{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://medicina.usmp.edu.pe/wp-content/uploads/horizonte/2021-2_RHM.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "EDITORIAL\nLa COVID-19, la ciencia y la pseudociencia, un yin-yang  peligroso \nCOVID-19, science and pseudoscience: a dangerous yin and yang\nFrank Lizaraso Capar\u00f3 1,a,b,c; Ricardo Fujita Alarcon* 2\nHoy, la ciencia ha permitido que la humanidad pueda mejorar su tasa de supervivencia y tambi\u00e9n, como nunca en la \nhistoria, mejora de la salud, salubridad, vivienda, comunicaciones, transporte, inform\u00e1tica, entretenimiento, est\u00e1ndar \nde vida, etc.  \nBasta mirar lo que tenemos alrededor para darnos cuenta de que, gracias a la ciencia y tecnolog\u00eda, usamos y utilizamos \nmateriales y dispositivos que no exist\u00edan hace cincuenta a\u00f1os y ahora son indispensables para la vida moderna. Este lema \n\u00abSin ciencia no hay futuro\u00bb, tan popular en tiempos de la pandemia de la COVID-19, se ha hecho famoso, tanto en \nnuestro pa\u00eds como en el mundo, y parecer\u00eda una verdad obvia y redundante (1). Sin embargo, debemos estar atentos \na su buen manejo y a las aplicaciones tecnol\u00f3gicas, porque pueden tener, literalmente, impacto en la vida, muerte \no bienestar de las personas (1). La mala utilizaci\u00f3n de la ciencia en la pol\u00edtica, las medias verdades cient\u00edficas (la otra \nmitad falsa o sin prueba) dan r\u00e9ditos moment\u00e1neos, pero pueden tener consecuencias contraproducentes (2,3).  Tenemos \nmuchos ejemplos, como el manejo y entendimiento del cambio clim\u00e1tico en pa\u00edses vulnerables como el nuestro que, \ncon frecuencia, est\u00e1 expuesto a ciclos de inundaciones, huaycos y sequ\u00edas, con p\u00e9rdidas que pueden evitarse. En la \nsalud p\u00fablica tambi\u00e9n existe un impacto, como ocurre con enfermedades recurrentes como la malaria, el dengue, el \nchikungunya o el zika, que est\u00e1n influenciadas por el clima.  \nLa paradoja es que las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n permiten que la sociedad tenga acceso a la informaci\u00f3n, que \nllegue   a m\u00e1s gente y con mayor facilidad. La contraparte es que mucha de la informaci\u00f3n circulante es incompleta, \nfalsa o tendenciosa.   Es decir, esta misma tecnolog\u00eda avanzada puede servir para difundir ideas anticient\u00edficas o con \npoca base cient\u00edfica (2). Existen varios ejemplos pintorescos de movimientos basados en informaci\u00f3n falsa, como los que \ncreen que la tierra es plana o que el hombre nunca lleg\u00f3 a la Luna, o la utilizaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda 5G para controlar \na los humanos.  Todo esto en sendas publicaciones de moda en sitios web sin filtros adecuados como YouTube, TikTok, \nInstagram, Twitter, etc.  En una \u00e9poca en que las noticias falsas o fake news , una mezcla de verdad y mentira, son f\u00e1ciles \nde difundir, la opini\u00f3n de cualquier persona notoria, sin mayor formaci\u00f3n, puede pesar m\u00e1s en el p\u00fablico general que la \nde los especialistas con muchos a\u00f1os de estudios y de experiencia.  \nTodo quedar\u00eda en lo anecd\u00f3tico si no fuera porque, tambi\u00e9n, la anticiencia o la pseudociencia aparecen como informaci\u00f3n \nfalsa o incompleta que impacta de manera peligrosa en la salud de la poblaci\u00f3n (2,3).  La amenaza de la COVID-19 ha \nrevelado una serie de ideas que han probado ser contraproducentes.  As\u00ed, ha habido movimientos negacionistas que primero \nignoraron la presencia de la enfermedad y luego minimizaron los efectos de la infecci\u00f3n del SARS-CoV-2.  Un ejemplo de \nello es el movimiento en contra del uso de las mascarillas que tuvo incidencia en Europa y EE. UU. Luego se corrobor\u00f3 \nque la mascarilla es uno de los elementos m\u00e1s importantes para evitar el contagio del virus. Por otro lado, tambi\u00e9n se \npreconiza el uso de ciertas sustancias y f\u00e1rmacos, aun cuando su eficacia no ha sido comprobada cient\u00edficamente (3,4,5). \nPor ejemplo, el di\u00f3xido de cloro, utilizado para la desinfecci\u00f3n de verduras, frutas, recipientes, piscinas, etc., ha sido \npropuesto como protector contra el ataque del SARS-CoV-2 en el organismo y tambi\u00e9n promovido como la \u00absoluci\u00f3n \nmineral milagrosa\u00bb (MMS) que se ha empleado (sin prueba cient\u00edfica) para \u00abcurar\u00bb enfermedades como la diabetes, c\u00e1ncer \ny autismo (4). La hidroxicloroquina y la cloroquina tambi\u00e9n se han considerado como posibles f\u00e1rmacos contra la COVID-19 \n(3). Son medicamentos que han probado funcionar contra la malaria, la artritis reumatoide y el lupus eritematoso. Su \n1 Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Facultad de Medicina Humana. Lima, Per\u00fa.\n2 Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Facultad de Medicina Humana, Centro de Gen\u00e9tica y Biolog\u00eda Molecular. Lima, Per\u00fa. \na Editor de Horizonte M\u00e9dico (Lima).\nb Decano.\nc Doctor en Medicina, M\u00e1ster con menci\u00f3n en Cirug\u00eda Pl\u00e1stica.\n*Autor corresponsal.\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1535uso contra la COVID-19 no ha mostrado beneficio para la profilaxis o tratamiento, m\u00e1s bien podr\u00eda ocasionar efectos \nsecundarios graves (2,3).  \nLa ivermectina es otro f\u00e1rmaco que tampoco ha probado evidencia cient\u00edfica como medicamento para la COVID-19: es \nun antiparasitario de amplio espectro, para uso externo e interno y que ha mostrado una acci\u00f3n antiviral in vitro .  El \ninconveniente es que esta concentraci\u00f3n efectiva es 10 a 60 veces mayor que la cantidad que se usa como antiparasitario, \ny todav\u00eda no se conoce su efecto a esas altas dosis (5).  El experimento in vitro ha sido la base para su empleo en muchos \npa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y, notablemente, en el Per\u00fa, donde no solo es utilizada por prescripci\u00f3n m\u00e9dica, sino que ha \nalcanzado altos niveles de automedicaci\u00f3n, ya que ha sido prove\u00edda hasta por autoridades pol\u00edticas distritales.  Mientras \ntanto, tampoco existe evidencia cient\u00edfica de que la ivermectina prevenga o tenga un efecto ben\u00e9fico en la COVID-19, \nsalvo algunos testimonios anecd\u00f3ticos (5). Finalmente, pero no menos importante, tenemos ejemplos de l\u00edderes de gobierno, \ncomo en EE. UU., el Reino Unido o en Brasil,  que tuvieron problemas con la ciencia: contravinieron las recomendaciones de \nlos consejeros cient\u00edficos, con resultados catastr\u00f3ficos en el manejo de la pandemia en sus naciones (3).  Es claro que la alta \ntasa de mortalidad en Per\u00fa tambi\u00e9n est\u00e1 ligada a la falta de criterios t\u00e9cnicos y cient\u00edficos para el manejo de la COVID-19, \nque incluyen el uso de la hidroxicloroquina y la ivermectina en los protocolos oficiales o la falta de pruebas moleculares. \nEs evidente que el problema no es la limitaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de la informaci\u00f3n, sino la solidez del conocimiento del individuo \ndentro de la sociedad, y \u00e9ste es el importante rol de la adecuada difusi\u00f3n por los investigadores. Se debe enfatizar el papel \nde las instituciones acad\u00e9micas y de investigaci\u00f3n, no solo para la generaci\u00f3n de conocimiento, sino para la formaci\u00f3n de \nnuevos profesionales con un pensamiento cr\u00edtico que se fundamente en la Medicina Basada en Evidencia.  En ese aspecto,  \nnuestra Facultad de Medicina Humana ha logrado posicionarse como una de las de mayor productividad cient\u00edfica en el \nPer\u00fa, y la formaci\u00f3n de cuadros profesionales garantiza su contribuci\u00f3n a la ciencia y al bienestar de nuestro pa\u00eds.Frank Lizaraso Capar\u00f3; Ricardo Fujita Alarcon \nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n1.01REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n1. Posada E. Sin ciencia No hay futuro. Rev Cienc Salud. 2007; 5(2): 5-8.\n2. Desta TT , Mulugeta T .  Living with COVID-19-triggered pseudoscience and conspiracies. Int J Public Health. 2020; 65(6): 713-4.\n3. Hotetz JP . Anti-science kills: From Soviet embrace of pseudoscience to accelerated attacks on US biomedicine. PLoS Biol. 2021; 19(1): e3001068. \n4. Burela A, Hern\u00e1ndez-V\u00e1squez A, Comand\u00e9 D, Peralta V, Fiestas F .  Di\u00f3xido de cloro y derivados del cloro para prevenir o tratar la COVID-19: revisi\u00f3n \nsistem\u00e1tica. Rev Per\u00fa Med Exp Salud P\u00fablica. 2020; 37(4): 605-10. \n5. Chaccour C, Hammann F , Ram\u00f3n-Garc\u00eda S, Rabinivich NR.  Ivermectin and COVID-19: Keeping Rigor in Times of Urgency.  Am J Trop Med Hyg. 2020; \n102(6): 1156-7.\n\u00a9 La revista. Publicado por Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Per\u00fa.\n     Licencia de Creative Commons Art\u00edculo en acceso abierto\nbajo t\u00e9rminos de Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional.\n(http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)\nORCID iDs\nFrank Lizaraso Capar\u00f3      \n https://orcid.org/0000-0002-0866-5803\nRicardo Fuijta Alarcon      \n  https://orcid.org/0000-0002-9617-5109Correspondencia:\nRicardo Fuijta Alarcon                       \nDirecci\u00f3n: Av. Alameda del Corregidor 1531, La Molina, Lima, Per\u00fa \nTel\u00e9fono:  51 997054985\nCorreo electr\u00f3nico: rfujitaa@usmp.peART\u00cdCULO ORIGINAL\n1 Universidad de San Martin de Porres, Facultad de Medicina Humana. Lima, Per\u00fa. \n2 Instituto Nacional de Salud del Ni\u00f1o San Borja. Lima, Per\u00fa.  \na M\u00e9dico cirujano.\nb M\u00e9dico cirujano, especialista en Pediatr\u00eda, mag\u00edster de Salud P\u00fablica.\nc M\u00e9dico cirujano, especialista en Neurocirug\u00eda.\nd Alumno de Medicina.\n* Autor corresponsal.Caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas y manejo de las malformaciones \narteriovenosas cerebrales en el Servicio de Neurocirug\u00eda del Instituto Nacional de \nSalud del Ni\u00f1o San Borja, 2015-2017\nAlem Cordero Campos* 1,a; Nora Esp\u00edritu 1,b; Alberto Ram\u00edrez Espinoza 2,c; Sarah Yaipen Chancafe 1,d; Diego Medina Bendez\u00fa 1,d \nRESUMEN\nObjetivo: Describir las caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas y el manejo de las malformaciones arteriovenosas cerebrales \n(MAVc) en pacientes atendidos en el Instituto Nacional de Salud del Ni\u00f1o San Borja (INSN\u2013SB).\nMateriales y m\u00e9todos: Estudio retrospectivo y descriptivo en pacientes con malformaciones arteriovenosas cerebrales \natendidos en el Instituto Nacional de Salud del Ni\u00f1o San Borja entre 2015\u20132017. Los datos fueron procesados y analizados en \nel programa SPSS versi\u00f3n 22. Las variables cualitativas se expresaron en frecuencias absolutas y relativas.\nResultados: Se identificaron 41 malformaciones arteriovenosas cerebrales. La mayor\u00eda se present\u00f3 en el grupo etario entre \nlos 6 y 12 a\u00f1os (56,10 %) y en el sexo femenino (65,90 %). La ruptura de las malformaciones ocurri\u00f3 en el 80,49 % de casos, \ny el 92,70 % de los pacientes tuvo cefalea como manifestaci\u00f3n cl\u00ednica predominante. Las localizaciones m\u00e1s frecuentes \nfueron el l\u00f3bulo frontal (36,60 %) y el hemisferio cerebral izquierdo (51,20 %).  El grado m\u00e1s com\u00fan de las malformaciones \narteriovenosas cerebrales fue el III (43,90 %) de la clasificaci\u00f3n de Spetzler-Martin. La embolizaci\u00f3n fue el tratamiento \nempleado con mayor frecuencia (39 %) y la mortalidad alcanz\u00f3 el 2,40 %.  \nConclusiones: Los grupos que presentan malformaciones arteriovenosas cerebrales con mayor frecuencia son las mujeres \ny los pacientes entre 6 y 12 a\u00f1os. Un poco m\u00e1s de la mitad de los pacientes tuvieron ruptura de la lesi\u00f3n. La cefalea es el \ns\u00edntoma predominante y las malformaciones m\u00e1s frecuentes corresponden al grado III de la escala de Spetzler-Martin. La \nembolizaci\u00f3n es el m\u00e9todo quir\u00fargico m\u00e1s empleado y la mortalidad fue baja.\nPalabras clave: Malformaciones arteriovenosas; Pediatr\u00eda; Manifestaciones neurol\u00f3gicas; Neurocirug\u00eda; Embolizaci\u00f3n \nterap\u00e9utica (Fuente: DeCS BIREME).\nClinical\u2013epidemiological characteristics and management of cerebral arteriovenous \nmalformations at the Neurosurgery Service of the Instituto Nacional de Salud del \nNi\u00f1o San Borja, 2015\u20132017 \nABSTRACT\nObjective: To describe the clinical\u2013epidemiological characteristics and management of cerebral arteriovenous malformations (AVM) \nin patients treated at the Instituto Nacional de Salud del Ni\u00f1o San Borja (INSN\u2013SB).\nMaterials and methods: A retrospective and descriptive study conducted in patients with AVM treated at the INSN\u2013SB between 2015 \nand 2017. Data was processed and analyzed using IBM SPSS Statistics statistical software version 22. The qualitative variables were \nexpressed in absolute and relative frequencies.\nResults:  Forty-one (41) AVM cases were identified, being more frequent in the age group between 6 and 12 years (56.10 %) and in \nfemales (65.90 %). Ruptured AVM occurred in 80.49 % of the patients and 92.70 % claimed that headache was the most frequent \nclinical manifestation. The anatomical areas with the highest occurrence of AVM were the frontal lobe (36.60 %) and the left cerebral \nhemisphere (51.20 %). Grade III AVM was the most common one (43.90 %) according to the Spetzler-Martin grading scale. The most \nfrequently used treatment was embolization (39 %) and mortality accounted for 2.40 %. \nConclusions: AVM most frequently occurred in females and patients between 6 and 12 years old. A little more than half of the \npatients had a ruptured AVM. Headache was the predominant symptom of this disease. Most patients showed grade III AVM according \nto the Spetzler-Martin grading scale. Embolization was the most frequently used surgical method and the mortality rate was low.\nKeywords: Intracranial arteriovenous malformations; Pediatrics; Neurologic manifestations; Neurosurgery; Embolization, \ntherapeutic (Source: MeSH NLM).\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1332Alem Cordero Campos; Nora Esp\u00edritu; Alberto Ram\u00edrez Espinoza; \nSarah Yaipen Chancafe; Diego Medina Bendez\u00fa \nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.02INTRODUCCI\u00d3N\nLas malformaciones arteriovenosas cerebrales (MAVc) son \ndefectos cong\u00e9nitos de la vascularidad encef\u00e1lica que \ntienen un alto riesgo de ruptura y se caracterizan por \nformar conexiones anormales y tortuosas entre arterias \ny venas que conforman una red de vasos llamada nido u \novillo. La hemorragia es una de las complicaciones m\u00e1s \nimportantes (1-4). Adem\u00e1s, las MAVc son las enfermedades \ncerebro-vasculares infantiles m\u00e1s frecuentes (5). El avance \nneuroradiol\u00f3gico y la asistencia especializada hacen posible \nobservar las caracter\u00edsticas t\u00edpicas de esta enfermedad \npara poder llegar a un diagn\u00f3stico precoz y preciso (6,7).\nLa incidencia de MAVc alcanza el 70 % de todas las anomal\u00edas \nvasculares cerebrales y tiene una prevalencia anual de 10 \na 12 en 100 000 ni\u00f1os (2). Cada a\u00f1o, las complicaciones \nhemorr\u00e1gicas ocurren en 4 de cada 100 pacientes con \nestas malformaciones, mientras que el riesgo de muerte \nrepresenta el 15-20 % (8-10). Es importante brindar una \natenci\u00f3n adecuada y especializada acompa\u00f1ada de t\u00e9cnicas \nde diagn\u00f3stico por im\u00e1genes para una correcta elecci\u00f3n \nterap\u00e9utica. Actualmente, los tratamientos m\u00e1s utilizados  \nson la microcirug\u00eda, la embolizaci\u00f3n, la radiocirug\u00eda y los \ntratamientos multimodales (11,12).\nEn el 2016, Teo et al. realizaron un estudio retrospectivo \nen Inglaterra en 141 pacientes de 4 a 69 a\u00f1os con el \nobjetivo de conocer el grado de obliteraci\u00f3n de la MAVc y \nlas secuelas postoperatorias. Esta investigaci\u00f3n mostr\u00f3 una \ntasa elevada de obliteraci\u00f3n quir\u00fargica (94 %) y un d\u00e9ficit \nneurol\u00f3gico del 11 % para portadores de MAVc con manejo \nquir\u00fargico (13).\nEn el Per\u00fa, los estudios sobre MAVc infantil son \ninsuficientes. Solo fue posible encontrar una investigaci\u00f3n \ndescriptiva de Posadas G. en 66 casos atendidos en el hospital \nEdgardo Rebagliati Martins de 1994 a 2007, de los cuales, el \n97 % presentaron eventos hemorr\u00e1gicos, principalmente \nintraparenquimales; el 94 % estaban entre los 5-14 a\u00f1os \n(promedio de 10 a\u00f1os), y la mortalidad fue del 6 %, sobre todo \npor lesiones gigantes o resangrantes ubicadas en el tronco \ncerebral (5). \nDebido al riesgo que conlleva esta enfermedad, la escasez \nde estudios en el \u00e1rea neuroquir\u00fargica pedi\u00e1trica, los \navances en el manejo de este cuadro y la ausencia de datos \nestad\u00edsticos actuales de las MAVc infantil en nuestro pa\u00eds, \nplanteamos esta investigaci\u00f3n en un instituto pedi\u00e1trico \nquir\u00fargico altamente especializado que cuenta con un \nservicio de neurocirug\u00eda pedi\u00e1trica y, como soporte, \nuna unidad de cuidados intensivos neuroquir\u00fargicos, \ncon el objetivo de describir las caracter\u00edsticas cl\u00ednico \nepidemiol\u00f3gicas y el manejo de los pacientes con MAVc \ningresados al Servicio de Neurocirug\u00eda del Instituto Nacional de Salud del Ni\u00f1o-San Borja (INSN-SB) del 2015 al 2017.\nMATERIALES Y M\u00c9TODOS\nDise\u00f1o y poblaci\u00f3n de estudio\nEstudio descriptivo, transversal y retrospectivo en \nel Instituto Nacional de Salud del Ni\u00f1o de San Borja, \nestablecimiento pedi\u00e1trico quir\u00fargico altamente \nespecializado de nivel III-2, que cuenta con un servicio \nde neurocirug\u00eda y una unidad de cuidados intensivos \nneuroquir\u00fargicos. La poblaci\u00f3n de estudio incluy\u00f3 a todos los \npacientes con diagn\u00f3stico de MAVc atendidos en el Servicio \nde Neurocirug\u00eda del INSN-SB en el periodo 2015-2017. Para \nla presente investigaci\u00f3n se analizaron 41 historias cl\u00ednicas.\nVariables y mediciones\nEsta investigaci\u00f3n se ha basado en la identificaci\u00f3n y \ndescripci\u00f3n de variables sociodemogr\u00e1ficas (sexo, edad, \nprocedencia), cl\u00ednicas (estancia hospitalaria, manifestaciones \ncl\u00ednicas, estudios de im\u00e1genes que precisan la localizaci\u00f3n \ny grado de la malformaci\u00f3n arteriovenosa venosa cerebral, \nseg\u00fan la escala de Spetzler-Martin) (2), variables enfocadas \nen el aspecto quir\u00fargico como m\u00e9todo o tipo de t\u00e9cnica \nquir\u00fargica realizada, las complicaciones postquir\u00fargicas y \nlas secuelas neurol\u00f3gicas (seg\u00fan el grado de discapacidad \nneurol\u00f3gica clasificada mediante la Escala de Desempe\u00f1o \nCerebral o EDC, modificada de Rankin) (14), y tambi\u00e9n la \nvariable mortalidad. \n \nAn\u00e1lisis estad\u00edstico\nLa informaci\u00f3n recolectada se registr\u00f3 y almacen\u00f3 en una \nbase de datos en el programa SPSS versi\u00f3n 22, mediante \nla cual se realizaron pruebas estad\u00edsticas descriptivas. \nLos valores inconscientes explorados fueron revisados \ny corregidos, y para resumir las variables categ\u00f3ricas se \nutilizaron frecuencias y porcentajes. \nConsideraciones \u00e9ticas\nEl presente estudio fue aprobado por el Comit\u00e9 Institucional \nde \u00c9tica en Investigaci\u00f3n de la Universidad de San Mart\u00edn \nde Porres y del Instituto Nacional de Salud del Ni\u00f1o-San \nBorja. Los datos recolectados y el contenido de las historias \ncl\u00ednicas no han sido modificados ni empleados para otros \nfines. No se solicit\u00f3 consentimiento informado, puesto que \nla informaci\u00f3n se recolect\u00f3 directamente de las historias \ncl\u00ednicas y se respet\u00f3 la confidencialidad de los datos usando \nc\u00f3digos num\u00e9ricos.\nRESULTADOS\nRevisamos 41 historias cl\u00ednicas de pacientes con diagn\u00f3stico \nde MAVc. De ellos, el 65,90 % (n = 27) correspond\u00edan al sexo \nfemenino, el 56,10 % (n = 21) pertenec\u00edan al grupo etario \nde 6 a 12 a\u00f1os de edad y el 43,90 % (n = 17) proced\u00edan de \nLima y Callao (Tabla 1).Tabla 1.  An\u00e1lisis univariado de las caracter\u00edsticas generales de la poblaci\u00f3n de estudio\nTabla 2. Estancia hospitalaria y manifestaciones cl\u00ednicas de los pacientes con MAVc atendidos en el INSN-SB. Lima-Per\u00fa 2015-2017*Excepto Lima y CallaoCaracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas y manejo de las malformaciones arteriovenosas cerebrales en el \nServicio de Neurocirug\u00eda del Instituto Nacional de Salud del Ni\u00f1o San Borja, 2015-2017\nN = 41\nnVariables Porcentaje\n(%)\nSexo\n Masculino\n Femenino\nEdad (a\u00f1os)\n< 1\n2-5 \n6-12\n13-17\nProcedencia\n Lima y Callao\n Costa* Sierra Selva14\n27\n1\n3\n2314\n17\n1111\n2(34,10)(65,90)\n(2,40)(7,30)\n(56,10)(34,10)\n(43,90)\n(26,80)(26,80)\n(4,90)\nLa ruptura de MAVc ocurri\u00f3 en 33 (80,50 %) de los pacientes; \nde ellos, 22 (66,60 %) fueron de sexo femenino. La ruptura \nprovoc\u00f3 una sintomatolog\u00eda neurol\u00f3gica dependiente del \u00e1rea \nanat\u00f3mica afectada que, en nuestra poblaci\u00f3n, fue la cefalea \n(92,70 %), como la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica predominante (Tabla 2). Adem\u00e1s, la hemorragia intracraneal se present\u00f3 en 28 \npacientes (68,30 %). La estancia hospitalaria fue variada y el \nperiodo de internamiento fue de 15 a 30 d\u00edas (36,60 %) (Tabla \n2).\nLos principales estudios de diagn\u00f3stico de im\u00e1genes \nfueron la panangiograf\u00eda o angiograf\u00eda por tomograf\u00eda \ncomputarizada (ATC) y la resonancia magn\u00e9tica nuclear \n(RMN). El 97,60 % (n = 40) fueron ATC y el 41,50 % (n = 17), RMN (Tabla 3). De acuerdo a los informes de los estudios \nde imagen y reportes operatorios, la localizaci\u00f3n m\u00e1s \nfrecuente de las MAVc fue supratentorial (93,90 %), en \nel hemisferio cerebral izquierdo (51,20 %). Las \u00e1reas \nN = 41\nnVariables Porcentaje\n(%)\nEstancia hospitalaria (d\u00edas)< 7 7-14 15-30 31-45 > 45 \nManifestaciones cl\u00ednicas\nCefaleaV\u00f3mitoHemiparesiaCrisis epil\u00e9pticaAtaxia69\n15\n65\n38272016\n3(14,60)(22,00)(36,60)(14,60)(12,20)\n(92,70)\n(65,90)(48,80)(39,00)\n  (7,30)\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1332Tabla 3. Estudio de im\u00e1genes, localizaci\u00f3n y grado de las malformaciones arteriovenosas cerebrales en los pacientes del INSN-SB. \nLima-Per\u00fa, 2015-2017\nTabla 4. Tratamiento quir\u00fargico de los casos de MAVc en pacientes del INSN-SB. Lima-Per\u00fa, 2015-2017 *ATC: angiograf\u00eda por tomograf\u00eda computarizada\nRMN: resonancia magn\u00e9tica nuclear\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.02anat\u00f3micas con mayor presencia de esta malformaci\u00f3n \nvascular fueron la regi\u00f3n frontal (36,60 %, n = 15), seguida \nde la zona parietal (17,10 %, n = 7). En 35 pacientes \nse emple\u00f3 la escala de Spetzler-Martin para registrar y clasificar el grado de MAVc, siendo m\u00e1s frecuentes el \nde grado III con18 casos (43,90 %), y el de grado II con 9 \ncasos (22 %), de grado II (Tabla 3).\nRespecto al tratamiento, 40 de los pacientes fueron \nintervenidos quir\u00fargicamente, y solo en un caso de \nmalformaci\u00f3n de grado V la conducta fue expectante. \nEn 16 casos (39 %) se aplic\u00f3 la  embolizaci\u00f3n; en 12 casos (29,30 %), microcirug\u00eda ,y en otros 12 (29,30 %), el \ntratamiento multimodal (embolizaci\u00f3n m\u00e1s microcirug\u00eda). \nNing\u00fan paciente se trat\u00f3 con radiocirug\u00eda por carecer del \nequipo en el INSN-SB (Tabla 4).\nN = 40\nnTratamiento Porcentaje\n(%)\nEmbolizaci\u00f3n\nMicrocirug\u00edaTratamiento multimodal161212   (39,00)   (29,30)   (29,30)Alem Cordero Campos; Nora Esp\u00edritu; Alberto Ram\u00edrez Espinoza; \nSarah Yaipen Chancafe; Diego Medina Bendez\u00fa \nN = 41\nnVariables Porcentaje\n(%)\nEstudio de im\u00e1genes  ATC*\n  S\u00ed\n  No\n RMN  S\u00ed  NoLocalizaci\u00f3n  Frontal Parietal Temporal Occipital CerebelosaGrado de malformaci\u00f3n  Grado I Grado II Grado III\n Grado IV\n Grado V40\n 1\n17\n24\nN = 33\nn\n15\n 7 6 3 2\nN = 35\nn\n 3 9\n18\n 2 3(97,60)\n(2,40)\n(41,50)(58,50)\nPorcentaje\n(%)\n(36,60)(17,10)(14,60)\n(7,30)(4,90)\nPorcentaje\n(%)\n(7,30)\n(22,00)(43,90)\n(4,90)\n(7,30)El tratamiento, seg\u00fan el grado de MAVc, fue microcirug\u00eda \npara el grado I y microcirug\u00eda y embolizaci\u00f3n para el \ngrado II. Mientras que la embolizaci\u00f3n y el tratamiento multimodal fueron empleados en las lesiones de grado III-V \n(Tabla 5).\nDe los 41 pacientes, seis presentaron complicaciones \nque fueron cuatro infecciones (9,80 %) y dos hemorragias \npostquir\u00fargicas (4,90 %). El \u00fanico fallecimiento fue \nel de una paciente que ingres\u00f3 por una MAVc rota \nde grado III, cuya lesi\u00f3n vascular estaba en el l\u00f3bulo \nparietal izquierdo y el tratamiento quir\u00fargico aplicado \nfue la embolizaci\u00f3n, en primera instancia, y luego la \nmicrocirug\u00eda. Para valorar las secuelas neurol\u00f3gicas empleamos la \nEscala de desempe\u00f1o cerebral  (EDC) en 28 pacientes, de \nellos, 9 presentaron alg\u00fan nivel de discapacidad: la m\u00e1s \nfrecuente fue la discapacidad moderada que se encontr\u00f3 \nen 5 pacientes (dos de grado V y tres de grados I, II y \nIII), tres con discapacidad leve (dos con MAVc grado III \ny uno de grado II) y solo un caso de discapacidad severa \nprovocada por una MAVc grado III (Tabla 6).Tabla 5. Tratamiento quir\u00fargico de los casos de MAVc, seg\u00fan el grado de malformaci\u00f3n, en pacientes del INSN-SB. Lima-Per\u00fa, 2015-2017\nTabla 6. Secuelas neurol\u00f3gicas de las MAVc seg\u00fan la escala EDC en pacientes del INSN. Lima-Per\u00fa, 2015-2017\nDISCUSI\u00d3N\nLa mayor cantidad de rupturas de las MAVc ocurri\u00f3 en el grupo \nde las mujeres, por lo que, seg\u00fan Gross y Du, pertenecer al \nsexo femenino es considerado como un factor de riesgo para \nun evento hemorr\u00e1gico (15). En el estudio de Posadas G., la \nedad promedio de los pacientes afectados es de 10 a\u00f1os, \nresultado que coincide con el nuestro, ya que los pacientes \ncuyas edades est\u00e1n entre los 6 y los 12 a\u00f1os conforman el \ngrupo etario con m\u00e1s casos de MAVc infantil (5,16). En dos a\u00f1os, \nel n\u00famero de pacientes atendidos por una MAVc en el INSN-SB \nfue 41, mientras que Posadas, en 13 a\u00f1os, tuvo una serie de \n66 casos. Esto se debe a que nuestro hospital es un instituto quir\u00fargico pedi\u00e1trico especializado y a que m\u00e1s del 50 % de \nlos pacientes atendidos son referidos de todo el pa\u00eds.\nEn nuestra poblaci\u00f3n, el s\u00edntoma principal fue la cefalea \n(92,70 %), seguida de v\u00f3mitos (65,90 %), crisis epil\u00e9ptica \n(39,00 %) y cuadros de hemiparesia (20,00 %). Los hallazgos \ncl\u00ednicos son semejantes a los identificados por Posadas G. (4) \ny Montesdeoca L. (17). En el estudio de Brol P ., los principales \ns\u00edntomas fueron alteraci\u00f3n del estado de conciencia y \nhemiplej\u00eda (18). Estas diferencias pueden deberse a que su \npoblaci\u00f3n incluy\u00f3 pacientes adultos. \nMultimodal Conducta expectante Total N = 35 Grado de MAVc Embolizaci\u00f3n Microcirug\u00eda\nn  (%) n (%) n (%) n (%) n (%)Tratamiento\nGrado I\nGrado IIGrado IIIGrado IVGrado V34400(100,00)\n  (44,40)  (22,20)\n    (0,00)    (0,00)01812  (0,00)\n(11,10)(44,40)(50,00)(66,70)04610  (0,00)\n(44,40)(33,30)(50,00)\n  (0,00)00001  (0,00)  (0,00)  (0,00)  (0,00)\n(33,30) 3 9\n18\n  2  3(100,00)(100,00)(100,00)(100,00)(100,00)\nDiscapacidad \nsevera Grado de MAVcDiscapacidad\nmoderadaDiscapacidad\nleve\nn  (%) n (%) n (%)Secuelas neurol\u00f3gicas-EDC\n    Grado I    Grado II    Grado III    Grado IV    Grado VTotal N=9021003  (0,00)\n(66,70)(33,30)\n  (0,00)  (0,00)\n(100)111025(20,00)(20,00)(20,00)\n  (0,00)\n(40,00)\n(100)001001    (0,00)    (0,00)\n(100,00)\n    (0,00)    (0,00)\n(100)Caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas y manejo de las malformaciones arteriovenosas cerebrales en el \nServicio de Neurocirug\u00eda del Instituto Nacional de Salud del Ni\u00f1o San Borja, 2015-2017\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1332https://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.02Los estudios radiol\u00f3gicos fueron herramientas \u00fatiles para la \nconfirmaci\u00f3n de las MAVc, y el examen confirmatorio m\u00e1s \nempleado fue la angiograf\u00eda por tomograf\u00eda. Gracias a este \nprocedimiento m\u00ednimamente invasivo pudimos determinar \nel \u00e1rea afectada por la MAVc. Seg\u00fan esta anal\u00edtica y los \nreportes operatorios de los pacientes intervenidos, hubo \npredominio de las malformaciones arteriovenosas de \nubicaci\u00f3n supratentorial, espec\u00edficamente las lesiones de \nla regi\u00f3n frontal del l\u00f3bulo izquierdo. Estos resultados \ntambi\u00e9n coinciden con los reportados por Torne R y \nRodriguez-Hernandez en 2016 (19).\nAl igual que en el estudio de Teo et al., el tratamiento \nrequerido con mayor frecuencia fue la embolizaci\u00f3n (13). \nCon esta t\u00e9cnica es posible obliterar vasos de ubicaci\u00f3n \nprofunda y que representan un dif\u00edcil acceso quir\u00fargico. \nLa embolizaci\u00f3n consiste en alcanzar el nido vascular \npor medio de microcat\u00e9teres flexibles con el objetivo \nde administrar sustancias embolizantes como los \ncianocrilatos, copol\u00edmero de alcohol vinil etileno (ONYX), \ncoils y algunas part\u00edculas (20). Es conveniente mencionar \nque en nuestra investigaci\u00f3n se hall\u00f3 un caso que no fue \ncandidato de cirug\u00eda por tratarse de una MAVc de grado V \nde Spetzler-Martin, ya que, seg\u00fan las recomendaciones, \nno es apropiada una intervenci\u00f3n quir\u00fargica como \nprimera opci\u00f3n, por lo que se mantuvo como expectante. \nLa escala de Spetzler-Martin est\u00e1 basada en la medici\u00f3n \ndel di\u00e1metro m\u00e1s largo del nido de la MAVc, la elocuencia \ndel \u00e1rea afectada y la presencia o ausencia de un drenaje \nvenoso profundo, lo que permite establecer criterios para \nel tratamiento, valoraci\u00f3n de riesgos y complicaciones (21).\nLa Escala de desempe\u00f1o cerebral  (EDC), seg\u00fan la escala \nmodificada de Rankin, se utiliz\u00f3 para la valoraci\u00f3n \nneurol\u00f3gica de 28 pacientes (14). De ellos, 22 no \npresentaron ninguna secuela. En el estudio de Vilalta \nJ., la discapacidad moderada fue el tipo de secuela \npredominante, hecho que pudimos evidenciar (19). La \nmortalidad en nuestro estudio fue de 2,40 % (1 paciente), \nresultado menor del que report\u00f3 Posadas (6 %) y que fue \natribuido a lesiones gigantes (5).\nLas limitaciones de esta investigaci\u00f3n son propias de un \nestudio retrospectivo, ya que algunas variables no figuraban \nen las historias cl\u00ednicas; por ello, seleccionamos las que \nten\u00edan datos completos que inclu\u00edan la valoraci\u00f3n de la escala \nSpetzler-Martin y la modificada de Rankin calculada por los \nneurocirujanos, salvo en 3 casos, en los que se calcul\u00f3 la escala \nde Spetzler-Martin con base en los resultados de los ex\u00e1menes \nauxiliares disponibles,  lo que representar\u00eda  un sesgo de \nmedici\u00f3n que pudo haber sido minimizado por la experticia de \nlos especialistas.  El hecho de que el INSN-SB no contara \ncon el equipo para radiocirug\u00eda no permiti\u00f3 valorar este \nmanejo para la MAVc. En este estudio no evaluamos \nla presencia de malformaciones vasculares cerebrales \ncoexistentes, tales como aneurismas.En conclusi\u00f3n, las malformaciones arteriovenosas \ncerebrales son m\u00e1s frecuentes en las mujeres. La ruptura \nde la MAVc se present\u00f3 en un alto porcentaje (80,00 %) y \ntambi\u00e9n predomin\u00f3 en el sexo femenino. La embolizaci\u00f3n \nfue el m\u00e9todo quir\u00fargico de mayor requerimiento y la \nubicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente fue supratentorial. De acuerdo a \nla escala de Spetzler-Martin, la mayor\u00eda de las lesiones que \nencontramos corresponde al grado III de esta clasificaci\u00f3n. \nFinalmente, la  mortalidad fue baja.\nSer\u00eda conveniente desarrollar estudios y determinar temas \nque no se abordaron en esta investigaci\u00f3n, como factores \nde riesgo asociados a la enfermedad. Adem\u00e1s, se puede \nprofundizar en el manejo de las MAVc con radiocirug\u00eda, ya \nque esta es una alternativa \u00fatil, sobre todo, en las MAVc \nprofundas o de alto riesgo quir\u00fargico.\nContribuciones de los autores: AC, NE y AR han \nparticipado en la concepci\u00f3n y dise\u00f1o del art\u00edculo. AC se \nencarg\u00f3 de la recolecci\u00f3n de los datos y an\u00e1lisis estad\u00edstico \nde datos. SY , DM y NE participaron en el an\u00e1lisis y redacci\u00f3n \nfinal. Todos los autores intervinieron en la revisi\u00f3n cr\u00edtica \ndel manuscrito y aprobaron la versi\u00f3n final.\nFuentes de financiamiento: El art\u00edculo ha sido financiado \npor los autores. \nConflicto de inter\u00e9s: Los autores declaran no tener ning\u00fan \nconflicto de inter\u00e9s.\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n1. Friedlander RM. Arteriovenous malformations of the brain. N Engl J \nMed. 2007; 356(26): 2704-12. \n2. Solomon R, Connolly E. Arteriovenous malformations of the brain. N \nEngl J Med. 2017; 376(19): 1859-66. \n3. Chen CJ, Ding D, Derdeyn CP , Lanzino G, Friedlander RM, \nSoutherland AM, et al. Brain arteriovenous malformations: a review \nof natural history, pathobiology, and interventions. Neurology. \n2020; 95(20): 917-27. \n4. McCormick WF . The pathology of vascular (\"arteriovenous\") \nmalformations. J Neurosurg. 1966; 24(4): 807-16. \n5. Posadas G. Malformaciones arteriovenosas cerebrales en ni\u00f1os. Rev \nPeru Neurocirug\u00eda. 2007; 2(4): 12-9. \n6. Fleetwood IG, Steinberg GK. Arteriovenous malformations. Lancet. \n2002; 359(9309): 863-73. \n7. Lv X, Jiang C, Wang J. Pediatric intracranial arteriovenous shunts: \nadvances in diagnosis and treatment. Eur J Paediatr Neurol. 2020; \n25: 29-39. \n8. American Association of Neurological Surgeons. Malformaciones \narteriovenosas [Internet]. 2020. Disponible en: https://www.\naans.org/Patients/Neurosurgical-Conditions-and-Treatments/\nArteriovenous-Malformations. \n9. Boulouis G, Blauwblomme T , Hak JF , Benichi S, Kirton A, Meyer P , et \nal. Nontraumatic pediatric intracerebral hemorrhage. Stroke. 2019; \n50(12): 3654-61. \n10. Riordan CP , Orbach DB, Smith ER, Scott RM. Acute fatal hemorrhage from \npreviously undiagnosed cerebral arteriovenous malformations in children: \na single-center experience. J Neurosurg Pediatr. 2018; 22(3): 244-50. Alem Cordero Campos; Nora Esp\u00edritu; Alberto Ram\u00edrez Espinoza; \nSarah Yaipen Chancafe; Diego Medina Bendez\u00fa \u00a9 La revista. Publicado por Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Per\u00fa.\n  Licencia de Creative Commons Art\u00edculo en acceso abierto\nbajo t\u00e9rminos de Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional.\n(http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)\nORCID iDs\nAlem Cordero Campos                   \n  https://orcid.org/0000-0002-9275-3696\nNora Espiritu                   \n  https://orcid.org/0000-0002-6340-0285\nAlberto Ram\u00edrez Espinoza               \n  https://orcid.org/0000-0003-3530-5704\nSarah Yaipen Chancafe                   \n  https://orcid.org/0000-0001-9614-986X\nDiego Medina Bendez\u00fa                  \n  https://orcid.org/0000-0001-7753-7488Correspondencia: \nAlem Cordero Campos\nDirecci\u00f3n: Jr. Sargento Antonio Lishner 1798 torre J dpto. \n802. Lima, Per\u00fa.\nTel\u00e9fono: +51 916 023 264\nCorreo electr\u00f3nico: alemko2002@hotmail.com11. Teo MK, Young AMH, George EJ. Comparative surgical outcome \nassociated with the management of brain arteriovenous malformation \nin a regional neurosurgical centre. Br J Neurosurg. 2016; 30(6): 623-30. \n12. Gross BA, Du R. Natural history of cerebral arteriovenous \nmalformations: a meta-analysis. J Neurosurg. 2013; 118(2): 437-43. \n13. Ding D, Starke RM, Kano H, Mathieu D, Huang PP , Feliciano C, et \nal. International multicenter cohort study of pediatric brain \narteriovenous malformations. Part 1: Predictors of hemorrhagic \npresentation. J Neurosurg Pediatr. 2017; 19(2): 127-35. \n14. Hong KS, Saver JL. Quantifying the value of stroke disability \noutcomes: WHO global burden of disease project disability weights \nfor each level of the modified Rankin Scale. Stroke. 2009; 40(12): \n3828-33. \n15. Montesdeoca L. Caracterizaci\u00f3n de las malformaciones arteriovenosas \ncerebrales en ni\u00f1os del Hospital Dr. Roberto Gilbert E., 2013 \u2013 2016 \n[Tesis de pregrado]. Samborond\u00f3n: Universidad de Especialidades \nEsp\u00edritu Santo. Facultad de Medicina Humana; 2018.\n16. Bold P . Manejo de las malformaciones arteriovenosas cerebrales en el \nHospital General San Juan de Dios [Tesis de postgrado]. Guatemala: \nUniversidad San Carlos de Guatemala. Facultad de Medicina; 2013.\n17. Torne R, Rodriguez-Hernandez A. Malformaciones arteriovenosas \ncerebrales: experiencia personal con 121 pacientes tratados con \nmicrocirug\u00eda. Rev Neurol. 2016; 62(9): 431. \n18. Hermoza D. Resultados de terapia endovascular con copol\u00edmero \nde alcohol viniletileno (ONYX) en malformaciones arteriovenosas \ncerebrales en el Hospital Nacional \"Daniel Alcides Carri\u00f3n\" del Callao \nde mayo del 2010 a diciembre del 2013 [Tesis de postgrado]. Lima: \nUniversidad Nacional Mayor de San Marcos. Facultad de Medicina \nHumana; 2015.\n19. Kiri\u015f T , Sencer A, Sahinba\u015f M, Sencer S, Imer M, Izgi N. Surgical results \nin pediatric Spetzler-Martin grades I-III intracranial arteriovenous \nmalformations. Childs Nerv Syst. 2005; 21(1): 69-74. \n20. Mendiola J, Barredo J, Iturre B, Mesa J, Rodr\u00edguez O. Malformaciones \nvasculares cerebrales: las claves diagn\u00f3sticas que el radi\u00f3logo debe \nconocer. Barakaldo: European Society of Radiology; 2003. \n21. Camarata PJ, Heros RC. Arteriovenous malformations of the brain. \nIn: Youmans JR, editor. Neurological surgery: a comprehensive \nreference guide to the diagnosis and management of neurosurgical \nproblems, 4th edn. W.B. Philadelphia: Saunders; 1996. pp. 1372-404.Caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas y manejo de las malformaciones arteriovenosas cerebrales en el \nServicio de Neurocirug\u00eda del Instituto Nacional de Salud del Ni\u00f1o San Borja, 2015-2017\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1332ART\u00cdCULO ORIGINAL\n1 Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Facultad de Medicina Humana. Lima, Per\u00fa.\n2 Hospital Nacional Dos de Mayo. Lima, Per\u00fa.\na Estudiante de pregrado.\nb M\u00e9dico Neum\u00f3logo.\n*Autor corresponsal. Adherencia al tratamiento y nivel de control en pacientes asm\u00e1ticos en un hospital \nde Lima\nRodriguez-Marino J* 1, a;  Caballero-Garc\u00eda M 1,a; Llanos-Tejada F 1,2,b \nRESUMEN\nObjetivo: Describir la asociaci\u00f3n entre el control del asma y la adherencia al tratamiento en los pacientes del Hospital \nNacional Dos de Mayo en los a\u00f1os 2019-2020.\nMateriales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio cuantitativo, descriptivo y retrospectivo, de tipo cl\u00ednico, durante el periodo \n2019-2020, en pacientes asm\u00e1ticos del Hospital Nacional Dos de Mayo (HNDM) para evaluar la relaci\u00f3n entre control del \nasma y adherencia al tratamiento en los pacientes atendidos en el Consultorio de Asma del Servicio de Neumolog\u00eda. La \ninformaci\u00f3n fue recolectada de las historias cl\u00ednicas y los datos registrados fueron los siguientes:  test de adherencia a \nlos inhaladores (TAI), test de control de asma (ACT), edad, sexo, tratamiento instaurado, tiempo de enfermedad y la \nvaloraci\u00f3n nutricional, a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas. El an\u00e1lisis estad\u00edstico se realiz\u00f3 con el software IBM \nSPSS Statistics versi\u00f3n 22, y para determinar la asociaci\u00f3n se realiz\u00f3 la prueba estad\u00edstica X2.\nResultados: Se evaluaron 187 pacientes mediante historias cl\u00ednicas, 84 hombres (44,92 %) y 103 mujeres (55,08 %). El \npromedio de edad fue de 59,42 \u00b1 15,08 a\u00f1os (solo los mayores de edad fueron considerados en el estudio). Mediante \nel an\u00e1lisis de los datos de las historias cl\u00ednicas, se determin\u00f3 que hab\u00eda 86 pacientes controlados (45,99 %) y que 48 \npacientes eran adherentes (25,67 %). El corticoide inhalado (CSI) fue el tratamiento m\u00e1s usado (50,80 %). El tipo \ninconsciente fue la modalidad m\u00e1s frecuente de paciente incumplidor (64,17 %). El promedio de tiempo de enfermedad, \nen a\u00f1os, estuvo en 21,78 \u00b1 16,75. \nConclusiones: El 75% de los pacientes asm\u00e1ticos con adherencia al tratamiento controlan la enfermedad.\nPalabras clave: Asma; Control; Adherencia al tratamiento; Adultos (Fuente: DeCS BIREME).\nAdherence to treatment and level of control among asthma patients at a Lima \nhospital\nABSTRACT\nObjective: To describe the association between asthma control and adherence to treatment among patients of the \nHospital Nacional Dos de Mayo from 2019 to 2020.\nMaterials and methods: A quantitative, descriptive and retrospective clinical study was carried out in asthma patients \ntreated at the asthma office of the Pneumology Service from the Hospital Nacional Dos de Mayo (HNDM) from 2019 to 2020 \nto assess the relationship between asthma control and adherence to treatment. The following data was collected from \nthe medical records: test of adherence to inhalers (TAI) results, asthma control test (ACT) results, age, sex, treatment, \ndisease period and nutritional assessment. The statistical analysis was performed using IBM SPSS Statistics statistical \nsoftware version 22 and the association between both variables was determined by the chi-square test.\nResults:  One hundred eighty-seven (187) patients were evaluated through their medical records, out of which 84 were men \n(44.92 %) and 103 were women (55.08 %). The mean age was 59.42 \u00b1 15.08 years (only adults participated in the study). Data \nfrom the medical records determined that 86 patients (45.99 %) had their asthma under control and 48 showed adherence to \ntreatment (25.67 %). Inhaled corticosteroid (ICS) was the most widely used treatment (50.80 %). Irresponsible people were \nthe most frequent noncompliant patients (64.17 %). The mean disease period was 21.78 \u00b1 16.75. \nConclusions: Seventy-five percent (75 %) of asthma patients who adhere to treatment are able to control their condition.\nKeywords: Asthma; Control; Treatment adherence and compliance; Adults (Source: MeSH NLM).\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1341Rodriguez-Marino J; Caballero-Garc\u00eda M; Llanos-Tejada F\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.03INTRODUCCI\u00d3N\nEl asma es una enfermedad obstructiva respiratoria \nreversible caracterizada por una inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de \nla v\u00eda a\u00e9rea y que se demuestra cl\u00ednicamente por ataques \nrecurrentes de disnea y sibilancias de severidad variable. \nLas causas pueden ser factores ambientales, as\u00ed como las \ncaracter\u00edsticas propias de la persona (1,2).\nDesde un punto de vista epidemiol\u00f3gico, el asma es una \nenfermedad sin una localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica espec\u00edfica; es  \ndecir, puede coexistir de forma indiferenciada en todo \nel mundo. Debido a esta caracter\u00edstica, 300 millones de \npersonas padecen de asma en el mundo. En Am\u00e9rica Latina, \nsu prevalencia alcanza un 17 %, con fluctuaciones que \noscilan entre 5 y 30 %. Esta estad\u00edstica se ve influenciada \npor el nivel socioecon\u00f3mico promedio de cada pa\u00eds. La tasa \nde mortalidad del asma es baja: 3,73 por cada 100 000 \npersonas que sufren la enfermedad (3,4).\nEn el Per\u00fa no se han realizado estudios de prevalencia \ngeneral de asma en adultos, dado que la mayor\u00eda de \nlos estudios en el pa\u00eds se han enfocado en la poblaci\u00f3n \npedi\u00e1trica, debido a que en este grupo etario la enfermedad \nes m\u00e1s  frecuente  (5,6).\nEntre las causas desencadenantes del evento agudo \nasm\u00e1tico bronquial tenemos los ejercicios de alto rigor, las \nreacciones al\u00e9rgicas o eventos estresores (psicol\u00f3gicos y \nfisiol\u00f3gicos). Debido a las diversas causas que producen una \nexacerbaci\u00f3n asm\u00e1tica, se le considera una enfermedad de \norigen multifactorial (7\u201310).\nEs importante precisar que el asma tiene una activaci\u00f3n \nfisiopatol\u00f3gica que produce una liberaci\u00f3n y una \nrespuesta desmesurada de la histamina, lo que lleva a una \nbroncoconstricci\u00f3n severa. Adem\u00e1s de esta v\u00eda, existen \notras como la falta de surfactante y la disminuci\u00f3n de la \npresi\u00f3n transpulmonar, las cuales van a alterar de igual \nforma el equilibrio ventilaci\u00f3n/perfusi\u00f3n (V/Q) (2,11).\nRespecto al cumplimiento terap\u00e9utico, es necesario mencionar \nsu importancia como parte de la resoluci\u00f3n de una enfermedad, \nes decir, qu\u00e9 tanto el paciente entiende, interioriza y sigue las \nindicaciones por parte de su m\u00e9dico tratante. Al considerar \nesta variable, es importante tener en cuenta los factores \nrelacionados a una mala adherencia al tratamiento, tanto \nex\u00f3genos como end\u00f3genos, som\u00e1ticos o fisiol\u00f3gicos. Por otro \nlado, debemos tener en cuenta que el esquema terap\u00e9utico es \nun eslab\u00f3n importante para lograr el cumplimiento \u00f3ptimo (12). \nEl incumplimiento del esquema terap\u00e9utico es un problema \nde salud p\u00fablica que tiene repercusiones como el incremento \ndel riesgo de exacerbaciones y el aumento de la frecuencia de \nvisitas al m\u00e9dico (12,13).\nEl control del asma es un importante desaf\u00edo para la salud p\u00fablica en el Per\u00fa y est\u00e1 directamente relacionado con el \ngrado de adherencia al tratamiento. Si esta falla y ocurre \nuna crisis, se puede da\u00f1ar la calidad de vida de un paciente; \nadem\u00e1s del costo adicional relacionado con la atenci\u00f3n de \nlas exacerbaciones a consecuencia de un mal control de \nla enfermedad. Por lo expuesto, es necesario estudiar la \nasociaci\u00f3n entre la adherencia al tratamiento y nivel de \ncontrol del asma.\nMATERIALES Y M\u00c9TODOS\nDise\u00f1o y poblaci\u00f3n de estudio\nSe realiz\u00f3 un estudio cuantitativo, descriptivo y \nretrospectivo, de tipo cl\u00ednico, durante el periodo 2019-2020, \nen el cual evaluamos la relaci\u00f3n entre control del asma y la \nadherencia al tratamiento en pacientes asm\u00e1ticos atendidos \nen el  Consultorio de Asma del Servicio de Neumolog\u00eda del \nHospital Nacional Dos de Mayo. \nEl tama\u00f1o de muestra fue de 187 datos de pacientes, \nrecopilados a trav\u00e9s de historias cl\u00ednicas, con una potencia \ndel 80 % y un nivel de confianza del 95 %.\nVariables y mediciones\nEn el estudio se incluyeron a los adultos de ambos sexos, \nde 18 a 90 a\u00f1os, con diagn\u00f3stico definitivo de asma y con \nterapia individualizada previa a la consulta registrada en la \nhistoria cl\u00ednica (pacientes con m\u00e1s de 1 a\u00f1o de seguimiento \nen Neumolog\u00eda y referidos al Consultorio de Asma). \nLos pacientes con historia de tabaquismo de 10 o m\u00e1s \npaquetes consumidos por a\u00f1o y los pacientes asm\u00e1ticos con \ncomorbilidades fueron excluidos del estudio.\nSe recab\u00f3 la informaci\u00f3n necesaria para la ficha de \nrecolecci\u00f3n de datos mediante la revisi\u00f3n de historias \ncl\u00ednicas. Las variables evaluadas fueron las puntuaciones \ncalculadas por parte de los m\u00e9dicos especialistas \nutilizando el  ACT ( Asthma Control Test ) que eval\u00faa el \ncontrol adecuado del asma mediante un cuestionario \nde 5 preguntas con respuestas polit\u00f3micas que miden la \nfrecuencia para poder determinar el nivel de control (14), \ny el TAI (Test de adherencia a los inhaladores), que eval\u00faa \nel cumplimiento del tratamiento teniendo en cuenta los \nfactores externos que puedan influir, as\u00ed como factores \ninherentes al paciente. Esta  prueba consta de 12 preguntas, \n10 dirigidas al paciente y 2 al personal de salud que brinda \nla atenci\u00f3n (15). Adem\u00e1s, contamos con otras variables como \nedad, sexo, tratamiento instaurado, tiempo de enfermedad \nde cada paciente y diagn\u00f3stico nutricional.\nAn\u00e1lisis estad\u00edstico\nLos resultados obtenidos se analizaron con el software  \nestad\u00edstico IBM SPSS Statistics versi\u00f3n 22, en el cual se \nrealizaron las tablas para interpretar los datos obtenidos \ndurante la recolecci\u00f3n. Para las variables cuantitativas \nse determinaron las medidas de tendencia central (media, mediana y moda) y de dispersi\u00f3n (desviaci\u00f3n \nest\u00e1ndar y varianza); y para las variables cualitativas \nse analiz\u00f3 la frecuencia. La prueba de X2 fue empleada \npara medir asociaci\u00f3n, los valores p < 0,05 se consideran \nsignificativamente estad\u00edsticos.\nConsideraciones \u00e9ticas\nEl trabajo fue aprobado por los Comit\u00e9 de \u00c9tica del Hospital \nNacional Dos de Mayo y por el de la Facultad de Medicina \nHumana de la Universidad de San Mart\u00edn de Porres. En este \nestudio seguimos las normas \u00e9ticas internacionales y se \ncumplieron los principios de Helsinki.\nTabla 1.  An\u00e1lisis univariado de las caracter\u00edsticas generales de la poblaci\u00f3n de estudioRESULTADOS\nSe evaluaron 187 pacientes con asma, en los cuales \npredominaba el sexo femenino, con 55,08 %. Adem\u00e1s, se \nencontr\u00f3 una edad promedio de 59,42 \u00b1 15,08 a\u00f1os.  El \npuntaje promedio del ACT fue de 19,34 \u00b1 3,17, asimismo, \nel 54 % de la poblaci\u00f3n de estudio ten\u00eda un asma no \ncontrolado. La evaluaci\u00f3n con el TAI mostr\u00f3 un promedio \nde 42,73 \u00b1 4,48, y el caso m\u00e1s frecuente fue una mala \nadherencia (74,33 %). En cuanto al tratamiento, la terapia \nm\u00e1s frecuente fue el corticoide inhalado, con un 50,80 %. La \nevaluaci\u00f3n nutricional mostr\u00f3 que el 70,59 % de la poblaci\u00f3n \nestudiada tuvo sobrepeso y obesidad (promedio de \u00edndice \nde masa corporal 27,33 \u00b1 4,89). El tipo de incumplidor m\u00e1s \nfrecuente fue el inconsciente (64,17 %) (Tabla 1).\nVariables N (%)\nEdad (a\u00f1os) X \u00b1 DE*\nSexo\u2022 Femenino\u2022 MasculinoTiempo de enfermedad (a\u00f1os) X \u00b1 DE*ACT puntaje** X \u00b1 DE*Tipo de control\u2022 Controlado\u2022 No controladoTAI puntaje*** X \u00b1 DE*Tipo de Adherencia\n\u2022 Buena adherencia\n\u2022 Adherencia intermedia\u2022 Mala adherenciaTipo de incumplidor\u2022 Err\u00e1tico\u2022 Deliberado\u2022 InconscienteTipo de tratamiento\u2022 SABA****\u2022 CSI*****\u2022 LABA + CSI******Peso (kg) X \u00b1 DE*Talla (cm) X \u00b1 DE*Diagn\u00f3stico nutricional X \u00b1 DE*\u2022 Sobrepeso y obesidad\u2022 No sobrepeso y no obesidad 59,42 \u00b1 15,08\n103 (55,08%)\n  84 (44,92%)21,78 \u00b1 16,7519,34 \u00b1 3,17\n  86 (45,99%)\n101 (54,01%)42,73 \u00b1 4,48\n   6 (3,21%)\n 42 (22,46%)139 (74,33%)\n62 (33,16%)\n5 (2,67%)120 (64,17%)\n30 (16,04%)\n95 (50,80%)62 (33,16%)68,16 \u00b1 12,89157,92 \u00b1 927,33 \u00b1 4,89132 (70,59%)55 (29,41%)\n* Media \u00b1 desviaci\u00f3n est\u00e1ndar ** Asthma control test (Test de control del asma) *** Test adhesi\u00f3n a los inhaladores ****Short acting beta agonists (Agonista beta de acci\u00f3n corta) ***** Corticosteroid inhaled (Corticoesteroide inhalado) ******Long acting beta agonists (Agonista beta de acci\u00f3n larga) + Corticosteroid inhaled (Corticoesteroide inhalado).Adherencia al tratamiento y nivel de control en pacientes asm\u00e1ticos en \nun hospital de Lima\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1341* Media \u00b1 desviaci\u00f3n est\u00e1ndar \n** Asthma control test  (Test de control del asma) \n*** Test adhesi\u00f3n a los inhaladores \n****Short acting beta agonists  (Agonista beta de acci\u00f3n corta) ***** Corticosteroid inhaled  (Corticoesteroide inhalado) \n******Long acting beta agonists  (Agonista beta de acci\u00f3n larga) + \nCorticosteroid inhaled  (Corticoesteroide inhalado).Tabla 2. An\u00e1lisis bivariado de acuerdo al tipo de adherenciaLa tabla 2 muestra que en el grupo de pacientes adherentes \n(buena adherencia y adherencia intermedia), el 75 % tiene \nel asma controlado, y que el 64,03 % de los no adherentes \ntiene asma no controlado (OR: 5,34 y con intervalo de \nconfianza 2,55-11,19).No se demostr\u00f3 diferencia de acuerdo con el sexo, tipo de \ntratamiento y diagn\u00f3stico nutricional ( p > 0,05 ). Respecto a \nla no adherencia, se evidenciaron los 3 tipos de incumplidor \n(p < 0,05): los m\u00e1s frecuentes fueron los tipos err\u00e1tico e \ninconsciente (Tabla 2).\nCaracter\u00edsticas Tipo de adherencia\nS\u00ed (n=48) No (n=139)\nn (%) n (%)Total Valor  de p OR\nControl\nSexo\nTipo de tratamiento\nTipo de incumplidorIMCControlado\nNo controlado\nFemenino\nMasculino\nSABA\nCSILABA+CSI\nErr\u00e1tico\nDeliberadoInconsciente\nSobrepeso y obesidad\nNo sobrepeso y no obesidad36 (75,00)12 (25,00)\n23 (47,92)\n25 (52,08)\n7 (14,58)\n24 (50,00)17 (35,42)\n   0 (0,00)\n    0 (0,00)\n48 (100,00)\n33 (68,75)15 (31,25)50 (35,97)\n89 (64,03)\n80 (57,55)\n59 (42,45)\n23 (16,55)\n71 (51,08)45 (32,37)\n62(44,60)\n   5 (3,60)\n72 (51,80)\n99 (71,22)\n40 (28,78)86 (45,99)\n101(54,01)\n103 (55,08)\n84 (44,92)\n30 (16,04) \n95 (50,80)62 (33,16)\n62 (33,16)\n    5 (2,67)\n120 (64,17)132 (70,59)\n55 (29,41)0,000\n0,2470,908\n0,0000,7465,34\n(2,55-11,19) Rodriguez-Marino J; Caballero-Garc\u00eda M; Llanos-Tejada F\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.03DISCUSI\u00d3N \nEn el presente estudio encontramos una asociaci\u00f3n entre \nla variable \u201ccontrol del asma\u201d y la variable \u201cadherencia al \ntratamiento\u201d en los pacientes atendidos en la Unidad de \nAsma del Servicio de Neumolog\u00eda del Hospital Nacional Dos \nde Mayo durante el periodo 2019-2020. Otras variables que \nse consideraron fueron edad, sexo, tiempo de enfermedad, \ntipo de incumplidor, tipo de tratamiento y diagn\u00f3stico \nnutricional.\nEl 45,99 % de nuestros pacientes est\u00e1n controlados, a \ndiferencia del 55 % del estudio de Calvo et al. (Espa\u00f1a) (16) \ny del 44 % reportado por Alvear et al. (Chile) (17). Respecto \na la forma de establecer el control, este fue realizado \nmediante el ACT , tanto en las investigaciones mencionadas \ncomo en este trabajo; sin embargo, a diferencia de los \ndem\u00e1s, nuestros datos fueron recolectados de las historias \ncl\u00ednicas. La similitud cultural en pa\u00edses latinos quiz\u00e1s sea la causa de la frecuencia de control de asma hallada, sin \ndejar de considerar el hecho de contar con menor poblaci\u00f3n \nrespecto al estudio realizado en Espa\u00f1a, el que se aproxima \na los 700 pacientes (16).\nRecabarren et al. (5) determinaron un promedio ACT de \n22,27 por consulta en el programa de asma en pediatr\u00eda \nen contraparte con este trabajo, en el cual encontramos, \ncomo promedio, un puntaje de ACT de 19,34. Si bien \nexisten diferencias entre ambas investigaciones (grupos \netarios), en ambas destaca la ausencia de un control \n\u00f3ptimo, determinado por el ACT .\nEncontramos un promedio de edad de 59,42 a\u00f1os, similar a \nPark et al. en Corea (18) (promedio de 57,2 a\u00f1os), pero distinto \na los resultados de Calvo et al. en Espa\u00f1a (16) (45,20 a\u00f1os) \ny, para finalizar, de  Alvear et al. en Chile (17) (54,2 a\u00f1os). \nDebemos mencionar la estad\u00edstica de pa\u00edses de distintos \ncontinentes para demostrar que la prevalencia de la edad promedio de pacientes asm\u00e1ticos no est\u00e1 determinada por \nel espacio geogr\u00e1fico, sino por un conjunto de factores de \nriesgo que influyen en todo el mundo (8).\nCon respecto al sexo, el femenino representa m\u00e1s de la \nmitad de casos en el presente estudio, lo que es similar \na reportes de Espa\u00f1a, Chile y Arabia Saudita (16,17,19). En la \nni\u00f1ez, el sexo masculino es el m\u00e1s propenso a desarrollar \nasma, posteriormente, inicia una disminuci\u00f3n gradual \nconforme el paso de los a\u00f1os, hasta invertir la estad\u00edstica \nen la edad adulta, es decir, el sexo femenino se vuelve m\u00e1s \npropenso que el masculino, debido a que este cuenta con la \ntestosterona que act\u00faa como un factor protector (20).\nEn cuanto al tratamiento, el corticoide inhalado fue \nel medicamento m\u00e1s ofertado a nuestros pacientes, a \ndiferencia de lo descrito por Gonz\u00e1lez et al. en Espa\u00f1a (21), \ndonde el plan terap\u00e9utico m\u00e1s frecuentemente prescrito \nfue LABA m\u00e1s corticoides inhalados. Esto podr\u00eda estar \nocasionado por el nivel socioecon\u00f3mico y la diferencia \nque existe entre un pa\u00eds europeo con un latinoamericano. \nPor otro lado, en nuestro estudio se encontr\u00f3 que 15 % de \npacientes recib\u00edan solo SABA como medicaci\u00f3n.\nRespecto al estado nutricional, 70 % de los participantes \nten\u00edan sobrepeso y obesidad, al igual que el estudio de \nAlvear et al. realizado en Chile (17), que report\u00f3 casi \nun  90 % de pacientes con sobrepeso y obesidad. Se \ncorrobora as\u00ed que un estado nutricional alterado est\u00e1 \nligado al desarrollo de asma, adem\u00e1s, esto podr\u00eda ser \nuna consecuencia de estilos de vida no saludables que, \ngeneralmente, son influenciados por el estado educativo \ny econ\u00f3mico de los pacientes.\nEn relaci\u00f3n al tipo de incumplidor, el tipo inconsciente es el \npaciente que cumple con la terapia, pero no con el horario \nni frecuencia y/o el que tiene una mala t\u00e9cnica inhalatoria \npor desconocimiento (22). Este fue el tipo predominante \nen nuestro estudio, lo contrario al trabajo de Plaza et al. \nrealizado en Espa\u00f1a (23), en el cual el tipo de incumplidor \nm\u00e1s frecuente fue el err\u00e1tico (paciente que olvida tomar su \nmedicaci\u00f3n) tanto con el m\u00e9todo de autorreporte como por \nel m\u00e9todo electr\u00f3nico con Nexus 6 (inhalador inteligente). \nEsta diferencia se explicar\u00eda por el tipo de educaci\u00f3n que \nse recibe en Europa y tambi\u00e9n porque el paciente recibe \nuna mejor explicaci\u00f3n sobre el tratamiento por parte del \nm\u00e9dico tratante.\nEn cuanto al riesgo que conlleva ser o no adherente al \ntratamiento, podemos decir, de acuerdo a los resultados, \nque tener un paciente no adherente implica un riesgo \ncinco veces mayor a que el paciente est\u00e9 controlado de su \nenfermedad.\nEl estudio se realiz\u00f3 con el objetivo de determinar la \nasociaci\u00f3n entre control y adherencia al tratamiento en los pacientes asm\u00e1ticos del Hospital Nacional Dos de Mayo \ndurante el periodo 2019-2020. Una de las limitaciones de \neste trabajo es la pandemia del SARS-CoV-2 (COVID-19), la \ncual nos impidi\u00f3 ampliar nuestra muestra propuesta y no \nnos permiti\u00f3 recolectar datos de las historias cl\u00ednicas en los \ndos primeros meses del presente a\u00f1o. Otra limitaci\u00f3n fue \nla aplicaci\u00f3n indirecta de los test, debido a que los datos \nobtenidos para la investigaci\u00f3n se basaron en lo descrito \npreviamente en las historias cl\u00ednicas.\nEn conclusi\u00f3n, el 75 % de pacientes con adherencia \nal tratamiento tiene asma controlada. Finalmente, \nrecomendamos que se realicen m\u00e1s estudios relacionados a \nla asociaci\u00f3n que existe entre el control de la enfermedad \ny adherencia al tratamiento en un paciente asm\u00e1tico, \ndebido a que, como hemos descrito previamente, existe \nun conjunto de intervenciones multifactoriales que pueden \ninfluir directamente en el manejo adecuado del asma.\nContribuci\u00f3n de los autores: JRM: Concepci\u00f3n y dise\u00f1o \ndel trabajo, recolecci\u00f3n y obtenci\u00f3n de datos, an\u00e1lisis e \ninterpretaci\u00f3n de resultados, y redacci\u00f3n del manuscrito. \nMCG: Concepci\u00f3n y dise\u00f1o del trabajo, recolecci\u00f3n y \nobtenci\u00f3n de datos, an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de resultados, \ny redacci\u00f3n del manuscrito. FLT: Revisi\u00f3n cr\u00edtica y la \naprobaci\u00f3n de la versi\u00f3n final del art\u00edculo, y asesor\u00eda \nt\u00e9cnica.\nFuentes de financiamiento: Este art\u00edculo ha sido \nfinanciado por los autores.\nConflicto de inter\u00e9s: Los autores declaran no tener ning\u00fan \nconflicto de inter\u00e9s.\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n1. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Asma [Internet]. OMS; 2020. \nDisponible en: https://www.who.int/respiratory/asthma/es/\n2. Kudo M, Ishigatsubo Y , Aoki I. Pathology of asthma. Front Microbiol. \n2013; 4: 263.\n3. Ocampo J, Gaviria R, S\u00e1nchez J. Prevalencia del asma en Am\u00e9rica \nLatina. Mirada cr\u00edtica a partir del ISAAC y otros estudios. Rev Alerg \nMex. 2017; 64(2): 188-97.\n4. Lezana V, Arancibia JC. Consideraciones epidemiol\u00f3gicas del asma \nen Latinoam\u00e9rica. Neumol pedi\u00e1tr. 2006; 1(2): 45-8. \n5. Recabarren A, Parishua\u00f1a E, Mart\u00ednez N, Esqu\u00eda G. Evaluaci\u00f3n \ncomparativa del nivel de control del asma bronquial en pacientes de 12 \na 17 a\u00f1os de edad de EsSalud Arequipa. Horiz Med. 2017; 17(2): 22-9.\n6. Munayco CV, Arana J, Torres-Chang J, Saravia L, Soto-Cabezas MG. \nPrevalencia y factores asociados al asma en ni\u00f1os de 5 a 14 a\u00f1os de \nun \u00e1rea rural del sur del Per\u00fa. Rev Per\u00fa Med Exp Salud Publica. 2009; \n26(3): 307-13. \n7. Santos M, Fonseca M, \u00c1lvarez M, Nieto PR, Rocha JF . Asma bronquial. \nRev Finlay. 2006; 11(1): 64-9.\n8. Mart\u00ednez Aguilar NE. Etiopatogenia, factores de riesgo y \ndesencadenantes de asma. Neumolog\u00eda y cirug\u00eda de t\u00f3rax. 2009; 68: \n98-110. \n9. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. \u00bfQu\u00e9 provoca los ataques de Adherencia al tratamiento y nivel de control en pacientes asm\u00e1ticos en \nun hospital de Lima\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1341Correspondencia: \nJuan Rodriguez Marino \nDirecci\u00f3n: Jir\u00f3n Soldado Francisco La Rosa Mz. D lote 43 \nUrbanizaci\u00f3n Villa Alegre \u2013 Santiago de Surco. Lima, Per\u00fa.\nTel\u00e9fono: +51 989 072 945\nCorreo electr\u00f3nico: juan_rodriguez6@usmp.pe \n\u00a9 La revista. Publicado por Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Per\u00fa.\n  Licencia de Creative Commons Art\u00edculo en acceso abierto\nbajo t\u00e9rminos de Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional.\n(http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)\nORCID iDs\nJuan Rodriguez Marino                  \n  https://orcid.org/0000-0002-5562-0827\nMelanie Caballero Garcia                 \n  https://orcid.org/0000-0002-6148-6249\nF\u00e9lix Llanos Tejada                        \n  https://orcid.org/0000-0003-1834-1287Rodriguez-Marino J; Caballero-Garc\u00eda M; Llanos-Tejada F\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.03asma? [Internet]. OMS; 2019. Disponible en: https://www.who.int/\nfeatures/qa/46/es/\n10. Moncayo B. Asma: fenotipos, factores de riesgo y desencadenantes \n[Internet]. Elsevier; 2018. Disponible en: https://www.elsevier.\ncom/es-es/connect/medicina/asma-factores-riesgo\n11. Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica. Asma [Internet]. \nLima; 2012. Disponible en: https://www.inei.gob.pe/media/\nMenuRecursivo/publicaciones_digitales/Est/Lib1146/cap04.pdf\n12. Ministerio de Salud. Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico del Per\u00fa 2018 [Internet]. \nLima; 2018. Disponible en: http://www.dge.gob.pe/portal/docs/\nvigilancia/boletines/2018/18.pdf \n13. Salas Gonz\u00e1lez LM. Diagn\u00f3stico y control del Asma bronquial. Rev \nM\u00e9d Costa Rica Centroam. 2016; 73(618): 185-8. \n14. AsthmaControlTest.com. Asthma Control Test [Internet]. 2018. \nDisponible en: https://www.asthmacontroltest.com/South%20\nAmerica/Peru/es/adult\n15. Gemasma. Validaci\u00f3n Test de Adherencia a Inhaladores (TAI) \n[Internet]. 2015. Disponible en: https://www.gemasma.com/\nvalidacion-del-test-de-adherencia-a-los-inhaladores-tai-en-\npacientes-de-asma-y-epoc/\n16. Calvo E, Trigueros JA, L\u00f3pez A, S\u00e1nchez G. Control del asma en \npacientes que acuden a consulta de atenci\u00f3n primaria en Espa\u00f1a \n(estudio ACTIS). Aten Primaria. 2017; 49(10): 586-92. \n17. Alvear G, Figueroa L, Hurtado J, Moyano L. Evaluaci\u00f3n del grado \nde control del asma en un centro de atenci\u00f3n primaria: Un estudio \ndescriptivo. Rev Chil Enferm Respir. 2016; 32(2): 68-76. \n18. Park HJ, Byun MK, Kim HJ, Ahn CM, Rhee CK, Kim K, et al. Regular \nfollow-up visits reduce the risk for asthma exacerbation requiring \nadmission in Korean adults with asthma. Allergy Asthma Clin \nImmunol. 2018; 14(1): 29. \n19. AL-Jahdali H, Ahmed A, AL-Harbi A, Khan M, Baharoon S, Bin Salih \nS, et al. Improper inhaler technique is associated with poor asthma \ncontrol and frequent emergency department visits. Allergy Asthma \nClin Immunol. 2013; 9(1): 8. \n20. R\u00edo-Navarro BE, Hidalgo-Castro EM, Sienra-Monge JJL. Asma. Bol Med \nHosp Infant Mex. 2009; 66(1): 3-33. \n21. Gonz\u00e1lez Barcala FJ, De la Fuente-Cid R, \u00c1lvarez-Gil R, Tafalla M, \nNuevo J, Caama\u00f1o-Isorna F . Factores asociados con el control del \nasma en pacientes de atenci\u00f3n primaria en Espa\u00f1a: el estudio CHAS. \nArch Bronconeumol. 2010; 46(7): 358-63. \n22. Gu\u00eda de Usuario para Profesionales Sanitarios. Test de Adhesi\u00f3n a los \nInhaladores (TAI) [Internet]. Espa\u00f1a; 2019. Disponible en: http://\nwww.taitest.com/docs/Guia_Usuario_TAI_ES.pdf\n23. Plaza V, Fern\u00e1ndez-Rodr\u00edguez C, Melero C, Cos\u00edo BG, Entrenas LM, de \nLlano LP , et al. Validation of the \u2018Test of the Adherence to Inhalers\u2019 \n(TAI) for Asthma and COPD Patients. J Aerosol Med Pulm Drug Deliv. \n2016; 29(2): 142-52. ART\u00cdCULO ORIGINAL\n1 Direcci\u00f3n de Redes Integrales de Salud Lima Norte-DIRIS LN. Lima, Per\u00fa.\n2 Red de Salud Comas. Lima, Per\u00fa.\na M\u00e9dico cirujano, auditor. \n*Autor corresponsal.Niveles de competencias en auditor\u00eda de servicios de salud de los m\u00e9dicos del \nprimer nivel de atenci\u00f3n del distrito de Comas, 2018\nErick Nelson Guerra Uriarte* 1,2,a\nRESUMEN\nObjetivo: Identificar el nivel de competencias en auditor\u00eda de servicios de salud de los m\u00e9dicos del primer nivel de \natenci\u00f3n del distrito de Comas en 2018.\nMateriales y m\u00e9todos: Estudio de tipo anal\u00edtico. De una poblaci\u00f3n total de 110 m\u00e9dicos, intervinieron 32 individuos quienes \naccedieron a participar en el estudio. Se evaluaron las variables sociodemogr\u00e1ficas y los cinco tipos de competencias en \nauditoria de servicios de salud: las cuatro primeras fueron graduadas como \u201cAprobado\u201d, \u201cEn proceso\u201d y \u201cDesaprobado\u201d, \nmientras que la quinta fue calificada en los niveles \u201cB\u00e1sico\u201d, \"Intermedio\" y \u201cAvanzado\u201d. Los datos se procesaron con el \nsoftware SPSS versi\u00f3n 24.00.\nResultados: De la poblaci\u00f3n evaluada, el 62,50 % fueron m\u00e9dicos asistenciales y 37,50 %, jefes de establecimientos. \nPredominaron los hombres (68,75 %) respecto a mujeres (31,25 %). El resultado global del nivel de competencia de \nauditor\u00eda de servicios de salud fue \u201cDesaprobado\u201d (50,00 %), \u201cEn proceso\u201d (43,75 %) y \u201cAprobado\u201d (6,25 %). \nConclusiones: El 6,25 % de las personas evaluadas alcanzaron el nivel \u201cAprobado\u201d en las competencias de auditor\u00eda de \nservicios de salud. Las variables \u201cA\u00f1os laborando\u201d (Sig. = 0,011) y \u201cFormaci\u00f3n general\u201d (Sig. = 0,031) tienen relaci\u00f3n \nsignificativa con el desarrollo de las competencias en auditor\u00eda de servicios de salud.\nPalabras clave: Competencia profesional; Primer nivel de atenci\u00f3n; Auditor\u00eda administrativa (Fuente: DeCS BIREME).\nLevels of health services audit proficiency among primary health care physicians \nfrom Comas district, 2018\nABSTRACT\nObjective: To identify the levels of health services audit proficiency among primary health care physicians from Comas \ndistrict in 2018.\nMaterials and methods: An analytical study was conducted. Out of a population of 110 physicians, 32 accepted to \nparticipate in the study. Sociodemographic variables and five types of health services audit proficiency were assessed: \nthe first four were graded as \u201cpass,\u201d \u201cin process\u201d and \u201cfail,\u201d while the fifth was scored as \u201cbasic,\u201d \u201cintermediate\u201d and \n\u201cadvanced.\u201d The data was processed using SPSS Statistics statistical software version 24.00.\nResults:   Sixty-two point five zero percent (62.50 %) of the study population consisted of attending physicians, while \n37.50 % were medical chief officers. Males (68.80 %) prevailed over females (31.30 %). The global result of the levels of \nhealth services audit proficiency was \u201cfail\u201d (50.00 %), \u201cin process\u201d (43.80 %) and \u201cpass\u201d (6.25 %).\nConclusions: Six point two five percent (6.25 %) of the study population achieved the \u201cpass\u201d score in the health services \naudit proficiency. The variables \u201ctenure\u201d (Sig. = 0.011) and \u201cgeneral training\u201d (Sig. = 0.031) were significantly related to \nthe development of health services audit proficiency.\nKeywords: Professional competence; Primary health care; Management audit (Source: MeSH NLM).\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1500Erick Nelson Guerra Uriarte\nINTRODUCCI\u00d3N\nEs de conocimiento general que la labor de direcci\u00f3n \nque ejercen los titulares de las instituciones prestadoras \nde servicios de salud (IPRESS) p\u00fablicas busca la \nsostenibilidad, crecimiento y cumplimiento de metas \ninstitucionales. No es una labor sencilla, toda vez que \nlas dificultades propias del sector y las exigencias \nparticulares de este nivel de atenci\u00f3n afectar\u00edan el \ndesempe\u00f1o de dichos profesionales, por lo que, para \nejercer adecuadamente un puesto de direcci\u00f3n a este \nnivel, es necesario contar con una serie de competencias \nen gesti\u00f3n y control que garanticen un correcto desempe\u00f1o, \nya que, como menciona Mona Shah (1), \"las competencias \nson habilidades \u00fanicas relacionadas con un desempe\u00f1o \nlaboral superior\".\nAsimismo, es importante mencionar que en los \u00faltimos a\u00f1os \nla auditor\u00eda en el sector salud ha tomado mayor importancia \ncomo instrumento de control y se ha convertido en una gran \naliada de la mejora continua de los procesos relacionados a \nla pr\u00e1ctica m\u00e9dica y salud p\u00fablica (2,3).\nPor otro lado, la calidad de los servicios de salud tambi\u00e9n \nha tomado una gran importancia en el pa\u00eds, tanto es as\u00ed que \nen la actualidad el Ministerio de Salud (Minsa), mediante \nel documento t\u00e9cnico \"Sistema de Gesti\u00f3n de la Calidad en \nSalud\" (4), aprobado con Resoluci\u00f3n Ministerial N\u00b0519-2006/\nMINSA de 30 de mayo del 2006, tiene como objetivo general \nmejorar continuamente la calidad de los servicios, recursos \ny tecnolog\u00eda del sector salud, por lo que estructur\u00f3 dicho \nsistema en los cuatro componentes siguientes:\n\u2022 Planificaci\u00f3n para la calidad.\n\u2022 Organizaci\u00f3n para la calidad.\n\u2022 Informaci\u00f3n para la calidad.\n\u2022 Garant\u00eda y mejora.\nEn ese sentido, el presente estudio se bas\u00f3 en el elemento \n\u201cProceso de acreditaci\u00f3n de la instituci\u00f3n prestadora de \nservicios de salud-IPRESS\u201d, del componente \u201cGarant\u00eda \ny mejora\u201d, ya que permite al evaluador tener una visi\u00f3n \ngeneral respecto a la direcci\u00f3n, funcionamiento, control y \ncalidad de los servicios que brindan las IPRESS debido a que \neste proceso consiste en la evaluaci\u00f3n de comparaci\u00f3n del \ndesempe\u00f1o de la IPRESS con est\u00e1ndares conocidos, \u00f3ptimos \ny factibles de alcanzar (4).\nEste art\u00edculo se enmarca en el contenido de la tesis Las \ncompetencias en auditoria de los m\u00e9dicos generales y \nel v\u00ednculo con la calidad del proceso gerencial de las \ninstituciones prestadoras de servicios de salud del primer \nnivel de atenci\u00f3n de la direcci\u00f3n de redes integradas \nLima Norte-2018  para optar por el grado de Mag\u00edster \nen la maestr\u00eda Gerencia en los Servicios de Salud de la \nUniversidad Nacional Mayor de San Marcos.MATERIALES Y M\u00c9TODOS\nDise\u00f1o y poblaci\u00f3n\nEstudio de tipo no experimental, cuantitativo, anal\u00edtico \ny de corte transversal. La poblaci\u00f3n estudiada fueron \nlos m\u00e9dicos generales del primer nivel de atenci\u00f3n del \ndistrito de Comas. Se incluy\u00f3 a treinta y dos participantes \nde un universo de 110 m\u00e9dicos. Los profesionales que \ndecidieron no completar el instrumento de recolecci\u00f3n de \ndatos y los que no estuvieron de turno durante la visita \nal establecimiento fueron excluidos. La informaci\u00f3n se \ningres\u00f3 a la base de datos SPSS versi\u00f3n 24. \nVariables y mediciones\nLos participantes completaron el instrumento sobre \ncompetencias en auditor\u00eda de servicios de salud, que \nfue elaborado por el autor de acuerdo a los productos \nobtenidos de los procesos evaluados durante la acreditaci\u00f3n \nde los establecimientos del primer nivel de atenci\u00f3n. \nEstos productos fueron estandarizados y evaluados \nmediante el \"Listado de est\u00e1ndares de acreditaci\u00f3n para \nestablecimientos de salud y servicios m\u00e9dicos de apoyo de \nla norma t\u00e9cnica N\u00b0050-MINSA/DGSP-V02\" (5), aprobada con \nResoluci\u00f3n Ministerial N\u00b0456.2007/MINSA, el 4 de junio del \n2007.\nPara la investigaci\u00f3n, el instrumento fue sometido a juicio \nde expertos para determinar la validez de contenido, de \nconstructo y de criterio. Luego se realiz\u00f3 una prueba piloto \npara determinar si el instrumento era amigable para los \nparticipantes.\nEl instrumento fue dividido en dos partes, la primera \nrecolect\u00f3 informaci\u00f3n respecto a caracter\u00edsticas \nsociodemogr\u00e1ficas:\n\u2022Sexo \n\u2022Modalidad laboral \n\u2022Jefatura \n\u2022A\u00f1os laborales \n\u2022Formaci\u00f3n en auditor\u00eda\n\u2022Formaci\u00f3n gerencial\nLa segunda parte recolect\u00f3 datos espec\u00edficos relacionados \na las siete competencias b\u00e1sicas en auditor\u00eda de servicios \nde salud descritas por M\u00f3nica S. Chirinos-Mu\u00f1oz (6):\n\u2022Dominio de normativas y aspectos legales que rigen el \nsector salud y los procesos.\n\u2022Dominio de conocimientos en m\u00e9todos de trabajo y \nt\u00e9cnicas de estudio, redacci\u00f3n y s\u00edntesis.\n\u2022Dominio de programas de inform\u00e1tica y de  \ncomputaci\u00f3n en general.\n\u2022Dominio de tareas y procesos profesionales asistenciales, \nadministrativos (general y especializado).\n\u2022Manejo y destreza en la aplicaci\u00f3n de metodolog\u00eda \nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.04cient\u00edfica en salud que apoye el an\u00e1lisis y la consistencia \nen la informaci\u00f3n.\n\u2022Dominio del o los idiomas que sean parte de la din\u00e1mica \nde trabajo de la organizaci\u00f3n.\n\u2022Dominio de t\u00e9cnicas estad\u00edsticas.\nPara los fines del presente estudio, las siete competencias \nfueron adecuadas a cinco, toda vez que tres de ellas est\u00e1n \nrelacionadas al desarrollo de competencias anal\u00edticas y \nde segunda lengua, como las considera Araya-Pizarro (7), \npor lo que se decidi\u00f3 agruparlas en una sola, y qued\u00f3 a \ndenominaci\u00f3n siguiente:\n\u2022 Dominio de normativas y aspectos legales que rigen el \nsector salud y los procesos.(i1)\n\u2022 Dominio de conocimientos en m\u00e9todos de trabajo y \nt\u00e9cnicas de estudio, redacci\u00f3n y s\u00edntesis. (i2)\n\u2022 Dominio de tareas y procesos profesionales asistenciales, \nadministrativos (general y especializado). (i3)\n\u2022 Manejo y destreza en la aplicaci\u00f3n de metodolog\u00eda \ncient\u00edfica en salud que apoye el an\u00e1lisis y la consistencia \nen la informaci\u00f3n. (i4)\n\u2022 Dominio de t\u00e9cnicas estad\u00edsticas, programas de \ninform\u00e1tica y de computaci\u00f3n en general e idiomas \nque sean parte de la din\u00e1mica de trabajo de la \norganizaci\u00f3n. (i5)\nLas competencias se evaluaron seg\u00fan los criterios de la \n\u201cGu\u00eda t\u00e9cnica para la identificaci\u00f3n de competencias \ny dise\u00f1o de est\u00e1ndares e instrumentos de evaluaci\u00f3n de \ncompetencias espec\u00edficas con el enfoque funcional\u201d (8). \nPara evaluar los procesos se utiliz\u00f3 la \u201cGu\u00eda t\u00e9cnica del \nevaluador para la acreditaci\u00f3n de establecimientos de \nsalud y servicios m\u00e9dicos de apoyo\u201d (9), la cual clasifica los \nmacroprocesos de la siguiente manera:\n\u2022 Direccionamiento\n\u2022 Gesti\u00f3n recursos humanos\n\u2022 Gesti\u00f3n de la calidad\n\u2022 Manejo de riesgo de la atenci\u00f3n\n\u2022 Gesti\u00f3n de seguridad ante desastres\n\u2022 Control de la gesti\u00f3n y prestaci\u00f3n\nAsimismo, las primeras cuatro competencias fueron \ngraduadas de la manera siguiente:\n\u2022 Desaprobado : < 60 %\n\u2022 En proceso    :  < 60 %-85 %\n\u2022 Aprobado      : > 85 %Adem\u00e1s, la competencia i5 fue calificada en los niveles \nsiguientes:\n\u2022 B\u00e1sico\n\u2022 Intermedio\n\u2022 Avanzado\nAn\u00e1lisis estad\u00edstico\nLos datos obtenidos fueron codificados, registrados en una \nbase de datos y procesados con el paquete estad\u00edstico SPSS \n24. Se aplic\u00f3 la prueba de exacta de Fisher para determinar \nsi hab\u00eda asociaci\u00f3n entre las variables.\nConsideraciones \u00e9ticas\nLa informaci\u00f3n obtenida a trav\u00e9s del instrumento durante \nla investigaci\u00f3n se mantuvo bajo un estricto nivel de \nseguridad y confidencialidad.\nRESULTADOS\nLos resultados obtenidos de la aplicaci\u00f3n del instrumento \na los profesionales m\u00e9dicos nos permiten presentar los \nsiguientes resultados.\nCaracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n objeto de estudio\nEn la tabla 1 se muestra que el 68,75 % de los participantes \nfueron varones y el 31,25 %, mujeres. Asimismo, hallamos \nque el 43,75 % pertenecen al r\u00e9gimen CAS; el 34,38 %, al \nr\u00e9gimen 276, y el 21,88 % son locadores de servicios. La \nexperiencia laboral es menor de 3 a\u00f1os en el 46,88 % de \nparticipantes, y mayor de 3 en el 53,13 %.\nPor otro lado, se observ\u00f3 que algunos participantes \npose\u00edan formaci\u00f3n en auditor\u00eda en servicios de salud en \nla modalidad de diplomado (37,50 %), y en maestr\u00eda y \ndoctorado (3,13 %), mientras que el 59,38 % manifest\u00f3 \nno tener formaci\u00f3n en dicha \u00e1rea. Mientras que en el \ncampo de gerencia de servicios de salud, el 40,63 % de los \nparticipantes realiz\u00f3 un diplomado, el 9,38 % ha cursado \nuna maestr\u00eda o diplomado y el 50,00 % no tuvo  formaci\u00f3n \nen esta \u00e1rea.\nAl momento de la aplicaci\u00f3n del instrumento, el 37,50 % \nde participantes tuvo el cargo de jefe de establecimiento, \nmientras que el 62,50 % solo eran m\u00e9dicos asistenciales.Niveles de competencias en auditor\u00eda de servicios de salud de los \nm\u00e9dicos del primer nivel de atenci\u00f3n del distrito de Comas, 2018\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1500Tabla 1. Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de los m\u00e9dicos\nFigura 1. Caracter\u00edsticas de los m\u00e9dicos seg\u00fan su nivel de competencia (n = 32)Nivel de competencias\nEn relaci\u00f3n al desarrollo del nivel global de las competencias \nen auditoria de servicios de salud, se evidenci\u00f3 que el 50,00 % \nde los participantes se ubic\u00f3 en la categor\u00eda \u201cDesaprobado\u201d; \nel 43,80 %, \u201cEn proceso\u201d, y el 6,30 %, en \u201cAprobado\u201d. Estos \nresultados advierten que la mayor\u00eda de m\u00e9dicos participantes no tendr\u00edan las competencias necesarias para desempe\u00f1arse \nde manera adecuada, en el caso eventual de que tuvieran \nque asumir funciones de control de la calidad de los servicios \nde salud e, inclusive, la direcci\u00f3n de un establecimiento de \nsalud del primer nivel de atenci\u00f3n (Figura 1 y tabla 2).Erick Nelson Guerra Uriarte\nFrecuencia Porcentaje \n(%)\nJefe\nSexoModalidad laboral\nA\u00f1os laborales\nFormaci\u00f3n auditora\nFormaci\u00f3n gerencial\n S\u00ed\nNo\nMasculino\nFemenino\nCAS\nNombradoN/A\n< 3 \n> 3 \nDiplomado\nMaestr\u00eda/doctorado\nN/A\nDiplomado\nMaestr\u00eda/doctoradoN/A12\n20\n22\n10\n14\n11\n7\n1517\n12\n1\n1913\n3\n1637,50 \n62,50 \n68,75 \n31,25 \n43,75 \n34,38 \n21,88 \n46,88 \n53,13 \n37,50 \n  3,13 \n59,38 40,63\n  9,38 \n50,00\n \n0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%\nCompetencia i1 Competencia i2 Competencia i3 Competencia i4 competencia81,31 % 71,89 %81,30 %\n71,89 %\n50,00 %\n15,62 %25,00 %\n12,45 %28,11 %43,75 %\n3,07 % 3,11 %6,25 %\n0,00 %6,25 %Porcentajes\nCompetenciasDesaprobado En proceso Aprobado\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.04En la tabla 2 se observa que, de la competencia i1, \nel 81,31 % de los participantes est\u00e1 \u201cDesaprobado\u201d, \nel 15,62 % se encuentra \u201cEn proceso\u201d y el 3,07 % est\u00e1 \n\u201cAprobado\u201d. Estos resultados llaman la atenci\u00f3n debido \na que esta competencia se relaciona al conocimiento del \nordenamiento jur\u00eddico que rige el funcionamiento de los \nestablecimientos del sector salud.\nRespecto a la competencia i2, relacionada al conocimiento \nde la normativa de recursos humanos, el 71,89 % de los \nparticipantes se encuentra \u201cDesaprobado\u201d; el 25,00 %, \n\u201cEn proceso\u201d; y el 3,11 % est\u00e1 \u201cAprobado\u201d. Este hallazgo \ndenotar\u00eda una brecha de conocimiento en relaci\u00f3n a la \ngesti\u00f3n del capital humano.\nAs\u00ed tambi\u00e9n, se pudo observar que en los resultados de \nla competencia i3 el 6,25 % de los participantes est\u00e1n \n\u201cAprobados\u201d; el 12,45 %, \u201cEn proceso\u201d, y \u201cDesaprobado\u201d, \nel 81,30 %; estas cifras tambi\u00e9n son preocupantes porque esta competencia se relaciona al ordenamiento jur\u00eddico \nque regula las pol\u00edticas, estrategias y programas de salud \nasistenciales del primer nivel de atenci\u00f3n.\nLa competencia i4, referida a los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n \ny an\u00e1lisis, muestra que el 71,89 % de los participantes \ndesaprob\u00f3, el 28,11 % se clasific\u00f3 en el nivel \u201cEn proceso\u201d y \nning\u00fan participante aprob\u00f3. Estos resultados son llamativos \ndebido a que el primer nivel de atenci\u00f3n tiene como funci\u00f3n \nla prevenci\u00f3n de enfermedades, y debe brindar informaci\u00f3n \nconfiable a los sistemas de vigilancia del Minsa.\nPor otro lado, para la competencia i5 (relacionada al \ndominio de estad\u00edstica, herramientas inform\u00e1ticas y \nconocimiento de otras lenguas) se observ\u00f3 que el 90,62 % \nde los participantes alcanzaron el nivel b\u00e1sico; el 9,38 %, \nel nivel intermedio; mientras que ning\u00fan m\u00e9dico alcanz\u00f3 el \nnivel avanzado (Tabla 3 y figura 2).\nTabla 3. Caracter\u00edsticas de competencias i5 \nCompetencia i5\nn Niveles %\nB\u00e1sico\nIntermedioAvanzado29\n30\n3290,62 \n  9,38 \n   0,00 \n100,00\n \n0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100%\nB\u00e1sico Intermedio Avanzado90,62 %\n9,38 %\n0,00 %Porcentajes\nCompetencia i5Tabla 2. Caracter\u00edsticas de los m\u00e9dicos seg\u00fan su nivel de competencia\nCompetencia i1\nn %Competencia i2\nn %Competencia i3\nn %Competencia i4\nn %competencia\nn %\nDesaprobado\nEn procesoAprobado26\n51\n3281,31 %15,62 %\n3,07 %\n100,00 %23\n81\n3271,89 %25,00 %\n3,11 %\n100,00 %26\n42\n3281,30 %12,45 %\n6,25 %\n100,00 %23\n90\n3271,89 %\n28,11 %\n0,00 %\n100,00 %16\n14\n2\n3250,00 %43,75 %\n6,25 %\n100,00 %Niveles de competencias en auditor\u00eda de servicios de salud de los \nm\u00e9dicos del primer nivel de atenci\u00f3n del distrito de Comas, 2018\nFigura 2. Caracter\u00edsticas de competencia i5 (n = 32)\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1500Tabla 4.  Variables sociodemogr\u00e1ficas de los m\u00e9dicos del primer nivel de atenci\u00f3nAl aplicar la prueba exacta de Fisher se encontraron valores \nde Sig. = 0,011 (< 0,05) para la variable \u201cA\u00f1os laborando\u201d, \ny Sig. = 0,031 (< 0,05) para la variable \u201cFormaci\u00f3n general\u201d \n(formaci\u00f3n en auditor\u00eda y gerencial). Estos resultados determinar\u00edan que existe una relaci\u00f3n significativa entre \ndichas variables y el nivel de competencia en auditor\u00eda de \nlos servicios de salud (Tabla 4).\nDISCUSI\u00d3N\nDe los resultados se observ\u00f3 que la poblaci\u00f3n con \nexperiencia laboral mayor a 3 a\u00f1os tuvo una ligera \ndiferencia a favor frente a la que tuvo menos de 3 a\u00f1os. \nEstos son similares a los encontrados por Claus Michael \nPreger (10), quien determin\u00f3 que los m\u00e9dicos auditores \ndel estado de R\u00edo Grande en Brasil tienen un tiempo de \nactividad m\u00e9dica que llega a 22 a\u00f1os, aproximadamente, y \n5 a\u00f1os en la actividad de auditor\u00eda.\nDe igual forma, existe una relaci\u00f3n significativa entre las \nvariables \u201cA\u00f1os laborando\u201d y \u201cNiveles de competencias \nen auditor\u00eda\u201d. Este hallazgo es contrario al obtenido por \nOlivia Furiady (11), que muestra en su investigaci\u00f3n que la \nexperiencia laboral no mejorar\u00eda la calidad de las auditorias \ncontables, aunque aclara que tal resultado se deber\u00eda a \nque en la poblaci\u00f3n estudiada predominaron los auditores \nj\u00f3venes.\nPor otro lado, los niveles de competencias globales \nest\u00e1n poco desarrolladas en los participantes, lo cual \nes preocupante, ya que los directores de IPRESS son \nconsiderados como referentes cr\u00edticos en la evaluaci\u00f3n \ndel comportamiento de un establecimiento (12). Estos \nhallazgos evidenciar\u00edan una brecha en conocimientos \nrelacionados a temas administrativos, de gesti\u00f3n y control, \ny se explicar\u00edan porque el 59,40 % de los participantes no sigui\u00f3 capacitaciones en auditor\u00eda, y el otro 50,00 % no se \ncapacit\u00f3 en gerencia de servicios de salud. \nEsta situaci\u00f3n es similar a lo reportado por Libardo \nA. Girald (13) (Antioqu\u00eda, Colombia), que determin\u00f3 \nque los resultados globales del nivel de desarrollo de \nlas competencias de los gerentes de las instituciones \nprestadoras de salud estaban, con frecuencia, en el \nnivel de novato (41,00 %) y b\u00e1sico (38,00 %), por lo que \nplante\u00f3 que se dise\u00f1en estrategias para fortalecer dichas \ncompetencias.\nAunque las competencias evaluadas por Libardo A. \nGiraldo (13,14) fueron exclusivas del \u00e1rea de gerenciamiento, \nexisten similitudes y una relaci\u00f3n estrecha con las \ncompetencias desarrolladas en auditor\u00eda, toda vez que \nla auditor\u00eda es un m\u00e9todo poderoso utilizado durante \nla etapa de control del ciclo del gerenciamiento y \nmejoramiento de procesos. Asimismo, encontramos que \nlas tres principales unidades funcionales que contribuyen \na la calidad institucional son el desarrollo de las unidades \nde prestaci\u00f3n de servicios, la planeaci\u00f3n y control de la \ngesti\u00f3n (13). Este hallazgo coincide con el plateamiento \ndel \u201cInforme Final de la Comisi\u00f3n Interventora del Seguro \nIntegral de Salud 2017\u201d (15).\nDe modo similar, se observ\u00f3 que estos valores difieren \nligeramente de los determinados por Claus Michael Preger (10) \nEn proceso\nn %Nivel de competencia Prueba \nestad\u00edstica*\nSexo\nModalidad laboral\nA\u00f1os laborando\nJefeFormaci\u00f3n generalMasculino\nFemenino\nCAS\nNombradoN/AMenos de 3 a\u00f1os3 a\u00f1os a m\u00e1sS\u00edNoDiplomadoMaestr\u00eda/doctoradoN/A11\n5745\n10\n66\n10\n41\n1150,00 \n50,00 \n50,00 \n36,36 71,43 66,67 35,29 \n50,00 \n50,00 30,77 33,33 \n68,75\nIntermedio\nn %\n10\n45\n7\n23\n11\n5991445,45 40,00 35,71 63,64 28,57 20,00 64,71 41,67 45,00 69,23 33,33 25,00\nCompetente\nn %\n11\n2\n0\n020110114,55 \n10,00 14,29 \n0,00 0,00 \n13,33 \n0,00 8,33 5,00 0,00\n33,33 \n6,25Total\nn %\n2210\n14\n11\n7\n15\n17122013\n3\n16100,00 100,00 100,00 \n 100,00\n100,00100,00100,00 100,00 100,00 100,00 100,00 100,00 Sig = 1,000\nSig = 0,373\nSig = 0,011\nSig = 1,000Sig = 0,031Erick Nelson Guerra Uriarte\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.04en Rio Grande (Brasil), que muestran que el 67,60 % de los \nparticipantes en su estudio ten\u00edan formaci\u00f3n en auditor\u00eda, \nmientras que el 25,35 % hab\u00eda seguido alg\u00fan tipo de curso \nrelacionado a gerencia en salud. Este hallazgo podr\u00eda \nindicar  que los profesionales extranjeros tienen mayor \ninter\u00e9s en formarse en \u00e1reas administrativas y control de la \ncalidad; o tal vez sea debido a que las escalas salariales y la \nmayor oferta de cursos de esta naturaleza brindan mejores \noportunidades de capacitaci\u00f3n.\nCabe mencionar que se evidenci\u00f3 una relaci\u00f3n significativa \nentre las variables \u201cFormaci\u00f3n general\u201d (formaci\u00f3n \nauditoria y gerencia) y \u201cNiveles de competencia en \nauditor\u00eda\u201d; tales resultados ser\u00edan similares a los \nencontrados por Saravan (2), quien determin\u00f3 que los \nprogramas educacionales en auditor\u00eda cl\u00ednica deber\u00edan ser \ndictados a alumnos de posgrado porque aseguran el control \nde calidad en el cuidado del paciente y pueden brindar \nun valor agregado a los procesos de gesti\u00f3n del capital \nhumano en la entidad (16).\nFinalmente, de lo expuesto se puede mencionar que \nun gran porcentaje de los m\u00e9dicos del primer nivel de \natenci\u00f3n no han desarrollado competencias en auditor\u00eda de \nservicios de salud, situaci\u00f3n que incrementar\u00eda el riesgo de \nbrindar prestaciones sin cumplir los est\u00e1ndares de calidad \nen salud, as\u00ed como el riesgo de dirigir de manera poco \neficiente y eficaz las IPRESS del primer nivel de atenci\u00f3n. \nEsta brecha propiciar\u00eda que los candidatos a directores de \nestablecimiento de salud no cuenten con los conocimientos \nnecesarios de gerenciamiento y control, por lo que estar\u00edan \nexpuestos a incurrir en faltas por omisi\u00f3n o comisi\u00f3n \ndurante el ejercicio de funciones p\u00fablicas, hechos que \npodr\u00edan generar responsabilidades administrativas, civiles \ny hasta penales.\nPor esto, es necesario que las Unidades de Gesti\u00f3n \nde las Instituciones Prestadoras de Salud (UGIPRESS) \nden mayor atenci\u00f3n a dicha brecha e incluyan en los \nPlanes de Desarrollo del Personal un mayor n\u00famero de \ncapacitaciones, cursos, programas y/o diplomados (17,18) \nrelacionados a estos temas, ya que las competencias son \nlas que permiten un desempe\u00f1o diferenciador y exitoso (19) \nque brinde competitividad sostenible a la instituci\u00f3n (20).\nContribuciones de los autores: Erick N. Guerra Uriarte \nse encarg\u00f3 del dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n, recolecci\u00f3n de \ndatos, discusi\u00f3n de datos, an\u00e1lisis estad\u00edstico y an\u00e1lisis \ncr\u00edtico.\nFuentes de financiamiento: Este art\u00edculo ha sido \nfinanciado por el autor. \nConflicto de inter\u00e9s: El autor declara no tener ning\u00fan \nconflicto de inter\u00e9s. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n1. Shah MN, Prakash A. Developing generic competencies for \ninfrastructure managers in India. Int J Proj Manag. 2018.\n2. Saravan T , Shanmugapriya S. A study on the effectiveness of \nteaching the principles and methods of clinical audit to medical \npostgraduates. Curr Med Res Pract. 2018; 8(2018): 59-63.\n3. Llanos Zavalaga F . Auditor\u00eda en el primer nivel de atenci\u00f3n. Rev Med \nHered. 2000; 11(3): 107-12.\n4. Ministerio de Salud. Documento T\u00e9cnico: \"Sistema de Gesti\u00f3n de la \nCalidad en Salud\". RM n\u00b0519/2006/MINSA, de 30 de mayo [Internet]. \nDiario oficial El Peruano. Lima; 2006. Disponible en: http://bvs.\nminsa.gob.pe/local/dgsp/000_SGCALIDAD-1.pdf\n5. Ministerio de Salud. Listado de Est\u00e1ndares de Acreditaci\u00f3n para \nEstablecimientos de Salud y Servicios M\u00e9dicos de Apoyo de la Norma \nT\u00e9cnica N\u00b0050-MINSA/DGSP-V02, Resoluci\u00f3n Ministerial N\u00b0456.2007/\nMINSA, de 04 de junio [Internet]. Diario oficial El Peruano. Lima; \n2007. Disponible en:  http://www.minsa.gob.pe/comisiones/\nacreditacion/normatividad.asp\n6. Chirino-Mu\u00f1oz MS. Competencias laborales del auditor de servicios \nde salud: un an\u00e1lisis funcional Venezuela, 2008. Rev Salud P\u00fablica. \n2010; 12(5): 833-42.\n7. Araya-Pizarro SC. Competencias gen\u00e9ricas de los estudiantes \nde Auditor\u00eda requeridas por las Big Four en Chile. Cuadernos de \nContabilidad. 2019; 49(20). \n8. Ministerio de Salud. Gu\u00eda T\u00e9cnica para la Identificaci\u00f3n de \nCompetencias y Dise\u00f1o de Est\u00e1ndares e Instrumentos de Evaluaci\u00f3n \nde Competencias Espec\u00edficas con el Enfoque Funcional, Resoluci\u00f3n \nMinisterial n\u00b0251-2014/MINSA, de 24 de marzo [Internet]. Diario \nofical El Peruano. Lima; 2014. Disponible en: http://www.minsa.\ngob.pe/dggdrh/libros/pdf/s1/Minsa_oga_Guiatecnica.pdf\n9. Ministerio de Salud. Gu\u00eda T\u00e9cnica del Evaluador para la Acreditaci\u00f3n \nde Establecimientos de Salud y Servicios M\u00e9dicos de apoyo, \nResoluci\u00f3n Ministerial n\u00b0270-2009/MINSA, de 23 de abril [Internet]. \nDiario oficial El Peruano. Lima; 2009. Disponible en: http://www.\nminsa.gob.pe/comisiones/acreditacion/normatividad.asp\n10. Preger CM, Berger I, Gon\u00e7alves de Fonte CA, Mascarello HC. Perfil \ndos M\u00e9dicos Auditores No Estado do Rio Grande do Sul. Rev Assoc Med \nBras. 2005; 51(2): 87-92.\n11. Furiady O, Kurnia R. The effect of work experience, competency, \nmotivation, accountability and objectivity towards audit quality. \nProcedia Soc Behav Sci. 2015; 211: 328-35.\n12. Rodr\u00edguez C\u00f3rdoba MP , Bustamante Lozano U. Desarrollo de \nCompetencias para el comportamiento \u00e9tico-gerencial: un enfoque de \nresponsabilidad. Cuad Adm Bogot\u00e1 (Colombia). 2008; 21(35): 205-28. \n13. Girlado LA, Grisales LM, Ortiz P . Relaci\u00f3n entre el nivel de desarrollo \nde las competencias en los gerentes de las IPS y la calidad \ninstitucional, Antioquia, 2005. Rev Fac Nac Salud P\u00fablica. 2006; \n26(2): 1-11.\n14. Giraldo LA, Grisales LM. Identificaci\u00f3n y normalizaci\u00f3n de las \ncompetencias en los gerentes de las instituciones prestadoras de \nservicios de salud. Rev Fac Nac Salud P\u00fablica. 2005; 23(2): 31-51. \n15. Seguro Integral de Salud. Informe Final de la Comisi\u00f3n Interventora \ndel Seguro Integral de Salud - Final [Internet]. Lima; 2017. \nDisponible en: https://cdn.www.gob.pe/uploads/document/\nfile/1086161/20170628_InformeFinalComisionInterventoraSIS.pdf\n16. Gallego M. Gesti\u00f3n Basada en Competencias Contribuci\u00f3n efectiva al \nlogro de objetivos organizacionales. Revista universidad EAFIT . 2000; \n36(119). \n17. Chapman SJ, Glasbey JC, Khatri C, Michael K, Nepogodiev D, Bhangu \nA, et al. Promoting research and audit at medical school: evaluating \nthe educational impact of participation in a student-led national \ncollaborative study. BMC Medical Education. 2015; 47(15). Niveles de competencias en auditor\u00eda de servicios de salud de los \nm\u00e9dicos del primer nivel de atenci\u00f3n del distrito de Comas, 2018\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1500\u00a9 La revista. Publicado por Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Per\u00fa.\n  Licencia de Creative Commons Art\u00edculo en acceso abierto\nbajo t\u00e9rminos de Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional.\n(http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)\nORCID iDs\nErick Nelson Guerra Uriarte            \n  https://orcid.org/0000-0001-7640-0519Correspondencia: \nErick Nelson Guerra Uriarte\nDirecci\u00f3n: Leonardo Arrieta 1420 Lima, Per\u00fa. \nTel\u00e9fono: +51 959 587 507 \nCorreo electr\u00f3nico: kriegerick@hotmail.com18. STARSurg Collaborative. Medical research and audit skills training \nfor undergraduates: An international analysis and student-focused \nneeds assessment. Postgrad Med J. 2017. \n19. G\u00e9rvas J. La Gerencia vista desde la Consulta, a trav\u00e9s del prisma de \nla calidad asistencial. SEMERGEN. 2005; 31(1): 15-7.\n20. Mu\u00f1oz Arias J, Calder\u00f3n Hern\u00e1ndez G. Gerencia y competencias \ndistintivas din\u00e1micas en instituciones prestadoras de servicios de \nsalud. Revista Gerenc Polit Salud. 2008; 7(15): 131-54.\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.04Erick Nelson Guerra UriarteART\u00cdCULO ORIGINAL\n1 Hospital Nacional Dos de Mayo (HNDM), Departamento de Emergencia y Cuidados Cr\u00edticos. Lima, Per\u00fa. \n2 Universidad Nacional Mayor de San Marcos, Departamento Acad\u00e9mico de Medicina. Lima, Per\u00fa. \n3  Universidad de San Martin de Porres , Facultad de Medicina Humana. Lima, Per\u00fa.\n4 Hospital Regional Felipe Arriola Iglesias, Servicio de Emergencia. Iquitos, Per\u00fa. \na M\u00e9dico Internista, Doctor en Medicina.\nb M\u00e9dico Intensivista. \nc M\u00e9dico Cirujano.\n*Autor corresponsal.Autoestima y s\u00edndrome de burnout  en m\u00e9dicos de unidades cr\u00edticas. Estudio \ncorrelacional. Hospital Nacional Dos de Mayo. Lima-Per\u00fa\nContreras-Camarena Carlos* 1,2,a; Lira-Veliz Humberto 1,3,b; Benito-Condor Briam 4,c\nRESUMEN\nObjetivo: Determinar el rol de autoestima frente al s\u00edndrome de burnout  (SBO) en m\u00e9dicos del Departamento de \nEmergencia y Cuidados Cr\u00edticos del Hospital Nacional Dos de Mayo (HNDM). Lima-Per\u00fa, 2020. \nMateriales y m\u00e9todos: Estudio anal\u00edtico y correlacional. Se encuestaron 66 m\u00e9dicos. Las variables autoestima y burnout  \nse midieron con los test de Rosenberg y el cuestionario de Maslach MBI-HSS, respectivamente. La correlaci\u00f3n de Pearson se \nemple\u00f3 para determinar la correlaci\u00f3n de variables principales y Odds ratio  para establecer la probabilidad de aparici\u00f3n del \nburnout  de acuerdo con el nivel de autoestima. Un valor de p < 0,05 fue considerado como estad\u00edsticamente significativo.\nResultados: El 16,66 % mostr\u00f3 cansancio emocional; el 28,78 %, despersonalizaci\u00f3n; y 25,75 %, baja realizaci\u00f3n personal. Las \nmujeres tuvieron menor realizaci\u00f3n personal y los varones mayor despersonalizaci\u00f3n. El 25,75 % tuvieron autoestima baja y \nen este grupo la frecuencia de burnout  fue tres a seis veces mayor. Se encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n negativa entre autoestima y \ncansancio emocional (r Pearson: - 0,551), correlaci\u00f3n negativa entre autoestima y despersonalizaci\u00f3n (r Pearson: - 0,298) y, \npor el contrario, se encontr\u00f3 correlaci\u00f3n positiva entre autoestima y realizaci\u00f3n personal (r Pearson: 0,499). \nConclusiones: Uno de cada cuatro m\u00e9dicos tuvo autoestima baja. El s\u00edndrome de burnout  fue m\u00e1s frecuente en este \ngrupo, comparado con el grupo de autoestima media-alta.  El 71,21 % de los m\u00e9dicos tuvieron al menos una dimensi\u00f3n \ncomprometida; 19,70 %, dos dimensiones, y 13,64 % tuvieron SBO establecido. La autoestima baja favorecer\u00eda el burnout , \nmientras que la  autoestima alta tendr\u00eda un rol protector. \nPalabras clave: Autoestima; Burnout; Estr\u00e9s laboral (Fuente: DeCS BIREME).\nSelf-esteem and burnout syndrome among physicians of critical care units. A \ncorrelational study. Hospital Nacional Dos de Mayo. Lima\u2013Peru.\nABSTRACT\nObjective: To determine the role of self-esteem against burnout syndrome (BOS) among physicians of the Department of \nEmergency and Critical Care of the Hospital Nacional Dos de Mayo (HNDM). Lima\u2013Peru, 2020.\nMaterials and methods: An analytical and correlational study. Sixty-six (66) physicians were surveyed. The variables \u201cself-\nesteem\u201d and \u201cburnout\u201d were measured with the Rosenberg Self-Esteem Scale and the Maslach Burnout Inventory\u2013Human \nServices Survey (MBI\u2013HSS), respectively. The odds ratio was used to establish the probability of burnout according to the \nself-esteem level, and the Pearson correlation coefficient was used to determine the correlation of major variables. A \nvalue of p < 0.05 was considered as statistically significant.\nResults:  Sixteen point six six percent (16.66 %) of the study population showed emotional fatigue; 28.78 %, depersonalization; \nand 25.75 %, low personal fulfillment. Females achieved lower levels of personal fulfillment and males, higher levels of \ndepersonalization. Twenty-five point seven five percent (25.75 %) had low self-esteem and, in this group, the frequency \nof burnout was three to six times higher. A negative correlation was found between self-esteem and emotional tiredness \n(Pearson\u2019s r: \u20130.551), and between self-esteem and depersonalization (Pearson\u2019s r: \u20130.298). Conversely, a positive \ncorrelation was found between self-esteem and personal fulfillment (Pearson\u2019s r: 0.499).\nConclusions: One out of four physicians had low self-esteem. Burnout was more common in this group, compared to \nthe medium\u2013high self-esteem group. Seventy-one point two one percent (71.21 %) of the physicians had at least one \ncompromised dimension, 19.70 % had two compromised dimensions and 13.64 % had an established BOS. Low self-esteem \nmay favor burnout, while high self-esteem may play a protective role.\nKeywords: Self concept; Burnout, psychological; Occupational stress (Source: MeSH NLM).\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1507Contreras-Camarena Carlos; Lira-Veliz Humberto; Benito-Condor Briam\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.05INTRODUCCI\u00d3N \nEn 1974, el psiquiatra germano-estadounidense Herbert J. \nFreudenberger describi\u00f3 por primera vez el s\u00edndrome de \nburnout  (SBO) y lo defini\u00f3 como un complejo sintom\u00e1tico de \nnaturaleza psicosocial que se presentaba en los trabajadores \nde salud debido a una demanda excesiva de energ\u00eda (1). M\u00e1s \ntarde, Maslach y Jackson elaboraron el cuestionario Maslach \nBurnout Inventory-Human Service Survey  (MBI-HSS), que \ndesde 1986 es el instrumento m\u00e1s por usado para cuantificar \nel SBO (2). El burnout  se presenta en trabajadores que \ntienen contacto frecuente y prolongado con personas. \nLas condiciones estresantes que promueven su aparici\u00f3n \nson el incremento en la demanda, la falta de recursos y \nlas deficientes condiciones laborales. Dentro del personal \nde salud, los m\u00e9dicos constituyen un grupo vulnerable, \nsobre todo los que laboran en \u00e1reas cr\u00edticas, por la gran \nexigencia asistencial y alto nivel de responsabilidad que \ndemanda su trabajo (3). El MBI-HSS realiza una evaluaci\u00f3n \ntridimensional con \u00edtems claramente establecidos por sus \nautoras: el cansancio emocional (agotamiento f\u00edsico y \nps\u00edquico), la despersonalizaci\u00f3n (actitud indiferente con \nlos pacientes y sentimientos de cinismo) y la realizaci\u00f3n \npersonal (autoevaluaci\u00f3n negativa respecto a su propia \nhabilidad y eficacia para el trabajo), cada uno con una \nsintomatolog\u00eda diferente. La prevalencia mundial del SBO \nfluct\u00faa entre 40 a 60 %. Estados Unidos de Norteam\u00e9rica \nreporta una prevalencia de alrededor del 50 % (4,5). En la \ninvestigaci\u00f3n realizada por Shanafelt T et al., el 54 % de los \nm\u00e9dicos reportaron al menos un s\u00edntoma de burnout , casi el \ndoble de la tasa de la poblaci\u00f3n general estadounidense (5). \nEn Espa\u00f1a, la prevalencia del SBO fluct\u00faa entre 11,6 \ny 14,6 % (6), en M\u00e9xico es de 41,6 a 44 % (7) y en Chile \nest\u00e1 entre 7,6 % a 50 % (8). En el Per\u00fa, la prevalencia es \nvariable: de 3,7 % (9) a 6,9 % (10) hasta 80 %, como ocurre en \nun hospital de la amazonia (11). Los estudios realizados en \ntrabajadores de salud revelaron frecuencia incrementada \ndel SBO en m\u00e9dicos de los servicios de emergencia y \ncuidados intensivos (12). En estos grupos, su presencia \nconlleva a disminuci\u00f3n de la calidad de atenci\u00f3n, descenso \nde productividad e incremento de errores m\u00e9dicos (OR: \n2,72 IC 95%: 2,19-3,37), comparados con m\u00e9dicos que no \npadecen el burnout  (13). La exigencia cualicuantitativa \nde gerentes y de usuarios, el incremento de la demanda \nhospitalaria y la escasez de recursos facilitan la aparici\u00f3n \nde trastornos emocionales que favorecen los cuadros de \nSBO. \nEl enfoque transaccional como causa del burnout  est\u00e1 \nrelacionado con el estudio de variables intrapersonales, de \nconducta, responsabilidad y optimismo. La autoestima, el \naceptarse como uno es, est\u00e1 relacionada a la maduraci\u00f3n \ny el desarrollo psicol\u00f3gico. Dentro de este contexto, \npostulamos que un nivel adecuado de autoestima tiene \nun efecto favorable y tambi\u00e9n ser\u00eda un modulador en la prevenci\u00f3n y tratamiento del SBO (14). Esta hip\u00f3tesis nos \nllev\u00f3 a realizar la presente investigacion, cuyo objetivo fue \ndeterminar el rol de la autoestima frente al s\u00edndrome de \nburnout  (SBO) en m\u00e9dicos del Departamento de Emergencia \ny Cuidados Cr\u00edticos del Hospital Nacional Dos de Mayo de \nLima, Per\u00fa.\nMATERIALES Y M\u00c9TODOS \nDise\u00f1o y poblaci\u00f3n de estudio\nSe realiz\u00f3 un estudio anal\u00edtico correlacional con la finalidad \nde determinar la relaci\u00f3n de autoestima con el s\u00edndrome \nde burnout . La poblaci\u00f3n estuvo constituida por m\u00e9dicos \npertenecientes al Departamento de Emergencia y Cuidados \nCr\u00edticos del Hospital Nacional Dos de Mayo. Participaron 25 \nintensivistas, 20 emergenci\u00f3logos y 21 internistas; todos \nellos realizaban guardias hospitalarias en los servicios \nde Emergencia y Cuidados Intensivos. Los m\u00e9dicos que \nestaban de vacaciones, con licencias y ausentes por \ndiferentes motivos al momento de realizar la encuesta \nfueron excluidos. \nVariables y mediciones \nLos datos se recolectaron a trav\u00e9s de un cuestionario en \nel mes de marzo del 2020. Las variables sociodemogr\u00e1ficas \nconsideradas fueron edad, sexo, procedencia (Costa, \nSierra, Selva), estado civil, etc. Adem\u00e1s, se incluyeron otras \nvariables potencialmente relacionadas con el s\u00edndrome \nde burnout  como n\u00famero de horas de trabajo por turno, \nn\u00famero de hijos, docencia universitaria y atenci\u00f3n en \nconsultorio particular. Finalmente, se evalu\u00f3 la presencia \nde idea suicida, que es un s\u00edntoma ominoso dentro del \ns\u00edndrome de burnout .\nPara cuantificar el SBO se utiliz\u00f3 el cuestionario de Maslach \nMBI-HSS, de gran aceptaci\u00f3n mundial, con estructuraci\u00f3n \nfactorial, validez interna e importante fiabilidad (90 %) (15), \nmodificado y validado para los profesionales de la salud \nen 1986 (16). Este instrumento eval\u00faa tres dimensiones del \nburnout : el agotamiento emocional, con 9 preguntas (valor \nm\u00e1ximo: 54); la despersonalizaci\u00f3n, con 5 preguntas (valor \nm\u00e1ximo de 30), y la realizaci\u00f3n personal, con 8 preguntas \n(puntaje m\u00e1ximo 48). Se consider\u00f3 presencia de SBO con \npuntuaci\u00f3n > 26 en la dimensi\u00f3n de cansancio emocional, \n> 9 en despersonalizaci\u00f3n y < 34 en realizaci\u00f3n \npersonal. El cansancio emocional se clasific\u00f3 en bajo \n(8-18), medio (19-26) y alto (27-54); las categor\u00edas de \nla despersonalizaci\u00f3n fueron baja (0-5), media (6-9) \ny alta (10-30); finalmente, la realizaci\u00f3n personal se \ncalific\u00f3 como baja (0-33), media (34-39) y alta (40-48). \nSe determin\u00f3 que los m\u00e9dicos mostraban un indicio de \nburnout  cuando al menos una dimensi\u00f3n estaba alterada; \nsi eran dos las dimensiones modificadas, entonces se \ntrataba de una tendencia a burnout ; por \u00faltimo, cuando \nlas tres dimensiones estaban alteradas, est\u00e1bamos \nfrente a un SBO definido o establecido. En forma global, la presencia de SBO fue evidente en los participantes \ncon una puntuaci\u00f3n alta en los rubros de agotamiento \nemocional y despersonalizaci\u00f3n, y con puntaje bajo en \nrealizaci\u00f3n personal. La autoestima se determin\u00f3 con la \nescala de Rossemberg (17), un instrumento unidimensional \nmuy utilizado, y ya validado en espa\u00f1ol, que tiene una \nconsistencia interna de 0,76 a 0,87 y una confiabilidad que \nfluct\u00faa entre 75 y 80 %. Consta de diez preguntas cuyas \nrespuestas est\u00e1n estructuradas en cuatro escalas: 1 (muy \nen desacuerdo), 2 (en desacuerdo), 3 (de acuerdo) y 4 \n(muy de acuerdo). Se consider\u00f3 como autoestima baja \nuna puntuaci\u00f3n de 0 a 25; autoestima media, de 26 a 29; \ny autoestima alta, de 30 a 40. La variable autoestima se \nhizo dicot\u00f3mica y categorizamos la autoestima como baja \ncuando la puntuaci\u00f3n fue < 26 (percentil 30). \nAn\u00e1lisis estad\u00edstico\nLos datos se procesaron con el paquete estad\u00edstico SPSS \nversi\u00f3n 22 y las encuestas incompletas fueron excluidas. \nSe determinaron las frecuencias, frecuencia absolutas y \nrelativas para las variables categ\u00f3ricas; y para las variables \nnum\u00e9ricas principales, la  media, desviaci\u00f3n est\u00e1ndar y los \npercentiles 30, 60 y 90.  Las variables se dicotomizaron \npara construir tablas de 2 x 2. Empleamos Odds ratio  como \nestimado del riesgo relativo e IC 95 %. La correlaci\u00f3n entre \nla variable autoestima con cada una de las dimensiones del \ns\u00edndrome de burnout  se determin\u00f3 con el test de Pearson. \nAdem\u00e1s, se realiz\u00f3 an\u00e1lisis de regresi\u00f3n lineal m\u00faltiple. El \nvalor de p < 0,05 fue considerado como significativo.\nTabla 1. Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y laborales. Departamento de Emergencia y Cuidados Cr\u00edticos. HNDM. Lima-Per\u00fa (n: 66)Consideraciones \u00e9ticas\nLa investigaci\u00f3n fue aprobada por el Comit\u00e9 de \u00c9tica del \nHospital Nacional Dos de Mayo. Las encuestas se aplicaron \ncon una autorizaci\u00f3n previa de los participantes. Asimismo, \nel anonimato de los encuestado se guard\u00f3 en cada etapa \ndel proceso. \nRESULTADOS\nLas caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n se muestran en la tabla 1. \nLa edad media fue 41, 71 \u00b1 6,25; la mediana, 41; y la moda, \n39.  El 87,88 % de los participantes estudi\u00f3 el pregrado en una \nuniversidad p\u00fablica. Sesenta y tres profesionales (95,45 %) \nten\u00edan entre 1 a 2 hijos. El 54,55 % eran originarios de la Costa;  \n42,42 %, de la Sierra; y 3,03 %, de la Selva. No se encontr\u00f3 \nasociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre las variables \nsociodemogr\u00e1ficas y la presencia de SBO. \nRespecto a la especialidad de los m\u00e9dicos, no hallamos \ndiferencias significativas en las dimensiones de agotamiento \nemocional y realizaci\u00f3n personal (X 2: 4,35-p: 0,11); sin \nembargo, en la segunda dimensi\u00f3n del burnout , los \nm\u00e9dicos de emergencia mostraron la mayor frecuencia. \nLa despersonalizaci\u00f3n se observ\u00f3 en el 45,16 % de \nemergenci\u00f3logos, el 35,48 % de los intensivistas y el \n19,35 % de los internistas (X 2: 7,20- p: 0,02). Autoestima y s\u00edndrome de burnout  en m\u00e9dicos de unidades cr\u00edticas. \nEstudio correlacional. Hospital Nacional Dos de Mayo. Lima-Per\u00fa\nN % Variables \nEdad\nSexoEstado civilDuraci\u00f3n de guardia hospitalaria\nDocencia\nConsultorio particular Universidad de origenN.\u00ba de hijos Idea suicida\nLugar de nacimiento\nEspecialidad\u2264 40\n> 40MasculinoFemeninoSolteroCasado12 horas24 horas\nS\u00ed\nNoS\u00edNoP\u00fablicaPrivada\u2264 2\u2265 3S\u00edNo\nCosta Sierra SelvaM\u00e9dico de emergenciaIntensivistaInternista31354719343237293927105658\n8\n63\n30\n66\n3628\n2\n20252146,97\n 53,03 71,21 28,79 51,52 48,48 56,06 43,94 59,09 40,91 15,15\n 84,85\n 87,88 12,12 95,45\n   4,55\n  0,00\n100,00\n 54,55\n42,42\n 3,03\n30,3037,8831,82\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1507Tabla 2. A utoestima y s\u00edndrome de  burnout  en m\u00e9dicos de unidades cr\u00edticas. Hospital Nacional Dos de Mayo.Lima-Per\u00fa (n:66)\nFigura 1. S\u00edndrome de burnout  en m\u00e9dicos del Departamento de Emergencia y Cuidados Cr\u00edticos. HNDM. Lima-Per\u00fa (n: 66)Once m\u00e9dicos (16,66 %) de la poblaci\u00f3n estudiada \ntuvieron agotamiento emocional; diecinueve (28,78%), \ndespersonalizaci\u00f3n, y diecisiete (25,75 %), baja realizaci\u00f3n \npersonal. Diecisiete m\u00e9dicos mostraron autoestima baja; \neste grupo, que en su mayor\u00eda estuvo conformado por mujeres, tuvo 3,5 veces m\u00e1s probabilidad de presentar \ncansancio emocional, alrededor de 6 veces m\u00e1s probabilidad \nde padecer de despersonalizaci\u00f3n y 4 veces m\u00e1s riesgo de \npresentar baja realizaci\u00f3n personal, comparados con el \ngrupo de autoestima media-alta (Tabla 2).\nDiecinueve m\u00e9dicos mostraron una puntuaci\u00f3n que no \ncalificaba para SBO. El 37,88 % tuvieron indicio de burnout \n(una dimensi\u00f3n comprometida), el 19,70 % tuvieron \ntendencia al SBO (dos dimensiones comprometidas) y el 13,64 % tuvieron el burnout  establecido; es decir, \nencontramos alteraci\u00f3n de las tres dimensiones: cansancio \nemocional, despersonalizaci\u00f3n y baja realizaci\u00f3n personal \n(Figura 1).\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.05Contreras-Camarena Carlos; Lira-Veliz Humberto; Benito-Condor Briam\nN % Variables \nEdad\nSexo\nEstado civil\nDuraci\u00f3n de guardia hospitalaria\nDocencia\nConsultorio particular Universidad de origenN.\u00ba de hijos \nIdea suicida\nLugar de nacimiento\nEspecialidad\u2264 40\n> 40MasculinoFemeninoSolteroCasado12 horas24 horasS\u00edNoS\u00edNo\nP\u00fablica\nPrivada\n\u2264 2\n\u2265 3\nS\u00ed\nNo\nCosta \nSierra \nSelvaM\u00e9dico de emergenciaIntensivistaInternista3135471934323729\n39\n27\n10\n56\n58\n8\n63\n3\n0\n66\n36\n28\n2\n20252146,97\n 53,03 71,21 28,79 51,52 48,48 56,06 43,94\n 59,09\n 40,91\n 15,15\n 84,85\n 87,88\n 12,12\n 95,45\n   4,55\n  0,00\n100,00\n 54,55\n42,42\n 3,03\n30,3037,8831,82\nN % Variables \nEdad\nSexoEstado civilDuraci\u00f3n de guardia hospitalariaDocenciaConsultorio particular Universidad de origen\nN.\u00ba de hijos \nIdea suicida\nLugar de nacimiento\nEspecialidad\u2264 40\n> 40\nMasculino\nFemenino\nSoltero\nCasado\n12 horas\n24 horas\nS\u00edNoS\u00edNoP\u00fablicaPrivada\u2264 2\u2265 3S\u00edNoCosta Sierra SelvaM\u00e9dico de emergenciaIntensivistaInternista31\n35\n47\n19\n34\n32\n37\n29\n39\n27\n10\n5658\n8\n63\n30\n663628\n2\n20252146,97\n 53,03 71,21 28,79 51,52 48,48 56,06\n 43,94\n 59,09\n 40,91\n 15,15\n 84,85 87,88 12,12 95,45\n   4,55\n  0,00\n100,00\n 54,55\n42,42\n 3,03\n30,3037,8831,82\nRealizaci\u00f3n personal Cansancio emocional Despersonalizaci\u00f3n\nAutoestima BajaMedia-altaRiesgo relativoIC 95 %Total Burnout\nn (%)\n7 (63,6)4 (36,4)\n3,50\n1,70-7,16\n11 (100,00) Burnout\nn (%)\n12 (63,15)\n7 (36,85)\n5,93\n2,42-14,55\n19 (100,00) Normal\nn (%)\n5 (10,63)\n42 (89,37)\n47 (100,00) Burnout\nn (%)\n10(58,82)\n7 (41,18)\n4,11\n1,86-0,09\n17 (100,00) Normal\nn (%)\n7 (14,28)\n42 (85,72)\n49 (100,00) Normal\nn (%)\n10 (18,2)45 (81,8)\n55 (100,00) La puntuaci\u00f3n promedio encontrada para la autoestima fue \nde 27,36 \u00b1 6,33, es decir, de nivel medio. Los percentiles \n30, 60 y 90 fueron 26, 30 y 35, respectivamente, las \npuntuaciones debajo del percentil 30 fueron considerados \ncomo cr\u00edticas. El 25,75% (17/66) mostr\u00f3 autoestima baja; \ny el 74,25 %, media-alta. El 47,36 % (9/19) de las mujeres \ntuvo autoestima baja, comparado con el 17,02 % (8/47) \nde  los hombres ( p : 0,01).  La proporci\u00f3n de autoestima \nbaja en menores de 40 a\u00f1os (14/31) fue mayor que en \nlas personas de m\u00e1s de 40 a\u00f1os (3/35), este hallazgo \nfue estad\u00edsticamente significativo y muestra que los \nm\u00e9dicos mayores de 40 a\u00f1os tuvieron mayores niveles \nde autoestima. En el an\u00e1lisis bivariado, se encontr\u00f3 \ncorrelaci\u00f3n positiva, es decir, a mayor edad, mayor \nautoestima (r de Pearson: 0,275; p: 0,02). En el grupo \nde autoestima baja predominaron los solteros (70,60 %), \nmientras que en el grupo de autoestima media-alta la mayor \nproporci\u00f3n estuvo conformado por casados (59,20 %). No se \nencontraron diferencias significativas respecto a autoestima en las variables lugar de origen, universidad de procedencia, \nn\u00famero de hijos y especialidad m\u00e9dica ( p > 0,05).\nEl an\u00e1lisis correlacional entre autoestima y las dimensiones del \nburnout  determin\u00f3 una correlaci\u00f3n negativa entre autoestima \ny agotamiento emocional (r de Pearson: - 0,511) y una \ncorrelaci\u00f3n negativa entre autoestima y despersonalizaci\u00f3n \n(r de Pearson: - 0,298), por lo que se asume que, a \nmenor autoestima, existe mayor nivel de agotamiento y \ndespersonalizaci\u00f3n. Por el contrario, la relaci\u00f3n encontrada \nentre autoestima y realizaci\u00f3n personal fue positiva (r \nde Pearson: 0,499), siendo hallazgos estad\u00edsticamente \nsignificativos ( p < 0,05). Adicionalmente, mediante la \nregresi\u00f3n lineal simple se establecieron los coeficientes \nde determinaci\u00f3n para evaluar la probabilidad predictiva \nde aparici\u00f3n del SBO: se encontr\u00f3 que la autoestima puede \ndeterminar y explicar la presencia de agotamiento emocional \nhasta en un 26,00 %; en el 0,08 %, de despersonalizaci\u00f3n; y el \n0,02 %, de realizaci\u00f3n personal (Tabla 3).\nTabla 3. Correlaci\u00f3n entre autoestima y s\u00edndrome de burnout  en m\u00e9dicos de unidades cr\u00edticas. Hospital Nacional Dos de Mayo. Lima-Per\u00fa\nDISCUSI\u00d3N\nLa prevalencia del SBO est\u00e1 \u201c in crescendo \u201d en el personal \nde salud, sobre todo en los m\u00e9dicos que laboran en unidades \nde emergencia. Debido a su grave repercusi\u00f3n personal, la \norganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), recientemente, ha \npropuesto la inclusi\u00f3n del SBO como una entidad nosol\u00f3gica \n(QD85) en la clasificaci\u00f3n de enfermedades internacional \n(CIE-11), que entrar\u00eda en vigor el 1.\u00b0 de enero del 2022 (18). La \nelevada prevalencia del burnout  no solo provoca disfunci\u00f3n \npersonal, sino que ocasiona graves consecuencias laborales \ny econ\u00f3micas (genera costos indirectos al sistema de \nsalud), y promueve el ausentismo laboral.\nNo se encontraron diferencias significativas entre las variables \nsociodemogr\u00e1ficas y laborales en relaci\u00f3n a la aparici\u00f3n \ndel SBO. Estos hallazgos podr\u00edan sugerir que los factores \nextr\u00ednsecos organizacionales tendr\u00edan mayor relevancia que \nlos factores personales en la g\u00e9nesis del s\u00edndrome, desplazando \nlas cualidades personales a un segundo plano, lo que ser\u00eda \nimportante para el enfoque terap\u00e9utico que estar\u00eda dirigido, \nprincipalmente, a las deficiencias institucionales m\u00e1s que a los \ntrastornos personales. La ausencia de asociaci\u00f3n entre variables sociodemogr\u00e1ficas \ny burnout  difiere de lo reportado por otros autores que s\u00ed \nencontraron alg\u00fan grado de asociaci\u00f3n entre edad, sexo, \nraza y procedencia urbana rural con el SBO (6,12,19). Estas \ndiferencias, probablemente, est\u00e1n relacionadas al tama\u00f1o \ny heterogeneidad de la poblaci\u00f3n, predominancia de alg\u00fan \ng\u00e9nero y categorizaci\u00f3n del s\u00edndrome. As\u00ed, para Manzano \ny Ramos (19) existe una asociaci\u00f3n entre menor edad y \nSBO, cuya elevada frecuencia en este grupo etario ser\u00eda \nconsecuencia de la escasa experiencia, menor calificaci\u00f3n \nprofesional y mayor estr\u00e9s. En la investigaci\u00f3n de Merces \net al. (20) el grupo m\u00e1s numeroso estaba conformado por \nmujeres (raz\u00f3n F/M: 6,43) y encontraron una correlaci\u00f3n \nsignificativa entre sexo femenino y el SBO.\nLa falta de asociaci\u00f3n entre las variables sociodemogr\u00e1ficas \ny el SBO encontrada en nuestra investigaci\u00f3n concuerda \ncon los hallazgos de V\u00e1squez Fonseca et al. (21), quienes, \nadem\u00e1s, reportaron una importante correlaci\u00f3n negativa \nentre SBO y satisfacci\u00f3n laboral, hallazgo que sugiere \nla existencia de otras variables psicoafectivas que \ninfluir\u00edan en la aparici\u00f3n del burnout . Gran parte de \nRealizaci\u00f3n personal Cansancio emocional Despersonalizaci\u00f3n\nCorrelaci\u00f3n de Pearson valor\nde p (bilateral)\nRegresi\u00f3n lineal simple valor\nde p (bilateral) \nR2\np- 0,551\n0,00\n  0,261\n0,00- 0,298\n 0,01\n  0,089\n0,00 0,499\n0,00\n 0,024\n0,00\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1507Autoestima y s\u00edndrome de burnout  en m\u00e9dicos de unidades cr\u00edticas. \nEstudio correlacional. Hospital Nacional Dos de Mayo. Lima-Per\u00faestudios publicados al respecto involucraron poblaciones \nheterog\u00e9neas del personal de salud. Creemos que otros \nfactores conductuales positivos, como motivaci\u00f3n, \nasertividad, afectividad y resiliencia, desempe\u00f1ar\u00edan un \nimportante rol en el afrontamiento del SBO. Debido a la \ndisparidad encontrada en potenciales factores de riesgo \npara burnout , es necesario dise\u00f1ar investigaciones con \npoblaciones numerosas, m\u00e1s homog\u00e9neas, para obtener \nresultados concluyentes.\nEn nuestro estudio, la prevalencia del burnout  definido fue \n13,64 %. Este hallazgo difiere de Aldave (Per\u00fa), que encontr\u00f3 \nun 27,80 % de burnout  definido (22), y de Bres\u00f3 (Colombia), \nque report\u00f3 25,40 % de casos de este cuadro (23). En el primer \ncaso, la diferencia ser\u00eda consecuencia de la heterogeneidad \nde la poblaci\u00f3n, ya que incluyeron diversas especialidades \n(57 % de especialidades quir\u00fargicas), pues la frecuencia \ndel SBO var\u00eda seg\u00fan la especialidad. En el segundo caso, \nla desigualdad podr\u00eda explicarse por la menor edad de \nla poblaci\u00f3n, pues los j\u00f3venes estar\u00edan m\u00e1s relacionados \ncon el burnout , probablemente, por menor autoestima y \nexperiencia. \nEl mayor porcentaje de despersonalizaci\u00f3n lo encontramos \nen el grupo de los m\u00e9dicos de emergencia (45,16 %), \nvalor que difiere de los resultados de V\u00edlchez et al. (11), \nque reportaron una prevalencia extremadamente alta de \ndespersonalizaci\u00f3n (96,7 %) en los m\u00e9dicos de Ucayali y \nuna elevada proporci\u00f3n de realizaci\u00f3n personal baja \n(76,7 %): estos resultados se explicar\u00edan porque el 33,3 % \nde la poblaci\u00f3n del estudio estaba formada por m\u00e9dicos \ngenerales, quienes tendr\u00edan una mayor alteraci\u00f3n de esta \nvariante. La mayor proporci\u00f3n de despersonalizaci\u00f3n \nencontrada en emergenci\u00f3logos ser\u00eda consecuencia de la \nfalta de seguridad, alteraci\u00f3n del clima laboral y violencia \na la que est\u00e1n expuestos. Por la naturaleza de su trabajo, \nellos constituyen la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n y es frecuente \nque sean agredidos verbal o f\u00edsicamente: esta violencia \nlleva a un conflicto laboral, estr\u00e9s y desmotivaci\u00f3n del \npersonal de salud.  \nMiret et al. (24) se\u00f1alan que el 60 % del personal de salud \nfue v\u00edctima de violencia al menos una vez; el 45 % de estos \ncasos ocurri\u00f3 en un servicio de emergencia, y los m\u00e9dicos \ny enfermeras fueron los grupos m\u00e1s vulnerables. En el \nHospital Nacional Dos de Mayo no existe un reporte oficial \nde las agresiones al personal de salud, pero en nuestra \npr\u00e1ctica en el Servicio de Emergencia, la agresi\u00f3n al \npersonal de salud es constante y es probable que alcance \nal 90 o 100 % de los trabajadores en este servicio. Seg\u00fan \nun estudio peruano (24), en una poblaci\u00f3n de 200 m\u00e9dicos, \nel 84 % fue agredido: 65 % no report\u00f3 el hecho y en solo el \n1,80 %  se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n que concluy\u00f3 sin sanci\u00f3n \nalguna. Estos sucesos alteran sus expectativas personales \ncon la consiguiente aparici\u00f3n de irritabilidad, cinismo y \ndistanciamiento (despersonalizaci\u00f3n), lo que trastorna la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente. Los m\u00e9dicos del Departamento \nde Emergencia y Cuidados Cr\u00edticos mostraron mayor \ndespersonalizaci\u00f3n que cansancio emocional, y tres de \ncada cuatro mostraron una autoestima media-alta en este \ngrupo. Encontramos un nivel bajo de cansancio emocional y \nmenor proporci\u00f3n de baja realizaci\u00f3n personal. Este resultado \nsugiere que un nivel de autoestima medio-alto regular\u00eda la \nmanera en que se afecta la  dimensi\u00f3n de realizaci\u00f3n personal, \ntal como lo sugieren otros autores, y tambi\u00e9n actuar\u00eda como \nun protector disminuyendo el cansancio emocional. \nEs necesario investigar para valorar el rol de autoestima \nen la alta despersonalizaci\u00f3n, que fue una constante en \nestudios peruanos. Nuestros resultados coinciden con otros \ninvestigadores (21,22,25) en que la despersonalizaci\u00f3n es la \ndimensi\u00f3n m\u00e1s comprometida. Ciertos modelos te\u00f3ricos \naseguran que el cansancio emocional ser\u00eda el gatillo que \ndesencadena el SBO, seguido de despersonalizaci\u00f3n que, \nal final, afectar\u00eda la realizaci\u00f3n personal. Por otro lado, \nalgunos autores postulan que la despersonalizaci\u00f3n \nes el primer y principal desencadenante del s\u00edndrome \nde burnout  (26). En este sentido, resulta crucial dise\u00f1ar \ninvestigaciones longitudinales que aclaren estas preguntas. \nEs posible que el nivel de autoestima media-alta \nencontrado en el 74,25 % de los m\u00e9dicos en nuestro estudio \nse relacione a una poblaci\u00f3n masculina predominante y de \nmayor edad, ambas variables asociadas, con frecuencia, a \nmayor autoestima (27). Los m\u00e9dicos de este grupo tuvieron \nbajos niveles de cansancio emocional y despersonalizaci\u00f3n \ny, adem\u00e1s, menor proporci\u00f3n en la dimensi\u00f3n de baja \nrealizaci\u00f3n personal, comparados con el grupo de \nautoestima baja. Estos resultados fueron estad\u00edsticamente \nsignificativos ( p < 0,05), lo que sugerir\u00eda un rol protector \nde la autoestima. Los valores de r de Pearson comprobaron \nla correlaci\u00f3n negativa entre la autoestima y el cansancio \nemocional y la despersonalizaci\u00f3n; por otro lado, hallamos \nuna correlaci\u00f3n positiva significativa con la realizaci\u00f3n \npersonal. Las personas con mayor autoestima tendr\u00edan \nreacciones m\u00e1s tolerantes y adaptativas frente al estr\u00e9s \nlaboral, a diferencia de aquellos con baja autoestima, \nquienes tendr\u00edan estrategias deficientes para afrontar \nel estr\u00e9s cr\u00f3nico.  M\u00e1s a\u00fan, creemos que, debido a la \nnaturaleza polig\u00e9nica de este s\u00edndrome, la baja autoestima, \npor s\u00ed sola, no explicar\u00eda la totalidad de los indicios y \ntendencias del SBO. Algunos estudios han encontrada \nrelaci\u00f3n entre obesidad y s\u00edndrome metab\u00f3lico con el \ns\u00edndrome de burnout  (28). Asimismo, deben estudiarse otras \nvariables psicom\u00e9tricas individuales como optimismo, \npersonalidad, afectividad e inteligencia emocional que, \nal igual que la autoestima, podr\u00edan modular el SBO y, al \nmismo tiempo, actuar como variables confusoras (29). \nLa prevenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n del SBO deber\u00edan ser un \nobjetivo de los servicios administradores de salud, ya que \neste cuadro no solo perjudica la salud del trabajador, sino \ntambi\u00e9n la de la empresa y la seguridad del paciente. El \nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.05Contreras-Camarena Carlos; Lira-Veliz Humberto; Benito-Condor Briammeta-an\u00e1lisis de Garc\u00eda et al. (30) report\u00f3 la relaci\u00f3n inversa \nentre el burnout y la seguridad del paciente, los niveles \naltos del SBO trastornan la seguridad del paciente con una \nprobabilidad superior al 66,4 %. En esta l\u00ednea, las empresas \ndeber\u00edan preocuparse del bienestar y satisfacci\u00f3n laboral \nde sus trabajadores. Un m\u00e9dico insatisfecho y con burnout  \ntiene entre 2 a 8 veces m\u00e1s probabilidades de cometer \nerrores en su pr\u00e1ctica profesional. \nNuestro hallazgo de 0,00 % de idea suicida podr\u00eda explicarse \npor el alto nivel de autoestima de la poblaci\u00f3n y una edad \nrelativamente joven. La idea suicida es un s\u00edntoma ominoso \nque suele presentarse en las etapas avanzadas del SBO. \nEstados Unidos de Norteam\u00e9rica tiene la mayor prevalencia \nde suicidios del personal de salud, seg\u00fan un meta-an\u00e1lisis \nde m\u00e1s de 6695 m\u00e9dicos que encontr\u00f3 6,5 % de idea suicida, \ncaracter\u00edstica muy temida y de pron\u00f3stico ominoso. \nDebido a que el 71,21 % tuvieron al menos una dimensi\u00f3n del \nburnout  comprometida, es necesario plantear mecanismos \nde correcci\u00f3n de la gesti\u00f3n de recursos humanos, como la \npromoci\u00f3n del autodiagn\u00f3stico del SBO, el ejercicio f\u00edsico, \nel coaching , entrenamiento en atenci\u00f3n plena ( mindfulness ) \ny ayuda psicoterap\u00e9utica. Al inicio, las estrategias de \nintervenci\u00f3n deber\u00edan estar centradas en el hospital y no en \nel trabajador, como es usual. El hospital deber\u00eda evaluar \nperi\u00f3dicamente el bienestar de sus trabajadores, como \nsugieren Shanafelt y Noseworthy (31), para mejorar las \npol\u00edticas de promoci\u00f3n, bonificaci\u00f3n y equidad laboral, \nconseguir una adecuada calidad de vida del trabajador \ny alcanzar la humanizaci\u00f3n del trabajo. Debido a los \nniveles epid\u00e9micos del SBO, se desarrollaron diversas \nestrategias de intervenci\u00f3n organizacional a nivel mundial \ncon la finalidad de reducir la prevalencia del SBO. West C \net al. (32) realizaron una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y meta-an\u00e1lisis \ncon 2944 m\u00e9dicos, 15 ensayos aleatorios y 37 estudios de \ncohorte, con b\u00fasquedas en las principales bases de datos \n(MEDLINE, Embase, PsycINFO, Scopus y Web of Science), \npara evaluar el impacto de las medidas correctivas \ninstitucionales. Los autores concluyeron que existe una \ndisminuci\u00f3n cuantitativa de la puntuaci\u00f3n promedio del \ncansancio emocional de 23,82 a 21,17 (IC 95%: 1,67-3,64) y \nde la despersonalizaci\u00f3n, de 9,05 a 8,41 (IC 95%: 0,15-1,14). \nAmbos hallazgos fueron estad\u00edsticamente significativos \n(p < 0,05), lo que confirma que las medidas correctivas \norganizacionales son efectivas en reducir el SBO.\nConcluimos que existe una relaci\u00f3n directa entre \nautoestima y la realizaci\u00f3n personal, y una relaci\u00f3n \ninversa con agotamiento emocional y despersonalizaci\u00f3n. \nEl 25,75 % de los m\u00e9dicos tuvieron una autoestima baja. \nLa frecuencia del SBO en este grupo fue mayor, ya \nque mostr\u00f3 entre 3 a 6 veces m\u00e1s probabilidades de \npresentar cansancio emocional, despersonalizaci\u00f3n y \nbaja realizaci\u00f3n personal, comparados con el grupo de \nautoestima media-alta. La baja autoestima favorecer\u00eda la aparici\u00f3n del SBO y, por el contrario, el nivel elevado \nde autoestima jugar\u00eda un rol protector frente al s\u00edndrome \nde burnout .  Debido al tama\u00f1o y la homogeneidad de la \npoblaci\u00f3n, los resultados podr\u00edan ser extrapolables a \nm\u00e9dicos de otras unidades cr\u00edticas de hospitales de nivel \nIII de atenci\u00f3n.\nContribuciones de los autores: Carlos Contreras Camarena \nparticip\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de protocolo de investigacion, \nan\u00e1lisis y procesamiento de datos, discusi\u00f3n de resultados, \nb\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica y redacci\u00f3n del informe. Humberto \nLira Veliz y Briam Benito Condor participaron en la \nelaboraci\u00f3n de fichas de entrevistas, recolecci\u00f3n de datos, \nb\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica y discusi\u00f3n de resultados.\nFuentes de financiamiento: El art\u00edculo ha sido financiado \npor los autores.\nConflicto de intereses: Los autores declaran no tener \nning\u00fan conflicto de inter\u00e9s. \nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n1. Seidler A, Thinschmidt M, Deckert S, Then F , Hegewald J, \nNieuwenhuijsen K, et al.  The role of psychosocial working conditions \non Burnout and its core component emotional exhaustion - A \nsystematic review. J Occup Med Toxicol. 2014; 9(1): 10-3.\n2. Maslach C, Jackson SE. The measurement of experienced burnout. J \nOccup Behav. 1981; 2(2): 99-113.\n3. Bragard I, Dupuis G, Fleet R. Quality of work life, burnout, and stress \nin emergency department physicians: a qualitative review. Eur J \nEmerg Med. 2015; 22(4): 227-34. \n4. Yates SW. Physician Stress and Burnout. Am J Med. 2020; 133(2): 160-4. \n5. Shanafelt TD, Hasan O, Dyrbye LN, Sinsky C, Satele D, Sloan J, et \nal. Changes in Burnout and Satisfaction with Work-Life Balance in \nPhysicians and the General US Working Population Between 2011 and \n2014. Mayo Clin Proc. 2015; 90(12): 1600-13.\n6. Bouza E, Gil-Monte PR, Palomo E. S\u00edndrome de quemarse por el \ntrabajo burnout en los m\u00e9dicos de Espa\u00f1a. Rev Clin Esp. 2020; \n220(6): 359-63. \n7. Hern\u00e1ndez Garc\u00eda TJ. Burnout en m\u00e9dicos de un hospital del sector \np\u00fablico en el Estado de Hidalgo. Agric Soc Desarro. 2018; 15(2): 161-72. \n8. Bitran M, Z\u00fa\u00f1iga D, Pedrals N, Echeverr\u00eda G, Vergara C, Rigotti A, et \nal. Burnout en la formaci\u00f3n de profesionales de la salud en Chile: \nFactores de protecci\u00f3n y riesgo, y propuestas de abordaje desde la \nperspectiva de los educadores. Rev Med Chile. 2019; 147(4): 510-7.\n9. Marticorena-Quevedo J, Beas R, Anduaga-Beramendi A, Mayta-\nTrist\u00e1n P .  Prevalencia del s\u00edndrome de burnout en m\u00e9dicos y \nenfermeras del Per\u00fa, Ensusalud 2014. Rev Per Med Exp Salud \nPublica. 2016; 33(2): 241-7. \n10. Mu\u00f1oz-del-Carpio Toya A, Arias Gallegos WL, Caycho-Rodr\u00edguez T . \nBurnout syndrome in medicine men from Arequipa city (Per\u00fa). Rev \nChil Neuro-Psiquiatr. 2019; 57(2): 139-48. \n11. V\u00edlchez-Cornejo, J, Roman\u00ed-Ojeda L, Ladera-Porta K, Marchand-Gonzales \nM.  S\u00edndrome de burnout en m\u00e9dicos de un hospital de la Amazon\u00eda \nPeruana. Rev Fac Med Hum. 2019; 19(4): 60-7. \n12. Garc\u00eda FE, Cova-Solar F , Bustos-Torres F , Reyes-P\u00e9rez \u00c9. Burnout \ny bienestar psicol\u00f3gico de funcionarios de unidades de cuidados \nintensivos. Duazary. 2018; 15(1): 23-38.  \n13. Olszewski R, Owoc J, Manczak M, Tombarkiewicz M. P4342 How \nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1507Autoestima y s\u00edndrome de burnout  en m\u00e9dicos de unidades cr\u00edticas. \nEstudio correlacional. Hospital Nacional Dos de Mayo. Lima-Per\u00faburnout affects errors among physicians: meta-analysis. Eur Heart J. \n2019; 40(Suppl. 1): 2578. \n14. Hernandez L, Hernandez D, Barraye H. La autoestima como variable \nmoduladora del desgaste profesional en especialistas en Medicina \nGeneral Integral. Rev Cubana Med Gen Integr. 2014; 30(2): 149-59.\n15. Maslach C, Jackson S. Maslach Burnout Inventory. 2nd edition. \nConsulting Psychologist Press: USA; 1986.\n16. Gil-Monte P . Factorial validity of the Maslach Burnout Inventory \n(MBI-HSS) among Spanish professionals. Rev Saude Publica. 2005; \n39(1): 1-8.\n17. W. W. Norton & Company. Escala de autoestima de Rosenberg \n[Internet]. 2020. Disponible en: https://wwnorton.com/college/\npsych/psychsci/media/rosenberg.htm\n18. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud International Classification of \nDiseases, 11th Revision (ICD-11) [Internet]. OMS; 2020. Disponible \nen: http://www.who.int/classifications/icd/en/\n19. Manzano G, Ramos F . Profesionales con alto riesgo de padecer \nBurnout: enfermeras y secretarias. Rev Psiquiatria. 2001.\n20. Merces MC, Freitas Coelho JM, Lua I, Silva DS, Tosoli Gomes AM, \nErdmann AL, et al. Prevalence and factors associated with burnout \nsyndrome among primary health care nursing professionals: a cross-\nsectional study. Int J Environ Res Public Health. 2020; 17(2): 474. \n21. V\u00e1squez Fonseca VM, Salgado A, G\u00f3mez Pasos JC, Martinez J. Burnout \ny satisfacci\u00f3n laboral en m\u00e9dicos y enfermeras de un hospital de alta \ncomplejidad. Salud(i)Ciencia. 2018; 23: 325-31.\n22. Aldave-Salazar MR. S\u00edndrome de burnout y factores de riesgo en \nm\u00e9dicos Hospital Nacional Guillermo Almenara Irigoyen 2015 [Tesis]. \nLima: Universidad de San Mart\u00edn de Porres. Facultad de medicina \nhumana; 2016. \n23. Bres\u00f3-Esteves E, Pedraza-\u00c1lvarez L, P\u00e9rez-Correa K. S\u00edndrome de \nburnout y ansiedad en m\u00e9dicos de la ciudad de Santa Marta. Duazary. \n2019; 16(2): 259-69. \n24. Miret C, Mart\u00ednez Larrea A. El profesional en urgencias y emergencias: \nagresividad y burnout. Anales Sis San Navarra. 2010; 33(Suppl. 1): \n193-201. \n25. Mu\u00f1oz A, Valdivia-Fern\u00e1ndez B, Vel\u00e1squez-Lazo C, Valdivia-\nRodr\u00edguez M, Arroyo-Tovar G, Toia-Larsen M, et al. Violencia contra \nm\u00e9dicos en hospitales de Arequipa, Per\u00fa 2016. Acta Med Per\u00fa. \n2016; 33(2): 99-104. \n26. Leiter MP . Burnout as a Developmental Process: Consideration of \nmodels [Internet]. Routledge; 2017; pp. 237-50. Disponible en: \nhttps://www.taylorfrancis.com/\n27. Bleidorn W, Arslan RC, Denissen JJ, Rentfrow PJ, Gebauer JE, Potter \nJ, et al. Age and gender differences in self-esteem: a cross-cultural \nwindow. J Pers Soc Psychol. 2016; 111(3): 396-410. \n28. Ortiz MS, Sapunar J, Ortiz MS, Sapunar J. Estr\u00e9s psicol\u00f3gico y \ns\u00edndrome metab\u00f3lico. Rev M\u00e9dica Chile. 2018; 146(11): 1278-85. \n29. Yebra Delgado S, Garc\u00eda Faza V, S\u00e1nchez Calvo A, Su\u00e1rez Gil P , \nGonz\u00e1lez G\u00f3mez L. Relaci\u00f3n entre la inteligencia emocional y el \nburnout en los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria. Semergen. 2020; \n46(7): 472-8. \n30. Garcia CL, Abreu LC, Ramos JL, Castro CF , Smiderle FR, Santos JA, \net al. Influence of Burnout on patient safety: systematic review and \nmeta-analysis. Medicina (Mex). 2019; 55(9): 553. \n31. Shanafelt TD, Noseworthy JH. Executive leadership and physician \nwell-being: nine organizational strategies to promote engagement \nand reduce burnout. Mayo Clin Proc. 2017; 92(1): 129-46. \n32. West CP , Dyrbye LN, Erwin PJ, Shanafelt TD. Interventions to prevent \nand reduce physician burnout: a systematic review and meta-analysis. \nLancet. 2016; 388(10057): 2272-81.\u00a9 La revista. Publicado por Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Per\u00fa.\n  Licencia de Creative Commons Art\u00edculo en acceso abierto\nbajo t\u00e9rminos de Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional.\n(http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)\nORCID iDs\nContreras-Camarena Carlos            \n  https://orcid.org/0000-0002-7394-995X\nLira-Veliz Humberto                        \n  https://orcid.org/0000-0003-0634-9927\nBenito-Condor Briam                       \n  https://orcid.org/0000-0003-3163-237XCorrespondencia: \nCarlos W. Contreras Camarena.\nDirecci\u00f3n: Av. Oscar R Benavides 3046. A-403. Lima 1, Per\u00fa.\nTel\u00e9fono: +51 912 543 776\nCorreo electr\u00f3nico: ccontrerasc4@unmsm.edu.pe\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.05Contreras-Camarena Carlos; Lira-Veliz Humberto; Benito-Condor BriamART\u00cdCULO ORIGINAL\n1 Hospital Nacional Dos de Mayo. Lima, Per\u00fa.\n2 Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Facultad de Medicina Humana. Lima, Per\u00fa.\na M\u00e9dico Neum\u00f3logo.\nb Estudiante de pregrado.\n*Autor corresponsal.Comparaci\u00f3n de tres cuestionarios pron\u00f3sticos de riesgo para s\u00edndrome obstructivo \nde apnea e hipopnea de sue\u00f1o en adultos\nRicardo Andres Escobar Baigorria 2,b;  Franca Mara\u00eds Sifuentes Peracchio* 2,b; F\u00e9lix Llanos-Tejada 1,2,a\nRESUMEN\nObjetivo: Determinar las diferencias en el pron\u00f3stico del riesgo de presentar el s\u00edndrome obstructivo de apnea/hipopnea \ndel sue\u00f1o (SOAHS) al comparar los resultados de los cuestionarios de Berl\u00edn (CB), STOP-Bang (SB) y la Escala de somnolencia \nde Epworth (ESE) en pacientes internados en el Hospital Nacional Dos de Mayo durante el periodo 2019-2020.\nMateriales y m\u00e9todos: Estudio cl\u00ednico cuantitativo, observacional, descriptivo de pruebas diagn\u00f3sticas, prospectivo y \ntransversal. Se incluy\u00f3 una muestra de 304 pacientes mayores de 18 a\u00f1os. Los resultados se presentan con frecuencias, \nmedidas de tendencia central y de dispersi\u00f3n. Las variables se asociaron mediante la prueba de X 2. Se midi\u00f3 la sensibilidad \ny especificidad del CB y ESE respecto a SB. El valor de p menor de 0,05 se consider\u00f3 como significativo.\nResultados: El promedio de edad fue de 52,89 \u00b1 15,97 a\u00f1os, con predominio de los adultos menores de 50 a\u00f1os (40,50 %). El \n60,50 % de los participantes fueron de sexo masculino. El promedio del IMC fue 30,74 \u00b1 6,02 kg/m 2 y la categor\u00eda m\u00e1s numerosa \nfue el sobrepeso (43,40 %). El 42,80 % ten\u00eda hipertensi\u00f3n. Seg\u00fan el SB, CB y la ESE, el 77,00 %, 62,50 % y 60,50 % ten\u00edan \nalto riesgo de presentar el SOAHS, respectivamente. Los cuestionarios mostraron una asociaci\u00f3n entre edad, sexo, \ndiagn\u00f3stico nutricional e hipertensi\u00f3n arterial con un elevado riesgo de presentar SOAHS ( p < 0,05). Existe una d\u00e9bil \ncorrelaci\u00f3n entre SB y CB (Kappa: 0,39) y SB y ESE (Kappa: 0,33). \nConclusiones: Los cuestionarios son herramientas \u00fatiles con el potencial de pronosticar el riesgo de SOAHS. Presentan \nuna correlaci\u00f3n significativa, pero d\u00e9bil, entre su pron\u00f3stico de riesgo del s\u00edndrome. Sin embargo, deben ser considerados \ncomo pruebas de detecci\u00f3n r\u00e1pida y confiable.\nPalabras clave: Diagn\u00f3stico; S\u00edndromes de la apnea del sue\u00f1o; Encuestas y cuestionarios; Polisomnograf\u00eda (Fuente: DeCS \nBIREME).\nA comparison of three questionnaires to predict the risk of obstructive sleep apnea \nand hypopnea syndrome in adults\nABSTRACT\nObjective: To determine the differences in the prediction of the risk of developing obstructive sleep apnea\u2013hypopnea \nsyndrome (OSAHS) by comparing the results of the Berlin Questionnaire (BQ), the STOP-Bang (SB) Questionnaire and the \nEpworth Sleepiness Scale (ESS) in patients admitted to the Hospital Nacional Dos de Mayo from 2019 to 2020. \nMaterials and methods: A quantitative, observational, descriptive, prospective and cross-sectional clinical study of \ndiagnostic tests. A sample of 304 patients older than 18 years was included in the research. The results are presented with \nfrequencies, measures of central tendency and dispersion. The variables were associated using the chi-square test. The \nsensitivity and specificity of the BQ and ESS were measured against the SB Questionnaire. A p value less than 0.05 was \nconsidered as statistically significant.\nResults:   The average age of the study population was 52.89 \u00b1 15.97 years and adults under 50 years of age (40.5 %) \nprevailed. Sixty point five percent (60.5 %) of the participants were males. The average BMI was 30.74 \u00b1 6.02 kg/m 2, with \nthe overweight category being the most numerous (43.40 %). Forty-two point eight percent (42.8 %) of the participants \nhad hypertension. According to the SB Questionnaire, BQ and ESS, 77.0 %, 62.5 % and 60.5 % had a high risk of developing \nOSAHS, respectively. The questionnaires showed an association between age, sex, nutritional diagnosis and arterial \nhypertension, and a high risk of developing OSAHS ( p < 0.05). There is a weak correlation between the SB Questionnaire \nand BQ (Kappa: 0.39), and between the SB Questionnaire and ESS (Kappa: 0.33).\nConclusions: The abovementioned questionnaires are useful tools to predict the risk of developing OSAHS. They show a \nsignificant but weak correlation between them. However, they should be considered as rapid and reliable screening tests.\nKeywords: Diagnosis; Sleep apnea syndromes; Surveys and questionnaires; Polysomnography (Source: MeSH NLM).\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1347Ricardo Andres Escobar Baigorria; Franca Mara\u00eds Sifuentes \nPeracchio; F\u00e9lix Llanos-Tejada\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.06INTRODUCCI\u00d3N\nEl s\u00edndrome obstructivo de apnea e hipopnea de sue\u00f1o \n(SOAHS) es un cuadro caracterizado por somnolencia \ndiurna excesiva, fatiga, trastornos cognitivo-conceptuales, \ncard\u00edacos, metab\u00f3licos, inflamatorios o respiratorios \nproducido por la interrupci\u00f3n repetida del flujo de aire en \nla v\u00eda a\u00e9rea superior durante el sue\u00f1o (1).\nLa apnea del sue\u00f1o se define por la presencia de, al \nmenos, cinco episodios de apnea por hora, de 10 o M\u00e1s \nsegundos, acompa\u00f1ados por desaturaci\u00f3n de ox\u00edgeno e \ninterrupci\u00f3n del sue\u00f1o. Los factores de riesgo para SOAHS \nincluyen obesidad, caracter\u00edsticas craneofaciales, como la \nmicrognatia, antecedentes familiares de este cuadro y el \nsexo masculino. Adem\u00e1s, este s\u00edndrome ha sido relacionado \na enfermedades sist\u00e9micas como hipotiroidismo y \nacromegalia (2).\nEl SOAHS es la enfermedad respiratoria m\u00e1s com\u00fan \nrelacionada al sue\u00f1o, es prevalente en el sexo masculino \ny su frecuencia aumenta con la edad. No obstante, \npuede presentarse tambi\u00e9n en mujeres y ni\u00f1os. La \ndiferencia en la incidencia entre sexos disminuye en la \nposmenopausia (3-5). \nSe estima que m\u00e1s de 900 millones de adultos menores de \n70 a\u00f1os en el mundo  presentan s\u00edntomas de SOAHS que \nvan de leves a severos. Diversos estudios han reportado \nelevaci\u00f3n en la prevalencia del SOAHS que puede atribuirse \na la tendencia del incremento de sobrepeso y obesidad \nen sus poblaciones y al aumento del diagn\u00f3stico de este \ns\u00edndrome (6-8).\nEl diagn\u00f3stico oportuno y accesible del SOAHS es \nimportante debido a que este causa hipoxemia, \nhipercapnia, taquicardia, secreci\u00f3n de adrenalina, \nnoradrenalina y cortisol durante el sue\u00f1o, lo que altera \nde forma directa el endotelio y produce un incremento en \nel riesgo de enfermedades cardiovasculares, tales como \nhipertensi\u00f3n arterial, arteriopat\u00eda coronaria, insuficiencia \ncardiaca, apoplej\u00eda y arritmias. Adem\u00e1s, repercute en el \nsistema nervioso central y lo convierte en un importante \nfactor de riesgo cerebrovascular independiente e incrementa \nla frecuencia y severidad de las enfermedades neurol\u00f3gicas \ncomo epilepsia y s\u00edndromes demenciales (2,9-12).\nEn el Per\u00fa existen pocas investigaciones y datos \nepidemiol\u00f3gicos sobre su prevalencia a pesar de su \nimportancia y el aumento de la morbimortalidad por \nenfermedades cardiovasculares en los \u00faltimos 30 a\u00f1os, las \ncuales representan el  15 % de las causas de mortalidad \nprematura en Lima y Callao (13).\nLa polisomnograf\u00eda (PSG) es el m\u00e9todo est\u00e1ndar para \nestablecer el diagn\u00f3stico definitivo del SOAHS. Sin embargo, es muy costosa y poco accesible en el Per\u00fa. Es por esto \nque se han desarrollado herramientas m\u00e1s asequibles que \npermiten detectar a los pacientes en riesgo de presentar \neste s\u00edndrome, tales como el Cuestionario de Berl\u00edn (CB), \nSTOP-Bang (SB) y la Escala de somnolencia de Epworth \n(ESE) (14). \nExisten  numerosos estudios en todo el mundo que analizan  \nla confiabilidad de las diversas herramientas diagn\u00f3sticas con \nla PSG, pero son pocos los  que las  comparan entre s\u00ed. Se \nha relacionado el valor predictivo del CB, SB y la ESE en \npacientes con SOAHS en un grupo de  roncadores atendidos \nen una cl\u00ednica de sue\u00f1o, y se encontr\u00f3 que 86, 92 y 46 % de \nlos casos fueron clasificados como de alto riesgo para SOAHS, \nrespectivamente, y el SB mostr\u00f3 la mayor sensibilidad (S) \npara predecir SOAHS (95 %) (15).\nEn este estudio se busca determinar las diferencias en el \npron\u00f3stico del riesgo de presentar el SOAHS comparando \nlos resultados de los CB, SB y la ESE en pacientes mayores \nde 18 a\u00f1os, con factores de riesgo y que estaban internados \nen el Hospital Nacional Dos de Mayo durante el periodo \n2019-2020.\nMATERIALES Y M\u00c9TODOS\nDise\u00f1o y poblaci\u00f3n de estudio\nEstudio cl\u00ednico cuantitativo, observacional, descriptivo \nde pruebas diagn\u00f3sticas, prospectivo y transversal. La \npoblaci\u00f3n universo incluy\u00f3 a una muestra de 304 pacientes \nmayores de 18 a\u00f1os del Hospital Nacional Dos de Mayo, \ninternados en el servicio de Medicina Interna, que contaban \ncon factores de riesgo para SOAHS.  \nVariables y mediciones\nLas caracter\u00edsticas cl\u00ednicas asociadas al riesgo de SOAHS \nevaluadas en este estudio fueron la edad, el sexo, el \ndiagn\u00f3stico nutricional seg\u00fan el IMC y la hipertensi\u00f3n \narterial. Para obtener estos datos se emplearon los \ncuestionarios CB, SB y ESE. \nEl CB se basa en identificar los factores de riesgo para \ndeterminar la presencia del SOAHS, las preguntas \nrepresentan los m\u00e1s importantes (ronquido, somnolencia \ndiurna, cansancio, obesidad e hipertensi\u00f3n arterial) (16). \nEl cuestionario SB toma su nombre de sus siglas en ingl\u00e9s: S \nde snore  (ronquido), T de tired (cansancio o somnolencia), \nO de observed apneas  (apneas observadas), P de pressure  \n(HTA), B de BMI (\u00edndice de masa corporal,en ingl\u00e9s Body \nmass index   > 35 kg/m2) , A de age (edad > 50), N de neck \n(circunferencia del cuello > 40 cm) y G de gender  (sexo \nmasculino) (17). \nLa ESE es un instrumento que eval\u00faa la somnolencia de manera \nsubjetiva en ocho situaciones cotidianas diferentes (18). An\u00e1lisis estad\u00edstico\nLos datos obtenidos de los CB, SB y ESE fueron ingresados \nen una matriz de sistematizaci\u00f3n construida en el software \nMicrosoft Office Excel 2016. Se utiliz\u00f3 el software IBM SPSS \nversi\u00f3n 25 para realizar los cuadros estad\u00edsticos.\nEn el caso de las variables cuantitativas, los resultados se \npresentan con medidas de tendencia central y de dispersi\u00f3n; \ny en el caso de las variables cualitativas, como frecuencias. \nLas variables se asociaron mediante la prueba de X 2. Se \nmidi\u00f3 la sensibilidad y especificidad del cuestionario CB y \nESE respecto a SB y el valor de p menor a 0,05 se consider\u00f3 \nsignificativo.\nConsideraciones \u00e9ticas\nEl protocolo de investigaci\u00f3n y el consentimiento informado \nfueron aprobados por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Facultad de \nMedicina Humana de la Universidad de San Mart\u00edn de Porres Comparaci\u00f3n de tres cuestionarios pron\u00f3sticos de riesgo para s\u00edndrome \nobstructivo de apnea e hipopnea de sue\u00f1o en adultos\ny el Comit\u00e9 de \u00c9tica del Hospital Nacional Dos de Mayo.\nRESULTADOS\nEvaluamos 304 pacientes con factores de riesgo para SOAHS que \nestaban hospitalizados en el Servicio de Medicina Interna en el \nHospital Nacional Dos de Mayo, durante el periodo 2019-2020. \nEl promedio de edad fue de 52,89 \u00b1 15,97 a\u00f1os, con un rango \nentre 19 a 89 a\u00f1os, con un predominio de adultos menores \nde 50 a\u00f1os (40,50 %). Adem\u00e1s, el 60,50 % de los participantes \nfueron de sexo masculino. Respecto al diagn\u00f3stico nutricional, \nel promedio del IMC fue 30,74 \u00b1 6,02 kg/m 2, la categor\u00eda m\u00e1s \nfrecuente fue el sobrepeso (43,40 %), seguido de obesidad \ntipo I (28,9%). Asimismo, el 42,80 % de los pacientes ten\u00eda \nhipertensi\u00f3n. Seg\u00fan el SB, CB y la ESE, el 77,00 %, 62,50 % y \n60,50 % de los pacientes ten\u00edan alto riesgo de presentar el \nSOAHS, respectivamente (Tabla 1).\nN (%) Variable\nEdad (a\u00f1os) (X \u00b1 DE)\n < 50 50 - 65 > 65Sexo Femenino MasculinoPeso (kg) (X \u00b1 DE)Talla (m) (X \u00b1 DE)IMC (X \u00b1 DE)Diagn\u00f3stico nutricional\n Normopeso\n Sobrepeso Obesidad tipo 1 Obesidad tipo 2 Obesidad tipo 3Hipertensi\u00f3n arterial No S\u00edRiesgo seg\u00fan Cuestionario de Berl\u00edn (X \u00b1 DE)  Bajo (   2*) Alto (\u22652*)Riesgo seg\u00fan STOP-Bang (X \u00b1 DE) Bajo (  3**) Alto (\u22653**)Riesgo seg\u00fan Escala de Epworth (X \u00b1 DE) Bajo (  10***) Alto (\u226510***)52,89 \u00b1 15,97\n123 (40,5)110 (36,2)\n71 (23,4)\n \n120 (39,5)184 (60,5)\n81,17 \u00b1 17,53\n1,62 \u00b1 0,09\n30,74 \u00b1 6,02\n \n32 (10,2)\n132 (43,4)\n88 (28,9)\n28 (9,2)25 (8,2)\n \n174 (57,2)130 (42,8)\n4,48 \u00b1 2,48\n114 (37,5)190 (62,5)\n4,09 \u00b1 1,83\n70 (23,0)\n234 (77,0)\n10,95 \u00b1 4,71\n120 (39,5)184 (60,5)Tabla 1. Caracter\u00edsticas de los participantes\n* Categor\u00edas positivas\n** Respuestas \"S\u00ed\"\n*** Puntaje\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1347https://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.06Tabla 2. Asociaci\u00f3n entre el nivel de riesgo seg\u00fan Cuestionario de Berl\u00edn, STOP-Bang y Escala de Somnolencia de Epworth y otras variables \nde los participantes\nTabla 3. Resultados de riesgo de SOAHS de Cuestionario de Berl\u00edn y Escala de Somnolencia de Epworth en comparaci\u00f3n con STOP-Bang\n  * Sensibilidad de la prueba con respecto a cuestionario de STOP-Bang\n** Especificidad de la prueba con respecto a cuestionario de STOP-BangEl riesgo de presentar SOAHS fue mayor en pacientes de \n50 a 65 a\u00f1os, seg\u00fan los tres cuestionarios ( p < 0,05). Los \npacientes de sexo masculino tuvieron mayor riesgo de \npresentar SOAHS seg\u00fan CB y SB ( p < 0,05). El CB encontr\u00f3 \nque hab\u00eda mayor riesgo de presentar SOAHS en los pacientes \ncon obesidad tipo 1 y sobrepeso ( p < 0,05), hallazgos que concuerdan con los resultados de SB ( p < 0,05). En contraste, \nla ESE no pudo mostrar una diferencia estad\u00edsticamente \nsignificativa con respecto al diagn\u00f3stico nutricional de los \npacientes. Por \u00faltimo, los tres cuestionarios hallaron una \nasociaci\u00f3n entre hipertensi\u00f3n arterial y un elevado riesgo \nde presentar SOAHS ( p < 0,05) (Tabla 2). \nSe observa que existe una d\u00e9bil correlaci\u00f3n entre SB y CB (Kappa: 0,39) y SB y ESE (Kappa: 0,33) (Tabla 3).\nRiesgo BajoCuestionario de Berl\u00edn Escala de Epworth Stop-BANG\nn %Riesgo Alto Valor de \np n %Riesgo Bajo\nn %Riesgo Alto Valor de \np n %\n \n63\n3318\n \n3777\n \n137721\n12\n \n8529 \n53,328,915,8\n \n32,567,5\n \n11,467,518,4\n0,91,8\n \n74,625,4 \n607753\n \n83\n107\n \n1855672723\n \n89\n101 \n31,640,527,9\n \n43,756,3\n \n9,5\n28,935,314,212,1\n \n46,853,2 \n5611\n3\n \n3832\n \n4\n4619\n10\n \n6010 \n80,0\n15,7\n4,3\n \n54,345,7\n \n5,7\n65,7\n27,1\n1,40,0\n \n85,714,3 \n679968\n \n82\n152\n \n2786692725\n \n114120 \n28,642,3\n29,1\n \n35,0\n65,0\n \n11,5\n36,8\n29,511,510,7\n \n48,751,3 \n0,001\n \n0,053\n \n0,001\n \n0,001 \n0,001\n \n0,004\n \n0,001\n \n0,001\nRiesgo Bajo\nn %Riesgo Alto Valor de \np n %\n \n603327\n \n5466\n \n145634\n79\n \n7941 \n50,027,322,5\n \n45,0\n55,0\n \n11,7\n46,728,3\n5,87,5\n \n65,834,2 \n637744\n \n66\n118\n \n1776542116\n \n9589 \n34,241,823,9\n \n35,964,1\n \n9,2\n41,329,311,4\n8,7\n \n51,648,4 \n0,013\n \n0,111\n \n0,477\n \n0,014\nNRiesgo BajoSTOP-Bang\n(%) Variable\nCuestionario de Berl\u00edn\nEscala de somnolencia de EpworthRiesgo bajo\nRiesgo alto\nRiesgo bajo\nRiesgo alto  74,3**\n25,7\n   71,4**\n  28,652\n185020NRiesgo Alto Valor de \npKappa\n(%)\n26,5\n 73,5*\n29,9\n  70,1*<0,001\n<0,0010,3920,33262\n172\n70\n164Ricardo Andres Escobar Baigorria; Franca Mara\u00eds Sifuentes \nPeracchio; F\u00e9lix Llanos-TejadaDISCUSI\u00d3N\nEncontramos una correlaci\u00f3n entre los resultados obtenidos \npor los cuestionarios CB, SB, y ESE en una poblaci\u00f3n con \nfactores de riesgo para presentar SOAHS. El SB se tom\u00f3 \ncomo referencia, porque es el m\u00e1s sensible de los tres \ncuestionarios para pronosticar el riesgo de tener SOAHS; se \nevidenci\u00f3 que esta correlaci\u00f3n es d\u00e9bil, sobre todo entre \nSB y ESE. Esto posiciona a la ESE como la prueba diagn\u00f3stica \ncon menor sensibilidad lo que coincide con los resultados \nde Sald\u00edas Pe\u00f1afiel et al. (15).\nLos tres cuestionarios coincidieron en que la poblaci\u00f3n con \nmayor riesgo de SOAHS ten\u00eda entre 50 a 65 a\u00f1os, seguida \npor los menores de 50 a\u00f1os y la poblaci\u00f3n mayor de 65 es \nla que ten\u00eda menor riesgo de presentarlo. Este resultado es \nsimilar al de Pachauri Vallenas (Arequipa, Per\u00fa) que, con \nel CB, evidenci\u00f3 que de una poblaci\u00f3n de 193 adultos, la \nmayor proporci\u00f3n de participantes con SOAHS ten\u00eda menos \nde 50 a\u00f1os y que el grupo con m\u00e1s de 66 a\u00f1os ten\u00eda la \nmenor proporci\u00f3n de este s\u00edndrome, lo que se confirm\u00f3 con \npolisomnograf\u00eda (19).\nLos cuestionarios SB y CB evidenciaron una asociaci\u00f3n entre \nel sexo masculino y mayor riesgo de presentar SOAHS, \npero la ESE no mostr\u00f3 una diferencia estad\u00edsticamente \nsignificativa para esta variable. Estos hallazgos concuerdan \ncon el estudio realizado por Chung, F . en Canad\u00e1 (2008), \nque encontr\u00f3 una SB aumentada en los pacientes de sexo \nmasculino para el diagn\u00f3stico del SOAHS, en conjunto \ncon otras variables que componen los criterios de dicho \ncuestionario (20). \nUn estudio peruano muestra que la hipertensi\u00f3n arterial \ny obesidad tuvieron una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente \nsignificativa con este s\u00edndrome (21). Esto concuerda con \nnuestra investigaci\u00f3n, en la que el diagn\u00f3stico nutricional, \nseg\u00fan el CB, mostr\u00f3 un mayor riesgo de presentar SOAHS \nen los pacientes con obesidad tipo 1, lo que se opone a los \nresultados hallados por el SB, que plantea que los pacientes \ncon sobrepeso tuvieron mayor riesgo, al igual que en la ESE. \nA pesar de que este \u00faltimo no encontrar\u00e1 una diferencia \nestad\u00edsticamente significativa en cuanto a dicha variable. \nFinalmente, evidenciamos una mayor incidencia de \nhipertensi\u00f3n arterial en pacientes con alto riesgo de SOAHS, \nseg\u00fan los tres cuestionarios. Lo mismo concluyeron Sald\u00edas \nPe\u00f1afiel et al. en Chile, que consideraron a la hipertensi\u00f3n \narterial como uno de los principales factores de riesgo para \nSOAHS tras estudiar el valor predictivo positivo de diversos \ncuestionarios para este s\u00edndrome, incluyendo a SB, CB y \nESE. Asimismo, G\u00f3mez Abanto, J., en su estudio en Per\u00fa, \ndetermin\u00f3 que la hipertensi\u00f3n arterial, as\u00ed como otras \nenfermedades cardiovasculares, ten\u00edan una asociaci\u00f3n \nestad\u00edsticamente significativa con este s\u00edndrome, que se \nestablece como factor de riesgo para ellas (15,21).Una de las limitaciones de este estudio radica en no haber \nrealizado el PSG para el diagn\u00f3stico, debido al escaso \nn\u00famero y dif\u00edcil acceso de esta prueba en el pa\u00eds. De lo \ncontrario, se hubiera ampliado la investigaci\u00f3n para \nconfirmar el diagn\u00f3stico en los pacientes de alto riesgo \ny evaluar la sensibilidad y especificidad de las tres \npruebas diagn\u00f3sticas estudiadas respecto al est\u00e1ndar \nde oro para el diagn\u00f3stico de este s\u00edndrome. Por este \nmotivo, solo se cont\u00f3 con predicciones diagn\u00f3sticas y \nrecomendamos que estudios posteriores consideren este \naspecto en su dise\u00f1o.\nLa muestra no pudo ser ampliada por la emergencia \nsanitaria ocasionada por la pandemia del SARS-CoV-2 y su \nllegada a Lima, Per\u00fa. El acceso a los hospitales al inicio \nfue limitado y luego restringido. Esto limit\u00f3 las intenciones \nfuturas de profundizar el estudio en los pacientes con alto \nriesgo a trav\u00e9s de la prueba de poligraf\u00eda respiratoria. \nAl tratarse de cuestionarios autoadministrados, se \npueden presentar sesgos como el de fatiga, recuerdo, \npesimismo y optimismo, a pesar de haber sido validados \ninternacionalmente; para contrarrestar esta posibilidad, \nlos investigadores estuvieron presentes durante el llenado \nde las encuestas para asegurar una correcta ejecuci\u00f3n de \neste procediemiento.\nConcluimos que estos tres cuestionarios son herramientas \n\u00fatiles con el potencial de pronosticar el SOAHS en una \npoblaci\u00f3n con factores de riesgo, ya que presentan una \ncorrelaci\u00f3n significativa, aunque d\u00e9bil. Sin embargo, \ndeben ser considerados como pruebas de detecci\u00f3n r\u00e1pida \ny confiable que permitir\u00eda a los m\u00e9dicos conocer, durante \nlas visitas cl\u00ednicas iniciales, la posibilidad de algunos \npacientes de desarrollar SOAHS, y determinar a aquellos \ncon alto riesgo que necesitan una evaluaci\u00f3n adicional. \nSugerimos emplear el cuestionario STOP-Bang por su \nsensibilidad y por ser un m\u00e9todo sencillo y f\u00e1cil de recordar \npor su acr\u00f3nimo. Adem\u00e1s, recomendamos el uso de la ESE \ncomo complemento para evidenciar la alteraci\u00f3n del sue\u00f1o \nproducida por este s\u00edndrome.\nContribuciones de los autores: Ricardo Andr\u00e9s Escobar \nBaigorria y Franca Mara\u00eds Sifuentes Peracchio han \nparticipado en cada etapa del estudio: la elaboraci\u00f3n \ndel protocolo de investigaci\u00f3n, recolecci\u00f3n de datos, \nan\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de los resultados y redacci\u00f3n \ndel informe final. F\u00e9lix Konrad Llanos Tejada realiz\u00f3 una \nrevisi\u00f3n cr\u00edtica del manuscrito, asesor\u00eda estad\u00edstica y \nmetodol\u00f3gica.\nFuentes de financiamiento: Este art\u00edculo ha sido \nfinanciado por los autores.\nConflictos de inter\u00e9s: Los autores declaran no tener \nning\u00fan conflicto de inter\u00e9s.Comparaci\u00f3n de tres cuestionarios pron\u00f3sticos de riesgo para s\u00edndrome \nobstructivo de apnea e hipopnea de sue\u00f1o en adultos\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1347\u00a9 La revista. Publicado por Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Per\u00fa.\n  Licencia de Creative Commons Art\u00edculo en acceso abierto\nbajo t\u00e9rminos de Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional.\n(http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)\nORCID iDs\nRicardo Andres Escobar Baigorria    \n https://orcid.org/0000-0001-5547-042X\nFranca Mara\u00eds Sifuentes Peracchio   \n https://orcid.org/0000-0002-6050-0598\nF\u00e9lix Llanos-Tejada                          \n  https://orcid.org/0000-0003-1834-1287Correspondencia: \nFranca Mara\u00eds Sifuentes Peracchio \nDirecci\u00f3n: Jir\u00f3n Bodegones 371 Santiago de Surco. Lima, \nPer\u00fa.\nTel\u00e9fono: +51 983 549 808\nCorreo electr\u00f3nico: franca_sifuentes@usmp.peREFERENCIAS BIBLIOGRAFICAS \n1. Dur\u00e1n-Cantolla J, Gonz\u00e1lez-Mangado N. Consenso Nacional sobre \nel s\u00edndrome de apneas-Hipopneas del sue\u00f1o (SAHS)-Resumen. Arch \nBronconeumol. 2005; 41(4): 7-9.\n2. Kasper DL, Fauci AS, Hauser SL, Longo DL, Jameson JL, Loscalzo \nJ. Harrison. Principios de Medicina Interna. 19na ed. M\u00e9xico D. F .: \nMcGraw-Hill Interamericana; 2017. pp. 745-6.\n3. Young T , Palta M, Dempsey J, Skatrud J, Weber S, Badr S. The \noccurrence of sleep-disordered breathing among middle-aged \nadults. N Engl J Med. 1993; 328(17): 1230-5.\n4. Bixler EO, Vgontzas AN, Ten Have T , Tyson K, Kales A. Effects of age \non sleep apnea in men: I. Prevalence and severity. Am J Respir Crit \nCare Med. 1998; 157(1): 144-8.\n5. Bixler EO, Vgontzas AN, Lin HM, Ten Have T , Rein J, Vela-Bueno A, \net al. Prevalence of sleep-disordered breathing in women: effects of \ngender. Am J Respir Crit Care Med. 2001; 163(3 Pt 1): 608-13.\n6. Benjafield AV, Ayas NT , Eastwood PR, Heinzer R, Ip MSM, Morrell MJ, \net al. Estimation of the global prevalence and burden of obstructive \nsleep apnoea: a literature-based analysis. Lancet Respir Med. 2019; \n7(8): 687-9.\n7. Peppard PE, Young T , Palta M, Skatrud J. Prospective study of the \nassociation between sleep-disordered breathing and hypertension. N \nEngl J Med. 2000; 342(19): 1378-84.\n8. Lechner M, Breeze CE, Ohayon MM, Kotecha B. Snoring and breathing \npauses during sleep: interview survey of a United Kingdom population \nsample reveals a significant increase in the rates of sleep apnoea and \nobesity over the last 20 years - data from the UK sleep survey. Sleep \nMed. 2019; 54: 250-6.\n9. Friedman O, Logan AG. The price of obstructive sleep apnea-\nhypopnea: hypertension and other ill effects. Am J Hypertens 2009; \n22(5): 474-83.\n10. Grossman S, Porth CM. Porth. Fisiopatolog\u00eda. Alteraciones de la salud. \nConceptos b\u00e1sicos. 9na ed. L\u2019Hospitalet de Llobregat, Barcelona: \nWolter Kluwer; 2015. pp.537-8.\n11. Bar\u00f3n A, P\u00e1ez-Moya S. Cardiovascular repercussions of obstructive \nsleep apnea-hypopnea syndrome (OSAHS). Rev Fac Med. 2017; \n65(Supl 1): 39-46.\n12. Venegas-Mari\u00f1o M. Neurological implications of obstructive sleep \napnea-hypopnea syndrome (OSAHS). Rev Fac Med. 2017; 65(Supl 1): \n47-9.\n13. Hern\u00e1ndez-V\u00e1squez A, D\u00edaz-Seijas D, Espinoza-Alva D, Vilcarromero \nS. An\u00e1lisis espacial de la mortalidad distrital por enfermedades \ncardiovasculares en las provincias de Lima y Callao. Rev Peru Med \nExp Salud P\u00fablica. 2016; 33(1): 185.\n14. Academia Estadounidense de Medicina del Sue\u00f1o. Manual de la \nAASM para la puntuaci\u00f3n del sue\u00f1o y eventos asociados: reglas, \nterminolog\u00eda y especificaciones t\u00e9cnicas, versi\u00f3n 2.6. Academia \nEstadounidense de Medicina del Sue\u00f1o; 2020.\n15. Sald\u00edas Pe\u00f1afiel F , Gassmann Poniachik J, Canelo L\u00f3pez A, Uribe \nMonasterio J, D\u00edaz Pati\u00f1o O, Sald\u00edas Pe\u00f1afiel F , et al. Accuracy \nof sleep questionnaires for obstructive sleep apnea syndrome \nscreening. Rev M\u00e9dica Chile. 2018; 146(10): 1123-34.\n16. Ch\u00e1vez-Gonz\u00e1les C, Soto TA. Evaluaci\u00f3n del riesgo de s\u00edndrome \nde apnea obstructiva del sue\u00f1o y somnolencia diurna utilizando el \ncuestionario de Berl\u00edn y las escalas Sleep Apnea Clinical Score y \nEpworth en pacientes con ronquido habitual atendidos en la consulta \nambulatoria. Rev Chil Enfermedades Respir. 2018; 34(1): 19-27.\n17. Baldini M, Chiapella MN, Fern\u00e1ndez MA, Guardia S. STOP-Bang, una \nherramienta util y sencilla para el cribado del s\u00edndrome de apneas \nhipopneas obstructivas del sue\u00f1o. Med B Aires. 2017; 77(3). \n18. Rey de Castro J, Rosales-Mayor E, Weaver TE. Reliability and validity \nof the Functional Outcomes of Sleep Questionnaire - Spanish Short Version (FOSQ-10SV) in peruvian patients With Obstructive Sleep \nApnea. J Clin Sleep Med. 2018; 14(4): 615-21.\n19. Pachauri Vallenas MC. Frecuencia del s\u00edndrome de apnea obstructiva \ndel sue\u00f1o en pacientes entre 18 a 85 a\u00f1os atendidos en la cl\u00ednica \nodontol\u00f3gica de la universidad cat\u00f3lica de Santa Mar\u00eda, Arequipa \n2013 [Tesis]. Arequipa: Universidad Cat\u00f3lica Santa Mar\u00eda. Facultad de \nOdontolog\u00eda; 2014. \n20. Chung F , Yegneswaran B, Liao P , Chung SA, Vairavanathan S, Islam S, \net al. STOP questionnaire: a tool to screen patients for obstructive \nsleep apnea. Anesthesiology. 2008; 108(5): 812-21.\n21. G\u00f3mez Abanto JBD. Caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas de \npacientes con riesgo de s\u00edndrome de apnea-hipopnea obstructiva del \nsue\u00f1o en un servicio de medicina interna de un hospital nacional \nde EsSalud, 2014 [Tesis]. Lima: Universidad de San Mart\u00edn de Porres. \nFacultad de Medicina Humana; 2014.\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.06Ricardo Andres Escobar Baigorria; Franca Mara\u00eds Sifuentes \nPeracchio; F\u00e9lix Llanos-TejadaART\u00cdCULO ORIGINAL\n1 Universidad Cesar Vallejo. Trujillo, Per\u00fa.\n2 Hospital V\u00edctor Lazarte Echegaray- EsSalud. Trujillo, Per\u00fa.\n3 Hospital Santa Gema. Trujillo, Per\u00fa.\n4 Hospital Bel\u00e9n de Trujillo. Trujillo, Per\u00fa.\n5 Universidad Nacional de Trujillo, Facultad de Medicina Escuela de Posgrado. Trujillo, Per\u00fa.\na Obstetra, Magister en Gesti\u00f3n de los Servicios de la Salud.\nb Obstetra, Especialista en Emergencias Obst\u00e9tricas, Doctora en Gesti\u00f3n y Planificaci\u00f3n.  \nc Psic\u00f3logo, especialista en Biolog\u00eda y Qu\u00edmica, Doctor en Ciencias de la Educaci\u00f3n.\nd Obstetra asistencial, Maestro en Gerencia Social.\ne M\u00e9dico especialista en Pediatr\u00eda, Doctor en Medicina.\nf M\u00e9dico especialista en Medicina Familiar, Doctor en Medicina.\n* Autor corresponsal.Impacto de la COVID-19 en el estilo de vida materno y v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido \nAnghela Ramos Rodr\u00edguez 1,2,a; Miryam Lora Loza* 1,b; Juan Rodr\u00edguez Vega 1,c; Jean Neil Hern\u00e1ndez Angulo 3,d; Hugo Eduardo Fern\u00e1dez \nCosavalente 4,5,e; Jos\u00e9 El\u00edas Cabrejo Paredes 5,f \nRESUMEN\nObjetivo: Determinar el impacto de la COVID-19 en la relaci\u00f3n existente entre el estilo de vida y el v\u00ednculo del apego madre-reci\u00e9n nacido \nen un hospital de Per\u00fa.\nMateriales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n explicativa, descriptiva-correlacional, de dise\u00f1o transversal, con una poblaci\u00f3n \nde 1020 pu\u00e9rperas y una muestra de 103 participantes. El muestreo fue estratificado por la presencia o no de COVID-19 en la \npoblaci\u00f3n de estudio. Las variables fueron los estilos de vida (que incluye pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica, calidad de vida, descanso y \nsue\u00f1o, salud metal e integridad social) y el v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido. Se emple\u00f3 la correlaci\u00f3n de Spearman, an\u00e1lisis \ndiscriminante y la prueba de Wilcoxon.\nResultados: La poblaci\u00f3n de estudio estuvo conformada por 51 pu\u00e9rperas con COVID-19 y 52 que no presentaron la enfermedad. \nLos estilos de vida fueron regulares en el 66,67 % y 55,77 %, respectivamente. En el primer grupo (con COVID-19), el v\u00ednculo de \napego madre-reci\u00e9n nacido fue bueno (64,71 %), la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica result\u00f3 intensa (62,75 %) con una dieta saludable en \nel 84,31 % de los casos, el descanso y sue\u00f1o fueron adecuados (54,90 %), la salud mental y autoestima se calificaron como buenas \nen el 62,74 %, y la integraci\u00f3n social result\u00f3 alta (68,63 %). En el segundo grupo (pacientes sin COVID-19), el v\u00ednculo de apego \nmadre-reci\u00e9n nacido fue regular (55,76 %), un 61,54 % tuvo una pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica moderada, la dieta fue saludable \nen el 69,23 % de los casos, el descanso y el sue\u00f1o fueron adecuados (75,00 %), la salud mental y autoestima tuvieron un nivel \nregular (63,47 %), y la integraci\u00f3n social fue calificada como media (67,31 %). \nConclusiones: La COVID-19 tuvo un impacto significativo ( p < 0,05) sobre la relaci\u00f3n entre estilos de vida y el v\u00ednculo de apego \nmaterno con el reci\u00e9n nacido. El componente descanso y sue\u00f1o fue un factor determinante del impacto de la COVID-19.\nPalabras clave: Infecciones por Coronavirus; Estilo de vida; Reci\u00e9n nacido; Conducta materna; Afecto (Fuente: DeCS BIREME).\nImpact of COVID-19 on maternal lifestyle and mother\u2013newborn bonding\nABSTRACT\nObjective: To determine the impact of COVID-19 on the relationship between lifestyle and mother\u2013newborn bonding in a Peruvian \nhospital. \nMaterials and methods: An explanatory, descriptive\u2013correlational, cross-sectional research was conducted with a population of \n1,020 puerperal women and a sample of 103 participants. A stratified sampling was used to divide the study population into those \nwith COVID-19 and those without COVID-19. The variables were lifestyles (including physical activity, quality of life, rest and sleep, \nmental health and social integration) and mother\u2013newborn bonding. Spearman's rank correlation coefficient, discriminant analysis \nand Wilcoxon test were used.\nResults:   The study population consisted of 51 puerperal women with COVID-19 and 52 without COVID-19, out of whom 66.67 % and 55.77 % \nhad a fair lifestyle, respectively. The first group (those with COVID-19) showed a good mother\u2013newborn bonding (64.71 %), intense physical \nactivity (62.75 %), healthy diet (84.31 %), adequate rest and sleep (54.90 %), good mental health and self-esteem (62.74 %), and high social \nintegration (68.72 %). The second group (those without COVID-19) showed a fair mother\u2013newborn bonding (55.76 %), moderate physical \nactivity (62.75 %), healthy diet (69.23 %), adequate rest and sleep (75.00 %), fair mental health and self-esteem (63.47 %), and medium \nsocial integration (67.31 %).\nConclusions: COVID-19 had a significant impact ( p < 0.05) on the relationship between lifestyles and mother\u2013newborn bonding. Rest \nand sleep were key factors in determining the impact of COVID-19.\nKeywords: Coronavirus infections; Life style; Infant, newborn; Maternal behavior; Affect (Source: MeSH NLM).\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1354Anghela Ramos Rodr\u00edguez; Miryam Lora Loza; Juan Rodr\u00edguez Vega; Jean Neil Hern\u00e1ndez Angulo; \nHugo Eduardo Fern\u00e1dez Cosavalente; Jos\u00e9 El\u00edas Cabrejo Paredes\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.07INTRODUCCI\u00d3N\nUno de los problemas m\u00e1s relevantes generados a ra\u00edz de \nla aparici\u00f3n y expansi\u00f3n de la COVID-19 se ha centrado en \nlos estilos de vida de las poblaciones en todo el mundo. \nSus expresiones de confinamiento y aislamiento social y \nlas llamadas distancias sociales no solo se introdujeron \ncomo una forma de comparar miedos, temores y p\u00e1nicos, \nsino que estaban orientados, exclusivamente, a \u201cevitar el \ncontagio de la COVID-19\u201d, sin considerar que con ello se \nromp\u00eda la interacci\u00f3n b\u00e1sica entre las personas. Uno de los \nelementos concurrentes en este fen\u00f3meno m\u00e9dico-social \nfue el desconocimiento de la forma como se expand\u00eda \nrealmente la enfermedad. Otro elemento fue la falta \nde ideas y de personas con habilidades y motivaciones \npositivas para enfrentar al COVID-19 como un problema \nm\u00e9dico-social y cultural (1).\nLas mujeres con ni\u00f1os reci\u00e9n nacidos no tuvieron la \natenci\u00f3n necesaria para satisfacer sus necesidades de \nseguridad para mantener sus estilos de vida. La naturaleza \nmisma de sus requerimientos b\u00e1sicos comenz\u00f3 a cambiar \ny se destruyeron las prioridades a las que, culturalmente, \nestaban predispuestos la mujer y el reci\u00e9n nacido; por m\u00e1s \nque se busc\u00f3 satisfacer las necesidades de actividad f\u00edsica, \ncalidad de dieta, descanso, atenci\u00f3n a su salud metal y \nautoestima, y de integridad social, ninguna sociedad en \nel mundo pudo hacerlo desde el inicio de la pandemia (2). \nEsta situaci\u00f3n evidencia la relaci\u00f3n que existe entre el nivel de \nestr\u00e9s materno y el nivel de afectividad y de protecci\u00f3n-apego \nentre madre-hijo (3).\nLos cambios de los estilos de vida estaban afectando la \npropia sobrevivencia del ser humano, lo que se manifest\u00f3 \nen la desatenci\u00f3n de sus necesidades b\u00e1sicas para el \nacceso al agua, alimento, aire, eliminaci\u00f3n, descanso y \nsue\u00f1o. Toda la vida de las personas deb\u00eda girar en torno a \n\u201cevitar el contagio del COVID-19\u201d y, con ello, era imposible \nsostener una vida digna como la que se conoc\u00eda y a la que se \nestaba acostumbrado. Las necesidades de confinamiento \nsocial obstru\u00edan las formas de obtener una alimentaci\u00f3n \nsaludable, una actividad f\u00edsica adecuada, un descanso y \nsue\u00f1o reparadores, etc., sin que se avizore el final de esta \nsituaci\u00f3n y, lo que es peor, amenazando con extenderse \ntanto como para quebrar cualquier prop\u00f3sito sano de dar \nsoluci\u00f3n a los problemas m\u00e9dico-sociales que concurrieron \no se desarrollaron a partir del COVID-19 (4). \nNinguna de las pol\u00edticas sanitarias en el mundo logr\u00f3 \nuna atenci\u00f3n adecuada de estos nuevos cambios en las \nnecesidades existenciales de las personas, y qued\u00f3 claro \nque la actividad f\u00edsica, la calidad de las dietas, el descanso \ny sue\u00f1o, la salud mental y la integridad social, al igual \nque la afectividad, la protecci\u00f3n y protecci\u00f3n-apego \nmaterno estaban siendo afectados de manera directa. \nPa\u00edses como Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, Alemania, Canad\u00e1, Jap\u00f3n, entre otros, observaron con mucha \npreocupaci\u00f3n este fen\u00f3meno, pero no le dieron ning\u00fan tipo \nde importancia porque el mayor porcentaje de sus mujeres \ngestantes estaban protegidas enteramente por los servicios \nde seguridad privados. Sin embargo, en pa\u00edses en v\u00edas de \ndesarrollo de \u00c1frica, Asia, Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \nm\u00e1s del 90 % de las mujeres con sus reci\u00e9n nacidos vieron \ninterrumpidos todo tipo de servicio de salud y asistencia \nsocial (5). \nEn Per\u00fa, a pesar de que se trabajaron de inmediato medidas \non-line  para restablecer las consultas, interconsultas y los \nprocesos de atenci\u00f3n al binomio madre y ni\u00f1o, ninguna tuvo \nel impacto que se esperaba, es m\u00e1s, muy pocas personas \nsiguieron las indicaciones para mejorar las pr\u00e1cticas de \nactividad f\u00edsica, la calidad de la dieta, el descanso y sue\u00f1o, \nlo que llev\u00f3 a que las estructuras mentales y la autoestima \nse da\u00f1aran. El impacto fue tan intenso que las personas se \nvieron fuera de su ambiente de interacci\u00f3n social natural \ny se les oblig\u00f3 a pensar solamente en el cuidado contra la \nCOVID-19. Esto hizo que el objetivo familiar y social de las \nmadres con reci\u00e9n nacidos vivos sea buscar refugio fuera \ndel hogar para sentirse un poco seguras socialmente. Ya no \nera el ambiente familiar aquel que se conoc\u00eda ni eran las \nmismas situaciones no familiares las que se encargaban de \nhacer trascender los estilos de vida para brindar afecto, \nprotecci\u00f3n y afectividad, protecci\u00f3n-apego materna. \nSe recurri\u00f3 as\u00ed al uso de amuletos, talismanes u otros \nobjetos m\u00e1gico-religiosos para sentir protecci\u00f3n frente \nal COVID-19 para salir a trabajar cada d\u00eda, al no tener \nninguna posibilidad de generar ingresos para garantizar \nla subsistencia e integridad de la familia. El COVID-19, \npoco a poco, fue dominando las necesidades de amor \ny pertenencia que se convirtieron en necesidades muy \nb\u00e1sicas e insignificantes. La sociedad conoce la gravedad \nque implica que los lactantes carezcan de amor y afecto: \nellos no se desarrollan bien, por m\u00e1s que sus necesidades \nfisiol\u00f3gicas y de seguridad sean satisfechas. Es decir, los \nni\u00f1os y j\u00f3venes del futuro en nuestro pa\u00eds ser\u00e1n adultos \ncarentes de amor y afecto que terminar\u00e1n consumiendo \ndrogas o implicados en actividades delictivas. A pesar \nde que la cercan\u00eda f\u00edsica entre personas podr\u00eda haberle \nunido m\u00e1s, el efecto es contrario y muy negativo para \nla sociedad (6). Estos fen\u00f3menos m\u00e9dico-sociales afectan \ndirectamente la salud mental de las personas, sus lazos \nfamiliares y con otras personas, pues se perdi\u00f3 una \noportunidad para compartir amor y pertenencia, y se pas\u00f3 \na un abrupto estado de estar cerca y no poder dar amor ni \nsentido a la vida (7).\nEl confinamiento social y la p\u00e9rdida del trabajo, el \nmenoscabo del valor social, del papel materno, de la \ndignidad individual y familiar de la mujer con su reci\u00e9n \nnacido no solo es comparable con lo que est\u00e1 ocurriendo \ncon personas no \u201caseguradas\u201d, sino que todas ellas \nsienten que han sido degradadas socialmente, y esto Impacto de la COVID-19 en el estilo de vida materno y v\u00ednculo de apego \nmadre-reci\u00e9n nacido\ngenera sentimientos de desadaptaci\u00f3n a su nueva \nrealidad, frustraciones, enajenaciones y, como resultado, \ndesesperanza. Las madres con reci\u00e9n nacidos soportan \npreocupaciones que las alejan de su capacidad de brindar \nafecto, protecci\u00f3n y afectividad: protecci\u00f3n-apego \nmaterno. Se encuentran en medio de necesidades m\u00e1s \napremiantes para la subsistencia individual y familiar. \nJam\u00e1s han sido tan afectadas en su potencial para logar \nsus objetivos de vida. Desde dicha perspectiva, se plante\u00f3 \ncomo objetivo de esta investigaci\u00f3n determinar el impacto \ndel COVID-19 sobre la relaci\u00f3n entre estilos de vida y el \nv\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido en el Hospital III, \nEsSalud, V\u00edctor Lazarte Echegaray.\nMATERIALES Y M\u00c9TODOS\nDise\u00f1o y poblaci\u00f3n de estudio\nLa investigaci\u00f3n fue explicativa, descriptiva y correlacional \nde dise\u00f1o transversal. La poblaci\u00f3n estuvo conformada por \n1020 pu\u00e9rperas atendidas en los servicios de emergencias \nobst\u00e9tricas del Hospital III EsSalud V\u00edctor Lazarte Echegaray \nde Trujillo. De ellas, 506 tuvieron diagnostico positivo de \nCOVID-19 y 514 no presentaron la enfermedad. La muestra \nfue de 103:  51 con diagnostico positivo de COVID-19 y 52 \npu\u00e9rperas sin COVID-19. Se aplic\u00f3 un muestreo aleatorio \nsimple y estratificado por la presencia o no de COVID-19 \nen la poblaci\u00f3n de estudio. La muestra fue seleccionada \nde acuerdo a criterios de inclusi\u00f3n (pu\u00e9rperas atenidas en \nlos servicios de emergencias obst\u00e9tricas que participaron \nvoluntariamente y en forma informada del Hospital III \nEsSalud V\u00edctor Lazarte Echegaray) y criterios de exclusi\u00f3n \n(pu\u00e9rperas atendidas en el servicio de emergencia que \npresentaban problemas psicol\u00f3gicos o psiqui\u00e1tricos, y las \nque no desearon participar del estudio).\nVariables y mediciones\nLas variables de la investigaci\u00f3n fueron las siguientes: el \nestilo de vida (descrito por los indicadores: pr\u00e1ctica de \nactividad f\u00edsica, calidad de vida, descanso y sue\u00f1o, salud \nmetal e integridad social) y la variable v\u00ednculo de apego \nmadre-reci\u00e9n nacido. Estas variables fueron aplicadas a \ntrav\u00e9s de una encuesta con abordaje de persona a persona \npor v\u00eda telef\u00f3nica. Los instrumentos se obtuvieron de la \nEncuesta Nacional de Salud del Instituto Nacional de Estad\u00edstica de Espa\u00f1a  (2015), que articula los Cuestionarios \nde calidad de Vida (DEFA: Descanso, Ejercicio F\u00edsico y \nAlimentaci\u00f3n), de Salud General (GHQ-12: Cuestionario \nde salud general, Goldberg y Williams, 1988), la Escala \nde Expectativas Espec\u00edficas (BEEE: Bater\u00eda de Escalas de \nExpectativas Espec\u00edficas de Palenzuela, 2014) y la Escala \nde Afectividad, Protecci\u00f3n y Afectividad, protecci\u00f3n-apego \nMaterno de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS).\nAn\u00e1lisis estad\u00edstico\nPara el an\u00e1lisis de correlaci\u00f3n se emple\u00f3 el coeficiente de \ncorrelaci\u00f3n de Spearman R. As\u00ed mismo, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis \ndiscriminante lineal y se utiliz\u00f3 la prueba de Wilcoxon con \nsignos para determinar las diferencias entre las relaciones \nde los grupos con y sin COVID-19. \nConsideraciones \u00e9ticas\nSe consideraron los principios \u00e9ticos del pronunciamiento \nde Helsinki y del informe Belmont como la autonom\u00eda, \njusticia, creatividad y aplicabilidad. Adem\u00e1s, se garantiza \nel acceso a la informaci\u00f3n obtenida de cualquier an\u00e1lisis \nrealizado por parte de las participantes del estudio. \nAsimismo, se respetaron los procedimientos \u00e9ticos exigidos \npor el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Universidad C\u00e9sar Vallejo \ny el empleo del paquete de informaci\u00f3n estad\u00edsticos \ntipogr\u00e1ficos Turnitin para la prueba de que no hubo copia.  \nRESULTADOS\nLa tabla 1 muestra que los estilos de vida en pu\u00e9rperas \ncon COVID-19 se califican como malos (1,96 %), regulares \n(66,67 %) y buenos (31,37 %); mientras que en pu\u00e9rperas \nsin COVID-19, malos (19,23 %), regulares (55,77%) y buenos \n(25,00 %). El v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido en el \ngrupo con COVID-19 es regular en el 35,29 % y bueno en \nel 64,71 %; y en el grupo sin la enfermedad es regular en \nel 55,76 % de las participantes y bueno en el 44,24 %. En \nambos grupos, la correlaci\u00f3n entre el estilo de vida y el \nv\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido es significativa \n(p < 0,05). La diferencia entre ambos grupos no es \nsignificativa ( p < 0,05), lo que sugiere que el COVID-19 \ntiene un impacto significativo sobre la relaci\u00f3n entre los \nestilos de vida y el v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido \n(Tabla 1).\nTabla 1. Impacto de la COVID-19 sobre las relaciones entre el estilo de vida y el v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido en el Hospital III \nEsSalud V\u00edctor Lazarte Echegaray\nN (%)RegularV\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido\nEstilos de vida\nCon COVID-19\nSin COVID-19Malos\nRegularesBuenos\nTotal MalosRegularesBuenosTotal 1\n15\n2\n18\n8\n17\n4\n291,96\n29,41\n3,92\n35,2915,3832,69\n7,69\n55,76N (%)Bueno\n0\n1914\n33\n2\n12\n9\n230,00\n37,2627,45\n64,71\n3,85\n23,0817,3144,24N (%)Total\n1\n3416\n51102913521,96\n66,6731,37\n100,00\n19,2355,7725,00\n100,00\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1354Anghela Ramos Rodr\u00edguez; Miryam Lora Loza; Juan Rodr\u00edguez Vega; Jean Neil Hern\u00e1ndez Angulo; \nHugo Eduardo Fern\u00e1dez Cosavalente; Jos\u00e9 El\u00edas Cabrejo Paredes\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.07Tabla 2. Impacto de la COVID-19 sobre las relaciones entre indicadores de estilo de vida y el v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido en el \nHospital III EsSalud V\u00edctor Lazarte EchegarayFuente: elaboraci\u00f3n propia\nN (%)RegularV\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido\nEstilos de vida\nCon COVID-19\nSin COVID-19Malos\nRegularesBuenosTotal \nMalos\nRegularesBuenosTotal 1\n15\n2\n18\n8\n17\n4\n291,96\n29,41\n3,92\n35,29\n15,3832,69\n7,69\n55,76N (%)Bueno\n0\n191433\n2\n12\n9\n230,00\n37,2627,4564,71\n3,85\n23,0817,3144,24N (%)Total\n1\n341651\n102913521,96\n66,6731,37\n100,00\n19,2355,7725,00\n100,00\nN (%)RegularV\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido\nEstilos de vida\nCon COVID-19\nSin COVID-19Malos\nRegularesBuenosTotal MalosRegularesBuenosTotal 1\n15\n2\n18\n8\n17\n4\n291,96\n29,41\n3,92\n35,2915,3832,69\n7,69\n55,76N (%)Bueno\n0\n191433\n2\n12\n9\n230,00\n37,2627,4564,71\n3,85\n23,0817,3144,24N (%)Total\n1\n341651102913521,96\n66,6731,37\n100,00\n19,2355,7725,00\n100,00\nCorrelaci\u00f3n por rangos de Spearman \nGrupoCon COVID-19Sin COVID-19\nt de Student\n2,026Coeficiente\n0,3480,332Valor de p\n0,0120,016\nComparaci\u00f3n de grupos (con y sin COVID-19)\nValor de p\n0,045\nEn las pu\u00e9rperas con COVID-19 la pr\u00e1ctica de actividad \nf\u00edsica fue calificada como suave (1,96 %), moderada \n(35,29 %) e intensa (62,75 %); mientras que en el grupo \nsin COVID-19 fue suave (11,54 %), moderada (61,54 %) e \nintensa (26,92 %). En relaci\u00f3n a la calidad de la dieta, \nen el grupo con COVID-19 el 15,69 % se define como no \nsaludable y el 84,31%, como saludable; en el grupo sin \nCOVID-19 encontramos que el 30,77 % fue no saludable y el \n69,23 % result\u00f3 saludable. Respecto al descanso y sue\u00f1o, \nel 45,10 % de las participantes con COVID-10 mostr\u00f3 un \nresultado no adecuado, y el 54,90 %, adecuado; para el grupo sin COVID-19, los resultados fueron no adecuado en \n25,00 % y adecuado en  75,00 %. Respecto a la salud mental \ny la autoestima encontramos las siguientes calificaciones: \nen el grupo con COVID-19, fue mala en el 1,96 %; regular, \nen el 35,30 %; y buena, en el 62,74 %. Mientras que en las \npu\u00e9rperas sin COVID-19, fue mala en el 1,92 %; regular, \nen el 63,47 %; y buena, en el 34,61 %. La integridad social \ninherente a los estilos de vida en el grupo con COVID-19 \nresult\u00f3 baja (1,96 %), media (29,41 %) y alta (68,63 %); y en \nel grupo sin COVID-19 es baja (5,77 %), media (67,31 %) y alta \n(26,92 %) (Tabla 2).\nN (%)RegularV\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido\nIndicador del \nestilo de vidaGrupo Nivel del \nindicador\nPr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica\nCalidad de la dieta\nDescanso y sue\u00f1o\nSalud mental y autoestima\nIntegridad social Con COVID-19\nSin COVID-19\nCon COVID-19\nSin COVID-19Con COVID-19Sin COVID-19Con COVID-19\nSin COVID-19Con COVID-19Sin COVID-19Suave \nModeradaIntensaTotal Suave ModeradaIntensaTotal No saludable \nSaludableTotalNo saludable SaludableTotalNo adecuado AdecuadoTotalNo adecuado AdecuadoTotal\nMala \nRegularBuenaTotal Mala RegularBuenaTotal BajaMediaAltaTotal BajaMediaAltaTotal 1\n15\n2\n18\n1\n25\n3\n29\n2\n1618\n9\n2029\n0\n1818\n1\n2829\n1\n10\n7\n18\n1\n24\n4\n29\n1\n10\n7\n18\n3\n22\n4\n291,96\n29,41\n3,92\n35,29\n1,92\n48,08\n5,77\n55,77\n3,92\n31,3735,2917,3138,4655,77\n0,0\n35,2935,29\n1,92\n53,8555,77\n1,96\n19,6113,7335,30\n1,92\n46,16\n7,69\n55,77\n1,96\n19,6113,7335,30\n5,77\n42,31\n7,69\n55,7703\n3033\n57\n1123\n6\n2733\n7\n1623231033121123\n08\n2533\n09\n1423\n05\n2833\n0\n1310230,0\n5,88\n58,8364,71\n9,62\n13,4621,1544,2311,77\n52,9464,7113,4630,7744,2345,1019,6164,7123,0821,1544,23\n0,00\n15,6949,0164,70\n0,00\n17,3126,9244,23\n0,0\n9,80\n54,9064,70\n0,00\n25,0019,2344,231\n183251\n6\n321452\n8\n4351163652232851133952\n1\n183251\n1\n331852\n1\n153551\n3\n3514521,96\n35,2962,75\n100,00\n11,5461,5426,92\n100,00\n15,69\n84,31\n100,00\n30,7769,23\n100,00\n45,1054,90\n100,00\n25,0075,00\n100,00\n1,96\n35,3062,74\n100,00\n1,92\n63,4734,61\n100,00\n1,96\n29,4168,63\n100,00\n5,77\n67,3126,92\n100,00N (%)Bueno\nN (%)TotalFuente: elaboraci\u00f3n propia.Impacto de la COVID-19 en el estilo de vida materno y v\u00ednculo de apego \nmadre-reci\u00e9n nacido\nLa tabla 3 muestra que en pu\u00e9rperas con COVID-19 la \ncorrelaci\u00f3n entre la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica, descanso \ny sue\u00f1o, salud mental, autoestima e integridad social y \nel v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido es significativa \n(p < 0,05), mientras que en pu\u00e9rperas sin COVID-19 \nel descanso y sue\u00f1o, la salud mental y autoestima y la \nintegridad social est\u00e1n relacionados significativamente \n(p < 0,05) con el v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido.  Al comparar entre ambos grupos (con y sin COVID-19) se \nobserva una diferencia significativa ( p < 0,05) en relaci\u00f3n \na la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica, descanso y sue\u00f1o, salud \nmental y autoestima e integridad social, lo que indica \nque la COVID-19 tiene un impacto significativo sobre la \nrelaci\u00f3n entre los estilos de vida y el v\u00ednculo de apego \nmadre-reci\u00e9n nacido (Tabla 3).\nN (%)RegularV\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido\nIndicador del \nestilo de vidaGrupo Nivel del \nindicador\nPr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica\nCalidad de la dieta\nDescanso y sue\u00f1o\nSalud mental y autoestima\nIntegridad social Con COVID-19\nSin COVID-19Con COVID-19\nSin COVID-19\nCon COVID-19Sin COVID-19Con COVID-19\nSin COVID-19Con COVID-19Sin COVID-19Suave \nModeradaIntensaTotal Suave ModeradaIntensa\nTotal \nNo saludable \nSaludable\nTotal\nNo saludable SaludableTotalNo adecuado \nAdecuado\nTotal\nNo adecuado AdecuadoTotalMala \nRegular\nBuenaTotal Mala RegularBuenaTotal BajaMediaAltaTotal BajaMediaAltaTotal 1\n15\n2\n18\n1\n25\n3\n29\n2\n16\n18\n9\n2029\n0\n18\n18\n1\n28\n29\n1\n10\n7\n18\n1\n24\n4\n29\n1\n10\n7\n18\n3\n22\n4\n291,96\n29,41\n3,92\n35,29\n1,92\n48,08\n5,77\n55,77\n3,92\n31,3735,29\n17,3138,46\n55,77\n0,0\n35,29\n35,29\n1,92\n53,8555,77\n1,96\n19,6113,7335,30\n1,92\n46,16\n7,69\n55,77\n1,96\n19,61\n13,73\n35,30\n5,77\n42,31\n7,69\n55,7703\n3033\n57\n11\n23\n6\n27\n33\n7\n16\n23\n23\n1033121123\n08\n2533\n09\n1423\n05\n2833\n0\n1310\n230,0\n5,88\n58,83\n64,71\n9,62\n13,4621,15\n44,23\n11,77\n52,9464,71\n13,46\n30,77\n44,23\n45,10\n19,6164,7123,0821,1544,23\n0,00\n15,6949,0164,70\n0,00\n17,3126,9244,23\n0,0\n9,80\n54,9064,70\n0,00\n25,0019,23\n44,231\n18\n3251\n6\n3214\n52\n8\n43\n51\n16\n36\n52\n23\n2851133952\n1\n183251\n1\n331852\n1\n15\n35\n51\n3\n3514\n521,96\n35,29\n62,75\n100,00\n11,5461,5426,92\n100,00\n15,6984,31\n100,00\n30,77\n69,23\n100,00\n45,1054,90\n100,00\n25,0075,00\n100,00\n1,96\n35,3062,74\n100,00\n1,92\n63,4734,61\n100,00\n1,96\n29,41\n68,63\n100,00\n5,77\n67,31\n26,92\n100,00N (%)Bueno\nN (%)Total\nN (%)RegularV\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido\nIndicador del \nestilo de vidaGrupo Nivel del \nindicador\nPr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica\nCalidad de la dieta\nDescanso y sue\u00f1o\nSalud mental y autoestima\nIntegridad social Con COVID-19\nSin COVID-19\nCon COVID-19\nSin COVID-19\nCon COVID-19Sin COVID-19Con COVID-19\nSin COVID-19Con COVID-19Sin COVID-19Suave \nModeradaIntensa\nTotal \nSuave \nModeradaIntensa\nTotal \nNo saludable \nSaludableTotal\nNo saludable \nSaludableTotalNo adecuado AdecuadoTotalNo adecuado AdecuadoTotalMala RegularBuenaTotal Mala RegularBuenaTotal BajaMediaAltaTotal \nBaja\nMedia\nAlta\nTotal 1\n15\n2\n18\n1\n25\n3\n29\n2\n1618\n9\n2029\n0\n1818\n1\n2829\n1\n10\n7\n18\n1\n24\n4\n29\n1\n10\n7\n18\n3\n22\n4\n291,96\n29,41\n3,92\n35,29\n1,92\n48,08\n5,77\n55,77\n3,92\n31,3735,2917,3138,4655,77\n0,0\n35,2935,29\n1,92\n53,8555,77\n1,96\n19,6113,7335,30\n1,92\n46,16\n7,69\n55,77\n1,96\n19,6113,7335,30\n5,77\n42,31\n7,69\n55,7703\n30\n33\n5\n7\n11\n23\n6\n2733\n7\n1623231033121123\n08\n2533\n0\n9\n14\n23\n05\n2833\n0\n1310230,0\n5,88\n58,8364,71\n9,62\n13,46\n21,15\n44,2311,7752,9464,7113,4630,7744,2345,1019,6164,7123,0821,1544,23\n0,00\n15,69\n49,01\n64,70\n0,00\n17,3126,9244,23\n0,0\n9,80\n54,9064,70\n0,00\n25,0019,2344,231\n18\n32\n51\n6\n321452\n8\n4351163652232851133952\n1\n183251\n1\n331852\n1\n153551\n3\n3514521,96\n35,29\n62,75\n100,00\n11,54\n61,5426,92\n100,00\n15,6984,31\n100,00\n30,7769,23\n100,00\n45,1054,90\n100,00\n25,0075,00\n100,00\n1,96\n35,3062,74\n100,00\n1,92\n63,4734,61\n100,00\n1,96\n29,4168,63\n100,00\n5,77\n67,3126,92\n100,00\nN (%)Bueno\nN (%)Total\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1354Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Anghela Ramos Rodr\u00edguez; Miryam Lora Loza; Juan Rodr\u00edguez Vega; Jean Neil Hern\u00e1ndez Angulo; \nHugo Eduardo Fern\u00e1dez Cosavalente; Jos\u00e9 El\u00edas Cabrejo Paredes\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.07Tabla 3.  El impacto del COVID-19 medido a trav\u00e9s de la relaci\u00f3n y comparaci\u00f3n entre indicadores de estilo de vida y el v\u00ednculo de apego \nmadre-reci\u00e9n nacido en el Hospital III EsSalud V\u00edctor Lazarte Echegaray\nEn la tabla 4 se muestra el an\u00e1lisis discriminante lineal \nsobre datos relacionados con el impacto de la COVID-19 \nsobre la relaci\u00f3n entre estilo de vida y el v\u00ednculo de apego \nmadre-reci\u00e9n nacido en un hospital en Per\u00fa, donde se \nobserva que el descanso y sue\u00f1o y el v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido tienen mayor peso y determinan el \nimpacto del COVID-19 sobre la relaci\u00f3n entre estilos de vida \ny el v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido, permitiendo as\u00ed \ndiscriminar a los dos grupos (con y sin COVID-19)(Tabla 4).\nIndicador del estilo de vida Correlaci\u00f3n por rangos de Spearman\nPr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica\nCalidad de la dieta\nDescanso y sue\u00f1o\nSalud mental y autoestima\nIntegridad socialGrupo\nCon COVID-19Sin COVID-19\nComparaci\u00f3n de grupos (con y sin COVID-19)\nCorrelaci\u00f3n por rangos de SpearmanCoeficiente\n0,789\n0,197\nCoeficiente\n-0,093\n0,006Valor de p0,000\n0,161\nt de Student\n4,035Valor de p0,000\nGrupo\nCon COVID-19Sin COVID-19\nComparaci\u00f3n de grupos (con y sin COVID-19)Valor de p\n0,5170,964\nt de Student1,822Valor de p0,071\nCorrelaci\u00f3n por rangos de Spearman\nCoeficiente-0,669-0,559GrupoCon COVID-19Sin COVID-19\nComparaci\u00f3n de grupos (con y sin COVID-19)Valor de p\n0,0000,000\nt de Student-2,167Valor de p0,033\nCorrelaci\u00f3n por rangos de Spearman\nCoeficiente\n0,376\n0,497Grupo\nCon COVID-19Sin COVID-19\nComparaci\u00f3n de grupos (con y sin COVID-19)Valor de p\n0,0070,000\nt de Student2,727Valor de p\n0,008\nCorrelaci\u00f3n por rangos de Spearman\nCoeficiente\n0,4800,372GrupoCon COVID-19Sin COVID-19\nComparaci\u00f3n de grupos (con y sin COVID-19)Valor de p\n0,0000,007\nt de Student4,386Valor de p0,000Tabla 4. Factores que discriminan el impacto de la COVID-19 en la relaci\u00f3n entre estilo de vida y el v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido \nen el Hospital III EsSalud V\u00edctor Lazarte Echegaray\nFactores Coeficientes \nestandarizadosFunci\u00f3n discriminante lineal\nPractica y actividad f\u00edsica   \nCalidad de dietaDescanso y sue\u00f1oSalud mental y autoestimaIntegridad social\nGesti\u00f3n del apego madre-reci\u00e9n nacido\nNivel general estilos de vida\nN = 103\nProporci\u00f3n de clasificaci\u00f3n correcta = 0,748 5,992\n 6,796\n22,115\n 4,426\n 4,456\n17,310\n -0,798\nDISCUSI\u00d3N\nDebido a que ninguna de las pu\u00e9rperas (con o sin COVID-19) \nfue capaz de adaptarse a la situaci\u00f3n de manera paulatina \ny positiva, es probable que, en un primer momento de la \npandemia, los procesos evolutivos del comportamiento las \nhicieron sentirse algo inseguras, sin percatarse de cu\u00e1nto \nse hab\u00eda afectado su vida personal, familiar y social (8). \nDebido al confinamiento social obligatorio, solo mostraron \nrespuestas intuitivas sin tomar en cuenta lo que ocurr\u00eda con \nsus vidas en el aspecto social (9). En general, los impactos \ndel COVID-19 se ocultan y solo se pueden evidenciar por \nlos cambios en los comportamientos concurrentes que \naparecen en situaciones de la vida de las pu\u00e9rperas (6). \nEl hecho de que las pu\u00e9rperas infectadas de COVID-19 no \ntengan que ser hospitalizadas estimula actitudes positivas \ny genera nuevas posibilidades que permiten brindar mayor \nprotecci\u00f3n y desarrollar una gesti\u00f3n m\u00e1s significativa \ndel apego materno con el reci\u00e9n nacido (10). El tema de \nla calidad de las dietas muestra resultados de correlaci\u00f3n \ninversa (favorable a pu\u00e9rperas con COVID-19). Esto indica \nque sus estilos de vida como sus posibilidades de desarrollar \nuna buena gesti\u00f3n del apego materno con el reci\u00e9n nacido \nse condicionaron por los hechos de la coyuntura m\u00e9dica \ny social del COVID-19 (11). Es posible que esta situaci\u00f3n \nest\u00e9 ocasionada por el instinto de la mujer que trata de \nretomar la condici\u00f3n y apariencia f\u00edsica que ten\u00eda antes del \nembarazo, y tambi\u00e9n por sentir el temor y la inseguridad \nque el COVID-19 imprime a su vida (12). \nLa mujer que da lactancia a su hijo necesita alimentarse \nm\u00e1s para producir la cantidad de leche adecuada para la \nalimentaci\u00f3n de su reci\u00e9n nacido. De hecho, las madres \nen lactancia requieren m\u00e1s l\u00edquidos en sus dietas para \nproporcionar el agua que debe llevar la leche materna (13). \nEste tema todav\u00eda est\u00e1 en un plano especulativo y no es \ntratado en este estudio para lograr una buena articulaci\u00f3n del an\u00e1lisis interpretativo de los resultados (14). \nLa gran mayor\u00eda de las pu\u00e9rperas que perdieron su trabajo \nformal comenzaron nuevos emprendimientos que les dan \nuna motivaci\u00f3n distinta y se instala un razonamiento \nbasado en enclaves cognitivos b\u00e1sicos, como respuestas \na las amenazas o a los miedos, temores y p\u00e1nicos \nocasionados por los hechos que les ha tocado vivir y que \nellas no buscaron (15).\nEs posible que el impacto del COVID-19 en las relaciones \nentre los estilos de vida y el v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n \nnacido haya sido consecuencia de la manera como la mujer \nha desarrollado sus alternativas frente a la naturaleza de \nlos acontecimientos (16). El impacto del COVID-19 en la vida \nde las pu\u00e9rperas se ha reducido, sobre todo, en el grupo \nque ha tenido la enfermedad; sin embargo, ha estado a \nla par con aquellas que no la han padecido porque, de \nigual forma, tuvieron que seguir el confinamiento social \nobligatorio (1). \n \nLa orientaci\u00f3n de los comportamientos y actitudes de \nlas madres de los reci\u00e9n nacidos pudo haber inducido a \nla construcci\u00f3n de comportamientos positivos y brindar \nesperanza, a pesar de un futuro incierto (17). Los resultados \ndel estudio advierten la inminencia de un evento para \nel cual solo se esperaba establecer el impacto de un \nfen\u00f3meno m\u00e9dico y social (COVID-19) sobre las relaciones \nentre los estilos de vida y el v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n \nnacido de pu\u00e9rperas con y sin la enfermedad, pero que se \ntransform\u00f3 en la se\u00f1al que ilustra la forma como la mujer \npuede manejarse en medio de dicha contingencia (18). Si no \nhay afecto en el v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido, \npredomina la desconfianza, en virtud de la cual nace la \ndesesperanza, y la creencia de que no se puede satisfacer \nsus necesidades y cumplir sus deseos (19). Si predomina la \nconfianza, los individuos, desde ni\u00f1os, ver\u00e1n al mundo \ncomo un lugar acogedor, predecible y no tendr\u00e1n problemas Impacto de la COVID-19 en el estilo de vida materno y v\u00ednculo de apego \nmadre-reci\u00e9n nacido\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1354para establecer relaciones interpersonales y sociales (20). \nPara concluir, en pu\u00e9rperas con y sin COVID-19, se \nevidenci\u00f3 una relaci\u00f3n significativa entre el estilo de vida \ny el v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido, y se logr\u00f3 \nidentificar que el descanso y sue\u00f1o, as\u00ed como la gesti\u00f3n del \napego madre-reci\u00e9n nacido, son factores determinantes \ndel impacto del COVID-19 en la relaci\u00f3n entre el estilo \nde vida y el v\u00ednculo de apego madre-reci\u00e9n nacido, que \npermiten diferenciar la respuesta de los dos grupos (con \ny sin COVID-19).\nContribuciones de los autores: Todos los autores han \nparticipado en cada etapa del estudio: concepci\u00f3n, dise\u00f1o, \nrecolecci\u00f3n de datos, obtenci\u00f3n de resultados, an\u00e1lisis \ne interpretaci\u00f3n de los datos, redacci\u00f3n del informe, \nrevisi\u00f3n cr\u00edtica del manuscrito y aprobaci\u00f3n de versi\u00f3n final \ninforme.\nFuentes de financiamiento: El estudio ha sido financiado \npor los autores\nConflicto de Inter\u00e9s: Los autores declaran no tener ning\u00fan \nconflicto de inter\u00e9s.\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n1. Brooks SK, Webster RK, Smith LE, Woodland L, Wessely S, Greenberg N, \net al. El impacto psicol\u00f3gico de la cuarentena y c\u00f3mo reducirlo: revisi\u00f3n \nr\u00e1pida de la evidencia. The Lancet. 2020; 395(10227): 912-20.\n2. Committee on World Food Security, High Level Panel of Experts. Impact \nof COVID-19 on Food Security and Nutrition (FSN) [Internet]. Roma; \n2020. Disponible en: http://www.fao.org/fileadmin/templates/cfs/\nDocs1920/Chair/HLPE_English.pdf \n3. Cancho Rodr\u00edguez LI. Estr\u00e9s materno y vinculo de afectividad, protecci\u00f3n-\napego entre madre-hijo prematuro en hospital regional docente de \nTrujillo: 2018 [Tesis]. Trujillo: Universidad Nacional de Trujillo. Facultad \nde Medicina Humana; 2019.\n4. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Enfermedad por el Coronavirus \n(COVID-19) [Internet]. OPS; 2020. Disponible en: https://www.paho.\norg/es/temas/coronavirus/enfermedad-por-coronavirus-covid-19.\n5. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Preguntas y respuestas sobre \nCOVID-19, embarazo, parto y lactancia [Internet]. OMS; 2020. Disponible \nen: https://www.who.int/newsroom/q-a-detail/q-a-on-covid-19-\npregnancy-childbirth-and-breastfeeding.\n6. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Indicadores B\u00e1sicos 2019: \nTendencias de la Salud en las Am\u00e9ricas 2019 [Internet]. OPS; 2020. \nDisponible en: https://iris.paho.org/handle/10665.2/51543\n7. Rodr\u00edguez-Morales AJ, S\u00e1nchez-Duque JA, Hern\u00e1ndez BS, P\u00e9rez-D\u00edaz \nCE, Villamil-G\u00f3mez WE, M\u00e9ndez CA, et al. Preparaci\u00f3n y control de la \nenfermedad por coronavirus 2019 (COVID-19) en Am\u00e9rica Latina. Acta \nMed Per\u00fa. 2020; 37(1): 3-7. \n8. Schroeder J, Kardas M, Epley N. La voz humanizadora: el habla revela \ny el texto oculta una mente m\u00e1s reflexiva en medio del desacuerdo. \nPsychol Sci. 2017; 28: 1745-62.\n9. Haslam , Jetten J, Cruwys T , Dingle G, Haslam SA. The New Psychology \nof Health: Unlocking the Social Cure [libro electr\u00f3nico]. Routledge: \nBritish Psychology Society Textbook; 2018. Disponible en: https://www.\nroutledge.com/The-New-Psychology-of-Health-Unlocking-the-Social-\nCure/Haslam-Jetten-Cruwys-Dingle-Haslam/p/book/9781138123885 10. World Health Organization. Improving early childhood development: \nWHO Guideline [Internet]. WHO; 2020. Disponible en: https://www.who.\nint/publications-detail/improving-earlychildhood-development-who-\nguideline \n11. Van J, Baicker k, Boggio P . Uso de la ciencia social y del comportamiento \npara respaldar la respuesta a la pandemia de COVID-19. Rev Brit\u00e1nica \nPsicol Soc. 2020; 4: 202-89.\n12. Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la \nAgricultura, Objetivos de Desarrollo Sostenible, Comunidad de Estados \nLatinoamericanos y Caribe\u00f1os. Seguridad alimentaria bajo la pandemia \nde COVID-19* [Internet]. 2020. Disponible en: http://www.fao.org/3/\nca8873es/CA8873ES.pdf\n13. Galanakis CM. The Food Systems in the era of the Coronavirus (COVID-19) \npandemic crisis. Foods. 2020; 9(4): 523-33. \n14. United Nations. Policy Brief: The impact of COVID-19 on Food Security and \nNutrition [Internet]. 2020. Disponible en: https://www.un.org/sites/un2.\nun.org/files/sg_policy_brief_on_covid_impact_on_food_security.pdf    \n15. Abrams J. The game theory of panic-buying \u2013 and how to reduce it \n[Internet]. 2020. Disponible en: http://theconversation.com/the-game-\ntheory-of-panic-buying-and-how-to-reduce-it-134107\n16. Crum AJ, Jamieson JP , Akinola M. Optimizing stress: an integrated \nintervention for regulating stress responses. Emotion. 2020; 20(1): 120-5.\n17. Marchlewska M, Cichocka A, \u0141ozowski F , G\u00f3rska P , Winiewski M. En \nbusca de un enemigo imaginario: el narcisismo colectivo cat\u00f3lico y el \nrespaldo de las creencias de conspiraci\u00f3n de g\u00e9nero. J Soc Psychol. \n2019; 159: 766-79.\n18. Teeny J, Siev J, Bri\u00f1ol P , Petty R. Una revisi\u00f3n y un marco conceptual \npara comprender los efectos de correspondencia personalizados en la \npersuasi\u00f3n. J Consum Psychol. 2020; 1: 23-206\n19. Erikson EH. Teor\u00eda psicosocial. Las ocho crisis. [Disponible]. Disponible en: \nhttp://www.Elgotero/Arcrivos%20PDF/Teor%C3%ADa%20Psicosocial%20\nLas%20Ocho%20Crisis%20Erik%20H.%20Erikson.pdf\n20. Berlin LJ, Ziv Y , Amaya-Jackson L, Greenberg MT . Enhancing early \nattachments: theory, research, intervention, and policy. J Can Acad Chilg \nAdolesc Psychiatry. 2007; 16(1): 33-6.Anghela Ramos Rodr\u00edguez; Miryam Lora Loza; Juan Rodr\u00edguez Vega; Jean Neil Hern\u00e1ndez Angulo; \nHugo Eduardo Fern\u00e1dez Cosavalente; Jos\u00e9 El\u00edas Cabrejo Paredes\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.07\u00a9 La revista. Publicado por Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Per\u00fa.\n  Licencia de Creative Commons Art\u00edculo en acceso abierto\nbajo t\u00e9rminos de Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional.\n(http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)\nORCID iDs\nAnghela Ramos Rodr\u00edguez                     \n  https://orcid.org/0000-0001-5099-1314\nMiryam Lora Loza                                \n  https://orcid.org/0000-0001-9821-8531\nJean Neil Hern\u00e1ndez Angulo               \n  https://orcid.org/0000-0002-6852-472X\nHugo Eduardo Fern\u00e1dez Cosavalente  \n https://orcid.org/0000-0002-2657-8287\nJos\u00e9 El\u00edas Cabrejo Paredes                  \n  https://orcid.org/0000-0002-7335-0541\nJuan Rodr\u00edguez Vega                           \n  https://orcid.org/0000-0002-2639-7339Correspondencia: \nMiryam Lora Loza\nDirecci\u00f3n:  Calle Los Laureles 474 Urb. California. Dist.\nV\u00edctor Larco. Trujillo, La Libertad.\nTel\u00e9fono: 964257604 \nCorreo electr\u00f3nico: mlora@ucv.edu.peART\u00cdCULO ORIGINAL\n1 Universidad Nacional Mayor de San Marcos, Escuela Profesional de Obstetricia, Centro Federado de Obstetricia. Lima, Per\u00fa.\n2 Asociaci\u00f3n Nacional de Estudiantes de Obstetricia del Per\u00fa. Lima, Per\u00fa.\n3 Universidad Peruana Cayetano Heredia, Facultad de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n, Unidad de Inform\u00e1tica Biom\u00e9dica. Lima, Per\u00fa.\na Estudiante de Obstetricia.\nb Egresado de la Maestr\u00eda en Inform\u00e1tica Biom\u00e9dica.\n*Autor corresponsal.El retorno a la universidad durante la pandemia: perspectivas de estudiantes de \nobstetricia de una universidad p\u00fablica\nJennifer Rojas-Vega 1,a ; Diayan Castro-G\u00f3mez 1,a; Valery Damac\u00e9n-Oblitas 1,a; Jessica Rojas-Silva 2,a; Victor Moquillaza-\nAlc\u00e1ntara* 3,b\nRESUMEN\nObjetivo: Determinar la perspectiva del estudiante de obstetricia respecto al retorno de las actividades universitarias \nte\u00f3ricas y pr\u00e1cticas en un contexto de pandemia.\nMateriales y m\u00e9todos: Estudio anal\u00edtico transversal, en el que participaron 115 estudiantes matriculados en la carrera \nde obstetricia (del segundo al quinto a\u00f1o) de una universidad p\u00fablica de Lima. Se evalu\u00f3 la proporci\u00f3n de estudiantes \nque est\u00e1n de acuerdo con el retorno a las actividades te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas, los recursos con los que cuentan y su situaci\u00f3n \nfamiliar. Las asociaciones ajustadas fueron evaluadas mediante regresi\u00f3n de Poisson. \nResultados: El 58,26 % [IC95 %: 48,93-67,03 %] de los participantes est\u00e1 de acuerdo con el retorno a las actividades \nte\u00f3ricas virtuales;  y el 6,09 % [IC95 %: 2,89-12,34 %], con el regreso a las pr\u00e1cticas hospitalarias. Solo el 66,09 % cuenta \ncon internet, dispositivo m\u00f3vil y un ambiente adecuado de estudio en su hogar. El grupo que no estuvo de acuerdo con el \nretorno a la pr\u00e1ctica hospitalaria se caracteriz\u00f3 por presentar un antecedente patol\u00f3gico personal ( p < 0,001) y convivir \ncon dos o m\u00e1s personas mayores de 65 a\u00f1os ( p < 0,001). Los principales antecedentes cl\u00ednicos de los familiares mayores \nde 65 a\u00f1os fueron hipertensi\u00f3n arterial (36,89 %), diabetes (19,04 %) y obesidad (15,47 %).\nConclusiones: Es escasa la proporci\u00f3n de estudiantes de obstetricia que est\u00e1n a favor del retorno a los hospitales, \nmotivados principalmente por tener antecedentes patol\u00f3gicos personales y convivir con familiares mayores de 65 a\u00f1os. \nCerca de la mitad de los participantes cuenta con recursos digitales que permiten su aprendizaje remoto.\nPalabras clave: COVID-19; Educaci\u00f3n profesional; Pandemias; Pr\u00e1ctica profesional (Fuente: DeCS BIREME).\nReturning to the university during the pandemic: perspectives of midwifery \nstudents from a public university\nABSTRACT\nObjective:  To determine the perspectives of midwifery students regarding the return to the theoretical and practical \nuniversity activities in the context of a pandemic.\nMaterials and methods: A cross-sectional analytical study involving 115 second- to fifth-year midwifery students from \na public university in Lima. The number of students who agreed to return to the theoretical and practical activities, \nthe resources they had and their family situation were evaluated. Adjusted associations were estimated using Poisson \nregression. \nResults:   Fifty-eight point two six percent (58.26 %) [95 % CI: 48.93 \u2013 67.03 %] of the participants agreed to return \nto virtual theoretical activities and 6.09 % [95 % CI: 2.89 \u2013 12,34 %] to hospital practical activities. Only 66.09 % had \naccess to the Internet, a mobile device and an adequate study environment at home. Those who did not agree to \nreturn to the hospital practical activities had a history of a pathological condition ( p < 0.001) and lived with two \nor more people over 65 years of age ( p < 0.001). The main medical conditions of the relatives over 65 years of age \nwere hypertension (36.89 %), diabetes (19.04 %) and obesity (15.47 %). \nConclusions: The number of midwifery students who agreed to return to the hospitals was low mainly because they had a \nhistory of a pathological condition and lived with relatives over 65 years of age. About half of the participants had digital \nresources that allowed them to access to remote learning.\nKeywords: Coronavirus infections; Education, professional; Pandemics; Professional practice (Source: MeSH NLM).\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1513Jennifer Rojas-Vega; Diayan Castro-G\u00f3mez; Valery Damac\u00e9n-Oblitas; Jessica Rojas-Silva; \nVictor Moquillaza-Alc\u00e1ntara\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.08INTRODUCCI\u00d3N\nLa enfermedad por coronavirus (COVID-19) es originada \npor el virus SARS-CoV-2, el cual se caracteriza por una \nmarcada respuesta inflamatoria. Los primeros casos fueron \nnotificados a finales del 2019, pero por su expansi\u00f3n ha \nalcanzado la categor\u00eda de pandemia (1\u20133). Una respuesta \ninmediata de los gobiernos para evitar su r\u00e1pido contagio \nfue establecer el distanciamiento social, el mismo que \ninvolucr\u00f3 el cese de m\u00faltiples actividades, entre las cuales \nse encuentra la educaci\u00f3n superior (4).\nSin embargo, la pandemia tambi\u00e9n ha favorecido el \nincremento de otras alternativas acad\u00e9micas, tales \ncomo la educaci\u00f3n a distancia (teleconferencias), el \nuso de redes sociales y la pr\u00e1ctica cl\u00ednica mediante \nla telemedicina (5\u20137), las cuales han supuesto una \nredistribuci\u00f3n de los recursos digitales en las universidades \ny la reevaluaci\u00f3n de los m\u00e9todos de ense\u00f1anza, aunque su \nimplementaci\u00f3n se est\u00e1 generando al mismo tiempo que \nsu aplicaci\u00f3n, con escasa evidencia al respecto (8). Por otro \nlado, la pr\u00e1ctica asistencial es la m\u00e1s afectada en relaci\u00f3n \ncon el aprendizaje cl\u00ednico basado en competencias, \npuesto que se est\u00e1n suspendiendo o postergando m\u00faltiples \nrotaciones hasta el pr\u00f3ximo a\u00f1o (9\u201311).\nLas investigaciones en la poblaci\u00f3n estudiantil muestran su \nsalud mental y el conocimiento que tienen de esta nueva \nenfermedad (12-14). Sin embargo, los reportes acerca de la \npercepci\u00f3n del alumnado sobre el regreso a las actividades \nacad\u00e9micas son escasos, a pesar de que pueden ser \u00fatiles \npara plantear estrategias de soluci\u00f3n por parte de las \nautoridades universitarias. Por ello, el objetivo de este \nestudio es determinar cu\u00e1l es la perspectiva del estudiante \nde obstetricia acerca del retorno a las actividades te\u00f3ricas \ny pr\u00e1cticas en la universidad en un contexto de pandemia.  \nMATERIALES Y M\u00c9TODOS\nDise\u00f1o y poblaci\u00f3n de estudio\nSe realiz\u00f3 un estudio de enfoque cuantitativo, observacional \nde tipo anal\u00edtico transversal. La poblaci\u00f3n estuvo \nconformada por estudiantes de obstetricia que fueron \nenrolados en la investigaci\u00f3n durante el mes de abril del \n2020. Los criterios de selecci\u00f3n fueron los siguientes:  estar \nmatriculado al momento del estudio, ser mayor de edad y \nestar cursando el segundo, tercero, cuarto y quinto a\u00f1o \nacad\u00e9mico (puesto que estos alumnos ya habr\u00edan asistido a \nla universidad al menos por un a\u00f1o).\nEl muestreo fue de tipo censal. Los participantes eran \nestudiantes de la Escuela Profesional de Obstetricia, \nconsiderada como la primera instituci\u00f3n formativa en esta \nrama de Latinoam\u00e9rica, y que pertenece a la Universidad \nNacional Mayor de San Marcos (UNMSM) de Lima, Per\u00fa (15). Los \n429 estudiantes matriculados en la Escuela de Obstetricia fueron invitados a participar en la investigaci\u00f3n. De ellos, \n209 no respondieron el cuestionario y 105 no brindaron \nsu consentimiento informado, aunque hab\u00edan respondido \nel cuestionario. Por ello, solo el 26,80 % (n = 115) de los \nestudiantes fue parte del estudio. \nVariables y mediciones\nLa variable principal, \u201cActividades universitarias\u201d, fue \ndimensionada en el retorno a las actividades te\u00f3ricas virtuales \ny a las pr\u00e1cticas hospitalarias, situaciones en las que la posible \npredisposici\u00f3n del alumno pudiese ser \u201cEstoy de acuerdo\u201d o \n\u201cNo estoy de acuerdo\u201d con el retorno a dichas actividades. \nOtra variable fueron los \u201crecursos\u201d con los que cuentan \nlos estudiantes para poder reintegrarse a un sistema de \neducaci\u00f3n remota, para lo que se consideraron las siguientes \ndimensiones: contar con acceso a internet, tener un dispositivo \nm\u00f3vil y disponer de un ambiente para el estudio en el hogar. \nComo variables intervinientes se seleccionaron el lugar de \nresidencia, su estado de salud, los antecedentes patol\u00f3gicos \npersonales y el n\u00famero de personas con las que convive (de \nellas, se consult\u00f3 cu\u00e1ntas son mayores de 65 a\u00f1os y cu\u00e1les eran \nsus antecedentes  patol\u00f3gicos).\nLa t\u00e9cnica para recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n utilizada fue \nla encuesta, la cual fue difundida en un formato digital a \nfin de cumplir las restricciones de distanciamiento social \nque eviten el contagio del COVID-19. El instrumento de \ninvestigaci\u00f3n fue desarrollado por los autores y validado \nmediante una evaluaci\u00f3n de expertos (docentes de la \nSecci\u00f3n de Investigaci\u00f3n de la Escuela Profesional de \nObstetricia y obstetras investigadores del Colegio de \nObstetras del Per\u00fa), con quienes se discuti\u00f3 el contenido del \ninstrumento en reuniones virtuales. La consistencia interna \nfue evaluada en un estudio piloto con veinte estudiantes en \nel que utiliz\u00f3 la prueba alfa de Cronbach, con un resultado \nde 0,82. Finalmente, el instrumento fue adaptado a un \nformato online mediante la plataforma Google Forms.\nLos estudiantes de obstetricia fueron invitados a participar \nen la investigaci\u00f3n por v\u00eda telef\u00f3nica y se les especific\u00f3 \nque se requer\u00eda conocer su perspectiva respecto al \nretorno de las actividades universitarias. Se inform\u00f3 a los \nestudiantes de que solo los cuestionarios que contaban con \nel consentimiento informado se incluir\u00edan en el estudio.\nAn\u00e1lisis estad\u00edstico\nLa herramienta de recolecci\u00f3n de datos permiti\u00f3 exportar \nlos registros en formato Excel. Primero, se evalu\u00f3 la calidad \nde la informaci\u00f3n (ausencia de inconsistencias) y luego \nlos registros fueron exportados al software  STATA versi\u00f3n \n14. Los datos descriptivos se reportaron con frecuencias \ny porcentajes, lo que gener\u00f3, adem\u00e1s, intervalos de \nconfianza al 95 % en las variables principales. Empleamos \nel programa Microsoft Word para elaborar las figuras.\nLas asociaciones fueron evaluadas mediante un El retorno a la universidad durante la pandemia: perspectivas de \nestudiantes de obstetricia de una universidad p\u00fablica\nTabla 1.  Caracter\u00edsticas de los estudiantes de obstetricia de una universidad p\u00fablica de Lima, 2020an\u00e1lisis crudo bivariado, con la prueba X 2 de Pearson. A \ncontinuaci\u00f3n, el an\u00e1lisis ajustado fue evaluado mediante \nla prueba de regresi\u00f3n de Poisson. Se consider\u00f3 como \nasociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa a todo valor de \np menor a 0,05. \nConsideraciones \u00e9ticas\nAl inicio del cuestionario virtual se coloc\u00f3 un formato de \nconsentimiento informado. Los registros que no ten\u00edan \neste requisito se excluyeron del estudio. Asimismo, la \ninformaci\u00f3n sobre la identidad de los participantes fue \nobviada.RESULTADOS\nEn el estudio participaron 115 estudiantes de obstetricia de \nuna universidad p\u00fablica peruana, de los cuales el 97,39 % \nreside en Lima. El 58,2 6% [IC95%: 48,93-67,03 %] refiere \nestar de acuerdo con el inicio de las clases te\u00f3ricas virtuales, \nmientras que el 6,09% [IC95%: 2,89-12,34 %] concuerda con \nel retorno de las pr\u00e1cticas hospitalarias. Asimismo, \nel 94,78 % report\u00f3 estar sano. Los antecedentes \npatol\u00f3gicos m\u00e1s prevalentes fueron el asma (6,96 %) y \nalguna enfermedad mental (3,48 %). Finalmente, el 48,7 % \nvive con al menos una persona mayor de 65 a\u00f1os en su hogar \n(Tabla 1).\nCaracter\u00edsticas N (%)\n\u00bfReside en Lima?\nS\u00edNo\u00bfEst\u00e1 de acuerdo con el retorno de las clases te\u00f3ricas virtuales?S\u00edNo\u00bfEst\u00e1 de acuerdo con el retorno de las pr\u00e1cticas hospitalarias?S\u00edNoActualmente, \u00bfse encuentra bien de salud? S\u00ed\nNo\nAnsiedad y depresi\u00f3nAsmaMigra\u00f1aResfriadoAntecedente de asmaS\u00edNoAntecedente de enfermedad mentalS\u00edNoAntecedente de hipertensi\u00f3n arterialS\u00edNoAntecedente de obesidadS\u00edNo\nN\u00famero de personas con las que convive en el hogarMenos de dos personasTres a cinco personasM\u00e1s de cinco personasN\u00famero de personas mayores de 65 a\u00f1os con las que conviveUna personaDos personasM\u00e1s de dos personasNingunaTotal112\n3\n6748\n7\n108\n109\n2\n112\n8\n107\n4\n111\n1\n114\n3\n112\n6\n70\n39\n40\n15\n1\n59\n11597,39\n2,61\n58,26\n41,74\n6,09\n93,91\n94,78\n1,74\n0,870,871,74\n6,96\n93,04\n3,48\n96,52\n0,87\n99,13\n2,61\n97,39\n5,22\n60,87\n33,91\n34,78\n13,04\n0,87\n51,30\n100Horiz Med (Lima) 2021; 21(2): e1513https://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.08Figura 1. Recursos disponibles en los estudiantes de obstetricia de una universidad p\u00fablica, 2020En la figura 1 se muestra la cantidad de estudiantes que \ncuentan con los recursos necesarios para el retorno de \nlas actividades acad\u00e9micas en un contexto de COVID-19. \nDe todos los participantes, 107 ten\u00edan un dispositivo \nelectr\u00f3nico (93,04 %): de este grupo, 98 estudiantes (91,59 %) contaban con acceso a internet; y de ellos, \n76 (77,55 %) dispon\u00eda de un ambiente adecuado para el \nestudio en su hogar. Finalmente, el 66,09% contaba con \nlos tres recursos referidos. \nCaracter\u00edsticas N (%)\n\u00bfReside en Lima?\nS\u00ed\nNo\n\u00bfEst\u00e1 de acuerdo con el retorno de las clases te\u00f3ricas virtuales?\nS\u00edNo\u00bfEst\u00e1 de acuerdo con el retorno de las pr\u00e1cticas hospitalarias?S\u00edNoActualmente, \u00bfse encuentra bien de salud? S\u00edNo\nAnsiedad y depresi\u00f3n\nAsma\nMigra\u00f1aResfriado\nAntecedente de asma\nS\u00ed\nNo\nAntecedente de enfermedad mental\nS\u00edNo\nAntecedente de hipertensi\u00f3n arterial\nS\u00ed\nNoAntecedente de obesidadS\u00edNo\nN\u00famero de personas con las que convive en el hogar\nMenos de dos personas\nTres a cinco personas\nM\u00e1s de cinco personas\nN\u00famero de personas mayores de 65 a\u00f1os con las que conviveUna personaDos personasM\u00e1s de dos personasNingunaTotal112\n3\n6748\n7\n108\n109\n2\n1\n1\n2\n8\n107\n4\n111\n1\n114\n3\n112\n6\n7039\n40\n15\n1\n59\n11597,39\n2,61\n58,2641,74\n6,09\n93,91\n94,78\n1,74\n0,87\n0,87\n1,74\n6,96\n93,04\n3,48\n96,52\n0,87\n99,13\n2,61\n97,39\n5,22\n60,8733,91\n34,78\n13,04\n0,87\n51,30\n100\nCaracter\u00edsticas N (%)\n\u00bfReside en Lima?S\u00ed\nNo\n\u00bfEst\u00e1 de acuerdo con el retorno de las clases te\u00f3ricas virtuales?\nS\u00edNo\u00bfEst\u00e1 de acuerdo con el retorno de las pr\u00e1cticas hospitalarias?S\u00edNoActualmente, \u00bfse encuentra bien de salud? S\u00edNoAnsiedad y depresi\u00f3nAsmaMigra\u00f1aResfriadoAntecedente de asmaS\u00edNo\nAntecedente de enfermedad mental\nS\u00edNoAntecedente de hipertensi\u00f3n arterialS\u00edNoAntecedente de obesidadS\u00edNoN\u00famero de personas con las que convive en el hogarMenos de dos personasTres a cinco personasM\u00e1s de cinco personasN\u00famero de personas mayores de 65 a\u00f1os con las que conviveUna personaDos personasM\u00e1s de dos personasNingunaTotal112\n3\n67\n48\n7\n108\n109\n2\n112\n8\n107\n4\n111\n1\n114\n3\n112\n6\n70\n39\n40\n15\n1\n59\n11597,39\n2,61\n58,2641,74\n6,09\n93,91\n94,78\n1,74\n0,870,871,74\n6,96\n93,04\n3,48\n96,52\n0,87\n99,13\n2,61\n97,39\n5,22\n60,87\n33,91\n34,78\n13,04\n0,87\n51,30\n100\nJennifer Rojas-Vega; Diayan Castro-G\u00f3mez; Valery Damac\u00e9n-Oblitas; Jessica Rojas-Silva; \nVictor Moquillaza-Alc\u00e1ntaraEn el grupo que estaba de acuerdo con el retorno de las clases \nte\u00f3ricas virtuales, un 94,03 % contaba con acceso a internet \ny un 17,91 % conviv\u00eda con m\u00e1s de 2 personas mayores de 65 \na\u00f1os en el hogar, aunque ninguna caracter\u00edstica alcanz\u00f3 la \nsignificancia estad\u00edstica. Por otro lado, la autopercepci\u00f3n \ndel estudiante de encontrarse bien de salud ( p < 0,001), \nvivir con m\u00e1s de tres personas ( p < 0,001) y contar con un dispositivo m\u00f3vil que permita acceder a internet ( p < 0,001) \nfueron caracter\u00edsticas de quienes estuvieron de acuerdo \ncon el retorno de las pr\u00e1cticas hospitalarias. Mientras que \nel estar en desacuerdo  es m\u00e1s evidente en quienes residen \nen Lima ( p = 0,039), presentan un antecedente patol\u00f3gico \n(p < 0,001) y conviven con dos o m\u00e1s personas mayores de \n65 a\u00f1os ( p < 0,001)(Tablas 2 y 3).\nTabla 2. Caracter\u00edsticas asociadas al retorno de las clases te\u00f3ricas virtuales en tiempos de COVID-19\n\u2020 An\u00e1lisis crudo: Evaluado mediante la prueba X 2 de Pearson\n\u2020\u2020 An\u00e1lisis ajustado: Evaluado mediante la prueba de regresi\u00f3n de Poisson\nCaracter\u00edsticas N (%) N (%)Retorno de las clases te\u00f3ricas virtuales\nDe acuerdo Desacuerdop \u2020 p \u2020\u2020 \n\u00bfReside en Lima?\nS\u00edNoActualmente, \u00bfse encuentra bien de salud?S\u00edNoAntecedente patol\u00f3gicoS\u00edNoN\u00famero de personas con las que convive en el hogarMenos de dos personas\nTres a cinco personas\nM\u00e1s de cinco personasN\u00famero de personas mayores de 65 a\u00f1os con las que conviveNingunaUna personaDos o m\u00e1s personas \u00bfCuenta con dispositivo m\u00f3vil que permite acceder a internet?S\u00edNo\u00bfCuenta con acceso a internet?S\u00edNo\u00bfCuenta con un ambiente de estudio?S\u00edNoTotal66\n1\n65\n2\n9\n58\n3\n42\n22\n33\n2212\n62\n5\n63\n4\n55\n126798,51\n1,49\n97,07\n2,99\n13,4986,57\n4,48\n62,6932,84\n49,25\n32,8417,91\n92,54\n7,46\n94,03\n5,97\n82,09\n17,91\n10046\n2\n44\n4\n1038\n3\n2817\n26\n18\n4\n45\n3\n40\n8\n35134895,83\n4,17\n91,67\n8,33\n20,8379,17\n6,25\n58,3335,42\n54,17\n37,50\n8,33\n93,75\n6,25\n83,3316,67\n72,92\n27,08\n1000,489\n0,3200,343\nRef.\n0,665\n0,781\nRef.\n0,9270,114\n0.792\n0.1460,2840,4620,358\n0,636\nRef.\n0,602\n0,889\nRef.\n0,936\n0,174\n0.375\n0.1210,342\nEl retorno a la universidad durante la pandemia: perspectivas de \nestudiantes de obstetricia de una universidad p\u00fablica\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1513https://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.08Tabla 3. Caracter\u00edsticas asociadas al retorno de las pr\u00e1cticas hospitalarias en tiempos de COVID-19\n\u2020 An\u00e1lisis crudo: Evaluado mediante la prueba X 2 de Pearson\n\u2020\u2020 An\u00e1lisis ajustado: Evaluado mediante la prueba regresi\u00f3n de Poisson\nEn la tabla 4 se muestran los antecedentes cl\u00ednicos de los \nfamiliares que conviven los estudiantes de obstetricia. \nEn el grupo de menores de 65 a\u00f1os, los antecedentes \nm\u00e1s recurrentes fueron hipertensi\u00f3n arterial (31,67 %), obesidad (26,67 %) y diabetes (20,04 %). Mientras que \nlos mayores de 65 a\u00f1os presentaron hipertensi\u00f3n arterial \n(36,89 %), diabetes (19,04 %) y obesidad (15,4 7%).\nCaracter\u00edsticas N (%) N (%)Retorno de las pr\u00e1cticas hospitalarias\nDe acuerdo Desacuerdop \u2020 p \u2020\u2020 \n\u00bfReside en Lima?\nS\u00edNoActualmente, \u00bfse encuentra bien de salud?S\u00edNoAntecedente patol\u00f3gico\nS\u00ed\nNo\nN\u00famero de personas con las que convive en el hogarMenos de dos personas\nTres a cinco personas\nM\u00e1s de cinco personasN\u00famero de personas mayores de 65 a\u00f1os con las que conviveNingunaUna personaDos o m\u00e1s personas \u00bfCuenta con dispositivo m\u00f3vil que permite acceder a internet? S\u00edNo\u00bfCuenta con acceso a internet?S\u00edNo\u00bfCuenta con un ambiente de estudio?S\u00edNoTotal6\n1\n7\n0\n0\n7\n0\n43\n4\n30\n7\n0\n6\n1\n6\n1785,7114,29\n100\n0,00\n0,00\n100\n0,00\n57,14\n42,86\n57,14\n42,86\n0,00\n100\n0,00\n85,7114,29\n85,71\n14,29\n100106\n2\n102\n6\n1989\n6\n6636\n55\n3716\n100\n8\n9711\n84\n24\n10898,15\n1,85\n94,44\n5,56\n17,5982,41\n5,56\n61,1133,33\n50,93\n34,2614,81\n92,59\n7,41\n89,81\n10,19\n77,78\n22,22\n1000,045\n0,5220,225\nRef.\n0,579\n0,469\nRef.\n0,8910,469\n0,455\n0,7310,6300,039\n<0,001\n<0.001\nRef.\n<0,001\n<0,001\nRef.\n0,948\n<0,001\n<0,001\n0,770\n0,674\nJennifer Rojas-Vega; Diayan Castro-G\u00f3mez; Valery Damac\u00e9n-Oblitas; Jessica Rojas-Silva; \nVictor Moquillaza-Alc\u00e1ntaraTabla 4. Antecedentes cl\u00ednicos de los familiares con quienes conviven los estudiantes de obstetricia de una universidad p\u00fablica, 2020\nCaracter\u00edsticas N (%)\nAntecedentes cl\u00ednicos de familiares con menos de 65 a\u00f1os (n = 60)\nAlteraciones con la tiroidesAnemiaArtritisAsmaBronquiectasiaC\u00e1ncer\nDiabetes\nEnfermedad mental\nGastritisHipertensi\u00f3n arterial\nHipertiroidismo\nObesidadOsteoporosisAntecedentes cl\u00ednicos de familiares con 65 a\u00f1os o m\u00e1s (n = 84)ArtritisAsmaBronquiectasiaC\u00e1ncerCataratasCardiopat\u00edaDepresi\u00f3nDiabetesFibrosis pulmonarGastritisHipertensi\u00f3n arterialObesidadOsteoporosisS\u00edndrome de ParkinsonTrombocitopeniaHipotiroidismo111111\n12\n41\n19\n1\n16\n1\n1\n411113\n16\n12\n3113\n32131,671,671,671,67\n1,67\n1,67\n20,04\n6,67\n1,67\n31,67\n1,67\n26,67\n1,67\n1,19\n4,761,191,191,191,193,57\n19,04\n1,192,38\n36,8915,47\n3,572,381,193,57\nPuede haber personas que presenten m\u00e1s de un antecedente a la vez\nAntecedentes autoreportados\nDISCUSI\u00d3N\nDeterminamos que cerca de la mitad de los participantes \nest\u00e1n dispuestos a retornar sus estudios mediante clases \nte\u00f3ricas virtuales, posiblemente por las limitaciones \nque presenta la educaci\u00f3n remota, como la necesidad \nde dispositivos tecnol\u00f3gicos o conectividad a internet \nen adecuadas condiciones, la escasa retroalimentaci\u00f3n \ndurante clases asincr\u00f3nicas, la inexperiencia de algunos \ndocentes para adaptarse a entornos virtuales, entre \notras (16,17). Adem\u00e1s, se hall\u00f3 que muy pocos estudiantes est\u00e1n dispuestos a retomar la pr\u00e1ctica hospitalaria \ndebido al riesgo que implica. Este resultado es similar \nal que reportaron los internos de medicina peruanos, de \nlos cuales, el 78 % estuvo de acuerdo en retirarse de sus \nsedes hospitalarias debido a la pandemia (18).\nPor otro lado, casi la mitad de los estudiantes contaban \ncon los elementos necesarios para incorporarse a una \neducaci\u00f3n remota (ambiente, equipo e internet): esto \nrefleja la desventaja que podr\u00eda tener un grupo de alumnos \npara adaptarse al cambio tecnol\u00f3gico (19). Este  problema ha El retorno a la universidad durante la pandemia: perspectivas de \nestudiantes de obstetricia de una universidad p\u00fablica\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1513https://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.08sido afrontado de diversas formas, por ejemplo, el Reino Unido \nabri\u00f3 las bibliotecas bajo ciertas restricciones de seguridad, \npara generar espacios \u00f3ptimos de aprendizaje (20), mientras \nque en Singapur se gestion\u00f3 la distribuci\u00f3n de computadoras \nport\u00e1tiles para los estudiantes (21).\nUn numeroso grupo de los participantes que no estuvieron \nde acuerdo con retornar a sus pr\u00e1cticas hospitalarias viv\u00edan \ncon dos o m\u00e1s personas mayores de 65 a\u00f1os y contaban con \nun antecedente patol\u00f3gico por lo menos. Esto evidencia \nuna constante preocupaci\u00f3n del alumno, pues asume que \npodr\u00eda enfermar y tambi\u00e9n contagiar a su familia (22,23). \nEn M\u00e9xico se ha observado una situaci\u00f3n similar, incluso \nse propuso que quienes no presenten factores de riesgo \npuedan ser reubicados en instituciones m\u00e9dicas. Esto no \nha sido aceptado por los estudiantes, pues ellos perciben \nque no existen garant\u00edas de seguridad personal, as\u00ed como \ntampoco tienen la certeza de ser ubicados en servicios con \nbajo riesgo de contagio (24,25).\nAl evaluar las caracter\u00edsticas de las familias de los \nestudiantes, encontramos que, aproximadamente, la mitad \nde ellos convive con al menos un familiar mayor a 65 a\u00f1os, \nlo cual, seg\u00fan diversos autores, es un factor de riesgo para \ndesarrollar un cuadro grave o de morir por COVID-19 (26-29). \nHallamos que esta poblaci\u00f3n vulnerable ten\u00eda comorbilidades \ncomo hipertensi\u00f3n, diabetes y obesidad, que favorecen un \ncuadro severo de COVID-19 (30-33). Esto sugiere que se debe \nconsiderar la protecci\u00f3n adecuada del estudiante para \nevitar m\u00faltiples focos de infecci\u00f3n en cada uno de sus \nhogares.\nEs preciso que los resultados se circunscriban a ciertas \nlimitaciones del estudio. Debido a la cuarentena, los datos \nse recolectaron de forma virtual, lo que puede subestimar \na los estudiantes que carecen de conexi\u00f3n remota, y que \npor esta raz\u00f3n no hayan participado. Por otro lado, esta \ninvestigaci\u00f3n es la primera que reporta la percepci\u00f3n del \nestudiante de obstetricia en el entorno latinoamericano, y \nque incluye, adem\u00e1s, un an\u00e1lisis de los recursos con los que \ncuenta este grupo y de su entorno familiar como factores \nque influyen en la decisi\u00f3n de optar por el retorno a las \nactividades universitarias.\nConcluimos que la proporci\u00f3n de estudiantes a favor \ndel retorno a los hospitales es baja, debido a tienen \nantecedentes patol\u00f3gicos personales y a que conviven con \nfamiliares mayores de 65 a\u00f1os. Adem\u00e1s, cerca de la mitad \nde los participantes cuentan con recursos que les facilita el \naprendizaje remoto.\nContribuciones de autor\u00eda: JRV, DCG, VDO Y JRS \nparticiparon en la conceptualizaci\u00f3n, metodolog\u00eda, \ninvestigaci\u00f3n, administraci\u00f3n del proyecto, redacci\u00f3n, \nrevisi\u00f3n y aprobaci\u00f3n de la versi\u00f3n final. VMA particip\u00f3 \nen la asesor\u00eda metodol\u00f3gica, an\u00e1lisis formal, curadur\u00eda de datos, supervisi\u00f3n, redacci\u00f3n, revisi\u00f3n y aprobaci\u00f3n de la \nversi\u00f3n final.\nFuentes de financiamiento: El art\u00edculo ha sido financiado \npor los autores.\nConflicto de inter\u00e9s: Los autores declaran no tener ning\u00fan \nconflicto de inter\u00e9s.\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n1. Accinelli RA, Zhang Xu CM, Ju Wang J-D, Yachachin-Ch\u00e1vez JM, \nC\u00e1ceres-Pizarro JA, Tafur-Bances KB, et al. COVID-19: la pandemia \npor el nuevo virus SARS-CoV-2. Rev Peru Med Exp Salud P\u00fablica. \n2020; 37(2): 302-11. \n2. Patel RH. Clinical outcomes and prognosis of patients with HIV and \nSARS-CoV-2 coinfection. J Med Virol. 2021; 93(1): 105-6. \n3. Sarvepalli D. Coronavirus Disease 2019: A Comprehensive Review \nof Etiology, Pathogenesis, Diagnosis, and Ongoing Clinical Trials. \nCureus. 2020; 12(5): e8076. \n4. Tabari P , Amini M, Moghadami M, Moosavi M. International Public \nHealth Responses to COVID-19 Outbreak: A Rapid Review. Iran J Med \nSci. 2020; 45(3): 157-69.  \n5. Sklar DP . COVID-19: Lessons From the Disaster That Can Improve \nHealth Professions Education. Acad Med J Assoc Am Med Coll. 2020; \n95(11): 1631-3. \n6. Kinder F , Harvey A. Covid-19: the medical students responding to the \npandemic. BMJ Student. 2020; 369: m2160. \n7. Dedeilia A, Sotiropoulos MG, Hanrahan JG, Janga D, Dedeilias P , \nSideris M. Medical and Surgical Education Challenges and Innovations \nin the COVID-19 Era: A Systematic Review.  In Vivo. 2020; 34(3 Suppl): \n1603-11.\n8. Raymond-Hayling O. What lies in the year ahead for medical \neducation? A medical student\u2019s perspective during the COVID-19 \npandemic. Med Educ Online. 2020; 25(1):1781749.  \n9. Roskvist R, Eggleton K, Goodyear-Smith F . Provision of e-learning \nprogrammes to replace undergraduate medical students\u2019 clinical \ngeneral practice attachments during COVID-19 stand-down. Educ \nPrim Care  2020; 31(4): 247-54. \n10. Guadix SW, Winston GM, Chae JK, Haghdel A, Chen J, Younus I, et al. \nMedical Student Concerns Relating to Neurosurgery Education During \nCOVID-19. World Neurosurg. 2020; 139: e836-47. \n11. Chang WJ, Jiang YD, Xu JM. Experience of teaching and training \nfor medical students at gastrointestinal surgery department under \nCOVID-19 epidemic situation. Zhonghua Wei Chang Wai Ke Za Zhi. \n2020; 23(6): 616-8. \n12. S\u00f6g\u00fct S, Dolu \u0130, Cang\u00f6l E. The relationship between COVID-19 \nknowledge levels and anxiety states of midwifery students during \nthe outbreak: A cross-sectional web-based survey. Perspect Psychiatr \nCare. 2021; 57(1): 246-52. \n13.  Mechili EA, Saliaj A, Kamberi F , Girvalaki C, Peto E, Patelarou AE, et \nal. Is the mental health of young students and their family members \naffected during the quarantine period? Evidence from the COVID-19 \npandemic in Albania. J Psychiatr Ment Health Nurs. 2020.  \n14. Awingura-Apanga P , Kamar-Lettor IB, Akunvane R. Practice of \nCOVID-19 Preventive Measures and Its Associated Factors among \nStudents in Ghana. Am J Trop Med Hyg. 2020; 104(2): 526-31. \n15. Universidad Nacional Mayor de San Marcos. Descripci\u00f3n de la \nEscuela Profesional de Obstetricia [Internet]. Escuela Profesional de \nObstetricia. 2020. Disponible en: https://medicina.unmsm.edu.pe/\nindex.php/en/descripcion-de-la-escuelavvJennifer Rojas-Vega; Diayan Castro-G\u00f3mez; Valery Damac\u00e9n-Oblitas; Jessica Rojas-Silva; \nVictor Moquillaza-Alc\u00e1ntara\u00a9 La revista. Publicado por Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Per\u00fa.\n  Licencia de Creative Commons Art\u00edculo en acceso abierto\nbajo t\u00e9rminos de Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional.\n(http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)\nORCID iDs\nJennifer Rojas-Vega                     \n  https://orcid.org/0000-0002-3205-1633\nDiayan Castro-G\u00f3mez                   \n  https://orcid.org/0000-0003-4054-3061\nValery Damac\u00e9n-Oblitas               \n  https://orcid.org/0000-0002-8835-7543\nJessica Rojas-Silva                       \n  https://orcid.org/0000-0002-0718-7272\nVictor Moquillaza-Alc\u00e1ntara        \n  https://orcid.org/0000-0002-0362-907X17. Herrera-A\u00f1azco P , Toro-Huamanchumo CJ. Educaci\u00f3n m\u00e9dica durante \nla pandemia de COVID-19: iniciativas mundiales para el pregrado, \ninternado y residentado m\u00e9dico. Acta M\u00e9d Per\u00fa. 2020; 37(2): 169-75.  \n18. Albitres-Flores L, Pisfil-Farro\u00f1ay YA,, Guillen-Macedo K, Ni\u00f1o-Garc\u00eda \nR, Alarc\u00f3n-Ruiz CA. Percepci\u00f3n de los internos de medicina sobre el \ninternado durante la pandemia por COVID-19 en Per\u00fa. Rev Per\u00fa Med Exp \nSalud P\u00fablica. 2020; 37(3): 504-9. \n19. McMaster D, Veremu M, Santucci C. COVID-19: Opportunities for \nprofessional development and disruptive innovation. The C y T . 2020; \n17(1): 238-240.  \n20. Luyben A, Fleming V, Vermeulen J. Midwifery education in COVID-19- \ntime: Challenges and opportunities. Midwifery. 2020; 89: 102776.\n21. Lim M. Educating despite the Covid-19 outbreak: lessons from Singapore \n[Internet]. Reino unido: Times Higher Education. 2020. Disponible en: \nhttps://www.timeshighereducation.com/blog/educating-despite-\ncovid-19-outbreak-lessons-singapore#\n22. Wang C, Pan R, Wan X, Tan Y , Xu L, Ho CS, et al. Immediate psychological \nresponses and associated factors during the initial stage of the 2019 \nCoronavirus Disease (COVID-19) epidemic among the general population \nin China. Int J Environ Res Public Health. 2020; 17(5): 1729. \n23. Li Y , Wang Y , Jiang J, Valdimarsd\u00f3ttir UA, Fall K, Song H, et al. \nPsychological distress among health professional students during the \nCOVID-19 outbreak. Psychol Med.  2020: 1-3.\n24. Gobierno de M\u00e9xico. M\u00e9dicos e internos de pregrado y pasantes \nde enfermer\u00eda, sin factores de riesgo, podr\u00e1n reincorpor\u00e1ndose \nvoluntariamente a unidades m\u00e9dicas [Internet]. Ciudad de M\u00e9xico: \nInstituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del \nEstado. 2020. Disponible en: https://www.gob.mx/issste/prensa/\nmedicos-internos-de-pregrado-y-pasantes-de-enfermeria-sin-factores-\nde-riesgo-podran-reincorporarse-voluntariamente-a-unidades-medicas-\nissste?idiom=es \n25. Arista L. Entre miedo y amenazas m\u00e9dicos internos regresan a hospitales \n[Internet]. Ciudad de M\u00e9xico: Expansi\u00f3n pol\u00edtica. 2020. Disponible en: \nhttps://politica.expansion.mx/mexico/2020/05/14/entre-miedo-y-\namenazas-medicos-internos-regresan-a-hospitales \n26. Zhou F , Yu T , Du R, Fan G, Liu Y , Liu Z, et al. Clinical course and risk \nfactors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: \na retrospective cohort study. Lancet. 2020; 395(10229): 1054-62. \n27. Acosta G, Escobar G, Bernaola G, Alfaro J, Taype W, Marcos C, et \nal. Caracterizaci\u00f3n de pacientes con COVID-19 grave atendidos en \nun hospital de referencia nacional del Per\u00fa. Rev Peru Med Exp Salud \nP\u00fablica. 2020; 37(2): 253-8. \n28. Escobar G, Matta J, Ayala R, Amado J. Caracter\u00edsticas \nclinicoepidemiol\u00f3gicas de pacientes falecidos por COVID-19 em um \nhospital nacional de Lima, Per\u00fa. Rev Fac Med Hum. 2020;  20(2): 180-5. \n29. Mej\u00eda F , Medina C, Cornejo E, Morello E, V\u00e1squez S, Alave J, et al. \nCaracter\u00edsticas cl\u00ednicas y factores associados a mortalidade em pacientes \nadultos hospitalizados por COVID-19 em um hospital p\u00fablico de Lima, \nPer\u00fa. Scielo Preprint. 2020.  30. Fang L, Karakiulakis G, Roth M. Are patients with hypertension and \ndiabetes mellitus at increased risk for COVID-19 infection?. Lancet \nRespir Med. 2020; 8(4): e21.  \n31. Li B, Yang J, Zhao F , Zhi L, Wang X, Liu L, et al. Prevalence and impact \nof cardiovascular metabolic diseases on COVID-19 in China. Clin Res \nCardiol. 2020; 109(5): 531-8.  \n32. Schiffrin EL, Flack JM, Ito S, Muntner P , Webb RC. Hypertension and \nCOVID-19. Am J Hypertens. 2020; 33(5): 373-4.  \n33.  Li X, Xu S, Yu M, Wang K, Tao Y , Zhou Y . Risk factors for severity and \nmortality in adult COVID-19 inpatients in Wuhan. J Allergy Clin Immunol. \n2020; 146(1): 110-8. \nCorrespondencia: \nV\u00edctor Hugo Moquillaza Alc\u00e1ntara\nDirecci\u00f3n: Condominio Los Nogales, edificio 8, departamento \n503. Urbanizaci\u00f3n Los Parques de El Agustino. El Agustino, \nLima, Per\u00fa.\nTel\u00e9fono: 051 982 065 404\nCorreo electr\u00f3nico: victor.moquillaza@upch.peEl retorno a la universidad durante la pandemia: perspectivas de \nestudiantes de obstetricia de una universidad p\u00fablica\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1513ART\u00cdCULO ORIGINAL\n1 Hospital Regional Docente Cl\u00ednico Quir\u00fargico Daniel A. Carri\u00f3n, Departamento de Medicina. Huancayo, Per\u00fa.\n2 Universidad Peruana Los Andes de Huancayo, Facultad de Medicina Humana. Per\u00fa.\n3 Universidad Nacional del Centro del Per\u00fa, Facultad de Medicina. Huancayo, Per\u00fa.\n4 Universidad Continental de Huancayo, Facultad de Medicina Humana. Huancayo, Per\u00fa.\na M\u00e9dico Internista.\nb Doctor en Medicina. \nc Medico Infect\u00f3logo.\nd M\u00e9dico Cirujano.\n*Autor corresponsal.Caracterizaci\u00f3n cl\u00ednica y epidemiol\u00f3gica de los pacientes con COVID-19 en un \nhospital situado en la altura\nAn\u00edbal D\u00edaz-Lazo* 1,2,a,b; Raul Montalvo Otivo 1,3,c; Ernesto Lazarte Nu\u00f1ez 1,4,a; Edinson Aquino Lopez 1,d\nRESUMEN\nObjetivo: Determinar las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de los pacientes con COVID-19 en un hospital situado \nen la altura. \nMateriales y m\u00e9todos: Estudio de dise\u00f1o observacional, transversal y anal\u00edtico realizado en el Hospital Daniel \nAlcides Carri\u00f3n de Huancayo, Per\u00fa, ubicado a 3250 m s. n. m. La poblaci\u00f3n estuvo conformada por 2248 personas. \nEl diagn\u00f3stico de COVID-19 fue realizado con la prueba serol\u00f3gica y/o la prueba de reacci\u00f3n en cadena de la \npolimerasa transcriptasa inversa (RT-PCR). Los datos se registraron en un cuestionario. Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico \nse emplearon las pruebas de X 2 y t de Student, y la regresi\u00f3n log\u00edstica bivariada y multivariada. El valor de p < 0,05 \nfue considerado significativo. \nResultados: La poblaci\u00f3n con diagn\u00f3stico de COVID-19 fue de 760 pacientes (100,00 %). De ellos, los hombres fueron los \nm\u00e1s afectados con el 62,36 % (474 personas). El promedio de edad fue de 49 a\u00f1os (rango: 15 a 95) y el mayor n\u00famero \nde casos se encontr\u00f3 en el grupo etario de 40 a 59 a\u00f1os (38,82 %), sobre todo entre las amas de casa (21, 44 %) y los \ncomerciantes (19,21 %). Los s\u00edntomas m\u00e1s comunes de la COVID-19 fueron tos (70,26 %), malestar general (57,63 %), \ndificultad respiratoria (48,81 %), fiebre (48,15 %) y dolor de garganta (44,21 %). Entre las comorbilidades m\u00e1s frecuentes \nencontramos obesidad (4,47 %), diabetes mellitus  (2,76 %) e hipertensi\u00f3n arterial (1,31 %). El 51,71 % de los \npacientes requiri\u00f3 hospitalizaci\u00f3n y la frecuencia de letalidad fue de 14,21 %. Los factores asociados a un riesgo \nde mortalidad fueron la edad de 60 a\u00f1os a m\u00e1s (OR = 4,74; IC 95%: 2,94-7,65; p = 0,000), la dificultad respiratoria \n(OR = 2,38; IC 95%: 1,42-3,99; p = 0,001) y el uso de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (OR= 8,75; IC95%: 4,45-17,22; p = 0,000).  \nConclusiones: La COVID-19 afecta con mayor frecuencia a la poblaci\u00f3n adulta. La tos y el malestar general fueron \nlos s\u00edntomas m\u00e1s comunes, mientras que la edad avanzada, la disnea y el uso de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica se asociaron \na mayor riesgo de letalidad.\nPalabras clave: Infecciones por coronavirus; Epidemiologia; Mortalidad; Hipertensi\u00f3n (Fuente : DeCS BIREME).\nClinical and epidemiological characteristics of patients with COVID-19 at a \nhigh-altitude hospital\nABSTRACT\nObjective: To determine the clinical and epidemiological characteristics of patients with COVID-19 at a high-altitude \nhospital.\nMaterials and methods: An observational, cross-sectional and analytical study carried out at the Hospital Daniel Alcides \nCarri\u00f3n in Huancayo, Peru, located at 3,250 m a.s.l. The population consisted of 2,248 people. COVID-19 was diagnosed \nthrough serology testing and/or reverse transcription polymerase chain reaction (RT-PCR) testing. Data were recorded in \na questionnaire. For the statistical analysis, the X 2 test, Student\u2019s t-test, and bivariate and multivariate logistic regression \nanalyses were used. A p value < 0.05 was considered statistically significant.\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1303An\u00edbal D\u00edaz-Lazo; Raul Montalvo Otivo; Ernesto Lazarte Nu\u00f1ez; \nEdinson Aquino Lopez\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.09Results:   The study population with a diagnosis of COVID-19 accounted for 760 patients (100 %), most of whom were males \n(474 individuals; 62.36 %). The average age was 49 years (range: 15 to 95). Most cases were found in the age group of 40 to \n59 years (38.82 %), particularly among housewives (21.44 %) and traders (19.21 %). The most common COVID-19 symptoms \nwere cough (70.26 %), malaise (57.63 %), respiratory distress (48.81 %), fever (48.15 %) and sore throat (44.21 %). The most \nfrequent comorbidities were obesity (4.47 %), diabetes mellitus (2.76 %) and arterial hypertension (1.31 %). Fifty-one \npoint seven one percent (51.71 %) of the patients required hospitalization and the mortality rate was 14.21 %. The risk \nfactors for mortality were age 60 years or older (OR = 4.74; 95 % CI: 2.94 - 7.65; p = 0.000), respiratory distress (OR = 2.38; \n95 % CI: 1.42 - 3.99; p = 0.001) and use of mechanical ventilation (OR = 8.75; 95 % CI: 4.45 - 17.22; p = 0.000).\nConclusions: COVID-19 most frequently affects the adult population. Cough and malaise were the most common symptoms, \nwhile older age, dyspnea and use of mechanical ventilation were associated with a higher risk of mortality.\nKeywords: Coronavirus infections; Epidemiology; Mortality; Hypertension (Source: MeSH NLM).\nINTRODUCCI\u00d3N\nLa enfermedad por coronavirus 2019 (COVID-19) es causada \npor el coronavirus 2 del s\u00edndrome respiratorio agudo \nsevero (SARS-CoV-2). Desde el reporte del primer caso, la \nCOVID-19 se ha diseminado r\u00e1pidamente por varios pa\u00edses \ny se ha convertido en una emergencia de salud p\u00fablica. El \n11 de marzo del 2020, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud\n(OMS) la declar\u00f3 una pandemia (1-3).  El SARS-CoV-2 ha \nsido considerado como el virus que tiene el mayor riesgo \nde infecci\u00f3n y de fallecimiento en todo el mundo (1,2), lo \ncual est\u00e1 relacionado a su forma de transmisi\u00f3n entre las \npersonas: a trav\u00e9s de gotitas aerosolizadas y por el contacto \ncon superficies contaminadas (4,5). Los factores relacionados \ncon el control de la propagaci\u00f3n de la enfermedad se \nrefieren, sobre todo, al distanciamiento f\u00edsico, al uso de \nmascarilla y a una higiene adecuada de las manos (3-5).\nLos principales s\u00edntomas de la COVID-19 son fiebre, tos \nseca, fatiga, mialgia y disnea leve, y con menor frecuencia \ncefalea, dolor de garganta, congesti\u00f3n nasal, n\u00e1usea, \nv\u00f3mitos y diarrea (6,7). Entre el 80 y 90 % de las personas \ndesarrollan cuadros leves; en el 10%, los casos son \nmoderados y se manifiestan con disnea, hipoxemia y con \ncompromiso pulmonar mayor del 50 %; y en 5 %, los casos \npueden ser graves y cursar con neumon\u00eda, insuficiencia \nrespiratoria, shock , falla multiorg\u00e1nica, trastornos de \nla coagulaci\u00f3n, y llegar a la muerte (4,7). Los resultados \nde los ex\u00e1menes para diagnosticar la COVID-19, tales \ncomo las pruebas serol\u00f3gicas, la prueba de reacci\u00f3n de \nla polimerasa transcriptasa reversa (RT-PCR,  del ingl\u00e9s \nReverse transcription polymerase chain reaction ), deben \ninterpretarse de acuerdo con los factores epidemiol\u00f3gicos, \ncl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos (4). Hasta la fecha, no existe un \ntratamiento eficaz para la COVID-19 (3). El \u00edndice de letalidad \nes variable (entre 2 % y 12,8 %) y puede incrementarse con el \naumento de la edad y la presencia de comorbilidades (4,8,9). \nExisten m\u00faltiples factores asociados a complicaciones \npor COVID-19, como la edad de 65 a\u00f1os a m\u00e1s, obesidad, \nhipertensi\u00f3n arterial, diabetes tipo 2, asma moderada \na grave, las enfermedades cardiovasculares severas, enfermedad pulmonar cr\u00f3nica, insuficiencia renal cr\u00f3nica \ny enfermedad o tratamiento inmunosupresor (10,11). \nExisten pocos estudios realizados sobre la infecci\u00f3n por \nel SARS-CoV-2 en ciudades situadas en zonas de altitud \ny en su poblaci\u00f3n nativa, la que ha desarrollado cambios \nfisiol\u00f3gicos adaptativos para sobrevivir en un ambiente \ncon niveles de presi\u00f3n atmosf\u00e9rica baja y con valores de \nsaturaci\u00f3n de ox\u00edgeno (SatO\u2082) menores en comparaci\u00f3n \ncon los habitantes de ciudades ubicadas a nivel del mar. Es \nconocido que el SARS-CoV-2 afecta los pulmones, en primer \nlugar, y con menor frecuencia, los dem\u00e1s \u00f3rganos. En estas \ncondiciones, es posible que pudiera existir variabilidad en \nlos aspectos epidemiol\u00f3gicos, en la presentaci\u00f3n cl\u00ednica, \nen las variables sociodemogr\u00e1ficas, etc. En ese contexto, \nse dise\u00f1\u00f3 un estudio con el objetivo de determinar las \ncaracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas  de los pacientes \ncon COVID-19 que viven en una zona de altura y que acuden \na un hospital p\u00fablico.\nMATERIALES Y M\u00c9TODOS\nDise\u00f1o y poblaci\u00f3n de estudio\nEstudio de tipo observacional, transversal y anal\u00edtico \nrealizado en el Hospital Regional Docente Cl\u00ednico Quir\u00fargico \nDaniel Alcides Carri\u00f3n (HRDCQ DAC) de Huancayo, del \n27 de marzo al 31 de julio del 2020. La poblaci\u00f3n (N) \nfue de 2248 personas, quienes fueron evaluadas para \ndiagnosticar COVID-19. Se aplicaron criterios de inclusi\u00f3n \ny exclusi\u00f3n para determinar a los pacientes portadores de \nla enfermedad. El criterio de inclusi\u00f3n fue ser un paciente \ncon prueba serol\u00f3gica y/o prueba molecular (PCR-RT) \npositiva para COVID-19 atendido en el hospital RDCQ DAC. \nSe excluyeron a los pacientes que proced\u00edan de lugares \nubicados en zonas de altura menores que 3000 m s. n. m., \nde la selva o de la costa, y tambi\u00e9n los registros con datos \nincompletos. La muestra final fue de 760 pacientes con \ndiagn\u00f3stico positivo de COVID-19.\nVariables y mediciones\nLas variables que intervienen en la categorizaci\u00f3n fueron Caracterizaci\u00f3n cl\u00ednica y epidemiol\u00f3gica de los pacientes con COVID-19 \nen un hospital situado en la altura\nfue determinada con la log\u00edstica bivariada y multivariada y \npara obtener la fuerza de asociaci\u00f3n se utiliz\u00f3 el Odds ratio  \n(OR) con intervalo de confianza al 95% (IC95%).  El valor de \np < 0,05 fue considerado significativo.\n \nConsideraciones \u00e9ticas \nEste trabajo fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica en \nInvestigaci\u00f3n  del HRDCQ DAC  de Huancayo. Durante \nel desarrollo del estudio se han respetado los principios \nbio\u00e9ticos de investigaci\u00f3n en humanos. Tanto el \nprocesamiento como el an\u00e1lisis de datos mantuvieron la \nreserva y la confidencialidad del caso.\nRESULTADOS\nDe 2248 (100 %) personas que fueron evaluadas para \ndiagnosticar COVID-19, 760 (33,81 %) presentaron los criterios \nde diagn\u00f3stico (promedio de edad = 49,00 \u00b1 15,95 a\u00f1os y \nrango: 14 y 95) y 1488 (66,19 %) personas no lo presentaron \n(promedio de edad = 41,64 \u00b1 14,93 a\u00f1os, y rango: 10 y 95) \n(p = 0,000). En el grupo de las 760 personas afectadas por la \nCOVID-19 (100,00 %), el 62,36 % (474) fueron hombres y el \n37,64 % (286), mujeres, en una proporci\u00f3n hombre/mujer de \n1,65. Mientras que en el grupo de personas sin diagn\u00f3stico \nde COVID-19, que fueron 1488 (100,00 %), el 56,65 % (843) \nfueron mujeres y el 43,35 % (645), hombres. \nEn la figura 1 se muestra que el porcentaje de casos de \nla COVID-19 (66,32 %) es mayor a partir de los 40 a\u00f1os de \nedad, sobre todo en el grupo etario entre 40 y 59 a\u00f1os X 2 \n(38,82 %). Adem\u00e1s, entre los 60 y 79 a\u00f1os se encontr\u00f3 un mayor \nporcentaje de casos confirmados de COVID-19 (24,21 %) que de \npersonas sanas (11,97 %) ( p = 0,000), mientras que en el grupo \netario entre los 20 y 39 a\u00f1os de edad, hallamos m\u00e1s personas \nque no tuvieron la enfermedad frente a las que s\u00ed se infectaron \n(49,97 % vs. 32,63 %; p = 0,000).\nEl 86,00 % de las personas con COVID-19 proven\u00edan del \ncercado de Huancayo (49,25 %), de los distritos de El \nTambo (19,73 %), Chilca (17,36 %) y de otros distritos y provincias (13,66 %): todos los lugares est\u00e1n ubicados \na m\u00e1s de 3000 m s. n. m.  En la tabla 1 se muestra \nla frecuencia de personas afectadas por COVID-19 Figura 1. Frecuencia de COVID-19 seg\u00fan grupo etariosociodemogr\u00e1ficas (edad, sexo, ocupaci\u00f3n, procedencia), \nel antecedente de contacto, los s\u00edntomas y signos, \nhospitalizaci\u00f3n, comorbilidades, uso de ventilaci\u00f3n \nmec\u00e1nica y evoluci\u00f3n. \nEl diagn\u00f3stico para un caso confirmado de COVID-19 se \ndefine como una persona asintom\u00e1tica o con infecci\u00f3n \nrespiratoria aguda que presenta tos o dolor de garganta y al \nmenos uno o m\u00e1s de los siguientes s\u00edntomas y signos: fiebre, \ncefalea, dificultad para respirar y congesti\u00f3n nasal; y que \ntiene una prueba de laboratorio positiva para COVID-19, ya \nde reacci\u00f3n de la polimerasa transcriptasa reversa (RT-PCR) \ntomada de muestra nasofar\u00edngea y orofar\u00edngea y/o  una \nprueba r\u00e1pida de detecci\u00f3n de IgM, IgG o IgG/IgM (10). Un \ncontacto previo es una persona que ha estado en contacto \ndurante los dos d\u00edas anteriores y los 14 d\u00edas posteriores a la \naparici\u00f3n de s\u00edntomas con un caso probable o confirmado \nde COVID-19 (12,13). La defunci\u00f3n por COVID-19 es la muerte \nresultante de una enfermedad cl\u00ednicamente compatible en \nun caso confirmado de COVID-19 (12).\nLa t\u00e9cnica de recolecci\u00f3n de datos empleada fue el an\u00e1lisis \ndocumental, y como instrumento se utiliz\u00f3 un cuestionario \ndenominado ficha de investigaci\u00f3n cl\u00ednica epidemiol\u00f3gica \naplicado al ingreso al hospital para la atenci\u00f3n m\u00e9dica y \nel seguimiento correspondiente. Se registraron los datos \nde las variables de estudio y el resultado de la prueba \ndiagn\u00f3stica serol\u00f3gica y/o RT-PCR para COVID-19. \nAn\u00e1lisis estad\u00edstico \nLas variables categ\u00f3ricas se expresaron en frecuencias \ny porcentajes; y las variables num\u00e9ricas, en promedios \ny desviaci\u00f3n est\u00e1ndar. Para el an\u00e1lisis inferencial de los \ndatos se emplearon las pruebas de X 2 (para las variables \ncateg\u00f3ricas,) y t de Student, (para las variables continuas \npor tener los datos una distribuci\u00f3n normal). La asociaci\u00f3n \n 1.0532,6338,82\n24,21\n3,29 2,8949,97\n33,29\n11,97\n1,88\n0102030405060\n10 a 19 20 a 39 40 a 59 60 a 79 80 a 95PORCENT AJE (%)\nGRUPO ETARIO (a\u00f1os)CON CO VID-1 9 SIN CO VID-1 9\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1303An\u00edbal D\u00edaz-Lazo; Raul Montalvo Otivo; Ernesto Lazarte Nu\u00f1ez; \nEdinson Aquino Lopez\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.09Tabla 1. Frecuencia de contagio de la COVID-19 seg\u00fan ocupaci\u00f3n \nTabla 2. S\u00edntomas en pacientes con COVID-19En el grupo con COVID-19, se investig\u00f3 sobre el lugar en \nel que hubo un contacto previo con un caso confirmado \no sospechoso de COVID-19, por ser el posible foco de \ncontagio, y encontramos que el 18,28 % (139) de los \ncasos ocurri\u00f3 en el entorno familiar y el 10,26 % (78), \nen el trabajo; en el 71,46 % (543), no se estableci\u00f3 si existi\u00f3 \nun contacto previo con caso de COVID-19. La tabla 2 muestra que los s\u00edntomas m\u00e1s comunes fueron tos (70,26 %), malestar \ngeneral (57,63 %), fiebre (48,81 %), dificultad respiratoria \n(48,15 %) y dolor de garganta (44,21%). Tambi\u00e9n \nobservamos s\u00edntomas digestivos como diarrea (11,31 %), \nn\u00e1useas y/o v\u00f3mitos (9,21 %) y dolor abdominal (4,07 %) \nen menor porcentaje.\nOcupaci\u00f3n n=760\nN (%)\nAma de casa\nComercianteConductor, chofer o transportistaTrabajador de saludAgricultorAlba\u00f1ilEstudianteMilitar Polic\u00eda Nacional163146\n  66  63  27  21  19  18  1821,4419,21\n8,688,283,552,762,502,362,36\nEn la tabla 3 se muestra que las comorbilidades m\u00e1s frecuentes \nen los pacientes con COVID-19 fueron la obesidad (4,47 %), \ndiabetes mellitus  (2,76 %) e hipertensi\u00f3n arterial (1,31%). Las enfermedades respiratorias (1,30 %) y cardiovasculares \ncr\u00f3nicas (0,78 %) se presentaron en frecuencias bajas.\nS\u00edntomas n=760\nN (%)\nTosMalestar generalDificultad respiratoriaFiebreDolor de gargantaCefaleaDolor muscularDolor de pechoCongesti\u00f3n nasalDiarreaN\u00e1useas y/o v\u00f3mitosDolor de articulacionesDolor abdominalIrritabilidad y/o confusi\u00f3n534438371366336201\n180\n152130\n 86 70 37 31 1670,26\n57,63\n48,8148,1544,2126,4423,6820,0017,1011,31\n  9,21  4,86  4,07  2,10de acuerdo a su ocupaci\u00f3n. El 40,65 % de los casos \ncorresponde a las amas de casa (21,44 %) y comerciantes \n(19,21 %). A continuaci\u00f3n, el grupo que labora como \nconductor, chofer o transportista de veh\u00edculos (8,68 %); en cuarto lugar, los trabajadores de los establecimientos \nde salud (8,28 %), seguidos de los agricultores (3,55 %). \nEn menor frecuencia se contagiaron los militares (2,36 %) y \nlos polic\u00edas (2,36 %).Tabla 3. Comorbilidades en pacientes con COVID-19\nTabla 4. Factores asociados en pacientes fallecidos con COVID-19 (an\u00e1lisis univariado)En el 48,02 % de los casos (365 pacientes) se indic\u00f3 \nautoaislamiento en casa por no tener manifestaciones \ncl\u00ednicas; en el 51,98 % (395), los pacientes fueron \nhospitalizados por presentar s\u00edntomas y gravedad \nmoderada a severa. En el 7,36 % (56) el estado de gravedad \nera cr\u00edtico, por lo que requiri\u00f3 manejo en la Unidad de \nCuidados Intensivos y uso de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Un \ngrupo de pacientes falleci\u00f3 en la Emergencia. En esta serie \nse encontr\u00f3 una frecuencia de letalidad del 14,21 %. El \n69,44 % (75) fueron hombres, con una relaci\u00f3n de 2,2 en comparaci\u00f3n con las mujeres. El promedio de edad para \nlos fallecidos fue mayor (60,82 \u00b1 14.16 a\u00f1os), frente a la \nde los sobrevivientes (46,96 \u00b1 15,33 a\u00f1os)( p < 0,000). En \nla tabla 4, seg\u00fan el an\u00e1lisis univariado, se muestra que \nla edad de 60 a\u00f1os a m\u00e1s, la dificultad respiratoria, la \ndiarrea, la obesidad y el uso de terapia de ventilaci\u00f3n \nmec\u00e1nica estuvieron asociados a mayor frecuencia de \nmortalidad, mientras que la fiebre se consider\u00f3 como un \nfactor protector.\nComorbilidades n=760\nN (%)\nObesidad\nDiabetes mellitusHipertensi\u00f3n arterialEnfermedad cardiovascular cr\u00f3nicaAsma bronquial\nAntecedente de tuberculosis pulmonar\nArtrosis34\n2110\n 6 5 5\n 44,47\n2,76\n1,31\n0,78\n0,65\n0,650,52\nVariable Odds ratio \n(OR)IC a 95% Valor de p\nAspectos demogr\u00e1ficos  Edad > 60 a\u00f1os  Sexo masculinoS\u00edntomas  Tos  Malestar general  Fiebre  Dificultad respiratoria  Dolor de garganta  Cefalea  Dolor muscular\n  Dolor de pecho\n  Congesti\u00f3n nasal  DiarreaComorbilidades  Hipertensi\u00f3n arterial  Diabetes mellitus  ObesidadTerapia  Uso de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica4,741,59\n0,87\n0,890,382,380,960,870,761,131,240,74\n0,98\n0,371,84\n8,752,94-7,65\n0,96-2,64\n0,49-1,53\n0,53-1,490,23-0,641,42-3,990,57-1,61\n0,49-1,56\n0,40-1,430,59-2,150,63-2,470,29-1,90\n0,19-4,78\n0,07-1,890,78-4,65\n4,45-17,220,0000,071\n0,633\n0,6810,0000,0010,8860,6600,3970,7060,5240,541\n0,986\n0,2240,170\n0,000Caracterizaci\u00f3n cl\u00ednica y epidemiol\u00f3gica de los pacientes con COVID-19 \nen un hospital situado en la altura\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1303Tabla 5. Factores asociados en pacientes fallecidos con covid-19 (an\u00e1lisis multivariado)An\u00edbal D\u00edaz-Lazo; Raul Montalvo Otivo; Ernesto Lazarte Nu\u00f1ez; \nEdinson Aquino Lopez\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.09DISCUSI\u00d3N\nLa COVID-19 es una enfermedad respiratoria aguda con \nrepercusi\u00f3n sist\u00e9mica, altamente transmisible y que es \ncausada por el coronavirus del s\u00edndrome respiratorio agudo \nsevero (SARS-CoV-2) (14). La pandemia de la enfermedad \nde la COVID-19 est\u00e1 ocasionando un gran perjuicio en las \npersonas y en la sociedad; la respuesta conductual de \nla poblaci\u00f3n cumple un papel importante en mitigar la \npropagaci\u00f3n de la enfermedad (15). Seg\u00fan algunos estudios, \nel promedio de edad de los pacientes con COVID-19 oscila \nentre 45,7 y 55,6 a\u00f1os (16-18), y la frecuencia en hombres \nest\u00e1 entre entre 57,3 % y 72 % (16-20). En nuestra serie \nencontramos un promedio de edad de 49 a\u00f1os, y mayor \nfrecuencia de presencia de la enfermedad en hombres que \nen mujeres.\nLa prevalencia de la COVID-19 por sexo difiere entre \nlos pa\u00edses. En Espa\u00f1a, al inicio de la pandemia, fue m\u00e1s \nfrecuente en los hombres y luego, en las mujeres; a fines de \nabril del 2020, la mortalidad era la misma en hombres (67 %) \nque en mujeres (66 %) (21). Otros reportes muestran que los hombres experimentan una mayor gravedad y mortalidad \npor la COVID-19 (3,22-25). Las mujeres son m\u00e1s vulnerables a la \ninfecci\u00f3n por el SARS-CoV-2 entre los 30 y 60 a\u00f1os y la tasa de \nletalidad es m\u00e1s alta en hombres (hombres/mujeres entre 1,4 \ny 1,7) (26). En nuestra serie, la COVID-19 fue m\u00e1s frecuente en \nhombres que en mujeres, tanto en la prevalencia como en la \nmortalidad. Para explicar las diferencias atribuidas al sexo, \nexisten m\u00faltiples factores de tipo gen\u00e9tico, hormonal, \ninmunol\u00f3gico, molecular, social, conductual y de estilos de \nvida (24,25,27).\nLos datos sugieren que los hombres sufren cuadros m\u00e1s \nseveros que las mujeres, porque las comorbilidades \nasociadas a la COVID-19, como la hipertensi\u00f3n arterial, la \nenfermedad cardiovascular y la enfermedad pulmonar, son \nm\u00e1s prevalentes en ellos y, en muchos casos, se relacionan \nal h\u00e1bito de fumar y al consumo de alcohol (28). Los aspectos \ninmunol\u00f3gicos explican esta diferencia. Asimismo, se \nconsidera que las mujeres tienen, aproximadamente, un \n50 % m\u00e1s de probabilidades que los hombres de adoptar \ny practicar comportamientos adecuados de bioseguridad En el an\u00e1lisis multivariado, la edad de 60 a\u00f1os a m\u00e1s \n(OR = 4,74), la dificultad respiratoria (OR = 2,38) y el uso de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (OR = 8,75) estuvieron asociados a \nmayor riesgo de mortalidad (Tabla 5).\nVariable Odds ratio \n(OR)IC a 95% Valor de p\nAspectos demogr\u00e1ficos\n Edad > 60 a\u00f1os  Sexo masculinoS\u00edntomas  Tos\n  Malestar general\n  Fiebre\n  Dificultad respiratoria  Dolor de garganta  Cefalea  Dolor muscular\n  Dolor de pecho\n  Congesti\u00f3n nasal  DiarreaComorbilidades  Hipertensi\u00f3n arterial  Diabetes mellitus  ObesidadTerapia  Uso de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica4,74\n1,59\n0,87\n0,89\n0,38\n2,380,960,870,761,131,240,74\n0,98\n0,371,84\n8,752,94-7,65\n0,96-2,64\n0,49-1,53\n0,53-1,49\n0,23-0,64\n1,42-3,990,57-1,61\n0,49-1,56\n0,40-1,430,59-2,150,63-2,470,29-1,90\n0,19-4,78\n0,07-1,890,78-4,65\n4,45-17,220,000\n0,071\n0,633\n0,6810,0000,0010,8860,6600,3970,7060,5240,541\n0,986\n0,2240,170\n0,000(lavarse las manos, usar mascarillas y evitar el transporte \np\u00fablico) (15).\nEl periodo de incubaci\u00f3n de la enfermedad fue de 5 d\u00edas, \nen promedio; en todos los casos las manifestaciones se \ndesarrollaron en los 12 d\u00edas posteriores a la infecci\u00f3n (22,23,29). Los \ns\u00edntomas de la COVID-19 son extremadamente heterog\u00e9neos \ny var\u00edan de cuadros muy leves a de extrema gravedad (23,30). \nLos adultos mayores presentan un mayor riesgo de enfermarse \nde forma severa (30), con hipoxia significativa y s\u00edndrome de \ndistress de respiratorio (23). \nLas principales manifestaciones cl\u00ednicas de la COVID-19 son la \nfiebre (44 % a 98 %), tos (69 % a 82 %), disnea (19 % a 64 %), \nrinorrea (4 % a 24 %, dolor de garganta (5 % a 14 %), cefalea \n(5 % a 10 %), diarrea (2 % a 5 %), n\u00e1usea y/o v\u00f3mitos (1 % a \n5 %) y mialgia (11 % a 15%) (7,17,19,31-36). Tambi\u00e9n se describen \nperdida del olfato (40,0%) y del gusto (23,8%) (17,37). En nuestra \nserie los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes fueron similares a lo \nreportado: los pacientes presentaron tos (70,26 %), malestar \ngeneral (57,63 %), disnea (48,81 %), fiebre (48,15 %), dolor \nde garganta (44,21 %), cefalea (26,44 %), mialgia (23,68 %), \ndiarrea (11,31%) y n\u00e1usea y/o v\u00f3mitos (9,21 %). Algunos \nestudios se\u00f1alan que los pacientes graves y cr\u00edticos pueden \npresentar una fiebre baja o incluso no presentarla, lo que \npodr\u00eda evidenciar un sistema inmunol\u00f3gico disminuido \no deficiente (6,23), caracter\u00edstica que tambi\u00e9n se pudo \nobservar en nuestro estudio.  Otro dato importante de \nnuestra casu\u00edstica fue la disnea, que estar\u00eda relacionada \ncon un da\u00f1o pulmonar ocasionado por la COVID-19, \nprovocando inadecuada oxigenaci\u00f3n (23). \nTian et al. reportaron que el 73,3 % de los casos estudiados \neran leves; el 17,6%, graves; y el 5,0 % eran asintom\u00e1ticos (22). \nEn nuestro estudio, casi la mitad de los casos fueron leves, \ny el 7,36 % fueron casos cr\u00edticos. Los enfermos con cuadros \nleves se recuperaron en 2 semanas, aproximadamente;  \nmientras que los cuadros severos o graves mejoraron en 3 \na 6 semanas. \nLa presencia de comorbilidades asociadas a la \nCOVID-19 oscila entre 16 % y 50,5 %, entre ellas est\u00e1n \nla obesidad, hipertensi\u00f3n arterial, diabetes, enfermedad \ncardiovascular y cerebrovascular, c\u00e1ncer, enfermedad \nrenal cr\u00f3nica, asma, antecedente de tuberculosis e \nhipotiroidismo (7,16,19,38-40). En los pacientes con COVID-19, \nla prevalencia de hipertensi\u00f3n arterial est\u00e1 entre 4,5 % \ny 30 % (seg\u00fan el grupo etario, y se incrementa con la \nedad); la diabetes, entre 5 % y 32 %; la enfermedad \ncardiovascular, entre 1 % y 18 % (8,16,35,41,42); la obesidad, \nen 42,5% (40); y el asma, en 6,5 % (40). En nuestra serie, \nlas comorbilidades mostraron una baja frecuencia. Los \nantecedentes reportan que el 40 % de los enfermos requiri\u00f3 \nhospitalizaci\u00f3n, y en el 8 % necesit\u00f3 internarse en la unidad \nde cuidados intensivos (20). Nosotros encontramos que casi \nla mitad de los pacientes fueron hospitalizados y 7,36 % ingresaron en cuidados intensivos. \nLa frecuencia de mortalidad var\u00eda entre 2,3 % y 12,8 % en \ndiferentes pa\u00edses (8,20), se incrementa al aumentar la edad \ndel paciente, por lo que es un predictor de mortalidad, \nsobre todo para los hombres (43). La mortalidad es el \nmarcador m\u00e1s simple de vulnerabilidad ante la COVID-19 (43) \ny est\u00e1 incrementada en pacientes con comorbilidades (20,43). \nAsimismo, a medida que aumenta la edad, se observan \nformas m\u00e1s graves de enfermedad y con un riesgo mayor \nde mortalidad a partir de los 55 a\u00f1os (44), situaci\u00f3n muy \nsimilar a nuestra casu\u00edstica.\nSe ha reportado que la altitud podr\u00eda disminuir la tasa de \ninfecci\u00f3n y la mortalidad por la COVID-19 (45,46). De acuerdo \na Segovia-Ju\u00e1rez et al., a una gran altura, la infecci\u00f3n por \nCOVID-19 se reduce, mientras que la tasa de letalidad no \ndepende de la altitud; adem\u00e1s, no reportan diferencias \nsignificativas entre la frecuencia de letalidad entre varones \ny mujeres, seg\u00fan niveles de altitud (47). Cano-P\u00e9rez et al. \nsugieren que las grandes altitudes pueden inducir una \ndisminuci\u00f3n en la tasa de letalidad de la COVID-19 (48). Por \notro lado, Wolcott et al. han reportado un incremento de la \nmortalidad a m\u00e1s de 2000 m s. n. m. en varios condados de \nEstados Unidos de Norteam\u00e9rica, as\u00ed como en M\u00e9xico, en \ncomparaci\u00f3n con lugares ubicados por debajo de los 1500 \nm s. n. m., lo que es m\u00e1s frecuente en hombres mexicanos \nmenores de 65 a\u00f1os (49). Encontramos una tasa de letalidad \nm\u00e1s alta en los varones a partir de 50 a\u00f1os; sin embargo, \nen el an\u00e1lisis multivariado no hubo diferencia significativa \nentre varones y mujeres.\nExisten factores de riesgo relacionados a la letalidad en \nla COVID-19 tales como la diabetes de inicio temprano, \nobesidad, enfermedad pulmonar obstructiva, edad \navanzada, hipertensi\u00f3n arterial, inmunosupresi\u00f3n y \nenfermedad renal cr\u00f3nica (50). Se ha reportado un incremento \nde la mortalidad con la edad avanzada (OR = 2,15), sexo \nmasculino (OR = 1,97) e historia de diabetes (OR = 2,34) (51).  \nZheng et al. reportan varios factores de riesgo asociados al \npron\u00f3stico de la COVID-19 como hipertensi\u00f3n (OR = 2,72), \ndiabetes (OR = 3,25), enfermedad cardiovascular (OR = 5,19) \ny enfermedad respiratoria (OR = 5,15). Asimismo, la edad \nmayor a 65 a\u00f1os (OR = 6,01), el sexo masculino (OR = 1,77) \ny el consumo de tabaco (OR = 2,04) se relacionan a un mayor \nriesgo de desarrollar una enfermedad severa (52). La disnea \n(OR = 4,16) se asocia a la progresi\u00f3n de la enfermedad y \na una elevada mortalidad (52,53), mientras que la presencia \nde fiebre (OR = 0,56) puede traducir una protecci\u00f3n al \npaciente con COVID-19 para evitar el desarrollo de un cuadro \ngrave (52). En nuestra serie encontramos hallazgos similares \nrespecto a la disnea (OR = 2,38) y la fiebre (OR = 0,38).\nLas limitaciones de este estudio fueron la falta de \nseguimiento de los pacientes con diagn\u00f3stico de COVID-19 \npor un periodo m\u00e1s prolongado, no haber contado con Caracterizaci\u00f3n cl\u00ednica y epidemiol\u00f3gica de los pacientes con COVID-19 \nen un hospital situado en la altura\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1303un grupo de estudio comparativo en ciudades situadas a \nmenor altitud y no emplear las pruebas moleculares para \nidentificar a los pacientes enfermos.\nSe concluye que la enfermedad de la COVID-19 es m\u00e1s \nfrecuente en los hombres que en las mujeres, y los grupos \nm\u00e1s afectados por esta enfermedad son las amas de \ncasa y los comerciantes. Las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas m\u00e1s \nfrecuentes fueron tos, malestar general, fiebre, dificultad \nrespiratoria y dolor de garganta. La obesidad, hipertensi\u00f3n \narterial y diabetes mellitus  fueron las comorbilidades m\u00e1s \ncomunes, pero se encontraban en un porcentaje bajo; \nmientras que la  edad avanzada, la dificultad respiratoria y \nel uso de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica se asociaron a mayor riesgo \nde letalidad. El mejor m\u00e9todo de control de la  propagaci\u00f3n \nde la enfermedad es la prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n, la \ndetecci\u00f3n precoz del virus y la identificaci\u00f3n de protocolos \nde tratamientos exitosos.\nContribuciones de autor\u00eda: ADL particip\u00f3 en el dise\u00f1o del \nestudio, recolecci\u00f3n de datos, an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de \nlos datos, en la redacci\u00f3n del manuscrito y aprob\u00f3 la versi\u00f3n \nfinal. RMO se encarg\u00f3 del dise\u00f1o del estudio, recolecci\u00f3n \nde los datos, interpretaci\u00f3n de los datos y aprob\u00f3 la versi\u00f3n \nfinal. ELN particip\u00f3 en el dise\u00f1o del estudio, interpretaci\u00f3n \nde los datos y aprob\u00f3 la versi\u00f3n final. EAL estuvo a cargo \ndel dise\u00f1o, recolecci\u00f3n de datos y aprob\u00f3 la versi\u00f3n final.\nFuentes de financiamiento: Este art\u00edculo ha sido \nfinanciado por los autores. \nConflicto de inter\u00e9s: Los autores declaran no tener \nconflicto de intereses.\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n1. Jiang F , Deng L, Zhang L, Cai Y , Cheung CW, Xia Z. Review of the \nclinical characteristics of coronavirus disease 2019 (COVID-19). J \nGen Intern Med. 2020; 35(5): 1545-9.   \n2. Yan-Rong G, Qing-Dong C, Zhong-Si H, Yuan-Yang T , Shou-Deng C, \nHong-Jun J, et al. The origin, transmission, and clinical therapies \non coronavirus disease 2019 (COVID-19) outbreak - an update on \nthe status. Mil Med Res. 2020; 7(1): 11.\n3. Gebhard C, Regitz-Zagrosek V, Neuhauser HK, Morgan R, Klein SL. \nImpact of sex and gender on COVID-19 outcomes in Europe. Biol \nSex Differ. 2020; 11: 29. \n4. Pascarella G, Strumia A, Piliego C, Bruno F , Buono RD, Costa F , \net al. COVID-19 diagnosis and management: a comprehensive \nreview. J Intern Med. 2020; 288(2): 192-206.\n5. Shi Y , Wang G, Cai X-P , Deng J-W, Zheng L, Zhu H-H, et al. An \noverview of COVID-19. J Zhenjiang Univ Sci B. 2020; 21(5): 343-60.\n6. Li H, Liu S-M, Yu X-H, Tang S-L, Tang C-K. Coronavirus disease \n2019 (COVID-19): current status and future perspectives. Int J \nAntimicrob Agents. 2020; 55(5): 105951.\n7. Ge H, Wang X, Yuan X, Xiao G, Wang  Deng T , et al. The \nepidemiology and clinical information about COVID-19. Eur J Clin \nMicrobiol Infect Dis. 2020; 39(6): 1011-9.\n8. Tadic M, Cuspidi C, Mancia G, Dell\u2019Oro R, Grassi G.  COVID-19, hypertension and cardiovascular diseases: Should we change the \ntherapy?. Pharmacol Res. 2020; 158: 104906.   \n9. Ministerio de Salud. Alerta epidemiol\u00f3gica ante riesgo de \nintensificaci\u00f3n de la transmisi\u00f3n comunitaria de COVID-19 \nen el periodo post cuarentena, en el Per\u00fa [Internet]. Lima; \n2020.  Disponible en: https://www.dge.gob.pe/portal/docs/\nalertas/2020/AE019.pdf \n10. Hoffman T , Nissen K, Krambich J, R\u00f6nnberg B, Akaberi D, \nEsmaeilzadeh M, et al. Evaluation of a COVID-19 IgM and IgG \nrapid test; an efficient tool for assessment of past exposure to \nSARS-CoV-2. Infect Ecol Epidemiol. 2020; 10(1): 1754538.\n11. Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica. Per\u00fa: factores \nde riesgo asociados a complicaciones por COVID-19. ENDES 2018-\n2019 [Internet]. Lima: 2020. Disponible en: https://www.inei.\ngob.pe/media/MenuRecursivo/publicaciones_digitales/Est/\nLib1738/libro.pdf\n12. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Definiciones de casos \npara la vigilancia COVID-19 \u2013 16 de diciembre del 2020 [Internet]. \nOPS; 2020. Disponible en: https://www.paho.org/es/temas/\ncoronavirus/brote-enfermedad-por-coronavirus-covid-19/\ndefiniciones-casos-para-vigilancia \n13. Escobar G, Matta J, Ayala R, Amado J. Caracter\u00edsticas \nepidemiol\u00f3gicas de pacientes fallecidos por COVID-19 en un \nHospital Nacional de Lima, Peru. Rev Fac Med Hum. 2020; 20(2): \n180-5.\n14. Tenda ED, Yulianti M, Asaf MM, Yunus RE, Septiyanti W, Wulani \nV, et al. The importance of chest CT Scan in COVID-19. Acta Med \nIndones. 2020: 52(1): 68-73. \n15. Moran KR, Del Valle SY . A meta-analysis of the association \nbetwween gender and protective behaviors in response to \nrespiratory epidemics and pandemics. PLoS One. 2016; 11(10): \ne0164541.\n16. Guan W-J, Liang W-H, Zhao Y , Liang H-R, Chen Z-S, Li Y-M, et al. \nComorbidity and its impact on 1590 patients with COVID-19 in \nChina: a nationwide analysis. Eur Respir J. 2020; 55(5): 2000547.\n17. Yusuf MMF , Garad MY , Mohamed AA, Adam AB. Loss of taste \nand smell are common clinical characteristics of patients with \nCOVID-19 in Somalia: A retrospective double centre study.  Infec \nDrug Resist. 2020; 13: 2631-5.    \n18. Zhang J, Wang X, Jia X, Li J, Hu K, Chen G, et al. Risk factors for \ndisease severity, unimprovement, and mortality in COVID-19 patients \nin Wuhan, China. Clin Microbiol Infect. 2020; 26(6): 767-72.  \n19. Guzman-Del Giudice OE, Lucchesi-V\u00e1squez EO, Trelles-De \nBela\u00fande M, Pinedo-Gonzales RH, Daly A, et al. Caracter\u00edsticas \ncl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de 25 casos de COVID-19 atendidos en \nla Cl\u00ednica Delgado de Lima. Rev Soc Per Med Interna. 2020; 33(1): \n15-24.\n20. Zhang G, Hu C, Luo L, Fang F , Chen Y , Li J, et al. Clinical features \nand short-term outcoms of 221 patients with COVID-19 in Wuhan, \nChina. J Clin Virol. 2020; 127: 104364.  \n21. Cantero MTR. Las estad\u00edsticas sanitarias y la invisibilidad por \nsexo y de g\u00e9nero durante la epidemia de COVID-19. Gac Sanit. \n2021; 35(1): 95-8. \n22. Mukherjee S, Pahan K. Is COVID-19 Gender-sensitive?. J \nNeuroimmune Pharmacol. 2021; 1-10. \n23. Gadi N, Wu SC, Spihlman AP , Moulton VR. What\u2019s sex got to do \nwith COVID-19? Gender-based differences in the host immune \nresponse to coronaviruses. Front Immunol. 2020; 11: 2147. \n24. Mangia C, Russo A, Civitelli S, Gianicolo EAL. Sex/gender \ndifferences in COVID-19 lethality: what the data say, and do not \nsay. Epidemiol Prev. 2020; 44 (5-6 Suppl. 2): 400-6.  \n25. Pradhan A, Olsson P-E. Sex differences in severity and mortality \nfrom COVID-19: are males more vulnerable?. Biol Sex Differ. An\u00edbal D\u00edaz-Lazo; Raul Montalvo Otivo; Ernesto Lazarte Nu\u00f1ez; \nEdinson Aquino Lopez\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.092020; 11(1): 53. \n26. Hall KS, Samari G, Garbers S, Casey SE, Diallo DD, Orcutt M, et al. \nCentring sexual and reproductive health and justice in the global \nCOVID-19 response. Lancet. 2020; 395(10231): 1175-7.\n27. Tian S, Hu N, Lou J, Chen K, Kang X, Xiang Z, et al. Characteristics \nif COVID-19 infection in Beijing. J Infect. 2020; 80(4): 401-6.  \n28. Yuki K, Fujiogi M, Koutsogiannaki S. COVID-19 pathophysiology: A \nreview. Clin Immunol. 2020; 215: 108427.     \n29. Lauer SA, Grantz KH, Bi Q, Jones FK, Zheng Q, Meredith HR, et \nal. The incubation period of coronavirus disease 2029 (COVID-19) \nfrom publicly reported confirmed cases: Estimation and \nApplication. Ann Intern Med. 2020: M20-0504.\n30. Frater JL, Zini G, d\u2019Onofrio G, Rogers HJ. COVID-19 and clinical \nhematology laboratory. Int J Lab Hematol. 2020; 42(Suppl. 1): \n11-8.\n31. Du R-H, Liang L-R, Yang C-Q, Wang W, Cao T-Z, Li M, et al. \nPredictors of mortality for patients with COVID-19 pneumonia \ncaused by SARS-CoV-2: a prospective cohort study. Eur Respir J. \n2020; 55(5): 2000524. \n32. Guan W, Ni Z, Hu Y , Liang W, Ou C, He J, et al. Clinical \ncharacteristics of coronavirus disease 2019 in China. N Engl J \nMed. 2020; 382: 1708-20. \n33. Chen N, Zhou M, Dong X, Qu J, Gong F , Han Y , et al. Epidemiological \nand clinical characteristics of 99 cases of 2019 novel coronavirus \npneumonia in Wuhan, China: a descriptive study. Lancet. 2020; \n395(10223): 507-13.\n34. Shi H, Han X, Jiang N, Cao Y , Alwalid O, Gu J, et al. Radiological \nfindings from 81 patients with COVID-19 pneumonia in Wuhan, \nChina: a descriptive study. Lancet Infect Dis. 2020; 20(4): 425-34.  \n35. Huang C, Wang Y , Li X, Ren L, Zhao J, Hu Y , et al. Clinical features \nof patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan, China. \nLancet. 2020; 395(10223): 497-506.\n36. Lai CL, Shih TP , Ko WC, Tang HJ, Hsuch PR. Severe acute \nrespiratory syndrome coronavirus 2 (SARS-CoV-2) and Coronavirus \ndisease-2019 (COVID-19): The epidemic and the challenges. Int J \nAntimicrob Agents. 2020; 55(3): 105924.\n37. Kabir T , Uddin S, Hossain F , Abdulhakim J, Alam A, Asrhaf G., et al. \nnCOVID-19 pandemic: from molecular pathogenesis to potential \ninvestigational therapeutics. Front Cell Dev Biol. 2020; 8: 616.\n38. Yang C-L, Qiu X, Zeng Y-K, Jiang M, Fan H-R, Zhang Z-M. \nCoronavirus disease 2019: a clinical review. Eur Rev Med \nPharmacol Sci. 2020; 24 (8): 4585-96. \n39. Huang C, Wang Y , Li X, Ren L, Zhao J, Hu Y , et al. Clinical features \nof patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan, China. \nLancet. 2020; 395(10223): 497-506.\n40. Mej\u00eda F , Medina C, Cornejo E, Morello E, V\u00e1squez S, Alave J, et \nal. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y factores asociados a mortalidad en \npacientes adultos hospitalizados por COVID-19 en un hospital \np\u00fablico de Lima, Per\u00fa. Preprints Scielo. 2020.  \n41. Yang X, Yu Y , Xu J, Shu H, Xia J, Liu H, et al. Clinical course and \noutcomes of critically ill patients with SARS-CoV -2 pneumonia \nin Wuhan, China: a single-centered, retrospective, observational \nstudy. Lancet Resp Med. 2020; 8(5): 475-81.\n42. Llaro-S\u00e1nchez MK, Gamarra-Villegas BE, Campos-Correa KE. \nCaracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas y an\u00e1lisis de sobrevida en \nfallecidos por COVID-19 atendidos en establecimientos de la Red \nSabogal Callao. 2020. Horiz Med. 2020; 20(2): e1229.\n43. Blagosklonny M. From causes of aging to death from COVID-19. \nAging (Albany NY). 2020; 12(11): 10004-21.\n44. Uddin M, Mustafa F , Rizvi TA, Loney T , Suwaidi HA, AL-Marzouqi \nAH, et al. SARS-CoV-2/COVID-19: Viral genomics epidemiology \nvaccines and therapeutic interventions. Viruses. 2020; 12(5): \n526.Caracterizaci\u00f3n cl\u00ednica y epidemiol\u00f3gica de los pacientes con COVID-19 \nen un hospital situado en la altura\n\u00a9 La revista. Publicado por Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Per\u00fa.\n  Licencia de Creative Commons Art\u00edculo en acceso abierto\nbajo t\u00e9rminos de Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional.\n(http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)\nORCID iDs\nAn\u00edbal D\u00edaz-Lazo                           \n  https://orcid.org/0000-0002-9282-9435\nRaul Montalvo Otivo                      \n  https://orcid.org/0000-0003-0227-8850\nErnesto Lazarte Nu\u00f1ez                 \n  https://orcid.org/0000-0002-7025-6998\nEdinson Aquino Lopez                   \n  https://orcid.org/0000-0002-1241-9250Correspondencia: \nAnibal Diaz-Lazo\nDirecci\u00f3n: Calle Ricardo Palma N\u00ba 553, Urb. Ingenier\u00eda. \nLima, Per\u00fa. \nTel\u00e9fono: 51-481 0838. \nCorreo electr\u00f3nico: andiaz1612@hotmail.com45. Accinelli RA, Leon-Abarca JA. At high altitude COVID-19 is less \nfrequent the experience of Peru. Arch Bronconeumol. 2020; \n56(11): 760-1.\n46. Quevedo-Ramirez A, Al-Kassab-Cordova A, Mendez-Guerra C, \nCornejo-Venegas G, Alva-Chavez KP . Altitude and excess mortality \nduring COVID-19 pandemic in Peru. Respir Physiol Neurobiol. \n2020; 281: 103512.\n47. Segovia-Juarez J, Castagnetto JM, Gonzales GF . High altitude \nreduces infection rate of COVID-19 but no case fatality rate. \nRespir Physiol Neurobiol. 2020; 281: 103494.\n48. Cano-P\u00e9rez E, Torres-Pacheco J, Fragozo-Ramos MC, Garc\u00eda-D\u00edaz \nG, Montalvo-Varela E, Pozo-Palacios JC. Negative correlation \nbetween altitude and the COVID-19 pandemic in Colombia: a \npreliminary report. Am J Trop Hyg. 2020; 103(6): 2347-9. \n49. Woolcott OO, Bergman RN. Mortality attributed to COVID-19 in \nhigh altitude populations. High Alt Med Biol. 2020; 21(4): 409-16.  \n50. Bello-Chavolla OY , Bahena-L\u00f3pez JP , Antonio-Villa NE, Vargas-\nV\u00e1squez A, Gonz\u00e1les-D\u00edaz A, M\u00e1rquez-Salinas A, et al. Predicting \nmortality due to SARS-CoV-2: A mechanistic score relating obesity \nand diabetes to COVID-19 outcomes in Mexico. J Clin Endocrinol \nMetab. 2020; 105(8): dgaa346.\n51. Yu C, Lei Q, Li W, Wang X, Liu W, Fan X, et al. Clinical \ncharacteristics, associated factors, and predicting COVID-19 \nmortality risk: A retrospective study in Wuhan, China. Am J Prev \nMed. 2020; 59(2): 168-75.\n52. Zheng Z, Peng F , Xu B, Zhao J, Liu H, Peng J, et al. Risk factors of \ncritical & mortal COVID-19 cases: A systematic literature review \nand meta-analysis. J Infect. 2020; 81(2): e16-25.\n53. Shi L, Wang Y , Wang Y , Duan G, Yang H. Dyspnea rather than fever \nis a risk factor for predicting mortality in patients with COVID-19. \nJ Infect. 2020; 81(4): 647-9. \nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e13031 Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Facultad de Medicina Humana, Centro de Investigaci\u00f3n de Medicina Tradicional y Farmacolog\u00eda. \nLa Molina, Lima, Per\u00fa.\n2 Sociedad Cient\u00edfica de Estudiantes de Medicina de la Universidad de San Mart\u00edn de Porres (SOCIEM-USMP). La Molina, Lima, Per\u00fa.\n3 Sociedad Peruana de Farmacolog\u00eda y Terap\u00e9utica Experimental (SOPFARTEX). San Borja, Lima, Per\u00fa.\na M\u00e9dico Cirujano.\nb Estudiante de Medicina Humana.\nc Doctor en Medicina.\n* Autor corresponsal.Reporte de consumo de plantas medicinales en gestantes del Centro de Salud Vi\u00f1a \nAlta, La Molina. Lima, Per\u00fa \nEchevarr\u00eda-Merino H 1,a; Flores-Asenjo W 1,a; Garay-Ortega J 1,a; Roca-Moscoso MA 1,2,b; Salazar-Granara A* 1,3,c \nRESUMEN\nEl objetivo de este trabajo fue conocer la frecuencia y la manera en que las plantas medicinales son empleadas por las \ngestantes del Centro de Salud Vi\u00f1a Alta del distrito de La Molina. En el estudio participaron veintiuna gestantes, quienes \nrespondieron una encuesta, validada por expertos, sobre el uso de plantas medicinales. Se demostr\u00f3 que el 86,00 % \nde las gestantes utilizaron plantas medicinales, y que 67,00 % no consult\u00f3 con un m\u00e9dico sobre su empleo. La manera \nm\u00e1s frecuente de consumo de las plantas medicinales fue la v\u00eda oral, en forma de infusiones. Las plantas medicinales \nm\u00e1s utilizadas fueron manzanilla, perejil, eucalipto, boldo, aloe, menta y ruda; y algunas de ellas mostraron efecto \nteratog\u00e9nico, estimulante uterino, abortivo, entre otros. Es necesario conocer la cantidad real y la manera m\u00e1s frecuente \nen que las gestantes consumen las plantas medicinales, con la finalidad de clasificar estos productos de acuerdo al nivel \nde seguridad que ofrecen y promover el uso racional de la medicina tradicional para contribuir en la salud p\u00fablica.\nPalabras clave: Plantas medicinales; Mujeres embarazadas; Teratog\u00e9nesis; Abortivos (Fuente: DeCS BIREME). \nReport on the use of medicinal plants among pregnant women treated at the \nCentro de Salud Vi\u00f1a Alta, La Molina. Lima, Peru\nABSTRACT\nThis research aimed to find out the frequency and ways of using medicinal plants by pregnant women treated at the \nCentro de Salud Vi\u00f1a Alta, located in La Molina district. Twenty-one (21) pregnant women voluntarily participated in \nthe study, where they were administered an expert-validated survey regarding the use of medicinal plants. The results \nshowed that 86 % of the pregnant women used medicinal plants and 67 % did not ask their doctor before using them. The \nmost frequent way of using the medicinal plants was by oral intake as herbal teas. The most widely used medicinal plants \nwere chamomile, parsley, eucalyptus, boldo, aloe, mint and rue, some of which produced a teratogenic effect, uterine \nstimulant action, abortifacient effect, among others. It is necessary to know the actual quantity and most frequent way \nof using medicinal plants by pregnant women to classify these products as for its safety level and promote the rational use \nof traditional medicine to contribute to public health.\nKeywords: Plants, medicinal; Pregnant women; Teratogenesis; Abortifacient agents (Source: MeSH NLM).\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1310ORIGINAL BREVEhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.10INTRODUCCI\u00d3N\nEl uso de medicamentos durante la gestaci\u00f3n presenta \nuna serie de limitaciones debido al escaso conocimiento \nde la farmacocin\u00e9tica y farmacodinamia en esta etapa de \nvida de la mujer, ya que el proceso de s\u00edntesis de un nuevo \nf\u00e1rmaco excluye, por \u00e9tica, a las gestantes.\nOtro aspecto a considerar es la exposici\u00f3n del nuevo ser \na la acci\u00f3n del medicamento, lo que se denomina efecto \nterat\u00f3geno potencial. Este efecto se presenta cuando \nse expone al feto a un determinado producto, como un \nf\u00e1rmaco, en las etapas tempranas de la gestaci\u00f3n, lo que \npuede provocar abortos, embriotoxicidad o fetotoxicidad. \nEstas \u00faltimas se manifiestan como malformaciones \ncong\u00e9nitas, autismo, c\u00e1ncer, entre otros. Por ello, si un \nmedicamento se emplea durante el embarazo, debe ser \nbajo la prescripci\u00f3n y control del m\u00e9dico tratante (1).\nUna investigaci\u00f3n multic\u00e9ntrica que incluye Europa, \nAm\u00e9rica del Norte, Australia, Asia y Sudam\u00e9rica revela que \nlas mujeres gestantes utilizan las plantas medicinales con \nfrecuencia, en un rango de 4,3 % hasta 69 % (2). Como se \nsabe, estos productos tienen propiedades farmacol\u00f3gicas y \nson de f\u00e1cil acceso para la poblaci\u00f3n por poseer m\u00faltiples \nusos y diversas presentaciones (3).\nLas propiedades de una planta medicinal se deben a \ndiversos metabolitos secundarios en su composici\u00f3n, \nlo cual es reconocido por la Organizaci\u00f3n Mundial de \nla Salud (OMS), instituci\u00f3n que tambi\u00e9n promueve el \nuso racional de las terapias procedentes de la medicina \ntradicional, la generaci\u00f3n de evidencia acerca de sus usos \ny la reglamentaci\u00f3n de su empleo por la poblaci\u00f3n (4,5). Por \notra parte, aunque en el Per\u00fa existe una ley que regula \nel comercio de las plantas medicinales (6), en la realidad \nel acceso a ellas se da de manera formal e informal (7,8), y \nest\u00e1n disponibles en supermercados, farmacias, mercados \nde barrio, ambulantes, etc. (9).En este contexto, se suman estudios que demostraron \nefectos teratog\u00e9nicos e inducci\u00f3n de abortos de plantas \ncomo la alfalfa, el aloe, cal\u00e9ndula, chinchona, ginger , \nvaleriana, ruda, boldo, entre otros (10-12). Por esto, ya que \nla gestaci\u00f3n es una etapa muy especial en la vida de una \nmujer, y que se podr\u00eda incurrir en pr\u00e1cticas emp\u00edricas \npara el cuidado de su salud sin consultar al m\u00e9dico (13), \nel presente estudio preliminar indag\u00f3 acerca del uso de \nplantas medicinales en un grupo de gestantes residentes de \nLa Molina en Lima, Per\u00fa.\nEL ESTUDIO\nEstudio de corte transversal acerca del uso y la forma de \nempleo de plantas medicinales por parte de las mujeres \nembarazadas atendidas en el Centro de Salud Vi\u00f1a Alta del \ndistrito de La Molina, en la regi\u00f3n Lima (Per\u00fa), entre junio y \noctubre del 2014. Se emple\u00f3 una encuesta mixta, validada \npor expertos, con preguntas sobre la etapa de gestaci\u00f3n, \nel uso y formas de empleo de las plantas medicinales. El \nmuestreo fue no probabil\u00edstico e incluy\u00f3 a 21 gestantes \nmayores de 18 a\u00f1os que participaron luego de firmar el \nconsentimiento informado. El estudio fue aprobado por \nel Instituto de Investigaci\u00f3n de la Facultad de Medicina \nHumana de la Universidad de San Mart\u00edn de Porres.\nEn la tabla 1 se muestra que el 86,00 % (n = 18) de las \ngestantes consumieron plantas medicinales. Seg\u00fan el \nperiodo de gestaci\u00f3n, la distribuci\u00f3n de empleo de este \nproducto fue la siguiente:  5,00 % en el primer trimestre \n(n = 1) 33,00 % en el segundo (n = 7) y 62,00 % en el \ntercero (n = 13). Asimismo, se reporta que el 78,00 % de \nlas gestantes no consultan a su m\u00e9dico para emplear las \nplantas medicinales (n = 14). Adem\u00e1s, se observ\u00f3 que las \nfuentes de informaci\u00f3n para el uso de la planta medicinal \nfueron la familia en el 78,00 % de los casos (n = 14); los \nm\u00e9dicos, 11,00 % (n = 2); la televisi\u00f3n, 11,00 % (n = 2); los \nvecinos, 11,00 % (n = 2); y la radio, 6,00 % (n = 1).\nTabla 1. Caracter\u00edsticas de las gestantes del centro de salud Vi\u00f1a Alta, La Molina, Lima-Per\u00fa\n\u00cdtem de estudio N.\u00ba  de \nmencionesPorcentaje \n(%)\nConsumo de plantas medicinales\nS\u00ed  NoConsulta al m\u00e9dico uso de plantas medicinalesS\u00ed  \nNoFuente de informaci\u00f3n de las plantas medicinalesFamiliaM\u00e9dicoTelevisi\u00f3nVecinosRadioPeriodo de gestaci\u00f3nPrimer trimestreSegundo trimestre Tercer trimestre18\n3\n4\n1414\n2\n221\n1\n7\n1386,00\n14,00\n22,00\n78,0078,00\n11,0011,0011,00\n6,00\n  5,00\n33,0062,00Echevarr\u00eda-Merino H; Flores-Asenjo W; Garay-Ortega J; \nRoca-Moscoso MA; Salazar-Granara AFuente: encuesta del estudio.\nFuente: encuesta del estudio.\n\u00cdtem de estudio N.\u00ba  de \nmencionesPorcentaje \n(%)\nConsumo de plantas medicinales\nS\u00ed  NoConsulta al m\u00e9dico uso de plantas medicinalesS\u00ed  NoFuente de informaci\u00f3n de las plantas medicinalesFamiliaM\u00e9dicoTelevisi\u00f3nVecinosRadioPeriodo de gestaci\u00f3nPrimer trimestreSegundo trimestre Tercer trimestre18\n3\n4\n1414\n2\n2\n2\n1\n1\n7\n1386,0014,00\n22,00\n78,00\n78,00\n11,00\n11,0011,00\n6,00\n  5,00\n33,0062,00\n\u00cdtem de estudio N.\u00ba  de \nmencionesPorcentaje \n(%)\nConsumo de plantas medicinales\nS\u00ed  NoConsulta al m\u00e9dico uso de plantas medicinalesS\u00ed  NoFuente de informaci\u00f3n de las plantas medicinales\nFamilia\nM\u00e9dicoTelevisi\u00f3nVecinosRadio\nPeriodo de gestaci\u00f3n\nPrimer trimestre\nSegundo trimestre \nTercer trimestre18\n3\n4\n14\n14\n2\n221\n1\n7\n1386,00\n14,00\n22,00\n78,00\n78,00\n11,0011,0011,00\n6,00\n  5,00\n33,00\n62,00\nLas plantas medicinales que se consumieron con mayor \nfrecuencia durante la gestaci\u00f3n fueron manzanilla, en el \n32,00 %  de la poblaci\u00f3n (n = 16); perejil, 20,00 % (n = 10); y \neucalipto, 16,00 % (n = 8). Asimismo, las principales formas farmac\u00e9uticas empleadas fueron la infusi\u00f3n en el 52,00 % de \ncasos (n = 20); la cocci\u00f3n, 26,00 % (n = 10); y el ung\u00fcento, \n13,00 % (n = 5)(Tabla 2).\nTabla 2. Plantas medicinales y formas uso empleadas por un grupo de gestantes del centro de salud Vi\u00f1a Alta, La Molina, Lima-Per\u00fa\n\u00cdtem de estudio N.\u00ba  de \nmencionesPorcentaje \n(%)\nPlantas medicinales\nManzanilla (Matricaria chamomilla )\nPerejil (Petroselinum crispum)Eucalipto (Eucalyptus globulus)Boldo (Peumus boldus)S\u00e1bila (Aloe vera) Menta (Mentha piperita)Ruda (Ruta graveolens)Formas de usoInfusi\u00f3nCocci\u00f3n\nUng\u00fcento\nInhalaci\u00f3n\nExtracto16\n10\n86\n4\n3\n2\n2010\n53132,0020,0016,0012,00\n  8,00  6,00  4,00\n52,0026,0013,00\n  6,00  3,00\nDISCUSI\u00d3N\nEn este estudio la frecuencia de uso de plantas durante la \ngestaci\u00f3n fue de 86,00 % (n = 18). Un estudio multic\u00e9ntrico \nque incluy\u00f3 9459 gestantes de pa\u00edses de Europa, Asia, \nAustralia, Norteam\u00e9rica y Sudam\u00e9rica mostr\u00f3 un rango de \nfrecuencia de 4,3 % a 69 %.  El 17,9 % correspondi\u00f3 a la \npoblaci\u00f3n de Sudam\u00e9rica, y de este grupo, 18 participantes proven\u00edan de Per\u00fa; esta investigaci\u00f3n fue hecha mediante \nencuestas v\u00eda la p\u00e1gina web de la OTIS (del ingl\u00e9s, \nOrganization of Teratology Information Specialists ). Por \notra parte, un estudio reporta una frecuencia de uso de \n81 % en las gestantes de Italia; 69,5 %, en Rusia; 67,5 %, en \nNigeria; y 56,8 %, en Brasil (2,14).Reporte de Consumo de plantas medicinales en gestantes del Centro de \nSalud Vi\u00f1a Alta, La Molina, Lima-Peru\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1310Respecto a la forma de uso y administraci\u00f3n de las plantas \nmedicinales en las gestantes, en este estudio, la principal v\u00eda \ne ingesta fue oral, como infusi\u00f3n y cocci\u00f3n. Estos resultados \nson similares a los obtenidos en trabajos de Colombia, Brasil \ny Uganda (15-17). La ingesta por v\u00eda oral implica un potencial \nefecto sist\u00e9mico de la planta medicinal, posibilitando la \naparici\u00f3n de efectos teratog\u00e9nicos u abortivos, adem\u00e1s de \ninteracciones farmacol\u00f3gicas no deseadas. (10-12,18).\nUn punto importante es el asesoramiento sobre el \nuso de la planta medicinal durante la gestaci\u00f3n. \nObservamos que el m\u00e9dico no es la fuente consultada \npara este fin, sino la familia, hecho que se reporta en \notras investigaciones (2,17,19). En nuestra investigaci\u00f3n, \nla manzanilla es la planta medicinal m\u00e1s utilizada por las \nparticipantes, al igual que en otros estudios (2,10,14,18). Durante \nla gestaci\u00f3n, el consumo moderado del t\u00e9 de manzanilla \nes seguro; sin embargo, la ingesta repetida de grandes \ncantidades podr\u00eda estimular al \u00fatero y ocasionar el cierre \nprematuro del conducto arterioso en el feto. La s\u00e1bila y la \nruda pueden estimular al \u00fatero y ser abortivos. La menta \nprovocar\u00eda un sangrado uterino (efecto emenagogo). El \nboldo ha mostrado ser un potencial terat\u00f3geno y abortivo \nen ratas pre\u00f1adas, y comparte esta \u00faltima acci\u00f3n con el \neucalipto; mientras que no se han reportado estos efectos \nen el perejil (11,12,20).\nLas limitaciones de este trabajo radican en el tama\u00f1o de \nla muestra y el sesgo de informaci\u00f3n. Sin embargo, este \nestudio alerta sobre el uso de las plantas por las gestantes, \ntema que debe ampliarse en el futuro. Para ello, sugerimos \nindagar con mayor precisi\u00f3n en la cl\u00ednica el desenlace de la \nexposici\u00f3n, la corroboraci\u00f3n de las plantas utilizadas y la \ncomprobaci\u00f3n de efectos negativos en el laboratorio. Este \ntrabajo permite continuar con una l\u00ednea de investigaci\u00f3n \npoco explorada, que podr\u00eda contribuir con las actuales \nmedidas sanitarias de salud p\u00fablica.\nAgradecimientos: Al decano de la Facultad de Medicina \nHumana de la Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Dr. \nFrank Lizaraso Capar\u00f3, por el apoyo y licencias para el \ndesarrollo del presente estudio.\nContribuci\u00f3n de autor\u00eda: Echevarria Merino Hugo, Flores \nAsenjo Walter, Garay Ortega Juan y Salazar Granara \nAlberto concibieron la idea y el dise\u00f1o del estudio. \nEchevarria Merino Hugo, Flores Asenjo Walter, Garay \nOrtega Juan, Roca Moscoso Max A llevaron a cabo la fase \nde reclutamiento y procesamiento de la informaci\u00f3n. \nEchevarria Merino Hugo, Flores Asenjo Walter, Garay \nOrtega Juan, Roca Moscoso Max A y Salazar Granara Alberto \nrealizaron el an\u00e1lisis, la revisi\u00f3n cr\u00edtica y la redacci\u00f3n de \nla versi\u00f3n final del  art\u00edculo.\nFuentes de financiamiento: Este estudio ha sido financiado por los autores y por la Universidad de San Mart\u00edn de Porres \n(USMP). \nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n1. Sandoval Paredes J, Sandoval Paz C. Uso de f\u00e1rmacos durante el \nembarazo. Horiz Med. 2018; 18(2): 71-9.\n2. Kennedy DA, Lupattelli A, Koren G, Nordeng H. Herbal medicine use \nin pregnancy: results of a multinational study.  BMC Complement \nAltern Med. 2013; 13: 355.\n3. Dennehy C, Tsourounis C. Fitoterapia. En: Katzung, Masters, Trevor, \neds. Farmacolog\u00eda B\u00e1sica y Cl\u00ednica. 12da ed. Leticia: Norma; 2013.\n4. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Estrategia de la OMS sobre \nmedicina tradicional 2014-2023 [Internet]. Ginebra: OMS; \n2013. Disponible en: https://apps.who.int/iris/bitstream/\nhandle/10665/9500/9789243506098_spa.pdf;jsessionid=2D2F4EE4D\n4E1B906BD801D3C877C902B?sequence=1\n5. T\u00e1cuna-Calder\u00f3n A, Moncada-Mapelli E, Lens-Sard\u00f3n L, Huaccho-\nRojas J, Gamarra-Castillo F , Salazar-Granara A. Estrategias de \nla Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en Medicina Tradicional y \nReconocimiento de Sistemas de Medicina Tradicional. Rev Cuerpo \nMed HNAAA. 2020; 13(1): 101-2.\n6. Ministerio de Salud. Ley de plantas medicinales peruanas [Internet]. \nLima: MINSA; 1998. Disponible en: https://sisbib.unmsm.edu.pe/\nbvrevistas/situa/1995_n6/ley_de_plant.htm\n7. Palma-Guti\u00e9rrez E, Prado-Bravo C, Loja-Herrera B, Salazar-Granara \nA. Caracter\u00edsticas fitoqu\u00edmicas de muestras comerciales de maca en \ntres regiones de Per\u00fa. CIMEL. 2012; 17(2): 89-93.\n8. Pawer-Pucurimay D, Park-Joon S, Roca-Moscoso M, Salazar-Granara \nA. Diferencias en la presencia de alcaloides y fenoles de cinco \nmuestras de mu\u00f1a de expendio informal procedentes de mercados \npopulares en Lima - Per\u00fa. Horiz Med. 2018; 18(3): 25-9.\n9. Aguirre LG, Pereyra-Aguilar P , Silva-Arrieta-Ontaneda I, Alarc\u00f3n-Urbina \nM, Palacios-Quintana M, Medina-Salazar H, et al. Consumo de plantas \nmedicinales en usuarios del \u201cCentro Integral del Adulto Mayor\u201d de la \nPunta-Callao (Per\u00fa). Rev Fitoterapia. 2016; 16(2): 165-75.\n10. Ernst E. Herbal medicinal products during pregnancy: are they safe?. \nBJOG. 2002; 109(3): 227-35.\n11. da Silva Costa KC, Barbosa Bezerra S, Moreira Norte C, Nogueira \nNunes LM, Moreira de Olinda T . Medicinal plants with teratogenic \npotential: current considerations. Braz J Pharm Sci. 2012; 48(3): \n427-33. \n12. Kshyamamayee Priyadarsini J, Aun Kumar M, Rajagopala S. \nTeratogenic effect of herbal drugs \u2013 A review. Int J Appl Ayurveda \nRes. 2018; 3(10): 1516-23.\n13. Ch\u00e1vez-Alvarez RE, Arcaya Moncada MJ, Garc\u00eda Arias G, Surca Rojas \nTC, Infante Contreras MV. Rescatando el autocuidado de la salud \ndurante el embarazo, el parto y al reci\u00e9n nacido: representaciones \nsociales de mujeres de una comunidad nativa en Per\u00fa. Texto \nContexto- Enferm. 2007; 16(4): 680-7. \n14. Soares Cardoso B, Santana Amaral VC. The use of phytotherapy \nduring pregnancy: a global overview. Cien Saude Colet. 2019; 24(4): \n1439-50.\n15. Pulido Acu\u00f1a GP , V\u00e1squez Sep\u00falveda PM, Villamizar G\u00f3mez L. Uso \nde hierbas medicinales en mujeres gestantes y en lactancia en un \nhospital universitario de Bogot\u00e1 (Colombia). Index Enferm. 2014; \n24(3): 1132-296.\n16. Salazar-Granara A, Galvan M, Sanseverino MT , Abechea AM, \nSchuler-Faccini L. First inventory of herbal medicines consumed by \nBrazilian women during pregnancy. Reproductive Toxicology. 2013; \n37(37): 77-87. \n17. Nyeko R, Tumwesigye NM, Halage AA. Prevalence and factors Echevarr\u00eda-Merino H; Flores-Asenjo W; Garay-Ortega J; \nRoca-Moscoso MA; Salazar-Granara A\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.10associated with use of herbal medicines during pregnancy among \nwomen attending postnatal clinics in Gulu district, Northern Uganda. \nBMC Pregnancy Childbirth. 2016; 16(1): 296.\n18. Illamola SM, Amaeze OU, Krepkova LV, Birnbaum AK, Karanam A, \nJob KM, et al. Use of Herbal Medicine by Pregnant Women: What \nPhysicians Need to Know. Front Pharmacol. 2020; 10: 1483. \n19. Orief YI, Farghaly NF , Abdelaziz Ibrahim MI. Use of herbal medicines \namong pregnant women attending family health centers in \nAlexandria. Middle East Fertil Soc J. 2014; 19(1): 42-50.\n20. Ahmed M, Hwang JH, Choi S, Han D. Safety classification of herbal \nmedicines used among pregnant women in Asian countries: a \nsystematic review. BMC Complement Altern Med. 2017; 17: 489. Reporte de Consumo de plantas medicinales en gestantes del Centro de \nSalud Vi\u00f1a Alta, La Molina, Lima-Peru\n\u00a9 La revista. Publicado por Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Per\u00fa.\n  Licencia de Creative Commons Art\u00edculo en acceso abierto\nbajo t\u00e9rminos de Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional.\n(http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)\nORCID iDs\nEchevarria-Merino Hugo              \n  https://orcid.org/0000-0003-3605-3684\nFlores-Asenjo Walter                   \n  https://orcid.org/0000-0002-5719-8009\nGaray-Ortega Juan                      \n  https://orcid.org/0000-0002-6174-4631\nRoca-Moscoso Max A.                    \n  https://orcid.org/0000-0002-0805-6979\nSalazar-Granara Alberto               \n  https://orcid.org/0000-0003-1996-3176Correspondencia: \nAlberto Salazar Granara \nDirecci\u00f3n: Av. El Corregidor 1531, Las Vi\u00f1as, La Molina. \nLima, Per\u00fa. \nTel\u00e9fono: 01 365 2300 extensi\u00f3n 151\nCorreo electr\u00f3nico: asalazarg@usmp.pe \nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1310CASO CL\u00cdNICO\n1 Hospital Nacional Guillermo Almenara Irigoyen, Departamento de Neurocirug\u00eda, Servicio de Neurotrauma y Columna, EsSalud. Lima, Per\u00fa.\n* Autor corresponsal.Meningocele sacro anterior gigante y s\u00edndrome de Currarino incompleto en \npaciente adulta: reporte de un caso\nEduardo Jonathan Laos Plasier* 1\nRESUMEN\nEl meningocele sacro anterior es una protrusi\u00f3n del saco dural a trav\u00e9s de un defecto \u00f3seo de la pared anterior del \nhueso sacro. Se presenta aislado o asociado a otras malformaciones, como en el s\u00edndrome de Currarino, en el que \nes parte de la triada cl\u00e1sica junto al hemisacro y a una malformaci\u00f3n anorrectal, aunque posee gran variabilidad. \nPresentamos el caso de una mujer adulta con estre\u00f1imiento cr\u00f3nico, infecci\u00f3n urinaria recurrente y distensi\u00f3n \nabdominal marcada, que tiene el diagn\u00f3stico de meningocele sacro anterior gigante y s\u00edndrome de Currarino \nincompleto. La paciente es sometida a una laminectom\u00eda sacra y ligadura del saco tecal a nivel del defecto \u00f3seo. \nEste trabajo describe este inusual tipo de disrafismo espinal oculto, as\u00ed como la t\u00e9cnica quir\u00fargica empleada. \nPalabras clave: Sacro; Espina b\u00edfida oculta; Estre\u00f1imiento; Laminectom\u00eda (Fuente: DeCS BIREME).\nGiant anterior sacral meningocele and incomplete Currarino syndrome in a female \nadult patient: a case report\nABSTRACT\nAnterior sacral meningocele is a protrusion of the dural sac through a bone defect in the sacrum anterior wall. It can \noccur in isolation or be associated with other malformations, such as the Currarino syndrome, which is part of the classic \ntriad together with hemisacrum and anorectal malformation, although it has great variability. This is the case of an adult \nwoman with chronic constipation, recurrent urinary infection and marked abdominal distension, diagnosed with giant \nanterior sacral meningocele and incomplete Currarino syndrome. The patient underwent a sacral laminectomy and thecal \nsac ligation at the level of the bone defect. This article describes this rare type of occult spinal dysraphism as well as the \nsurgical technique used. \nKeywords: Sacrum; Spina bifida occulta; Constipation; Laminectomy (Source: MeSH NLM).\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1514Eduardo Jonathan Laos Plasier\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.11INTRODUCCI\u00d3N\nLos reportes de meningocele sacro anterior (MSA) han sido \nescasos en el mundo (1,2) (casi 300 casos) (3), y ninguno se \nha estudiado en el Per\u00fa. El MSA puede aparecer de manera  \nespont\u00e1nea, pero tambi\u00e9n como parte de un defecto \nhereditario de la columna sacrococc\u00edgea en el s\u00edndrome \nde Currarino (2,4). Este cuadro fue descrito por primera \nvez en 1981 por Currarino, quien defini\u00f3 su tr\u00edada cl\u00e1sica: \ndefecto \u00f3seo sacro, malformaci\u00f3n anorrectal (MAR) y masa \npresacra (MP) (MSA es la m\u00e1s com\u00fan) (5).\nEl MSA se caracteriza por una protrusi\u00f3n de la duramadre \ny de la aracnoides a trav\u00e9s de un defecto cong\u00e9nito de \nla pared anterior del sacro que ocasiona una serie de \nmanifestaciones cl\u00ednicas por compresi\u00f3n de las estructuras \nabdominales o p\u00e9lvicas. No es infrecuente que los MSA \npermanezcan asintom\u00e1ticos hasta la adultez (edad media \nde presentaci\u00f3n: 20 a 30 a\u00f1os). Una complicaci\u00f3n rara, \npero peligrosa, de MSA es la ruptura espont\u00e1nea del \nmeningocele. Esto conduce a una meningitis s\u00e9ptica, que \nes particularmente preocupante en las gestantes por la \nalta probabilidad de ruptura durante el trabajo de parto (4).\nEl tratamiento del MSA es quir\u00fargico. Se ha descrito el \nabordaje anterior, posterior o combinado como tratamiento. \nEl procedimiento usado con m\u00e1s frecuencia es la ligadura \ndel saco en el defecto \u00f3seo, a trav\u00e9s de laminectom\u00eda o \nlaminoplast\u00eda sacra, con tasas de mortalidad del 0 al 4 %.  \nSe puede considerar aplicar el abordaje anterior, solo o \ncombinado, si el cuello del saco dural que pasa a trav\u00e9s del defecto \u00f3seo es demasiado ancho para ligarse mediante \nlaminectom\u00eda, o si existe una lesi\u00f3n abdominal asociada, \npor ejemplo, un tumor o una f\u00edstula con los \u00f3rganos \ngenitourinarios o colorrectales (3).\nSe presenta el caso de una mujer adulta con los cuadros \ndescritos con la finalidad de considerarlos como diagn\u00f3sticos \ndiferenciales y, a la vez, describir el abordaje posterior \npara la ligadura del MSA.  \nCASO CL\u00cdNICO\nHistoria y examen\nPaciente mujer de 42 a\u00f1os de edad, nuligesta y con \nantecedentes de quiste de ovario desde los 25 a\u00f1os, \ninfecci\u00f3n urinaria recurrente y s\u00edndrome ansiodepresivo. \nSe presenta en nuestro hospital con el s\u00edntoma principal \nde distensi\u00f3n abdominal e incomodidad en miembros \ninferiores sin un territorio radicular definido, cursa con \nestre\u00f1imiento cr\u00f3nico de 15 a\u00f1os de evoluci\u00f3n y cefalea \na las maniobras de Valsalva. El examen f\u00edsico no mostr\u00f3 \nalteraci\u00f3n neurol\u00f3gica, pero s\u00ed hemiabdomen inferior \ncon gran distensi\u00f3n y cierta resistencia a la palpaci\u00f3n. \nLos ex\u00e1menes de im\u00e1genes mostraron evidencia de MSA, \ndisgenesia sacra, masa qu\u00edstica ov\u00e1rica izquierda, m\u00e9dula \nanclada, malformaci\u00f3n de Chiari y doble ur\u00e9ter izquierdo \n(Figuras 1 y 2), sin alteraciones anat\u00f3micas digestivas y \ncon la funci\u00f3n renal normal, por lo que se diagn\u00f3stica MSA \ngigante tipo I de Cheng y s\u00edndrome de Currarino incompleto.\nFigura 1. Resonancia magn\u00e9tica (RM) lumbosacra. 1A imagen sagital T1: proceso expansivo hipointenso en cavidad p\u00e9lvica. 1B Imagen \nsagital T2: quiste que depende de saco dural a trav\u00e9s de un defecto a nivel de S3 de 172 x 152 x 129 mm, tambi\u00e9n se muestra m\u00e9dula \nanclada (flecha). 1C Imagen axial T2 a nivel de S3\nFigura 2. Lesiones asociadas. 2A Tomograf\u00eda computarizada (TC) reconstrucci\u00f3n 3D que muestra el \u201csacro en cimitarra\u201d. 2B RM en T2: \ndescenso de las am\u00edgdalas cerebelosas al l\u00edmite, 1 cm por debajo de agujero occipital. 2C Urotomograf\u00eda: vejiga desplazada y aplanada \nhacia anterior (*), doble ur\u00e9ter izquierdo (flecha gruesa) e hidronefrosis derecha (flecha delgada). 2D RM en T2: quiste anexial izquierdo\nMeningocele sacro anterior gigante y s\u00edndrome de Currarino incompleto \nen paciente adulta: reporte de un caso\nTratamiento\nEl tratamiento que se aplic\u00f3 fue una laminectom\u00eda \nS1/S2/S3 y luego, con microscopio y monitoreo \nneurofisiol\u00f3gico de las ra\u00edces lumbares bajas y \nsacras, se seccion\u00f3 el filum terminale . Despu\u00e9s \nde comprobar que no hab\u00eda ra\u00edces dentro del saco \nherniario con el ostium a la altura de S3, el l\u00edquido \ncefalorraqu\u00eddeo (LCR) se aspir\u00f3 de la cavidad. Para \nterminar, el extremo proximal se liga al saco dural \ny el defecto \u00f3seo queda sellado con fascia muscular, \ninjerto de duramadre y pegamento de tejido (Figura 3).Evoluci\u00f3n\nLuego de la cirug\u00eda, la paciente presenta retenci\u00f3n \nurinaria. La estancia hospitalaria fue de 5 d\u00edas, la herida \nse conserv\u00f3 en buen estado, la paciente no tuvo fiebre \ny fue dada de alta. La sonda urinaria se retir\u00f3 a las 2 \nsemanas. En la evaluaci\u00f3n a los tres meses del alta, la \npaciente inform\u00f3 que el estre\u00f1imiento se manten\u00eda, pero \nno las molestias abdominales, ni la cefalea a maniobras \nde Valsalva. En la tomograf\u00eda de control persiste el 30 % \ndel quiste, pero sin variaci\u00f3n. En el control de 9 meses \na\u00fan persiste una imagen de la masa anexial izquierda, \nla cual es extra\u00edda por Ginecolog\u00eda con el diagn\u00f3stico \npatol\u00f3gico de quiste anexial benigno. \nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1514Figura 3. Im\u00e1genes intraoperatorias. 3A Previa laminectom\u00eda S1, S2 y S3 con la duramadre abierta, se ven raicillas sacras bajas (*), filum \nterminale  (punto blanco) y el defecto por donde se hernia el saco dural hacia ventral a nivel de S3 (estrella). 3B Previa comprobaci\u00f3n por \nmonitoreo electrofisiol\u00f3gico y coagulaci\u00f3n t\u00e9rmica, se secciona el filum terminale  para tratar la m\u00e9dula anclada. 3C Se procede a cerrar \nsegmento proximal y caudal del saco para excluir el saco herniario. 3D Imagen de TC postoperatoria donde se evidencia saco residual del \nMSA y el quiste anexial izquierdo\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.11\nDISCUSI\u00d3N\nEl presente art\u00edculo describe el caso de una mujer \nadulta con distenci\u00f3n abdominal, estre\u00f1imiento y \ncefalea por maniobras de Valsalva. Los ex\u00e1menes de \nimagen de la paciente son compatibles con MSA gigante \ny otras malformaciones del neuroeje y, adem\u00e1s, presenta \ndisgenesia sacra y doble ur\u00e9ter izquierdo, lo que configura \nel s\u00edndrome de Currarino incompleto. Como tratamiento se \nrealiza una laminectom\u00eda sacra y ligadura del saco tecal a \nnivel del defecto sacro, con resultados satisfactorios.\nMeningocele sacro anterior\nEl primer art\u00edculo que describe el MSA pertenece a Coller \ny Jackson (6), y en la literatura existen solo unos 300 casos \nreportados (3). El MSA se caracteriza por presentar una \nhernia de la duramadre a trav\u00e9s de un defecto cong\u00e9nito \nen la pared anterior del sacro (2,7,8), resultado probable de \nuna ectasia dural a causa del agrandamiento del espacio \nsubaracnoideo por la pulsaci\u00f3n del LCR. Representa, \naproximadamente, el 5 % de todas las masas retrorrectales y es m\u00e1s prevalente en las mujeres (9). La mayor\u00eda se \ndiagnostican en edad adulta, y es mucho m\u00e1s rara en la \ninfancia (8).\nEl diagn\u00f3stico se realiza con la tomograf\u00eda \ncomputarizada (que proporciona detalles \u00f3seos) y \nla resonancia magn\u00e9tica (RM), que es la prueba de \nelecci\u00f3n (9) (Figura 1). En la radiograf\u00eda simple, el \n\u201csacro en cimitarra\u201d, que se observa en el 50 % de \nlos casos, es el hallazgo patognom\u00f3nico del MSA (7). \nEl diagn\u00f3stico diferencial incluye las lesiones qu\u00edsticas \nlocalizadas en la regi\u00f3n presacra (9), tumores del tracto \ngastrointestinal o genitourinario, quistes epidermoides o \ndermoides, quiste \u00f3seo aneurism\u00e1tico, hamartoma, quiste \nhidat\u00eddico, lipoma, linfangioma, quiste perineural, quiste \nde duplicaci\u00f3n rectal, tumores ginecol\u00f3gicos, teratoma o \nteratocarcinoma. Lo m\u00e1s importante para establecer el \ndiagn\u00f3stico definitivo es detectar la comunicaci\u00f3n entre \nla lesi\u00f3n qu\u00edstica y el espacio subaracnoideo, que puede, \nincluso, requerir de una mielograf\u00eda.Eduardo Jonathan Laos PlasierEl MSA puede aparecer aislado o asociado con el s\u00edndrome \nde Currarino, neurofibromatosis tipo 1, s\u00edndrome de Marfan, \ns\u00edndrome Loeys-Dietz, s\u00edndrome de Ehlers-Danlos (2,4) y otras \nanomal\u00edas cong\u00e9nitas, como malformaciones anorrectales, \nmalformaciones urogenitales, lipoma, teratoma, tumor \nepidermoide y quiste dermoide (9). Los adultos pueden ser \nasintom\u00e1ticos y el MSA se detecta de manera incidental al \nrealizar una ecograf\u00eda, una RM lumbosacra o durante una \nlaparotom\u00eda exploradora (7). Por lo general, el paciente \nse vuelve sintom\u00e1tico en la segunda o tercera d\u00e9cada de \nvida (7,9), tal como sucede en nuestro caso, en el cual la \nprimera manifestaci\u00f3n fue el estre\u00f1imiento, seguido de \nlas infecciones urinarias a repetici\u00f3n y, luego, la distensi\u00f3n \nabdominal por el crecimiento lento, pero progresivo, del \nmeningocele en la cavidad abdominop\u00e9lvica. Se describe \nque la mayor\u00eda presenta s\u00edntomas compresivos urogenitales \ny colorrectales (retenci\u00f3n urinaria, incontinencia o \nestre\u00f1imiento cr\u00f3nico) o s\u00edntomas neurol\u00f3gicos, aunque \ntambi\u00e9n pueden debutar como meningitis y problemas \nobst\u00e9tricos (2,8). \nCheng et al. (1), en una serie de 11 casos, clasifica al MSA de \nla siguiente manera: tipo I o caudal, tipo II o paraneural (a \ntrav\u00e9s de un foramen sacro) y tipo III o de ra\u00edz nerviosa (a \ntrav\u00e9s de varios for\u00e1menes sacros a la vez). Esta clasificaci\u00f3n \nayuda a reconocer la relaci\u00f3n entre el meningocele y las \nra\u00edces nerviosas sacras, y a adoptar diferentes estrategias \nquir\u00fargicas. Nuestro caso corresponde a un MSA de tipo I, \nlo cual se comprob\u00f3 en el intraoperatorio ya que el saco no \nconten\u00eda ra\u00edces nerviosas.\nS\u00edndrome de Currarino\nEl MSA puede ser parte del s\u00edndrome de Currarino (2,5,7,10,11). \nEste cuadro es, en el 70 % de los casos, una enfermedad \nautos\u00f3mica dominante con penetrancia variable ligada \nal gen HLXB9  en la regi\u00f3n 7q36, lo que le confiere una \namplia variabilidad de genotipo y fenotipo (12,13), y por \nlo que se puede clasificar en completo e incompleto (11). \nEn 1981, Currarino describe la tr\u00edada como un s\u00edndrome \ncompleto formado por hemisacro o sacro en \u00abcimitarra\u00bb, \nmalformaci\u00f3n anorrectal (MAR) y masa presacra (MP). El \ntipo de MAR m\u00e1s frecuente es la f\u00edstula rectoperineal; sin \nembargo, diferentes tipos de MAR (f\u00edstula rectouretral, \nf\u00edstula rectovestibular, f\u00edstula rectoespinal y ano \ninfundibular) pueden presentarse en el s\u00edndrome. La \nMP puede ser MSA, un teratoma, un quiste dermoide, \nuna duplicaci\u00f3n rectal u otro tumor no com\u00fan (10). La MP \ndiferente al MSA obliga a descartar malignidad, ya que \nse han reportado teratomas malignos, leiomiosarcomas \ny tumores endocrinos de tipo I (poco frecuentes) (11,12). \nPueden aparecer otras anomal\u00edas asociadas de diferentes \nclases como urol\u00f3gicas (doble ur\u00e9ter, doble ri\u00f1\u00f3n, reflujo \nvesicoureteral, ri\u00f1\u00f3n displ\u00e1sico o hipospadias), genitales \n(\u00fatero bicorne, vagina septada, genitales ambiguos y \ncl\u00edtoris b\u00edfido) y del sistema nervioso central (malformaci\u00f3n \nde Arnold Chiari tipo I, m\u00e9dula anclada) (10). Nuestro caso se clasific\u00f3 como un s\u00edndrome de Currarino incompleto ya \nque present\u00f3 solo dos componentes de la tr\u00edada: MP (MSA) \ny hemisacro, y no encontramos una alteraci\u00f3n tipo MAR, \npero s\u00ed presentaba un doble cat\u00e9ter ureteral izquierdo, \nm\u00e9dula anclada y malformaci\u00f3n de Chiari (Figura 2). Cabe \nse\u00f1alar que la tr\u00edada completa suele diagnosticarse desde \nel nacimiento, y  el s\u00edndrome incompleto se detecta en la \nedad adulta (13).\nComplicaciones\nEl MSA aumentar\u00e1 de tama\u00f1o debido a las pulsaciones del \nLCR. Esto eleva la presi\u00f3n sobre las estructuras circundantes, \nlo que conduce a la progresi\u00f3n de los s\u00edntomas. Si el cuadro \nno se trata, puede provocar la ruptura del meningocele \ny/o f\u00edstula rectotecal con una mortalidad del 30 % por \nmeningitis recurrente y sepsis de origen perineal. Adem\u00e1s, \npueden aparecer complicaciones ginecoobst\u00e9tricas y \nurinarias, como infecci\u00f3n urinaria recurrente, dispareunia, \naborto recurrente o riesgo de parto dist\u00f3cico (3,12). La f\u00edstula \nrectotecal es extremadamente rara (se han reportado solo \nsiete casos) (7).  Por \u00faltimo, algunos d\u00e9ficits neurol\u00f3gicos \nasociados por la m\u00e9dula anclada y la malformaci\u00f3n de \nChiari han sido descritos (11). \nOpciones de tratamiento de MSA\nLas opciones de terapia son variadas y abarcan desde la \nobservaci\u00f3n, en los pacientes asintom\u00e1ticos, hasta un \nabordaje quir\u00fargico anterior, posterior o combinado (3). El \nobjetivo del tratamiento quir\u00fargico es ocluir la comunicaci\u00f3n \nentre el meningocele y el saco dural para evitar las \ncomplicaciones. En los casos sin complicaciones, es seguro \nrealizar un abordaje trans-sacro dorsal con el cierre del \nped\u00edculo del meningocele. Los principios fundamentales del \ntratamiento quir\u00fargico son la delimitaci\u00f3n del meningocele, \nel drenaje de su contenido, la reducci\u00f3n de los elementos \nneurales (si est\u00e1n involucrados en el saco), la escisi\u00f3n de \ncualquier tumor asociado y el cierre herm\u00e9tico del defecto \ndural (1). Rahimizadeh (7) logr\u00f3 una resoluci\u00f3n completa del \nMSA con esta t\u00e9cnica. Recientemente, se describi\u00f3 el cierre \nlaparosc\u00f3pico transqu\u00edstico transperitoneal del orificio del \nmeningocele empleando clips de pl\u00e1stico (14). En la serie \nde Cheng et al. (1), diez de trece pacientes mejoraron sus \ns\u00edntomas a los seis meses del seguimiento, sobre todo, el \nestre\u00f1imiento.\nEl autor considera que el abordaje trans-sacro dorsal es \nfactible, seguro y con menos complicaciones, por lo cual lo \naplicamos en esta paciente. En este caso no se presentaron \ndificultades, salvo la retenci\u00f3n urinaria temporal a causa \nde la manipulaci\u00f3n de ra\u00edces sacras bajas. \nEste art\u00edculo ha descrito un tipo raro de disrafismo oculto \nasociado a s\u00edndrome de Currarino incompleto en una mujer \nadulta, as\u00ed como la t\u00e9cnica quir\u00fargica realizada con \u00e9xito.\nContribuci\u00f3n de los autores: Eduardo Laos Plasier Meningocele sacro anterior gigante y s\u00edndrome de Currarino incompleto \nen paciente adulta: reporte de un caso\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1514ha participado en concepci\u00f3n y descripci\u00f3n del caso, \nrecolecci\u00f3n y obtenci\u00f3n de los datos, redacci\u00f3n y revisi\u00f3n \ncr\u00edtica del art\u00edculo, y en la aprobaci\u00f3n de la versi\u00f3n final.\nConflicto de inter\u00e9s:  El autor declara no tener conflictos \nde inter\u00e9s. \nFuente de financiamiento:  El art\u00edculo ha sido financiado \npor el autor.\nREFERENCIAS BIBILOGR\u00c1FICAS\n1. Cheng C, Tao B, Bai S, Gao G, Li S, Shang A. Anterior sacral \nmeningocele: a new classification and treatment using the dorsal \ntranssacral approach. Spine (Phila Pa 1976). 2020; 45(7): 444-51. \n2. Wang YL, He B, Yang J, Xu J, Liu J, Huang S. Individualized \nmanagement of giant anterior meningoceles-case series. Medicine \n(Baltimore). 2020; 99(14): e19631.\n3. Shastin D, Selvanathan SK, Tyagi AK. A rare case of anterior sacral \nmeningocoele presenting as cauda equina syndrome. Br J Neurosurg. \n2015; 29(3): 428-9. \n4. Paisan GM, Crandall KM, Chen S, Burks SS, Sands LR, Levi AD. Closure \nof a giant anterior sacral meningocele with an omental flap in a \npatient with Marfan syndrome: case report. J Neurosurg Spine. 2018; \n29(2): 182-6. \n5. Aydoseli A, Akcakaya MO, Aras Y , Dolas I, Yanar H, Sencer A. Anterior \nsacral meningocele in a patient with Currarino Syndrome as a cause \nof ileus. Br J Neurosurg. 2013; 27(6): 833-5. \n6. Shidler FP , Richards V. Anterior sacral meningocele. Ann Surg. 1945; \n118(5): 913-8. \n7. Rahimizadeh A, Ehteshami S, Rahimizadeh A, Karimi M. Anterior \nsacral meningocele complicated by rectothecal fistula and \nrectorrhea: A Case report and review of the literature. Surg Neurol \nInt. 2020; 11: 117.\n8. Mohta A, Das S, Jindal R. Anterior sacral meningocele presenting as \nconstipation. J Pediatr Neurosci. 2011; 6(1): 40-3. \n9. Rondina RG, Volpato R, Alves Guerra LF , Nava Martins DL, Bastos \nPessanha L. Differential diagnosis of anterior sacral meningocele \nduring the evaluation of post-hysterectomy pelvic collections. Radiol \nBras. 2016; 49(3): 203-4. \n10. V\u00e9lez N, L\u00f3pez LS, Rivera JA, Anturi AC, Espinal DA. Currarino\u2019s \nsyndrome. A case report. Colomb M\u00e9dica. 2009; 40(2): 221-5. \n11. Tucker AM, Morgenstern P , Diaz D, Sedighim S, Shaul D, Sydorak R, et \nal. Neurosurgical management of Currarino syndrome: a case series \nand review of literature. Surg Neurol Int. 2019; 10: 70. \n12. Mogoll\u00f3n G, Guti\u00e9rrez I. S\u00edndrome de Currarino: Reporte de caso y \nrevisi\u00f3n de diagn\u00f3stico, etiolog\u00eda y tratamiento. Ciruped. 2020; 6(1): \n26-37.\n13. Vinod MS, Chandra Shaw S, Devgan A, Mukherjee S. The Currarino \nTriad. Med J Armed Forces India. 2018; 74(4): 374-6. \n14. Clatterbuck RE, Jackman SV, Kavoussi LR, Long DM. Laparoscopic \ntreatment of an anterior sacral meningocele. Case illustration. J \nNeurosurg. 2000; 92(Suppl. 2): 246.  \u00a9 La revista. Publicado por Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Per\u00fa.\n  Licencia de Creative Commons Art\u00edculo en acceso abierto\nbajo t\u00e9rminos de Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional.\n(http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)\nORCID iDs\nEduardo Laos Plasier                     \n  https://orcid.org/0000-0002-5515-2314Correspondencia: \nEduardo Laos Plasier \nDirecci\u00f3n: Av. General Eugenio Garz\u00f3n 734 Dpto. 608. Jes\u00fas \nMar\u00eda. Lima, Per\u00fa.\nTel\u00e9fono: 947 525 439\nCorreo electr\u00f3nico: eduplasier@hotmail.com\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.11Eduardo Jonathan Laos PlasierART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N\n1 Hospital Nacional Guillermo Almenara Irigoyen-EsSalud, Programa de Optimizaci\u00f3n de Uso de \n  Antimicrobianos. Lima, Per\u00fa.\n2 Hospital Nacional Guillermo Almenara Irigoyen-EsSalud, Servicio de Infectolog\u00eda. Lima, Per\u00fa. \n3 Hospital Nacional Guillermo Almenara Irigoyen-EsSalud, Servicio de Pediatr\u00eda. Lima, Per\u00fa. \n4 Hospital Nacional Guillermo Almenara Irigoyen-EsSalud, Farmacia Cl\u00ednica. Lima, Per\u00fa.\n5 Hospital Nacional Guillermo Almenara Irigoyen-EsSalud, Unidad de Prevenci\u00f3n y Control de \n  infecciones. Lima, Per\u00fa.\n* Autor corresponsal.Uso racional de antimicrobianos en tiempos de COVID-19 en Per\u00fa: rol de los \nprogramas de optimizaci\u00f3n del uso de antimicrobianos e intervenciones desde el \npunto de vista de control de infecciones \nP\u00e9rez-Lazo G* 1,2; Soto-Febres F 1,2; Morales-Moreno A 1,2; Cabrera-Enr\u00edquez John A 1,3; D\u00edaz-Agudo J 1,4, Rojas R 1,4; Arenas-\nRam\u00edrez B 1,5; Illescas R 1,2\nRESUMEN\nLa resistencia antimicrobiana (RAM) es una pandemia adicional de lenta evoluci\u00f3n que precede a la pandemia de COVID-19 \ny continuar\u00e1 cuando esta termine. Sin embargo, en pa\u00edses como Per\u00fa, donde existe un alto consumo y prescripci\u00f3n \ninadecuada de antimicrobianos, puede pasar desapercibida y se puede esperar, en el futuro, un escenario m\u00e1s desafiante. \nLos programas de optimizaci\u00f3n de uso de antimicrobianos (PROA) son equipos multidisciplinarios de profesionales que \ntienen como objetivo retardar la aparici\u00f3n de organismos multirresistentes a trav\u00e9s de estrategias como la auditor\u00eda \nde prescripciones o la creaci\u00f3n de algoritmos de tratamiento antimicrobiano basados en las tasas locales de RAM.  La \ndificultad en el diagn\u00f3stico oportuno de coinfecciones o superinfecciones en el curso cl\u00ednico y progresi\u00f3n de la COVID-19 \npredisponen al uso inadecuado de antimicrobianos, lo que obliga a los PROA a adaptar sus estrategias en este panorama \ncambiante. En Latinoam\u00e9rica, los PROA no solo tienen que fomentar el cambio de comportamiento en los prescriptores de \nantimicrobianos, sino tambi\u00e9n luchar contra la epidemia de informaci\u00f3n falsa (infodemia) y las campa\u00f1as de desinformaci\u00f3n \nsobre la COVID-19. Adem\u00e1s, la pobre cultura local de prevenci\u00f3n y control de infecciones obliga a revisar estrategias para \nmitigar el impacto posterior en la RAM.\nPalabras clave: COVID-19; Programas de optimizaci\u00f3n del uso de los antimicrobianos; Sobreinfecci\u00f3n; Coinfecci\u00f3n; Control \nde infecciones  (Fuente: DeCS BIREME).\nRational use of antimicrobials during COVID-19 times in Peru: role of antimicrobial \nstewardship programs and interventions in terms of infection control\nABSTRACT\nAntimicrobial resistance (AMR) is an additional slow-evolving pandemic that precedes the COVID-19 pandemic and \nwill continue when it ends. However, in countries like Peru, where high consumption and inadequate prescription of \nantimicrobials occur, AMR may go unnoticed and a more challenging future scenario can be expected. Antimicrobial \nstewardship programs (ASPs) consist of multidisciplinary teams of professionals that aim to slow down the emergence \nof multidrug-resistant organisms through strategies such as prescription auditing or creation of antimicrobial treatment \nguidelines based on local AMR rates. The difficulty in the timely diagnosis of co-infections or superinfections in the clinical \ncourse and progression of COVID-19 leads to inappropriate use of antimicrobials, forcing ASPs to adapt their strategies \nin this changing scenario. In Latin America, ASPs not only have to promote behavior change in antimicrobial prescribers \nbut also fight the epidemic of false information (infodemic) and disinformation campaigns on COVID-19. Furthermore, \npoor-quality infection prevention and control principles require evaluating strategies to mitigate the subsequent impact \non AMR.\nKeywords: Coronavirus infections; Antimicrobial stewardship; Superinfection; Coinfection; Infection control (Source: \nMeSH NLM).\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1254P\u00e9rez-Lazo G; Soto-Febres F; Morales-Moreno A; Cabrera-Enr\u00edquez John A; \nD\u00edaz-Agudo J; Rojas R; Arenas-Ram\u00edrez B; Illescas R\nINTRODUCCI\u00d3N\nHasta la fecha no se ha demostrado que ning\u00fan medicamento \nsea efectivo en el tratamiento de la enfermedad del \ncoronavirus 2019 (COVID-19). El documento t\u00e9cnico \nPrevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento de personas afectadas \npor COVID-19 en el Per\u00fa  considera el uso de azitromicina \nm\u00e1s hidroxicloroquina para el tratamiento de pacientes \ncon enfermedad moderada/severa (1). Adicionalmente, si \nexiste sospecha de infecci\u00f3n bacteriana concomitante, \nse recomienda el uso emp\u00edrico de antimicrobianos como \nceftriaxona, cefuroxima o piperacilina/tazobactam (1,2). En \nel Per\u00fa, es preocupante que se prescriban antimicrobianos \nen m\u00e1s de 70 % de pacientes hospitalizados sospechosos \no con diagn\u00f3stico confirmado de COVID-19 (3). Este hecho \nes similar a lo que ocurre en China, donde el 95 % de los \npacientes recibe tratamiento antimicrobiano a pesar de la \nescasa evidencia de coinfecci\u00f3n bacteriana asociada (4). \nEl uso de antimicrobianos en la COVID-19 deber\u00eda guiarse \npor las estrategias de los programas de optimizaci\u00f3n de \nuso de antimicrobianos (PROA) locales (5,6). Estos son \nequipos multidisciplinarios conformados, principalmente, \npor profesionales de los servicios de infectolog\u00eda, \nmicrobiolog\u00eda y servicio farmac\u00e9utico, acompa\u00f1ados de \nmiembros del equipo de control de infecciones, unidades \nde cuidados intensivos, entre otros (7). Su rol es promover \nel uso adecuado de los antimicrobianos para contener la \naparici\u00f3n de organismos multirresistentes y minimizar \nefectos adversos (toxicidad, candidemia, colitis por \nClostridioides difficile ), a trav\u00e9s de estrategias como \nla auditor\u00eda prospectiva/restrictiva o construcci\u00f3n de \nalgoritmos locales de terapia antimicrobiana con base \nen perfiles de resistencia antimicrobiana (RAM) de \ncada hospital (5,6), entre otras. A pesar de que no hay \nrecomendaciones formales para incluir a los PROA en \nsituaciones de emergencia, estos pueden tener impacto \nen la respuesta frente a la pandemia de COVID-19 (5).\nConsideramos que las recomendaciones locales de manejo \nde COVID-19 han obviado (adicionalmente al perfil de \ninteracciones y posible toxicidad farmacol\u00f3gica) otros \naspectos, como la RAM actual y posterior a la pandemia, \nel riesgo de superinfecciones y el probable rol de los \nantimicrobianos en la tormenta de citoquinas. En esta \nrevisi\u00f3n discutimos algunos aspectos sobre el uso racional de \nantimicrobianos en pacientes con COVID-19, resaltamos el rol \nde los PROA y se\u00f1alamos  algunas intervenciones adicionales \ndesde el punto de vista de control de infecciones.   \nESTRATEGIA DE B\u00daSQUEDA \nSe realiz\u00f3 una revisi\u00f3n narrativa de los \u00edtems se\u00f1alados \nbajo la b\u00fasqueda en la literatura en las bases de \nPubmed, Google Scholar y Scielo. Se utilizaron los \nt\u00e9rminos de b\u00fasqueda: \u201c Antimicrobial stewardship \u201d, \u201cSuperinfection \u201d, \u201cCOVID-19 \u201d, \u201cCoinfection \u201d, \u201cInfection \ncontrol \u201d.  Se seleccionaron los art\u00edculos en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol \nque abordaban la tem\u00e1tica de inter\u00e9s. La b\u00fasqueda en las \nbases bibliogr\u00e1ficas se realiz\u00f3 hasta el 29 de mayo de 2020, \ny se encontraron 112 art\u00edculos. \nUSO RACIONAL DE ANTIMICROBIANOS EN LA PANDEMIA \nDE COVID-19: ROL DE AZITROMICINA, DOXICICLINA E \nIVERMECTINA\nAzitromicina\nLa azitromicina (macr\u00f3lido) es un antimicrobiano recomendado \nen el manejo emp\u00edrico de neumon\u00eda de la comunidad en \npacientes sin factores de riesgo para Staphylococcus aureus  \nmeticilino-resistente o Pseudomonas aeruginosa  (8). La \nrecomendaci\u00f3n de azitromicina m\u00e1s hidroxicloroquina en el \nmanejo de la COVID-19 est\u00e1 sustentada en el efecto sin\u00e9rgico \nin vitro  sobre SARS-CoV-2 reportado en un ensayo cl\u00ednico \nabierto no aleatorizado que incluy\u00f3 una muestra peque\u00f1a de \npacientes, en el que se observ\u00f3 una reducci\u00f3n de la carga viral \nluego de tres d\u00edas de tratamiento (9). \nEl Instituto Nacional de Salud de Estados Unidos (NIH \nde sus siglas en ingl\u00e9s, National Institutes of Health ) \nno recomienda, actualmente, la combinaci\u00f3n de \nhidroxicloroquina y azitromicina fuera de ensayos cl\u00ednicos, \npor el riesgo potencial de toxicidad (nivel de evidencia \nAIII) (10). De 120 eventos adversos reportados en la red de \nfarmacovigilancia de Francia por el uso de drogas \u201cfuera de \netiqueta\u201d contra COVID-19, 80 % estuvieron relacionados \nal uso de hidroxicloroquina (la mayor\u00eda de veces usada \nasociada a azitromicina) (11). \nLa utilidad adicional de la azitromicina proviene de los \nreportes acerca de que su uso temprano, comparado \ncon un placebo, reduce la severidad de infecciones \nrespiratorias bajas en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica con \ninfecciones recurrentes (12). Million et al. describieron, \nen un estudio sin grupo control, que la combinaci\u00f3n \nde ambas drogas es segura y est\u00e1 asociada con \nmenor mortalidad, menor deterioro cl\u00ednico y m\u00ednimo \nporcentaje de casos con persistencia viral de m\u00e1s de \ndiez d\u00edas cuando se administran tempranamente en el \ncurso de la COVID-19 (13). Debido a estas limitaciones, \ncarece de sustento s\u00f3lido  el intento de extrapolar estos \nbeneficios a pacientes con COVID-19.\nEl rol de la azitromicina como inmunomodulador ha sido \ndescrito en enfermedades pulmonares cr\u00f3nicas como \nfibrosis qu\u00edstica, bronquiectasias no fibrosis qu\u00edstica, \nenfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) y \nasma. Esto se debe a que disminuye la producci\u00f3n \nde citoquinas inflamatorias en fase aguda (IL-6, IL-8, \nTNF-\u03b1), a que promueve la resoluci\u00f3n de inflamaci\u00f3n \ncr\u00f3nica en fases posteriores y a su actividad directa \nsobre c\u00e9lulas epiteliales para mantener su funci\u00f3n y \nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.12reducir la secreci\u00f3n de moco (14). Un posible beneficio \ncl\u00ednico en el s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio del adulto \n(SDRA) y sepsis en los pacientes con COVID-19 tampoco est\u00e1 \ndocumentado (15).\nEs posible predecir el impacto que tendr\u00e1 el uso excesivo \nde azitromicina en la RAM de algunos pat\u00f3genos luego de la \npandemia, cuando  su uso pueda ser a\u00fan menos efectivo. La \ntasa local de resistencia a macr\u00f3lidos en cepas de neumococo \nobtenidas en pacientes hospitalizados en Lima es superior \nal 30 % (16). Adem\u00e1s, la informaci\u00f3n sobre la frecuencia de \ncoinfecciones de SARS CoV-2 y  pat\u00f3genos respiratorios que \njustifiquen su empleo, como Mycoplasma pneumoniae , est\u00e1 \nescasamente documentada (17,18) . \nDoxiciclina   \nLa doxiciclina (tetraciclina semisint\u00e9tica) ha sido propuesta \ncomo potencial agente terap\u00e9utico contra el SARS-CoV-2 (19) \npor distintos posibles mecanismos de acci\u00f3n: inhibici\u00f3n \nde entrada y fusi\u00f3n con la c\u00e9lula del hu\u00e9sped a trav\u00e9s \nde inhibici\u00f3n de metaloproteinasas de matriz mediante \nsecuestro de zinc (20), inhibici\u00f3n de proteasa viral (basado en \nexperiencia previa en dengue y chikungunya) (21,22) y efecto \ninmunomodulador-antiinflamatorio en el par\u00e9nquima \npulmonar (23). \nA pesar de la prolongada experiencia en su uso, bajo \ncosto, excelente disponibilidad por v\u00eda oral, espectro \nantimicrobiano y mejor perfil de seguridad (comparado \ncon hidroxicloroquina y antirretrovirales), su uso en el \ntratamiento y prevenci\u00f3n de formas severas de COVID-19 \ndebe ser evaluado posteriormente a los resultados de \nensayos cl\u00ednicos aleatorizados que, actualmente, est\u00e1n \nen fase de reclutamiento en Francia y Estados Unidos (24).\nLa doxiciclina es considerada una opci\u00f3n terap\u00e9utica en \nel tratamiento emp\u00edrico de neumon\u00eda de la comunidad sin \nfactores de riesgo para S.aureus  meticilino-resistente y \nPseudomonas aeruginosa  (8). Tiene actividad sobre un amplio \nespectro de microorganismos, entre ellos, Streptococcus \npneumoniae , Mycoplasma pneumoniae  y Chlamydophila \npneumoniae , pero con grados variables de resistencia en \ncada especie (25). \nTomando como base la prevalencia de coinfecciones \nbacterianas/SARS-CoV-2 (8 % durante admisi\u00f3n hospitalaria)(26) \ny la tasa local de resistencia a tetraciclinas (20 % -29 %) en \ncepas de neumococo aisladas de pacientes con enfermedad \nneumoc\u00f3cica invasiva y portadores nasofar\u00edngeos \nrespectivamente (16,27), es prudente un uso adecuado de \neste antimicrobiano en el contexto de la pandemia actual. \nMycoplasma pneumoniae y Chlamydophila pneumoniae  son \npat\u00f3genos sin prevalencia real estimada en Per\u00fa (28), y la \ninformaci\u00f3n local sobre resistencia a tetraciclinas es nula, \npor lo que determinar un posible impacto posterior en su \nresistencia a este f\u00e1rmaco no es posible.Ivermectina\nEl documento t\u00e9cnico peruano recomienda una dosis \u00fanica \nde 6 mg/mL de ivermectina (1 gota o 200 \u03bcg por kg de peso, \ncon un m\u00e1ximo de 50 gotas) para casos leves de COVID-19,  \ny por dos d\u00edas en casos de enfermedad moderada-severa (1). \nSe sugiere que tiene actividad antiviral in vitro, con base \nen un ensayo en el que se logr\u00f3 la reducci\u00f3n de todo el \nmaterial viral en 48 horas con una sola adici\u00f3n de 5 \u03bcM de \nivermectina a c\u00e9lulas Vero-hSLAM infectadas con el aislado \nSARS-CoV-2 Australia/VIC/01/2020 (29).\nSin embargo, los datos farmacocin\u00e9ticos disponibles de \nla ivermectina indican que, en las dosis utilizadas para \nel manejo de la estrongiloidiasis, no es posible alcanzar \nlas concentraciones inhibitorias de SARS-CoV-2 (30). \nActualmente, se est\u00e1n realizando varios ensayos cl\u00ednicos \ncontrolados para determinar la seguridad y eficacia \ncl\u00ednica de ivermectina sola o como adyuvante de otros \nf\u00e1rmacos frente a COVID-19, con ocho ensayos en fase de \nreclutamiento (31). \nEn Per\u00fa, el uso masivo de ivermectina sin evidencia \ncl\u00ednica s\u00f3lida reportada para el tratamiento, o incluso \nprevenci\u00f3n de COVID-19, implica otras repercusiones \n(aumento de reacciones adversas, desabastecimiento, uso \nde productos veterinarios). A la fecha, el Centro Nacional \nde Farmacovigilancia y Tecnovigilancia (CENAFyT-Per\u00fa) ha \nrecibido informaci\u00f3n de sospecha de  reacciones adversas \nasociadas al uso de ivermectina, entre las que se se\u00f1alan \nv\u00e9rtigo, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, somnolencia, mareos, flogosis y \nprurito (32).\nINTERACCIONES ENTRE F\u00c1RMACOS USADOS EN LA \nPANDEMIA DE COVID-19 EN PER\u00da  \nLa prescripci\u00f3n en la comunidad abarca combinaciones \nde ivermectina, azitromicina e hidroxicloroquina, e \nincluso prednisona y warfarina como resultado de la \nsobreproducci\u00f3n de informaci\u00f3n acomodada, err\u00f3nea o \nfalsa (infodemia) (33,34), lo que sumado a la venta sin receta \nm\u00e9dica de antimicrobianos (35,36) conlleva a problemas \nadicionales en la pandemia, como el desabastecimiento \ntemporal de estos f\u00e1rmacos (37) y hospitalizaciones por \nefectos adversos. \nEn la tabla 1 se aprecia el perfil de interacciones entre \nestos f\u00e1rmacos y las consideraciones especiales en \nciertos escenarios, basados en el perfil farmacocin\u00e9tico \ny farmacodin\u00e1mico de cada una de las drogas, para su \nconsideraci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria.  \nUSO EMP\u00cdRICO DE LOS  ANTIMICROBIANOS EN COVID-19 \nY SU POSIBLE ROL EN LA TORMENTA DE CITOQUINAS Y \nSEPSIS\nEn ausencia de coinfecci\u00f3n bacteriana, la administraci\u00f3n Uso racional de antimicrobianos en tiempos de COVID-19 en Per\u00fa: rol de los \nprogramas de optimizaci\u00f3n del uso de antimicrobianos e intervenciones desde el \npunto de vista de control de infecciones\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1254emp\u00edrica de antimicrobianos podr\u00eda conducir a una \ntormenta inflamatoria a trav\u00e9s de dos rutas. La ruta \ndirecta ocurre a trav\u00e9s de la interleucina 1\u03b2, IL-6 y factor \nde necrosis tumoral \u03b1 (TNF-\u03b1) o por inducci\u00f3n de expresi\u00f3n \nde receptores Toll-like (TLR)(38). \nSe ha demostrado que una sola dosis de ceftazidima puede \nliberar IL-6 y TNF-\u03b1 en ausencia de infecci\u00f3n (39). A su \nvez, algunos betalact\u00e1micos, como piperacilina, pueden \ninducir la expresi\u00f3n de TLR, principalmente TLR-4, que \nes mediador en la liberaci\u00f3n de IL-1 e IL-6 (rol cr\u00edtico en \ntormenta de citoquinas) en monocitos humanos. Adem\u00e1s, \nse ha descrito que moxifloxacino, doxiciclina y gentamicina \ntambi\u00e9n producen sobreexpresi\u00f3n de IL-1 (40). \nLa ruta indirecta ocurre a trav\u00e9s del incremento de \nendotoxinas intestinales o endotoxemia (como ciprofloxacino \noral, tobramicina/polimixina). La sobrexpresi\u00f3n de TLR-4 y la \nendotoxemia pueden desencadenar la cascada inflamatoria de \ncitoquinas a trav\u00e9s de la activaci\u00f3n del factor nuclear kappa-\u03b2 \n(NF-\u039a\u03b2), principal regulador de sepsis y shock  s\u00e9ptico (38). \nLa informaci\u00f3n actual es insuficiente para explicar la \nfisiopatolog\u00eda de la sepsis y el choque s\u00e9ptico en pacientes \ncon COVID-19, por lo que se recomienda que el uso emp\u00edrico \nde antimicrobianos  con capacidad inflamatoria debe ser \nracional en vista de que un porcentaje significativo de \npacientes fallecidos con COVID-19 presenta sepsis o choque \ns\u00e9ptico (4).\nSUPERINFECCIONES EN COVID-19\nLa enfermedad por SARS-CoV-2 predispone al desarrollo \nde superinfecciones a trav\u00e9s de dos posibles mecanismos \nno excluyentes entre s\u00ed: la disregulaci\u00f3n del sistema \ninmune del hu\u00e9sped y el estado proinflamatorio \nsecundario a formas severas de COVID-19, con la \nconsiguiente proliferaci\u00f3n de bacterias (que implica \nla alteraci\u00f3n del balance de poblaciones dentro del \nmicrobioma y el sobrecrecimiento de especies no \nsusceptibles) y hongos. El virus facilita la colonizaci\u00f3n \ny fijaci\u00f3n de bacterias al tejido del hu\u00e9sped, lo que \nresulta en mayor da\u00f1o tisular, posibilidad de sepsis y \nperturbaci\u00f3n en la homeostasis intestinal (41). En los \npacientes hospitalizados existe un mayor riesgo de \nadquirir infecciones intrahospitalarias, principalmente \nen aquellos que est\u00e1n cr\u00edticamente enfermos o con \nnecesidad de procedimientos o terapias invasivas, por \nejemplo, ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, independientemente de \nlos casos de COVID-19 (42). \nNo hay investigaciones sobre el impacto cl\u00ednico de las \nsuperinfecciones asociadas a COVID-19. A la fecha, la \ninformaci\u00f3n disponible es variable debido  a m\u00faltiples \nrazones, desde el poco inter\u00e9s inicial en estas complicaciones durante la epidemia, la restricci\u00f3n \npara realizar estudios diagn\u00f3sticos por el potencial \nriesgo de generar aerosoles, la sobrecarga laboral y \nel riesgo de exposici\u00f3n del personal de salud, hasta \nproblemas metodol\u00f3gicos en los art\u00edculos, como falta \nde menci\u00f3n, diversidad de definiciones de caso (algunos \nestudios consideran solo procalcitonina \u2265 0,5 ng/mL, \nmientras que otros usan el criterio cl\u00ednico y aislamiento \nmicrobiol\u00f3gico para el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n \nsecundaria), falta de seguimiento posterior o dificultad \npara distinguir entre infecci\u00f3n y colonizaci\u00f3n en pacientes \ncr\u00edticos (42).\nLa prevalencia de infecciones secundarias bacterianas \ny f\u00fangicas es variable, oscila entre 0 % en Seattle(43), \n5-27 % en China (44,45) y 50 % dentro del subgrupo de los \nno sobrevivientes (4,46), lo que sugiere una probable \ne importante contribuci\u00f3n en la mortalidad de estos \npacientes. Las diferencias entre hospitales pueden \nexplicarse, adem\u00e1s de lo ya mencionado, por las medidas \nde prevenci\u00f3n utilizadas (42) y  la buena adherencia a las \ngu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica o efectividad de los PROA. \nLas superinfecciones se presentan a partir de la segunda \nsemana despu\u00e9s de la admisi\u00f3n en UCI, y con frecuencia \nson eventos terminales en la evoluci\u00f3n de la enfermedad. \nLas neumon\u00edas intrahospitalarias/neumon\u00eda asociada \na ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (NIH/NAV) e infecciones del \ntorrente sangu\u00edneo fueron las principales complicaciones \ninfecciosas observadas causadas por bacilos gramnegativos \nmultirresistentes ( Acinetobacter baumannii , Klebsiella \npneumoniae  BLEE, Klebsiella pneumoniae  resistente a \ncarbapen\u00e9micos, Pseudomonas aeruginosa , Enterobacter \ncloacae , Serratia marcescens ), Aspergillus  spp. y Candida \nspp. (42). De estas, el diagn\u00f3stico de aspergilosis pulmonar \nasociada a COVID-19 (APAC) es un reto, pues la mayor\u00eda \nde pacientes cr\u00edticos pueden no tener un factor de riesgo \ncorrectamente identificado (neutropenia < 500 mm3  antes \no al ingreso a UCI, inmunodeficiencia adquirida) (47), adem\u00e1s \nde las limitaciones diagn\u00f3sticas para documentar la \npresencia de Aspergillus  en cultivos del tracto respiratorio \ninferior (48).\nLas terapias inmunomoduladoras (corticoides) o biol\u00f3gicas, \ncuyo blanco son algunas citoquinas como IL-1\u03b2, IL-6 y \nTNF\u03b1, pueden incrementar el riesgo de superinfecciones \nbacterianas. Existe evidencia cl\u00ednica de que las dosis altas \nde corticoides incrementan el riesgo de superinfecciones \nen pacientes con SDRA (41) y, recientemente, se vienen \nreportando infecciones en pacientes que utilizan \ntocilizumab para COVID-19 hasta en 13 % de los casos (49). \nAun as\u00ed, es necesario evaluar estos riesgos en estudios \nrandomizados.\nEs importante considerar que el deterioro secundario en  P\u00e9rez-Lazo G; Soto-Febres F; Morales-Moreno A; Cabrera-Enr\u00edquez John A; \nD\u00edaz-Agudo J; Rojas R; Arenas-Ram\u00edrez B; Illescas R\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.12Tabla 1.  Interacciones de los antimicrobianos recomendados como parte del esquema de manejo de casos leves por COVID-19 en Per\u00fa y \ndosis en escenarios especiales\nAntimicrobiano\n\u00cdndice PK/PD\nAUCInteracciones Consideraciones para administraci\u00f3n \nen escenarios especiales\n1. Hidroxicloroquina: prolongaci\u00f3n del \nintervalo QT [torsi\u00f3n de puntas o torsades de \npointes (TdP)], mayor riesgo en pacientes con \ninsuficiencia renal. Interacci\u00f3n con otros medicamentos que causan prolongaci\u00f3n del intervalo QT , incluso despu\u00e9s de suspender los \nmedicamentos debido a su larga vida media de \naproximadamente 30-60 d\u00edas \n(53). 2. \nCloroquina: riesgo incrementado de arritmias \n(igual que hidroxicloroquina). M\u00e1s \nsusceptibles: pacientes con s\u00edndrome de QT largo cong\u00e9nito, otras enfermedades cardiacas, anomal\u00edas en la conducci\u00f3n o \nalteraciones electrol\u00edticas (p. ej., \nhipomagnesemia, hipokalemia). Ambas drogas est\u00e1n contraindicadas cuando se administran \ncon otros f\u00e1rmacos que prolongan QT como \nantiarr\u00edtmicos, antipsic\u00f3ticos, antidepresivos, otros antibi\u00f3ticos, antivirales, antimic\u00f3ticos y \nantiem\u00e9ticos \n(54). 3. Ivermectina: la \nconcentraci\u00f3n s\u00e9rica de ivermectina se puede aumentar cuando se combina con azitromicina \n(se recomienda monitorizar) \n(55). 4. \nWarfarina*: azitromicina puede aumentar los \nefectos anticoagulantes de warfarina (56). 5. \nPrednisona*: la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de \nazitromicina puede ser incrementada cuando es combinada con prednisona \n(56).  Gestaci\u00f3n:  categor\u00eda B. Se han \nrealizado estudios de reproducci\u00f3n en ratas y ratones a dosis t\u00f3xicas (2-4 \nveces en humanos). En este momento, \nno hay estudios concluyentes y bien controlados que se hayan realizado en mujeres embarazadas. Dado que los \nestudios de reproducci\u00f3n en animales \nno siempre predicen la respuesta en humanos, azitromicina debe utilizarse \ndurante el embarazo solo si es \nclaramente necesaria (56). \nHemodi\u00e1lisis: no es necesario ajustar \nla dosis. Cirr\u00f3ticos: no es necesario \nmodificar la dosis de azitromicina, a pesar de su metabolismo hep\u00e1tico \n(52). Azitromicina (52)\n\u00edndice PK-PD: AUC/MIC 24 h\n \nAUC (ug*hr/mL)\n4,3 (500 mg  VO/d\u00eda)\n20 (2 gr VO/d\u00eda)\n9,6 (AUC24 pre steady state)\n1.Hidroxicloroquina: sin interacciones (57). \n2.Cloroquina: doxiciclina puede disminuir la tasa de excreci\u00f3n de cloroquina, lo que podr\u00eda dar como resultado un nivel s\u00e9rico m\u00e1s alto \n(57). \nIvermectina: sin interacciones (57). \n3.Warfarina*: doxiciclina puede aumentar los efectos anticoagulantes de warfarina en algunos pacientes, y el riesgo de hemorragia  \n(57). \n4.Prednisona*: doxiciclina puede disminuir la tasa de excreci\u00f3n de prednisona, lo que podr\u00eda dar como resultado un nivel s\u00e9rico m\u00e1s alto \n(57). Gestaci\u00f3n: categor\u00eda D (52). Los \nresultados procedentes de estudios en animales indican que las tetraciclinas atraviesan la placenta, aparecen en tejidos fetales y pueden tener efectos t\u00f3xicos sobre el desarrollo del feto (a menudo se relacionan con el retraso en el desarrollo del esqueleto) \n(57). \nHemodi\u00e1lisis: mantener dosis convencional \n(52). Cirr\u00f3ticos: no es \nnecesario ajustar dosis (52). Doxiciclina (52)\n\u00edndice PK-PD: AUC/MIC 24 h\nAUC (ug*hr/mL)\n31,7\nAUC0-infinito\n(100 mg 1 dosis) \n1.Azitromicina: la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de ivermectina puede aumentar cuando se combina con azitromicina (monitorizar) \n(55). \n2.Doxiciclina: sin interacciones (58). \n3.Warfarina*: ivermectina puede aumentar los efectos anticoagulantes de warfarina en algunos pacientes \n(58).  4.Prednisona*: sin \ninteracciones (58). Gestaci\u00f3n: categor\u00eda C (52). FDA lo \nconsidera en todos los trimestres (59). \nEstudios en animales han revelado efectos adversos en el feto (teratog\u00e9nicos, embriot\u00f3xicos y otros) \n(59). CDC sugiere que se puede \nconsiderar en el tercer trimestre si la infecci\u00f3n compromete el embarazo \n(52). \nHemodi\u00e1lisis: no datos (52). Cirr\u00f3ticos: no \ndatos (52,59). Por su farmacocin\u00e9tica se \nconoce que se metaboliza a nivel hep\u00e1tico por la CYP450. En estudios in vitro se ha demostrado principalmente en la isoforma 3A4 y menor extendido CYP2D6 y CYP2E1 \n(59).Ivermectina (52)\n\u00cdndice PK-PD: no datos\nAUC (ug*hr/mL) \nno datos\nPK/PD = farmacocin\u00e9tica/farmacodinamia, AUC = \u00e1rea bajo la curva, CIM = concentraci\u00f3n inhibitoria m\u00ednima, steady state = estado estacionario, VO = v\u00eda oral. *Drogas recomendadas en campa\u00f1as de \u201cinfodemia\u201d: warfarina, prednisona. FDA = Food and Drug Administration CDC = Centers for Disease Control and PreventionUso racional de antimicrobianos en tiempos de COVID-19 en Per\u00fa: rol de los \nprogramas de optimizaci\u00f3n del uso de antimicrobianos e intervenciones desde el \npunto de vista de control de infecciones\nlos d\u00edas 7 al 9 puede atribuirse a la fase inflamatoria (fase \nadaptativa inmune) en vez de a una superinfecci\u00f3n (50), \ndonde se pueden encontrar manifestaciones de tormenta de citoquinas como falla cardiaca (miocarditis), embolismo \npulmonar (eventos tromb\u00f3ticos) o sobrecarga de fluidos (51). \nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1254Antimicrobiano\n\u00cdndice PK/PD\nAUCInteracciones Consideraciones para administraci\u00f3n \nen escenarios especiales\n1. Hidroxicloroquina: prolongaci\u00f3n del \nintervalo QT [torsi\u00f3n de puntas o torsades de \npointes (TdP)], mayor riesgo en pacientes con \ninsuficiencia renal. Interacci\u00f3n con otros medicamentos que causan prolongaci\u00f3n del intervalo QT , incluso despu\u00e9s de suspender los \nmedicamentos debido a su larga vida media de \naproximadamente 30-60 d\u00edas \n(53). 2. \nCloroquina: riesgo incrementado de arritmias \n(igual que hidroxicloroquina). M\u00e1s \nsusceptibles: pacientes con s\u00edndrome de QT largo cong\u00e9nito, otras enfermedades cardiacas, anomal\u00edas en la conducci\u00f3n o \nalteraciones electrol\u00edticas (p. ej., \nhipomagnesemia, hipokalemia). Ambas drogas est\u00e1n contraindicadas cuando se administran \ncon otros f\u00e1rmacos que prolongan QT como \nantiarr\u00edtmicos, antipsic\u00f3ticos, antidepresivos, otros antibi\u00f3ticos, antivirales, antimic\u00f3ticos y \nantiem\u00e9ticos \n(54). 3. Ivermectina: la \nconcentraci\u00f3n s\u00e9rica de ivermectina se puede aumentar cuando se combina con azitromicina \n(se recomienda monitorizar) \n(55). 4. \nWarfarina*: azitromicina puede aumentar los \nefectos anticoagulantes de warfarina (56). 5. \nPrednisona*: la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de \nazitromicina puede ser incrementada cuando es combinada con prednisona \n(56).  Gestaci\u00f3n: categor\u00eda B. Se han realizado estudios de reproducci\u00f3n en \nratas y ratones a dosis t\u00f3xicas (2-4 \nveces en humanos). En este momento, no hay estudios concluyentes y bien \ncontrolados que se hayan realizado en \nmujeres embarazadas. Dado que los estudios de reproducci\u00f3n en animales no siempre predicen la respuesta en \nhumanos, azitromicina debe utilizarse \ndurante el embarazo solo si es claramente necesaria \n(56). \nHemodi\u00e1lisis: no es necesario ajustar \nla dosis. Cirr\u00f3ticos: no es necesario \nmodificar la dosis de azitromicina, a pesar de su metabolismo hep\u00e1tico \n(52). Azitromicina (52)\n\u00edndice PK-PD: AUC/MIC 24 h\n \nAUC (ug*hr/mL)\n4,3 (500 mg  VO/d\u00eda)\n20 (2 gr VO/d\u00eda)\n9,6 (AUC24 pre steady state)\n1.Hidroxicloroquina: sin interacciones (57). \n2.Cloroquina: doxiciclina puede disminuir la tasa de excreci\u00f3n de cloroquina, lo que podr\u00eda dar como resultado un nivel s\u00e9rico m\u00e1s alto \n(57). \nIvermectina: sin interacciones (57). \n3.Warfarina*: doxiciclina puede aumentar los efectos anticoagulantes de warfarina en algunos pacientes, y el riesgo de hemorragia  \n(57). \n4.Prednisona*: doxiciclina puede disminuir la tasa de excreci\u00f3n de prednisona, lo que podr\u00eda dar como resultado un nivel s\u00e9rico m\u00e1s alto \n(57). Gestaci\u00f3n: categor\u00eda D (52). Los \nresultados procedentes de estudios en animales indican que las tetraciclinas atraviesan la placenta, aparecen en tejidos fetales y pueden tener efectos t\u00f3xicos sobre el desarrollo del feto (a menudo se relacionan con el retraso en el desarrollo del esqueleto) \n(57). \nHemodi\u00e1lisis: mantener dosis convencional \n(52). Cirr\u00f3ticos: no es \nnecesario ajustar dosis (52). Doxiciclina (52)\n\u00edndice PK-PD: AUC/MIC 24 h\nAUC (ug*hr/mL)\n31,7\nAUC0-infinito\n(100 mg 1 dosis) \n1.Azitromicina: la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de ivermectina puede aumentar cuando se combina con azitromicina (monitorizar) \n(55). \n2.Doxiciclina: sin interacciones (58). \n3.Warfarina*: ivermectina puede aumentar los efectos anticoagulantes de warfarina en algunos pacientes \n(58).  4.Prednisona*: sin \ninteracciones (58). Gestaci\u00f3n: categor\u00eda C (52). FDA lo \nconsidera en todos los trimestres (59). \nEstudios en animales han revelado efectos adversos en el feto (teratog\u00e9nicos, embriot\u00f3xicos y otros) \n(59). CDC sugiere que se puede \nconsiderar en el tercer trimestre si la infecci\u00f3n compromete el embarazo \n(52). \nHemodi\u00e1lisis: no datos (52). Cirr\u00f3ticos: no \ndatos (52,59). Por su farmacocin\u00e9tica se \nconoce que se metaboliza a nivel hep\u00e1tico por la CYP450. En estudios in vitro se ha demostrado principalmente en la isoforma 3A4 y menor extendido CYP2D6 y CYP2E1 \n(59).Ivermectina (52)\n\u00cdndice PK-PD: no datos\nAUC (ug*hr/mL) \nno datos\nPK/PD = farmacocin\u00e9tica/farmacodinamia, AUC = \u00e1rea bajo la curva, CIM = concentraci\u00f3n inhibitoria m\u00ednima, steady state = estado estacionario, VO = v\u00eda oral. *Drogas recomendadas en campa\u00f1as de \u201cinfodemia\u201d: warfarina, prednisona. FDA = Food and Drug Administration CDC = Centers for Disease Control and Prevention\nAntimicrobiano\n\u00cdndice PK/PD\nAUCInteracciones Consideraciones para administraci\u00f3n \nen escenarios especiales\n1. Hidroxicloroquina: prolongaci\u00f3n del \nintervalo QT [torsi\u00f3n de puntas o torsades de \npointes (TdP)], mayor riesgo en pacientes con \ninsuficiencia renal. Interacci\u00f3n con otros \nmedicamentos que causan prolongaci\u00f3n del intervalo QT , incluso despu\u00e9s de suspender los medicamentos debido a su larga vida media de \naproximadamente 30-60 d\u00edas \n(53). 2. \nCloroquina: riesgo incrementado de arritmias (igual que hidroxicloroquina). M\u00e1s \nsusceptibles: pacientes con s\u00edndrome de QT largo cong\u00e9nito, otras enfermedades cardiacas, anomal\u00edas en la conducci\u00f3n o \nalteraciones electrol\u00edticas (p. ej., \nhipomagnesemia, hipokalemia). Ambas drogas est\u00e1n contraindicadas cuando se administran \ncon otros f\u00e1rmacos que prolongan QT como \nantiarr\u00edtmicos, antipsic\u00f3ticos, antidepresivos, otros antibi\u00f3ticos, antivirales, antimic\u00f3ticos y \nantiem\u00e9ticos \n(54). 3. Ivermectina: la \nconcentraci\u00f3n s\u00e9rica de ivermectina se puede aumentar cuando se combina con azitromicina \n(se recomienda monitorizar) \n(55). 4. \nWarfarina*: azitromicina puede aumentar los \nefectos anticoagulantes de warfarina (56). 5. \nPrednisona*: la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de \nazitromicina puede ser incrementada cuando es combinada con prednisona \n(56).  Gestaci\u00f3n: categor\u00eda B. Se han realizado estudios de reproducci\u00f3n en ratas y ratones a dosis t\u00f3xicas (2-4 veces en humanos). En este momento, \nno hay estudios concluyentes y bien \ncontrolados que se hayan realizado en mujeres embarazadas. Dado que los estudios de reproducci\u00f3n en animales \nno siempre predicen la respuesta en \nhumanos, azitromicina debe utilizarse durante el embarazo solo si es \nclaramente necesaria \n(56). \nHemodi\u00e1lisis: no es necesario ajustar la dosis. Cirr\u00f3ticos: no es necesario \nmodificar la dosis de azitromicina, a pesar de su metabolismo hep\u00e1tico \n(52). Azitromicina (52)\n\u00edndice PK-PD: AUC/MIC 24 h\n \nAUC (ug*hr/mL)\n4,3 (500 mg  VO/d\u00eda)\n20 (2 gr VO/d\u00eda)\n9,6 (AUC24 pre steady state)\n1.Hidroxicloroquina: sin interacciones (57). \n2.Cloroquina: doxiciclina puede disminuir la \ntasa de excreci\u00f3n de cloroquina, lo que podr\u00eda dar como resultado un nivel s\u00e9rico m\u00e1s alto \n(57). \nIvermectina: sin interacciones (57). \n3.Warfarina*: doxiciclina puede aumentar los efectos anticoagulantes de warfarina en algunos pacientes, y el riesgo de hemorragia  \n(57). \n4.Prednisona*: doxiciclina puede disminuir la tasa de excreci\u00f3n de prednisona, lo que podr\u00eda dar como resultado un nivel s\u00e9rico m\u00e1s alto \n(57). Gestaci\u00f3n: categor\u00eda D (52). Los \nresultados procedentes de estudios en animales indican que las tetraciclinas \natraviesan la placenta, aparecen en \ntejidos fetales y pueden tener efectos \nt\u00f3xicos sobre el desarrollo del feto (a \nmenudo se relacionan con el retraso en \nel desarrollo del esqueleto) \n(57). \nHemodi\u00e1lisis:  mantener dosis \nconvencional (52). Cirr\u00f3ticos: no es \nnecesario ajustar dosis (52). Doxiciclina (52)\n\u00edndice PK-PD: AUC/MIC 24 h\nAUC (ug*hr/mL)\n31,7\nAUC0-infinito\n(100 mg 1 dosis) \n1.Azitromicina: la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de ivermectina puede aumentar cuando se combina con azitromicina (monitorizar) \n(55). \n2.Doxiciclina: sin interacciones (58). \n3.Warfarina*: ivermectina puede aumentar los efectos anticoagulantes de warfarina en algunos pacientes \n(58).  4.Prednisona*: sin \ninteracciones (58). Gestaci\u00f3n: categor\u00eda C (52). FDA lo \nconsidera en todos los trimestres (59). \nEstudios en animales han revelado \nefectos adversos en el feto (teratog\u00e9nicos, embriot\u00f3xicos y \notros) (59). CDC sugiere que se puede \nconsiderar en el tercer trimestre si la infecci\u00f3n compromete el embarazo \n(52). \nHemodi\u00e1lisis: no datos (52). Cirr\u00f3ticos: no \ndatos (52,59). Por su farmacocin\u00e9tica se \nconoce que se metaboliza a nivel hep\u00e1tico por la CYP450. En estudios in vitro se ha demostrado principalmente en la isoforma 3A4 y menor extendido CYP2D6 y CYP2E1 \n(59).Ivermectina (52)\n\u00cdndice PK-PD: no datos\nAUC (ug*hr/mL) \nno datos\nPK/PD = farmacocin\u00e9tica/farmacodinamia, AUC = \u00e1rea bajo la curva, CIM = concentraci\u00f3n inhibitoria m\u00ednima, steady state = estado estacionario, VO = v\u00eda oral. *Drogas recomendadas en campa\u00f1as de \u201cinfodemia\u201d: warfarina, prednisona. FDA = Food and Drug Administration CDC = Centers for Disease Control and PreventionP\u00e9rez-Lazo G; Soto-Febres F; Morales-Moreno A; Cabrera-Enr\u00edquez John A; \nD\u00edaz-Agudo J; Rojas R; Arenas-Ram\u00edrez B; Illescas R\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.12ROL DE LOS PROGRAMAS DE OPTIMIZACI\u00d3N DE USO \nDE ANTIMICROBIANOS EN LA RESPUESTA FRENTE A \nCOVID-19\nActualmente, en Per\u00fa, el plan multisectorial para \nenfrentar la resistencia a los antimicrobianos 2019-2021 \nconsidera, dentro de sus objetivos, la implementaci\u00f3n a \nnivel nacional de los PROA (60), aun sin recomendaciones \nespec\u00edficas ni estrategias dise\u00f1adas en una norma nacional. \nA pesar de ello, ya se han reportado metas producto de la \nimplementaci\u00f3n de los PROA en algunos hospitales locales, \ncomo la reducci\u00f3n del consumo de antimicrobianos como \nceftriaxona, imipenem o vancomicina, cuyo potencial \nefecto es la presi\u00f3n de selecci\u00f3n para la aparici\u00f3n de \ng\u00e9rmenes multirresistentes. Estos antimicrobianos \nforman parte del tratamiento usado en algunos pacientes \nhospitalizados por COVID-19, lo cual obliga a plantear \nmedidas efectivas para monitorizar su consumo, por \nejemplo, el uso de indicadores como d\u00edas de tratamiento \n(DOT) o dosis diarias definidas (DDD) (6).   \nEn circunstancias normales, los objetivos de los PROA en \nLatinoam\u00e9rica se convierten en un desaf\u00edo al tratar de \nlograr un cambio de comportamiento en los prescriptores \nde antimicrobianos. En entornos de recursos limitados, \nse suman la escasez de recursos humanos, la falta de \nfinanciamiento, la organizaci\u00f3n interna  y la  infraestructura \ninadecuada de los hospitales (61). En Per\u00fa, la actual pandemia \nest\u00e1 dificultando el manejo de enfermedades cr\u00f3nicas y \nla prestaci\u00f3n de atenci\u00f3n aguda para enfermedades no \nrelacionadas con COVID-19 (62), incluidas las infecciones \nbacterianas agudas. El efecto local, donde la provisi\u00f3n de \natenci\u00f3n m\u00e9dica es limitada, probablemente, sea peor que \nen otros pa\u00edses. En ambos entornos, el impacto de los PROA \npuede ser significativo.\nLa meta principal de los PROA en Per\u00fa debe ser promover \nque los antimicrobianos no se empleen de forma imprudente \no precipitada como tratamiento emp\u00edrico o para prevenci\u00f3n \nde infecciones virales, tanto en hospitalizaci\u00f3n o en la \ncomunidad (uso emp\u00edrico en todos los casos). La mayor\u00eda de \npacientes con COVID-19 tiene evoluci\u00f3n autolimitada (63), por \nlo que, en general, los antimicrobianos son innecesarios. \nEn aquellos que requieran hospitalizaci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n \ncl\u00ednica correcta para diferenciar entre infecci\u00f3n \nbacteriana y viral se convierte en otro desaf\u00edo, pues los \npacientes presentan fiebre, hipoxia, elevaci\u00f3n de prote\u00edna \nC-reactiva (PCR), caracter\u00edsticas que son indicadores \nrazonables para sospechar de una infecci\u00f3n bacteriana \n(64). Es as\u00ed que la medici\u00f3n de PCR puede ser un marcador \ncon bajo valor discriminatorio de infecci\u00f3n bacteriana \nen COVID-19 (igualmente, en influenza). Si bien es cierto \nque la procalcitonina es ampliamente utilizada (sobre \ntodo, en UCI), puede estar elevada en neumon\u00eda severa \npor SARS-CoV-2, por lo que su utilidad deber\u00e1 ser evaluada \nprospectivamente (65).Junto con las dificultades observadas en las experiencias \nlocales de los PROA, destacan la falta de m\u00e9todos \ndiagn\u00f3sticos microbiol\u00f3gicos r\u00e1pidos de pat\u00f3genos \nconcomitantes (como los paneles moleculares \nmultipat\u00f3genos) y la identificaci\u00f3n de mecanismos \nde resistencia en entornos de alta prevalencia como \nel nuestro, pues son la herramienta esencial de estos \nprogramas ( diagnostic stewardship ) (66). Esto impide \ndescartar coinfecciones en la mayor\u00eda de unidades de \nurgencias que atienden pacientes con COVID-19, adem\u00e1s \nde las limitaciones para  obtener muestras de lavado \nbronquio alveolar (67). \nEn ausencia de un tratamiento antiviral, decidir \nqu\u00e9 antimicrobianos ser\u00e1n beneficiosos es una pieza \nclave. Al parecer, a diferencia de la experiencia con la \ninfluenza, las coinfecciones bacterianas en COVID-19 son \ninfrecuentes (68,69). Sin embargo, en la ciudad de Wuhan, \ncuando la pandemia inici\u00f3, la mayor\u00eda de pacientes recibi\u00f3 \nantimicrobianos, sobre todo quinolonas respiratorias, \na pesar de que las gu\u00edas chinas no recomendaban el \nuso de antimicrobianos de amplio espectro (70). En \nPer\u00fa, probablemente exista una heterogeneidad en las \nprescripciones de antimicrobianos frente a la sospecha \nde neumon\u00eda de la comunidad y COVID-19, sumado a \nla baja adherencia a gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica, seg\u00fan \ndatos previos obtenidos en enfermedades de las v\u00edas \nrespiratorias bajas (71). \nOtros factores adicionales para la prescripci\u00f3n incorrecta \nde antimicrobianos son la ansiedad por no disponer de \nf\u00e1rmacos antivirales con eficacia probada, la alta carga \nlaboral y los altos niveles de estr\u00e9s del personal m\u00e9dico. \nTodo ello contribuye al incumplimiento de las gu\u00edas (51,72).\nLa resistencia antimicrobiana local documentada \nen tres hospitales de la seguridad social de Lima ( E. \ncoli y K. pneumoniae  BLEE 54 % y 64 %, en servicios \nde hospitalizaci\u00f3n y emergencias, respectivamente; \nPseudomonas aeruginosa  y A. baumannii   resistente a \ncarbapen\u00e9micos hasta > 65 % y > 85 %,  en unidades \nde cuidados intensivos, respectivamente y S. aureus  \nresistente a meticilina > 45 % en emergencias) (6), por \nejemplo, puede incrementarse debido a la diseminaci\u00f3n \nde estos pat\u00f3genos intra e inter instituciones, dado que \nen la pr\u00e1ctica diaria, al centrarse en un solo agente \npat\u00f3geno (SARS-CoV-2), se afecta la capacidad de \nmuestreo de otras bacterias y se relajan las medidas \nde prevenci\u00f3n y control de infecciones (73). Adem\u00e1s, \nlos equipos de PROA redistribuidos por temas de \ncontingencia y la capacidad disminuida de laboratorio \npor deserci\u00f3n del personal son agravantes en la din\u00e1mica \nde trabajo previa (74). \nEn la tabla 2 se resumen algunas recomendaciones de las \nposibles estrategias a adoptar por los PROA locales en Uso racional de antimicrobianos en tiempos de COVID-19 en Per\u00fa: rol de los \nprogramas de optimizaci\u00f3n del uso de antimicrobianos e intervenciones desde el \npunto de vista de control de infecciones\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1254la pandemia de la COVID-19 basados en experiencias o \nrecomendaciones encontradas en la literatura (51,75-81). \nEl desescalamiento, suspensi\u00f3n de antimicrobianos y la \nevaluaci\u00f3n de la duraci\u00f3n de d\u00edas de tratamiento (en \nel caso de superinfecciones), basados en ausencia de \nresultados oportunos de cultivos o paneles moleculares, \ntendr\u00edan que guiarse por niveles s\u00e9ricos de procalcitonina \n(65) y el juicio cl\u00ednico. Sin embargo, dada la baja frecuencia \nde superinfecciones, el objetivo principal debe ser \nla contenci\u00f3n del uso emp\u00edrico de antimicrobianos irreflexivamente desde el ingreso a hospitalizaci\u00f3n. \nExisten \u00e1reas potenciales de investigaci\u00f3n, como \nestablecer la prevalencia de coinfecci\u00f3n bacteriana o \nviral y de superinfecciones, la evaluaci\u00f3n de la utilidad \nde biomarcadores para descarte de superinfecci\u00f3n \nbacteriana, la evaluaci\u00f3n de la contribuci\u00f3n de la infecci\u00f3n \npor SARS-CoV-2 versus respuesta inmune en las diferentes \nfases de la COVID-19 y la evaluaci\u00f3n del impacto de la \npandemia sobre el uso de antibi\u00f3ticos y la resistencia en \ncentros geri\u00e1tricos, comunidad y hospitales (51). \nTabla 2.  Recomendaciones de los programas de optimizaci\u00f3n de uso de antimicrobianos (PROA) en la pandemia de COVID-19 que pue -\nden aplicarse en Per\u00fa\nGrupo de trabajo o autor Estrategias generales \nLimitar la duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico en exacerbaci\u00f3n de EPOC, NAC o NIH a 5 \nd\u00edas (cuando hay infecci\u00f3n bacteriana confirmada).\nRevisar la terapia EV diariamente. Implementar cambio de terapia EV a VO (switch) \ncuando hay mejor\u00eda cl\u00ednica y la ruta oral est\u00e1 disponible. No usar valores de PCR para esta estrategia.Revisar todos los antibi\u00f3ticos luego del resultado de SARS-CoV-2. \nSi es COVID-19 positivo --> detener antibi\u00f3ticos a menos que haya fuerte sospecha de \ncoinfecci\u00f3n bacteriana. Si es COVID-19 negativo --> suspender antibi\u00f3ticos a menos que haya fuerte sospecha de \ninfecci\u00f3n bacteriana. Completar m\u00e1ximo 5 d\u00edas de antimicrobianos.\nAntibi\u00f3ticos al final de la vida: discuta los l\u00edmites del tratamiento antibi\u00f3tico actual y la necesidad de escalar.Scottish \nAntimicrobial \nPrescribing Group \n(SAPG) \n(75)\n* EPOC = enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, NAC = neumon\u00eda adquirida en la comunidad, NIH = neumon\u00eda intrahospitalaria, EV = endovenoso, VO = v\u00eda oral, PCR = prote\u00edna C-reactiva, OPAT = Outpatient parenteral antimicrobial therapy, UCI = unidad de cuidados intensivos, NICE = The National Institute for Health and Care \nExcellence, SARS-CoV-2: severe acute respiratory syndrome coronavirus 2  No ofrecer antibi\u00f3ticos a los casos leves de COVID-19.No usar antibi\u00f3ticos duales (duplicidad de espectro).NICE guidelines \n(NG165) \n(76)\nLos hospitales deben garantizar la terapia antimicrobiana parenteral ambulatoria (OPAT*) para pacientes que requieren estas terapias con tal de minimizar la transmisi\u00f3n en sujetos \nvulnerables.British Society for \nAntimicrobial \nChemotherapy\n(BSAC) \n(77)\nDesarrollar material m\u00e9dico para pacientes (ejemplos: mitos en la medicaci\u00f3n de \npacientes con COVID-19, estado del conocimiento e investigaci\u00f3n sobre drogas para \nprevenir y manejar COVID-19).Sinai Health \nSystem\u2013University Health \nNetwork Antimicrobial \nStewardship Program (78)\nLas t\u00e9cnicas moleculares para detecci\u00f3n de pat\u00f3genos son importantes para diagnosticar \ncoinfecciones/superinfecciones bacterianas/f\u00fangicas u otras infecciones virales durante \nel curso de COVID-19 y deben usarse siempre que haya una indicaci\u00f3n, es decir, en \npacientes con COVID-19 con presentaci\u00f3n grave o empeoramiento despu\u00e9s de la mejor\u00eda inicial.Los niveles de procalcitonina deben utilizarse para guiar la suspensi\u00f3n de antibi\u00f3ticos (a pesar de una especificidad sub\u00f3ptima, pues en estadios tard\u00edos de COVID-19 pueden elevarse sin coinfecci\u00f3n o superinfecci\u00f3n bacteriana).Cambridge University \nPress \n(79)\nSuperinfecciones bacterianas y f\u00fangicas:  no hay datos locales de superinfecciones, se deben interpretar acorde al perfil de resistencia bacteriana/f\u00fangica local. Los datos de China demuestran alta incidencia de superinfecciones f\u00fangicas que pueden ser comparados con influenza (Aspergillus), y deben alertarnos a realizar el screening de \nestos pat\u00f3genos en pacientes cr\u00edticos. Pacientes con enfermedad severa en UCI:Tratamiento antibi\u00f3ticoEn el caso de neumon\u00eda, es necesario tomar cultivos de tracto respiratorio inferior de manera oportuna (virol\u00f3gico, bacteriano y micol\u00f3gico) para documentar las coinfecciones posibles.Con respecto a la terapia antibi\u00f3tica inicial:\n- Para neumon\u00eda intrahospitalaria: seguir recomendaciones espec\u00edficas acorde a los \nalgoritmos locales. Opini\u00f3n sobre la \nprevenci\u00f3n y el \ntratamiento de pacientes \nen riesgo de formas \ngraves de COVID-19, as\u00ed \ncomo la priorizaci\u00f3n de \nlas pruebas de \ndiagn\u00f3stico. (Haut \nConseil de la sant\u00e9 \npublique) \n(80)\nEn pacientes con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica con COVID-19 y falla respiratoria, se sugiere uso de antibi\u00f3ticos versus no uso (recomendaci\u00f3n d\u00e9bil, baja calidad de evidencia). Observaci\u00f3n: si el equipo tratante inicia con antibi\u00f3ticos emp\u00edricos, deben evaluar diariamente desescalar y reevaluar la duraci\u00f3n de la terapia y el espectro de actividad basado en los resultados de microbiolog\u00eda y el estado cl\u00ednico del paciente. Surviving Sepsis \nCampaign Management \nof Critically Ill Adults \nWith Coronavirus Disease \n2019 (COVID-19) \n(81)\nLos macr\u00f3lidos y quinolonas deben ser evitados por sus efectos cardiacos (sobre todo en lugares donde se utilizan hidroxicloroquina o lopinavir/ritonavir, a pesar de la evidencia limitada de su eficacia) e impacto sobre la resistencia a los antimicrobianos. Los antibi\u00f3ticos no deben ser administrados \u201cprofil\u00e1cticamente\u201d para prevenir neumon\u00eda bacteriana. Tener presente la posibilidad de otras infecciones (infecci\u00f3n tracto urinario, infecci\u00f3n de piel y partes blandas, infecciones intraabdominales, etc.) para considerarlas como diagn\u00f3sticos diferenciales (especialmente en el anciano) y manejarlas de acuerdo a \nprotocolos locales. La sospecha de COVID-19 no debe retrasar el adecuado manejo de \nestos pacientes. COVID-19: don\u2019t neglect \nantimicrobial \nstewardship principles! \nHuttner B et al.\n( 51)P\u00e9rez-Lazo G; Soto-Febres F; Morales-Moreno A; Cabrera-Enr\u00edquez John A; \nD\u00edaz-Agudo J; Rojas R; Arenas-Ram\u00edrez B; Illescas R\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.12Grupo de trabajo o autor Estrategias generales \nLimitar la duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico en exacerbaci\u00f3n de EPOC, NAC o NIH a 5 \nd\u00edas (cuando hay infecci\u00f3n bacteriana confirmada).\nRevisar la terapia EV diariamente. Implementar cambio de terapia EV a VO (switch) \ncuando hay mejor\u00eda cl\u00ednica y la ruta oral est\u00e1 disponible. No usar valores de PCR para esta estrategia.Revisar todos los antibi\u00f3ticos luego del resultado de SARS-CoV-2. \nSi es COVID-19 positivo --> detener antibi\u00f3ticos a menos que haya fuerte sospecha de \ncoinfecci\u00f3n bacteriana. Si es COVID-19 negativo --> suspender antibi\u00f3ticos a menos que haya fuerte sospecha de \ninfecci\u00f3n bacteriana. Completar m\u00e1ximo 5 d\u00edas de antimicrobianos.\nAntibi\u00f3ticos al final de la vida: discuta los l\u00edmites del tratamiento antibi\u00f3tico actual y la necesidad de escalar.Scottish \nAntimicrobial \nPrescribing Group \n(SAPG) \n(75)\n* EPOC = enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, NAC = neumon\u00eda adquirida en la comunidad, NIH = neumon\u00eda intrahospitalaria, EV = endovenoso, VO = v\u00eda oral, PCR = prote\u00edna C-reactiva, OPAT = Outpatient parenteral antimicrobial therapy, UCI = unidad de cuidados intensivos, NICE = The National Institute for Health and Care \nExcellence, SARS-CoV-2: severe acute respiratory syndrome coronavirus 2  No ofrecer antibi\u00f3ticos a los casos leves de COVID-19.No usar antibi\u00f3ticos duales (duplicidad de espectro).NICE guidelines \n(NG165) \n(76)\nLos hospitales deben garantizar la terapia antimicrobiana parenteral ambulatoria (OPAT*) para pacientes que requieren estas terapias con tal de minimizar la transmisi\u00f3n en sujetos \nvulnerables.British Society for \nAntimicrobial \nChemotherapy\n(BSAC) \n(77)\nDesarrollar material m\u00e9dico para pacientes (ejemplos: mitos en la medicaci\u00f3n de \npacientes con COVID-19, estado del conocimiento e investigaci\u00f3n sobre drogas para \nprevenir y manejar COVID-19).Sinai Health \nSystem\u2013University Health \nNetwork Antimicrobial \nStewardship Program (78)\nLas t\u00e9cnicas moleculares para detecci\u00f3n de pat\u00f3genos son importantes para diagnosticar \ncoinfecciones/superinfecciones bacterianas/f\u00fangicas u otras infecciones virales durante \nel curso de COVID-19 y deben usarse siempre que haya una indicaci\u00f3n, es decir, en \npacientes con COVID-19 con presentaci\u00f3n grave o empeoramiento despu\u00e9s de la mejor\u00eda inicial.Los niveles de procalcitonina deben utilizarse para guiar la suspensi\u00f3n de antibi\u00f3ticos (a pesar de una especificidad sub\u00f3ptima, pues en estadios tard\u00edos de COVID-19 pueden elevarse sin coinfecci\u00f3n o superinfecci\u00f3n bacteriana).Cambridge University \nPress \n(79)\nSuperinfecciones bacterianas y f\u00fangicas:  no hay datos locales de superinfecciones, se deben interpretar acorde al perfil de resistencia bacteriana/f\u00fangica local. Los datos de China demuestran alta incidencia de superinfecciones f\u00fangicas que pueden ser comparados con influenza (Aspergillus), y deben alertarnos a realizar el screening de \nestos pat\u00f3genos en pacientes cr\u00edticos. Pacientes con enfermedad severa en UCI:Tratamiento antibi\u00f3ticoEn el caso de neumon\u00eda, es necesario tomar cultivos de tracto respiratorio inferior de manera oportuna (virol\u00f3gico, bacteriano y micol\u00f3gico) para documentar las coinfecciones posibles.Con respecto a la terapia antibi\u00f3tica inicial:\n- Para neumon\u00eda intrahospitalaria: seguir recomendaciones espec\u00edficas acorde a los \nalgoritmos locales. Opini\u00f3n sobre la \nprevenci\u00f3n y el \ntratamiento de pacientes \nen riesgo de formas \ngraves de COVID-19, as\u00ed \ncomo la priorizaci\u00f3n de \nlas pruebas de \ndiagn\u00f3stico. (Haut \nConseil de la sant\u00e9 \npublique) \n(80)\nEn pacientes con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica con COVID-19 y falla respiratoria, se sugiere uso de antibi\u00f3ticos versus no uso (recomendaci\u00f3n d\u00e9bil, baja calidad de evidencia). Observaci\u00f3n: si el equipo tratante inicia con antibi\u00f3ticos emp\u00edricos, deben evaluar diariamente desescalar y reevaluar la duraci\u00f3n de la terapia y el espectro de actividad basado en los resultados de microbiolog\u00eda y el estado cl\u00ednico del paciente. Surviving Sepsis \nCampaign Management \nof Critically Ill Adults \nWith Coronavirus Disease \n2019 (COVID-19) \n(81)\nLos macr\u00f3lidos y quinolonas deben ser evitados por sus efectos cardiacos (sobre todo en lugares donde se utilizan hidroxicloroquina o lopinavir/ritonavir, a pesar de la evidencia limitada de su eficacia) e impacto sobre la resistencia a los antimicrobianos. Los antibi\u00f3ticos no deben ser administrados \u201cprofil\u00e1cticamente\u201d para prevenir neumon\u00eda bacteriana. Tener presente la posibilidad de otras infecciones (infecci\u00f3n tracto urinario, infecci\u00f3n de piel y partes blandas, infecciones intraabdominales, etc.) para considerarlas como diagn\u00f3sticos diferenciales (especialmente en el anciano) y manejarlas de acuerdo a protocolos locales. La sospecha de COVID-19 no debe retrasar el adecuado manejo de estos pacientes. COVID-19: don\u2019t neglect \nantimicrobial \nstewardship principles! \nHuttner B et al.\n( 51)\nGrupo de trabajo o autor Estrategias generales \nLimitar la duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico en exacerbaci\u00f3n de EPOC, NAC o NIH a 5 \nd\u00edas (cuando hay infecci\u00f3n bacteriana confirmada).\nRevisar la terapia EV diariamente. Implementar cambio de terapia EV a VO (switch) \ncuando hay mejor\u00eda cl\u00ednica y la ruta oral est\u00e1 disponible. No usar valores de PCR para esta estrategia.Revisar todos los antibi\u00f3ticos luego del resultado de SARS-CoV-2. \nSi es COVID-19 positivo --> detener antibi\u00f3ticos a menos que haya fuerte sospecha de \ncoinfecci\u00f3n bacteriana. Si es COVID-19 negativo --> suspender antibi\u00f3ticos a menos que haya fuerte sospecha de \ninfecci\u00f3n bacteriana. Completar m\u00e1ximo 5 d\u00edas de antimicrobianos.\nAntibi\u00f3ticos al final de la vida: discuta los l\u00edmites del tratamiento antibi\u00f3tico actual y la necesidad de escalar.Scottish \nAntimicrobial \nPrescribing Group \n(SAPG) \n(75)\n* EPOC = enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, NAC = neumon\u00eda adquirida en la comunidad, NIH = neumon\u00eda \nintrahospitalaria, EV = endovenoso, VO = v\u00eda oral, PCR = prote\u00edna C-reactiva, OPAT = Outpatient parenteral antimicrobial therapy, UCI = unidad de cuidados intensivos, NICE = The National Institute for Health and Care \nExcellence, SARS-CoV-2: severe acute respiratory syndrome coronavirus 2  No ofrecer antibi\u00f3ticos a los casos leves de COVID-19.No usar antibi\u00f3ticos duales (duplicidad de espectro).NICE guidelines \n(NG165) \n(76)\nLos hospitales deben garantizar la terapia antimicrobiana parenteral ambulatoria (OPAT*) para pacientes que requieren estas terapias con tal de minimizar la transmisi\u00f3n en sujetos \nvulnerables.British Society for \nAntimicrobial \nChemotherapy\n(BSAC) \n(77)\nDesarrollar material m\u00e9dico para pacientes (ejemplos: mitos en la medicaci\u00f3n de \npacientes con COVID-19, estado del conocimiento e investigaci\u00f3n sobre drogas para \nprevenir y manejar COVID-19).Sinai Health \nSystem\u2013University Health \nNetwork Antimicrobial \nStewardship Program (78)\nLas t\u00e9cnicas moleculares para detecci\u00f3n de pat\u00f3genos son importantes para diagnosticar \ncoinfecciones/superinfecciones bacterianas/f\u00fangicas u otras infecciones virales durante \nel curso de COVID-19 y deben usarse siempre que haya una indicaci\u00f3n, es decir, en \npacientes con COVID-19 con presentaci\u00f3n grave o empeoramiento despu\u00e9s de la mejor\u00eda inicial.Los niveles de procalcitonina deben utilizarse para guiar la suspensi\u00f3n de antibi\u00f3ticos (a \npesar de una especificidad sub\u00f3ptima, pues en estadios tard\u00edos de COVID-19 pueden \nelevarse sin coinfecci\u00f3n o superinfecci\u00f3n bacteriana).Cambridge University \nPress \n(79)\nSuperinfecciones bacterianas y f\u00fangicas:  no hay datos locales de superinfecciones, se deben interpretar acorde al perfil de resistencia bacteriana/f\u00fangica local. Los datos de \nChina demuestran alta incidencia de superinfecciones f\u00fangicas que pueden ser \ncomparados con influenza (Aspergillus), y deben alertarnos a realizar el screening de \nestos pat\u00f3genos en pacientes cr\u00edticos. \nPacientes con enfermedad severa en UCI:\nTratamiento antibi\u00f3ticoEn el caso de neumon\u00eda, es necesario tomar cultivos de tracto respiratorio inferior de \nmanera oportuna (virol\u00f3gico, bacteriano y micol\u00f3gico) para documentar las coinfecciones \nposibles.\nCon respecto a la terapia antibi\u00f3tica inicial:- Para neumon\u00eda intrahospitalaria: seguir recomendaciones espec\u00edficas acorde a los algoritmos locales. Opini\u00f3n sobre la \nprevenci\u00f3n y el \ntratamiento de pacientes \nen riesgo de formas \ngraves de COVID-19, as\u00ed \ncomo la priorizaci\u00f3n de \nlas pruebas de \ndiagn\u00f3stico. (Haut \nConseil de la sant\u00e9 \npublique) \n(80)\nEn pacientes con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica con COVID-19 y falla respiratoria, se sugiere uso de antibi\u00f3ticos versus no uso (recomendaci\u00f3n d\u00e9bil, baja calidad de evidencia). Observaci\u00f3n: si el equipo tratante inicia con antibi\u00f3ticos emp\u00edricos, deben evaluar diariamente desescalar y reevaluar la duraci\u00f3n de la terapia y el espectro de actividad basado en los resultados de microbiolog\u00eda y el estado cl\u00ednico del paciente. Surviving Sepsis \nCampaign Management \nof Critically Ill Adults \nWith Coronavirus Disease \n2019 (COVID-19) \n(81)\nLos macr\u00f3lidos y quinolonas deben ser evitados por sus efectos cardiacos (sobre todo en lugares donde se utilizan hidroxicloroquina o lopinavir/ritonavir, a pesar de la evidencia limitada de su eficacia) e impacto sobre la resistencia a los antimicrobianos. Los antibi\u00f3ticos no deben ser administrados \u201cprofil\u00e1cticamente\u201d para prevenir neumon\u00eda bacteriana. Tener presente la posibilidad de otras infecciones (infecci\u00f3n tracto urinario, infecci\u00f3n de piel y partes blandas, infecciones intraabdominales, etc.) para considerarlas como diagn\u00f3sticos diferenciales (especialmente en el anciano) y manejarlas de acuerdo a protocolos locales. La sospecha de COVID-19 no debe retrasar el adecuado manejo de estos pacientes. COVID-19: don\u2019t neglect \nantimicrobial \nstewardship principles! \nHuttner B et al.\n( 51)\nINTERVENCIONES ADICIONALES EN EL CONTROL DE \nINFECCIONES DURANTE LA PANDEMIA DE COVID-19 \nQUE PUEDEN SER ADOPTADAS POR LOS PROGRAMAS \nDE PREVENCI\u00d3N Y CONTROL DE INFECCIONES (PPCI) EN \nPER\u00da\nTransmisi\u00f3n nosocomial de COVID-19\nLa transmisi\u00f3n nosocomial del SARS-CoV-2 es otro punto \npreocupante. El metaan\u00e1lisis realizado por Qi Zhou et al. \nmostr\u00f3 una incidencia de infecciones nosocomiales de \nCOVID-19 de 44 %. De los pacientes confirmados, 33 % fueron m\u00e9dicos (IC 95 %: 0,27-0,40) y solo 2 % no fueron personal \nde salud (visitantes, otros pacientes hospitalizados, etc.) \n(IC 95 %: 0,01-0,03) (82). \nSin embargo, dadas las condiciones de la pandemia actual en \nPer\u00fa, donde existe transmisi\u00f3n comunitaria y, posiblemente, \nescasa proporci\u00f3n de pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n adecuadas por \nlos trabajadores de salud en epidemias, basadas en algunas \nexperiencias locales previas de la epidemia de influenza A \nH1N1 (83), es razonable que los m\u00e9dicos puedan ser v\u00edctimas y \ntransmisores de SARS-CoV-2 para los pacientes hospitalizados Uso racional de antimicrobianos en tiempos de COVID-19 en Per\u00fa: rol de los \nprogramas de optimizaci\u00f3n del uso de antimicrobianos e intervenciones desde el \npunto de vista de control de infecciones\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1254por otros motivos. En la tabla 3 se presenta el resumen \nde recomendaciones internacionales e intervenciones \nInstituci\u00f3n Recomendaciones para prevenir transmisi\u00f3n nosocomial de COVID-19 \nque podr\u00edan aplicarse en el contexto local de transmisi\u00f3n comunitaria\nEstrategia Vacunaci\u00f3n recomendada en adultos durante la pandemia por COVID-19\nAsegurar un adecuado triaje, reconocimiento temprano y control de los pacientes sospechosos de \nCOVID-19.\nSeguir precauciones est\u00e1ndar para todos los pacientes.\nImplementar precauciones adicionales (contacto por gotas y contacto a\u00e9reo) para pacientes \nsospechosos de COVID-19.Implementar acciones y actividades sostenibles: capacitaci\u00f3n a personal de salud y poblaci\u00f3n general.Garantizar un entorno adecuado: m\u00ednimo 1 metro de distancia entre pacientes, adecuada ventilaci\u00f3n, limpieza y desinfecci\u00f3n de ambientes.OMS \n(86)\nEl personal m\u00e9dico que trabaja en \u00e1reas con transmisi\u00f3n comunitaria de COVID-19 debe utilizar mascarillas quir\u00fargicas o respiradores FFP2* y practicar un meticuloso lavado de manos.Si no se cuenta con suficientes respiradores, priorizarlos para el personal que trabaje en \u00e1reas donde se generen aerosoles.Trabajadores de salud no deben laborar si tienen s\u00edntomas leves o moderados.ECDC \n(87)\nPosponer procedimientos electivos.Usar telemedicina cuando sea posible.Controlar los puntos de entrada al hospital y evaluar a todos los que ingresan a la instalaci\u00f3n para aislar posibles infectados lo antes posible. Establecer \u00e1reas de triaje bien ventiladas, colocar a los pacientes con sospecha o confirmaci\u00f3n de COVID-19, idealmente, en habitaciones privadas con la puerta cerrada.Proteger al personal sanitario instalando barreras para limitar el contacto con los pacientes en el triaje y limitando la cantidad de personal que brinda atenci\u00f3n.  CDC \n(88)\nAnte la posibilidad de coexistencia de un brote concomitante de SARS-CoV-2 e influenza, la vacunaci\u00f3n antiinfluenza es cardinal y reduce el impacto de esta infecci\u00f3n, por lo que un aumento de los programas de vacunaci\u00f3n podr\u00eda ser un factor cr\u00edtico para su prevenci\u00f3n (p. ej., seguir una programaci\u00f3n estrat\u00e9gica para evitar aglomeraciones) \n(89).  \nEs efectiva en la protecci\u00f3n de los trabajadores de salud (90), por lo que administrarla en este grupo \nde riesgo es tambi\u00e9n una estrategia esencial para reducir el ausentismo laboral, la cadena de contagios  y mantener la fuerza laboral sanitaria. Vacunaci\u00f3n \nantiinfluenza\nOptimizaci\u00f3n de la cobertura de vacunaci\u00f3n infantil y su administraci\u00f3n creciente en adultos para mitigar los efectos de este microorganismo en la lucha contra la pandemia de SARS-CoV-2 \n(91) bajo \nmedidas estrat\u00e9gicas.Vacuna \nantineumococo\nOMS = Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, ECDC = European  Centre for Disease Prevention and Control, CDC = Centers  \nfor Disease Control and Prevention, SARS-CoV-2: severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 *Su equivalente local ser\u00eda el respirador N95.Tabla 3.  Resumen de las intervenciones adicionales para el control de infecciones en la pandemia de COVID-19 que pueden ser adaptadas \npor los programas de prevenci\u00f3n y control de infecciones (PPCI) en Per\u00faP\u00e9rez-Lazo G; Soto-Febres F; Morales-Moreno A; Cabrera-Enr\u00edquez John A; \nD\u00edaz-Agudo J; Rojas R; Arenas-Ram\u00edrez B; Illescas R\npara prevenir la transmisi\u00f3n nosocomial de COVID-19 que \npueden ser adaptadas al contexto local. \nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.12SITUACI\u00d3N DE LA VACUNACI\u00d3N DURANTE PANDEMIA POR \nCOVID-19\nLa inmunizaci\u00f3n es un servicio b\u00e1sico de salud que \ndebe priorizarse para la prevenci\u00f3n de enfermedades \ntransmisibles, y se debe tratar de salvaguardar su \ncontinuidad durante la pandemia del COVID-19, mientras \nsea factible.  \nLas estrategias de administraci\u00f3n de vacunas deben \nadaptarse y llevarse a cabo en condiciones seguras, y \nevitar perjuicios frente a trabajadores de la salud y a la \ncomunidad. Seg\u00fan recomendaciones de la OMS (84), la \nconsideraci\u00f3n de las opciones de inmunizaci\u00f3n durante la \npandemia de COVID-19 debe guiarse por una evaluaci\u00f3n \ndetallada de:\n1.Riesgos epidemiol\u00f3gicos de enfermedades \ninmunoprevenibles en poblaci\u00f3n general y grupos de \nriesgo espec\u00edficos (pacientes hospitalizados, centros de \ncuarentena temporal).\n2.Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de COVID-19 y medidas de \ncontenci\u00f3n relacionadas ya establecidas.\n3.Caracter\u00edsticas y limitaciones del sistema de salud y \nde los servicios de inmunizaci\u00f3n.\n4.Relevancia de la vacuna y la log\u00edstica necesaria.\nEl impacto y la idoneidad de las vacunas elegidas para \nsu colocaci\u00f3n en Per\u00fa deber\u00edan ser monitorizados y \nreevaluados peri\u00f3dicamente a medida que evoluciona la \nsituaci\u00f3n de la COVID-19. En el hemisferio sur durante \nla \u00e9poca de invierno, la transmisi\u00f3n de otros virus \nrespiratorios puede incrementarse, por lo que se espera \nque otras vacunas puedan reducir un impacto adicional de \notras enfermedades inmunoprevenibles en la pandemia (85). \nCONCLUSIONES\nAntes del advenimiento de la pandemia por SARS-CoV-2, en \nel mundo y en nuestro pa\u00eds ya enfrent\u00e1bamos una epidemia \ncreciente: la resistencia antimicrobiana. A pesar de la baja \ntasa de coinfecciones asociadas a COVID-19, el uso emp\u00edrico \nde antimicrobianos para su tratamiento y/o prevenci\u00f3n es \nirracional e indiscriminado en el Per\u00fa. Las repercusiones a \ncorto plazo son su desabastecimiento y efectos adversos no \nreportados a los centros de farmacovigilancia. A largo plazo, \nexiste la posibilidad de perder por completo la utilidad \nde muchos de estos antimicrobianos para el tratamiento \nde otras infecciones en la comunidad o en el hospital. En \nesta revisi\u00f3n se han resumido diversas estrategias que \npueden ser \u00fatiles en tiempos de pandemia y que deben \nser adaptadas por los PROA y los equipos de prevenci\u00f3n \ny control de infecciones locales. Sin embargo, surge la \nimportancia de empoderar a estos programas a trav\u00e9s de \nuna norma nacional, para que su participaci\u00f3n sea activa en \nla toma de decisiones y aprobaci\u00f3n de lineamientos locales.Contribuciones de autor\u00eda: Giancarlo P\u00e9rez Lazo \nse encarg\u00f3 del dise\u00f1o, concepci\u00f3n del manuscrito, \nrecopilaci\u00f3n de fuentes bibliogr\u00e1ficas, edici\u00f3n y revisi\u00f3n \ncr\u00edtica. Fernando Soto Febres, Adriana Morales Moreno, \nJohn Cabrera Enr\u00edquez, Janett D\u00edaz Agudo, Roc\u00edo Rojas \nTovar se encargaron de la recopilaci\u00f3n de fuentes \nbibliogr\u00e1ficas y revisi\u00f3n. Berenice Arenas Ram\u00edrez y \nRicardo Illescas Mucha se encargaron de la recopilaci\u00f3n \nde fuentes bibliogr\u00e1ficas y revisi\u00f3n final cr\u00edtica del \nart\u00edculo. Todos los autores aprobaron la versi\u00f3n final del \nmanuscrito.\nFuentes de financiamiento: El art\u00edculo ha sido financiado \npor los autores. \nConflictos de inter\u00e9s: Los autores declaran no tener \nning\u00fan  conflicto de inter\u00e9s.\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n1.  Ministerio de Salud del Per\u00fa. Documento Tecnico: Prevenci\u00f3n y \nAtenci\u00f3n de personas afectadas por COVID-19 en el Per\u00fa  [Internet]. \n2020. Disponible en: https://cdn.www.gob.pe/uploads/document/\nfile/694719/RM_270-2020-MINSA.PDF\n2.  Sociedad Peruana de Medicina Intensiva. Propuesta en base a \nconsideraci\u00f3n de manejo de COVID \u2013 19 emitido por la Sociedad \nPeruana de Enfermedades Infecciosas y Tropicales (SPEIT) revisada \ny consensuada con la Sociedad Peruana de Medicina Intensiva \n(SOPEMI), Sociedad Peruana de Medicina  [Internet]. 2020. \nDisponible en: https://www.sopemi.org.pe/sites/default/files/\nPropuesta%20Sociedades%20manejo%20clinico%20COVID%20-19%20\nSPEIT%20%E2%80%93%20SOPEMI%20-%20SPMI%20-%20SPN%20- %2024-\n03-2020%20version%20final%201.1%20%281%29.pdf\n3.  Acosta G, Escobar G, Bernaola G, Alfaro J, Taype W, Marcos C, et \nal. Caracterizaci\u00f3n de pacientes con COVID-19 grave atendidos en \nun hospital de referencia nacional del Per\u00fa. Rev Peru Med Exp Salud \nPublica. 2020; 37(2): 253-8.\n4.  Zhou F , Yu T , Du R, Fan G, Liu Y , Liu Z, et al. Clinical course and risk \nfactors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, \nChina: a retrospective cohort study. Lancet. 2020; 395(10229): \n1054-62. \n5.  Stevens MP , Patel PK, Nori P . Involving antimicrobial stewardship \nprograms in COVID-19 response efforts: all hands on deck. Infect \nControl Hosp Epidemiol. 2020; 41(6): 744-5. \n6.  Hern\u00e1ndez-G\u00f3mez C, Hercilla L, Mendo F , P\u00e9rez-Lazo G, Contreras \nE, Ram\u00edrez E, et al. Programas de optimizaci\u00f3n del uso de \nantimicrobianos en Per\u00fa: Un acuerdo sobre lo fundamental. Rev Chil \nInfectol. 2019; 36(5): 565-75. \n7.  Joint commission joins white house effort to reduce antibiotic \noveruse. Jt Comm Perspect. 2015; 35(7): 4-11.\n8.  Metlay JP , Waterer GW, Long AC, Anzueto A, Brozek J, Crothers K, \net al. Diagnosis and treatment of adults with community-acquired \npneumonia. An Official Clinical Practice Guideline of the American \nThoracic Society and Infectious Diseases Society of America.  Am J \nRespir Crit Care Med. 2019; 200(7): e45-67. \n9.  Gautret P , Lagier J-C, Parola P , Hoang VT , Meddeb L, Mailhe M, \net al. Hydroxychloroquine and azithromycin as a treatment of \nCOVID-19: results of an open-label non-randomized clinical trial. Int \nJ Antimicrob Agents. 2020; 105949. \n10.  National Institutes of Health (NIH). Coronavirus Disease 2019 Uso racional de antimicrobianos en tiempos de COVID-19 en Per\u00fa: rol de los \nprogramas de optimizaci\u00f3n del uso de antimicrobianos e intervenciones desde el \npunto de vista de control de infecciones\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1254(COVID-19) Treatment Guidelines [Internet]. 2020. Disponible en: \nhttps://covid19treatmentguidelines.nih.gov/.\n11.  G\u00e9rard A, Romani S, Fresse A, Viard D, Parassol N, Granvuillemin \nA, et al. \"Off-label\" use of hydroxychloroquine , azithromycin , \nlopinavir-ritonavir and chloroquine in COVID-19: A survey of cardiac \nadverse drug reactions by the French Network of Pharmacovigilance \nCenters. Therapie. 2020; S0040-5957(20): 30091-3. \n12.  Bacharier LB, Guilbert TW, Mauger DT , Boehmer S, Beigelman A, \nFitzpatrick AM, et al. Early administration of azithromycin and \nprevention of severe lower respiratory tract illnesses in preschool \nchildren with a history of such illnesses a randomized clinical trial. \nJAMA. 2015; 314(19): 2034-44. \n13.  Million M, Lagier J-C, Gautret P , Colson P , Fournier P-E, Amrane S, \net al. Early treatment of COVID-19 patients with hydroxychloroquine \nand azithromycin: a retrospective analysis of 1061 cases in Marseille, \nFrance. Travel Med Infect Dis. 2020; 101738. \n14.  Cramer CL, Patterson A, Alchakaki A, Soubani AO. Immunomodulatory \nindications of azithromycin in respiratory disease: a concise review \nfor the clinician. Postgrad Med. 2017; 129(5): 493-9. \n15.  Kawamura K, Ichikado K, Takaki M, Sakata Y , Yasuda Y , Shingu N, et \nal. Efficacy of azithromycin in sepsis-associated acute respiratory \ndistress syndrome: a retrospective study and propensity score \nanalysis. Springerplus. 2016; 285(1): 1193. \n16.  Castro JD, Siccha SM, Egoavil M, Chaparro E, Hernandez R, Silva W, \net al. Antibiotic resistance and distribution of serotypes of invasive \npneumococcal strains isolated from hospitalized adults in Lima, \nPeru. Rev Peru Med Exp Salud Publica. 2017; 34(4): 633-41.\n17.  Khaddour K, Sikora A, Tahir N, Nepomuceno D, Huang T . Case \nreport: the importance of novel Coronavirus Disease (COVID-19) \nand coinfection with other respiratory pathogens in the current \npandemic. Am J Trop Med Hyg. 2020; 102(6): 1208-9. \n18.  Hong-Rui C, Hao Z, Mei X, Zhen-Bing C, Wan-Xin C. A case of \nchildhood COVID-19 infection with pleural effusion complicated by \npossible secondary Mycoplasma pneumoniae infection. Pediatr Infect \nDis J.  2020.\n19.  Sodhi M, Etminan M. Therapeutic potential for tetracyclines in the \ntreatment of COVID-19. Pharmacotherapy. 2020; 40(5): 487-8. \n20.  Phillips JM, Gallagher T , Weiss SR. Neurovirulent murine coronavirus \nJHM. SD uses cellular zinc metalloproteases for virus entry and cell-\ncell fusion. J Virol. 2017; 91(8): e01564-16. \n21.  Rothan HA, Mohamed Z, Paydar M, Rahman NA, Yusof R. Inhibitory \neffect of doxycycline against dengue virus replication in vitro. Arch \nVirol. 2014; 159(4): 711-8. \n22.  Rothan HA, Bahrani H, Mohamed Z, Teoh TC, Shankar EM, Rahman \nNA, et al. A combination of doxycycline and ribavirin alleviated \nchikungunya infection. PLoS One. 2015; 10(5): e0126360. \n23.  Rempe S, Hayden J, Robbins R, Hoyt J. Tetracyclines and pulmonary \ninflammation. Endocrine\u201a Metab Immune Disord Targets. 2007; 7: 232. \n24.  U.S. National Library of Medicine. Doxycycline: Clinical Trials.gov \n[Internet]. 2020. Disponible en: https://clinicaltrials.gov/ct2/\nresults?recrs=&cond=SARS-Cov2&term=doxycycline&cntry=&state=&\ncity=&dist=\n25.  Calvo J, Mart\u00ednez-Mart\u00ednez L. Mecanismos de acci\u00f3n de los \nantimicrobianos. Enferm Infecc Microbiol Clin. 2009; 27(1): 44-52. \n26.  Rawson T , Moore L, Zhu N, Ranganathan N, Skolimowska K, Gilchrist \nM, et al. Bacterial and fungal co-infection in individuals with \ncoronavirus: a rapid review to support COVID-19 antimicrobial \nprescribing. Clin Infect Dis. 2020; ciaa530.\n27.  Torres N, Vel\u00e1squez R, Mercado EH, Egoavil M, Horna G, Mej\u00eda L, \net al. Resistencia antibi\u00f3tica de Streptococcus pneumoniae en \nportadores nasofar\u00edngeos sanos de siete regiones del Per\u00fa. Rev Peru \nMed Exp Salud Publica. 2014; 30(4): 575-82.\n28.  Valle-Mendoza J, Orellana-Peralta F , Marcelo-Rodr\u00edguez A, Verne E, Esquivel-Vizcarra M, Silva-Caso W, et al. High prevalence of \nmycoplasma pneumoniae and chlamydia pneumoniae in children \nwith acute respiratory infections from Lima, Peru. PLoS One. 2017; \n12(1): e0170787. \n29.  Caly L, Druce JD, Catton MG, Jans DA, Wagstaff KM. The FDA-\napproved drug ivermectin inhibits the replication of SARS-CoV-2 in \nvitro. Antiviral Res. 2020; 178(3): 104787. \n30.  Momekov G, Momekova D. Ivermectin as a potential COVID-19 \ntreatment from the pharmacokinetic point of view: antiviral levels \nare not likely attainable with known dosing regimens. Biotechnol \nBiotechnol Equip. 2020; 34(1): 469-74.\n31.  U.S.National Library of Medicine. Ivermectin: Clinical Trials.gov \n[Internet]. 2020. Disponible en:  https://clinicaltrials.gov/ct2/resul\nts?cond=Covid19&term=ivermectin&cntry=&state=&city=&dist=\n32.  Ministerio de Salud del Per\u00fa. Direcci\u00f3n General de Medicamentos, \ninsumos y drogas \u2013 DIGEMID: Alerta DIGEMID N\u00b0 12-2020. Ivermectina: \nRecomendaciones de uso asociadas a infecci\u00f3n por COVID-19 \n[Internet]. 2020. Disponible en:http://www.digemid.minsa.gob.pe/\n33.  Orso D, Federici N, Copetti R, Vetrugno L, Bove T . Infodemic and the \nspread of fake news in the COVID-19-era. Eur J Emerg Med. 2020; 10. \n34.  Diario La Rep\u00fablica-Per\u00fa. Es falso que la doxiciclina sea un \ntratamiento alternativo para la COVID-19 [Art\u00edculo electr\u00f3nico]. \nPublicado 12 mayo 2020. Disponible en: https://larepublica.pe/\nverificador/2020/05/12/coronavirus-es-falso-que-la-doxiciclina-\nsea-un-tratamiento-alternativo-para-la-covid-19-minsa-oms/\n35.  Wirtz VJ, Dreser A, Gonzales R. Trends in antibiotic utilization in \neight Latin American countries, 1997-2007. Rev Panam Salud Publica. \n2010; 27(3): 219-25. \n36.  Ecker L, Ruiz J, Vargas M, Del Valle LJ, Ochoa TJ. Prevalence \nof purchase of antibiotics without prescription and antibiotic \nrecommendation practices for children under five years of age in \nprivate pharmacies in Peri-urban areas of Lima, Peru. Rev Peru Med \nExp Salud Publica. 2016; 33(2): 215-23. \n37.  Diario Gesti\u00f3n-Per\u00fa. Demanda de medicinas para tratar s\u00edntomas de \nCOVID-19 aument\u00f3 en cinco veces [Art\u00edculo electr\u00f3nico]. Publicado \n14 de mayo 2020. Disponible en: https://gestion.pe/economia/\ninkafarma-precios-covid-19-demanda-de-medicinas-para-tratar-\nsintomas-de-covid-19-aumento-en-cinco-veces-noticia/?ref=gesr\n38.  Hantoushzadeh S, Norooznezhad AH. Inappropriate antibiotic \nconsumption as a possible cause of inflammatory storm and \nseptic shock in patients diagnosed with Coronavirus Disease 2019 \n(COVID-19). Arch Med Res. 2020; S0188-4409(20): 30409.\n39.  Alkharfy KM, Kellum JA, Frye RF , Matzke GR. Effect of ceftazidime \non systemic cytokine concentrations in rats. Antimicrob Agents \nChemother. 2000; 44(11): 3217-9.\n40.  Bode C, Diedrich B, Muenster S, Hentschel V, Weisheit C, \nRommelsheim K, et al. Antibiotics regulate the immune response in \nboth presence and absence of lipopolysaccharide through modulation \nof Toll-like receptors, cytokine production and phagocytosis in vitro. \nInt Immunopharmacol. 2014; 18(1): 27-34.\n41.  Bengoechea JA, Bamford CGG. SARS-CoV-2, bacterial co-infections, \nand AMR: the deadly trio in COVID-19?. EMBO Mol Med. 2020. \n42.  Clancy CJ, Nguyen MH. COVID-19, superinfections and antimicrobial \ndevelopment: What can we expect?. Clin Infect Dis. 2020; ciaa524. \n43.  Bhatraju PK, Ghassemieh BJ, Nichols M, Kim R, Jerome KR, Nalla \nAK, et al. Covid-19 in critically ill patients in the Seattle region-case \nseries. N Engl J Med. 2020.\n44.  Chen N, Zhou M, Dong X, Qu J, Gong F , Han Y , et al. Epidemiological \nand clinical characteristics of 99 cases of 2019 novel coronavirus \npneumonia in Wuhan, China: a descriptive study. Lancet. 2020;  395: \n507-13. \n45.  Chen X, Zhao B, Qu Y , Chen Y , Xiong J, Feng Y , et al. Detectable \nserum SARS-CoV-2 viral load (RNAaemia) is closely correlated with P\u00e9rez-Lazo G; Soto-Febres F; Morales-Moreno A; Cabrera-Enr\u00edquez John A; \nD\u00edaz-Agudo J; Rojas R; Arenas-Ram\u00edrez B; Illescas R\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.12drastically elevated interleukin 6 (IL-6) level in critically ill COVID-19 \npatients. Clin Infect Dis. 2020; ciaa449. \n46.  Cao J, Tu WJ, Cheng W, Yu L, Liu YK, Hu X, et al. Clinical features and \nshort-term outcomes of 102 patients with Corona Virus Disease 2019 \nin Wuhan, China. Clin Infect Dis. 2020; ciaa243.\n47.  Alanio A, Delli\u00e8re S, Fodil S, Bretagne S, M\u00e9garbane B. High \nprevalence of putative invasive pulmonary aspergillosis in critically \nIll COVID-19 patients. Lancet Respir Med. 2020; 8(6): e48-9. \n48.  Blot SI, Taccone FS, Van den Abeele AM, Bulpa P , Meersseman W, \nBrusselaers N, et al. A clinical algorithm to diagnose invasive \npulmonary aspergillosis in critically ill patients. Am J Respir Crit Care \nMed. 2012; 186(1): 56-64. \n49.  Campochiaro C, Della-torre E, Cavalli G, Luca G De, Ripa M, Boffini N, \net al. Efficacy and safety of tocilizumab in severe COVID-19 patients: \na single-centre retrospective cohort study. Eur J Intern Med. 2020. \n50.  Xiong Y , Sun D, Liu Y , Fan Y , Zhao L, Li X, et al. Clinical and high-\nresolution CT features of the COVID-19 infection: comparison of the \ninitial and follow-up changes. Invest Radiol. 2020; 55(6): 332-9. \n51.  Huttner B, Catho G, Pano-Pardo JR, Pulcini C, Schouten J. COVID-19: \ndon\u2019t neglect antimicrobial stewardship principles!. Clin Microbiol \nInfect. 2020; S1198-743X(20): 30232-9.\n52.  Gilvert DN, editor. Guide Sanford collection 2019: Antimicrobial \ndrugs; Dosing/Use in special population; pharmacology [Internet]. \n2020.\n53.  U.S. Food and Drug Administration. FDA drug safety comunication. \nFDA cautions against use of hydroxychloroquine or chloroquine for \nCOVID-19 outside of the hospital setting or a clinical trial due to risk \nof heart rhythm problems [Internet]. 2020. Disponible en: https://\nwww.fda.gov/drugs/drug-safety-and-availability/fda-cautions-\nagainst-use-hydroxychloroquine-or-chloroquine-covid-19-outside-\nhospital-setting-or\n54.  Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica. F\u00e1rmacos que prolongan el \nintervalo QT . Bol Ter Andaluz. 2017; 32(2). \n55.  El-Tahtawy A, Glue P , Andrews EN, Mardekian J, Amsden GW, Knirsch \nCA. The effect of azithromycin on ivermectin pharmacokinetics - \na population pharmacokinetic model analysis. PLoS Negl Trop Dis. \n2008; 2(5): e236. \n56.  Drugbank. Azithromycin [Internet]. 2020. Disponible en:  https://\nwww.drugbank.ca/drugs/DB00207. \n57.  Drugbank. Doxycycline [Internet]. 2020. Disponible en: https://\nwww.drugbank.ca/drugs/DB00254\n58.  Drugbank. Ivermectin [Internet]. 2020. Disponible en: https://www.\ndrugbank.ca/drugs/DB00602\n59.  BM MICROMEDEX\u00ae Drug Monograph: Ivermectin [Internet]. 2020. \nDisponible en: https://www.micromedexsolutions.com/  \n60.  Decreto Supremo N\u00b0010-2019-SA. Aprobaci\u00f3n del Plan Multisectorial \npara enfrentar la resistencia a los Antimicrobianos 2019-2021 \n[Internet]. 2020. Disponible en: https://antimicrobianos.ins.gob.\npe/images/contenido/plan-nacional/Decreto_Supremo_010-2019-\nSA-c.pdf\n61.  Cox JA, Vlieghe E, Mendelson M, Wertheim H, Ndegwa L, Villegas MV, \net al. Antibiotic stewardship in low- and middle-income countries: \nthe same but different?. Clin Microbiol Infect. 2017; 23(11): 812-8. \n62.  Gozzer E, Canchihuam\u00e1n F , Espinoza R. COVID-19 y la necesidad de \nactuar para mejorar las capacidades del Per\u00fa frente a las pandemias. \nRev Peru Med Exp Salud Publica. 2020; 37(2).\n63.  Wu Z, McGoogan JM. Characteristics of and important lessons from the \nCoronavirus Disease 2019 (COVID-19) outbreak in China. JAMA. 2020.\n64.  Guan WJ, Ni ZY , Hu Y , Liang WH, Ou CQ, He JX, et al. Clinical \ncharacteristics of coronavirus disease 2019 in China. N Engl J Med. \n2020; 382: 1708-20. \n65.  Langford BJ, Beriault D, Schwartz KL, Seah J, Pasic MD, Cirone \nR, et al. A real-world assessment of procalcitonin combined with antimicrobial stewardship in a community ICU. J Crit Care. 2020; \n57: 130-3. \n66.  Patel R, Fang FC. Diagnostic stewardship: opportunity for a \nlaboratory-infectious diseases partnership. Clin Infect Dis. 2018; \n67(5): 799-801. \n67.  Rodriguez-Morales AJ, Cardona-Ospina JA, Guti\u00e9rrez-Ocampo E, \nVillamizar-Pe\u00f1a R, Holguin-Rivera Y , Escalera-Antezana JP , et al. \nClinical, laboratory and imaging features of COVID-19: a systematic \nreview and meta-analysis. Travel Med Infect Dis. 2020; 34: 101623. \n68.  Shah NS, Greenberg JA, McNulty MC, Gregg KS, Riddell J, Mangino \nJE, et al. Bacterial and viral co-infections complicating severe \ninfluenza: Incidence and impact among 507 U.S. patients, 2013-14. J \nClin Virol. 2016; 80: 12-9. \n69.  Kim D, Quinn J, Pinsky B, Shah NH, Brown I. Rates of co-infection \nbetween SARS-CoV-2 and other respiratory pathogens. 2020; 323(20): \n2085-6.  \n70.  Zhang J, Zhou L, Yang Y , Peng W, Wang W, Chen X. Therapeutic and \ntriage strategies for 2019 novel coronavirus disease in fever clinics. \nLancet Respir Med. 2020; 8(3): e11-2. \n71.  Avila Quispe VA, Mu\u00f1oz D\u00edaz EJ. Adherencia a la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica \nCl\u00ednica en la Antibi\u00f3ticoterapia en Pacientes con Neumon\u00eda del \n\u201cHospital II EsSalud\u201d, Cajamarca\u20132015. Cajamarca: Universidad \nPrivada Antonio Guillermo Urrelo. Facultad de Ciencias de la Salud; \n2016. \n72.  Lai J, Ma S, Wang Y , Cai Z, Hu J, Wei N, et al. Factors associated \nwith mental health outcomes among health care workers exposed to \nCoronavirus Disease 2019. JAMA. 2020; 3(3): e203976. \n73.  P\u00e9rez-Lazo G, Salazar SA, Ram\u00edrez BA, Guillermo N, Irigoyen A. \nCamino a la bacteria pan-resistente: \u00bfEs posible la implementaci\u00f3n \nde estrategias para disminuir la diseminaci\u00f3n interespecies del gen \nmcr-1 en Per\u00fa?. An Fac Med. 2019; 80(1): 131-2.\n74.  Rawson TM, Moore LSP , Castro-Sanchez E, Charani E, Davies F , \nSatta G, et al. COVID-19 and the potential long-term impact on \nantimicrobial resistance. J Antimicrob Chemother. 2020; dkaa194.\n75.  Seaton RA, Scottish Antimicrobial Prescribing Group. Advice to \nAntimicrobial Management Teams (AMTs) on antimicrobial prescribing \nin suspected lower respiratory tract infections in the context of the \nCOVID-19 pandemic [Internet]. 2020. Disponible en: https://www.\nsapg.scot/about-us/latest-updates/sapg-response-to-covid-19/\n76.  The National Institute for Health and Care Excellence.  COVID-19 \nrapid guideline : antibiotics for pneumonia in adults in hospital \n[Internet]. 2020. Disponible en: https://www.nice.org.uk/guidance/\nng173/resources/prescribing-tables-to-guide-decision-making-\nabout-antibiotic-choice-pdf-8719038253\n77.  British Society for Antimicrobial Chemotherapy. COVID-19 pandemic \nchallenges all aspect of healthcare including both recognition and \nmanagement of serious acute bacterial infection and effective \ndelivery of antimicrobial stewardship [Internet]. 2020. Disponible \nen: http://bsac.org.uk/antibiotic-prescribing-in-the-context-of-\ncovid-19-pandemic/\n78.  The Sinai Health System\u2013University Health Network Antimicrobial \nStewardship. Program developed educational materials for patients \non COVID-19 medication myths and the status of knowledge and \nresearch on drugs to prevent and manage COVID-19 [Internet]. 2020. \nDisponible en: https://4d9cc926-c314-41ac-908e-19322efdf1db.\nfilesusr.com/ugd/b5d454_a296769261b54e4983cbeb5040f43ae7.pdf\n79.  Spernovasilis NA, Kofteridis DP . COVID-19 and antimicrobial \nstewardship: what is the interplay?. Infect Control Hosp Epidemiol. \n2020: 1-2. \n80.  Publique Haut Conseil de la Sant\u00e9 Publique. Relatif \u00e0 la pr\u00e9vention \net \u00e0 la prise en charge des patients \u00e0 risque de formes graves de \nCOVID-19 ainsi qu\u2019\u00e0 la priorisation des tests diagnostiques [Internet]. \n2020. Disponible en: https://www.hcsp.fr/Explore.cgi/Telecharger?Uso racional de antimicrobianos en tiempos de COVID-19 en Per\u00fa: rol de los \nprogramas de optimizaci\u00f3n del uso de antimicrobianos e intervenciones desde el \npunto de vista de control de infecciones\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1254\u00a9 La revista. Publicado por Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Per\u00fa.\n  Licencia de Creative Commons Art\u00edculo en acceso abierto\nbajo t\u00e9rminos de Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional.\n(http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)\nORCID iDs\nGiancarlo P\u00e9rez Lazo                    \n  https://orcid.org/0000-0003-3823-4737\nFernando Soto Febres                   \n  https://orcid.org/0000-0001-9491-6412\nAdriana Morales Moreno               \n  https://orcid.org/0000-0002-5353-5266\nJohn Cabrera Enr\u00edquez                 \n  https://orcid.org/0000-0002-0770-505X\nJanett D\u00edaz Agudo                          \n  https://orcid.org/0000-0003-2967-9400\nRoc\u00edo Rojas Tovar                           \n  https://orcid.org/0000-0001-7809-0366\nBerenice Arenas Ram\u00edrez             \n  https://orcid.org/0000-0003-2480-8752\nRicardo Illescas Mucha                  \n  https://orcid.org/0000-0001-9050-0241NomFichier=hcspa20200331_corsarcovprienchadesperrisdeforg.pdf\n81.  Alhazzani W, M\u00f8ller MH, Arabi YM, Loeb M, Gong MN, Fan E, et \nal. Surviving Sepsis Campaign: guidelines on the management of \ncritically ill adults with Coronavirus Disease 2019 (COVID-19). Crit \nCare Med. 2020; 48(6): e440-69.\n82.  Zhou Q, Gao Y , Wang X, Liu R, Du P , Wang X, et al. Nosocomial \ninfections among patients with COVID-19, SARS and MERS: a rapid \nreview and meta-analysis. Ann Transl Med. 2020; 8(10): 629.  \n83.  Yagui-Moscoso MJ, Tarqui-Mamani CB, Sanabria-Rojas HA, \nEncarnaci\u00f3n-Gallardo EE. Evaluaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de control de \ninfecciones de los trabajadores de la salud en un hospital de Lima \nMetropolitana, durante la epidemia de Influenza A H1N1. Rev Salud \nP\u00fablica. 2012; 14(2): 271-81.\n84.  World Health Organization. Regional Office for Western Pacific. \nRoutine immunization services during COVID-19 pandemic [Internet]. \n2020. Disponible en: https://apps.who.int/iris/bitstream/\nhandle/10665/331925/Routine-immunization-services-COVID-19-\neng.pdf?sequence=1&isAllowed=y\n85.  Mendelson M. Could enhanced influenza and pneumococcal \nvaccination programs help limit the potential damage from SARS-\nCoV-2 to fragile health systems of southern hemisphere countries \nthis winter?. Int J Infect Dis. 2020; 94: 32-3.\n86.  WHO Global Infection Prevention and Control Network. Infection \nprevention and control during health care when COVID-19 is suspected \n[Internet]. 2020. Disponible en: https://www.who.int/publications-\ndetail/infection-prevention-and-control-during-health-care-when-\nnovel-coronavirus-(ncov)-infection-is-suspected-20200125\n87.  European Centre for Disease Prevention and Control. Infection \nprevention and control for COVID-19 in healthcare settings-third \nupdate [Internet]. 2020. Disponible en: https://www.ecdc.europa.\neu/en/publications-data/infection-prevention-and-control-and-\npreparedness-covid-19-healthcare-settings\n88.  National Center for Immunization and Respiratory Diseases, \nDivision of Viral Diseases. Interim Infection Prevention and \nControl Recommendations for Patients with Suspected or \nConfirmed Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) in Healthcare \nSettings  [Internet]. 2020. Disponible en: https://www.cdc.gov/\ncoronavirus/2019-ncov/hcp/infection-control-recommendations.\nhtml\n89.  Thompson MG, Pierse N, Sue Huang Q, Prasad N, Duque J, Claire \nNewbern E, et al. Influenza vaccine effectiveness in preventing \ninfluenza-associated intensive care admissions and attenuating \nsevere disease among adults in New Zealand 2012\u20132015. Vaccine. \n2018; 36(39): 5916-25. \n90.  Kuster SP , Shah PS, Coleman BL, Lam PP , Tong A, Wormsbecker A, et \nal. Incidence of influenza in healthy adults and healthcare workers: \na systematic review and meta-analysis. PLoS ONE. 2011; 6(10): \ne26239. \n91. Bonten MJM, Huijts SM, Bolkenbaas M, Webber C, Patterson S, Gault \nS, et al. Polysaccharide conjugate vaccine against pneumococcal \npneumonia in adults. N Engl J Med. 2015; 372: 1114-25. Correspondencia: \nGiancarlo Willmer P\u00e9rez Lazo \nDirecci\u00f3n: Av. Grau N.\u00b0 800, Lima 13, Per\u00fa. \nTel\u00e9fono: 51-1 324-2983 anexo 44082. \nCorreo electr\u00f3nico: diamantdust@hotmail.comP\u00e9rez-Lazo G; Soto-Febres F; Morales-Moreno A; Cabrera-Enr\u00edquez John A; \nD\u00edaz-Agudo J; Rojas R; Arenas-Ram\u00edrez B; Illescas R\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.12ART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N\n1 Hospital de Emergencias Villa El Salvador, Servicio de Salud Mental. Lima, Per\u00fa.\n2 Instituto Peruano para el Estudio y Abordaje Integral de la Personalidad (IPEP). Lima, Per\u00fa. \na M\u00e9dico, Especialista en Psiquiatr\u00eda.\n* Autor corresponsal.Uso de psicof\u00e1rmacos para s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos en pacientes hospitalizados \ncon COVID-19 \nGlauco Valdivieso-Jim\u00e9nez* 1,2,a\nRESUMEN\nLa pandemia por la COVID-19 es la actual crisis sanitaria mundial que, hasta la fecha, ha cobrado miles de vidas en la \nmayor\u00eda de los pa\u00edses. Desde inicios del 2020 se estudia el comportamiento epidemiol\u00f3gico y cl\u00ednico de este virus, as\u00ed \ncomo tambi\u00e9n se han planteado esquemas terap\u00e9uticos que logren eliminar el virus, per se , y sus complicaciones a nivel \nsist\u00e9mico. Sin embargo, los pacientes hospitalizados por esta infecci\u00f3n tambi\u00e9n presentan s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos, \npor lo que el manejo farmacol\u00f3gico requiere de consideraciones especiales al momento de su prescripci\u00f3n. Los s\u00edntomas \nneuropsiqui\u00e1tricos secundarios m\u00e1s comunes en un cuadro de COVID-19 son ansiedad, insomnio, \u00e1nimo deprimido, \ndelirio y agitaci\u00f3n. La elecci\u00f3n de psicof\u00e1rmacos debe basarse en el principio de no generar m\u00e1s da\u00f1o, y valorar el \nriesgo-beneficio, el perfil farmacol\u00f3gico, las posibles interacciones y condiciones m\u00e9dicas previas del paciente.\nPalabras clave: Psicotr\u00f3picos; Hospitalizaci\u00f3n; Coronavirus; COVID-19 (Fuente: DeCS BIREME).\nUse of psychotropic drugs for neuropsychiatric symptoms in patients hospitalized \nwith COVID-19\nABSTRACT\nCOVID-19 pandemic is the current global health crisis that, to date, has claimed thousands of lives in most countries. Since \nthe beginning of 2020, the epidemiological and clinical behavior of the SARS-CoV-2, as well as proposals for therapeutic \nschemes that address the elimination of this virus per se  and its complications at the systemic level, have been studied. \nHowever, neuropsychiatric symptoms also occur in patients hospitalized for this infection, so pharmacological management \nrequires special considerations at the time of prescription. The most common neuropsychiatric symptoms secondary to \nCOVID-19 infection are anxiety, insomnia, depressed mood, delirium and agitation. The choice of psychotropic drugs \nrequires to be based on the principle of not generating more harm, and assessing the risk-benefit, pharmacological profile, \npossible interactions and previous medical conditions of the patient.\nKeywords: Psychotropic drugs; Hospitalization; Coronavirus; Coronavirus infections (Source: MeSH NLM).\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1272Glauco Valdivieso-Jim\u00e9nez\nINTRODUCCI\u00d3N\nEn la actualidad, vivimos una crisis mundial sanitaria, la \npandemia por la COVID-19 que, hasta la fecha, ha cobrado \nmiles de vidas en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. El 30 de enero \nde 2020, el Comit\u00e9 de Emergencia de la Organizaci\u00f3n \nMundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 este brote como una \nemergencia de salud global debido al reciente incremento \nde casos en China y otros pa\u00edses. Desde entonces se estudia \nel comportamiento epidemiol\u00f3gico y cl\u00ednico de este virus (1), \ny tambi\u00e9n se han propuesto esquemas terap\u00e9uticos que \nconsigan la eliminaci\u00f3n del virus per se  y sus complicaciones \nsist\u00e9micas. Se han identificado alteraciones en distintos \nsistemas, sobre todo en el respiratorio, y tambi\u00e9n a nivel \nhematol\u00f3gico, dermatol\u00f3gico, hep\u00e1tico y en el sistema \nnervioso central. Sin embargo, los hallazgos sobre los \ns\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos durante la hospitalizaci\u00f3n \nde pacientes complicados son escasos, aunque van en \naumento.\nEste trabajo es una revisi\u00f3n del manejo farmacol\u00f3gico \nde los s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos de los pacientes con \nCOVID-19, dirigido a todo m\u00e9dico, sea o no especialista  \nen Psiquiatr\u00eda o Neurolog\u00eda. Estas consideraciones se \nbasan en los hallazgos identificados hasta la fecha en los \nestudios realizados en todo el mundo; adem\u00e1s, debido a \nla complejidad de los f\u00e1rmacos antibi\u00f3ticos, antivirales, \ncorticoides y dem\u00e1s, las opciones de tratamiento para \nlos s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos se ven limitadas por las \ninteracciones farmacol\u00f3gicas y condiciones m\u00e9dicas \nprevias. \nESTRATEGIA DE B\u00daSQUEDA\nSe realiz\u00f3 una revisi\u00f3n narrativa a partir de una b\u00fasqueda \nen Pubmed de todos los art\u00edculos publicados desde el 1 de \nenero de 2020 hasta el 28 de junio de 2020 que incluyeran \nlos siguientes t\u00e9rminos: psychopharmachology AND \nCOVID-19  y neuropsychiatric AND COVID-19 . Seleccionamos \nlos art\u00edculos que conten\u00edan informaci\u00f3n relacionada con el \nuso de psicof\u00e1rmacos para s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos \nen pacientes hospitalizados por COVID-19. Se realiz\u00f3 un \ncribado de los art\u00edculos elegibles y se revisaron los t\u00edtulos \ny res\u00famenes de todos los art\u00edculos encontrados. De las \ncuarenta y una  publicaciones encontradas, catorce se \ndescartaron porque no ten\u00edan relaci\u00f3n directa con el tema \ny se incorporaron dos libros de texto y dos herramientas de \ninteracciones farmacol\u00f3gicas online . \nPANORAMA GENERAL DE LA COVID-19\nActualmente, hay un brote mundial de un nuevo tipo de \ncoronavirus SARS-CoV-2 (que causa la COVID-19), que se \norigin\u00f3 en Wuhan, China, y se ha extendido a otros 140 \npa\u00edses, incluidos Jap\u00f3n, Corea e Italia. La Organizaci\u00f3n \nMundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 que la COVID-19 se ha convertido en un problema de salud global, causando \nseveros da\u00f1os en el sistema respiratorio. La evidencia actual \nindica que este virus se propag\u00f3 a los humanos a trav\u00e9s de \nla transmisi\u00f3n de animales salvajes vendidos ilegalmente \nen el mercado mayorista de mariscos de Wuhan (1).\nLos s\u00edntomas t\u00edpicos de COVID-19 son fiebre, dolor de \ngarganta, fatiga, tos o disnea, junto con el antecedente de \nuna exposici\u00f3n reciente. A partir del 16 de marzo de 2020, \nel brote de COVID-19 gener\u00f3 168 826 casos confirmados, \nincluidas 6503 muertes en todo el mundo, y esta cifra sigue \naumentando (2). En el Per\u00fa, son m\u00e1s de 275 000 los casos \nconfirmados y m\u00e1s de 9000 fallecidos, hasta el 28 de junio \ndel 2020 (3). \nSe han realizado estudios para establecer el esquema \nterap\u00e9utico para los pacientes con esta infecci\u00f3n, el cual \nincluye antivirales como el lopinavir/ritonavir, antibi\u00f3ticos \n(azitromicina), antiparasitarios (hidroxicloroquina), \nf\u00e1rmacos biol\u00f3gicos (tocilizumab), antiinflamatorios \n(corticoesteroides), antiparasitarios (ivermectina) (4,5) y \notros medicamentos de uso general. Ante la evidencia de \ns\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos en pacientes con COVID-19, es \nnecesario tomar en consideraci\u00f3n que la complejidad de \nestos planes terap\u00e9uticos originar\u00eda complicaciones en la \npr\u00e1ctica m\u00e9dica por las interacciones farmacol\u00f3gicas que se \npueden generar con la prescripci\u00f3n de psicof\u00e1rmacos. (6-8).\nCOVID-19 Y SALUD MENTAL\nEn una reciente revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis, Rogers JP et \nal. (9)  incluyeron 3559 casos de pacientes con infecci\u00f3n por MERS \n(del ingl\u00e9s, Middle East Respiratory Syndrome Coronavirus ) \ny SARS COVID-19 (del ingl\u00e9s, S evere Acute Respiratory \nSyndrome Coronavirus ) con la finalidad de identificar s\u00edntomas \nneuropsiqui\u00e1tricos comunes. El estudio revel\u00f3 que durante la \nfase aguda de la enfermedad, los  pacientes hospitalizados  \npresentaron s\u00edntomas de confusi\u00f3n (27,9 %), \u00e1nimo deprimido \n(32,6 %), ansiedad (35,7 %), alteraci\u00f3n de la memoria (34,1 %) \ne insomnio (41,9 %). Luego, en la etapa de postratamiento, \nse mantuvo el \u00e1nimo deprimido (10,5 %), el insomnio \n(12,1 %), la ansiedad (12,3 %), la irritabilidad (12,8 %), la \nalteraci\u00f3n de la memoria (18,9 %), la fatiga (19,3 %) y las \nmemorias traum\u00e1ticas (30,4 %). En el grupo que ingres\u00f3 a \nUCI, se evidenci\u00f3 delirio (65 %) y agitaci\u00f3n (69 %). \nLa investigaci\u00f3n de Guo Q et al. (10) compar\u00f3 el estado \nmental y los marcadores inflamatorios en 103 pacientes que \nestuvieron hospitalizados con s\u00edntomas leves de COVID-19. \nLos resultados de su estudio mostraron niveles elevados de \ndepresi\u00f3n ( p < 0,001), ansiedad ( p < 0,001) y s\u00edntomas de \nestr\u00e9s postraum\u00e1tico ( p < 0,001). Por otro lado, los valores \nelevados de prote\u00edna C-reactiva (PCR), un marcador \ninflamatorio perif\u00e9rico, se correlacionaron positivamente \ncon mayores \u00edndices de depresi\u00f3n ( p = 0,003).\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.13En un hospital de cuidados paliativos, Lovell et al. (11) \nmostraron el impacto de los s\u00edntomas, el manejo y la \nrespuesta al tratamiento en 101 pacientes con COVID-19:  \nveinticuatro tuvieron delirio, y se identific\u00f3 un grupo \nnumeroso que presentaba diversas comorbilidades como \nhipertensi\u00f3n arterial, diabetes, demencia, c\u00e1ncer de mama \nmetast\u00e1sico, enfermedad pulmonar cr\u00f3nica y falla renal, \nentre otras. Muchos de estos pacientes recibieron dosis \n\u00fanicas y combinadas de morfina, haloperidol y midazolam \nen infusi\u00f3n. \nLiguori C et al. (12) estudiaron a 103 pacientes con infecci\u00f3n \npor SARS-CoV-2. Noventa y cuatro pacientes (91,3 %) \ntuvieron, al menos, un s\u00edntoma neuropsiqui\u00e1trico. La \nalteraci\u00f3n del sue\u00f1o fue el s\u00edntoma m\u00e1s frecuente, seguido \nde disgeusia, dolor de cabeza, hiposmia y depresi\u00f3n. Las \nmujeres se quejaron con mayor frecuencia de hiposmia, \ndisgeusia, mareos, parestesias, somnolencia diurna y dolor \nmuscular. Estos pacientes tambi\u00e9n mostraron leucocitosis \ny niveles m\u00e1s bajos de prote\u00edna C-reactiva (PCR). Estos \nhallazgos de laboratorio se correlacionaron con la aparici\u00f3n \nde hiposmia, disgeusia, dolor de cabeza, somnolencia \ndiurna y depresi\u00f3n.\nEFECTOS NEUROPSIQUI\u00c1TRICOS DE ALGUNOS \nMEDICAMENTOS PARA COVID-19\nTocilizumab\nLos datos de pacientes con artritis reum\u00e1tica sugieren que \ntocilizumab puede tener algunos efectos positivos sobre los \ns\u00edntomas depresivos en la artritis reumatoide (13,14). Sin embargo, \nBilbul (34) menciona que una peque\u00f1a investigaci\u00f3n, cuyos \ndatos no fueron publicados, sugiere que los pacientes \nque recibieron tocilizumab despu\u00e9s de un trasplante \nalog\u00e9nico de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas experimentaron \nun empeoramiento de los s\u00edntomas (depresi\u00f3n, ansiedad, \ndolor y sue\u00f1o).\nLopinavir/ritonavir\nLa informaci\u00f3n farmacol\u00f3gica refiere que sus posibles \nefectos secundarios psiqui\u00e1tricos pueden sue\u00f1os anormales, \nagitaci\u00f3n, ansiedad, confusi\u00f3n y labilidad emocional; \naunque la informaci\u00f3n de casos o ensayos publicados con \nrespecto a la incidencia de tales efectos es limitada (15). \nAzitromicina\nLos efectos secundarios que reportados incluyen depresi\u00f3n \npsic\u00f3tica, catatonia, delirio, reacci\u00f3n agresiva, ansiedad, \nmareos, dolor de cabeza, v\u00e9rtigo y somnolencia (16). \nCorticoesteroides\nLos efectos secundarios neuropsiqui\u00e1tricos de los \ncorticosteroides han sido bien descritos en la literatura e \nincluyen depresi\u00f3n, man\u00eda, agitaci\u00f3n, labilidad del estado de \n\u00e1nimo, ansiedad, insomnio, catatonia, despersonalizaci\u00f3n, \ndelirio y psicosis. La mayor\u00eda de estos efectos aparecen en la etapa temprana del tratamiento, por lo general, en unos \nd\u00edas, y la dosis es el factor de riesgo m\u00e1s significativo (por \nejemplo, m\u00e1s de 40 mg/d\u00eda de prednisona) (17). \nCONSIDERACIONES FARMACOL\u00d3GICAS PARA EL MANEJO \nDE S\u00cdNTOMAS NEUROPSIQUI\u00c1TRICOS\nDebido a que la COVID-19 tiene un impacto en m\u00faltiples \n\u00f3rganos, como el h\u00edgado, ri\u00f1ones, pulmones, y los sistemas \ncardiovascular, inmune y hematol\u00f3gico, el da\u00f1o a estos \nniveles puede generar cambios farmacocin\u00e9ticos en la \nabsorci\u00f3n, la distribuci\u00f3n, el metabolismo y la excreci\u00f3n de \nf\u00e1rmacos psicotr\u00f3picos;  as\u00ed tambi\u00e9n, pueden aparecer los \nefectos adversos propios de cada medicamento. Adem\u00e1s, \nel esquema terap\u00e9utico para el manejo de la COVID-19 \n(antibi\u00f3ticos, antivirales, corticoides, anticoagulantes y \nsintom\u00e1ticos) limita la posibilidad de indicar abiertamente \nla variedad de psicof\u00e1rmacos aprobados por la FDA para \nlos s\u00edntomas psiqui\u00e1tricos. Por ese motivo cada m\u00e9dico \ndebe tener ciertas consideraciones para el empleo de un \npsicof\u00e1rmaco y los ajustes requeridos de las dosis cuando \nse emplean en pacientes hospitalizados por COVID-19.\nANSIEDAD\nLa ansiedad es un s\u00edntoma que se relaciona a una \npreocupaci\u00f3n excesiva acerca del presente y el futuro, que \naltera las funciones biol\u00f3gicas como el apetito y el sue\u00f1o, \nsobre todo nocturno. Adem\u00e1s,  se agregan manifestaciones  \nsom\u00e1ticas evidentes, como temblores, sudoraci\u00f3n, \nincremento de las frecuencias cardiaca y respiratoria, \nparestesias, entre otros. En el contexto de la cuarentena, es \nun s\u00edntoma que no solo aparece en la poblaci\u00f3n infectada, \nsino en las personas con comorbilidades y en la poblaci\u00f3n \ngeneral. \nEl uso de benzodiacepinas para el manejo de la ansiedad \npuede producir un alivio inmediato; sin embargo, su uso \ndebe restringirse con algunos f\u00e1rmacos de este grupo \nque bloqueen su efecto y provoquen efectos secundarios \nindeseables. \nEn nuestro medio, el uso de lorazepam, a diferencia de \notras benzodiacepinas, puede ser beneficioso debido \na que no presenta interacciones farmacol\u00f3gicas con \nhidroxicloroquina, lopinavir/ritonavir o tocilizumab. Por \nello, el National Institute for Health and Care Excellence  \n(NICE), en la gu\u00eda Managing COVID-19 symptoms (including \nat the end of life) in the community , recomienda emplear \n0,5 a 1 mg de lorazepam, si es posible administrarlo por \nv\u00eda oral; si no es posible, se puede utilizar midazolam (2,5 \na 5 mg) por v\u00eda subcut\u00e1nea (18). En contraste, un consenso \nentre diversas sociedades m\u00e9dicas espa\u00f1olas, en las que \nse incluye la Sociedad de Psiquiatr\u00eda Biol\u00f3gica, advierte \nacerca del uso de midazolam, en todas sus formas de \nadministraci\u00f3n, debido a las interacciones que tiene con Uso de psicof\u00e1rmacos para s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos en pacientes hospitalizados \ncon COVID-19\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1272lopinavir/ritonavir al incrementar sus concentraciones \nplasm\u00e1ticas, aumentar el riesgo de sedaci\u00f3n (inhibici\u00f3n \nmetabolismo v\u00eda CYP3A4) y disminuir el efecto o niveles \ns\u00e9ricos del antiviral (19). Por otro lado, algunos autores \nconsideran el uso de alprazolam, ya que a bajas dosis se \npuede emplear en pacientes con ansiedad y s\u00edntomas de \np\u00e1nico con dificultad respiratoria leve; adem\u00e1s, los efectos \nson inmediatos, el metabolismo es r\u00e1pido y se elimina con \nceleridad. Se prefiere el uso de benzodiacepinas de corta \nacci\u00f3n, a diferencia de aquellas cuyos metabolitos s\u00e9ricos \ncirculan por mayor tiempo (20). Hasta el momento, no se han \nreportado desenlaces fatales al utilizar estos f\u00e1rmacos, \npor lo que su empleo en cuadros respiratorios complicados \ndebe reconsiderarse en los pacientes con COVID-19.\nLas benzodiacepinas deben usarse con precauci\u00f3n en \npacientes con enfermedades respiratorias agudas o \ncr\u00f3nicas subyacentes para evitar la depresi\u00f3n respiratoria \ny la insuficiencia respiratoria aguda precipitante. \nLa ansiedad y la agitaci\u00f3n pueden ser parte de la \ndescompensaci\u00f3n respiratoria aguda, y se agravar\u00edan a\u00fan Glauco Valdivieso-Jim\u00e9nez\nm\u00e1s por la administraci\u00f3n de ansiol\u00edticos. Es importante \nevaluar cuidadosamente la etiolog\u00eda de la ansiedad y la \nagitaci\u00f3n antes de considerar el uso de benzodiacepinas. \nEn la evaluaci\u00f3n, se puede incluir el estado mental del \npaciente (siempre que las condiciones m\u00e9dicas y de \nespacio lo permitan), el uso de los m\u00fasculos accesorios \nde la respiraci\u00f3n, los signos vitales y la saturaci\u00f3n de \nox\u00edgeno, as\u00ed como solicitar pruebas de laboratorio y \nestudios de im\u00e1genes adicionales cuando est\u00e9 cl\u00ednicamente \nindicado. La vigilancia estrecha del estado respiratorio, \ncardiovascular y neurol\u00f3gico es primordial para detectar \nsignos tempranos de deterioro cl\u00ednico potencial por el uso \nde benzodiacepinas (20). \nSe ha comentado que el uso de gabapentina y pregabalina \ntambi\u00e9n podr\u00eda ser seguro para el manejo de s\u00edntomas ansiosos \nleves y moderados, ya que no se evidencian interacciones \ncon azitromicina, lopinavir/ritonavir, hidroxicloroquina, \ntocilizumab, ni ivermectina. A pesar de lo que reportan las \ninvestigaciones, no se han realizado estudios que prueben \nestos planteamientos (19-21) (Tabla 1).\nTabla 1. F\u00e1rmacos de elecci\u00f3n para el manejo de ansiedad en pacientes hospitalizados por COVID-19 (19,21,22)\nF\u00e1rmaco \nde elecci\u00f3n Interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica\nLopinavir/\nRitonavirHidroxicloroquina Tocilizumab Ivermectina AzitromicinaObservaciones\nNo\nRitonavir \naumenta el \nnivel de \nalprazolam y su efecto a trav\u00e9s del \nmetabolismo \nde CYP3A4.Ritonavir \naumenta \nconcentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de \nmidazolam y el \nriesgo sedaci\u00f3n \n(inhibici\u00f3n del  \nmetabolismo v\u00eda CYP3A4). \nEfecto grave con inhibidores de la proteasa. V\u00edas oral y parenteral. Disminuye efecto o nivel de ritonavir mediante transportador p-glicoproteina \nMDR1.\nNo\nNoNo\nNo\nNo\nNo\nNoNo\nNo\nNo\nNo\nNoNo\nNo\nModerado. \nDisminuye \nconcentraciones plasm\u00e1ticas de midazolam.\nNo\nNoNo\nNo\nAumenta los \nniveles de \nivermectina mediante transportador p-glicoproteina MDR1.\nNo\nNoUso por v\u00eda oral. \nPrecauci\u00f3n por \ninsuficiencia respiratoria.\nUso por v\u00eda \noral. \nMonitorizar de \ncerca. Usar dosis bajas. \nUso por v\u00eda \nsubcut\u00e1nea,re\ncomendado por la gu\u00eda \nNICE (17).\nUso por v\u00eda \noral. \u00datil para ansiedad, insomnio y agitaci\u00f3n. Usar en dosis bajas para s\u00edntomas leves o moderados. Uso por v\u00eda \noral. \u00datil para \nansiedad, insomnio y agitaci\u00f3n. Emplear en dosis bajas para s\u00edntomas leves o moderados. Lorazepam\nAlprazolam\nMidazolam\nGabapentina\nPregabalinahttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.13Uso de psicof\u00e1rmacos para s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos en pacientes hospitalizados \ncon COVID-19\nINSOMNIO\nEl insomnio es definido como la dificultad para conciliar \nel sue\u00f1o nocturno y que trae consigo complicaciones \nsom\u00e1ticas y cognitivas a corto, mediano y largo plazo (22). \nComo se ha visto en estudios referentes a s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos en la poblaci\u00f3n infectada con COVID19, \nel insomnio es frecuente, por lo que su manejo debe ser \nampliamente considerado. Si bien es cierto que este s\u00edntoma \npuede ser un trastorno previo, tambi\u00e9n puede acompa\u00f1ar \na la ansiedad por estar en un ambiente hospitalario. Se \npuede asumir que, si el insomnio se origina en la ansiedad, NICE: National Institute for Health and Care Excellence  (2020)\nFuente: Autor\u00eda propia.\nF\u00e1rmaco \nde elecci\u00f3n Interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica\nLopinavir/\nRitonavirHidroxicloroquina Tocilizumab Ivermectina AzitromicinaObservaciones\nNo\nRitonavir \naumenta el \nnivel de \nalprazolam y su efecto a trav\u00e9s del \nmetabolismo \nde CYP3A4.Ritonavir \naumenta \nconcentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de \nmidazolam y el \nriesgo sedaci\u00f3n \n(inhibici\u00f3n del  \nmetabolismo v\u00eda CYP3A4). \nEfecto grave \ncon inhibidores \nde la proteasa. V\u00edas oral y parenteral. Disminuye \nefecto o nivel \nde ritonavir \nmediante transportador p-glicoproteina MDR1.\nNo\nNoNo\nNo\nNo\nNo\nNoNo\nNo\nNo\nNo\nNoNo\nNo\nModerado. \nDisminuye \nconcentraciones plasm\u00e1ticas de midazolam.\nNo\nNoNo\nNo\nAumenta los \nniveles de \nivermectina mediante transportador \np-glicoproteina \nMDR1.\nNo\nNoUso por v\u00eda \noral. \nPrecauci\u00f3n por \ninsuficiencia respiratoria.\nUso por v\u00eda \noral. \nMonitorizar de \ncerca. Usar dosis bajas. \nUso por v\u00eda \nsubcut\u00e1nea,re\ncomendado por la gu\u00eda \nNICE (17).\nUso por v\u00eda \noral. \u00datil para ansiedad, insomnio y agitaci\u00f3n. Usar en dosis bajas para s\u00edntomas leves o moderados. Uso por v\u00eda \noral. \u00datil para \nansiedad, insomnio y agitaci\u00f3n. Emplear en dosis bajas para s\u00edntomas leves o moderados. Lorazepam\nAlprazolam\nMidazolam\nGabapentina\nPregabalina\nF\u00e1rmaco \nde elecci\u00f3n Interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica\nLopinavir/\nRitonavirHidroxicloroquina Tocilizumab Ivermectina AzitromicinaObservaciones\nNo\nRitonavir \naumenta el \nnivel de \nalprazolam y su efecto a trav\u00e9s del \nmetabolismo \nde CYP3A4.Ritonavir \naumenta \nconcentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de \nmidazolam y el \nriesgo sedaci\u00f3n \n(inhibici\u00f3n del  \nmetabolismo v\u00eda CYP3A4). Efecto grave con inhibidores de la proteasa. V\u00edas oral y parenteral. Disminuye efecto o nivel de ritonavir mediante transportador p-glicoproteina MDR1.\nNo\nNoNo\nNo\nNo\nNo\nNoNo\nNo\nNo\nNo\nNoNo\nNo\nModerado. \nDisminuye \nconcentraciones plasm\u00e1ticas de midazolam.\nNo\nNoNo\nNo\nAumenta los \nniveles de \nivermectina \nmediante transportador p-glicoproteina MDR1.\nNo\nNoUso por v\u00eda \noral. \nPrecauci\u00f3n por insuficiencia \nrespiratoria.\nUso por v\u00eda \noral. Monitorizar de cerca. Usar \ndosis bajas. \nUso por v\u00eda \nsubcut\u00e1nea,recomendado \npor la gu\u00eda \nNICE (17).\nUso por v\u00eda \noral. \u00datil para ansiedad, insomnio y agitaci\u00f3n. Usar en dosis bajas para s\u00edntomas leves o moderados. Uso por v\u00eda \noral. \u00datil para \nansiedad, insomnio y agitaci\u00f3n. Emplear en dosis bajas para s\u00edntomas leves o moderados. Lorazepam\nAlprazolam\nMidazolam\nGabapentina\nPregabalina\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1272Glauco Valdivieso-Jim\u00e9nez\nTabla 2. F\u00e1rmacos de elecci\u00f3n para el manejo de insomnio en pacientes hospitalizados por COVID-19 (19,21,22)se podr\u00eda considerar el uso de benzodiacepinas y otros \nf\u00e1rmacos con efectos hipn\u00f3ticos (23).\nAlgunos antidepresivos con mecanismos at\u00edpicos, como la \nmirtazapina, pueden ser utilizados como hipn\u00f3ticos, sobre \ntodo en los pacientes con disminuci\u00f3n de apetito adicional, \ncomo en la poblaci\u00f3n geri\u00e1trica. El consenso espa\u00f1ol \nreporta que el uso de mirtazapina tiene moderado riesgo al \ncombinarse con lopinavir/ritonavir, ya que se incrementan \nlos niveles de mirtazapina por la v\u00eda CYP3A4, y el efecto \nsobre el QT aditivo. El ritonavir incrementa los niveles \nde mirtazapina (por la v\u00eda CYP3A4, 2D6 y/o 3A4), lo que \nfavorece que aparezcan sus propios efectos secundarios \nen un 50 %. Seg\u00fan las plataformas de interacci\u00f3n \nfarmacol\u00f3gica, se concluye que no existe contraindicaci\u00f3n \nabsoluta, pero puede utilizarse con dosificaciones bajas del \n50 %, vigilancia de la sedaci\u00f3n y del efecto respiratorio. El riesgo de prolongaci\u00f3n del intervalo QT puede ser \ndependiente de la dosis. No existen mayores hallazgos \nen estudios de poblaci\u00f3n hospitalaria para el manejo de \ninsomnio (19,23). \nEn algunos estudios se ha mencionado que la melatonina \npodr\u00eda ser una opci\u00f3n en el esquema general de la \nenfermedad. Tiene propiedades antinflamatorias y \nantioxidantes, reduce la permeabilidad de los vasos, \ndisminuye la ansiedad, limita el uso de sedantes y mejora \nla calidad del sue\u00f1o, por lo que es efectiva en pacientes \nde cuidados cr\u00edticos y podr\u00eda ser beneficiosa para mejorar \nlos resultados cl\u00ednicos en los pacientes con COVID-19 (24,26). \nLa melatonina tiene un alto perfil de seguridad y se ha \nreportado que limita las enfermedades relacionadas con el \nvirus de manera significativa (23-26) (Tabla 2).\nF\u00e1rmaco \nde elecci\u00f3n Interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica\nLopinavir/\nRitonavirHidroxicloroquina Tocilizumab Ivermectina AzitromicinaObservaciones\nLopinavir aumenta \nel nivel de mirtazapina v\u00eda CYP3A4 y efecto sobre el QT aditivo. Ritonavir eleva niveles de mirtazapina v\u00eda CYP3A4 1A2, 2D6 y/o 3A4.El efecto eleva en \n50 % los niveles de  \nmirtazapina.\nNoAumento QT leve, efecto \nte\u00f3rico y de \nescasa \nsignificaci\u00f3n \ncl\u00ednica.\nNoNo\nNoNo\nNoNo\nNoUso por v\u00eda oral. \nReducir dosis al 50 %. Inicio en 7,5 mg, m\u00e1ximo 15 mg.Vigilar sedaci\u00f3n y efecto respiratorio El efecto QT es dependiente de la dosis. \nUso por v\u00eda oral Mirtazapina\nMelatonina\nDEPRESI\u00d3N\nLa depresi\u00f3n, al igual que la ansiedad, es una respuesta \nnatural a un cambio repentino de circunstancias que implican \nseparaci\u00f3n e incertidumbre. La depresi\u00f3n se manifiesta \npor un estado de \u00e1nimo triste (deprimido), p\u00e9rdida del \nplacer o inter\u00e9s en actividades que, de otra manera, ser\u00edan \nplacenteras; adem\u00e1s, aparecen una variedad de s\u00edntomas \ncomo problemas con el apetito, el sue\u00f1o, la energ\u00eda, la \nconcentraci\u00f3n, sensaci\u00f3n de inutilidad, culpa, desesperanza \ny tambi\u00e9n ideas suicidas (23). El tratamiento farmacol\u00f3gico \nde la depresi\u00f3n debe considerarse seg\u00fan la severidad cl\u00ednica, los efectos secundarios de los medicamentos, sus \ninteracciones con otros f\u00e1rmacos y el tiempo necesario en \nel que se espera el efecto antidepresivo (23). \nEn los casos en que los s\u00edntomas depresivos est\u00e9n \nacompa\u00f1ados de ansiedad e insomnio, se justificar\u00eda \nel empleo de agentes con antagonismo del receptor \nde serotonina 5-HT2A, como la mirtazapina, incluso \nsi el tratamiento se puede suspender antes del inicio \nde los efectos antidepresivos debido a un cambio en \nlas circunstancias. El uso de mirtazapina puede ser \nparticularmente apropiado para pacientes que, adem\u00e1s Fuente: Autor\u00eda propia.\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.13Uso de psicof\u00e1rmacos para s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos en pacientes hospitalizados \ncon COVID-19\nTabla 3.  F\u00e1rmacos de elecci\u00f3n para el manejo de s\u00edntomas de depresi\u00f3n en pacientes hospitalizados por COVID-19 (19,21,22)del insomnio y los s\u00edntomas depresivos, muestren poco \napetito, con o sin n\u00e1useas, debido a su antagonismo H1 y \nantagonismo 5-HT3. Se ha descrito que la mirtazapina podr\u00eda \ninteractuar con f\u00e1rmacos del esquema de tratamiento para \nCOVID-19, por lo que es necesario considerar su mecanismo \nfarmacocin\u00e9tico (27-32). \nSi los pacientes tienen un alto riesgo de delirio, el uso \nde antidepresivos debe evaluarse. Los antidepresivos \ntradicionales como los tric\u00edclicos (ATC), por lo general, se \nevitan debido a sus propiedades anticolin\u00e9rgicas, ya que \nempeoran los s\u00edntomas de delirio (23). \nNo se han reportado estudios que aclaren el uso de \nantidepresivos espec\u00edficos durante la hospitalizaci\u00f3n de un \npaciente con COVID-19, por lo que se tomar\u00edan en cuenta \nlas consideraciones ya mencionadas. En una revisi\u00f3n \nen las herramientas de verificaci\u00f3n de interacciones farmacol\u00f3gicas, observamos que el empleo de inhibidores \nselectivos de la recaptaci\u00f3n de serotonina (ISRS) estar\u00eda \nparcialmente restringido por estas complicaciones. \nPodr\u00eda usarse sertralina en dosis reducidas y estricta \nmonitorizaci\u00f3n por su riesgo moderado de las condiciones \nque puedan alargar el QTc, sobre todo al combinarse con \nazitromicina (21,22). El empleo de fluoxetina y paroxetina junto \ncon lopinavir/ritonavir se considera como una posibilidad, \ncon monitorizaci\u00f3n cercana por el riesgo de incrementar los \nniveles s\u00e9ricos de sus metabolitos y potenciar sus efectos \nsecundarios. Sin embargo, la combinaci\u00f3n la sertralina y \nfluoxetina con hidroxicloroquina tiene un alto riesgo de \nincrementar el intervalo QTc (29,32,33). Otros antidepresivos \nde reciente generaci\u00f3n, como venlafaxina, desvenlafaxina \ny duloxetina, que est\u00e1n disponibles en nuestro pa\u00eds, pero \nno como parte del petitorio nacional, pueden utilizarse \nen dosis reducidas a un 50 % (27-29), como se observa en la \ntabla 3.\nF\u00e1rmaco \nde elecci\u00f3n Interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica\nLopinavir/\nRitonavirHidroxicloroquina Tocilizumab Ivermectina AzitromicinaObservaciones\nLopinavir aumenta \nniveles de \nmirtazapina v\u00eda CYP3A4 y efecto sobre el QT aditivo. \nRitonavir eleva \nniveles de mirtazapina v\u00eda \nCYP3A4 1A2, 2D6 \ny/o 3A4. El efecto eleva en 50 % los niveles de \nmirtazapina.\nRitonavir aumenta dosis y niveles de \nfluoxetina por \ndisminuci\u00f3n del metabolismo v\u00eda CYP450 2D6.\nRitonavir aumenta \ndosis y niveles de sertralina por \ndisminuci\u00f3n del \nmetabolismo v\u00eda CYP450-3 A4. Aumenta 3 veces \nlos niveles (200 %). \nLopinavir: aumenta QTc.\nRitonavir aumenta \ndosis y niveles de fluoxetina por disminuci\u00f3n del metabolismo v\u00eda CYP450 2D6.Lopinavir/ritonavir aumentan niveles de venlafaxina mediante \ninteracci\u00f3n \nCYP-450-3A4. Ritonavir: Mayor interacci\u00f3n  metabolizadores lentos CYP-450-2D6 (7 % en cauc\u00e1sicos y 2 % en afroasi\u00e1ticos). Podr\u00eda aumentar niveles en 20 % y 70 % en metabolizadores lentos 2D6. Lopinavir: aumento QTc. Lopinavir/ritonavir aumenta niveles de venlafaxina mediante \ninteracci\u00f3n \nCYP-450-3A4.\nEmplear con \nprecauci\u00f3n y \nmonitorizar. \nRitonavir puede \naumentar efecto de duloxetina  mediante interacci\u00f3n CYP-450-2D6. No\nNo\nNo\nNo\nNo\nNo\nNoAumento QT \nleve, efecto \nte\u00f3rico y de \nescasa significaci\u00f3n \ncl\u00ednica.\nNo\nAumento \nmoderado del QTc\nNo\nNo\nNo\nDiscreto \naumento de QTc v\u00eda CYP 2D6No\nNo\nNo\nNo\nNo\nNo\nNoNo\nAumento \nde QTc\nAumento \nde QTc\nAumento \nde QTc\nAumento \nde QTc\nNo\nNoUso por v\u00eda oral. \nReducir dosis al 50 % Inicio en 7,5mg, m\u00e1ximo 15 mg.\nVigilar sedaci\u00f3n y \nefecto respiratorio. Efecto QT es \ndependiente de la \ndosis.\nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado: \ndosis reducidas.\nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado:  dosis reducidas \ncon \nmonitorizaci\u00f3n cardiaca. \nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado: dosis reducidas.\nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado: dosis reducidas.\nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado: dosis reducidas.\nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado: \ndosis reducidas.Mirtazapina\nFluoxetina\nSertralina\nParoxetina\nVenlafaxina\nDesvenlafaxina\nDuloxetina\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1272Glauco Valdivieso-Jim\u00e9nez\nF\u00e1rmaco \nde elecci\u00f3n Interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica\nLopinavir/\nRitonavirHidroxicloroquina Tocilizumab Ivermectina AzitromicinaObservaciones\nLopinavir aumenta \nniveles de \nmirtazapina v\u00eda \nCYP3A4 y efecto sobre el QT aditivo. Ritonavir eleva \nniveles de \nmirtazapina v\u00eda CYP3A4 1A2, 2D6 \ny/o 3A4. \nEl efecto eleva en 50 % los niveles de \nmirtazapina.\nRitonavir aumenta dosis y niveles de fluoxetina por \ndisminuci\u00f3n del \nmetabolismo v\u00eda CYP450 2D6.\nRitonavir aumenta \ndosis y niveles de sertralina por disminuci\u00f3n del \nmetabolismo v\u00eda \nCYP450-3 A4. Aumenta 3 veces \nlos niveles (200 %). \nLopinavir: aumenta QTc.\nRitonavir aumenta \ndosis y niveles de \nfluoxetina por \ndisminuci\u00f3n del \nmetabolismo v\u00eda CYP450 2D6.Lopinavir/ritonavir aumentan niveles de venlafaxina mediante interacci\u00f3n CYP-450-3A4. Ritonavir: Mayor interacci\u00f3n  metabolizadores lentos CYP-450-2D6 (7 % en cauc\u00e1sicos y 2 % en afroasi\u00e1ticos). \nPodr\u00eda aumentar \nniveles en 20 % y 70 % en metabolizadores lentos 2D6. Lopinavir: aumento QTc. Lopinavir/ritonavir aumenta niveles de venlafaxina mediante interacci\u00f3n CYP-450-3A4.Emplear con precauci\u00f3n y monitorizar. Ritonavir puede aumentar efecto de duloxetina  mediante interacci\u00f3n CYP-450-2D6. No\nNo\nNo\nNo\nNo\nNo\nNoAumento QT \nleve, efecto \nte\u00f3rico y de \nescasa significaci\u00f3n cl\u00ednica.\nNo\nAumento \nmoderado del QTc\nNo\nNo\nNo\nDiscreto \naumento de QTc v\u00eda CYP 2D6No\nNo\nNo\nNo\nNo\nNo\nNoNo\nAumento \nde QTc\nAumento \nde QTc\nAumento \nde QTc\nAumento \nde QTc\nNo\nNoUso por v\u00eda oral. \nReducir dosis al 50 % \nInicio en 7,5mg, \nm\u00e1ximo 15 mg.Vigilar sedaci\u00f3n y efecto respiratorio. \nEfecto QT es \ndependiente de la dosis.\nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado: \ndosis reducidas.\nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado:  \ndosis reducidas \ncon monitorizaci\u00f3n \ncardiaca. \nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado: dosis reducidas.\nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado: dosis reducidas.\nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado: dosis reducidas.\nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado: dosis reducidas.Mirtazapina\nFluoxetina\nSertralina\nParoxetina\nVenlafaxina\nDesvenlafaxina\nDuloxetina\nF\u00e1rmaco \nde elecci\u00f3n Interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica\nLopinavir/\nRitonavirHidroxicloroquina Tocilizumab Ivermectina AzitromicinaObservaciones\nLopinavir aumenta \nniveles de \nmirtazapina v\u00eda \nCYP3A4 y efecto sobre el QT aditivo. Ritonavir eleva \nniveles de \nmirtazapina v\u00eda CYP3A4 1A2, 2D6 \ny/o 3A4. \nEl efecto eleva en 50 % los niveles de \nmirtazapina.\nRitonavir aumenta dosis y niveles de fluoxetina por \ndisminuci\u00f3n del \nmetabolismo v\u00eda CYP450 2D6.\nRitonavir aumenta \ndosis y niveles de sertralina por disminuci\u00f3n del \nmetabolismo v\u00eda \nCYP450-3 A4. Aumenta 3 veces \nlos niveles (200 %). \nLopinavir: aumenta QTc.Ritonavir aumenta \ndosis y niveles de \nfluoxetina por disminuci\u00f3n del metabolismo v\u00eda CYP450 2D6.Lopinavir/ritonavir aumentan niveles \nde venlafaxina \nmediante interacci\u00f3n CYP-450-3A4. Ritonavir: Mayor interacci\u00f3n  metabolizadores lentos CYP-450-2D6 (7 % en cauc\u00e1sicos y 2 % en afroasi\u00e1ticos). Podr\u00eda aumentar niveles en 20 % y 70 % en metabolizadores lentos 2D6. Lopinavir: aumento QTc. Lopinavir/ritonavir aumenta niveles de venlafaxina \nmediante \ninteracci\u00f3n CYP-450-3A4.Emplear con precauci\u00f3n y monitorizar. Ritonavir puede aumentar efecto de duloxetina  mediante interacci\u00f3n CYP-450-2D6. No\nNo\nNo\nNo\nNo\nNo\nNoAumento QT \nleve, efecto \nte\u00f3rico y de \nescasa significaci\u00f3n cl\u00ednica.\nNo\nAumento \nmoderado del QTc\nNo\nNo\nNo\nDiscreto \naumento de QTc \nv\u00eda CYP 2D6No\nNo\nNo\nNo\nNo\nNo\nNoNo\nAumento \nde QTc\nAumento \nde QTc\nAumento \nde QTc\nAumento \nde QTc\nNo\nNoUso por v\u00eda oral. \nReducir dosis al 50 % Inicio en 7,5mg, m\u00e1ximo 15 mg.\nVigilar sedaci\u00f3n y \nefecto respiratorio. Efecto QT es \ndependiente de la \ndosis.\nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado: dosis reducidas.\nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado:  dosis reducidas con \nmonitorizaci\u00f3n \ncardiaca. \nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado: dosis reducidas.\nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado: dosis reducidas.\nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado: dosis reducidas.\nUso por v\u00eda oral. \nRecomendado: \ndosis reducidas.Mirtazapina\nFluoxetina\nSertralina\nParoxetina\nVenlafaxina\nDesvenlafaxina\nDuloxetina\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.13AGITACI\u00d3N/DELIRIO\nEn pacientes con COVID-19, el delirio puede ser una \nmanifestaci\u00f3n de invasi\u00f3n directa del sistema nervioso \ncentral (SNC), la inducci\u00f3n de mediadores inflamatorios \ndel SNC, un efecto secundario de otra falla del sistema \norg\u00e1nico, un efecto de estrategias sedantes, tiempo de \nventilaci\u00f3n mec\u00e1nica prolongado o factores ambientales, \nque incluyen el aislamiento social (23). A partir de la \nexperiencia con otros virus estrechamente relacionados de \nla familia Coronaviridae , la invasi\u00f3n directa del SNC parece \nocurrir raramente y tarde en el curso de la enfermedad, \npero puede estar asociada con convulsiones, alteraciones \nde la conciencia o signos de aumento de la presi\u00f3n \nintracraneal (30). \nLa gu\u00eda NICE recomienda que, si est\u00e1 disponible la v\u00eda oral \npara el paciente, se le administre haloperidol 0,5-1 mg por \nla noche, y cada 2 horas si es necesario; la dosis puede \nTabla 4.  F\u00e1rmacos de elecci\u00f3n para el manejo de agitaci\u00f3n/delirio en pacientes hospitalizados por COVID-19incrementarse hasta los 10 mg diarios en adultos j\u00f3venes \no hasta 5 mg en adultos mayores. Si no est\u00e1 disponible la \nv\u00eda oral, es necesaria la v\u00eda parenteral subcut\u00e1nea o en \ninfusi\u00f3n por 24 horas. Adem\u00e1s, se puede considerar el uso \nadicional de benzodiacepinas como midazolam (18). \nBaller et al. recomiendan el uso de antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos, \ncomo risperidona, quetiapina, olanzapina y aripiprazol. \nPor otro lado, al revisar las interacciones farmacol\u00f3gicas, \nobservamos que la quetiapina tiene un moderado efecto \narritmog\u00e9nico con alargamiento del QTc al combinarlo \ncon lopinavir/ritonavir, hidroxicloroquina y azitromicina, \npero puede utilizarse en dosis reducidas. Para los otros \nantipsic\u00f3ticos no existen mayores contraindicaciones y se \nrecomienda la administraci\u00f3n de una dosis reducida solo si \nes imprescindible, adem\u00e1s, vigilar si aparecen alteraciones \nen el electrocardiograma (ECG), mareos, palpitaciones, \ncefalea, disnea o s\u00edncope (31). Estas consideraciones se \nampl\u00edan en la tabla 4. Uso de psicof\u00e1rmacos para s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos en pacientes hospitalizados \ncon COVID-19\nF\u00e1rmaco \nde elecci\u00f3n Interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica\nLopinavir/\nRitonavirHidroxicloroquina Tocilizumab Ivermectina AzitromicinaObservaciones\nRitonavir + \nhaloperidol: ambos \naumentan el \nintervalo QTc. Ritonavir aumenta el nivel o efecto de \nhaloperidol por \nafectaci\u00f3n del metabolismo \nhep\u00e1tico v\u00eda \nCYP450-2D6 por inhibici\u00f3n \ncompetitiva por \nritonavir. Ritonavir aumenta niveles de \nrisperidona y su \nefecto mediante interacci\u00f3n a nivel \ntransportador \np-glycoprotein (MDR1). Ritonavir aumenta \nefecto de risperidona \nmediante reducci\u00f3n \nde su metabolismo por inhibici\u00f3n \ncompetitiva \nCYP450-2D6 por ritonavir. Lopinavir: Aumenta \nQTc con efectos \naditivos. Ritonavir disminuye \nniveles de olanzapina \naumentando su metabolismo (ajuste dosis al alza) mediante inducci\u00f3n de enzimas CYP450-1A2 y uridin-5\u00b4difosfatoglucuronosiltransferasa. Ritonavir eleva el nivel y efecto de quetiapina mediante interacci\u00f3n metabolismo CYP-450-3A4 y 2D6. Lopinavir y quetiapina aumentan rec\u00edprocamente \ntoxicidad aditiva \nsobre aumento QTc Ritonavir eleva niveles o efecto de aripiprazol mediante interacci\u00f3n del metabolismo CYP3A4 y CYP2D6. Administraci\u00f3n con inhibidores de CYP450-3A4 podr\u00eda aumentar las concentraciones de aripiprazol que se metaboliza parcialmente por esa isoenzima. Podr\u00eda aumentar niveles hasta un 63 % (aripiprazol)-77% (D-hidro-apripiprazol). Lopinavir: efecto \naditivo sobre QT \nincierta o leve.No\nNo\nNo\nNo\nNoAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.No\nNo\nNo\nNo\nNoAumenta \nintervalo \nQTc.\nAumenta \nintervalo \nQTc.\nAumenta \nintervalo \nQTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.Alto riesgo de \naumento de QTc. \nUso por v\u00eda \nsubcut\u00e1nea y oral, recomendado por la Gu\u00eda NICE. Requiere \nde monitorizaci\u00f3n \nECG continua.  \nUso por v\u00eda oral. \nDosis reducida, \nm\u00e1ximo a \n0,5 mg/d\u00eda. \nRecomendado inicio con 2,5 mg y subidas \nde 2,5 en 2,5 mg, \nm\u00e1x. 15 mg.\nDisminuir dosis a 1/6 \nde dosis altas para antecedentes de trastornos psic\u00f3ticos cr\u00f3nicos.\nDosis reducida al \n50 % con ritonavir, pero no con el resto. \nDosis de inicio 1 mg \nv\u00eda oral. Haloperidol\nRisperidona\nOlanzapina\nQuetiapina\nAripiprazolHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1272Glauco Valdivieso-Jim\u00e9nez\nF\u00e1rmaco \nde elecci\u00f3n Interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica\nLopinavir/\nRitonavirHidroxicloroquina Tocilizumab Ivermectina AzitromicinaObservaciones\nRitonavir + \nhaloperidol: ambos \naumentan el \nintervalo QTc. Ritonavir aumenta el nivel o efecto de \nhaloperidol por \nafectaci\u00f3n del metabolismo \nhep\u00e1tico v\u00eda \nCYP450-2D6 por inhibici\u00f3n \ncompetitiva por \nritonavir. Ritonavir aumenta niveles de \nrisperidona y su \nefecto mediante interacci\u00f3n a nivel \ntransportador \np-glycoprotein (MDR1). Ritonavir aumenta \nefecto de risperidona \nmediante reducci\u00f3n de su metabolismo \npor inhibici\u00f3n \ncompetitiva \nCYP450-2D6 por \nritonavir. Lopinavir: Aumenta QTc con efectos \naditivos. \nRitonavir disminuye niveles de olanzapina \naumentando su \nmetabolismo (ajuste dosis al alza) mediante inducci\u00f3n de enzimas CYP450-1A2 y uridin-5\u00b4difosfatoglucuronosiltransferasa. Ritonavir eleva el nivel y efecto de quetiapina mediante \ninteracci\u00f3n \nmetabolismo CYP-450-3A4 y 2D6. Lopinavir y quetiapina aumentan rec\u00edprocamente toxicidad aditiva sobre aumento QTc Ritonavir eleva niveles o efecto de aripiprazol mediante interacci\u00f3n del metabolismo CYP3A4 y CYP2D6. Administraci\u00f3n con inhibidores de CYP450-3A4 podr\u00eda aumentar las concentraciones de aripiprazol que se metaboliza parcialmente por esa \nisoenzima. Podr\u00eda aumentar niveles hasta un 63 % (aripiprazol)-77% (D-hidro-apripiprazol). Lopinavir: efecto aditivo sobre QT incierta o leve.No\nNo\nNo\nNo\nNoAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.No\nNo\nNo\nNo\nNoAumenta \nintervalo \nQTc.\nAumenta \nintervalo \nQTc.\nAumenta \nintervalo \nQTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.Alto riesgo de aumento de QTc. \nUso por v\u00eda \nsubcut\u00e1nea y oral, recomendado por la Gu\u00eda NICE. Requiere \nde monitorizaci\u00f3n \nECG continua.  \nUso por v\u00eda oral. \nDosis reducida, \nm\u00e1ximo a \n0,5 mg/d\u00eda. \nRecomendado inicio \ncon 2,5 mg y subidas \nde 2,5 en 2,5 mg, m\u00e1x. 15 mg.\nDisminuir dosis a 1/6 \nde dosis altas para antecedentes de trastornos psic\u00f3ticos cr\u00f3nicos.\nDosis reducida al \n50 % con ritonavir, \npero no con el resto. \nDosis de inicio 1 mg v\u00eda oral. Haloperidol\nRisperidona\nOlanzapina\nQuetiapina\nAripiprazol\nF\u00e1rmaco \nde elecci\u00f3n Interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica\nLopinavir/\nRitonavirHidroxicloroquina Tocilizumab Ivermectina AzitromicinaObservaciones\nRitonavir + \nhaloperidol: ambos \naumentan el \nintervalo QTc. Ritonavir aumenta el nivel o efecto de \nhaloperidol por \nafectaci\u00f3n del metabolismo \nhep\u00e1tico v\u00eda \nCYP450-2D6 por inhibici\u00f3n \ncompetitiva por \nritonavir. Ritonavir aumenta niveles de \nrisperidona y su \nefecto mediante interacci\u00f3n a nivel \ntransportador \np-glycoprotein (MDR1). Ritonavir aumenta \nefecto de risperidona \nmediante reducci\u00f3n de su metabolismo \npor inhibici\u00f3n \ncompetitiva CYP450-2D6 por ritonavir. \nLopinavir: Aumenta \nQTc con efectos aditivos. \nRitonavir disminuye \nniveles de olanzapina aumentando su \nmetabolismo (ajuste \ndosis al alza) \nmediante inducci\u00f3n \nde enzimas CYP450-1A2 y uridin-5\u00b4difosfatoglucuronosiltransferasa. Ritonavir eleva el nivel y efecto de quetiapina mediante interacci\u00f3n metabolismo CYP-450-3A4 y 2D6. Lopinavir y quetiapina aumentan rec\u00edprocamente toxicidad aditiva sobre aumento QTc Ritonavir eleva niveles o efecto de aripiprazol mediante interacci\u00f3n del metabolismo CYP3A4 \ny CYP2D6. \nAdministraci\u00f3n con inhibidores de CYP450-3A4 podr\u00eda aumentar las concentraciones de aripiprazol que se metaboliza parcialmente por esa isoenzima. Podr\u00eda aumentar niveles hasta un 63 % (aripiprazol)-77% (D-hidro-apripiprazol). Lopinavir: efecto aditivo sobre QT incierta o leve.No\nNo\nNo\nNo\nNoAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.No\nNo\nNo\nNo\nNoAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo \nQTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo \nQTc.Alto riesgo de \naumento de QTc. \nUso por v\u00eda \nsubcut\u00e1nea y oral, recomendado por la \nGu\u00eda NICE. Requiere \nde monitorizaci\u00f3n ECG continua.  \nUso por v\u00eda oral. \nDosis reducida, \nm\u00e1ximo a \n0,5 mg/d\u00eda. \nRecomendado inicio \ncon 2,5 mg y subidas de 2,5 en 2,5 mg, \nm\u00e1x. 15 mg.\nDisminuir dosis a 1/6 \nde dosis altas para antecedentes de trastornos psic\u00f3ticos \ncr\u00f3nicos.\nDosis reducida al \n50 % con ritonavir, pero no con el resto. Dosis de inicio 1 mg v\u00eda oral. Haloperidol\nRisperidona\nOlanzapina\nQuetiapina\nAripiprazol\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.13CONCLUSIONES\nLos estudios relacionados a la prevalencia e incidencia \nde trastornos mentales como una complicaci\u00f3n de la \nCOVID-19 son escasos, por lo que apenas se ha podido \nrecolectar hallazgos en pocos participantes de muestras \ncon s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos, tanto en pacientes con \ncomplicaciones m\u00e9dicas, como por el uso de medicamentos \ncomplejos del esquema de tratamiento aprobado por gu\u00edas \ninternacionales y en el territorio nacional para COVID-19. \nDe la revisi\u00f3n de los estudios disponibles, se concluye que \nlos s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos m\u00e1s comunes secundarios \nal padecimiento de la COVID-19 son ansiedad, insomnio, \n\u00e1nimo depresivo, delirio y agitaci\u00f3n. Por lo tanto, la \nelecci\u00f3n de psicof\u00e1rmacos para s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos \nespec\u00edficos debe basarse en el principio de no generar m\u00e1s \nda\u00f1o y valorar el riesgo-beneficio, el perfil farmacol\u00f3gico, \nlas posibles interacciones y las condiciones m\u00e9dicas previas \ndel paciente. Esta informaci\u00f3n deber\u00eda ser de conocimiento \nde todos los profesionales m\u00e9dicos que est\u00e1n manejando \ncasos de pacientes con esta condici\u00f3n y no solamente de \nlos especialistas en Psiquiatr\u00eda o Neurolog\u00eda.  \nEn el futuro, es necesario realizar nuevas investigaciones \npara ampliar la informaci\u00f3n sobre el uso de psicof\u00e1rmacos \ny s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos que puedan complicar la \nevoluci\u00f3n y pron\u00f3stico de pacientes hospitalizados por \nCOVID-19.\nConflicto de intereses:  El autor declara que no existe \nconflicto de intereses. \nFuentes de financiamiento: El art\u00edculo ha sido financiado \npor el autor.\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n1. Velavan TP , Meyer CG. The COVID-19 epidemic. Trop Med Int Health. \n2020; 25(3): 278-80. \n2. Zhang L, Liu Y . Potential interventions for novel coronavirus in China: Uso de psicof\u00e1rmacos para s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos en pacientes hospitalizados \ncon COVID-19\na systematic review. J Med Virol. 2020; 92(5): 479-90.\n3. Gobierno del Estado Peruano. Coronavirus en el Per\u00fa: casos confirmados \n[Internet]. Lima; 2020. Disponible en: https://www.gob.pe/\n4. Caly L, Druce JD, Catton MG, Jans DA, Wagstaff KM. The FDA-\napproved drug ivermectin inhibits the replication of SARS-CoV-2 in \nvitro. Antiviral Res. 2020; 178: 104787. \n5. Choudhary R, Sharma AK. Potential use of hydroxychloroquine, \nivermectin and azithromycin drugs in fighting COVID-19: trends, \nscope and relevance. New Microbes New Infect. 2020; 35: 100684.\n6. Mehra MR, Desai SS, Ruschitzka F , Patel AN. Hydroxychloroquine or \nchloroquine with or without a macrolide for treatment of COVID-19: a \nmultinational registry analysis. Lancet. 2020; S0140-6736(20): 31180-6. \n7. Sanders JM, Monogue ML, Jodlowski TZ, Cutrell JB. Pharmacologic \ntreatments for Coronavirus Disease 2019 (COVID-19): a review. \nJAMA. 2020; 323(18): 1824-36. \n8. Zhai P , Ding Y , Wu X, Long J, Zhong Y , Li Y . The epidemiology, \ndiagnosis and treatment of COVID-19. Int J Antimicrob Agents. 2020; \n55(5): 105955. \n9. Rogers JP , Chesney E, Oliver D, Pollak TA, McGuire P , Fusar-Poli P , et \nal. Psychiatric and neuropsychiatric presentations associated with \nsevere coronavirus infections: a systematic review and meta-analysis \nwith comparison to the COVID-19 pandemic. Lancet Psychiatry. 2020; \n7(7): 611-27. \n10. Guo Q, Zheng Y , Shi J, Wang J, Li G, Li C, et al. Immediate \npsychological distress in quarantined patients with COVID-19 and its \nassociation with peripheral inflammation: a mixed-method study. \nBrain Behav Immun. 2020; 88: 17-27. \n11. Lovell N, Maddocks M, Etkind SN, Taylor K, Carey I, Vora V, et al. \nCharacteristics, symptom management and outcomes of 101 patients \nwith COVID-19 referred for hospital palliative care. J Pain Symptom \nManage. 2020; S0885-3924(20): 30211-6. \n12. Liguori C, Pierantozzi M, Spanetta M, Sarmati L, Cesta N, Iannetta M, \net al. Subjective neurological symptoms frequently occur in patients \nwith SARS-CoV2 infection. Brain Behav Immun. 2020; 88: 11-6. \n13. Singh JA, Beg S, Lopez-Olivo MA. Tocilizumab for rheumatoid \narthritis: a Cochrane systematic review. J Rheumatol. 2011; 38(1): \n10-20.\n14. Harrold LR, John A, Reed GW, Haselkorn T , Karki C, Li Y , et al. Impact \nof Tocilizumab monotherapy on clinical and patient-reported quality-\nof-life outcomes in patients with rheumatoid arthritis. Rheumatol \nTher. 2017; 4(2): 405-17. \n15. Abers MS, Shandera WX, Kass JS. Neurological and psychiatric adverse \neffects of antiretroviral drugs. CNS Drugs. 2014; 28(2): 131-45.\n16. Ginsberg DL. Azithromycin-induced psychotic depression and \nF\u00e1rmaco \nde elecci\u00f3n Interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica\nLopinavir/\nRitonavirHidroxicloroquina Tocilizumab Ivermectina AzitromicinaObservaciones\nRitonavir + \nhaloperidol: ambos \naumentan el \nintervalo QTc. \nRitonavir aumenta el \nnivel o efecto de \nhaloperidol por \nafectaci\u00f3n del \nmetabolismo \nhep\u00e1tico v\u00eda \nCYP450-2D6 por \ninhibici\u00f3n \ncompetitiva por \nritonavir. \nRitonavir aumenta \nniveles de \nrisperidona y su \nefecto mediante \ninteracci\u00f3n a nivel \ntransportador \np-glycoprotein \n(MDR1). \nRitonavir aumenta \nefecto de risperidona \nmediante reducci\u00f3n \nde su metabolismo \npor inhibici\u00f3n \ncompetitiva \nCYP450-2D6 por \nritonavir. \nLopinavir: Aumenta \nQTc con efectos \naditivos. \nRitonavir disminuye \nniveles de olanzapina \naumentando su \nmetabolismo (ajuste \ndosis al alza) mediante inducci\u00f3n de enzimas CYP450-1A2 y uridin-5\u00b4difosfatoglucuronosiltransferasa. Ritonavir eleva el nivel y efecto de \nquetiapina mediante \ninteracci\u00f3n \nmetabolismo CYP-450-3A4 y 2D6. \nLopinavir y \nquetiapina aumentan \nrec\u00edprocamente \ntoxicidad aditiva \nsobre aumento QTc Ritonavir eleva \nniveles o efecto de \naripiprazol mediante \ninteracci\u00f3n del metabolismo CYP3A4 \ny CYP2D6. \nAdministraci\u00f3n con \ninhibidores de CYP450-3A4 podr\u00eda aumentar las concentraciones de aripiprazol que se metaboliza parcialmente por esa isoenzima. Podr\u00eda \naumentar niveles \nhasta un 63 % \n(aripiprazol)-77% \n(D-hidro-apripiprazol). \nLopinavir: efecto aditivo sobre QT incierta o leve.No\nNo\nNo\nNo\nNoAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.No\nNo\nNo\nNo\nNoAumenta \nintervalo \nQTc.\nAumenta \nintervalo \nQTc.\nAumenta \nintervalo \nQTc.\nAumenta \nintervalo \nQTc.\nAumenta \nintervalo QTc.Alto riesgo de aumento de QTc. Uso por v\u00eda \nsubcut\u00e1nea y oral, \nrecomendado por la Gu\u00eda NICE. Requiere \nde monitorizaci\u00f3n \nECG continua.  \nUso por v\u00eda oral. \nDosis reducida, m\u00e1ximo a \n0,5 mg/d\u00eda. \nRecomendado inicio \ncon 2,5 mg y subidas \nde 2,5 en 2,5 mg, \nm\u00e1x. 15 mg.\nDisminuir dosis a 1/6 \nde dosis altas para antecedentes de \ntrastornos psic\u00f3ticos \ncr\u00f3nicos.\nDosis reducida al \n50 % con ritonavir, pero no con el resto. Dosis de inicio 1 mg v\u00eda oral. Haloperidol\nRisperidona\nOlanzapina\nQuetiapina\nAripiprazol\nF\u00e1rmaco \nde elecci\u00f3n Interacci\u00f3n farmacol\u00f3gica\nLopinavir/\nRitonavirHidroxicloroquina Tocilizumab Ivermectina AzitromicinaObservaciones\nRitonavir + haloperidol: ambos \naumentan el \nintervalo QTc. Ritonavir aumenta el nivel o efecto de \nhaloperidol por \nafectaci\u00f3n del metabolismo \nhep\u00e1tico v\u00eda \nCYP450-2D6 por inhibici\u00f3n \ncompetitiva por \nritonavir. Ritonavir aumenta niveles de \nrisperidona y su \nefecto mediante interacci\u00f3n a nivel \ntransportador \np-glycoprotein (MDR1). Ritonavir aumenta \nefecto de risperidona \nmediante reducci\u00f3n de su metabolismo \npor inhibici\u00f3n \ncompetitiva CYP450-2D6 por ritonavir. \nLopinavir: Aumenta \nQTc con efectos aditivos. \nRitonavir disminuye \nniveles de olanzapina aumentando su \nmetabolismo (ajuste \ndosis al alza) \nmediante inducci\u00f3n \nde enzimas CYP450-1A2 y uridin-5\u00b4difosfatoglucuronosiltransferasa. Ritonavir eleva el nivel y efecto de quetiapina mediante interacci\u00f3n metabolismo CYP-450-3A4 y 2D6. Lopinavir y quetiapina aumentan rec\u00edprocamente toxicidad aditiva sobre aumento QTc Ritonavir eleva niveles o efecto de aripiprazol mediante interacci\u00f3n del metabolismo CYP3A4 \ny CYP2D6. \nAdministraci\u00f3n con inhibidores de CYP450-3A4 podr\u00eda aumentar las concentraciones de aripiprazol que se metaboliza parcialmente por esa isoenzima. Podr\u00eda aumentar niveles hasta un 63 % (aripiprazol)-77% (D-hidro-apripiprazol). Lopinavir: efecto aditivo sobre QT incierta o leve.No\nNo\nNo\nNo\nNoAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.No\nNo\nNo\nNo\nNoAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo \nQTc.\nAumenta \nintervalo QTc.\nAumenta \nintervalo \nQTc.Alto riesgo de \naumento de QTc. \nUso por v\u00eda \nsubcut\u00e1nea y oral, recomendado por la \nGu\u00eda NICE. Requiere \nde monitorizaci\u00f3n ECG continua.  \nUso por v\u00eda oral. \nDosis reducida, \nm\u00e1ximo a \n0,5 mg/d\u00eda. \nRecomendado inicio \ncon 2,5 mg y subidas de 2,5 en 2,5 mg, \nm\u00e1x. 15 mg.\nDisminuir dosis a 1/6 \nde dosis altas para antecedentes de trastornos psic\u00f3ticos \ncr\u00f3nicos.\nDosis reducida al \n50 % con ritonavir, pero no con el resto. Dosis de inicio 1 mg v\u00eda oral. Haloperidol\nRisperidona\nOlanzapina\nQuetiapina\nAripiprazol\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2): e1272Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Glauco Valdivieso-Jim\u00e9nez\n\u00a9 La revista. Publicado por Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Per\u00fa.\n  Licencia de Creative Commons Art\u00edculo en acceso abierto\nbajo t\u00e9rminos de Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional.\n(http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)\nORCID iDs\nGlauco Valdivieso-Jim\u00e9nez         \n  https://orcid.org/0000-0001-8561-6768catatonia. Prim Psychiatry. 2006; 13(5): 22-6.\n17. Dubovsky AN, Arvikar S, Stern TA, Axelrod L. The neuropsychiatric \ncomplications of glucocorticoid use: steroid psychosis revisited. \nPsychosomatics. 2012; 53(2): 103-15.\n18. National Institute for Health and Care Excellence (NICE) in \ncollaboration with NHS England and NHS Improvement. Managing \nCOVID-19 symptoms (including at the end of life) in the community: \nsummary of NICE guidelines. BMJ. 2020; 369: m1461. \n19. Esteve Arr\u00eden A, Aguera Ortiz L, Manzano Palomo S. Manejo \nfarmacol\u00f3gico de trastornos psic\u00f3ticos en personas mayores \ncon tratamiento de la infecci\u00f3n por COVID19: interacciones y \nrecomendaciones terap\u00e9uticas [Internet]. Espa\u00f1a; 2020. Disponible \nen:https://www.fesemi.org/sites/default/files/documentos/19.pdf\n20. Khawam E, Khouli M, Pozuelo L. Treating acute anxiety in patients \nwith Covid-19. Cleve Clin J Med. 2020.\n21. University of Liverpool. Interactions with experimental COVID-19 \nTherapies [Internet]. 2020. Disponible en: https://www.covid19-\ndruginteractions.org/ \n22. MedScape. Drug Interaction Checker [Internet]. 2020. Disponible en: \nhttps://reference.medscape.com/drug-interactionchecker\n23. Huremovi\u0107 D. Psychiatry of Pandemics: a mental health response to \ninfection outbreak. Springer Nature: Switzerland; 2019. \n24. Zhang R, Wang X, Ni L, Di X, Ma B, Niu S, et al. COVID-19: melatonin \nas a potential adjuvant treatment. Life Sci. 2020; 250: 117583. \n25. Zhang K, Zhou X, Liu H, Hashimoto K. Treatment concerns for \npsychiatric symptoms in patients with COVID-19 with or without \npsychiatric disorders. Br J Psychiatry. 2020; 217(1): 351. \n26. Lewis SR, Pritchard MW, Schofield-Robinson OJ, Alderson P , Smith AF . \nMelatonin for the promotion of sleep in adults in the intensive care \nunit. Cochrane Database Syst Rev. 2018; 5(5): CD012455.\n27. Anttila SAK, Leinonen EVJ. A review of the pharmacological and \nclinical profile of mirtazapine. CNS Drug Rev. 2001; 7(3): 249-64.\n28. Luykx JJ, Van Veen SMP , Risselada A, Naarding P , Tijdink JK, Vinkers \nCH. Safe and informed prescribing of psychotropic medication during \nthe COVID-19 pandemic. Br J Psychiatry. 2020; 217(3): 471-4.\n29. Livingston RL, Zucker DK, Isenberg K, Wetzel RD. Tricyclic \nantidepressants and delirium. J Clin Psychiatry. 1983; 44(5): 173-6. \n30. Kotfis K, Williams-Roberson S, Wilson JE, Dabrowski W, Pun BT , \nEly EW. COVID-19: ICU delirium management during SARS-CoV-2 \npandemic. Crit Care. 2020; 24(1): 176. \n31. Baller EB, Hogan CS, Fusunyan MA, Ivkovic A, Luccarelli JW, Madva \nE, et al. Neurocovid: pharmacological recommendations for delirium \nassociated with COVID-19. Psychosomatics. 2020. \n32. Manjunatha N, Naveen Kumar C, Bada Math S. Mental health in \nthe times of COVID-19 pandemic: Guidance for general medical \nand specialised mental health care settings. National Department \nof Psychiatry National Institute of Mental Health & Neurosciences \n(NIMHANS). 2020.\n33. Jernigan MG, Kipp GM, Rather A, Jenkins MT , Chung AM. Clinical \nimplications and management of drug-drug interactions between \nantiretroviral agents and psychotropic medications. Ment Health \nClin. 2013; 2(9): 274-85. \n34. Bilbul M, Paparone P , Kim AM, Mutalik S, Ernst CL. Psychopharmacology \nof COVID-19. Psychosomatics. 2020. Correspondencia: \nGlauco Valdivieso Jim\u00e9nez\nDirecci\u00f3n: Av. 200 Millas S/N \u2013 Villa El Salvador. Lima, Per\u00fa. \nTel\u00e9fono: +51 944000518\nCorreo electr\u00f3nico: glauco.valdivieso@unmsm.edu.pe\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.131 Universidad Militar Nueva Granada. Bogot\u00e1, Colombia.\na Profesor Em\u00e9rito Hospital Militar Central.\nb Expresidente Sociedad Colombiana de Cardiolog\u00eda y Cirug\u00eda Cardiovascular.\n*Autor corresponsal.Hablando de pandemias y pared vascular. Desde el endotelio hacia lo \nsocioecon\u00f3mico-psicol\u00f3gico: una aproximaci\u00f3n con evidencia\nEnrique Melgarejo R* 1,a,b\nRESUMEN\nEn este art\u00edculo se hace una somera revisi\u00f3n de las pandemias sufridas por la humanidad a trav\u00e9s de la historia y, \nadem\u00e1s, un an\u00e1lisis de la presente pandemia, producida por un \u201cextra\u00f1o\u201d virus que ha generado una enfermedad nueva \ny compleja. De ella, describimos su \u201cnueva\u201d fisiopatolog\u00eda centrada en la pared vascular (y, m\u00e1s concretamente, en el \nendotelio) y planteamos  la posibilidad de detectar una disfunci\u00f3n endotelial subcl\u00ednica  en pacientes j\u00f3venes, quienes \nhan demostrado susceptibilidad y letalidad diferentes. Finalmente, se trata de contestar la pregunta: \u00bfesta pandemia nos \ncambiar\u00e1 o ayudar\u00e1 a cambiarnos?\nPalabras clave: Pandemias; COVID-19; SARS-CoV-2; Endotelio (Fuente: DeCS BIREME). \nSpeaking of pandemics and vascular walls. From the endothelium to \nsocioeconomic-psychological aspects: an evidence-based approach\nABSTRACT\nThis article briefly reviews the pandemics suffered by humankind throughout its history. Additionally, it analyzes the \ncurrent pandemic caused by a \"strange\u201d virus that has generated a new and complex disease. A description of its \"new\" \nvascular wall-centered physiopathology (and more specifically from the endothelium) is given. Moreover, the possibility to \ndetect a subclinical endothelial dysfunction in young patients who have shown different susceptibility and lethality indices \nis considered. Finally, the question \u201cwill this pandemic change us or will it help us change?\u201d is attempted to be answered.\nKeywords: Pandemics; Coronavirus infections; SARS-CoV-2; Endothelium (Source: MeSH NLM).\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1521ART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3Nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.14INTRODUCCI\u00d3N\n\u00a1Paren el mundo que me quiero bajar!\nMafalda\nY nosotros mismos paramos al mundo por culpa de un \n\u201craro\u201d virus, pero, por fen\u00f3menos gravitacionales, no \nnos pudimos bajar del planeta sino, simple y duramente, \ntan solo recurrimos a la confinaci\u00f3n (o, mejor dicho, nos \nconfinaron) y a la ruptura de tradiciones de contacto social \ny manifestaciones cercanas de afecto.\nEste virus tuvo una expansi\u00f3n r\u00e1pida como ning\u00fan otro \ncoronavirus u otro virus. Fue obvio que nos tom\u00f3 por \nsorpresa y ha causado angustia, incertidumbre, miedos, \ndepresi\u00f3n, colapso econ\u00f3mico y hasta crisis; y mortalidad \ninusitada, incluso en los sistemas de salud, y saturaci\u00f3n de \nlas unidades de cuidados intensivos en algunas regiones. \nHa generado un nuevo aprendizaje acerca de c\u00f3mo ver las \npandemias y sus complicaciones: desde el punto de vista \nmolecular y de plausibilidad ante lo desconocido.\nESTRATEGIA DE B\u00daSQUEDA\nPara la presente revisi\u00f3n se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda en bases de \ndatos bibliogr\u00e1ficas como Pubmed, CINAHL, SciELO, LILACS, \nPubMed, Medscape, The Heart.Org, www.who.int, App \nCOVID-19! y Google acad\u00e9mico, entre estudios primarios, \nrevisiones, consensos y gu\u00edas cl\u00ednicas, desde 1990 hasta \nel 1 de noviembre de 2019, en los idiomas ingl\u00e9s y \nespa\u00f1ol. Los t\u00e9rminos de b\u00fasqueda utilizados fueron los \nsiguientes: pandemias, coronavirus, COVID-10, SARS-CoV-2 \ny endotelitis.\nEl inicio del problema\nEn diciembre de 2019, la ciudad de Wuhan, capital regional \nde la provincia de Hubei, se convirti\u00f3 en el epicentro de un \nbrote de neumon\u00eda de causa desconocida (1).\nEn diferentes hospitales de Hubei ingresaron \npacientes con diagn\u00f3stico de neumon\u00eda de etiolog\u00eda no \nconocida. La mayor\u00eda de ellos estaban relacionados, \nepidemiol\u00f3gicamente, con un \u201cmercado h\u00famedo\u201d \nmayorista de pescados, mariscos y animales vivos no \nprocesados (2,3).\nLos primeros cinco casos fueron reportados entre el 18 \ny el 29 de diciembre del 2019. De ellos, cuatro fueron \nhospitalizados por presentar un s\u00edndrome de distr\u00e9s \nrespiratorio agudo, y uno de estos pacientes falleci\u00f3 (4).\nEn los d\u00edas siguientes, el n\u00famero de personas contagiadas \nfue aumentando exponencialmente en China continental, \ny para el 30 de enero se hab\u00edan reportado 9692 casos en \ntoda China y 90 casos en diferentes lugares como Taiw\u00e1n, \nTailandia, Vietnam, Malasia, Nepal, Sri Lanka, Camboya, Jap\u00f3n, Singapur, la Rep\u00fablica de Corea, Emiratos \u00c1rabes \nUnidos, Estados Unidos, Filipinas, India, Ir\u00e1n, Australia, \nCanad\u00e1, Finlandia, Italia, Francia y Alemania (5,6).\nEl primer caso en Am\u00e9rica se registr\u00f3 el 19 de enero de \n2020 en el estado de Washington (EE. UU.). El paciente fue \nun hombre de 35 a\u00f1os de edad que present\u00f3 tos, disnea y \nfiebre, y que hab\u00eda estado en Wuhan, China (7). En Europa, \nel primer caso de COVID-19 apareci\u00f3 el 24 de enero de \n2020, en Burdeos (Francia), y corresponde a un paciente de \n48 a\u00f1os de edad procedente de China (8).\nEl mi\u00e9rcoles 26 de febrero, el Ministerio de Salud de Brasil \nconfirm\u00f3 el primer caso de COVID-19 en Sudam\u00e9rica. \nSe trat\u00f3 de un hombre de 61 a\u00f1os de Sao Paulo que, \nrecientemente, hab\u00eda viajado por negocios a Lombard\u00eda \n(Italia), y present\u00f3 s\u00edntomas leves de esta infecci\u00f3n y fue \npuesto en cuarentena (9).\nLOS CORONAVIRUS\nAl inicio, y de manera temporal, el virus fue denominado \n2019 Novel Coronavirus  (2019-nCoV) por las diferencias \nque existan entre este nuevo coronavirus y los que ya \nson conocidos (10).Hasta el momento, se sabe que, en \ntotal, existen 36 coronavirus que pertenecen a la familia \nCoronaviridae . Son virus de tipo ARN positivo de cadena \nsimple, est\u00e1n envueltos por una c\u00e1pside y pueden infectar a \nun  amplio rango de animales y tambi\u00e9n a los humanos. Fueron \ndescritos por primera vez por Tyrrell y Bynoe en 1965 (11). \nLos coronavirus son una extensa familia viral con una \nantig\u00fcedad mayor de 10 000 a\u00f1os y han sido prevalentes \nen otras especies. Est\u00e1n clasificados en cuatro subfamilias: \nalfa, beta, gamma y deltacoronavirus. Aparentemente, \nlos virus alfa y beta se originan de mam\u00edferos como \nmurci\u00e9lagos; y los gamma y delta, de cerdos y aves. Los \nbetacoronavirus son los m\u00e1s letales (12).\nDiversos coronavirus causan infecciones respiratorias en los \nhumanos. Estos cuadros pueden ser resfriados comunes o \nenfermedades m\u00e1s graves como el s\u00edndrome respiratorio \nde Oriente Medio (MERS, del ingl\u00e9s Middle East Respiratory \nSyndrome ) o el s\u00edndrome respiratorio agudo y grave (SARS, \npor sus siglas en ingl\u00e9s Severe Acute Respiratory Syndrome ).  \nExisten siete tipos de coronavirus que pueden infectar \nal hombre (13), entre ellos los denominados HcoV-229E, \nHCoVNL63, HCoVHKU1 y HcoV-OC43 que suelen ocasionar \nel resfriado com\u00fan y que en personas inmunosuprimidas \npueden ser, potencialmente, m\u00e1s graves. Los dem\u00e1s virus \nque han causado brotes de enfermedades graves en humanos \nson el SARS- CoV (2002-2003), MERS CoV (2012-actualidad) \ny el SARS-CoV-2 (de 2019 hasta hoy), del cual se desconoce \nhasta cu\u00e1ndo permanecer\u00e1. En el 2003, el SARS fue mucho \nm\u00e1s letal, con una tasa de mortalidad de 10 %, pero con \n8000 casos y 774 muertes (13). Enrique Melgarejo RSeg\u00fan diferentes informes de la OMS (Organizaci\u00f3n \nMundial de la Salud), el SARS-CoV-2 tiene una letalidad \nrelativamente baja y variable en las distintas regiones \n(entre 0,8-14 %), pero su velocidad de propagaci\u00f3n es \nexagerada, tanto que, en menos de 3 meses, pas\u00f3 de ser un \nbrote o epidemia a una pandemia.\nHISTORIA DE LAS PANDEMIAS Y LAS PANDEMIAS EN LA \nHISTORIA\nLas pandemias nos acercan a la incertidumbre \nEn esta primera quinta parte del siglo XXI nos hemos \nenfrentado a epidemias y pandemias ocasionadas por \ndistintos tipos de virus (SARS, MERS, COVID-19, H1N1) y \na otras enfermedades virales tales como el \u00e9bola, zika, \nchikungu\u00f1a y el dengue, adem\u00e1s del VIH (virus de la \ninmunodeficiencia humana) ya establecido desde 1983, \npero en expansi\u00f3n progresiva.\nCon respecto al SARS, la \u201cneumon\u00eda asi\u00e1tica\u201d apareci\u00f3 a \nmediados de noviembre de 2002. La epidemia comenz\u00f3 \nen Guangdong (sur de China). A fines de febrero del 2003, \nla enfermedad se difundi\u00f3 r\u00e1pidamente a Hong Kong, \nVietnam, Singapur y Canad\u00e1 debido a que un nefr\u00f3logo \nchino proveniente de Guangdong viaj\u00f3 a Hong Kong por \nnegocios y contagi\u00f3 a varias personas en un hotel. En un \nprimer momento, los trabajadores de salud fueron los \nm\u00e1s afectados, ya que atendieron a los enfermos antes \nde que esta nueva enfermedad se conociera y las medidas \nde aislamiento necesarias fueran aplicadas. A mediados \nde marzo, la OMS emite una alerta mundial acerca de \nesta enfermedad altamente transmisible y cuya etiolog\u00eda \nera desconocida, hasta que pudo identificarse como una \nvariante de coronavirus (12). Se infiri\u00f3 que proven\u00eda de los \nhurones que consumen los chinos y que \u201csalt\u00f3\u201d al hombre. \nEn 2009, en M\u00e9xico fue reportada una nueva enfermedad \nque la OMS declar\u00f3 pandemia. Este cuadro fue causado por \nel virus de influenza H1N1 (llamado influenza porcina, al \ninicio) y  pod\u00eda transmitirse de persona a persona. En pocos \nmeses la enfermedad se hab\u00eda diagnosticado en muchos \npa\u00edses, pero su letalidad no fue tan alta. En Alemania, en el \n2011, empez\u00f3 el brote de una infecci\u00f3n en el ganado bovino \nque fue bautizada como enfermedad de Schalmallenberg \ny cuya  etiolog\u00eda corresponde a un virus transmitido por \nvectores clasificados dentro de la familia Bunyaviridae . \nLa epidemia se disemin\u00f3 por varios pa\u00edses de Europa, \npero no se transmiti\u00f3 a los humanos, aunque s\u00ed ocasion\u00f3 \np\u00e9rdidas econ\u00f3micas por su efecto sobre la reproducci\u00f3n  \ndel ganado y en las barreras del comercio internacional. En \n2013, se inici\u00f3 un brote de una enfermedad respiratoria en \nla ciudad de Shangh\u00e1i. El agente responsable se identific\u00f3 \ncomo una nueva variante del virus de influenza aviar HTN, \ny el 9 de mayo del mismo a\u00f1o 31 personas hab\u00edan fallecido, \nde un total de 129 contagiados con la nueva dolencia (12). \nLas epidemias y pandemias aparecen desde las \u00e9pocas b\u00edblicas del Antiguo Testamento. Debemos aclarar que en \ntiempos antiguos cualquier enfermedad que afectara una \nregi\u00f3n en un mundo a\u00fan desconocido reun\u00eda los criterios \npara describirla hoy como pandemia.  En el a\u00f1o 429 a. de \nC., durante la guerra del Peloponeso (siglo de Pericles), el \nhistoriador Tuc\u00eddides describe una pandemia que azot\u00f3 a \nambos ej\u00e9rcitos y contribuy\u00f3 enormemente al desenlace \nde la guerra. Asimismo, en el imperio bizantino apareci\u00f3 \nla peste de Justiniano \u2014quien la padeci\u00f3 y se salv\u00f3\u2014, que  \nprovoc\u00f3 la muerte de alrededor de 4 millones de personas.  \nDe la muerte negra al renacimiento\nLas epidemias siempre han existido y han impactado en \nla historia, pero, sin duda, la que marc\u00f3 a la humanidad \nfue la pandemia que asol\u00f3 Asia y Europa en el siglo XIV, \nllamada peste negra o peste bub\u00f3nica (peste por la \npestilencia que generaba, bub\u00f3nica por los bubones o \ncrecimiento ganglionar, y negra por la necrosis y trombosis \nque originaba). Esta enfermedad mat\u00f3 a casi la mitad \nde la poblaci\u00f3n de Europa de esa \u00e9poca, caus\u00f3 un gran \nsufrimiento y cambi\u00f3 el mundo como pocos acontecimientos \nlo han hecho nunca. Puso fin a la cultura medieval y dio \nluz a la cultura renacentista y moderna; adem\u00e1s, gener\u00f3 \nsentimientos de culpa ante Dios, soledad y sufrimiento; e \nhizo que el hombre adquiriese una nueva perspectiva de \nver y afrontar tanto la vida como la muerte.\nLa peste negra se origin\u00f3 en la ciudad de Caffa (Crimea) \ndurante la invasi\u00f3n de los mongoles. Estos guerreros \ncatapultaban sus cad\u00e1veres infectados por encima de \nlas murallas (primera guerra biol\u00f3gica). El pueblo entero \nempez\u00f3 a migrar y as\u00ed la enfermedad lleg\u00f3 a Europa: al \nprimer lugar que arrib\u00f3 fue Italia, que tambi\u00e9n era parte de \nla ruta de la seda en ese momento. Los enfermos y muertos \neran abandonados por sus familiares; y la peste se propag\u00f3 \ndurante trece a\u00f1os por todo el continente (1346-1350).  El \nvector de la peste era la pulga y el reservorio, las ratas. En \nesa \u00e9poca los g\u00e9rmenes viajaban a la velocidad del galope \nde caballo (como m\u00e1ximo, a 50 km/h y por 200 km cada d\u00eda) \na trav\u00e9s de las estepas o en barcos. Ahora los virus viajan a \n890 o 1040 km/h en aviones comerciales y hasta un trayecto \nde 15 000 km en un vuelo internacional. Casi cinco siglos \ndespu\u00e9s, los bacteri\u00f3logos Kitasato y Yersin descubrieron \nla bacteria causante de la peste bub\u00f3nica, posteriormente \ndenominada Yersinia pestis . Al inicio, los jud\u00edos fueron \nculpados por la enfermedad porque casi no se enfermaban \ny por ello, muchos fueron condenados a muerte. La raz\u00f3n \nera que efectuaban sus abluciones antes de tomar los \nalimentos y de entrar a las sinagogas: en esa \u00e9poca no se \nconoc\u00eda la higiene. Bocaccio, en el Decamer\u00f3n, compila \nrelatos escalofriantes de esta epidemia-pandemia. Fue tal \nla mortalidad que la humanidad, por vez primera, descubri\u00f3 \no le toc\u00f3 vivir la soledad y el duelo (antes de las guerras \nmundiales). Las ciudades, vistas como aut\u00e9nticos campos \nde muerte, eran sin\u00f3nimo de podredumbre, cad\u00e1veres, \nsuciedad, malos olores, tristeza, desolaci\u00f3n, llanto, miedo Hablando de pandemias y pared vascular. Desde el endotelio hacia lo \nsocioecon\u00f3mico-psicol\u00f3gico: una aproximaci\u00f3n con evidencia\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1521y dudas o temor a Dios, y quedaron abandonadas debido al \n\u00e9xodo masivo al campo, lugar en el que estos sentimientos \neran menos comunes, a pesar de que tambi\u00e9n se sufr\u00eda por \nla epidemia.\nDebido a la gran mortandad, la riqueza fue redistribuida por \nlas herencias y surgi\u00f3 un nuevo grupo de gente con dinero \n(los nuevos burgueses). Esto origin\u00f3 el fin de la sociedad \nfeudal. La misma escasez de mano de obra provoc\u00f3 un \ninter\u00e9s por la t\u00e9cnica y por la ingenier\u00eda para reemplazar \na los trabajadores fallecidos. Fue un proceso acelerado \ny progresivo porque la peste tuvo varios brotes durante \nsesenta a\u00f1os. Lo anterior impuls\u00f3 el invento de m\u00e1quinas \ny facilit\u00f3 el surgimiento del Renacimiento, en el cual hubo \nun inusitado desarrollo de las artes, la pol\u00edtica, la filosof\u00eda \ny las ciencias, y la ideal medioeval del teocentrismo fue \nsustituida por el antropocentrismo (14-16).\nLOS VIRUS COMO CONQUISTADORES\nEn 1492, a ra\u00edz del descubrimiento de \u201clas indias\u201d, las \ninfecciones, o, m\u00e1s concretamente, las epidemias, \nocasionaron en Mesoam\u00e9rica m\u00e1s muertos que los \narcabuces, las espadas y los caballos de los conquistadores: \nllegaron la s\u00edfilis, el sarampi\u00f3n, la viruela, fiebre tifoidea, \ntifo, c\u00f3lera, etc. Fue un verdadero genocidio biol\u00f3gico \nque afect\u00f3 a nuestros ancestros. Esto est\u00e1 documentado \nen el sesudo libro de Jared Diamond, Guns, Germens and \nSteel  (17).\nTambi\u00e9n las guerras propagaron epidemias, entre otras, \nla peste de Mil\u00e1n durante la Guerra de los Treinta a\u00f1os, \nen el siglo XVII, que se expandi\u00f3 por casi toda Europa. \nMencionemos tambi\u00e9n la peste, mal llamada espa\u00f1ola, \nposterior a la Primera Guerra Mundial, que fue otra \npandemia que ocasion\u00f3 m\u00e1s muertos que la misma Gran \nGuerra... hasta que el 31 de diciembre del 2019, China \nreporta una nueva epidemia con una propagaci\u00f3n muy alta, \nvirulencia no muy marcada, una relativa baja letalidad y \nvariable seg\u00fan las y las edades. No es una \u201cgripa fuerte\u201d \nt\u00edpica de los coronavirus ni tampoco una neumon\u00eda \nfuerte: es una nueva enfermedad severa en las personas \nsusceptibles, y una enfermedad un tanto distinta de lo que \nse report\u00f3 inicialmente.\nEL PROBLEMA BIOL\u00d3GICO DE LA COVID 19\nAl hacer autopsias \u2014m\u00e1s en Italia que en China\u2014 se \ndemostr\u00f3 que la patolog\u00eda de esta enfermedad era m\u00e1s \ntrombosis y micro trombosis localizadas no solamente en \nel pulm\u00f3n (18).\nLa COVID-19, como se sabe, puede ser asintom\u00e1tica \ny manifestarse como un simple \u201cresfr\u00edo\u201d o gripa sin \nconsecuencias mayores. Pero en algunos casos puede \npresentarse una desregulaci\u00f3n del sistema inmune asociado con alteraci\u00f3n endotelial. El COVID-19 es en realidad una \nendotelitis e incluso una sepsis de origen viral con respuestas \npaninflamatoria, inmune y protromb\u00f3tica exageradas y \ncon manifestaciones no tan espec\u00edficas que pueden llegar, \nfinalmente, a una falla multisist\u00e9mica y la muerte. Esto \nha sido llamado \u201ctormenta de citoquinas\u201d, debido a la \nsobreexpresi\u00f3n de estas polimorfas y complejas mol\u00e9culas \nque desencadenan un incremento inusitado de estas, y no \nen forma localizada, sino sist\u00e9mica (19). Las m\u00e1s relevantes \nson IL-2, IL-6, IL-7, el factor estimulante de colonias de \ngranulocitos del C-X-C quimiocina 10e (CXCL10), de la \nquimiocina (C-C motif), del ligando 2 (CCL2) y del factor \nde necrosis tumoral-alfa (TNF\u03b1) e interfer\u00f3n C, adem\u00e1s de \nla ferritina, que agrava, tempranamente, la oxigenaci\u00f3n \ntisular y celular (20-22).\nAlgunas de estas citoquinas est\u00e1n involucradas tambi\u00e9n con la \nenfermedad hipertensiva, de ah\u00ed que la hipertensi\u00f3n arterial \n(HTA) no tratada o no controlada, como comorbilidad, \nsea un marcador de mortalidad elevada en enfermos \nde COVID-19. La linfopenia es un hallazgo frecuente y \nprecoz. Recientemente, se ha demostrado que existe \nalguna correlaci\u00f3n entre la HTA y los linfocitos (23): en los \nhipertensos no controlados, las citoquinas proinflamatorias \nest\u00e1n elevadas y hay linfopenia; es decir, es evidente que \nexiste una coincidencia entre la respuesta inflamatoria \ndel COVID-19 con la enfermedad hipertensiva (que tiene \nun comportamiento inflamatorio a nivel vascular, e incluye  \nrigidez arterial, envejecimiento vascular y alteraciones \nbiomec\u00e1nicas) (24).\nPor lo anterior, no es sorprendente que la diabetes mellitus \ntipo 2 (DM2) sea tambi\u00e9n una comorbilidad de alto impacto \npara desenlaces m\u00e1s serios. La DM2 es una enfermedad \nasociada a un estado inflamatorio-oxidativo con disfunci\u00f3n \nendotelial precoz y acelerada y que genera memoria \nmetab\u00f3lica a nivel mitocondrial (25). Sucede lo mismo con \nla falla card\u00edaca (inflamaci\u00f3n vascular, rigidez arterial \ny oxidaci\u00f3n) y en la obesidad, en la cual el adipocito \nes un magnificador de la angiotensina II (Ag II), con una \nconsecuente propensi\u00f3n y facilitaci\u00f3n a la inflamaci\u00f3n y \noxidaci\u00f3n (26). \nHubo una controversia inicial por la confusi\u00f3n acerca \nde que los inhibidores del sistema renina-angiotensina \n(ISRA) podr\u00edan magnificar el da\u00f1o o el riesgo del COVID-19 \nal expresar el receptor ECA-2 (la puerta de entrada del \nvirus) (27) si se emplean los antihipertensivos tipo IECA \n(inhibidores de la enzima convertidora de angiotensina) \no BRA (bloqueadores del receptor de la angiotensina II) \nen el tratamiento. La ECA-2 es un contrarregulador de la \nAg II, la convierte en Ag 1-7, la cual, a trav\u00e9s de su acci\u00f3n \nsobre los receptores Mas, genera una respuesta totalmente \nantag\u00f3nica a la \u201cmala\u201d angiotensina II, puede neutralizar \nsu efecto inflamatorio y estimular la producci\u00f3n del \u00f3xido \nn\u00edtrico (NO) con todas sus bondades vasculares conocidas Enrique Melgarejo R\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.14(antinflamatorias, antiproliferativas, antifibr\u00f3ticas, \nantioxidantes, antitromb\u00f3ticas, profibrinol\u00edticas, \nantiaterog\u00e9nicas, etc.). \nEl SARS-CoV-2 se liga al receptor con la ayuda del ADAM17 \n(28) (prote\u00edna transmembrana disintegrina y metaloproteasa, \nla cual es activada por la prote\u00edna viral S) e ingresa en la \nc\u00e9lula. Una vez dentro, disocia la ECA2 la elimina de la \nsuperficie celular y permite as\u00ed que la Ag II produzca una \nalteraci\u00f3n sin un elemento que la contrarregule. Es aqu\u00ed \ncuando se inicia el verdadero da\u00f1o.\nPara empeorar el cuadro, la reducci\u00f3n de la ECA2 \npulmonar activa el receptor B1 de bradiquinina (BKDR1R) \ny genera una inflamaci\u00f3n y da\u00f1o vascular pulmonar \nmayores. Esto demuestra la interrelaci\u00f3n entre el sistema \nkinin-calicre\u00edna (KKS, del ingl\u00e9s Kallikrein Kinin System) y \nel sistema renina-angiotensina (SRA) (29). \nPor otra parte, estudios epidemiol\u00f3gicos han demostrado \nque los enfermos hipertensos que toman ISRA (IECA, BRA) \ntienen menor incidencia de neumon\u00eda adquirida en la \ncomunidad, lo cual desmitifica el riesgo del uso de estos \ninhibidores (30-32) (\u00bfser\u00e1 extrapolable a la COVID-19?).\nEl papel de la ECA-2 ante el SARS-CoV-2\nCuando la ECA2 es disociada por la proteasa ligada a la \nmembrana (el ADAM17), se produce la liberaci\u00f3n de ACE2 \nsoluble en el torrente sangu\u00edneo, la cual parece tener \nefectos favorables sobre la funci\u00f3n pulmonar en modelos \nde SARS, influenza e infecci\u00f3n por el virus respiratorio \nsincitial (30). Los ISRA no inhiben la ECA2, pero hubo \nmucha informaci\u00f3n en la prensa cient\u00edfica sobre si estos \nISRA podr\u00edan aumentar la susceptibilidad a la infecci\u00f3n al \naumentar la expresi\u00f3n de la ECA2, o si magnificar\u00edan las \ncomplicaciones. \nAdem\u00e1s, el SRA tambi\u00e9n est\u00e1 vinculado al sistema de \np\u00e9ptidos natriur\u00e9ticos, otro sistema contrarregulador \nque estimula la diuresis, la natriuresis y la vasodilataci\u00f3n. \nLos p\u00e9ptidos natriur\u00e9ticos son inactivados por la \nneprilisina (endopeptidasa neutral o NEP), cuya \ninhibici\u00f3n por sacubutril logra activar la v\u00eda MasR \nmediante la generaci\u00f3n de Ang 1-7 a partir de la Ang II.  \nEs lo que conocemos hoy como ARNI (inhibidores de la \nneprilisina del receptor de angiotensina). Actualmente, \nla evidencia ha demostrado que el sacubutril, en \ncombinaci\u00f3n con un bloqueador del receptor de \nangiotensina, ha logrado un punto de inflexi\u00f3n para el \nmanejo de la falla card\u00edaca con funci\u00f3n de eyecci\u00f3n \ndisminuida, incluso este hecho est\u00e1 incorporado por \nlas diferentes Gu\u00edas para el manejo de la falla cardiaca \n(2017) ACC/AHA.ACCF (Guidelines for the Managment \nof Heart Failure. Circ 2017 136,6-10.). A la luz de la \nevidencia actual es todo lo contrario: el suspender los \nISRA empeora el pron\u00f3stico de la COVID-19 (33).La ACE2 se expresa en el pulm\u00f3n y varios otros tejidos como \ncerebro, ri\u00f1\u00f3n, tracto gastrointestinal, tejido adiposo, \ntest\u00edculos, cardiomiocitos y los vasos sangu\u00edneos (c\u00e9lulas \nendoteliales y c\u00e9lulas musculares lisas vasculares).  Es decir, \ninvolucra la pared vascular y su templo: el endotelio (19).\nEste da\u00f1o endotelial por la COVID-19 y su respuesta \ninflamatoria pueden, adem\u00e1s, desestabilizar las placas \nateroscler\u00f3ticas vulnerables, inducir inflamaci\u00f3n \ny/o toxicidad card\u00edaca y activaci\u00f3n de la cascada de \ncoagulaci\u00f3n, llevando a un estado de hipercoagulaci\u00f3n \nque, al final, conduce a una coagulaci\u00f3n intravascular \ndiseminada (34,35). En las autopsias se document\u00f3 que la \nCOVID-19 no era una \u201csimple neumon\u00eda viral\u201d, como ya \nfue mencionado. Existe un compromiso multisist\u00e9mico que \nparte del da\u00f1o endotelial y vascular con un componente \nmicrotromb\u00f3tico inicial (enfermos con hipoxemia \npero todav\u00eda asintom\u00e1ticos), alteraci\u00f3n posterior de \nla angiog\u00e9nesis y apoptosis, seguidos de  expresi\u00f3n de \nbiomarcadores de lesi\u00f3n card\u00edaca, de depresi\u00f3n de la \nfunci\u00f3n ventricular, arritmias, elevaci\u00f3n de troponinas, \netc. (29), y empeoradas por cloroquina, hidroxicloroquina, \nazitromicina y dem\u00e1s f\u00e1rmacos que prolongan el intervalo \nQT del electrocardiograma de superficie, hecho ya conocido \n(35). Es decir, cardiotoxicidad directa que se ha demostrado \nmediante resonancia magn\u00e9tica y ecocardiograf\u00eda e incluso \nse ha documentado un cuadro de cardiomiopat\u00eda por estr\u00e9s \ncard\u00edaco agudo (s\u00edndrome de Takotsubo) (36).\nPor otro lado, la inmovilizaci\u00f3n prolongada, aunada a la \ndisfunci\u00f3n endotelial, inflamaci\u00f3n y estado protromb\u00f3tico \nfacilitan la trombosis venosa profunda y/o embolia \npulmonar demostradas cl\u00ednicamente como consecuencia \ndel aumento del d\u00edmero D y del fibrin\u00f3geno. Un enfermo \ncon los biomarcadores anteriores elevados m\u00e1s troponinas \nengloban una poblaci\u00f3n de alto riesgo (37).\nEn resumen, en el sistema cardiovascular, la COVID-19 \npuede generar miocarditis, falla card\u00edaca, infartos, \narritmias, tromboembolismo pulmonar falla multisist\u00e9mica \ny muerte, a partir de la disfunci\u00f3n endotelial inducida por \nel virus.\n\u00bfC\u00d3MO EXPLICAR MORTALIDAD EN ENFERMOS DE EDAD \nMEDIANA?\nAnte la evidencia que tambi\u00e9n gente joven ha fallecido \nsin comorbilidades aparentes, cabe la posibilidad de que \nla explicaci\u00f3n sea la disfunci\u00f3n endotelial en la etapa \nsubcl\u00ednica.  Es posible que, adem\u00e1s de los biomarcadores y \nlos ex\u00e1menes de im\u00e1genes, evaluar la funci\u00f3n endotelial o \ndetectar precozmente su alteraci\u00f3n sin m\u00e9todos invasivos, \nsea una manera de pronosticar el riesgo de complicaciones \nen j\u00f3venes con COVID-19. Este es un t\u00f3pico que deber\u00e1 \ntenerse en cuenta. El tiempo lo dir\u00e1.Hablando de pandemias y pared vascular. Desde el endotelio hacia lo \nsocioecon\u00f3mico-psicol\u00f3gico: una aproximaci\u00f3n con evidencia\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1521COVID-19 ES UNA ENFERMEDAD DE ESTADIOS\nLa COVID-19, como cualquier enfermedad infecciosa, \ncomienza con la exposici\u00f3n e invasi\u00f3n dependientes, \nen este caso, de la carga viral aunada al tiempo de \nexposici\u00f3n, estado inmunol\u00f3gico previo y comorbilidades \nya mencionadas.\nSeg\u00fan datos de la OMS, cambiantes por las actualizaciones \ncasi diarias, la COVID-19 tiene diferentes estadios \n(https://www.un.org/en/coronavirus).\nLa primera etapa (I) es similar al \u201c flu\u201d que, en alrededor de \nun 40 %, pude pasar desapercibida, y hasta un 80 % puede \na\u00fan permanecer as\u00ed y ser manejado sintom\u00e1ticamente \nen casa. La etapa II o neumon\u00eda leve tambi\u00e9n puede ser \noligosintom\u00e1tica y presentar disnea leve, tos seca (debido \na traque\u00edtis) y desaturaci\u00f3n asintom\u00e1tica (como una de \nlas respuestas biol\u00f3gicas a la disminuci\u00f3n de la ferritina \ny/o microtrombosis) por alteraci\u00f3n en la captaci\u00f3n y \ndistribuci\u00f3n de ox\u00edgeno. Corresponde a un 10-15 % de \nlos casos. Adem\u00e1s, puede haber disgeusia, anosmia y/o \ndiarrea. En el estadio III se presenta una neumon\u00eda grave \ncon disnea marcada, fiebre, tos, etc. Es en esta etapa \ncuando el enfermo usualmente es hospitalizado (10 %). \nEl estadio IV se caracteriza porque de 10 a 15 % de los \npacientes hospitalizados desarrollar\u00e1 el s\u00edndrome de \ndificultad respiratoria agudo (SDRA). En el estadio V, entre \n2 a 20 % de los enfermos desarrollar\u00e1n las complicaciones \ncardiovasculares y sist\u00e9micas mencionadas, y que \npueden agravarse por el desbalance i\u00f3nico (hipocalemia, \nhipomagnesemia) o por el desequilibrio \u00e1cido-b\u00e1sico (38).\nEl estadio VI corresponde a la etapa cr\u00edtica de la \ninfecci\u00f3n: de diez pacientes intubados, solo se salvar\u00e1n \ndos. El da\u00f1o pulmonar inflamatorio y tromb\u00f3tico \no microtromb\u00f3tico es tan severo, que el brindar \nvolumen y presi\u00f3n a un pulm\u00f3n microtrombosado puede \ntornarse delet\u00e9reo. La soluci\u00f3n o la cura no est\u00e1 en los \nventiladores, son solo una estrategia coadyuvante, pero \nno definitiva (39,40). Hasta la fecha (13 de diciembre de \n2020), en esta etapa la \u00fanica terapia farmacol\u00f3gica que \nha mostrado evidencia de beneficio son los corticoides \n(espec\u00edficamente, dexametasona), y solo en esta etapa de \nla enfermedad (41). La cloroquina-hidroxicloroquina que se \nconsideraba como una soluci\u00f3n, no ha demostrado serlo, \ncon base en la evidencia existente. Estos f\u00e1rmacos, que \nfueron promocionados hasta por dirigentes pol\u00edticos, no \nson ben\u00e9ficos, ni como profil\u00e1cticos ni en el tratamiento \nde la enfermedad.\nEs necesario anotar que la mortalidad var\u00eda entre los \npa\u00edses, o bien por diferencias \u00e9tnicas o gen\u00e9ticas (incluso \npor el grupo sangu\u00edneo, se sabe que las personas con \ngrupo O tienen mejor pron\u00f3stico) (42) o simplemente por \nindisciplina social o falta de uniformidad en la recolecci\u00f3n y procesamiento de datos (por ejemplo, las personas que \nmueren en la casa por miedo a acudir oportunamente a \nun hospital \u201cporque me pegan el virus\u201d, o los fallecidos \nen lugares de confinamiento es decir, ancianatos, c\u00e1rceles \ne incluso en la calle (como sucedi\u00f3 en Guayaquil y otros \nlugares de Italia) o por subregistros, porque no se dispone \nde pruebas diagn\u00f3sticas suficientes y por los resultados de \nex\u00e1menes falso positivos o falso negativos.\n\u00bfY LA INMUNIDAD?\nEn muchos pa\u00edses son desconcertantes los informes acerca \nde una inmunidad \u201cparcial\u201d y no definitiva. Se ha reportado \nreinfecciones, aparentemente menos letales, y la \ninmunidad \u201cde reba\u00f1o\u201d parece no funcionar tan bien como \nen el caso de Suecia. Entonces, la \u00faltima esperanza es la \nvacuna, que aunque se han acortado los procesos de ensayo \nterap\u00e9utico, algunos han tenido que ser replanteados. A\u00fan \nno sabemos cu\u00e1l ser\u00e1 la vacuna (entre los cuatro tipos \ndiferentes, por ahora en fase III de estudio). En algunos \nse requiere de revacunaci\u00f3n, y aun no sabemos cu\u00e1ndo \nestar\u00e1n disponibles para su uso masivo, ojal\u00e1 que con \nequidad para todos los pueblos y pa\u00edses.\nEn un estudio espec\u00edfico reciente (13 octubre de  2020) \npara cuantificar la inmunidad para la COVID-19 se muestra \nque la inmunidad post-COVID-19 es de 5 a 7 meses. Pude \nrecurrir (43).\n\u00bfVOLVEREMOS A LA \u201cNORMALIDAD\u201d O EL MUNDO \nCAMBIAR\u00c1?\nOjal\u00e1 no volvamos a la normalidad de la inequidad, \nmarginamiento, ego\u00edsmos-egolatr\u00eda, envidias, odios, \nviolencia intra y extrafamiliar, corrupci\u00f3n end\u00e9mica, \npolarizaciones pasionales, masacres, guerras, m\u00e1s inventos \no armamentos nucleares en busca de la autodestrucci\u00f3n, \nni el cierre de fronteras, ni el populismo barato por \napetitos pol\u00edticos, depredaci\u00f3n, deforestaci\u00f3n, poluci\u00f3n... \ny dem\u00e1s hechos hist\u00f3ricos. En la historia universal, la \nespecie humana (mal llamada \u201cLa reina de la naturaleza\u201d) \nha demostrado indolencia, por ejemplo: despu\u00e9s de \nlas dos guerras mundiales y la bomba at\u00f3mica, vino la \n\u201cGuerra Fr\u00eda\u201d con m\u00e1s conflictos b\u00e9licos (Corea, Vietnam, \nAfganist\u00e1n, Siria, Guerra del Golfo, Guerra de los Seis \nD\u00edas, Ruanda, Chechenia, etc.). Adem\u00e1s, hoy la humanidad \nest\u00e1 armada nuclearmente m\u00e1s que nunca (dependemos \nde alg\u00fan mandatario insensato que oprima un bot\u00f3n). \nSeguimos deforestando y generando una enorme poluci\u00f3n, \ncuyas consecuencias han ocasionado el cambio clim\u00e1tico \ny un mayor da\u00f1o vascular por poluci\u00f3n-oxidaci\u00f3n. La \neconom\u00eda es cada vez de mayor inequidad y la migraci\u00f3n \nque, anteriormente, iba de oriente hacia occidente, ahora \npredomina de sur a norte. La desnutrici\u00f3n infantil, la \nmuerte por hambre y, en el otro extremo, la obesidad con \nsus consecuencias cardio-metab\u00f3licas como muestra fiel Enrique Melgarejo R\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.14de un mundo desde siempre propenso hacia la inequidad y \ndesigualdad social y econ\u00f3mica. Todo esto nos ha mostrado \nque, ante las tragedias planetarias, a diferencia de otras \nespecies animales, no nos unimos, no nos volvemos gregarios. \nSeguimos indiferentes ante los dem\u00e1s. Una pandemia de \nno muy alta letalidad (much\u00edsimo menor comparada con \nla desnutrici\u00f3n, pobreza, enfermedades cardiovasculares, \nc\u00e1ncer, etc.), pero que nos amenaza a todos sin distingos \nsociales ni regionales, nos ha generado una carga de miedo \ncon sus implicaciones f\u00edsicas, emocionales y econ\u00f3micas.\nEn la realidad y en la pr\u00e1ctica, una estructura \nultramicrosc\u00f3pica ha cambiado nuestra rutina y la \n\u201cnormalidad\u201d y nos plantea una resignificaci\u00f3n de las \npeque\u00f1as cosas. En la teor\u00eda, ser\u00eda esperanzador que, \ndel asteroide B612, volviese El Principito de Antoine de \nSaint-Exupery a comentarnos, amablemente, sobre la \nforma tan extra\u00f1a como los adultos vemos la vida. Pero \nnuestra estulticia y la condici\u00f3n humana de la que tanto \nhabl\u00f3 Anna Arendt, no nos dejan vislumbrar un volver a \nlo \u201cnormal\u201d. Volveremos, seguramente, a vivir de una \nmanera diferente conviviendo con un virus m\u00e1s en la \nTierra, hasta que la ciencia (ahora ponderada, aplaudida \ny esperanzadora) logre contenerlo.  \nY el tsunami post-COVID-19 disparar\u00e1 a\u00fan m\u00e1s la pobreza, \nla inequidad:  habr\u00e1 m\u00e1s miseria, menos empleos, m\u00e1s \nviolencia para simplemente subsistir... y mucho m\u00e1s, y \nya no seremos los \u201cmismos de entonces\u201d. Se ha hablado \nmucho de resiliencia y de autoinventarnos. La realidad \nes que la resiliencia es un t\u00e9rmino f\u00edsico adoptado por \nla psicolog\u00eda (estado en que, por ejemplo, una pelota \nde caucho que choca contra un muro adopta el golpe, \npero vuelve a su estado inicial). Ahora tendremos que \nhablar y adaptarnos o crear la \u201cnueva normalidad\u201d y \nreinventarnos, no es posible. El ser humano, de acuerdo \ncon Ortega y Gasset, es fruto, en gran parte, del \u201cyo y \nmis circunstancias\u201d. Y si estas cambiaron abruptamente, \ndeberemos seguir protegi\u00e9ndonos: tapabocas por tiempo \nindefinido, distanciamiento social, ojal\u00e1 no familiar, y \nrazonables medidas de higiene. Y el segundo tsunami, m\u00e1s \ncercano, ser\u00e1 la avalancha de enfermos con falla card\u00edaca \ndescompensada, hipertensi\u00f3n arterial descompensada, \ndiab\u00e9ticos descompensados, etc., fruto del miedo de no \nconsultar a hospitales por temor al virus o, simplemente, \nporque no tuvieron dinero para comprar sus medicamentos. \n\u00bfY EL PAPEL DE LA MEDICINA?\nEn los \u00faltimos meses se han multiplicado los estudios sobre \ntratamientos posibles contra la COVID-19, aunque tambi\u00e9n \nse han difundido alertas sobre posibles fracasos o efectos \nadversos. El portal clinicaltrials.gov lleva el registro de \nlos ensayos cl\u00ednicos. Al momento de redactar este art\u00edculo \nhab\u00eda 2977 estudios en curso. Algunos medicamentos \nparecen prometedores y la eficacia de otros todav\u00eda est\u00e1 por probar, pero a\u00fan no tenemos la soluci\u00f3n, solo tenemos \npaliativos.\nActualmente, en todo el mundo hay cerca de 200 \ninvestigaciones de f\u00e1rmacos para combatir el SARS-CoV-2, \nla mayor\u00eda de ellos son antivirales, aunque tambi\u00e9n se \nestudian otros que act\u00faan en el sistema inmune. Adem\u00e1s,  \nse analiza el uso de anticuerpos monoclonales, de sueros \nde pacientes recuperados y hasta cocktails  de terapias.\nEn la actualidad existe un gran estudio en marcha, el \nproyecto Solidaridad de la Organizaci\u00f3n Mundial de la \nSalud, en el que colaboran m\u00e1s de 90 pa\u00edses de todo el \nplaneta. Otra iniciativa destacada es Recovery Trial, \norganizado por la Universidad de Oxford, en la que se \nanalizan casos de m\u00e1s de 5000 pacientes. En Espa\u00f1a, el \nInstituto de Salud Carlos III lleva la cuenta de m\u00e1s de un \ncentenar de proyectos de investigaci\u00f3n destinados a frenar \nla COVID-19, y la p\u00e1gina web de la Agencia Espa\u00f1ola de \nMedicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS) recoge las \nrecomendaciones m\u00e9dicas sobre los distintos f\u00e1rmacos \ndisponibles, entre ellos, los m\u00e1s utilizados son remdesivir, \nlopinavir/ritonavir (LPV/R), cloroquina/hidroxicloroquina, \ntocilizumab (TCZ), sarilumab, ruxolitinib (RXT), siltuximab \n(STX), baricitinib (BAR), anakinra (ANK), interfer\u00f3n beta1b \n(IFN-\u03b2) e interfer\u00f3n alfa-2b (IFN-\u03b12b).\nCONCLUSIONES\nMientras no tengamos la vacuna para un virus mutable, no \nhabr\u00e1 un elemento curativo que erradique el SARS-CoV-2. \nProbablemente, como para la influenza, requeriremos \nrevacunaciones, m\u00e1s los rebrotes por inmunidad no \npermanente, como ya fue mencionado (por ejemplo, \nen Espa\u00f1a, Alemania, Reino Unido, EE. UU. y China, \nentre otros). Habr\u00e1 nuevos y muy costosos productos \nbiol\u00f3gicos que generar\u00e1n una brecha social entre quienes \npuedan adquirir la vacuna (que parece ya adelantada en \nOxford, EE. UU., China y Rusia) o la biotecnolog\u00eda para \nfabricarla.  Lamentablemente, ser\u00e1 una medicina elitista, \ndiscriminatoria, selectiva y que ocasionar\u00e1 un gran \nproblema de bio\u00e9tica. Los inventores \u00bfser\u00e1n capaces de \nlograr la cura o los tratamientos que sean accesibles a los \nm\u00e1s de 6000 millones de pobladores de esta bolita azul que \nes nuestra casa?\nEstamos ante algo desconocido. El dolor es ineludible, \npero el sufrimiento es opcional.\nMientras tanto, aceptemos el ahora y viv\u00e1moslo \nplenamente. El presente es un regalo que jam\u00e1s \nse repetir\u00e1. El pasado ya es historia. El futuro es \nincertidumbre. Ojal\u00e1 el SARS-CoV-2 nos sirva para \nconocernos o para redescubrirnos a nosotros mismos, \ncompartir el entorno de la familia y pensar, al fin, que \ntodos somos simplemente terr\u00edcolas y no acaparadores \nde bienes o riquezas.Hablando de pandemias y pared vascular. Desde el endotelio hacia lo \nsocioecon\u00f3mico-psicol\u00f3gico: una aproximaci\u00f3n con evidencia\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1521Es mejor ver la verdad desnuda y no la mentira disfrazada.\nFuentes de financiamiento: Este art\u00edculo ha sido \nfinanciado por el autor.\nConflicto de inter\u00e9s: El autor declara no tener ning\u00fan \nconflicto de inter\u00e9s.\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n1.  Zhou P , Yang X-L, Wang X-G, Hu B, Zhang L, Zhang W, et al. A \npneumonia outbreak associated with a new coronavirus of probable \nbat origin. Nature. 2020; 579: 270-3.\n2.  Bogoch II, Watts A, Thomas-Bachli A, Huber C, Kraemer MUG, Khan \nK. Pneumonia of unknown aetiology in Wuhan, China: potential for \ninternational spread via commercial air travel. J Travel Med. 2020; \n27(2): taaa008. \n3.  Lu H, Stratton CW, Tang YW. Outbreak of pneumonia of unknown \netiology in Wuhan, China: The mystery and the miracle. J Med Virol. \n2020; 92(4): 401-2. \n4.  Cheng VCC, Lau SKP , Woo PCY , Yuen KY . Severe acute respiratory \nsyndrome coronavirus as an agent of emerging and reemerging \ninfection. Clin Microbiol Rev. 2007; 20(4): 660-94.\n5.  Rothan HA, Byrareddy SN. The epidemiology and pathogenesis of \ncoronavirus disease (COVID-19) outbreak. J Autoimmun. 2020; 109: \n102433.  \n6.  Wang W, Tang J, Wei F . Updated understanding of the outbreak of \n2019 novel coronavirus (2019-nCoV) in Wuhan, China. J Med Virol. \n2020; 92(4): 441-7. \n7.  Holshue ML, DeBolt C, Lindquist S, Lofy KH, Wiesman J, Bruce H, et \nal. First case of 2019 Novel coronavirus in the United States. N Engl \nJ Med. 2020; 382(10): 929-36.\n8.  Provenzano E. Coronavirus: Que sait-on du cas d\u00e9tect\u00e9 \u00e0 Bordeauz? \n[Internet]. Francia; 2020. Disponible en: https://www.20minutes.\nfr/bordeaux/2703783-20200126-coronavirus-sait-cas-detecte-\nbordeaux.\n9.  Folha de Sao Paulo. Brasil confirma primeiro caso do novo coronav\u00edrus \n[Internet]. Brasil; 2020. Disponible en: https://www1.folha.uol.\ncom.br/equilibrioesaude/2020/02/brasil-confirma-primeiro-caso-\ndo-novo-coronavirus.shtml.\n10.  Huang C, Wang Y , Li X, Ren L, Zhao J, Hu Y , et al. Clinical features \nof patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan, China. \nLancet. 2020; 395(10223): 497-506.\n11.  Velavan TP , Meyer CG. The COVID-19 epidemic. Trop Med Int Health. \n2020; 25(3): 278-80.\n12.  Cui J, Li F , Shi ZL. Origin and evolution of pathogenic coronaviruses. \nNat Rev Microbiol. 2019; 17(3): 181-92.\n13.  Monto AS. Medical Reviews. Coronaviruses. Yale J Biol Med. 1974; \n47(4): 234-51.\n14. Ole J. La Peste Negra, 1346-1353. La historia completa. Editorial \nAkal: Madrid; 2011.\n15.- L\u00f3pez MM, Cardona Zorrilla AF . Rastros visibles del enemigo invisible: \nlas epidemias en la historia. Rev Medicina. 2020; 42(2): 152-67. \n16.  J\u00e1come Roca A. Las Pandemias de la Historia. Rev Medicina. 2020; \n42(2): 140-2.\n17.  Diamond J. Guns, Germens y Steel. Penguim Random House Grupo \nEditorial: Madrid; 2007.\n18.  Carsana L, Sonzogni A, Nasr A, Rossi RS, Pellegrinelli A, Zerbi P , et al. \nPulmonary post-mortem findings in a large series of COVID-19 cases \nfrom Northern Italy. MedRxiv. 2020. \n19.  Melgarejo E. COVID-19: extra\u00f1o nuevo virus, endotelio y ense\u00f1anzas \nde una pandemia. Acta M\u00e9d Colomb. 2020; 45(3): 111-4. 20.  Wong CK, Lam CWK, Wu AKL, Ip WK, Lee NLS, Chan IHS, et al. Plasma \ninflammatory cytokines and chemokines in severe acute respiratory \nsyndrome. Clin Exp Immunol. 2004; 136(1): 95-103.\n21. Klok FA, Kruip MJHA, van der Meer NJM, Arbous MS, Gommers DAMPJ, \nKant KM, et al. Incidence of thrombotic complications in critically ill \nICU patients with COVID-19. Thromb Res. 2020; 191: 145-7.\n22.  Zhou F , Yu T , Du R, Fan G, Lui Y , Liu Z. Factors for mortality of adult \ninpatients with COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort \nstudy. Lancet. 2020; 395: 1054-62.\n23.  Loperena R, Van Beusecum JP , Itani HA, Engel N, Larougmanie F , Xiao \nL, et al. Hypertension and increased endothelial mechanical stretch \npromote monocyte differentiation and activation: roles of STAT3, \ninterleukin 6 and hydrogen peroxide. Cardiovasc Res. 2018; 114(11): \n1547-63.\n24.  Mitchell GF , Guo C-Y , Benjamin EJ, Larson MG, Keyes MJ, Vita JA, \net al. Cross-sectional correlates of increased aortic stiffness in \nthe community: the Framingham Heart Study. Circulation. 2007; \n115(20): 2628-36. \n25.  Avogrp A, Albiero M, Mangazzo L. Diabetes Mellitus: an inflamatory \nstate. Care. 2011; 34(Suppl. 2): S285-90.\n26.  Ellulu MS, Patimah I, Khaza'ai H, Rahmat A, Abed Y . Obesity and \ninflammation: the linking mechanism and the complications. Arch \nMed Sci. 2017; 13(4): 851-63. \n27.  Hoffmann M, Kleine-Weber H, Schroeder S, Kr\u00fcger N, Herrler T , \nErichsen S, et al. SARS-CoV-2 cell entry depends on ACE2 and \nTMPRSS2 and is blocked by a clinically proven protease inhibitor. \nCell. 2020; 181(2): 271-80. \n28.  Zunke F , Rose-John S. The shedding protease ADAM17: Physiology and \npathophysiology. Biochim Biophys Acta Mol Cell Res. 2017; 1864(11 Pt \nB): 2059-70. \n29.  Zheng Y-Y , Ma Y-T , Zhang J-Y , Xie X. COVID-19 and the cardiovascular \nsystem. Nat Rev Cardiol. 2020; 17(5): 259-60. \n30. National Institutes of Health (NIH). Coronavirus disease 2019 \n(COVID-19) treatment Guidelines [Internet]. Bethesda; 2020. \nDisponible en: https://www.covid19treatmentguidelines.nih.gov/ \n31.  Kreutz R, El-Hady Algharably EA, Azizi M, Dobrowolski P , Guzik T , \nJanuszewicz A, et al. Hypertension, the renin\u2013angiotensin system, \nand the risk of lower respiratory tract infections and lung injury: \nimplications for COVID-19. Cardiovasc Res. 2020; 116(10): 1688-99.\n32.  Wu A, Good C, Downs JR, Fine MJ, Pugh MJ, Anzueto A, et al. The \nassociation of cardioprotective medications with pneumonia-related \noutcomes. 2014; 9(1): e85797.\n33.  Zhang P , Zhu L, Cai J, Lei F , Qin J-J, Xie J, et al.  Association  of  \ninpatient  use  of  angiotensin  Converting  Enzyme  Inhibitors  and \nAngiotensin  II  receptor  blockers  with  mortality  among  patients  \nwith  hypertension  hospitalized  with COVID-19. Circ Res. 2020; \n126(12): 1671-81.\n34.  Levi M, Van der Poll T , B\u00fcller HR. Bidirectional relation between \ninflammation and coagulation. Circulation. 2004; 109(22): 2698-704.\n35.  Chatre C, Roubille F , Vernhet H, Jorgensen C, Pers Y-M. Cardiac \ncomplications attributed to chloroquine and hydroxychloroquine: a \nsystematic review of the literature. Drug Saf. 2018; 41(10): 919-31.\n36.  Sala S, Peretto G, Gramegna M, Palmisano A, Villatore A, Vignale D, \net al. Acute myocarditis presenting as a reverse TakoTsubo syndrome \nin a patient with SARS-CoV-2 respiratory infection. Eur Heart J. \n2020; 41(19): 1861-2. \n37. Ruan Q, Yang K, Wang W, Jiang L, Song J. Clinical predictors of \nmortality due to COVID-19 based on an analysis of data of 150 \npatients from Wuhan, China. Intensive Care Med. 2020; 46(5): 846-8.\n38.  Chen D, Li X, Song Q, Hu C, Su F , Dai J, et al. Hypokalemia and \nclinical implications in patients with coronavirus disease 2019 \n(COVID-19). MeRxiv. 2020.\n39.  Marini JJ, Rocco PRM, Gattinoni L.  Static and dynamic contributors Enrique Melgarejo R\nhttps://doi.org/10.24265/horizmed.2021.v21n2.14to ventilator-induced lung injury in clinical practice. pressure, \nenergy, and power. Am J Respir Crit Care Med. 2020; 201(7): 767-74.\n40.  Patel BK, Kress JP , Hall JB. Alternatives to invasive ventilation in the \nCOVID-19 pandemic. JAMA. 2020; 324(1): 43-4.\n41. World Health Organization. Corticosteroids for COVID-19: living \nguidance, 2 september 2020 [Internet]. Disponible en: https://apps.\nwho.int/iris/handle/10665/334125 \n42. Ellinghaus D, Degenhardt F , Bujanda L, Buti M, Albillos A, Invernizzi \nP , et al. The ABO blood group locus and a chromosome 3 gene cluster \nassociate with SARS-CoV-2 respiratory failure in an Italian-Spanish \ngenome-wide association analysis. medRxiv. 2020. \n43. Rippenger TJ, Uhrlaub JL, Watanabe M, Wong R, Castaneda Y , \nPizzato HA, et al. Orthogonal SARS-CoV-2 serological assays enable \nsurveillance of low prevalence communities and reveal durable \nhumoral immunity. Immunity. 2020; 44-71.\n\u00a9 La revista. Publicado por Universidad de San Mart\u00edn de Porres, Per\u00fa.\n  Licencia de Creative Commons Art\u00edculo en acceso abierto\nbajo t\u00e9rminos de Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional.\n(http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)\nORCID iDs\nEnrique Melgarejo R                  \n  https://orcid.org/0000-0002-2667-1932Hablando de pandemias y pared vascular. Desde el endotelio hacia lo \nsocioecon\u00f3mico-psicol\u00f3gico: una aproximaci\u00f3n con evidencia\nCorrespondencia: \nEnrique Melgarejo R \nDirecci\u00f3n: Av. 15 # 122-35 Cons. 404. Bogot\u00e1, Colombia. \nSA 110111.\nTel\u00e9fono: 57 3208391750.\nCorreo electr\u00f3nico: enrique.melgarejo@gmail.com\nHoriz Med (Lima) 2021; 21(2):e1521", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}