{"title": "50 cosas que no debes decirle a alguien con un hijo con autismo - Neurociencia con Jos\u00e9 Ram\u00f3n Alonso - T\u00fa eres tu cerebro. C\u00f3mo salir de una depresi\u00f3n. Conoce el Autismo. Apnea del sue\u00f1o. Recupera el descanso. Cerebr\u00f3polis. Conferencias y cursos gratis.", "author": null, "url": "https://jralonso.es/2013/04/23/50-cosas-que-no-debes-decirle-a-alguien-con-un-hijo-con-autismo/", "hostname": "jralonso.es", "description": "Apareci\u00f3 en un blog titulado \u201cMusings from a busy mom living in an autism island\u201d. En mis traducciones amateur y libres es algo as\u00ed como \u201cReflexiones de una madre atareada que vive en una isla de a\u2026", "sitename": "Neurociencia con el Dr. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Alonso", "date": "2013-04-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "3 respuestas a \u00ab50 cosas que no debes decirle a alguien con un hijo con autismo\u00bb\n[\u2026] 50 cosas que no debes decirle a alguien con un hijo con autismo [\u2026]\n[\u2026] Apareci\u00f3 en un blog titulado \u201cMusings from a busy mom living in an autism island\u201d. [\u2026]\n[\u2026] Os dejamos el enlace al blog de Jos\u00e9 R. Alonso, neurobi\u00f3logo y catedr\u00e1tico de la Universidad de Salamanca. Podreis leer un art\u00edculo muy interesante sobre los aspectos sociales entre familias de ni\u00f1os con autismo y familias de ni\u00f1os neurot\u00edpicos: \u201c50 cosas que no debes decirle a alguien con un ni\u00f1o con autismo\u201d [\u2026]", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Apareci\u00f3 en un blog titulado \u201cMusings from a busy mom living in an autism island\u201d. En mis traducciones amateur y libres es algo as\u00ed como \u201cReflexiones de una madre atareada que vive en una isla de autismo\u201d Desgraciadamente, Christine Passey, la autora del blog, dej\u00f3 de escribir en 2013. Falta de tiempo, responsabilidad con lo que escrib\u00eda y los que la le\u00edan, la existencia de muy buenos blogs sobre autismo y la necesidad de pasar p\u00e1gina en su propia vida son las razones, todas ellas comprensibles y respetables, que dio para abandonar esta tarea. April Wells y Julie Ryan Evans tienen post parecidos y con muchas coincidencias.](https://i0.wp.com/jralonso.es/wp-content/uploads/2013/04/autism_1_medium.jpg)\nLos posts iban dirigidos a dos tipos diferentes de personas: los padres y madres de ni\u00f1os con autismo, que seguro que \u201cse encontrar\u00e1n\u201d en unas cuantas de las frases aqu\u00ed incluidas y con la esperanza de que noten ese sentimiento de pertenencia a un gran grupo, de comunidad; y, en segundo lugar, la gente con la que interaccionan que deber\u00edan, en algunos casos, ser mejor educados, preocuparse de entender antes de hablar con ligereza y mostrar un poco de empat\u00eda y compasi\u00f3n. Algunas de estas frases te hacen re\u00edr, otras te dan pena y algunas te dan rabia por su insensibilidad y su crueldad. Afortunadamente hay muchos otros que demuestran tener cerebro y coraz\u00f3n.\nPara las personas que tratan con alg\u00fan padre o madre con autismo, deciros que \u00e9stos saben que no quieres causar dolor con tus comentarios y ellos en general, no suelen tener ning\u00fan inconveniente en hablar sobre el autismo. Por otro lado, debes entender que para ellos es un tema muy sensible y debes ser cuidadoso con lo que dices y c\u00f3mo lo dices. Christine tambi\u00e9n escribi\u00f3 una lista de cosas que S\u00cd debes decirle a los padres de alguien con autismo y la repasaremos otro d\u00eda aqu\u00ed tambi\u00e9n. Como siempre, he a\u00f1adido algunos, quitado otros y adaptado otros m\u00e1s. As\u00ed que los errores son m\u00edos, los aciertos son de Christine y \u00e9sta es la lista de cosas que no debes decir a un familiar de un ni\u00f1o con autismo:\n- S\u00ed, s\u00e9 c\u00f3mo es el autismo, he visto Rainman.\n- Est\u00e1n diagnosticando con autismo a demasiados ni\u00f1os.\n- No te pongas as\u00ed, estaban de broma cuando le han llamado \u2026 (inserta aqu\u00ed el comentario despectivo o insulto que te parezca)\n- Solo tiene que esforzarse un poco m\u00e1s.\n- Mi hijo es igual.\n- \u00bfPor qu\u00e9 le dejas que lleve ese \u2026.. a todas partes?\n- Tienes que darle comida m\u00e1s variada. No cuesta tanto.\n- \u00bfEst\u00e1s segura de que tiene autismo? A m\u00ed me parece completamente normal.\n- Dios te ayudar\u00e1 a sobrellevarlo.\n- Tiene que ser una gozada que te den una atenci\u00f3n especial en todas partes.\n- Al menos puede \u2026. (caminar, hablar, sonre\u00edr, etc.)\n- Como se atreve a no mirarme, a pasar de m\u00ed cuando le estoy hablando.\n- Puede hablar, es solo que no quiere.\n- Si sabes que iba a tener una rabieta, \u00bfpor qu\u00e9 le traes?\n- Yo creo que ense\u00f1arle es igual que ense\u00f1ar a un perro, no puede ser tan dif\u00edcil.\n- Quiz\u00e1 es algo que tomaste durante el embarazo.\n- No puede tener autismo, me ha mirado a los ojos.\n- Me he enterado que hay un tratamiento que cura el autismo.\n- Te lo pasar\u00edas mucho mejor si le dejas en casa con tu madre.\n- No me puedo creer que no sepa usar el servicio todav\u00eda.\n- Obl\u00edgale a hacerlo y ver\u00e1s como aprende.\n- Est\u00e1 demasiado mimado.\n- Es demasiado listo para que tenga autismo.\n- Si tienes fe, el autismo desaparecer\u00e1.\n- Es una ni\u00f1a, no puede ser que tenga autismo.\n- \u00bfSab\u00edas que \u2026 es la causa del autismo? (Puedes incluir en los puntos suspensivos las vacunas, la contaminaci\u00f3n, alguna comida, los microondas, las madres fr\u00edas, las madres adictas a las drogas, hablar muy alto, ver demasiada televisi\u00f3n\u2026 cualquier otra estupidez)\n- Ya se curar\u00e1.\n- No hace falta que le lleves a terapia, t\u00fa lo haces muy bien.\n- Es mejor que no teng\u00e1is m\u00e1s hijos, no querr\u00e1s tener otro autista.\n- Pero t\u00fa pareces normal\u2026\n- \u00bfPor qu\u00e9 das medicaci\u00f3n a tu hijo?\n- Entonces \u00bfes un genio en\u2026? (Puedes poner matem\u00e1ticas, m\u00fasica, arte, memoria, etc.)\n- Lo que tienes que hacer es darle unas buenas gotas que le calmen.\n- Yo no creo que sea autismo, es solo que no sabe comportarse.\n- \u00bfTe importa llevarte a tu hijo, por favor? es que est\u00e1 alterando a todos.\n- Es una exageraci\u00f3n que tengas tantas cerraduras en tu casa.\n- Yo de ti hipotecaba la casa y probaba \u2026. (incluir aqu\u00ed cualquier tipo de terapia, especialmente si no tiene ninguna base cient\u00edfica).\n- \u00bfEst\u00e1 en una clase normal? \u00bfY eso est\u00e1 bien?\n- Has buscado que le diagnostiquen con autismo para que le presten m\u00e1s atenci\u00f3n.\n- Haz que venga para que me d\u00e9 un abrazo.\n- \u00bfNo puedes controlarle?\n- Me parece fatal que no vengas a este (cumplea\u00f1os, fiesta, cualquier acto lleno de gente y ruidos). Te prometo que lo va a pasar muy bien.\n- Todo el mundo tiene alguna forma de autismo.\n- Eso se cura con unos buenos azotes.\n- Me da miedo tener otro hijo por si sale como el tuyo.\n- Tu hijo nunca quiere jugar con los dem\u00e1s, es un solitario.\n- Lo mejor es que no le hagas caso y ver\u00e1s c\u00f3mo se le pasa.\n- Dios solo da hijos as\u00ed a quien puede atenderlos.\n- \u00bfEs retrasado?\n- Menos mal que no es mi hijo.\nPara leer m\u00e1s:", "language": null, "image": "http://jralonso.es/wp-content/uploads/2013/04/parenting-a-child-with-autism-300x200.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://jralonso.es/", "https://jralonso.es/contactar/", "https://jralonso.es/blog/", "https://fundacion.usal.es/apnea", "https://jralonso.es/autismo/", "https://jralonso.es/depresion/", "https://jralonso.es/category/libros/", "https://i0.wp.com/jralonso.es/wp-content/uploads/2013/04/autism_1_medium.jpg", "https://i0.wp.com/jralonso.es/wp-content/uploads/2013/04/parenting-a-child-with-autism.jpg", "http://www.autism-island.com/2012/03/50-things-you-should-not-say-to-autism.html", "http://thestir.cafemom.com/big_kid/151805/35_Things_Not_to_Say", "http://www.angelfire.com/az/aprylspage/dontsay.html", "http://pdresources.wordpress.com/2012/04/04/10-things-not-to-say-to-parents-of-children-with-autism/", "https://jralonso.es/2013/04/23/50-cosas-que-no-debes-decirle-a-alguien-con-un-hijo-con-autismo/?share=jetpack-whatsapp", "https://jralonso.es/2013/04/23/50-cosas-que-no-debes-decirle-a-alguien-con-un-hijo-con-autismo/?share=twitter", "https://jralonso.es/2013/04/23/50-cosas-que-no-debes-decirle-a-alguien-con-un-hijo-con-autismo/?share=telegram", "https://jralonso.es/2013/04/23/50-cosas-que-no-debes-decirle-a-alguien-con-un-hijo-con-autismo/?share=facebook", "https://jralonso.es/2013/04/23/50-cosas-que-no-debes-decirle-a-alguien-con-un-hijo-con-autismo/?share=linkedin", "https://jralonso.es/2013/04/23/50-cosas-que-no-debes-decirle-a-alguien-con-un-hijo-con-autismo/?share=pinterest", "https://jralonso.es/2013/04/23/50-cosas-que-no-debes-decirle-a-alguien-con-un-hijo-con-autismo/?share=pocket", "https://jralonso.es/2013/04/23/50-cosas-que-no-debes-decirle-a-alguien-con-un-hijo-con-autismo/#print", "mailto:?subject=%5BEntrada%20compartida%5D%2050%20cosas%20que%20no%20debes%20decirle%20a%20alguien%20con%20un%20hijo%20con%20autismo&body=https%3A%2F%2Fjralonso.es%2F2013%2F04%2F23%2F50-cosas-que-no-debes-decirle-a-alguien-con-un-hijo-con-autismo%2F&share=email", null, "https://jralonso.es/2013/04/21/el-presidente-obama-y-la-ricina/", "https://jralonso.es/2013/04/25/el-cerebro-de-la-venus-hotentote/", "http://www.meneame.net/story/50-cosas-no-debes-decirle-alguien-hijo-autismo", "https://jralonso.es/2013/04/23/50-cosas-que-no-debes-decirle-a-alguien-con-un-hijo-con-autismo/#comment-2280", null, "http://www.scoop.it/t/salud-publica/p/4000458583/50-cosas-que-no-debes-decirle-a-alguien-con-un-hijo-con-autismo", "https://jralonso.es/2013/04/23/50-cosas-que-no-debes-decirle-a-alguien-con-un-hijo-con-autismo/#comment-2281", null, "http://afrontandoelautismoconsensibilidad.wordpress.com/2013/10/01/tu-hijo-es-asi/", "https://jralonso.es/2013/04/23/50-cosas-que-no-debes-decirle-a-alguien-con-un-hijo-con-autismo/#comment-2282", null, "https://jralonso.es/2023/09/20/el-pastor-morrow-y-el-autismo/", "https://jralonso.es/2023/09/20/el-pastor-morrow-y-el-autismo/", "https://jralonso.es/2023/09/08/secretagoguina-y-autismo/", "https://jralonso.es/2023/09/08/secretagoguina-y-autismo/", "https://jralonso.es/2023/09/01/el-primer-nino-del-autismo/", "https://jralonso.es/2023/09/01/el-primer-nino-del-autismo/", "https://jralonso.es/2023/08/28/nuestro-pequeno-mundo/", "https://jralonso.es/2023/08/28/nuestro-pequeno-mundo/", "https://jralonso.es/2023/08/07/el-ritmo-circadiano-de-las-metastasis/", "https://jralonso.es/2023/08/07/el-ritmo-circadiano-de-las-metastasis/", "https://jralonso.es/2023/08/04/la-brecha-de-genero-en-el-sueno/", "https://jralonso.es/2023/08/04/la-brecha-de-genero-en-el-sueno/", "https://jralonso.es/2023/08/02/adultos-con-autismo/", "https://jralonso.es/2023/08/02/adultos-con-autismo/", "https://jralonso.es/2023/07/18/la-niebla-cerebral/", "https://jralonso.es/2023/07/18/la-niebla-cerebral/", "https://jralonso.es/perfil/cv/", "https://jralonso.es/contactar/", "https://jralonso.es/investigador/", "https://jralonso.es/escritor/", "https://jralonso.es/conferenciante/", "https://jralonso.es/profesor/", "https://espacioapnea.fundacionusal.es/", "http://espacioapnea.usal.es/", "https://e4you.org/es/moocs/diploma-avanzado-gestion-depresion", "https://e4you.org/es/moocs/diploma-avanzado-gestion-depresion", "https://jralonso.es/category/autismo/", "https://jralonso.es/category/autismo/bases-geneticas/", "https://jralonso.es/category/autismo/caracteristicas-generales/", "https://jralonso.es/category/autismo/causas/", "https://jralonso.es/category/autismo/concienciacion-social/", "https://jralonso.es/category/autismo/diagnostico/", "https://jralonso.es/category/autismo/historia/", "https://jralonso.es/category/autismo/tratamiento/", "https://jralonso.es/category/autismo/vida-cotidiana/", "https://jralonso.es/category/cosas/", "https://jralonso.es/category/cosas/humor/", "https://jralonso.es/category/cosas/ilustracion/", "https://jralonso.es/category/cosas/mapas/", "https://jralonso.es/category/cosas/musica/", "https://jralonso.es/category/cosas/simplemente-cosas-que-me-gustan/", "https://jralonso.es/category/diario-de-viaje/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/apnea-obstructiva-del-sueno/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/cajal/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/depresion/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/dormir/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/experimentos-de-psicologia/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/historias-de-la-neurociencia/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/innovacion-divulgacion-cientifica/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/la-historia-del-cerebro/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/la-vida-curiosa-de-las-plantas/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/musica-y-cerebro/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/mitos/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/museo-de-la-neurociencia/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/neuroefemeride/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/no-en-mi-libro-de-neurociencia/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/parasitos-y-cerebro/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/preguntas-de-alex/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/resenas-de-libros/", "https://jralonso.es/category/divulgacion-cientifica/un-biologo-en-el-museo/", "https://jralonso.es/category/el-arca-de-darwin/", "https://jralonso.es/category/libros/", "https://jralonso.es/tag/neurociencia/", "https://jralonso.es/category/neuroeducacion/", "https://jralonso.es/category/neuroeducacion/genero-y-educacion/", "https://jralonso.es/category/poesia/", "https://jralonso.es/tag/universidad/", "https://jralonso.es/category/universidad/asesoramiento-a-jovenes/", "https://jralonso.es/category/universidad/gestion-universitaria/", "https://jralonso.es/contactar/", "https://jralonso.es/caracteristicas-del-blog/", "https://jralonso.es/contactar/", "https://jralonso.es/2013/04/23/50-cosas-que-no-debes-decirle-a-alguien-con-un-hijo-con-autismo/amp/", "#", null]}