{"title": "Protocolo de actuaci\u00f3n AUTISMO.", "author": "EuphoriaSerendipity Seguir", "url": "https://www.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo", "hostname": "slideshare.net", "description": "Protocolo de actuaci\u00f3n AUTISMO. - Descargar como PDF o ver en l\u00ednea de forma gratuita", "sitename": "SlideShare", "date": "2021-09-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "1. Regi\u00f3n de Murcia\nConsejer\u00eda de Sanidad\ny Pol\u00edtica Social\nRegi\u00f3n de Murcia\nConsejer\u00eda de Educaci\u00f3n, Formaci\u00f3n\ny Empleo\nPROTOCOLO DE COORDINACI\u00d3N\nDE LAS ACTUACIONES\nEDUCATIVAS Y SANITARIAS\nPARA LA DETECCI\u00d3N\nE INTERVENCI\u00d3N TEMPRANA\nEN LOS TRASTORNOS\nDEL ESPECTRO AUTISTA (TEA)\n3. PROTOCOLO DE COORDINACI\u00d3N DE\nLASACTUACIONES EDUCATIVAS\nY SANITARIAS PARA LA DETECCI\u00d3N\nE INTERVENCI\u00d3NTEMPRANA EN\nLOSTRASTORNOS DEL ESPECTRO\nAUTISTA (TEA)\n4. Edita: Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edtica Social\nServicio Murciano de Salud\nSubdirecci\u00f3n General de Salud Mental\nI.S.B.N.: 978-84-96994-80-5\nD. L.: MU 991-2012\nImprime:\n5. [\nTEA\n]\n\u00cdNDICE\n[1] Introducci\u00f3n......................................................................................................... 7\n[2] LosTrastornos del Espectro Autista................................................................... 9\n[3] Protocolo de coordinaci\u00f3n de actuaciones educativas y sanitarias:\nflujograma..........................................................................................................19\n[4] Descripci\u00f3n del protocoloTEA............................................................................. 27\n[5] Orientaciones para el profesorado.................................................................. 31\n[6] Orientaciones para el personal sanitario........................................................ 41\n[7] Orientaciones para las familias........................................................................ 52\n[8] Anexos................................................................................................................ 63\nAnexo I: Indicadores de alarma en menores de 6, 12 y 15 meses................ 65\nAnexo II: Indicadores de alarma en menores de 18 a 24 meses................... 66\nAnexo III: Indicadores de alarma en menores de 3 y 4 a\u00f1os......................... 67.\nAnexo IV: Indicadores de alarma en menores de 5 a 11 a\u00f1os....................... 68\nAnexo V: Recursos educativos, sanitarios y sociales para el alumnado\nconTEA escolarizado en centros educativos de la Regi\u00f3n de Murcia.......... 69\nAnexo VI: Modelo de informe de derivaci\u00f3n de los Equipos de\nOrientaci\u00f3n Educativa y Psicopedag\u00f3gica de Atenci\u00f3nTemprana\na los Servicios Sanitarios................................................................................. 81\nAnexo VII: Modelo de informe de derivaci\u00f3n de los Equipos de\nOrientaci\u00f3n Educativa y Psicopedag\u00f3gica de Sector/ Departamento\nde Orientaci\u00f3n a Pediatr\u00eda o M\u00e9dico de Familia............................................. 82\nAnexo VIII: Modelo de informe de derivaci\u00f3n de los Servicios de\nOrientaci\u00f3n al Equipo de Orientaci\u00f3n Educativa y Psicopedag\u00f3gica\nEspec\u00edfico de Autismo yTrastornos Graves del Desarrollo........................... 84\nAnexo IX: Modelo de informe de Neuropediatr\u00eda.......................................... 86\n6. [\nTEA\nAnexo X: Modelo de informe de Salud Mental para los servicios de\norientaci\u00f3n......................................................................................................... 88\nAnexo XI: Modelo de informe de Salud Mental para Pediatr\u00eda\ny Neuropediatr\u00eda................................................................................................... 89\nAnexo XII: Modelo de informe de Pediatr\u00eda a los Servicios\nde Orientaci\u00f3n Educativa y Psicopedag\u00f3gica................................................ 90\nAnexo XIII: Interconsulta de Pediatria a Neuropediatr\u00eda................................ 91\nAnexo XIV: Interconsulta de Pediatr\u00eda a Salud Mental.................................. 93\nAnexo XV: Cuestionario de autismo en la infancia (M-Chat)........................ 95\nAnexo XVI: Clasificaciones internacionales para el diagn\u00f3stico.\nCriterios diagn\u00f3sticos seg\u00fan DSM-IV-TR........................................................ 97\n7. [\nTEA\n]\n]\n5\nCOMISI\u00d3N INTERINSTITUCIONAL PARA EL DISE\u00d1O,\nDESARROLLO Y SEGUIMIENTO DEL PROTOCOLO DE\nDETECCI\u00d3N E INTERVENCI\u00d3N TEMPRANA EN LOS\nTRASTORNOS DEL ESPECTROAUTISTA (TEA)\nEn el curso acad\u00e9mico 2010-2011 se constituye la Comisi\u00f3n de trabajo inte-\nrinstitucional para dise\u00f1ar un protocolo de coordinaci\u00f3n de actuaciones educa-\ntivas y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n temprana de los ni\u00f1os y ni\u00f1as\ncon trastornos del espectro autista (TEA). Han formado parte de la Comisi\u00f3n los\nsiguientes profesionales:\nPor la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Empleo:\nNOMBRE DESEMPE\u00d1O\nD. Isidoro Candel Gil Orientador del Equipo de Atenci\u00f3nTemprana Murcia II\nD. Carlos F\n. Garrido\nGil\nOrientador. Asesor T\u00e9cnico Docente del \u00e1rea de Orientaci\u00f3n\nEducativa y Necesidades Espec\u00edficas de Apoyo Educativo.\nD. Jos\u00e9 Manuel\nHerrero Navarro\nOrientador. Director del Equipo de Orientaci\u00f3n Educativa y\nPsicopedag\u00f3gica Espec\u00edfico de Autismo y otros Trastornos\ndel Desarrollo.\nD.\u00aa Mar\u00eda del Mar Leal\nBaeza\nOrientadora. Directora del Equipo de Orientaci\u00f3n Educativa y\nPsicopedag\u00f3gica de Molina de Segura.\nD. Juan Navarro\nBarba\nJefe del Servicio de Atenci\u00f3n a la Diversidad. Consejer\u00eda de\nEducaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Empleo.\nD. FranciscoTortosa\nNicol\u00e1s\nOrientador. Asesor T\u00e9cnico Docente de Necesidades\nEducativas Especiales.\nComisi\u00f3n interinstutucional para el dise\u00f1o, desarrollo y seguimiento del protocolo de detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n8. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n6\n[\nTEA\n[\nPor la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edtica Social:\nNOMBRE DESEMPE\u00d1O\nD.\u00aa Fuensanta\nBelmonte Avil\u00e9s\nPsiquiatra Infantil. Servicio de Neuropediatr\u00eda del Hospital\nUniversitario Virgen de la Arrixaca.\nD. Carlos Casas\nFern\u00e1ndez\nNeuropediatra. Jefe del Servicio de Neuropediatr\u00eda del\nHospital Universitario Virgen de la Arrixaca.\nD.\u00aa M.\u00aa \u00c1ngeles\nChumilla Valderas\nPediatra. Coordinadora Regional de Pediatria. Direcci\u00f3n\nGeneral de Asistencia Sanitaria.\nD.\u00aa M.\u00aa Isabel Esp\u00edn\nR\u00edos\nPediatra. Responsable del Programas de Salud Infantil de la\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica.\nD.\u00aa M.\u00aa Dolores\nHern\u00e1ndez Gil\nPediatra. Grupo de trabajo de Atenci\u00f3nTemprana. Asociaci\u00f3n\nde Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria de la\nRegi\u00f3n de Murcia (APERMAP).\nD. Antonio Iofr\u00edo de\nArce\nPediatra. Asociaci\u00f3n de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y Atenci\u00f3n\nPrimaria de la Regi\u00f3n de Murcia (APERMAP).\nD.\u00aa Concepci\u00f3n L\u00f3pez\nSoler.\nPsic\u00f3loga. Profesora Titular de Universidad. Psic\u00f3loga del\nHospital Universitario Virgen de la Arrixaca.\nD.\u00aa Carmen Palma\nGonz\u00e1lez\nPsiquiatra. Jefa de Servicio Asistencial. Salud Mental Infanto-\nJuvenil.\nD. Francisco\nRodr\u00edguez S\u00e1nchez\nPediatra. Hospital General Universitario de Santa Luc\u00eda\n9. [\nTEA\n]\n]\n7\nIntroducci\u00f3n\nINTRODUCCI\u00d3N\nLos Trastornos del Espectro Autista (TEA) son un conjunto de alteraciones\nque afectan al desarrollo infantil. La forma en la que estas alteraciones se ma-\nnifiestan var\u00eda mucho de un ni\u00f1o a otro, de ah\u00ed que se hable de un \u201cespectro\u201d o\n\u201ccontinuo de trastornos\u201d\n, es decir, que existen diferentes maneras en las que los\ns\u00edntomas de este tipo de trastornos aparecen, y la gravedad de los mismos var\u00eda\nde unos casos a otros. El cuadro cl\u00ednico no es uniforme, ni absolutamente de-\nmarcado, y su presentaci\u00f3n oscila en un espectro de mayor a menor afectaci\u00f3n;\nvar\u00eda con el tiempo, y se ve influido por factores como el grado de capacidad\nintelectual asociada o el acceso a apoyos especializados.\nLosTEA forman parte de los problemas de Salud Mental.Tienen un impacto\nconsiderable no s\u00f3lo en el normal desarrollo y bienestar de los menores afecta-\ndos, sino tambi\u00e9n de los familiares por la elevada carga de cuidados personali-\nzados que necesitan.Tambi\u00e9n hay que a\u00f1adir que la prevalencia de dichos tras-\ntornos ha aumentado considerablemente. Lo que unido a su car\u00e1cter cr\u00f3nico y\nla gravedad de los trastornos, precisan de un plan de tratamiento multidiscipli-\nnar personalizado y permanente a lo largo de todo el ciclo vital, en constante\nrevisi\u00f3n, para favorecer el desarrollo potencial de los menores con TEA. Es un\nproblema que puede producir estigmatizaci\u00f3n y la diversidad de manifestacio-\nnes cl\u00ednicas dificultan la detecci\u00f3n precoz y como consecuencia se va retrasando\nel diagn\u00f3stico\nEstudios epidemiol\u00f3gicos recientes realizados en Europa y Estados Unidos\napuntan a una prevalencia que oscila entre 0.5 a 1 caso por cada 150 ni\u00f1os en\nedad escolar. En ellos se confirma tambi\u00e9n que se presentan de manera m\u00e1s\nfrecuente en los hombres que en las mujeres (en una proporci\u00f3n de 4:1) y que\nno existe diferencias en cuanto a su aparici\u00f3n en las distintas culturas o clases\nsociales.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os se ha constatado tambi\u00e9n un aumento considerable de\nlos casos detectados y diagnosticados dentro de losTEA. Es posible que este in-\ncremento se deba a una mayor precisi\u00f3n de los procedimientos e instrumentos\nde diagn\u00f3stico, a la mejora en el conocimiento y formaci\u00f3n de profesionales, o\nincluso, a un aumento real de la incidencia de este tipo retrastornos.\nEste protocolo pretende ser un instrumento \u00fatil para todos los profesiona-\nles implicados, en la detecci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento de losTEA, as\u00ed como\npara los padres y familiares implicados en el cuidado de estos menores, de tal\nforma que puedan mejorar su psicopatolog\u00eda, aprendizajes y calidad de vida.\nLa detecci\u00f3n precoz, va abrir el proceso que culminar\u00e1 con el diagn\u00f3stico\n10. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n8\n[\nTEA\n[\ny tratamiento de losTEA. Para ello es necesario ofrecer una informaci\u00f3n, tanto\na los profesionales sanitarios implicados de atenci\u00f3n primaria y especializada,\ncomo a los servicios educativos para que tenga los conocimientos apropiados\nsobre este trastorno, as\u00ed como los itinerarios a seguir para realizar el diagn\u00f3sti-\nco y la intervenci\u00f3n precoz.\nSe incluir\u00e1 la detecci\u00f3n precoz delTEA como parte del proceso de atenci\u00f3n\nsanitaria del ni\u00f1o y se recomienda el M-CHAT como instrumento \u00fatil para la\nconfirmaci\u00f3n de sospecha cl\u00ednica delTEA en los ni\u00f1os entre 18-24 meses y los\nindicadores de alarma para las otras franjas de edad.\nEl autismo no es un trastorno cerebral simple, la complejidad de las mani-\nfestaciones cl\u00ednicas sugiere la existencia de una multicasualidad. Los avances\nmas recientes indican la importancia de los factores gen\u00e9ticos y de algunos\nfactores ambientales que dan lugar a alteraciones cerebrales muy tempranas.\nEl diagn\u00f3stico es eminentemente cl\u00ednico, ya que no existen hasta el momento\nmarcadores biol\u00f3gicos ni pruebas o procedimientos t\u00e9cnicos para identificar\naquellos ni\u00f1os que cumplen criterios diagn\u00f3sticos deTEA y se utilizar\u00e1n los ma-\nnuales del CIE 10 (Clasificaci\u00f3n Internacional de enfermedades de la Organiza-\nci\u00f3n Mundial de la Salud ) y/o DSM IV \u2013TR (Manual deTrastornos Mentales de\nla Asociaci\u00f3n Americana de Psiquiatr\u00eda) para el diagn\u00f3stico y se filiar\u00e1n a los\nmenores conTEA en cuanto a su nivel madurativo (CI o cociente de desarrollo) por\nser un importante factor pron\u00f3stico que condiciona la evoluci\u00f3n global (apren-\ndizajes, habilidades sociales y comunicaci\u00f3n). El tratamiento educativo y cl\u00ednico\nvendr\u00e1 determinado por el nivel madurativo, la psicopatolog\u00eda y /o patolog\u00edas\nasociadas que presenten.\nLa Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Empleo y la Consejer\u00eda de Sani-\ndad y Pol\u00edtica Social han elaborado este Protocolo de Coordinaci\u00f3n, de las ac-\ntuaciones educativas y sanitarias, para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n temprana en\nlos ni\u00f1os y ni\u00f1as con trastornos del espectro autista (TEA), que abarcar\u00eda desde\nsus primeros meses de vida hasta los 16 a\u00f1os, coincidiendo con el final de la\nEducaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. Se trata de llevar a cabo actuaciones educa-\ntivas y sanitarias de forma coordinada que favorezcan la respuesta educativa y\nsanitaria as\u00ed como de la integraci\u00f3n social de los menores.\nEste documento es fruto del trabajo interdisciplinar y colaborativo de pro-\nfesionales sanitarios y educativos de ambas Consejer\u00edas, con la intenci\u00f3n de\nfacilitar una respuesta integral a aquellas personas vinculadas a este trastorno.\n11. [\nTEA\n]\n]\n9\nLos trastornos del espectro autista\nLOSTRASTORNOS DEL ESPECTROAUTISTA\nVivir en salud implica la capacidad de la persona para el manejo de su cuer-\npo y mente, afrontando su propio cuidado y los retos del transcurrir vital, de una\nmanera adecuada y operativa, logrando una buena adaptaci\u00f3n hacia s\u00ed mismo,\na su entorno social, y una tendencia a ser razonablemente felices.\nLa afectaci\u00f3n de la salud, puede ser predominantemente, f\u00edsica, ps\u00edquica\no social, no olvidando que cualquier variaci\u00f3n, por peque\u00f1a que sea, afecta al\nequilibrio global de la persona.\nPero existen algunos trastornos, que de forma habitual, alteran este equili-\nbrio en mayor o menor medida, afectando a la forma de ser y estar en el mundo\nde la persona que los padece, y en la ni\u00f1ez y adolescencia son losTrastornos del\nEspectro Autista, sin olvidar otrosTrastornos Psic\u00f3ticos, los m\u00e1s representativos\nde ello.\n1. Introducci\u00f3n\nLos trastornos del espectro autista o trastornos generalizados del desarrollo\nincluyen, siguiendo los criterios de la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermeda-\ndes (CIE 10) de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y del Manual deTrastornos\nMentales de la Asociaci\u00f3n Americana de Psiquiatr\u00eda (DSM IV), un rango de alte-\nraciones persistentes del desarrollo del cerebro inmaduro.Todos ellos acumulan\ntres aspectos semiol\u00f3gicos esenciales: 1) D\u00e9ficit de habilidad social y empat\u00eda.\n2) D\u00e9ficit de habilidad comunicativa verbal y extraverbal y de capacidad imagina-\ntiva. 3) Rango r\u00edgido y restrictivo de intereses, asoci\u00e1ndose patrones repetitivos\nde conducta que se refleja en la existencia de determinadas estereotipias.\nEl autismo es uno de los trastornos del desarrollo m\u00e1s controvertido y dis-\ncutido, tanto por la complejidad de la afectaci\u00f3n de las \u00e1reas de conducta, como\npor la falta de un consenso universalmente aceptado de sus s\u00edntomas principa-\nles, todo ello enmarcado en la ausencia de marcadores biol\u00f3gicos que permitan\nla confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica, y desde luego en las amplias lagunas a\u00fan existen-\ntes sobre su fisiopatogenia.\nHist\u00f3ricamente y hasta hace s\u00f3lo unas d\u00e9cadas el autismo era atribuido,\nerr\u00f3neamente, a una alteraci\u00f3n emocional en el v\u00ednculo madre-hijo, pero en los\n\u00faltimos a\u00f1os se ha llevado a cabo una exhaustiva investigaci\u00f3n tanto neurome-\ntab\u00f3lica como gen\u00e9tica, y en las exploraciones cerebrales funcionales, neurofi-\nsiol\u00f3gicas y de neuroimagen, y si bien no se han obtenido resultados definitivos\ns\u00ed ha habido hallazgos parciales que han permitido identificar procesos neuro-\nbiol\u00f3gicos muy espec\u00edficos.\n12. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n10\n[\nTEA\n[\n2. Antecedentes hist\u00f3ricos\nDesde principios del siglo XIX se describen en la literatura m\u00e9dica especia-\nlizada distintos cuadros cl\u00ednicos que hoy se consideran integrantes del amplio\nespectro del trastorno autista, aunque los diferentes autores lo denominaran\ncon t\u00e9rminos diferentes.\nEn 1911 Eugen Bleuler introdujo el concepto de Autismo, para describir el\nretraimiento y rechazo al contacto con otras personas, que se observaba en las\npatolog\u00edas esquizoides.Transcurren m\u00e1s de treinta a\u00f1os hasta que en 1943 Kan-\nner, paidopsiquiatra del Hospital Johns Hopkins de Baltimore, define por vez\nprimera este proceso, y un a\u00f1o despu\u00e9s Asperger, pediatra austriaco, describe\nel mismo proceso, sin conocer lo referido un a\u00f1o antes, empleando ambos el\nt\u00e9rmino autismo que hab\u00eda empleado con anterioridad Eugen Bleuler.\nMuchos a\u00f1os despu\u00e9s, en 1991, Frith y Wing se\u00f1alan las similitudes entre\nlos trabajos de Kanner y Asperger, considerando estos cuadros cl\u00ednicos como\nuna esquizofrenia infantil, conclusi\u00f3n desmontada por Rapin, que subraya las\ndiferencias semiol\u00f3gicas entre ambas entidades.\nHasta bien avanzada la segunda mitad del siglo XX se mantuvo la creencia\nde que el autismo estaba relacionado con alteraciones del v\u00ednculo materno, lo\nque condujo a instaurar diferentes medidas terap\u00e9uticas que buscaban mejorar\nla relaci\u00f3n materno-filial para recuperar en la medida de lo posible al ni\u00f1o autis-\nta. No obstante y como en ocasiones ocurre en el desarrollo de la neurobiolog\u00eda,\ndiferentes hechos cl\u00ednicos en los ni\u00f1os autistas, entre ellos la epilepsia, como\ndemostraron Deykin y MacMahon (1979), permiti\u00f3 invalidar esta teor\u00eda.\nFinalizando el siglo XX se constata un notable incremento del diagn\u00f3stico\nde autismo, llegando a hablar Fombonne (1999) de \u201cepidemia de autismo\u201d\n, si\nbien Rapin atribuye este hecho a un mejor conocimiento de esta patolog\u00eda por\nparte de los profesionales de la medicina, y una mayor divulgaci\u00f3n de la misma,\nalert\u00e1ndose la sociedad ante los primeros signos y s\u00edntomas que aparecen, ju-\ngando un papel determinante los nuevos medios de comunicaci\u00f3n social, entre\nlos que Internet se encuentra a la cabeza de todos ellos, unas veces con informa-\nci\u00f3n muy \u00fatil y otras desvirtuando la realidad. En definitiva hace a\u00f1os s\u00f3lo se\nconoc\u00edan los casos cl\u00e1sicos de autismo y por tanto aquellos con sintomatolog\u00eda\ncompleta y abigarrada, sin embargo actualmente se identifican casos con afec-\ntaci\u00f3n leve, e incluso con caracter\u00edsticas propias de un autismo de alto funciona-\nmiento o s\u00edndrome de Asperger, tal y como se\u00f1ala Gillberg (2002).\nActualmente nos hallamos ante una eclosi\u00f3n investigadora tanto desde la\nneurobiolog\u00eda como desde la gen\u00e9tica y epigen\u00e9tica, siendo esperanzador pen-\nsar que en un futuro pr\u00f3ximo se contar\u00e1 con herramientas diagn\u00f3sticas que\nofrecer\u00e1n mayor seguridad en la confirmaci\u00f3n de esta patolog\u00eda y en conse-\ncuencia un mejor manejo terap\u00e9utico.\n13. [\nTEA\n]\n]\n11\nLos trastornos del espectro autista\n3. Etiolog\u00eda y fisiopatolog\u00eda\nEl autismo no es una enfermedad, es s\u00edndrome, esto es, un conjunto de\ns\u00edntomas y signos de etiolog\u00eda amplia y habitualmente no conocida, en el que\nexiste una disfunci\u00f3n neurol\u00f3gica con reflejo predominante en los hitos conduc-\ntuales. En este sentido Rapin considera que el autismo implica que un sistema\ncerebral indefinido, y en consecuencia un amplio grupo de redes neuronales,\ntenga una disfunci\u00f3n que es la responsable de los s\u00edntomas propios del proce-\nso. Por ello se ha buscado, dentro de las teor\u00edas anat\u00f3micas, corresponsabilizar\na diferentes estructuras como el Cerebelo (Courchesne 1997, Kemper y Bauman\n1998), el Dienc\u00e9falo Bauman y Kemper 2003), los Ganglios Basales y el Sistema\nL\u00edmbico (Hacebdar 2000), o el L\u00f3bulo frontal (Luna 2002). Paralelamente se con-\nsidera que la disfunci\u00f3n implica tambi\u00e9n alteraciones de los neurotransmisores,\ncon afectaci\u00f3n de la serotonina (Chugani 1999), as\u00ed como disfunci\u00f3n cateco-\nlamin\u00e9rgica y colin\u00e9rgica (Perry 2001). Las teor\u00edas son m\u00faltiples, lo que har\u00eda\nexcesiva y poco \u00fatil su exposici\u00f3n, pero valga conocer que hay abierto un amplio\nfrente de investigaci\u00f3n y ser\u00e1 el tiempo el que permitir\u00e1 conocer cu\u00e1l es el m\u00e1s\npr\u00f3ximo a la realidad, y que sin duda tiene una base multifactorial, con predo-\nminio gen\u00e9tico, de la que acabaremos por conocer un extenso genotipo que\ndefinir\u00e1 los distintos fenotipos existentes que se detectan en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica\ndiaria. En consecuencia el significado gen\u00e9tico es universalmente aceptado, y\ncomo ya informaba Fombonne (2003) se han detectado recurrencias entre el 3 y\nel 8% en las familias con un ni\u00f1o afecto, lo que informa sin duda existe en estos\ncasos una etiolog\u00eda multigen\u00e9tica en lugar de defectos g\u00e9nicos \u00fanicos.\n4. Epidemiolog\u00eda\nLos primeros estudios epidemiol\u00f3gicos sobre el autismo ofrec\u00edan unos va-\nlores bajos de prevalencia, cifrados en 4 casos por 10.000 ni\u00f1os, oscilando entre\n2 y 6 / 10.000, pero s\u00f3lo reflejaban los casos graves y con un fenotipo cl\u00ednico\ncompletamente desarrollado.\nEn 1992 Sugiyama elabora un estudio epidemiol\u00f3gico de la poblaci\u00f3n de\nNagoya (Jap\u00f3n) y considera dos grupos que denomina \u201cautismo definido\u201d y\n\u201cautismo sospechado\u201d\n, con valores m\u00e1s elevados en el primer grupo 13/10.000\nfrente a 7,7/10.000 en el segundo.\nYargin-Allsopp (2003) detectan en Atlanta (Estados Unidos) una prevalencia\nde 34/10.000 en ni\u00f1os de 3 a 10 a\u00f1os, sin diferencias en funci\u00f3n de la raza o esta-\ndo socioecon\u00f3mico, destacando que la fuente principal de sospecha y posterior\nreconocimiento de los trastornos del espectro autista fueron las escuelas, com-\nprobando que el 66% de estos pacientes ten\u00edan retraso mental, y que la relaci\u00f3n\nvar\u00f3n/mujer vari\u00f3 de 4:1 a 1:3 seg\u00fan el nivel cognitivo descend\u00eda de normal a\nretraso profundo, considerando que los varones son portadores de genes para\nel autismo menos grave.\n14. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n12\n[\nTEA\n[\nEpidemiol\u00f3gicamente la mayor frecuencia de varones sobre mujeres en to-\ndos los trastornos del neurodesarrollo, lo atribuye Galaburda (1985) a la influen-\ncia de la testosterona sobre la maduraci\u00f3n cerebral y el desarrollo intrauterino\ndel sistema inmune, teor\u00eda que en la actualidad no ha sido validada.\nLa investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica no siempre marca los l\u00edmites con absoluta\nnitidez, de forma que Baron-Cohen (2001) investiga entre 840 estudiantes en la\nUniversidad de Cambrigde, aplicando un cuestionario en b\u00fasqueda de indivi-\nduos que tuvieran un potencial trastorno del espectro autista, obteniendo que\nun 6% de ellos eran compatibles con ese diagn\u00f3stico. La reflexi\u00f3n sobre estos\nresultados lleva a Rapin a considerar que las fronteras entre normalidad y pato-\nlog\u00eda son borrosas.\nLa mencionada \u201cepidemia de autismo\u201d ha dado lugar a la aparici\u00f3n de dife-\nrentes teor\u00edas sobre los factores responsables, atribuy\u00e9ndolo por ejemplo a la\nmayor exposici\u00f3n a sustancias t\u00f3xicas ambientales, alimenticias, o a los efectos\nnocivos de la vacuna antisarampi\u00f3n-parotiditis-rub\u00e9ola como consecuencia del\nmercurio empleado como conservante, o de la persistencia del virus atenuado\nen el sistema inmunitario del intestino, consideraciones defendidas principal-\nmente por Wakefield. Sin embargo en Dinamarca, Madden (2002) un riguroso\nestudio epidemiol\u00f3gico sobre medio mill\u00f3n de ni\u00f1os desmonta cient\u00edficamente\nesta sospecha.\n5. Sintomatolog\u00eda cl\u00ednica\nEn todos los tipos de TGD o TEA se presentan manifestaciones cl\u00ednicas en\nlas siguientes \u00e1reas: interacci\u00f3n social, comunicaci\u00f3n y repertorio restringido\nde intereses y comportamientos. Las manifestaciones del trastorno suelen po-\nnerse de manifiesto antes de los tres a\u00f1os de vida, excepto el S. de Asperger y el\nTGD no especificado que se suelen diagnosticar mas tarde y variar\u00e1n en funci\u00f3n\ndel desarrollo y la edad cronol\u00f3gica de los menores\nEn la siguiente tabla se presentan las principales manifestaciones cl\u00ednicas\nque definen elTEA, incluyendo los recogidos en los manuales diagn\u00f3sticos, as\u00ed\ncomo otras no claramente expuestas en dichos manuales.\nManifestaciones cl\u00ednicas recogidas en los manuales diagn\u00f3sticos (1)\nInteracci\u00f3n social\nalterada\nBeb\u00e9s: contacto visual, expresiones y gestos limitados.\nLo que se traduce a veces en una especie de sordera\nselectiva ya que no suelen reaccionar cuando se les\nllama por su nombre.\nNi\u00f1os peque\u00f1os: falta de inter\u00e9s en ser ayudados, falta\nde habilidad para iniciar o participar en juegos con\notros ni\u00f1os o adultos, juegos en solitario, respuesta\ninapropiada en las relaciones sociales formales.\n15. [\nTEA\n]\n]\n13\nLos trastornos del espectro autista\nComunicaci\u00f3n\nverbal y no-verbal\nalteradas\nNo usan el lenguaje verbal y/o corporal como\ncomunicaci\u00f3n funcional, incluso puede existir mutismo\nen los casos m\u00e1s graves. Algunos ni\u00f1os inician el\ndesarrollo del lenguaje en el primer a\u00f1o de vida pero\npueden sufrir una regresi\u00f3n a partir del segundo\na\u00f1o y perderlo. Otros en cambio sufren retrasos\ngeneralizados en todos los aspectos del lenguaje y de\nla comunicaci\u00f3n (no compensan con gestos o m\u00edmica).\nCuando el lenguaje est\u00e1 presente existe alteraci\u00f3n\nimportante de la capacidad para iniciar o mantener\nuna conversaci\u00f3n: ecolalia, confusi\u00f3n de pronombres\npersonales (se refieren a ellos mismos en segunda o\ntercera persona), repetici\u00f3n verbal de frases o alrededor\nde un tema particular y anormalidades de la prosodia.\nUtilizan un lenguaje estereotipado y repetitivo.\nRestricci\u00f3n\nde intereses y\ncomportamientos\nestereotipados y\nrepetitivos\nPreocupaciones absorbentes por uno o m\u00e1s patrones\nestereotipados y restrictivos de inter\u00e9s que resultan\nanormales en su intensidad o en su contenido. Es\ncom\u00fan: la insistencia exagerada en una misma\nactividad, rutinas o rituales espec\u00edficos. Tienen escasa\ntolerancia a los cambios de dichas rutinas. Suelen\nadquirir manierismos motores estereotipados y\nrepetitivos como sacudir o girar las manos o dedos, o\nmovimientos complejos de todo el cuerpo.\nOtras manifestaciones cl\u00ednicas comunes y no claramente\nexpuestas en los manuales diagn\u00f3sticos son:\nRespuesta inusual\na los est\u00edmulos\nPercepci\u00f3n selectiva de determinados sonidos que se\ntraduce en no responder a voces humanas o a su propio\nnombre y en cambio son extremadamente sensibles\na ciertos sonidos, incluso considerados suaves para\nla mayor\u00eda. De igual forma ocurre con determinados\nest\u00edmulos visuales, t\u00e1ctiles, de olor o sabor. Esto se\ntraduce a veces en trastornos de la alimentaci\u00f3n por\nsu preferencia o rechazo a determinados sabores o\ntexturas, o rechazo a determinadas prendas de vestir\npor el color y tacto. A veces disfunci\u00f3n grave de la\nsensaci\u00f3n del dolor que puede enmascarar problemas\nm\u00e9dicos como fracturas.\n16. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n14\n[\nTEA\n[\nTrastornos del\ncomportamiento\nA veces muestran dificultad para centrar la atenci\u00f3n\nen determinados temas o actividades que no han sido\nelegidos por ellos mismos. Algunos ni\u00f1os suelen ser\nconsiderados hiperactivos o con problemas de d\u00e9ficit\nde atenci\u00f3n, llegando incluso a niveles significativos\nde ansiedad. Otros responden a los cambios o\nfrustraciones con agresividad o auto-agresi\u00f3n.\nHabilidades\nespeciales\nAlgunos ni\u00f1os pueden mostrar habilidades especiales\nen \u00e1reas concretas sensoriales, de memoria, c\u00e1lculo,\ny otras, que pueden hacer que destaquen en temas\ncomo por ejemplo, m\u00fasica, arte o matem\u00e1ticas.\n1- Gu\u00eda Cl\u00ednica Ministerio de Sanidad y Consumo para el manejo de pacientes TEA en Atenci\u00f3n\nprimaria.\nEs necesario mencionar un aspecto muy espec\u00edfico, el Autismo y epilepsia. Los\nni\u00f1os con autismo presentan un mayor riesgo de epilepsia que la poblaci\u00f3n general,\nincrement\u00e1ndose con el aumento de edad desde la ni\u00f1ez a la adolescencia y adultez,\nsiendo a\u00fan mayor en el grupo de pacientes autistas con retraso mental. Asimismo\nen el paciente autista es m\u00e1s frecuente el hallazgo de alteraciones electroencefalo-\ngr\u00e1ficas sin acompa\u00f1arse de crisis epil\u00e9pticas cl\u00ednicas, que en algunas ocasiones se\nhacen m\u00e1s evidentes durante el registro de sue\u00f1o, llegando incluso a aparecer una\nactividad epil\u00e9ptica parox\u00edstica continua durante las fases NREM del mismo.\nLa relaci\u00f3n entre autismo y epilepsia es un tema de gran actualidad, consi-\nderandoTuchman y Rapin un fenotipo que denominan Autismo-Epilepsia y vin-\nculan con una etiolog\u00eda metab\u00f3lica, espec\u00edficamente con alteraciones mitocon-\ndriales, campo de intensa investigaci\u00f3n actual que puede dar luz a otra faceta\nm\u00e1s de la amplia fisiopatogenia de este trastorno.\n6. Regresion autista\nUn hecho no explicado convincentemente es la raz\u00f3n por la que cerca del\n30% de los ni\u00f1os con autismo suelen mostrar, alrededor de los dos a\u00f1os de\nedad, un fen\u00f3meno de regresi\u00f3n conductual, que en ocasiones coincide con\nalg\u00fan factor \u201cprovocador\u201d o \u201cdesencadenante\u201d\n, como es una infecci\u00f3n viral o\nuna crisis convulsiva, pero en otras muchas sin una causa que lo justifique. La\nregresi\u00f3n se refleja en p\u00e9rdida de habilidades de lenguaje y en una menor socia-\nbilidad, pero preserv\u00e1ndose generalmente las capacidades motoras.\nNo se conoce la explicaci\u00f3n a este hecho, habi\u00e9ndose querido esgrimir su\nrelaci\u00f3n con fen\u00f3menos epil\u00e9pticos durante el sue\u00f1o, remedando al s\u00edndrome\nde Landau-Kleffner (afasia epil\u00e9ptica adquirida), pero no es una explicaci\u00f3n con-\nvincente ya que en la mayor\u00eda de los casos el registro electroencefalogr\u00e1fico\nno lo confirma. Estamos por tanto ante otro de los hechos no explicados del\n17. [\nTEA\n]\n]\n15\nLos trastornos del espectro autista\nautismo. Volvemos a las consideraciones iniciales y nos apoyamos otra vez en\nla gen\u00e9tica, la cual quiz\u00e1s nos ofrezca hallazgos espec\u00edficos en estos grupos tan\ndiferenciados, y sea el genotipo el que explique estos casos.\n7. Bases neurol\u00f3gicas de la sintomatolog\u00eda autista\nNo hay datos que permitan conocer las bases neurol\u00f3gicas del autismo, si\nbien la neurofisiolog\u00eda, neuroimagen, neurometabolismo y gen\u00e9tica van pro-\nporcionando algunos datos que sin ser la soluci\u00f3n definitiva a estas dudas, se\nconsideran los cimientos de un seguro hallazgo en un pr\u00f3ximo futuro de la\nrespuesta a las mismas.\nNeuropatolog\u00eda: Cl\u00e1sicamente ha sido el cerebelo el \u00f3rgano que m\u00e1s ha\nsido relacionado con la fisiopatogenia del autismo y espec\u00edficamente la dismi-\nnuci\u00f3n del n\u00famero de c\u00e9lulas de Purkinje en el vermis y hemisferios cerebelo-\nsos (Bauman y Kemper. 1985 y 1998), siendo estos mismos autores los que han\natribuido tambi\u00e9n al dienc\u00e9falo una implicaci\u00f3n en este proceso, por disminu-\nci\u00f3n del n\u00famero de dendritas en sus neuronas. Asimismo se han evidenciado\ndefectos de la migraci\u00f3n neuronal en algunos casos (Bailey. 1998).\nM\u00e1s recientemente Vargas (2005) describe la existencia de un proceso infla-\nmatorio activo en la corteza, sustancia blanca y cerebelo, con activaci\u00f3n de la\nmicroglia y astrogl\u00eda, as\u00ed como aumento de los niveles de prote\u00edna-1 de las cito-\ncinas y del factor de crecimiento tumoral beta-1. No se conoce el significado real\nde estos hallazgos, pero se apunta hacia unas reacciones neuroinmunol\u00f3gicas\nen algunos de los casos de autismo.\nLos ex\u00e1menes neurorradiol\u00f3gicos han buscado la relaci\u00f3n con los hallaz-\ngos neuropatol\u00f3gicos referidos, siendo por ello especialmente investigado el\nCerebelo, refiriendo Courchesne (1988, 1993, 1994, 1998) descenso del tama\u00f1o\nde los l\u00f3bulos VI y VII del vermis y del Tronco Cerebral, L\u00f3bulo Parietal y Cuer-\npo Calloso. Pero al mismo tiempo Bailey (1993) Aylward (2002) y Courchesne\n(2003) describen un crecimiento excesivo de la sustancia blanca cerebral \u00fanica-\nmente en la ni\u00f1ez, siendo menos evidente en el adulto. Los trabajos de Rapin\n(1992) relacionan un mayor volumen de la sustancia blanca en los ni\u00f1os autistas\ncon un CI no verbal inferior a 80, siendo m\u00e1s significativo para las fibras largas\nintrahemisf\u00e9ricas, pero no para las interhemisf\u00e9ricas.\nRecientemente Herbert (2005) postula una simetr\u00eda invertida de la corteza\nfrontal asociada con el lenguaje, tanto en el autismo como en los trastornos del\ndesarrollo del lenguaje, con mayor volumen del giro fusiforme izquierdo que el\nderecho, que est\u00e1 relacionado con el reconocimiento facial.\nEl resto de las investigaciones, especialmente los estudios metab\u00f3licos ce-\nrebrales, mediante Tomograf\u00eda por emisi\u00f3n de positrones (PET), la Resonancia\nMagn\u00e9tica funcional (RMCf), laTomograf\u00eda por emisi\u00f3n de fot\u00f3n \u00fanico (SPECT)\n18. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n16\n[\nTEA\n[\ny la Resonancia Magn\u00e9tica Espectrosc\u00f3pica (RMe), permiten explorar los cam-\nbios metab\u00f3licos regionales que se relacionan con la activaci\u00f3n cerebral, siendo\nde esperar que se puedan identificar algunos elementos de la redes disfuncio-\nnales que caracterizan al autismo, pero actualmente y en una consideraci\u00f3n\npr\u00e1ctica y diagn\u00f3stica no hay conclusiones que puedan orientarnos con certeza.\nAsimismo la neurofisiolog\u00eda se orienta tanto por el estudio electroencefa-\nlogr\u00e1fico convencional como por la magnetoencefalograf\u00eda, detectando en esta\n\u00faltima en un elevado porcentaje de ni\u00f1os con regresi\u00f3n autista una actividad\nepileptiforme perisilviana izquierda, muy semejante a la hallada en los ni\u00f1os\ncon S\u00edndrome de Landau-Kleffner (Lewine. 1999), detectando en los casos que\nsometidos a intervenci\u00f3n neuroquir\u00fargica un elevado porcentaje de displasias\ncorticales.\n8. Evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico\nEl diagn\u00f3stico del TEA, es eminentemente cl\u00ednico, por no existir hasta el\nmomento marcadores biol\u00f3gicos ni pruebas o procedimientos t\u00e9cnicos para\nidentificar aquellos ni\u00f1os que cumplen criterios de TEA. Son los profesionales\nde los Centros de Salud Mental (psiquiatras infantiles y psic\u00f3logos cl\u00ednicos),\nlos que con su juicio cl\u00ednico y apoy\u00e1ndose en los criterios diagn\u00f3sticos de las\nclasificaciones vigentes, CIE-10 y/o DSMIV \u2013TR, van a confirmar el diagn\u00f3stico.\nEste proceso esta influenciado por los cambios propios del ciclo vital de los\nmenores, por lo que la valoraci\u00f3n siempre tiene que tener en cuenta la pers-\npectiva evolutiva y adaptarse a la misma. Mientras que en el autismo las alte-\nraciones principales se identifican por lo general antes de los tres a\u00f1os, otros\ntrastornos como el S\u00edndrome de Asperger o algunos TEA No-especificados se\nsuelen diagnosticar m\u00e1s tarde. Tendremos que tener en cuenta que en los TEA\nse afecta el funcionamiento mental y adaptativo de la persona a lo largo de su\nvida por lo que la valoraci\u00f3n debe ser entendida como un proceso continuo y\nflexible en funci\u00f3n de los diferentes cambios que operan en la persona (madu-\nraci\u00f3n, din\u00e1mica familiar, intervenciones,..etc).\nPara realizarlo nos basaremos en las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, algunas de las\ncuales son manifiestas desde los primeros meses de vida. El proceso de va-\nloraci\u00f3n debe comprender: la recogida de informaci\u00f3n a trav\u00e9s de entrevistas\ncon los padres y el ni\u00f1o, la exploraci\u00f3n psicopatol\u00f3gica del ni\u00f1o (observaci\u00f3n,\njuego, dibujo\u2026), la informaci\u00f3n obtenida de otras instituciones implicadas (edu-\ncativas, sociales,\u2026) y de las exploraciones complementarias que precisen.\n9. Conclusiones\nHablar de autismo quiz\u00e1s sea un error, es m\u00e1s adecuado hablar de autis-\nmos, por ello las consideraciones fisiopatog\u00e9nicas, cl\u00ednicas y neuropatol\u00f3gicas\nno pueden ser uniformes, hay m\u00faltiples variantes en todos estos aspectos, y\n19. [\nTEA\n]\n]\n17\nLos trastornos del espectro autista\ncomo se ha venido insistiendo la gen\u00e9tica es el marcador diferencial de cada\nuno de ellos, el tiempo nos demostrar\u00e1 como cada autismo tiene un marcador\ngen\u00e9tico espec\u00edfico, que a trav\u00e9s de una determinada mutaci\u00f3n se alterar\u00e1 una\nv\u00eda neurometab\u00f3lica que incidir\u00e1 sobre las diferentes redes neuronales y gene-\nrar\u00e1, finalmente, la sintomatolog\u00eda con las peculiaridades de cada grupo de los\ndiferentes \u201cautismos\u201d existentes.\nPor todo ello no se puede hablar de un tratamiento etiol\u00f3gico, \u00fanicamente\nse podr\u00e1n emplear tratamientos farmacol\u00f3gicos sintom\u00e1ticos cuando el caso lo\nrequiera, siempre supeditados a las pautas psicoterap\u00e9uticas y psicopedag\u00f3gi-\ncas que deben establecerse con la mayor precocidad posible.\nActualmente el tratamiento debe ser entendido como una terapia multidis-\nciplinar y especifica, que podr\u00e1 ir cambiando seg\u00fan la evoluci\u00f3n del proceso.\nVendr\u00e1 determinado por el nivel de maduraci\u00f3n del menor (edad, nivel evoluti-\nvo, capacidades o discapacidades) la psicopatolog\u00eda que presente y/o las pato-\nlog\u00edas asociadas, as\u00ed como de los recursos disponibles.\nSe tratar\u00e1 de que la vida diaria de los menores conTEA se organice, tenien-\ndo en cuenta la comprensi\u00f3n de las dificultades en sus distintos contextos (do-\nmicilio, escuela, etc.) y se oriente a mejorar las capacidades del menor comuni-\ncaci\u00f3n, lenguaje, simbolizaci\u00f3n, estimulaci\u00f3n de los d\u00e9ficit y correcci\u00f3n de las\nalteraciones que presente. Adem\u00e1s de actuar lo antes posible, siempre que sea\nfactible la familia deber\u00e1 tener un papel activo en todas estas medidas terap\u00e9u-\nticas. Obviamente si los menores tuvieran otra patolog\u00eda asociada, ser\u00e1 tratada\npor el nivel sanitario que corresponda, debiendo destacar en cualquier caso la\nimportancia que tiene, dentro del plan global de intervenci\u00f3n con los menores\nconTEA, la coordinaci\u00f3n de las actuaciones sanitarias y educativas que se reali-\nzan previo consentimiento de sus padres (Tutores legales del menor).\nEl tratamiento cl\u00ednico, se realizar\u00e1 en los Centros de Salud Mental Infanto\nJuvenil de referencia de cada menor, debiendo incluir la intervenci\u00f3n psicotera-\np\u00e9utica con el paciente, la orientaci\u00f3n psicoterap\u00e9utica para los padres y trata-\nmiento farmacol\u00f3gico si precisan.\nLa intervenci\u00f3n educativa, se realizar\u00e1 en los Centros donde se hallen esco-\nlarizados los menores, e incluir\u00e1 la orientaci\u00f3n psicopedag\u00f3gica a las familias y\neducadores, las derivaciones a los equipos de Atenci\u00f3nTemprana, Orientaci\u00f3n\no de Departamento seg\u00fan la edad de los menores, as\u00ed como aquellas adaptacio-\nnes del curr\u00edculo que fueran necesarias\n10. Bibliograf\u00eda\n1. American Psychiatric Association (APA). Manual Diagn\u00f3stico y estad\u00edstico\nde los Trastornos Mentales. Texto revisado (DSM IV-TR). Edici\u00f3n espa\u00f1ola.\nBarcelona. Masson. 2007.\n20. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n18\n[\nTEA\n[\n2. Chakrabari S, Fombonne E. Pervasive developmental disorders in preschool\nchildren: confirmation of high prevalence. Am J Psychiatry 2005, 162: 1133-41\n3. Fombonne E. Epidemiological studies of pervasive developmental disor-\nders. En: Volkmar FR, Paul R, Klin A, Cohen DJ. Editors. Handbook of autis-\nmo and pervasive developmental disorders. Vol I: Diagnosis, developmen-\ntal, neurobiology and behaviour. 3.\u00aa ed. Hoboken, Wiley; 2005\n4. Grupo de Estudio de losTrastornos del Espectro Autista del Instituto de Sa-\nlud Carlos III, Ministerio de Sanidad. Gu\u00eda para el diagn\u00f3stico de losTrastor-\nnos del Espectro Autista.\n5. Grupo de Estudio de losTrastornos del Espectro Autista del Instituto de Sa-\nlud Carlos III, Ministerio de Sanidad. Gu\u00eda para el diagn\u00f3stico de losTrastor-\nnos del Espectro Autista.\n6. Myers S, Johnson C. Management of children with autism spectrum disor-\nders. Pediatrics 2007, 120: 1162-82\n7. National Institute for Health and Clinical Excellence. Autism. Recognition,\nreferral and diagnosis of children and young people on the autism spec-\ntrum. NICE clinical guideline 128, 2011. Disponible en http://www.nice.org.\nuk/nicemedia/live/13572/56428/56428.pdf\n8. New Zealand Autism Spectrum Disorder Guideline. Ministries of Health and\nEducation. 2008. Disponible en http://www.health.govt.nz/system/files/do-\ncuments/publications/asd-guideline-apr08.pdf\n9. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) CIE-10.Trastornos Mentales y del\nComportamiento descripciones cl\u00ednicas y pautas para el diagn\u00f3stico.: Medi-\ntor2004.\n10. Proceso Asistencial Integrado. Trastornos del Espectro Autista. Consejeria\nde Salud. Junta de Andaluc\u00eda. 2010.\n11. Protocolos Cl\u00ednicos. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Psiquiatr\u00eda del Ni\u00f1o y el Ado-\nlescente. Editorial Siglo S.L.2010\n12. Ruggieri V. Autismo.Trastornos generalizados del desarrollo. En Neurolog\u00eda\npara pediatras. Ed.: J. Campistol. Editorial M\u00e9dica Panamericana. Madrid\n2011. P\u00e1g. 125-137\n13. Scottish Intercollegiate Guidelines Network. Assessment, diagnosis and cli-\nnical interventions for children and young peoples with autism spectrum di-\nsorders. A National Clinical Guideline, 2007. Disponible en http://www.sign.\nac.uk/pdf/sign98.pdf\n14. Valdez D, Ruggieri V. Autismo. Del diagn\u00f3stico al tratamiento. Buenos Aires.\nEditorial Paid\u00f3s. 2011\n15. Volkmar F\n, Rhea P\n, Klin A, Cohen D. eds. Handbook of autismo and pervasive\ndevelopmental disorders. 3\u00aa ed. Hoboken. Jhon Wiley. 2005.\n21. [\nTEA\n]\n]\n19\nProtocolo de coordinaci\u00f3n de actuaciones educativas y sanitarias: flujograma\nPROTOCOLO DE COORDINACI\u00d3N\nDE LASACTUACIONES EDUCATIVAS\nY SANITARIAS PARA LA DETECCI\u00d3N\nE INTERVENCI\u00d3NTEMPRANA EN LOSTRASTORNOS\nDEL ESPECTROAUTISTA (TEA):FLUJOGRAMA\nGlosario de abreviaturas\nTEA\nEOEP\nEAT\nDO\nCDIAT\nTGD\nCSM-IJ\nDx\nTto\nCAT\nEEI\nCEIP\nIES\nTrastornos del espectro autista\nEquipo de Orientaci\u00f3n Educativa y Psicopedag\u00f3gica\nEquipo de Atenci\u00f3nTemprana\nDepartamento de Orientaci\u00f3n\nCentro de desarrollo infantil y atenci\u00f3n temprana\nTrastorno Generalizado del Desarrollo\nCentro de Salud Mental Infanto-Juvenil\nDiagn\u00f3stico\nTratamiento\nCentro de Atenci\u00f3nTemprana\nEscuela de Educaci\u00f3n Infantil\nCentro de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria\nInstituto de Ense\u00f1anza Secundaria\n22. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n20\n[\nTEA\n[\nFASE 1 - DETECCI\u00d3N INICIAL ENTEA\nFAMILIA\nSospechaTEA\nCENTRO EDUCATIVO\nSospechaTEA\nM\u00c9DICO DE ATENCI\u00d3N PRIMARIA\n(Pediatra o M\u00e9dico de Familia)\nEQUIPO ESPEC\u00cdFICO\nDE AUTISMOYTGD\nCDIAT/\nOtros apoyos\nEQUIPO DE ATENCI\u00d3N\nTEMPRANA/ SECTOR\n6 - 12 MESES > 3 A\u00d1OS\n12 - 36 MESES\nEAT\nNEUROPEDIATR\u00cdA\nCSM - IJ\nSi sospecha\npsicopatolog\u00eda\nEAT\nCSM - IJ\nNEUROPEDIATR\u00cdA\nSi sospecha\nneuropatolog\u00eda\nEOEP/DO\nCSM - IJ\nNEUROPEDIATR\u00cdA\nSi sospecha\nneuropatolog\u00eda\n\u00bfCUMPLE CRITERIOS\nde Sospecha deTEA?\nFIN\nNO S\u00cd\n23. [\nTEA\n]\n]\n21\nProtocolo de coordinaci\u00f3n de actuaciones educativas y sanitarias: flujograma\nFASE 2 - DIAGN\u00d3STICOTEA\nM\u00c9DICO DE ATENCI\u00d3N PRIMARIA\nPediatra\nNEUROPEDIATR\u00cdA\n\u00bfConfirma\nNeuropatolog\u00eda?\nNO\n6 - 12 MESES\nC. Salud Mental-IJ\n\u00bfSospecha de\nPsicopatolog\u00eda?\nTratamiento cl\u00ednico\ny seguimiento por\nNeuropediatr\u00eda\nInforme de\nDx yTto\na Pediatr\u00eda\nInforme de\nDx yTto\na EAT\nInforme a\nPediatra\nPEDIATR\u00cdA\n\u00bfConfirma\nTEA?\nTratamiento cl\u00ednico y\nseguimiento por\nSalud Mental\nInforme de\nDx yTto\na Pediatr\u00eda\nInforme de\nDx yTto\na EAT\nInforme a\nPediatra\nNO\nS\u00cd\nNO\nS\u00cd\nS\u00cd\n24. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n22\n[\nTEA\n[\nFASE 2 - DIAGN\u00d3STICOTEA\nM\u00c9DICO DE ATENCI\u00d3N PRIMARIA\nPediatra\nNEUROPEDIATR\u00cdA\n\u00bfConfirma\nNeuropatolog\u00eda?\n12 - 36 MESES\nC. Salud Mental-IJ\n\u00bfSospecha de\nNeuropatolog\u00eda?\nTratamiento cl\u00ednico y seguimiento\npor Neuropediatr\u00eda\nInforme de\nDx yTto\na Pediatr\u00eda\nInforme de\nDx yTto\na EAT\nPEDIATR\u00cdA\nConfirma\nDiagn\u00f3stico\nTEA\nTratamiento cl\u00ednico y\nseguimiento por\nSalud Mental\nInforme de\nDx yTto\na Pediatr\u00eda\nInforme de\nDx yTto\na EAT\nInforme a\nPediatra\nS\u00cd\nNO\nSI\nS\u00cd\nSospecha de\nneuropatolog\u00eda\nInforme de\nDx yTto\na CSM-IJ\n25. [\nTEA\n]\n]\n23\nProtocolo de coordinaci\u00f3n de actuaciones educativas y sanitarias: flujograma\nFASE 2 - DIAGN\u00d3STICOTEA\nM\u00c9DICO DE ATENCI\u00d3N PRIMARIA\nPediatra o M\u00e9dico de Familia\nNEUROPEDIATR\u00cdA\n> 3 A\u00d1OS\nC. Salud Mental-IJ\n\u00bfSospecha de\nneuropatolog\u00eda?\nTratamiento cl\u00ednico y seguimiento\npor Neuropediatr\u00eda\nPEDIATR\u00cdA\nConfirma\nDiagn\u00f3stico\nTEA\nTratamiento cl\u00ednico y\nseguimiento por\nSalud Mental\nInforme de\nDx yTto\na Pediatr\u00eda\nInforme de\nDx yTto\na EOEP/DO\nInforme a\nPediatra\nS\u00cd\nNO\nS\u00cd\nInforme de\nDx yTto\na CSM-IJ\nInforme de\nDx yTto\na Pediatr\u00eda\nInforme de\nDx yTto\na EOEP/DO\n\u00bfConfirma\nneuropatolog\u00eda?\nInforme de\na CSMIJ\nNO\n26. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n24\n[\nTEA\n[\nC. Salud\nMental-IJ\nPEDIATR\u00cdA\n\u00bfSospecha de\nTEA?\nTratamiento cl\u00ednico y\nseguimiento por\nSalud Mental (*)\nInformeTto y\nseguimiento\na Pediatr\u00eda\nInformeTto\ny seguimiento\na CSM-IJ\nInforme a\nPediatra\nFASE 3 - INTERVENCI\u00d3N DETRATAMIENTO CL\u00cdNICO,\nEDUCATIVOY SEGUIMIENTO DETEA\nNEUROPEDIATR\u00cdA\n6 - 12 MESES\nS\u00cd NO\n\u00bfConfirma\nneuropatolog\u00eda?\nNO\nTratamiento cl\u00ednico\ny seguimiento\npor Neuropediatr\u00eda\nInforme de\nDx y Tto\na CSM-IJ\nInforme de\nDx y Tto\na Pediatr\u00eda\nInforme de\nDx y Tto\na EAT\nConfirma\nDiagn\u00f3stico\nTEA\nInforme\na Pediatr\u00eda\nIntervenci\u00f3n Educativa (*)\nEAT\nNO\nS\u00cd\nS\u00cd\nInforme\nDX yTto a\nPediatr\u00eda\nInforme\nDX yTto\na EAT\n(*)\nTto Cl\u00ednico Salud Mental:Tto farmacol\u00f3gico si precisa\nIntervenci\u00f3n psicoterap\u00e9utica con el menor\nOrientaci\u00f3n psicoterap\u00e9utica y entrenamiento a padres\nSeguimiento del tratamiento cl\u00ednico\nIntervenci\u00f3n Educativa: Orientaci\u00f3n a familias y educadores\nDerivaciones a C.A.T.\nAdaptaciones del curr\u00edculo\nLos informes de confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica o de seguimiento se entregar\u00e1n a las familias para su remisi\u00f3n al Pediatra,\nSalud Mental o Servicio de Orientaci\u00f3n. En aquellos casos que se considere necesario, con el consentimiento de\nlos padres o tutores legales, se remitir\u00e1 directamente al Servicio correspondiente, garantizando en todo caso la\nconfidencialidad de los datos del paciente.\n27. [\nTEA\n]\n]\n25\nProtocolo de coordinaci\u00f3n de actuaciones educativas y sanitarias: flujograma\nC. Salud Mental-IJ\nTratamiento cl\u00ednico y\nseguimiento por\nSalud Mental (*)\nFASE 3 - INTERVENCI\u00d3N DETRATAMIENTO CL\u00cdNICO,\nEDUCATIVOY SEGUIMIENTO DETEA\nNEUROPEDIATR\u00cdA\n12 - 36 MESES\nIntervenci\u00f3n\nEducativa\nEEI (*)\nInforme\nTto y\nseguimiento\na Pediatr\u00eda\nInforme\nTto y\nseguimiento\na EAT\n(*)\nTto Cl\u00ednico Salud Mental:Tto farmacol\u00f3gico si precisa\nIntervenci\u00f3n psicoterap\u00e9utica con el menor\nOrientaci\u00f3n psicoterap\u00e9utica y entrenamiento a padres\nSeguimiento del tratamiento cl\u00ednico\nIntervenci\u00f3n Educativa: Orientaci\u00f3n a familias y educadores\nDerivaciones a C.A.T.\nAdaptaciones del curr\u00edculo\nLos informes de confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica o de seguimiento se entregar\u00e1n a las familias para su remisi\u00f3n al Pediatra,\nSalud Mental o Servicio de Orientaci\u00f3n. En aquellos casos que se considere necesario, con el consentimiento de\nlos padres o tutores legales, se remitir\u00e1 directamente al Servicio correspondiente, garantizando en todo caso la\nconfidencialidad de los datos del paciente.\nTratamiento cl\u00ednico\ny seguimiento\npor Neuropediatr\u00eda\nInformeTto y\nseguimiento\na Pediatr\u00eda\nInformeTto y\nseguimiento\na CSM-IJ\nInformeTto y\nseguimiento\na EAT\nConfirmaci\u00f3n de\nNeuropatolog\u00eda\nConfirmado DxTEA EAT\nInformeTto y\nseguimiento\na Pediatr\u00eda\nInformeTto y\nseguimiento\na CSM-IJ\n28. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n26\n[\nTEA\n[\nC. Salud Mental-IJ\nTratamiento cl\u00ednico y\nseguimiento por\nSalud Mental (*)\nFASE 3 - INTERVENCI\u00d3N DETRATAMIENTO CL\u00cdNICO,\nEDUCATIVOY SEGUIMIENTO DETEA\nNEUROPEDIATR\u00cdA\n> 3 A\u00d1OS\nIntervenci\u00f3n\nEducativa\nCEIP-IES (*)\nInforme\nTto y\nseguimiento\na Pediatr\u00eda\nInforme\nTto y\nseguimiento\na EOEP/DO\n(*)\nTto Cl\u00ednico Salud Mental:Tto farmacol\u00f3gico si precisa\nIntervenci\u00f3n psicoterap\u00e9utica con el menor\nOrientaci\u00f3n psicoterap\u00e9utica y entrenamiento a padres\nSeguimiento del tratamiento cl\u00ednico\nIntervenci\u00f3n Educativa: Orientaci\u00f3n a familias y educadores\nDerivaciones a C.A.T.\nAdaptaciones del curr\u00edculo\nLos informes de confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica o de seguimiento se entregar\u00e1n a las familias para su remisi\u00f3n al Pediatra,\nSalud Mental o Servicio de Orientaci\u00f3n. En aquellos casos que se considere necesario, con el consentimiento de\nlos padres o tutores legales, se remitir\u00e1 directamente al Servicio correspondiente, garantizando en todo caso la\nconfidencialidad de los datos del paciente.\nTratamiento cl\u00ednico\ny seguimiento\npor Neuropediatr\u00eda\nInformeTto y\nseguimiento\na Pediatr\u00eda\nInformeTto y\nseguimiento\na CSM-IJ\nInformeTto y\nseguimiento a\nEOEP/DO\nConfirmaci\u00f3n de\nNeuropatolog\u00eda\nConfirmado DxTEA EOEP/DO\nInformeTto\neducativo y\nseguimiento\na Pediatr\u00eda\nInformeTto\neducativo y\nseguimiento\na CSM-IJ\n29. [\nTEA\n]\n]\n27\nDescripci\u00f3n del protocoloTEA\nDESCRIPCI\u00d3N DEL PROTOCOLOTEA\nFase 1.- Detecci\u00f3n inicial delTrastorno del Espectro Autista (TEA).\nEl objetivo de esta fase es identificar aquellos menores que, por sus con-\nductas, podamos sospechar que presentan TEA. Se abre el proceso cuando la\nfamilia, el centro educativo o en las revisiones sanitarias del Programa de Aten-\ncion al ni\u00f1o y Adolescente, aparece esta sospecha. Es el Pediatra quien valora si\ncumple los criterios de sospecha seg\u00fan la edad (6-12-15 meses y de 3 a 11 a\u00f1os\ncon indicadores de Alarma Anexo I, II, III y IV), y desde los 18-36 meses signos de\nAlarma (Anexo III y IV) y M- Chat (Anexo XVI). Si no los cumple cierra el proceso,\ny si los cumple los derivar\u00e1 a los equipos sanitarios especializados, dependien-\ndo de la edad del menor, para su evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica.\nRespecto al \u00e1mbito educativo es fundamental, seg\u00fan se propugna como\nprincipio en la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n (LOE, art\u00edculo\n73.3), la identificaci\u00f3n temprana de las necesidades educativas especiales del\nalumnado, as\u00ed como la atenci\u00f3n integral del mismo. En el mismo sentido, el\nDecreto 359/2009, de 30 de octubre, por el que se establece y regula la respues-\nta educativa a la diversidad del alumnado en la Comunidad Aut\u00f3noma de la\nRegi\u00f3n de Murcia, hace hincapi\u00e9 en la detecci\u00f3n, la prevenci\u00f3n y la atenci\u00f3n\ntemprana de las necesidades espec\u00edficas de apoyo educativo (art\u00edculo 2.2).\nDesde estos planteamientos legislativos, cuando desde el centro educati-\nvo (sea Escuela Infantil, Centro de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria o Instituto de\nEducaci\u00f3n Secundaria, en su caso) se tengan fundadas sospechas de la posible\nexistencia en un alumno o alumna con un trastorno del espectro autista, se de-\nben comunicar, de manera efectiva y adecuada, a los servicios de orientaci\u00f3n\neducativa del centro escolar (Equipo de Atenci\u00f3n Temprana -EAT-, equipo de\nsector -EOEP- u Orientador del centro), as\u00ed como a su familia. El objetivo es,\ncomo hemos comentado, que el pediatra o el m\u00e9dico de familia, con las in-\nformaciones t\u00e9cnicas pertinentes, valore si, en efecto, dicho alumno o alumna\ncumple criterios de sospecha de TEA. A criterio de los mencionados servicios\nde orientaci\u00f3n educativa, en este proceso inicial puede tambi\u00e9n intervenir el\nEquipo de Orientaci\u00f3n Educativa y Psicopedag\u00f3gica Espec\u00edfico de Autismo y\notrosTrastornos Graves del Desarrollo, de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n. Por otra\nparte, esos mismos servicios de orientaci\u00f3n educativa deben, en funci\u00f3n de las\nnecesidades detectadas inicialmente en el alumno o en la alumna -aunque no se\nhaya establecido a\u00fan un diagn\u00f3stico definitivo-, y con criterio de adecuada in-\nmediatez, orientar a la familia para que su hijo o hija reciba la necesaria atenci\u00f3n\nespecializada en un Centro de Desarrollo Infantil y Atenci\u00f3nTemprana (CDIAT),\no en cualquier otro servicio de apoyo especializado.\n30. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n28\n[\nTEA\n[\nLos servicios de orientaci\u00f3n educativa de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, For-\nmaci\u00f3n y Empleo (Equipo de Atenci\u00f3nTemprana hasta los 3 a\u00f1os y los Equipos\nde Orientaci\u00f3n Educativa y Psicopedag\u00f3gica u Orientadores en centros educati-\nvos a partir de esa edad) elaborar\u00e1n informes t\u00e9cnicos (seg\u00fan modelo estableci-\ndo, que figura en los anexos VI y VII), que har\u00e1n llegar a la Secci\u00f3n de Neurope-\ndiatr\u00eda o al Centro de Salud Mental Infanto-Juvenil (CSMIJ) correspondiente en\nsu caso. Estos servicios de orientaci\u00f3n educativa recibir\u00e1n, asimismo, informes\nprotocolizados (anexos IX y X) del \u00e1mbito m\u00e9dico-sanitario (Neuropediatr\u00eda y\nCentros de Salud Mental Infanto-Juvenil).\nFase 2.- Diagn\u00f3stico deTEA.\nEl objetivo de esta fase es confirmar el diagn\u00f3stico de TEA o, en su caso,\ncerrar el proceso. Dependiendo de la edad y la posible patolog\u00eda se abrir\u00e1n los\nsiguientes itinerarios:\nDE 6-12 MESES\nEl Pediatra derivar\u00e1 a Neuropediatr\u00eda que, si confirma neuropatolog\u00eda, ins-\ntaurar\u00e1 tratamiento neuropatol\u00f3gico y har\u00e1 su seguimiento, aportando con la\nfamilia informe para su Pediatra y para el EAT de referencia. Si no existe neu-\nropatolog\u00eda cerrar\u00e1 el proceso con un informe a pediatr\u00eda; pero si hay sospecha\nde psicopatolog\u00eda deriva al Centro de Salud Mental Infanto Juvenil de referencia\n(Anexo IX).\nSi el CSMIJ no confirma diagn\u00f3stico deTEA cerrar\u00e1 el proceso con un infor-\nme a pediatr\u00eda y si lo confirma pondr\u00e1 tratamiento psicopatol\u00f3gico y, a trav\u00e9s\nde la familia, aportar\u00e1 informe con el diagn\u00f3stico y tratamiento a pediatr\u00eda y al\nEAT de referencia (Anexos X y XI).\nDE 12-36 MESES\nEl pediatra derivar\u00e1 al Centro de Salud Mental Infanto Juvenil de referencia\ny a Neuropediatr\u00eda si existe sospecha neuropatol\u00f3gica (Anexos XIII y XIV).\nEl Centro de Salud Mental Infanto-Juvenil, si no confirma diagn\u00f3stico de\nTEA cerrar\u00e1 el proceso con un informe a pediatr\u00eda y si lo confirma pondr\u00e1 tra-\ntamiento psicopatol\u00f3gico y, a trav\u00e9s de la familia, aportar\u00e1 informe con el diag-\nn\u00f3stico y tratamiento a pediatr\u00eda y al EAT de referencia (Anexos X y XI). Si apa-\nrece sospecha de neuropatolog\u00eda derivar\u00e1 al servicio de Neuropediatr\u00eda para\ndiagn\u00f3stico y tratamiento neuropatol\u00f3gico (Anexo XI).\nSi en Neuropediatr\u00eda se confirma neuropatolog\u00eda, se instaurar\u00e1 tratamiento neu-\nropatol\u00f3gico y har\u00e1 su seguimiento, aportando con la familia informe para su pedia-\ntra y EAT y CSMIJ de referencia (Anexo IX). Si no existe neuropatolog\u00eda, a trav\u00e9s de\nla familia aportar\u00e1 informe igualmente a CSMIJ, a pediatr\u00eda y al EAT de referencia.\n31. [\nTEA\n]\n]\n29\nDescripci\u00f3n del protocoloTEA\nMAYORES DE 3 A\u00d1OS\nEl Pediatra, o m\u00e9dico de familia en su caso, derivar\u00e1 al Centro de Salud\nMental Infanto-Juvenil de referencia (Anexo XIV). Si no confirma diagn\u00f3stico,\na trav\u00e9s de la familia aportar\u00e1 informe a pediatr\u00eda (Anexo XI), o m\u00e9dico de fa-\nmilia, y cerrar\u00e1 el proceso. Si confirma diagn\u00f3stico deTEA, aportar\u00e1 informe a\npediatr\u00eda (Anexo XI) y al Equipo de Orientaci\u00f3n Educativa y Psicopedag\u00f3gica\nde Sector (EOEP) o al Orientador (Anexo X), en su caso, con el diagn\u00f3stico\ny el tratamiento psicopatol\u00f3gico. Si aparece sospecha neuropatol\u00f3gicas, el\nCSMIJ derivar\u00e1 a Neuropediatr\u00eda para confirmar diagn\u00f3stico y tratamiento\n(Anexo XI).\nAunque la confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica definitiva se debe realizar en el Cen-\ntro de Salud Mental Infanto-Juvenil, los servicios de orientaci\u00f3n educativa de\nla Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n (con la colaboraci\u00f3n del EOEP Espec\u00edfico de Autis-\nmo y otrosTrastornos Graves del Desarrollo de la misma Consejer\u00eda, si se esti-\nma necesaria) tienen que establecer, para la adecuada provisi\u00f3n de servicios y\napoyos del \u00e1mbito educativo, si las necesidades educativas especiales de este\nalumnado est\u00e1n vinculadas a un trastorno del espectro autista. Estos servicios\nde orientaci\u00f3n educativa har\u00e1n llegar a los servicios m\u00e9dico-sanitarios tales\npropuestas recogidas en el informe psicopedag\u00f3gico y, asimismo, recibir\u00e1n\npor parte de estos \u00faltimos un informe sobre el diagn\u00f3stico y el tratamiento del\nalumno o de la alumna.\nFase 3.- Intervenci\u00f3n Cl\u00ednica, Educativa y Seguimiento.\nEl objetivo de esta fase es realizar el tratamiento cl\u00ednico y educativo, as\u00ed\ncomo su seguimiento. Dependiendo de la edad y de la patolog\u00eda se realizar\u00e1 la\nintervenci\u00f3n y el seguimiento.\nDE 6-12 MESES\nNeuropediatr\u00eda realizar\u00e1 el tratamiento neuropatol\u00f3gico y su seguimiento\nsi se confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico neuropedi\u00e1trico. Aportar\u00e1 informe (Anexo IX), a\ntrav\u00e9s de la familia, del tratamiento y evoluci\u00f3n a pediatr\u00eda, EAT y CSMIJ (en\neste \u00faltimo caso si es paciente tambi\u00e9n de CSMIJ).\nEl Centro de Salud Mental Infanto-Juvenil de referencia realizar\u00e1 tratamien-\nto psicopatol\u00f3gico y seguimiento delTEA si confirm\u00f3 el diagn\u00f3sticoTEA, y apor-\ntar\u00e1 informe, a trav\u00e9s de la familia, del tratamiento y evoluci\u00f3n a pediatr\u00eda y EAT\n(Anexos X y XI).\nEl Equipo de Atenci\u00f3nTemprana (EAT), orientar\u00e1 la adecuada intervenci\u00f3n\neducativa, enviando informe psicopedag\u00f3gico que incluye el tratamiento y se-\nguimiento tanto al Centro de Salud Mental Infanto-Juvenil como a pediatr\u00eda.\n32. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n30\n[\nTEA\n[\nDE 12 -36 MESES\nEl Centro de Salud Mental Infanto-Juvenil de referencia realizar\u00e1 tratamien-\nto psicopatol\u00f3gico y seguimiento delTEA si se confirma el diagn\u00f3stico y aporta-\nr\u00e1 informe, a trav\u00e9s de la familia, del tratamiento y evoluci\u00f3n a pediatr\u00eda y EAT\n(Anexos X y XI).\nNeuropediatr\u00eda realizar\u00e1 el tratamiento cl\u00ednico y su seguimiento si se confir-\nm\u00f3 el diagn\u00f3stico neuropedi\u00e1trico. Aportar\u00e1 informe, a trav\u00e9s de la familia, del\ntratamiento neuropatol\u00f3gicos y evoluci\u00f3n a pediatr\u00eda, EAT y CSMIJ, si est\u00e1 en\nseguimiento tambi\u00e9n de CSMIJ (Anexo IX),\nDe igual modo que en la etapa anterior, el Equipo de Atenci\u00f3n Temprana\n(EAT), orientar\u00e1 la adecuada intervenci\u00f3n educativa, enviando informe psico-\npedag\u00f3gico que incluya el tratamiento y seguimiento tanto al Centro de Salud\nMental Infanto-Juvenil como a pediatr\u00eda.\nMAYORES DE 3 A\u00d1OS\nEl Centro de Salud Mental Infanto-Juvenil de referencia, realizar\u00e1 tratamien-\nto psicopatol\u00f3gico y seguimiento del TEA si se confirma el diagn\u00f3stico y apor-\ntar\u00e1 informe, a trav\u00e9s de la familia, del tratamiento y evoluci\u00f3n a pediatr\u00eda y al\nEquipo de Orientaci\u00f3n Educativa y Psicopedag\u00f3gica o, en su caso, al Orientador\ndel centro educativo (Anexos X y XI).\nNeuropediatr\u00eda, realizar\u00e1 el tratamiento neuropatol\u00f3gico y su seguimiento\nsi se confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico neuropediatrico. Aportar\u00e1 informe, a trav\u00e9s de la\nfamilia, del tratamiento neuropatol\u00f3gico y evoluci\u00f3n a pediatr\u00eda, EAT y CSMIJ,\nsi est\u00e1 en seguimiento de CSMIJ (Anexo IX),\nDe la misma manera que el EAT en la franja de edad 6-36 meses, el Equipo\nde Orientaci\u00f3n Educativa y Psicopedag\u00f3gica (EOEP), o el Orientador en su caso,\norientar\u00e1 la adecuada intervenci\u00f3n educativa, enviando informe psicopedag\u00f3-\ngico que incluya el tratamiento y seguimiento tanto al Centro de Salud Mental\nInfanto-Juvenil como a pediatr\u00eda o, en su caso, m\u00e9dico de familia.\n33. [\nTEA\n]\n]\n31\nOrientaciones para el profesorado\nORIENTACIONES PARA EL PROFESORADO\n1. Introducci\u00f3n\nEl profesor \u00c1ngel Rivi\u00e8re escrib\u00eda en 1997 que \u201cel tratamiento de las perso-\nnas con autismo es largo, complejo, paciente, sin milagros pero s\u00ed con lentos\navances\u201d (citado porTortosa, 2008). En la LOE, en su art\u00edculo 71,3, se se\u00f1ala que\n\u201clas Administraciones educativas establecer\u00e1n los procedimientos y recursos\nprecisos para identificar tempranamente las necesidades educativas del alum-\nnado con necesidad espec\u00edfica de apoyo educativo. La atenci\u00f3n integral a este\nalumnado se iniciar\u00e1 desde el mismo momento en que dicha necesidad sea\nidentificada y se regir\u00e1 por los principios de normalizaci\u00f3n e inclusi\u00f3n\u201d\n. En nues-\ntra Comunidad Aut\u00f3noma, el Decreto 359/2009, de 30 de octubre, por el que se\nregula y establece la respuesta educativa a la Diversidad, determina como debe-\nr\u00e1 ser la respuesta educativa al alumnado con necesidades educativas especia-\nles asociadas a discapacidad, regulando la variedad de programas, actividades\ny recursos puestos en marcha para responder de manera m\u00e1s ajustada a este\nalumnado.\nDentro del alumnado con necesidades educativas especiales, los alumnos\ncon autismo y otros Trastornos Generalizados del Desarrollo, destacan como\nuna de las poblaciones m\u00e1s enigm\u00e1ticas y atrayentes, tal vez debido a la falta\nde marcadores f\u00edsicos y biol\u00f3gicos evidentes de sus alteraciones. Las siguientes\norientaciones para mejorar la respuesta educativa, se refieren a todo el alumna-\ndo con Trastornos del Espectro con Autismo (en adelante TEA), que se habr\u00e1n\nde adecuar a cada una de estas personas, comprendi\u00e9ndolas, favoreciendo su\ndesarrollo y mejorando su calidad de vida.\nParece aceptado por todos que los procesos de aprendizaje y el desarrollo\nevolutivo est\u00e1n alterados, que no retrasados, en las personas conTEA; tambi\u00e9n\nse sabe que dentro del perfil del Espectro Autista, las personas con autismo\ny otros trastornos generalizados del desarrollo, son muy diferentes entre s\u00ed,\nencontrando diferentes subtipos y sintomatolog\u00eda. Es por esto, que se puede\nafirmar, que si ya es dif\u00edcil encontrar un ser humano igual a otro, en el caso de\npersonas conTEA, esto es a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil, aunque s\u00ed parece que existen algunos\nhechos constatados en cuanto al aprendizaje para este alumnado. Dentro de la\ndiversidad de este alumnado, se puede diferenciar entre los llamados Autistas\nde alto nivel, que algunos autores identifican con el S\u00edndrome de Asperger, y\nlosTEA con discapacidad intelectual asociada, que son la mayor\u00eda del alumnado\nescolarizado en nuestros centros.\nComo ya es sabido, la intervenci\u00f3n educativa adecuada es fundamental en\nla mejora de la calidad de vida de las personas con TEA, como dec\u00edan Schrei-\n34. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n32\n[\nTEA\n[\nbman y Koegel en 1981 (citados por Rivi\u00e8re, 1998), \u201clos ni\u00f1os autistas pueden\naprender, pero parece que s\u00f3lo lo hacen en condiciones de aprendizaje muy\ncuidadas. No aprenden apenas a menos que se sigan, de forma muy escrupu-\nlosa, reglas espec\u00edficas de ense\u00f1anza, identificadas a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n\nen el \u00e1rea del aprendizaje. En el tratamiento de las personas autistas, el control\nadecuado del medio para producir aprendizaje es actualmente el recurso esen-\ncial, y bastan peque\u00f1as desviaciones en la conducta del profesor para que se\nproduzcan graves perturbaciones en el aprendizaje del ni\u00f1o autista\u201d\n.\nLa intervenci\u00f3n educativa con este alumnado ha de estar orientada en su\nglobalidad a responder de manera adecuada a las necesidades educativas de-\nrivadas de estos trastornos, y a conseguir la mejora de los aprendizajes nece-\nsarios para la comunicaci\u00f3n, la interacci\u00f3n social y el desarrollo curricular. Es\nfundamental la elaboraci\u00f3n de programas de intervenci\u00f3n, y asegurar la coor-\ndinaci\u00f3n necesaria entre todos los profesionales que posibilitar\u00e1n la coherencia\nen el desarrollo de la respuesta educativa, intercambio de informaci\u00f3n sobre\npautas a seguir, logros conseguidos, tareas a reforzar, etc., as\u00ed como favorecer\nuna estrecha y sistem\u00e1tica comunicaci\u00f3n con la familia.\nEn el \u00e1mbito escolar, los profesionales de la orientaci\u00f3n educativa, con el\nasesoramiento, en su caso, del EOEP Espec\u00edfico de Autismo y otrosTrastornos\nGraves del Desarrollo, juegan un papel importante en la valoraci\u00f3n, el diagn\u00f3s-\ntico y el asesoramiento al profesorado y a las familias; la intervenci\u00f3n educativa\nir\u00e1 precedida de la pertinente evaluaci\u00f3n psicopedag\u00f3gica, realizada por el EAT,\nEOEP o por el DO, que permita identificar las necesidades educativas especiales\nde este alumnado, y determinar las ayudas necesarias que faciliten el m\u00e1ximo\ndesarrollo de sus posibilidades y competencias.\n2. Organizaci\u00f3n de la respuesta educativa\nEn la intenci\u00f3n de mejorar la respuesta al continuo de necesidades educa-\ntivas de los alumnos conTEA en los centros educativos, se propone el modelo\nde las adaptaciones curriculares; detallando las que se pueden realizar en los\nelementos de acceso al curr\u00edculo y en los elementos b\u00e1sicos del curr\u00edculo. En la\nmedida que se tengan en cuenta las necesidades de los alumnos con necesida-\ndes educativas especiales (NEE) en la toma de decisiones curriculares (proyecto\neducativo y programaciones docentes) o de aula (programaci\u00f3n de aula), ser\u00e1n\nmenos necesarios los ajustes individuales para estos alumnos.\n2.1. Adaptaciones en los elementos de acceso.\n2.1.1. Adaptaciones de acceso en los elementos personales.\nUn centro educativo debe atender adecuadamente a todo su alumnado.\nPara las personas conTEA se realizar\u00e1n los cambios organizativos que me-\njoren esa respuesta, a nivel de modalidades y tipos de apoyo, acci\u00f3n tutorial,\n35. [\nTEA\n]\n]\n33\nOrientaciones para el profesorado\nespecial inter\u00e9s en la colaboraci\u00f3n con la familia, coordinaci\u00f3n de todos los\nimplicados, actitudes y situaciones de interacci\u00f3n, delimitando conjunta-\nmente los diferentes niveles de responsabilidad y campos de actuaci\u00f3n.\nAtender bien a estos alumnos puede requerir de recursos adicionales\ncomo personal de apoyo o especialistas (cuidadores, orientador, m\u00e9dico-\npsiquiatra de los servicios de salud mental y profesionales especializados\nen el tratamiento de estos alumnos) cuya necesidad debe contemplarse en\nel Proyecto Educativo de Centro (PEC). La presencia de otros adultos que\napoyen la intervenci\u00f3n directa con este alumnado, actuando de mediadores\ny facilitadores sociales, especialmente en los cursos iniciales, puede mejo-\nrar de forma sorprendente su integraci\u00f3n y desarrollo. En la Regi\u00f3n de Mur-\ncia, la Asociaci\u00f3n ASTRADE (Asociaci\u00f3n de los Trastornos del Desarrollo)\na trav\u00e9s del convenio de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Empleo\ncon FEAPS Murcia (Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Organizaciones en favor de las\nPersonas con Discapacidad Intelectual), apoya con profesionales al alum-\nnado con TEA dentro de los centros educativos de nuestra regi\u00f3n. Actual-\nmente, est\u00e1n surgiendo nuevas asociaciones en la Regi\u00f3n de Murcia como\nASTEAMUR, ADAMUR o ASINTER, que tambi\u00e9n est\u00e1n realizando esta fun-\nci\u00f3n dentro de los centros a trav\u00e9s de nuevos convenios con la Consejer\u00eda\nde Educaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Empleo de la Regi\u00f3n de Murcia.\nEspecialmente, en el caso de los alumnos conTEA escolarizados en Cen-\ntros de Educaci\u00f3n Secundaria habr\u00e1 que prestar especial atenci\u00f3n al amplio\nabanico de materias curriculares y la consiguiente necesidad de adaptarse a\ndiferentes profesores y a sus distintas metodolog\u00edas de trabajo, la presencia\n\u201cdiluida\u201d de la figura del tutor a la que estaba acostumbrado, la presencia\nde otros profesionales diferentes, la adaptaci\u00f3n a la cantidad de tiempos\nno estructurados (recreos, cambios de clases, desplazamientos constantes,\nguardias y sustituciones), diferentes espacios f\u00edsicos a los que adaptarse\n(aula de m\u00fasica, de idiomas, de inform\u00e1tica, laboratorio, gimnasio), adem\u00e1s\nde los problemas t\u00edpicos de cualquier adolescente (cambios hormonales,\noposici\u00f3n sistem\u00e1tica,\u2026) acentuados con los asociados a estos alumnos\n(aparici\u00f3n de crisis obsesivas, hipersensibilidad visual y auditiva, episodios\ndepresivos\u2026).Todo ello requerir\u00e1 una serie de actuaciones desde el princi-\npio a trav\u00e9s de un adecuado plan de acogida, donde se recojan las necesi-\ndades y caracter\u00edsticas de estos alumnos y se incluya la figura del tutor (que\nrealmente lo tutorice), la de posibles compa\u00f1eros tutores en las diferentes\nsituaciones (especialmente en espacios no estructurados: recreos, cambios\nde clase, aseos, vestuarios, salidas), anticipaciones de los contextos que vi-\nvir\u00e1, as\u00ed como el cuidado de los primeros contactos que se establezcan para\nevitar que se generen expectativas negativas hacia el centro que dificulten\nla adaptaci\u00f3n del alumno al mismo.\nEl claustro contar\u00e1 con profesionales \u201cexpertos\u201d en la atenci\u00f3n al alum-\nnado con TEA, que puedan dar pautas claras al equipo docente para la in-\n36. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n34\n[\nTEA\n[\ntervenci\u00f3n educativa m\u00e1s adecuada y para que procuren adaptar la me-\ntodolog\u00eda de trabajo de sus clases, en la medida de lo posible, al estilo de\naprendizaje de este alumnado; en nuestra Regi\u00f3n, se puede recurrir al Equi-\npo Espec\u00edfico de Autismo y otros Trastornos Graves del Desarrollo. Ser\u00eda\naconsejable que se formara al profesorado previamente a la incorporaci\u00f3n\nde los alumnos.\n2.1.2. Adaptaciones de acceso en los elementos materiales. Para este alum-\nnado, todas y cada una de las dependencias del centro y del entorno natural,\nque tengan un sentido funcional, van a ser contextos y espacios educativos, por\nlo que la programaci\u00f3n por Espacios Estructurados y Entornos Educativamente\nSignificativos ser\u00e1 la respuesta m\u00e1s adecuada. Se buscar\u00e1:\nAmbiente cuidado y agradable.\nEstructuraci\u00f3n ambiental y temporal adecuada. Programas como PEANA\nyTEACCH ser\u00e1n caracter\u00edsticos de los centros escolares que atienden a este\nalumnado.\nMateriales adecuados y motivadores.\nEn cuanto a los espacios y tiempos, ser\u00e1n elementos importantes a con-\nsiderar los siguientes: Estructuraci\u00f3n del horario escolar combinando los ele-\nmentos del referente curricular y los tratamientos espec\u00edficos, uso de materiales\nadecuados, estructura ambiental, uso de agendas, libros personales de centros\nde inter\u00e9s, pictogramas y carteles, etc. Suele funcionar bastante bien la pre-\nsencia de rincones y lugares de trabajo concreto para cada actividad, as\u00ed como\nmesas y espacios para el trabajo individual y en grupo.\nCon respecto a los materiales procede se\u00f1alar que son interesantes todos\naquellos juguetes y objetos que estimulen la percepci\u00f3n y las sensaciones, del\ntipo de los materiales usados en la Estimulaci\u00f3n Basal y la Estimulaci\u00f3n Mul-\ntisensorial, y especialmente, destacar los recursos tecnol\u00f3gicos e inform\u00e1ticos\n(las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n proporcionan un caudal\nde recursos y materiales impresionante: ordenadores, agendas personales, pi-\nzarras digitales interactivas, tablet, m\u00f3viles, programas infantiles y de adulto,\nrealidad virtual y aumentada, robots, etc., pueden ser muy \u00fatiles si se utilizan\nde forma adecuada).\n2.1.3. Adaptaciones en la comunicaci\u00f3n: Sistemas de Comunicaci\u00f3n Au-\nmentativa y Alternativa, actualmente denominados Sistemas de Comunicaci\u00f3n\nAumentativa (SCA). En la medida de lo posible ser\u00e1n conocidos y usados por\nla comunidad educativa; entre ellos se destacan el Programa de Comunicaci\u00f3n\nTotal de Benson Schaeffer (1980) y el PECS (Sistema de Comunicaci\u00f3n por In-\ntercambio de Im\u00e1genes), teniendo en cuenta que el uso de un SCA no excluye\na los dem\u00e1s, y que lo importante es crear contextos comunicativos, que favo-\n37. [\nTEA\n]\n]\n35\nOrientaciones para el profesorado\nrezcan las interacciones sociales y comunicativas, y que para ello pueden usar-\nse recursos muy variados. Por supuesto que ser\u00e1 muy importante extender el\nconocimiento de los veh\u00edculos de comunicaci\u00f3n utilizados a todas las personas\nque se relacionan con este alumnado. Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la co-\nmunicaci\u00f3n han cambiado en los \u00faltimos a\u00f1os el panorama de la intervenci\u00f3n\nen la comunicaci\u00f3n con el alumnado conTEA.\n2.2. Adaptaciones en los elementos b\u00e1sicos del curr\u00edculo.\n2.2.1. Adaptaciones en el qu\u00e9 ense\u00f1ar.\nSe ha de promover el desarrollo normalizado con un curr\u00edculo basado en\nlos siguientes criterios:\nObjetivos adecuados a la evoluci\u00f3n del ni\u00f1o.\nSe tomar\u00e1 como referencia el desarrollo normal.\nObjetivos funcionales, promoviendo la mayor autonom\u00eda posible y el tra-\nbajo aut\u00f3nomo.\nCon validez ecol\u00f3gica, que favorezcan la adaptaci\u00f3n a sus medios naturales.\nSe considerar\u00e1n las siguientes orientaciones:\nSer\u00e1n prioritarios los objetivos relacionados con la interacci\u00f3n social y\nactividad funcional con objetos; la comunicaci\u00f3n, representaci\u00f3n simb\u00f3lica\ne imitaci\u00f3n; el desarrollo motor y las habilidades de autonom\u00eda; que sean\nrealistas y funcionales.\nProcurarles ambientes muy estructurados, predecibles y fijos, evitando\nlos contextos poco definidos y ca\u00f3ticos, para facilitar sus posibilidades de\nanticipaci\u00f3n. Un ambiente estructurado es aquel donde el ni\u00f1o sabe y co-\nnoce las pautas b\u00e1sicas de comportamiento, tiene seguridad de lo que se\nespera de \u00e9l, el adulto dirige y organiza las diferentes situaciones, con ruti-\nnas y as\u00ed predecible.\nAdem\u00e1s de la estructuraci\u00f3n ambiental conviene utilizar el aprendizaje sin\nerror; su uso consiste en no atender a los errores y procurar que la posibili-\ndad de los mismos sea m\u00ednima, adaptar los objetivos al nivel evolutivo del\nni\u00f1o-a, asegurar la adquisici\u00f3n previa de los objetivos de conducta que se\npretenden ense\u00f1ar, descomponer al m\u00e1ximo los objetivos educativos, con-\ntrolar la presentaci\u00f3n clara de los est\u00edmulos discriminativos y neutralizar\nlos irrelevantes, evitar factores de distracci\u00f3n y ambig\u00fcedad en la situaci\u00f3n\neducativa, mantener motivada a la persona mediante el uso de reforzado-\nres suficientemente poderosos y reconocerle los logros adquiridos.\n38. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n36\n[\nTEA\n[\nOtra t\u00e9cnica metodol\u00f3gica fundamental en el proceso de ense\u00f1anza-\naprendizaje a seguir, es el Encadenamiento hacia atr\u00e1s, que consiste en\ndescomponer la secuencia de un determinado aprendizaje en objetivos de\nconducta muy delimitados, proporcionar total ayuda para la realizaci\u00f3n de la\nconducta completa, e ir desvaneciendo las ayudas desde el final hacia delan-\nte, de modo que la persona realizar\u00e1 la conducta con cada vez menos ayuda;\nlo \u00faltimo que realizar\u00e1 por s\u00ed sola, ser\u00e1 el primer paso de la secuencia.\nUtilizar en ocasiones el entrenamiento o la ense\u00f1anza incidental, es decir,\ncuando los episodios de ense\u00f1anza son iniciados por la persona en lugar\ny contenido; se trata de aprovechar los imprevistos de lo cotidiano como\nobjeto de aprendizaje. El adulto ha de estar alerta a estas iniciativas adap-\nt\u00e1ndose a las nuevas circunstancias, reforzando de forma natural las res-\npuestas adecuadas.\nEs fundamental responder consistentemente ante conductas comunicati-\nvas verbales o gestuales (miradas, coger al adulto de la mano, acercarse a\nun objeto y mirarlo) y aunque estas conductas no sean intencionales, se les\natribuir\u00e1 ese sentido para hacerlas funcionales.\nPara favorecer la ocurrencia de la funci\u00f3n comunicativa de petici\u00f3n es nece-\nsario manipular algunos aspectos o situaciones que eliciten con mayor proba-\nbilidad estas conductas: colocar los objetos que le gusten fuera de su alcance\ny esperar a que realice alg\u00fan acercamiento o tipo de petici\u00f3n, preguntarle,\nacercarle el objeto y cuando extienda el brazo, d\u00e1rselo y reforzarle el intento.\nDada su capacidad para lo visual, utilizar apoyos como: dibujos, fotogra-\nf\u00edas, pictogramas, tarjetas, televisi\u00f3n, v\u00eddeo, ordenador, etc. Estar atentos a\nsu fascinaci\u00f3n por los detalles.\nEvitar hacer preguntas indefinidas, evitar modismos, dobles significados,\nsarcasmos, bromas. Ser \u201cconcretos\u201d en todas las interacciones, ser \u201ccla-\nros\u201d\n. \u00bfQu\u00e9 queremos? \u00bfQu\u00e9 esperamos de \u00e9l?\nEn el tratamiento de las conductas problem\u00e1ticas (rabietas, conductas\nautolesivas y heteroagresivas, etc.) se actuar\u00e1 siguiendo las tesis de la In-\ntervenci\u00f3n Comunicativa y el Apoyo Conductual Positivo; as\u00ed en el caso de\nconductas autolesivas y heteroagresivas se actuar\u00e1 impidiendo su refuerzo,\ninterviniendo con conductas alternativas y/o incompatibles. Es importante\nobservar los est\u00edmulos que preceden a las autolesiones y las consecuencias\nque se obtienen tras su realizaci\u00f3n.T\u00e9cnicas como evitar los est\u00edmulos des-\nencadenantes, la extinci\u00f3n, el \u201ctiempo-fuera\u201d han de ser tenidas en cuenta;\nrealizar el an\u00e1lisis funcional de la conducta y pensar que el 90% de estas\nconductas tienen una intenci\u00f3n comunicativa (petici\u00f3n, escape y llamada\nde atenci\u00f3n), y que si \u00e9sta se conoce habr\u00e1 que ense\u00f1ar a lograr lo mismo\ncon habilidades m\u00e1s sociales y comunicativas.\n39. [\nTEA\n]\n]\n37\nOrientaciones para el profesorado\nOtras t\u00e9cnicas que pueden utilizarse en el tratamiento de estas alteracio-\nnes, al margen de la modificaci\u00f3n de conducta, son las de corte cognitivo,\ncomo las t\u00e9cnicas de Autocontrol y Autoinstrucciones, donde se ense\u00f1an\nal ni\u00f1o competencias b\u00e1sicas para controlar o regular su propio compor-\ntamiento, de manera que las acciones del alumno o alumna ajustadas al\ncontexto, se llevan a cabo a trav\u00e9s de mediadores manejados y controlados\npor ellos.\nEn cuanto a la comunicaci\u00f3n, cuando no existe lenguaje oral o \u00e9ste es eco-\nl\u00e1lico y no funcional, es aconsejable implantar alg\u00fan SCA, como el Programa\nde Comunicaci\u00f3nTotal \u2013 Habla Signada de Benson Schaeffer, que no s\u00f3lo no\nlimita ni impide el desarrollo del lenguaje oral, sino que lo facilita, organiza\ny desarrolla. Este sistema alternativo, de signos, est\u00e1 muy estructurado y\nutiliza un procedimiento de ense\u00f1anza muy apropiado (moldeamiento f\u00edsi-\nco, encadenamiento hacia atr\u00e1s, espera estructurada, reforzamiento natural\ny social, y desarrolla la espontaneidad). De igual forma, el PECS, Ense\u00f1ar a\nSe\u00f1alar y EstrategiasVisuales para la Comunicaci\u00f3n ser\u00e1n herramientas que\nfacilitar\u00e1n y desarrollar\u00e1n la comunicaci\u00f3n verbal y no verbal.\n2.2.2. Adaptaciones en el c\u00f3mo ense\u00f1ar.\nLa intervenci\u00f3n educativa seg\u00fan Rivi\u00e8re (1998, p\u00e1gina 48):\nSe basa en el aprendizaje sin error y no por ensayo y error.\nImplica una valoraci\u00f3n cuidadosa de los requisitos y significados evoluti-\nvos de los objetivos y procesos de aprendizaje que se piden del ni\u00f1o.\nProduce aprendizaje y desarrollo en contextos lo m\u00e1s naturales posible.\nValora en alto grado el car\u00e1cter funcional y la utilidad para el desarrollo\nposterior de los objetivos de aprendizaje.\nSe centra en los objetivos positivos m\u00e1s que en los negativos. Trata de\ndisminuir las conductas disfuncionales a trav\u00e9s de procesos de adquisici\u00f3n\nde pautas funcionales alternativas.\nEs necesario que en todos los \u00e1mbitos sociales en que el ni\u00f1o se mueva,\nexista coherencia en cuanto a objetivos y procedimientos educativos.\nDa especial prioridad a aquellos objetivos que se refieren a las competen-\ncias comunicativas, desde perspectivas pragm\u00e1ticas y funcionales.\nTrata de estimular los procesos de aprendizaje y desarrollo en ambientes\nque sean lo menos restrictivos posible (principio de m\u00ednima restrictividad\nambiental).\n40. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n38\n[\nTEA\n[\nAl mismo tiempo, define los niveles de estructura y predictibilidad am-\nbiental imprescindibles para que el desarrollo se produzca, pues ayudan al\nni\u00f1o a anticipar y comprender los sucesos del medio.\nEmplea a los iguales y las figuras adultas significativas como agentes\nimportantes de cambio evolutivo, para lo que las capacita para que puedan\njugar un papel de coterapeutas.\nInsistir en la relevancia de la estructura educativa (inversamente proporcio-\nnal al nivel cognitivo y habilidades comunicativas de los alumnos) que favorece\nlas relaciones de contingencia y anticipaci\u00f3n y facilita el uso de procedimien-\ntos operantes y claros; en la disposici\u00f3n de claves contextuales que funcionen\ncomo marcadores socio-cognitivos, en el dise\u00f1o de actividades para la generali-\nzaci\u00f3n de los aprendizajes, y en la atribuci\u00f3n consistente de intenciones sociales\ny comunicativas. Para fomentar las interacciones sociales se han de cuidar los\nagrupamientos (situar al alumno conTEA con los compa\u00f1eros que mejor pueda\ntrabajar) y se han de programar entornos cooperativos con actividades colecti-\nvas que favorezcan actitudes de respeto, colaboraci\u00f3n, participaci\u00f3n y toleran-\ncia. Los grupos funcionar\u00e1n mejor cuanto menor sea su tama\u00f1o. Aprendizaje\ncooperativo y ense\u00f1anza tutorada son recursos muy adecuados para organizar\nlas din\u00e1micas de las aulas, adem\u00e1s de t\u00e9cnicas como el aprendizaje sin error, el\nencadenamiento hacia atr\u00e1s, la ense\u00f1anza incidental, las t\u00e9cnicas de incitaci\u00f3n\ny modelado, la espera estructurada, la interrupci\u00f3n de respuesta y el uso de re-\ncursos de varias modalidades de percepci\u00f3n, especialmente los visuales.\nEl tema de las ayudas adecuadas es clave para favorecer la motivaci\u00f3n en el\nproceso de ense\u00f1anza-aprendizaje de las personas con TEA. Adem\u00e1s de partir\nsiempre de lo conocido y del nivel alcanzado hay que secuenciar debidamente\nlas actividades y reforzar s\u00f3lo los intentos y los logros, evitando que se produz-\ncan errores. En principio las ayudas pueden ser f\u00edsicas (moldeamiento, encade-\nnamiento hacia atr\u00e1s, ayuda total), visuales (modelado, carteles, pictogramas,\npalabras, secuencias, referencias de color) y verbales (instrucciones m\u00e1s sen-\ncillas, explicaciones, \u00e1nimos y refuerzo, instigaci\u00f3n). La metodolog\u00eda TEACCH\n(Tratamiento y Educaci\u00f3n de Ni\u00f1os con Autismo y otros Problemas de Comuni-\ncaci\u00f3n) que se basa fundamentalmente en la Estructura y las Ayudas Visuales,\nes id\u00f3nea en el trabajo diario con este alumnado, especialmente en la organiza-\nci\u00f3n de las Aulas Abiertas y aulas espec\u00edficas que escolarizan alumnos autistas.\n2.2.3. Adaptaciones en la Evaluaci\u00f3n.\nConsiste en evaluar el grado de aprendizaje y determinar si la ayuda ofreci-\nda al alumno ha sido la adecuada. Las personas conTEA requieren de formas e\ninstrumentos diferentes de evaluar que tengan en cuenta su falta de generaliza-\nci\u00f3n de los aprendizajes en distintos ambientes, los grandes desfases en \u00e1reas\nque deber\u00edan correlacionar seg\u00fan modelos piagetianos y evolutivos, la poca\nresistencia a la frustraci\u00f3n por lo que necesitan aprendizajes sin error, la conve-\n41. [\nTEA\n]\n]\n39\nOrientaciones para el profesorado\nniencia de contar con refuerzos especiales como golosinas, alimentos, objetos\nfetiche o m\u00fasica para conseguir una mejor ejecuci\u00f3n. Su falta de comprensi\u00f3n\ndel mundo social dificulta y casi anula la administraci\u00f3n de pruebas y cuestio-\nnarios psicom\u00e9tricas y estandarizadas. En los cursos superiores se considerar\u00e1n\nsus caracter\u00edsticas y dificultades, por ejemplo para la escritura, y se facilitar\u00e1 la\nrealizaci\u00f3n de pruebas orales, disponibilidad de m\u00e1s tiempo, disponibilidad de\nayudas visuales, y cualesquiera otras que faciliten la comprensi\u00f3n y expresi\u00f3n\noral y escrita.\nLa evaluaci\u00f3n siempre incluir\u00e1 registros, inventarios de conducta y obser-\nvaciones con o sin estructuraci\u00f3n, cuestionarios y Escalas de Desarrollo y del\nEspectro Autista, referentes a la propuesta curricular individualizada y a los dis-\ntintos contextos educativamente significativos, y por supuesto cuestionarios y\nentrevistas a la familia y profesionales que inciden en la intervenci\u00f3n educativa\ny posibilitan su seguimiento.\nOtra parte fundamental de la evaluaci\u00f3n ser\u00e1 la propia sobre el centro, en\nla l\u00ednea de preguntarnos si los diferentes elementos del mismo favorecen la\nrespuesta educativa m\u00e1s adecuada a las personas conTEA. Para ello ser\u00eda nece-\nsario la elaboraci\u00f3n de una gu\u00eda de reflexi\u00f3n del centro donde peri\u00f3dicamente\nse revisar\u00e1 la pr\u00e1ctica educativa, se evaluar\u00e1 si las propuestas educativas asu-\nmidas en los centros son adecuadas, y se orientar\u00e1 sobre la toma de decisiones\nsobre el tipo de modificaciones necesarias para ajustar y mejorar la respuesta\neducativa.\nAdem\u00e1s de la evaluaci\u00f3n del alumno que ser\u00e1 inicial, procesual y sumativa;\nes imprescindible evaluar la interacci\u00f3n con el tutor y dem\u00e1s elementos perso-\nnales, adultos y compa\u00f1eros, y por supuesto todo el contexto de aula: espacio,\nmobiliario, recursos y materiales, iluminaci\u00f3n, etc. La utilizaci\u00f3n del v\u00eddeo nos\nfacilitar\u00e1 una evaluaci\u00f3n m\u00e1s objetiva y permitir\u00e1 un mejor seguimiento del pro-\nceso de ense\u00f1anza-aprendizaje, de las actividades e interacciones del alumno,\npero tambi\u00e9n como autoevaluaci\u00f3n del equipo docente.\nEn el caso de las personas conTEA se atender\u00e1n especialmente los siguien-\ntes aspectos:\nProblemas para aprender mediante la observaci\u00f3n e imitaci\u00f3n.\nTendencia al cansancio y al negativismo.\nGraves dificultades para generalizar los aprendizajes.\nDificultad para establecer significantes y asignar relevancias.\nDificultades para la resoluci\u00f3n de problemas.\n42. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n40\n[\nTEA\n[\nHiperselectividad atencional y atenci\u00f3n parad\u00f3jica.\nFalta de consistencia en las reacciones a la estimulaci\u00f3n.\nAusencia de motivaci\u00f3n de logro.\nResistencia a las actividades nuevas y a los cambios en general.\nPresencia de conductas obsesivas, rutinas y estereotipias que focalizan su\natenci\u00f3n.\nProblemas de aprendizaje en situaciones grupales y para compartir.\nMejor tolerancia a la mediaci\u00f3n del adulto.\nPreocupaci\u00f3n excesiva por los detalles y partes y formas de objetos.\nMotivaciones sociales, sensoriales, l\u00fadicas diferentes.\nIndicadores que nos pueden servir para la evaluaci\u00f3n de estos alumnos son:\nAumento en los intentos de participaci\u00f3n en las diferentes actividades.\nParticipaci\u00f3n m\u00e1s prolongada en juegos y tareas.\nReducci\u00f3n de comportamientos no adecuados (llantos, rechazos, etc.).\nManifestaciones de actitudes positivas hacia las personas y situaciones\n(expresiones faciales, gestos de complacencia).\nSe\u00f1ales fisiol\u00f3gicas de bienestar (tono relajado, respiraci\u00f3n pausada).\nManifestaciones de agrado o desagrado y preferencias.\nDisminuci\u00f3n de ayudas para participar en las diferentes actividades o\nentornos.\n3. Conclusi\u00f3n.\nY para concluir estas orientaciones, se har\u00e1 con otro texto de una autora\ntambi\u00e9n muy relevante, Mary Warnock (1978), que en su famoso informe es-\ncribe: \u201cEn lo sucesivo, ning\u00fan ni\u00f1o debe ser considerado ineducable... La edu-\ncaci\u00f3n es un bien al que todos tienen derecho... Los fines de la educaci\u00f3n son\nlos mismos para todos, independientemente de las ventajas o desventajas de\nlos diferentes ni\u00f1os. Estos fines son, primero, aumentar el conocimiento que el\nni\u00f1o tiene del mundo en que vive, al igual que su comprensi\u00f3n imaginativa tan-\n43. [\nTEA\n]\n]\n41\nOrientaciones para el profesorado\nto de las posibilidades de ese mundo como de sus propias responsabilidades\nen \u00e9l; y, segundo, proporcionarle toda la independencia y autosuficiencia de que\nsea capaz, ense\u00f1\u00e1ndole con este fin lo necesario para que encuentre un trabajo\ny est\u00e9 en disposici\u00f3n de controlar y dirigir su propia vida. Evidentemente los\nni\u00f1os encuentran diferentes obst\u00e1culos en su camino hacia este doble fin; para\nalgunos, incluso los obst\u00e1culos son tan enormes que la distancia que recorrer\u00e1n\nno ser\u00e1 muy larga. Sin embargo, en ellos, cualquier progreso es significativo\u201d\n.\nPalabras referidas al mundo de las NEE en general, pero que resumen de ma-\nnera brillante la respuesta educativa que requiere nuestro alumnado conTEA.\nEl autismo, y por extensi\u00f3n el resto de trastornos asimilables desde el punto\nde vista educativo, es algo m\u00e1s que una entidad objeto de estudio e investigaci\u00f3n,\nes ante todo, una condici\u00f3n que afecta al d\u00eda a d\u00eda de las personas conTEA y sus\nfamilias; se ha mostrado c\u00f3mo se ha de dar respuesta educativa desde el centro\na este alumnado, lo importante que es su tratamiento en el Proyecto Educativo y\nlas programaciones docentes, de c\u00f3mo en la medida que ello se hace bien, son\nmenos necesarias las adaptaciones a nivel de aula e individuales. Se ha destacado\nla importancia de la coordinaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n de todos los profesionales que\nintervienen, as\u00ed como de la familia, papel relevante, \u00fanico e insustituible. Especial-\nmente en el caso de nuestro alumnado con TEA, la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n\nde los familiares en los programas educativos favorece el desarrollo del alumno,\nla generalizaci\u00f3n y reforzamiento de aprendizajes a otros contextos diferentes del\nescolar y, adem\u00e1s, facilita que estos aprendizajes sean m\u00e1s estables y duraderos\nen el tiempo. La vida de una persona con TEA es mucho m\u00e1s larga que los a\u00f1os\nde escolaridad obligatoria, y sus necesidades educativas se extienden m\u00e1s all\u00e1\ndel \u00e1mbito escolar; adem\u00e1s, los profesionales cambian, y son los padres los que\npermanecen durante m\u00e1s tiempo junto a ellos. Si de partida, uno de los principa-\nles fines educativos es mejorar la calidad de vida de las personas con TEA y sus\nfamilias, parece evidente que no se puede intervenir de espaldas a ellos y se ha de\nconocer y considerar sus expectativas y necesidades personales espec\u00edficas.\n4. Bibliograf\u00eda.\n1. Arn\u00e1iz P\n, \u00c1lvarez-Castellanos Ni\u00f1erola ML. El PCC: Autismo y Atenci\u00f3n a la\nDiversidad. Universidad de Murcia. Murcia: Ed. Editum; 1995.\n2. Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Empleo. Atenci\u00f3n educativa al alum-\nnado con Autismo y otros Trastornos Generalizados del Desarrollo. Conse-\njer\u00eda de Educaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Empleo. Murcia; 2010. Disponible en: http://\norientamur.murciadiversidad.org/gestion/archivos/noticias/tgd_prueba_4.pdf\n3. Herrero JM. Trastornos Generalizados del Desarrollo. Atenci\u00f3n Educativa.\nConsejer\u00eda de Educaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Empleo. Murcia; 2010. Disponible en:\nhttp://www.carm.es/web/pagina?IDCONTENIDO=32463&IDTIPO=100&RAS\nTRO=c148$m22398\n44. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n42\n[\nTEA\n[\n4. Lozano J, Garc\u00eda R. Adaptaciones Curriculares para la Diversidad. Murcia:\nKR; 1999.\n5. Riviere A, Martos J. El tratamiento del Autismo. Nuevas Perspectivas. Ma-\ndrid: Ministerio deTrabajo y Asuntos Sociales y APNA; 1998.\n6. Riviere A. Autismo. Orientaciones para la intervenci\u00f3n educativa. Madrid:\nTrotta; 2001.\n7. Tortosa F\n. Intervenci\u00f3n educativa en el alumnado con trastornos del espec-\ntro autista. Servicio de Atenci\u00f3n a la Diversidad. Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n,\nCiencia e Innovaci\u00f3n. Murcia; 2008. Disponible en: http://teleformacion.\ncarm.es/moodle/mod/resource/view.php?id=86775\n8. Trastornos del desarrollo y logopedia. Portal Open CourseWare. Instrumen-\ntos para evaluaci\u00f3n del autismo y s\u00edndrome de Asperger. Universidad de\nMurcia. Disponible en: http://ocw.um.es/cc.-sociales/trastornos-del-desarro-\nllo-y-logopedia/lectura-obligatoria-1/tema7.pdf\n9. Wing L. El autismo en ni\u00f1os y adultos. Barcelona: Paidos; 1998.\n45. [\nTEA\n]\n]\n43\nOrientaciones para el personal sanitario\nORIENTACIONESAL PERSONAL SANITARIO\nIntroducci\u00f3n\nLos profesionales sanitarios que tratamos con personas con trastornos del\nespectro autista (TEA) debemos conocer las peculiaridades de estos pacientes y\ncomo hacerles la visita sanitaria m\u00e1s agradable.\nLas personas conTEA pueden padecer los mismos problemas de salud que\nel resto de la poblaci\u00f3n aunque presentan una mayor vulnerabilidad para cier-\ntos problemas:\n1. S\u00edndromes y/o s\u00edntomas asociados\nElTEA es m\u00e1s frecuente en cuadros sindr\u00f3micos como el de X fr\u00e1gil, Rett,\nAngelman, esclerosis tuberosa, West, Cornelia de Lange, Guilles de laTourette,\nPrader-Willi, Down, \u2026\n1.1. Epilepsia\nSe presenta en las personas conTEA con mayor frecuencia que en la pobla-\nci\u00f3n general. Debido a las dificultades de comunicaci\u00f3n, las crisis de ausencia\npueden pasar desapercibidas. Adem\u00e1s hay casos de epilepsia cuyas manifesta-\nciones cr\u00edticas son interpretadas como agudizaci\u00f3n de la conducta peculiar de\nestos ni\u00f1os.\n1.2. Alteraciones sensoriales\nLas personas con TEA pueden tener respuestas idiosincr\u00e1sicas a los est\u00ed-\nmulos, e incluso diferentes umbrales de percepci\u00f3n sensorial (hiper o hiposen-\nsibilidad visual, auditiva e incluso dolorosa). Pueden no tener estrategias de\ndefensa ante est\u00edmulos aversivos (no abrigarse en situaciones de fr\u00edo, apretarse\nexcesivamente una prenda, comer alimentos demasiado calientes, no distinguir\ntemperatura del agua\u2026). No podemos obviar tampoco que las dificultades de\ncomunicaci\u00f3n y de diagn\u00f3stico pueden influir en una infradetecci\u00f3n de dificul-\ntades perceptivas (como dificultades visuales o auditivas)\n1.3.Trastornos psiqui\u00e1tricos\nNo son infrecuentes los casos de personas conTEA que desarrollan psico-\npatolog\u00eda asociada o secundaria (emocional, mental o conductual). Son casos\nde dif\u00edcil diagn\u00f3stico debido al solapamiento y a las dificultades comunicativas\nde estas personas.\n46. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n44\n[\nTEA\n[\nLas dificultades de atenci\u00f3n a ciertos aspectos del ambiente son caracter\u00eds-\nticas de ni\u00f1os conTEA. Esto puede manifestarse por una pobre discriminaci\u00f3n,\npor enfocar est\u00edmulos ins\u00f3litos o parciales y por cambios r\u00e1pidos de foco de\natenci\u00f3n, que pueden asociarse con hiperactividad.\nLa ansiedad es un problema com\u00fan y puede estar causada por la evitaci\u00f3n\ndel contacto social (ansiedad social), por interferencias con rituales o rutinas o\nser consecuencia de aversiones espec\u00edficas (miedos/fobias) limitando la partici-\npaci\u00f3n en actividades.\nLos comportamientos obsesivo-compulsivos y rituales est\u00e1n frecuentemente\nasociados y pueden surgir de intereses limitados o estereotipias. La excitaci\u00f3n\nacompa\u00f1a a menudo al comportamiento ritualista, por lo que los intentos por obs-\ntruir o distraer a la persona con TEA de realizar la conducta en cuesti\u00f3n pueden\nf\u00e1cilmente generar reacciones explosivas o agresiones, debidas a la ansiedad.\nTrastorno del humor: S\u00edntomas como p\u00e9rdida de inter\u00e9s en actividades ha-\nbituales, fatiga inexplicable, cambio de h\u00e1bitos de sue\u00f1o (aumento o disminu-\nci\u00f3n), cambio del apetito (aumento o disminuci\u00f3n), cambio de la concentraci\u00f3n/\ncognici\u00f3n, y signos de angustia, como gemidos o gritos sin raz\u00f3n evidente, pue-\nden reflejar depresi\u00f3n cl\u00ednica. La disminuci\u00f3n del tiempo de sue\u00f1o, aumento de\nnivel de actividad, agresi\u00f3n no provocada, desinhibici\u00f3n (p.ej., sexual), aumen-\nto de apetito, irritabilidad y v\u00e9rtigo o la alegr\u00eda, sobre todo si son c\u00edclicos, pue-\nden sugerir el trastorno bipolar. A veces la pista principal es la periodicidad de\ncualquier tipo de conducta (como agresi\u00f3n, etc), a menudo precedida de noches\nde insomnio inusuales.\n1.4. Alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n\nSon frecuentes los casos de personas con TEA que muestran una varie-\ndad limitada de preferencias de alimentos y, en ocasiones aversi\u00f3n a algunos\nde ellos. Esto puede ser debido al rechazo a la transici\u00f3n entre texturas, a ali-\nmentos de un color particular, a un aumento de la sensibilidad o a dificultades\nrelacionadas con la hora de comer. Estas preferencias alimenticias pueden ser\nreflejo de la rigidez conductual de muchas de estas personas. Son frecuentes la\npresencia de rituales en las comidas (siempre en el mismo sitio, muy despacio,\nmuy r\u00e1pido, sin masticar casi, nulas normas educaci\u00f3n -escupir lo que no les\ngusta, rigidez con el horario, etc). En ocasiones pueden beber compulsivamente\no no hacerlo en absoluto. Sus elecciones alimenticias son percibidas por fami-\nliares o tutores como poco saludables o demasiado limitadas. Generalmente\npuede abrirse el abanico de opciones con programas de alimentaci\u00f3n basados\nen la introducci\u00f3n lenta y programada de opciones m\u00e1s sanas de alimentos. Es\ntambi\u00e9n conveniente introducir pautas de comportamiento en la alimentaci\u00f3n\n(higiene, ritmo, cantidad y sobre todo fomentar una alimentaci\u00f3n equilibrada).\nOtros h\u00e1bitos de riesgo pueden ser regurgitaciones constantes, atragantamien-\ntos, etc\u2026 Pese a todo, no son muy frecuentes los casos de desnutrici\u00f3n o mal-\n47. [\nTEA\n]\n]\n45\nOrientaciones para el personal sanitario\nnutrici\u00f3n. Casos de pica, coprofagia o sintomatolog\u00eda obsesivo-compulsiva con\nrituales alimenticios deber\u00edan remitirse a un especialista con experiencia en\ntrastornos de alimentaci\u00f3n en esta poblaci\u00f3n.\n1.5.Trastornos del sue\u00f1o\nSon un problema asociado bastante frecuente en personas con TEA, pre-\nsent\u00e1ndose hasta en un 70 % de los casos. Incluyen dificultades en la conci-\nliaci\u00f3n del sue\u00f1o, despertares nocturnos o repentinos, o m\u00e1s temprano de lo\nhabitual y pueden ser de naturaleza conductual, reflejo de un desorden subya-\ncente org\u00e1nico o una combinaci\u00f3n de ambos. No s\u00f3lo afecta el estado de salud\nde la persona que lo padece, sino que tienen un elevado impacto en la vida\nde la familia o tutores. Es un problema que debe ser abordado estableciendo\nlas oportunas estrategias conductuales para asegurar una adecuada higiene de\nsue\u00f1o e intervenci\u00f3n m\u00e9dica para aquellos casos debidos a causas org\u00e1nicas\nincluyendo pruebas y medicaci\u00f3n oportunas.\n1.6. Problemas derivados de su comportamiento\nEncontramos cierta tendencia a ser v\u00edctima de accidentes. Esto puede de-\nberse a dificultades en la misma comprensi\u00f3n del sentido del peligro, a su forma\nde procesamiento de la informaci\u00f3n, a las dificultades de planificaci\u00f3n de una\nacci\u00f3n de evitaci\u00f3n adecuada o por generar una lenta o inadecuada respuesta a\nsituaciones de riesgo.\nGenerado por las alteraciones sensoriales anteriormente comentadas, pue-\nde que muestren reacciones particulares a ciertas sensaciones. Estas alteracio-\nnes pueden obstaculizar las autom\u00e1ticas respuestas de evitaci\u00f3n o de defensa\nante est\u00edmulos aversivos. Por ejemplo, no abrigarse en situaciones de fr\u00edo, no\ncubrirse ante la lluvia, apretarse excesivamente una prenda de vestir, comer\nalimentos demasiado calientes, lavarse con agua a excesiva temperatura, etc...\nLa presencia de h\u00e1bitos sensoriales inusuales y potencialmente peligrosos\npuede generar situaciones de riesgo para la salud: quemaduras, laceraciones,\ninhalaci\u00f3n de sustancias, pica, manipulaci\u00f3n de heces,\u2026\nIncluso en casos de personas con buenas capacidades cognitivas, las di-\nficultades sociales y la presencia de pensamiento inflexible o r\u00edgido generan\nla incomprensi\u00f3n y/o mala interpretaci\u00f3n de situaciones que pueden suponer\npotenciales riesgos para la persona. Ej. Puede responder al contacto f\u00edsico de\nforma inadecuada por vivirlo como una amenaza, lo que en ocasiones puede\nderivar en peleas.\nLa honestidad y falta de dobles intenciones que presentan las personas con\nTEA los hace f\u00e1ciles v\u00edctimas para posibles situaciones de abuso (psicol\u00f3gico,\nsexual o f\u00edsico).\n48. Protocolo de coordinaci\u00f3n de las actuaciones educativa y sanitarias para la detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n\ntemprana en los trastornos del espectro autista (TEA)\n46\n[\nTEA\n[\n2. Problemas derivados de tratamientos m\u00e9dicos\nGeneralmente son pacientes medicados, con la posibilidad de que se pro-\nduzcan interacciones entre medicamentos. Adem\u00e1s hay que tener en cuenta los\nefectos parad\u00f3jicos en algunas personas conTEA de los tratamientos farmaco-\nl\u00f3gicos que siguen.\n3. Dificultades en la atenci\u00f3n sanitaria a personas conTEA\nLas personas con TEA tienen dificultad para hacerse entender al expresar\nlos s\u00edntomas que padecen, lo que dificulta el poder comunicar a las personas\nque se encargan de su cuidado diario y al personal m\u00e9dico la sintomatolog\u00eda o\nmalestar. Sus necesidades pueden malinterpretarse pudiendo llegarse a diag-\nn\u00f3sticos err\u00f3neos debidos a estos problemas de comunicaci\u00f3n. En muchos ca-\nsos no podemos conocer con exactitud el tiempo que lleva experimentando mo-\nlestias, ni la gravedad, intensidad u origen del malestar. Las familias a trav\u00e9s del\nconocimiento estrecho que tienen de la persona conTEA y de la interpretaci\u00f3n\nque hacen de su conducta pueden inferir que el estado de salud de dicha perso-\nna no es el habitual o el adecuado. Resulta especialmente relevante, c\u00f3mo en\nesta interpretaci\u00f3n de conductas, uno de los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes que reco-\nnocen las familias como indicio de enfermedad, es la falta de actividad, la apat\u00eda\no descenso de las rutinas y obsesiones t\u00edpicas de losTEA (parad\u00f3jicamente un\nbuen comportamiento, en ocasiones, es signo de estar frente a un estado no\nsaludable). Conductas como autoagresiones pueden tener la funci\u00f3n de aliviar\nalg\u00fan dolor: personas que se golpean la cabeza cuando tienen un intenso dolor\nde cabeza, o que se golpean el vientre cuando tienen espasmos u otra molestia\nestomacal importante.\nEncuentran dificultades para entender las reglas, consignas, demandas y\nexpectativas de diferentes situaciones y profesionales sanitarios, pudiendo pa-\nrecer desagradables o maleducados.\nAusencia o alteraci\u00f3n de la interacci\u00f3n social, lo que dificulta el poder rela-\ncionarse con el personal sanitario.\nDificultades para la tolerancia de cambios y situaciones nuevas. Las perso-\nnas conTEA, generalmente funcionan con agendas en las que se les estructura\nsu jornada. La presencia de una situaci\u00f3n de urgencia, por simple que parezca,\nsupone la alteraci\u00f3n de su rutina diaria y puede implicar la aparici\u00f3n de conduc-\ntas problem\u00e1ticas. Por ejemplo, ante la simple auscultaci\u00f3n o exploraci\u00f3n de\ngarganta pueden producirse reacciones inesperadas al ser percibidas las accio-\nnes m\u00e9dicas como situaciones de riesgo.\nPoca o nula tolerancia a las situaciones de espera y manejo de conceptos\nabstractos como el tiempo.", "language": null, "image": "https://cdn.slidesharecdn.com/ss_thumbnails/14934095319118906067-210911175031-thumbnail.jpg?width=640&height=640&fit=bounds", "pagetype": null, "links": ["https://es.slideshare.net/", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity?utm_campaign=profiletracking&utm_medium=sssite&utm_source=ssslideview", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity?utm_campaign=profiletracking&utm_medium=sssite&utm_source=ssslideview", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity?utm_campaign=profiletracking&utm_medium=sssite&utm_source=ssslideview", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity?utm_campaign=profiletracking&utm_medium=sssite&utm_source=ssslideview", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "https://es.slideshare.net/TamaraBartolomRamo/evaluacion-del-aspectofonologico-76911337", "https://es.slideshare.net/danitagarcia/tcc-seminario1", "https://es.slideshare.net/MHope/evaluacion-autismo", "https://es.slideshare.net/PatriciaOportusArias/terapia-lenguaje", "https://es.slideshare.net/SantosBorregnSanz/la-intervencin-fonoaudiolgica-nuevos-desafos-y-estrategias-paraguay-2019", "https://es.slideshare.net/sersalpe/inventario-macarthur", "https://es.slideshare.net/reset1980/test-estandarizados-de-lenguaje", "https://es.slideshare.net/ximenacampospalma/precursoresdellenguaje-76735227", "https://es.slideshare.net/MartaCano2/evaluacion-e-intervencion-en-tel", "https://es.slideshare.net/vickyaicrag/terapia-miofuncional-2-6024946", "https://es.slideshare.net/isabellogopeda/programa-de-praxias-234674674", "https://es.slideshare.net/FonosSalud/intervencin-logopdica-en-el-tdah", "https://es.slideshare.net/reset1980/test-estandarizados-de-lenguaje", "https://es.slideshare.net/ximenacampospalma/precursoresdellenguaje-76735227", "https://es.slideshare.net/MartaCano2/evaluacion-e-intervencion-en-tel", "https://es.slideshare.net/vickyaicrag/terapia-miofuncional-2-6024946", "https://es.slideshare.net/isabellogopeda/programa-de-praxias-234674674", "https://es.slideshare.net/FonosSalud/intervencin-logopdica-en-el-tdah", "https://es.slideshare.net/mercelog/39672784-plandeintervencion", "https://es.slideshare.net/lucydelossantosrivera/terapia-del-lenguaje-41008470", "https://es.slideshare.net/NAPSITAX/pauta-tartamudez", "https://es.slideshare.net/domenicapilligua/trastornos-del-desarrollo-neurolgico", "https://es.slideshare.net/MaraAnglica1/el-proceso-de-evaluacion-intervencion-del-lenguaje", "https://es.slideshare.net/LauraGomez140914/eni-2-clase-diplomadopdf-253733660", "https://es.slideshare.net/davirijidc/disfemia-6791888", "https://es.slideshare.net/manuellmonsalve/rehabilitacin-auditiva-y-tav", "https://es.slideshare.net/jmolayo/criterios-diagnsticos-para-tratsorno-del-espectro-autista", "https://es.slideshare.net/RafaelAlejandroGonzl/programa-de-rehabilitacin-fonoaudiolgica-para-pacientes-afsicos", "https://es.slideshare.net/MartaCano2/guia-tea-y-modelos-de-intervencion", "https://es.slideshare.net/KarinaSanzCorrales/terapia-de-lenguaje-87121794", "https://es.slideshare.net/PatriciaOportusArias/pruebas-de-evaluacin-del-lenguaje", "https://es.slideshare.net/marlogomal/charla-para-padres-sobre-estimulacin-del-lenguaje-oral", "https://es.slideshare.net/sweetross7/autismo-guia-resumida-69906918", "https://es.slideshare.net/Amado_Maryoli/autismo-guia-resumida", "https://es.slideshare.net/MaradeLourdesMayorga/autismo-guia-resumida-138541312", "https://es.slideshare.net/lidydias35/autismo-guia-resumida-95811137", "https://es.slideshare.net/annaolle/autismo-41847041", "https://es.slideshare.net/CanariasSaludable/guia-didactica-trastornos-del-comportamiento", "https://es.slideshare.net/sweetross7/autismo-guia-resumida-69906918", "https://es.slideshare.net/Amado_Maryoli/autismo-guia-resumida", "https://es.slideshare.net/MaradeLourdesMayorga/autismo-guia-resumida-138541312", "https://es.slideshare.net/lidydias35/autismo-guia-resumida-95811137", "https://es.slideshare.net/annaolle/autismo-41847041", "https://es.slideshare.net/CanariasSaludable/guia-didactica-trastornos-del-comportamiento", "https://es.slideshare.net/MartaCano2/trastornos-comportamiento", "https://es.slideshare.net/pennypalma/protocolo-de-coordinacin-de-tdah", "https://es.slideshare.net/nicoyedu/autismo-7308188", "https://es.slideshare.net/davidpastorcalle/gua-para-la-atencin-de-nios-con-tea-en-atencin-primaria", "https://es.slideshare.net/colonceinclusion/7622311-guiadedeteccionprecozautismoandalucia", "https://es.slideshare.net/angelsoriano/gpc-manejo-autismo", "https://es.slideshare.net/MartaCano2/faa-guia-deteccion-precoz-tea", "https://es.slideshare.net/mamijul36/guia-de-deteccion-precoz-tea", "https://es.slideshare.net/MartaCano2/tabla-equivalencias-atencin-temprana-odat-i-cie", "https://es.slideshare.net/blancalusi/gpc-462-autismolainentrresum", "https://es.slideshare.net/MartaCano2/manejo-autismo", "https://es.slideshare.net/mcjpl/guia-depracticaclinicaparamanejopacientesconautismoatencionprimaria", "https://es.slideshare.net/OmarEstebanMillaMart/autismo-250771585", "https://es.slideshare.net/EscuelaBicentenario/gua-de-diagnstico-y-tratamiento-tea", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/dislexiq1", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/dislexiq", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/1-4933754917190894045", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/1-4933754917190894044", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/1-4934095319118906057", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/1-4934095319118906065", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/dislexiq1", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/dislexiq", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/1-4933754917190894045", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/1-4933754917190894044", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/1-4934095319118906057", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/1-4934095319118906065", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/1-4934095319118906061", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/autismoaudicionyleng", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/derecho-para-los-nios-con-autismo", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/guia-de-intervencion-educ-autismo", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/guia-para-padres-autismo", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/teddy-250171300", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/1-4927494018809463971", "https://es.slideshare.net/RevistaCrticaconCien/tema-4-tcnicas-cuantitativas", "https://es.slideshare.net/maliciapino/coincidir-106-septiembre-2023-1pdf", "https://es.slideshare.net/geografiadeEspaa/influencia-politica-en-paisajes-agrario-pac", "https://es.slideshare.net/InstitucinEducativaL6/dia-de-la-afrocolombianidad-2023pptx", "https://es.slideshare.net/geografiadeEspaa/paisajes-agrarios-espaoles-y-problemticas-asociadas", "https://es.slideshare.net/JaimeAlonsoEdu/unidad-1-la-crisis-del-antiguo-rgimenpdf", "https://es.slideshare.net/RevistaCrticaconCien/tema-4-tcnicas-cuantitativas", "https://es.slideshare.net/maliciapino/coincidir-106-septiembre-2023-1pdf", "https://es.slideshare.net/geografiadeEspaa/influencia-politica-en-paisajes-agrario-pac", "https://es.slideshare.net/InstitucinEducativaL6/dia-de-la-afrocolombianidad-2023pptx", "https://es.slideshare.net/geografiadeEspaa/paisajes-agrarios-espaoles-y-problemticas-asociadas", "https://es.slideshare.net/JaimeAlonsoEdu/unidad-1-la-crisis-del-antiguo-rgimenpdf", "https://es.slideshare.net/FlorIdaliaEspinozaOr/la-materia-y-sus-interacciones-4pptx", "https://es.slideshare.net/geografiadeEspaa/recursos-forestales-y-explotacin-forestal", "https://es.slideshare.net/JafetAntonioMayonHua/sesin-de-aprendizaje-primaria-leemos-un-texto-y-hacemos-un-resumen", "https://es.slideshare.net/geografiadeEspaa/introduccin-sector-terciario", "https://es.slideshare.net/ChemaR2/tema-1-oratoria-y-debate-secundaria", "https://es.slideshare.net/geografiadeEspaa/el-transporte-260747998", "https://es.slideshare.net/fatimasilvacabral/tema-1-dispositivos-digitales-y-sistemas-operativos", "https://es.slideshare.net/DemetrioCcesaRayme/las-escuelas-eficaces-jm23-ccesa007pdf", "https://es.slideshare.net/JAugustoMartnez/anlisis-macroeconmico-241", "https://es.slideshare.net/geografiadeEspaa/la-pesca-260748344", "https://es.slideshare.net/ChemaR2/tema-6-oratoriapptx", "https://es.slideshare.net/ChemaR2/tema-3-oratoriapdf", "https://es.slideshare.net/geografiadeEspaa/la-ganadera-260748254", "https://es.slideshare.net/avegavera/tb-infec-uds-us-150923ppt", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#1", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#3", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#4", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#5", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#6", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#7", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#8", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#9", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#10", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#11", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#12", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#13", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#14", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#15", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#16", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#17", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#18", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#19", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#20", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#21", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#22", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#23", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#24", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#25", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#26", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#27", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#28", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#29", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#30", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#31", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#32", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#33", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#34", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#35", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#36", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#37", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#38", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#39", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#40", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#41", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#42", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#43", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#44", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#45", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#46", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#47", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#48", "https://es.slideshare.net/about", "https://support.scribd.com/hc/es/categories/360004792932-SlideShare?userType=SlideShare", "https://support.scribd.com/hc/es/articles/210129326-General-Terms-of-Use", "https://support.scribd.com/hc/es/articles/210129366-Privacy-policy", "https://es.slideshare.net/copyright-policy", "https://es.slideshare.net/EuphoriaSerendipity/protocolo-de-actuacin-autismo#", "https://support.scribd.com/hc/en-us/articles/360038016931-Privacy-Rights-Request-Form", "https://twitter.com/slideshare", "https://www.slideshare.net/rss/latest"]}