{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.corteidh.or.cr/tablas/r08774.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Revista MPD \u00cdndiceSecci\u00f3n I. Derechos humanos de las personas con discapacidad \npsicosocial\n7 La intervenci\u00f3n estatal en defensa del paciente\nEmiliano Galende  y Alfredo Jorge Kraut\n11 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial. \nNuevos est\u00e1ndares para la Defensa P\u00fablica en salud mental\nMariano Laufer Cabrera\n23 La inconstitucionalidad de las medidas de seguridad impuestas \ncomo consecuencia de la suspensi\u00f3n del proceso penal por \ndiscapacidad psicosocial del imputado. El caso del se\u00f1or Acosta\nMar\u00eda Florencia Hegglin\nSecci\u00f3n II- Experiencias Nacionales\n53 La experiencia de la Unidad de Letrados de Salud Mental: 5 a\u00f1os, \n12 mil defensas y la amplificaci\u00f3n del derecho a ser o\u00eddo en las \ninternaciones forzosas\nMariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro Robles  \n71 Interdisciplina y Ley de Salud Mental . El trabajo interdisciplinario \nenmarcado en el apoyo a la defensa t\u00e9cnica a personas internadas \nen forma involuntaria\nAlejandra Barcala\n81 Consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas de NNyA \nen situaci\u00f3n de calle. Vulnerabilidad extrema: tensi\u00f3n entre el \ndiscurso jur\u00eddico y la realidad\nMar\u00eda Laura Folgar\n91 El rol del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de Salud Mental en la prevenci\u00f3n \ny protecci\u00f3n de derechos humanos de las personas usuarias de \nservicios de salud mental\nGabriela Spinelli \n101 Personas con discapacidad intelectual en el sistema penal.  Del \nproceso de normalizaci\u00f3n a la discriminaci\u00f3n\nEzequiel Mercurio\n111 Los procesos sobre determinaci\u00f3n de capacidad jur\u00eddica:  necesidad \nde armonizar la normativa de forma y de fondo\nMarcelo A. Budich y Anabella Ferraiuolo121 El litigio de reforma estructural como herramienta para la \nimplementaci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental: el caso \nMelchor Romero y la protecci\u00f3n de los grupos vulnerables\nCentro de Estudios Legales y Sociales (CELS) \n131 La necesidad de contar con un abogado defensor y la inmediata \nimplementaci\u00f3n de todas las leyes de salud mental sancionadas\nAPUSSAM \nSecci\u00f3n III. Experiencias Internacionales\n137 Peligrosidad \u00bfIntervenci\u00f3n estatal en expansi\u00f3n?\nMaria Jo\u00e3o Antunes\n149 Internamiento e inimputabilidad en el derecho penal peruano: \nstatu quo y cr\u00edtica \nJulio Rodr\u00edguez V\u00e1squez\n163 Pr\u00e1cticas coercitivas en la atenci\u00f3n a personas con padecimiento \no discapacidad mental\nFrancisco Torres-Gonz\u00e1lez\n175 Construyendo un sistema de justicia penal incluyente: las barreras \nen el acceso a la justicia para las personas con discapacidad \nintelectual y psicosocial en M\u00e9xico\nDocumenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la justicia social a.c. \nSecci\u00f3n IV . Entrevistas\n191 La experiencia de Alfredo Kraut\nPor Mariano Laufer Cabrera\n197 La experiencia de Mar\u00eda Graciela Iglesias\nPor Mariano Laufer CabreraRevista MPD \n3\nEditorialEste n\u00famero 11 de la Revista del Ministerio P\u00fablico de la Defensa  est\u00e1 dedicado \na la defensa de las personas con discapacidad psicosocial, tanto en el \u00e1mbito civil \ncomo penal. Con esta edici\u00f3n, se pretende fortalecer la doctrina y la jurispruden -\ncia que mejor receptan una mirada interdisciplinaria, orientada a la inclusi\u00f3n so -\ncial de aquellas personas con alg\u00fan padecimiento mental, conforme el paradigma \nde la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. \nEsta Convenci\u00f3n, que tiene jerarqu\u00eda constitucional, junto con la Ley Nacional \nde Salud Mental 26.657 y su Decreto Reglamentario 603/13, represent\u00f3 un cam -\nbio fundamental a favor de una mayor y mejor protecci\u00f3n de los derechos de las \npersonas con padecimientos mentales. En el mismo sentido pueden contabilizar -\nse las \u00faltimas reformas legislativas: la sanci\u00f3n del nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial \nde la Naci\u00f3n y la nueva Ley Org\u00e1nica del Ministerio P\u00fablico de la Defensa. Ambas \nimplican un avance en el reconocimiento y garant\u00eda de derechos de las personas \ncon discapacidad psicosocial, en particular, respecto de quienes se encuentran \ninternados en forma involuntaria por motivos de salud mental. \nEstos avances normativos impactaron fuertemente en el rol del Ministerio \nP\u00fablico de la Defensa, al dotar de mayores garant\u00edas y mecanismos tendientes a \nfortalecer los derechos a la autonom\u00eda y a la dignidad de este grupo de personas \ncomo sujetos plenos de derecho. As\u00ed, desde esta Defensor\u00eda General se crearon \nnuevas dependencias que permitieran abordar los desaf\u00edos planteados y se procu -\nr\u00f3 que las ya existentes adecuaran su actuaci\u00f3n al nuevo paradigma. \nEstos cambios fueron, entre otros, instrumentados mediante la creaci\u00f3n de las \nUnidades de Letrados de Salud Mental (art. 22 de la Ley 26.657). A su vez, luego \ndel Decreto 603/13, siguiendo el mandato legal, se conform\u00f3 la Secretar\u00eda Ejecuti -\nva del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n Nacional de Salud Mental (cf. art. 38 y ss. Ley 26.657), \nque comenz\u00f3 a desarrollar sus tareas a fines del a\u00f1o 2013. \nCon este modelo de actuaci\u00f3n se corrobor\u00f3 que la presencia cercana y especia -\nlizada por parte de la defensa permite dar una mejor respuesta a la problem\u00e1tica \nde este grupo en especial situaci\u00f3n de vulnerabilidad, contribuyendo a incorporar \nsu voz en los tratamientos de salud, a garantizar el debido proceso en las interna -\nciones, como as\u00ed tambi\u00e9n a prevenir violaciones a sus derechos humanos. \nLas diferentes secciones de esta publicaci\u00f3n est\u00e1n dedicadas a presentar los \nlogros y desaf\u00edos que enfrenta la Defensa P\u00fablica en esta tem\u00e1tica. Mientras la pri -\nmera secci\u00f3n propone la discusi\u00f3n del tema tal como es analizado por la doctrina \no la jurisprudencia nacional, la segunda secci\u00f3n recopila trabajos sobre el mismo \nt\u00f3pico desarrollado en otras regiones. De esta manera, la publicaci\u00f3n contribuye \nal di\u00e1logo y fortalecimiento de la Defensa P\u00fablica en diferentes latitudes, aportan -\ndo una mirada local y otra de derecho comparado en una tem\u00e1tica que requiere \nnuestra fuerte y continua intervenci\u00f3n.\nStella Maris Mart\u00ednez Revista del Ministerio P\u00fablico de la DefensaSecci\u00f3n IDerechos humanos de las personas \ncon discapacidad psicosocialRevista MPD \u00a7 7\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialLa intervenci\u00f3n estatal en defensa del paciente\nEmiliano Galende\nPsicoanalista, Coordinador del Doctorado \nInternacional del Departamento de Salud \nComunitaria, Universidad Nacional de Lan\u00fas.\nAlfredo Jorge Kraut\nAbogado, ex Secretario General y de Gesti\u00f3n, \nCorte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n.Como consecuencia de la ratificaci\u00f3n de \nla Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Per -\nsonas con Discapacidad de la ONU (CDPD), \nla sanci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental \n(N\u00ba 26.657) y su Decreto reglamentario N\u00ba \n603/13 y, recientemente, del C\u00f3digo Civil y \nComercial de la Naci\u00f3n, se debe destacar la \nnueva relaci\u00f3n entre el Estado y los pacientes \ncon sufrimiento mental bajo tratamiento psi -\nqui\u00e1trico, en la que se distingue la actuaci\u00f3n \nde la Unidad de Letrados del art\u00edculo 22 de la \nLey Nacional de Salud Mental. Asegurar la in -\ntervenci\u00f3n de un abogado defensor gratuito a \nquienes han sufrido una internaci\u00f3n involun -\ntaria en un hospital psiqui\u00e1trico no solo brin -\nda al paciente el apoyo imprescindible para el \nejercicio real de sus derechos, sino que tam -\nbi\u00e9n establece la presencia del Estado como \nregulador del poder del psiquiatra y como ga -\nrante de condiciones de dignidad e igualdad \nciudadana para el sujeto bajo su atenci\u00f3n.\nPara comprender con mayor profundidad \nel valor de esta intervenci\u00f3n del Estado en la \nregulaci\u00f3n del poder del especialista y en la \ndefensa del paciente a fin de preservar sus de -\nrechos ciudadanos y humanos, vale recordar \nla situaci\u00f3n que se pretende transformar con \nesta intervenci\u00f3n. \nDesde comienzos del siglo XIX, la psiquia -\ntr\u00eda se constituye seg\u00fan dos premisas centrales, 8 \u00a7 Revista MPD\nEmiliano Galende y Alfredo Jorge Krautla primera de car\u00e1cter pol\u00edtico, la segunda de \norden ideol\u00f3gico y epistemol\u00f3gico. La pol\u00edti -\nca consiste en apartar al loco de la sociedad  y, \npara ello, instaura un orden jur\u00eddico especial, \nque delega en el m\u00e9dico especialista la funci\u00f3n \njudicial de privaci\u00f3n de libertad sin proceso, \nsin defensa y sin plazos de vigencia. Desde la \nley de 1838, conocida como Ley Esquirol, los \npsiquiatras y directores de los manicomios dis -\npusieron de los cuerpos y de las vidas de las \npersonas diagnosticadas como \u201cenfermo men -\ntal\u201d; su certificado \u2013como sentencia\u2013 ligaba \nlocura, peligrosidad para s\u00ed o terceros como \nfundamentos del aislamiento en internaci\u00f3n. \nEsta legislaci\u00f3n se extendi\u00f3 a todos los pa\u00edses \nde Occidente y sigue vigente como legislaci\u00f3n \nde base hasta hace poco tiempo. \nLa segunda, ideol\u00f3gica, consisti\u00f3 en apar -\ntar a la locura de la raz\u00f3n humana . Se con -\nsuma, as\u00ed, una doble exclusi\u00f3n del sujeto \nsufriente, excluido de la vida en com\u00fan, ex -\ncluido de la raz\u00f3n, fuera de la norma social y \nfuera de lo normal y, por lo mismo, incapaz \nde utilizar la palabra para alegar en defensa de \nsu condici\u00f3n de sujeto. \nFrente al panorama descripto, se debe se -\n\u00f1alar que el hecho de que el ordenamiento \nnacional haya acogido a la Convenci\u00f3n sobre \nlos Derechos de las Personas con discapaci -\ndad signific\u00f3 un gran avance y cambio de eje \nen el modo de abordar el tratamiento de las \nenfermedades mentales. La visi\u00f3n din\u00e1mica, \nresponsable e inclusiva que se evidencia des -\nde su Pre\u00e1mbulo al reconocer \u201cque la disca -\npacidad es un concepto que evoluciona y que \nresulta de la interacci\u00f3n entre las personas \ncon deficiencias y las barreras debidas a la ac -\ntitud y al entorno que evitan su participaci\u00f3n \nplena y efectiva en la sociedad, en igualdad de \ncondiciones con las dem\u00e1s\u201d , alent\u00f3 a vislum -\nbrar que el sistema de aislamiento, reforzado \nlegalmente, implicaba el desconocimiento de \nobligaciones internacionalmente asumidas.\nEn este contexto, la ley 26.657 transforma radicalmente esta relaci\u00f3n del Estado con el \nsufriente ps\u00edquico, y se propone integrarlo \ndoblemente. Por un lado, en el plano social, \npreserva su integraci\u00f3n, para lo cual el Esta -\ndo no solo debe cuidar que el paciente per -\nmanezca integrado a la comunidad mientras \nrealiza su tratamiento, sino que debe proveer \nla asistencia jur\u00eddica que asegure el ejercicio \nde los derechos cuando el paciente no pue -\nde hacerlo por s\u00ed mismo. Por otro lado, tam -\nbi\u00e9n el desaf\u00edo que asume la Ley de Salud \nMental es fundar una nueva pr\u00e1ctica y nue -\nvos servicios, que se acompa\u00f1ar\u00e1n con un \nconocimiento diferente sobre el sufrimiento \nmental. As\u00ed, se borra la dupla ideol\u00f3gica de \nlocura=peligrosidad, y se restablece la necesi -\ndad de una comprensi\u00f3n m\u00e1s cient\u00edfica, m\u00e1s \nracional y m\u00e1s verdadera, lo que funda una \ndisciplina que reconoce su ignorancia acerca \nde estas formas del desv\u00edo de la raz\u00f3n y, por \nlo mismo, no reemplaza la ignorancia por el \nejercicio de su autoridad. \nPerfectible, como lo es todo, el sistema se \ncomplementa con lo dispuesto por el nuevo C\u00f3 -\ndigo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, en cuanto \nconsagra la internaci\u00f3n como un derecho, al \nigual que reconoce en cabeza de las personas \ncon discapacidad, internadas o no, el goce de los \nderechos humanos y sus extensiones. \n\u00bfAcaso los derechos humanos no son in -\nherentes al hombre sin importar condici\u00f3n \nalguna? Claro que s\u00ed: la reforma viene a tu -\ntelar a personas especialmente vulnerables, \nbuscando el equilibrio y el verdadero respeto \nde la dignidad humana, y tomando a la nor -\nma como herramienta para el alcance de la \nefectiva vigencia de los derechos reconocidos. \n\u00bfC\u00f3mo lo hace? Alej\u00e1ndose del modelo \nnefasto que describi\u00e9ramos al comenzar estas \nl\u00edneas: la reforma pone cerrojos en pos de la \ntutela de la libertad. Bien jur\u00eddico del que solo \npodr\u00e1n ser privados los sufrientes mentales \ncuando se den las circunstancias excepciona -\nles all\u00ed descriptas (medida terap\u00e9utica restric -Revista MPD \u00a7 9\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialtiva), y con el debido control judicial para su \nimposici\u00f3n y mantenimiento (garant\u00edas del \ndebido proceso). \nEl nuevo sistema de salud mental queda -\nr\u00eda, entonces, estructurado sobre el Nuevo \nC\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, la \nCDPD y la ley 26.657. El perfeccionamiento \nde este tr\u00edpode normativo brindar\u00e1 pautas \nclaras y de avanzada para la protecci\u00f3n de las \npersonas con discapacidad mental por la que, \ncon tanto empe\u00f1o, trabaja d\u00eda a d\u00eda la Defen -\nsor\u00eda General de la Naci\u00f3n. Revista MPD \u00a7 11Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial\nDerechos humanos de las personas con \ndiscapacidad psicosocial. Nuevos est\u00e1ndares \npara la Defensa P\u00fablica en salud mental\nMariano Laufer Cabrera\nCoordinador de la Unidad de Letrados art. \n22 Ley 26.657 de la Defensor\u00eda General de la \nNaci\u00f3n.I. Introducci\u00f3n\nEn este art\u00edculo introductorio, es mi in -\ntenci\u00f3n repasar someramente algunas de las \nnovedades aportadas por la Convenci\u00f3n so -\nbre los Derechos de las Personas con Disca -\npacidad (CDPD), la Ley Nacional de Salud \nMental (LNSM) y el C\u00f3digo Civil y Comer -\ncial de la Naci\u00f3n (CCC), en relaci\u00f3n con los \nderechos humanos de las personas con dis -\ncapacidad psicosocial -en especial aquellas \ninternadas por motivos de salud mental-; as\u00ed \ncomo las transformaciones de enfoques que \neste nuevo paradigma normativo, social, y \ncultural, debiera generar en el rol desarro -\nllado en estos casos por el Poder Judicial y la \nDefensa P\u00fablica. \nEspec\u00edficamente, rese\u00f1ar\u00e9 algunas de las \nexperiencias implementadas en este sentido \npor el Ministerio P\u00fablico de la Defensa, te -\nniendo como eje de an\u00e1lisis, principalmente, \nlas situaciones acaecidas durante las interna -\nciones coactivas en efectores de salud men -\ntal. Finalmente, despu\u00e9s de comentar las re -\ngulaciones incorporadas en la tem\u00e1tica por \nel reciente C\u00f3digo Civil y Comercial, con -\ncluir\u00e9 con algunas reflexiones como nuevos \npuntos de partida.12 \u00a7 Revista MPD\nMariano Laufer CabreraII. El nuevo paradigma asentado en los \nderechos humanos\nII.1. Derechos y garant\u00edas en la LNSM\nCon el voto un\u00e1nime de la C\u00e1mara de Se -\nnadores, el 25 de noviembre de 2010 fue san -\ncionada la Ley Nacional de Salud Mental N\u00ba \n26.657 (LNSM)1. Participaron del debate re -\nferentes del campo de la salud mental y de los \nderechos humanos, asociaciones de familia -\nres y de usuarios, autoridades gubernamen -\ntales, legisladores y jueces, instituciones de \nsalud, referentes internacionales, e investiga -\ndores y docentes de universidades p\u00fablicas2.\nLa movilizaci\u00f3n social que se gener\u00f3 alre -\ndedor de esta ley se explica porque la norma -\ntiva aprobada significa una transformaci\u00f3n \ndel paradigma (CELS-MDRI 2007), al poner \nel foco principal en el sujeto y sus derechos. A \npartir de la nueva ley, se define la salud men -\ntal bajo el prisma de los derechos humanos, \ncomo \u201cun proceso determinado por compo -\nnentes hist\u00f3ricos, socio-econ\u00f3micos, cultura -\nles, biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos, cuya preserva -\nci\u00f3n y mejoramiento implica una din\u00e1mica \nde construcci\u00f3n social vinculada a la concre -\nci\u00f3n de los derechos humanos y sociales de \ntoda persona\u201d (art. 3 LNSM).\n1 La ley 26.657 fue promulgada el 2 de diciembre de 2010 \ny reglamentada por Decreto 603/13, el 28 de mayo de 2013.\n2 Participaron, entre otros, la Direcci\u00f3n Nacional de Sa -\nlud Mental y Adicciones del Ministerio de Salud de la Na -\nci\u00f3n, la Secretar\u00eda de Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, \nel INADI, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud \n(OPS), el Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS), \nla Red de Familiares, Usuarios, Voluntarios, Estudiantes \ny Profesionales (Red FUV), la Red por los Derechos de \nlas Personas con Discapacidad (REDI), la Asamblea Per -\nmanente de Usuarios de los Servicios de Salud Mental \n(APUSSAM), la Asociaci\u00f3n por los Derechos en Salud \nMental (ADESAM), etc. Es as\u00ed, que la LNSM codifica derechos \nhumanos de las personas con padecimientos \nmentales:\n\u2022\tReafirma la condici\u00f3n de sujeto de dere -\nchos de las personas con padecimientos \nmentales, su autonom\u00eda y su capacidad \npara tomar decisiones respecto de lo que \nles sucede.\n\u2022\tReconoce el derecho a recibir atenci\u00f3n \nintegral de la salud mental, mediante \nabordajes respetuosos del derecho a la \nintegraci\u00f3n en la comunidad, que tien -\ndan a mantener los lazos sociales, fami -\nliares y laborales.\n\u2022\tAclara el derecho a que los tratamientos \nen salud mental sean guiados por el dere -\ncho a la rehabilitaci\u00f3n de la persona, y en \nel marco de abordajes interdisciplinarios.\n\u2022\tEstablece el derecho de las personas con \npadecimientos mentales a vivir en su \ncomunidad, lo que significa la desinsti -\ntucionalizaci\u00f3n de la salud mental me -\ndiante la prohibici\u00f3n de la creaci\u00f3n de \nnuevos manicomios, la adaptaci\u00f3n de los \nefectores existentes, la promoci\u00f3n de la \natenci\u00f3n primaria de la salud y la aten -\nci\u00f3n en dispositivos comunitarios, inclu -\nyendo los hospitales generales.\n\u2022\tPreserva el derecho a que toda presta -\nci\u00f3n sea provista luego de que la persona \notorgue su consentimiento libre e infor -\nmado, con respeto de la voluntad y per -\nsonalidad jur\u00eddica de la persona usuaria.\n\u2022\tImplica el derecho a no ser objeto de inves -\ntigaciones cl\u00ednicas ni de tratamientos expe -\nrimentales sin consentimiento fehaciente.\n\u2022\tEstablece que la internaci\u00f3n debe ser con -\nsiderada como un recurso terap\u00e9utico ex -\ncepcional y por el menor tiempo posible, y \nrestringe las internaciones coactivas a su -\npuestos excepcionales en que se verifique \nuna situaci\u00f3n de \u201criesgo cierto e inminen -\nte\u201d debidamente constatado y acreditado \npor un equipo interdisciplinario de salud.Revista MPD \u00a7 13Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial\n\u2022\tReserva para la justicia el rol de contralor \ny garante de los derechos de las personas \ncon padecimientos mentales, de manera \nactiva, peri\u00f3dica, y desde el comienzo de \nla internaci\u00f3n.\n\u2022\tGarantiza el debido proceso, incluyen -\ndo especialmente el derecho a contar con \nasistencia legal gratuita desde el inicio del \nprocedimiento de internaci\u00f3n involuntaria, \nlo que incumbe de forma directa a los ser -\nvicios de defensa p\u00fablica en todo el pa\u00eds.\nII.2. Est\u00e1ndares internacionales y ante -\ncedentes jurisprudenciales\nLa LNSM incorpora innovaciones t\u00e9cni -\ncas que la enmarcan en los est\u00e1ndares inter -\nnacionales de salud mental y de derechos hu -\nmanos, que el Estado argentino est\u00e1 obligado \na cumplir, debido a los compromisos asumi -\ndos al suscribir tratados y otros instrumentos \nde derecho internacional. \nAs\u00ed, la ley se basa en los \u201cPrincipios de Sa -\nlud Mental de la ONU\u201d (1991), que forman \nparte de la nueva normativa. La \u201cDeclaraci\u00f3n \nde Caracas\u201d (OPS/OMS 1990) y los \u201cPrinci -\npios de Brasilia rectores para el desarrollo de \nla atenci\u00f3n en Salud Mental en las Am\u00e9ricas\u201d \n(OPS/OMS 2005) se mencionan como orien -\ntadores de pol\u00edticas p\u00fablicas (art. 2 LNSM). \nAdem\u00e1s, el abordaje comunitario de la sa -\nlud mental que plantea la LNSM se enmarca en \nel modelo social de la discapacidad adoptado \nen 2006 por la Convenci\u00f3n sobre los Derechos \nde las Personas con Discapacidad (CDPD), ra -\ntificada en Argentina en el a\u00f1o 2008 por me -\ndio de la ley N\u00ba 26.378, y elevada al rango de \ninstrumento con jerarqu\u00eda constitucional en el \na\u00f1o 2014, por medio de la ley N\u00ba 27.044.\nPor su parte, la doctrina sentada por la \nCorte Interamericana de Derechos Humanos \n(Corte IDH) en el caso Ximenes Lopes v. Bra -sil 3, y por la Corte Suprema de Justicia de la \nNaci\u00f3n (CSJN), en materia de salud mental \ny adicciones, a trav\u00e9s de los fallos \u201cTufano\u201d4, \n\u201cR.M.J. \u201d5 y \u201c Arriola\u201d6, orient\u00f3 tambi\u00e9n el con -\ntenido de la LNSM. La CSJN ya hab\u00eda inter -\npelado, a trav\u00e9s de estos fallos, a los poderes \nlegislativo y ejecutivo, para que se avance en \nel redise\u00f1o de normas y pol\u00edticas p\u00fablicas de \nsalud mental, de acuerdo a los est\u00e1ndares in -\nternacionales de derechos humanos. \nEn efecto, en estos precedentes judiciales \nse introducen cuatro conceptos clave, que \nhan sido reconocidos luego por la LNSM:\ni) Colectivo con debilidad jur\u00eddica estruc -\ntural.  Las personas con padecimiento \nmental conforman un colectivo social en \nparticular situaci\u00f3n de \u201cvulnerabilidad, \nfragilidad, impotencia y abandono\u201d , lo \nque crea verdaderos \u201cgrupos de riesgo\u201d en \ncuanto al pleno y libre goce de los dere -\nchos fundamentales, debido a la \u201cdebili -\ndad jur\u00eddica estructural que sufren\u201d .\nii) Sujetos de derechos.  Las personas institu -\ncionalizadas por razones de salud mental \nresultan \u201csujetos titulares de derechos \nfundamentales\u201d , respecto de los cuales \u201cla \nregla debe ser el reconocimiento, ejercicio \ny salvaguardia especial de esos derechos\u201d , \ndestacando \u201cla necesidad de establecer \nuna protecci\u00f3n normativa eficaz\u201d .\niii) La internaci\u00f3n como factor de riesgo y vul -\nnerabilidad.  Las personas con discapacidad \nque viven o son sometidas a tratamientos \nen instituciones psiqui\u00e1tricas \u201cson parti -\ncularmente vulnerables a la tortura u otras \n3 Corte IDH, Ximenes Lopes v. Brasil.  Sentencia del 4 de \njulio de 2006. Serie C N\u00ba149\n4 CSJN, \u201cTufano, R.A. s/ internaci\u00f3n\u201d , rta. 27/12/05, \nFallos  328:4832.\n5 CSJN, \u201cR., M. J. s/ insania\u201d , rta. 19/02/08, Fallos  331:211.\n6 CSJN, \u201c Arriola, S. y otros s/ causa n\u00ba 9080\u201d , rta. \n25/08/2009, Fallos  332:1963.14 \u00a7 Revista MPD\nMariano Laufer Cabreraformas de trato cruel, inhumano o degra -\ndante\u201d . La vulnerabilidad intr\u00ednseca de las \npersonas con discapacidades mentales \u201ces \nagravada por el alto grado de intimidad \nque caracteriza los tratamientos de las en -\nfermedades psiqui\u00e1tricas que torna a esas \npersonas m\u00e1s susceptibles a tratos abusivos \ncuando son sometidos a internaci\u00f3n\u201d . \niv) Protecci\u00f3n especial y estricta vigilancia.  \nLa situaci\u00f3n de vulnerabilidad que se \nreconoce a las personas internadas de -\ntermina que el Estado deba garantizar, a \ntrav\u00e9s de todos los agentes involucrados, \nuna protecci\u00f3n especial y una estricta \nvigilancia, con la obligaci\u00f3n de asegurar \nque en toda instituci\u00f3n p\u00fablica o privada \nse preserve el derecho de las personas in -\nternadas a recibir un tratamiento digno, \nhumano y profesional.\nCon posterioridad, y como se desarrolla -\nr\u00e1 luego, el nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial \nde la Naci\u00f3n ratific\u00f3 y profundiz\u00f3 los postu -\nlados de la LNSM en cuanto al tratamiento \njur\u00eddico de las situaciones que involucren a \npersonas con padecimientos mentales, en es -\npecial las internaciones y las restricciones a \nla capacidad jur\u00eddica. \nIII. El cambio de rol asignado al Poder \nJudicial por la CDPD y la LNSM \nDesde la vigencia de la CDPD y del mo -\ndelo social de la discapacidad, no resulta leg\u00ed -\ntima la privaci\u00f3n de libertad de una persona \npor la \u201cmera existencia de una discapacidad\u201d .7\nDesde el derecho internacional de los de -\nrechos humanos no queda ninguna duda de \n7 CDPD, art. 14: \u201cLibertad y seguridad de la persona. \n1. Los Estados Partes asegurar\u00e1n que las personas con \ndiscapacidad, en pie de igualdad con los dem\u00e1s: b) No \nse vean privadas de su libertad ilegal o arbitrariamente y \nque cualquier privaci\u00f3n de la libertad sea de conformi -\ndad con la ley, y que en ning\u00fan caso el hecho de que haya \nuna discapacidad justifique una privaci\u00f3n de la libertad\u201d.que una internaci\u00f3n involuntaria, coactiva o \nforzosa, aun por razones de \u201cpreservaci\u00f3n de \nla salud mental\u201d , es en efecto una restricci\u00f3n \nde la libertad.8\nEn el mismo sentido, la LNSM encuadra \nla internaci\u00f3n involuntaria como una priva -\nci\u00f3n de libertad, colocando al Poder Judicial \nen rol de garante \u00faltimo de esa situaci\u00f3n, y \nasign\u00e1ndole el deber de controlar para evitar \ndetenciones arbitrarias. As\u00ed, se le impone al \njuez el deber de examinar que dichas medidas \nrespeten los recaudos de legalidad, proporcio -\nnalidad y razonabilidad  exigidos para toda \nrestricci\u00f3n de un derecho humano.\nCon la sanci\u00f3n de la LNSM se establece \ncomo \u00fanico justificativo para una internaci\u00f3n \ncoactiva, la existencia -comprobada y funda -\nda por un equipo interdisciplinario de salud- \nde una \u201csituaci\u00f3n de riesgo cierto e inminente \npara s\u00ed o para terceros\u201d , y que la internaci\u00f3n \ninvoluntaria se trate del \u00faltimo recurso tera -\np\u00e9utico disponible, aplicado en forma restric -\ntiva y excepcional, por el tiempo m\u00e1s breve \nposible, para impedir el da\u00f1o.9\nEn este sentido, la ley clasifica la internaci\u00f3n \ninvoluntaria como una medida restrictiva, de -\nbiendo el juez controlar puntualmente que: i) \n8 Esta discusi\u00f3n se encuentra saldada desde el punto de \nvista jur\u00eddico, por cuanto la equiparaci\u00f3n se realiza en un \nsentido pro homine , a los efectos de maximizar la protec -\nci\u00f3n de los derechos fundamentales de las personas in -\nternadas. Por lo dem\u00e1s, diversos instrumentos jur\u00eddicos \nreconocen esta clasificaci\u00f3n. Por ejemplo, la Resoluci\u00f3n \n1/08 \u201cPrincipios y buenas pr\u00e1cticas sobre la protecci\u00f3n de \nlas personas privadas de libertad en las Am\u00e9ricas\u201d  de la \nComisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos. Simi -\nlar criterio se desprende del art. 4 del Protocolo Facul -\ntativo a la Convenci\u00f3n contra la Tortura y otros Tratos \no Penas Crueles, de jerarqu\u00eda constitucional. Adem\u00e1s, \nla CSJN lo tiene dicho desde 1923, en el caso \u201cDuba de \nMoracich, Recurso de Habeas Corpus\u201d , donde equipar\u00f3 \nla internaci\u00f3n forzosa con una detenci\u00f3n.\n9 Ver arts. 14, 15, 20 y 21 de la LNSM. En el mismo sen -\ntido, ver ppios. 11.11, 16.1.a, y 17.3 de los \u201cPrincipios de \nSalud Mental ONU\u201d .Revista MPD \u00a7 15Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial\nse trate siempre de un acto terap\u00e9utico debida -\nmente justificado; ii) se aplique como un \u00faltimo \nrecurso, con car\u00e1cter excepcional, s\u00f3lo si no son \nposibles los abordajes sanitarios ambulatorios; \niii) se indique como la alternativa terap\u00e9utica \nm\u00e1s conveniente, y menos restrictiva posible; \niv) se prescriba con la posibilidad de mantener \nla comunicaci\u00f3n con el exterior, los v\u00ednculos \nafectivos, y los lazos sociales; v) sea producto \nde la decisi\u00f3n de un equipo interdisciplinario; \nvi) no se utilice como respuesta a problemas \nhabitacionales o como modo de \u201ccronificaci\u00f3n\u201d; \nvii) y, fundamentalmente, se aplique si y s\u00f3lo si \nse est\u00e1 en presencia de una situaci\u00f3n de riesgo \ncierto e inminente para s\u00ed o para terceros.10\nEs as\u00ed que puede definirse el rol del juez, \nen estos casos, como garante del contralor le -\ngal inmediato de la internaci\u00f3n, medida que \nconstituye un acto sanitario.\nEllo as\u00ed, por cuanto la nueva ley define \u2013\ncomo ya se dijo- que toda internaci\u00f3n invo -\nluntaria siempre es excepcional y debe adop -\ntarse s\u00f3lo en una situaci\u00f3n de emergencia, lo \nque autoriza a proceder r\u00e1pidamente por par -\nte del personal sanitario (sin requerir orden \njudicial), para no generar omisiones que per -\njudiquen la salud del afectado. En esos casos, \nse impone la obligaci\u00f3n al efector sanitario \nde dar inmediato aviso al juez (y a la Defensa \nP\u00fablica y al \u00d3rgano de Revisi\u00f3n), que contro -\nlar\u00e1 la procedencia de la medida.\nEn consecuencia, queda claro que la \nLNSM reformula el rol cl\u00e1sico del Poder Ju -\ndicial en esta tem\u00e1tica, aplicando para ello la \ndoctrina sentada por la CSJN (\u201cTufano\u201d y \u201cR., \nM.J. \u201d), y delineando el perfil requerido de juez \n10 El criterio de riesgo cierto e inminente  para s\u00ed o para ter -\nceros, como \u00fanica causal v\u00e1lida para proceder a una inter -\nnaci\u00f3n coactiva, fue especificado en el art. 20 del Decreto \n603/13, reglamentario de la LNSM, al establecer: \u201centi\u00e9n -\ndese por riesgo cierto e inminente a aquella contingencia o \nproximidad de un da\u00f1o que ya es conocido como verdade -\nro, seguro e indubitable que amenace o cause perjuicio a la \nvida o integridad f\u00edsica de la persona o terceros. \u201dcomo agente garante del control externo, acti -\nvo y peri\u00f3dico de la internaci\u00f3n, ejercido con \ninmediatez y en el marco del plazo razonable \n(Laufer Cabrera 2011, 189-202).\nIV . El cambio de rol asignado a la De -\nfensa P\u00fablica por la CDPD y la LNSM\nLa CDPD exige el deber de garantizar a \ntodas las personas con discapacidad igual pro -\ntecci\u00f3n legal, por lo que las exigencias del de -\nbido proceso y el derecho de defensa en juicio, \nv\u00e1lidos para todos los dem\u00e1s procesos admi -\nnistrativos o judiciales, deben aplicarse tam -\nbi\u00e9n en el control judicial de una internaci\u00f3n. \nPara delinear adecuadamente el rol de la \ndefensa en estos \u00e1mbitos, se deber\u00e1n tener en \ncuenta instrumentos internacionales que con -\ntienen indicaciones al respecto, como la propia \nCDPD (arts. 2, 3, 4, 5, 12, 13 y 14), la Conven -\nci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos \n(arts. 8 y 25), los \u201cPrincipios de Salud Mental \nde la ONU\u201d (principios 1, 18 y 19), y las Reglas \nde Brasilia sobre acceso a la justicia de las per -\nsonas en condici\u00f3n de vulnerabilidad11.\nLa LNSM tambi\u00e9n produce innovacio -\nnes en la intervenci\u00f3n que corresponde a la \nDefensa P\u00fablica. En este sentido, en su art. 3 \naclara que \u201cse debe partir de la presunci\u00f3n de \ncapacidad de todas las personas\u201d , en l\u00ednea con \nel art. 12 de la CDPD, en cuanto al trato de \nla persona con discapacidad como sujeto ple -\nno de derecho, con capacidad jur\u00eddica y, por \nende, con la posibilidad de tomar decisiones \naut\u00f3nomas y, as\u00ed, manifestar voluntad, deseos, \npreferencias y mandatos al defensor que deba \nasistirlo jur\u00eddicamente.\n11 Ver en especial reglas 8, 29, 30, 31, 33, 38, 40, 41, \n51, 53, 54, 58, 59, 63 y 64. Las Reglas de Brasilia  fue-\nron adoptadas en 2008 en la XIV Cumbre Judicial \nIberoamericana. La CSJN, a trav\u00e9s de la Acordada N\u00ba \n5/2009, resolvi\u00f3 \u201cadherir a las Reglas de Brasilia\u201d , esta -\nbleciendo que \u201cdeber\u00e1n ser seguidas \u2013en cuanto resulte \nprocedente- como gu\u00eda en los asuntos a que se refieren\u201d .16 \u00a7 Revista MPD\nMariano Laufer CabreraOtro art\u00edculo de la LNSM a tener en cuenta \npara completar el perfil de defensa requerido \nes el 7, que establece un cat\u00e1logo de derechos \nm\u00ednimos, entre los que se cuenta el derecho \nde la persona a ser informada de manera ade -\ncuada y comprensible de los derechos que le \nasisten (inc. j), el derecho a poder tomar de -\ncisiones (inc. k) y el derecho a ser reconocido \ncomo un sujeto de derecho (inc. l).\nEs as\u00ed, que la LNSM, como derivaci\u00f3n \nrazonada del derecho internacional de los \nderechos humanos y del modelo social de \nla discapacidad, obliga a la Defensa P\u00fablica \na abandonar el paradigma tutelar de protec -\nci\u00f3n con el que naci\u00f3 el hoy derogado C\u00f3digo \nCivil hace m\u00e1s de 150 a\u00f1os12. \nDebe as\u00ed, repensarse y cuestionarse la ac -\ntuaci\u00f3n enmarcada en figuras como la del \n\u201cbuen padre de familia\u201d que viene del derecho \nromano, o inspirada en los \u201cintereses genera -\nles de la sociedad\u201d , tendientes a proteger a la \npersona con discapacidad \u201ccontra s\u00ed misma\u201d y \nevitarle los \u201cmales\u201d que pudiese provocarle la \nrelaci\u00f3n con el mundo exterior. \nEl derecho internacional nos obliga a \nabandonar el modelo de sustituci\u00f3n de la \nvoluntad de la persona asistida y de repre -\nsentaci\u00f3n en todas sus decisiones. El nuevo \nparadigma obliga a perfilar y basar la actua -\nci\u00f3n de la Defensa P\u00fablica en el respeto de: \ni) la persona con discapacidad como sujeto \npleno de derecho; ii) el ejercicio de la capaci -\ndad jur\u00eddica en todos los casos; iii) el sistema \nde la toma de decisiones propias, con apoyos \nen casos de requerirlo voluntariamente; iv) el \nprincipio de la dignidad del riesgo y el dere -\ncho a equivocarse; v) la autonom\u00eda personal; \nvi) la voz, la voluntad, las preferencias y los \ndeseos de la persona.\nEn definitiva, la Defensa P\u00fablica debe ase -\ngurar el derecho de la persona a ser o\u00edda, ga -\n12 El C\u00f3digo Civil Argentino, hoy derogado, se sancio -\nn\u00f3 mediante la Ley N\u00ba 340, en el a\u00f1o 1869.rant\u00eda b\u00e1sica inherente al debido proceso. Pero, \n\u00bfcu\u00e1l ser\u00eda la forma de asegurar la prestaci\u00f3n \nde este tipo de defensa p\u00fablica? Pues bien, \nbrindando el servicio a trav\u00e9s de una defensa \nt\u00e9cnica de la persona en su calidad de sujeto \nde derecho, de forma gratuita y por personal \nid\u00f3neo y especializado, con la formaci\u00f3n y ca -\npacitaci\u00f3n necesarias para la tarea.\nPara lograr dicho cometido, en muchos de \nestos casos ser\u00e1 necesario contar con el apoyo \nde equipos interdisciplinarios, conformados \npor psic\u00f3logos, psiquiatras, trabajadores so -\nciales, int\u00e9rpretes u otras disciplinas, que co -\nlaboren con la tarea del defensor y ayuden a \ncomprender m\u00e1s fielmente la voluntad de la \npersona asistida jur\u00eddicamente.\nComo he dicho en otro trabajo, dada la com -\nplejidad que suponen los problemas de padeci -\nmiento subjetivo, estos requieren un abordaje \ninterdisciplinario. Por ello, la constituci\u00f3n del \nequipo interdisciplinario, como apoyo a la de -\nfensa, permite comprender mejor la compleji -\ndad de cada una de las situaciones, a partir de \nla articulaci\u00f3n de distintos saberes y pr\u00e1cticas \n(Barcala y Laufer Cabrera 2015, 79-87).\nQueda claro que la defensa deber\u00eda asumirse \ny ejercerse siguiendo la voluntad de la persona \nasistida jur\u00eddicamente, sin conflicto de intereses, \nsin injerencia indebida y sin responder a inte -\nreses contrapuestos o gen\u00e9ricos que aparten la \ndefensa de los intereses individuales del sujeto.\nOtro recaudo a satisfacer por el defensor \nes el de informar debidamente a la persona \nsobre las caracter\u00edsticas del proceso que est\u00e1 \natravesando y los derechos de que dispone.\nEl defensor deber\u00e1, adem\u00e1s, facilitar a la \npersona el goce del derecho al recurso judicial \n-a trav\u00e9s del patrocinio jur\u00eddico pertinente-, \ncontra decisiones que no comparta, vincula -\ndas al tratamiento o la internaci\u00f3n. Ello, m\u00e1s \nall\u00e1 de las opiniones que el defensor pueda te -\nner respecto de la conveniencia de esa decisi\u00f3n \nsobre la salud de la persona, teniendo en cuen -\nta que quien asume el papel de decisor final es Revista MPD \u00a7 17Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial\nel juez, y que el principal derecho tutelado por \nla defensa en estos casos es, precisamente, el \nderecho a ser o\u00eddo, a la defensa en juicio, y el \nacceso a la justicia (CELS 2009, 359-394; Lau -\nfer Cabrera 2011, 189-202).\nV . El rol asumido por el MPD en el cam -\nbio de paradigma en salud mental \nAlgunos a\u00f1os antes de la sanci\u00f3n de la \nLNSM, el MPD ya hab\u00eda comenzado a desa -\nrrollar acciones espec\u00edficas para la defensa de \nlos derechos humanos en los establecimien -\ntos de internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica. \nEs as\u00ed, que en el a\u00f1o 2007 se cre\u00f3 en el \u00e1m -\nbito de la DGN la \u201cComisi\u00f3n de seguimiento \ndel tratamiento institucional neuropsiqui\u00e1 -\ntrico\u201d (Res. DGN 421/07), con el objetivo de \n\u201ccoordinar las tareas tendentes a verificar las \ncondiciones generales de internaci\u00f3n de pa -\ncientes psiqui\u00e1tricos\u201d .\nA partir de la sanci\u00f3n de la LNSM, a fines \ndel a\u00f1o 2010, la DGN despleg\u00f3 una serie de \nacciones para promover la implementaci\u00f3n \nde la ley. \nPor un lado, y dado que la LNSM dero -\ng\u00f3 en forma expresa la antigua ley 22.914 e \nintrodujo modificaciones al C\u00f3digo Civil, fue \nnecesario generar nuevas gu\u00edas para la mejor \nactuaci\u00f3n de los Defensores de Menores e \nIncapaces en los procesos que afectan a per -\nsonas con padecimiento mental, que se plas -\nmaron en la \u201cGu\u00eda de Buenas Pr\u00e1cticas en la \nImplementaci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud \nMental N\u00ba 26.657\u201d13.\nPor otro lado, con el objetivo de resguardar \nlos derechos de este colectivo en especial si -\ntuaci\u00f3n de vulnerabilidad, la LNSM dispuso la \ncreaci\u00f3n de un \u00d3rgano de Revisi\u00f3n \u201ccon el ob -\njeto de proteger los derechos humanos de los \nusuarios de los servicios de salud mental\u201d (cf. \nart. 38 Ley 26.657), que posee amplias facul -\n13 Aprobada por Res. DGN 422/11, del 15 de abril de 2011.tades en materia de supervisi\u00f3n y control de \nlos tratamientos en salud mental. El \u00d3rgano \nfunciona en el \u00e1mbito del MPD desde octubre \nde 2013 y est\u00e1 integrado por instituciones p\u00fa -\nblicas, agrupaciones de usuarios y familiares y \norganismos de derechos humanos.14\nFinalmente, una de las innovaciones m\u00e1s \noriginales de la LNSM es el rol que se asigna \na la Defensa P\u00fablica como actor de contralor \nde las internaciones, de acuerdo al nuevo pa -\nradigma explicitado en el ac\u00e1pite anterior.\nEs as\u00ed, que, a partir de la LNSM, toda per -\nsona internada sin su consentimiento por ra -\nzones de salud mental, tiene derecho a contar \ncon un abogado que procure hacer efectivos \nsus requerimientos y voluntad.\nLa LNSM establece en su art\u00edculo 22: \nLa persona internada involuntariamente \no su representante legal, tiene derecho a \ndesignar un abogado. Si no lo hiciera, el \nEstado debe proporcionarle uno desde el \nmomento de la internaci\u00f3n. El defensor \npodr\u00e1 oponerse a la internaci\u00f3n y solicitar \nla externaci\u00f3n en cualquier momento. El \njuzgado deber\u00e1 permitir al defensor el con -\ntrol de las actuaciones en todo momento.\nSon funciones de la defensa: velar por el \nrespeto de los derechos de las personas inter -\nnadas; ejercer el contralor de la legalidad de \nsu internaci\u00f3n y patrocinar sus intereses en \n14 Este organismo se puso en funcionamiento luego \ndel Decreto Reglamentario 603/13 de la LNSM. La \nconformaci\u00f3n actual (desde fines del a\u00f1o 2015) del \n\u00d3rgano de Revisi\u00f3n de Salud Mental es: Defensor\u00eda \nGeneral de la Naci\u00f3n, Secretar\u00eda de Derechos Huma -\nnos de la Naci\u00f3n, Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, \nCELS (Centro de Estudios Legales y Sociales), REDI \n(Red por los Derechos de las Personas con Discapaci -\ndad), y AASM (Asociaci\u00f3n Argentina de Salud Men -\ntal). Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las funciones de este \norganismo, ver el art\u00edculo de Gabriela Spinelli en esta \nRevista, \u201cEl rol del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n en la preven -\nci\u00f3n del maltrato en centros de salud mental\u201d .18 \u00a7 Revista MPD\nMariano Laufer Cabreraestos procesos, siempre en base a la voluntad \nexpresada por quien est\u00e1 en situaci\u00f3n de in -\nternaci\u00f3n involuntaria15. \nEn pos de avanzar, concretamente, en la \nigualaci\u00f3n de derechos para aquellas personas \nen especial situaci\u00f3n de vulnerabilidad, la DGN \ncre\u00f3 la Unidad de Letrados de Salud Mental (art. \n22 Ley 26.657), que comenz\u00f3 a funcionar hace \ncasi 5 a\u00f1os y, a trav\u00e9s de la cual, ya se defendi\u00f3 a \ncasi 12.000 personas, habiendo colaborado para \nque la gran mayor\u00eda de ellas sean externadas o \nderivadas con su consentimiento a \u00e1mbitos de \ntratamiento menos restrictivos16. \nVI. Innovaciones en salud mental desde \nel nuevo C\u00f3digo Civil17\nEn 2014 -pasados casi 150 a\u00f1os de la san -\nci\u00f3n del C\u00f3digo Civil de V\u00e9lez Sarsfield- se \naprob\u00f3 el nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial de la \nNaci\u00f3n (CCC)18 que, entre otros aspectos valo -\nrativos, asume en su exposici\u00f3n de motivos la \nidentidad cultural latinoamericana, la consti -\ntucionalizaci\u00f3n del derecho privado para darle \ncoherencia con el sistema de derechos huma -\n15 Las competencias de la defensa t\u00e9cnica quedaron \nespecificadas en un primer momento por el Decreto \n603/13, reglamentario de la ley N\u00ba 26.657. Posterior -\nmente, la Ley Org\u00e1nica del Ministerio P\u00fablico de la De -\nfensa (27.149), en su art\u00edculo 47, precis\u00f3 las facultades \nde los integrantes del Ministerio P\u00fablico que ejerzan la \ndefensa prevista en el art. 22 de la ley N\u00ba 26.657.\n16 Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el trabajo desarrollado \ndesde el a\u00f1o 2011 por esta \u00e1rea, ver en esta Revista el \nart\u00edculo \u201cLa experiencia de la Unidad de Letrados de \nSalud Mental: 5 a\u00f1os, 12 mil defensas, y la amplificaci\u00f3n \ndel derecho a ser o\u00eddo en las internaciones forzosas\u201d .\n17 Este ac\u00e1pite se basa en lo expresado en el trabajo pre -\nvio \u201cSalud Mental y C\u00f3digo Civil Argentino en el Siglo \nXXI: cambio cultural, interdisciplina, capacidad jur\u00eddica, \ninternaci\u00f3n. De c\u00f3mo las pr\u00e1cticas modifican las visio -\nnes y las visiones las pr\u00e1cticas\u201d (Amendolaro et \u00e1l 2015).\n18 Aprobado por ley N\u00ba 26.994 (BO 8-10-2014), vigente \ndesde el 1 de agosto de 2015, cf. texto art. 7\u00ba modif. por \nley N\u00ba 27.077 (BO 19-12-2014).nos, la igualdad real en vez de la igualdad abs -\ntracta, el paradigma de la no discriminaci\u00f3n, \nel respeto por una sociedad multicultural, y la \nrelevancia de los derechos colectivos.\nEl CCC deber\u00e1 interpretarse teniendo a la \nvista la LNSM y la CDPD, para lograr una apli -\ncaci\u00f3n adecuada y armonizada con lo que exige \nel derecho internacional de los derechos huma -\nnos, en materia de salud mental y discapacidad.\nEl CCC detalla el instituto de la interna -\nci\u00f3n involuntaria en el art. 41, lo que implica \nun claro avance respecto de la vieja regulaci\u00f3n. \nLa redacci\u00f3n original de la norma posibilitaba \ncasos de internaciones arbitrarias, dado que \ninclu\u00eda causales para la internaci\u00f3n excesiva -\nmente generales, ambiguas y estigmatizantes \n(por ejemplo, se habilitaba el alojamiento for -\nzoso del \u201cdemente\u201d que afectase \u201cla tranqui -\nlidad p\u00fablica\u201d), e insuficientes garant\u00edas de \ndebido proceso y derecho de defensa (no se \ngarantizaba adecuadamente el derecho a una \naudiencia judicial en un plazo razonable, ni el \nderecho a ser representado por un defensor \nque respete fielmente su voluntad, ni el dere -\ncho a la revisi\u00f3n peri\u00f3dica de las decisiones \nacerca de su internaci\u00f3n) (CELS-MDRI 2007, \n95-107; REDI-RI 2010, 22, 33 y 35). \nVarias de estas cuestiones se superaron \nnormativamente cuando entr\u00f3 en vigor la \nLNSM, que \u2013como se explicara previamen -\nte- encuadr\u00f3 la internaci\u00f3n  forzosa como una \nmedida para resguardar el derecho a la salud, \npero, al mismo tiempo, como una restricci\u00f3n \nde la libertad ambulatoria. Con esta ley se \nubica al juez en el rol de garante de esa situa -\nci\u00f3n, debiendo examinar que las internacio -\nnes involuntarias respeten los recaudos de \nlegalidad, proporcionalidad y razonabilidad. \nEl nuevo CCC recepta estos par\u00e1metros. \nEn primer lugar, por cuanto refiere que la in -\nternaci\u00f3n sin consentimiento de una perso -\nna \u201cprocede s\u00f3lo si se cumplen los recaudos \nprevistos en la legislaci\u00f3n especial\u201d , haciendo \nreferencia a la LNSM.Revista MPD \u00a7 19Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial\nEn segundo lugar, porque el nuevo CCC \nexige que la internaci\u00f3n coactiva debe estar \nfundada en una \u201cevaluaci\u00f3n de un equipo in -\nterdisciplinario que se\u00f1ale los motivos que la \njustifican y la ausencia de una alternativa efi -\ncaz menos restrictiva de su libertad\u201d , y que \u201ces \nconsiderada un recurso terap\u00e9utico de car\u00e1c -\nter restrictivo y por el tiempo m\u00e1s breve posi -\nble\u201d , al igual que lo requer\u00eda la LNSM (arts. 7 \ninc. d, 14, 15, 16 y 20).\nEn tercer lugar, porque incluso el nuevo \nCCC indica que la internaci\u00f3n \u201cdebe ser su -\npervisada peri\u00f3dicamente\u201d , lo que no s\u00f3lo \nimplica una obligaci\u00f3n para el juez de la cau -\nsa, sino que resulta compatible con las funcio -\nnes del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de Salud Mental, \ncreado por la LSNM. En efecto, se respeta as\u00ed \nel \u201cderecho a que en el caso de internaci\u00f3n in -\nvoluntaria o voluntaria prolongada, las condi -\nciones de la misma sean supervisadas peri\u00f3di -\ncamente por el \u00d3rgano de Revisi\u00f3n\u201d (art. 7, inc. \nh, LNSM); y la atribuci\u00f3n del \u00d3rgano de Revi -\nsi\u00f3n de \u201csupervisar de oficio o por denuncia de \nparticulares las condiciones de internaci\u00f3n\u201d , y \nde \u201cevaluar que las internaciones involuntarias \nse encuentren debidamente justificadas y no se \nprolonguen m\u00e1s del tiempo m\u00ednimo necesario\u201d \n(art. 40, incisos b y c, LNSM). \nEn cuarto lugar, porque el CCC reafirma que \nla internaci\u00f3n forzosa \u201cs\u00f3lo procede ante la exis -\ntencia de riesgo cierto e inminente de un da\u00f1o \nde entidad para la persona protegida o para ter -\nceros\u201d , consolidando jur\u00eddicamente esta causal \ncomo la \u00fanica v\u00e1lida en el derecho argentino \npara internar a una persona sin su consenti -\nmiento, de conformidad con lo previsto de ma -\nnera similar por el art. 20 LNSM (Kraut 2013).\nEn quinto lugar, por cuanto el CCC exige \nque durante el procedimiento de internaci\u00f3n \ninvoluntaria \u201cdebe garantizarse el debido pro -\nceso, el control judicial inmediato y el dere-\ncho de defensa mediante asistencia jur\u00eddica\u201d, \nlo que se ajusta a la LNSM, con relaci\u00f3n al \nrol activo y expedito que se espera del Poder Judicial (arts. 21 y 24 LNSM) y, asimismo, al \nrol asignado a la Defensa P\u00fablica brindada a \npersonas usuarias de servicios de salud men -\ntal (art. 22 LNSM).\nFinalmente, con relaci\u00f3n a lo regulado \npor el CCC al establecer que \u201cla sentencia \nque aprueba la internaci\u00f3n debe especificar \nsu finalidad, duraci\u00f3n y periodicidad de la \nrevisi\u00f3n\u201d , cabe recordar que ya la LNSM ha -\nb\u00eda definido que la medida de internaci\u00f3n \nconstituye un acto y una decisi\u00f3n sanita -\nria, y que el rol del juez es el de garante del \ncontralor legal inmediato de la internaci\u00f3n. \nEllo as\u00ed, por cuanto la Ley define que toda \ninternaci\u00f3n involuntaria siempre es excep -\ncional y debe adoptarse s\u00f3lo en una situaci\u00f3n \nde emergencia, lo que autoriza a proceder \nr\u00e1pidamente al personal sanitario, para no \ngenerar omisiones ni demoras que perjudi -\nquen la salud del afectado. En esos casos, se \nimpone la obligaci\u00f3n al efector sanitario de \ndar inmediato aviso al juez, que controlar\u00e1 \nla procedencia de la medida. As\u00ed, el art. 21 \nLNSM establece que el juez debe \u201cautorizar\u201d \no \u201cdenegar\u201d la internaci\u00f3n involuntaria; y el \nnuevo art. 41 del CCC dispone que la sen -\ntencia judicial debe \u201caprobar\u201d la internaci\u00f3n, \nlo que resulta equivalente, y explica que la \nmedida ya ha sido adoptada previamente por \nel sistema sanitario, y llega luego \u2013en forma \ninmediata- al contralor judicial.\nEn el mismo sentido, el texto del CCC in -\ndica que la sentencia debe especificar \u201cfinali -\ndad y duraci\u00f3n\u201d de la medida, y \u201cperiodicidad \nde la revisi\u00f3n\u201d , conceptos que son compati -\nbles con las reglas de la LNSM, en cuanto a la \nfinalidad terap\u00e9utica  de la internaci\u00f3n, la du -\nraci\u00f3n m\u00e1s breve posible , y la revisi\u00f3n activa, \nperi\u00f3dica, e inmediata de la medida. \nEn consecuencia, la regulaci\u00f3n de la in -\nternaci\u00f3n involuntaria en el CCC significa la \nconsagraci\u00f3n en el orden interno de algunos \nde los est\u00e1ndares internacionalmente vigen -\ntes en materia de salud mental y derechos 20 \u00a7 Revista MPD\nMariano Laufer Cabrerahumanos19, ya incorporados previamente al \nderecho argentino por la doctrina de nuestra \nCSJN y por la LNSM, norma que en definitiva \nse consolida, al brind\u00e1rsele al actual paradig -\nma de salud mental comunitaria, un resguar -\ndo normativo, simb\u00f3lico e institucional de la \nentidad de un nuevo C\u00f3digo. \nVII. Reflexiones finales \nEn el campo de la salud mental, no ha sido \nfrecuente que los actores judiciales se pregun -\nten por qu\u00e9 una persona internada contra su \nvoluntad gozaba de pocas garant\u00edas, o por qu\u00e9 \nno pod\u00eda acceder f\u00e1cilmente a un abogado o, \nsimplemente, por qu\u00e9 cuando la persona que -\nr\u00eda se\u00f1alar su disconformidad con las condi -\nciones en que deb\u00eda transitar una internaci\u00f3n, \no cuando quer\u00eda exteriorizar su intenci\u00f3n de \nser externada, su voz no era escuchada con \nla importancia que merece todo reclamo de \nrespeto de los derechos humanos. \nEstas preguntas fueron, en general, hist\u00f3ri -\ncamente silenciadas, merced a la subsistencia \ndel paradigma m\u00e9dico-judicial de segregaci\u00f3n \nde la locura, que sustituye a las personas en la \ntoma de decisiones, que refuerza su pasividad \ny que, para lidiar con su \u201cpeligrosidad\u201d , en -\ncuentra como \u201cremedio\u201d el aislamiento social. \nEste modelo ha sido posible en virtud de \nfactores culturales, hist\u00f3ricos y normativos, y \nde pr\u00e1cticas amparadas en una concepci\u00f3n tu -\ntelar emanada hace m\u00e1s de un siglo y medio de \nun anticuado C\u00f3digo Civil, hoy ya derogado, y \nde otras leyes que respond\u00edan a ese esquema.\nEsta situaci\u00f3n entr\u00f3 en evidente crisis con \n19 El CCC da cumplimiento, al menos en parte, a lo exigi -\ndo por el \u201cConsenso de Brasilia\u201d , elaborado en la \u201cI Reuni\u00f3n \nRegional de Usuarios de Servicios de Salud Mental y sus Fa -\nmiliares\u201d , convocado en 2013 por la OPS/OMS (Organi -\nzaci\u00f3n Panamericana de la Salud / Organizaci\u00f3n Mundial \nde la Salud), en cuanto all\u00ed se requiri\u00f3 \u201ctener acceso a la \nprotecci\u00f3n legal, t\u00e9cnica y a otros instrumentos contra la \ninternaci\u00f3n involuntaria por problemas de salud mental\u201d .la vigencia de la Convenci\u00f3n sobre los Dere -\nchos de las Personas con Discapacidad, de la \nLey Nacional de Salud Mental, y del nuevo \nC\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n que, en \ntanto normas que receptan derechos humanos, \ninterpelan a todos los actores a replantearnos \naquellas preguntas. Aunque, claro est\u00e1, la res -\npuesta siempre fue clara: nunca hay razones \natendibles para ejercer la discriminaci\u00f3n, la \nexclusi\u00f3n, y la perpetuaci\u00f3n del estigma.\nEn definitiva, mediante los nuevos roles \nasignados a la Defensa P\u00fablica se intenta \nabandonar el paradigma tutelar de protec -\nci\u00f3n, para considerar a la persona con dis -\ncapacidad psicosocial como sujeto pleno de \nderecho, asegurando una garant\u00eda b\u00e1sica de \ntodo ciudadano: el derecho a ser o\u00eddo, a no \nser discriminado y a acceder a la justicia.  \nPor supuesto, la defensa del acceso a la \nsalud mental desde un enfoque comunitario \ny de derechos humanos, depende de la labor \ndiaria de todos los actores que participan en \neste campo y, fundamentalmente, de que la \nvoz de las propias personas con discapacidad \npsicosocial sea o\u00edda, cada vez m\u00e1s claramente, \npor el colectivo social. S\u00f3lo as\u00ed podr\u00e1 avan -\nzarse en la transformaci\u00f3n de la cultura ma -\nnicomial que, hay que decirlo, hace tiempo \nexcedi\u00f3 los muros de los hospicios.\nBibliograf\u00eda\nAmendolaro, Roxana, Mariano Laufer Ca -\nbrera y Gabriela Spinelli. 2015. \u201cSalud Men -\ntal y C\u00f3digo Civil Argentino en el Siglo XXI: \ncambio cultural, interdisciplina, capacidad \njur\u00eddica, internaci\u00f3n. De c\u00f3mo las pr\u00e1cticas \nmodifican las visiones y las visiones las pr\u00e1c -\nticas\u201d . Revista Interdisciplinaria de Doctrina y \nJurisprudencia, Derecho de Familia.  69. Direc -\ntoras: Cecilia Grosman, Nora Lloveras, Aida \nKemelmajer de Carlucci, Marisa Herrera. \nBuenos Aires: Ed. Abeledo Perrot.Revista MPD \u00a7 21Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial\nBarcala, Alejandra y Mariano Laufer Ca -\nbrera. 2015. \u201cLa Ley Nacional de Salud Mental \ny su enfoque de derechos humanos: la interdis -\nciplina y el nuevo rol de la defensa p\u00fablica\u201d . En: \nDeterminantes de la Salud Mental en Ciencias \nSociales. Actores, conceptualizaciones, pol\u00edticas \ny pr\u00e1cticas en el marco de la Ley 26.657, compi -\nladoras Silvia Faraone, Eugenia Bianchi y Sora -\nya Gir\u00e1ldez. 79-87. Buenos Aires: Ed. Facultad \nde Ciencias Sociales UBA.\nCentro de Estudios Legales y Sociales \n(CELS) y Mental Disability Rights Interna -\ntional (MDRI). 2007. Vidas Arrasadas. La \nsegregaci\u00f3n de las personas en los asilos psi -\nqui\u00e1tricos argentinos. Un informe sobre Dere -\nchos Humanos y Salud Mental en Argentina.  \n95-107. Disponible en www.cels.org.ar/com -\nmon/documentos/mdri_cels.pdf\nCELS. 2009. \u201cEl derecho de defensa y el \nacceso a la justicia de las personas usuarias de \nlos servicios de salud mental\u201d . En: Derechos \nHumanos en Argentina: Informe 2009 . 359-\n394. Buenos Aires: Siglo XXI Editores. \nKraut, Alfredo. 2013. \u201cEl instituto de la \ninternaci\u00f3n como derecho en el proyecto de \nC\u00f3digo Civil y Comercial\u201d . Revista de Dere -\ncho Privado y Comunitario,  1: 57-89. Dispo -\nnible en http://www.rubinzalonline.com.ar/\nblog/el-instituto-de-la-internacion-como-\nderecho-en-el-proyecto-de-codigo-civil-y-\ncomercial-1-por-alfredo-jorge-kraut/\nLaufer Cabrera, Mariano. 2011. \u201cReflexio -\nnes sobre la Ley Nacional de Salud Mental N\u00b0 \n26.657: su impacto sobre la administraci\u00f3n de \njusticia, la defensa p\u00fablica, y el \u00e1mbito de la in -\nfancia\u201d .  En: Acceso a la Justicia de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os \ny Adolescentes. Estrategias y Buenas Pr\u00e1cticas \nde la Defensa P\u00fablica.  189-202. Ministerio P\u00fa -\nblico de la Defensa y UNICEF Argentina.REDI (Red por los Derechos de las Perso -\nnas con Discapacidad) y RI (Rehabilitaci\u00f3n \nInternacional). 2010. Capacidad jur\u00eddica y ac -\nceso a la justicia: una propuesta de reforma le -\ngal desde las organizaciones de las personas con \ndiscapacidad.  Disponible en http://es.calameo.\ncom/books/0040346979bb7f8928e29\nJurisprudencia internacional\nCorte IDH, Ximenes Lopes v. Brasil , sen -\ntencia de 4 de julio de 2006. Serie C N\u00ba 149.\nDocumentos de \norganismos internacionales\nDeclaraci\u00f3n de Caracas. Adoptada por \naclamaci\u00f3n por la Conferencia Regional para \nla Reestructuraci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1tri -\nca en Am\u00e9rica Latina dentro de los Sistemas \nLocales de Salud, convocada por la Organi -\nzaci\u00f3n Mundial de la Salud/Organizaci\u00f3n Pa -\nnamericana de la Salud (OMS/OPS), Caracas, \nVenezuela, 14 de noviembre de 1990.\nONU, Principios para la Protecci\u00f3n de los \nEnfermos Mentales y para el Mejoramiento de \nla Atenci\u00f3n de la Salud Mental,  aprobados por \nla Asamblea General, 75\u00ba sesi\u00f3n plenaria, Re -\nsoluci\u00f3n 46/119, 17 de diciembre de 1991. \nPrincipios de Brasilia rectores para el de -\nsarrollo de la atenci\u00f3n en Salud Mental en las \nAm\u00e9ricas. Adoptados en la Conferencia Re -\ngional para la Reforma de los Servicios de Sa -\nlud Mental: 15 a\u00f1os despu\u00e9s de Caracas, convo -\ncada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud/\nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OMS/\nOPS), Brasilia, Brasil, 9 de noviembre de 2005.\nJurisprudencia nacional\nCSJN, \u201cTufano, R.A. s/ internaci\u00f3n\u201d , rta. \n27/12/05, Fallos  328:4832.CSJN, \u201cR., M. J. s/ insania\u201d , rta. 19/02/08, \nFallos  331:211.\nCSJN, \u201c Arriola, S. y otros s/ causa n\u00ba 9080\u201d , \nrta. 25/08/2009, Fallos  332:1963Revista MPD \u00a7 23\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialLa inconstitucionalidad de las medidas de seguridad \nimpuestas como consecuencia de la suspensi\u00f3n del \nproceso penal por discapacidad psicosocial \ndel imputado. El caso del se\u00f1or Acosta\nMar\u00eda Florencia Hegglin\nDefensora P\u00fablica Oficial ante los Tribunales \nOrales en lo Criminal de la Capital Federal. \nDesde el 1 de marzo de 2015, en funciones \nante la Unidad de Actuaci\u00f3n N\u00ba 3 de la \nC\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal en lo \nCriminal y Correccional.I. Introducci\u00f3n\nEn anteriores oportunidades analic\u00e9 las \ncontradicciones y falencias del sistema de me -\ndidas de seguridad que establece el art\u00edculo 34, \ninciso 1 del C\u00f3digo Penal (CP) (Hegglin 2006, \n298-299)1, as\u00ed como tambi\u00e9n la regulaci\u00f3n del \nsistema procesal del art\u00edculo 77 del C\u00f3digo \nProcesal Penal de la Naci\u00f3n (CPPN) y la arbi -\ntraria aplicaci\u00f3n que de esta norma hacen los \ntribunales cuando, tras suspender el proceso \npenal por discapacidad psicosocial del impu -\ntado, le imponen una medida de seguridad \nrestrictiva de su libertad (Hegglin 2013). \n1 Esta publicaci\u00f3n es producto de mi investigaci\u00f3n doc -\ntoral realizada entre los a\u00f1os 1997 y 1998 en la Univer -\nsidad de Barcelona sobre la reforma introducida en el \nsistema de medidas de seguridad en el C\u00f3digo Penal \nespa\u00f1ol de 1995. Vale destacar que la \u00e9poca de su reali -\nzaci\u00f3n fue anterior a la Convenci\u00f3n sobre los Derechos \nde las Personas con Discapacidad. Como documento \ninternacional con incidencia en la materia s\u00f3lo se ha -\nb\u00eda dictado el Conjunto de Principios de los Enfermos \nMentales y para el Mejoramiento de la Atenci\u00f3n de la \nSalud Mental, aprobados por el Consejo Econ\u00f3mico y \nSocial de la ONU, el 17 de diciembre de 1991, que es \nrelevado en distintos pasajes de la publicaci\u00f3n.24 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Florencia HegglinEn este trabajo, en cambio, quiero pre -\nsentar un caso real, en el que todas aquellas \nconstrucciones intelectuales desarrolladas en \nla comodidad de mi escritorio, y otras ideas ni \nsiquiera imaginadas, se corporizaron y toma -\nron su verdadera dimensi\u00f3n en la restricci\u00f3n \nde derechos fundamentales de un hombre que \nsufri\u00f3 m\u00e1s de once a\u00f1os de detenci\u00f3n y trece \na\u00f1os de proceso, sin juicio y sin sentencia de \nabsoluci\u00f3n y de condena, para resultar final -\nmente sobreseido por \u201cincapacidad procesal \npara estar en juicio\u201d y recuperar su libertad. \nEstoy convencida de que la presentaci\u00f3n de \neste caso, as\u00ed como las cr\u00edticas que presentamos \nla defensora oficial en la instancia anterior2 y \nyo, ante la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo \nCriminal y Correccional, dejar\u00e1n en eviden -\ncia la incorrecci\u00f3n de las sucesivas decisiones \nadoptadas por los operadores judiciales. Rele -\nvar esa experiencia, tambi\u00e9n permite mostrar \nla verdadera dimensi\u00f3n de los problemas jur\u00ed -\ndicos y recordar a quienes est\u00e1n, en definitiva, \ndirigidas todas las discusiones dogm\u00e1ticas e \nintelectuales del derecho penal.\nEl caso, adem\u00e1s, es paradigm\u00e1tico de la \ndiscriminaci\u00f3n y la arbitraria restricci\u00f3n de \nderechos que sufren en el sistema penal ar -\ngentino las personas con discapacidad psi -\ncosocial que enfrentan un proceso penal, as\u00ed \ncomo tambi\u00e9n, de la indiferencia de algunos \noperadores judiciales al dolor de las personas, \ncuya queja es sistem\u00e1ticamente silenciada \nbajo el peso de leyes mal aplicadas.\nSu caso no es aislado, sino que responde a \npr\u00e1cticas instaladas en todo el pa\u00eds3, restricti -\n2 Defensor\u00eda P\u00fablica Oficial ante los TOC N\u00ba 16, Ve -\nr\u00f3nica Blanco. En la instancia del art. 466 del CPPN, \ntambi\u00e9n intervino el Defensor P\u00fablico Oficial Santiago \nGarc\u00eda Berro, quien precis\u00f3 los agravios desarrollados \nen el recurso de casaci\u00f3n.\n3 En el \u00e1mbito de la justicia de la provincia de Buenos \nAires, las medidas de seguridad se cumplen en la Unidad \nPsiqui\u00e1trica para varones, Unidad N\u00ba 34 y en un Anexo de \nla Unidad N\u00ba 45 para mujeres. En el \u00faltimo informe anual vas de derechos fundamentales reconocidos \nen el sistema constitucional y convencional de \nderechos humanos y, m\u00e1s espec\u00edficamente, en \nla Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Perso -\nnas con Discapacidad, la que ha sido reciente -\nmente dotada de jerarqu\u00eda constitucional.\nEl caso tuvo como protagonista al se\u00f1or \nHern\u00e1n Acosta, un hombre de 43 a\u00f1os que, \ncomo veremos, estuvo privado de su libertad \nen el Programa Prisma del Complejo Peniten -\nciario Federal N\u00ba 1 de Ezeiza un total de once \na\u00f1os y cinco meses, sin juicio, sin sentencia \nde absoluci\u00f3n ni de condena y sin conocer a \nlos jueces que dispusieron esa restricci\u00f3n de \nlibertad bajo el t\u00edtulo de una \u201cmedida de se -\nguridad\u201d por incapacidad para estar en juicio \n(art. 77 del CPPN). Finalmente, la interven -\nci\u00f3n de la defensa oficial en la instancia an -\nterior a la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n permiti\u00f3 que \nsu situaci\u00f3n procesal se resolviera y se dictara \nuna resoluci\u00f3n de sobreseimiento. M\u00e1s all\u00e1 de \nesta decisi\u00f3n, la medida de seguridad se man -\ntuvo y fue la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n la que puso \npunto final a una historia de incertidumbre y \ndolor. Pero no me quiero adelantar, s\u00f3lo in -\ntroducir su historia. \nPreviamente, me interesa relevar el estado \nde la discusi\u00f3n en el derecho penal argenti -\ndel a\u00f1o 2015, la Comisi\u00f3n Provincial por la Memoria re -\nlev\u00f3 que hab\u00eda 178 personas detenidas sobre las cuales to -\ndav\u00eda no se hab\u00eda realizado un juicio \u2013estaban detenidas \nbajo una medida cautelar (prisi\u00f3n preventiva) y presenta -\nban elementos para ser considerada inimputables- y 140 \npersonas detenidas cumpliendo una medida de seguridad \n(art. 34, inc. 1). Hasta noviembre de 2012, se inclu\u00eda la Uni -\ndad N\u00ba 10, la cual cambi\u00f3 de r\u00e9gimen y los internos fueron \nderivados a la Unidad 34 y a dos hospitales neuropsiqui\u00e1 -\ntricos de la misma provincia, el Hospital Alejandro Korn \nde Melchor Romero y el Hospital Cabred; algunos pocos \nquedaron en libertad (confr. Informes anuales 2013 y 2015 \nde la Comisi\u00f3n Provincial por la Memoria, http://www.\ncomisionporlamemoria.org/comite/informes/anuales/in -\nforme%202013FINAL%20b.pdf, y http://www.comision -\nporlamemoria.org/comite/informes/anuales/ANEXO%20\nII%20Informe_anual_2015.pdf)Revista MPD \u00a7 25\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialno, sobre las medidas de seguridad impuestas \npor declaraci\u00f3n de inimputabilidad y juicio \nde peligrosidad en los t\u00e9rminos del art. 34, \ninc. 1 del CP que, como veremos, no pueden \nidentificarse con la restricci\u00f3n de libertad que \nmenciona el art. 77 del CPPN.\nII. El estado de la discusi\u00f3n en el dere -\ncho penal argentino sobre la inconstitu -\ncionalidad de las medidas de seguridad \ndel art. 34, inc. 1 del CP4\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, en el derecho penal \nargentino se han alzado voces cr\u00edticas que pre -\nsentan las contradicciones del sistema de me -\ndidas de seguridad, regulado en el art. 34, inc. \n1 del CP , con principios fundamentales del sis -\ntema convencional de derechos humanos.\nComo advierte Caride (2013, 155-178), se \nha instalado una pol\u00e9mica sobre la posibilidad \nde que el Estado reaccione, a trav\u00e9s de su es -\ntructura penal, frente a una persona que ha sido \ndeclarada inimputable del delito de cuya comi -\nsi\u00f3n ven\u00eda acusada. Se discute la razonabilidad \ndel sistema penal que mantiene a la persona \nque fue absuelta de delito \u2013por estricta aplica -\nci\u00f3n del principio de culpabilidad por el acto y \nel principio de igualdad- en un sistema puniti -\nvo, que puede resultar \u2013agrego- m\u00e1s severo que \nel que le hubiese correspondido de haber sido \ncondenado a una pena de prisi\u00f3n. Se trata de \nuna discusi\u00f3n que a\u00fan no tiene definici\u00f3n y en \nla que se han adoptado diversas posturas. \nAs\u00ed, quienes sostienen que es posible la inter -\nvenci\u00f3n penal, propugnan un sistema conocido \ncomo doble v\u00eda en el que el derecho penal puede \n4 Los argumentos que se presentar\u00e1n a continuaci\u00f3n se \nencuentran desarrollados en un anterior trabajo, bajo \nel t\u00edtulo \u201cLas medidas de seguridad en el sistema penal \nargentino: su contradicci\u00f3n con principios fundamen -\ntales del derecho penal y de la Convenci\u00f3n sobre los \nDerechos de las Personas con Discapacidad\u201d que se en -\ncuentra actualmente en prensa, para ser publicado por \nla Organizaci\u00f3n Documenta de M\u00e9xico.imponer no s\u00f3lo penas, sino tambi\u00e9n medidas \nde seguridad. Es la versi\u00f3n que se condice con \nel texto legal, que exige que la persona haya sido \ndeclarada inimputable por razones vinculadas a \nsu discapacidad y que, a su vez, haya sido con -\nsiderada peligrosa para s\u00ed o para terceros (De la \nFuente 1998, Ziffer 2008, Cesano s/f). \nEn esta l\u00ednea se inscribe la postura de la Cor -\nte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n que confir -\nm\u00f3 la validez de las medidas de seguridad en el \nfallo \u201c A.G.J. \u201d del 13 de noviembre de 20125.\nEn cambio, otro sector de la doctrina plan -\ntea la inconstitucionalidad de las medidas de \nseguridad por su condici\u00f3n de medida de ca -\nr\u00e1cter penal contraria a los principios de lega -\nlidad y de culpabilidad. Desde este enfoque, la \n\u00fanica respuesta posible del derecho punitivo \nes la pena. En tal sentido, se sostiene que\n[\u2026] declarar la inimputabilidad del sujeto \nporque no pudo comprender la criminali -\ndad de su acto o no pudo dirigirse conforme \nesa comprensi\u00f3n responde a la idea de reco -\nnocer la diferencia que existe entre las per -\nsonas y, consecuentemente, a no aplicar un \ncastigo a quien no puede exig\u00edrsele un com -\nportamiento conforme a derecho. Luego, no \npuede imponerse a esta misma persona una \nsanci\u00f3n penal, ll\u00e1mese pena o medida de se -\nguridad (Hegglin 2006, 298-299)6. \nEn su lugar, se propone que, tras la decla -\nraci\u00f3n de inimputabilidad, la situaci\u00f3n de la \npersona con discapacidad sea evaluada directa -\nmente desde el marco normativo que regula la \nsituaci\u00f3n de las personas con discapacidad psi -\ncosocial, sin darle trascendencia a la acusaci\u00f3n \npenal que sobre esa persona haya mediado.\n5 Un an\u00e1lisis cr\u00edtico de este fallo, desde la perspectiva \nde la Ley Nacional de Salud Mental, cfr. Plazas (2013).\n6 En la misma l\u00ednea, ya se hab\u00edan pronunciado Zaffa -\nroni et \u00e1l (2000, 925-926), Marum y Arce (1997, 306), \nMart\u00ednez (2010) y Caride (2013, 155-178).26 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Florencia HegglinDesde esta postura, la mirada se centra en \nel reconocimiento de los derechos fundamen -\ntales de las personas en situaci\u00f3n de especial \nvulnerabilidad y en la internaci\u00f3n y la prisi\u00f3n \ncomo intervenciones arbitrarias (Marum y \nArce 1997, 306). Y se sumaron, adem\u00e1s, cues -\ntionamientos a la peligrosidad como funda -\nmento de una restricci\u00f3n de libertad coactiva, \npor su manifiesta oposici\u00f3n con el l\u00edmite de \nla dignidad humana que impide considerar \na la persona como un mero medio, como un \nobjeto o como algo que se pueda eliminar o \n\u201cneutralizar\u201d de cualquier manera para salva -\nguardar a la sociedad del supuesto peligro que \nrepresenta, como as\u00ed tambi\u00e9n propuestas a fo -\ncalizar la discusi\u00f3n sobre el juicio de inimpu -\ntabilidad (Hegglin 2006, 298-299).\nEsta postura ha sido receptada en nume -\nrosos fallos de la Ciudad de Buenos Aires7.\nEsta discusi\u00f3n no ha sido ignorada en los \nescasos intentos de reforma del C\u00f3digo Penal \nde 1921, todav\u00eda vigente. Por el contrario, en \nel \u00faltimo anteproyecto de reforma, en la ex -\n7 Cfr. C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala III, \u201c An -\ntu\u00f1a, Guillermo Javier s/recurso de casaci\u00f3n\u201d , voto mi -\nnoritario de Ledesma, rta 13/09/10; C\u00e1mara Nacional de \nCasaci\u00f3n Penal, Sala I, \u201cG\u00f3mez, Gustavo Daniel s/recur -\nso de casaci\u00f3n\u201d , rta 13/04/10; C\u00e1mara Nacional de Casa -\nci\u00f3n Penal, Sala II, \u201cBrois Montani, Jonathan Christian s/\nrec. de casaci\u00f3n\u201d , reg. N\u00ba 18.759, rta 22/06/11, voto de los \njueces Y acobucci y Madue\u00f1o; C\u00e1mara Nacional de Casa -\nci\u00f3n Penal, Sala IV , \u201cRuiz, Marcelo s/recurso de casaci\u00f3n\u201d , \nreg. N\u00ba 14.309.4, rta 20/12/10, votos de los jueces Diez \nOjeda y Gonz\u00e1lez Palazzo; C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n \nPenal, Sala I, Causa N\u00ba 13.809, \u201cMen\u00e9ndez, Ariel Roberto \ns/recurso de casaci\u00f3n\u201d , rta 7/12/10, voto de los jueces Ma -\ndue\u00f1o y Rodr\u00edguez Basavilbaso; C\u00e1mara Criminal y Co -\nrreccional de la Capital Federal, Sala VI, Causa N\u00ba 1799-\n2012, \u201cCBJ s/medida de seguridad\u201d , rta 28/11/12, voto de \nlos jueces Lucini y Filozof; C\u00e1mara Criminal y Correccio -\nnal de la Capital Federal, Sala V , Causa N\u00ba 39.452 \u201c A.R.G. \ns/medida de seguridad\u201d , rta 16/06/10, voto de los jueces \nMirta L\u00f3pez Gonz\u00e1lez y Pociello Argerich; C\u00e1mara Na -\ncional de Casaci\u00f3n en lo Criminal y Correccional de la \nCapital Federal, Sala II, \u201cIncidente de excarcelaci\u00f3n en \nautos Hugo Alberto Mosqueda s/robo\u201d , reg. N\u00ba 393/2015, \nrta 02/09/15, voto de los jueces Ni\u00f1o, D\u00edas y Mahiques.posici\u00f3n de motivos, se apunt\u00f3 que las me -\ndidas de seguridad deb\u00edan desaparecer del \nsistema penal, en tanto significaban un cas -\ntigo. Sin embargo, fueron mantenidas con al -\ngunos cambios insustanciales. As\u00ed, dejaron de \nser fundadas en la peligrosidad de la persona \npara ser fundadas en la \u201cagresividad\u201d y le im -\npusieron un l\u00edmite de duraci\u00f3n. \nSobre las razones para mantener estas me -\ndidas que, como ellos reconocieron, dejan en \nevidencia \u201cla contradicci\u00f3 n te\u00f3rica que provo -\ncan en un derecho penal de acto, pues implican, \nal menos en su aspecto punitivo, la sanci\u00f3 n de \nuna pena sin culpabilidad\u201d8, expusieron: \nLa Comisi\u00f3 n ha discutido la posibilidad de \nsuprimir esta regulaci\u00f3 n, en atenci\u00f3 n a la \ncontradicci\u00f3 n se\u00f1 alada y a la nueva legislaci\u00f3 n \npsiqui \u00e1trica, como tambi\u00e9n a los importantes \ncambios de perspectiva que \u00e9sta introduce, \nen particular a la desmanicomializaci\u00f3 n de \nlos pacientes. No obstante, han prevalecido \nrazones pr \u00e1cticas y el temor a dejar un vac\u00ed o \nque pueda dar lugar a esc \u00e1ndalo medi\u00e1 tico. Se \nha tenido en cuenta que es innegable que en \nbuena medida esta legislaci\u00f3 n psiqui \u00e1trica es \na\u00fan un programa que llevar\u00e1 algunos a \u00f1os \nhasta verse convertido en realidad, no s \u00f3lo \npor razones de infraestructura, sino tambi\u00e9n \npor la necesidad de un cambio en la propia \ncultura profesional y judicial. Se ha conside -\nrado que dar todo esto por hecho, ignoran -\ndo los datos de la realidad, puede resultar \nriesgoso en varios sentidos, pues tampoco la \njusticia civil tiene pr\u00e1ctica en las decisiones \nde esta naturaleza y, adem \u00e1s, no podemos ig -\nnorar que el texto regir\u00e1 en todo el territorio, \ncon organizaciones judiciales dispares9.\n8 Anteproyecto de C\u00f3digo Penal de la Naci\u00f3n, 21 de \nmarzo de 2015, p\u00e1g. 126, Infojus. Disponible en http://\nwww.infojus.gob.ar/docs-f/anteproyecto/anteproyecto-\ncodigo-penal.pdf\n9 Ibidem.Revista MPD \u00a7 27\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialY as\u00ed, el temor a un esc\u00e1ndalo medi\u00e1tico \npes\u00f3 m\u00e1s que el esc\u00e1ndalo jur\u00eddico de legislar \nen abierta y confesa contradicci\u00f3n a un siste -\nma de garant\u00edas de derechos humanos.\nSin perjuicio de ello, y en miras a restrin -\ngir, dentro de lo posible, las graves afectacio -\nnes que las medidas generan en los derechos \nde las personas que las deben cumplir, se di -\nrigieron otros cuestionamientos y otras pro -\npuestas limitadoras de su ejecuci\u00f3n. \nEn primer lugar, se ha cuestionado su in -\ndeterminaci\u00f3n temporal. El art. 34, inc. 1 del \nC\u00f3digo Penal no establece ning\u00fan l\u00edmite tem -\nporal en la duraci\u00f3n de la medida de seguri -\ndad, lo cual habilita a que personas acusadas \nde cometer delitos permanezcan privadas de \nsu libertad, en estricto cumplimiento de una \nmedida de seguridad, durante a\u00f1os e, incluso, \nmuch\u00edsimo m\u00e1s tiempo del que les correspon -\nder\u00eda de ser condenadas por el delito por el \ncual han sido acusadas. Esta paradoja fue ad -\nvertida como contradicci\u00f3n del principio de \nproporcionalidad y, desde la doctrina y la ju -\nrisprudencia, se propuso restringir la imposi -\nci\u00f3n y la duraci\u00f3n de las medidas de seguridad \nen funci\u00f3n de los tiempos de duraci\u00f3n previs -\ntos como pena m\u00e1xima del delito por el que \nhab\u00eda sido acusado. Estas propuestas siguieron \no se ajustaron, en l\u00edneas generales, al modelo \ndel C\u00f3digo Penal espa\u00f1ol de 1995 (De la Fuen -\nte 1998, 320; Cesano s/f; Hegglin 2006, 360). \nLa Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n \nha receptado este criterio en el fallo \u201cR.M.J. \u201d , \ndel 19 de febrero de 2008, en el que, por un \nlado, con remisi\u00f3n al precedente de la CorteI -\nDH Ximenes Lopes v. Brasil10, advirti\u00f3 sobre la \nespecial atenci\u00f3n que los Estados deben a las \npersonas que sufren discapacidades mentales \nen raz\u00f3n de su particular vulnerabilidad, para \nluego agregar que en las medidas de seguri -\ndad deben atenderse los principios constitu -\n10 Este fallo se encuentra comentado por m\u00ed, en He -\ngglin (2009, 19-42).cionales de razonabilidad, proporcionalidad e \nigualdad, por lo que no puede admitirse que \neste tipo de medidas con contenido jur\u00eddico \npenal se extienda m\u00e1s all\u00e1 del m\u00e1ximo de la \npena prevista para el injusto de origen. Asi -\nmismo, se\u00f1al\u00f3 que: \nNo resulta indispensable (para el cese de \nla internaci\u00f3n) que la persona deje de ser \nconsiderada peligrosa, sino que debiera \nalcanzar con que la internaci\u00f3n no sea en -\ntendida como el \u00fanico medio terap\u00e9utico \ndisponible, ya sea porque se cuenta con \nnuevos medios para contenerla, o bien por -\nque el estado de peligrosidad no fuera (\u2026) \nlo suficientemente grave o inminente11.\n \nY , por ello, tambi\u00e9n apunt\u00f3: \nLa medida de privaci\u00f3n de la libertad del \npaciente debe ser revisada judicialmente \nmediante procedimientos simples, expe -\nditivos, dotados de la mayor celeridad y, \nsi correspondiera prolongarla por razones \nterap\u00e9uticas, ello debe ser objeto de un mi -\nnucioso control peri\u00f3dico jurisdiccional \nobligatorio de los motivos de la internaci\u00f3n.\nEsta postura fue ratificada en el fallo \n\u201c A.G.J. \u201d , previamente mencionado.\nEn segundo lugar, se ha cuestionado la \nafectaci\u00f3n a la presunci\u00f3n de inocencia y las \nreglas propias del debido proceso (derecho a ser \no\u00eddo, derecho de defensa y juicio previo). \nSi tomamos en cuenta que nuestro dere -\ncho penal es un derecho penal de acto y no \nde autor, resulta ineludible la acreditaci\u00f3n \ndel hecho antijur\u00eddico con todas las garant\u00edas \nprocesales correspondientes, lo contrario im -\nportar\u00eda admitir medidas de seguridad prede -\nlictuales contrarias al principio de legalidad,  \n11 Corte IDH, Caso Ximenes Lopes v. Brasil . Sentencia \nde 4 de julio de 2006. Serie C N\u00ba 149.28 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Florencia Hegglinas\u00ed como la manifiesta afectaci\u00f3n del princi -\npio de inocencia. Veamos.\nEn el derecho penal argentino, la imputa -\nbilidad es una caracter\u00edstica del acto que pro -\nviene de una capacidad del sujeto. De all\u00ed que \na la persona pueda imput\u00e1rsele un injusto y no \notro; m\u00e1s concretamente \u2013como se\u00f1alan Za -\nffaroni, Alagia y Slokar (2000, 658)-, una per -\nsona con un retraso madurativo podr\u00e1 tener \ncapacidad de pensamiento en abstracto para \ncomprender la antijuridicidad de un homici -\ndio, que no demanda gran nivel de abstrac -\nci\u00f3n, pero no tenerla para comprender el in -\njusto de ciertos delitos econ\u00f3micos que exigen, \npor lo general, una capacidad de pensamiento \nabstracto de mayor alcance. Por ello, para de -\nterminar la inimputabilidad no alcanza con \nsaber que la persona acusada de cometer un \ndelito padec\u00eda al momento del hecho de una \n\u201cinsuficiencia o alteraci\u00f3n morbosa de sus fa -\ncultades mentales\u201d (art. 34, inc. 1 del CP), sino \nque, adem\u00e1s, es necesario conocer las circuns -\ntancias que rodearon al hecho, as\u00ed como cu\u00e1l \nfue su concreta participaci\u00f3n en la ejecuci\u00f3n. \nS\u00f3lo as\u00ed podr\u00e1 saberse la incidencia que tales \nestados tuvieron en su comportamiento. \nPor lo dem\u00e1s, en funci\u00f3n de la ubicaci\u00f3n \nsistem\u00e1tica otorgada a la imputabilidad en la \ndogm\u00e1tica del delito, debe sostenerse que la \npersona con discapacidad debe beneficiarse \ncon todas las circunstancias excluyentes de \nresponsabilidad penal, previo evaluar una \neventual declaraci\u00f3n de inimputabilidad y \ncon \u00e9sta, la peligrosidad y la medida de se -\nguridad. La ausencia de cualquiera de los \nelementos necesarios para la configuraci\u00f3n \nde un delito ser\u00e1 obst\u00e1culo que impedir\u00e1 la \nimposici\u00f3n de medida alguna (Righi 1993, \n219-235; Zaffaroni et \u00e1l 2000, 658). \nPor todo ello, la imposici\u00f3n de la medida de \nseguridad prevista en el art\u00edculo 34 inciso 1 del \nCP requiere una declaraci\u00f3n judicial de inimpu -\ntabilidad para la cual se necesita, por un lado, \nconocer las circunstancias del hecho y el grado de participaci\u00f3n de la persona en su comisi\u00f3n \ny, por el otro, demostrar que en su realizaci\u00f3n \nno medi\u00f3 una circunstancia excluyente de la \nresponsabilidad distinta de la inimputabilidad. \nDictar en las primeras instancias del pro -\nceso la declaraci\u00f3n de inimputabilidad e im -\nponer una medida de seguridad porque se \nconsidera a la persona peligrosa supone, en \nconsecuencia, una soluci\u00f3n contraria a los \nprincipios de inocencia y de legalidad. En \nefecto, el principio de inocencia se afecta, en \ntanto se impone una medida restrictiva de la \nlibertad sin haberse realizado previamente el \njuicio en resguardo del derecho de defensa y \nde las garant\u00edas del proceso. Por otro lado, la \nno celebraci\u00f3n del juicio y la no comproba -\nci\u00f3n de la participaci\u00f3n de la persona en un \nhecho t\u00edpico y antijur\u00eddico, convierte a la me -\ndida de seguridad en una medida predelictual \ncontraria al principio de legalidad. \nM\u00e1s all\u00e1 de la fuerza de estas observacio -\nnes, la imposici\u00f3n de medidas de seguridad en \nlas primeras instancias del proceso, previas al \nejercicio del derecho de defensa y al juicio, es \nuna pr\u00e1ctica instalada en la justicia argentina12.\n12 Como Defensora P\u00fablica Oficial ante la Justicia de \nInstrucci\u00f3n asist\u00ed t\u00e9cnicamente al Sr. O. Villalba, un \nhombre mayor e indigente que viv\u00eda en la calle y que era \nacusado de haber matado a otro hombre indigente en \nel marco de una pelea con cuchillos, en la plaza donde \ndorm\u00edan. Cuando fue detenido, Villalba dijo ser inocen -\nte y pidi\u00f3 poder hablar personalmente con los testigos \nque lo acusaban. Como \u00e9l no pod\u00eda caminar, por sufrir \ndolor en sus piernas, el Juez lo envi\u00f3 al Cuerpo M\u00e9dico \nForense, donde tras examinarlo sugirieron que deb\u00eda ser \nhospitalizado por sufrir diabetes. El psiquiatra inform\u00f3, \nadem\u00e1s, que Villalba padec\u00eda una discapacidad mental, \nque era incapaz de comprender la criminalidad de su \nconducta y que era peligroso para s\u00ed y para terceros. \nPocas horas despu\u00e9s de su detenci\u00f3n, el Juez declar\u00f3 \na Villalba inimputable y lo declar\u00f3 sobrese\u00eddo del de -\nlito de homicidio, sin embargo, le impuso una medida \nde seguridad en el hospital psiqui\u00e1trico penitenciario. \nEn su defensa, intent\u00e9 demostrar que \u00e9l era inocente, \nporque no hab\u00eda testigos que lo hubieran visto pelear. \nLos testigos eran otros indigentes, que hab\u00edan dicho Revista MPD \u00a7 29\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialEl mismo art. 34 establece que las causales \nde inimputabilidad deben referirse al hecho \npor el cual viene acusado, sin que pueda esta -\nblecerse en funci\u00f3n de un determinado diag -\nn\u00f3stico de padecimiento mental una declara -\nci\u00f3n de inimputabilidad gen\u00e9rica. \nEn tercer lugar, corresponde destacar que \nel cese de la medida de seguridad y la exter -\nnaci\u00f3n de la persona o eventual derivaci\u00f3n a \nuna instituci\u00f3n m\u00e1s adecuada a su problem\u00e1 -\ntica depende de una decisi\u00f3n judicial, previo \ndictamen de peritos (un psiquiatra y un psi -\nc\u00f3logo) que indique que la persona dej\u00f3 de \nser peligrosa para s\u00ed o para terceros (art. 34, \ninc. 1 del C\u00f3digo Penal y art. 23 de la Ley Na -\ncional de Salud Mental), consolid\u00e1ndose, as\u00ed, \nun tratamiento jur\u00eddico m\u00e1s severo para las \npersonas con discapacidad psicosocial que el \nde por s\u00ed ya se admite para las dem\u00e1s personas \ncon discapacidad. Por lo dem\u00e1s, las medidas \nde seguridad, en tanto no est\u00e1n condiciona -\ndas en su cese al dictamen favorable del equi -\npo interdisciplinario tratante sino al criterio \njudicial, no cumplen la condici\u00f3n de \u201crecurso \nterap\u00e9utico de car\u00e1cter restrictivo\u201d que \u201cs\u00f3lo \npuede llevarse a cabo cuando aporta mayores \nbeneficios terap\u00e9uticos que el resto de las in -\ntervenciones realizables en su entorno fami -\nliar o social\u201d (art\u00edculo 14 de la LNSM).  \nEn efecto, como se expuso, la Ley Nacio -\nnal de Salud Mental admite la internaci\u00f3n in -\nvoluntaria de una persona con discapacidad \n\u201cnosotros sabemos que Villalba mat\u00f3 a Fern\u00e1ndez\u201d , a lo \ncual los investigadores les hab\u00edan preguntado \u201c \u00bfc\u00f3mo lo \nsaben? \u00bfUstedes los vieron pelear?\u201d , y ellos respondie -\nron \u201cNosotros no los vimos, pero en la plaza los \u00e1rboles \nhablan\u201d . Villalba muri\u00f3 en el pabell\u00f3n psiqui\u00e1trirco de la \nUnidad, mientras yo preparaba la tercera apelaci\u00f3n ante \nla Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n cuestionan -\ndo la medida de seguridad, por afectar el principio de \ninocencia. Cfr. resoluci\u00f3n dictada en la causa \u201cVillalba, \nOctavio s/ homicidio\u201d , Juzgado de Instrucci\u00f3n N\u00ba 40, \nresoluci\u00f3n del 19/3/2007; C\u00e1mara Criminal y Correc -\ncional, Sala I, causa 31.068, resoluci\u00f3n del 13 de abril de \n2007. En el mismo sentido, cfr. Caride (2013, 166 y ss).psicosocial si el equipo interdisciplinario tra -\ntante advierte que se encuentra en situaci\u00f3n \nde riesgo cierto o inminente, y siempre que \nel juez que controla la internaci\u00f3n, tras escu -\nchar a la persona y a su abogado, coincida en \nla configuraci\u00f3n del mencionado presupues -\nto (art\u00edculos 20, 21 y 22); en la misma l\u00f3gica, \nestablece que \u201cel alta, externaci\u00f3n o permisos \nde salida son facultad del equipo de salud que \nno requieren autorizaci\u00f3n del juez\u201d (art\u00edculo \n23). Distinta es la situaci\u00f3n que enfrentan las \npersonas con discapacidad en el sistema pe -\nnal, cuyos permisos de salida, externaciones o \nderivaciones deben esperar el dictamen favo -\nrable del Cuerpo M\u00e9dico Forense y del juez, \nsiempre que ellos se acuerden de supervisar el \ncontrol de la medida. \nLas penosas condiciones en que se cum -\nplen las medidas de seguridad, por el solo \nhecho de cumplirse en una unidad peniten -\nciaria, deber\u00edan extremar las exigencias y los \ncontroles en los planes de externaci\u00f3n que \nlos equipos tratantes deber\u00edan realizar; por \nel contrario, se suman exigencias y dilaciones \nmanifiestamente improcedentes desde el de -\nrecho a permanecer en libertad y del recono -\ncimiento de su salud mental.   \nSobre el punto, en el \u00e1mbito de la provin -\ncia de Buenos Aires, los organismos de moni -\ntoreo advierten que: \n(Las personas con padecimiento mental) \nson depositadas en unidades penitencia -\nrias neuropsiqui\u00e1tricas, las cuales \u2013seg\u00fan \nhemos constatado a lo largo de muchos \na\u00f1os- no mantienen diferencias sustancia -\nles que las distingan del resto de las unida -\ndes penitenciarias. En estas unidades se ha \nconstatado el mismo circuito de deterioro \nsubjetivo que en el resto de las unidades, \ncon la diferencia de que lo aplica sobre po -\nblaci\u00f3n con padecimiento mental y, por lo \ntanto, las consecuencias en las personas re -\nvisten otra particularidad de mayor grave -30 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Florencia Hegglindad aun (\u2026) Se constat\u00f3 que las condicio -\nnes materiales y el r\u00e9gimen de vida (mala \nalimentaci\u00f3n, falta de abrigo, maltrato del \npersonal penitenciario, hacinamiento, des -\nvinculaci\u00f3n familiar, uso del aislamiento \ncomo sanci\u00f3n) propician la aparici\u00f3n de \nbrotes o excitaci\u00f3n psicomotriz de las dete -\nnidas culminando con la aplicaci\u00f3n sobre \nellas de psicof\u00e1rmacos inyectables o cha -\nleco qu\u00edmico, previa reducci\u00f3n violenta y \nsujeci\u00f3n mec\u00e1nica con grilletes en la cama, \ndeterior\u00e1ndose r\u00e1pidamente el cuadro cl\u00ed -\nnico de las personas detenidas13.\nEn ese contexto, estos organismos desta -\ncan la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que se en -\ncuentra sin criterio para estar en una unidad \npsiqui\u00e1trica, que queda largo tiempo \u201ca la es -\npera de una respuesta judicial\u201d . Las mismas \ncondiciones de detenci\u00f3n y la demora en la \nresoluci\u00f3n de su medida comprometen cual -\nquier posibilidad de libertad y la protecci\u00f3n \nde su salud mental.\nA estas cr\u00edticas formuladas desde el dere -\ncho penal y los derechos humanos, corres -\nponder\u00e1 sumar las que deber\u00e1n surgir de con -\nfrontar el sistema de medidas de seguridad \ncon el paradigma de la Convenci\u00f3n sobre los \nDerechos de las Personas con Discapacidad. \nNada se ha dicho todav\u00eda en el sistema penal \nargentino sobre la CDPD. Los operadores y \nacad\u00e9micos del derecho penal en esta materia \ntodav\u00eda no la han aplicado, pese a que se trata \nde una convenci\u00f3n con jerarqu\u00eda constitucio -\nnal y que impone una nueva perspectiva de \nan\u00e1lisis. Es esperable y deseable que su con -\nsolidaci\u00f3n como instrumento internacional \nimpacte directamente en las futuras discusio -\nnes del derecho penal y genere una instancia \n13 Informe anual de la Comisi\u00f3n Provincial por la Me -\nmoria de la Provincia de Buenos Aires, 2015. Disponible \nen http://www.comisionporlamemoria.org/comite/infor -\nmes/anuales/ANEXO%20II%20Informe_anual_2015.pdfde an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n sobre las consecuencias \nque, en el sistema penal, ha de generar el nue -\nvo enfoque social (no m\u00e9dico ni cient\u00edfico) no \ndiscriminador de la persona con discapaci -\ndad psicosocial que la Convenci\u00f3n impone14. \nIII. Antecedentes del caso\nSi bien, como iremos precisando, el caso \nque presento no est\u00e1 justamente asociado a \nuna medida de seguridad por declaraci\u00f3n de \ninimputabilidad del art. 34, inc. 1 del C\u00f3digo \nPenal sino a una restricci\u00f3n de libertad im -\npuesta como consecuencia de la suspensi\u00f3n \ndel proceso por discapacidad psicosocial del \nimputado, entiendo que haber relevado la dis -\ncusi\u00f3n actual sobre las medidas de seguridad \npermite tomar cabal comprensi\u00f3n de la grave -\ndad de haberle impuesto este tipo de medida, \nas\u00ed como anticipar su incorrecci\u00f3n jur\u00eddica. \nLa imposici\u00f3n de una medida de seguri -\ndad a una persona que fue absuelta por decla -\nraci\u00f3n de inimputabilidad genera cuestiona -\nmientos desde el principio de culpabilidad y \nde legalidad y, por su car\u00e1cter indefinido, cr\u00ed -\nticas desde el principio de proporcionalidad. \nTambi\u00e9n se ha llamado la atenci\u00f3n sobre su \napartamiento del derecho a la salud y de los \nderechos humanos que prioriza la Ley Nacio -\nnal de Salud Mental.\nEstas cr\u00edticas se potencian si hablamos de \nuna medida de seguridad impuesta tras una \nresoluci\u00f3n de suspensi\u00f3n del proceso penal o \nde sobreseimiento por igual motivo, sin nor -\nma que la habilite y en afectaci\u00f3n al derecho \na ser o\u00eddo, al principio de inocencia y al dere -\ncho de defensa. Una medida que justific\u00f3 su \nrestricci\u00f3n de libertad en un \u00e1mbito carcela -\nrio, sin permitirle discutir no s\u00f3lo si deb\u00eda o \n14 Sobre el enfoque social de la discapacidad y la CDPD, \ncfr. Rosales (2012, 8-36), Palacios (2008, 472) y CorteI -\nDH, Caso Furlan y familiares v. Argentina. Sentencia de \n31 de agosto de 2012. Serie C No 246..Revista MPD \u00a7 31\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialno ser declarado inimputable sino, adem\u00e1s, si \nhab\u00eda o no intervenido en los hechos que se le \natribu\u00edan y si su conducta hab\u00eda o no consti -\ntuido un actuar t\u00edpico y antijur\u00eddico.\nA continuaci\u00f3n, presentar\u00e9 los detalles \ndel caso, las distintas resoluciones judiciales \nadoptadas, los cuestionamientos que motiva -\nron y la decisi\u00f3n final de la C\u00e1mara Nacional \nde Casaci\u00f3n Penal. \nHern\u00e1n Acosta fue detenido el d\u00eda 5 de ene -\nro de 2002 acusado de haber causado la muerte \nde un hombre, ocurrida pocos d\u00edas antes. Luego \ndel tr\u00e1mite propio de la instrucci\u00f3n y del reque -\nrimiento de elevaci\u00f3n a juicio, los autos se ra -\ndicaron en el Tribunal Oral en lo Criminal N\u00ba \n6. Este Tribunal, a partir de un informe confec -\ncionado por la Unidad N\u00ba 20 del S.P .F., donde \nAcosta hab\u00eda permanecido detenido, suspendi\u00f3 \nel tr\u00e1mite en los t\u00e9rminos del art. 77 del CPPN \ny luego, el 3 de noviembre de 2005, transform\u00f3 \nla prisi\u00f3n preventiva en \u201cmedida de seguridad\u201d . \nPara ello, los jueces invocaron un supuesto de \ninternaci\u00f3n no previsto en ninguna norma pe -\nnal ni procesal, que definieron como \u201cinimpu -\ntabilidad sobreviniente\u201d , y determinaron que \nAcosta continuara encarcelado en la U. 20.\nFinalmente, el 14 de marzo de 2007, des -\npu\u00e9s de 5 a\u00f1os, 2 meses y 9 d\u00edas, se dispuso \nel cese de la medida de seguridad, sin haber -\nse dictado -vale destacar-, en ese per\u00edodo de \ntiempo, ninguna resoluci\u00f3n procesal que pu -\nsiera fin a la imputaci\u00f3n por homicidio que se \ncern\u00eda sobre Acosta.\nEl 16 de enero de 2010, Acosta fue dete -\nnido por un robo con efracci\u00f3n. La defensa \nsolicit\u00f3 su excarcelaci\u00f3n sobre la base de que \nAcosta no registraba ninguna condena ante -\nrior y contaba con domicilio estable y grupo \nfamiliar conviviente, la que le fue denegada \npor registrar en tr\u00e1mite aquella causa de ho -\nmicidio en la que se hab\u00eda suspendido el pro -\nceso, sin resoluci\u00f3n final ni juicio. A partir de \nall\u00ed, se inici\u00f3 un nuevo e intrincado proceso \nde restricci\u00f3n de sus derechos.Teniendo en cuenta el antecedente en la \ncausa de homicidio, en el proceso por el robo \ncon efracci\u00f3n se busc\u00f3 determinar, en primer \nlugar, si en el momento del hecho Acosta con -\ntaba con capacidad para comprender la cri -\nminalidad del hecho y de dirigir sus acciones. \nEn otras palabras, se evalu\u00f3 su inimputabili -\ndad en relaci\u00f3n al hecho imputado y su capa -\ncidad de culpabilidad. Tras sucesivos estudios \nse determin\u00f3 que sus facultades no habr\u00edan, \nen principio, estado comprometidas.\nAnte ello, se formul\u00f3 requerimiento de \nelevaci\u00f3n a juicio por el delito de robo con \nefracci\u00f3n y se elevaron las actuaciones al Tri -\nbunal Oral en lo Criminal N\u00ba 6, el que cit\u00f3 a \nlas partes a juicio el 13 de mayo de 2010. \nEl 20 de mayo de 2011 se propici\u00f3 evaluar \nsi contaba con capacidad procesal para afron -\ntar ese nuevo proceso, como el proceso ante -\nrior por homicidio que, a esas alturas, ya se \nhab\u00eda reanudado. \nLos peritos forenses, peritos de la Defen -\nsor\u00eda General y luego, ante la designaci\u00f3n de \nun abogado particular, peritos particulares; \ndictaminaron que no se hallaba en condicio -\nnes de participar en un juicio (por padecer un \ntrastorno sociop\u00e1tico por consumo y deterioro \ncognitivo grave, seg\u00fan el informe de la neur\u00f3 -\nloga), invoc\u00e1ndose, adem\u00e1s, riesgo de autoa -\ngresi\u00f3n. Y sobre la peligrosidad, los m\u00e9dicos \nforenses se\u00f1alaron la necesidad de continuar \ncon un tratamiento de internaci\u00f3n con medi -\ndas de seguridad. M\u00e1s all\u00e1 de ello, debe desta -\ncarse la opini\u00f3n del perito particular Mariano \nCastex, en tanto hab\u00eda se\u00f1alado (i) que en el \naspecto neurocognitivo, Acosta hab\u00eda sufri -\ndo un deterioro de grado moderado a seve -\nro, el que se hab\u00eda agravado desde el examen \nanterior de marzo de 2011, (ii) el riesgo que \nconllevaba para su salud integral someterlo in -\nnecesariamente a \u201cvicisitudes procesales (\u2026) \nlas que pueden conducirle a una descompen -\nsaci\u00f3n psicocl\u00ednica de alto riesgo, agrav\u00e1ndole \nadem\u00e1s las patalog\u00edas que le afectan (paciente 32 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Florencia Hegglincon HIV y hepatitis)\u201d , (iii) se trataba de una \npersona afectada en su salud mental encua -\ndrando, por consiguiente, en los par\u00e1metros de \nla ley N\u00ba 26.657 en cuanto sus derechos, y por \n\u00faltimo, advert\u00eda (iv) que \u201cen sus condiciones \nactuales de tratamiento psiqui\u00e1trico en estado \nde privaci\u00f3n de libertad deber\u00eda considerarse \nseriamente su situaci\u00f3n a la luz de lo previsto \nen el art. 33 de la ley N\u00ba 24.660 (\u2026) ya que sus \npatolog\u00edas actuales (en donde predomina el \ndeterioro y no la descompensaci\u00f3n) exigen ser \natendidas en un medio apto para resocializarlo \ny facilitarle una \u00f3ptima posibilidad de recupe -\nraci\u00f3n, no meramente de manera declarativa, \nsi no de modo efectivo\u201d . \nLuego, el TOC 6 convoc\u00f3 a una audiencia \nen la que participaron el Fiscal, el abogado \nparticular, los m\u00e9dicos forenses y los peritos \nde parte, donde se habr\u00edan pedido precisio -\nnes a los peritos sobre sus conclusiones en los \ninformes. Sobre esta audiencia, debo se\u00f1alar \nque se realiz\u00f3 sin convocar ni o\u00edr al principal \ninteresado, el se\u00f1or Acosta.\nA continuaci\u00f3n, el 13 de abril de 2012 , el \nTOC 6 suspendi\u00f3 el tr\u00e1mite  y dispuso una \u201cme-\ndida de seguridad\u201d  hasta tanto cesaran las ra -\nzones de peligrosidad para s\u00ed y para terceros; \nen ese mismo acto hicieron cesar la detenci\u00f3n \nen car\u00e1cter de prisi\u00f3n preventiva, la que a esas \nalturas ya registraba m\u00e1s de dos a\u00f1os. \nA partir de all\u00ed empez\u00f3 un nuevo periplo \npara Acosta, dirigido a determinar qu\u00e9 juez \ndeb\u00eda controlar la medida de seguridad que \nse cumpl\u00eda en la Unidad Penitenciaria N\u00ba 1, \nEzeiza, en el HPC ala norte Prisma. Prime -\nro, el TOC 6 dispuso que la medida deb\u00eda ser \ncontrolada por el juez titular del Juzgado Civil \nque, para entonces, ya hab\u00eda resuelto su inha -\nbilitaci\u00f3n en los t\u00e9rminos del art. 152 bis inciso \n1, sin haber modificado su situaci\u00f3n jur\u00eddica. \nEl Juzgado Civil rechaz\u00f3 su intervenci\u00f3n por \ncuanto el TOC 6 hab\u00eda impuesto una medida \nde car\u00e1cter penal, que deb\u00eda ser controlada por \nun juez penal. El TOC 6 admiti\u00f3 que el juez civil estaba en lo correcto, pero insisti\u00f3 en no \nasumir la competencia de control de la medi -\nda que ellos mismos hab\u00edan adoptado y le dio \nintervenci\u00f3n al Juzgado de Ejecuci\u00f3n Penal. El \njuez de Ejecuci\u00f3n rechaz\u00f3 su intervenci\u00f3n, con \nbuenas razones, tras advertir que la interna -\nci\u00f3n que se hab\u00eda ordenado en funci\u00f3n de lo \nprevisto en el art. 77 del CPPN no ten\u00eda ningu -\nna vinculaci\u00f3n con las medidas de seguridad, \na las que hacen referencia los arts. 511 a 514 \ndel CPPN, que justificaran su competencia. El \nTOC 6 insisti\u00f3 en declinar su competencia y \ntrab\u00f3 contienda, la que fue resuelta por la Sala \nI de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal, el \nd\u00eda 18 de septiembre de 2012, otorg\u00e1ndosele la \nraz\u00f3n al juez de Ejecuci\u00f3n. \nMientras tanto, el proceso de deterioro de \nsu salud f\u00edsica y mental fue avanzando con -\nforme hab\u00eda advertido el Dr. Castex. As\u00ed, los \nprofesionales de la salud que trataban diaria -\nmente a Acosta en su unidad de detenci\u00f3n ad -\nvert\u00edan al TOC 6 que (i) Acosta se encontraba \nen condiciones psicof\u00edsicas de egresar del Com -\nplejo Pentinenciario,  (ii) que Acosta pod\u00eda \ncontinuar \u201ccon su tratamiento en un disposi -\ntivo de internaci\u00f3n psiqui\u00e1trico que resultara \nmenos restrictivo de su libertad\u201d , (iii) que pa -\ndec\u00eda su ansiedad y sufrimiento ante el temor \nde no poder recuperar los v\u00ednculos en liber -\ntad con su grupo familiar, teniendo en cuenta \nque segu\u00eda en detenci\u00f3n de forma indefinida. \nEl 7 de mayo de 2013, m\u00e1s de un a\u00f1o despu\u00e9s  \nde que se suspendiera el tr\u00e1mite y se impusiera \nla medida de seguridad, el TOC 6 orden\u00f3 un \nnuevo examen para evaluar su capacidad pro -\ncesal para estar en juicio. Los peritos del CMF \nmantuvieron su criterio de incapacidad para \nafrontar el debate y en cuanto a la peligrosidad, \ns\u00f3lo destacaron riesgo de autogresi\u00f3n.\nEl 15 de julio de 2014,  un a\u00f1o y dos meses \ndespu\u00e9s de la anterior evaluaci\u00f3n, los jueces \ndel TOC 6 ordenaron otro examen para eva -\nluar la continuidad del proceso y de la medida \nde seguridad. Los m\u00e9dicos forenses insistie -Revista MPD \u00a7 33\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialron en la posibilidad de Acosta de estar en \njuicio y resaltaron que el riesgo que presentar\u00eda \nser\u00eda prevalentemente para s\u00ed y, eventualmen -\nte, para terceros. \nTras ello, los jueces no revisaron la dispo -\nsici\u00f3n adoptada, ni siquiera revisaron sus pre -\nsupuestos. Estos estudios se practicaron sin \nadoptar ning\u00fan criterio sobre la continuidad \nde la medida y del proceso, pese a que hab\u00edan \ntranscurrido 2 a\u00f1os y 8 meses desde la resolu -\nci\u00f3n judicial anterior. \nMientras tanto, los jueces del TOC 6 se -\ngu\u00edan recibiendo los informes producidos por \nlos m\u00e9dicos tratantes del SPF. Estos informes \nadvert\u00edan al tribunal sobre la continuidad del \ndeterioro cognitivo, sobre la situaci\u00f3n de in -\ncertidumbre y desesperanza de Acosta, con \nexpresa recomendaci\u00f3n de una internaci\u00f3n \nmenos restrictiva de su libertad, para con -\ncluir ya en julio de 2014 que todo este cuadro \nde situaci\u00f3n de encarcelamiento indefinido le \ngeneraba graves repercusiones sobre su estado \nde salud mental y f\u00edsica, vinculando estos pro -\nfesionales el empeoramiento a nivel psiqui\u00e1tri -\nco con el empeoramiento a nivel cl\u00ednico. \nEl 23 diciembre de 2014, dos a\u00f1os y diez \nmeses despu\u00e9s de la primera resoluci\u00f3n de sus -\npensi\u00f3n del proceso y de imposici\u00f3n de la me -\ndida , y casi cinco a\u00f1os despu\u00e9s de haber sido \ndetenido, los jueces del TOC 6 resolvieron re -\nvisar la situaci\u00f3n judicial y la medida de segu -\nridad. Y pese a las advertencias de los m\u00e9dicos \ntratantes, decidieron mantener suspendido el \ntr\u00e1mite de la causa y la medida de seguridad. \nInvocaron el riesgo que presentar\u00eda para s\u00ed y, \neventualmente , para terceros y omitieron toda \nreferencia a los informes de Prisma que daban \ncuenta de su avanzado y progresivo deterio -\nro provocado por la angustia de un encarce -\nlamiento indefenido. Esta resoluci\u00f3n, al igual \nque la anterior, no fue precedida por un cono -\ncimiento personal por parte de los jueces.\nSeis meses despu\u00e9s, el 23 de junio de 2015, \nen una visita de los jueces de Ejecuci\u00f3n al CPF Ezeiza, Acosta toma, por primera vez, contacto \npersonal con un juez, a quien le pidi\u00f3 su liber -\ntad y le inform\u00f3 sobre sus problemas de salud \ny la necesidad de mantener el v\u00ednculo con sus \nhijos en un establecimiento menos intrusivo.\nY en respuesta, el 25 de junio de 2015, se \ndispuso un nuevo examen por las autorida -\ndes del Cuerpo M\u00e9dico Forense. La defensa \n\u2013para entonces ya se hab\u00eda designado defensa \noficial- propuso puntos de pericia vincula -\ndos al agravamiento de su salud como con -\nsecuencia de la continuidad indefinida de \nsu encarcelamiento en una unidad peniten -\nciaria, que el equipo Prisma del CPF 1 hab\u00eda \nestado se\u00f1alando. En ese examen, el Cuerpo \nM\u00e9dico Forense concluy\u00f3, una vez m\u00e1s, que \nlas facultades mentales de Acosta no encua -\ndraban en los par\u00e1metros de normalidad \n(trastorno psic\u00f3tico, deterioro cognitivo y \ntrastorno de personalidad con compromiso \norg\u00e1nico \u2013neumopat\u00edas y nefropat\u00edas), que su \nsituaci\u00f3n estaba comprendida en el art. 77, y \nque era irreversible. Tambi\u00e9n, mencion\u00f3 que \nsu peligrosidad se encontraba atenuada por \nel tratamiento que realizaba en condiciones \nde internaci\u00f3n, sin perjuicio de que en los \nfundamentos del informe hab\u00edan descartado \ncualquier forma de agresividad. \nAnte ello, la defensa solicit\u00f3 el sobresei -\nmiento y el cese de la medida de seguridad. \nInvoc\u00f3, no solo la falta de peligrosidad y agre -\nsividad se\u00f1alada en los informes, sino ade -\nm\u00e1s la aplicaci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud \nMental (arts. 14, 16, 20 y 21).\nEl Fiscal adhiri\u00f3 al pedido de sobresei -\nmiento, pero solicit\u00f3 que siguiera encarcelado \nen el Complejo Penitenciario Federal Nro. 1.\nFinalmente, el 7 de octubre de 2015, los \njueces resolvieron, tras trece a\u00f1os de proceso:\n\u201cI) sobreseer a Hern\u00e1n Gabriel Acosta del \ndelito de robo agravado por haber sido \ncometido con perforaci\u00f3n o fractura de \npuerta o ventana de un lugar habitado, en 34 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Florencia Hegglinconcurso real con lesiones graves, que con -\ncurren idealmente con resistencia a la auto -\nridad (\u2026) y en orden al delito de homicidio \ncalificado (\u2026), II) mantener, como medida \nde seguridad terap\u00e9utica, la internaci\u00f3n \npsiqui\u00e1trica de Hern\u00e1n Gabriel Acosta en \nel Servicio Psiqui\u00e1trico del Complejo Peni -\ntenciario Federal N\u00ba 1 (Ezeiza) hasta tanto \ncesen las razones de peligrosidad por s\u00ed y \npara terceros que justifiquen dicha inter -\nnaci\u00f3n. III) dar inmediata intervenci\u00f3n al \nJuzgado Nacional de Ejecuci\u00f3n Penal que \ncorresponde por turno (\u2026)\u201d . \nEl sobreseimiento no se fund\u00f3 en un jui -\ncio de inimputabilidad por el hecho come -\ntido sino, pura y exclusivamente, en una in -\ncapacidad procesal para estar en juicio que \nimped\u00eda, en resguardo del derecho de defen -\nsa, continuar con el proceso penal en los t\u00e9r -\nminos del art. 77 del CPPN.\nSe mantuvo, as\u00ed, una medida de seguridad \nque supuso la continuidad de un per\u00edodo de \ndetenci\u00f3n de 11 a\u00f1os y 5 a\u00f1os, sin condena y sin que Acosta hubiera tomado contacto \ncon un juez, en contradicci\u00f3n con princi -\npios constitucionales fundamentales de todo \nciudadano argentino, que gener\u00f3, adem\u00e1s, \nresponsabilidad internacional del Estado en \ntanto a trav\u00e9s de sus representantes provoc\u00f3 \nque su salud f\u00edsica y mental se hubiera dete -\nriorado severamente.\nBasta ver las l\u00edneas de tiempo que corres -\nponden a cada uno de los per\u00edodos de deten -\nci\u00f3n, para resumir la gravedad de lo ocurrido.\n(ver cuadro 1 y 2)\nContra esa \u00faltima resoluci\u00f3n del TOC 6, \ndel 7 de octubre de 2015, la Defensor\u00eda ante \nlos Tribunales Orales en lo Criminal de la Ca -\npital Federal N\u00ba 16 interpuso recurso de ca -\nsaci\u00f3n, cuyos agravios mantuve, ampli\u00e9 y de -\nsarroll\u00e9 en la audiencia del art. 468 del CPPN \nante la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal \nen la que intervine como Defensora P\u00fablica \nOficial de Acosta.\nA continuaci\u00f3n, voy a presentar los ar -\ngumentos desarrollados en esa audiencia, en \ntanto cr\u00edticas realizadas a la \u00faltima resoluci\u00f3n \n2002\n05/01/0220032004\n20052006\n20072008\n2009\nDetenido \ncausa \nhomicido05/01/02\nCese de la \n\u201cmedida de \nseguridad\u201d03/11/05\nTOC 6\nSuspende el tr\u00e1mite de la causa en \nlos terminos del art. 77 del CPPN.\nTransdorma la presion preventiva \nen \u201cmedida de seguridad\u201d. \nInvocan un supuesto de interna-\nci\u00f3n no provisto en ninguna norma \npenal ni procesal y que de\ufb01nieron \ncomo IMPUTADO SOBREVIVIENTE \n(fs. 931/933)Prisi\u00f3n preventivaM. de S. \nart. 77 CPPN\nTiempo de detenci\u00f3n: 5 a\u00f1os, 2 meses y 9 d\u00edasCuadro 1Revista MPD \u00a7 35\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialIV .1. El car\u00e1cter punitivo de la medida \nde seguridad\nEn primer lugar, debe destacarse que la re -\nsoluci\u00f3n cuestionada en el recurso de casaci\u00f3n \nsupuso mantener una medida de seguridad \nrestrictiva de la libertad que, por definici\u00f3n, es \ncoactiva y, en tanto ejercicio del ius puniendi \nestatal, es punitiva. Est\u00e1 claro que la confor -\nmidad del destinatario no es presupuesto de la \naplicaci\u00f3n de una medida de seguridad, lo que \nequivale a decir que el Estado las impone por la \nfuerza y, por m\u00e1s que el tribunal haya preten -\ndido enmascararla bajo el t\u00edtulo de \u201cmedida de \nseguridad terap\u00e9utica\u201d , este t\u00edtulo nada le quita \na su condici\u00f3n de castigo. \nLa imposici\u00f3n de esa medida de seguri -\ndad, en su condici\u00f3n de restricci\u00f3n de la li -\nbertad de car\u00e1cter penal, permiti\u00f3 a las au -\ntoridades judiciales mantener a Acosta en \nuna unidad penitenciaria con todo lo que \nesta clase de restricci\u00f3n de la libertad supone \npara una persona, y en donde, como advierte \nFerrajoli (1989, 782) se consuma una doble \nviolencia institucional: c\u00e1rcel m\u00e1s manico -\nmio. Quienes conocemos como operadores que mantuvo la medida de seguridad tras dic -\ntar el sobreseimiento de Acosta. Sin perjuicio \nde ello, y en tanto esa medida de seguridad no \nse impuso por primera vez en esa resoluci\u00f3n \ncuestionada sino que reconoc\u00eda un antece -\ndente de m\u00e1s de once a\u00f1os de abusos y arbi -\ntrariedades, muchas de estas cr\u00edticas se exten -\ndieron a la medida impuesta previo a dictar el \nsobreseimiento y sobre la base de lo dispuesto \nen el art. 77 del CPPN y a la equivocada lectu -\nra que de esa norma hizo el TOC 6 a lo largo \nde esos once a\u00f1os de privaci\u00f3n de libertad en \nun establecimiento penitenciario, en cumpli -\nmiento de una medida de seguridad absolu -\ntamente contraria a la ley, a la CN y a todos \nlos pactos internacionales, entre ellos y muy \nparticularmente, a la Convenci\u00f3n sobre los \nDerechos de las Personas con Discapacidad.  \nIV . Cr\u00edticas a la resoluci\u00f3n que dict\u00f3 un \nsobreseimiento por incapacidad procesal \npara estar en juicio e impuso una medida \nde seguridad. Cr\u00edticas a la medida de se -\nguridad, sin resoluci\u00f3n de sobreseimien -\nto, que se cumpli\u00f3 durante once a\u00f1os, tras \nsuspender el proceso (art. 77 del CPPN)2010\n16/01/1020112012\n20132014\n20152016\nDetenido \ncausa \nrobo con \nefracci\u00f3n21/04/16\nAudiencia \nante la \nCNCCC24/06/16\nLa CNCCC \nresuelve \u201ccasar \nla revoluci\u00f3n y \ndisponer el \ntraslado de \nAcosta al H. \nPirovano (art. \n21 LNSM)  07/10/15\nTOC 6\nSobreseimiento \ny \u201cMEDIDA DE \nSEGURIDAD\u201d13/04/12\nTOC 6\nSuspende el \ntr\u00e1mite de la \ncausa en los \nt\u00e9rminos del \nart. 77 del CPPN \ny dispone una \n\u201cMEDIDA DE \nSEGURIDAD\u201d23/12/14\nTOC 6\nMantienen \nsuspendido el \ntr\u00e1mite de la \ncausa y la \n\u201cMEDIDA DE \nSEGURIDAD\u201dPrisi\u00f3n preventiva M. de S. \n(art. 77 CPPN)M. de S. \n(art. ????)\nTiempo de detenci\u00f3n: 11 a\u00f1os y 5 meses Cuadro 236 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Florencia Hegglinjudiciales, internos o familiares el ala norte \ndel Hospital Penitenciario Central (HPC) del \nComplejo Penitenciario Federal N\u00ba 1, donde \nfunciona Prisma, sabemos perfectamente que \nentre ese sector y los dem\u00e1s sectores del Com -\nplejo Penitenciario no hay diferencias. Todos \nlos internos y los familiares tienen regladas \nsus vidas a las condiciones que impone el \nServicio Penitenciario Federal, desde las ac -\ntividades, las requisas y el r\u00e9gimen de visitas \ndonde la seguridad se antepone a lo sanitario. \nSi bien ese m\u00f3dulo cuenta con un servicio \nde atenci\u00f3n en salud mental personalizado \n(Prisma), la atenci\u00f3n prestada siempre est\u00e1 \nsujeta a las reglas del Servicio Penitenciario \nFederal. Por lo dem\u00e1s, debe tenerse presen -\nte, como muestra de que ese m\u00f3dulo no deja, \nbajo ning\u00fan punto de vista, de ser una c\u00e1r -\ncel, que all\u00ed conviven todas las personas con \npadecimiento mental, hayan sido condena -\ndos, est\u00e9n procesados con prisi\u00f3n preventiva, \ncuenten con un proceso penal suspendido o \nhayan sido declarados inimputables con me -\ndidas de seguridad, o hayan sido sobrese\u00eddos \npor otra causal y se haya dispuesto una medi -\nda de seguridad no reglada, como se le hab\u00eda \nimpuesto a Acosta. \nM\u00e1s all\u00e1 del lugar donde se cumple la me -\ndida de seguridad, lo cierto es que el car\u00e1cter \npunitivo surge de forma palmaria de los presu -\npuestos tenidos en cuenta por el tribunal a la \nhora de evaluar su imposici\u00f3n. En efecto, a la \nhora de considerar su necesidad, siempre se \npriorizaron razones preventivas sobre el dere -\ncho a la salud de la persona afectada. El dere -\ncho a la salud, que es reconocido en el art. 12 \ndel Pacto Internacional de Derechos Civiles y \nPol\u00edticos como \u201cel derecho de toda persona al \ndisfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00ed -\nsica y mental\u201d , fue desconocido abiertamente, \nanteponi\u00e9ndose supuestos motivos preventi -\nvos que tampoco estaban debidamente funda -\ndos ni surg\u00edan de las constancias de la causa. \nLas advertencias sobre el deterioro que sufr\u00eda la salud f\u00edsica y mental de Acosta, que formu -\nlaba el equipo tratante, fueron deso\u00eddas frente \na las conclusiones del Cuerpo M\u00e9dico Forense \nen las que se se\u00f1alaba \u201criesgo prevalentemente \npara s\u00ed y, eventualmente, para terceros\u201d o \u201cpeli -\ngrosidad atenuada por el tratamiento que rea -\nlizaba en condiciones de internaci\u00f3n\u201d .\nIV .2. Falta de adecuaci\u00f3n de la medida \nde seguridad con la LNSM\nEn segundo lugar, tambi\u00e9n se llam\u00f3 la aten -\nci\u00f3n sobre la falta de adecuaci\u00f3n de la restric -\nci\u00f3n de libertad impuesta  con posterioridad al \nsobreseimiento, pero, tambi\u00e9n, antes mientras \nel proceso se mantuvo suspendido en los t\u00e9r -\nminos del art. 77 del CPPN, con las disposicio -\nnes de la Ley Nacional de Salud Mental. \nEsta ley no s\u00f3lo prev\u00e9 que la internaci\u00f3n \ndeba ser considerada como un recurso tera -\np\u00e9utico excepcional y de car\u00e1cter restrictivo, \nque s\u00f3lo puede llevarse a cabo cuando aporte \nmayores beneficios terap\u00e9uticos que el resto \nde las intervenciones (arts. 14 y 20), sino que, \nadem\u00e1s, en esa l\u00ednea, prev\u00e9 la posibilidad de \nque las personas internadas coactivamente \npuedan gozar de permisos de salida, de deri -\nvaci\u00f3n o externaci\u00f3n por sola disposici\u00f3n del \nequipo tratante, sin necesidad de contar para \nello de una autorizaci\u00f3n judicial (art. 23). Y \nesta disposici\u00f3n debi\u00f3 regir la internaci\u00f3n de \nAcosta, aun cuando se cumpliese en una c\u00e1r -\ncel y bajo el t\u00edtulo \u201cmedida de seguridad\u201d . \nSi bien la Ley Nacional de Salud Mental \nno fue evaluada en la resoluci\u00f3n impugnada \n\u2013el tribunal no la consider\u00f3, pese a los recla -\nmos de la defensa-, se suele invocar su art. 23 \ncomo argumento para excluir a las medidas \nde seguridad de las disposiciones de la ley. Sin \nembargo, debe atenderse \u2013como se expuso- \nque esa norma no excluye a las medidas de \nseguridad del conjunto de derechos que prev\u00e9 \nen resguardo de las personas con discapaci -\ndad que sufren un proceso de internaci\u00f3n. Ese Revista MPD \u00a7 37\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialart\u00edculo s\u00f3lo \u201cexcept\u00faa\u201d de las regulaciones a \n\u201clas internaciones realizadas en el marco de lo \nprevisto en el art\u00edculo 34 del C\u00f3digo Penal\u201d.  \nEn definitiva, la \u00fanica medida de segu -\nridad que la Ley Nacional de Salud Mental \nexcluye del r\u00e9gimen general, que deja la ex -\nternaci\u00f3n o derivaci\u00f3n a criterio del equipo \ntratante, es la \u00fanica posible conforme nuestro \nCP: la medida de seguridad del art. 34 del CP . \nEn consecuencia, la \u201cmedida de seguridad\u201d \nimpuesta por el tribunal sobre la base de una \nnorma de car\u00e1cter procesal, como es el art. 77 \ndel CPPN (que tampoco se refiere, como vere -\nmos, a la posibilidad de aplicar una \u201cmedida \nde seguridad\u201d) y, luego, sin base normativa, \nal dictar el sobreseimiento, debi\u00f3 regirse por \nlas disposiciones de la Ley Nacional de Salud \nMental. Desde el 10 de diciembre del 2010 en \nadelante en que se sancion\u00f3 la ley, el criterio de \nderivaci\u00f3n y externaci\u00f3n que los profesionales \nde la salud de Prisma informaron al tribunal \ndebi\u00f3 regir la soluci\u00f3n del caso, conforme una \nlectura respetuosa de la legalidad y del derecho \na libertad (arts. 7. 2 y 3 de la Convenci\u00f3n Ame -\nricana sobre los Derechos Humanos). Lejos de \nello, el tribunal directamente lo ignor\u00f3.\nIV .3. Afectaci\u00f3n al principio de legali -\ndad. El est\u00e1ndar de la CSJN\nEn el C\u00f3digo Procesal Penal de la Naci\u00f3n \nhay una \u00fanica norma que regula el supuesto \nen que el imputado no cuenta con condiciones \npsicosociales para afrontar a la acusaci\u00f3n en un \njuicio oral, y lo hace de un modo insuficiente y \ncontradictorio con otras normas del sistema. \nEl art. 77 regula que, si durante el pro -\nceso sobreviniere la incapacidad mental del \nimputado, el tribunal suspender\u00e1 la tramita -\nci\u00f3n de la causa y, si su estado lo tornare pe -\nligroso para s\u00ed o para los terceros, ordenar\u00e1 \nla internaci\u00f3n de aquel en un establecimiento \nadecuado, cuyo director informar\u00e1 trimes -\ntralmente sobre el estado del enfermo. La suspensi\u00f3n del tr\u00e1mite del proceso impedir\u00e1 \nla declaraci\u00f3n indagatoria o el juicio, seg\u00fan \nel momento en que se ordene, sin perjuicio \nde que se averig\u00fce el hecho o se prosiga aquel \ncontra los dem\u00e1s imputados. Si curare el im -\nputado, proseguir\u00e1 la causa a su respecto. \nEn esta norma, el legislador regul\u00f3 la si -\ntuaci\u00f3n del imputado que no cuenta con con -\ndiciones psicosociales para afrontar la acusa -\nci\u00f3n, pero lo hizo en exclusiva referencia al \nsupuesto de incapacidad que sobreviene al \ninicio del proceso. \nPor otro lado, corresponde se\u00f1alar que el \nart. 77 no se refiere a la misma capacidad de \ncomprensi\u00f3n que se menciona en el art. 76 del \nCPPN. El art. 76 se refiere a la capacidad de \ncomprender la criminalidad del acto, que pre -\nsupone el juicio de imputabilidad; el art. 77, \npor su parte, se refiere a la capacidad procesal \npara estar en juicio, pero con expresa men -\nci\u00f3n de la incapacidad sobreviniente, esta es, \nla incapacidad procesal que sobreviene al ini -\ncio del proceso. El imputado inicia el proceso \nen condiciones, pero durante su desarrollo \ndeja de estar en condiciones de afrontarlo. \nEn ese sentido, conviene precisar de qu\u00e9 se \nest\u00e1 hablando cuando la ley se refiere a \u201cincapa -\ncidad mental del imputado\u201d (art. 77 del CPPN) \ny la doctrina procesal, a la \u201cincapacidad proce -\nsal para estar en juicio\u201d (Maier 1996, 202)15. \nSobre el punto, Castex destaca que:\nLa capacidad de un imputado para estar en \njuicio, inquiere sobre el ahora en el inicio \ndel proceso, mientras que la determinaci\u00f3n \nde la culpabilidad o inculpabilidad por ra -\nzones ps\u00edquicas remite necesariamente en \nel pasado, a la conducta que, enrostrada, \nfunda el procedimiento (Castex 2007, 24). \n15 Maier se\u00f1ala que \u201cla capacidad para estar en juicio, esto \nes, la capacidad para ser imputado en un procedimiento \npenal, representa universalmente un presupuesto procesal\u201d .38 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Florencia HegglinAs\u00ed, pues, no se trata de determinar la im -\nputabilidad penal de una persona (si tiene o \nno capacidad de culpabilidad en relaci\u00f3n con \nel hecho investigado). Se trata de averiguar si \nla persona acusada est\u00e1 en condiciones de ser \nsometida a investigaci\u00f3n o enjuiciamiento, con \nindependencia de si en el momento de reali -\nzarse el hecho investigado esa persona era o no \nimputable; en definitiva, si cuenta o no con las \ncondiciones definidas como \u201ccapacidad de au -\ntodefensa\u201d o, lo que en el derecho anglosaj\u00f3n \nse conoce como, \u201ccompetence to stand trial\u201d \n(Grima Lizandra 2010, 67-84). O, en otras \npalabras, si cuentas con los medios y las con -\ndiciones necesarias para ejercer su defensa en \nparidad de condiciones con los acusadores16.\nAhora bien, el art. 77 del CPPN prev\u00e9 que el \njuez o tribunal no s\u00f3lo se encuentran facultados \npara suspender el tr\u00e1mite, sino que, adem\u00e1s, se \nencuentran autorizados a imponer una interna -\nci\u00f3n \u201csi su estado lo tornare peligroso para s\u00ed o \npara terceros\u201d . Una interpretaci\u00f3n constitucio -\nnal del texto, s\u00f3lo habilita la imposici\u00f3n de una \nmedida de internaci\u00f3n encauzada bajo las pau -\ntas de internaci\u00f3n y externaci\u00f3n del sistema civil \ny de la Ley Nacional de Salud Mental. \nEn efecto, como se expuso en el cap\u00edtulo \nprecedente, desde el principio de legalidad, la \n\u00fanica medida de seguridad posible (aunque \ntambi\u00e9n discutible desde su constitucionali -\ndad) es aquella prevista en el art. 34, inc. 1 del \nCP que reconoce una resoluci\u00f3n judicial en la \nque se haya demostrado la comisi\u00f3n de un he -\ncho t\u00edpico y antijur\u00eddico, en cuya ejecuci\u00f3n el \n16 Por una cuesti\u00f3n de espacio, no voy a desarrollar el \ntema, pero entiendo que una interpretaci\u00f3n del art. 77 \nadecuada a la CDPD no debe ce\u00f1ir el an\u00e1lisis al diagn\u00f3s -\ntico de discapacidad, sino que debe atender a la persona y \na su contexto. Hay personas con discapacidad psicosocial \nque pueden afrontar un juicio, d\u00e1ndosele herramientas \nde accesibilidad que faciliten su participaci\u00f3n y la posi -\nbilidad de discutir la acusaci\u00f3n, pero otras que no, ya sea \nporque no se le proveyeron esas herramientas o porque, \na\u00fan en ese caso, no est\u00e1n en condiciones de afrontar su \ndefensa en paridad con los \u00f3rganos del Estado.acusado haya participado, y una declaraci\u00f3n \nde inimputabilidad. Para ello, ser\u00e1 necesario \nadem\u00e1s que el acusado pueda controvertir la \nacusaci\u00f3n y desarrollar su defensa. \nLa Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, \nen el fallo \u201cRMJ\u201d y ya desde antes, en el fallo \n\u201cTufano\u201d del 27 de diciembre de 2005, ha de -\njado debidamente establecido que las personas \ncon padecimientos mentales, especialmente \ncuando son recluidos coactivamente sin dis -\ntinci\u00f3n del motivo de su internaci\u00f3n, son titu -\nlares de un conjunto de derechos fundamenta -\nles, como el derecho a la vida y a la salud, a la \ndefensa y al respeto de la dignidad, a la liber -\ntad, al debido proceso, entre tantos otros. \nConforme advirti\u00f3 la Corte Suprema, es -\ntas reglas deben ser observadas, con mayor \nraz\u00f3n, en los procesos en los que se plantea \nuna internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica coactiva en vir -\ntud del estado de vulnerabilidad, fragilidad, \nimpotencia y abandono en el cual se encuen -\ntran frecuentemente quienes son sometidos a \ntratamientos de esta \u00edndole, erigi\u00e9ndose, por \nende, como esencial el control por parte de \nlos magistrados en que aqu\u00e9lla se desarrolla17.\nM\u00e1s recientemente, en el fallo \u201c Antu\u00f1a\u201d , \nvolvi\u00f3 a sostener que:\nLa garant\u00eda del debido proceso que rige \npara toda privaci\u00f3n de libertad en virtud \ndel art. 18 de la CN adquiere un vigor espe -\ncial cuando la raz\u00f3n que motiva el encierro \nes la incapacidad ps\u00edquica de la persona de \ncuya libertad se dispone18. \nInsisti\u00f3 en que toda internaci\u00f3n, sea de \norigen civil o penal, debe ser evaluada en rela -\nci\u00f3n con su oportunidad, limitaci\u00f3n temporal \ny condiciones de ejecuci\u00f3n. \n17 CSJN, \u201cTufano Ricardo s/internaci\u00f3n\u201d , rta 27/12/2005, \nFallos  328:4832, considerando 4.\n18 CSJN, \u201c Antu\u00f1a Guillermo Javier s/ causa n\u00ba 12.434\u201d , \nrta 13/11/2012. Fallos  335:2228.Revista MPD \u00a7 39\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialEn ese mismo fallo, la CSJN, aun cuando \nreconoci\u00f3 la legitimidad de las medidas de \nseguridad previstas para personas con pa -\ndecimientos mentales, s\u00f3lo reconoci\u00f3 la le -\ngitimidad de las medidas de seguridad para \npersonas declaradas inimputables por haber \ncometido un \u201cataque il\u00edcito\u201d .\nAdem\u00e1s, en miras de restringir su aplica -\nci\u00f3n, en este mismo fallo la Corte fij\u00f3 pautas \npara asegurar una limitaci\u00f3n temporal, pero \nadem\u00e1s para acotar su imposici\u00f3n a los casos \nen que se haya demostrado:\nCon los est\u00e1ndares probatorios y de contra -\ndicci\u00f3n propios del proceso penal de que el \nimputado ha cometido un ataque il\u00edcito, que \nno ha obrado en virtud de alguna justifica -\nci\u00f3n o excusa y que por \u00e9l habr\u00eda podido ser \nobjeto de una pena privativa de la libertad si \nno hubiera sido incapaz de culpabilidad. En \nausencia de una determinaci\u00f3n as\u00ed, no esta -\nr\u00eda justificado someter al incapaz a la mayor \nseveridad que distingue al r\u00e9gimen penal de \nmedidas de seguridad19.\nTal como se estableci\u00f3 en \u201cTufano\u201d y \n\u201cRMJ\u201d , estas exigencias marcan la necesi -\ndad de asegurar un reconocimiento pleno a \nlas garant\u00edas constitucionales de las perso -\nnas que padecen una discapacidad ps\u00edquica \ny que se encuentran sometidas a proceso, \ncon la consecuente obligaci\u00f3n de analizar, \nen el caso concreto, los presupuestos del art. \n34, inc. 1 del CP . Conforme el criterio de la \nCorte, la \u00fanica medida de seguridad que ha \nsido reafirmada por la CSJN, con restriccio -\nnes y limitaciones, es la medida de seguridad \nprevista en el art. 34, inciso 1 del CP cuando \nse declar\u00f3 la inimputabilidad de la persona \nprevio haberse demostrado, adem\u00e1s, que en \ncumplimiento de las reglas del contradictorio, \n19 Dictamen del PGN, cuyos fundamentos y conclusiones \ncomparten los jueces Lorenzetti, Fayt, Maqueda y Zaffaroni.y en resguardo del derecho de defensa, que la \npersona cometi\u00f3 un injusto penal y que por \n\u00e9ste, sino hubiera sido declarado inimputable, \nhabr\u00eda podido ser objeto de una pena privati -\nva de libertad.\nEn el caso comentado, la medida de se -\nguridad no fue consecuencia de una decla -\nraci\u00f3n de inimputabilidad por el hecho co -\nmetido, ni tampoco se impuso tras haberse \ndeterminado que Acosta cometi\u00f3 alguno \nde los hechos imputados, que esos hechos \nsuperaban el control de tipicidad y antijuri -\ndicidad, ni que hubiese actuado por alguna \notra excusa que lo hiciera inimputable. Me -\nnos a\u00fan se analiz\u00f3, si en el caso no habr\u00eda \nmerecido una pena en suspenso teniendo en \ncuenta que estuvo m\u00e1s de 11 a\u00f1os privado \nde su libertad, sin contar con antecedentes \npenales; incluso, aun cuando hubiera sido \ncondenado a una pena de efectivo cumpli -\nmiento por el delito de homicidio simple, ya \nhab\u00eda agotado el m\u00ednimo de ocho a\u00f1os de \nprisi\u00f3n que por ese delito se establece.\nEn resumen, la medida de seguridad im -\npuesta tras el sobreseimiento contradijo el \nprincipio de legalidad (art. 18 CN, 9 de la \nCADH y 15 del PIDCyP) y las disposiciones \ndel art. 7.2 y 7.3. de la CADH, en tanto se \nimpuso una medida penal restrictiva de la \nlibertad que no se encuentra regulada en el \nC\u00f3digo Penal. \nPero la medida de seguridad que antece -\ndi\u00f3 al sobreseimiento, tambi\u00e9n contradijo \nlos principios citados en tanto tampoco se \nencuentra regulada en la legislaci\u00f3n penal; y \nsi su imposici\u00f3n estuvo dirigida a asegurar \nla realizaci\u00f3n de un proceso, que parad\u00f3ji -\ncamente se encontraba suspendido; en su \ncondici\u00f3n de medida cautelar de 11 a\u00f1os y 5 \nmeses, se apart\u00f3 adem\u00e1s de las exigencias de \nproporcionalidad que deben respetar las me -\ndidas cautelares (arts. 7.2 y 7.3 de la CADH). 40 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Florencia HegglinIV .4. Afectaci\u00f3n al principio de inocen -\ncia, al derecho a ser o\u00eddo, al derecho de \ndefensa y a la prohibici\u00f3n de no discri -\nminaci\u00f3n por discapacidad\nEn cuarto lugar, y en estricta vinculaci\u00f3n con \nlo expuesto, se aleg\u00f3 la afectaci\u00f3n al principio de \ninocencia, al derecho a ser o\u00eddo y al derecho de \ndefensa, como as\u00ed tambi\u00e9n discriminaci\u00f3n por \ndiscapacidad (art. 5 de la Convenci\u00f3n sobre los \nDerechos de las Personas con Discapacidad).\nLa obligaci\u00f3n de respetar las \u201creglas del \ncontradictorio\u201d  en un proceso penal, que pue -\nde derivar en una medida de seguridad de \u00edn -\ndole penal, se corresponde con distintos com -\npromisos internacionales que nuestro pa\u00eds \nasumi\u00f3 en materia de derechos humanos. \nPor un lado, el art. 12 de la Convenci\u00f3n \nsobre los Derechos de las Personas con Disca -\npacidad establece que: \nLos Estados Partes asegurar\u00e1n que en to -\ndas las medidas relativas al ejercicio de la \ncapacidad jur\u00eddica se proporcionen salva -\nguardias adecuadas y efectivas para impe -\ndir los abusos de conformidad con el dere -\ncho internacional en materia de derechos \nhumanos. Esas salvaguardias asegurar\u00e1n \nque las medidas relativas al ejercicio de la \ncapacidad jur\u00eddica respeten los derechos, la \nvoluntad y las preferencias de la persona. \nEl art. 13 impone a los Estados, adem\u00e1s, el \ndeber de asegurar \u201cque las personas con dis -\ncapacidad tengan acceso a la justicia en igual -\ndad de condiciones  con las dem\u00e1s\u201d . \nPor el otro, el art. 8.1 de la CADH recono -\nce a \u201ctoda persona, el derecho a ser o\u00edda  con \nlas debidas garant\u00edas\u2026 por un juez o tribunal \ncompetente \u2026 en la sustanciaci\u00f3n de cual -\nquier acusaci\u00f3n penal formulada contra ella\u201d , \ny el art. 8.2.d. establece el \u201cderecho del inculpa -\ndo de defenderse personalmente  o de ser asisti -\ndo por un defensor de su elecci\u00f3n y de comu -nicarse libre y privadamente con su defensor\u201d . \nA su vez, el art. 14.1 del PIDCyP afirma que \n\u201ctodas las personas son iguales ante los tribu -\nnales y cortes de justicia. Toda persona ten -\ndr\u00e1 derecho a ser o\u00edda p\u00fablicamente y con las \ndebidas garant\u00edas \u2026  en la substanciaci\u00f3n de \ncualquier acusaci\u00f3n de car\u00e1cter penal formu -\nlada contra ella o para la determinaci\u00f3n de \nsus derechos u obligaciones de car\u00e1cter civil\u201d . \nLa persona con discapacidad cuenta con el \nderecho a ser o\u00edda y de poder ejercer su defen -\nsa en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s \npersonas. Y en resguardo de este derecho se \nconstruye la restricci\u00f3n que introduce la Cor -\nte Suprema cuando limita la imposici\u00f3n de la \nmedida de seguridad a que \u201ccon los est\u00e1nda -\nres probatorios y de contradicci\u00f3n  propios del \nproceso penal\u201d se demuestre que el imputado \nha cometido un ataque il\u00edcito, antijur\u00eddico y \nque por \u00e9ste habr\u00eda podido ser objeto de una \npena privativa de libertad.  \nLa persona tiene el derecho de defender -\nse de la acusaci\u00f3n que media en su contra, y \nde poder alegar y demostrar \u2013personalmen -\nte y vali\u00e9ndose de asistencia t\u00e9cnica- que el \nhecho no se cometi\u00f3, o que no se particip\u00f3 \nen su ejecuci\u00f3n, o que la conducta fue at\u00edpica \nporque actu\u00f3 baj\u00f3 un error de tipo, por ejem -\nplo, o justificada porque se actu\u00f3 en leg\u00edtima \ndefensa. Tambi\u00e9n puede alegar razones que \ndescartar\u00edan la posibilidad de imponer una \npena privativa de libertad y, en consecuen -\ncia, de conformidad con lo expuesto por la \nCorte, una medida de seguridad. Y todo ello, \nprevio a considerar si actu\u00f3 sin capacidad de \nculpabilidad (inimputabilidad) y si corres -\nponde, entonces, imponer una restricci\u00f3n de \nsu libertad.\nEn resguardo de la contradicci\u00f3n y el de -\nrecho de defensa, se debe garantizar el de -\nrecho de toda persona acusada a ser o\u00edda, \nespecialmente si consideramos que, bajo la \nfachada de una absoluci\u00f3n, podr\u00e1 ser privada \ncompulsivamente de su libertad, en una uni -Revista MPD \u00a7 41\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialdad penitenciaria, en las mismas condiciones \nque de haber sido condenada. \nComo vimos, la Corte Suprema, exigi\u00f3 en \n\u201c Antu\u00f1a\u201d que, previo a imponer una medida \nde seguridad (art. 34, inciso 1 CP), se analice \n[\u2026] con los est\u00e1ndares probatorios y de \ncontradicci\u00f3n propios del proceso penal \nque el imputado ha cometido un ataque il\u00ed -\ncito, que no ha obrado en virtud de alguna \njustificaci\u00f3n o excusa y que por \u00e9l habr\u00eda \npodido ser objeto de una pena privativa \nde la libertad si no hubiera sido incapaz \nde culpabilidad. En ausencia de una de -\nterminaci\u00f3n as\u00ed \u2013dijo la CSJN- no estar\u00eda \njustificado someter al incapaz a la mayor \nseveridad que distingue al r\u00e9gimen penal \nde medidas de seguridad20. \nVolviendo a nuestro caso, advertimos que, si \nbien el proceso penal se suspendi\u00f3 en resguardo \nsupuestamente del derecho de defensa, parad\u00f3 -\njicamente, medi\u00f3 una ostensible afectaci\u00f3n a ese \nderecho, como al derecho a ser o\u00eddo y, funda -\nmentalmente, al principio de inocencia. \nEn 13 a\u00f1os que dur\u00f3 su proceso, el se\u00f1or \nAcosta nunca tom\u00f3 contacto con los jueces del \nTribunal que le impusieron, durante 11 a\u00f1os \ny 5 meses, una medida de seguridad. No hay \nreferencia en las distintas resoluciones sobre \nmanifestaciones de Acosta. Se escuch\u00f3 a abo -\ngados, fiscales y peritos, pero jam\u00e1s se entre -\nvist\u00f3 a Acosta, en una evidente demostraci\u00f3n \nde discriminaci\u00f3n por su discapacidad psico -\nsocial. \u00c9l reci\u00e9n fue recibido por un juez el d\u00eda \nde su audiencia, en abril de 2016, en la Sala \n1 de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, \ndonde contest\u00f3 preguntas de los jueces sobre \nsus condiciones de vida en la unidad, sobre el \nestado de su salud, su tratamiento y su familia.\n20 Dictamen del PGN, cuyos fundamentos y conclu -\nsiones comparten los jueces Lorenzetti, Fayt, Maqueda \ny Zaffaroni.La afectaci\u00f3n al derecho a ser o\u00eddo fue evi -\ndente y la discriminaci\u00f3n por discapacidad, \ntambi\u00e9n. Nadie dudar\u00eda en descalificar una pena \nimpuesta (no ya tras un sobreseimiento o sin jui -\ncio) sin que el Juez tome contacto con el imputa -\ndo; sin embargo, nadie dud\u00f3, en este proceso, en \nmantener una medida de seguridad de 11 a\u00f1os y \n5 meses de duraci\u00f3n, sin siquiera conocerlo21.\n21 Tiempo atr\u00e1s, en Espa\u00f1a, se dio una discusi\u00f3n pare -\ncida en la que el profesor Enrique Bacigalupo particip\u00f3 \ncomo Juez del Tribunal Supremo Espa\u00f1ol, en defensa de \nlos derechos de las personas con padecimiento mental a \nquienes, sin poder ejercer el derecho de defensa, se les \nsuspend\u00eda el proceso y se les aplicaba una medida de \nseguridad. Vale se\u00f1alar que, en ese pa\u00eds, a diferencia de \nnuestro CPPN, la soluci\u00f3n legislativa incluye, expresa -\nmente, la posibilidad de imponer una medida de seguri -\ndad de car\u00e1cter penal fundada en la peligrosidad del suje -\nto, a aquellas personas respecto de las cuales se suspendi\u00f3 \nel tr\u00e1mite por falta de capacidad procesal. La Ley de En -\njuiciamiento Criminal remite a la medida de seguridad \nprevista como consecuencia de una declaraci\u00f3n de inim -\nputabilidad (cfr. Art. 383-1 de la Ley de Enjuiciamiento \nCriminal, y Grima Lizandra 2010). En esa discusi\u00f3n, el \nJuez Bacigalupo coincidi\u00f3 con los dem\u00e1s jueces en que \n\u201cla celebraci\u00f3n del juicio dado el estado del proceso de \ndiscapacidad en que el imputado se encontraba le hab\u00eda \ncolocado en una posici\u00f3n de absoluta inferioridad e in -\ndefensi\u00f3n para afrontar un juicio de tan extraordinaria \nimportancia para el mismo \u2013acusado de un delito de ase -\nsinato, hab\u00eda dado 28 pu\u00f1aladas a la v\u00edctima- lo que ha \nsupuesto clara y terminantemente infracci\u00f3n al derecho \nde tutela efectiva en el ejercicio de su derecho a defender -\nse y consecuentemente a no sufrir indefensi\u00f3n, as\u00ed como \nsu derecho a un juicio justo. \u201d Agregaron que, tambi\u00e9n, \nse hab\u00eda quebrantado el principio de igualdad de armas. \nY tras ello, impugn\u00f3 las medidas de seguridad impuesta \nen consecuencia, para lo cual se\u00f1al\u00f3 que  las medidas de \nseguridad son consecuencias penales que exigen constatar \nno s\u00f3lo si el acusado presenta peligrosidad que justifique \nla medida, sino, adem\u00e1s, con car\u00e1cter previo, si es autor \nde una acci\u00f3n t\u00edpica y antijur\u00eddica. Ello s\u00f3lo puede demos -\ntrarse en un juicio celebrado con todas las garant\u00edas. En \nresumen, resulta imposible realizar el juicio por falta de \ncapacidad procesal del imputado, pero tampoco resulta \nposible la imposici\u00f3n de una medida de seguridad, pues -\nto que, para su aplicaci\u00f3n, resulta imprescindible la reali -\nzaci\u00f3n de un juicio en el que se demuestre la materialidad \ndel hecho y la participaci\u00f3n del imputado en su ejecuci\u00f3n \n(Cfr. STS 2265/1993, publicado en el centro de docu -42 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Florencia HegglinEn definitiva, resulta imposible imponer \nuna medida de seguridad penal previo ha -\nberse realizado un juicio en el que se garan -\ntice al acusado con un padecimiento mental, \nel derecho de defensa. Si el imputado carece \nde las condiciones para afrontar una defen -\nsa, en resguardo del derecho de defensa, del \nderecho a ser o\u00eddo y a la igualdad de armas, \nel tr\u00e1mite del proceso aun cuando pueda \nsuspenderse no podr\u00e1 derivar en la imposi -\nci\u00f3n de una medida de seguridad, en tanto \nconsecuencia jur\u00eddico penal que exige de la \nconfiguraci\u00f3n de un hecho t\u00edpico y antijur\u00ed -\ndico como presupuesto. \nPor otra parte, ser\u00e1 obligaci\u00f3n de los jue -\nces conocerlo, entrevistarlo y garantizarle su \nderecho a ser o\u00eddo en la igualdad de condi -\nciones que se garantiza a toda persona acusa -\nda de cometer delitos, sin hacer uso de argu -\nmentos que s\u00f3lo discriminan en raz\u00f3n de su \ndiscapacidad (art. 5 de la CDPD).\nPor \u00faltimo, y en este sentido, deber\u00e1 te -\nnerse presente que la Argentina fue obser -\nvada por el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las \nPersonas con Discapacidad, en octubre de \n2012, cuando solicit\u00f3 al Estado que adec\u00fae su \nlegislaci\u00f3n penal, tanto federal como provin -\ncial, para que la decisi\u00f3n sobre la imposici\u00f3n \nde medidas de seguridad a personas que son \ndeclaradas inimputables solo se tome una vez \nque se ha seguido un proceso en el que se res -\npeten las garant\u00edas de defensa y asistencia le -\ntrada, incluidos los ajustes de procedimiento \nque puedan llegar a necesitarse para garanti -\nzar el ejercicio de los derechos22.\nmentaci\u00f3n judicial. http://www.poderjudicial.es/cgpj/es/\nTemas/Documentacion_Judicial/Jurisprudencia_/Sen -\ntencias_de_actualidad/Tribunal_Supremo).\n22 Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Disca -\npacidad, Observaciones finales sobre el informe inicial de \nArgentina , aprobadas por el Comit\u00e9 (ONU), 8\u00ba per\u00edodo \nde sesiones, CRPD/C/ARG/CO/1, del 8/10/2012, p\u00e1rr. 26.IV .5. La paradoja del sobreseimiento con \ndetenci\u00f3n. La contradicci\u00f3n del art. 14.2 \nde la CDPD\nEn quinto lugar, tambi\u00e9n se advirti\u00f3 que \nAcosta hab\u00eda sido  sobrese\u00eddo y, en tales con -\ndiciones, se enfrentaba a la paradoja de haber \nsido desvinculado del proceso sin que esta re -\nsoluci\u00f3n liberatoria de la acusaci\u00f3n hubiese \nincidido en su detenci\u00f3n.  Continuaba bajo el \ncontrol penal punitivo cuando hab\u00eda sido so -\nbrese\u00eddo del delito imputado, gener\u00e1ndose, \nas\u00ed, por un lado, una contradicci\u00f3n con los \npresupuestos de un derecho penal de culpa -\nbilidad por el acto que tiene por presupuesto \nde toda intervenci\u00f3n penal la comisi\u00f3n de un \nhecho t\u00edpico, antijur\u00eddico y culpable, sin que \npueda justificarse una intervenci\u00f3n penal por \nmotivos exclusivamente preventivos, confor -\nme se\u00f1al\u00f3 la CSJN en \u201cGramajo\u201d23.  \nY en esas condiciones, la medida de segu -\nridad contradice, adem\u00e1s, los t\u00e9rminos de la \nConvenci\u00f3n sobre los Derechos de las Perso -\nnas con Discapacidad, por cuanto se est\u00e1 im -\nponiendo una restricci\u00f3n de libertad penal a \nuna persona que fue sobrese\u00edda cuando esa \nsoluci\u00f3n jam\u00e1s podr\u00eda pensarse para las per -\nsonas adultas sin discapacidad que fueron so -\nbrese\u00eddas de la comisi\u00f3n de un delito, ni aun \ncuando se invocara una supuesta peligrosidad \npara s\u00ed o para terceros. Recordemos que en el \nfallo \u201cGramajo\u201d citado, la CSJN declar\u00f3 la in -\nconstitucionalidad de las medidas de seguridad \npor peligrosidad que regulaba el art. 50 del CP .  \nLa imposici\u00f3n de una medida de seguridad a \npersonas adultas peligrosas, cuya discapacidad \nmental no est\u00e1 en juego, no est\u00e1 admitida por \nnuestro derecho penal y constitucional y nadie \ndudar\u00eda de su inconstitucionalidad. De all\u00ed que \npueda concluirse que no son razones preven -\ntivas por s\u00ed las que justifican la imposici\u00f3n de \n23 CSJN, \u201cGramajo s/robo en grado de tentativa\u201d , rta \n5/09/2006. Fallos : 329:3680.Revista MPD \u00a7 43\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialesta consecuencia jur\u00eddico penal, sino razones \npreventivas estrictamente vinculadas a la dis -\ncapacidad mental y, en esas condiciones, es \nevidente que la medida de seguridad contradice \nabiertamente los t\u00e9rminos de la CDPD, en tanto \nproh\u00edbe toda restricci\u00f3n de la libertad fundada \nen la discapacidad (art. 14.2 de la CDPD). \nPor ello, las medidas de seguridad son hoy \nduramente cuestionadas por el Comit\u00e9 sobre \nlos Derechos de las Personas con Discapaci -\ndad, en los \u00faltimos informes de pa\u00edses24, en \nlos que, directamente, se recomienda la eli -\nminaci\u00f3n de las medidas de seguridad que \ninvolucran restricci\u00f3n de libertad compulsi -\nva en instituciones psiqui\u00e1tricas, con expresa \nadvertencia y preocupaci\u00f3n sobre la indeter -\nminaci\u00f3n temporal que las caracteriza y la fal -\nta de garant\u00edas procesales en el sistema penal \nque las aplica y regula. \nIV .6. Arbitrariedad de la resoluci\u00f3n. Falta \nde tratamiento de argumentos conducentes\nPor \u00faltimo, destaqu\u00e9 la arbitrariedad de la \nresoluci\u00f3n cuestionada por cuanto los jueces \nhab\u00edan mantenido la medida de seguridad sin \nponderar (i) los cuestionamientos introdu -\ncidos por la defensa en su pedido de sobre -\nseimiento y cese de la medida de seguridad; \n(ii) que esta medida de seguridad se ven\u00eda \naplicando hac\u00eda 6 a\u00f1os ininterrumpidamente, \ny hac\u00eda 11 a\u00f1os si consider\u00e1bamos el tiempo \nanterior y, adem\u00e1s, de manera indefinida, lo \nque la transformaba en una medida no s\u00f3lo \nlesiva de los principios mencionados, sino \nadem\u00e1s desproporcionada si ponderamos \nque hab\u00eda superado con creces la pena m\u00edni -\nma de la figura b\u00e1sica de homicidio; (iii) que \nesa medida de seguridad hab\u00eda contribuido \nen el agravamiento de sus condiciones f\u00edsicas \ny mentales, teniendo en cuenta los nume -\n24 CRPD/C/ECU/CO/1, Ecuador, del 27/10/2014, p\u00e1r. 28, \nCRPD/C/BEL/CO/1, B\u00e9lgica del 28/10/14, p\u00e1r. 28.rosos informes m\u00e9dicos obrantes en la cau -\nsa, lo que dejaba en evidencia el cinismo del \ntribunal al calificar la restricci\u00f3n de libertad \ncomo una \u201cmedida de seguridad terap\u00e9utica\u201d; \n(iv) la situaci\u00f3n integral de Hern\u00e1n Acosta \nen tanto persona que requer\u00eda un tratamien -\nto psicof\u00edsico adecuado a la problem\u00e1tica de \nHIV , hepatitis, sirrosis y sucesivos cuadros \ninfecciosos que sufr\u00eda, lo que exig\u00eda, desde el \nderecho a la salud, la obligaci\u00f3n del Tribunal \nde ponderar alternativas adecuadas a su esta -\ndo de salud; (v) los v\u00ednculos familiares que se \nhab\u00edan mantenido a lo largo de todo su encar -\ncelamiento; su grupo familiar integrado por \nsu madre, su padre y sus dos hijos lo hab\u00edan \nacompa\u00f1ado durante todo su tiempo en pri -\nsi\u00f3n; (vi) los informes elaborados, no ya por los \nm\u00e9dicos tratantes sino por los profesionales del \nCMF y los peritos de parte.  En esos informes, \nno se invocaba un estado de peligrosidad que \nexigiera permanecer bajo el r\u00e9gimen de segu -\nridad de una medida de seguridad penal, sino \nque en las conclusiones los m\u00e9dicos refer\u00edan \n\u201cun deteriorio cognitivo y un trastorno de \npersonalidad con intercurrencias som\u00e1ticas \nseveras (nefropat\u00eda y neumopat\u00eda)\u201d y a ello, \nagregaban que \u201csu peligrosidad atenuada por \nel tratamiento que realiza en condiciones de \ninternaci\u00f3n\u201d,  a lo que debe sumarse que en el \ncuerpo del informe se precisaba que \u201cno se \ndetectan (detectaban) signos y/o s\u00edntomas de \nagresividad en el monto del examen\u201d . En re -\nsumen, no se describe una situaci\u00f3n de riesgo \no peligrosidad cierta e inminente que justi -\nficara una medida restrictiva de su libertad, \ns\u00f3lo se hablaba de peligrosidad atenuada por \nel tratamiento que realiza en internaci\u00f3n, lo \nque eventualmente pod\u00eda motivar un nuevo \nexamen del equipo interdisciplinario de un \nhospital general o del Hospital Borda para \nque, en los t\u00e9rminos del art. 21 de la LNSM, \nse evaluara una internaci\u00f3n en algunos de \nesos hospitales y bajo el control de interna -\nci\u00f3n de la justicia civil; (vii)  tampoco se pon -44 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Florencia Hegglinderaron los lineamientos fijados por la LNSM, \nque hab\u00edan sido introducidos en el pedido de \ncese, los que deb\u00edan ser evaluados a la hora de \nponderar la pertinencia de continuar con la \nmedida de seguridad restrictiva de la libertad \npor razones de salud mental.\nEsta falta de tratamiento de argumentos \nconducentes hac\u00eda de la resoluci\u00f3n, una re -\nsoluci\u00f3n arbitraria. La falta de tratamiento de \naspectos conducentes para la evaluaci\u00f3n de la \nmedida de seguridad configuraba una afecta -\nci\u00f3n al derecho de defensa, en cuanto incluye \nel derecho de obtener una resoluci\u00f3n fundada \nque aborde los planteos formulados.\nPor todo ello, el fallo era inv\u00e1lido a la luz de \nla jurisprudencia de Fallos: 328:121, en la que \nel m\u00e1ximo Tribunal de garant\u00edas se refiriera a \nla necesidad de dar respuesta a todas las alega -\nciones conducentes de la defensa. Esa doctrina \nest\u00e1 en l\u00ednea con la jurisprudencia interameri -\ncana sobre el deber de motivaci\u00f3n y su relaci\u00f3n \ncon el derecho a ser o\u00eddo (art. 8.1 CADH). En \nefecto, la ausencia de respuesta a lo argumen -\ntado por esta parte es la prueba cabal de la falta \nmaterial de atenci\u00f3n a lo arg\u00fcido. \nAl respecto, vale la pena rememorar que la \nCorte Interamericana de Derechos Humanos \nen la sentencia Trist\u00e1n Donoso v. Panam\u00e125, \nreiterando la doctrina sentada en Apitz Bar -\nbera26, sostuvo que:\n \n153. El Tribunal ha resaltado que las deci -\nsiones que adopten los \u00f3rganos internos, \nque puedan afectar derechos humanos, \ndeben estar debidamente fundamentadas, \npues de lo contrario ser\u00edan decisiones arbi -\ntrarias.  En este sentido, l a argumentaci\u00f3n \nde un fallo debe mostrar que han sido debi -\n25 Corte IDH, Trist\u00e1n Donoso v. Panam\u00e1 . Sentencia de \n27 de enero de 2009. Serie C N\u00ba 193.\n26 Corte IDH, Caso Apitz Barbera y otros (\u201cCorte Pri -\nmera de lo Contencioso Administrativo\u201d) vs. Venezuela . \nSentencia de 5 de agosto de 2008. Serie C N\u00ba 182.damente tomados en cuenta los alegatos de \nlas partes y que el conjunto de pruebas ha \nsido analizado. Asimismo, la motivaci\u00f3n de -\nmuestra a las partes que \u00e9stas han sido o\u00eddas \ny, en aquellos casos en que las decisiones son \nrecurribles, les proporciona la posibilidad de \ncriticar la resoluci\u00f3n y lograr un nuevo exa -\nmen de la cuesti\u00f3n ante las instancias supe -\nriores.  Por todo ello, el deber de motivaci\u00f3n \nes una de las \u201cdebidas garant\u00edas\u201d incluidas \nen el art\u00edculo 8.1 de la Convenci\u00f3n para \nsalvaguardar el derecho a un debido proce -\nso\u201d . (sin destacar en el original) .\nIV .7. Petitorio final\nEn definitiva, solicit\u00e9 que se casara la re -\nsoluci\u00f3n impugnada en los puntos contro -\nvertidos (puntos I y II de la resoluci\u00f3n) y se \ndispusiera el inmediato cese de la medida de \nseguridad, debi\u00e9ndose disponer el traslado de \nHern\u00e1n Acosta al Hospital Pirovano, siguien -\ndo las recomendaciones del equipo tratante del \nequipo Prisma del CPF 1, conforme el \u00faltimo \ninforme que en esa audiencia acompa\u00f1\u00e9, para \nun adecuada evaluaci\u00f3n interdisciplinaria en \nla que se evaluara la posibilidad de una inter -\nnaci\u00f3n en los t\u00e9rminos del art. 20 de la LNSM. \nV . La resoluci\u00f3n dictada por la Sala 1 \nde la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en \nlos Criminal y Correccional de la Ca -\npital Federal27\nEl 24 de mayo de 2016 la Sala 1 de la C\u00e1 -\nmara Nacional de Casaci\u00f3n en lo Criminal y \nCorreccional de la Capital Federal, integrada \nen esa oportunidad por los jueces Garrig\u00f3s de \n27 La audiencia oral y p\u00fablica ante la C\u00e1mara, donde se \ndesarrollaron los argumentos expuestos, se celebr\u00f3 el d\u00eda \n21 de abril de 2016. La resoluci\u00f3n se dict\u00f3 el d\u00eda 24 de \nmayo y se encuentra registrada bajo el n\u00famero 391/2016.Revista MPD \u00a7 45\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialR\u00e9bori, Bruzzone y Garc\u00eda, resolvi\u00f3 \u201cI.) CASAR \nlos puntos dispositivos II y III del auto decisorio \n(\u2026) en cuanto fueron materia de recurso, sin \ncostas (\u2026)\u201d; II.) ENCOMENDAR al Tribunal \nOral en lo Criminal Nro. 6 que arbitre los me -\ndios necesarios para que Hern\u00e1n Gabriel Acosta \nsea trasladado al Hospital General de Agudos, \nDr. Ignacio Pirovano, en el t\u00e9rmino de veinti -\ncuatro (24) horas, a partir de lo cual cesar\u00e1 la in -\ntervenci\u00f3n de la justicia penal (ley 26.657) (\u2026)\u201d .\nEn sus considerandos, la jueza Garrig\u00f3s de \nR\u00e9bori expres\u00f3: \n[\u2026] advierto que la controversia es en par -\nte similar en las que me toc\u00f3 intervenir \ncomo jueza de la C\u00e1mara Nacional de Ape -\nlaciones en lo Criminal y Correccional28. \nA mi modo de ver, desde el momento en \nque adquiri\u00f3 firmeza la decisi\u00f3n median -\nte la cual se sobresey\u00f3 al imputado, ces\u00f3 la \njurisdicci\u00f3n del juez penal y, en consecuen -\ncia, en casos como el presente, correspon -\nde dar intervenci\u00f3n a la justicia civil, que, \nadem\u00e1s, por razones de especificidad, es la \nque mejor podr\u00e1 evaluar y tomar las medi -\ndas m\u00e1s eficaces para contribuir a revertir \nel cuadro de Acosta. \nDigo que es en parte similar, pues en este \ncaso la incapacidad del acusado es sobrevi -\nniente e irreversible. V\u00e9ase, que la desvin -\nculacion dispuesta lo fue en los t\u00e9rminos \ndel inciso 1 del art. 336 del ordenamiento \nprocesal, es decir, porque \u201c\u2026la acci\u00f3n pe -\nnal se ha extinguido\u2026 \u201d . \nSobre este punto, no puedo dejar de aten -\nder que el art\u00edculo 335 del mencionado or -\ndenamiento expresamente dispone que \u201cel \nsobreseimiento cierra definitiva e irrevoca -\nblemente el proceso con relaci\u00f3n al impu -\ntado a cuyo favor se dicta\u2026 \u201d . \n28 CCC causa N\u00ba 41.318 (10.745/2010) \u201c Arebalo, Mila -\ngros Elizabeth\u201d , Sala V , del 18/5/2001, CCC 24.233/2012, \nSala VI, del 12/11/2013.Entonces, y sin perjuicio de la ausencia de \njurisdicci\u00f3n ya apuntada, cualquier me -\ndida de seguridad que ahora se preten -\nda mantener con remisi\u00f3n al art\u00edculo 34, \ninciso 1 del CP , lo es sin cauce legal, por \ncuanto el supuesto liberatorio no es aqu\u00e9l \nque comprende esta posibilidad (art. 336, \ninc. 5, CPPN). Es que la raz\u00f3n que lleva al \nmencionado a requerir este tipo de asisten -\ncia m\u00e9dica, no deriva de un conflicto con \nla ley penal. \nEl juez Bruzzone adhiri\u00f3 a la soluci\u00f3n pro -\npuesta por la jueza Garrig\u00f3s de R\u00e9bori. \nEl juez Garc\u00eda, por su parte, dijo:\n[\u2026] La cuestion a decidir es, en rigor, si \nexiste base legal para que el tribunal oral \ndispusiese mantener la internaci\u00f3n de Her -\nn\u00e1n Gabriel Acosta en una divisi\u00f3n psi -\nqui\u00e1trica del Servicio Penitenciario Federal \ny la respuesta es negativa.\nToda internaci\u00f3n en una instituci\u00f3n psi -\nqui\u00e1trica cerrada, de la que la persona \ninternada no puede salir por su propia \nvoluntad es una restricci\u00f3n de la libertad \nf\u00edsica que s\u00f3lo puede ser dispuesta si existe \nuna ley que la autorice, si \u00e9sta persigue una \nfinalidad leg\u00edtima, si se presenta el supues -\nto de hecho definido en esa ley, y en la me -\ndida estrictamente necesaria exigida por la \nfinalidad leg\u00edtima perseguida por esa ley. \nRigen el caso el art 19 CN, y los art\u00edculos \n7.1 7.2 CADH y 9.1 PIDCP (\u2026).\nEn la decisi\u00f3n no se cita ninguna disposi -\nci\u00f3n legal que autorice a prolongar la inter -\nnaci\u00f3n de Hern\u00e1n Gabriel Acosta.\nA este respecto destaco que, puesta que se \nha seguido una v\u00eda sustantiva sobre la per -\nsecuci\u00f3n penal que no implica declaraci\u00f3n \nde inimputabilidad, la decisi\u00f3n no podr\u00eda \napoyarse en el art. 34, inciso 1, p\u00e1rrafo se -\ngundo, CP . Tampoco podr\u00eda apoyarse en \nel art. 77 CPPN, sobre cuya base se hab\u00eda 46 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Florencia Hegglindispuesto originalmente la internaci\u00f3n, \nporque \u2013sin abrir juicio sobre los l\u00edmites \nde esa disposici\u00f3n legal- la internaci\u00f3n en \nun establecimiento presupone la penden -\ncia del proceso. Una vez fenecido \u00e9ste \u2013en \nla especie por virtud del sobreseimiento \ndictado- no podr\u00eda ya prolongarse la inter -\nnaci\u00f3n dispuesta anteriormente.\nLa decisi\u00f3n recurrida pone en evidencia \nuna cuesti\u00f3n dilem\u00e1tica: c\u00f3mo debe tratar \nel Estado a las personas que padecen enfer -\nmedades ps\u00edquicas, respetando al mismo \ntiempo sus derechos fundamentales. No \nse trata de rechazar a priori cualquier in -\ntervenci\u00f3n estatal \u2013incluso coactiva- sino \nde que en todo caso esa intervenci\u00f3n debe \nestar autorizada por una ley del Poder Le -\ngislativo, debe perseguir fines leg\u00edtimos y \ndebe satisfacer est\u00e1ndares de necesidad y \nproporcionalidad. \n(\u2026) El legislador nacional ha tomado una \ndecisi\u00f3n en el marco del ejercicio sobera -\nno que le asignan los arts. 19 y 28 CN, y \nen ese ejercicio ha dictado la Ley Nacional \nde Salud Mental, por la que ha establecido \nque el Estado reconoce a las pesonas con \npadecimiento mental un conjunto de sus -\ntantivo de derechos (art. 7), declarando la \npreferencia por un proceso de atenci\u00f3n que \nse realice fuera del \u00e1mbito de internaci\u00f3n \nhospitalario orientado al reforzamiento, \nrestituci\u00f3n o promoci\u00f3n de los lazos socia -\nles (art. 9). (\u2026). \nAhora bien, habida cuenta de que la Defen -\nsora P\u00fablica que ha tomado intervenci\u00f3n \nen la audiencia ha solicitado expresamente \nque el Estado no libere a su surge a Hern\u00e1n \nGabriel Acosta, desentendi\u00e9ndose de su \nactual estado de padecimiento ps\u00edquico, y \nde que ha pedido que \u00e9ste sea examinado \npor un equipo de salud de un servicio asis -\ntencial de la salud p\u00fablica, entiendo que, \nsin perjuicio de dejar sin efecto los puntos \ndispositivos II y III de la resoluci\u00f3n (..) y de hacer cesar la medida de seguridad im -\npuesta, corresponde disponer que sin de -\nmora el nombrado sea examinado por un \nequipo de salud del Hospital General de \nAgudos Dr. Ignacio Pirovano, como se ha \npedido en la audiencia, a fin de que se ex -\npida sobre si corresponde proceder seg\u00fan \nel art. 20 de la ley 26.657.\nVI. Reflexiones finales\nAcosta fue trasladado al Hospital Pirovano \ndonde, tras ser evaluado por un equipo inter -\ndisciplinario, se estableci\u00f3 que no reun\u00eda los \ncriterios de internaci\u00f3n por situaci\u00f3n de riesgo \ncierto e inminente que establece la Ley Nacio -\nnal de Salud Mental. Desde entonces, est\u00e1 en \nsu casa intentando, con much\u00edsimo esfuerzo, \nrearmar su vida. Vive con su madre y sus hi -\njos, a quienes poco conoce si pensamos que su \ncontacto en los \u00faltimos a\u00f1os \u2013y en sus a\u00f1os de \ncrecimiento- estuvo limitado a las visitas en la \nUnidad Penitenciaria. Obtuvo, gracias a la in -\ntervenci\u00f3n de la Defensor\u00eda General de la Na -\nci\u00f3n, el certificado de discapacidad que le per -\nmitir\u00e1 contar con una obra social para afrontar \nsu tratamiento para su salud mental y su salud \nf\u00edsica, que result\u00f3 severamente deteriorada en \nlos a\u00f1os de encierro; y mientras tanto recibe \natenci\u00f3n en el Hospital Mu\u00f1iz y en el Hospi -\ntal Borda, en la medida de las posibilidades de \natenci\u00f3n de cada uno de esos hospitales.\nM\u00e1s all\u00e1 de la decisi\u00f3n final, el caso deja un \nsabor amargo, si consideramos los a\u00f1os que \nAcosta debi\u00f3 vivir en una c\u00e1rcel como con -\nsecuencia de una administraci\u00f3n de justicia \nque discrimina y olvida. Desde esa sensaci\u00f3n, \ndebemos seguir trabajando sobre el reconoci -\nmiento de los derechos fundamentales de to -\ndas las personas con discapacidad psicosocial \ny estar, fundamentalmente, muy atentos a que \nesa discapacidad psicosocial no se transforme, \nparad\u00f3jicamente, en el argumento para una Revista MPD \u00a7 47\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialintervenci\u00f3n penal, en contra del mandato del \nart. 14 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos \nde las Personas con Discapacidad, que impone \nal Estado argentino el deber de asegurar \u201cque \nlas personas con discapacidad, en igualdad de \ncondiciones con las dem\u00e1s: 1. Disfruten del de -\nrecho a la libertad y seguridad de la persona; \n2. No se vean privadas de su libertad ilegal o \narbitrariamente y que cualquier privaci\u00f3n de \nlibertad sea de conformidad con la ley, y que \nla existencia de una discapacidad no justifique, \nen ning\u00fan caso, una privaci\u00f3 n de la libertad\u201d . \nBibliograf\u00eda\nCaride, Miguel C. 2013. \u201cMedidas de segu -\nridad, derechos de las personas internadas y \nLey de Salud Mental\u201d . Revista Derecho Penal , \n5(2): 155-178. Buenos Aires: Ediciones Infojus.\nCastex, Mariano. 2007. Capacidad para es -\ntar en juicio . Buenos Aires: Ed. Ad-Hoc.\nCesano, Jos\u00e9 D. s/f. \u201cMedidas de seguridad \nrespecto de inimputables adultos por incapa -\ncidad mental: principios generales y garan -\nt\u00edas\u201d , en elDial.com-DC1020.\nDe la Fuente, Javier E. 1998. \u201cMedidas de \nseguridad para inimputables\u201d . Cuadernos de \nDoctrina y Jurisprudencia Penal , 8. Buenos \nAires: Ed. Adhoc. \nFerrajoli, Luigi. 1989. Derecho y Raz\u00f3n. \nTeor\u00eda del garantismo penal . Madrid: Trotta.\nGrima Lizandra, V . 2010. \u201cEl derecho de \ndefensa del imputado con graves anomal\u00edas \nps\u00edquicas\u201d . Revista jur\u00eddica de la comunidad \nvalenciana: jurisprudencia seleccionada de la \nComunidad Valenciana , 34: 67-84.\nHegglin, Mar\u00eda Florencia. 2006. Los en -\nfermos mentales en el derecho penal. Contra -dicciones y falencias del sistema de medidas de \nseguridad.  Buenos Aires: Ed. Del Puerto.\nHegglin, Mar\u00eda Florencia. 2009. \u201cEl caso \n\u2018Ximenes Lopes vs. Brasil\u2019: leading case de la \nCorte Interamericana en materia de derechos \nfundamentales de los enfermos mentales pri -\nvados de libertad\u201d . En: Derecho Internacional \nde los Derechos Humanos. An\u00e1lisis de los est\u00e1n -\ndares del sistema interamericano , 19-42. Bue -\nnos Aires: Ministerio P\u00fablico de la Defensa. \nDisponible en http://www.mpd.gov.ar/pdf/\npublicaciones/biblioteca/005%20Derecho%20\nInternacional%20Derechos%20Humanos.pdf\nHegglin, Florencia M. 2013. \u201cLa capaci -\ndad procesal para estar en juicio, el derecho \nde defensa y las medidas de seguridad\u201d . Revis -\nta Derecho Penal , 5: 191-216. Buenos Aires: \nEdiciones Infojus.\nMaier, J. B.J. 1996. Derecho procesal pe -\nnal. Tomo I. Fundamentos.  Buenos Aires: \nEd. Del puerto.\nMart\u00ednez, G. 2010. \u201cUn gran avance hacia \nla protecci\u00f3n de los derechos de los incapa -\nces de culpabilidad\u201d . Revista Jur\u00eddica La Ley, \nSuplemento de Derecho penal y procesal penal, \ndel 16 de marzo.\nMarum, Elizabeth y Enrique Arce. 1997. \n\u201cInternaci\u00f3n psiqui\u00e1trica y Derecho penal\u201d . \nEn: Nueva Doctrina Penal,  Tomo A, 306. Bue -\nnos Aires: Editores del Puerto.\nPalacios, A. 2008. El modelo social de dis -\ncapacidad: or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y plasma -\nci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Internacional sobre los \nDerechos de las Personas con Discapacidad . \nMadrid: Ed. Cinca. \nPlazas F. 2013. \u201cMedidas de seguridad y \nLey Nacional de Salud Mental\u201d . En: Jurispru -48 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Florencia Hegglindencia Penal de la CSJN,  Tomo 14. Buenos \nAires: Ed. Hammurabi.\nRighi, E. 1993. \u201cDerecho penal de inim -\nputables permanentes\u201d . Revista M\u00e9xicana de \nJusticia,  1(1): 219-235.\nRosales, P . 2012. \u201cConvenci\u00f3n sobre los \nDerechos de las Personas con Discapacidad \nONU. Una introducci\u00f3n al marco te\u00f3rico y \njur\u00eddico de la discapacidad y los Derechos \nHumanos\u201d . En: Discapacidad, Justicia y Esta -\ndo, acceso a la Justicia de personas con disca -\npacidad,  8-36. Buenos Aires: Infojus.\nZaffaroni, Eugenio R., Alejandro Alagia y \nAlejandro Slokar. 2000. Derecho penal, parte \ngeneral.  Buenos Aires: Ed. Ediar.\nZiffer, Patricia. 2008. Medidas de seguridad. \nPron\u00f3sticos de peligrosidad en el derecho penal.  \n239 y sgtes. Buenos Aires, Ed. Hammurabi. \nJurisprudencia internacional\nCorte IDH, Caso Furlan y familiares v. Ar -\ngentina.  Sentencia de 31 de agosto de 2012. \nSerie C No 246.\nCorte IDH, Caso Ximenes Lopes v. Brasil. \nSentencia de 4 de julio de 2006. Serie C No. 149.\nCorte IDH, Caso Trist\u00e1n Donoso v. Panam\u00e1.  \nSentencia de 27 de enero de 2009. Serie C No. 193.\nCorte IDH, Caso Apitz Barbera y otros \n(Corte Primera de lo Contencioso Administra -\ntivo) vs. Venezuela.  Sentencia de 5 de agosto \nde 2008. Serie C No. 182.\nDocumentos de \norganismos internacionales\nComit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Observaciones finales sobre \nel informe inicial de Argentina,  aprobadas por \nel Comit\u00e9 (ONU), 8\u00ba per\u00edodo de sesiones, \nCRPD/C/ARG/CO/1, del 8/10/2012.\nComit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas \ncon Discapacidad, Observaciones finales sobre \nel informe inicial de Ecuador,  aprobadas por \nel Comit\u00e9 (ONU), CRPD/C/ECU/CO/1, del \n27/10/2014.\nComit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas \ncon Discapacidad, Observaciones finales sobre \nel informe inicial de B\u00e9lgica, CRPD/C/BEL/\nCO/1, del 28/10/2014.\nJurisprudencia nacional\nC\u00e1mara Criminal y Correccional de la Ca -\npital Federal, Sala I, \u201cVillalba, Octavio s/ ho -\nmicidio\u201d , Causa 31.068, rta 13/04/2007.\nC\u00e1mara Criminal y Correccional de la \nCapital Federal, Sala V , Causa N\u00ba 39.452 \n\u201c A.R.G. s/medida de seguridad\u201d , rta 16/06/10, \nvoto de los jueces Mirta L\u00f3pez Gonz\u00e1lez y \nPociello Argerich. \nC\u00e1mara Criminal y Correccional de la Ca -\npital Federal, Sala VI, Causa N\u00ba 1799-2012, \n\u201cCBJ s/medida de seguridad\u201d , rta 28/11/12, \nvoto de los jueces Lucini y Filozof.\nC\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo Cri -\nminal y Correccional de la Capital Federal, \nSala II, \u201cIncidente de excarcelaci\u00f3n en au -\ntos Hugo Alberto Mosqueda s/robo\u201d , reg. N\u00ba \n393/2015, rta 02/09/15, voto de los jueces \nNi\u00f1o, D\u00edas y Mahiques.\nC\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala \nI, \u201cG\u00f3mez, Gustavo Daniel s/recurso de casa -\nci\u00f3n\u201d , rta 13/04/10.Revista MPD \u00a7 49\nDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialC\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala \nI, Causa N\u00ba 13.809, \u201cMen\u00e9ndez, Ariel Rober -\nto s/recurso de casaci\u00f3n\u201d , rta 7/12/10, voto de \nlos jueces Madue\u00f1o y Rodr\u00edguez Basavilbaso.\nC\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala \nII, \u201cBrois Montani, Jonathan Christian s/rec. \nde casaci\u00f3n\u201d , reg. N\u00ba 18.759, rta 22/06/11, \nvoto de los jueces Y acobucci y Madue\u00f1o.\nC\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala \nIII, \u201c Antu\u00f1a, Guillermo Javier s/recurso de \ncasaci\u00f3n\u201d , voto minoritario de Ledesma, rta \n13/09/10.\nC\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala \nIV , \u201cRuiz, Marcelo s/recurso de casaci\u00f3n\u201d , reg. \nN\u00ba 14.309.4, rta 20/12/10, votos de los jueces \nDiez Ojeda y Gonz\u00e1lez Palazzo.\nCorte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, \n\u201cRMJ s/insania\u201d , rta 19/2/2008, Fallos 331:211. \nCSJN, \u201c Antu\u00f1a Guillermo Javier s/ causa \nn\u00ba 12.434\u201d , rta 13/11/2012, Fallos 335:2228.\nCSJN, \u201cGramajo s/robo en grado de tenta -\ntiva\u201d , rta 5/09/2006, Fallos: 329:3680.\nCSJN, \u201cTufano Ricardo s/internaci\u00f3n\u201d , rta \n27/12/2005, Fallos 328:4832.\nJuzgado Nacional en lo Criminal de Ins -\ntrucci\u00f3n N\u00ba 40, Causa \u201cVillalba, Octavio s/ \nhomicidio\u201d , rta 19/3/2007. Revista del Ministerio P\u00fablico de la Defensa\nSecci\u00f3n IIExperiencias NacionalesRevista MPD \u00a7 53\nExperiencias NacionalesLa experiencia de la Unidad de Letrados de Salud Mental: \n5 a\u00f1os, 12 mil defensas y la amplificaci\u00f3n del derecho \na ser o\u00eddo en las internaciones forzosas* \nMariano Laufer Cabrera \nCoordinador de la Unidad de Letrados art. \n22 Ley 26.657 de la Defensor\u00eda General de \nla Naci\u00f3n.\nFacundo Capurro Robles  \nDefensor P\u00fablico Coadyuvante de la Unidad \nde Letrados art. 22 Ley 26.657.I. Introducci\u00f3n \nEn el presente art\u00edculo realizaremos un \nrecorrido sobre la experiencia recabada por \nla Unidad de Letrados art. 22 Ley 26.657, \ncreada por la Defensora General de la Na -\nci\u00f3n, Stella Maris Mart\u00ednez, a 5 a\u00f1os de su \npuesta en funcionamiento. \nEl objetivo es contar con una herramien -\nta para mensurar el impacto de la creaci\u00f3n \nde esta dependencia, en el goce efectivo de \nlos derechos de las personas con discapaci -\ndad psicosocial. \nPara ello, esbozaremos un panorama ge -\nneral sobre el rol del Ministerio P\u00fablico de la \nDefensa (MPD) respecto de las personas in -\nternadas por razones de salud mental, y sobre \nalgunas de las problem\u00e1ticas detectadas en las \ninstituciones de salud mental. \nLuego, a partir de las estad\u00edsticas de ges -\nti\u00f3n, relevaremos algunos resultados obteni -\ndos; por \u00faltimo, detallaremos brevemente la \nintervenci\u00f3n de la Unidad respecto de situa -\nciones particulares y/o con grupos en especial \nsituaci\u00f3n de vulnerabilidad.\n* Los autores agradecen muy especialmente la colabora -\nci\u00f3n de Mar\u00eda Sol Gilges, integrante de la Unidad, cuyo \naporte fue sustancial para la edici\u00f3n y actualizaci\u00f3n de \ninformaci\u00f3n, estad\u00edsticas y gr\u00e1ficos, del presente trabajo.54 \u00a7 Revista MPD\nMariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro RoblesII. Ley Nacional N\u00ba 26.657: un nuevo \nparadigma en salud mental\nII.1. Derechos humanos y salud mental \nEl 25 de noviembre de 2010 fue sanciona -\nda la Ley Nacional de Salud Mental N\u00ba 26.657 \n(LNSM)1. La LNSM consagra derechos hu -\nmanos de las personas con padecimientos \nmentales. Con posterioridad, el nuevo C\u00f3 -\ndigo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n ratific\u00f3 \nlos postulados de la LNSM en cuanto al trata -\nmiento jur\u00eddico de las situaciones que involu -\ncren a personas con padecimientos mentales, \nen especial las internaciones y las restriccio -\nnes a la capacidad jur\u00eddica.\nA partir del cambio normativo, una de las \ninnovaciones m\u00e1s originales de la LNSM es el \nrol que se asigna al Poder Judicial y al MPD, \ncomo actores de contralor de la medida de in -\nternaci\u00f3n involuntaria.\nDesde la sanci\u00f3n de la LNSM, toda per -\nsona internada sin su consentimiento por ra -\nzones de salud mental tiene derecho a contar \ncon un abogado que procure hacer efectivos \nsus deseos, requerimientos y voluntad.\nEn efecto, la LNSM establece en su art\u00ed -\nculo 22 el derecho a contar con un abogado \npara todas las personas internadas en contra \nde su voluntad.\nAs\u00ed, son funciones de la defensa: velar \npor el respeto de los derechos de las per -\nsonas internadas y ejercer la defensa en la \ninternaci\u00f3n, siempre en base a la voluntad \nexpresada por quien est\u00e1 en situaci\u00f3n de in -\nternaci\u00f3n involuntaria2.\n1 La ley N\u00ba 26.657 fue promulgada el 2 de diciembre \nde 2010 y reglamentada por Decreto N\u00ba 603/13, el 28 \nde mayo de 2013.\n2 Las competencias de la defensa t\u00e9cnica quedaron es -\ntablecidas en un primer momento por el Decreto N\u00ba \n603/13, reglamentario de la ley N\u00ba 26.657. Posterior -\nmente, la nueva Ley Org\u00e1nica del Ministerio P\u00fablico de \nla Defensa (27.149), en su art\u00edculo 47, delimit\u00f3 las facul -II.2. Creaci\u00f3n de la Unidad de Letrados \nArt. 22\nEn agosto de 2011, la DGN dispuso la \ncreaci\u00f3n de la Unidad de Letrados Art. 22 \nLey N\u00ba  26.657 (en adelante la Unidad), con \nla funci\u00f3n de ejercer la defensa de personas \n(mayores de 18 a\u00f1os de edad) internadas in -\nvoluntariamente por razones de salud mental, \nen instituciones p\u00fablicas y privadas de la Ciu -\ndad de Buenos Aires, sin proceso de determi -\nnaci\u00f3n de su capacidad jur\u00eddica3.\nCon posterioridad, la Ley Org\u00e1nica del \nMinisterio P\u00fablico de la Defensa incluy\u00f3 ex -\npresamente la defensa de las personas inter -\nnadas involuntariamente por razones de sa -\nlud mental entre las funciones del Ministerio \nP\u00fablico (art. 47 ley N\u00ba 27.149).\nII.3. Intervenci\u00f3n interdisciplinaria\nEn seguimiento de las reglas 41 y 64 de \nlas \u201c100 Reglas de Brasilia sobre Acceso a \nla Justicia de las Personas en Condici\u00f3n de \nVulnerabilidad\u201d , y a partir de reconocer que \nel discurso jur\u00eddico resulta insuficiente para \nenfocar las intervenciones en salud mental \n(LNSM, art. 3), la DGN incluy\u00f3 en la com -\nposici\u00f3n de la Unidad de Letrados un equipo \ninterdisciplinario conformado por psic\u00f3lo -\ngos, psiquiatras y trabajadores sociales (Reso -\nluci\u00f3n DGN N\u00ba 558/11). \nLa regla 41 destaca la importancia de los \ntades de los integrantes del Ministerio P\u00fablico que ejer -\nzan la defensa prevista en el art. 22 de la ley N\u00ba 26.657.\n3 Res. DGN N\u00ba 558/11 y 841/11. De esta manera, bajo la \n\u00f3rbita de los Defensores P\u00fablicos Curadores contin\u00faan \nlas internaciones existentes con anterioridad a la crea -\nci\u00f3n de la Unidad, y aquellas en que la persona se en -\ncuentra bajo un proceso de determinaci\u00f3n del ejercicio \nde su capacidad jur\u00eddica. Asimismo, mediante Res. DGN \nN\u00ba 1451/11 y 516/12 se cre\u00f3 la Unidad de Letrados de \nPersonas Menores de Edad art. 22 Ley N\u00ba 26.657 (para \ninternaciones de personas menores de 18 a\u00f1os de edad).Revista MPD \u00a7 55\nExperiencias Nacionalesequipos multidisciplinarios para mejorar la \nrespuesta del sistema judicial ante la demanda \nde justicia de una persona en condici\u00f3n de vul -\nnerabilidad, y la regla 64 dispone la \u201casistencia \npor personal especializado (profesionales en \nPsicolog\u00eda, Trabajo Social, int\u00e9rpretes, traduc -\ntores u otros que se consideren necesarios)\u201d . \nEl apoyo de un equipo interdisciplinario \ncomo un requisito necesario para una defen -\nsa t\u00e9cnica especializada tuvo su consagraci\u00f3n \nnormativa definitiva en la nueva Ley Org\u00e1ni -\nca del Ministerio P\u00fablico de la Defensa (art. \n47 inc. h), as\u00ed como en el propio C\u00f3digo Civil \ny Comercial de la Naci\u00f3n (art. 31, inc. c). \nII.4. Facultades de la Unidad \nQuienes integran la funci\u00f3n de defensa del \nart. 22 de la ley N\u00ba 26.657 (letrados y equi -\npo interdisciplinario), de acuerdo con dicha \nnorma, el Decreto N\u00ba 603/13, la Ley 27.149 \ny la Res. DGN N\u00ba 1102/12, entre otras, est\u00e1n \nfacultados a: \n\u2022\tIngresar a los establecimientos p\u00fablicos \no privados en los cuales se realicen inter -\nnaciones por cuestiones de salud mental, \nsin necesidad de autorizaci\u00f3n previa por \nparte de los efectores de salud ni de nin -\nguna otra autoridad. \n\u2022\tTomar conocimiento integral de la situa -\nci\u00f3n y asumir, de corresponder, la asisten -\ncia t\u00e9cnica pertinente; ello, m\u00e1s all\u00e1 de que \nel \u00f3rgano jurisdiccional correspondiente \nhaya tomado intervenci\u00f3n en el caso. \n\u2022\tRealizar presentaciones judiciales y/ o \nextrajudiciales a su sola firma, respetan -\ndo en todo momento los deseos y las pre -\nferencias de la persona internada (cf. art. \n12.4 y 13 de la CDPD), pudiendo labrar \nactas en las cuales conste la voluntad de \nlos usuarios defendidos, de acuerdo a la \nestrategia de defensa planteada.\n\u2022\tComunicarse con sus defendidos en \ncualquier momento, en forma visual, personal, telef\u00f3nica o a trav\u00e9s de los equi -\npos interdisciplinarios, para mantener \nentrevistas, en un \u00e1mbito de privacidad \ny confidencialidad que facilite la libre ex -\npresi\u00f3n de las personas defendidas.\n\u2022\tIntervenir activamente, en todo momen -\nto, en el efectivo control de las condicio -\nnes de internaci\u00f3n. \n\u2022\tOponerse a la internaci\u00f3n, solicitar ex -\nternaci\u00f3n, requerir mejoras en las con -\ndiciones de internaci\u00f3n y tratamiento; \nprocurar que las condiciones generales \nde la internaci\u00f3n respeten las garant\u00edas \nm\u00ednimas exigidas por la legislaci\u00f3n. \nIII. El modelo de abordaje de la Unidad \nde Letrados art. 22 Ley N\u00ba 26.657\nLa Unidad de Letrados art. 22 Ley N\u00ba 26.657 \ntiene como objetivo proveer asistencia jur\u00eddica \ngratuita a las personas internadas en forma \ninvoluntaria. A trav\u00e9s del contacto r\u00e1pido y \ndirecto con una abogada o abogado defensor, \nse materializa el derecho de toda persona in -\nternada contra su voluntad a ser escuchada y \na poder acceder a la justicia (Barcala, Capurro \nRobles y Laufer Cabrera 2014, 237-244; Barca -\nla y Laufer Cabrera 2015, 79-87)4.\nIII.1. Modelo de intervenci\u00f3n de la Unidad \nLa inmediatez en el abordaje es una de las \npremisas del modelo de intervenci\u00f3n de la \nUnidad. A partir de la LNSM, cada vez que \nse concreta una internaci\u00f3n involuntaria, las \ninstituciones de salud est\u00e1n obligadas a infor -\n4 Se podr\u00e1 encontrar m\u00e1s informaci\u00f3n detallada acce -\ndiendo a la informaci\u00f3n p\u00fablica elaborada anualmente \npor esta Unidad de Letrados, y contenida en los \u00faltimos \n5 Informes Anuales del Ministerio P\u00fablico de la Defen -\nsa (a\u00f1os 2011 a 2015), los que pueden consultarse en \nla p\u00e1gina web del organismo. Consultados: 24 de junio \nde 2016. Ver: Informe anual MPD 2011, 91 - 93; 2012, \n20 - 26); 2013, p. 23 - 38; 2014, 143 -158; 2015, 157 -168.56 \u00a7 Revista MPD\nMariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro Roblesmar de inmediato al juzgado y a la Unidad de \nLetrados de la DGN. \nCuando es notificada de una internaci\u00f3n, \nla Unidad designa a un abogado que en los \nsiguientes d\u00edas (lo m\u00e1s r\u00e1pido posible, den -\ntro de los 3 primeros d\u00edas y no m\u00e1s all\u00e1 de \nla primera semana de internaci\u00f3n) concurre \na la instituci\u00f3n a tomar contacto directo con \nla persona defendida. Ingresa al nosocomio, \nconsulta su historia cl\u00ednica, releva las condi -\nciones generales de internaci\u00f3n, dialoga con \nel equipo tratante y mantiene una entrevista \nprivada con la persona internada.\nEn ese primer encuentro, el abogado se pre -\nsenta, explicita cu\u00e1les son las funciones y atribu -\nciones de la defensa t\u00e9cnica y proporciona sus \ndatos de contacto. La narraci\u00f3n de la persona \ninternada, su punto de vista, sus necesidades y \ndeseos, son el mandato que intenta hacerse efec -\ntivo desde la defensa. Finalmente, se acuerda un \nnuevo encuentro para los pr\u00f3ximos d\u00edas y, si el \nletrado lo considera necesario, da intervenci\u00f3n \nal equipo interdisciplinario de la Unidad. \nAs\u00ed, se incorpora al abordaje terap\u00e9utico y \nal expediente judicial la voz activa de la per -\nsona con padecimiento ps\u00edquico. Si bien esto \nparece elemental, con anterioridad a la san -\nci\u00f3n de la ley N\u00ba 26.657 y al cambio que pro -\ndujo en la Defensa P\u00fablica, la participaci\u00f3n \nde toda persona capaz en su tratamiento de \nsalud mental se encontraba subsumida \u2013en \ngeneral- a factores externos, como indicacio -\nnes y opiniones del equipo tratante, deman -\ndas familiares y disponibilidad de recursos.\nIII.1.1. Resultados de la acci\u00f3n de la Unidad\nDe agosto de 2011 a junio de 2016, la Uni -\ndad ejerci\u00f3 la defensa de casi 12.000 personas \ninternadas en forma involuntaria en m\u00e1s de \n40 instituciones de salud p\u00fablicas y privadas.\nDel total hist\u00f3rico de personas asistidas por \nla Unidad, a junio de 2016, s\u00f3lo un 3,5% aproxi -\nmadamente es asistido por esta dependencia en la actualidad. El restante 96,5% de las personas \ncon las que intervino la Unidad fueron externa -\ndas (dadas de alta o por otros motivos), deriva -\ndas a otros dispositivos intermedios, decidieron \ncontinuar con el tratamiento de salud mental en \nforma voluntaria, o contin\u00faan siendo asistidos \npor otra dependencia de la DGN. \nIII.1.2. Casos nuevos\nEntre los a\u00f1os 2011 y 2014 ha existido un \nincremento constante de comunicaciones de \ninternaciones involuntarias que ingresan a la \nUnidad. En 2011, hubo siete nuevos casos por \nd\u00eda; para 2012 llegaba a entre nueve y diez; a \n2013 alcanzaron los once; en 2014 la tenden -\ncia sigui\u00f3 ascendente hasta un promedio de \ndoce nuevas notificaciones por d\u00eda. A partir \nde 2015 y hasta la actualidad, el n\u00famero de \ncasos ingresados se estabiliz\u00f3, siendo actual -\nmente 10 el promedio de comunicaciones in -\ngresadas por d\u00eda. \nEn definitiva, la Unidad interviene en la \ndefensa de aproximadamente 2.400 personas \ninternadas involuntariamente por motivos de \nsalud mental, cada a\u00f1o. (ver gr\u00e1fico 1)\nPor otro lado, a lo largo del funcionamiento \nde esta Unidad, se ha notado un incremento \ncreciente en la cantidad de instituciones en que \nlos/as abogados/as desarrollan su defensa. Al \ninicio, se reportaban internaciones de dieci -\nnueve efectores de salud; en el per\u00edodo 2011-\n2012 fueron monitoreadas treinta y cinco, y a \n2013, se ejerc\u00eda la defensa t\u00e9cnica de personas \ninternadas en treinta y nueve instituciones. \nEn 2015 dicho n\u00famero ascendi\u00f3 a cuarenta \ninstituciones. Estas instituciones son, princi -\npalmente, hospitales monovalentes, cl\u00ednicas y \nsanatorios privados, geri\u00e1tricos, comunidades \nterap\u00e9uticas y hospitales generales. \nIII.1.3. Interacci\u00f3n con el equipo tratante\nEl contacto directo del abogado con la Revista MPD \u00a7 57\nExperiencias Nacionalespersona defendida en la instituci\u00f3n no s\u00f3lo \nimplica o\u00edr su palabra, canalizar sus peticio -\nnes y deseos con la mayor celeridad y eficacia \nposible. Tambi\u00e9n, su presencia interpela las \npr\u00e1cticas de los servicios de salud mental. Por \nese motivo, la b\u00fasqueda de un v\u00ednculo fluido \ncon los equipos de salud es una pieza central \ndel modelo de intervenci\u00f3n de la Unidad. \nEn la gran mayor\u00eda de los casos, la Unidad \nplantea al equipo tratante las demandas de la \npersona defendida para que, en lo posible, d\u00e9 \ncumplimiento al derecho de toda persona a \ntomar decisiones respecto de su tratamiento. \nAl encontrar fundamento jur\u00eddico e interlo -\ncutor profesional, la voz de la persona inter -\nnada pasa a ser valorada de otra manera por \nla instituci\u00f3n sanitaria.\nCuando se constatan abordajes que res -\ntringen derechos, se realizan actos defen -\nsivos en las sedes de las instituciones. Por \nejemplo, si la instituci\u00f3n pretende aplicar \ntratamientos alteradores e irreversibles sin \nel consentimiento de la persona, ante con -\ntenciones f\u00edsicas o la existencia de cuartos de \naislamiento, abuso de medicaci\u00f3n, prohibi -\nci\u00f3n de contactos con familiares y allegados, \nnegaci\u00f3n de permisos de salida y si se cons -tatan la falta de condiciones m\u00ednimas de se -\nguridad y habitabilidad en las instalaciones. \nEn estos casos se hacen saber al efector y al \njuzgado la voluntad de la persona defendida y \nsu disconformidad con el abordaje empleado, \nse solicita expliquen el fundamento terap\u00e9u -\ntico de la medida adoptada y su cese cuando \nno queda debidamente justificada. Se exige el \ncumplimiento de los est\u00e1ndares establecidos \npor el marco normativo vigente. Es habitual \npara estas acciones solicitar la intervenci\u00f3n \ndel equipo interdisciplinario de la Unidad.\nDel universo de casos en que interviene el \nequipo interdisciplinario (un 44% del total de \nlos que ingresan a la Unidad), en aproxima -\ndamente el 80% se establece contacto con el \nequipo tratante, mientras que en el restante \n20% esto no sucede, ya sea porque el alta ya \nest\u00e1 encaminada o por alg\u00fan obst\u00e1culo en el \nacceso o comunicaci\u00f3n con los profesionales \nde la instituci\u00f3n.\nEn el 40,5% de las situaciones en que inter -\nvino, el equipo interdisciplinario de la Unidad \npropuso mejoras y adecuaci\u00f3n del tratamiento \nhasta entonces seguido por la instituci\u00f3n. Ade -\nm\u00e1s, en el 48,5% de los casos, establece contacto \ncon sus familiares u otras personas significativas \n024681012\n2011 2012 2013 2014 2015\nIntervenciones involuntarias que ingresan por d\u00eda en la UnidadGr\u00e1\ufb01co 158 \u00a7 Revista MPD\nMariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro Roblespara evaluar la red de apoyo con la que se cuen -\nta para obtener la externaci\u00f3n. En los restantes \ncasos, ello no se realiza porque la persona se \nretira antes de esta intervenci\u00f3n, o por expreso \npedido de los/as asistidos/as. La mayor\u00eda de es -\ntas acciones se realizan en procesos de di\u00e1logo \nque, si bien en ocasiones involucran opiniones \ny miradas diversas, funcionan como instancias \nde construcci\u00f3n de acuerdos, articulaci\u00f3n y co -\nlaboraci\u00f3n rec\u00edproca con los equipos tratantes.\nIII.1.4. Resultados del abordaje inmediato\nLa inmediatez en la intervenci\u00f3n de la \nUnidad se debe a que el abordaje r\u00e1pido per -\nmite lograr: \n\u2022\tTransmisi\u00f3n al defendido/a de los dere -\nchos y garant\u00edas que goza en el proceso y \nc\u00f3mo puede ejercerlos.\n\u2022\tFiscalizaci\u00f3n temprana y adecuaci\u00f3n de \nla medicaci\u00f3n utilizada.\n\u2022\tConcreci\u00f3n r\u00e1pida de demandas y peti -\nciones formuladas por la persona.\n\u2022\tMantenimiento del contacto con el en -\ntorno familiar.\n\u2022\tPermisos de visitas, paseos y llamados \ntelef\u00f3nicos.\n\u2022\tAdopci\u00f3n de un plan de externaci\u00f3n \npara evitar una prolongaci\u00f3n innecesaria \nde la internaci\u00f3n.\n\u2022\tPrevenci\u00f3n de contenciones f\u00edsicas, su \ncontrol y cese inmediato. \nLa inmediatez como premisa a partir de la \ncual se aborda el trabajo de la Unidad es posible \ngracias a que la mayor\u00eda de las notificaciones \nde internaci\u00f3n involuntaria recibidas provie -\nnen directamente de las cl\u00ednicas y hospitales; \nmientras que en un peque\u00f1o porcentaje son \ncomunicadas \u00fanicamente desde los juzgados. \nEn el a\u00f1o 2012, aproximadamente el 72% \ndel total de las notificaciones llegaban direc -\ntamente de los efectores de salud y un 28% \nexclusivamente de parte de los juzgados. En \nel per\u00edodo 2013 a 2014, el 86,5% llegaron a la Unidad directamente desde los servicios \ny s\u00f3lo el 12,2% lo hicieron v\u00eda judicial; y hay \nun 1,3 % que llega por otros medios (llama -\ndos telef\u00f3nicos, averiguaci\u00f3n directa en las \ninstituciones, etc.). Dicha tendencia se man -\ntuvo, observ\u00e1ndose que durante el a\u00f1o 2015 \naproximadamente el 88% de las notificacio -\nnes llegaron directamente de los efectores de \nsalud, el 10% a trav\u00e9s de los juzgados y el 2% \npor otros medios. (ver gr\u00e1fico 2)\nComo ya se se\u00f1al\u00f3, en una gran cantidad \nde situaciones se genera un debate sobre el \ntratamiento a seguir y, a partir de lograr in -\ncorporar la voz de la persona internada, se \nmodifica el enfoque terap\u00e9utico. Sin embar -\ngo, como las necesidades de las personas van \nvariando con el tiempo, es necesario un con -\ntacto directo y continuo. \nUn dato que ilustra este abordaje es el pro -\nmedio de contactos con personas defendidas \nque se realizan cada semana: en total, entre \nabogados/as y equipo interdisciplinario se \nentrevista personalmente a m\u00e1s del 65% del \ntotal de asistidos semanales por la Unidad. Al \n35% restante su abogado/a los contacta perso -\nnalmente, como m\u00e1ximo, en los 15 d\u00edas sub -\nsiguientes a la \u00faltima entrevista, aun cuando \nno demanden gestiones puntuales. \nEn las visitas a las instituciones se realizan \nentrevistas con las personas internadas y el \nequipo tratante, y el relevamiento de la histo -\nria cl\u00ednica. Adem\u00e1s de esto, en el 59% de los \ncasos es necesario hacer peticiones concretas \nante los equipos tratantes o personal de la ins -\ntituci\u00f3n vinculadas al tratamiento y que son \nsolicitadas por las personas defendidas en el \nmomento. De este porcentaje, el 43% son pedi -\ndos directos relacionados con lograr una pron -\nta externaci\u00f3n de la persona y su inclusi\u00f3n \nen dispositivos ambulatorios. El 57% restante \nconsisten en peticiones relacionadas a mejoras \no cambios en las condiciones de internaci\u00f3n5. \n5 Para la elaboraci\u00f3n de estas estad\u00edsticas se tomaron Revista MPD \u00a7 59\nExperiencias NacionalesEfectores de salud JuzgadosGr\u00e1\ufb01co 2\n0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%\n2012 Oct. 2013\n- Mar.\n20142015 2012 Oct. 2013\n- Mar.\n20142015\nIII.2. Efectores p\u00fablicos y privados: dife -\nrentes necesidades y estrategias\nDesde su puesta en funcionamiento, la \nUnidad intervino en m\u00e1s de cuarenta efectores \nde salud. Del total de intervenciones, aproxi -\nmadamente un 55,5% fueron en efectores pri -\nvados, mientras que un 44,5% en p\u00fablicos. \nIII.2.1. Instituciones p\u00fablicas\nLos tres hospitales monovalentes para \nadultos de la CABA (Hospital Borda, Hos -\npital Moyano, Hospital Alvear) concentran \naproximadamente el 90% de las camas de \ninternaci\u00f3n p\u00fablicas para salud mental, sin \nperjuicio de que es en los hospitales generales \ndonde -seg\u00fan la normativa vigente- deber\u00edan \ndesarrollarse en forma primordial las inter -\nnaciones en salud mental. A septiembre de \n2015, menos del 10% del total de las personas \ninternadas contra su voluntad en institucio -\nnes p\u00fablicas, estaba en hospitales generales6.\ncomo referencia datos extra\u00eddos del a\u00f1o 2015.\n6 Algunas de las instituciones p\u00fablicas generales en las En los efectores p\u00fablicos, la actuaci\u00f3n \nse enfoca en las m\u00faltiples vulnerabilidades \nque atraviesan las personas internadas en \nestas instituciones. \nSe trata de una poblaci\u00f3n que muchas \nveces no cuenta con ingresos econ\u00f3micos \nni obra social, en ocasiones con estudios in -\ncompletos, que viven en barrios humildes \no viviendas precarias, en algunos casos en \nsituaci\u00f3n de calle o en paradores, hoteles y \npensiones, con una larga historia de priva -\nci\u00f3n econ\u00f3mica y p\u00e9rdida de redes familiares \nu otros v\u00ednculos de sost\u00e9n afectivo. \nLa LNSM proh\u00edbe la permanencia en insti -\ntuciones por motivos sociales y exige al equipo \ntratante un rol activo en la b\u00fasqueda de un dis -\npositivo que pueda brindar un marco adecua -\ndo de contenci\u00f3n en el momento del alta. Esto \nse dificulta cuando se depende exclusivamente \nde los recursos socio-sanitarios p\u00fablicos, pues \nresulta escasa la oferta de tratamientos ambu -\nque interviene la Unidad son: hospitales \u00c1lvarez, Ar -\ngerich, de Cl\u00ednicas, Fern\u00e1ndez, Durand, Penna, Pi\u00f1ero, \nPirovano, Ramos Mej\u00eda, Rivadavia, Santojanni, CENA -\nRESO y Hospital Torn\u00fa.60 \u00a7 Revista MPD\nMariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro Robleslatorios y se requieren sistemas de apoyo co -\nmunitarios alternativos a la internaci\u00f3n, que \nno fueron creados hasta ahora. \nSi se tiene en cuenta que, de la asignaci\u00f3n \nde presupuesto destinado a salud mental en \nCABA, el 77% est\u00e1 destinado al funcionamiento \nde los hospitales monovalentes (ACIJ 2015, 25), \nse visualiza una de las causas de la carencia de \nrecursos de salud mental con base comunitaria.\nDesde la Unidad, se intentan obtener \nvacantes en los pocos programas de exter -\nnaci\u00f3n que existen: Programa de Exter -\nnaci\u00f3n Asistida para la Integraci\u00f3n Social \n(PREASIS)7, Atenci\u00f3n Domiciliaria Psiqui\u00e1 -\ntrica-psicol\u00f3gica-social y Psiqui\u00e1trica-psico -\nl\u00f3gica-social Infantil en situaciones de crisis \n(AdoP-AdoPi)8, acompa\u00f1antes terap\u00e9uticos \ny vacantes en los hogares de la Coordinaci\u00f3n \nde Discapacidad de la Direcci\u00f3n General de \nEmergencia Inmediata y de la Direcci\u00f3n de \nTercera Edad de la ciudad. \nPara generar condiciones de apoyo a la ex -\nternaci\u00f3n, se gestionan \u2013con el acuerdo de la \npersona internada- subsidios habitacionales, \npensiones, beneficios sociales, certificados de \ndiscapacidad y la afiliaci\u00f3n a PAMI o a Incluir \nSalud (ex PROFE), el programa de cobertura \nm\u00e9dico-asistencial del Ministerio de Salud de \nla Naci\u00f3n para personas con discapacidad. \nIII.2.2. Instituciones privadas\nLas personas que cuentan con obra social, \nservicio de medicina prepaga, PAMI o son \nbeneficiarias del programa Incluir Salud (ex \n7 Ver: www.buenosaires.gob.ar/bweb/search?keys =sali -\nda &q=bweb/search&facet_area= desarrollo_social \nConsultado: 24 de junio de 2016.\n8 AdoP- AdoPi es un programa para dar respuesta a pa -\ncientes y sus grupos familiares en situaci\u00f3n de crisis, que \npor su complejidad requieren temporalmente una aten -\nci\u00f3n domiciliaria intensiva en salud mental. Ver: www.\nbuenosaires.gob.ar/areas/salud/s_mental/programas/\nadop.php. Consultado: 24 de junio de 2016.Profe) suelen estar internadas en cl\u00ednicas pri -\nvadas de salud mental, sanatorios, comunida -\ndes terap\u00e9uticas y gerontopsiqui\u00e1tricos. \nIII.3. Resultados extrajudiciales y actua -\nci\u00f3n judicial\nLas intervenciones de la Unidad inten -\ntan resolver las cuestiones suscitadas en el \nmarco de una internaci\u00f3n involuntaria, a \ntrav\u00e9s de procesos de di\u00e1logo con los equi -\npos tratantes, las familias de los/as usua -\nrios/as y con actos defensivos en las sedes \nde las instituciones. \nEn los a\u00f1os 2012 y 2013, en solo el 3% \naproximadamente de los casos ingresados en \ncada per\u00edodo, se lleg\u00f3 a la instancia de soli -\ncitar la externaci\u00f3n por v\u00eda judicial. En 2014 \ndicho porcentaje se redujo a menos del 1% \n(21 casos), llegando en 2015 a una cifra cer -\ncana al 0,5% (12 casos)9. \nLa disminuci\u00f3n es un indicador positi -\nvo para la Unidad, ya que el di\u00e1logo y coo -\nperaci\u00f3n con los equipos tratantes resulta \nun camino m\u00e1s efectivo para lograr cam -\nbios en las pr\u00e1cticas institucionales hacia el \nmodelo establecido por la LNSM; por eso, \nsolo cuando se consideran agotadas estas \ninstancias y siempre como \u00faltimo recurso, \nse interponen recursos judiciales directos \nde externaci\u00f3n.\nIII.3.1. La labor judicial\nLa Unidad interviene cotidianamente ante \nlos 24 Juzgados Nacionales de Primera Ins -\ntancia en lo Civil con competencia en asuntos \nde familia, as\u00ed como ante la C\u00e1mara Civil. \nTras el contacto directo con las personas \ndefendidas, y para aquellos casos en los que \nlas gestiones en la instituci\u00f3n de salud no \n9 Estos porcentajes se miden en funci\u00f3n de los casos \ningresados durante el per\u00edodo de referencia.Revista MPD \u00a7 61\nExperiencias Nacionalespuedan brindar una soluci\u00f3n, el cuerpo de \nabogados se aboca a la canalizaci\u00f3n de las \ndemandas por v\u00eda judicial. Habida cuenta de \nque los tiempos judiciales siempre ser\u00e1n m\u00e1s \nlaxos que la inmediatez del equipo tratante, se \nmaneja esta opci\u00f3n cuando las posibilidades \nde acuerdo con estos \u00faltimos hayan sido in -\nfructuosas o bien, cuando la comunicaci\u00f3n se \nhubiera visto impedida por distintos motivos. \nDesde el inicio del funcionamiento de la \nUnidad en agosto de 2011 y hasta diciembre \nde 2015, la cifra total de peticiones judiciales \nde externaci\u00f3n representa menos del 2% del \ntotal de los casos.\nEsto quiere decir que en casi el total de los \ncasos (98% aproximadamente), las peticiones \nde tratamientos menos restrictivos se hace de \nmodo extrajudicial.\nDe los casos en que se solicit\u00f3 judicial -\nmente la externaci\u00f3n, el 42% se resolvi\u00f3 en el \nmarco de la tramitaci\u00f3n del expediente o por \norden judicial. A su vez, en el 57,3 % la mis -\nma se resolvi\u00f3 favorablemente por otras v\u00edas \n(por ej. por acuerdo con los equipos tratantes, \nfamiliares, entidades responsables de brindar \ncobertura). S\u00f3lo en un caso se rechaz\u00f3 el pe -\ndido judicial de externaci\u00f3n (0,7%)10. \nLas presentaciones realizadas en el fuero \ncivil demuestran algunas singularidades, en \ntanto se trata de personas que se encuentran \nprivadas de su libertad debido a la realizaci\u00f3n \nde un tratamiento de salud, sumado a que el \nmarco jur\u00eddico es muy reciente e impone un \nnuevo paradigma, con las tensiones, conflic -\ntos y desencuentros que conlleva toda adap -\ntaci\u00f3n de viejas a nuevas pr\u00e1cticas.\nEstas circunstancias hacen que las pre -\nsentaciones de la Unidad de Letrados re -\nquieran un desarrollo din\u00e1mico y abierto \npor parte de los operadores judiciales. La \nnueva concepci\u00f3n de autonom\u00eda y voluntad \n10 Por razones de edici\u00f3n se realiza el corte en no -\nviembre de 2015.de las personas internadas difiere de la es -\ntructura tutelar imperante en los antiguos \nprocesos judiciales cuyo objeto procesal era \nla \u201cprotecci\u00f3n\u201d de la persona. \nA esto se suma que los planteos que se rea -\nlizan demandan ser resueltos en tiempos bre -\nves, dado que puede variar la situaci\u00f3n f\u00e1ctica \ny tornar abstracta la intervenci\u00f3n judicial. \nEsto requiere incorporar una nueva l\u00f3gica de \nceleridad e inmediatez y oficiosidad en el fue -\nro de familia, lo cual ha sido ratificado por el \nnuevo C\u00f3digo Civil. \nA partir de los deseos y necesidades de la \npersona y siempre con su autorizaci\u00f3n expre -\nsa, la defensa lleva adelante planteos judicia -\nles que tienden, entre otros, a lidiar con las \nsiguientes situaciones: \n\u2022\tLa provisi\u00f3n de dispositivos y recursos \nnecesarios para hacer efectivo el derecho \na la atenci\u00f3n en el marco comunitario. \n\u2022\tLograr el traslado desde un lugar de in -\nternaci\u00f3n a otro en donde se cuenta con \nmayor apoyo y contenci\u00f3n.\n\u2022\tEvitar traslados a otros dispositivos de \ninternaci\u00f3n por la oposici\u00f3n expresa de \nlos usuarios.\n\u2022\tRealizar el control directo por parte de la \npersona defendida y su abogado/a sobre \nlas condiciones de internaci\u00f3n.\n\u2022\tEvitar tratamientos alteradores o irre -\nversibles que no cuentan con la expresa \nconformidad de la persona.\n\u2022\tLograr el cese de medidas restrictivas que \npueden lesionar derechos fundamentales.\n\u2022\tGarantizar un tratamiento activo y que \ncontemple las singularidades y subjetivi -\ndad de la persona.\n\u2022\tContar con intervenciones profesionales \nperi\u00f3dicas y constantes.\n\u2022\tEstos planteos se realizan una vez que se \nagot\u00f3 la instancia extrajudicial y, como \nya se se\u00f1al\u00f3, la mayor\u00eda de las veces con \nrespuesta judicial favorable. 62 \u00a7 Revista MPD\nMariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro RoblesIII.3.2. Estrategias judiciales novedosas\nEn ocasiones, cuando la persona manifies -\nta su clara voluntad de impulsar su externa -\nci\u00f3n y no obtiene respuesta por parte de los \nequipos tratantes, se solicita al juez que tome \nuna decisi\u00f3n. Para estos casos se presentan \ninformes interdisciplinarios que avalan tal \npostura y sugieren la continuidad del trata -\nmiento bajo otra modalidad. Estos planteos \nsuelen acompa\u00f1arse de un acta labrada y fir -\nmada junto a la persona defendida, donde \nconstan expresamente su deseo y su voluntad. \nLos juzgados suelen receptar dichos plan -\nteos en forma favorable y proceden a otorgar \nla externaci\u00f3n y/o la inclusi\u00f3n de la persona \nen un dispositivo de tipo ambulatorio. Se -\ng\u00fan el caso, se requieren primero informes al \nequipo tratante o solicitan informes adicio -\nnales a otros organismos; citan a audiencias \nprevias, o se ordena la realizaci\u00f3n de planes \nterap\u00e9uticos de externaci\u00f3n, en plazos r\u00e1pi -\ndos y razonables.\nIV . Acciones colectivas desplegadas por \nla Unidad en resguardo de los derechos \nIV .1. La actuaci\u00f3n de la Polic\u00eda Metropo -\nlitana en el Hospital Borda\nEl accionar de la Polic\u00eda Metropolitana en \nel Hospital Borda el d\u00eda 26 de abril del 2013 \ngener\u00f3 una situaci\u00f3n de extrema conmoci\u00f3n \nen el monovalente, que afect\u00f3 la integridad \npsicof\u00edsica de las personas internadas. \nEl mismo d\u00eda de los hechos, desde la Uni -\ndad se present\u00f3 una acci\u00f3n de habeas corpus \ncolectivo, correctivo y preventivo, con la fi -\nnalidad de que se pusiera fin al accionar de \nla Polic\u00eda Metropolitana, que ocasionaba una \ngrave afectaci\u00f3n a la integridad psicof\u00edsica de \ntodas las personas all\u00ed internadas y, por tanto, \nun agravamiento de las condiciones de su pri -\nvaci\u00f3n de la libertad. Como consecuencia de ello, la C\u00e1mara \nNacional de Apelaciones en lo Criminal y \nCorreccional orden\u00f3 a la jueza de grado in -\ntimar al Gobierno de la CABA a adoptar \u201clas \nmedidas necesarias a fin de salvaguardar la \nintegridad psicof\u00edsica y la seguridad de las \npersonas internadas involuntariamente en el \nHospital Borda\u201d; y a \u201cevitar reiterar por parte \nde la Polic\u00eda Metropolitana un accionar simi -\nlar al acontecido el 26 de abril\u201d .\nIV .2. Acciones para promover el ejerci -\ncio de derechos pol\u00edticos \nDesde el a\u00f1o 2013, desde la Unidad se im -\npulsaron diversas acciones piloto con el objetivo \nde visibilizar la importancia del derecho al voto \npor parte de las personas internadas involunta -\nriamente, y lograr que la mayor cantidad posible \npudiera efectivamente ejercer su derecho ante el \nacto eleccionario. Anteriormente, la Unidad ha -\nb\u00eda participado de la \u201cCampa\u00f1a piloto por el de -\nrecho al voto de los usuarios de los servicios de \nsalud mental\u201d , iniciativa de la cual participaron \ndiversos organismos estatales, organizaciones \nde la sociedad civil y de usuarios y familiares, \nlo que result\u00f3 un avance al poner en el debate \np\u00fablico la centralidad de este derecho. \nSe pretende as\u00ed asegurar que las personas \ninternadas puedan participar plena y efecti -\nvamente en la vida pol\u00edtica y p\u00fablica, y hacer \nvaler su condici\u00f3n de sujetos de derecho en \nel proceso de toma de decisiones. A su vez, \nel efectivo ejercicio de este derecho, del cual \nhist\u00f3ricamente estuvieron excluidas las per -\nsonas con padecimientos mentales, puede \ncontribuir enormemente a promover mayor \nautonom\u00eda y participaci\u00f3n de este grupo de \npersonas en otras esferas del debate p\u00fablico. \nLas acciones desplegadas por la Unidad \nse desarrollaron en las elecciones legislativas \nP .A.S.O. realizadas el 11 de agosto de 2013; y \nen las elecciones legislativas generales lleva -\ndas adelante el 27 de octubre del mismo a\u00f1o. Revista MPD \u00a7 63\nExperiencias NacionalesEllo se debe a que los nuevos cambios nor -\nmativos habilitaron a ejercer el derecho al su -\nfragio activo a las personas internadas a causa \nde un padecimiento mental, siempre que este \nderecho no haya sido restringido expresa -\nmente v\u00eda sentencia judicial11. \nEn concordancia con dicha normativa, el \nComit\u00e9 de los Derechos de las Personas con \nDiscapacidad se\u00f1al\u00f3 en sus Observaciones \nFinales sobre Argentina del a\u00f1o 2012: \n[\u2026] su reconocimiento al Estado parte por \nla derogaci\u00f3n de las disposiciones del C\u00f3 -\ndigo Electoral que imped\u00edan ejercer el de -\nrecho al voto a \u201csordomudos que no sepan \nhacerse entender por escrito\u201d y a personas \ncon discapacidad psicosocial e intelectual \nque \u201cse encuentren recluidos en estableci -\nmientos p\u00fablicos\u201d .\nSin embargo, el Comit\u00e9 manifest\u00f3 su \npreocupaci\u00f3n por \u201cla falta de medidas ade -\ncuadas para garantizar la accesibilidad elec -\ntoral a las personas con discapacidad que se \nencuentran institucionalizadas para que pue -\ndan salir a votar\u201d y recomend\u00f3 al Estado que:\n[\u2026]Contin\u00fae sus esfuerzos para garantizar \nel acceso a las urnas electorales de las per -\nsonas con discapacidad institucionalizadas \nmediante, por ejemplo, el dise\u00f1o e imple -\nmentaci\u00f3n de un plan nacional para garan -\n11 En este sentido, el plexo normativo conformado por \nel art. 3 del C\u00f3digo Nacional Electoral (modificado por \nley N\u00ba 26.571); art. 37 de la Constituci\u00f3n Nacional, arts. \n3 y 23 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Po -\nl\u00edticos (PIDCP); arts. 1, 2, 3 incs. a), b), c), d), e) y f), 4 \nincs. a), b), c) y d), 5, 9, 12, 19, 29 de la Convenci\u00f3n sobre \nlos Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPD); \nart\u00edculos, 5, 7 incs. i), j), l), n) de la ley N\u00ba 26.657 (LNSM) \ny Dto. PEN N\u00ba 603/13, habilit\u00f3 a ejercer el derecho al su -\nfragio activo a todas aquellas personas que se encuentran \nalojadas en centros de internaci\u00f3n a causa de un padeci -\nmiento mental, siempre que el mismo no haya sido res -\ntringido expresamente mediante sentencia judicial.tizar el ejercicio del derecho a la participa -\nci\u00f3n pol\u00edtica (CRPD/C/ARG/Q/1/Add.1, \np\u00e1rr. 249) u otras soluciones alternativas \n[CDPD 2012, p\u00e1rr. 47 y 48]. \nLas acciones emprendidas por la Unidad \nrespecto de este tema, incluyeron: \n\u2022\tSolicitudes de informaci\u00f3n a las institu -\nciones de salud mental: se solicit\u00f3 a los \ncentros de salud en donde se alojan los \nasistidos de la Unidad informaci\u00f3n sobre \nlas acciones emprendidas para garanti -\nzar este derecho. Dichas solicitudes tu -\nvieron respuesta dispar, ya que algunas \ninstituciones privadas refirieron que no \nes su tarea \u201carbitrar operativos o servi -\ncios asistenciales a los fines electorales\u201d \ny otras aseveraron que informar\u00edan a los \nusuarios sobre esta posibilidad. Otras co -\nmunicaron la realizaci\u00f3n de acciones po -\nsitivas (revisar documentaci\u00f3n y estado \nde empadronamiento, brindar informa -\nci\u00f3n sobre el proceso, contacto con los \nfamiliares y apoyos).\n\u2022\tPeticiones ante los Juzgados a cargo del \ncontrol de internaci\u00f3n: la Unidad reali -\nz\u00f3 peticiones judiciales a los 24 Juzgados \nNacionales en lo Civil de Familia. Antes \nde las P .A.S.O. se realizaron 323 peticio -\nnes, lo que representa m\u00e1s del 90% de \nlos casos activos con los que se contaba \nlos d\u00edas previos a las elecciones. Por otro \nlado, previamente a las elecciones lleva -\ndas a cabo el 27 de octubre de 2013, la \nUnidad realiz\u00f3 295 presentaciones judi -\nciales, es decir por casi el 80% de sus de -\nfendidos en ese momento. La mayor\u00eda de \nlos juzgados acogieron favorablemente la \npetici\u00f3n, pero muchos omitieron impri -\nmir la celeridad que el tr\u00e1mite requer\u00eda.\nCon la experiencia de las elecciones \nP .A.S.O., se llevaron adelante reuniones con \nautoridades de la CABA a fin de explorar \nacuerdos institucionales que permitan sortear 64 \u00a7 Revista MPD\nMariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro Robleslos obst\u00e1culos que impidieron a muchos asis -\ntidos de esta Unidad ejercer en forma efectiva \nsu derecho al voto, en particular, la falta de \nacompa\u00f1amiento y medios de traslado en el \nmomento del acto eleccionario. \nComo producto de esta articulaci\u00f3n, la \nDefensor\u00eda del Pueblo de la CABA cre\u00f3 el \nPrograma \u201cY o quiero votar\u201d12 mediante el \ncual, en un trabajo en red entre la Unidad \nde Letrados, el Programa de Observaci\u00f3n \nElectoral y el Observatorio de Derechos Po -\nl\u00edticos y Electorales (ambos de la Defensor\u00eda \ndel Pueblo de la CABA), se brind\u00f3 acompa -\n\u00f1amiento a varios asistidos de la Unidad que \nexpresaron su deseo de votar y no contaban \ncon red socio-familiar de apoyo para concu -\nrrir a las elecciones generales. Mediante di -\ncho programa, se dispusieron m\u00f3viles de la \nDefensor\u00eda de CABA que concurrieron a los \nhospitales Borda, Moyano y Alvear, y garanti -\nzaron su traslado hasta la mesa de votaci\u00f3n. A \nsu vez, desde la Unidad de Letrados se brind\u00f3 \nacompa\u00f1amiento y asesoramiento jur\u00eddico a \nlos asistidos el d\u00eda de la votaci\u00f3n.\nDe la informaci\u00f3n que pudo recabarse \nluego de las elecciones P .A.S.O., el 13% de los \ndefendidos de la Unidad concurri\u00f3 a votar, \nmientras que, en las elecciones legislativas ge -\nnerales, aproximadamente un 18% de los asis -\ntidos de la Unidad concurri\u00f3 efectivamente a \nla votaci\u00f3n. Seg\u00fan la informaci\u00f3n que pudo \nrelevarse, aproximadamente otro 13% de las \npersonas internadas en instituciones de sa -\nlud mental de la CABA, que fueron asistidas \npor la dependencia, podr\u00edan haber ejercido \neste derecho, pero no lo hicieron por carecer \nde los apoyos estatales y sociales adecuados \n(DGN 2014, 127-139).\nEn articulaci\u00f3n con actores estatales y de la \nsociedad civil, la DGN elabor\u00f3 en el a\u00f1o 2014 \n12 El programa fue creado por Disposici\u00f3n N\u00ba 102/13 \nde la Defensor\u00eda del Pueblo de la Ciudad de Buenos Ai -\nres, el 23/10/13.el \u201cManual de Buenas Pr\u00e1cticas en el acceso a \nla justicia para garantizar el derecho al voto de \nlas personas con discapacidad intelectual y psi -\ncosocial\u201d en el cual se efect\u00faan diversas reco -\nmendaciones para superar dichos obst\u00e1culos.\nEn las elecciones presidenciales generales \ndel a\u00f1o 2015, la Unidad volvi\u00f3 a llevar adelan -\nte acciones. As\u00ed se realiz\u00f3 un taller destinado a \npersonas internadas en el Hospital Borda, con \nla finalidad de brindar informaci\u00f3n acerca de \nlos derechos que les asisten vinculados con la \nparticipaci\u00f3n pol\u00edtica, al que concurrieron 50 \nusuarios. Toda la jornada fue trasmitida en \ndirecto por Radio La Colifata. Adem\u00e1s, en el \nHospital Moyano, la Unidad particip\u00f3 de otra \njornada de capacitaci\u00f3n de la que participaron \n30 mujeres internadas, quienes realizaron el \nsimulacro del ejercicio del voto y fueron infor -\nmadas sobre sus lugares de votaci\u00f3n. El taller \nse realiz\u00f3 en conjunto con el Servicio Social del \nestablecimiento y, finalmente, se logr\u00f3 concre -\ntar que veinte de las defendidas por la Unidad \ncontaran con la posibilidad de salir a ejercer su \nderecho al sufragio. Siete de esas mujeres, que \nrequer\u00edan asistencia para el traslado a los cen -\ntros de votaci\u00f3n y no contaban con referentes \nfamiliares, fueron acompa\u00f1adas por integran -\ntes de la Unidad de Letrados con el soporte lo -\ng\u00edstico provisto por el Consejo Nacional de las \nMujeres, quienes proveyeron los m\u00f3viles, las \nconductoras y la especificidad de una acci\u00f3n \nenmarcada en los objetivos de ese organismo: \ncontribuir con la superaci\u00f3n de las diversas \nformas de discriminaci\u00f3n hacia las mujeres y \npromover las condiciones sociales que les ga -\nranticen el ejercicio pleno de sus derechos.\nLas acciones mencionadas resultaron de \nvital importancia para pensar en reforzarlas \nde cara a los pr\u00f3ximos actos eleccionarios, \npero fundamentalmente a fin de dar visibi -\nlidad a los obst\u00e1culos con que se encuentra \neste grupo de personas en especial situaci\u00f3n \nde vulnerabilidad, al momento de ejercer su \nderecho al sufragio. Revista MPD \u00a7 65\nExperiencias NacionalesV . Intervenciones con grupos en espe -\ncial situaci\u00f3n de vulnerabilidad\nLas personas internadas en forma invo -\nluntaria por motivos de salud mental suelen \nencontrarse no s\u00f3lo afectadas por un pa -\ndecimiento ps\u00edquico sino que, en muchas \nocasiones, se ven atravesadas por m\u00faltiples \ndificultades en sus vidas que confluyen y \ncomplejizan cada internaci\u00f3n. \nDada esta multiplicidad de dimensiones, \nla Unidad de Letrados coordina acciones \ncon diferentes programas y comisiones de la \nDGN y de otros organismos del Estado para \nbrindar una prestaci\u00f3n integral del servicio \nde Defensa P\u00fablica.\nEn especial, en este apartado se da cuen -\nta de las intervenciones que se realizan ante \nciertas vulneraciones de derechos que afectan \nespec\u00edficamente a tres poblaciones (mujeres, \nmigrantes y adultos mayores).\nV .1. Violencias contra las mujeres\nLa violencia de g\u00e9nero es una de las \nvulneraciones de derechos humanos que \nafectan a la salud y que motivan la interna -\nci\u00f3n de mujeres en instituciones de salud \nmental. Pueden reconocerse cinco situa -\nciones recurrentes: \n\u2022\tTentativas de suicidio, a partir de discu -\nsiones o separaciones con parejas que \nejercen violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica y/o \npatrimonial; en contrapartida, casi nin -\nguna de estas parejas, con mayor poder y \nejercicio de violencia dentro del v\u00ednculo, \nrealiza tratamiento psicoterap\u00e9utico.\n\u2022\tInternaciones en las que no se verifica \nuna situaci\u00f3n de riesgo cierto e inminen -\nte, sino marcadas posiciones de vulnera -\nbilidad respecto del n\u00facleo familiar.\n\u2022\tFuerte dependencia afectiva, ps\u00edquica y \necon\u00f3mica del agresor, al que no est\u00e1n \ndispuestas a denunciar y que aparece como \u00fanica referencia familiar para una \nestrategia de externaci\u00f3n.\n\u2022\tMujeres que son madres y atraviesan \nproblemas sociales graves, profundiza -\ndos por intervenciones desde distintas \ndependencias p\u00fablicas orientadas a des -\nvincularlas de sus hijos e hijas contra su \nvoluntad, bajo la evaluaci\u00f3n de que no \nre\u00fanen las condiciones necesarias para \ncontinuar a cargo de su cuidado.\n\u2022\tDesvinculaci\u00f3n de la mujer de sus hijos e \nhijas como consecuencia de su estado de \nsalud mental, y determinaci\u00f3n del estado \nde preadoptabilidad de las ni\u00f1as y ni\u00f1os \nsin haber escuchado a la madre sobre \nsus deseos, decisiones y posibilidades de \nconstruir y sostener una familia.\nAnte estas situaciones, la Unidad de Le -\ntrados asesora a las mujeres defendidas so -\nbre sus derechos en juego, a qu\u00e9 fueros acu -\ndir y ante qu\u00e9 organismos gubernamentales \ny no gubernamentales realizar consultas, \ndenuncias o peticionar patrocinio jur\u00eddico \ngratuito. En forma simult\u00e1nea, se trabaja de \nmanera articulada con los efectores de salud \nacerca de c\u00f3mo vehiculizar las denuncias de \nla manera adecuada, y se analizan y definen \notras intervenciones posibles. \nAdem\u00e1s, se proporcionan los medios para \nrequerir el asesoramiento y/o la intervenci\u00f3n \nde la Comisi\u00f3n sobre tem\u00e1ticas de G\u00e9nero de \nla DGN, de la Oficina de Violencia Dom\u00e9stica \n(OVD) de la CSJN, y de la Brigada M\u00f3vil de \nAtenci\u00f3n a V\u00edctimas de Violencia Familiar del \nMinisterio de Justicia y Derechos Humanos \nde la Naci\u00f3n.\nV .1.1. Prohibici\u00f3n de acercamiento y otras \nmedidas\nEn algunos casos, el cuadro agudo que \ndesencadena la internaci\u00f3n por salud mental \ntiene relaci\u00f3n directa con una situaci\u00f3n de \nviolencia de g\u00e9nero, sea por parte de la pa -66 \u00a7 Revista MPD\nMariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro Roblesreja, padre, padrastro u otro familiar var\u00f3n. \nEn estos casos, la defensa canaliza medidas \nde protecci\u00f3n como la prohibici\u00f3n de acer -\ncamiento, u otras posibles, en la causa judi -\ncial sobre control de internaci\u00f3n, pues resulta \nindispensable para coadyuvar con el plan de \nexternaci\u00f3n, evitar el contacto con su agresor \nen la internaci\u00f3n y en el momento del alta.\nV .2. Atenci\u00f3n a migrantes\nAlrededor del 5% del total de personas \ninternadas por salud mental en contra de su \nvoluntad, que son defendidas por la Unidad y \nque se encuentran en hospitales p\u00fablicos de la \nCABA, son extranjeras.\nLa condici\u00f3n de migrante, en especial \ncuando la documentaci\u00f3n de estad\u00eda en la Ar -\ngentina no est\u00e1 a\u00fan terminada, se configura \nen un obst\u00e1culo para la obtenci\u00f3n de apoyos \nsocio-econ\u00f3micos necesarios en las estrate -\ngias de externaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social. La falta \nde documentaci\u00f3n (pasaporte, DNI y radica -\nci\u00f3n en el pa\u00eds), la situaci\u00f3n de permanencia \nirregular, la necesidad de trabajar en condi -\nciones informales y la carencia de v\u00ednculos en \nArgentina contribuyen a agravar la vulnerabi -\nlidad psicosocial de una persona. En especial, \nen aquellos casos en que los a\u00f1os de residen -\ncia en el pa\u00eds no son suficientes para acceder \nal cobro de una pensi\u00f3n no contributiva, que \npueda ayudar a la subsistencia diaria.\nEn estos casos, la intervenci\u00f3n de la Uni -\ndad incluye solicitudes para la obtenci\u00f3n de \npasaportes, salvoconductos, certificados de \nnacionalidad y gesti\u00f3n de pasajes ante el con -\nsulado o embajada respectiva. O bien, tr\u00e1mi -\ntes en la Direcci\u00f3n Nacional de Migraciones \npara la habilitaci\u00f3n de salidas del pa\u00eds o radi -\ncaciones, seg\u00fan el caso. \nV .2.1. Convenios y estrategias\nCon el objetivo de facilitar gestiones de documentaci\u00f3n, en el marco del Convenio de \nCooperaci\u00f3n y Asistencia T\u00e9cnica celebrado \nentre la Defensor\u00eda del Pueblo de la CABA \ny la DGN, se suscribi\u00f3 un \u201cConvenio Espe -\nc\u00edfico\u201d (Res. DGN N\u00b0 422/13). Fruto de esta \narticulaci\u00f3n, se iniciaron las gestiones para la \nregularizaci\u00f3n migratoria de defendidas y de -\nfendidos de la Unidad.\nEl cumplimiento del Convenio fue eva -\nluado como altamente satisfactorio por el \nDefensor del Pueblo de CABA, quien consi -\nder\u00f3 que ese acuerdo \u201cse ha configurado en \nun puente de acceso al ejercicio de derechos \npor parte de la poblaci\u00f3n migrante que se \nencuentra atravesando una internaci\u00f3n in -\nvoluntaria\u201d (DGN 2015, 160).\nV .2.2. Externaci\u00f3n \nUn ejemplo del despliegue de estrategias \nrespecto de este grupo es el realizado cuan -\ndo se informa a la Unidad de la internaci\u00f3n \ninvoluntaria de una persona migrante que \nresid\u00eda hace a\u00f1os en el pa\u00eds, pero no pose\u00eda \nv\u00ednculos s\u00f3lidos con sus familiares y care -\nc\u00eda de cualquier otra red de apoyo. En ar -\nticulaci\u00f3n con la Defensor\u00eda del Pueblo de \nla CABA, la Unidad de Letrados avanz\u00f3 en \nconstruir una estrategia de externaci\u00f3n para \nesa usuaria, que se comunicaba \u00fanicamente \nen su lengua de origen. \nEn primer lugar, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda \nGeneral de Pol\u00edtica Institucional de la DGN \nse logr\u00f3 contratar un traductor para las en -\ntrevistas. En segundo lugar, se realizaron di -\nversas solicitudes \u2013tanto judiciales como ex -\ntrajudiciales- para lograr ubicar a su familia y \ncomprometerla en el proceso de externaci\u00f3n, \nlo que llev\u00f3 a que abonen una cuota alimen -\ntaria similar al monto de una pensi\u00f3n asisten -\ncial. En tercer lugar, en acuerdo con el equipo \ntratante, se gestion\u00f3 la admisi\u00f3n de la usuaria \nen un dispositivo intermedio -el Programa de \nExternaci\u00f3n Asistida (PREASIS) de la CABA- Revista MPD \u00a7 67\nExperiencias Nacionalesque facilitara su inclusi\u00f3n comunitaria. Final -\nmente, la usuaria fue externada.\nAsimismo, la Unidad intervino en la si -\ntuaci\u00f3n de una persona de nacionalidad \nchina que se encontraba internada en un \nhospital monovalente, sin referentes vin -\nculares fuertes en Argentina. De hecho, la \nusuaria no hablaba castellano, por lo que la \nprimera gesti\u00f3n de la defensa fue conseguir \nun traductor del Ministerio P\u00fablico que per -\nmitiera canalizar su voluntad. En este caso, \nel arduo y continuado trabajo articulado de \nla letrada, el equipo interdisciplinario de la \nUnidad y los equipos tratantes del Hospital, \npermitieron reconstituir sus v\u00ednculos fami -\nliares en China, regularizar su situaci\u00f3n mi -\ngratoria en el pa\u00eds y lograr que finalmente la \nusuaria pudiera ser externada a su pa\u00eds de \norigen (Rodr\u00edguez 2015).\nV .3. Adultos mayores\nEn varias ocasiones, cuando la persona \ninternada en forma involuntaria por salud \nmental tiene m\u00e1s de 60 a\u00f1os y no cuenta con \nuna familia que pueda cuidarla, el alta suele \nconcluir con un traslado a dispositivos ge -\nri\u00e1tricos o gerontopsiqui\u00e1tricos, si la perso -\nna no es considerada \u201cautov\u00e1lida\u201d . \nEn estos casos, las derivaciones pueden \nser a instituciones geri\u00e1tricas residenciales \ncon una funci\u00f3n predominantemente so -\ncial-asistencial o a geri\u00e1tricos que, adem\u00e1s, \nproveen a los residentes de un control psi -\nqui\u00e1trico peri\u00f3dico.\nEn muchas de estas situaciones, se cons -\ntata que en la internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica inicial \nno se recaba la voluntad de la persona para \nser trasladada o no a un establecimiento des -\ntinado a la tercera edad. Una vez realizado \nel traslado, se ha observado como un patr\u00f3n \nrepetido que en las residencias tampoco se \nrecaba la voluntad de la persona para per -\nmanecer all\u00ed, sino que se consulta a sus fami -liares o allegados, a pesar de lo previsto en la \nley 661 de la CABA13.\nEn estos casos, la intervenci\u00f3n de la Uni -\ndad contin\u00faa hasta recabar los extremos deli -\nmitados en la Res. DGN N\u00ba 1408/12, que es -\ntablece que \u201cdeber\u00e1 determinarse, en el caso \nconcreto, si la internaci\u00f3n corresponde a la \nrealizaci\u00f3n de un tratamiento psiqui\u00e1trico y \nsi fue dispuesta con su consentimiento\u201d . \nLas situaciones que determinan el traslado \nde un adulto mayor a una instituci\u00f3n geri\u00e1 -\ntrica, de acuerdo a lo relevado por la Unidad, \npueden ser diversas, y en funci\u00f3n de ello se \norienta la actuaci\u00f3n: \n\u2022\tPersona con vivienda: en estos casos la \nlabor de la Unidad est\u00e1 orientada a ase -\nsorar a las personas y familiares para la \ngesti\u00f3n de los recursos pertinentes (me -\ndiante cuidadores domiciliarios, asisten -\ntes personales, enfermeros, etc.) a fin de \nque los cuidados no la priven de su de -\nrecho a vivir en su domicilio. Eventual -\nmente se realiza el reclamo judicial al \nservicio responsable de la cobertura.\n\u2022\tPersona sin familia continente ni vivien -\nda: la intervenci\u00f3n est\u00e1 orientada \u2013siem -\npre respetando la voluntad y preferen -\ncias de la persona- a la gesti\u00f3n de estos \nrecursos necesarios mediante solicitudes \njudiciales o extrajudiciales a su cobertu -\nra u otros organismos del Estado, para \nhacer efectiva su voluntad de vivir en su \ncomunidad o, en su defecto, vivir en un \ndispositivo menos restrictivo que le per -\nmita mayores libertades de circulaci\u00f3n o \nde contacto con terceros.\n\u2022\tPeticiones de menores restricciones en su \ninternaci\u00f3n: A ra\u00edz de la voluntad mani -\n13 El art. 2 inc. 11 de la ley N\u00ba 661 establece el derecho de \nlas personas all\u00ed alojadas a \u201cingresar a cualquiera de los \nestablecimientos con el consentimiento del residente o fa -\nmiliar o responsable a cargo. En estos \u00faltimos casos, s\u00f3lo \nsi el residente no pudiera dar su consentimiento producto \nde alguna discapacidad mental, seg\u00fan indicaci\u00f3n m\u00e9dica\u201d .68 \u00a7 Revista MPD\nMariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro Roblesfestada por la persona, la intervenci\u00f3n de \nla Unidad se prolonga hasta lograr cam -\nbiar sus condiciones de alojamiento, gene -\nralmente con un cambio en el tipo de ins -\ntituci\u00f3n. Pasar de un gerontopsiqui\u00e1trico \na un geri\u00e1trico reduce las restricciones en \nlas salidas y en las comunicaciones. \n\u2022\tPersona con necesidad de apoyos: la in -\ntervenci\u00f3n de la Unidad apunta a paliar \nla ausencia de v\u00ednculos, lazos familiares y \nsociales continentes que, sumados a la si -\ntuaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de la persona y, \na veces, la falta de auto-valimiento, hacen \nnecesaria la presencia de apoyos adecua -\ndos para lograr efectivizar los derechos \nde las personas all\u00ed alojadas. \n\u2022\tPeticiones por el derecho a la salud: En \nmuchos otros casos, cuando la interven -\nci\u00f3n de la Unidad persiste hasta consta -\ntar el car\u00e1cter de la estad\u00eda de la persona \nalojada, muchas gestiones de esta de -\npendencia est\u00e1n dirigidas a las entidades \nque brindan cobertura (obras sociales, \nprepagas o Estado), para otorgar una de -\nterminada prestaci\u00f3n relacionada con el \ncuadro de salud f\u00edsico de la persona (in -\nterconsultas, medicamentos o insumos).\nLa intervenci\u00f3n de la Unidad tambi\u00e9n re -\nsulta importante en aquellos casos de adultos \nmayores que no cuentan con familiares o re -\nferentes afectivos que los visiten y, de alg\u00fan \nmodo, visualicen las condiciones de aloja -\nmiento de la residencia. \nA su vez, en los casos en que la Unidad \n\u2013conforme las pautas delineadas en la Res. \nDGN N\u00b0 1408/12- cesa su intervenci\u00f3n, \ndado que ello no implica prescindir de los \ncontroles administrativos, se solicita al juz -\ngado interviniente en el control de interna -\nci\u00f3n que ponga en conocimiento la situaci\u00f3n \ndel usuario a las \u00e1reas vinculadas a adultos \nmayores de los poderes ejecutivos respecti -\nvos, de las defensor\u00edas del pueblo y secreta -\nr\u00edas de derechos humanos. VI. Conclusiones\nA 5 a\u00f1os de la puesta en funcionamiento de \nesta \u00e1rea del Ministerio P\u00fablico de la Defen -\nsa, el camino recorrido permite afirmar que la \nintervenci\u00f3n de un defensor p\u00fablico gratuito \nse ha consolidado como un actor necesario en \nlos procesos de internaciones involuntarias. \nEste hecho acarrea de por s\u00ed una mayor protec -\nci\u00f3n de los derechos de las personas con pade -\ncimientos mentales, en especial el acceso a la \njusticia y el debido proceso legal. \nLa modalidad de intervenci\u00f3n de esta Uni -\ndad, priorizando la inmediatez y la celeridad \nen el abordaje, y acortando la distancia tra -\ndicional entre los operadores judiciales y los \nequipos de salud, ha generado un proceso di -\nn\u00e1mico de colaboraci\u00f3n, que posibilita cam -\nbios concretos en favor de una mayor partici -\npaci\u00f3n de las personas en sus tratamientos, y \nque permite evitar su cronificaci\u00f3n. \nLa disminuci\u00f3n de la judicializaci\u00f3n en \nlas peticiones y el progresivo aumento de las \nresoluciones extrajudiciales en dichos pro -\ncesos, tambi\u00e9n es un indicador de este pro -\nceso din\u00e1mico. \nNo obstante estos avances, las estad\u00edsticas \ntambi\u00e9n indican que la internaci\u00f3n coactiva \ncontin\u00faa actualmente siendo un recurso uti -\nlizado en forma extendida. En este sentido, la \nintervenci\u00f3n de la Unidad ha logrado visibi -\nlizar algunas problem\u00e1ticas, como la escasez \nde dispositivos comunitarios que posibilitan \nla externaci\u00f3n o la persistencia de pr\u00e1cticas \nrestrictivas de derechos que a\u00fan no se han \nrevisado a la luz de los nuevos paradigmas \nlegales y sanitarios. \nAs\u00ed como la creaci\u00f3n y puesta en funcio -\nnamiento de la Unidad de Letrados ha resul -\ntado una medida fundamental para revertir la \nnegaci\u00f3n del acceso a la justicia que este gru -\npo de personas ha padecido hist\u00f3ricamente, \nes imperioso que los diferentes poderes p\u00fa -\nblicos avancen en forma coordinada en la im -Revista MPD \u00a7 69\nExperiencias Nacionalesplementaci\u00f3n de acciones tendientes a supe -\nrar las deudas que a\u00fan persisten para lograr la \nvigencia plena de un modelo de salud mental \ncomunitaria respetuoso de los derechos hu -\nmanos, de modo de acortar as\u00ed la brecha entre \nla realidad y los postulados de la Convenci\u00f3n \nsobre los Derechos de las Personas con Disca -\npacidad, del C\u00f3digo Civil y Comercial de la \nNaci\u00f3n y de la Ley Nacional de Salud Mental.\nBibliograf\u00eda\nAsociaci\u00f3n Civil por la Igualdad y la \nJusticia (ACIJ). 2015. \u201cPol\u00edticas de salud \nmental con enfoque de derechos. Trans -\nparencia y an\u00e1lisis presupuestario. El caso \nde la Ciudad de Buenos Aires\u201d . Consulta -\ndo: 24 de junio de 2016. http://acij.org.ar/\ninforme-transparencia-y-analisis-presu -\npuestario-de-las-politicas-de-salud-mental-\ncon-enfoque-de-derechos-by-asociacion-ci -\nvil-por-la-igualdad-y-la-justicia/.\nBarcala, Alejandra; Facundo Capurro Ro -\nbles y Mariano Laufer Cabrera. 2014. \u201cUni -\ndad de Letrados Art\u00edculo 22, Ley 26.657, De -\nfensor\u00eda General de la Naci\u00f3n\u201d . En: Pr\u00e1cticas \nInclusivas en Salud Mental y Adicciones con \nenfoque de Derechos Humanos , 237-244, Bue -\nnos Aires: INADI. \nBarcala, Alejandra y Mariano Laufer Ca -\nbrera. 2015. \u201cLa Ley Nacional de Salud Men -\ntal y su enfoque de derechos humanos: la \ninterdisciplina y el nuevo rol de la defensa \np\u00fablica\u201d . En: D eterminantes de la Salud Men -\ntal en Ciencias Sociales. Actores, conceptuali -\nzaciones, pol\u00edticas y pr\u00e1cticas en el marco de \nla Ley 26.657 , 79-87. Buenos Aires: Facultad \nCiencias Sociales UBA.\nDefensor\u00eda General de la Naci\u00f3n (DGN). \n2014. Manual de Buenas Pr\u00e1cticas en el acceso \na la justicia para garantizar el derecho al voto de las personas con discapacidad intelectual y \npsicosocial , 127-139. Madrid: Programa EURO -\nsociAL. Consultado: 24 de junio de 2016 http://\nwww.mpd.gov.ar/pdf/publicaciones/bibliote -\nca/032%20manual%20dcho%20voto.pdf.\nDGN. 2015. Informe Anual 2015. Ministe -\nrio P\u00fablico de la Defensa . Consultado: 24 de \njunio de 2016. http://www.mpd.gov.ar/pdf/\nInforme%20Anual%202015.pdf.\nRodr\u00edguez, Carlos. 2015. \u201cUn cuento chino \n(de terror)\u201d . P\u00e1gina/12. 27 de septiembre de \n2015. Consultado: 24 de junio de 2016. http://\nwww.pagina12.com.ar/diario/sociedad/sub -\nnotas/282575-74574-2015-09-27.html. \nDocumentos de \norganismos internacionales\nComit\u00e9 de los Derechos de las Personas \ncon Discapacidad (CDPD). Observaciones \nFinales sobre Argentina , aprobadas por el Co -\nmit\u00e9 en su octavo per\u00edodo de sesiones, 19 de \noctubre de 2012, CRPD/C/ARG/CO/1.Revista MPD \u00a7 71\nExperiencias NacionalesInterdisciplina y Ley de Salud Mental\nEl trabajo interdisciplinario enmarcado en el apoyo a la \ndefensa t\u00e9cnica a personas internadas en forma involuntaria\nAlejandra Barcala\nDoctora en Psicolog\u00eda. Coordinadora del Equi -\npo Interdisciplinario de la Unidad de Letrados \nart. 22 Ley 26.657.  Coordinadora del Doctora -\ndo Internacional de Salud Mental Comunita -\nria de la Universidad Nacional de Lan\u00fas.I. Introducci\u00f3n \nLa creaci\u00f3n e inclusi\u00f3n en el campo de la \nsalud mental de la Unidad de Letrados art. \n22 de la Ley Nacional 26.657 de Salud Men -\ntal implica profundas modificaciones en un \nescenario en el que concepciones -no s\u00f3lo \nformales sino ideol\u00f3gicas y culturales- hon -\ndamente enraizadas en los distintos actores \nsociales y en pr\u00e1cticas sostenidas desde las \ninstituciones, permanecieron varias d\u00e9cadas \ncasi inalteradas.\nEn este texto se analiza desde una perspec -\ntiva interdisciplinaria -enfoque privilegiado \nen la Ley Nacional de Salud Mental- la tarea \nque este actor social emergente viene realizan -\ndo desde sus inicios. A su vez, se profundizan \nalgunos aspectos que facilitan la adecuaci\u00f3n \nde las pr\u00e1cticas institucionales en los hospi -\ntales y cl\u00ednicas psiqui\u00e1tricas de la Ciudad Au -\nt\u00f3noma de Buenos Aires (en adelante CABA) \na los est\u00e1ndares internacionales de derechos \nhumanos; as\u00ed como las huellas del trabajo de \nla Unidad de Letrados art. 22 en la subjetivi -\ndad de los usuarios y usuarias.\nEn el marco de las tensiones vigentes, y \nencuadrados en los principios de salud men -\ntal comunitaria, se plantea como desaf\u00edo la ar -72 \u00a7 Revista MPD\nAlejandra Barcalaticulaci\u00f3n entre los marcos normativos y los \nmodos de abordaje de la complejidad de las \nproblem\u00e1ticas de las personas con sufrimien -\nto psicosocial para garantizar la protecci\u00f3n de \nsus derechos fundamentales.\nII. La Ley Nacional de Salud mental: las \ntensiones vigentes\nEn diciembre de 2010, la sanci\u00f3n de la Ley \nNacional N\u00b0 26.657 signific\u00f3 una ruptura con el \nparadigma tutelar en el campo de la salud men -\ntal, y el reconocimiento como sujetos de dere -\nchos de todas las personas, cualquiera sea su \nedad o el padecimiento mental que atraviesen. \nLa norma apunta a efectivizar y consoli -\ndar un cambio de los principios vigentes en \nel campo de la salud mental en nuestro pa\u00eds, \nestableciendo responsabilidades pol\u00edticas y \nsociales que promueven el efectivo acceso al \nejercicio de los derechos. Por lo tanto, impul -\nsa la transformaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas y los mo -\ndelos de intervenci\u00f3n destinados al cuidado \nde la salud mental.\nEs oportuno recordar, que la Ley de Salud \nMental suscit\u00f3 profundas discusiones entre \ndiversos actores con diferentes posiciones po -\nl\u00edticas, ideol\u00f3gicas y econ\u00f3micas, ya que mo -\ndifica la relaci\u00f3n de poder vigente entre las \nteor\u00edas y los dispositivos cl\u00ednicos positivistas \ny los que promueven pr\u00e1cticas comunitarias \nde promoci\u00f3n de la salud. Estas diferentes \nposiciones responden a dos \u00e9ticas contra -\npuestas que visibilizan el contraste entre los \nefectos de psiquiatrizaci\u00f3n de la pobreza que \nproduce el hospital psiqui\u00e1trico, basada en el \nejercicio del poder, por un lado; y la \u00e9tica de \nintegraci\u00f3n comunitaria que quita valoraci\u00f3n \npsicopatol\u00f3gica a la desventaja social y a los \nsufrimientos, por el otro. \u00c9sta \u00faltima da lugar \ncentral a la palabra como medio terap\u00e9uti -\nco, al cuidado y al restablecimiento del lazo \nsocial a trav\u00e9s de estrategias de intervenci\u00f3n \nde base comunitaria, a la participaci\u00f3n del usuario y su familia en el proceso de la cura \no rehabilitaci\u00f3n, y al consentimiento para su \ntratamiento o las decisiones de internaci\u00f3n \n(Galende 1997). \nEl esp\u00edritu de la Ley N\u00b0 26.657 recoge esta \n\u00e9tica y exhorta a los organismos estatales a \nque asuman la responsabilidad de la ejecu -\nci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas referidas al campo \nde la salud mental. De este modo, promueve \ncambios profundos que avanzan hacia una \nperspectiva de derechos e implican modifica -\nciones en el sistema de salud.\nHist\u00f3ricamente, en el campo de an\u00e1lisis, \nel nivel de protecci\u00f3n de las personas con su -\nfrimiento psicosocial era bajo y sus derechos \nfrecuentemente vulnerados. As\u00ed lo testimonia \nel informe del CELS-MDRI (2007), que do -\ncumenta violaciones a los derechos huma -\nnos cometidas contra personas asiladas en \ninstituciones psiqui\u00e1tricas argentinas. Dicho \ninforme se\u00f1ala, adem\u00e1s, como asignaturas \npendientes en nuestro pa\u00eds, la problem\u00e1ti -\nca de la internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica forzosa y la \nvulneraci\u00f3n de los derechos humanos de las \npersonas con sufrimiento ps\u00edquico que se \nhallan discriminadas y desamparadas dentro \nde la sociedad. Asimismo, subraya que debe \nser parte de la agenda p\u00fablica la creaci\u00f3n de \nalternativas que reviertan la situaci\u00f3n de se -\ngregaci\u00f3n que presentan las personas en los \nasilos psiqui\u00e1tricos.\nA partir de la promulgaci\u00f3n de la Ley \nNacional de Salud Mental se generaron li -\nneamientos pol\u00edticos para la promoci\u00f3n de \nprocesos alternativos y sustitutivos del espa -\ncio manicomial en el pa\u00eds. Sin embargo, existe \nuna tensi\u00f3n a\u00fan no resuelta entre las legisla -\nciones espec\u00edficas que regulan el campo, y el \nnivel de gesti\u00f3n de pol\u00edticas y programas, y \nrespuestas institucionales implementadas. \nEn el caso espec\u00edfico de la CABA, en los \n\u00faltimos a\u00f1os, se suman a estas tensiones im -\nportantes retrocesos en las pol\u00edticas imple -\nmentadas y los programas organizados en el Revista MPD \u00a7 73\nExperiencias Nacionalesmarco de la Ley de Salud Mental N\u00b0 448, que \nllevan a poner en evidencia ciertas resisten -\ncias al cumplimiento de la legislaci\u00f3n nacio -\nnal (Luciani Conde et \u00e1l, 2012).\nIII. Unidad de Letrados art\u00edculo 22: un \nactor social emergente en el campo de la \nsalud mental\nA partir de la sanci\u00f3n de esta nueva Ley, y \ncon el objeto de asegurar el pleno goce de la \nprotecci\u00f3n de la salud mental amparada por los \ninstrumentos internacionales de derechos hu -\nmanos, la Defensora General de la Naci\u00f3n, Ste -\nlla Maris Mart\u00ednez, cre\u00f3 por Resoluci\u00f3n DGN \nN\u00b0 558/11 un nuevo dispositivo: la Unidad de \nLetrados art\u00edculo 221 (en adelante, la Unidad). \nDestinado a actuar en la CABA, el orga -\nnismo tiene como prop\u00f3sito mejorar el nivel \nde protecci\u00f3n de los derechos y materializar \nel acceso a la justicia de personas con sufri -\nmiento psicosocial. \nLa Unidad brinda un servicio de defensa \nt\u00e9cnica para todas las personas internadas \nen forma involuntaria por razones de salud \nmental. Al mismo tiempo, garantiza el acceso \ngratuito, universal e igualitario a los servicios \nsanitarios para el tratamiento y la rehabilita -\nci\u00f3n, y efectiviza el derecho de las personas \ncon sufrimiento ps\u00edquico para ser escucha -\ndas, contribuyendo a su externaci\u00f3n e inte -\ngraci\u00f3n comunitaria. \nEs interesante remarcar que la Unidad est\u00e1 \nintegrada, tanto por abogados y abogadas que \nintervienen en las internaciones involunta -\nrias en instituciones psiqui\u00e1tricas p\u00fablicas y \n1 Ley 26.657, art\u00edculo N\u00ba 22: \u201cLa persona internada in -\nvoluntariamente o su representante legal, tiene derecho \na designar un abogado. Si no lo hiciera, el Estado debe \nproporcionarle uno desde el momento de la interna -\nci\u00f3n. El defensor podr\u00e1 oponerse a la internaci\u00f3n y so -\nlicitar la externaci\u00f3n en cualquier momento. El juzgado \ndeber\u00e1 permitir al defensor el control de las actuaciones \nen todo momento\u201d .privadas de la CABA, como por un equipo \ninterdisciplinario de apoyo a la defensa t\u00e9c -\nnica conformado por psic\u00f3logos/as, m\u00e9dicos/\nas psiquiatras y trabajadores/as sociales2. La \nlabor conjunta de los abogados/as y el equi -\npo interdisciplinario se realiza con un claro \nposicionamiento \u00e9tico alejado del paradigma \ntutelar, que incluye el respeto por la voluntad \ny las preferencias de cada sujeto, y materializa \nel derecho a ser o\u00eddo de las personas en espe -\ncial situaci\u00f3n de vulnerabilidad. \nEste posicionamiento evita la naturaliza -\nci\u00f3n de los discursos objetalizantes y estigma -\ntizantes provenientes de muchosrofesionales \nque trabajan en las instituciones de interna -\nci\u00f3n, y promueve el remplazo y la transfor -\nmaci\u00f3n de algunas pr\u00e1cticas cuya existencia \na\u00fan se mantienen en ciertas instituciones3.  \nEs dable remarcar que una tarea central de \nla Unidad es evitar el aislamiento, los m\u00e9to -\ndos forzados de tratamiento en los contextos \nde asistencia a la salud mental, las restriccio -\nnes f\u00edsicas prolongadas, la utilizaci\u00f3n de me -\ndicaci\u00f3n forzada o electroshock, el miedo y \nla ansiedad provocada por la internaci\u00f3n in -\ndefinida, la segregaci\u00f3n de las personas con \npadecimiento ps\u00edquico de la familia y la co -\nmunidad; acciones que de acuerdo a la citada \nrelator\u00eda constituyen un trato cruel, inhuma -\nno o degradante. \nDe este modo, asume una posici\u00f3n activa, \ncomprometida en la adecuaci\u00f3n del sistema de \nprotecci\u00f3n por parte del Estado a las comple -\njas problem\u00e1ticas de un grupo con alto nivel \n2 El equipo interdisciplinario est\u00e1 conformado por las \nm\u00e9dicas psiquiatras Lucila Gurman, Daniela Dom\u00edn -\nguez y Y anina Leoni; los trabajadores/as sociales Ale -\njandro Grillo, Mariano Devic, Eva Amor\u00edn; y los psic\u00f3 -\nlogos/as  Luc\u00eda Rodr\u00edguez y Lucio Laffite.\n3 Pr\u00e1cticas que, seg\u00fan se desprende del \u201cInforme del Rela -\ntor especial sobre la tortura y otros tratos crueles, inhuma -\nnos o degradantes\u201d (Consejo de Derechos Humanos de la \nONU, 2013), se podr\u00edan encuadrar en dichas definiciones, \nen tanto son pr\u00e1cticas abusivas de asistencia a la salud.74 \u00a7 Revista MPD\nAlejandra Barcalade vulnerabilidad: las personas con sufrimiento \npsicosocial.  Por ello, se instituye como un actor \ncentral del paradigma que pone freno a la he -\ngemon\u00eda psiqui\u00e1trica y da cuerpo al avance, en \nmateria legal, que obliga al Estado a garantizar \nel derecho a la protecci\u00f3n integral de la salud \nmental desde una perspectiva de derechos.\nIV . El impacto de la intervenci\u00f3n de la \nUnidad en la adecuaci\u00f3n de las pr\u00e1c -\nticas en salud mental a los est\u00e1ndares \ninternacionales\nA m\u00e1s de cinco a\u00f1os de creada la Unidad, \nes posible observar que, al mismo tiempo que \nbrinda la defensa t\u00e9cnica de las personas in -\nternadas en forma involuntaria en institucio -\nnes psiqui\u00e1tricas, su implementaci\u00f3n genera \nimportantes efectos en la transformaci\u00f3n de \nlas pr\u00e1cticas y comportamientos particula -\nres e institucionales de los servicios de salud \nmental, tanto del subsector p\u00fablico como en \nel privado y de obras sociales en la CABA.\nLos servicios de salud mental no fueron \nconcebidos desde la l\u00f3gica de derechos, sino \nque han sido pensados hist\u00f3ricamente bajo el \nparadigma asistencialista basado en el mo -\ndelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico. Actualmente, ello \npone en tensi\u00f3n dos l\u00f3gicas contrapuestas: un \nmodelo de atenci\u00f3n reproductor de la l\u00f3gica \nasilar tutelar, y un paradigma de garant\u00eda de \nderechos. Adem\u00e1s, la complejidad de la orga -\nnizaci\u00f3n interna de las instituciones hace que, \nen su interior, convivan pr\u00e1cticas y modelos \ncontradictorios de acuerdo con las diversas \npercepciones, intereses y visiones de los ac -\ntores acerca de los sujetos. En este escenario \ncoexisten desde concepciones asistencialistas \nbasadas en la beneficencia hasta pr\u00e1cticas de \ncontrol que tratan de evitar supuestos efectos \nperjudiciales futuros a trav\u00e9s de la protecci\u00f3n. \nEstas \u00faltimas son las que mayor preocupa -\nci\u00f3n deben generar, en virtud de que tienen \ncomo eje las ideas de peligrosidad y de con -trol social a los fines de perpetuar el encierro \ninstitucional. Esto requiere de un proceso de \ntransformaci\u00f3n institucional que, s\u00f3lo en al -\ngunos casos, se viene realizando.\nAl garantizar a las personas el goce de sus \nderechos mientras dura la internaci\u00f3n psi -\nqui\u00e1trica, oponerse a la misma o solicitar la \nexternaci\u00f3n de acuerdo a la voluntad de sus \ndefendidos, as\u00ed como controlar las actuaciones \ne impulsar que las internaciones sean lo m\u00e1s \nbreves posible, los abogados y las abogadas de -\nfensoras de la Unidad producen en la din\u00e1mi -\nca de las instituciones psiqui\u00e1tricas un cambio \nsustantivo que las obliga a un proceso de adap -\ntaci\u00f3n de su praxis a la nueva normativa. \nEn este sentido, las visitas peri\u00f3dicas \nrealizadas a las personas que se encuentran \ninternadas involuntariamente en las distin -\ntas instituciones, en conjunto con el asesora -\nmiento y acompa\u00f1amiento del equipo inter -\ndisciplinario, inaugura un nuevo modo de \nexpresi\u00f3n de las instituciones jur\u00eddico admi -\nnistrativas en el campo de la salud mental; y \nse convierten en posibilitadores de transfor -\nmaciones de las condiciones de las pr\u00e1cticas \ninstitucionales, ya que van incidiendo en los \nprocesos de adecuaci\u00f3n institucionales a los \nest\u00e1ndares de derechos humanos.\nDe este modo, la Unidad, al mismo tiem -\npo que se ocupa de la defensa individual de \ncada una de las personas internadas involun -\ntariamente en la CABA, contribuye al esta -\nblecimiento de pr\u00e1cticas sociales sanitarias \nen las instituciones de encierro. Este doble \nrol funcional es fundante de una pr\u00e1ctica \ninstituyente que colabora a la movilizaci\u00f3n \ny transformaci\u00f3n del modelo de cuidados de \nsalud mental vigente.\nAl intervenir a los fines de evitar las in -\nternaciones prolongadas, el trabajo realiza -\ndo evita que un sujeto quede confinado en \nun manicomio y que la internaci\u00f3n invisi -\nbilice su existencia, lo que constituye una \nmuerte simb\u00f3lica. Revista MPD \u00a7 75\nExperiencias NacionalesEn muchos casos, las personas son reteni -\ndas en el hospital y las cl\u00ednicas psiqui\u00e1tricas \ndebido a la ausencia de dispositivos alternati -\nvos al encierro que aborden el problema des -\nde una perspectiva de salud mental comuni -\ntaria, que incluya el fortalecimiento y apoyo \na la familia y la inclusi\u00f3n social. La pr\u00e1ctica \ncotidiana del equipo de trabajo evita natura -\nlizar que las expresiones de sufrimiento ps\u00ed -\nquico se encuadren como enfermedades ob -\njetivadas, y que su \u00fanico destino posible sea \nla internaci\u00f3n y el encierro.\nV . El acceso a la justicia de personas con \nvulnerabilidad psicosocial y las marcas \nen la subjetividad\nSi bien el Estado argentino hab\u00eda recono -\ncido en diversos instrumentos internaciona -\nles el derecho a la salud mental y, particu -\nlarmente, exist\u00eda un marco regulatorio de la \nCABA, en la pr\u00e1ctica se produc\u00edan constantes \ny graves violaciones a los derechos humanos. \nInclusive, en los \u00faltimos a\u00f1os se profundiza -\nba un proceso de medicalizaci\u00f3n y patologi -\nzaci\u00f3n del sufrimiento ps\u00edquico y se ampliaba \nla intervenci\u00f3n institucionalizante. \nEn ese sentido, Silvia Bleichmar (2002) \nplantea que, a partir de la d\u00e9cada de 1990, la \nausencia del Estado en su obligaci\u00f3n de asegu -\nrar la protecci\u00f3n de los derechos de las perso -\nnas con padecimiento mental los somete a un \nsentimiento de desvalimiento similar al que se \nobserva en la infancia, y que da lugar a la m\u00e1s \nprofunda de las angustias. Seg\u00fan la citada au -\ntora, se trata de una sensaci\u00f3n de \u201cdes-auxilio\u201d , \n\u201cdes-ayuda\u201d , de sentir que el otro, del cual de -\npenden los cuidados b\u00e1sicos, no responde al \nllamado y deja al ser sometido no s\u00f3lo al terror \nsino tambi\u00e9n a la desolaci\u00f3n profunda de no \nser o\u00eddo. A tal punto, que la situaci\u00f3n puede \ndevenir en marasmo , un dejarse morir por \ndesesperanza, por el abandono de toda pers -\npectiva de reencuentro con el objeto de auxilio.Por ello, el trabajo de la Unidad toma ma -\nyor relevancia al restituirles a las personas \ninternadas involuntariamente el derecho a \nser escuchados y tomar conocimiento de sus \nnecesidades y expresiones deseantes, al cons -\ntruir un nuevo modo vincular con ellas, se \ncrea un momento fundante de reconocimien -\nto subjetivo que instaura al otro como seme -\njante. Participamos, de esta manera, de una \nnueva construcci\u00f3n de un saber-hacer soste -\nnido desde un posicionamiento \u00e9tico. Se trata \nde un movimiento que reinstala la funci\u00f3n \ndel Estado en tanto defensa de los derechos \nde los ciudadanos.\nEntonces, si la eficacia simb\u00f3lica de un \ndiscurso se mide por su potencia de produc -\nci\u00f3n de subjetividad, es decir, por su capaci -\ndad de constituir a un sujeto alrededor de un \nconjunto de normas y valores que son los que \nrigen la vida social (Duschatzky, 2000), las \npr\u00e1cticas discursivas de quienes integramos \nla Unidad respecto de los usuarios/as de ser -\nvicios de salud mental, colabora con la cons -\ntrucci\u00f3n de una subjetividad que habilita una \nconcepci\u00f3n del sujeto que, en lugar de obje -\ntalizarlo, promueve procesos de subjetivaci\u00f3n \ny modificaciones en las representaciones que \ntienen de s\u00ed mismos.\nEn este sentido, es necesario resaltar el v\u00edn -\nculo generado por las visitas peri\u00f3dicas de los \nabogados/as a sus asistidos/as y el valor de la \nentrega de su tarjeta que les deja un testimo -\nnio escrito de la presencia de un profesional \nque va a ejercer su defensa y a quien pueden \nrecurrir durante la internaci\u00f3n involuntaria. \nA la asistencia y apoyo legal, se suman el \nencuentro y la escucha de los integrantes del \nequipo interdisciplinario en lo referido a la \nhistorizaci\u00f3n del padecimiento y el an\u00e1lisis \ndel contexto de la persona. Esto establece un \nmovimiento, tambi\u00e9n constituyente de reco -\nnocimiento y rescate subjetivo del otro, que \nlo reconoce en tanto sujeto deseante y sujeto \nde derechos, y posibilita la inclusi\u00f3n de estas 76 \u00a7 Revista MPD\nAlejandra Barcaladimensiones a\u00fan en \u00e1mbitos que funcionan, \nen muchos casos, como instituciones totales. \nSin embargo, la legitimaci\u00f3n del accionar \nde la Unidad y su impacto se evidencian, prin -\ncipalmente, a partir de los propios testimo -\nnios realizados por los defendidos/as, quienes \nremarcan el lugar central de la defensa t\u00e9cnica \nen su sensaci\u00f3n de amparo y reconocimiento, \ny revelan que la efectivizaci\u00f3n del derecho a \nser escuchado es, en s\u00ed misma, subjetivante. \nLos siguientes testimonios corresponden a \nentrevistas realizadas a usuarios/as y familia -\nres en el marco de un proyecto preliminar de \nevaluaci\u00f3n del trabajo de la Unidad por parte \nde los defendidos/as.\nTuve una crisis de ansiedad. Para m\u00ed fue \nmuy violento, una internaci\u00f3n innecesaria. \nEra un contexto demencial. El abogado no \nestaba en ese caos. Me vio, me pudo ver. \nDio una mirada distinta que ve por los \nderechos, sin emitir ninguna opini\u00f3n psi -\nqui\u00e1trica. Y a solo eso fue bueno, alguien \nneutral. Ellos ven s\u00f3lo desde el molde, te \ntratan, te medican y te patologizan. [El \nabogado] Fue claro y me ayud\u00f3 a salir.\n \nConoc\u00ed al doctor estando ah\u00ed. Me dio su \ntarjeta. Mi marido me intern\u00f3 y no vino \nm\u00e1s. El doctor me pareci\u00f3 de bien, distinto \na todos los dem\u00e1s. Estuvimos charlando. \n\u00bfSabe?, me encontr\u00e9 con un ser humano \nque se preocup\u00f3 por m\u00ed y colabor\u00f3. \u2018Si no \nla dejan salir yo voy a intentarlo\u2019 , me dijo. \nNo llegu\u00e9 a estar tres meses. \nEstoy muy agradecida porque pude ver a \nmi padre que estaba atado, y no me lo de -\njaban ver. \u201d (A partir de la intervenci\u00f3n del \nabogado ces\u00f3 la contenci\u00f3n f\u00edsica y se ha -\nbilitaron las visitas).\nAsimismo, la institucionalizaci\u00f3n psiqui\u00e1 -\ntrica pensada como \u201cprotecci\u00f3n\u201d , conlleva la aniquilaci\u00f3n misma de la subjetividad. Redu -\nce a las personas en situaci\u00f3n de vulnerabili -\ndad a la autoconservaci\u00f3n y desconoce que lo \nhumano no es reductible a lo autoconserva -\ntivo, sino que conlleva un plus que instaura \nuna dimensi\u00f3n deseante (Bleichmar 2005). \nEs decir, al serle quitada al sujeto -en la rea -\nlidad cotidiana- la posibilidad de so\u00f1ar con \notra parte, se lo priva del motor fundamental \ndel deseo de crear y trabajar y, en consecuen -\ncia, estas personas quedan reducidas a con -\ndiciones de automatizaci\u00f3n, lo que los lleva a \npermanecer inm\u00f3viles en el sitio que la socie -\ndad les ha fijado (Mannoni 1996); en los ca -\nsos mencionados, con el agravante de que sea \ndentro de una instituci\u00f3n de encierro.\nAl favorecer espacios de escucha y de cir -\nculaci\u00f3n afectiva, la intervenci\u00f3n de todas y \ntodos los profesionales que conformamos la \nUnidad constituye un primer paso que di -\nnamiza la posibilidad de que las personas \ninternadas puedan proyectarse en un futuro \npor fuera de estas instituciones. Un futuro \nde transformaci\u00f3n y de neog\u00e9nesis, de posi -\nbilidades para generar nuevos movimientos \nque favorezcan la disminuci\u00f3n del sufrimien -\nto, al sentirse escuchadas y acompa\u00f1adas en \nsus trayectorias singulares, lo que incluye la \naceptaci\u00f3n de sus posibilidades y sus l\u00edmites, \ny tambi\u00e9n de los nuestros.\nVI. El trabajo interdisciplinario enmar -\ncado en el apoyo a la defensa t\u00e9cnica \nDada la complejidad que suponen los pro -\nblemas de padecimiento subjetivo, estos no \nson abordables desde un campo disciplina -\nrio espec\u00edfico. Se presentan como demandas \ncomplejas y difusas que dan lugar a pr\u00e1cticas \nsociales atravesadas por las contradiccio -\nnes e imbricadas con cuerpos conceptuales \ndiversos, por lo cual requieren un abordaje \ninterdisciplinario (Stolkiner, 2005). Por ello, \nla constituci\u00f3n del equipo interdisciplinario Revista MPD \u00a7 77\nExperiencias Nacionalescomo apoyo a la defensa formaliza una matriz \nde trabajo que permite comprender mejor la \ncomplejidad de cada una de las situaciones \nde los usuarios/as a partir de la articulaci\u00f3n \nde distintos saberes y pr\u00e1cticas. Ello aporta la \nconstrucci\u00f3n de elementos te\u00f3ricos que per -\nmiten contribuir al mejor desempe\u00f1o de la \ndefensa t\u00e9cnica de las personas asistidas.\nLas m\u00faltiples tareas que realizamos pro -\nmueven el cuestionamiento de los saberes he -\ngem\u00f3nicos, las tecnolog\u00edas de normalizaci\u00f3n \na trav\u00e9s del control de los cuerpos, la relaci\u00f3n \nentre el poder disciplinario y la reorganiza -\nci\u00f3n de los campos del saber que determinan \nlos discursos, las pr\u00e1cticas, las intervenciones, \ny las respuestas institucionales p\u00fablicas y pri -\nvadas que naturalizan el encierro y cronifican \nlas internaciones. Nos proponemos, por el \ncontrario, desnaturalizar la justificaci\u00f3n de la \ninternaci\u00f3n psiqui\u00e1trica prolongada y forzosa \ncomo \u00fanico recurso posible frente al padeci -\nmiento ps\u00edquico.\nPretendemos actuar como un articula -\ndor entre el enfoque de derechos y la l\u00f3gica \nde la mayor\u00eda de los servicios, tal como est\u00e1n \nconcebidos actualmente, los cuales incluyen \ndos concepciones de subjetividad diferentes. \nY uno de los objetivos de nuestra tarea coti -\ndiana es posibilitar condiciones para generar \nun di\u00e1logo que admita las tensiones entre dos \ncampos, entendiendo que, si bien se trata a\u00fan \nde tensiones irreductibles, se pueden cons -\ntruir intermediaciones que posibiliten un \nproceso de comunicaci\u00f3n e intercambio cuyo \naccionar produzca una transformaci\u00f3n que \nfavorezca a los y las usuarias.\nEn muchos casos, sobre todo en institucio -\nnes privadas, intervenimos en el momento de \nfractura de comunicaci\u00f3n entre los servicios \nde salud y los usuarios para tender a restituir \nel derecho a ser escuchado de estas personas. \nCuando esto ocurre, asumimos en conjunto \nel abordaje de la complejidad de la dimen -\nsi\u00f3n subjetiva y de las dimensiones sociales y familiares, y acordamos una estrategia en co -\nm\u00fan que articula el trabajo en salud y el efec -\ntivo acceso de las personas al ejercicio de sus \nderechos. As\u00ed, se pone en marcha un proceso \nde subjetivaci\u00f3n que permite -mediante la co-\nresponsabilidad de todos los actores- la rein -\nserci\u00f3n, la inclusi\u00f3n y el dise\u00f1o de un proyecto \npara aquellos sujetos que, en condiciones de \nvulnerabilidad, arrojados a los m\u00e1rgenes, recu -\nperan la categor\u00eda de semejante y el reconoci -\nmiento de sus posibilidades y derechos.\nEste desaf\u00edo conjunto de promover inter -\nvenciones que puedan contrarrestar las re -\npresentaciones que lo instituido reproduce \ny cristaliza, al tiempo que vehiculizar otra \nmirada sobre las personas internadas, cons -\ntituye la tarea central, cotidiana, silenciosa y \ncomprometida del equipo interdisciplinario, \nen tanto favorece procesos de autonom\u00eda y re -\nconocimiento del otro, y evidencia de mane -\nra trascendental que la vigencia y garant\u00eda de \nderechos constituye subjetividad. Esta tarea \nno deja de estar frecuentemente atravesada \npor tensiones y conflictos.\nEn ocasiones, debemos intervenir en los \nmomentos en los que surgen sentimientos \nde sobreimplicaci\u00f3n afectiva, impotencia y \nfrustraci\u00f3n suscitados por la complejidad in -\nherente a los padecimientos ps\u00edquicos graves, \nsobre todo en un contexto de pobreza. Esta \ntarea se enmarca dentro de un sistema sani -\ntario fragmentado, donde la ausencia de pol\u00ed -\nticas espec\u00edficas en salud mental en la CABA \nno s\u00f3lo no favorece el proceso de reinserci\u00f3n \nsocial de personas con altas de internaci\u00f3n \nque permanecen en la instituci\u00f3n por causas \nsociales, sino que adem\u00e1s son funcionales a \nlos procesos de exclusi\u00f3n.\nEn estos casos, es frecuente que para po -\nsibilitar externaciones, articulando la dimen -\nsi\u00f3n singular de la subjetividad de cada usua -\nrio internado involuntariamente y la compleja \ndimensi\u00f3n social e institucional, nos ocupe -\nmos de generar las condiciones necesarias 78 \u00a7 Revista MPD\nAlejandra Barcalapara recuperar la trama de relaciones y lazos \nfamiliares o sociales de cada una de estas \npersonas. Si bien esta tarea deber\u00edan realizar -\nla los servicios de salud, \u00e9stos generalmente \nno cuentan con los equipos interdisciplina -\nrios necesarios y suficientes para ponerlo en \npr\u00e1ctica, e incluso refieren la disminuci\u00f3n en \nla contrataci\u00f3n de los profesionales del \u00e1rea \nsocial en los \u00faltimos a\u00f1os.\nPor ello, trabajamos en red con los distin -\ntos organismos y actores sociales comprome -\ntidos con la efectivizaci\u00f3n de derechos.\nEn este sentido, y a casi cinco a\u00f1os de la \nimplementaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n, se ha in -\ncrementado el n\u00famero de profesionales de \nestablecimientos p\u00fablicos y privados que \nconocen el contenido de las nuevas normas \njur\u00eddicas y, a partir de ello, se han producido \ntransformaciones en la organizaci\u00f3n de varias \ninstituciones de internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica, lo \nque pone de evidencia un significativo avance \nrespecto a las pr\u00e1cticas hist\u00f3ricas.\nVII. Un desaf\u00edo creciente\nEn consonancia con lo anteriormente ex -\npuesto, se evidencia que no son pocos los obst\u00e1 -\nculos existentes para garantizar el pleno ejercicio \nde todos los derechos humanos y las libertades \nfundamentales de las personas con padecimien -\nto ps\u00edquico en miras a su inclusi\u00f3n social.\nTrabajar en pos de asegurar el derecho a \nla protecci\u00f3n de la salud mental de todas las \npersonas y todo lo que ello implica, nos obliga \na quienes conformamos el equipo de profesio -\nnales de la Unidad a una reflexi\u00f3n y cuestiona -\nmiento permanente acerca de la complejidad \nde las problem\u00e1ticas del sufrimiento ps\u00edquico \ny de nuestra propia pr\u00e1ctica; y entra\u00f1a un po -\nsicionamiento \u00e9tico, entendido en el marco de \nreconocimiento y de obligaciones con el otro. \nEste compromiso implica, por un lado, evi -\ntar la vulneraci\u00f3n de los derechos de las perso -\nnas con sufrimiento psicosocial, en especial de la expropiaci\u00f3n de la potencialidad de pensar \ny de la posibilidad de imaginar y proyectar un \nfuturo posible; y, por el otro, trabajar articula -\ndamente con aquellas instituciones y pr\u00e1cticas \nque hoy van apropi\u00e1ndose de las normas jur\u00ed -\ndicas, asimil\u00e1ndolas y reinterpretando sus sig -\nnificaciones seg\u00fan sus historias, tradiciones, \nideolog\u00edas y formaciones profesionales, en un \nproceso de adecuaci\u00f3n a los principios de la Ley \nNacional de Salud Mental. Se trata de instaurar \nun nuevo modo de afrontar en nuestra sociedad \nel problema del padecimiento ps\u00edquico.\nResulta un desaf\u00edo, a partir de una pers -\npectiva interdisciplinaria en la praxis coti -\ndiana, contribuir a favorecer la articulaci\u00f3n \nentre los marcos normativos y los modos de \nabordaje de las problem\u00e1ticas, que impidan \nformas de violencia institucional naturaliza -\ndas que vulneren la dignidad de las personas.\nLa ausencia de modalidades de atenci\u00f3n y \ncuidados de la salud, basados en un modelo \nde salud mental comunitaria, contribuye a la \ncontinuidad y reproducci\u00f3n de un modelo \nasilar manicomial como respuesta al sufri -\nmiento ps\u00edquico, y favorece los procesos de \nmedicalizaci\u00f3n y de estigmatizaci\u00f3n. Es ne -\ncesario un cambio representacional acerca \nde las personas con padecimiento ps\u00edquico, \nya que son los diferentes modos en que com -\nprendemos la subjetividad los que determi -\nnan los diferentes formas intervenci\u00f3n.\nLa Ley N\u00b0 26.657 es una herramienta \npara la transformaci\u00f3n del sistema de salud \nmental. A partir de la misma, las respuestas \ninstitucionales se ven obligadas a un pro -\nfundo proceso de reformulaci\u00f3n. Sin embar -\ngo, actualmente existen dificultades para la \ntransformaci\u00f3n, creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n \nde abordajes integrales de salud mental arti -\nculados con un enfoque de derechos huma -\nnos. A\u00fan cuando resulte evidente la potencia \ninstituyente y subjetivante de los procesos \nde atenci\u00f3n cuando son pensados desde esa \nperspectiva, as\u00ed como su posibilidad de mejo -Revista MPD \u00a7 79\nExperiencias Nacionalesrar las condiciones de vida de los sectores con \nmayores niveles de vulnerabilidad psicosocial \nsocial, los cambios son muy lentos.\nPor ende, se requiere de decisiones pol\u00edticas \nen el campo de la salud mental que posibiliten \nla creaci\u00f3n de programas y dispositivos inclu -\nsivos, alternativos a la segregaci\u00f3n de las per -\nsonas y que, acordes con la legislaci\u00f3n vigente, \nfavorezcan pr\u00e1cticas sociales que al reflexionar \npermanentemente sobre s\u00ed mismas permitan \nmejores condiciones de producci\u00f3n de subje -\ntividad. Esto supone, adem\u00e1s de la articulaci\u00f3n \nde pol\u00edticas integradas, de la participaci\u00f3n y \ncompromiso de todos los actores involucrados \nen la reconstrucci\u00f3n del entramado colectivo \ncon el objeto de revertir la tendencia a la estig -\nmatizaci\u00f3n, discriminaci\u00f3n, exclusi\u00f3n social e \ninternaci\u00f3n psiqui\u00e1trica, y de garantizar el ple -\nno goce de los derechos de todas las personas \ncon sufrimiento psicosocial.\nBibliograf\u00eda\nBleichmar, S. 2002. Dolor Pa\u00eds . Buenos Ai -\nres: Libros del zorzal.\nBleichmar, S. 2005. La subjetividad en ries -\ngo. Buenos Aires: Top\u00eda.\nCELS-MDRI. 2007. Vidas arrasadas: La \nsegregaci\u00f3n de las personas en los asilos psi -\nqui\u00e1tricos argentinos.  Centro de Estudios \nLegales y Sociales-Mental-Disability Rights \nInternational. Consultado en agosto de 2013.  \nhttp://www.cels.org.ar/common/documen -\ntos/mdri_cels.pdf \nDuschatzky, S. 2000. Tutelados y asistidos. \nProgramas sociales, pol\u00edticas p\u00fablicas y subjeti -\nvidad.  Buenos Aires: Paid\u00f3s.\nGalende, E. 1997. De Un Horizonte Incier -\nto. Psicoan\u00e1lisis y Salud Mental en la Sociedad \nActual.  Buenos Aires: Paid\u00f3s.Luciani Conde, L; Barcala, A.; L\u00f3pez Casa -\nriego, V .; Laino, C.; Bazzano, M.; Pambukdjian, \nM.; Czerniecki, S. 2012. \u201cEnfoque de derechos \ny pr\u00e1cticas profesionales: conocimiento de la \nlegislaci\u00f3n vigente y su utilizaci\u00f3n por profe -\nsionales de salud mental de la Ciudad de Bue -\nnos Aires\u201d . En Revista Salud Mental y Comuni -\ndad, 1(2). Ediciones de la UNLa. \nManonni, M. 1996. \u00bfQu\u00e9 ha sido de nues -\ntros ni\u00f1os locos? Las palabras tienen peso est\u00e1n \nvivas.  Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n.\nStolkiner, A. 2005. \u201cSalud Mental y Globali -\nzaci\u00f3n: estrategias posibles en la Argentina hoy\u201d . \nPonencia presentada en las IX Jornadas Nacio -\nnales de Salud Mental. I Jornadas Provinciales \nde Psicolog\u00eda. Posadas. Misiones, Argentina.\nDocumentos de \norganismos internacionales\nRelator Especial sobre la tortura y otros \ntratos o penas crueles, inhumanos o degra -\ndantes, Juan E. M\u00e9ndez, Naciones Unidas, \nInforme A/HRC/22/53, 1\u00ba de febrero de 2013.Revista MPD \u00a7 81\nExperiencias NacionalesConsumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas de \nNNyA en situaci\u00f3n de calle. Vulnerabilidad extrema: \ntensi\u00f3n entre el discurso jur\u00eddico y la realidad\nMar\u00eda Laura Folgar\nProsecretaria Letrada, Coordinadora de la \nUnidad de Letrados de Personas Menores de \nEdad (art. 22 Ley 26.657) y cotitular de la \nComisi\u00f3n del Seguimiento del Tratamiento \nInstitucional de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y adolescentes de \nla Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n.I. Introducci\u00f3n\nLa Unidad de Letrados de Personas Me -\nnores de Edad (art. 22 Ley 26.657, en adelante \nLNSM)1 ejerce la defensa t\u00e9cnica en su calidad \nde usuarios del servicio de salud mental de \nlos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (NNyA), que \nse encuentran transitando una internaci\u00f3n \npor salud mental y adicciones en la Ciudad \nAut\u00f3noma de Buenos Aires, en los t\u00e9rminos \nde los arts. 22 y 26 de la LNSM, 41 del C\u00f3digo \nCivil y 47 de la Ley 27.149.\nDesde su puesta en funcionamiento el 1\u00ba \nde junio de 2012, la Unidad ha intervenido en \n4.292 internaciones, procurando garantizar \nque no se vulneren los derechos de los NNyA \ndurante la internaci\u00f3n; siendo el portavoz de \nsus pretensiones y procurando su externaci\u00f3n \ninmediata, una vez que cesen los motivos \nque justificaron su internaci\u00f3n (riesgo cier -\nto e inminente)2. La defensa y el abordaje de \n1 Creada por Res. DGN N\u00ba 1451/11 y 516/12.\n2 Conf. Ley N\u00ba 26.657 y su Dec. Reglamentario N\u00ba \n603/13; art. 47 Ley N\u00ba 27.149 (y cf. previa Ley N\u00ba \n24.946); art. 41 inc. d del C\u00f3digo Civil y Comercial de la \nNaci\u00f3n; art. 18 y 19 de la Constituci\u00f3n Nacional; y Re -\nsoluciones DGN N\u00ba 558/11, 841/11, y 1102/12, 1451/11 82 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Laura Folgarcada NNyA procurando su externaci\u00f3n, sea \nel regreso al domicilio familiar o al disposi -\ntivo adecuado, depende de las particularida -\ndes que lo rodean. Nuestra intervenci\u00f3n cesa \ncuando ces\u00f3 la internaci\u00f3n del NNyA en los \nt\u00e9rminos de la normativa citada.\n En este art\u00edculo pretendo abordar la parti -\ncular situaci\u00f3n que atraviesan aquellos NNyA \nque se encuentran en situaci\u00f3n de calle. Es \ndecir, ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes que tienen supri -\nmidos \u2013al menos temporalmente- varios de \nsus derechos, y que circulan por las institu -\nciones y la calle, por el fuero penal y el civil, \nincrementando el deterioro psicof\u00edsico que \nimporta la sumatoria de vulnerabilidades, sin \nque se logre desubicarlos del lugar en que se \nencuentran. Estos NNyA ponen en jaque el \ndiscurso de los derechos. El amplio corpus \niure que existe relativo a la infancia, a la salud \nmental, del consumo problem\u00e1tico e incluso \nde la \u201csituaci\u00f3n de calle\u201d3 en particular, no \nhace m\u00e1s que dar cuenta del abismo existente \nentre el sujeto real y su condici\u00f3n jur\u00eddica.\nA toda la Unidad conmueve, d\u00eda a d\u00eda, \nver como estos NNyA circulan en el circuito, \nretroalimentando un sistema de exclusi\u00f3n, \nacompa\u00f1ado por su detrimento psicof\u00edsico. \nCada vez que el NNyA llega a una nueva in -\nternaci\u00f3n, procurando por lo general -por lo \nmenos as\u00ed nos manifiestan- sortear la proble -\nm\u00e1tica en la que se encuentra sumergido, poco \n\u2013y en algunos casos nada- permanecen en los \ndispositivos que debieran brindarle tratamien -\nto integral; volviendo a la situaci\u00f3n calle, hasta \nreingresar en una nueva internaci\u00f3n. \n Poner sobre el tapete este circuito es un \npaso tendiente a visibilizarlos y a superar la \nbrecha o tensi\u00f3n entre la proclamaci\u00f3n de estos \ny 516/12; Ley 26.061 y su dec. 415/06.\n3 Cabe citar CDN, Ley 26.061 y Dec. 415/06; Ley 114 \nCABA; Ley 26.657; Dec. 603/13; CDPD; Ley CABA \n2318/07; Ley 448; Ley 3706/10; Ley 26.934, Res. Sedro -\nnar 266/14, entre otra normativa.derechos y su efectivizaci\u00f3n. El desaf\u00edo ser\u00e1 re -\npensar la intervenci\u00f3n con NNyA en situaci\u00f3n \nde calle, ya no solo desde una perspectiva de \nsalud sino desde una perspectiva de derechos.\nII. Los NNyA en situaci\u00f3n de calle en \nC.A.B.A.\nChicos en situaci\u00f3n de calle es la expre -\nsi\u00f3n que se utiliza para llamar a los ni\u00f1os, ni -\n\u00f1as y j\u00f3venes que pasan sus d\u00edas en las calles. \nLas investigaciones sobre el tema evidencian \nque la mayor\u00eda de ellos tienen un hogar, una \ndirecci\u00f3n y una referencia, es decir, no \u201cper -\ntenecen\u201d a la calle sino a una sociedad que los \nexcluye o les niega sus derechos. Muchas ve -\nces se utiliza la expresi\u00f3n \u201cchicos de la calle\u201d \npero se recomienda no usarla porque profun -\ndiza la discriminaci\u00f3n que ya existe e induce \na pensar que \u201cser de la calle\u201d es una condici\u00f3n \n\u201cnatural inmodificable\u201d , en lugar de ser adver -\ntida como una condici\u00f3n que puede y debe \nser modificada (Unicef 2006).  \nMary Bellof (2009), comentando el fallo \nde la Corte IDH de los \u201cNi\u00f1os de la calle\u201d des -\ntaca que:\n[\u2026] \u201cni\u00f1os de la calle\u201d , como construcci\u00f3n \nproblem\u00e1tica, estaba desapareciendo y co -\nmenzando a instalar un enfoque orientado \na de-construir al \u201cni\u00f1o de la calle\u201d como \nun ni\u00f1o que, eventualmente, como cual -\nquier otro ni\u00f1o sobretodo perteneciente a \nsectores en situaci\u00f3n de desventaja social y \necon\u00f3mica, puede tener dificultades con el \nejercicio de sus derechos. \nPor otra parte, respecto de los NNyA en \nsituaci\u00f3n de calle se ha dicho que:\n[\u2026] por la profunda distancia en que se \nencuentran de las normas que rigen nues -\ntras condiciones dominantes, han repre -\nsentado todo lo que la ni\u00f1ez y la juventud Revista MPD \u00a7 83\nExperiencias Nacionalesno debe, no deber\u00eda ser; la contracara de \nlo social y jur\u00eddicamente establecido y es -\nperable. La situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n ins -\ntitucional, extrema vulnerabilidad y fuerte \nexposici\u00f3n a la violencia en que se encuen -\ntran, la flagrante situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n \nde sus derechos (a la salud, a la educaci\u00f3n, \na una vida digna, a la convivencia familiar, \npor nombrar solo algunos), han motivado \nfuertes preocupaciones y compromisos \n(Garc\u00eda Silva 2014). \nTambi\u00e9n cabe se\u00f1alar que en muchos ca -\nsos la huida a la calle significa libertad porque \nsienten que all\u00ed son \u201cellos mismos\u201d , aunque sea \nel precio de seguridad (casa comida). Suponen \nque de quedarse en sus casas, enajenar\u00edan ese \n\u201cser ellos mismos\u201d . La vida en la calle les per -\nmite suponer que lo que all\u00ed hacen forma parte \nde \u201csu proyecto\u201d (Giberti, Garaventa, Lamber -\nti 2005). Es que la calle ofrece todo y nada: la \nausencia de par\u00e1metros temporales y espa -\nciales, la libertad sin l\u00edmites, el riesgo cons -\ntante, el desamparo absoluto, la permanente \nexposici\u00f3n a situaciones l\u00edmites, el placer sin \npermiso, el anonimato, moldear\u00e1n un sujeto \nparticular, contradictorio, incomprensible, ab -\nsolutamente distinto de la imagen de la ni\u00f1ez \nideal (Eroles, Fazzio, Scandizzo 2008). \nTambi\u00e9n debo destacar que, lamentable -\nmente, muchos de estos NNyA son los que \nentran en el circuito penal, a veces ocasio -\nnado por delitos callejeros que obedecen a \nla propia vulnerabilidad que atraviesan en la \ncalle y a su problem\u00e1tica de consumo. Debe \nadvertirse pues, que en este caso, los NNyA \npasan r\u00e1pidamente de ser \u201cni\u00f1os en situaci\u00f3n \nde vulnerabilidad\u201d a \u201cmenores en conflicto \ncon la ley penal\u201d4. \n4 Silvia Guemureman (s/f) se\u00f1ala que desde la sanci\u00f3n \nde la LSM ha habido un traspaso de red de atenci\u00f3n, que \nlos egresos de los j\u00f3venes de los institutos se reciclan en \nnuevas institucionalizaciones especializadas. Basta compulsar la n\u00f3mina de NNyA que \ntransitaron por las comunidades terap\u00e9uticas \ndel sector p\u00fablico, del Centro de Atenci\u00f3n y \nDerivaci\u00f3n y de los Centros de R\u00e9gimen Cerra -\ndo, y se advertir\u00e1 que una buena parte son los \nmismos j\u00f3venes. Incluso, preocupa pensar en la \ntrayectoria de estos NNyA, puesto que una vez \nque alcancen la mayor\u00eda de edad posiblemente \nsu suerte contin\u00fae en el servicio penitenciario.\nIII. Qu\u00e9 consumen los NNyA en la calle\nEl \u00e1mbito callejero se presenta como pro -\npicio para el acceso y consumo de drogas5. El \nconsumo forma parte del proceso de cons -\ntrucci\u00f3n de una identidad colectiva, de socia -\nlizaci\u00f3n y de integraci\u00f3n al grupo, de all\u00ed que \ntenga m\u00e1s que ver con la conducta social que \ncon una personalidad t\u00f3xico dependiente. De \nhecho, una vez alejados de la calle los NNyA \nsuelen suspender el consumo. A medida que \ncrecen y que permanecen m\u00e1s tiempo en si -\ntuaci\u00f3n de calle, los ni\u00f1os y adolescentes de \nambos sexos consumen m\u00e1s drogas, con m\u00e1s \ncombinaciones (Direcci\u00f3n General de Ni\u00f1ez \ny Adolescencia de la Ciudad de Buenos Ai -\nres 2006). El consumo de marihuana es una \nde las pr\u00e1cticas m\u00e1s habituales (Garc\u00eda Silva \n2014), pero tambi\u00e9n acceden a otras sustan -\ncias, como por ejemplo, Poxyran, coca\u00edna, an -\nsiol\u00edticos, Rivotril, Clonazepam, Alplax, pasta \nbase, entre otras. \nCon relaci\u00f3n al \u201cpaco\u201d se puede destacar \nque los consumidores tienen una expectati -\nva de vida que no supera los 30 a\u00f1os y que, \nen los \u00faltimos a\u00f1os, se ha incrementado la \nseveridad de los cuadros con un importan -\nte deterioro f\u00edsico de los pacientes debido al \nconsumo de esta sustancia (Auditor\u00eda Gene -\nral de la Ciudad de Buenos Aires 2012). Si \n5 Cuando compromete la salud f\u00edsica y ps\u00edquica de la \npersona, el consumo problem\u00e1tico es una forma de pa -\ndecimiento mental (art. 4 Ley 26.657).84 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Laura Folgarbien se denomina \u201cpaco\u201d a diferentes pro -\nductos, la constante en su composici\u00f3n es el \nalcaloide coca\u00edna en concentraciones muy \npeque\u00f1as, \u201cestirado\u201d con otras sustancias \ncomo cafe\u00edna y bicarbonato de sodio, lo que \nlleva al usuario a consumir decenas de do -\nsis diariamente (Damin 2010). Como otras \nsustancias, pero de modo m\u00e1s pronunciado, \nel uso intensivo de PB/paco produce cier -\ntos da\u00f1os corporales, algunos de las cuales \nson considerados lesiones perdurables en el \ntiempo. Adem\u00e1s del deterioro de las v\u00edas y \nsistema respiratorio digestivo, los usuarios \ndestacan las quemaduras en la boca y las \nmanos, deshidrataci\u00f3n y la r\u00e1pida p\u00e9rdida \nde peso (Epele 2010). No est\u00e1 dem\u00e1s se\u00f1alar \nque el consumo de drogas hace estragos en \nla salud ps\u00edquica y f\u00edsica de estos ni\u00f1os, y en \nmuchos casos, su autonom\u00eda se ve seriamen -\nte comprometida por no tener proyecto de \nvida independiente del consumo.\nIV . El circuito: la puerta giratoria\nEn la pr\u00e1ctica, de las internaciones que \nllegan a la Unidad advertimos que, frecuen -\ntemente, los NNyA en situaci\u00f3n de calle in -\ngresan a un Hospital P\u00fablico (hospitales ge -\nnerales como Ramos Mej\u00eda, Argerich, Penna, \nRivadavia, Santojanni, entre otros), con ries -\ngo cierto e inminente para s\u00ed o para terceros6. \nAll\u00ed son llevados por un familiar o tercero o \npor SAME, donde son tratados por la grave -\ndad de sus cuadros cl\u00ednicos ocasionados por \nla suma de sustancias. \nDesde la instituci\u00f3n se comunican con el \nConsejo de Derechos de NNyA, quienes so -\nlicitan a la Gerencia Operativa de Prevenci\u00f3n \n6 Enti\u00e9ndase por riesgo cierto e inminente a la contin -\ngencia a proximidad de un da\u00f1o que ya es conocido \ncomo verdadero, seguro e indubitable que amenace o \ncause perjuicio a la vida o integridad f\u00edsica de la persona \no de terceros (art. 20 dec. 603/13).Social en Adicciones (G.O.A.S.A.) -depen -\ndiente de la Direcci\u00f3n Operativa de Pol\u00edticas \nSociales en Adicciones de la Ciudad de Bue -\nnos Aires7-, la evaluaci\u00f3n del NNyA para su \nderivaci\u00f3n a una comunidad terap\u00e9utica. Es -\ntos eval\u00faan si re\u00fane criterios de internaci\u00f3n \ny, en su caso, efect\u00faa las derivaciones en esta \nciudad (a Casa Faro o Casa Puerto8) o en la \nprovincia de Buenos Aires. Algunos j\u00f3venes \nson derivados desde los dispositivos penales \njuveniles, que por lo general tratan a j\u00f3venes \nen situaci\u00f3n de calle que han tenido un con -\nflicto con la ley penal.\nPara ser gr\u00e1fica, haciendo el recorte de \nun a\u00f1o (desde mayo de 2015 a mayo de \n2016), en la Unidad hubo 234 ingresos de \nNNyA por problem\u00e1tica de consumo de \nsustancias psicoactivas solo en el sector p\u00fa -\nblico \u2013sector abordado en este trabajo-, 99 \nen hospitales generales, 73 en Casa Puerto \ny 62 en Casa Faro. \nEn este punto, no puedo soslayar se\u00f1alar \nque G.O.A.S.A., y en consecuencia sus efecto -\nres, trabajan bajo el paradigma de reducci\u00f3n \nde riesgos y da\u00f1os, por ello refieren que no \ntrabajan con una instituci\u00f3n a puerta cerrada \ny no ofrecen ning\u00fan recurso si el NNoA no \n7 La Direcci\u00f3n General de Pol\u00edticas de Adicciones de \nC.A.B.A. forma parte del Ministerio de Desarrollo Social \ny no del de Salud, cuando el abuso de sustancias psicoac -\ntivas constituye uno de los problemas m\u00e1s grandes de \nsalud p\u00fablica, debiendo formar parte de las pol\u00edticas p\u00fa -\nblicas de salud mental, integrando el resto del sistema de \nsalud. No solo se extrae de la Ley de Salud Mental 26.657, \nsino que tambi\u00e9n la Ley 26.934 de \u201cPlan Integral para el \nabordaje de los Consumos Problem\u00e1ticos\u201d dispone en su \nart. 9 que \u201clos consumos problem\u00e1ticos deben ser abor -\ndados como parte integrante de las pol\u00edticas de salud \nmental, por lo que los sujetos que los padecen tienen, en \nrelaci\u00f3n con los servicios de salud, todos los derechos y \ngarant\u00edas establecidos en la Ley 26.657 de Salud Mental\u201d .\n8 Casa Faro (Instituci\u00f3n Privada c/ Convenio. Dir.: \nTerrada 3063, C.A.B.A., Tel: 4301-0680) y Casa Puer -\nto (Efector directo del C.A.B.A. Dir.: Cortina 645, \nC.A.B.A. Tel 4566-2556 y 4566-7738).Revista MPD \u00a7 85\nExperiencias Nacionalespresta voluntariedad para el tratamiento. Al \nrespecto, vale aclarar lo siguiente: \nla reducci\u00f3n de da\u00f1os se refiere a las pol\u00edti -\ncas, programas y pr\u00e1cticas que se proponen \naminorar los efectos sociales, econ\u00f3micos \ny sobre la salud asociados con el consumo \nde drogas legales e ilegales, sin necesa -\nriamente reducir el consumo. El objetivo \nes reducir o modificar las consecuencias \nen lugar de la conducta de consumir, y es \nun complemento a las intervenciones de \nprevenci\u00f3n y tratamiento. Se enfoca en \ncambiar la manera en que los individuos \nusan drogas y el medio ambiente en donde \nconsumen, partiendo de la idea de que en \nalgunos grupos de personas el consumo de \nsustancias psicoactivas continuar\u00e1 a pesar \nde los esfuerzos preventivos y terap\u00e9uticos. \nLa reducci\u00f3n de da\u00f1os se propone dismi -\nnuir los riesgos inherentes a la adquisici\u00f3n \nde drogas en el mercado ilegal, al uso y a \nla abstinencia, y atenuar las consecuencias \nnegativas en la salud del consumidor, en \nsu relaci\u00f3n con la familia, con la ley, o en \nsu vida laboral, interpersonal o desarrollo \neducativo (OEA 2013). \nSeg\u00fan se ha explicado, estas estrategias: \n\u2026 incorporan para la asistencia el criterio \nde umbral de baja exigencia o m\u00ednimo de \nexigencia y (\u2026) valora positivamente los \nlogros intermedios y considera, en todo \ncaso, que la abstinencia puede llegar a ser \nun punto de llegada. Se orienta a posibili -\ntar la accesibilidad de los ciudadanos que \npadecen consumos problem\u00e1ticos y/o toxi -\ncoman\u00edas y/o adicciones a los dispositivos \nterap\u00e9uticos, tanto sociales como de los \nservicios de salud\u2026 (Paveto 2010).\nPor su parte, en favor de este paradigma, \nel Informe Mundial sobre Drogas de Nacio -nes Unidas (2016) ha se\u00f1alado que las inter -\nvenciones para reducir la demanda de drogas \nson eficaces si se basan en medidas de eficacia \ndemostrada, como las orientadas a minimizar \nlas consecuencias adversas del uso indebido \nde drogas en los \u00e1mbitos social y de la salud \np\u00fablica, entre las que figuran programas ade -\ncuados de distribuci\u00f3n de agujas y jeringui -\nllas, la terapia de sustituci\u00f3n de opi\u00e1ceos, la \nterapia antirretroviral y otras intervenciones \npertinentes destinadas a prevenir la transmi -\nsi\u00f3n del VIH, la hepatitis viral y otras enfer -\nmedades de transmisi\u00f3n sangu\u00ednea relaciona -\ndas con el consumo de drogas. En cambio, el \ninternamiento obligatorio en centros de trata -\nmiento del abuso de drogas dificulta la ya pro -\nblem\u00e1tica vida de las personas que consumen \ndrogas y las que sufren drogodependencia, en \nparticular las m\u00e1s j\u00f3venes y vulnerables9. \nAhora bien, retomando el circuito que atra -\nviesan estos NNyA, una vez derivados a Casa \nFaro o a Casa Puerto10, seg\u00fan los registros de \nesta Unidad, en general los NNyA hacen aban -\ndono del tratamiento el mismo d\u00eda que ingre -\nsan o a los pocos d\u00edas. Existen pocas \u201c ALTAS\u201d \n\u2013casi todas son \u201caltas por abandono\u201d- y, gene -\nralmente, una vez que se retiran los NNyA no \nrealizan tratamiento ambulatorio.\nAqu\u00ed, enfrentamos el primer problema: \nm\u00e1s all\u00e1 de haber reducido los efectos de la \ndroga durante el corto per\u00edodo de interna -\nci\u00f3n, lo cierto es que resulta por lo menos ob -\nservable que muy pocos, por no decir ningu -\nno, de los NNyA que ingresan a la comunidad \ntenga adherencia al tratamiento que ofrecen. \nEs decir, estando en un establecimiento de sa -\n9 Esta intervenci\u00f3n fue objetada recientemente por el \nactual titular de SEDRONAR quien refiri\u00f3 que \u201cla re -\nducci\u00f3n de da\u00f1os es una recomendaci\u00f3n desde una mi -\nrada muy limitada. \u201d (Rom\u00e1n 2016).\n10 Se\u00f1alo estos dos dispositivos porque esta Unidad no \ntiene intervenci\u00f3n en las comunidades cuyo domicilio \nes en extra\u00f1a jurisdicci\u00f3n.86 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Laura Folgarlud no reciben el tratamiento integral que re -\nquieren y ello se traduce en una oportunidad \nperdida. N\u00f3tese que la no realizaci\u00f3n/conti -\nnuidad de tratamiento en estos casos impli -\nca \u2013seg\u00fan se advierte de la experiencia de la \nUnidad- regresar a los contextos se\u00f1alados en \nlos puntos II y III.\nOtra de las observaciones que se puede \nrealizar a ambas instituciones es que cuando \nel NNyA no desea continuar el tratamiento se \nle abre la puerta y con posterioridad se hace la \ndenuncia \u201cde abandono de tratamiento y b\u00fas -\nqueda de paradero\u201d en la comisar\u00eda cercana. \nEsto implica, en general, que el NNoA vuelve \na la situaci\u00f3n de calle, por ello resulta por lo \nmenos cuestionable cuando no se arbitran las \nmedidas pertinentes para que acceda a una \nalternativa diferente de resguardo, exponi\u00e9n -\ndolo nuevamente a la calle y a los riesgos que \nle son inherentes. \nPor lo expuesto, por las constantes rein -\nternaciones de estos NNyA, incluso en los \nmismos dispositivos cuyo tratamiento han \nabandonado una y otra vez, y su regreso a si -\ntuaci\u00f3n de calle, es que entiendo a este circui -\nto como una \u201cpuerta giratoria\u201d . \nV . La necesidad de un cambio en el \nabordaje\nEn el contexto previamente descripto, que -\nda claro que el abordaje actual es insuficiente y \ndeficitario para el tipo de problem\u00e1tica de los \nj\u00f3venes que ingresan a las citadas comunidades.\nEn efecto, son NNyA, en formaci\u00f3n y cre -\ncimiento, con sus derechos vulnerados. No \nsolo se trata de la necesidad de realizar un \ntratamiento adecuado (derecho a la salud); se \ntrata de ni\u00f1os en situaci\u00f3n de calle (derecho a \nla vivienda), sin escolarizaci\u00f3n (derecho a la \neducaci\u00f3n) y sin DNI (derecho a la identidad), \nentre otros. Adem\u00e1s, muchos de ellos est\u00e1n en \nsituaci\u00f3n de pobreza; sin continente familiar o \nreferentes afectivos o sin representante legal; incluso con alguna discapacidad, y varios de \nellos en conflicto con la ley penal. S\u00famese la \ndiscriminaci\u00f3n, exclusi\u00f3n y estigma que pesa \nsobre estos NNyA11, y que a medida que crecen \ny que m\u00e1s tiempo permanecen en situaci\u00f3n de \ncalle, los ni\u00f1os y adolescentes consumen m\u00e1s \ndrogas, adem\u00e1s de los riesgos y carencias a los \nque se ven expuestos.\nPor ello, entiendo que debe plantearse \nuna revisi\u00f3n en profundidad del dispositivo \nterap\u00e9utico que actualmente ofrece el sec -\ntor p\u00fablico a estos NNyA. Claramente, debe \nbrindarse mayor contenci\u00f3n para lograr \nadherencia al tratamiento12. Dada la com -\nplejidad de la situaci\u00f3n que atraviesan estos \nNNyA debe trabajarse desde una perspectiva \nterritorial, combinando el fortalecimiento del \nv\u00ednculo familiar y las redes comunitarias. \nDesde su ingreso al dispositivo, es nece -\nsario trabajar pensando en la externaci\u00f3n del \nNNoA con otra alternativa m\u00e1s digna que la \ncalle -teniendo en cuenta que la pobreza y la \ncircunstancia de que ni\u00f1os se encuentren en \nsituaci\u00f3n de calle no justifican la instituciona -\nlizaci\u00f3n-, motivo por el cual debe trabajarse \nla autonom\u00eda, facilit\u00e1ndole una red de con -\n11 Seg\u00fan Irene Vasilachis de Gialdino (2003), a los chicos \nde la calle se los califica como ni\u00f1os ligados a la miseria \n\u201cni\u00f1os mendigos\u201d , \u201cni\u00f1os en situaci\u00f3n de conflicto con la \nley\u201d , \u201cni\u00f1os abandonados\u201d , \u201cni\u00f1os explotados\u201d , \u201cni\u00f1os en \nriesgo\u201d o \u201cni\u00f1os de m\u00e1ximo riesgo social\u201d; se los asocia \ncon las \u201cenfermedades\u201d , \u201cmugre\u201d , \u201cprostituci\u00f3n\u201d , \u201cdelin -\ncuencia\u201d , \u201chambre\u201d , \u201cpobreza\u201d \u201cmal trato\u201d , \u201ccarencias\u201d , \u201cren -\ncor\u201d , \u201cbronca\u201d , \u201cangustia\u201d , \u201cpresos\u201d o \u201cdetenidos\u201d . Pr\u00e1ctica -\nmente no se les atribuyen cualidades positivas a los ni\u00f1os \nque trabajan y/o viven en la calle. Aun para aquellos que \nviven en ella desde ni\u00f1os, la calle es definida de manera \nnegativa considerando que la situaci\u00f3n de estar en ella es, \nentre otras, \u201cdenigrante\u201d , \u201cdegradante\u201d , \u201cdesesperante\u201d . \n12 Debe tenerse en cuenta que \u201csin proyecto que los \nincluya en un horizonte futuro no encuentran en s\u00ed \nmismos la motivaci\u00f3n y las fuerzas suficientes para des -\nvincularse de las drogas, en general la determinaci\u00f3n y \nla motivaci\u00f3n que les requer\u00eda sostener el proceso no \nparec\u00eda estar a su alcance\u201d (Garc\u00eda Silva 2014, 127).Revista MPD \u00a7 87\nExperiencias Nacionalestenci\u00f3n y herramientas que les permita em -\npoderarse y restablecer verdaderamente sus \nderechos b\u00e1sicos13. \nSi bien existen programas tendientes a la \nexternaci\u00f3n de estos NNyA14, algunos de ellos \nno resultan ser una herramienta verdadera -\nmente eficaz (por falta de recursos humanos \ny materiales que permitan sostener una es -\ntrategia; por estrictos criterios de admisi\u00f3n; \npor falta de apertura de las instituciones a tra -\nbajar con programas externos; entre otras). \nAdem\u00e1s, otro factor a considerar es que estos \nj\u00f3venes abandonan la comunidad con una \nrapidez que requiere tener a disposici\u00f3n los \nrecursos para que comiencen a trabajar de \nmanera inmediata, extremo que no siempre \n\u2013por no decir casi nunca- coincide con los \ntiempos de la administraci\u00f3n local. Con aire \nesperanzador, destaco que existe actualmente \nun proyecto de Ley (S-1691/16) cuyo objeti -\nvo es crear un Plan de Ingreso Integral para \nacompa\u00f1ar a los j\u00f3venes en proceso de tran -\nsici\u00f3n del sistema de protecci\u00f3n de derechos \na la vida aut\u00f3noma. \nVI. La necesidad de un cambio en la in -\ntervenci\u00f3n de los operadores judiciales\nAtendiendo a la intervenci\u00f3n que corres -\nponde a la Unidad en el marco del expediente \njudicial para el control de la internaci\u00f3n psi -\nqui\u00e1trica, no puedo m\u00e1s que concluir que se \nadvierte la necesidad de abordar la problem\u00e1 -\n13 En \u201cHacia una teor\u00eda general de la calle\u201d , Kurt Shaw \n(2002) propone herramientas para salir de la calle.\n14 Por ejemplo, el Sistema Sost\u00e9n dependiente de la Pro -\ncuraci\u00f3n de la provincia de Buenos Aires, la Fundaci\u00f3n \nDoncel (www.doncel.org.ar), la Asociaci\u00f3n Civil Casona \nde Barriletes (https://lacasona.org.ar). Cabe se\u00f1alar que \nel Sistema Sost\u00e9n (Ley 11.852), seg\u00fan inform\u00f3 la Coor -\ndinadora Mar\u00eda Alegre a la Unidad, actualmente brinda \nacompa\u00f1amiento a 200 j\u00f3venes con domicilio en provin -\ncia de Buenos Aires, cuentan con solo 11 acompa\u00f1antes y \nuna beca de $900 para cada joven, que puede duplicarse.tica desde un lugar de verdadera protecci\u00f3n \nintegral. No solo se requieren pol\u00edticas p\u00fabli -\ncas, tambi\u00e9n se requiere un rol m\u00e1s activo en \nla defensa de los derechos de estos NNyA y \nen la exigencia en su cumplimiento y la inter -\nvenci\u00f3n del Poder Judicial ante el incumpli -\nmiento de las acciones positivas a cargo del \nPoder Ejecutivo. \nEn efecto, deviene necesario trabajar en la \npromoci\u00f3n de todos los derechos y la inclu -\nsi\u00f3n social de estos NNyA, poniendo en mar -\ncha \u2013o exigiendo la creaci\u00f3n\u2013 aquellos pro -\ngramas o recursos destinados a garantizar los \nderechos de los ni\u00f1os. El norte debe ser acer -\ncar el discurso de los derechos a la realidad.\nDebo aqu\u00ed aclarar que no es mi intenci\u00f3n \njudicializar la pobreza. Debo adem\u00e1s destacar \nque estos NNyA ya se encuentran en un ex -\npediente judicial, con intervenci\u00f3n de un juez \ncivil, un Defensor de Menores e Incapaces, la \ndefensa del art. 22 de la Ley 26.657, el CDN -\nNyA; y si no tiene representantes legales tam -\nbi\u00e9n estar\u00e1 el Defensor Tutor, y eventualmen -\nte si entr\u00f3 en conflicto con la ley penal \u2013que \nsucede en varios casos- tambi\u00e9n la SENNAF, \nel juez y defensor penal correspondiente. \nHe aqu\u00ed una lista de operadores judiciales \ny de la administraci\u00f3n local y nacional, a la \nque podemos incluir los profesionales de la \nsalud, que pueden coadyuvar a revertir la si -\ntuaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad en que se \nencuentran estos NNyA. Pero para ello ser\u00e1 \nnecesario que se mire m\u00e1s all\u00e1 del \u201cobjeto\u201d del \nexpediente judicial, en todos los fueros. Re -\nsulta fundamental que todos los operadores \ntrabajemos de manera conjunta en pos de res -\ntablecer los derechos de estos NNyA.\nEspec\u00edficamente, y considerando que la \ndefensa p\u00fablica debe \u201cgarantizar el acceso a \nla justicia en tanto derecho humano funda -\nmental es, a la vez, el medio que permite res -\ntablecer el ejercicio de aquellos derechos que 88 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Laura Folgarhubiesen sido desconocidos o vulnerados\u201d15, \ny la profusa normativa aplicable a salud men -\ntal y ni\u00f1ez que brega por estos derechos, sin \nperjuicio de las incumbencias de los distintos \norganismos, desde este Ministerio P\u00fablico \ndebemos peticionar en resguardo de los dere -\nchos fundamentales de los NNyA.\nParticularmente el nuevo C\u00f3digo Civil, \nen el art. 103, impone al Ministerio Publi -\nco un rol m\u00e1s activo, \u201creforzado y resigni -\nficado conforme a un enfoque de derechos \nhumanos, constituye una pieza clave en el \n\u201cplus de protecci\u00f3n\u201d destinado a los vulne -\nrables\u201d (Yuba 2015, 358). \nComo indican las Reglas de Brasilia, el \nsistema judicial debe ser un instrumento \npara la defensa efectiva de los derechos de \nlas personas en condici\u00f3n de vulnerabili -\ndad. Por ello, frente a la entidad de vulne -\nraci\u00f3n de derechos descripta, sea por acci\u00f3n \nu omisi\u00f3n, debe exigirse lo propio al Poder \nJudicial que intervenga para se\u00f1alar a los \notros poderes del Estado la conducta debida \n(Abramovich, Courtis 2002, 135). \nEs que los derechos econ\u00f3micos, sociales \no culturales, a la luz del principio de efectivi -\ndad del art. 29 de la Ley 26.061, no son solo \nuna n\u00f3mina de derechos o simples recono -\ncimientos, sino que debe exigirse al Estado \nacciones positivas \u201cen su car\u00e1cter del princi -\npal \u2018removedor\u2019 de obst\u00e1culos de cualquier \n\u00edndole que impidan el pleno goce y ejerci -\ncio de los derechos de las personas en pos \nde su efectivo desarrollo como tales\u201d . (Gil \nDom\u00ednguez, Fama, Herrera 2012). Y a en el \nfallo \u201cNi\u00f1os de la Calle\u201d la CIDH fij\u00f3 como \nest\u00e1ndar que el Estado debe garantizar con -\ndiciones de vida dignas16. \nEn consecuencia, bajo estos lineamientos, \n15 Cf. Res. DGN 1305/11.\n16 Cf. Corte IDH, Caso de los \u201cNi\u00f1os de la Calle\u201d (Villa -\ngr\u00e1n Morales y otros) v Guatemala. Sentencia del 19 de \nnoviembre de 1999. Serie C. N\u00ba 63.entiendo necesario revisar las pr\u00e1cticas actua -\nles, dar una nueva mirada, ofrecer una defen -\nsa orientada a sortear el abismo existente, por \nun lado, entre la realidad de estos ni\u00f1os en \nsituaci\u00f3n de calle con consumo problem\u00e1ti -\nco, y por el otro, entre el discurso jur\u00eddico que \nbrega por su sano desarrollo.\nVII. A modo de conclusi\u00f3n\nLos llamados chicos en la calle en la Ciu -\ndad de Buenos Aires representan la cara m\u00e1s \nvisible de una situaci\u00f3n social que se sustenta, \nindudablemente, en la m\u00e1s absoluta injusticia \n(Direcci\u00f3n General de Ni\u00f1ez y Adolescencia \nde la Ciudad de Buenos Aires 2006) \nRepensar el abordaje deviene imprescin -\ndible, como as\u00ed tambi\u00e9n pol\u00edticas p\u00fablicas que \nofrezcan reales soluciones que permitan el \ndesarrollo integral y una verdadera atenci\u00f3n \ne inclusi\u00f3n a los NNyA en situaci\u00f3n de calle.\nA los positivos cambios normativos hace \nfalta acompa\u00f1arlos con nuevas pr\u00e1cticas judi -\nciales. Visibilizarlo con este art\u00edculo, entien -\ndo, es un primer paso para trabajar en pos de \nuna ni\u00f1ez con m\u00e1s derechos. \nBibliograf\u00eda\nAbramovich, V\u00edctor y Christian Courtis. \n2002. Los derechos sociales como derechos exi -\ngibles. Madrid: Ed. Trotta.\nAuditor\u00eda General de la Ciudad de Bue -\nnos Aires. 2012. \u201c Atenci\u00f3n Cl\u00ednica y social \nde las adicciones en servicios del sistema de \nSalud. Per\u00edodo 2010\u201d . Consultado: 20 de ju -\nnio de 2016. http://www.agcba.gov.ar/docs/\ninf-20120711_1277---Atencion-Clinica-y-So -\ncial-de-las-Adicciones-del-Sistema-de-la-S.pdf\nBellof, Mary. 2009. \u201cFortalezas y debilida -\ndes del litigio estrat\u00e9gico para el fortalecimien -\nto de los est\u00e1ndares internacionales y regiona -Revista MPD \u00a7 89\nExperiencias Nacionalesles de protecci\u00f3n a la ni\u00f1ez en Am\u00e9rica Latina\u201d . \nEn: La cultura penal: Homenaje al Profesor Ed -\nmundo Hendler.  Buenos Aires: Ed. Didot. \nDamin, Carlos. 2010. \u201cConsumo proble -\nm\u00e1tico de Sustancias psicoactivas\u201d . En: Gu\u00eda \nde orientaci\u00f3n a la magistratura para la ade -\ncuada atenci\u00f3n de personas consumidoras de \nsustancias psicoactivas  (Miguel Arnedo, dir.). \nBuenos Aires: Legislatura de la Ciudad Aut\u00f3 -\nnoma de Buenos Aires. Consultado: 20 de ju -\nnio de 2016. http://www.fmed.uba.ar/depto/\ntoxico1/guia_magistratura.pdf\nDirecci\u00f3n General de Ni\u00f1ez y Adoles -\ncencia de la Ciudad de Buenos Aires. 2006. \n\u201cSituaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en \nlas calles de la Ciudad de Buenos Aires. In -\nforme basado en 1.666 entrevistas realizadas \nen el Centro de Atenci\u00f3n Integral a la Ni\u00f1ez \ny Adolescencia (CAINA) entre 1991 y 2003\u201d . \nConsultado: 20 de junio de 2016. http://doc -\nplayer.es/1492425-Situacion-de-ninos-ninas-\ny-adolescentes-en-las-calles-de-la-ciudad-\nde-buenos-aires.html\nEpele, Mar\u00eda. 2010. Sujetar por la herida. \nUna etnograf\u00eda sobre drogas, pobreza y salud.  \nBuenos Aires: Ed. Paid\u00f3s.\nEroles, Carlos, Adriana Fazzio y Gabriel \nScandizzo. 2002. Pol\u00edticas P\u00fablicas de infan -\ncia. Una mirada desde los derechos.  Buenos \nAires: Ed. Espacio.\nGarc\u00eda Silva, Rodolfo. 2014. Los Chicos en \nla Calle.  Buenos Aires: Ed. Espacio. \nGiberti, Eva, Jorge Garaventa y Silvio \nLamberti. 2005. Vulnerabilidad, desvalimien -\nto y maltrato infantil en las organizaciones fa -\nmiliares . Buenos Aires: Ed. Noveduc. \nGil Dom\u00ednguez, Andr\u00e9s, Mar\u00eda Victoria Fama y Marisa Herrera. 2012. Ley de Protec -\nci\u00f3n Integral de NNyA. Derecho Constitucio -\nnal de Familia.  Buenos Aires: Ed. Ediar.\nGuemureman, Silvia. s/f. \u201cInstitucionali -\nzaci\u00f3n psiqui\u00e1trica de NyA en CABA: entre \nla Locura, la adicci\u00f3n y el desamparo. Con -\nsultado: 12 de septiembre de 2016. http://ac -\ntacientifica.servicioit.cl/biblioteca/gt/GT24/\nGT24_Guemureman.pdf\nPaveto, Ricardo. 2010. \u201cBreves cuestiones \nsobre las pol\u00edticas de drogas y las estrategias \nde reducci\u00f3n de da\u00f1os y riesgos aplicada en \nmateria de adicciones\u201d . En: Paco, una d\u00e9cada \ndespu\u00e9s\u2026estructura de un problema y com -\npilaci\u00f3n normativa  (Torres, S.; Marrazo L. e \nIglesias D. comps.). Buenos Aires: Ed. Ediar. \nRom\u00e1n, Valeria. 2016. \u201cDrogas: ahora se in -\nterna el doble de adictos que hace 10 a\u00f1os\u201d . Cla -\nr\u00edn. 26 de junio. Consultado: 26 de junio de 2016. \nhttp://www.clarin.com/salud/Drogas-ahora-in -\nterna-doble-adictos_0_1602439747.html\nShaw, Kurt. 2002. \u201cHacia una teor\u00eda general \nde la calle\u201d . Consultado: 20 de junio de 2016.\nhttps://www.minsalud.gov.co/salud/Docu -\nments/observatorio_vih/documentos/litera -\ntura_interes/Hacia%20una%20teoria%20ge -\nneral%20sobre%20ni%C3%B1os%20de%20\nla%20calle.pdf\nVasilachis de Gialdino, Irene. 2003. Po-\nbres, Pobreza y Representaciones Sociales.  Bar-\ncelona: Ed. Gedisa\nYuba, Gabriela, \u201cLa Representaci\u00f3n y \nAsistencia de las Personas Menores de edad, \nIncapaces y con capacidad restringida. El Rol \ndel Ministerio P\u00fablico\u201d . Revista Derecho Pri -\nvado y Comunitario. Personas Humanas.  3. \nBuenos Aires: Ed. Rubinzal \u2013Culzoni.90 \u00a7 Revista MPD\nMar\u00eda Laura FolgarJurisprudencia internacional\nCorte IDH, Caso de los \u201cNi\u00f1os de la Calle\u201d (Vi -\nllagran Morales y otros) v. Guatemala.  Sentencia \nde 19 de noviembre de 1999. Serie C. N\u00ba 63. \nDocumentos de \norganismos internacionales\nOficina de las Naciones Unidas contra la \nDroga y el Delito (UNODC). 2016. Informe \nMundial sobre las Drogas 2016.  Consultado: 20 \nde junio de 2016. http://www.unodc.org/doc/\nwdr2016/WDR_2016_ExSum_spanish.pdf.\nOrganizaci\u00f3n de los Estados Americanos \n(OEA). 2013. El Problema de las drogas en \nlas Am\u00e9ricas: Estudios . http://www.cicad.oas.\norg/drogas/elinforme/informeDrogas2013/\ndrugsPublicHealth_ESP .pdf\nUnicef. 2006. Glosario para el correcto \nTratamiento de la Informaci\u00f3n sobre Infancia \ny Adolescencia . Consultado: 20 de junio de \n2016. http://www.unicef.org/argentina/spa -\nnish/3.Glosario.pdfRevista MPD \u00a7 91\nExperiencias NacionalesEl rol del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de Salud Mental en la \nprevenci\u00f3n y protecci\u00f3n de derechos humanos de las \npersonas usuarias de servicios de salud mental\nGabriela Spinelli \nAbogada (UBA). Maestranda en Dise\u00f1o de \nPol\u00edticas y Programas Sociales (FLACSO). \nPosgraduada en Determinantes Sociales de la \nSalud Mental (FSCOC. UBA). Funcionaria de \nla Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n, integrante \nde la Secretar\u00eda Ejecutiva del \u00d3rgano de Revi -\nsi\u00f3n de la Ley de Salud Mental.I. Introducci\u00f3n \nLa sanci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud \nMental (N\u00ba 26.657 LNSM)1 marc\u00f3 un hito en \nel camino de desandar el paradigma, a\u00fan hoy \nfuertemente instalado en Argentina, basado \nen el encierro y la segregaci\u00f3n de las personas \nusuarias de los servicios de salud mental, y en \nla sustituci\u00f3n de su voluntad bajo una preten -\ndida finalidad de protecci\u00f3n. \nLa LNSM recepta los est\u00e1ndares inter -\nnacionales y, en ese sentido, avanza hacia \nel reconocimiento de esas personas como \nsujetos de derechos y hacia el respeto de su \nvoluntad, al tiempo que reconoce el derecho \na la protecci\u00f3n de la salud mental desde un \nenfoque de derechos humanos. \nEl encierro, como modelo sistem\u00e1tico \nen grandes manicomios basado en la no -\nci\u00f3n del \u201cloco peligroso\u201d , fue superado -al \nmenos normativamente- con el modelo \nsocial propuesto por la Convenci\u00f3n sobre \nlos Derechos de las Personas con Discapa -\ncidad (CDPD), la LNSM y el recientemente \nsancionado C\u00f3digo Civil y Comercial de la \nNaci\u00f3n (CCyC).\n1 Ley Nacional de Salud Mental N\u00ba 26.657 (BO 03/12/2010).92 \u00a7 Revista MPD\nGabriela Spinelli Entre los mecanismos que la ley pre -\nvi\u00f3 para garantizar la efectiva protecci\u00f3n de \nlos derechos de las personas usuarias de los \nservicios de salud mental, en particular de \naquellas privadas de libertad en instituciones \npsiqui\u00e1tricas, as\u00ed como para prevenir y erra -\ndicar las violaciones de derechos humanos a \nlas que este grupo ha estado hist\u00f3ricamente \nsometido, se destaca \u2212entre otros\u2212 el \u00d3rgano \nde Revisi\u00f3n Nacional (ORN) con amplias fa -\ncultades en materia de supervisi\u00f3n y control \nde los tratamientos en salud mental.\nEn este trabajo, nos proponemos analizar \nbrevemente el rol del ORN en la prevenci\u00f3n \ny protecci\u00f3n de derechos humanos de las \npersonas usuarias de servicios de salud men -\ntal, en particular, en la prevenci\u00f3n del mal -\ntrato en instituciones monovalentes de salud \nmental y las principales acciones llevadas a \ncabo en ese sentido.\nII. Antecedentes de la creaci\u00f3n del \u00d3r -\ngano de Revisi\u00f3n de Salud Mental\nY a en la Declaraci\u00f3n de Caracas, adoptada \npor la Conferencia para la Reestructuraci\u00f3n \nde la Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica en Am\u00e9rica Latina \nen 1990, los ministros y ministras de salud de \nlos pa\u00edses de la Regi\u00f3n hab\u00edan reconocido que \nel hospital psiqui\u00e1trico  crea condiciones des -\nfavorables que ponen en peligro los derechos \nhumanos y civiles de las personas usuarias de \nlos servicios de salud mental y, en consecuen -\ncia, recomendaron una reestructuraci\u00f3n de la \natenci\u00f3n psiqui\u00e1trica ligada a la atenci\u00f3n pri -\nmaria de la salud,  donde los recursos, cuidados \ny tratamiento provistos deben, entre otras cues -\ntiones, salvaguardar, invariablemente, la digni -\ndad personal y los derechos humanos y civiles2.\n2 Declaraci\u00f3n de Caracas. Adoptada por aclamaci\u00f3n \npor la Conferencia Regional para la Reestructuraci\u00f3n \nde la Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica en Am\u00e9rica Latina dentro \nde los Sistemas Locales de Salud, convocada por la Or -Desde esa perspectiva, la supervisi\u00f3n y el \nmonitoreo son clave para asegurar la protec -\nci\u00f3n de los derechos humanos de las personas \ninternadas en las instituciones. As\u00ed, numerosos \ninstrumentos internacionales recomiendan la \nnecesidad de contar con organismos indepen -\ndientes que revisen los criterios y las condicio -\nnes de las internaciones por salud mental.\nEntre ellos, la CDPD requiere que los Es -\ntados parte prevengan todas las formas de \n\u201cexplotaci\u00f3n, violencia y abuso\u201d asegurando \nel monitoreo efectivo de todos las institucio -\nnes y programas que provean servicios a las \npersonas con discapacidades, mediante auto -\nridades independientes3.\nDe igual manera, los Principios de Salud \nMental determinan que deber\u00e1 establecerse \nun \u00f3rgano de revisi\u00f3n imparcial e indepen -\ndiente para examinar las internaciones, y que \neste \u00f3rgano deber\u00eda ser asesorado por profe -\nsionales de la salud mental independientes. \nAdem\u00e1s, estipulan la necesidad de establecer \nmecanismos para inspeccionar las institucio -\nnes psiqui\u00e1tricas, presentar, investigar y resol -\nver quejas y establecer procedimientos disci -\nplinarios o judiciales apropiados para casos de \nconducta profesional indebida o de violaci\u00f3n \nde los derechos de los pacientes4.\nTambi\u00e9n, la CIDH le recomend\u00f3 a los Esta -\ndos que apoyen la creaci\u00f3n de organismos que \nsupervisen el cumplimiento con las normas de \nderechos humanos en todas las instituciones y \nservicios de atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica en cuya con -\nformaci\u00f3n deben incluirse a los usuarios, sus \nganizaci\u00f3n Mundial de la Salud/Organizaci\u00f3n Paname -\nricana de la Salud (OMS/OPS), Caracas, Venezuela, 14 \nde noviembre de 1990.\n3 CDPD, art. 16, inciso 3\u00ba.\n4 Principios para la protecci\u00f3n de los enfermos menta -\nles y el mejoramiento de la atenci\u00f3n de la salud mental. \nAdoptados por la Asamblea General (ONU) en su re -\nsoluci\u00f3n 46/119, de 17 de diciembre de 1991. Anexo, \nprincipios 17 y 22. Revista MPD \u00a7 93\nExperiencias Nacionalesfamiliares, los representantes de los usuarios y \nlos trabajadores de la salud mental5. \nDe acuerdo con el Relator Especial sobre el \nDerecho a la Salud de ONU, las personas con \ndiscapacidad psicosocial deben contar con \nmecanismos de vigilancia y rendici\u00f3n de cuen -\ntas que sean eficaces, transparentes y accesi -\nbles. El incremento del monitoreo, sostiene el \nrelator, es una de las medidas m\u00e1s urgentes que \ndeber\u00e1n adoptar muchos Estados para facilitar \nla realizaci\u00f3n efectiva del derecho a la salud de \nlas personas con discapacidad mental6.\nEn el informe Vidas arrasadas (CELS, \n2008), que document\u00f3 violaciones a los de -\nrechos perpetrados contra las, aproximada -\nmente, 25.000 personas que \u2212al momento \nde su realizaci\u00f3n\u2212 estaban detenidas7 en las \ninstituciones psiqui\u00e1tricas argentinas, se for -\nmularon diversas recomendaciones tendien -\ntes a evitar esas graves violaciones de dere -\nchos humanos. Entre ellas, se incluy\u00f3 la de \nsancionar una ley nacional de salud mental \nque, entre otras garant\u00edas, asegure el derecho \na la revisi\u00f3n peri\u00f3dica por un \u00f3rgano de revi -\nsi\u00f3n independiente e imparcial de las interna -\nciones involuntarias.\nLa importancia de un organismo de vi -\ngilancia independiente, tambi\u00e9n fue se\u00f1ala -\nda por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud \n5 CIDH, Recomendaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana \nde Derechos Humanos Sobre la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de \nlos Derechos de las Personas con Discapacidad Mental,  111\u00ba \nper\u00edodo extraordinario de sesiones, del 4 de abril de 2001.\n6 Relator Especial sobre el derecho de toda persona al \ndisfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y men -\ntal, Paul Hunt, Informe E/ CN.4/2005/51, 14 de febrero \nde 2005, Comisi\u00f3n de Derechos Humanos 61\u00ba per\u00edodo \nde sesiones, Tema 10.\n7 Desde el Derecho Internacional de los Derechos Huma -\nnos, queda claro que la internaci\u00f3n involuntaria es una \nrestricci\u00f3n de la libertad ambulatoria, y diversos instru -\nmentos jur\u00eddicos reconocen esta clasificaci\u00f3n. En el mis -\nmo sentido est\u00e1 reconocida por la LNSM y por el CCyCN.(OMS)8, quien destaca que la legislaci\u00f3n de \nsalud mental m\u00e1s moderna contiene garan -\nt\u00edas legales que establecen la creaci\u00f3n de \u00f3r -\nganos de revisi\u00f3n para proteger los derechos \nhumanos de las personas usuarias de los ser -\nvicios de salud mental. \nOtro organismo que mostr\u00f3 preocupaci\u00f3n \npor la puesta en funcionamiento del ORN fue \nel Sub Comit\u00e9 de Prevenci\u00f3n de la Tortura \n(SPT) quien, como resultado de la visita que \nrealizar\u00f3 a nuestro pa\u00eds, en el marco del Pro -\ntocolo Facultativo de la Convenci\u00f3n contra \nla Tortura (OPCAT) \u2212que fue ratificado por \nArgentina en 2004\u2212, recomend\u00f3 celeridad \nen la conformaci\u00f3n del \u201c\u00f3rgano de revisi\u00f3n\u201d \ncompetente para monitorear el estatuto de las \ninternaciones en centros monovalentes9.\nEn cumplimiento de los compromisos in -\nternacionales asumidos, y siguiendo las re -\ncomendaciones de los diversos organismos \nprecedentemente referidos, la Argentina \nsanciona la Ley Nacional de Salud Mental \nque crea el ORN , donde se reconoce, por un \nlado, el derecho de las personas usuarias de \nservicios de salud mental a la supervisi\u00f3n \nperi\u00f3dica de las internaciones y, por otro, \nse le atribuye a ese organismo la funci\u00f3n de \nsupervisar las condiciones en las que se de -\nsarrollan esas internaciones.\nIII. Conformaci\u00f3n, funciones y competencia\nEn efecto, la LNSM cre\u00f3 el ORN10 como \norganismo de protecci\u00f3n de derechos hu -\n8 Manual de Recursos sobre Salud Mental, Derechos \nHumanos y Legislaci\u00f3n, OMS, Ginebra, 2006.\n9 Subcomit\u00e9 para la Prevenci\u00f3n de la Tortura y otros tra -\ntos o penas crueles, inhumanos o degradantes (SPT), Na -\nciones Unidas. Informe sobre la visita a Argentina, reali -\nzada del 18 al 27 de abril de 2012. Disponible en http://\nwww.apt.ch/es/news_on_prevention/spt-publica-infor -\nme-de-su-primera-visita-a-argentina/#.V3Kq2_ krLcd\n10 Art. 38.94 \u00a7 Revista MPD\nGabriela Spinelli manos y, a fin de garantizar su independen -\ncia, escogi\u00f3 como \u00e1mbito de funcionamien -\nto el Ministerio P\u00fablico de la Defensa , quien \nejerce la presidencia, representaci\u00f3n legal \ny coordinaci\u00f3n, a trav\u00e9s de una Secretar\u00eda \nEjecutiva . A su vez, estableci\u00f3 una compo -\nsici\u00f3n intersectorial y equitativa entre or -\nganismos estatales y no estatales, integrada \npor el Ministerio de Salud, la Subsecretar\u00eda \nde Derechos Humanos del Ministerio de \nJusticia y el Ministerio P\u00fablico de la Defen -\nsa \u2013todos de la Naci\u00f3n\u2212, y tres organizacio -\nnes de la sociedad civil, entre las que se in -\ncluyen organizaciones de personas usuarias \nde servicios de salud mental11. \nApenas reglamentada la LNSM, la De -\nfensora General de la Naci\u00f3n, Stella Ma -\nris Mart\u00ednez, nombr\u00f3 a sus representantes \nante el ORN12, design\u00f3 a la Secretaria Eje -\ncutiva13 y dot\u00f3, a esa dependencia, de los \nrecursos f\u00edsicos y humanos para la puesta \nen funcionamiento. El ORN entr\u00f3 formal -\nmente en funciones luego de que todos los \norganismos estatales designaran sus repre -\nsentantes y, por decisi\u00f3n fundada, selec -\ncionaran a las organizaciones no guberna -\nmentales que lo integrar\u00edan14.\nLas funciones del ORN est\u00e1n previstas b\u00e1 -\nsicamente en el art. 40 de la LNSM y comple -\nmentadas por otros art\u00edculos vinculados con \nlos derechos de las personas usuarias de los \n11 Ley 26.657 y Decreto Reglamentario 603/2013, \narts. 38 y 39.\n12 Los representantes titular y suplente del MPD ante el \nORN fueron designados por Resoluci\u00f3n DGN N\u00ba 1372/13.\n13 Mar\u00eda Graciela Iglesias fue designada como Secreta -\nria Ejecutiva del ORN por Resoluci\u00f3n DGN N\u00ba 797/13.\n14 La conformaci\u00f3n del primer per\u00edodo de funciona -\nmiento del ORN fue aprobada por Resoluci\u00f3n SE N\u00ba \n1/13 publicada en el BO 21-11-2013 y, por Resoluci\u00f3n \nN\u00ba 18/15, se aprob\u00f3 la segunda integraci\u00f3n que fue pu -\nblicada en el BO N\u00ba 33.263.servicios de salud mental15 y con el r\u00e9gimen \nde internaciones16, as\u00ed como con algunas pre -\nvisiones que, al respecto, establece el decreto \nreglamentario N\u00ba 603/1317, aunque la enume -\nraci\u00f3n no es taxativa.\nEl derecho a la revisi\u00f3n peri\u00f3dica de las \ninternaciones ha sido tambi\u00e9n previsto en el \nnuevo CCyC que, como ya hab\u00edamos se\u00f1ala -\ndo en otro trabajo (Amendolaro, 2015), re -\ncept\u00f3 -en materia de internaciones involunta -\nrias- todos los par\u00e1metros de la Ley Nacional \nde Salud Mental. As\u00ed, el art. 41 in fine  indica \nque la internaci\u00f3n \u201c debe ser supervisada pe -\nri\u00f3dicamente\u201d , y de ello se deduce la compati -\nbilidad con algunas de las funciones del ORN \nprevistas en la LNSM y con el derecho a que, \nen el caso de internaci\u00f3n involuntaria o volun -\ntaria prolongada, las condiciones de la misma \nsean supervisadas peri\u00f3dicamente por el \u00d3rga -\nno de Revisi\u00f3n\u201d  (art. 7, inc. h). \nEsas funciones -atribuidas por la ley al \nORN- podr\u00edan dividirse en tres grupos: \na) Funciones operativas que prev\u00e9n la in -\ntervenci\u00f3n en casos concretos, entre las cuales \nse destaca la revisi\u00f3n de las internaciones in -\nvoluntarias18 y las voluntarias prolongadas19; \nel control de que las derivaciones, fuera del \n\u00e1mbito comunitario, cumplan las previsiones \ndel art. 3020; y el cuidado por el cumplimiento \nde los derechos de las personas en procesos \nde declaraci\u00f3n de inhabilidad21; \nb) Funciones de supervisi\u00f3n y monitoreo de \nlas condiciones de alojamiento22 y \n15 Art. 7 inc. j).\n16 Arts. 17, 21, 24, 25, 29, 30.\n17 Arts. 7, incs. j) y m); 31 y 39.\n18 Arts. 7 inc. h); 40 inc. c); 21, 24, 25, 26 y 40 inc. l).\n19 Arts. 7 inc. h) y 18.\n20 Arts. 40 inc. d) y 30.\n21 Art. 40 inc. l).\n22 Art. 40 inc a) y b).Revista MPD \u00a7 95\nExperiencias Nacionalesc) Funciones pol\u00edtico institucionales , tales \ncomo realizar recomendaciones a la autori -\ndad de aplicaci\u00f3n23, realizar propuestas de \nmodificaci\u00f3n a la legislaci\u00f3n en salud mental \ntendientes a garantizar los derechos huma -\nnos24, controlar el cumplimento de la ley de \nsalud mental, en particular en lo atinente al \nresguardo de los derechos humanos de los \nusuarios del sistema de salud mental25; re-\nquerir la intervenci\u00f3n judicial ante situacio -\nnes irregulares26 y hacer presentaciones ante \nel Consejo de la Magistratura o el organismo \nque en cada jurisdicci\u00f3n eval\u00fae y sancione la \nconducta de los jueces en las situaciones en \nque hubiere irregularidades27.\nEn relaci\u00f3n con la competencia del ORN, \nla norma en cuesti\u00f3n es respetuosa de las \ncompetencias provinciales y de la Ciudad de \nBuenos Aires (CABA) y, en esa inteligencia, \nel Decreto N\u00b0 603/13 precisa -en su art\u00edculo \n40- que el ORN podr\u00e1 ejercer sus funcio -\nnes de modo facultativo en todo el Territorio \nNacional, en articulaci\u00f3n con el \u00d3rgano de \nRevisi\u00f3n local, cuando considere la existen -\ncia de situaciones de urgencia y gravedad \ninstitucional. Y , en los casos particulares que \nest\u00e9n bajo proceso judicial con competen -\ncia de la justicia federal, provincial o de la \nCABA, deber\u00e1 intervenir el \u00d3rgano de Re -\nvisi\u00f3n Local aun cuando -como en el caso \nde la CABA- la justicia interviniente fuese \nnacional28. Sin perjuicio de ello, en este \u00falti -\nmo supuesto, el ORN podr\u00e1 ejercer subsidia -\nriamente dichas funciones.\n23 Art. 40 inc. h.\n24 Art. 40 inc. i).\n25 Art. 40 inc. k).\n26 Art. 40 inc f).\n27 Art. 40 inc. g).\n28 Decreto N\u00b0 603/13, cl\u00e1usula transitoria in fine.IV . La supervisi\u00f3n y monitoreo de las \ncondiciones de internaci\u00f3n y la preven -\nci\u00f3n del maltrato\nLas funciones de supervisi\u00f3n y monitoreo \nresultan medulares para el funcionamiento del \nORN en tanto permiten identificar problem\u00e1 -\nticas estructurales, realizar diagn\u00f3sticos y ela -\nborar informes o propuestas a fin de promover \npr\u00e1cticas acordes a los est\u00e1ndares nacionales \ne internacionales y erradicar, en todo el pa\u00eds, \naquellas que se aparten de ese piso m\u00ednimo.\nEstas funciones se llevan a cabo a trav\u00e9s de \nvisitas a instituciones, tanto para la interven -\nci\u00f3n en casos individuales, como para moni -\ntoreos integrales de distintos establecimientos. \nPara los monitoreos, el ORN aplica un instru -\nmento29 que cuenta con cinco instancias de \nrelevamiento de informaci\u00f3n, las cuales est\u00e1n \norganizadas en cuatro dimensiones: documen -\ntaci\u00f3n, observaci\u00f3n, entrevistas y situaci\u00f3n ju -\nr\u00eddica. Adem\u00e1s, incluye un apartado que busca \nrecabar informaci\u00f3n sobre cuestiones vincula -\ndas a identidad de g\u00e9nero30.\nEn 2014 se realizaron doscientas visitas \ninstitucionales, como resultado de denun -\ncias y de intervenciones en situaciones indi -\nviduales. Adem\u00e1s, en ese a\u00f1o se llevaron a \ncabo cinco monitoreos integrales a institu -\nciones monovalentes. En 2015 se realizaron \n238 visitas a instituciones de salud mental, \nen 45 instituciones distintas, incluidos pro -\ngramas que funcionan en el \u00e1mbito del Ser -\nvicio Penitenciario Federal. De esas visitas, \n26 inspecciones fueron monitoreos integra -\nles a siete instituciones31.\n29 El  Instrumento de Monitoreo  fue aprobado por Reso -\nluci\u00f3n N\u00ba 14/15 y puede verse en www.mpd.gov.ar/pdf/\nResol%20SE%2014%2015%20Aprobaci%C3%B3n%20\ndel%20Instrumento%20de%20Monitoreo.pd\n30 Este apartado fue elaborado con el asesoramiento de \nla Comisi\u00f3n de G\u00e9nero de la DGN.\n31 Al respecto, ver Informe de gesti\u00f3n 2014 del \u00d3rgano 96 \u00a7 Revista MPD\nGabriela Spinelli Producto de esos monitoreos, se constat\u00f3 \nla existencia de salas de aislamiento y pr\u00e1c -\nticas injustificadas de contenci\u00f3n, el uso de \nterapia electroconvulsiva (electroshock), la \ninternaci\u00f3n y la medicalizaci\u00f3n como base \nprioritaria del abordaje terap\u00e9utico, interna -\nciones prolongadas por razones sociales, as\u00ed \ncomo irregularidades vinculadas con las his -\ntorias cl\u00ednicas y con la ausencia del consenti -\nmiento informado en internaciones califica -\ndas como voluntarias. \nCon respecto a ni\u00f1as y ni\u00f1os, se constat\u00f3 \nque las respuestas priorizan: el alojamiento \nen hospitales monovalentes, en muchos ca -\nsos junto con personas adultas; el uso fre -\ncuente de pr\u00e1cticas de sujeci\u00f3n mec\u00e1nica y \nde medicalizaci\u00f3n; y la absoluta insuficien -\ncia de pol\u00edticas espec\u00edficas que garanticen la \ncontinuidad de sus cuidados por fuera del \n\u00e1mbito hospitalario. \nSe verific\u00f3, adem\u00e1s, la insuficiencia de dis -\npositivos de salud mental de base comunita -\nria que permitan hacer efectivo el derecho a \nla inclusi\u00f3n comunitaria de las personas con \ndiscapacidad psicosocial y la sustituci\u00f3n de \nlos hospitales monovalentes. Esa deficiencia \nmotiv\u00f3 una continuidad de la l\u00f3gica mono -\nvalente: en efecto, en el a\u00f1o 2014 se constat\u00f3 \nque el 88% de las internaciones comunicadas \nal ORN, se trataba de internaciones acaecidas \nen hospitales monovalentes, y no en hospita -\nles generales como establece la LNSM32.\nLas irregularidades verificadas dieron lu -\ngar al dictado de distintas resoluciones por \nparte de la Secretar\u00eda Ejecutiva del ORN, para \nrequerirle a las instituciones que se adecua -\nran a los est\u00e1ndares vigentes en materia de \nde Revisi\u00f3n en www.mpd.gov.ar/pdf/Resolucion%20\nSE%2005%202015.pdf) e Informe Anual 2015 del Mi -\nnisterio P\u00fablico de la Defensa (p. 269-279), en www.\nmpd.gov.ar/pdf/Informe%20Anual%202015.pdf.\n32 Al respecto, ver Informe de gesti\u00f3n 2014 del \u00d3rgano \nde Revisi\u00f3n y el Informe Anual MPD 2015 (269-279).salud mental y derechos humanos, la puesta \nen conocimiento de los incumplimientos a las \nautoridades responsables y tambi\u00e9n la formu -\nlaci\u00f3n de algunas denuncias penales.\nComo consecuencia del funcionamiento \ndel ORN, lograron cerrarse las celdas y salas \nde aislamiento de tres cl\u00ednicas privadas de \nla provincia de Buenos Aires y de un hospi -\ntal monovalente de esa misma jurisdicci\u00f3n, \ndonde hab\u00eda sido constatada su existencia33. \nAdem\u00e1s, se logr\u00f3 la suspensi\u00f3n de dos obras \nen dos provincias que, bajo el pretexto de una \nrefuncionalizaci\u00f3n, pretend\u00edan fortalecer los \nhospitales psiqui\u00e1tricos en franca contraven -\nci\u00f3n a las previsiones del art. 28 de la LNSM, \nque proh\u00edbe la creaci\u00f3n de nuevos manico -\nmios y promueve la adecuaci\u00f3n de los exis -\ntentes hasta su sustituci\u00f3n definitiva.\nPor otra parte, y con la finalidad de pro -\npender a la erradicaci\u00f3n de algunos de los pa -\ntrones estructurales que fueron identificados \ndentro de las pr\u00e1cticas manicomiales, se ela -\nbor\u00f3 una recomendaci\u00f3n tendiente a que se \ninvestiguen la totalidad de las muertes ocurri -\ndas en contextos de encierro por salud men -\ntal34; y otra, que promueve la prohibici\u00f3n de \nla aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo electroconvulsivo35.\nLas muertes en contextos de encierro por \nsalud mental raramente son investigadas. \nEn ese contexto, el ORN estableci\u00f3 que toda \nmuerte producida en contexto de encierro, \nen instituciones p\u00fablicas y privadas de salud \nmental, debe ser investigada \u2212a\u00fan aquellas co -\n33 La \u201csalas de aislamiento\u201d est\u00e1n prohibidas en la le -\ngislaci\u00f3n argentina (art. 14 del Decreto 603/2013). Para \nm\u00e1s informaci\u00f3n, ver Informe Anual MPD 2015 (272).\n34 Ver el \u201cDocumento sobre Muertes en Instituciones \nMonovalentes de Salud Mental\u201d de la Secretar\u00eda Ejecu -\ntiva del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n, disponible en www.mpd.\ngov.ar/pdf/RE%20SE%20N%C2%BA%2015-2014.pdf\n35 Ver el \u201cDictamen sobre el uso de Electroshock\u201d \ndel ORN, disponible en www.mpd.gov.ar/pdf/RE%20\nSE%20N%C2%B0%2017_14.pdf.Revista MPD \u00a7 97\nExperiencias Nacionalesm\u00fanmente denominadas \u201cmuertes naturales\u201d \n\u2212, y se requiri\u00f3 a dichas instituciones que, en \ntodo fallecimiento, se disponga como primera \nmedida la inmediata intervenci\u00f3n de la justicia \npenal. Similares resoluciones fueron dictadas \npor el \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de la provincia de \nBuenos Aires (ORPBA) y por el Ministerio de \nSalud de la provincia de Salta36. A su vez, como \nconsecuencia de la resoluci\u00f3n dictada por el \nORN, la Suprema Corte de la PBA dispuso la \ncreaci\u00f3n de un \u201cRegistro \u00fanico de personas fa -\nllecidas en condiciones de encierro\u201d . \nPor su parte, el uso del electroshock con -\ntrapone abiertamente a la normativa inter -\nnacional que protege a los derechos de las \npersonas con discapacidad psicosocial, prin -\ncipalmente, la CDPD y su Protocolo Faculta -\ntivo, y los instrumentos de prevenci\u00f3n contra \nla tortura y los malos tratos. Los Relatores Es -\npeciales de Naciones Unidas contra la Tortu -\nra37 de los per\u00edodos 2008 y 2013 cuestionaron \nel m\u00e9todo. Y , en el \u00faltimo informe, se consi -\nder\u00f3 a la utilizaci\u00f3n forzosa o no consentida \ndel electroshock \u201ccomo una pr\u00e1ctica contraria \na la prohibici\u00f3n absoluta de la tortura y otros \ntratos o penas crueles, inhumanos y degra -\ndantes\u201d y se exhort\u00f3 a los Estados miembros a \nimponer su \u201cprohibici\u00f3n absoluta\u201d . \nEn ese marco, y basado en una interpre -\ntaci\u00f3n arm\u00f3nica del marco de protecci\u00f3n de \nderechos humanos, el ORN recomend\u00f3 erra -\ndicar su uso. En la resoluci\u00f3n se tuvo en con -\nsideraci\u00f3n las importantes controversias que \nexisten en el \u00e1mbito sanitario y se destac\u00f3, \nadem\u00e1s, la inexistencia de evidencia cient\u00ed -\nfica de que los cuadros para los que suele in -\ndicarse no puedan ser abordados con otras \n36 Resoluci\u00f3n 379D/15 del 28-05-2015, BO Salta \n4/6/2015, Ministerio de Salud P\u00fablica de Salta.\n37 Informe del Relator Especial sobre la tortura y otros \ntratos o penas crueles, inhumanos o degradantes, Man -\ndred Nowak A/63/175 y Juan E. M\u00e9ndez A/HRC/22/53. \nAsamblea General (ONU).estrategias terap\u00e9uticas. El ORPBA adhiri\u00f3 \na la recomendaci\u00f3n dictada por el ORN en \ntodo el territorio de esa provincia, y solo tres \njurisdicciones del pa\u00eds han manifestado el \nsostenimiento de ese m\u00e9todo en institucio -\nnes del \u00e1mbito p\u00fablico.\nCon el prop\u00f3sito de que cada jurisdicci\u00f3n \ndel pa\u00eds cuente con un mecanismo de control \nexterno a los servicios de salud mental que \npermita prevenir malos tratos y coadyuvar a \nla integridad psicof\u00edsica de las personas inter -\nnadas, el ORN ha promovido tambi\u00e9n la crea -\nci\u00f3n de \u00f3rganos de revisi\u00f3n locales en cada \njurisdicci\u00f3n. Hasta la fecha, se han creado \ncuatro \u00f3rganos de revisi\u00f3n de los cuales tres \nest\u00e1n en pleno funcionamiento y, en al me -\nnos, seis provincias se han presentado pro -\nyectos de ley para su creaci\u00f3n38.\nV . Las observaciones del Comit\u00e9 de De -\nrechos Humanos al Estado argentino \nsobre el maltrato en instituciones mo -\nnovalentes de salud mental\nEn ocasi\u00f3n de la cuarta evaluaci\u00f3n de Ar -\ngentina en su cumplimiento del Pacto Inter -\nnacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, el \nComit\u00e9 de Derechos Humanos39 le recomen -\nd\u00f3 al Estado tomar medidas con miras a pro -\nteger los derechos de las personas con padeci -\nmientos en su salud mental, de conformidad \ncon el referido Pacto, y adecuar la legislaci\u00f3n \ny pr\u00e1ctica a los est\u00e1ndares internacionales re -\nlativos a los derechos de estas personas.\nAhora, en el marco de la quinta revisi\u00f3n \nperi\u00f3dica sobre Argentina, el referido Comit\u00e9 \ninsisti\u00f3 en su preocupaci\u00f3n sobre las medidas \npara prevenir y sancionar el maltrato en cen -\ntros psiqui\u00e1tricos en este pa\u00eds y le requiri\u00f3 al \n38 Ver Apartado sobre ORL en Informe de Gesti\u00f3n MPD \n2015 (269) y en Informe de Gesti\u00f3n MPD 2014 (13).\n39 ONU. Comit\u00e9 Derechos Humanos. Observaciones \nfinales, Argentina . CCPR/C/ARG/CO/4. Par. 2498 \u00a7 Revista MPD\nGabriela Spinelli Estado argentino que informe sobre la adop -\nci\u00f3n de tales medidas40. \nLa respuesta brindada por el Estado argen -\ntino al punto 14 de la Lista de Cuestiones fue \nexigua e insuficiente. En efecto, se limit\u00f3 a res -\nponder que el Decreto Reglamentario 603/13 \nimplic\u00f3 la protecci\u00f3n de los derechos de las \npersonas con padecimiento mental y, si bien es \ncierto que dicho decreto fue un claro avance \nnormativo que debe ser fortalecido y preserva -\ndo en su vigencia jur\u00eddica, lo cierto es que no \nse brindaron datos concretos de la problem\u00e1ti -\nca se\u00f1alada por el Comit\u00e9, ni se mencionaron \ncu\u00e1les pudieron haber sido las medidas adop -\ntadas para intentar resolver la cuesti\u00f3n.\nEse d\u00e9ficit fue se\u00f1alado en el informe alter -\nnativo presentado por el Ministerio Publico \nde la Defensa41, donde se le sugiri\u00f3 al Comit\u00e9 \nque -en la tem\u00e1tica- le recomiende al Estado \nargentino que: adopte medidas tendientes a \nprevenir posibles actos de malos tratos en es -\ntablecimientos de salud mental, en particular \nmediante el fortalecimiento de la vigencia, \naplicaci\u00f3n, e implementaci\u00f3n efectiva de la \nLNSM y su Decreto Reglamentario 603/2013 \ny el fortalecimiento de la labor, y la obligato -\nriedad del cumplimiento de los dict\u00e1menes \ndel ORN, contribuyendo adem\u00e1s a la creaci\u00f3n \nde \u00f3rganos de revisi\u00f3n en cada provincia.\nVI. Algunas palabras finales\nA partir del desarrollo de las funciones \ndel ORN y de las acciones implementadas, \nnos propusimos analizar de qu\u00e9 modo la \ncreaci\u00f3n de uno de los mecanismos previs -\n40 ONU. Comit\u00e9 de Derechos Humanos. Lista de cues -\ntiones previa a la presentaci\u00f3n del quinto informe pe -\nri\u00f3dico de la Argentina,  CCPR/C/ARG/QPR/5, 28 de \nabril de 2014, p 4.\n41 Informe alternativo del MPD. Examen del Estado \nargentino ante el Comit\u00e9 de DDHH ONU (5to ciclo). \nBuenos Aires, Argentina, 27 de mayo de 2016. (42-43)tos por la LNSM para la protecci\u00f3n de los \nderechos humanos de las personas con pa -\ndecimientos en su salud mental, hab\u00eda in -\ncidido en la prevenci\u00f3n del maltrato en los \ncentros de salud mental. \nConsideramos que la puesta en funciona -\nmiento del ORN ha sido, sin duda, un avance \nen ese sentido. El cierre de las salas de aisla -\nmiento, la suspensi\u00f3n de obras que fortalec\u00edan \nlos manicomios, el dictado de recomendaciones \ngenerales vinculadas con la investigaci\u00f3n de las \nmuertes ocurridas en contextos de encierro por \nsalud mental y con la abolici\u00f3n del electroshock, \nas\u00ed como la intervenci\u00f3n en casos individuales \nque, no sin dificultades, han ofrecido alternati -\nvas concretas que deslegitiman la internaci\u00f3n \npsiqui\u00e1trica forzada como \u00fanico recurso posi -\nble frente al padecimiento ps\u00edquico, dan cuenta \nde algunos incipientes pero importantes logros \nen la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las \npersonas con padecimiento en su salud mental, \nen particular de aquellas internadas.\nA su vez, la presencia de los organismos de \ncontrol genera un movimiento que sacude el \nstatus quo  de las instituciones asilares y mo -\ntorizan transformaciones que van incidiendo \nen los procesos de adecuaci\u00f3n institucional a \nlos est\u00e1ndares de derechos humanos. \nEn ese sentido, la progresiva transforma -\nci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas en salud mental, \ncentradas en la segregaci\u00f3n en instituciones \nmanicomiales como principal respuesta, en \nparte depende de la intervenci\u00f3n del ORN \nas\u00ed como de otros organismos, tales como la \nUnidad de Letrados (Art. 22 Ley 26.657) con -\ntemplados en la LNSM. \nEntendemos que la intervenci\u00f3n del ORN \ncontribuye, por un lado, a modificar patrones \nestructurales de violaciones de derechos hu -\nmanos en el \u00e1mbito de los servicios de salud \nmental, pero, al mismo tiempo, propende a \nuniformar el control y propiciar que las ju -\nrisdicciones monitoreen en sus \u00e1mbitos de \ncompetencia la plena efectividad de la LNSM Revista MPD \u00a7 99\nExperiencias Nacionalesque configura uno de los pilares del sistema \nde protecci\u00f3n de derechos humanos.\nSin embargo, la complejidad del proceso de \ncambio propuesto por la LNSM y por el Siste -\nma de Derecho Internacional de Derechos Hu -\nmanos demanda una f\u00e9rrea decisi\u00f3n pol\u00edtica \nde transformaci\u00f3n del sistema de salud men -\ntal y el compromiso de todos los operadores y \noperadores involucrados en la tem\u00e1tica. \nBibliograf\u00eda\nAmendolaro, Roxana. 2015. \u201cSalud Men -\ntal y C\u00f3digo Civil Argentino en el Siglo XXI: \nCambio Cultural, Interdisciplina, Capacidad \nJur\u00eddica, Internaci\u00f3n. Derecho de Familia\u201d . \nRevista Interdisciplinaria de Doctrina y Juris -\nprudencia (69): 44-66\nKraut, Alfredo J. 2015. \u201cComentario a los arts. \n31 a 50\u201d . En: C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n \nComentado, Tomo I , dirigido por Ricardo Loren -\nzetti, 125-278. Buenos Aires: Rubinzal \u2013 Culzoni.\nLaufer Cabrera, Mariano. 2011. \u201cReflexio -\nnes sobre la Ley Nacional de Salud Mental N\u00ba \n26657: su impacto sobre la administraci\u00f3n de \njusticia, la Defensa P\u00fablica, y el \u00e1mbito de la in -\nfancia\u201d . En: Acceso a la Justicia de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y \nAdolescentes Estrategias y Buenas Pr\u00e1cticas de la \nDefensa P\u00fablica , 191:211. Buenos Aires: Unicef.\nCELS (Centro de Estudios Legales y Socia -\nles) y MDRI (Mental Disability Rights Interna -\ntional). 2008. Vidas arrasadas: la segregaci\u00f3n de \nlas personas en los asilos psiqui\u00e1tricos argenti -\nnos. Un informe sobre Derechos Humanos y Sa -\nlud Mental . Buenos Aires: Siglo XXI Editores.\nDocumentos de \norganismos internacionales\nCIDH, R ecomendaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n \nInteramericana de Derechos Humanos sobre la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de los Derechos de \nlas Personas con Discapacidad Mental , 111\u00ba \nper\u00edodo extraordinario de sesiones, del 4 de \nabril de 2001.\nComit\u00e9 de Derechos Humanos,  Observacio -\nnes finales del Comit\u00e9 de Derechos Humanos so -\nbre Argentina , 98\u00ba per\u00edodo de sesiones (ONU), \nCCPR/C/ARG/CO/4, 31 de marzo de 2010.\nComit\u00e9 de Derechos Humanos, Lista de \ncuestiones previa a la presentaci\u00f3n del quinto \ninforme peri\u00f3dico de la Argentina , CCPR/C/\nARG/QPR/5, 28 de abril de 2014.\nConvenci\u00f3n sobre los Derechos de las \nPersonas con Discapacidad, adoptada por \nla Asamblea General (ONU), Resoluci\u00f3n \n61/106, 24 de enero de 2007.\nDeclaraci\u00f3n de Caracas. Adoptada por \naclamaci\u00f3n por la Conferencia Regional \npara la Reestructuraci\u00f3n de la Atenci\u00f3n \nPsiqui\u00e1trica en Am\u00e9rica Latina dentro de \nlos Sistemas Locales de Salud, convocada \npor la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud/\nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud \n(OMS/OPS), Caracas, Venezuela, 14 de no -\nviembre de 1990.\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \nManual de Recursos sobre Salud Mental, De -\nrechos Humanos y Legislaci\u00f3n , Ginebra, 2006.\nPrincipios para la protecci\u00f3n de los enfer -\nmos mentales y el mejoramiento de la aten -\nci\u00f3n de la salud mental. Adoptados por la \nAsamblea General (ONU) en su resoluci\u00f3n \n46/119, de 17 de diciembre de 1991. \nRelator Especial sobre el derecho de toda \npersona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible \nde salud f\u00edsica y mental, Paul Hunt, Informe \nE/ CN.4/2005/51, 14 de febrero de 2005, Co -100 \u00a7 Revista MPD\nGabriela Spinelli misi\u00f3n de Derechos Humanos (ONU) 61\u00ba pe -\nr\u00edodo de sesiones, Tema 10.\nRelator Especial sobre la tortura y otros \ntratos o penas crueles, inhumanos o degra -\ndantes, Manfred Nowak, Informe A/63/175, \nAsamblea General (ONU), 63\u00ba per\u00edodo de se -\nsiones, 28 de julio de 2008.\nRelator Especial sobre la tortura y otros \ntratos o penas crueles, inhumanos o de -\ngradantes, Juan E. M\u00e9ndez, Informe A/\nHRC/22/53, Asamblea General (ONU), Co -\nmisi\u00f3n de Derechos Humanos, 28\u00ba per\u00edodo \nde sesiones, 5 de marzo de 2015.\nSubcomit\u00e9 para la Prevenci\u00f3n de la Tor -\ntura y otros tratos o penas crueles, inhuma -\nnos o degradantes (SPT), Naciones Unidas. \nInforme sobre la visita a Argentina , realizada \ndel 18 al 27 de abril de 2012. Disponible en \nhttp://www.apt.ch/es/news_on_prevention/\nspt-publica-informe-de-su-primera-visita-a-\nargentina/#.V3Kq2_ krLcd\nDocumentos de organismos nacionales\nMinisterio P\u00fablico de la Defensa. Informe \nde Gesti\u00f3n Anual 2014. Disponible en http://\nwww.mpd.gov.ar/users/uploads/Informe%20\nAnual%202014%20con%20correccion.pdf\nMinisterio P\u00fablico de la Defensa. Informe de \nGesti\u00f3n Anual 2015. Disponible en www.mpd.\ngov.ar/pdf/Informe%20Anual%202015.pdf\nMinisterio P\u00fablico de la Defensa. Infor -\nme Alternativo del Ministerio P\u00fablico de \nla Defensa de la Rep\u00fablica Argentina. Exa -\nmen del Estado argentino ante el Comit\u00e9 \nde Derechos Humanos de Naciones Unidas \n(5to Ciclo). Buenos Aires, Argentina, 27 de \nmayo de 2016.\u00d3rgano Nacional de Revisi\u00f3n. Infor -\nme de Gesti\u00f3n Anual 2014. Disponible en \nwww.mpd.gov.ar/pdf/Resolucion%20SE%20\n05%202015.pdfRevista MPD \u00a7 101\nExperiencias NacionalesPersonas con discapacidad intelectual en el sistema penal.\nDel proceso de normalizaci\u00f3n a la discriminaci\u00f3n\nEzequiel Mercurio\nMagister en Criminolog\u00eda. M\u00e9dico especialista \nen medicina legal y psiquiatr\u00eda. Jefe de Depar -\ntamento del Cuerpo de Peritos y Consultores \nT\u00e9cnicos de la Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n. I. Introducci\u00f3n\nEl informe del a\u00f1o 2014 sobre ejecuci\u00f3n de \nla pena realizado por la Direcci\u00f3n Nacional de \nPol\u00edtica Criminal muestra que, al igual que en \nalgunos pa\u00edses centrales, la poblaci\u00f3n peniten -\nciaria presenta un aumento sostenido en las \u00fal -\ntimas d\u00e9cadas. En 2014, las personas privadas \nde libertad eran 69 mil, la mayor\u00eda de ellos en \ncalidad de procesados (51%). En los \u00faltimos \ndiez a\u00f1os, creci\u00f3, aproximadamente, un 30%.\nAl mismo tiempo, en los \u00faltimos a\u00f1os exis -\nte un inter\u00e9s creciente en destacar las necesida -\ndes especiales que requieren diferentes colecti -\nvos vulnerables dentro de la prisi\u00f3n como, por \nejemplo, personas con discapacidad (en ade -\nlante PCD), lesbianas, gays, bisexuales y per -\nsonas transg\u00e9nero (LGBT), migrantes, adultos \nmayores, personas con enfermedades termina -\nles o con padecimientos mentales (United Na -\ntions Office on Drugs and Crime 2009). \nNuestro pa\u00eds, pionero en la regi\u00f3n en ad -\nherir a diferentes tratados de derechos hu -\nmanos, firm\u00f3 recientemente la Convenci\u00f3n \nInteramericana sobre la Protecci\u00f3n de los \nDerechos Humanos de las Personas Mayores \n(Organizaci\u00f3n de Estados Americanos 2015) \ny particip\u00f3, activamente, en la discusi\u00f3n y re -\ndacci\u00f3n de las Reglas M\u00ednimas de las Nacio -\nnes Unidas para el Tratamiento de los Reclu -102 \u00a7 Revista MPD\nEzequiel Mercuriosos (Reglas Mandela)1. Previamente, en 2008, \nhab\u00eda aprobado bajo la ley 26.378 la Conven -\nci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con \nDiscapacidad (en adelante CDPCD) y su pro -\ntocolo facultativo. Estos documentos presen -\ntan apartados espec\u00edficos sobre la privaci\u00f3n \nde libertad de estos colectivos vulnerables. \nAs\u00ed, en la actualidad, nuestro pa\u00eds presenta un \namplio est\u00e1ndar sobre los derechos de perso -\nnas privadas de libertad y, en particular, sobre \nla protecci\u00f3n de grupos vulnerables. \nEn esta l\u00ednea, la situaci\u00f3n espec\u00edfica de \npersonas con discapacidad intelectual (en \nadelante PCDI) en el \u00e1mbito penitenciario \nha despertado gran inter\u00e9s debido a la sobre \nrepresentaci\u00f3n de este colectivo en la pri -\nsi\u00f3n. La discriminaci\u00f3n, la vulnerabilidad, la \nexclusi\u00f3n social, la privaci\u00f3n material y sim -\nb\u00f3lica, la falta de acceso a tratamientos, apo -\nyos y educaci\u00f3n espec\u00edficos y basados en la \ncomunidad se presentan como factores que \nacrecientan el riesgo de encarcelamiento en \npersonas con discapacidad intelectual. Por \nsu parte, el abandono, la discriminaci\u00f3n, la \nfalta de acceso a una salud integral y a inter -\nvenciones sociales adecuadas se profundizan \nmucho m\u00e1s en la prisi\u00f3n2. En tal sentido, la \nfalta de acceso al documento nacional de \nidentidad, a un certificado de discapacidad, \na una pensi\u00f3n, o a un sistema de educaci\u00f3n \nespecializada, son algunas de las dificultades \nque se acrecientan en el medio penitenciario.\nSin embargo, y a pesar de la mayor vulne -\nrabilidad en la que se encuentran las PCDI en \nla prisi\u00f3n, no existen en nuestro medio esta -\nd\u00edsticas oficiales sobre dicho colectivo. Esto se \n1 Consejo Econ\u00f3mico y Social de las Naciones Uni -\ndas, Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para el \nTratamiento de los Reclusos (Reglas Mandela), E/CN. \n15/2015/L.6/Rev. 1, 21 de mayo de 2015.\n2 United Nations Office on Drugs and Crime (UNO -\nDC). 2009. Handbook on Prisoners with special needs.  \nNew Y ork: United Nations.debe, en parte, al proceso de normalizaci\u00f3n e \ninvisibilizaci\u00f3n al que son sometidos las PCD \nintelectual en el \u00e1mbito penal.\nEn este contexto, el objetivo de este traba -\njo es estudiar el proceso de normalizaci\u00f3n e \ninvisibilizaci\u00f3n del poder penal sobre las per -\nsonas con discapacidad intelectual y sus con -\nsecuencias en la ejecuci\u00f3n de la pena.\nII. La discapacidad intelectual en el \nsistema penal\nTal como fue se\u00f1alado hace una d\u00e9cada \npor Wacquant (2004), a lo largo de los siglos \nlos \u201cclientes naturales\u201d de la prisi\u00f3n se han \nmantenido estables, los pobres, desemplea -\ndos, con bajo nivel de escolaridad3. En una l\u00ed -\nnea similar, Stern (2010) se\u00f1ala que, en la ma -\nyor\u00eda de los pa\u00edses, los presos provienen de los \nsectores m\u00e1s desfavorecidos de la sociedad, \nson pobres con baja educaci\u00f3n, desemplea -\ndos, con problemas de salud y que han pasa -\ndo por diferentes instituciones previamente, \ncomo orfanatos o reformatorios4. \nEn nuestro medio, despu\u00e9s de m\u00e1s de tres \nlustros de lo analizado por Wacquant, los \n\u201cclientes naturales\u201d de la c\u00e1rcel mantienen si -\nmilares caracter\u00edsticas. El 96% son hombres, \nel 81% no finaliz\u00f3 la escuela secundaria y el \n43% ten\u00eda un empleo a tiempo completo al \nmomento de su detenci\u00f3n (Direcci\u00f3n Nacio -\nnal de Pol\u00edtica Criminal 2014). Con relaci\u00f3n \n3 En Francia, se\u00f1ala Wacquant (2004, 111), en 1998 \nla mitad de las personas encarceladas ten\u00eda educaci\u00f3n \nprimaria versus el 3% que hab\u00eda realizado estudios uni -\nversitarios. En tanto que, en Inglaterra, el 83% ten\u00eda un \norigen obrero, el 43% hab\u00eda abandonado la escuela antes \nde los 16 a\u00f1os, m\u00e1s del 25% no ten\u00eda trabajo al momen -\nto de su detenci\u00f3n, y el 13% carec\u00eda de vivienda.\n4 La autora rese\u00f1a un informe realizado en Inglaterra \nen el a\u00f1o 2002, donde se destaca que los que est\u00e1n en \nla c\u00e1rcel tienen diez veces m\u00e1s posibilidades de haber \nabandonado la escuela a una edad temprana y cuarenta \nveces m\u00e1s de sufrir tres o m\u00e1s trastornos mentales.Revista MPD \u00a7 103\nExperiencias Nacionalesal nivel de instrucci\u00f3n, espec\u00edficamente, el 4% \ncarec\u00eda de estudios, el 31% no hab\u00eda finaliza -\ndo la primaria, el 39% hab\u00eda terminado solo \nsus estudios b\u00e1sicos, el 17% hab\u00eda accedido \na la escuela secundaria de forma incompleta \nversus el 2% que hab\u00eda realizados estudios \nterciarios o universitarios. Sin embargo, no \nhay estad\u00edsticas sobre la situaci\u00f3n de PCD in -\ntelectual en la c\u00e1rcel.\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud es -\ntim\u00f3 que el 40% de las personas privadas de \nlibertad en Europa presenta alg\u00fan grado de \ndiscapacidad mental, y siete veces m\u00e1s pro -\nbabilidad de suicidio que la poblaci\u00f3n que \nse encuentra fuera de la prisi\u00f3n (United Na -\ntions Office on Drugs and Crime 2009, 10) \nDentro de este colectivo, los que presentan \ndiscapacidad intelectual se encuentran den -\ntro de los m\u00e1s abandonados, permaneciendo \ninvisibles. En 2007, un estudio realizado en \nEspa\u00f1a sobre personas con discapacidad en \nel \u00e1mbito penitenciario, puso de manifiesto \nque el 52% presenta una discapacidad inte -\nlectual (Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Representantes \nde Personas con Discapacidad 2008, 78).\nSin embargo, investigaciones internacio -\nnales se\u00f1alan que resulta complejo arribar a \nla prevalencia de la discapacidad intelectual \n(DI) en prisi\u00f3n, ya que depende de la defi -\nnici\u00f3n de DI y las herramientas utilizadas \npara la detecci\u00f3n. En tal sentido, algunos \nestudios se\u00f1alan una prevalencia menor al \n1% mientras que otros, mayor al 10% (Fazel \net \u00e1l 2008). En esta l\u00ednea, un estudio reali -\nzado en Noruega encontr\u00f3 una prevalencia \ndel 10,8% de la poblaci\u00f3n en prisi\u00f3n que \nten\u00eda un Coeficiente Intelectual (CI) me -\nnor a 70 y los resultados se duplicaban si \nse tomaban valores l\u00edmites de CI (S\u00f8ndenaa \net \u00e1l 2008). Fazel, Xenitidis y Powell (2008) \nen una revisi\u00f3n realizada sobre estudios de \ncuatro pa\u00edses y que incluy\u00f3 a 12.000 perso -\nnas privadas de libertad, arroj\u00f3 una preva -\nlencia entre 0,5% y 1,5%. La variaci\u00f3n en la prevalencia de PCD \nintelectual en la c\u00e1rcel se modifica seg\u00fan la \nmetodolog\u00eda utilizada, as\u00ed, por ejemplo, am -\npliar el punto de cohorte de CI de 70 a 74 au -\nmenta la prevalencia (Hayes et \u00e1l citado por \nSalekin et \u00e1l 2010). Hallazgos similares fue -\nron reportados en Espa\u00f1a, donde la preva -\nlencia de personas con CI menor a 70 era del \n3,77%, en tanto que, si se tomaban valores \nde inteligencia l\u00edmite (70-79), la prevalencia \nascend\u00eda al 11% (Tort et \u00e1l 2016). \nEn nuestro medio, el Programa Nacional \nde Asistencia para las Personas con Discapa -\ncidad en sus Relaciones con la Administra -\nci\u00f3n de Justicia (en adelante ADAJUS) en el \n2012-2013 se propuso, como parte de sus ob -\njetivos, identificar la cantidad de PCD aloja -\ndas en las unidades del Sistema Penitenciario \nFederal. La metodolog\u00eda utilizada para dicho \nrelevamiento fue la aplicaci\u00f3n de una encues -\nta estandarizada a todas las personas alojadas \nen el Servicio Penitenciario Federal. Los re -\nsultados preliminares de tres unidades arro -\njaron que el 9,2% de las personas encuestadas \nmencionaba tener alguna discapacidad, y en -\ntre el 0,7 y el 6% reportaron una discapacidad \nintelectual. Sin embargo, dada la modalidad \nutilizada de relevamiento, muchas personas \n(aproximadamente un 26%) manifestaron \nno tener una discapacidad, pero s\u00ed presentar \ndificultades. Esto implica que las cifras obte -\nnidas est\u00e1n sujetas a la percepci\u00f3n que cada \ninterno tiene de s\u00ed mismo, motivo por el cual \nresulta indispensable una evaluaci\u00f3n espe -\ncializada (ADAJUS 2013). \nEn otras palabras, si bien resulta complejo \ndeterminar con exactitud la prevalencia de DI \nen el medio penitenciario, ya que depender\u00e1 \nde variables y puntos de cohortes del CI estu -\ndiados, la mayor parte de las investigaciones \ninternacionales muestran una sobre represen -\ntaci\u00f3n de este colectivo dentro de la prisi\u00f3n, \nen comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n general.104 \u00a7 Revista MPD\nEzequiel MercurioIII. El proceso de normalizaci\u00f3n-invi -\nsibilizaci\u00f3n de las personas con disca -\npacidad intelectual en el \u00e1mbito de la \njusticia penal\nA pesar de la sobre representaci\u00f3n se\u00f1a -\nlada en trabajos internacionales, en el \u00e1mbito \nde nuestra justicia penal, las PCD intelectual \natraviesan por un proceso de normalizaci\u00f3n \nque trae aparejado la invisibilizaci\u00f3n y la vul -\nneraci\u00f3n de sus derechos. \nPara que dicho proceso sea llevado adelante, \nel discurso psiqui\u00e1trico forense se erige como el \npilar fundamental de la normalizaci\u00f3n. \nEn el \u00e1mbito de la justicia penal, el discur -\nso psiqui\u00e1trico forense se mantiene est\u00e1tico, \nvetusto, anquilosado y poco permeable a los \ncambios de paradigmas de salud mental. A \ndiferencia de lo que ocurre en la justicia civil \ncon la reciente promulgaci\u00f3n del C\u00f3digo Ci -\nvil y su mirada sobre las PCD y las adicciones, \npor ejemplo, en el sistema penal conceptos \ncomo enajenaci\u00f3n, alineaci\u00f3n mental, iodio -\ncia, imbecilia, torpeza mental, infradotado, \npueden hallarse en diferentes textos espec\u00edfi -\ncos de la tem\u00e1tica, y en la pr\u00e1ctica cotidiana \ndel poder penal.\nAs\u00ed, en el caso espec\u00edfico de la DI, cuando \nuno analiza su relaci\u00f3n con la justicia crimi -\nnal observa que cuando se hace referencia, \nen el apartado biol\u00f3gico del art. 34 inc. 1 del \nC\u00f3digo Penal, al grupo de las insuficiencias \nde las facultades, estas suelen restringirse \nen forma arbitraria a los cuadros modera -\ndos o graves del retraso mental. A modo de \nejemplo: \u201cest\u00e1n aqu\u00ed, todas las enfermedades \nenglobadas dentro de los retardos mentales \nmoderados (antes imbecilidad), graves y \nprofundos (antes idiocia)\u201d , dejando por fue -\nra a los cuadros leves: \u201cNo incluye el retardo \nmental leve u oligofrenia leve (antes debili -\ndad mental) \u2026 \u201d (Zazzali 2006, 150). \nSi bien en Argentina, el legislador opt\u00f3 \npor una f\u00f3rmula mixta de inimputabilidad, el texto del art. 34 inc. 1 es con suma fre -\ncuencia despose\u00eddo de su riqueza y reinter -\npretado, como si la culpabilidad se redujera \n\u00fanicamente a una variable psiqui\u00e1trica (si \nhay demencia no hay crimen), de la misma \nforma que lo realizaba el antiguo C\u00f3digo Pe -\nnal Franc\u00e9s o el art. 10 inc. 1 del C\u00f3digo Pe -\nnal Chileno (Mercurio 2013)5. \nLa f\u00f3rmula mixta de la inimputabilidad \nrequiere una interrelaci\u00f3n indivisible entre \nlas causas psiqui\u00e1tricas (alteraci\u00f3n morbosa, \ninsuficiencias de las facultades, estados de \ninconsciencia), las consecuencias psicol\u00f3gi -\ncas (incapacidad para comprender la crimi -\nnalidad del acto o dirigir sus acciones) y la \nvaloraci\u00f3n jur\u00eddica. \nEs decir, la concepci\u00f3n mixta de la inim -\nputabilidad no se agota en la presencia de una \nalteraci\u00f3n psicopatol\u00f3gica. La enfermedad \nmental no lleva per se a la inimputabilidad, \nsino que se requiere que haya impedido la \ncapacidad para comprender o dirigir sus ac -\nciones en un momento puntual, empero todo \nello debe ser valorado por el juez.\nSin embargo, la concepci\u00f3n alienista \nsobre la inimputabilidad contin\u00faa vigen -\nte, tanto en la c\u00e1tedra como en el foro. Ello \nconlleva a no pocas situaciones conflictivas, \ntoda vez que los est\u00e1ndares de enfermedad \nmental suelen ser modificados y transforma -\ndos seg\u00fan las demandas y necesidades del \nsistema jur\u00eddico que las solicite. \nA modo de ejemplo, en la actualidad, y \nen forma similar a lo que suced\u00eda con el vie -\njo C\u00f3digo Civil, en casos de sujetos con una \nadicci\u00f3n, si el juez estima que en el ejercicio \npleno de su capacidad puede resultar un da\u00f1o \na su persona o a sus bienes puede decidir res -\ntringirla (art. 32 del C\u00f3digo Civil). Sin embar -\n5 Art. 10. Est\u00e1n exentos de responsabilidad criminal: 1\u00b0. \nEl loco o demente, a no ser que haya obrado en un inter -\nvalo l\u00facido, y el que, por cualquier causa independiente \nde su voluntad, se halla privado totalmente de raz\u00f3n.Revista MPD \u00a7 105\nExperiencias Nacionalesgo, cuando el mismo cuadro psicopatol\u00f3gico \nentra en escena dentro del sistema penal, la \nadicci\u00f3n ya no forma parte del amplio campo \nde las enfermedades mentales, sino que pasa \na ser parte de la denominada normalidad psi -\ncojur\u00eddica, \u00fanicamente por no presentar un \ncuadro de alienaci\u00f3n mental. \nEn esta l\u00ednea, nos encontramos frente a \nun sujeto que presenta su capacidad civil \nrestringida como consecuencia de una adic -\nci\u00f3n, pero cuando ingresa al sistema penal, \nse transforma en sujeto normal, por el sim -\nple hecho de no ser alienado. Si bien se est\u00e1 \nde acuerdo con que las necesidades pueden \nser diferentes seg\u00fan el \u00e1mbito en el que se \nencuentre, el sujeto es el mismo, y si est\u00e1 en -\nfermo en el \u00e1mbito civil, lo deber\u00eda estar para \nel \u00e1mbito penal. Llevando esto a un extremo, \nse podr\u00eda arg\u00fcir que, al igual que existir\u00eda \nuna definici\u00f3n de enfermedad mental para \nel sistema penal, existe una definici\u00f3n jur\u00ed -\ndica del infarto agudo de miocardio que es \ndiferente a la definici\u00f3n m\u00e9dica y cient\u00edfica. \nLas personas se encuentran o no enfermas y \nello siempre deber\u00eda responder a los criterios \nm\u00e9dicos y cient\u00edficos. \nEsto no implica afirmar, por ejemplo, que \ntodas las personas con un consumo proble -\nm\u00e1tico de sustancias que cometen un delito \ndeban ser declaradas inimputables ya que, tal \ncomo se ha se\u00f1alado en p\u00e1rrafos previos, in -\nferir que una enfermedad mental, en este caso \nla adicci\u00f3n, lleva per se a la inimputabilidad es \nreducir y transformar nuestra f\u00f3rmula mixta \nde inimputabilidad en una f\u00f3rmula biol\u00f3gica.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, la nomenclatura \ny los criterios diagn\u00f3sticos con relaci\u00f3n a \nla discapacidad intelectual (DI) se han ido \nmodificando en el Manual de Diagn\u00f3stico \nde las Enfermedades Mentales (DSM). Se \npas\u00f3 de la deficiencia mental a retraso men -\ntal (DSM-IV), a la nomenclatura actual de \ndiscapacidad intelectual / trastorno del de -\nsarrollo intelectual (DSM-V).Estas modificaciones estuvieron acom -\npa\u00f1adas de cambios en las legislaciones, por \nejemplo, con la promulgaci\u00f3n en el 2010 de la \nRosa\u00b4s Law en EE.UU. que reemplaz\u00f3 la ter -\nminolog\u00eda utilizada en documentos estatales, \nleyes federales, relacionadas con educaci\u00f3n, \nsalud, entre otras tem\u00e1ticas, donde se hac\u00eda \nreferencia al retraso mental. La terminolog\u00eda \nadoptada fue la de la discapacidad intelectual \ny se cambi\u00f3 el uso en dichos textos, de perso -\nnas mentalmente retrasadas a individuos con \nuna discapacidad intelectual. \nEl cambio en la nomenclatura refleja un \ncambio de paradigma y del constructo sobre \nla discapacidad, adem\u00e1s de ser menos estig -\nmatizante y menos ofensivo. En tal sentido, \nSchalock, Luckasson y Shogren (2007) se\u00f1a -\nlan que tales cambios implican la importancia \nde la interrelaci\u00f3n entre el sujeto y el ambien -\nte, de los apoyos para enriquecer el funciona -\nmiento aut\u00f3nomo e individual. \nEl sistema jur\u00eddico penal se ha mostra -\ndo poco permeable al cambio de paradigma \nsobre la discapacidad intelectual, tanto en \ncuestiones relacionadas con la terminolog\u00eda, \ncomo en t\u00e9rminos conceptuales. En esta l\u00ed -\nnea, los informes psicol\u00f3gicos y psiqui\u00e1tricos \nforenses no se refieren al concepto de disca -\npacidad intelectual. Se describen t\u00e9rminos \ncomo estructura ps\u00edquica l\u00e1bil, inmadurez \nemocional, d\u00e9ficit madurativo, organizaci\u00f3n \nps\u00edquica precaria, descenso en funciones \ncognitivas con funciones ps\u00edquicas superio -\nres conservadas, personalidad fr\u00e1gilmente \nestructurada. Surgiendo s\u00f3lo el diagn\u00f3stico \nde retraso mental, cuando se trata de cuadros \nmoderados a graves, no as\u00ed diagn\u00f3sticos de \ndiscapacidad intelectual leve, los que suelen \nser con extrema frecuencia no diagnostica -\ndos, formando parte del constructo artificial \nde la normalidad psicojur\u00eddica.\nEn otras palabras, la escuela alienista, vi -\ngente tanto en la c\u00e1tedra como en el foro, ex -\ncluye a priori la discapacidad intelectual leve 106 \u00a7 Revista MPD\nEzequiel Mercuriodel apartado de insuficiencia de las facultades \ndel art. 34 inc. 1, pero no solo se limita a ello, \nsino que avanza un paso m\u00e1s hacia la norma -\nlizaci\u00f3n de dicho colectivo, concluyendo que \nencuadran dentro de la normalidad psicoju -\nr\u00eddica. Este proceso de normalizaci\u00f3n de las \npersonas con discapacidad intelectual leve \nconlleva a la invisibilizaci\u00f3n de este grupo \nvulnerable y habilita la puesta en marcha de la \nmaquinaria punitiva en pleno. El proceso de \nnormalizaci\u00f3n nace de un discurso con status \ncient\u00edfico, toda vez que es formulado por per -\nsonas calificadas, los expertos. Tal como lo se -\n\u00f1ala Foucault (2001), estos discursos presen -\ntan propiedades no menores, ya que tienen el \npoder de determinar, en forma directa o in -\ndirecta, un fallo judicial y, en algunos casos, \nestos \u00faltimos pueden ser la diferencia entre la \nvida y la muerte. Debe recordarse que hasta el \n2002, previo al fallo de la Corte Suprema de \nEE.UU. Atkins v Virginia, se permit\u00eda la ejecu -\nci\u00f3n de personas con discapacidad intelectual \ny, en forma reciente, a partir del fallo Hall v \nFlorida,  dicha Corte se\u00f1al\u00f3 que la discapaci -\ndad intelectual no pod\u00eda ser diagnosticada en \nforma exclusiva a partir del resultado del Co -\nciente Intelectual (CI) menor o igual a 70, ya \nque los test utilizados presentan m\u00e1rgenes de \nerror que no pueden soslayarse al tomar una \ndecisi\u00f3n irreversible como la pena de muerte, \npor ejemplo en una persona con un CI de 71.\nEn definitiva, la falta de diagn\u00f3stico ade -\ncuado en el \u00e1mbito judicial de las PCD in -\ntelectual, opera como una omisi\u00f3n de este \ncolectivo vulnerable y minoritario y, a partir \nde ello, se le privar\u00e1 del acceso a sistemas de \napoyo y contenci\u00f3n espec\u00edficos de acuerdo a \nla discapacidad que presentan.\nIV . Consideraciones finales\nLas personas con discapacidad intelec -\ntual se encuentran sobre representadas en la \nprisi\u00f3n en comparaci\u00f3n con la prevalencia de dicha discapacidad en la poblaci\u00f3n gene -\nral que se encuentra alrededor del 1% (Mau -\nlik et \u00e1l 2011). Estudios internacionales es -\ntiman su prevalencia entre 0,5% y el 13%, \ndependiendo de la metodolog\u00eda utilizada \n(Hassiotis et \u00e1l 2011). \nSi bien no existen estad\u00edsticas nacionales \nsobre las PCD intelectual en la c\u00e1rcel, seg\u00fan el \ninforme del 2014 del Sistema Nacional de Es -\ntad\u00edsticas sobre Ejecuci\u00f3n de la Pena, es alta -\nmente probable que un n\u00famero importante de \npersonas que se encuentran en prisi\u00f3n presen -\nten alg\u00fan nivel de DI o de alteraci\u00f3n cognitiva. \nEmpero, como consecuencia de un proceso de \nnormalizaci\u00f3n, son invisibilizadas. \nLas consecuencias de la normalizaci\u00f3n-\ninvisibilizaci\u00f3n resultan altamente negativas, \nya que este colectivo presenta m\u00e1s intentos de \nsuicidio, mayor incidencia de autolesiones, de \nconsumo de canabis, mayor probabilidad de \ndesarrollar una psicosis que la poblaci\u00f3n sin \nDI (Hassiotis et \u00e1l 2011). \nLas PCDI en prisi\u00f3n se encuentran ex -\npuestas a un alto riesgo de violaciones a sus \nderechos humanos. Son m\u00e1s vulnerables a \nla violencia f\u00edsica y sexual por parte de otros \ncompa\u00f1eros, presentan dificultades para \nadaptarse a las reglas de la prisi\u00f3n y para com -\nprender sus c\u00f3digos, por lo que se exponen a \nsituaciones riesgosas, con sanciones m\u00e1s gra -\nves de parte de las autoridades penitenciarias. \nAsimismo, son m\u00e1s influenciables, motivo \npor el cual muchas veces son forzados o uti -\nlizados por otros. Muchos pueden presentar \ndificultades y pueden presentar trastornos de \nconducta, con mayor impulsividad, agresi -\nvidad y violencia (United Nations Office on \nDrugs and Crime 2009).\nEste proceso de normalizaci\u00f3n-invisi -\nbilizaci\u00f3n encierra, en definitiva, una falta \nde acceso a un diagn\u00f3stico adecuado en el \n\u00e1mbito judicial. Esto opera como una omi -\nsi\u00f3n, que priva a estas personas del acceso a \nsistemas de apoyo y contenci\u00f3n espec\u00edficos, Revista MPD \u00a7 107\nExperiencias Nacionalesde acuerdo con su discapacidad. La falta de \nun diagn\u00f3stico adecuado deriva en una dis -\ncriminaci\u00f3n de tipo indirecta por parte del \nEstado a la luz de CDPCD, pues se encuen -\ntran dentro de la prisi\u00f3n en una situaci\u00f3n de \nmayor vulnerabilidad sin poder acceder a \nintervenciones espec\u00edficas. \nEl abandono, la discriminaci\u00f3n, la falta \nde acceso a una salud integral y a interven -\nciones sociales adecuadas se profundizan \nmucho m\u00e1s en la prisi\u00f3n. El acceso al do -\ncumento nacional de identidad, a un certi -\nficado de discapacidad, a una pensi\u00f3n, o a \nun sistema de educaci\u00f3n especializada, son \nalgunas de las dificultades que se acrecientan \nen el medio penitenciario6.\nEn nuestro medio, el acceso a la justicia \nde PCD ha revelado importantes avances es -\npec\u00edficos. La Argentina incluy\u00f3 la CDPCD \ndentro de su corpus legal y adhiri\u00f3, en for -\nma muy reciente, a las Reglas M\u00ednimas de las \nNaciones Unidas para el Tratamiento de los \nReclusos, donde se explicita el trato espec\u00ed -\nfico que debe brindarse a los colectivos vul -\nnerables con necesidades especiales y, dentro \nde ello, a las personas con discapacidad. Asi -\nmismo, se cuenta con la Gu\u00ed a Regional para \nla Defensa P\u00fa blica y la Protecci\u00f3 n Integral de \nlas Personas Privadas de Libertad (Asocia -\nci\u00f3n Interamericana de Defensor \u00edas P\u00fa blicas \n2013), con un apartado espec\u00edfico donde se \nresalta la necesidad de intervenciones ade -\ncuadas en educaci\u00f3n, salud y recreaci\u00f3n. \nAdicionalmente, la publicaci\u00f3n y difusi\u00f3n \ndel Protocolo para el Acceso a la Justicia de \n6 En un reciente fallo de la justicia de ejecuci\u00f3n penal \nde la provincia de C\u00f3rdoba se concedi\u00f3 la prisi\u00f3n do -\nmiciliaria a una persona con DI leve fund\u00e1ndose en la \nvulnerabilidad en la que se encontraba en el \u00e1mbito car -\ncelario, e invocando el art. 32 inc. 6 de Ley 24660. Juz -\ngado de Ejecuci\u00f3n Penal de 1\u00aa Nominaci\u00f3n de C\u00f3rdoba. \n\u201cVillegas, Gustavo Emanuel S/ Ejecuci\u00f3n De Pena Pri -\nvativa De Libertad\u2019 , expediente N\u00ba 1432562 \u2013SAC-. N\u00ba \nResoluci\u00f3n: 768. A\u00f1o: 2014 Tomo: 6 Folio: 1695-1699.las Personas con Discapacidad y la creaci\u00f3n \ndel Programa Nacional de Asistencia para las \nPersonas con Discapacidad en sus Relaciones \ncon la Administraci\u00f3n de Justicia (ADAJUS), \nentre otras iniciativas, favorecen la visibili -\nzaci\u00f3n del fen\u00f3meno. Para la justicia penal, \nen concreto, se han realizado recomendacio -\nnes relacionadas con las garant\u00edas del debido \nproceso (Ministerio P\u00fablico de la Defensa y \notros, 2013) y se ha comenzado con un rele -\nvamiento de PCD en el \u00e1mbito penitenciario \n(ADAJUS, 2012 y 2013). \nA pesar de estos avances, el proceso de \nnormalizaci\u00f3n-invisibilizaci\u00f3n del que son \nobjeto las PCD intelectual en el medio penal \ny penitenciario, perpet\u00faa las desigualdades \nde este colectivo vulnerable y constituye una \nbarrera para el acceso a sus derechos. Dentro \ndel sistema penal, la mayor\u00eda de las personas \ncon discapacidad intelectual leve se mantie -\nne invisible, por lo que su encarcelamiento \npone de manifiesto la inhabilidad de conte -\nner en el \u00e1mbito comunitario, social y sani -\ntario, algunas de las demandas que presenta \neste colectivo vulnerable. Tal como lo se\u00f1ala \nWacquant (2009, 26):\n[\u2026] la penalizaci\u00f3n funciona como una \nt\u00e9cnica para la invisibilizacion de los pro -\nblemas sociales que el Estado, como pa -\nlanca burocr\u00e1tica de la voluntad colectiva, \nya no puede o no quiere tratar desde sus \ncausas y la c\u00e1rcel act\u00faa como un contene -\ndor judicial donde se arrojan los desechos \nhumanos de la sociedad de mercado [\u2026]\nBibliograf\u00eda \nAsociaci\u00f3 n Interamericana de Defensor \u00edas \nP\u00fablicas. 2013. Gu\u00eda Regional para la Defensa \nP\u00fablica y la Protecci \u00f3n Integral de las Perso -\nnas Privadas de Libertad.  Eurosocial. Progra -\nma para cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. 108 \u00a7 Revista MPD\nEzequiel MercurioConsultado: 23 de junio de 2016. http://www.\nmpd.gov.ar/users/uploads/Guia%20Regio -\nnal%20de%20Atencion%20a%20PPL.pdf\nBradley, R. H., y Corwyn, R. F. 2002. \u201cSo -\ncioeconomic status and child development\u201d . \nAnnual review of psychology,  53(1): 371-399.\nBrooks-Gunn, Jeanne y Greg Duncan. \n1997. \u201cThe effects of poverty on children\u201d . The \nfuture of children,  7(2): 55-71. \nBronson, J., Laura Maruschak y Marcus \nBerzofsky. 2015. \u201cDisabilities Among Prison \nand Jail Inmates, 2011-12\u201d . U.S. Department \nof Justice. Office of Justice Programs.  Bureau \nof Justice Statistics. Consultado: 28 de junio \nde 2016. http://www.bjs.gov/content/pub/\npdf/dpji1112.pdf\nComit\u00e9 Espa\u00f1ol de Representantes de Per -\nsonas con Discapacidad. 2008. Las personas \ncon discapacidad en el medio penitenciario en \nEspa\u00f1a.  Madrid: Cinca\nFazel, S., Xenitidis, K., Powell, J. 2008. \n\u201cThe prevalence of intellectual disabilities \namong 12.000 prisoners - a systematic re -\nview\u201d . International Journal of Law and Psy -\nchiatry,  31 (4): 369-73.\nFoucault, M. 2001. Los anormales . Buenos \nAires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.\nGausel, N., y Th\u00f8rrisen, M. M. 2014. \u201c A \ntheoretical model of multiple stigma: ostraci -\nzed for being an inmate with intellectual disa -\nbilities\u201d . Journal of Scandinavian Studies in Cri -\nminology and Crime Prevention,  15(1): 89-95. \nHassiotis, A., Gazizova, D., Akinlonu, L., \nBebbington, P ., Meltzer, H., y Strydom, A. \n2011. \u201cPsychiatric morbidity in prisoners \nwith intellectual disabilities: analysis of pri -son survey data for England and Wales\u201d . The \nBritish Journal of Psychiatry,  199: 156-157.\nHayes, S. 2007. \u201cMissing out: Offenders \nwith learning disabilities and the criminal \njustice system\u201d . British Journal of Learning Di -\nsabilities,  35(3): 146-153. \nJohnson, S. B., Riis, J. L., Noble, K. G. 2016. \n\u201cState of the Art Review: Poverty and the De -\nveloping Brain\u201d . Pediatrics .137(4): e20153075.\nKennedy, W . A., Van De Riet, V ., y White, \nJ. C. 1963. \u201c A normative sample of intelligence \nand achievement of Negro elementary school \nchildren in the southeastern United States\u201d . \nMonographs of the Society for Research in \nChild Development,  28: 1-112.\nLipina, S., Segretin, M. S. Hermida, M. J. \nPrats, L. Fracchia, C. Colombo, J. 2015. \u201cPobreza \ny desarrollo cognitivo. Consideraciones para el \ndise\u00f1o de estrategias de intervenci\u00f3n orientadas \na su optimizaci\u00f3n\u201d . En: Desaf\u00edos del desarrollo \nhumano en la primera infancia,  coordinado por \nIanina Tu\u00f1\u00f3n, 185-216. Buenos Aires: Biblos. \nMaulik, P . K., Mascarenhas, M. N., Mathers, \nC. D., Dua, T., y Saxena, S. 2011. \u201cPrevalence of \nintellectual disability: a meta-analysis of popu -\nlation-based studies\u201d . Research in developmen -\ntal disabilities,  32(2): 419-436.\nMercurio, E., Schweizer, V . 2013. \u201cVien -\ntos de cambio. Comentarios en torno al \nProyecto de modificaci\u00f3n del art. 34, inc. 1\u00ba \ndel C\u00f3digo Penal Argentino\u201d . Revista Dere -\ncho Penal, 2(5): 259-283.\nSalekin, K., Olley, G. y Hedge, K. 2010. \n\u201cOffenders With Intellectual Disability: Cha -\nracteristics, Prevalence, and Issues in Foren -\nsic Assessment\u201d .  Journal of Mental Health Re -\nsearch in Intellectual Disabilities,  3: 97-116.Revista MPD \u00a7 109\nExperiencias NacionalesSchalock, R. L., Luckasson, R. A., y Sho -\ngren, K. A. 2007. \u201cThe renaming of mental \nretardation: Understanding the change to the \nterm intellectual disability\u201d . Intellectual and \ndevelopmental disabilities,  45(2): 116-124. \nShaw, J., Appleby, L., y Baker, D. 2003. \u201cSafer \nprisons: A national study of prison suicides \n1999-2000\u201d . National Confidential Inquiry into \nSuicides and Homicides by People with Mental \nIllness.  London: Department of Health. \nS\u00f8ndenaa, E. 2009. \u201cIntellectual disabi -\nlities in the criminal justice system\u201d . Tesis \ndoctoral en Filosof\u00eda, Norwegian Universi -\nty of Science and Technology Faculty of Me -\ndicine Department of Neuroscience. Con -\nsultado: 20 de junio de 2016. http://www.\ndiva-portal.org/smash/get/diva2:173679/\nFULLTEXT02.pdf \nS\u00f8ndenaa, E., Rasmussen, K., Palmstier -\nna, T., N\u00f8ttestad, J. 2008. \u201cThe prevalence and \nnature of ID in Norwegian prisons\u201d . J Intellect \nDisabil Res.  52(12): 1129-37.\nStern, V . 2010. Creando criminales. Las \nc\u00e1rceles y las personas en una sociedad de mer -\ncado.  Buenos Aires: Ad Hoc.\nTort, V ., Due\u00f1as, R., Vicens, E., Zabala, \nC., Mart\u00ednez, M., y Romero, D. 2016. \u201cLa \ndiscapacidad intelectual y el \u00e1mbito peni -\ntenciario\u201d . Revista Espa\u00f1ola de Sanidad Pe -\nnitenciaria   18: 25-33\nUrsache, A., y Noble, K. G. 2016. \u201cNeu -\nrocognitive development in socioeconomic \ncontext: Multiple mechanisms and implica -\ntions for measuring socioeconomic status\u201d . \nPsychophysiology,  53(1): 71-82.\nVon Stumm, S., y Plomin, R. 2015. \u201cSo -\ncioeconomic status and the growth of inte -lligence from infancy through adolescence\u201d . \nIntelligence, 48: 30-36.\nWacquant, L. 2004. Las c\u00e1rceles de la mise -\nria. Buenos Aires: Manantial. \nWacquant, L. 2009. Castigar a los pobres. \nEl gobierno neoliberal de la inseguridad social.  \nBuenos Aires: Gedisa.\nZaffaroni R., Slokar A, Alagia A. 2000. De-\nrecho Penal. Parte General.  Buenos Aires: Ediar.\nZazzali, J. 2006. La pericia psiqui\u00e1trica. \nBuenos Aires: La Roca.\nZazzali, J. 2009. Introducci\u00f3n a la psiquia -\ntr\u00eda forense. Buenos Aires: La Roca\nDocumentos de \norganismos internacionales\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud-\nUNICEF. 2013. El desarrollo del ni\u00f1o en la \nprimera infancia y la discapacidad: un docu -\nmento de debate.  Malta: Organizaci\u00f3n Mun -\ndial de la Salud.\nUNICEF. 2016. Bienestar y pobreza en ni -\n\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.  Buenos Aires: Fon -\ndo de las Naciones Unidas para la Infancia.\nUnited Nations Office on Drugs and Cri -\nme (UNODC). 2009. Handbook on Prisoners \nwith special needs.  New Y ork: United Nations.\nConsejo Econ\u00f3mico y Social de las Nacio -\nnes Unidas, Reglas M\u00ednimas de las Naciones \nUnidas para el Tratamiento de los Reclusos \n(Reglas Mandela), E/CN. 15/2015/L.6/Rev. 1, \n21 de mayo de 2015.\nJuzgado de Ejecuci\u00f3n Penal de 1\u00aa Nomina -\nci\u00f3n de C\u00f3rdoba. \u201cVillegas, Gustavo Emanuel 110 \u00a7 Revista MPD\nEzequiel MercurioS/ Ejecuci\u00f3n De Pena Privativa De Libertad\u2019 , \nexpediente N\u00ba 1432562 \u2013SAC-. N\u00ba Resoluci\u00f3n: \n768. A\u00f1o: 2014 Tomo: 6 Folio: 1695-1699.\nJurisprudencia extranjera\nCorte Suprema de Estados Unidos. Atkins \nv. Virginia . Sentencia del 20 de junio de 2002. \n536 U.S. 304. \nCorte Suprema de Estados Unidos. Hall v. \nFlorida.  Sentencia 27 de mayo de 2014. 572 U.S. \nDocumentos de \norganismos nacionales\nDirecci\u00f3n Nacional de Pol\u00edtica Criminal. \n2014. Sistema Nacional de Estad\u00edsticas de \nEjecuci\u00f3n de la Pena. Informe Anual 2014.  \nConsultado: 25 de junio de 2016. http://www.\njus.gob.ar/media/3074134/informe_sneep_\nargentina_2014.pdf\nMinisterio P\u00fablico de la Defensa, Ministe -\nrio de Justicia y Derechos Humanos y Minis -\nterio P\u00fablico Fiscal de la Ciudad Aut\u00f3noma de \nBuenos Aires. 2013. Protocolo para el Acceso a \nla Justicia de las Personas con Discapacidad.  Eu-\nrosocial. Programa para la cohesi\u00f3n en Am\u00e9ri -\nca Latina, consultado el 27 de junio de 2016 en \nhttp://eurosocial-ii.eu/es/showbiblioteca/707 \nPrograma Nacional de Asistencia para las \nPersonas con Discapacidad en sus Relaciones \ncon la Administraci\u00f3n de Justicia. 2012. \u201cLos \nderechos de las personas con discapacidad en \nsituaci\u00f3n de encierro, una pol\u00edtica de inclusi\u00f3n \nsocial intramuros\u201d . Discapacidad, Justicia y Esta -\ndo N\u00ba 1. Acceso a la Justicia de Personas con Dis -\ncapacidad,  215-229. Buenos Aires: Ministerio \nde Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n.\nPrograma Nacional de Asistencia para las \nPersonas con Discapacidad en sus Relaciones con la Administraci\u00f3n de Justicia. 2013. \u201cRele -\nvamiento de poblaci\u00f3n con discapacidad pri -\nvada de libertad dentro del Servicio Peniten -\nciario Federal. Avances de la primera etapa de \ninvestigaci\u00f3n\u201d . En Discapacidad, Justicia y Esta -\ndo N\u00ba 2. Discriminaci\u00f3n, estereotipos y toma de \nconciencia,  215-233. Buenos Aires: Ministerio \nde Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n.Revista MPD \u00a7 111\nExperiencias NacionalesLos procesos sobre determinaci\u00f3n de capacidad jur\u00eddica: \nnecesidad de armonizar la normativa de forma y de fondo\nMarcelo A. Budich \nAbogado (UBA), Especialista en Derecho \nProcesal Civil (UBA), Integrante de la Secreta -\nria Ejecutiva del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de la Ley \nNacional de Salud Mental N\u00ba 26.657 (Defen -\nsor\u00eda General de la Naci\u00f3n)\nAnabella Ferraiuolo\nAbogada (UBA), Especialista en Derecho \nProcesal Civil (UBA), Integrante de la Secreta -\nria Ejecutiva del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de la Ley \nNacional de Salud Mental N\u00ba 26.657 (Defen -\nsor\u00eda General de la Naci\u00f3n)I. Introducci\u00f3n \nLa entrada en vigencia del C\u00f3digo Civil y \nComercial de la Naci\u00f3n -en adelante CCyC- \nha tra\u00eddo una necesaria mirada de derechos \nhumanos a institutos que hist\u00f3ricamente no \nla ten\u00edan en la tradici\u00f3n liberal de nuestro \npa\u00eds. Es por eso que los autores se han refe -\nrido al proceso de \u201cconstitucionalizaci\u00f3n del \nderecho privado\u201d (Herrera 2014). Entre las \nprincipales modificaciones de dicho cuerpo \nnormativo encontramos las reglas referidas a \ncapacidad civil de las personas. \nAs\u00ed, en los art\u00edculos 31 a 50 del CCyC se \nencuentra la secci\u00f3n denominada \u201cRestric -\nciones a la Capacidad\u201d , donde se han incor -\nporado muchos de los lineamientos estable -\ncidos en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos \nde las Personas con Discapacidad (dotada \ncon jerarqu\u00eda constitucional mediante ley N\u00ba \n27.044) -en adelante CDPD-, y en la Ley Na -\ncional de Salud Mental -en adelante LNSM-. \nPese a ello, la tan ansiada reforma civil no \nha venido acompa\u00f1ada con una reforma al \nC\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Na -\nci\u00f3n -en adelante CPCCN- lo cual hubiera \nsido deseable. Si bien es potestad de cada pro -\nvincia el dictado de los respectivos c\u00f3digos \nde forma (Constituci\u00f3n Nacional, arts. 121 y 112 \u00a7 Revista MPD\nMarcelo A. Budich y Anabella Ferraiuolo75 inc. 12), entendemos que una reforma al \nCPCCN (el cual se utiliza en el \u00e1mbito de la \nCABA) resulta -en la actualidad- imperiosa. \nDebe tenerse en cuenta que muchos art\u00edcu -\nlos del CPCCN hacen referencia a art\u00edculos del \nC\u00f3digo Civil derogado, o directamente se con -\ntraponen con lo estipulado en el CCyC vigente. \nEn relaci\u00f3n con la materia que espec\u00ed -\nficamente nos ocupa, el CPCCN contiene \npreceptos contrarios a la CDPD y a la LNSM \n-adem\u00e1s de al propio CCyC- ya que arrastra \nla antigua concepci\u00f3n que se ten\u00eda respecto \nde la capacidad jur\u00eddica de las personas con \nalg\u00fan tipo de padecimiento mental.\nA ra\u00edz de ello, en los procesos sobre deter -\nminaci\u00f3n de la capacidad (tal es la denomina -\nci\u00f3n actual) los jueces, defensores, abogados, \ny dem\u00e1s operadores jur\u00eddicos en general, se \nencuentran en la dificultad de tener que se -\nguir utilizando preceptos de un c\u00f3digo de \nprocedimientos desactualizado -y en algunos \ncasos, contrario a las normas de fondo- lo que \ngenera un sinf\u00edn de inconvenientes durante el \ndevenir de los procesos judiciales. \nIncluso, algunos institutos normados ac -\ntualmente en el CCyC (como la revisi\u00f3n de \nsentencia prevista por el art. 40) ni siquiera se \nencuentran regulados en el CPCCN, por lo que \nno se cuenta con reglas procedimentales con -\ncretas para su implementaci\u00f3n, quedando ello \na merced de los criterios discrecionales de los \ndistintos juzgados (Mu\u00f1oz Genestoux 2015). \nComo ya lo han marcado los grandes \nmaestros del derecho procesal, dicha rama \ndel derecho:\n[\u2026] en contraposici\u00f3n al derecho sus -\ntancial [\u2026] se encuentra calificado como \ninstrumental o tambi\u00e9n como formal; \ninstrumental, en cuanto la observan -\ncia del derecho procesal no es fin en s\u00ed \nmismo, sino que sirve como medio para \nobservar el derecho sustancial; formal, \nen cuanto el derecho procesal no regula directamente el goce de los bienes de la \nvida, sino que establece las formas de las \nactividades que deben realizarse para ob -\ntener del Estado la garant\u00eda de aquel goce \n(Calamandrei 1962, 367). \nSiguiendo esa misma l\u00ednea, se ha afirma -\ndo que: \n[\u2026] la existencia misma del derecho pro -\ncesal est\u00e1 condicionada por la preexisten -\ncia del llamado derecho material o sus -\ntantivo; as\u00ed como es posible concebir un \nderecho civil, mercantil o administrativo, \nsin derecho procesal, no es en cambio fac -\ntible imaginar un derecho procesal aisla -\ndo, que no venga referido a aquellos otros \nderechos (Moreno 1955). \nDe esta forma -y como lo muestran dichas \ndefiniciones- el objetivo del derecho procesal \nse desnaturaliza si sus normas no se encuen -\ntran ajustadas al derecho sustantivo que -jus -\ntamente- debe regular.\nOtra cuesti\u00f3n importante a remarcar es \nque muchas veces los l\u00edmites entre el derecho \nde fondo y de forma se entremezclan. As\u00ed, el \nCCyC ha normado algunas cuestiones neta -\nmente procesales, tales como plazos, audien -\ncias, medidas cautelares, cuestiones sobre \ncompetencia, entre otras (el art. 33 alude a \nla legitimaci\u00f3n activa para iniciar el proceso, \nel art. 34 a medidas cautelares, el art. 35 a la \nentrevista personal con el juez, el art. 36 a la \ncompetencia del tribunal, etc.). Con ello se \nha pretendido marcar pisos m\u00ednimos de ac -\ntuaci\u00f3n procedimental a nivel nacional. No \nresulta ocioso recordar que la Corte Supre -\nma de Justicia de la Naci\u00f3n, ya desde el pre -\ncedente \u201cBernab\u00e9 Correa\u201d tiene dicho que el \nCongreso Nacional est\u00e1 habilitado para dictar \nnormas de \u201cprocedimiento\u201d en relaci\u00f3n con el \nderecho com\u00fan, aplicables por los tribunales \nlocales -sin perjuicio de ser una atribuci\u00f3n re -Revista MPD \u00a7 113\nExperiencias Nacionalesservada a las provincias seg\u00fan el art\u00edculo 121 \nde la Constituci\u00f3n Nacional- cuando fuesen \nnecesarias \u201c[\u2026] con el fin de asegurar la efec -\ntividad e inmediato ejercicio de los derechos \nque consagra la legislaci\u00f3n de fondo\u201d1. \nEs por esta relaci\u00f3n entre el derecho \nde fondo y forma que debemos tener pre -\nsente permanentemente la jerarqu\u00eda de las \nnormas jur\u00eddicas. En este sentido, siempre \ndeben interpretarse las normas del CPCCN \na la luz de la Constituci\u00f3n Nacional, de la \nCDPD, de la LNSM y del CCyC; y nunca \nal rev\u00e9s, ya que ello conllevar\u00eda a invertir \nliteralmente la pir\u00e1mide jur\u00eddica. \nEn base a todo lo expuesto, en el presen -\nte trabajo se\u00f1alaremos aquellas cuestiones \nen las que -desde nuestra \u00f3ptica- se contra -\nponen las normas de forma del CPCCN con \nlas normas de fondo vigentes (nacionales e \ninternacionales). \nFinalmente, debemos referir que si bien \nel presente trabajo se realiz\u00f3 sobre la base de \nlo normado en el CPCCN, pueden realizarse \napreciaciones semejantes para los restantes \nc\u00f3digos procesales provinciales, los cuales \nconservan -cada uno desde su coyuntura- la \nantigua mirada en la materia. \nII. Participaci\u00f3n de la persona en el pro -\nceso. Garant\u00eda de contar con patrocinio \nletrado. Audiencias. Accesibilidad \nEl CPCCN pr\u00e1cticamente no regula la \nparticipaci\u00f3n de la persona que eventual -\nmente podr\u00eda ver su capacidad jur\u00eddica res -\ntringida en el proceso. Las \u00fanicas referencias \naparecen en los arts. 626 inc. 3 in fine, 627, \n632, 633, y 635. \nEllo obedece a la idea tutelar que se ten\u00eda \nrespecto de este tipo de procesos, en los que no \nse consideraba a la persona \u201cparte\u201d , lo cual -en \n1 CSJN, \u201cBernab\u00e9 Correa c/ Barros\u201d , rta 22/06/1923. \nFallos 138:157.la pr\u00e1ctica- generaba innumerable cantidad de \nvulneraci\u00f3n de derechos fundamentales.\nA modo ilustrativo, destacamos que el \nCPCCN no prescribe el traslado de la deman -\nda -al iniciarse el proceso- a la persona.\nTeniendo en cuenta que el CCyC espec\u00edfi -\ncamente establece (art. 36) que: \u201cLa persona en \ncuyo inter\u00e9s se lleva adelante el proceso es par -\nte y puede aportar todas las pruebas que hacen \na su defensa\u201d , resulta fundamental que quien \nser\u00e1 protagonista del expediente se notifique \nde su inicio, a fin de que tenga la posibilidad \nde oponerse, o expresar todo lo que considere \npertinente a fin de que -en definitiva- se vea \ngarantizado su derecho a defensa en juicio. Re -\ncordemos que el CCyC establece que la perso -\nna debe contar con asistencia letrada durante \nel proceso, la cual debe ser proporcionada por \nel Estado si la persona no cuenta con medios \necon\u00f3micos (arts 31 inc. \u201ce\u201d y 36).\nSin perjuicio de ello, no debe olvidarse que \ndeber\u00e1 celebrarse una audiencia con la per -\nsona antes de dictar \u201cresoluci\u00f3n alguna\u201d (art. \n35 del CCyC), por lo que previo a disponer la \napertura a prueba de las actuaciones deber\u00eda \nnecesariamente fijarse una audiencia. \nDicho art\u00edculo establece tambi\u00e9n que el juez \ndebe garantizar la inmediatez con el interesado \ndurante el proceso, asegurando la accesibilidad \ny los ajustes razonables del procedimiento de \nacuerdo con la situaci\u00f3n de aquel. \nRecordemos que la CDPD define en su art. \n2 a los \u201cajustes razonables\u201d como: \n[\u2026] las modificaciones y adaptaciones ne -\ncesarias y adecuadas que no impongan una \ncarga desproporcionada o indebida, cuan -\ndo se requieran en un caso particular, para \ngarantizar a las personas con discapacidad \nel goce o ejercicio, en igualdad de condi -\nciones con las dem\u00e1s, de todos los derechos \nhumanos y libertades fundamentales [\u2026]. \nEllo implica -en lo que ata\u00f1e al proceso- 114 \u00a7 Revista MPD\nMarcelo A. Budich y Anabella Ferraiuoloque el juez debe adoptar todas las medidas \nnecesarias a fin de garantizar la accesibilidad \ny participaci\u00f3n de la persona durante la ins -\ntancia judicial, teniendo especialmente en \ncuenta su situaci\u00f3n. Pi\u00e9nsese, por ejemplo, \nque la persona puede tener movilidad redu -\ncida, comunicaci\u00f3n no verbal, o encontrarse \nrealizando tratamiento durante el horario \njudicial. Todas estas cuestiones deben ser te -\nnidas en cuenta por el juzgador a fin de que \nla existencia del proceso modifique en la \nmenor medida posible la vida y rutinas de \nla persona. En caso que aquella se encuentre \nimposibilitada de movilizarse, o que ello no \nsea recomendable por indicaci\u00f3n m\u00e9dica, co -\nrresponde que sea el juez quien se apersone \nen el domicilio (o instituci\u00f3n) a los fines de la \nrealizaci\u00f3n de las audiencias, garantiz\u00e1ndose \nla accesibilidad establecida en la norma.\nRecordemos que las \u201cReglas de Brasilia so -\nbre Acceso a la Justicia de las Personas en Con -\ndici\u00f3n de Vulnerabilidad\u201d  establecen que los \nprocedimientos judiciales se deben adecuar \na las nuevas exigencias, flexibilizando sus re -\nquerimientos formales a fin de lograr los ob -\njetivos tenidos en mira en las normas.\n De esta forma, dentro de la secci\u00f3n 4\u00b0 del \ncap\u00edtulo 2 ( Revisi\u00f3n de los procedimientos y los \nrequisitos procesales como forma de facilitar el \nacceso a la Justicia ), la regla 33 establece que: \n\u201cSe revisar\u00e1n las reglas de procedimiento \npara facilitar el acceso de las personas en \ncondici\u00f3n de vulnerabilidad, adoptando \naquellas medidas de organizaci\u00f3n y de \ngesti\u00f3n judicial que resulten conducen -\ntes a tal fin\u201d .\nAsimismo, la regla 34 establece que: \n\u201cSe propiciar\u00e1n medidas para la simplifi -\ncaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de los requisitos exi -\ngidos por el ordenamiento para la pr\u00e1ctica \nde determinados actos, a fin de favorecer el acceso a la justicia de las personas en con -\ndici\u00f3n de vulnerabilidad [\u2026]\u201d .\nEn cuanto a la necesidad de celebrar au -\ndiencias en la cual el juez tenga contacto con \nla persona que podr\u00eda requerir apoyos, existe \nuna clara contraposici\u00f3n entre el CPCCN y el \nCCyC. Mientras que el art. 633 del CPCCN \ndispone que: \u201c[\u2026] si las particularidades del \ncaso lo aconsejen el juez har\u00e1 comparecer al \npresunto demente a su presencia o se trasla -\ndar\u00e1 a su domicilio o lugar de internaci\u00f3n\u201d; el \nart. 35 del CCyC establece que el juez \u201cdebe\u201d \nentrevistarlo personalmente. \nDe esta forma, el CCyC ha procurado ase -\ngurar que los magistrados tengan contacto \npersonal con las personas sometidas a este \ntipo de procesos, lo cual -a rigor de verdad- \nno sol\u00eda suceder con mucha frecuencia antes \nde la reforma del CCyC. \nEste contacto personal resulta sumamente \nimportante, ya que ello tiende a humanizar \nel proceso, y visibilizar a las personas como \ntales. El contacto personal es una expresi\u00f3n \ndel principio de inmediatez que debe primar \nentre el juez y el individuo en cuyo beneficio \nse ha iniciado el expediente.\nEl objetivo de este encuentro es que el juez \nindague sobre los intereses, preferencias y vo -\nluntad de la persona, en un lenguaje accesible. \nA dichos fines, el juzgador deber\u00eda despojarse \n-aqu\u00ed m\u00e1s que nunca- de visiones paternalistas \ny asistencialistas que obedecen a un modelo ya \nsuperado. El momento de la audiencia resulta \ncrucial para indagar acerca de los apoyos que \npodr\u00eda necesitar la persona para ejercer deter -\nminados actos jur\u00eddicos (y si verdaderamente \nnecesita dichos apoyos formales), recabando \nsu opini\u00f3n y preferencias al respecto. \nIII. Aspectos probatorios \nEl art. 627 del CPCCN establece un cri -\nterio restringido en materia probatoria, afir -Revista MPD \u00a7 115\nExperiencias Nacionalesm\u00e1ndose que el denunciante podr\u00e1 aportar \n\u201c\u00fanicamente\u201d las pruebas que acrediten los \nhechos invocados y la persona las que hagan \na la defensa de su capacidad. \nPor su parte, el art. 36 del CCyC prescribe \nque la persona \u201c[\u2026] puede aportar todas las \npruebas que hacen a su defensa\u201d . Asimismo, el \nart. 710 del CCyC establece que \u201cLos procesos \nde familia se rigen por los principios de liber -\ntad, amplitud y flexibilidad de la prueba [\u2026]\u201d .\nComo se observar\u00e1, el CCyC ha modificado \nel criterio en materia probatoria del CPCCN, \npasando de un criterio restrictivo a uno amplio. \nDe esta forma se procur\u00f3 otorgar mayor \nflexibilidad probatoria, en especial a la per -\nsona que podr\u00eda ver limitada su capacidad \njur\u00eddica, a fin de que pueda ejercer apropia -\ndamente su defensa. Ello es corolario de la \nimpronta contradictoria que el CCyC le otor -\nga a los procesos sobre determinaci\u00f3n de la \ncapacidad jur\u00eddica. \nPese a lo expuesto, cabe referir que la eva -\nluaci\u00f3n interdisciplinaria (a la cual nos referire -\nmos en forma amplia en el apartado 5) contin\u00faa \nsiendo la principal medida de prueba en este \ntipo de procesos. En virtud de ello, cabe recor -\ndar que dentro de las garant\u00edas procesales esta -\nblecidas en los \u201cPrincipios para la Protecci\u00f3n \nde los Enfermos mentales y el Mejoramiento \nde la Atenci\u00f3n de la Salud Mental\u201d (ONU, Res. \n46/119, del 17 de diciembre de 1991; e incorpo -\nrados a la LNSM) expresamente se prev\u00e9 que: \nEl paciente y su defensor podr\u00e1n solicitar y \npresentar en cualquier audiencia un dicta -\nmen independiente sobre su salud mental y \ncualesquiera otros informes y pruebas ora -\nles, escritas y de otra \u00edndole que sean per -\ntinentes y admisibles (Principio 18, inc. 3).\nDe ello se colige que, sin perjuicio de la \nevaluaci\u00f3n que se ordene en el proceso, la \npersona o su defensor podr\u00e1n presentar una \nevaluaci\u00f3n independiente.IV . Desaparici\u00f3n de la figura del \u201ccura -\ndor provisorio\u201d \nEl art\u00edculo 626 inc.1 del CPCCN estable -\nce que una de las primeras medidas que debe \nadoptar el juez en el expediente es la designa -\nci\u00f3n de un \u201ccurador provisional\u201d .\nLa figura del \u201ccurador provisional\u201d (tam -\nbi\u00e9n llamado \u201cprovisorio\u201d o \u201cad litem\u201d) se \nencontraba contemplada en el art. 147 del \nantiguo C\u00f3digo Civil, y su funci\u00f3n princi -\npal era representar a la persona durante el \njuicio de incapacidad. \nEl CCyC elimina dicha figura y en su \nreemplazo promueve que la persona cuente \ncon patrocinio letrado durante el proceso. \nEllo tiene l\u00f3gica dentro de la nueva mirada \ndel CCyC, ya que en la pr\u00e1ctica el antiguo \n\u201ccurador provisorio\u201d sol\u00eda acompa\u00f1ar el curso \ndel expediente, y buscar una suerte de \u201cver -\ndad objetiva\u201d en lugar de defender los deseos \ne intereses de la persona.\nPor el contrario, el CCyC propicia que \nquien podr\u00eda ver su capacidad restringida \ncuente con un verdadero defensor t\u00e9cnico, y \nque este abogado base su actuaci\u00f3n en la vo -\nluntad y deseos de aquel.\nA ello corresponde agregar, como ya he -\nmos expresado en otra oportunidad (Budich \n2015), que la asistencia letrada establecida \nen el CCyC debe existir durante todas y cada \nuna de las etapas del proceso, es decir, desde \nel inicio del juicio hasta las eventuales revisio -\nnes de la sentencia (o el cese de sus efectos). \nAdem\u00e1s, el CCyC establece que el abogado de \nla persona debe estar presente en todas las au -\ndiencias que se celebren (art. 35).\nY a no se trata de buscar una \u201cverdad ob -\njetiva\u201d , sino de dar cumplimiento con las ga -\nrant\u00edas constitucionales de defensa en juicio y \ndebido proceso, las cuales -con la excusa tute -\nlar- en muchos casos no se respetaban en los \njuicios sobre capacidad. \nSiguiendo esta l\u00ednea de ideas, debemos refe -116 \u00a7 Revista MPD\nMarcelo A. Budich y Anabella Ferraiuolorir que el \u201ccurador\u201d mencionado en el art. 34 del \nCCyC tampoco es asimilable al antiguo \u201ccura -\ndor provisorio\u201d sino que es una figura m\u00e1s cer -\ncana al antiguo curador \u201ca los bienes\u201d (ad bona).\nAdem\u00e1s, dicho art. 34 del CCyC permite \nla designaci\u00f3n de apoyos durante el proceso, \ntanto para cuestiones patrimoniales como \npersonales. Se tratar\u00eda de una suerte de \u201capo -\nyos provisorios\u201d pero, a diferencia de la an -\ntigua figura del \u201ccurador provisorio\u201d , ellos no \nrepresentan a la persona durante el proceso.\nRespecto de la aparici\u00f3n del abogado de -\nfensor en lugar del curador provisorio, la doc -\ntrina ha expresado -siguiendo esta l\u00ednea- que:\nLa figura difiere claramente de la funci\u00f3n \nreconocida tradicionalmente al curador \nad litem -qui\u00e9n act\u00faa en funci\u00f3n de ob -\ntener la sentencia que, en su entender y \nconforme el mejor inter\u00e9s de la persona, \nsatisfaga en mejor medida sus intereses, \npudiendo pronunciarse en favor de la \nrestricci\u00f3n de la capacidad de la persona, \naunque esta se oponga-. El abogado, en \ncambio, debe seguir como cualquier letra -\ndo patrocinante los intereses y deseos de \nla persona, en el marco del ejercicio profe -\nsional y seg\u00fan las reglas del art. 31 CCyC \n(Herrera 2015, 97-98).\nEn el \u00e1mbito de la Justicia Nacional en lo \nCivil, en caso que la persona no haya designa -\ndo un abogado, corresponde que el juez nom -\nbre a un Defensor P\u00fablico Curador del Minis -\nterio Publico de la Defensa (art. 46 inc. a de la \nley 27.149), a fin de cumplir dicha funci\u00f3n.\nV . Medidas cautelares \nRecordemos que, en la materia que nos \nocupa, las medidas cautelares se encuentran \nreguladas en el art. 629 del CPCCN -el cual \nremite al art\u00edculo 148 del antiguo C\u00f3digo Ci -\nvil- y otorga al juez la potestad de dictarlas en caso que \u201cla demencia apareciere notoria e \nindudable\u201d (definici\u00f3n por dem\u00e1s ambigua). \nComo a lo largo de todo el proceso -por \naplicaci\u00f3n del modelo social de la discapa -\ncidad- la mirada no debe estar puesta en la \nexistencia de una enfermedad (notoria o no), \nsino en las barreras y apoyos necesarios para \nrealizar actos jur\u00eddicos. Asimismo, siempre \ndeber\u00e1 escucharse a la persona, quien -recor -\ndemos- resulta ser parte en el proceso, y debe \nser o\u00edda previo a cualquier resoluci\u00f3n que se \nadopte (art. 31 inc. e, 35, y 36 del CCyC).\nPor su parte el CCyC ha regulado las me -\ndidas cautelares en el art. 34, trayendo como \nnovedad la posibilidad de que el juez designe \nredes de apoyo a fin de garantizar los dere -\nchos personales y patrimoniales de la persona \nantes del dictado de la sentencia. \nUna medida cautelar en tiempo y forma \npuede evitar situaciones que -por el paso del \ntiempo- dif\u00edcilmente puedan resolverse pos -\nteriormente con la sentencia.\nTeniendo en cuenta lo antedicho, coin -\ncidimos con lo referido por la doctrina en \ncuanto a que: \nLos actos objeto de la medida cautelar \ndeben encontrarse expresamente con -\nsignados, no pudiendo el juez dictar una \nmedida que exceda los l\u00edmites de la protec -\nci\u00f3n que espec\u00edficamente requiere la per -\nsona, pudiendo darse el absurdo de que la \ncautelar fuese m\u00e1s amplia que la eventual \nsentencia a dictar. Lo contrario atentar\u00eda \ncontra el car\u00e1cter restrictivo que impregna \na toda medida cautelar e importar\u00eda la in -\nobservancia del art. 19 de la Constituci\u00f3n \nNacional como pauta general rectora. Ello \nse basa no solo en los t\u00e9rminos del art. 34 \ndel CCiv. y Com., sino tambi\u00e9n en la pre -\nsunci\u00f3n de capacidad general de ejercicio \nde la persona humana, conforme expresa \nel art. 31, inc. a). (Pagano 2016, 157).Revista MPD \u00a7 117\nExperiencias NacionalesVI. Evaluaciones interdisciplinarias\nLos arts. 624, 625, 626 inc. 3, 631 y 635 \ndel CPCCN refieren a las evaluaciones que \ndeben realizarse en el curso del proceso, in -\ndicando en todos los casos que se trata de \nevaluaciones m\u00e9dicas. \nEn la actualidad, tanto el CCyC (art. 31) \ncomo la LNSM (art. 8) prescriben que todo \nabordaje en salud mental debe estar a cargo \nde \u201cequipos interdisciplinarios\u201d . Espec\u00edfica -\nmente, el art. 31 inc. \u201cc\u201d del CCyC dispone \nque \u201cla intervenci\u00f3n estatal tiene siempre \ncar\u00e1cter interdisciplinario, tanto en el tra -\ntamiento como en el proceso judicial\u201d . Ello \nresponde a la aplicaci\u00f3n del mencionado mo -\ndelo social, en contraposici\u00f3n con el modelo \nm\u00e9dico-rehabilitador (Villaverde 2014).\nEl objetivo de incorporar distintas disci -\nplinas en las evaluaciones de salud mental ha \nsido que \u00e9stas no se centren pura y exclusi -\nvamente en los aspectos m\u00e9dicos, sino que \nse eval\u00faen otras cuestiones igualmente im -\nportantes en la vida de las personas (cuestio -\nnes sociales, familiares, vinculares, laborales, \netc.), ya que la mirada debe tender a determi -\nnar cu\u00e1les son las barreras para el ejercicio de \nderechos en plenitud y cu\u00e1les son los apoyos \nnecesarios para lograrlo. \nConsecuentemente, la realizaci\u00f3n de \nevaluaciones exclusivamente m\u00e9dicas no da \ncumplimiento al requisito de interdisciplina -\nriedad prescripta en las normas de fondo y \nresponden a una l\u00f3gica con un enfoque aco -\ntado al aspecto m\u00e9dico.\nTambi\u00e9n resulta importante se\u00f1alar que \nlos profesionales del equipo interdisciplinario \nya no deben informar \u201csobre el estado actual \nde las facultades mentales del presunto in -\nsano\u201d (art. 626 inc. 3\u00b0 del CPCCN) sino que \ndeber\u00e1n centrarse en indicar las necesidades \nde apoyo y acompa\u00f1amiento que requiere la \npersona en virtud de su situaci\u00f3n. \nEn relaci\u00f3n con esta tem\u00e1tica, la doctrina especializada ha definido a los apoyos como \n\u201caquella persona, organismo, allegado, ins -\ntituci\u00f3n que a trav\u00e9s de la comprensi\u00f3n y \nla confianza de la persona, colabora para la \ntoma de decisiones y con la manifestaci\u00f3n del \nejercicio de la capacidad jur\u00eddica\u201d (Iglesias \n2014, 69). Siguiendo esta idea, un informe \nexclusivamente m\u00e9dico no resulta ser una he -\nrramienta suficiente para su determinaci\u00f3n. \nLo mismo cabe decir de la evaluaci\u00f3n reali -\nzada por tres m\u00e9dicos, no resulta importante \nla cantidad, sino que todos aportan su saber \ndesde una \u00fanica visi\u00f3n. \nCon respecto a la notificaci\u00f3n de la evalua -\nci\u00f3n, el art\u00edculo 626 inc. 3 del CPCCN pres -\ncribe que la resoluci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n deber\u00e1 \nserle notificada personalmente al interesado. \nDesde ya que ello debe mantenerse, toda \nvez que resulta l\u00f3gico -m\u00e1s a\u00fan con las garan -\nt\u00edas prescriptas actualmente en la normativa de \nfondo- que quien ha sido evaluado tome cono -\ncimiento del resultado de dicha evaluaci\u00f3n, a fin \nde que pueda -junto a su abogado- oponerse a \nsu resultado en caso que considere que las con -\nclusiones no son verdaderas o lo perjudican. \nAqu\u00ed cobran nuevamente importancia los \n\u201cajustes razonables\u201d que deben tener lugar en \nel proceso, dado que puede no ser suficiente \n-a los fines de la notificaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n-, \nque se env\u00ede una cedula judicial a la persona \nponiendo en su conocimiento el resultado del \ninforme. Dado su contenido interdisciplinario, \nser\u00eda esperable que se explique su objetivo y \nsus resultados en lenguaje accesible, aseguran -\ndo la verdadera comprensi\u00f3n de su contenido. \nVII. Revisi\u00f3n de sentencia. Rehabilitaci\u00f3n \nUna vez transcurrido el plazo de tres \na\u00f1os desde que la sentencia adquiri\u00f3 firme -\nza -o antes si es peticionado por la persona- \ncorresponde proceder a su revisi\u00f3n (art. 40 \nCCyC), sobre la base de nuevas evaluaciones \ninterdisciplinarias. Si bien dicha revisi\u00f3n ya 118 \u00a7 Revista MPD\nMarcelo A. Budich y Anabella Ferraiuolohab\u00eda sido introducida en nuestro ordena -\nmiento por el art. 152 ter del antiguo C\u00f3di -\ngo Civil (mediante la LNSM), la redacci\u00f3n \ndel CCyC ha aclarado algunas cuestiones. El \nCPCCN nada dice en este punto ya que se \ntrata de un instituto jur\u00eddico que no exist\u00eda \nen nuestro ordenamiento.\nCon respecto a la \u201crehabilitaci\u00f3n\u201d previs -\nta por el art. 635 del CPCCN (debiera decir -\nse \u201crestituci\u00f3n plena de la capacidad civil\u201d o \n\u201ccese de los efectos de la sentencia\u201d), vale de -\ncir que ella ha sido mantenida por el CCyC, \naunque con algunas modificaciones. As\u00ed, el \nart. 47 del CCyC establece -nuevamente- la \nnecesidad de la realizaci\u00f3n de un informe in -\nterdisciplinario (en contraposici\u00f3n al examen \nde tres m\u00e9dicos psiquiatras o legistas requeri -\ndos por el art. 635 del CPCCN).\nPor lo tanto, actualmente co-existen en \nnuestro ordenamiento: 1) La revisi\u00f3n de sen -\ntencia; y 2) La rehabilitaci\u00f3n. \nCorresponde aclarar que se trata de dos \ninstitutos bien diferentes, cuyos fines son \ndistintos; a saber: una revisi\u00f3n peri\u00f3dica de \nla situaci\u00f3n de la persona a fin de adecuar la \nsentencia a la situaci\u00f3n y necesidades actuales \nde la persona; o la petici\u00f3n ante la jurisdic -\nci\u00f3n del cese de toda restricci\u00f3n jur\u00eddica y el \nconsiguiente archivo de las actuaciones. \nHabiendo aclarado este punto, cabe referir \nque -en determinados casos- el art. 40 (revi -\nsi\u00f3n) y el art. 47 (procedimiento para el cese) \ndel CCyC deben ser interpretados de manera \narmoniosa. Es decir, que si en el transcurso \nde la revisi\u00f3n de sentencia se detectara que \nla existencia de las restricciones a la capaci -\ndad -y el r\u00e9gimen de apoyos- ya no resultan \nnecesarios, y cumplidos todos los requisitos \npertinentes, no existe \u00f3bice para que el juez \ndicte el cese de los efectos de la sentencia (re -\nhabilitaci\u00f3n) en la etapa revisoria. \nAdoptar el temperamento contrario impli -\ncar\u00eda la necesidad de iniciar -una vez finalizada \nla revisi\u00f3n- un nuevo proceso en los t\u00e9rminos del art. 635 del CPCCN, a los fines de la reha -\nbilitaci\u00f3n, repitiendo pasos procesales que ya \nhan sido realizados durante la revisi\u00f3n (eva -\nluaci\u00f3n interdisciplinaria, audiencias, etc), y \npor lo tanto, generando un dispendio jurisdic -\ncional innecesario. Ello ha sido entendido de \nesta forma por la mayor\u00eda de la jurisprudencia \nen el fuero nacional y tambi\u00e9n en las XXV Jor -\nnadas Nacionales de Derecho Civil. \nSiguiendo esta l\u00ednea de pensamiento, la \ndoctrina ha expresado que:\nLa norma reformada, en cambio, regula un \nconcreto derecho de revisi\u00f3n, a resultas del \ncual, por supuesto, puede derivar la rehabili -\ntaci\u00f3n de la persona [\u2026] (Herrera 2015, 105). \nVIII. Inhabilitaci\u00f3n \nCon la entrada en vigencia del CCyC se ha \nproducido un cambio fundamental en relaci\u00f3n \ncon la inhabilitaci\u00f3n, quedando limitada a los \ncasos de prodigalidad, ya que todos los dem\u00e1s \nsupuestos ser\u00e1n comprendidos por el r\u00e9gimen \nde apoyos. Es a la luz de esta modificaci\u00f3n que \ndeben interpretarse las normas del CPCCN, \npor lo que \u00fanicamente mantendr\u00e1n validez los \nart\u00edculos referidos a situaciones de prodigali -\ndad (art. 637 quater y 637 quinter CPCCN), los \ncuales -igualmente- deben ser interpretados de \nacuerdo con las normas de fondo vigentes y, en \nuna eventual reforma procesal, ser modificados.\nLos supuestos previstos por el CPCCN \nen el art. 637 bis (\u201calcoholistas habituales, \ntoxic\u00f3manos y disminuidos\u201d) deben enten -\nderse inaplicables para la inhabilitaci\u00f3n y \nen todo caso (m\u00e1s all\u00e1 de que el vocabula -\nrio ya no resulta adecuado) ser\u00e1 aplicable \nla figura de capacidad restringida. Ello se \nencuentra previsto por el art. 32 del CCyC \ncuando hace referencia a la existencia de \n\u201c\u2026una adicci\u00f3n o una alteraci\u00f3n mental \npermanente o prolongada\u2026 \u201d . Revista MPD \u00a7 119\nExperiencias NacionalesSin perjuicio de ello, la doctrina especiali -\nzada ha entendido que \u201c[\u2026] ser\u00e1n de aplica -\nci\u00f3n las normas sobre incapacidad o capaci -\ndad restringida en la medida en que no sean \nincompatibles\u201d (Olmo 2015, 93). \nIX. Conclusiones \nA modo de consideraci\u00f3n final, y sobre \nla base de todas las cuestiones desarrolladas, \nentendemos que las reformas de fondo acon -\ntecidas en materia de capacidad civil en la Re -\np\u00fablica Argentina durante los \u00faltimos a\u00f1os \n-principalmente a partir de la incorporaci\u00f3n a \nla legislaci\u00f3n nacional de la CDPD (y su pos -\nterior incorporaci\u00f3n a la Constituci\u00f3n Nacio -\nnal), la sanci\u00f3n de la LNSM, y la entrada en \nvigencia del CCyC- obligan a repensar una \nreforma integral del CPCCN, que incluya los \naspectos aqu\u00ed desarrollados, de modo tal que \nexista una relaci\u00f3n arm\u00f3nica entre las normas \nsustantivas y adjetivas en nuestro ordenamien -\nto. Ello a fin de no perjudicar a las personas so -\nmetidas a un proceso sobre determinaci\u00f3n de \ncapacidad jur\u00eddica por falta de normas proce -\nsales actualizadas que se encuentren a la altura \nde las normas de fondo -nacionales e interna -\ncionales- vigentes en la actualidad. Sin perjui -\ncio de ello, mientras dicha reforma no suceda, \nproponemos una interpretaci\u00f3n integral del \nsistema jur\u00eddico y, por sobre todo, respetuosa \nde la jerarqu\u00eda de las normas, teniendo siempre \npresente que el derecho de forma deber\u00e1 ceder \nante el derecho de fondo, e interpretarse a la \nluz de este \u00faltimo. \nBibliograf\u00eda \nBudich, Marcelo A., Anabella Ferraiuolo y \nRosal\u00eda Mu\u00f1oz Genestoux. 2015. \u201cLa Importan -\ncia de la Defensa T\u00e9cnica en los Procesos de De -\nterminaci\u00f3n de la Capacidad Jur\u00eddica\u201d . Ponencia \npresentada en las Jornadas Nacionales de la De -\nfensa P\u00fablica, realizadas en la ciudad de Resis -tencia, Chaco, los d\u00edas 19 y 20 de noviembre. \nBudich, Marcelo A., Mariana Caramia \ny Rosal\u00eda Mu\u00f1oz Genestoux. 2015. \u201cLa Re -\nvisi\u00f3n de Sentencia como Garant\u00eda para la \nPersona cuya Capacidad Jur\u00eddica fue Restrin -\ngida\u201d . Revista de Derecho de Familia.  71. Edi -\ntorial Abeledo Perrot.\nCalamandrei, Piero. 1962. Instituciones de \nderecho procesal civil.  T. 1, Buenos Aires: Edi -\nciones Jur\u00eddicas Europa-Am\u00e9rica.\nHerrera, Marisa. 2014. \u201cPrincipales Cambios \nen las Relaciones de Familia en el Nuevo C\u00f3digo \nCivil y Comercial de la Naci\u00f3n\u201d . Sistema Argen -\ntino de Informaci\u00f3n Jur\u00eddica (www.saij.gob.ar). \nConsultado: 29 de junio de 2016. http://www.saij.\ngob.ar/marisa-herrera-principales-cambios-re -\nlaciones-familia-nuevo-codigo-civil-comercial- \nnacion-dacf140723-2014-10-02/123456789-\n0abc-defg3270-41fcanirtcod \nHerrera, Marisa, Gustavo Carmelo y Se -\nbasti\u00e1n Picasso. 2015. C\u00f3digo Civil y Comer -\ncial de la Naci\u00f3n Comentado.  Buenos Aires: \nEditorial Infojus. \nIglesias, Mar\u00eda Graciela. 2014. \u201cLa capaci -\ndad jur\u00eddica. El modelo de \u00abapoyo\u00bb en la toma \nde decisiones\u201d . En: Hacia un nuevo concepto \nde capacidad jur\u00eddica,  coordinado por Otilia \nZito Fontan. Buenos Aires: Editorial Ad-Hoc. \nJornadas Nacionales de Derecho Civil. \n2015. Comisi\u00f3n Nro. 1 \u201cNuevas Reglas Refe -\nridas al R\u00e9gimen de Capacidad de la Persona \nHumana\u201d . Conclusi\u00f3n n\u00famero 28. Resisten -\ncia, Chaco, 1, 2 y 3 de octubre. Consultado: \n10 de junio de 2016. http://jndcbahiablan -\nca2015.com/wp-content/uploads/2015/10/\nCONCLUSIONES-01.pdf\nKemelmajer de Carlucci, Aida. 2015. \u201cPr\u00f3 -120 \u00a7 Revista MPD\nMarcelo A. Budich y Anabella Ferraiuolologo al C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n \nComentado\u201d , coordinado por Marisa Herrera, \nGustavo Carmelo, y Sebasti\u00e1n Picasso. Bue -\nnos Aires: Editorial Infojus.\nMart\u00ednez Alcorta, Julio. 2014. \u201cLos ajustes \nrazonables para la intervenci\u00f3n de las perso -\nnas con discapacidad en el proceso judicial\u201d . \nEn: Hacia un nuevo concepto de capacidad \njur\u00eddica,  coordinado por Otilia Zito Fontan. \nBuenos Aires: Editorial Ad-Hoc.\nMoreno, Fausto. 1955. Derecho Adjetivo. \nNueva enciclopedia jur\u00eddica.  Barcelona: Seix.\nOlmo, Juan Pablo. 2015. Salud Mental y \nDiscapacidad, An\u00e1lisis del C\u00f3digo Civil y Co -\nmercial de la Naci\u00f3n-Ley 26.994.  Buenos Ai -\nres: Editorial Dunken.\nPagano, Luz Mar\u00eda. 2016. \u201cSalud Men -\ntal: El Antes y el Despu\u00e9s del C\u00f3digo Civil \ny Comercial\u201d . Revista de Derecho de Familia.  \n73:157. Editorial Abeledo Perrot.\nPalacios, Agustina. 2008. El modelo social \nde discapacidad. Or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y \nplasmaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Internacional \nsobre los Derechos de las Personas con Disca -\npacidad.  Madrid: Editorial Cinca.\nVillaverde, Mar\u00eda Silvia. 2014. \u201cModelo \nSocial y de Derechos Humanos\u201d . En: Hacia un \nnuevo concepto de capacidad jur\u00eddica,  coordi -\nnado por Otilia Zito Fontan. Buenos Aires: \nEditorial Ad-Hoc.\nJurisprudencia nacional\nCorte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n \n(CSJN), \u201cBernab\u00e9 Correa c/ Barros\u201d , rta \n22/06/1923.  Fallos  138:157.Revista MPD \u00a7 121\nExperiencias NacionalesEl litigio de reforma estructural como herramienta \npara la implementaci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud \nMental: el caso Melchor Romero y la protecci\u00f3n de \nlos grupos vulnerables*\nCentro de Estudios Legales y Sociales (CELS) \nEquipo de Salud Mental y \u00e1rea de litigio: \nMacarena Sab\u00edn Paz, Rosa Matilde D\u00edaz \nJim\u00e9-nez, Ana Sof\u00eda Sober\u00f3n Rebaza, V\u00edctor \nRodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, Luc\u00eda de la Vega y Au -\ngusto MartinelliI. Introducci\u00f3n \nEn l\u00edneas siguientes describiremos el es -\ntado de situaci\u00f3n en el que se encuentra el \namparo colectivo presentado contra el Hos -\npital Interzonal Dr. Alejandro Korn, del par -\ntido de La Plata, como consecuencia de la \nvulneraci\u00f3n sistem\u00e1tica de los derechos hu -\nmanos de los usuarios del servicio de salud \nmental all\u00ed alojados, y con el objetivo de ase -\ngurar la implementaci\u00f3n de la Ley Nacional \nde Salud Mental. \nDesde lo f\u00e1ctico, se se\u00f1alar\u00e1n las prime -\nras etapas sorteadas, mientras que, desde lo \njur\u00eddico, analizaremos determinados obst\u00e1 -\nculos a sortear para asegurar la implementa -\nci\u00f3n de propuestas efectivas. Entre los prin -\ncipales problemas, nos detendremos en:  (i) \nla necesidad de aplicar nuevas l\u00f3gicas en las \ndefensas t\u00e9cnicas, (ii) la designaci\u00f3n de un \n\u201cauxiliar del juez\u201d  para que agilice la sustan -\nciaci\u00f3n del proceso, y (iii) la conveniencia de \ncelebrar determinados \u201cnegocios procesales\u201d. * En este documento se procur\u00f3 evitar el lenguaje sexista. \nSin embargo, a fin de facilitar la lectura no se incluyen \nrecursos como \u201c@\u201d o \u201ca/as\u201d . En aquellos casos en los que \nno se pudo evitar el gen\u00e9rico masculino deseamos que se \ntenga en cuenta esta aclaraci\u00f3n.122 \u00a7 Revista MPD\nCelsII. El impulso de la acci\u00f3n1\nEl amparo colectivo fue presentado por el \nCentro de Estudios Legales y Sociales (CELS) \nen noviembre de 2014, denunciando un es -\ntado de situaci\u00f3n \u201cinconstitucional\u201d que re -\nquer\u00eda la inmediata implementaci\u00f3n de la \nLey Nacional de Salud Mental (en adelante \nLNSM) para lograr el cese de las violaciones \na derechos humanos que diariamente aconte -\ncen en el \u00e1mbito de internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica \ndel Hospital Interzonal de agudos y cr\u00f3nicos, \nDr. Alejandro Korn (en adelante el Hospital ). \nEn la presentaci\u00f3n judicial, el CELS se postu -\nl\u00f3 como adecuado representante del colectivo \nafectado2 por su experiencia en la defensa de \nlos derechos humanos de grupos vulnerables.\nEntre las circunstancias m\u00e1s calamitosas, \nse denunci\u00f3 el uso excesivo de la medica -\nci\u00f3n, deficientes planes alimentarios, ausen -\ncia de tratamientos que tuvieran en cuenta \nlas particularidades del individuo, condicio -\nnes edilicias peligrosas, abusos sexuales no \nproblematizados, ausencia de tratamientos \nintegrales en salud, etc. En otras palabras, un \nfiel reflejo de la obsoleta postura marginalista \ndel paradigma manicomial que subestima las \ncapacidades del usuario, segreg\u00e1ndolo de la \nvida en comunidad3. En tal sentido, el objeto \n1 Desde el CELS entendemos al litigio estrat\u00e9gico como \nrecurso y herramienta fundamental para un programa \nde expansi\u00f3n de derechos y de incidencia en pol\u00edticas de \nderechos humanos.\n2 En nuestro escrito de demanda delimitamos a los \nmiembros que conforman la clase afectada de la siguiente \nmanera: \u201c\u2026La presente acci\u00f3n persigue la tutela de inte -\nreses individuales homog\u00e9neos de todas aquellas perso -\nnas con padecimientos mentales privadas de la libertad \nen \u201cMelchor Romero\u201d , cuya protecci\u00f3n legal se ampara \nen la Convenci\u00f3n Sobre los Derechos de las Personas con \nDiscapacidad de Naciones Unidas (CDPD) y la LNSM.\n3 \u201c\u2026A diferencia de la sociedad antigua, en la que se prescin -\nd\u00eda de las personas con discapacidad, en la Edad Media ocu -\npaban un sitio: el de los marginados\u2026 \u201d (Palacios 2008, 56).del reclamo busc\u00f3 sustituir al antiguo modelo \nmonovalente \u2013a\u00fan hoy imperante en el Hos -\npital-, por otros dispositivos de atenci\u00f3n de \nsalud inmersos en la comunidad favorables a \nla inclusi\u00f3n social. \nA trav\u00e9s de una medida de prueba antici -\npada, el juez realiz\u00f3 una inspecci\u00f3n en el lu -\ngar y comprob\u00f3 el cuadro de situaci\u00f3n se\u00f1a -\nlado en el p\u00e1rrafo anterior. Adem\u00e1s, recolect\u00f3 \ndiversos elementos de prueba en los que se \napoy\u00f3 para el dictado de una medida cautelar \nque, entre otras cuestiones, habilit\u00f3 la inter -\nvenci\u00f3n judicial del nosocomio4. \nEn el marco de un conflicto de compe -\ntencia negativo, la causa volvi\u00f3 a ser sorteada \ny as\u00ed recay\u00f3 en el Juzgado Contencioso Ad -\nministrativo N\u00ba 3 del Departamento Judicial \nLa Plata, y la medida cautelar decretada por \nel Juzgado que hab\u00eda intervenido previamen -\nte fue parcialmente revocada por la C\u00e1mara \nde Apelaciones en lo Contencioso Adminis -\ntrativo por considerar que violaba la divisi\u00f3n \nde poderes al \u201cdise\u00f1ar pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d . De \nesta forma, s\u00f3lo qued\u00f3 firme la manda caute -\nlar que exhort\u00f3 al Poder Ejecutivo provincial \na \u201c\u2026efectuar las medidas de acci\u00f3n positivas \nnecesarias a los fines de resguardar los dere -\nchos a la salud comprometidos en autos, para \nque, en el \u00e1mbito de su competencia, se efecti -\n4 \u201c\u2026 en este aspecto, y a efectos de garantizar la eficacia \nde dichos controles, estimo conveniente el dictado de una \nmedida cautelar distinta a la peticionada (Conf. art. 204 \nCPCCBA), toda vez que, en atenci\u00f3n a la gravedad de la \nsituaci\u00f3n constatada en autos, conferir el control a la mis -\nma autoridad que lo detenta actualmente, constituye un \ncontrasentido y una medida de dudosa utilidad, motivo \npor el cual, se habr\u00e1 de designar a un equipo interdisci -\nplinario de profesionales con incumbencias en las \u00e1reas \nde medicina cl\u00ednica, psiquiatr\u00eda, psicolog\u00eda y trabajo so -\ncial, los cuales ser\u00e1n seleccionados de un listado que a \ntal efecto habr\u00e1 de requerirse a los respectivos Colegios \nProfesionales y Facultades pertenecientes a la Universi -\ndad Nacional de La Plata\u2026 \u201d , medida cautelar dictada por \nel Juzgado en lo Contencioso Admi-nistrativo N\u00ba 1 Dpto. \nJud. La Plata, ordenado el 27 de noviembre de 2014.Revista MPD \u00a7 123\nExperiencias Nacionalesvicen los programas o planes espec\u00edficos para \nabordar el debido tratamiento de los internos \ndel Hospital\u2026 \u201d5. \nM\u00e1s all\u00e1 de la exhortaci\u00f3n formal practi -\ncada, transcurrieron meses sin un s\u00f3lo avance \na favor del colectivo afectado, circunstancia \nque atenta de forma manifiesta contra el acce -\nso irrestricto a la justicia en plazos razonables \ny profundiza las condiciones de vulnerabi -\nlidad6. Cabe destacar, sin embargo, que he -\nmos advertido algunos cambios a partir de la \npuesta en marcha de una instancia de di\u00e1logo \npara avanzar en la modificaci\u00f3n de las lesivas \nconductas denunciadas7.\nIII. La conformaci\u00f3n de una \u201cmesa de \ntrabajo permanente\u201d  \nEn la \u00faltima audiencia judicial celebrada \nel 19 de mayo de 2016, las partes coincidimos \nen la conveniencia de crear una mesa de tra -\nbajo permanente, a trav\u00e9s de la cual busca -\nremos impulsar los cambios estructurales en \narmon\u00eda con la normativa aplicable. \nPor su parte, el juez orden\u00f3 la confecci\u00f3n \ny presentaci\u00f3n de un cronograma de trabajo \n5 La exhortaci\u00f3n se bas\u00f3 en conceptos jur\u00eddicos total -\nmente indeterminados, demostrando, a las claras, la \ninsuficiencia de la misma en relaci\u00f3n a la urgencia del \ncaso por los derechos humanos conculcados.\n6 Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos: Ar -\nt\u00edculo 8 inc. 1: Toda persona tiene derecho a ser o\u00edda, con \nlas debidas garant\u00edas y dentro de un plazo razonable, por \nun juez o tribunal competente, independiente e imparcial, \nestablecido con anterioridad por la ley, en la sustancia -\nci\u00f3n de cualquier acusaci\u00f3n penal formulada contra ella, \no para la determinaci\u00f3n de sus derechos y obligaciones \nde orden civil, laboral, fiscal o de cualquier otro car\u00e1cter.\n7 \u201c\u2026la esfera judicial no se presenta exclusivamente como \nun espacio de resguardo de los derechos que se pretenden \nejercer en el plano social o institucional, sino tambi\u00e9n \ncomo un \u00e1mbito a trav\u00e9s del cual es factible transmitir de -\nmandas al Estado, fiscalizar o impugnar sus decisiones y \ndialogar o confrontar con sus diferentes instancias y con \nlos dem\u00e1s protagonistas del conflicto\u2026 \u201d (CELS 2008, 26).donde ser\u00edan abordadas dos cuestiones en \nparticular8: la eficacia del Protocolo de Au -\nsencias sin Aviso, y la construcci\u00f3n de in -\ndicadores que permitiesen confeccionar un \nregistro de poblaci\u00f3n, como condici\u00f3n para \nevaluar el estado en el que se encuentra cada \nuno para lograr su pronta externaci\u00f3n.\nEn ambos casos, las herramientas reflejan \nproblemas metodol\u00f3gicos, pero tambi\u00e9n, po -\nnen en evidencia l\u00f3gicas y conceptos todav\u00eda \nsujetos al viejo paradigma manicomial. \nIV . Obst\u00e1culos a sortear en el marco de \nlos litigios de reforma estructural\nLos procesos de reforma estructural pro -\npenden a lograr transformaciones de deter -\nminadas instituciones estatales que lesionan \nsistem\u00e1ticamente los derechos de un indivi -\nduo o de un colectivo9. Dadas las caracter\u00edsti -\ncas del caso bajo an\u00e1lisis, enfocaremos nues -\ntro estudio desde una perspectiva colectiva \nya que, a trav\u00e9s de una misma circunstancia \nf\u00e1ctico/jur\u00eddica, se han lesionado derechos \nindividuales homog\u00e9neos de un n\u00famero de -\nterminado de individuos10. Esta violaci\u00f3n a \n8 Asimismo, orden\u00f3 la presentaci\u00f3n de un informe de \nsituaci\u00f3n, una vez transcurridos los dos primeros meses \nde trabajo de la mesa.\n9 \u201c\u2026El litigio de derecho p\u00fablico es el reclamo judicial en \nla forma de acciones individuales o colectivas que buscan \nla transformaci\u00f3n estructural de instituciones del Estado \nen pos del respeto de derechos y valores democr\u00e1ticos \nconsagrados en la Constituci\u00f3n\u2026 \u201d (Bergallo 2005, 1).\n10 \u201c\u2026Se trata de conflictos que se reconocen en su origen \ncomo derechos subjetivos; por ello son eminen-temente \ndivisibles, dado que podr\u00e1 verificarse la existencia de una \npretensi\u00f3n en cabeza de cada uno de sus componentes \nque resultar\u00e1 escindible de las restantes, aunque por di -\nversos motivos es conveniente su tratamiento como un \nconflicto colectivo (\u2026) Su formaci\u00f3n puede derivar de \nun origen com\u00fan, ya sea de hecho o de derecho, que al \ncomprender a un alto n\u00famero de sujetos involucrados, \ncuya relaci\u00f3n material o jur\u00eddica originaria es total o par -\ncialmente id\u00e9ntica - configurando de tal manera un co -124 \u00a7 Revista MPD\nCelslos derechos humanos del grupo, justifica la \ncolectivizaci\u00f3n del proceso, m\u00e1xime teniendo \nen cuenta el fuerte inter\u00e9s estatal en la protec -\nci\u00f3n de grupos hist\u00f3ricamente relegados y/o \nd\u00e9bilmente protegidos11. \nSi bien tanto la acci\u00f3n de clase como, tam -\nbi\u00e9n, el litigio de inter\u00e9s p\u00fablico, fueron ma -\nyormente desarrollados en ordenamientos del \nCommon Law, principalmente en los Estados \nUnidos, lo cierto es que de manera paulatina \nhan sido incorporados en ordenamientos de \ntradici\u00f3n continental europea y la Rep\u00fablica \nArgentina no fue la excepci\u00f3n12. \nLas posturas doctrinarias especializadas \nen la materia ofrecen ciertos matices en lo que \nrespecta a los l\u00edmites en las funciones del Po -\nder Judicial y las \u00f3rdenes que est\u00e9 dispuesto \na impartirle a los restantes poderes. Algunos, \npostulan que sea el mismo magistrado, a trav\u00e9s \nde un proceso \u201cexperimental\u201d , quien ordene a \nlectivo -, amerita el tratamiento de las cuestiones comu -\nnes, en una v\u00eda procesal \u00fanica\u2026 \u201d (Salgado 2011a, 42-43).\n11 \u201c\u2026Como tercer elemento es exigible que el inter\u00e9s indi -\nvidual considerado aisladamente, no justifique la promo -\nci\u00f3n de una demanda, con lo cual podr\u00eda verse afectado el \nacceso a la justicia. Sin perjuicio de ello, como se anticip\u00f3, \nla acci\u00f3n resultar\u00e1 de todos modos procedente en aquellos \nsupuestos en los que cobran preeminencia otros aspectos \nreferidos a materias tales como el ambiente, el consumo o \nla salud o afectan a grupos que tradicionalmente han sido \npostergados, o en su caso, d\u00e9bilmente protegidos. En esas \ncircunstancias, la naturaleza de esos derechos excede el in -\nter\u00e9s de cada parte, y al mismo tiempo, pone en evidencia \nla presencia de un fuerte inter\u00e9s estatal para su protecci\u00f3n, \nentendido como el de la sociedad en su conjunto. En tal \nsentido, los art\u00edculos 41, 42 y 43, p\u00e1rrafo segundo, de la \nConstituci\u00f3n Nacional brindan una pauta en la l\u00ednea ex -\npuesta\u2026 \u201d , CSJN en autos \u201cHalabi, Ernesto c/ PEN s/ Am -\nparo\u201d , consid. 13 de la mayor\u00eda.\n12 A partir de la \u00faltima reforma constitucional, se reco -\nnocieron los derechos de incidencia colectiva y los de -\nrechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. De esta forma, \ncada vez fueron m\u00e1s utilizados para la defensa de dere -\nchos fundamentales en protecci\u00f3n de grupos que hist\u00f3 -\nricamente las administraciones centrales desatendieron, \nentre ellos, los usuarios del servicio de salud mental.los restantes poderes las modificaciones nece -\nsarias13. En cambio, otros, en una posici\u00f3n m\u00e1s \nintermedia, prefieren la conformaci\u00f3n de me -\nsas de di\u00e1logo entre las partes que integran la \nlitis14 para que se generen los consensos y se \nmodifiquen las estructuras, sin que sea nece -\nsaria la orden directa del Poder Judicial. Esta \n\u00faltima opci\u00f3n ha sido conocida como \u201cMo -\ndelo Deliberativo para la toma de decisiones \nremediales\u201d (Sturm citada en Basch 2010, 12). \nEn apoyo a esta variable, parte de la doc -\ntrina sostiene que el m\u00e9todo \u201cdialogal\u201d dota \nde mayor legitimidad a la sentencia definiti -\nva, toda vez que no es el judicante quien ter -\nmina ordenando qu\u00e9 hacer, sino que dirige \nel proceso limit\u00e1ndose a conformar espacios \nde di\u00e1logo entre las partes, m\u00e1s all\u00e1 de juzgar \nlas responsabilidades que a cada \u00f3rgano del \nEstado le corresponda por haber omitido re -\nsolver la cuesti\u00f3n previamente. Por su parte, \nposiciones a favor de una postura m\u00e1s activis -\nta, afirman que, un proceso basado en la sola \nb\u00fasqueda de di\u00e1logo entre las partes, importa \nuna manifiesta renuncia del Poder Judicial a \nejercer su deber de control y resguardo de los \nderechos reconocidos constitucionalmente15. \n13 \u201c\u2026Public law litigation: civil rights advocacy seeking \nto restructure public agencies has changed course over \nthe last three decades. It has moved away from remedial \nintervention modeled on command-and-control bureau -\ncracy toward a kind of intervention that can be called \u201cex -\nperimentalist. \u201d Instead of top-down, fixed-rule regimes, \nthe experimentalist approach emphasizes ongoing stake -\nholder negotiation, continuously revised performance \nmeasures, and transparency\u2026 \u201d (Sabel 2004).\n14 \u201c\u2026many critics argued that even effective judicial inter -\nvention of this kind was often illegitimate. They emphasi -\nzed that these cases did not fit easily into traditional no -\ntions of the judicial role or the separation of powers\u2026 \u201d \n(Sabel 2004). Esta postura sostiene que el juez activista \ndebe tener especial precauci\u00f3n con las \u00f3rdenes que dicta a \nlos restantes poderes a los efectos de evitar inmiscuirse en \nesferas que no son propias de su competencia.\n15 \u201c\u2026La diferente situaci\u00f3n en la que ambas partes se \nsientan a negociar ha sido vista por Fiss como un obst\u00e1 -Revista MPD \u00a7 125\nExperiencias NacionalesLas organizaciones de derechos humanos \nhan impulsado varios procesos de reforma es -\ntructural16, sin embargo, existen inconvenien -\ntes serios para su consolidaci\u00f3n como herra -\nmienta efectiva de protecci\u00f3n debido, entre \notras razones, a la ausencia de normativa pro -\ncesal que regule la materia, la actitud de los \njueces que deben guiar este tipo de proceso, y \nlas actitudes que adoptan las distintas partes \nen el proceso. En los puntos siguientes, ahon -\ndaremos en algunos de los obst\u00e1culos que se \nnos han presentado:\nIV .1. El necesario cambio de l\u00f3gica en las \ndefensas t\u00e9cnicas\nLas autoridades demandadas utilizan es -\ntrategias de respuesta y defensa que no se \ncondicen con los procesos de reforma es -\ntructural, lo que agrava a\u00fan m\u00e1s el delicado \nestado de las v\u00edctimas y, en el caso que nos \nocupa en este art\u00edculo, la situaci\u00f3n de vulne-\nraciones m\u00faltiples con la que deben convivir \ntodas las personas alojadas en el Romero.\nEn estos supuestos, debemos asumir que \nun proceso con fines distintos necesariamente \ndemandar\u00e1 normas procesales acordes, deu -\nda legislativa que la Corte Suprema nacional \norden\u00f3 cancelar hace a\u00f1os pero que a\u00fan est\u00e1 \nculo insalvable de cara al respeto del principio de igual -\ndad de armas que es esencial al proceso judicial. Si bien \nreconociendo ciertas dificultades, sostuvo que la directa \nrelaci\u00f3n existente entre el sentido de las normas jur\u00eddicas \ny los remedios exige que la decisi\u00f3n remedial permanez -\nca en la \u00f3rbita del juez. Para Fiss, la delegaci\u00f3n de esta de -\ncisi\u00f3n en otras personas o agentes \u201cnecesariamente crea \nel riesgo de que el remedio distorsione al derecho, lo que \nnos dejar\u00eda con algo menos que el verdadero sentido del \nvalor constitucional\u2026 \u201d (Basch 2010, 13).\n16 Ver autos CSJN \u201cVerbitsky, Horacio s/ habeas cor -\npus\u201d . Para un an\u00e1lisis detallado de la utilizaci\u00f3n del pro -\nceso colectivo para la defensa de los DESC, ver Delama -\nta et \u00e1l (2016); y Kletzel (2008)pendiente17. M\u00e1s all\u00e1 de esto, el juez intervi -\nniente tiene herramientas que el c\u00f3digo de \nforma le ofrece para guiar un proceso evitando \ninnecesarias dilaciones. As\u00ed, ante la reticencia \na la entrega de prueba, el magistrado debiera \naplicar sanciones u ordenar medidas para me -\njor proveer, que terminen por aclarar los he -\nchos controvertidos. Sin embargo, hasta tanto \nno se sancionen las conductas indebidas, el \nmodelo dialogal continuar\u00e1 encontrando in -\nsalvables obst\u00e1culos, transform\u00e1ndose en un \nmero proceso ritual y desvirtuando su finali -\ndad, circunstancia que atenta contra el acceso \nirrestricto a la justicia en plazos razonables.\nIV .2. El control de la mesa de trabajo y \nla implementaci\u00f3n del \u201cauxiliar del juez\u201d\nEs notorio el cambio que ha logrado la \nmesa de trabajo permanente que funciona en \nel \u00e1mbito del Hospital, instancia donde se han \ngenerado importantes consensos en armon\u00eda \ncon la LNSM. Sin embargo, este no es un es -\npacio conformado para el mero intercambio \nde ideas, sino que se ha implementado en \nb\u00fasqueda de soluciones concretas que deben \npoder implementarse en forma r\u00e1pida y ope -\nrativa. Por ello, no deben soslayarse determi -\nnadas cuestiones que hacen a la administra -\nci\u00f3n de un caso de tama\u00f1a envergadura18. \n17 Sobre la regulaci\u00f3n de los procesos colectivos, la Cor -\nte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n sostuvo: \u201c\u2026Frente a \nesa falta de regulaci\u00f3n la que, por lo dem\u00e1s, constituye \nuna mora que el legislador debe solucionar cuanto antes \nsea posible, para facilitar el acceso a la justicia que la Ley \nSuprema ha instituido, cabe se\u00f1alar que la referida dispo -\nsici\u00f3n constitucional es claramente operativa y es obliga -\nci\u00f3n de los jueces darle eficacia, cuando se aporta n\u00edtida \nevidencia sobre la afectaci\u00f3n de un derecho fundamental \ny del acceso a la justicia de su titular\u2026 \u201d , en autos \u201cHalabi, \nErnesto c/ PEN s/ Amparo\u201d , consid. 12 de la mayor\u00eda.\n18 \u201c\u2026resulta menester acordar las bases centrales de un \nmodelo organizacional adecuado para abastecer las cre -\ncientes demandas que cuantitativa y cualitativamente \npugnan para ser o\u00eddas y tuteladas de modo concreto y 126 \u00a7 Revista MPD\nCelsUno de los principales problemas que \nencontramos es la falta de control judicial \nsobre los avances y retrocesos que, d\u00eda a d\u00eda, \nse manifiestan en el \u00e1mbito del di\u00e1logo entre \nlas partes. Este problema no se debe exclusi -\nvamente a una falencia del Poder Judicial ar -\ngentino, ya que tambi\u00e9n se ha presentado en \notros sistemas donde han surgido soluciones \ninnovadoras, por ejemplo, la designaci\u00f3n del \n\u201cauxiliar del juez\u201d o \u201cspecial master\u201d19.\nDe esta forma, el juez podr\u00eda asignarle a \n\u00e9ste determinadas funciones que permitan \nsustanciar el proceso \u00e1gilmente, sin que ello \nse traduzca en una delegaci\u00f3n de las faculta -\ndes jurisdiccionales. A su vez, estar\u00eda al tanto \nde todas las novedades que surgieran, sin que \nsu presencia sea necesaria en cada oportuni -\ndad donde la mesa de trabajo se re\u00fana. \nLa designaci\u00f3n de un auxiliar en el mar -\nco de este proceso ser\u00eda beneficioso para que: \ntransmita los avances logrados en cada reu -\nni\u00f3n de la mesa de trabajo permanente; ase -\nsore en cuestiones que dificultan el armado \nde consensos -cuestiones de \u00edndole probato -\npuntual. Lo que se ha denominado el \u201ccaseflow manage -\nment\u201d , o c\u00f3mo manejar los casos a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n \ndel tribunal. En esta visi\u00f3n se han de estudiar las normas \nprocesales y administrativas que se refieren al \u00f3rgano ju -\ndicial como entidad de administraci\u00f3n de recursos hu -\nmanos y materiales y, asimismo, en directa vinculaci\u00f3n \ncon el proceso judicial, en la perspectiva de un \u201cproceso \nadministrativo\u201d compuesto por objetivos, actividades, \nplazos y flujos de trabajo\u2026 \u201d (Berizonce 2006, 42).\n19 \u201c\u2026La Rule 53.a.1 prev\u00e9 la facultad de las Cortes de \ndesignar un master en diversas situaciones. Entre ellas \ncontempla la necesidad de atender procedimientos ante -\nriores o posteriores al juicio (trial) cuando el tribunal u \notros jueces de la jurisdicci\u00f3n no puedan hacerlo con efi -\ncacia y en tiempo adecuado -Rule 53.a.1.C-. Entre las ta -\nreas que han sido encargadas a la figura durante la etapa \nposterior al juicio se destacan las negociaciones de acuer -\ndos conciliatorios, la realizaci\u00f3n de investigaciones y la \nadministraci\u00f3n de organizaciones (28). Este \u00faltimo rol es \nparticularmente recomendado cuando el caso involucra \nuna orden compleja y la parte obligada ha demostrado \nser reticente en su cumplimiento\u2026 \u201d (Verbic 2008).ria, por ejemplo-; y advierta sobre los l\u00edmites \na las posibilidades de transar determinadas \ncuestiones vinculadas a las caracter\u00edsticas del \nderecho colectivo vulnerado20, entre otras.\nEsta designaci\u00f3n, adem\u00e1s, armoniza con \nel modelo dialogal propuesto por el magistra -\ndo, evitando as\u00ed ser \u00e9l mismo quien tenga que \nresolver, ordenando determinado accionar.\nIV .3. Negocios procesales sobre los he -\nchos controvertidos\nOtro factor a superar, se vincula con la de -\nterminaci\u00f3n de los hechos que dan sustento al \nreclamo judicial. Con una marcada perspec -\ntiva adversarial, el c\u00f3digo de forma establece \nque la parte demandada deber\u00e1 oponer ne -\ngativas generales y particulares de los hechos \ndenunciados por la actora, delimit\u00e1ndose, as\u00ed, \nlas controversias f\u00e1cticas entre las partes que \nmerecer\u00e1n ser debidamente probadas21. \n20 \u201c\u2026Cuando la pretensi\u00f3n se dirige a limpiar el curso \nde un r\u00edo, la clase o grupo involucrado ser\u00e1 aunado por \nun objeto indivisible en el cual confluyen los intereses o \nexpectativas de un n\u00famero indeterminable de personas, \ncuyo uso, goce y disposici\u00f3n corresponde a todos ellos de \nmanera conjunta, sin que alguno pueda excluir a los de -\nm\u00e1s o apropiarse del bien comunitario. A esta especie la \ndenominaremos derechos, prerrogativas o intereses difu -\nsos o colectivos de car\u00e1cter indivisible\u2026 \u201d (Salgado 2011a, \n42). En casos donde se encuentre en pugna un derecho \ncolectivo propiamente dicho - indivisible - ser\u00e1 imposible, \nal menos por ahora, renunciar parcialmente o transarlo \npor cuanto la prerrogativa no le pertenece a un individuo \nen particular, sino a un colectivo. Por ello, ninguna per -\nsona que se arrogue su defensa se encontrar\u00eda habilitada \npara materializar renuncias a derechos indisponibles.\n21 Art. 356 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de \nla Naci\u00f3n (CPCCN): En la contestaci\u00f3n opondr\u00e1 el \ndemandado todas las excepciones o defensas de que \nintente valerse. Deber\u00e1, adem\u00e1s: 1) Reconocer o negar \ncateg\u00f3ricamente cada uno de los hechos expuestos en la \ndemanda, la autenticidad de los documentos acompa -\n\u00f1ados que se le atribuyeren y la recepci\u00f3n de las cartas \ny telegramas a \u00e9l dirigidos cuyas copias se acompa\u00f1en. \nSu silencio, sus respuestas evasivas, o la negativa mera -\nmente general podr\u00e1n estimarse como reconocimiento Revista MPD \u00a7 127\nExperiencias NacionalesLa causa Romero no ha sido la excep -\nci\u00f3n a la regla, pues la accionada ha negado \ntodos y cada uno de los hechos que hemos \ndenunciado. En esta l\u00ednea, a los efectos de \nacotar la etapa de producci\u00f3n probatoria, \ncreemos necesario explotar mecanismos al -\nternativos y, para ello, la opci\u00f3n de generar \nciertos \u201cnegocios procesales\u201d en el \u00e1mbito \nde la mesa de trabajo puede ofrecer solu -\nciones interesantes. Someramente descrip -\ntos, los negocios procesales son acuerdos \ncelebrados entre las partes que integran -o \nintegrar\u00e1n- una litis, a los efectos de \u201cges -\ntionar\u201d determinadas cuestiones que hacen \nal desenvolvimiento del litigio22. \nTomando como base el sistema del \u201cdis -\ncovery\u201d estadounidense23, el \u00e1mbito de la \nmesa permanente de trabajo podr\u00eda ser pro -\nde la verdad de los hechos pertinentes y l\u00edcitos a que se \nrefieran. En cuanto a los documentos se los tendr\u00e1 por \nreconocidos o recibidos, seg\u00fan el caso.\n22 \u201c\u2026Por un lado, est\u00e1 su utilizaci\u00f3n tradicional como \ninstrumento de resoluci\u00f3n del litigio, favorecida enorme -\nmente por el derecho contempor\u00e1neo a trav\u00e9s de los mo -\ndos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos, especialmente \nla conciliaci\u00f3n y la mediaci\u00f3n, de los que no hablar\u00e9 aqu\u00ed \npuesto que este aspecto de la contractualizaci\u00f3n es bas -\ntante conocido11. Y , por otro lado, la t\u00e9cnica contractual \nse desarrolla en dos direcciones m\u00e1s modernas: primero, \nantes del litigio, las partes recurren cada vez m\u00e1s a la con -\nvenci\u00f3n como instrumento de anticipaci\u00f3n convencional \ndel reglamento de sus discrepancias (I); por otra parte, una \nvez surgida la controversia, el recurso al contrato se opera \nen el propio seno de la instituci\u00f3n judicial como un instru -\nmento de gesti\u00f3n del proceso\u2026 \u201d (Cadiet 2012).\n23 \u201c\u2026As an initial matter, the judge should consider \nwhat information will be needed from the parties to \ndetermine whether the litigation should proceed as a \nderivative action or class action. In cases that do not \nraise class issues, the parties are subject to Rule 26 dis -\nclosures and the court should further ascertain at the \ninitial pretrial conference the scope of discovery likely \nto be sought by the parties and tailor a discovery sche -\ndule accordingly. Additional reciprocal pre-discovery \ndisclosures may expedite and reduce the amount of dis -\ncovery needed\u2026 \u201d , en Federal Justice Center (2004, 553).vechoso para que las partes ofrezcan la prue -\nba en su poder. De esta forma, se conviene \nuna plataforma f\u00e1ctica com\u00fan que suplante \nla t\u00edpica producci\u00f3n probatoria de los he -\nchos controvertidos. Para ello, es necesario \nque se aseguren dos cuestiones: \na. Idoneidad del representante adecua -\ndo24: Esta figura es trascendental en materia \nde procesos colectivos al ser la encargada de \nejercer la representaci\u00f3n de una forma tal \nque el mismo afectado no hubiera podido \nejercerla mejor. As\u00ed, habilitando la defensa \na trav\u00e9s de una persona id\u00f3nea, el sistema \njudicial permite que la sentencia colectiva \nsea oponible a personas que no formaron \nparte del litigio pero que contaron con una \ndefensa que resolvi\u00f3 en beneficio del colec -\ntivo afectado25. \nEn s\u00edntesis, la importancia que la figura re -\nviste, requiere extremar los controles sobre su \naccionar para evitar que se generen conflic -\ntos de inter\u00e9s (Klonoff 2007, 62) que puedan \n24 \u201c\u2026El adecuado representante es un sujeto que gestio -\nna en forma vigorosa los derechos de todos los miem -\nbros, como si aqu\u00e9llos hubieran estado presentes en el \nlitigio. La calidad de su desempe\u00f1o deber\u00e1 ser tal que, de \nhaber ejercido los ausentes su defensa en forma persona, \nno podr\u00edan haberlo hecho de mejor manera. De esa suer -\nte, si ello ocurre, todos los ingresantes de la clase, presen -\ntes o ausentes, podr\u00e1n verse vinculados por la eficacia de \nla cosa juzgada de ese proceso\u2026 \u201d , (Salgado 2011b, 194).\n25 \u201c...For many years, legal historians placed the origin of \nclass actions in seventeenth century England. In their te -\nlling, class actions were born as something called the \u201cBill \nof Peace\u201d that enabled multiple plain-tiffs or defendants \nto resolver common questions in a single legal action \nbrought in the Courts of Chan-cery. However, when the \nnumber of plaintiffs was so large that it was not practical \nto require them all to come forward (physically and lega -\nlly), the court allowed representative plaintiffs to present \nthe case for all potential plaintiffs, present or absent. The \nrepresentative plaintiffs were required to show that they \nadequately reflected the interests of the entire group be -\ncause the judgment would be binding on all plain-tiffs, \nwhether or not they were actually involved in the procee -\ndings... \u201d , (Hensler 2000, 10).128 \u00a7 Revista MPD\nCelsterminar por perjudicar a los miembros que \nconforman el colectivo afectado26.\nb. Exhaustivo control sobre los avances \nde la mesa permanente de trabajo:  En con -\nsonancia con lo sostenido en apartados pre -\nvios, vemos c\u00f3mo la figura del auxiliar del \njuez cobra relevancia nuevamente. Es que, \nante la sustanciaci\u00f3n de conflictos de tama\u00f1a \nenvergadura, es probable que el juez a cargo \nno se encuentre en condiciones de evaluar pe -\nri\u00f3dicamente las novedades que se presentan \nen el expediente ya que, por obvias razones, \ntampoco debe restarle atenci\u00f3n a las dem\u00e1s \ncausas que tramitan ante sus estrados. \nLa designaci\u00f3n de un auxiliar permitir\u00eda \ncontrolar los detalles del acuerdo sobre la plata -\nforma f\u00e1ctica al que pudieren arribar las partes \nen el \u00e1mbito de las mesas de di\u00e1logo. De lograr -\nlo, no har\u00eda falta sustanciar todas las medidas de \nprueba ofrecidas sobre los hechos controverti -\ndos y, en cambio, desde los inicios del proceso, \nse podr\u00eda avanzar con una posici\u00f3n en com\u00fan \nsobre los hechos acontecidos para pasar r\u00e1pi -\ndamente a la b\u00fasqueda de soluciones; objetivo \n\u00faltimo del reclamo interpuesto.\nLa propuesta cobra fuerza si tenemos en \ncuenta que el c\u00f3digo de forma ofrece una \nsoluci\u00f3n an\u00e1loga, al permitir que actor y de -\n26 En caso de surgir alg\u00fan problema, deber\u00e1 ser remo -\nvido y designarse a otro con capacidad suficiente para \nque no se desvirt\u00fae su cometido. \u201c\u2026 Courts have taken \na variety of approaches to addressing inadequacy of \nclass representatives and class counsel. If an adequa -\ncy problem arises before a class action is certified, the \ncourt may either deny class certification or permit the \nsubstitution of and adequate representative or adequate \ncounsel. Alternatively, the court may narrow the class to \nencompass only those individuals who would be ade -\nquately represented. If an adequacy problem arises after \ncertification, the court may likewise allow substitution \nof new representatives or counsel, narrow the class, or, \nin extreme cases, decertify the class. In no event should \na court allow the case to proceed in the absence of at \nleast adequate representative and one adequate attorney \nfor each subclass in the case\u2026 \u201d , (Klonoff 2007, 72).mandado, de com\u00fan acuerdo, presenten al \njuez la demanda y su respectiva contestaci\u00f3n \nen forma conjunta, ofreciendo la prueba den -\ntro del mismo escrito (Conf. art. 336 CPCCN \ny art. 335 CPCCBA). \nV . Conclusiones finales\nLas primeras etapas sorteadas en el am -\nparo colectivo interpuesto han requerido va -\nrios meses de sustanciaci\u00f3n, lo que se tradu -\nce \u2013inevitablemente- en el recrudecimiento \nde las condiciones por las que presentamos \nla acci\u00f3n de amparo. Si bien es cierto que se \nhan logrado ciertos avances, hasta ahora no \nse han materializado en beneficio de los afec -\ntados. Esta dilaci\u00f3n indebida atenta contra la \ntutela judicial efectiva consagrada constitu -\ncionalmente (Conf. art. 15 Constituci\u00f3n de \nla Provincia de Buenos Aires), circunstancia \nno menor que bien podr\u00eda derivar en una res -\nponsabilidad internacional del Estado argen -\ntino por obstaculizar el acceso irrestricto a la \njusticia de grupos vulnerables. \nLa ausencia de normativa que regule ade -\ncuadamente al proceso colectivo, a su vez, \nagrava a\u00fan m\u00e1s el problema al permitirles un \namplio margen de discreci\u00f3n a los magistra -\ndos encargados de resolver. Y a sea a trav\u00e9s de \nuna postura m\u00e1s o menos activista, es necesa -\nrio que los judicantes no permitan actividad \nprocesal que no se condiga con los fines pro -\npios del litigio de reforma estructural. \nReiteramos la necesidad de evaluar las \nsoluciones aplicadas por ordenamientos ju -\nr\u00eddicos for\u00e1neos a los problemas que hoy se \npresentan dentro de nuestro sistema, no para \ncopiar institutos que probablemente no fun -\ncionen, sino para entender sus l\u00f3gicas y ver si \nes posible que se incorporen arm\u00f3nicamente \ndentro de nuestro sistema. En esta l\u00ednea, tan -\nto la designaci\u00f3n del auxiliar judicial como \nla posibilidad de transar sobre la plataforma \nf\u00e1ctica, permitir\u00edan un adecuado control so -Revista MPD \u00a7 129\nExperiencias Nacionalesbre los avances logrados en el marco de la \nmesa de trabajo y una agilizaci\u00f3n en la sus -\ntanciaci\u00f3n de procesos complejos que, de por \ns\u00ed, consumen mucho m\u00e1s tiempo del espe -\nrado, m\u00e1s a\u00fan si tenemos en cuenta que no \nhace falta practicar reformas normativas para \nhacer uso de las herramientas propuestas.\nPara finalizar, reafirmamos que ante vio -\nlaciones sistem\u00e1ticas a los derechos humanos \n\u2013en este caso, sobre personas con padeci -\nmientos mentales-, el litigio de reforma es -\ntructural se presenta como una herramienta \nde transformaci\u00f3n en sinton\u00eda para acom-\npasar el arduo proceso de implementaci\u00f3n \nde la Ley Nacional de Salud Mental. No obs-\ntante, entendemos que estar\u00e1 a la altura de las \ncircunstancias, siempre y cuando los actores \ninvolucrados dejen de lado excesivas posturas \nrigoristas y, en cambio, asuman defensas que \nno agraven, a\u00fan m\u00e1s, la situaci\u00f3n de los dere -\nchos humanos en pugna. \nEl Hospital Melchor Romero ha transitado \ndesafortunados procesos de transformaci\u00f3n. \nEstamos ante una oportunidad \u00fanica de gene -\nrar un cambio real, genuino y profundo desde \nuna perspectiva interdisciplinaria e intersecto -\nrial que, sobre la base del respeto pleno a los \nderechos de las personas alojadas, d\u00e9 curso al \ntan ansiado proceso de desmanicomializaci\u00f3n. \nBibliograf\u00eda\nBasch, Fernando. 2010. \u201cBreve introduc -\nci\u00f3n al litigio de reforma estructural\u201d . Do -\ncumento base para el Seminario Remedios \nJudiciales y Monitoreo de Ejecuci\u00f3n de Sen -\ntencias en el Litigio de Reforma Estructural, \nBuenos Aires, 4 y 5 de noviembre. Disponible \nen http://www.vancecenter.org/vancecenter/\nimages/stories/vancecenter/breveintroduc -\ncionallitigiodereformaestructural.pdf\nBergallo, Paola. 2005. \u201cJusticia y experi -\nmentalismo: la funci\u00f3n remedial del poder judicial en el litigio de derecho p\u00fablico en Ar -\ngentina\u201d . Trabajo presentado en el Seminario \nen Latinoam\u00e9rica de Teor\u00eda Constitucional y \nPol\u00edtica (SELA). Disponible en: http://digital -\ncommons.law.yale.edu/yls_sela/45 \nBerizonce, Roberto O. 2006. \u201cLa adminis -\ntraci\u00f3n de justicia en Argentina\u201d . En: Admi -\nnis-traci\u00f3n de Justicia en Iberoam\u00e9rica y sis -\ntemas judiciales comparados , coordinado por \nJos\u00e9 Ovalle Favela. M\u00e9xico: UNAM. Instituto \nde Investigaciones Jur\u00eddicas. Disponible en \nhttp://bibliohistorico.juridicas.unam.mx/li -\nbros/4/1978/5.pdf. \nCadiet, Lo\u00efc. 2012. \u201cLos acuerdos procesa -\nles en derecho franc\u00e9s: situaci\u00f3n actual de la \ncontractualizaci\u00f3n del proceso y de la justicia \nen Francia\u201d . Revista de Derecho Procesal Bue -\nnos Aires: 521-555. Disponible en ISSN 2191-\n1339 \u2013 www.civilprocedurereview.com.\nCELS. 2008. La lucha por el derecho: litigio \nestrat\u00e9gico y derechos humanos.  Buenos Aires: \nEd. Siglo Veintiuno.\nDelamata, Gabriela; C\u00e9sar Garavito, Diego \nMorales y Julieta Rossi. 2016. \u201cDerechos so -\nciales y procesos colectivos: algunas variables \nasociadas al cumplimiento de las sentencias\u201d . \nCuadernos de Trabajo. Derechos Humanos.  3. \nBuenos Aires: Universidad Na-cional de Lan\u00fas.\nFederal Justice Center. 2004. Manual for com -\nplex litigation. Fourth.  Washington, D.C.: Federal \nJudicial Center. Disponible en https://public.re -\nsource.org/scribd/8763868.pdf, pp. 553. \nHensler, Deborah R. 2000. Class action di -\nlemmas: pursuing public goals for private gain . \nSanta Monica, California: Rand.\nKletzel, Gabriela y Laura Royo. 2008. \u201cUna \nexperiencia de exigibilidad jur\u00eddica y pol\u00edtica 130 \u00a7 Revista MPD\nCelsdel derecho a la vivienda: el caso de los veci -\nnos de Villa La Dulce\u201d . Disponible en http://\nwww.cels.org.ar/common/documentos/siste -\nmatizacion_ladulce.pdf.\nKlonoff, Robert H. 2007. Class actions and \nother multi-party litigation in a nutshell.  St. \nPaul, Minnesota: Thomson/West.\nPalacios, Agustina. 2008. El modelo social \nde discapacidad: or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y \nplasmaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Internacional \nsobre los Derechos de las Personas con Dis-\ncapacidad. Madrid: Ed. Cinca. \nSabel, Charles F y William H. Simon. 2004. \n\u201cDestabilization rights: how public law liti-\ngation succeeds\u201d . Harvard Law Review , 117. \nSalgado, Jos\u00e9 Mar\u00eda. 2011. Tutela indivi -\ndual homog\u00e9nea.  Buenos Aires: Ed. Astrea. \nSalgado, Jos\u00e9 Mar\u00eda. 2011a.\u201cCertificaci\u00f3n, \nNotificaciones y opci\u00f3n de salida en el pro-\nceso colectivo\u201d . Revista de Derecho Procesal,  \n2: 194 y ss. \nVerbic, Francisco. 2008. \u201cEl caso Men -\ndoza y la implementaci\u00f3n de la sentencia \ncolectiva\u201d . Disponible en http://www.aca -\ndemia.edu/3715762/El_caso_Mendoza_y_\nla_implementaci%C3%B3n_de_la_senten -\ncia_colectiva.\nDocumentos de \norganismos internacionales\nConvenci\u00f3n Americana sobre Derechos \nHumanos (CADH), adoptada por Conferen -\ncia Especializada Interamericana de Dere -\nchos Humanos (OEA), 22 de noviembre de \n1969. San Jos\u00e9, Costa Rica.Jurisprudencia nacional\nCSJN, \u201cHalabi, Ernesto c/ PEN s/ Ampa -\nro\u201d , rta. 29/02/2009, Fallos 332:111.\nCSJN, \u201cVerbitsky, Horacio s/ habeas cor -\npus\u201d , rta 03/05/2005, Fallos 328:1146.Revista MPD \u00a7 131\nExperiencias NacionalesLa necesidad de contar con un abogado defensor \ny la inmediata implementaci\u00f3n de todas las \nleyes de salud mental sancionadas\nAPUSSAM \nAsamblea Permanente de Usuari@s de los \nServicios de Salud Mental* I. Introducci\u00f3n \nEstas no son historias contadas porque \ns\u00ed, porque no tenemos nada mejor que ha -\ncer o decir, o porque nos complacemos con \nalg\u00fan tipo de narrativa policial por pura di -\nversi\u00f3n... Este es un claro ejemplo de c\u00f3mo, \nhistorias entrelazadas vividas por diferen -\ntes usuarios, hacen una experiencia de vida \nque nos es com\u00fan a todos... Historias de \nabuso, golpes de pu\u00f1o y patadas, encierro \nforzado, sobremedicaci\u00f3n, mala alimenta -\nci\u00f3n, amenazas\u2026 Y dem\u00e1s\u2026 Entre noso -\ntros ha habido amas de casa, verduleros, \ncarniceros, vecinos, fil\u00f3sofos, ingenieros, \nanalistas de sistemas, f\u00edsicos recibidos del \nInstituto Balseiro, publicistas, t\u00e9cnicos \nelectricistas, abogados, artistas de fama, \ncantantes de fama, actores-payaso de pro -\nfesi\u00f3n, restauradores de arte sacro, taxistas, \nmilitares, bi\u00f3logos, extranjeros, escritores, \ny una extensa lista de personas de todas las \nclases sociales\u2026 Esta no es una historia de \nentretenimiento, ni un pasatiempo formal, \nesto es verdad, pura y absoluta realidad, tan \nllanamente como puede ser contada\u2026 Por \neso nosotros, por eso nuestra voz\u2026 A cual -\nquiera, en cualquier momento de su vida, * La APUSSAM se re\u00fane todos los primeros y terce -\nros jueves de cada mes a las 15 hs en la sede del CELS, \nPiedras 547, CABA. M\u00e1s informaci\u00f3n en: http://asam -\nbleadeusuariosdesaludmental.blogspot.com.ar/, en Fa -\ncebook: Apussam Asamblea de Usuarios, o escribir a \nasambleausm@gmail.com132 \u00a7 Revista MPD\nAPUSSAM por la raz\u00f3n que sea, le puede tocar vivir \nnuestras mismas experiencias\u2026 Y terminar \ndonde nosotros terminamos\u2026\nY cuando eso sucede se pierden trabajos, \nfamilia, hijos, afectos, propiedades, el propio \nrespeto, el amor por nosotros mismos y, en \ndefinitiva, se pierden todos los derechos hu -\nmanos. Los pocos familiares que a\u00fan los quie -\nren y pueden acompa\u00f1arlos y ayudarlos, y us -\ntedes mismos, van a estar esperando porque \nhaya quien alce la voz por ustedes\u2026 por sus \nderechos\u2026 por eso\u2026 Nosotros\u2026\nMe trajeron las autoridades policiales en \nun auto, algunos llegan en otros veh\u00edculos \nblancos de igual sirena\u2026\nMe retuvieron los documentos\u2026 Dos per -\nsonas de guardapolvo blanco me interrogaron \ntan amablemente como ellos suelen hacerlo en \nestos casos, en presencia de un fornido enfer -\nmero y un guardia de vigilancia, y al cabo de \nun rato de anotar y consultar entre ellos, me \ndieron a leer un escrito judicial en el que una \njueza expresaba el siguiente p\u00e1rrafo: \u201cSugiero \nla inmediata internaci\u00f3n de: Mi persona\u2026 \u201d \n\u2026. Acto seguido me comunican: \u201cTenemos \nORDEN de internarte\u2026 \u201d A lo que yo aterrado \ncontest\u00e9: \u201cLa jueza SUGIERE la internaci\u00f3n, \nno la ordena\u2026 Y m\u00e1s aterrado a\u00fan, desespera -\ndo, y tratando de aferrarme a lo poco que a\u00fan \nme quedaba de dignidad y libertad, dije: \u201cSi me \ninternan a la fuerza, los voy a demandar por \nprivaci\u00f3n ileg\u00edtima de libertad\u2026 \u201d Aunque yo \nno ten\u00eda ni idea de c\u00f3mo hacer eso\u2026 Al mo -\nmento trato de marcharme del consultorio\u2026 \nEntonces ellos me retienen a la fuerza, entre \ntodos, me inyectan alguna droga, y de inme -\ndiato me hacen firmar unos papeles de cons -\ntancia de \u201cInternaci\u00f3n consentida\u2026 \u201d\nSolicitaron mis medios de comunicaci\u00f3n, \ntanto mi celular, como mi computadora per -\nsonal\u2026 Y mi radio\u2026\nAdem\u00e1s de la droga que inyectaron en mi \ncuerpo... Me dieron otras, v\u00eda oral\u2026\nRevisaron mi boca para ver que hubiera tragado todo, por si de las otras dosis escu -\np\u00eda algo...\nMe alojaron en un lugar llamado: \u201c ADMI -\nSI\u00d3N\u201d \u2026 Con guardia en la salida, barrotes y \npuerta reforzada\u2026\nVi gente atada a las camas, personas ba -\nbe\u00e1ndose, otras sostenerse a las paredes y \nalgunos llorando, y gritando, y pidiendo por \nfavor los dejen salir de este lugar\u2026\nEntre ellos estuve yo\u2026\nSi realmente tengo una enfermedad: \n\u00a1QUIERO CURARME!!!!\nMe pregunto: \u00bfQu\u00e9 es todo este maltrato\u2026?\n\u00bfEstoy esperando un abogado\u2026? \u00bfAlguien \nen mi defensa\u2026? \u00bfAlguien vendr\u00e1 a corrobo -\nrar que estoy loco\u2026? Y si necesito atenci\u00f3n: \n\u00bfPodr\u00e9 negarme a las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas que \nme desagradan porque ya las he probado an -\ntes\u2026? Y si lo hago: \u00bfMe golpear\u00e1n\u2026? \u00bfMe \natar\u00e1n a la cama\u2026? \u00bfQui\u00e9n es ese horroroso \npersonaje con delantal y cara de Torquemada \nque me mira como diciendo: \u201cSos m\u00edo\u2026 \u201d?\nEstar internado no es placentero, sea cual \nfuere el motivo de la internaci\u00f3n\u2026 \nSi a eso le sumamos que uno est\u00e1 retenido \nen contra de su voluntad, en un manicomio \ny sometido a recibir golpes, sobremedicacio -\nnes y otras formas de torturas, sobre todo las \npsicol\u00f3gicas, m\u00e1s precisamente en el mismo \nlugar en el que te encierran para curarte de \neso mismo, de padecimientos mentales\u2026 psi -\ncol\u00f3gicos\u2026 psiqui\u00e1tricos\u2026 \nY me doy cuenta ahora, con las nuevas leyes, \ndel hecho de que contar con la posibilidad de \ntener un abogado defensor que nos apoye, que \nvele por nuestros derechos y escuche nuestras \nnecesidades, nos brinda una sensaci\u00f3n de pro -\ntecci\u00f3n que nunca antes hab\u00edamos experimen -\ntado\u2026 Lo que no es poco\u2026 No lo duden\u2026\nUna sensaci\u00f3n de igualdad desconocida \nhasta ahora\u2026 \nEs sentir que no estamos solos en esos mo -\nmentos dolorosos\u2026 Que alguien nos gu\u00eda en \nla oscuridad, que podemos saber cu\u00e1les son Revista MPD \u00a7 133\nExperiencias Nacionalesnuestros derechos, que vamos a tener acceso \na conocer nuestros tratamientos y a los pro -\nfesionales que nos atienden, a comunicarnos \ncon nuestras familias y amigos, en caso de \nque queramos\u2026 \nQue tenemos derecho a saber si estamos \nen una c\u00e1rcel o un hospital\u2026 Y que podamos \nreconocer la diferencia\u2026\nQue, si nos golpean, quedar\u00e1 en nuestra \nhistoria cl\u00ednica... \nQue por m\u00e1s inconscientes que estemos a \ncausa de lo que nos sucede en ese momento, \no por las pastillas que nos dieron, no nos van \na hacer firmar un consentimiento de interna -\nci\u00f3n, sin nuestro verdadero \u201cconsentimien -\nto\u201d ... Como ha pasado antes\u2026\nAhora, y por las leyes vigentes sanciona -\ndas, el momento en el que nos designan un \nabogado, que nos dicen que tenemos dere -\nchos, que somos iguales a cualquiera, volve -\nmos a ser ciudadanos\u2026\nVolvemos a ser personas, sujetos de de -\nrecho\u2026\nA partir de ese momento, volvemos a la \nvida, porque todo ese tiempo en el que silen -\nciaron nuestras voces, no tuvieron en cuen -\nta nuestros derechos m\u00e1s elementales y nos \nprivaron de lo m\u00e1s esencial y elemental que \ntenemos: \u201cNuestra libertad\u201d \u2026 \nTener un abogado defensor es recobrar \nnuestra identidad humana y el empodera -\nmiento de nuestra autonom\u00eda\u2026 Como per -\nsonas que somos\u2026\nQueremos que los servicios de salud men -\ntal funcionen bien para los usuarios, quere -\nmos poder hacer uso de nuestros derechos, \nparticipar de las decisiones de nuestros trata -\nmientos. Queremos decir NO a las sujeciones \nmec\u00e1nicas, f\u00edsicas y al chaleco qu\u00edmico.\nSi ten\u00e9s dudas sobre tus derechos pod\u00e9s \nllamarnos o contactarte con organismos de \nderechos humanos. Revista del Ministerio P\u00fablico de la Defensa\nSecci\u00f3n IIIExperiencias InternacionalesRevista MPD \u00a7 137\nExperiencias InternacionalesPeligrosidad \u00bfIntervenci\u00f3n estatal en expansi\u00f3n?*\nMaria Jo\u00e3o Antunes\nProfesora de la Facultad de Derecho de la Uni -\nversidad de Coimbra, Portugal.1. En 1986, en Alemania, un ciudadano \nfue condenado por tentativa de homicidio y \nde robo a la pena de 5 a\u00f1os de prisi\u00f3n y, como \nmedida de seguridad, a una internaci\u00f3n, cuya \nduraci\u00f3n m\u00e1xima era, entonces, de 10 a\u00f1os \n(\u00a7\u00a7 66 y 67d del C\u00f3digo Penal de Alemania). \nEn 1991, despu\u00e9s del cumplimiento de la pena \nde prisi\u00f3n, la medida de seguridad comenz\u00f3 a \nser ejecutada, con el conocimiento de quien la \nsufr\u00eda de que, de acuerdo con la ley entonces \nvigente, su duraci\u00f3n m\u00e1xima era de 10 a\u00f1os. \nEn 2001, el condenado pidi\u00f3 la libertad, pero \nla petici\u00f3n le fue negada porque, por v\u00eda de \nla Ley contra los delitos sexuales y otros delitos \npeligrosos1 del 26 de enero de 1998, hab\u00eda sido \neliminado el l\u00edmite m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de \nla medida de seguridad, de forma retroactiva.\nEl condenado present\u00f3, entonces, una que -\nja ante el Tribunal Constitucional, invocando \nla violaci\u00f3n del principio de la proporcionali -\ndad, de la prohibici\u00f3n de la retroactividad de \nla ley penal y del derecho a la libertad. El 5 \nde febrero de 2004, el Tribunal de Karlsruhe \nresolvi\u00f3 la constitucionalidad del \u00a7 67d.3 del \nC\u00f3digo Penal y de la norma que permit\u00eda la \naplicaci\u00f3n de la ley nueva a los condenados \ncuya medida de seguridad ya estaba en eje -\n1 Gesetz zur Bek\u00e4mpfungvon Sexualdelikten und ande -\nren gerf\u00e4rlichen Straftaten* El texto original fue presentado en portugu\u00e9s. Su traduc -\nci\u00f3n estuvo a cargo de Claudio Daniel Meza, integrante \nde la Secretar\u00eda General de Capacitaci\u00f3n y Jurisprudencia. 138 \u00a7 Revista MPD\nMaria Jo\u00e3o Antunescuci\u00f3n. La limitaci\u00f3n en este caso del dere -\ncho a la libertad, consagrado en el art\u00edculo 2, \nN\u00b02, segunda parte, de la Ley Fundamental, \nno violaba el principio de proporcionalidad; \nel principio de prohibici\u00f3n de la aplicaci\u00f3n \nretroactiva de la ley penal, previsto en el art\u00ed -\nculo 103, N\u00b02, de la Ley Fundamental no rige \npara las medidas de seguridad, ya que \u00e9stas, al \ncontrario de las penas, no tienen como presu -\npuesto de aplicaci\u00f3n la culpabilidad del agen -\nte; el deber estatal de protecci\u00f3n de los ciu -\ndadanos contra injerencias en su vida, salud \ny libertad sexual supera al derecho del con -\ndenado de ser liberado una vez transcurridos \nlos 10 a\u00f1os, motivo por el cual resulta propor -\ncional la aplicaci\u00f3n retroactiva de la ley nue -\nva que eliminaba este l\u00edmite m\u00e1ximo de dura -\nci\u00f3n, no dejando desprotegidas expectativas \nleg\u00edtimas (art\u00edculo 2\u00b0, N\u00b02, en consonancia \ncon el art\u00edculo 20, N\u00b03, de la Ley Fundamen -\ntal); la protecci\u00f3n de la dignidad de la perso -\nna humana, consagrada en el art\u00edculo 1, N\u00b01, \nde la Ley Fundamental, no impone la fijaci\u00f3n \nde un l\u00edmite m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la priva -\nci\u00f3n de la libertad por razones de seguridad, \ncuando ella es necesaria para hacer frente a la \npeligrosidad constante de la persona2.\nEl condenado recurri\u00f3, entonces, ante el \nTribunal Europeo de Derechos Humanos. El \n17 de diciembre, el Tribunal de Estrasburgo \nconcluy\u00f3, por unanimidad, que se violaron \ndos art\u00edculos, el 5, N\u00b01, p\u00e1rrafo a), y el 7, N\u00ba1, \nde la Convenci\u00f3n Europea de Derechos Hu -\nmanos. Seg\u00fan el Tribunal, no pod\u00eda ser es -\ntablecida conexi\u00f3n alguna entre la condena \nde 1986 y la continuidad de la ejecuci\u00f3n de \nla medida de seguridad 10 a\u00f1os despu\u00e9s de \nser iniciada. Hab\u00eda, por eso, una violaci\u00f3n del \nderecho a la libertad, consagrado en el art\u00ed -\nculo 5, N\u00b0 1, inciso a), que establece que la \npersona s\u00f3lo puede ser privada de la libertad \n2 Cf. BVerfG, 2 BvR 2029/01, disponible en www.bun -\ndesverfassungsgericht.decomo consecuencia de una condena dictada \npor un tribunal competente.  Sin perjuicio de \nque la medida de seguridad prevista en el \u00a7 \n66, en s\u00ed misma, no contradice ese art\u00edculo de \nla Convenci\u00f3n. Por otro lado, se afirm\u00f3 que \nse aplic\u00f3 retroactivamente la ley que aboli\u00f3 el \nl\u00edmite m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la medida de \nseguridad, contra lo dispuesto en el art\u00edculo \n7\u00b0 de la Convenci\u00f3n, seg\u00fan el cual no puede \nser impuesta una pena m\u00e1s grave que la apli -\ncable al momento en que la infracci\u00f3n fue co -\nmetida.  La eliminaci\u00f3n del l\u00edmite m\u00e1ximo de \nduraci\u00f3n de la medida de seguridad, aplic\u00e1n -\ndose la ley nueva a los casos en que la sanci\u00f3n \nest\u00e1 en ejecuci\u00f3n, equivale a la imposici\u00f3n \nde una pena m\u00e1s grave que la aplicable en el \nmomento en que la infracci\u00f3n fue cometida, \nresultando una violaci\u00f3n del principio de le -\ngalidad. Tanto m\u00e1s, cuando la ejecuci\u00f3n de la \nmedida de seguridad se diferenciaba poco de \nla ejecuci\u00f3n de la pena3.\n2. En 1996, en Francia, el se\u00f1or B.B. fue \ncondenado a una pena de 10 a\u00f1os de prisi\u00f3n \npor haber cometido cr\u00edmenes sexuales contra \nmenores de 15 a\u00f1os. La ejecuci\u00f3n de la san -\nci\u00f3n termin\u00f3 en el a\u00f1o 2000.\nEl 9 de marzo de 2004 fue creado, por v\u00eda \nde una modificaci\u00f3n al C\u00f3digo Procesal Penal, \nun registro judicial autom\u00e1tico de autores de \ncr\u00edmenes sexuales y de cr\u00edmenes violentos, que \nentr\u00f3 en vigencia el 30 de junio de 20054. El \n2 de marzo de 2004, el Consejo Constitucio -\nnal hab\u00eda decidido que la obligaci\u00f3n de dar a \nconocer peri\u00f3dicamente el domicilio o resi -\ndencia no es una sanci\u00f3n, pero s\u00ed una medida \n3 Cf. Tribunal Europeo de Derechos Humanos (TEDH), \nCaso M. v. Alemania, (N\u00b0 19.359/04), Sentencia de 17 de \ndiciembre de 2009, disponible en http://hudoc.echr.coe.int\n4 Cf. Ley N\u00b0 2004-204 que crea el fichier judiciare na -\ntional automatis\u00e9 des auteurs d\u00b4infractions sexuells ou \nviolentes, agregando los art\u00edculos 706-53-1 a 706-53-12 \ndel C\u00f3digo Procesal Penal.Revista MPD \u00a7 139\nExperiencias Internacionalesde polic\u00eda destinada a prevenir la reincidencia \ny a facilitar la identificaci\u00f3n de los autores de \neste tipo de cr\u00edmenes; que la finalidad del re -\ngistro torna necesario el control continuado \ndel domicilio de los incluidos en el registro; y \nque el deber que pesa sobre los incluidos en los \nregistros, para permitir este control, no cons -\ntituye un rigor innecesario  en el sentido de lo \ndispuesto en el art\u00edculo 9 de la Declaraci\u00f3n \nUniversal de los Derechos del Hombre y del \nCiudadano de 1789. En la decisi\u00f3n del Consejo \nConstitucional fue ponderada la naturaleza y \nla gravedad de las infracciones, las garant\u00edas en \ncuanto a la utilizaci\u00f3n y consulta del registro, y \nla exigencia de intervenci\u00f3n de autoridad judi -\ncial, para concluir que las normas en cuesti\u00f3n \nno son manifiestamente desproporcionadas y \nque aseguran el respeto a la vida privada y la \nprotecci\u00f3n del orden p\u00fablico5.\nEn agosto de 2005, cuando la pena de pri -\nsi\u00f3n a la que hab\u00eda sido condenado ya estaba \ncumplida, el se\u00f1or B.B. fue notificado de que \nestaba incluido en el registro. Recurri\u00f3 ante \nel Tribunal Europeo, invocando la violaci\u00f3n \nde la prohibici\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de la ley \npenal retroactiva, contenida en el art\u00edculo 7, \nN\u00b01, de la Convenci\u00f3n Europea de Derechos \nHumanos, y la violaci\u00f3n del derecho al res -\npeto de la vida privada, contenido en el art\u00ed -\nculo 8 de la misma Convenci\u00f3n.\nEl 17 de diciembre de 2009, el Tribunal de \nEstrasburgo se decidi\u00f3 por la no violaci\u00f3n del \nart\u00edculo 7, N\u00b01, por estar en discusi\u00f3n una me -\ndida preventiva, una medida de polic\u00eda que, \ncomo tal, cae fuera del \u00e1mbito de protecci\u00f3n \nde la prohibici\u00f3n de aplicaci\u00f3n retroactiva de \nla ley penal. Y por la no violaci\u00f3n del art\u00edculo \n8, por haber un justo equilibrio entre la per -\nsecuci\u00f3n de objetivos leg\u00edtimos de defensa del \norden p\u00fablico y de prevenci\u00f3n de infracciones \n5 Cf. Decisi\u00f3n N\u00b0 2004-492 DC, disponible en www.\nconseil.constitutione.fr concretamente los consideran -\ndos 77 y siguientes.criminales, y la protecci\u00f3n de los datos relati -\nvos a la vida privada, no habi\u00e9ndose el legis -\nlador excedido en su margen de apreciaci\u00f3n6. \nEl Tribunal europeo ponder\u00f3, en particular, \nque el registro se destina a prevenir infraccio -\nnes criminales, previniendo particularmente \nla reincidencia, y a facilitar la identificaci\u00f3n de \nlos autores; que puede suprimirse el nombre \ndel registro antes del l\u00edmite m\u00e1ximo de dura -\nci\u00f3n, a pedido del propio registrado, teniendo \nen cuenta la naturaleza de la infracci\u00f3n, la edad \ndel agente al momento de cometer el crimen, \nel tiempo transcurrido y la personalidad actual \nde quien est\u00e1 registrado; y que el acceso al re -\ngistro es solo de las autoridades (judiciales, de \npolic\u00eda y de administraci\u00f3n), en relaci\u00f3n sobre \nlas cuales pesa un deber de secreto, en circuns -\ntancias debidamente determinadas7.\n3. El 21 de febrero de 2008, el Consejo \nConstitucional Franc\u00e9s fue llamado a pro -\nnunciarse sobre la constitucionalidad de la \nLey sobre la medida de seguridad y la declara -\nci\u00f3n de irresponsabilidad penal por perturba -\nci\u00f3n mental8, que dio origen a la Ley N\u00b0 2008-\n174, del 25 de febrero. El Consejo decidi\u00f3 que \neran contrarias a la Constituci\u00f3n las normas \nque permit\u00edan la aplicaci\u00f3n de la medida de \nseguridad a los que fueron condenados antes \nde la publicaci\u00f3n de la ley y a los que ser\u00edan \ncondenados ya despu\u00e9s, por hechos cometi -\ndos anteriormente. La medida de seguridad \nno es una pena ni tampoco una sanci\u00f3n con \ncar\u00e1cter punitivo. Sin embargo, no puede ser \n6 Sobre la doctrina del margen de apreciaci\u00f3n de la que \nse vali\u00f3 el Tribunal Europeo de Derechos Humanos \ny su significado en relaci\u00f3n a los diversos tribunales, \nMedeiros (2015, 349).\n7 Cf. Caso de B. B. v.  Francia  (N\u00b0 5335/06), Sentencia \ndel 17 de diciembre de 2009, disponible en http://hu -\ndoc.echr.coe.int\n8 Loi relative a la r\u00e9tention de suret\u00e9 et a la d\u00e9claration \nd\u2019 irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nal por cause de trouble mental140 \u00a7 Revista MPD\nMaria Jo\u00e3o Antunesaplicada retroactivamente debido a su natu -\nraleza privativa de la libertad, al tiempo que \npuede durar, a la posibilidad de que se pro -\nlongue ilimitadamente y a la circunstancia de \nque es impuesta ya despu\u00e9s de una condena \npor parte de un tribunal9.\n4. El 4 de mayo de 2011, en un \u00fanico fallo, \nel Tribunal Constitucional alem\u00e1n resolvi\u00f3 \ncuatro quejas, todas ellas con incidencia en el \nr\u00e9gimen legal de la medida de seguridad de \ninternaci\u00f3n que se suma a la imposici\u00f3n de \nuna pena, aplicable al \u00e1mbito del sistema san -\ncionatorio dualista en vigencia10.\nAl contrario de lo decidido en 2004, el \nTribunal decidi\u00f3 que el \u00a7 67d3 del C\u00f3digo \nPenal, al no prever ning\u00fan l\u00edmite m\u00e1ximo de \nduraci\u00f3n de la internaci\u00f3n, por haber sido \neliminado por la ley de 1998 y la norma que \npermit\u00eda la aplicaci\u00f3n de la ley nueva a los \ncr\u00edmenes practicados antes de su entrada en \nvigencia, violaban el art\u00edculo 2, N\u00b0 2, segun -\nda parte, en conjugaci\u00f3n con el art\u00edculo 104 \nN\u00b01, de la Ley Fundamental \u2014violaci\u00f3n del \nderecho a la libertad personal\u2014 y el art\u00edcu -\nlo 2, N\u00b02, segunda parte, en conjugaci\u00f3n con \nel art\u00edculo 104, N\u00b01, de la Ley Fundamental \n\u2014violaci\u00f3n de la protecci\u00f3n de la confian -\nza (Vertrauensschutz)\u2014. Decidi\u00f3, adem\u00e1s, \nque el \u00a7 66b2 del C\u00f3digo Penal, al prever la \nimposici\u00f3n retroactiva a posteriori  de la me -\ndida de seguridad de internaci\u00f3n (Nachtra -\ngliche Anordung der Unterbringung in der \nSicherungsverwahrung), y la norma que per -\nmit\u00eda la aplicaci\u00f3n de este tipo de medida a \nlos cr\u00edmenes practicados antes de la entrada \nen vigencia de la ley nueva, violaban, de igual \nmodo, el derecho a la libertad personal y la \nprotecci\u00f3n de la confianza.\n9 Cf. Decisi\u00f3n N\u00b0 2008-562 DC, disponible en www.conseil-\nconstitutionel.fr, concretamente los considerandos 2 a 10.\n10 Cf. BVerfG, 2, BvR 2365/09, disponible en www.bun -\ndesverfassungsgericht.deLa fundamentaci\u00f3n de la decisi\u00f3n del 4 de \nmayo de 2011 se basa en cinco afirmaciones \nesenciales: 1) la medida de seguridad de in -\nternaci\u00f3n constituye una restricci\u00f3n grave al \nderecho de la libertad, que s\u00f3lo el principio \nde proporcionalidad puede justificar con fun -\ndamento en la necesidad de seguridad de la \nsociedad; 2) la legitimaci\u00f3n constitucional de \nlas penas y de las medidas de seguridad es dis -\ntinta, de un lado, el principio de culpabilidad \nfundado en la dignidad de la persona humana \ny, del otro, el principio del inter\u00e9s preponde -\nrante, seg\u00fan el cual la medida de seguridad \nsolamente es leg\u00edtima si el inter\u00e9s p\u00fablico en \nla seguridad supera al derecho a la libertad de \nla persona; 3) el legislador tiene que cumplir \nel imperativo constitucional de diferencia -\nci\u00f3n de estas dos sanciones, diferenci\u00e1ndolas \ntambi\u00e9n en la fase de ejecuci\u00f3n; 4) el r\u00e9gimen \nlegal de la medida de seguridad de interna -\nci\u00f3n debe tener un objetivo claramente tera -\np\u00e9utico, disminuir o eliminar la peligrosidad \ndel condenado, reduciendo de esta forma al \nm\u00ednimo necesario el per\u00edodo de privaci\u00f3n de \nla libertad; y 5) la confianza constitucional -\nmente protegida es vulnerada con la aplica -\nci\u00f3n retroactiva de ley nueva que elimina el \nplazo m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la medida de \nseguridad, por ser excedido el l\u00edmite m\u00e1ximo \nde 10 a\u00f1os de duraci\u00f3n de la privaci\u00f3n de la \nlibertad previsto en el momento de la conde -\nna, o bien con la aplicaci\u00f3n de ley nueva que \ncrea la medida de seguridad retrospectiva, a \nposteriori , porque la privaci\u00f3n de libertad no \ncesa al finalizar el cumplimiento de la pena.\n5. Dos fallos del Tribunal Europeo de \nDerechos Humanos, dos decisiones del Con -\nsejo Constitucional franc\u00e9s y dos fallos del \nTribunal Constitucional alem\u00e1n. A pesar de \nsus diferencias, todas tienen en com\u00fan los \nl\u00edmites del denominado \u201cDerecho penal de \nla peligrosidad\u201d que, en rigor, es un \u201cderecho \npenal de la seguridad\u201d .Revista MPD \u00a7 141\nExperiencias InternacionalesEl fallo del Tribunal de Karlsruhe, lejos del \nfallo de 2004, fue reconocido en dos frentes \nmuy distintos: llev\u00f3 a cabo una interpretaci\u00f3n \nde la Ley Fundamental abierta al derecho in -\nternacional, a la Convenci\u00f3n Europea de los \nDerechos Humanos y a la jurisprudencia del \nTribunal Europeo; y traz\u00f3 l\u00edmites al denomi -\nnado derecho penal de la peligrosidad.\n5.1. Al decidir que, a pesar de que las \nnormas de la Convenci\u00f3n Europea de Dere -\nchos Humanos est\u00e1n subordinadas a las de \nla Ley Fundamental, y que \u00e9stas deben ser \ninterpretadas con aquella apertura, con el \nl\u00edmite de no resultar tal interpretaci\u00f3n una \ndisminuci\u00f3n de la protecci\u00f3n constitucional \nde los derechos fundamentales; la decisi\u00f3n \nde 2011 se inscribe en una nueva era del \nconstitucionalismo europeo, que el Tribu -\nnal de Estrasburgo aplaudi\u00f3 expresamente \nen decisiones ulteriores, por ser reveladora \nde que los tribunales de cada pa\u00eds protegen a \nlos derechos fundamentales no solamente a \nnivel nacional, sino tambi\u00e9n a nivel europeo \n(Michaelsen 2012, 148-167; Borja Jim\u00e9nez \n2015, 186)11. La decisi\u00f3n se inscribe, as\u00ed, en \nla problem\u00e1tica de la protecci\u00f3n multinivel \nde los derechos fundamentales, particular -\nmente, en la forma en que los diversos tribu -\nnales la han enmarcado y en la evoluci\u00f3n de \ntal encuadramiento (Medeiros 2015, 347). \n5.2. La decisi\u00f3n del tribunal de Karlsruhe \ncuestion\u00f3, en general, las normas sobre las \nmedidas de seguridad aplicables a agentes \nimputables, con fundamento en su peligro -\nsidad criminal. Pronunciando una sentencia \nde mera declaraci\u00f3n de incompatibilidad \n11 El di\u00e1logo entre los dos tribunales pas\u00f3 a estar pre -\nsente en otras decisiones, como se muestra, por ejem -\nplo, en el Caso Glien v. Germany (N\u00b0 7345/2012) del 28 \nde noviembre de 2013, \u00a7\u00a7 42 a 48, disponible en http://\nhudoc.echr.coe.intcon la ley fundamental, sin declaraci\u00f3n de \nnulidad, el Tribunal dio un plazo al legisla -\ndor (hasta mayo de 2013) para proceder a las \nmodificaciones necesarias (Gomes Canotil -\nho 2003, 1018; Medeiros 1999, 676-766). La \nley federal del 5 de diciembre de 2012 entr\u00f3 \nen vigor el 1 de junio de 2013, con la desig -\nnaci\u00f3n sugestiva de Gesetz zur Bundesrechtli -\nchen Umsetzung des Abstandsgebotes im Recht \nder Sicherungsverwahrung , donde se eviden -\ncia la exigencia de que, en el derecho de las \nmedidas de seguridad, se cumpla el mandato \nconstitucional de diferenciaci\u00f3n (diferencia -\nci\u00f3n de las medidas de seguridad de las pe -\nnas, en particular de la pena de prisi\u00f3n).\n6. Cuando la soluci\u00f3n dualista de apli -\ncaci\u00f3n acumulativa de pena y medida de \nseguridad privativa de la libertad al agente \nimputado por la comisi\u00f3n de un mismo he -\ncho parec\u00eda desvanecerse, en un retorno a un \nderecho penal solamente penal, la noticia de \nla comisi\u00f3n de delitos de determinada natu -\nraleza hizo eco en la opini\u00f3n p\u00fablica condu -\nciendo a una respuesta pol\u00edtica que, de in -\nmediato, pretendi\u00f3 \u201capaciguar a las v\u00edctimas \ny tranquilizar a la opini\u00f3n p\u00fablica\u201d (Delmas-\nMarty 2013, 17-28).\nCuando el compromiso alcanzado entre la \nescuela cl\u00e1sica y la escuela positivista parec\u00eda \ntener los d\u00edas contados \u2014sistemas sanciona -\ntorios como el franc\u00e9s o el portugu\u00e9s fueron \npersistiendo en la respuesta sancionatoria \nmonista y otros, como el brasilero, abando -\nnaron al sistema del doble binario12\u2014, el de -\nrecho penal de la peligrosidad resurge en Eu -\nropa a partir de mediados de los a\u00f1os noventa \ndel siglo pasado (Albrecht 2011, 431 y ss; Mi -\nchaelsen 2012, 150 y ss; Acale S\u00e1nchez 2013, \n12 Sobre el sistema sancionatorio franc\u00e9s, Schneider \n(2011, 81 y ss.) y Delmas-Marty (2013, 18). Sobre el \nportugu\u00e9s, Antunes (2015, 21 y ss., y 123 y ss.). Sobre el \nbrasilero, De Carvalho (2015, 504 y ss.).142 \u00a7 Revista MPD\nMaria Jo\u00e3o Antunes141 y ss; Rinceanu 2013, 160 y ss; Gimbernat \nOrdeig 2015, 20 y ss).\nLas noticias transmitidas por los medios de \ncomunicaci\u00f3n de secuestros y de abusos sexua -\nles de ni\u00f1os, algunos seguidos de homicidio, ge -\nner\u00f3 una demanda subjetiva de seguridad por \nparte de la sociedad, muchas veces debida m\u00e1s \na una \u201cpresi\u00f3n medi\u00e1tica\u201d que a la propia reali -\ndad. \u201cCriminalidad y miedo a la criminalidad \nmarcan la contemporaneidad\u201d y pasaron a te -\nner eco en una \u201cpol\u00edtica criminal de seguridad\u201d \n(Miranda Rodrigues 2003, 207 y ss).\nLa legislaci\u00f3n penal fue torn\u00e1ndose m\u00e1s \nsevera, por obra del populismo punitivo y de \nuna percepci\u00f3n distorsionada de la inseguri -\ndad en la comunidad, motivada por los me -\ndios de comunicaci\u00f3n social. De otro \u00e1ngulo, \npuede afirmarse que la repercusi\u00f3n en la co -\nmunidad por la pr\u00e1ctica de cr\u00edmenes de cierta \nnaturaleza y gravedad fue llevando al derecho \npenal de tutela de bienes jur\u00eddicos hacia un \nderecho penal de protecci\u00f3n de las v\u00edctimas13. \nDe las v\u00edctimas de los agresores sexuales, en \ngeneral, y de los abusadores sexuales de ni\u00f1os, \nen especial, y m\u00e1s recientemente, de los terro -\nristas y de los agresores en contexto dom\u00e9sti -\nco, llevando el derecho penal del hecho, a un \n\u201cderecho penal de autores\u201d . El poder pol\u00edtico, \n13 Con referencia al derecho penal brasilero reciente, \nn\u00f3tese que la Ley N\u00b0 13.104, del 9 de marzo de 2015, \nprev\u00e9 que el homicidio contra la mujer  por razones de \nsu condici\u00f3n de sexo femenino (femicidio) pase a ser \nhomicidio calificado (art\u00edculo 121.\u00b0, \u00a72.\u00b0, VI, del C\u00f3 -\ndigo Penal) y pase a integrar el elenco de los cr\u00edmenes \natroces (crimes hediondos); y que la Ley N\u00b0 13.142, del \n6 de julio de 2015, prev\u00e9 alteraciones respecto al ho -\nmicidio calificado, la lesi\u00f3n corporal y al elenco de los \ncr\u00edmenes atroces (art\u00edculo 121, \u00a7 2\u00b0, VII, y 129, \u00a712, del \nC\u00f3digo Penal y 1 de la Ley N\u00b0 8.072, del 25 de julio de \n1990), cuando la v\u00edctima  sea cierta autoridad o agente, \nintegrantes del sistema penitenciario y de la Fuerza Na -\ncional de Seguridad P\u00fablica,  en ejercicio de la funci\u00f3n o \ncon motivo de ella, o el crimen sea contra su c\u00f3nyuge, \nconviviente o pariente consangu\u00edneo hasta el tercer gra -\ndo, en raz\u00f3n de esa condici\u00f3n.del cual se esperan respuestas pol\u00edtico-crimi -\nnales fundadas, pas\u00f3 a ofrecernos respuestas \nque son apenas pol\u00edticamente correctas, \u201cpo -\nl\u00edtico-criminalmente correctas\u201d , asumiendo a \nese efecto, muchas veces, el papel de creador \nde la opini\u00f3n p\u00fablica. Y \u201clo que m\u00e1s preocu -\npa es este desconcierto, este populismo, esta \nincapacidad de ubicarse por encima del rugir \nferoz con que las masas, en todos los tiempos \ny en todas las circunstancias, siempre claman \npor una justicia que huele a sangre, pudrici\u00f3n \ny vouyerismo\u201d (De Faria Costa 2015, 8).\n6.1 En Alemania, son reveladoras del nue -\nvo derecho penal de la peligrosidad, la ley del \n26 de enero de 1998 contra delitos sexuales y \notros delitos peligrosos  que elimin\u00f3 el l\u00edmite \nm\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la medida de segu -\nridad de internaci\u00f3n, aplic\u00e1ndose retroacti -\nvamente, y que torn\u00f3 m\u00e1s f\u00e1cil la imposici\u00f3n \nde la medida en casos de cr\u00edmenes violentos \ncontra la integridad f\u00edsica y libertad sexual; \nla ley del 21 de agosto de 2002 que introdu -\njo en el C\u00f3digo Penal la medida de seguridad \nbajo reserva , para aquellos casos en que, al \nmomento de la condena, existan dudas sobre \nla peligrosidad del agente, difiri\u00e9ndose por \nello la decisi\u00f3n para que la tome la autori -\ndad de ejecuci\u00f3n luego de cumplida la pena \n(\u00a7 66a \u2013 Vorbehalt der Unterbringung in der \nSicherungsverwahrung ); y la ley del 23 de ju -\nlio de 2004 que introdujo en aquel C\u00f3digo la \nmedida de seguridad retroactiva, a posterio -\nri, que es ordenada despu\u00e9s de la condena \na una pena y de la ejecuci\u00f3n de esa sanci\u00f3n, \ny con referencia al crimen cometido y a la \npeligrosidad del agente. (\u00a766b \u2013 Nachtra -\ngliche Anordung der Unterbringung in der \nSicherungsverwahrung)14.\n14 Sobre esta evoluci\u00f3n legislativa, Rinceanu (2013, \n166) y Borja Jim\u00e9nez (2015, 175 y ss) y, tambi\u00e9n, los \u00a7\u00a7 \n1 a 6 y 9 y s., I. A., de la decisi\u00f3n de BVerfG, 2 BVR \n2365/09, del 4 de mayo de 2011.Revista MPD \u00a7 143\nExperiencias InternacionalesEn Francia, constituyen ejemplos la ley del \n17 de junio de 1998, relativa a la prevenci\u00f3n \ny a la represi\u00f3n de infracciones sexuales y de \nprotecci\u00f3n de menores, que introdujo medi -\ndas de vigilancia, en particular la vigilancia \nelectr\u00f3nica y el seguimiento socio-judicial, \ncomo complementos de la pena; la ley del \n12 de diciembre de 2005 sobre reincidencia \ncriminal, que transform\u00f3 estas medidas en \nmedida de seguridad y cuyo \u00e1mbito de apli -\ncaci\u00f3n fue despu\u00e9s ampliado por la ley del 5 \nde marzo de 2007, con el objetivo de reforzar \nla lucha contra la reincidencia; y la ley del 25 \nde febrero de 2008 que consagr\u00f3 a la actual \nprisi\u00f3n de seguridad ( r\u00e9tention de s\u00fbret\u00e9 ). Te -\nniendo como antecedente m\u00e1s remoto una \nley de 1885, esta sanci\u00f3n pas\u00f3 a aplicarse a \nagentes que comet\u00edan cr\u00edmenes violentos, en \ngeneral despu\u00e9s de la ejecuci\u00f3n de la pena, \ncon fundamento en la peligrosidad, avalada \npor una comisi\u00f3n interdisciplinaria cuyo dic -\ntamen es vinculante para el juez15.\nEn Espa\u00f1a, se promulg\u00f3 la Ley Org\u00e1nica \n5/2010, del 22 de junio, que introdujo en el \nC\u00f3digo Penal la medida de libertad vigilada  \npara imputados que cometiesen cr\u00edmenes de \nterrorismo o contra la libertad sexual, a eje -\ncutarse una vez cumplida la pena; la redac -\nci\u00f3n, vigente desde el 1 de julio de 2015, del \nart\u00edculo 106 del C\u00f3digo Penal del cual surge \nla ampliaci\u00f3n del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de esta \nmedida de seguridad (Acale S\u00e1nchez 2013, \n132 y ss; Cancio Meli\u00e1 2011, 5 y ss; Mart\u00ednez \nMora 2015, 121 y ss); y la (re) introducci\u00f3n en \nel art\u00edculo 33, N\u00b0 2, inciso a), del C\u00f3digo Pe -\nnal, en esta misma fecha, de la pena de prisi\u00f3n \npermanente revisable, que no es m\u00e1s que una \npena de prisi\u00f3n perpetua16. \n15 Sobre esta evoluci\u00f3n legislativa, Delmas-Marty \n(2013, 19) y, tambi\u00e9n, el considerando 6 de la Decisi\u00f3n \nN\u00b0 2008 \u2013 562 DC del DC del Consejo Constitucional.\n16 Sobre la introducci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n perma -\nnente revisable, cr\u00edticamente, Lascura\u00edn (2015) y Gim -6.2 En Portugal, el populismo punitivo \nno ha dado lugar a quiebres significativos \ndel sistema sancionatorio. Con una tradici\u00f3n \nque remonta ya a 1936, se ha mantenido la \nopci\u00f3n pol\u00edtico-criminal por un sistema ten -\ndencialmente monista, de v\u00eda \u00fanica, que pone \nen la sombra la peligrosidad criminal de los \ndelincuentes imputables condenados a pena \nde prisi\u00f3n efectiva. El populismo punitivo \nportugu\u00e9s ha sido dirigido en gran medida \ncontra agentes que cometen cr\u00edmenes sexua -\nles contra ni\u00f1os, para el que no habr\u00e1 sido in -\ndiferente el caso \u201cCasa Pia\u201d y todo un clima \nque se fue creando en Europa con relaci\u00f3n a \nestos cr\u00edmenes, con expresi\u00f3n en Decisiones-\nMarco y en Directivas de la Uni\u00f3n Europea17.\nLas modificaciones ocurrieron: por v\u00eda de \nla criminalizaci\u00f3n de comportamientos que \nnos hacen dudar de la existencia de un bien \njur\u00eddico digno de ser protegido por el derecho \npenal y necesitado de pena como, por ejem -\nplo, el comportamiento de quien apenas sea \ntenedor  de fotograf\u00edas, filmes o grabaciones \npornogr\u00e1ficas en que sea utilizado un menor  \no de quien tenga material pornogr\u00e1fico con \nrepresentaci\u00f3n realista de menores,  con el pro -\np\u00f3sito de cederlo, en particular cuando se \ntrate de pornograf\u00eda ped\u00f3fila aparente o to -\ntalmente virtual (art\u00edculo 176, N\u00b0 3 y 4, del \nC\u00f3digo Penal) (Antunes et \u00e1l 2012); a trav\u00e9s \nde una anticipaci\u00f3n de la tutela penal, tipifi -\ncando nuevos comportamientos como, por \nejemplo, el de seducci\u00f3n de menores para fines \nsexuales  (art\u00edculo 176-A, del C\u00f3digo Penal) y \nampliando casos en que la tentativa es punible \n(art\u00edculos 171, N\u00b0 5, 172, N\u00ba 4, 173, N\u00b0 3, del \nbernat Ordeig (2015, 20 y ss).\n17 Cf. Especialmente, la Decisi\u00f3n-Marco 2004/68/JAI, del \nConsejo de la Uni\u00f3n Europea, de 22 de diciembre de 2003, \nrelativo a la lucha contra la explotaci\u00f3n sexual de menores \ny sobre la pornograf\u00eda infantil; y la directiva 2011/93/EU, \ndel Parlamento Europeo y del Consejo, del 13 de diciembre \nde 2011, relativo a la lucha contra el abuso sexual, explota -\nci\u00f3n sexual de menores y la pornograf\u00eda infantil.144 \u00a7 Revista MPD\nMaria Jo\u00e3o AntunesC\u00f3digo Penal); por fuerza del agravamiento \nde los l\u00edmites de las penas principales y acce -\nsorias, de la eliminaci\u00f3n de la pena de multa \nprincipal alternativa y de la introducci\u00f3n de \npenas accesorias de aplicaci\u00f3n autom\u00e1tica \n(art\u00edculos 172, N\u00b0 3, 173, N\u00b0 1 y 2, 174, N\u00b0 1 y \n2, 175, N\u00b0 1, 69-B, y 69-C del C\u00f3digo Penal) \n(Antunes 2015, 39 y ss); por v\u00eda de la consa -\ngraci\u00f3n de la regla, seg\u00fan la cual, en los cr\u00ed -\nmenes contra la libertad y autodeterminaci\u00f3n \nsexual de menores , el procedimiento criminal \nno se extingue, por efecto de la prescripci\u00f3n, \nantes de que la v\u00edctima cumpla 23 a\u00f1os (art\u00ed -\nculo 118, N\u00b0 5 del C\u00f3digo Penal); por inter -\nmedio de la ampliaci\u00f3n del plazo de cancela -\nci\u00f3n del registro criminal a 25 a\u00f1os, cuando \nel plazo general m\u00e1s largo es de 10 a\u00f1os18; y , \nadem\u00e1s, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de un registro \nde identificaci\u00f3n criminal de condenados por \nla comisi\u00f3n de cr\u00edmenes contra la autodeter -\nminaci\u00f3n sexual y la libertad sexual del menor.  \nSin perjuicio de que el populismo puniti -\nvo sea tambi\u00e9n evidente, cuando se invoca la \nlucha contra el terrorismo, la corrupci\u00f3n y al \nenriquecimiento il\u00edcito19. \n7. La apetencia pol\u00edtica por las medidas de \nseguridad no es nueva y se puede afirmar que \ntiene mala memoria, por recordar experien -\ncias autoritarias y totalitarias (Mu\u00f1oz Conde \n2002, 42 y ss). La verdad es que la idea de pe -\nligrosidad criminal tiene tanto de peligrosa \ncomo de seductora. Cuando se la contrapone \n18 Cf. art\u00edculos 4 de la ley N\u00b0 113/2009, de 17 de sep -\ntiembre, y 11, N\u00b01, a), de la ley N\u00b0 37/2015, del 5 de mayo\n19 Sobre esto, cf. la ley N\u00b0 30/2015, de 22 abril, y las \nleyes N\u00b0 32/2010, 2 de septiembre, y 60/2015, del 24 de \njunio en materia de terrorismo y de corrupci\u00f3n, respec -\ntivamente, y la Sentencia del Tribunal Constitucional \nN\u00b0 377/2015 que en sede de fiscalizaci\u00f3n preventiva \nconstitucional, se pronunci\u00f3 por la inconstitucionali -\ndad de las normas que pretend\u00edan introducir el crimen \nde enriquecimiento injustificado (disponible en www.\ntribunalconstitucional.pt).a la culpabilidad, presupuesto y l\u00edmite de la \npena, tiene las \u201cventajas\u201d asociadas al princi -\npio de actualidad del estado peligroso, a sa -\nber, la sustracci\u00f3n a los corolarios esenciales \ndel principio de legalidad criminal (Antunes \n2002, 122 y ss, 178 y ss). \nEn todos los fallos mencionados, las ins -\ntancias \u2013 el Consejo Constitucional franc\u00e9s, el \nTribunal Constitucional alem\u00e1n y el Tribunal \nEuropeo de Derechos Humanos \u2014 debatie -\nron la extensi\u00f3n a las medidas de seguridad \ndel contenido del principio de la legalidad, \nen lo que se refiere a la exigencia de que no \npuede haber pena sin ley previa anterior que \nla establezca. Sea cuando concluyeron que \nhab\u00eda una equivalencia entre una y otra san -\nci\u00f3n desde un punto de vista material, sea \ncuando identificaron exigencias consecuentes \ndel principio de confianza como principio es -\ntructurante de un Estado de derecho. \nEn Portugal, es la propia Constituci\u00f3n la \nque extiende el principio de legalidad a las \nmedidas de seguridad (desde 1976 a las pri -\nvativas de la libertad y, a partir de 1982, a \ntodas en general)20. El art\u00edculo 29 \u2014despu\u00e9s \nreplicado en los art\u00edculos 1 y 2 del C\u00f3digo \nPenal\u2014 establece que nadie puede sufrir \nmedidas de seguridad cuyos presupuestos \nno est\u00e9n fijados en una ley anterior, y que no \npueden ser aplicadas medidas que no est\u00e9n \nexpresamente establecidas en ley anterior. Y \nno se trata aqu\u00ed, \u201capenas, de cualquier prin -\ncipio constitucional, sino de una \u2018garant\u00eda \nde los ciudadanos\u2019 , una garant\u00eda que nuestra \nConstituci\u00f3n \u2013 al contrario de otras que la \ntratan con relaci\u00f3n al ejercicio del poder ju -\nrisdiccional \u2013 expl\u00edcitamente incluy\u00f3 en los \n20 Tanto la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Federativa de \nBrasil (art\u00edculo 5, XXXIX) como la Convenci\u00f3n Ame -\nricana de los Derechos Humanos (art\u00edculo 9), inciden \nexclusivamente sobre las penas cuando se consagran el \nprincipio de legalidad. No obstante, la doctrina brasile -\nra da a entender el principio de las medidas de seguri -\ndad. As\u00ed, Ferrari (2001, 92 y ss).Revista MPD \u00a7 145\nExperiencias Internacionalescat\u00e1logos de los derechos, libertades y garan -\nt\u00edas relevando, as\u00ed, toda la carga axiol\u00f3gico-\nnormativa que le est\u00e1 subyacente\u201d21.\nLa problem\u00e1tica de la aplicaci\u00f3n de la \nley penal en el tiempo, cuando la sanci\u00f3n \nen cuesti\u00f3n es la medida de seguridad, tie -\nne que ver, en el fondo, con la cr\u00edtica, ya \nantigua, de que el r\u00e9gimen legal de esta \nsanci\u00f3n es, muchas veces, revelador de una \nburla de etiquetas.  Entre muchos m\u00e9ritos \nde la decisi\u00f3n del Tribunal Constitucional \nalem\u00e1n de mayo de 2011, debe destacarse \nla afirmaci\u00f3n del imperativo constitucional \nde diferenciaci\u00f3n  (verfassungsrechtlichen \nAbstandsgebot)  entre pena y medida de se -\nguridad, y la exigencia, de ah\u00ed resultante, de \nuna diferenciaci\u00f3n efectiva entre una y otra \ntambi\u00e9n en la fase de ejecuci\u00f3n, para que no \nhaya una burla de etiquetas .\n8. Merced de una cierta indiferenciaci\u00f3n \nentre penas y medidas de seguridad, espe -\ncialmente en lo que concierne a los l\u00edmites de \ncada una, el derecho penal que se ha estado \nconsolidando apela a una idea de peligrosidad \ncriminal que ha arrastrado dudas en cuanto a \nla naturaleza jur\u00eddica de las medidas restric -\ntivas de los derechos del ciudadano. \u00bfPena o \nmedida de seguridad? Esa es la cuesti\u00f3n. Hay \nque saber, por ejemplo, si la sanci\u00f3n espa\u00f1ola \nde la libertad vigilada es verdaderamente una \npena o si es una medida de seguridad (Rin -\nceanu 2013, Borja Jim\u00e9nez 2015). El dilema \nes que la indiferenciaci\u00f3n result\u00f3, en parte, \nde todo un movimiento pol\u00edtico-criminal que \nbuscaba aproximar la medida de seguridad a \nla pena, en un esfuerzo de revestir la estruc -\ntura y la aplicaci\u00f3n de medidas de seguridad \nde garant\u00edas conformes a la idea de Estado de \nderecho (Antunes 2003, 93 y ss). Lo que se fue \nganando en aproximaci\u00f3n, fue perdi\u00e9ndose, \n21 Cf. Sentencia del Tribunal Constitucional N\u00b0 \n183/2008, disponible en www.tribunalconstitucional.pten cierta medida, desde el punto de vista de la \ndiferenciaci\u00f3n entre una y otra sanci\u00f3n.\nPor otro lado, el af\u00e1n punitivo del po -\nder pol\u00edtico lo enceguece de tal forma que \nno le permite ver las categor\u00edas dogm\u00e1ticas \na partir de las cuales debe tener lugar la in -\ntervenci\u00f3n penal. Solo una ceguera de este \ntipo \u2014generosamente no usamos la palabra \nignorancia\u2014, explica que la imposici\u00f3n de \nmedidas de seguridad a agentes imputables, \njunto con la pena, pueda fundarse no ex -\nclusivamente en la peligrosidad criminal  del \nagente, sino en el tipo de delito por \u00e9l prac -\nticado (crimen contra la libertad y la auto -\ndeterminaci\u00f3n sexual de los ni\u00f1os, o crimen \nde terrorismo, por ejemplo), conduciendo, \nverdaderamente, a un derecho penal de la \nseguridad22. \u00a1Que podr\u00e1, incluso, llegar al \npunto de modificar la inimputabilidad penal \nen raz\u00f3n de la edad, en funci\u00f3n del tipo de \ndelito cometido por el agente!23 \nOtro ejemplo de intervenci\u00f3n legislati -\nva al margen de categor\u00edas dogm\u00e1ticas, es \nel del registro judicial autom\u00e1tico de au -\ntores de cr\u00edmenes sexuales y de cr\u00edmenes \nviolentos, en vigor en Francia desde 2005. \nEste ejemplo, tambi\u00e9n permite introducir \nla cuesti\u00f3n de saber si, en rigor, estamos \napenas ante una medida administrativa de \npolic\u00eda, tal como decidi\u00f3 el Consejo Consti -\ntucional y el Tribunal Europeo de Derechos \nHumanos. Es un retorno a la discusi\u00f3n so -\nbre las fronteras entre el derecho adminis -\ntrativo y el derecho penal, y sobre la natu -\nraleza jur\u00eddica de la medida de seguridad \n(Antunes 2002, 81 y ss).\n22 Cancio Meli\u00e1 (2011, 6) destaca la importancia del tipo \nde crimen en detraimiento de la peligrosidad del agente.\n23 En este sentido, la Propuesta de Enmienda de la Consti -\ntuci\u00f3n de la Rep\u00fablica Federativa de Brasil N\u00b0115, de 2015, \nrelativa al art\u00edculo 228\u00b0, al bajar de 18 para 16 la edad de \ninimputabilidad penal \u201cen casos de cr\u00edmenes atroces, ho -\nmicidio doloso y lesi\u00f3n corporal seguida de muerte\u201d .146 \u00a7 Revista MPD\nMaria Jo\u00e3o AntunesBibliograf\u00eda\nAcale S\u00e1nchez, Mar\u00eda. 2013. \u201cMedidas de \nseguridade postpenitenciarias en el c\u00f3digo \npenal espa\u00f1ol; el movimiento de defensa so -\ncial retro del siglo XXI\u201d . En: Securitarismo y \nDerecho Penal. Por un Derecho penal huma -\nnista , editores Luis Arroyo Zapatero, Mirei -\nlle Delmas-Marty, Jean Danet y Mar\u00eda Acale \nS\u00e1nchez, 141. Cuenca: Ediciones de la Uni -\nversidad de Castilla-La Mancha.\nAlbrecht, Hans-J\u00f6rg. 2011. \u201cSicherheit und \nPr\u00e4vention in strafrechtlichen Sanktionen -\nsystemen. Eine kriminologische, komparative \nUntersuchung\u201d . En: Wegsperren? Freiheitsen -\ntziehende Massnahmen gegen gef\u00e4hrliche, stra -\nfrenchtlich verantworliche (R\u00fcckfall-) T\u00e4ter im \ninternationalen Vergleich , editor Hans-Georg \nKoch, 431-489. Berlin: Duncker y Humblot.\nAntunes, Maria Jo\u00e3o. 2002. Medida de Se -\nguran\u00e7a de Internamento e Facto de Inimpu -\nt\u00e1vel em Raz\u00e3o de Anomalia Ps\u00edquica . Coim -\nbra: Coimbra Editora.\nAntunes, Maria Jo\u00e3o. 2003. \u201cDiscuss\u00e3o em \ntorno do internamento de inimput\u00e1vel em ra -\nz\u00e3o de anomalia ps\u00edquica\u201d . Revista Brasileira \nde Ci\u00eancias Criminais,  11 (42): 93 y ss. \nAntunes, Maria Jo\u00e3o. 2015. Consequ\u00eancias \njur\u00eddicas do crime.  Coimbra: Coimbra Editora.\nAntunes, Maria Jo\u00e3o y Cl\u00e1udia Cruz Santos. \n2012. \u201cComent\u00e1rio aos artigos 174.\u00ba do C\u00f3digo \nPenal (Recurso \u00e0 prostitui\u00e7\u00e3o de menores) e ao \nartigo 176.\u00ba do C\u00f3digo Penal (Pornografia de \nmenores)\u201d . En: Coment\u00e1rio Conimbricense do \nC\u00f3digo Penal, Parte Especial, Tomo I , Dir. Jorge \nde Figueiredo Dias. Coimbra: Coimbra Editora.\nBorja Jim\u00e9nez, Emiliano. 2015. \u201cPeligro -\nsidad postcondena, intervenci\u00f3n punitiva y Estado de Derecho\u201d . En: Derecho Penal de la \nPeligrosidad y prevenci\u00f3n de la reincidencia. \n186. Valencia: Tirant lo Blanch.\nCancio Meli\u00e1, Manuel. 2011. \u201cUna nueva \nreforma de los delitos contra la libertad se -\nxual\u201d . La Ley Penal,  80: 5 y ss.\nDe Carvalho, Salo. 2015. Penas e medidas \nde seguran\u00e7a no direito penal brasileiro . Brasil: \nEditora Saraiva.\nDe Faria Costa, Jos\u00e9. 2015. Beccaria e o Di -\nreito Penal.  Portugal: Coimbra Editora.\nDelmas-Marty, Mireille. 2013. \u201cDeshu -\nmanizaci\u00f3n del derecho penal\u201d . En: Securita -\nrismo y Derecho Penal. Por un Derecho penal \nhumanista , editores Luis Arroyo Zapatero, \nMireille Delmas-Marty, Jean Danet y Mar\u00eda \nAcale S\u00e1nchez, 17-28. Cuenca: Ediciones de \nla Universidad de Castilla-La Mancha.\nFerrari, Eduardo Reale. 2001. \u201cMedidas \nde Seguran\u00e7a e Direito Penal no Estado De -\nmocr\u00e1tico de Direito\u201d . San Pablo: Revista dos \nTribunais.  92 y ss.\nGimbernat Ordeig, Enrique. 2015. \u201cPr\u00f3 -\nlogo a la vig\u00e9sima primera edici\u00f3n\u201d , C\u00f3digo \nPenal . Madrid: Editorial Tecnos.\nGomes Canotilho, Jos\u00e9. 2003. Direito \nConstitucional e Teoria da Constitu\u00e7\u00e3o . Por -\ntugal: Editora Almedina.\nLascura\u00edn, Juan Antonio. 2015. \u201cPena in -\ndigna y arbitraria\u201d . El Mundo. 2 de abril de \n2015. http://www.elmundo.es/opinion/2015/\n04/01/551c391122601d4f6f8b4577.html \nMart\u00ednez Mora, Gema. 2015. Alternativas \njur\u00eddicas al tratamiento penal de la delincuen -\ncia habitual . Espa\u00f1a: J.M. Bosch Editor.Revista MPD \u00a7 147\nExperiencias InternacionalesMedeiros, Rui. 1999. A decis\u00e3o de inscons -\ntitucionalidade. Os autores, o conte\u00fado e os \nefeitos da decis\u00e3o de inconstitucionalidade da \nlei. Portugal: Universidad Cat\u00f3lica Editora.\nMedeiros, Rui. 2015. A Constitu\u00e7\u00e3o Portu -\nguesa num contexto global.  Portugal: Univer -\nsidad Cat\u00f3lica Editora.\nMichaelsen, Christopher. 2012. \u201c\u00b4From \nStraubourg, with love\u00b4 - Preventive Deten -\ntion before the German Federal Constitutio -\nnal Court and the European Court of Human \nRights\u201d . Human Rights Law Review,  12 (1): \n148-167. \nMiranda Rodrigues, Anabela. 2003. \u201cPol\u00ed -\ntica criminal - Novos desaf\u00edos, velhos rumos\u201d . \nEn: Liber Discipulorum para Jorge de Figuere -\ndo Dias.  Portugal: Coimbra Editora.\nMu\u00f1oz Conde, Francisco. 2002. \u201cEl proyec -\nto nacionalsocialista sobre el tratamiento de \nlos \u2018extra\u00f1os\u2019 a la comunidad\u201d . La ley , 9: 42 y ss.\nRinceanu, Johana. 2013. \u201cEl futuro de la \ncustoria de seguridade en Alemania\u201d , En: Se-\ncuritarismo y Derecho Penal. Por un Derecho \npenal humanista , editores Luis Arroyo Zapate -\nro, Mireille Delmas-Marty, Jean Danet y Mar\u00eda \nAcale S\u00e1nchez, 160-168. Cuenca: Ediciones de \nla Universidad de Castilla-La Mancha.\nSchneider, Elisabeth. 2011. \u201cLandesberi -\ncht Frankreich\u201d . En: Wegsperren? Freiheitsen -\ntziehende Massnahmen gegen gef\u00e4hrliche, stra -\nfrenchtlich verantworliche (R\u00fcckfall-) T\u00e4ter im \ninternationalen Vergleich , editor Hans-Georg \nKoch, 81\u2010122. Berlin: Duncker y Humblot. \nJurisprudencia internacional\nTribunal Europeo de Derechos Humanos \n(TEDH), Caso M. v. Alemania , (N\u00b0 19359/04), Sentencia de 17 de diciembre de 2009, dispo -\nnible en http://hudoc.echr.coe.int\nTEDH, Caso B. B. v. Francia,  (N\u00b0 5335/06), \nSentencia de 17 de diciembre de 2009.\nTEDH, Caso Glien v. Germany  (N\u00b0 7345/12), \nSentencia de 28 de noviembre de 2013. \nDocumentos de \norganismos internacionales\nConsejo de la Uni\u00f3n Europea. Decisi\u00f3n-\nMarco 2004/68/JAI, de 22 de diciembre de \n2003, relativo a la lucha contra la explota -\nci\u00f3n sexual de menores y sobre la porno -\ngraf\u00eda infantil. \nConsejo de la Uni\u00f3n Europea y Parlamen -\nto Europeo. Directiva 2011/93/EU, del 13 de \ndiciembre de 2011, relativa a la lucha contra \nel abuso sexual, explotaci\u00f3n sexual de meno -\nres y la pornograf\u00eda infantil, y por la que se \nsustituye la Decisi\u00f3n-Marco 2004/68/JAI del \nConsejo de la UE.\nJurisprudencia extranjera\nConsejo Constitucional de Francia. De -\ncisi\u00f3n N\u00b0 2004-492 DC. Disponible en www.\nconseil.constitutione.fr\nConsejo Constitucional de Francia. De -\ncisi\u00f3n N\u00b0 2008-562 DC. Disponible en www.\nconseil-constitutionel.fr\nTribunal Constitucional de Alemania. 2 \nBvR 2029/01. Disponible en www.bundesver -\nfassungsgericht.de \nTribunal Constitucional de Alemania. 2 \nBvR 2365/09. Disponible en www.bundesver -\nfassungsgericht.deTribunal Constitucional de Portugal. Sen -\ntencia N\u00b0 183/2008. Disponible en www.tri -\nbunalconstitucional.pt\nTribunal Constitucional de Portugal. Sen -\ntencia N\u00b0 377/2015. Disponible en www.tri -\nbunalconstitucional.ptRevista MPD \u00a7 149\nExperiencias InternacionalesInternamiento e inimputabilidad en el derecho penal \nperuano: statu quo y cr\u00edtica \nJulio Rodr\u00edguez V\u00e1squez\nAbogado por la Pontificia Universidad \nCat\u00f3lica del Per\u00fa (PUCP) con estudios en la \nMaestr\u00eda en Derechos Humanos de la misma \nuniversidad. Investigador del Instituto de \nDemocracia y Derechos Humanos de la PUCP \ny del Grupo Interdisciplinario de Investigaci\u00f3n \nen Discapacidad. Adjunto de docencia de los \ncursos de \u201cCriminolog\u00eda\u201d e \u201cInstituciones del \nDerecho Penal Sancionador\u201d en la Facultad de \nDerecho de la PUCP .I. Introducci\u00f3n\nDesde la antig\u00fcedad hasta la actualidad, la \nhistoria ha tratado como objetos sin autono -\nm\u00eda ni voluntad a los llamados \u201clocos\u201d , \u201canor -\nmales\u201d o, de manera aparentemente cient\u00edfica, \n\u201cenfermos mentales\u201d . Su suerte ha transitado \nentre ser \u201ccurados\u201d contra su voluntad en cen -\ntros \u201ctotalizantes\u201d o, simplemente, ser elimina -\ndos de la sociedad. Evidentemente, esta situa -\nci\u00f3n se ha encontrado amparada en diversos \nordenamientos jur\u00eddicos. En ellos, el derecho \npenal ha jugado un rol importante a trav\u00e9s de \nsu consignaci\u00f3n como \u201cinimputables\u201d sujetos \na la \u201cmedida de seguridad de internamiento\u201d .\nEl marco legal peruano no es ajeno a esta \nrealidad, de manera que regula dicha conse -\ncuencia jur\u00eddica del delito desde el C\u00f3digo Pe -\nnal de 1924. Esta figura permite, hasta la actuali -\ndad, que personas con deficiencias psicosociales \ne intelectuales consideradas peligrosas sean in -\nternadas en estos centros por espacios prolon -\ngados de tiempo, siendo obligados a vivir en un \nlugar contra su voluntad y siendo sujetos pasi -\nvos de diversos tratamientos m\u00e9dicos forzosos.\nEsta situaci\u00f3n nos llev\u00f3 a realizar dos in -\nvestigaciones jur\u00eddicas, una durante el a\u00f1o \n2013 (Rodr\u00edguez y Morales 2015, 425-451) y \notra, durante el a\u00f1o 2015 (Rodr\u00edguez 2016). 150 \u00a7 Revista MPD\nJulio Rodr\u00edguez V \u00e1squezEl presente art\u00edculo contiene algunas de las \nideas m\u00e1s importantes trabajadas en ambas \ninvestigaciones. En esta l\u00ednea, este art\u00edculo \nest\u00e1 dividido en dos partes. En la primera par -\nte, identificaremos el statu quo nacional sobre \nla medida de seguridad de internamiento y el \nconcepto de inimputabilidad. En la segunda \nparte, abordaremos la cr\u00edtica planteada desde \nel modelo social de la discapacidad. \nII. Inimputabilidad e internamiento: \nstatu quo \nII.1 Inimputabilidad por anomal\u00eda \nps\u00edquica \nLa inimputabilidad se define como la au -\nsencia de culpabilidad o capacidad penal. \nComo veremos m\u00e1s adelante, el interna -\nmiento en un centro de salud mental orde -\nnado por un juez penal exige como uno de \nsus presupuestos la inimputabilidad del in -\nfractor. Sobre este concepto, el art\u00edculo 20.1 \ndel C\u00f3digo Penal peruano (en adelante CPP) \nindica lo siguiente:\nArt\u00edculo 20.- Est\u00e1 exento de responsabili -\ndad penal:\n1. El que, por anomal\u00eda ps\u00edquica, grave \nalteraci\u00f3n de la realidad o por sufrir al -\nteraciones en la percepci\u00f3n, que afectan \ngravemente su concepto de la realidad, no \nposea la facultad de comprender el car\u00e1cter \ndelictuoso de su acto o para determinarse \nseg\u00fan esta comprensi\u00f3n.\nPodemos ver que el CPP incluye dos ele -\nmentos: un concepto general y la determina -\nci\u00f3n de circunstancias personales en las que \nel individuo es considerado inimputable.\nII.1.1. Concepto de Inimputabilidad\nSeg\u00fan la doctrina penal de Per\u00fa, el CPP define a la inimputabilidad a trav\u00e9s de un cri -\nterio biol\u00f3gico-normativo (Villavicencio 2014, \n599) o psicol\u00f3gico-normativo (Garc\u00eda 2012, \n624; Hurtado y Prado 2011, 598), toda vez que \nexige que la \u201canomal\u00eda ps\u00edquica incapacite al \nsujeto de comprender la antijuridicidad de su \nacci\u00f3n y de comportarse de acuerdo a la mis -\nma\u201d . La doctrina nacional recoge este concepto \nmixto de imputabilidad de la teor\u00eda esbozada \npor Claus Roxin. Este autor define a la culpa -\nbilidad como la \u201cactuaci\u00f3n injusta pese a la \nexistencia de asequibilidad normativa\u201d (Roxin \n1997, 807).  As\u00ed, considera que la culpabilidad \nes un dato mixto emp\u00edrico-normativo com -\npuesto por dos elementos: la capacidad general \nde autocontrol y de asequibilidad normativa, y \nla atribuci\u00f3n normativa del poder actuar con -\nforme a derecho (810). A continuaci\u00f3n expli -\ncaremos estos dos elementos. \nCon respecto al elemento emp\u00edrico, Roxin \naclara que no se est\u00e1 refiriendo al libre albe -\ndr\u00edo, toda vez que este es una regla de juego \no presupuesto de naturaleza normativa de la \nvida en sociedad (808). Es decir, la libertad es \nun dato normativo y no emp\u00edrico. En cambio, \nel elemento emp\u00edrico deber\u00e1 consistir en que \nla persona se encuentre en un estado mental \ny an\u00edmico que le permita tener la posibilidad \n(sea libre o determinada) ps\u00edquica de contro -\nlar su comportamiento (807). \nAhora bien, esta capacidad ps\u00edquica no \nbastar\u00e1 para configurarse la imputabilidad, \nsino que ser\u00e1 necesario un juicio normati -\nvo consistente en imputarle a esa persona la \nposibilidad de actuar conforme a derecho y, \npor lo tanto, el deber jur\u00eddico penal de res -\nponder por tal conducta (810). Esta atribu -\nci\u00f3n constituir\u00e1 el elemento normativo de la \nculpabilidad. As\u00ed, habr\u00e1 inimputabilidad ah\u00ed \ndonde la persona cometi\u00f3 un hecho delicti -\nvo en un estado en el que ten\u00eda la capacidad \nde controlar su comportamiento y en el que \nel derecho penal le atribuya el deber de ha -\nber actuado de otro modo.Revista MPD \u00a7 151\nExperiencias InternacionalesEs importante indicar, que un sector de la \ndoctrina (Garc\u00eda 2012) y, como veremos m\u00e1s \nadelante, tambi\u00e9n de la jurisprudencia, acoge \nla teor\u00eda defendida por Gunther Jakobs. Este \nautor enmarca su concepto de culpabilidad \ndentro de un esquema en el que el derecho \npenal tiene por finalidad restablecer y comu -\nnicar la vigencia de la norma defraudada por \nel delito y, as\u00ed, mantener el reconocimiento \ngeneral de dicha norma (Jakobs 1996, 584). \nEn este esquema te\u00f3rico, el delito no es ya una \n\u201cmodificaci\u00f3n emp\u00edrica y real del mundo ex -\nterior\u201d (un da\u00f1o a un bien jur\u00eddico), sino una \ncomunicaci\u00f3n o expresi\u00f3n de que la norma no \ntiene valor (Lesch 2000, 268). La persona ya no \nes concebida como un ser emp\u00edrico (264), sino \ncomo ser competente para expresar un senti -\ndo racional y relevante penalmente (271). Esta \ncompetencia legitima que el sujeto tenga el de -\nber de restablecer la vigencia de la norma que \nha sido defraudada por \u00e9l (Jakobs 2005, 50-55). \nComo vemos, la competencia para expresar \nun sentido penalmente de la norma constituye \nla capacidad de imputaci\u00f3n (Lesch 2000, 271) y, \npor la tanto, la imputabilidad. Esta ya no es de -\nfinida desde la concepci\u00f3n de la persona como \nser emp\u00edrico, sino determinado de forma nor -\nmativa y generalizada (259). Es decir, el juicio \nno se realiza a partir de la persona, sino a par -\ntir de la concepci\u00f3n que tiene la sociedad de \u00e9l \ncomo ser capaz de generar perturbaci\u00f3n social. \nAs\u00ed, la imputabilidad o competencia para cues -\ntionar la validez de la norma ser\u00e1 un concepto \neminentemente normativo, fijado a partir de los \ncriterios preventivos generales y no de circuns -\ntancias personales del individuo (Jakobs 1996, \n631). En este orden de ideas, Garc\u00eda, siguien -\ndo a Jakobs, define a la imputabilidad como la \n\u201cidoneidad del agente de poder comunicar, me -\ndiante sus actos, un hecho penalmente relevan -\nte\u201d (2012, 642). Entonces, habr\u00e1 imputabilidad \ncuando el derecho penal le exija a una persona \nel deber de restablecer la vigencia de la norma \nque ha sido perturbada por sus actos.II.1.2. Anomal\u00eda ps\u00edquica como \u201ccircuns -\ntancia personal\u201d\nA diferencia del concepto general de impu -\ntabilidad derivado de las dos capacidades antes \nindicadas, las \u201ccircunstancias personales\u201d que \ndeterminan los casos espec\u00edficos de inimpu -\ntabilidad han variado con el CPP . Tal como \nindica Hurtado y Prado, el C\u00f3digo Penal de \n1924 inclu\u00eda 3 circunstancias: la enfermedad \nmental, la idiotez y la grave alteraci\u00f3n de la \nconciencia; mientras que en el CPP se sustitu -\nye enfermedad mental e idiotez por \u201canomal\u00eda \nps\u00edquica\u201d , aumentado adem\u00e1s \u201cla alteraci\u00f3n de \nla percepci\u00f3n\u201d (2011, 597). Nos encontramos, \nentonces, ante tres circunstancias.\nSeg\u00fan Garc\u00eda, dentro de la circunstancia \n\u201canomal\u00eda ps\u00edquica\u201d est\u00e1n incluidos \u201clas psico -\nsis, oligofrenias, psicopat\u00edas y neurosis\u201d (2012, \n644). De manera similar, Hurtado y Prado se -\n\u00f1alan que, dentro de esta noci\u00f3n, se incluyen \n\u201ctanto las dolencias mentales, en sentido estric -\nto, como las perturbaciones de la consciencia, \nlas diversas formas de oligofrenia y las dem\u00e1s \nperturbaciones ps\u00edquicas graves\u201d (2011, 601). \nCoinciden con estas afirmaciones Villavicencio \n(2013, 601) y Villa Stein (2014, 468-476). En \neste sentido, no solo se incluyen las deficiencias \npsicosociales, sino tambi\u00e9n las intelectuales. \nComo dijimos antes, la doctrina penal, \nacorde con el CPP , indica que la \u201canomal\u00eda ps\u00ed -\nquica\u201d no es suficiente para estar frente a un \ncaso de inimputabilidad, sino que es necesario \nque se produzca una ausencia de capacidad de \ncomprender la norma y actuar conforme a ella. \nSin embargo, en la pr\u00e1ctica, nuestra jurispru -\ndencia homologa la deficiencia psicosocial y la \ndeficiencia intelectual con la incapacidad pe -\nnal o inimputabilidad. As\u00ed, la Corte Suprema \nha se\u00f1alado lo siguiente en su jurisprudencia:\nConstituye causa legal de exenci\u00f3n de \nresponsabilidad penal el hecho de que el \nacusado presente un cuadro de s\u00edndrome 152 \u00a7 Revista MPD\nJulio Rodr\u00edguez V \u00e1squezpsic\u00f3tico de tipo esquizofrenia paranoide, \nque lo hace inimputable (\u2026)1\nEn esta l\u00ednea, la inimputabilidad se ve \ncomo un estado que define a algunas perso -\nnas con deficiencias psicosociales. Es decir, \nla inclusi\u00f3n de la anomal\u00eda ps\u00edquica como \ncircunstancia personal que provoca la inim -\nputabilidad ha ocasionado que la deficiencia \npsicosocial e inimputabilidad se convierten \nen conceptos homog\u00e9neos para un sector de \nla jurisprudencia peruana. \nII.2. Medida de seguridad de interna -\nmiento \nLa medida de seguridad constituye una \nclase espec\u00edfica de consecuencia jur\u00eddico-\npenal regulada por el CPP . Conforme a la \ndoctrina internacional, el ordenamiento \nperuano exige que esta consecuencia jur\u00ed -\ndica se imponga a los sujetos considerados \ninimputables o imputables relativos que \nhan cometido un hecho delictivo y que son \nconsiderados peligrosos.  De esta manera, \nlos presupuestos de la medida de seguridad \nson los siguientes: comisi\u00f3n de un hecho \ndelictivo, inimputabilidad o imputabilidad \nrelativa y peligrosidad.  Ahora bien, el ar -\nt\u00edculo 71 del CPP indica que existen dos \ntipos de medida de seguridad: la de inter -\nnamiento del \u201cinimputable\u201d en un centro \nhospitalario especializado u otro estable -\ncimiento adecuado para fines terap\u00e9uticos \no de custodia; y la medida de seguridad de \ntratamiento ambulatorio aplicable a impu -\ntables relativos. En el presente art\u00edculo, solo \nanalizaremos la medida de seguridad de in -\nternaci\u00f3n aplicable a inimputables.\n1 R.N. 1228-2014. Ejecutoria suprema emitida por la \nSala Penal Transitoria de la Corte Suprema de Justicia \nde Per\u00fa el 4 de mayo de 2015. Fundamento 3.7.II.2.1. Los fines de la medida de seguridad \nde internaci\u00f3n\nEl internamiento tiene una finalidad do -\nble y alternativa: por un lado, la finalidad te -\nrap\u00e9utica; por otro lado, la de custodia. Esto \nse encuentra de acuerdo a lo se\u00f1alado por la \ndoctrina. As\u00ed, Roxin indica que el interna -\nmiento en hospitales psiqui\u00e1tricos est\u00e1 orien -\ntado a la finalidad de seguridad y a la finali -\ndad de resocializaci\u00f3n (1993, 43-44). Esto es \ncompartido por autores como Gracia Martin \n(2004, 413-413), Luz\u00f3n Pe\u00f1a (2004, 55) o Zi -\nffer (2008, 241). En el Per\u00fa, la doctrina mayo -\nritaria tambi\u00e9n se acoge a esta l\u00ednea (Hurtado \ny Prado 2011, 158; Villavicencio 2014, 75). A \nsu vez, el Poder Judicial del Per\u00fa, a trav\u00e9s de \nla Resoluci\u00f3n Administrativa 336-2011-P-PJ2, \nha indicado que la medida de seguridad de \ninternaci\u00f3n obedece a fines terap\u00e9uticos y de \ncustodia. El primero se refiere a la curaci\u00f3n del \ninfractor o a la mejora de su estado de salud, al \npunto de que deje de ser \u201cpeligroso\u201d . Mientras \nque el fin de custodia, implica que se inocuice a \nla persona con deficiencia psicosocial y/o inte -\nlectual con la finalidad de asegurar y proteger \na la sociedad. En el mismo orden de ideas, el \nTribunal Constitucional del Per\u00fa ha indicado \nque la medida de seguridad busca evitar la co -\nmisi\u00f3n de futuros delitos y la \u201crecuperaci\u00f3n de \nla persona\u201d a trav\u00e9s de un internamiento en un \ncentro hospitalario que cuente con tratamien -\nto m\u00e9dico especializado y adecuado3. \nSin perjuicio de lo antes dicho, existe una \ntendencia que privilegia al fin inocuizador o \nde custodia, sobre el fin terap\u00e9utico o curati -\nvo. Este sector de la doctrina indica que el fin \nterap\u00e9utico solo ser\u00e1 efectivo ah\u00ed donde sea \nposible; por lo tanto, ante los casos frecuentes \nen los que sea imposible \u201ccurar\u201d al infractor, \n2 Emitida por el Poder Judicial el 20 de diciembre de 2011.\n3 Exp. 0346-2008-PHC/TC. Sentencia emitida por el \nTribunal Constitucional el 26 de agosto de 2010.Revista MPD \u00a7 153\nExperiencias Internacionalesel internamiento solo cumplir\u00e1 con una fina -\nlidad aseguradora o neutralizante (Jescheck y \nWeigend 2003, 92; Maurach 1995, 864; Stran -\ntenwerth 2000, 42; Mir Puig 2011, 93). En \nesta tendencia, Hegglin indica que desde los \na\u00f1os ochenta se ha producido un viraje desde \nun derecho penal terap\u00e9utico, caracterizado \npor medidas de seguridad orientadas a lograr \nprioritariamente la curaci\u00f3n del sujeto, a un \nderecho penal cuya finalidad es la neutraliza -\nci\u00f3n del \u201cpeligroso\u201d (2006, 186). \nEn la jurisprudencia peruana, este vira -\nje se ha producido de manera aislada y de la \nmano de la tesis propuesta por Jakobs, quien \nconsidera a la medida de seguridad de inter -\nnaci\u00f3n como una instituci\u00f3n que cumple con \nla finalidad de eliminar peligros (1996, 41). \nY es que al ser el inimputable alguien que no \ntiene la capacidad para expresar o comunicar \nla negaci\u00f3n de la norma, no podemos decir \nque existe el deber de restablecer la norma \n(35). Por tanto, la medida de seguridad, a \ndiferencia de la pena, no se encuentra en el \nplano comunicativo, sino en el plano f\u00e1ctico. \nEn este escenario, Jakobs indica lo siguiente:\n[\u2026] la medida de seguridad compensa \nla p\u00e9rdida de libertad interna del autor \ny ha de justificarse precisamente a cau -\nsa de dicha p\u00e9rdida: quien ya no domina \nen absoluto su libertad interna, dirigida \npor la propia determinaci\u00f3n \u00e9tica (como \nocurre con los enfermos mentales) [\u2026] \nno puede pretender la libertad social \ncompleta (1996, 35)\nAs\u00ed, la medida de seguridad no se basa \nen deberes propios de una persona en socie -\ndad, sino que es un ejercicio de coacci\u00f3n ante \npersonas que no comunican con sus actos. \nEn esta l\u00ednea, la medida de seguridad des -\npersonaliza y se basa en la necesidad social \nde eliminar fuentes de peligro (Jakobs 2009, \n8). Estos argumentos han sido recogidos por la Corte Suprema de Justicia de Per\u00fa de la si -\nguiente forma:\n[\u2026] uno de los fundamentos de las me -\ndidas de seguridad radica en que existen \nsujetos que no ofrecen la fiabilidad cog -\nnitiva para ser tratados como personas en \nderecho, o como sujetos que no muestran \nen conjunto una l\u00ednea de vida que permita \nconcluir que ser\u00e1n fieles al derecho, en este \nsentido, la necesidad de heteroadministrar, \nimplica que la persona portadora de dere -\nchos y deberes incumple de manera obs -\ntinada determinados deberes, por lo que, \nya no puede ser tratada como tal ni igual \nque a los dem\u00e1s, no significando ello que se \ngenere una discriminaci\u00f3n, sino que se le \npriva de derechos para neutralizarla como \nfuente de peligro, esto es, \u201cheteroadminis -\ntraci\u00f3n de la existencia que se produce en \nel caso de internamiento en un hospital \npsiqui\u00e1trico, un centro de deshabituaci\u00f3n \no en custodia de seguridad.4\nEn s\u00edntesis, si bien la postura mayoritaria \nen el Per\u00fa aboga por la doble finalidad cura -\ntiva-neutralizadora, existe una tendencia a \nque la medida de seguridad de internamiento \ntenga por finalidad inocuizar a los individuos \n\u201canormales\u201d , considerados fuentes de peligro \npor el Derecho. \nII.2.2. La peligrosidad y la individualizaci\u00f3n \nde la medida de seguridad de internaci\u00f3n\nLa individualizaci\u00f3n judicial es el proceso \na trav\u00e9s del cual el juez determina la clase de \nmedida de seguridad que se va aplicar y la du -\nraci\u00f3n de la misma (Rodr\u00edguez 2016, 12). De \nacuerdo al statu quo , el principal criterio para \n4 R.N. 2375-2009. Ejecutoria suprema emitida por la \nSala Penal Transitoria de la Corte Suprema de Justicia \nde Per\u00fa el 26 de enero de 2010.154 \u00a7 Revista MPD\nJulio Rodr\u00edguez V \u00e1squezindividualizar la internaci\u00f3n es el grado de \npeligrosidad de la persona que ha cometido \nel hecho delictivo (Roxin 1993, 44). El CPP \nreconoce, en el art\u00edculo 73, tres criterios para \ndeterminar la medida de seguridad de inter -\nnamiento: la gravedad del hecho cometido, la \ngravedad del hecho que se pudiese cometer \nen el futuro y la probabilidad de se vuelva a \ncometer un hecho delictivo en el futuro. Este \n\u00faltimo criterio es el referido a la peligrosidad. \nSin embargo, la jurisprudencia del Per\u00fa, \nen la l\u00ednea de la doctrina, manifiesta que el \ncriterio de peligrosidad es el principal, sino el \n\u00fanico, elemento para determinar la intensi -\ndad y extensi\u00f3n temporal de la medida de se -\nguridad (Rodr\u00edguez 2016, 35-36). Un ejemplo \nde esto, es la siguiente sentencia de la Corte \nSuprema del Per\u00fa: \n[\u2026] se deber\u00e1 imponer (\u2026) la medida \nde seguridad de internaci\u00f3n, dado que \nconcurren los presupuestos establecidos \npara su aplicaci\u00f3n de conformidad con \nlo dispuesto en el art\u00edculo 72 del C\u00f3digo \nPenal, dado que conforme a lo estableci -\ndo en las pericias psiqui\u00e1tricas y psico -\nl\u00f3gica, su personalidad permite presumir \nque, de estar sin tratamiento, le pondr\u00eda \nllevar a cometer nuevos delitos tan gra -\nves como el juzgado en el presente pro -\nceso penal de seguridad [\u2026]5\nOtro ejemplo de esta forma de individua -\nlizar la medida de seguridad a partir de la pe -\nligrosidad es el siguiente:\nQue el encausado (\u2026) no solo padece de \nesquizofrenia paranoide cr\u00f3nica, en tanto \ntrastorno de car\u00e1cter org\u00e1nico. Tal condi -\nci\u00f3n permanece y la necesidad de trata -\nmiento m\u00e9dico, por su peligrosidad \u2013alta \n5 Exp. N\u00b0 26-2009-SPN. Sentencia emitida por la Sala \nPenal Nacional el 07 de octubre de 2011, p. 122probabilidad de comisi\u00f3n de delitos-, que \nse evidencia con el hecho t\u00edpicamente anti -\njur\u00eddico cometido y el propio mal que pa -\ndece obliga a la imposici\u00f3n de una medida \nde seguridad de internaci\u00f3n6.\nEntonces, podemos se\u00f1alar que la peligro -\nsidad es el criterio principal para individuali -\nzar la medida de seguridad en el Per\u00fa. Ade -\nm\u00e1s, podemos constatar que este juicio de \nprobabilidad futura se obtiene a partir de un \ninforme sobre el estado de salud psicosocial \ndel imputado realizado por un perito (Pra -\ndo 2009, 63). En esta medida, la peligrosidad \nes obtenida \u00fanicamente a partir de criterios \npsiqui\u00e1tricos. Por este motivo, las medidas de \nseguridad de internaci\u00f3n han sido aplicadas \nsolo en atenci\u00f3n a la verificaci\u00f3n de la defi -\nciencia psicosocial (Hurtado y Prado 2013, \n396) o, en algunos casos, intelectual. Y es que, \nal fin de cuentas, la peligrosidad se termina \nderivando de la inimputabilidad y \u00e9sta, a su \nvez, de la deficiencia psicosocial o intelectual \n(Freund 2014,31). El esquema termina siendo \nentonces el siguiente:\nIII. Cr\u00edtica desde el modelo social de la \ndiscapacidad\nIII.1. Concepto de discapacidad y capa -\ncidad jur\u00eddica\nDe acuerdo al modelo social de la disca -\npacidad, es necesaria hacer la diferencia en -\ntre el concepto de \u201cdeficiencia\u201d y el concepto \nde \u201cdiscapacidad\u201d . Mientras que la deficien -\ncia representa \u201ccaracter\u00edsticas de las personas \nque consisten en un \u00f3rgano, funci\u00f3n o un \nmecanismo del cuerpo o de la mente que no \nfunciona de igual manera que en la mayor\u00eda \n6 R.N. N\u00b0 3608-2014. Ejecutoria Suprema emitida el \n27 de marzo de 2015 por la Sala Penal Transitoria de \nla Corte Suprema.Revista MPD \u00a7 155\nExperiencias Internacionalesde las personas\u201d , la discapacidad involucra \n\u201clos factores sociales que restringen, limitan \no impiden a las personas con diversidad fun -\ncional, vivir una vida en sociedad\u201d (Palacios \n2008, 123). Dentro de las deficiencias se en -\ncuentran las psicosociales, que suponen ca -\npacidades de pensar y gestionar aspectos so -\nciales y emocionales de manera distinta a la \nde la mayor\u00eda de personas (Rodr\u00edguez 2016, \n6) y las intelectuales, que hacen referencia al \ndesarrollo de la inteligencia y las funciones \ncognitivas de manera diferente al est\u00e1ndar de \nnormalidad fijado socialmente.El modelo social implica un avance trans -\ncendental frente al modelo rehabilitador y al \nmodelo de prescindencia. El primero se carac -\nteriza por considerar que la \u201canormalidad\u201d de \nla persona es el problema y que, por lo tanto, \nes necesario recurrir a un tratamiento m\u00e9dico \nque normalice a la persona, aun cuando esto \nimplique sustituir su voluntad (Palacios 2008, \n12-13). Y es que el modelo rehabilitador tiene \ncomo premisa que existen seres \u201cnormales\u201d y \nseres \u201canormales\u201d , los primeros tienen ciertas \ncaracter\u00edsticas (razonar, sentir, comunicarse) \nque los transforman en individuos capaces \nde decidir sobre sus vidas; los segundos, care -\ncen de ellas, por lo que no tendr\u00e1n capacidad \nde decidir aut\u00f3nomamente sobre sus vidas \n(Cuenca G\u00f3mez s/f, 5). Por su parte, el modelo \nde prescindencia considera que la \u201canormali -\ndad\u201d de la persona la transforma en un indivi -\nduo que no merece vivir en sociedad o que no \ncumple con las caracter\u00edsticas necesarias para \nhacerlo, por lo que deber\u00e1 ser eliminada o ais -\nlada. A diferencia de estas visiones, el modelo \nsocial mira a la persona con deficiencias como \nun sujeto de derechos y con capacidad de de -\ncidir sobre su vida, que se enfrenta a distintas \nbarreras creadas por la sociedad; barreras que \nfinalmente lo discapacitan. \nEl modelo social ha sido reconocido por \nla Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las \nPersonas con Discapacidad (en adelante la \nConvenci\u00f3n). Este instrumento fue ratifica -\ndo por el Per\u00fa y entr\u00f3 en vigor el 3 de mayo \nde 2008. As\u00ed, la Convenci\u00f3n se transforma \nen un instrumento que contiene normas de \nrango constitucional que, por lo tanto, debe -\nr\u00e1n ser un par\u00e1metro de interpretaci\u00f3n de \nlas normas penales. \nHemos se\u00f1alado antes que, a diferencia del \nmodelo rehabilitador, el modelo social consi -\ndera que las personas con discapacidad tienen \nderecho a decidir sobre sus vidas. Esta idea ha \nsido ampliamente respaldada por la Conven -\nci\u00f3n. As\u00ed, en el art\u00edculo 3 se reconoce el prin -Se aplica la medida de \nseguridad de internamiento a \nlas personas con de\ufb01ciencias \npsicosociales e intelectuales \nque cometen un delitoSu incapacidad de controlar su \ncomportamiento y entender la \nnorma lo hace peligroso Persona con dispacidad psicoso-\ncial o intelectual comete delito\nSu de\ufb01ciencia lo hace incapaz de \ncontrolar su comportamiento y \nde entender la norma \n(inmputable)Cuadro 3156 \u00a7 Revista MPD\nJulio Rodr\u00edguez V \u00e1squezcipio de que se debe respetar la dignidad, la \nindependencia, la autonom\u00eda y libre toma de \ndecisiones de las personas con discapacidad. \nAdem\u00e1s, el art\u00edculo 12 indica que las personas \ncon discapacidad gozan del reconocimiento a \nla personer\u00eda jur\u00eddica y a la capacidad jur\u00eddica \nen igualdad de condiciones con los dem\u00e1s en \ntodos los aspectos de la vida. En este orden de \nideas, el Comit\u00e9 de los Derechos de las Perso -\nnas con Discapacidad de las Naciones Unidas \n(en adelante el Comit\u00e9) indic\u00f3 lo siguiente:\nEl desequilibrio mental y otras denomina -\nciones discriminatorias de la discapacidad \npsicosocial no son razones leg\u00edtimas para \ndenegar la capacidad jur\u00eddica (ni la capa -\ncidad legal ni la legitimaci\u00f3n para actuar). \nEn virtud del art\u00edculo 12 de la Conven -\nci\u00f3n, los d\u00e9ficits en la capacidad mental, \nya sean supuestos o reales, no deben uti -\nlizarse como justificaci\u00f3n para negar la \ncapacidad jur\u00eddica7.\nLo antedicho se traduce en que ninguna \ndiscapacidad (incluida la que sufren las per -\nsonas con deficiencias psicosociales e intelec -\ntuales) ser\u00e1 motivo para negar, a priori, capaci -\ndad jur\u00eddica a una persona8. Esta idea ha sido \nconfirmada por la Corte Interamericana de \nDerechos Humanos9. En esta l\u00ednea, la Conven -\nci\u00f3n plantea que las personas con deficiencias \npsicosociales e intelectuales no solo son titula -\nres de derechos, sino tambi\u00e9n de la capacidad \nde ejercer derechos y tomar decisiones por su \ncuenta (Rodr\u00edguez 2016, 62). Como veremos, \n7 Comit\u00e9 de los Derechos de las Personas con Discapa -\ncidad. Observaci\u00f3n General sobre el art\u00edculo 12: igual re -\nconocimiento como persona ante la ley . CRPD/C/11/4, \np\u00e1rr.12.\n8 Comit\u00e9 de los Derechos de las Personas con Discapa -\ncidad. CRPD/C/11/4, p\u00e1rr.10.\n9 Corte IDH. Caso Ximenes Lopes v. Brasil.  Sentencia \ndel 4 de julio de 2006, p\u00e1rr. 130.este reconocimiento sobre la capacidad de \ntoma de decisiones tiene un efecto importante \nen la concepci\u00f3n que se debe tener de la capa -\ncidad penal o imputabilidad. \nIII.2. Inimputabilidad y capacidad jur\u00eddica\nLas personas con deficiencias psicoso -\nciales e intelectuales gozan, en principio, \nde capacidad jur\u00eddica. De esta manera, el \nmodelo social abandona la visi\u00f3n de que la \ncapacidad jur\u00eddica se le debe otorgar solo a \nlos sujetos que tienen determinadas carac -\nter\u00edsticas. Por el contrario, el modelo social \nadopta un enfoque funcional, de acuerdo al \ncual la capacidad y la personer\u00eda jur\u00eddica se \nfundamentan en el reconocimiento social \nintersubjetivo (Bach 2011, 75-80). \nAhora bien, si la imputabilidad se refiere \na la capacidad penal, es l\u00f3gico que \u00e9sta per -\ntenezca a su vez a la capacidad jur\u00eddica. En \nesta medida, la fundamentaci\u00f3n de la impu -\ntabilidad debe ser la misma que de la capaci -\ndad jur\u00eddica. Esto es, el reconocimiento social \nintersubjetivo. Dicho con otras palabras, la \nimputabilidad representa que la sociedad re -\nconoce a uno de sus miembros en particular \ny en una situaci\u00f3n determinada, que tiene la \ncapacidad de generar obligaciones penales a \npartir de la toma de decisiones (Rodr\u00edguez y \nMorales 2015, 437). Como hemos menciona -\ndo en otro lugar, esto es l\u00f3gico; toda vez que \nla culpabilidad implica reproche social y este \nsolo puede tener sentido ah\u00ed donde la socie -\ndad reconozca responsabilidad (437).\n\u00bfC\u00f3mo se expresa esto? En primer lugar, \nen que la imputabilidad penal de una persona \ncon deficiencias psicosociales o intelectuales \nno puede ser negada a priori, toda vez que esto \nsupondr\u00eda un acto discriminatorio (Alian -\nza de las Organizaciones Latinoamericanas \n2014, 6). Por este motivo, las circunstancias \npersonales, como la \u201canomal\u00eda ps\u00edquica\u201d , no \ndeben ser interpretadas como sin\u00f3nimos de Revista MPD \u00a7 157\nExperiencias Internacionalesirresponsabilidad penal (Benavides L\u00f3pez \n2003, 232-234). La segunda manifestaci\u00f3n de \nesto consiste en que los actos de las personas \ncon deficiencias psicosociales e intelectuales \nno siempre ser\u00e1n cometidos en una situaci\u00f3n \nde inimputabilidad. \nEntonces, \u00bfcu\u00e1ndo estaremos frente a un \ncaso de inimputabilidad? La inimputabilidad, \nal igual que la imputabilidad, es construida por \nla sociedad. De esta manera, la inimputabilidad \nno es un juicio de falta de capacidad, sino un \njuicio de asignaci\u00f3n social de un determinado \norden racional (Bustos 2004, 162). La inimpu -\ntabilidad se producir\u00e1, entonces, solo cuando \nla persona con deficiencias psicosociales o in -\ntelectuales se encuentre en una situaci\u00f3n que \nno le permite comprender la norma, de acuer -\ndo a los est\u00e1ndares fijados por la sociedad y el \nDerecho (Meini 2014, 116-122). Est\u00e1ndares \nque, con la adopci\u00f3n del modelo social, no de -\nben ser homologados a deficiencias. Por este \nmotivo, la imputabilidad de las personas con \ndeficiencias psicosociales e intelectuales ser\u00e1 la \nregla, mientras que la inimputabilidad ser\u00e1 la \nexcepci\u00f3n. Y , solo frente a esta excepci\u00f3n, ca -\nbr\u00eda una \u201cmedida de seguridad\u201d . \nIII.3. Medida de seguridad de interna -\nmiento y modelo social de la discapacidad\nEn los apartados anteriores vimos que, des -\nde el statu quo,  la medida de seguridad de in -\nternamiento se legitima porque cumple con un \nfin curativo y/o un fin neutralizador. Adem\u00e1s, \nhemos visto que en el ordenamiento jur\u00eddico \nperuano las normas contenidas en la Conven -\nci\u00f3n tienen un rango constitucional. Por este \nmotivo, las normas penales deben tener un \ncontenido acorde a la Convenci\u00f3n, toda vez \nque lo opuesto significar\u00eda su invalidez. En tal \nsentido, \u00bfexiste una concordancia entre los fi -\nnes curativos/neutralizadores y las normas de \nla Convenci\u00f3n? A continuaci\u00f3n, respondere -\nmos a esta pregunta (Rodr\u00edguez 2016, 1).El fin curativo ha sido criticado en el siste -\nma de penas, toda vez que legitima un poder \npunitivo sin l\u00edmites capaz de obligar a una \npersona a cambiar, a trav\u00e9s de la coacci\u00f3n, su \npersonalidad. En esta l\u00ednea, Ferrajoli la consi -\ndera como \u201cla doctrina m\u00e1s antiliberal y an -\ntigarantista de la historia\u201d (2001, 270).  As\u00ed, \nser\u00eda plenamente ileg\u00edtimo decir que la pena \nprivativa de libertad puede obligar a una per -\nsona a curarse a\u00fan en contra de su voluntad. \nEntonces, \u00bfpor qu\u00e9 se dice que la medida \nde seguridad tiene una finalidad curativa? \nConsideramos que esto se debe a que el plan -\nteamiento de statu quo  se mantiene dentro del \nmodelo rehabilitador, en el que la sustituci\u00f3n \nde voluntad de las personas con discapacidad \nes leg\u00edtima y en donde la personas con disca -\npacidad no tienen derecho a decidir sobre su \nsalud y su vida. En otras palabras, el fin cura -\ntivo se fundamenta en la idea de que las per -\nsonas con discapacidad no tienen capacidad \njur\u00eddica y, por lo tanto, capacidad para decidir \nsobre sus vidas. Sin embargo, hemos visto ya \nque esta idea no tiene sustento en el modelo \nsocial de la discapacidad. Por lo tanto, al igual \nque no es leg\u00edtimo curar a una persona sin \ndeficiencias en contra de su voluntad, tampo -\nco ser\u00e1 legitimo hacerlo con una persona con \ndeficiencias psicosociales e intelectuales. \nEn orden de d\u00edas, el C\u00f3mit\u00e9 se ha pronun -\nciado en diversas ocasiones sobre la invalidez \nde las medidas judiciales que, con el pretexto \nde la salud mental, ordenan el internamien -\nto involuntario. De esta manera, el Comit\u00e9 se \npronunci\u00f3 en el 2013 en contra de los progra -\nmas que recluyen a las personas en centros de \nsalud mental sin tomar en cuenta su consenti -\nmiento10. Asimismo, en el a\u00f1o 2014 el Comit\u00e9 \nse\u00f1al\u00f3 que el internamiento en un centro de \nsalud mental es una sanci\u00f3n que debe ser susti -\n10 Comit\u00e9 de los Derechos de las Personas con Discapa -\ncidad. CRPD/C/AUS/CO/1, p\u00e1rr.29.158 \u00a7 Revista MPD\nJulio Rodr\u00edguez V \u00e1squeztuida11. Este mismo a\u00f1o, el Comit\u00e9 recomend\u00f3 \nque el internamiento en instituciones de salud \nmental debe enmarcarse dentro de servicios \nque est\u00e9n sobre la base del consentimiento de \nla persona12. Igualmente, el Relator Especial so -\nbre tortura y otros tratos o penas crueles, inhu -\nmanas o degradantes del Consejo de Derechos \nHumanos de las Naciones Unidas indic\u00f3 que \nla finalidad terape\u00fatica del internamiento sin \nconsentimiento es un peligro para los derechos \nde las personas con deficiencias psicosociales, \nindependientemente de las alegaciones de bue -\nnas intenciones o de necesidad m\u00e9dica que se \npuedan realizar13. Finalmente, y de manera \nespec\u00edfica, el Comit\u00e9 ha manifestado reciente -\nmente su desconformidad con las medidas de \nseguridad de internamiento que conlleven tra -\ntamiento m\u00e9dico-psiqui\u00e1trico forzado. De este \nmodo, el Comit\u00e9 ha recomendado \u201celiminar \nlas medidas de seguridad que implican forzo -\nsamente tratamiento m\u00e9dico-psiqui\u00e1trico en \ninternamiento\u201d  y \u201cvelar por que se presten \ntodos los servicios de salud mental con el con -\nsentimiento libre e informado de la persona \nafectada\u201d14. De lo antes dicho se deprende que, \ndesde la Convenci\u00f3n y el modelo social, el fin \n\u201cterap\u00e9utico\u201d que permite la medida de segu -\nridad de internamiento en un centro de salud \nmental es inv\u00e1lido (Rodr\u00edguez 2016, 64)\n\u00bfEs, entonces, el fin neutralizador el leg\u00ed -\ntimo para fundamentar la medida de seguri -\n11 Comit\u00e9 de los derechos de las personas con discapa -\ncidad. CRPD/C/DNK/CO/1, p\u00e1rr.34.\n12 Comit\u00e9 de los derechos de las personas con disca -\npacidad. CRPD/C/BEL/CO/1, p\u00e1rr.29. En un sentido \nsimilar: Comit\u00e9 de los derechos de las personas con dis -\ncapacidad. CRPD/C/ECU/CO/1, p\u00e1rr.28-29.\n13 Informe del Relator Especial sobre tortura y otros \ntratos o penas crueles, inhumanas o degradantes del \nConsejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas. \nA/HRC/22/53 p\u00e1rr. 32.\n14 Comit\u00e9 de los derechos de las personas con discapa -\ncidad. CRPD/C/ECU/CO/1, p\u00e1rr.29.dad? Desde nuestra perspectiva, este fin cae en \nlo que Ferrajoli llama una \u201cfalacia naturalista\u201d , \ntoda vez que se afirma que la medida de segu -\nridad de internamiento debe tener una finali -\ndad de neutralizar fuentes de peligro solo por \nel hecho de que, lamentablmente, esto sucede \nen la realidad (65). Por otro lado, el fin asume \nque las personas con deficiencias psicosociales \ne intelectuales pueden ser tratadas como un \nobjeto y, por lo tanto, ser eliminadas o segrega -\ndas en aras de proteger a la mayor\u00eda; ubic\u00e1ndo -\nse evidentemente en el modelo de prescinden -\ncia de la discapacidad (66). Y es que el motivo \nde esta argumentaci\u00f3n parte de considerar que \nla dignidad humana solo le pertenece a aque -\nllas personas que tienen determinada capaci -\ndad de razonar, sentir y comunicarse (De Asis \n2013, 44).  Sin embargo, como ya se dijo an -\ntes, el art\u00edculo 3 de la Convenci\u00f3n reconoce la \ndignidad de estas personas. Palacios y Bariffi  \nse\u00f1alan que este reconocimiento implica que \nlas personas en situaci\u00f3n de discapacidad son \nfines en s\u00ed mismas y no objetos (2007, 74). Esto \nqueda finalmente confirmado con el art\u00edculo \n12.1, toda vez que el reconocimiento como \npersona equivale a decir que las personas con \ndiscapacidad no pueden ser tratatas como ob -\njetos (Quinn 2010, s/p). En esta misma l\u00ednea, \nHegglin indica lo siguiente:\n[\u2026] el l\u00edmite de la dignidad humana re -\nconocido en el art\u00edculo 10.1 de la Cons -\ntituci\u00f3n Espa\u00f1ola (en el caso del Per\u00fa el \nart\u00edculo 1 de la Constituci\u00f3n) impide con -\nsiderar a la persona como un mero medio, \ncomo un objeto o como algo que se puede \neliminar o neutralizar de cualquier manera \npara salvaguardar a la sociedad del peligro \nque aqu\u00e9lla representa (2006, 298)\nAhora bien, \u00bfqu\u00e9 sucede con la peligrosi -\ndad? La peligrosidad es un criterio de indivi -\ndualizaci\u00f3n que responde al fin de neutraliza -\nci\u00f3n. Y es que, si lo que se quiere es neutralizar, Revista MPD \u00a7 159\nExperiencias Internacionaleses necesario contar con un mecanismo o con -\ncepto que permita saber qui\u00e9nes requieren ser \nneutralizados. Este criterio es la peligrosidad. \nSin embargo, una vez demostrado que este fin \nes ileg\u00edtimo de acuerdo a la Convenci\u00f3n, resul -\nta coherente afirmar que la peligrosidad, como \ncriterio de individualizaci\u00f3n de la medida de \nseguridad de internamiento, debe ser erradica -\ndo del derecho penal. \nBibliograf\u00eda\nAlianza de las Organizaciones Latinoameri -\ncanas. 2014. Aportes a la elaboraci\u00f3n de la Ob -\nservaci\u00f3n general sobre el art\u00edculo 12 de la Con -\nvenci\u00f3n sobre los derechos de las personas con \ndiscapacidad.  Lima. Disponible en: www.ohchr.\norg/Documents/HRBodies/CRPD/GC/CEL -\nSArt12_sp.doc. Revisado el 13 de mayo de 2014.\nBach, Michael. 2011. \u201cEl derecho a la capa -\ncidad jur\u00eddica en la Convenci\u00f3n de la ONU so -\nbre derechos de las personas con discapacidad: \nconceptos fundamentales y lineamientos para \nuna reforma alternativa\u201d . En: Capacidad jur\u00eddi -\nca, discapacidad, y derechos humanos. Una re -\nvisi\u00f3n desde la Convenci\u00f3n Internacional sobre \nlos Derechos de las Personas con Discapacidad,  \ncoordinado por Francisco Bariffi y Agustina \nPalacios, 55-107. Buenos Aires: Ediar.\nBustos Ram\u00edrez, Juan. 2004. \u201cLa Imputa -\nbilidad en un Estado de Derecho\u201d . En: Obras \nCompletas. Volumen I , 145-169. Lima: ARA.\nCuenca G\u00f3mez, Patricia.  La igualdad en la \ncapacidad jur\u00eddica de las personas con discapaci -\ndad: algunas implicaciones del art. 12. De la CI -\nDPD en el Ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol. Geta -\nf\u00e9: Instituto de Derechos Humanos Bartolom\u00e9 \nde las Casas de la Universidad Carlos III de Ma -\ndrid, s/f. Disponible en: http://www.articulo12.\norg.ar/. Revisado el 10 de octubre de 2015.De Asis, Rafael. 2013.  Sobre la discapaci -\ndad y derechos humanos.  Madrid: Dykinson.\nFerrajoli, Luigi. 2001. Derecho y raz\u00f3n. Teor\u00eda \ndel garantismo penal.   Madrid: Editorial Trotta.\nFreund, Georg. 2014. Peligros y Peligrosi -\ndad en el Derecho penal y en el Derecho de las \nmedidas de seguridad. Contra la parcialidad \nen el pensamiento y en la actuaci\u00f3n, 25-48. En: \nDelincuentes peligrosos, Jon M. Landa editor. \nMadrid: Trotta.\nGarc\u00eda Cavero, Percy. 2012. Derecho penal. \nParte general.  Lima: Jurista.\nGracia Martin, Luis. 2004. Las medidas de \nseguridad y reinserci\u00f3n social. En: Lecciones \nde Consecuencias Jur\u00eddicas del Delito , 385-\n430. Valencia: Tirant lo Blanch.\nHegglin, Mar\u00eda Florencia. 2006. Los en -\nfermos mentales en el derecho penal. Contra -\ndicciones y falencias del sistema de medidas de \nseguridad.  Buenos Aires: Editores del Puerto.\nHurtado Pozo, Jos\u00e9 y V\u00edctor Prado Salda -\nrriaga. 2011. Manual de Derecho penal Parte \nGeneral. Tomo II.  Lima: Idemsa.\nJakobs, Gunther. 1996. Derecho penal Par -\nte General. Fundamentos y teor\u00eda de la impu -\ntaci\u00f3n.  Madrid: Marcial Pons.   \nJakobs, Gunther. 2005. El Fundamento del \nSistema Jur\u00eddico Penal . Lima: Ara.\nJakobs, Gunther. 2009. \u201cCoacci\u00f3n y perso -\nnalidad. Reflexiones sobre una teor\u00eda de medida \nde seguridad complementaria a la pena\u201d . En In-\nDret. Revista para el An\u00e1lisis del Derecho.  Bar-\ncelona: febrero de 2009. Disponible en: www.\nindret.com. Revisado el 23 de julio de 2015.  160 \u00a7 Revista MPD\nJulio Rodr\u00edguez V \u00e1squezJescheck, Hans-Heinrich y Thomas Wei -\ngend.  Tratado de Derecho penal. Parte Gene -\nral. Granada: Comares.\nMaurach, Reinhart. 1995. Derecho penal. \nParte General 2.  Buenos Aires: Editorial Astrea. \nMeini, Iv\u00e1n. 2014. Lecciones de Derecho \npenal Parte General.  Teor\u00eda Jur\u00eddica del De -\nlito. Lima: Pontificia Universidad Cat\u00f3lica \ndel Per\u00fa.\nMir Puig, Santiago. 2011. Derecho penal \nParte General. Barcelona: Reppertor.\nLesch, Heiko Hartmut. 2000. \u201cInjusto y \nCulpabilidad en Derecho penal\u201d . Revista de \nDerecho penal y Criminolog\u00eda, 2\u00b0 \u00c9poca,  n\u00fam. \n(6), 253-271.\nLuz\u00f3n Pe\u00f1a, Diego-Manuel. 2004. Curso \nde Derecho Penal Parte General I.  Madrid: \nUniversitas.\nPalacios, Agustina. 2008. El modelo social \nde discapacidad: or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y \nplasmaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Internacional \nsobre los Derechos de las Personas con Disca -\npacidad.  Madrid: CINCA.\nPalacios, Agustina y Francisco Barifi. \n2007. La discapacidad como una cuesti\u00f3n de \nderechos humanos.  Madrid: CINCA.\nPrado Saldarriaga, V\u00edctor. 2009. \u201cProceso \nPenal y Medidas de Internaci\u00f3n\u201d . En:  Nuevo \nProceso Penal Reforma y Pol\u00edtica Criminal. 29-\n70. Lima: Idemsa.\nQuinn, Gerard. 2010. La personalidad y \nla capacidad jur\u00eddica. Perspectivas sobre el \ncambio de paradigma del Art\u00edculo 12 de la \nConvenci\u00f3n sobre los derechos de las personas \ncon discapacidad. Cambridge. Disponible en: www.nuigalaway.ie/ddlp/staff.gerard_quinn.\nhtml. Revisado el 30 de mayo de 2013.  \nRodr\u00edguez, Julio y Pamela Morales. 2015. \n\u201cPenas para personas con discapacidad in -\ntelectual: un an\u00e1lisis desde el modelo social \nde la discapacidad\u201d . En: Anuario de Investi -\ngaci\u00f3n Jur\u00eddica 2013-204 . Patricia Uretaga \ny Aar\u00f3n Verona (Editores). 425-461. Lima: \nCentro de Investigaci\u00f3n, Capacitaci\u00f3n y \nAsesor\u00eda Jur\u00eddica (CICAJ) del Departamen -\nto de Derecho de la PUCP . \nRodr\u00edguez, Julio. 2016. Cr\u00edtica a la peli -\ngrosidad como criterio de individualizaci\u00f3n \njudicial de la medida de seguridad de in -\nternamiento aplicable a personas con defi -\nciencias psicosociales. Tesis para obtener el \ngrado de Abogado. Lima: Pontificia Univer -\nsidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa.\nRoxin, Claus. 1997. Derecho penal Parte \nGeneral. Tomo I.  Madrid: Civita.\nRoxin, Claus. 1993. \u201cFin y justificaci\u00f3n \nde la Pena y de las medidas de seguridad\u201d . \nEn: Determinaci\u00f3n judicial de la pena,  com -\npilado por Julio Maier. 15-52. Buenos Aires: \nEditores Del Puerto.\nStrantenwerth, Gunther. 2000. Derecho \npenal. Parte General I. El hecho punible.  Na-\nvarra: Aranzadi.\nVillavicencio, Felipe. 2014. Derecho penal \nParte General.  Lima: Grijley.\nVilla Stein, Javier. 2014. Derecho penal: \nParte General.  Lima: Ara. \nZiffer, Patricia. 2008. Medidas de seguri -\ndad. Pron\u00f3sticos de peligrosidad en Derecho \npenal.  Buenos Aires: Hammurabi.Revista MPD \u00a7 161\nExperiencias InternacionalesJurisprudencia internacional\nCorte IDH. Caso Ximenes Lopes v. Brasil. \nFondo, Reparaciones y Costas. Sentencia del \n4 de julio de 2006. Serie C No. 149.\nDocumentos de \norganismos internacionales\nComit\u00e9 de los Derechos de las Personas \ncon Discapacidad, Observaci\u00f3n General sobre \nel art\u00edculo 12: igual reconocimiento como per -\nsona ante la ley.  CRPD/C/11/4, 2013. \nComit\u00e9 de los Derechos de las Personas \ncon Discapacidad. Observaciones finales sobre \nel informe inicial de Austria.  CRPD/C/AUS/\nCO/1, 2013.\nComit\u00e9 de los Derechos de las Personas \ncon Discapacidad. Observaciones finales so -\nbre el informe inicial de Dinamarca. CRPD/C/\nDNK/CO/1, 2014.\nComit\u00e9 de los Derechos de las Personas \ncon Discapacidad. Observaciones finales so -\nbre el informe inicial de B\u00e9lgica.  CRPD/C/\nBEL/CO/1, 2014. \nComit\u00e9 de los derechos de las personas \ncon discapacidad. Observaciones finales sobre \nel informe inicial de Ecuador.  CRPD/C/ECU/\nCO/1, 2014.\nConvenci\u00f3n sobre los Derechos de las \nPersonas con Discapacidad, adaptada por \nla Asamblea General (ONU), Resoluci\u00f3n \n61/106, 24 de enero de 2007.\nRelator Especial sobre Tortura y otros tra -\ntos o penas crueles, inhumanas o degradan -\ntes, Juan E. M\u00e9ndez, Naciones Unidas, Infor -\nme, A/HRC/22/53, 1 de febrero de 2013. Jurisprudencia extranjera\nCorte Suprema de Justicia del Per\u00fa, Sala \nPenal Transitoria, R.N. 2375-2009. 26/01/10.\nCorte Suprema de Justicia del Per\u00fa, Sala \nPenal Transitoria, R.N. 1228-2014. 04/05/15. \nCorte Suprema de Justicia del Per\u00fa, \nSala Penal Transitoria, R.N. N\u00b0 3608-2014. \n27/03/15.\nPoder Judicial del Per\u00fa. Resoluci\u00f3n Admi -\nnistrativa 336-2011-P-PJ, 20/12/11.\nSala Penal Nacional. Exp. N\u00b0 26-2009-\nSPN. 07/10/11.\nTribunal Constitucional del Per\u00fa. Exp. N\u00ba \n0346-2008-PHC/TC. 26/08/10.Revista MPD \u00a7 163\nExperiencias InternacionalesPr\u00e1cticas coercitivas en la atenci\u00f3n a personas \ncon padecimiento o discapacidad mental\nFrancisco Torres-Gonz\u00e1lez\nCatedr\u00e1tico acreditado de Psiquiatr\u00eda, Comi -\nsionado de la UGR para la Red MARISTAN \n(Programa ALFA-UE), Investigador s\u00e9nior \nde CIBERSAM- Universidad de Granada, \nDepartamento de Psiquiatr\u00eda. Facultad de \nMedicina. Universidad de Granada.I. Introducci\u00f3n\nCoerci\u00f3n es, en esencia, cualquier me -\ndida l\u00edcita o il\u00edcita que se adopta contra la \nlibertad de una persona y mediante la cual se \nla obliga a hacer, o dejar de hacer, algo con -\ntrario a su voluntad.\nSi nos circunscribimos al padecimiento \nmental, las medidas de coerci\u00f3n no son otra \ncosa que procedimientos de restricci\u00f3n de la \nlibertad y/o autonom\u00eda de la persona con pa -\ndecimiento mental, que deben ser dirigidas \npor un exclusivo criterio cl\u00ednico a beneficio \nde la persona, para asegurar su adecuado cui -\ndado, garantizar su seguridad y la de los que \nla rodean y atienden.\nII. El empleo de medidas coercitivas en \nel cuidado de las personas con padeci -\nmiento mental\nSu empleo en el tratamiento de las personas \ncon padecimiento mental es m\u00e1s antiguo que \nla propia disciplina psiqui\u00e1trica y ha sido do -\ncumentado desde la antig\u00fcedad. En su Historia \nde la locura en la \u00e9poca cl\u00e1sica (1976), Foucault \nnos ilustra con los m\u00faltiples m\u00e9todos emplea -\ndos hasta el siglo XVIII para reducir, calmar o \ncastigar a las personas con padecimiento men -164 \u00a7 Revista MPD\nFrancisco Torres-Gonz\u00e1leztal que eran vistas como pose\u00eddas o desviadas, \npor lo que hab\u00eda que confinarles.\nEl dif\u00edcil equilibrio entre la protecci\u00f3n y \nseguridad de algunas personas con padeci -\nmiento mental y el respeto a su libertad para \npoder elegir su tratamiento ha suscitado un \nprofundo debate en la pr\u00e1ctica psiqui\u00e1trica \ndesde la llegada de la Ilustraci\u00f3n y el enfoque \n\u201cmoral\u201d , inspirado por m\u00e9dicos como William \nCullen (1710-1790), cuando se comenz\u00f3 a re -\nducir el rigor de tales medidas. No obstante, \nla consideraci\u00f3n del padecimiento mental \ncomo un desajuste de las pasiones continua -\nba justificando la necesidad de su utilizaci\u00f3n. \nComo dec\u00eda Cullen: \nRestringir la ira y violencia de las perso -\nnas con enfermedad mental es siempre \nnecesario para prevenir que se hieran ellos \nmismos o que da\u00f1en a otros; pero tal res -\ntricci\u00f3n debe de ser tambi\u00e9n considerada \ncomo un remedio. Las pasiones de la ira se \nvuelven m\u00e1s violentas a causa de la indul -\ngencia [\u2026] (Scull 1981) \nAlgo despu\u00e9s, Philippe Pinel (1745-1826) \nprotagoniz\u00f3 la ruptura de las cadenas y aboli\u00f3 \nsu uso en el hospital de Bic\u00eatre y de la Salp\u00e9 -\ntri\u00e8re en Par\u00eds. Junto a su disc\u00edpulo Jean \u00c9tien -\nne Esquirol (1772-1840) iniciaron la trans -\nformaci\u00f3n del modelo custodial que hab\u00eda \ndominado hasta entonces el tratamiento del \npadecimiento mental. Pinel y su escuela, 200 \na\u00f1os antes, sentaron las bases de los procedi -\nmientos terap\u00e9uticos que se aplicaban en las \ninstituciones cerradas. Procedimientos que in -\nclu\u00edan, tambi\u00e9n, medidas restrictivas como el \naislamiento y la contenci\u00f3n mec\u00e1nica, subra -\nyando el balance entre custodia y derechos, y \naboliendo su empleo con fines punitivos.\nEste debate sigue estando muy presente en la \npr\u00e1ctica cl\u00ednica. Est\u00e1n quienes consideran inevi -\ntable ejercer alg\u00fan tipo de imposici\u00f3n para con -\nseguir que los internados acepten el tratamiento o para evitar que se produzcan da\u00f1o f\u00edsico a s\u00ed \nmismos o a terceros; del otro lado, est\u00e1n los que \nafirman que las medidas coercitivas cuestionan \nla \u00e9tica de los tratamientos psiqui\u00e1tricos y deben \nprohibirse. Hasta tiempos recientes, el debate se \ncentraba en t\u00e9rminos filos\u00f3ficos, \u00e9ticos o lega -\nles, sin datos emp\u00edricos sobre las consecuencias \nde su pr\u00e1ctica.\nCuando se pretendi\u00f3 profundizar en el de -\nbate, se encontr\u00f3 con que la mayor\u00eda de los da -\ntos disponibles no satisfac\u00edan el conocimiento \nsobre un problema tan poli\u00e9drico. Tampoco \nse hab\u00eda explorado de forma sistem\u00e1tica la di -\nmensi\u00f3n subjetiva mediante estudios cualita -\ntivos; ni exist\u00edan instrumentos validados para \nmedir la coerci\u00f3n percibida por las personas \ncon padecimiento mental o sus familiares. La \nefectividad de las medidas tampoco hab\u00eda sido \nevaluada, ni si ten\u00edan algunas consecuencias \nsobre los sujetos que las recib\u00edan de cara a la \nevoluci\u00f3n de sus s\u00edntomas o de la posterior ad -\nherencia al tratamiento. No hab\u00eda respuesta a \npreguntas como si se produc\u00edan efectos f\u00edsicos \no psicol\u00f3gicos negativos a corto y medio plazo \nen los sujetos que las sufr\u00edan.\nY , por \u00faltimo, el marco normativo. \u00bfExist\u00eda \nuna base legal que regulase tales intervencio -\nnes? \u00bfSu aplicaci\u00f3n se sustentaba en premisas \nclaras? \u00bfSe segu\u00eda alg\u00fan tipo de protocolo? \n\u00bfHab\u00eda alg\u00fan procedimiento est\u00e1ndar de re -\ngistro y documentaci\u00f3n? \u00bfEran conocidas las \nposibles contraindicaciones?\nEn la d\u00e9cada de los 90 surgieron nuevos \nestudios, tanto en Estados Unidos (Crenshaw \n1997) como en Europa (Kaltiala-Heino 1997) \nque aportaron informaci\u00f3n sobre la efectivi -\ndad y las consecuencias de la aplicaci\u00f3n de \nmedidas de coerci\u00f3n en distintos contextos \ncl\u00ednicos (salas de urgencia, unidades de hos -\npitalizaci\u00f3n de psiquiatr\u00eda en hospitales gene -\nrales, hospitales psiqui\u00e1tricos monovalentes \ny otras instituciones). Dentro de esta l\u00ednea se Revista MPD \u00a7 165\nExperiencias Internacionalesinscribe el proyecto EUNOMIA1 (European \nEvaluation of Coercion in Psychiatry and \nHarmonisation of Best Clinical Practise), que \nse desarroll\u00f3 en la d\u00e9cada pasada en 15 cen -\ntros de 12 pa\u00edses, 11 de ellos europeos, e Israel \n(Kallert 2005; Kallert 2006). Fue financiado \npor la Comisi\u00f3n Europea dentro de su Quinto \nPrograma Marco de investigaci\u00f3n.\nSu objetivo principal fue el an\u00e1lisis de las \nvariaciones existentes entre distintos pa\u00ed -\nses respecto a los tratamientos psiqui\u00e1tricos \ncoercitivos, los factores que influyen en di -\nchas variaciones y sus consecuencias. Se tra -\nbaj\u00f3 con dos grandes cohortes de sujetos in -\nternados: aquellos que fueron internados sin \nsu consentimiento y aquellos que lo hicieron \nde forma voluntaria. Los interrogantes de la \ninvestigaci\u00f3n fueron los siguientes:\na) Conocer los perfiles socio-demogr\u00e1ficos \ny cl\u00ednicos de los internados contra su volun -\ntad y las de aquellos que se hospitalizaron de \nforma voluntaria, pero que percibieron haber \nsido coaccionados para aceptar el interna -\nmiento; b) averiguar la frecuencia y la inten -\nsidad de la coerci\u00f3n percibida por las personas \nde ambas cohortes; c) saber qu\u00e9 tipos de medi -\ndas terap\u00e9uticas fueron administradas de ma -\nnera coercitivas a las dos cohortes; d) observar \nla evoluci\u00f3n a medio plazo de ambos grupos; \ne) precisar qu\u00e9 predictores se mostraron en la \nbase de partida sobre el comportamiento de las \n1 El Estudio EUNOMIA ha tenido por Coordinador Ge -\nneral al psiquiatra alem\u00e1n Thomas W . Kallert. En Espa\u00f1a \nfue el Investigador Principal el tambi\u00e9n psiquiatra Fran -\ncisco Torres-Gonz\u00e1lez, asistido por un equipo colaborador \nintegrado por \u00c1ngeles L\u00f3pez (Psiquiatr\u00eda Penitenciaria), \nClaudio Hern\u00e1ndez Cueto (Medicina Legal), Jos\u00e9 Herv\u00e1s \n(\u00c9tica M\u00e9dica), Luis F. Barrios (Derecho Administrativo) \ny Ferm\u00edn Mayoral (psiquiatra). El mismo grupo, dirigido \npor Francisco Torres-Gonz\u00e1lez, estudi\u00f3 la situaci\u00f3n en \nEspa\u00f1a y redact\u00f3 un informe (2010) para el Ministerio de \nSanidad recomendando los criterios a seguir en los proto -\ncolos que deber\u00edan aplicarse en todo el subsistema de aten -\nci\u00f3n a la Salud Mental en Espa\u00f1a. El presente art\u00edculo se \ninspira en ambos trabajos emp\u00edricos y cualitativos.dos cohortes; y f) conocer la variaci\u00f3n interna -\ncional respecto a todas esas interrogantes.\nEn este art\u00edculo no es posible entrar en \ndetalle sobre estas y otras cuestiones, pero el \nestudio EUNOMIA ha generado bibliograf\u00eda \nabundante sobre ellas que pueden consultarse \n(Kallert et \u00e1l. 2006; Kallert et \u00e1l. 2011; Priebe et \n\u00e1l. 2010; Fiorillo et \u00e1l. 2011; Nawka et \u00e1l. 2013) \nCompartiendo la defensa de la pr\u00e1ctica \npsiqui\u00e1trica sin contenci\u00f3n alguna, mientras \neste objetivo se alcanza, debemos dotarnos de \nlos medios t\u00e9cnicos y jur\u00eddicos accesibles para \nque los derechos humanos prevalezcan sobre \notros criterios en la prestaci\u00f3n de cuidados a \nlas personas con padecimiento mental.\nSi en beneficio de la persona con padeci -\nmiento mental se le han de aplicar medidas de \ncoerci\u00f3n, h\u00e1gase de la manera m\u00e1s respetuosa \ncon los derechos que la asisten. Este escrito se \ncentrar\u00e1, a partir de aqu\u00ed, sobre los criterios \nque deben inspirar la mejor pr\u00e1ctica posible, \ncuando se act\u00faa sin el consentimiento de la \npersona afectada, con la esperanza de que sir -\nva de inspiraci\u00f3n para el desarrollo de proto -\ncolos y su observancia.\nIII. Criterios generales para los proto -\ncolos que regulen el uso de medidas de \ncoerci\u00f3n sobre personas diagnosticadas \nde padecimiento mental\nEl empleo de una medida coercitiva, \nsiempre previa evaluaci\u00f3n especializada, \ns\u00f3lo tendr\u00e1 lugar para evitar da\u00f1os sobre s\u00ed \nmisma o de terceros.\nEs necesario garantizar, de forma clara y \nprecisa, la capacidad de decisi\u00f3n de la persona \nsupuestamente con padecimiento mental, es -\ntableciendo el grado real de voluntariedad o de \ninvoluntariedad respecto al internamiento o a \nrecibir tratamiento. Y la obtenci\u00f3n del consen -\ntimiento informado debe sistematizarse.\nCon tal prop\u00f3sito, la persona, seg\u00fan su \ngrado de comprensi\u00f3n, debe ser informada 166 \u00a7 Revista MPD\nFrancisco Torres-Gonz\u00e1lezsobre el diagn\u00f3stico, el pron\u00f3stico, el trata -\nmiento que se la administrar\u00e1 (incluyendo \nefectos secundarios) y los derechos que le \nasisten. En su caso, ser\u00e1 informada sobre su \nsituaci\u00f3n de involuntariedad y la forma de re -\nvisarla. Siempre que sea posible, ha de tenerse \nen consideraci\u00f3n la opini\u00f3n de la persona con \npadecimiento mental, a fin de hacerle part\u00edci -\npe activo de su terapia.\nSu abordaje debe realizarse con respeto (evi -\ntando amenazas o trato inadecuado). Llegado el \ncaso, es necesario saber decir \u201cno\u201d con intenci\u00f3n \nterap\u00e9utica e, incluso, transmitir alguna pauta \nde autoridad. El uso de la coerci\u00f3n verbal s\u00f3lo \ndeber\u00eda estar justificado para dar a conocer a la \npersona las consecuencias de su actitud.\nEn los momentos de crisis deben extre -\nmarse las precauciones sobre la forma en que \nse facilita la informaci\u00f3n.\nLos familiares y representantes deben tam -\nbi\u00e9n ser informados de la situaci\u00f3n cl\u00ednica y \nlegal y, en la medida de lo posible, debe facili -\ntarse su presencia en las situaciones de urgen -\ncia si la persona con padecimiento mental lo \nsolicita, incluso, en caso de sujeci\u00f3n mec\u00e1nica.\nEl empleo de cualquier medio coercitivo \ndeber\u00e1 realizarse respetando la legalidad y \nde acuerdo a los procedimientos normati -\nvos o institucionales establecidos (cartas \nde servicios, protocolos y otras normas). \nAsimismo, ha de ser proporcionado al caso \ny el principio de menor restricci\u00f3n ha de \npresidir la actuaci\u00f3n, para lo cual se elegi -\nr\u00e1 el medio menos restrictivo de la libertad \npersonal y su aplicaci\u00f3n se mantendr\u00e1 s\u00f3lo \nel tiempo imprescindible. \nY de la mayor importancia: es inexcusa -\nble la interdicci\u00f3n del uso de medios coer -\ncitivos como forma de castigo, por falta de \npersonal o por razones de comodidad o con -\nveniencia de \u00e9ste.\nEstos criterios ser\u00e1n desgranados al conside -\nrar cada una de las medidas coercitivas. Dada su \nimportancia es conveniente ser redundante.III.1. Pr\u00e1cticas coercitivas que ser\u00e1n \nconsideradas en este art\u00edculo\nCinco medidas de coerci\u00f3n van a atraer \nnuestra atenci\u00f3n por ser, con mucho, las m\u00e1s \nfrecuentes y las que m\u00e1s pueden cuestionar el \npreceptivo respeto a los derechos humanos.\na.  Internaci\u00f3n hospitalaria no consentida \no compulsiva;\nb.  Emergencia en la Comunidad, reduc -\nci\u00f3n y traslado al hospital;\nc.  Sujeci\u00f3n f\u00edsica o mec\u00e1nica;\nd.  Tratamiento farmacol\u00f3gico forzoso \npor falta de consentimiento;\ne.  Contenci\u00f3n qu\u00edmica;\nf.  Aislamiento en una pieza o espacio si -\nmilar para separarlo del entorno.\na. La internaci\u00f3n hospitalaria no consen -\ntida o compulsiva\nBajo este ep\u00edgrafe se hace referencia a \nla internaci\u00f3n no consentida, involuntaria \no compulsiva de la persona que ha sido in -\nternada en un hospital psiqui\u00e1trico mono -\nvalente o en una unidad psiqui\u00e1trica de un \nhospital general. En ocasiones, tambi\u00e9n en \nespacios residenciales para personas con \ndiscapacidad mental.\nSin ret\u00f3rica, recordemos que el art\u00edculo 1 \nde la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Hu -\nmanos (de la que se cumplen ahora 68 a\u00f1os) \ndice: \u201cTodos los seres humanos nacen libres \ne iguales en dignidad y derechos y, dotados \ncomo est\u00e1n de raz\u00f3n y conciencia, deben com -\nportarse fraternalmente los unos con los otros\u201d . \nEn coherencia con el mandato, nadie debe ser \nsometido al deseo de otros de forma coercitiva.\nEs verdad, no obstante, que el padecimien -\nto mental y determinados d\u00e9ficits cognitivos \npueden limitar la capacidad de autogobierno \ny la autonom\u00eda personal para la toma de de -\ncisiones en asuntos que afectan a los intereses \nde la persona, con lo que se abre la posibili -Revista MPD \u00a7 167\nExperiencias Internacionalesdad de que otros tomen decisiones por ella, \npriv\u00e1ndola as\u00ed de un derecho tan fundamen -\ntal como el de decidir. \nInternar a una persona sin su consenti -\nmiento en una instituci\u00f3n, sea asilar o psi -\nqui\u00e1trica, es una pr\u00e1ctica centenaria pero no \nexenta de viva pol\u00e9mica por su trascendencia \ntanto jur\u00eddica como cl\u00ednica. Obviando entrar \nen la pol\u00e9mica y aceptando que la internaci\u00f3n \ninvoluntaria se hace precisa en determinados \ncasos, lo importante es considerar c\u00f3mo pro -\nceder bajo el estricto cumplimiento de los de -\nrechos humanos de la persona.\nDeber\u00eda entenderse que la privaci\u00f3n del \nderecho a la libertad de una persona s\u00f3lo \ndebiera ser potestad de la autoridad judi -\ncial. Emitiendo una orden al amparo de un \nleg\u00edtimo c\u00f3digo penal o, bien, autorizando \na que terceros la restrinjan con la \u00fanica in -\ntenci\u00f3n de proteger los derechos de la per -\nsona en cuesti\u00f3n. En el segundo supuesto se \ntratar\u00eda de una protecci\u00f3n tutelar y temporal \npor parte del juez del derecho a la salud de \nla persona. El juez, as\u00ed, se instituye en tutor o \ncurador de la persona transitoriamente pri -\nvada de la libertad de decidir. \nEl estudio EUNOMIA analiz\u00f3 las diferen -\ncias entre las regulaciones legales del interna -\nmiento no consentido de los 12 pa\u00edses partici -\npantes, y nos ofrece una ventana al panorama \ninternacional (Kallert 2006). En diez de los \npa\u00edses participantes se requer\u00eda la autoriza -\nci\u00f3n judicial para legalizar un internamien -\nto involuntario. S\u00f3lo en dos de ellos, Reino \nUnido e Israel, la implicaci\u00f3n judicial no era \nprecisa y la observaci\u00f3n de las garant\u00edas de \nlas personas afectadas reca\u00eda en una comisi\u00f3n \nt\u00e9cnica. Podemos considerar, pues, que a\u00fan \ncon modalidades procedimentales dis\u00edmiles, \nse mantiene el principio de la autoridad ju -\ndicial como garante \u00faltimo del derecho a ser \nlibre. Es tambi\u00e9n el caso de Argentina2.\n2 Ley de Salud Mental N\u00ba 26.657 (BO 03-12-2010).El otro testimonio validado por el mencio -\nnado estudio es la existencia de una importan -\nte variabilidad internacional de las disposicio -\nnes legales sobre c\u00f3mo obtener la autorizaci\u00f3n \njudicial para un internamiento. No podemos \ndetenernos en una pormenorizada atenci\u00f3n a \nesta variabilidad. Pero s\u00ed podemos comentar \ncu\u00e1l fue la \u201cqueja\u201d m\u00e1s frecuente entre los ex -\npertos convocados: la burocracia y consiguien -\nte lentitud de los procedimientos. Fue notorio \nque la forma procedimental m\u00e1s r\u00e1pida result\u00f3 \nser la espa\u00f1ola, \u00e1gil y con calidad garantista3. \nSin embargo, el hecho de ser s\u00f3lo un art\u00edculo \ninjertado en una norma procedimental del de -\nrecho civil le confiere una debilidad intr\u00ednseca. \nEs por ello que, a requerimiento del Tribunal \nConstitucional4, est\u00e1 elabor\u00e1ndose en su lugar \nuna ley espec\u00edfica que sea aprobada por una \nmayor\u00eda cualificada del Parlamento. C\u00f3digo \nque regular\u00eda la posible privaci\u00f3n del derecho \nfundamental a la libertad. \nEn la mayor\u00eda de los pa\u00edses, se constat\u00f3 \nuna tasa relativa de internamientos no con -\nsentidos dif\u00edcil de justificar, quiz\u00e1 debido al \nuso de caminos ilegales para soslayar la falta \nde agilidad en las normas. En el caso de Espa -\n\u00f1a, donde el procedimiento establecido es la \nautorizaci\u00f3n previa, se recurre con demasiada \nfrecuencia al internamiento urgente previsto \npara situaciones especiales en las que primero \nse interna y despu\u00e9s se solicita la autorizaci\u00f3n \njudicial. Este viciado uso de la norma, previs -\nta para la excepci\u00f3n, genera un abultado n\u00fa -\nmero de falsos voluntarios e involuntarios, lo \nque contamina la posibilidad de objetivar el \nuso de las modalidades de internamiento.\nTanto los criterios recomendados por los \norganismos internacionales, como por la ma -\nyor\u00eda de las normativas nacionales, instruyen \n3 Ley de Enjuiciamiento Civil N\u00ba 1 (BOE 07-01-2000). \nEspa\u00f1a. Art\u00edculo 763.1.\n4 Tribunal Constitucional. Sentencia 132/2010 (BOE \n02-12-2010). Espa\u00f1a.168 \u00a7 Revista MPD\nFrancisco Torres-Gonz\u00e1lezque, durante todo el internamiento, en espe -\ncial desde el momento de la acogida en la uni -\ndad, el respeto a la dignidad de la persona con \npadecimiento mental ha de presidir todas las \nactuaciones. Por ejemplo, tiene el derecho a \nser llamada por su propio nombre.\nEn el momento del internamiento se le \ninformar\u00e1, adem\u00e1s, sobre las razones del in -\nternamiento y el tratamiento, de las reglas de \nfuncionamiento de la unidad, del personal de \nla misma, de las actividades que se desarro -\nllan y de los procedimientos de quejas y re -\ncursos. Todo ello en el marco de una atm\u00f3sfe -\nra verbal y no verbal de acogida positiva, que \nfacilite establecer la relaci\u00f3n terap\u00e9utica.\nEn el caso de personas mayores que pue -\nden estar afectadas de un deterioro cogniti -\nvo o demencia, debe confirmarse el grado de \ncompetencia para decidir por s\u00ed mismo so -\nbre su estado de salud. En caso de que haya \nconsentimiento, pero se dude de la capacidad \npara otorgarlo, deber\u00e1 solicitarse autorizaci\u00f3n \njudicial, siguiendo las normativas nacionales.\nDurante el internamiento deben garanti -\nzarse los derechos de la persona con padeci -\nmiento mental a comunicarse con abogados \ny representantes. Tambi\u00e9n a recibir visitas de \namigos y familiares, as\u00ed como poder enviar y \nrecibir correspondencia. Salvo con abogados \ny representantes, las comunicaciones podr\u00e1n \nser restringidas de forma justificada, aunque \ndurante el menor tiempo posible. \nb. Emergencia en la comunidad, reduc -\nci\u00f3n y traslado no consentido al hospital\nHay casos minoritarios que parten de una \nemergencia psiqui\u00e1trica en la comunidad. En \nel propio domicilio de la persona con padeci -\nmiento mental o en otro lugar. Suelen tener \nuna conspicua notoriedad, al menos entre el \nvecindario, y con estigmatizante frecuencia \nen los medios de comunicaci\u00f3n, sobre todo, \ncuando se acompa\u00f1an de violencia. La mayor parte de estos casos se producen porque la \npersona no segu\u00eda tratamiento alguno y hab\u00eda \nabandonado el contacto con los servicios. \nLa intervenci\u00f3n de urgencia en la comuni -\ndad convoca la presencia de profesionales de \norigen diverso, sobre todo de sanitarios y de \ncuerpos policiales, por lo que se hace preciso \nhablar de su coordinaci\u00f3n. \n Ante estas intervenciones, la optimizaci\u00f3n \nde los recursos disponibles se hace imprescin -\ndible. Entre ellos, la formaci\u00f3n continua de los \nprofesionales implicados, sanitarios, fuerzas de \nseguridad, personal que atiende las llamadas \nde emergencia, choferes, etc., quienes debie -\nran ser objeto de capacitaci\u00f3n y entrenamiento \nespec\u00edficos en emergencias relacionadas con la \nsalud mental. Menci\u00f3n especial requieren los \nprofesionales implicados en t\u00e9cnicas de inmo -\nvilizaci\u00f3n y traslado involuntario, quienes de -\nben emplear para este tipo de intervenciones \nmaterial homologado, del que debe existir una \nrelaci\u00f3n en los protocolos de actuaci\u00f3n.\nLos protocolos tienen que definir con \nclaridad c\u00f3mo se debe proceder, y deben ser \nrenovados de forma regular. Por ejemplo, al \ntratarse de emergencias de salud, la coordi -\nnaci\u00f3n de las intervenciones debe ser respon -\nsabilidad del profesional sanitario, siendo de \napoyo el papel de la polic\u00eda. Para realizar los \ntraslados, tambi\u00e9n se requiere elaborar proto -\ncolos de procedimiento.\nEl primer abordaje ha de ser siempre ver -\nbal, paulatino y tendente a relajar a la persona \ny ganar su confianza, contando para ello, si \nfuera preciso, con la colaboraci\u00f3n de allega -\ndos o de profesionales sanitarios de su con -\nfianza. S\u00f3lo cuando \u00e9ste resulte infructuoso, y \nla comunicaci\u00f3n y empat\u00eda con la persona no \nconsigan resultados para su aquiescencia al \ninternamiento, podr\u00e1n utilizarse los medios \ncoercitivos m\u00e1s adecuados, siguiendo el prin -\ncipio de menor restricci\u00f3n. \nLa intervenci\u00f3n debe estar regida por la \nsalvaguarda de la seguridad de la persona con Revista MPD \u00a7 169\nExperiencias Internacionalespadecimiento mental y de los actuantes. Ha \nde respetarse la dignidad e intimidad de la \npersona concernida por el traslado (al igual \nque la de sus familiares), su derecho al honor \ny a la defensa de su propia imagen, procuran -\ndo la no injerencia de terceros, incluyendo a \nlos medios de comunicaci\u00f3n. \nHa de evitarse que las situaciones de tras -\nlado provoquen traumas y agraven los pro -\nblemas de salud mental de la persona. La ac -\ntuaci\u00f3n debe enmarcarse en una dimensi\u00f3n \nterap\u00e9utica, con acompa\u00f1amiento de pro -\nfesionales sanitarios, con el auxilio policial \ncuando sea necesario para la entrada en el \ndomicilio, la reducci\u00f3n y el traslado.\nLa coordinaci\u00f3n entre todos los profesio -\nnales y servicios implicados en la atenci\u00f3n de \nla persona con padecimiento mental es esen -\ncial. A tal fin, y respetando la legislaci\u00f3n de \nprotecci\u00f3n de datos, se debe crear una ficha \nb\u00e1sica con datos sobre la historia cl\u00ednica de \nla persona, que sea accesible tanto a los pro -\nfesionales que la atienden in situ como a los \nservicios especializados de salud mental. \nComo consideraremos m\u00e1s adelante, se \nhace necesaria una comisi\u00f3n multisectorial \nque eval\u00fae de forma peri\u00f3dica la observan -\ncia de los protocolos de actuaci\u00f3n, fijando \nadem\u00e1s criterios de buenas pr\u00e1cticas y eli -\nminando conductas inadecuadas; s\u00f3lo as\u00ed se \nconseguir\u00e1 una mejora permanente de las ac -\ntuaciones y su coordinaci\u00f3n.\nc. La sujeci\u00f3n f\u00edsica o mec\u00e1nica \nSi el internamiento no consentido debe ser \nevitado dentro de lo posible, m\u00e1s a\u00fan se debe \ntratar de impedir la superposici\u00f3n de otras \nformas que limiten los derechos de la perso -\nna. Recurrir a la sujeci\u00f3n f\u00edsica s\u00f3lo debe ha -\ncerse cuando sea imprescindible y, como en \nel resto de las medidas coercitivas, regido por \nun criterio cl\u00ednico para el beneficio de la per -\nsona con padecimiento mental. Su aplicaci\u00f3n debe realizarse por profesio -\nnales formados en ese cuidado y usando ma -\nterial espec\u00edfico y homologado; y siempre por \ndecisi\u00f3n y bajo direcci\u00f3n especializada.\nCon car\u00e1cter preventivo, para reducir su \nuso debe fomentarse una atm\u00f3sfera terap\u00e9u -\ntica en la unidad de hospitalizaci\u00f3n, la cual \ncontar\u00e1 con espacios adecuados tanto para el \nalojamiento como para el desarrollo de activi -\ndades (f\u00edsicas, educativas, ocio, etc.) compati -\nbles con el estado de salud de la persona. En \nesa l\u00ednea, debe potenciarse, en todo cuanto \nsea posible, la participaci\u00f3n de los familiares \ny allegados en el proceso asistencial. \nCon la sujeci\u00f3n mec\u00e1nica se eleva el nivel \nde coerci\u00f3n. En algunos lugares, como el Rei -\nno Unido, est\u00e1 prohibida de forma expresa, \nteniendo que limitarse la sujeci\u00f3n f\u00edsica usan -\ndo tan solo las manos del personal asistencial.\nLa medida de coerci\u00f3n mec\u00e1nica ha de \nser extraordinaria y temporal, y s\u00f3lo aplica -\nda con fines terap\u00e9uticos. La reducci\u00f3n del \ntiempo de aplicaci\u00f3n debe ser primordial. \nAunque su empleo afecta de manera directa \na derechos y libertades fundamentales, debe \ngarantizarse: a) el m\u00e1s absoluto respeto a la \ndignidad del mismo (abordaje verbal, cuida -\ndos durante la aplicaci\u00f3n del medio); b) la \nmenor restricci\u00f3n posible en cuanto al ejer -\ncicio de sus derechos y libertades; c) las con -\ndiciones de privacidad durante su aplicaci\u00f3n \nen defensa de la dignidad del internado, as\u00ed \ncomo la reducci\u00f3n de la alarma que pueda \ncrear en el resto de los internados; y d) la \nestricta y permanente supervisi\u00f3n por par -\nte del personal sanitario durante su empleo. \nUn viejo aforismo de la enfermer\u00eda espa\u00f1ola \ndice: \u201cEnfermo amarrado, enfermo vigilado\u201d . \nPorque, en contra de lo que a veces se cree, \ninmovilizar a una persona agrega nuevos \nriesgos que meritan un incremento en la su -\npervisi\u00f3n. Tanto, que numerosos protocolos \nrequieren la supervisi\u00f3n personal perma -\nnente mientras dure la sujeci\u00f3n. 170 \u00a7 Revista MPD\nFrancisco Torres-Gonz\u00e1lezEl entorno en el que tenga lugar la aplica -\nci\u00f3n de esta medida coercitiva debe garantizar \nla preservaci\u00f3n de la intimidad y la tranqui -\nlidad de la persona. Tal actuaci\u00f3n debe tener \nlugar en las proximidades de donde se coor -\ndina la enfermer\u00eda, a fin de garantizar una r\u00e1 -\npida intervenci\u00f3n en caso de necesidad.\nEl personal interviniente debe asegurarse \ncon antelaci\u00f3n de que alrededor no existan \ninstrumentos o decoraciones potencialmente \npeligrosos, ni que el personal actuante porte \nanillos, pendientes, etc. \nTambi\u00e9n debe procurarse que, duran -\nte las maniobras de contenci\u00f3n, no est\u00e9n \npresentes otras personas con padecimiento \nmental. Si lo estuvieran, debe inform\u00e1rseles \nsobre lo que acontece y proceder a entablar \nun di\u00e1logo acerca de ello.\nEn los casos de sujeci\u00f3n mec\u00e1nica, debe \ngarantizarse la presencia de personal sanita -\nrio suficiente, un m\u00ednimo de cinco personas. \nUna de ellas sujetar\u00e1 la cabeza y las otras cua -\ntro atender\u00e1n a las extremidades. La sujeci\u00f3n \nforma parte de las tareas del personal sanita -\nrio, por lo que la presencia de personal de se -\nguridad debiera ser limitada al m\u00e1ximo para \nreducir la intimidaci\u00f3n. \nEl material a emplear, por ejemplo, tipo \nde cama y correas para la sujeci\u00f3n, debe es -\ntar homologado. \nDebe definirse la existencia de un solo coor -\ndinador de las actuaciones y que, en la medida \nde lo posible, \u00e9stas est\u00e9n consensuadas por los \nmiembros del equipo sanitario. El empleo de \nla sujeci\u00f3n mec\u00e1nica requiere la evaluaci\u00f3n \nm\u00e9dica peri\u00f3dica. Esta se efectuar\u00e1, al menos, \ncada sesenta minutos comprobando: estado de \nla sujeci\u00f3n, condiciones ambientales, situaci\u00f3n \ngeneral de la persona, su hidrataci\u00f3n, constan -\ntes cl\u00ednicas b\u00e1sicas, necesidades fisiol\u00f3gicas, \nnecesidades terap\u00e9uticas y cualquier otra que, \nel caso y momento, requieran. \nY , por \u00faltimo, conviene se\u00f1alar que, en \nel supuesto de discrepancias sobre la suje -ci\u00f3n mec\u00e1nica, entre la instituci\u00f3n hospi -\ntalaria y los familiares de la persona con \npadecimiento mental, se debe recurrir al \nJuzgado para solicitar la decisi\u00f3n que \u00e9ste \nestime oportuna.\nd. El tratamiento forzoso por falta de con -\nsentimiento\nSe debe entender como tratamiento, no \ns\u00f3lo el farmacol\u00f3gico, sino el conjunto de me -\ndidas terap\u00e9uticas cl\u00ednicas y sociales que confi -\nguran un plan de tratamiento individualizado.\nEsta modalidad de coerci\u00f3n se justifica \nsi se constata la existencia de graves riesgos \npara s\u00ed, para terceros o por un grave ries -\ngo de deterioro de la salud. Sin embargo, \nno debe usarse por el mero hecho de que \nla persona ya est\u00e1 internada sin su consen -\ntimiento y con autorizaci\u00f3n judicial. Para \naplicarla, es preciso verificar, de nuevo, la \nfalta de capacidad natural de la persona con \npadecimiento mental (\u201ccompetencia\u201d) para \nrechazar el tratamiento. Algunas normati -\nvas requieren una adicional autorizaci\u00f3n \njudicial; otras no, siguiendo el aforismo es -\npa\u00f1ol de que quien autoriza la mayor (in -\nternamiento compulsivo) autoriza la menor \n(tratamiento forzoso).\nCuando de medicaci\u00f3n involuntaria se \ntrate, ser\u00e1 administrada conforme al tra -\ntamiento indicado y apropiado al proceso \ncl\u00ednico de la persona; nunca con fines coer -\ncitivos per se . Siendo imprescindible, la re -\nvisi\u00f3n diaria de la medicaci\u00f3n involuntaria \nprescrita. En la aplicaci\u00f3n de esta medida ha \nde existir una intenci\u00f3n clara de convertirla \nen voluntaria lo antes posible. \nEn algunos pa\u00edses, como el Reino Unido, \nest\u00e1 expresamente prohibido el tratamiento \nforzoso y no es inusual encontrar personas \ncon padecimiento mental, internadas invo -\nluntarias que permanecen hospitalizadas \nsin recibir tratamiento. Revista MPD \u00a7 171\nExperiencias Internacionalese. La contenci\u00f3n qu\u00edmica\nEn el estudio con grupos focales, hecho \npara el Ministerio de Sanidad de Espa\u00f1a, \nparticip\u00f3 una persona diagnosticada de \ntrastorno bipolar, quien hab\u00eda sido objeto de \nvarios internamientos en los que hab\u00eda sufri -\ndo algunos episodios de sujeci\u00f3n f\u00edsica y de \ncontenci\u00f3n qu\u00edmica. Los recordaba de ma -\nnera l\u00facida y cr\u00edtica. Consideraba que aque -\nllas coerciones hab\u00edan estado justificadas y \ns\u00f3lo ped\u00eda que si volviese a pasar por una si -\ntuaci\u00f3n similar preferir\u00eda siempre la sujeci\u00f3n \nf\u00edsica al c\u00f3ctel qu\u00edmico.\nLa contenci\u00f3n qu\u00edmica s\u00f3lo puede utilizarse \ncuando haya una indicaci\u00f3n cl\u00ednica indubita -\nda, y puede tener un car\u00e1cter previo, posterior \no independiente de la contenci\u00f3n mec\u00e1nica. \nDebe utilizarse, siempre, bajo vigilancia m\u00e9 -\ndica intensiva mientras dure la sedaci\u00f3n. Las \npautas de los f\u00e1rmacos utilizados deben ajus -\ntarse a la literatura cient\u00edfica y en los consensos \nde pr\u00e1ctica cl\u00ednica basados en la misma.\nEn ning\u00fan caso podr\u00e1 ser utilizada la con -\ntenci\u00f3n qu\u00edmica como forma de castigo ni \ndebe ser anunciada como amenaza.\nf. El aislamiento en una pieza para sepa -\nrarlo del entorno\nLa medida de aislamiento se utilizar\u00e1 pre -\nferentemente para separar a la persona en \ncuesti\u00f3n, del entorno de otras personas con \npadecimiento mental, en caso de agresi\u00f3n \nprevia a alguno de ellos o a miembros del per -\nsonal. Se debe llevar a cabo en una pieza indi -\nvidual, cumpliendo los est\u00e1ndares generales \nde otras medidas coercitivas: supervisi\u00f3n y \ndocumentaci\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica ejecutada5. \n5 Nota de Editor:  En Argentina esta medida est\u00e1 prohibi -\nda a trav\u00e9s del art. 14 del Decreto 603/13 reglamentario \nde la Ley Nacional de Salud Mental que establece: \u201cLas \nnormas de internaci\u00f3n o tratamiento que motiven el g. Otras medidas restrictivas \nEl empleo de otro tipo de medidas restric -\ntivas, diferentes de las consideradas, pero que \ncomporten una limitaci\u00f3n de la movilidad de \nuna persona con padecimiento mental, como \nsalidas a espacios exteriores o participaci\u00f3n en \nactividades, deben justificarse y aplicarse de \nforma individualizada. Estas mismas conside -\nraciones debieran extrapolarse a los supuestos \nde limitaci\u00f3n de comunicaciones y visitas. En \ntodo caso, el empleo de otras restricciones no \ndebe nunca constituir un castigo, salvo que \nformalmente est\u00e9 integrado en terapias de base \ncognitivo-conductual y se est\u00e9 aplicando en la \nunidad; o, en determinadas circunstancias, por \nel bienestar temporal del usuario6.\naislamiento de las personas con padecimientos menta -\nles, ya sea limitando visitas, llamados, correspondencia \no cualquier otro contacto con el exterior, son contrarias \nal deber de promover el mantenimiento de v\u00ednculos. \nLas restricciones deben ser excepcionales, debidamente \nfundadas por el equipo interdisciplinario, y deber\u00e1n ser \ninformadas al juez competente. Cuando existan restric -\nciones precisas de car\u00e1cter terap\u00e9utico que recaigan sobre \nalg\u00fan familiar o referente afectivo, deber\u00e1 asegurarse el \nacompa\u00f1amiento a trav\u00e9s de otras personas teniendo en \ncuenta la voluntad del interesado. Nunca alcanzar\u00e1n al \nabogado defensor, y podr\u00e1n ser revisadas judicialmen -\nte. Las restricciones referidas no son en desmedro de la \nobligaci\u00f3n de la instituci\u00f3n de brindar informaci\u00f3n, in -\ncorporar a la familia y referentes afectivos a las instancias \nterap\u00e9uticas e informar sobre las prestaciones que brinda, \nfacilitando el acceso al conocimiento de las instalaciones \ne insumos que se le ofrecen a la persona. Se deber\u00e1 pro -\nmover que aquellas personas que carezcan de familiares o \nreferentes, afectivos en condiciones de acompa\u00f1ar el pro -\nceso de tratamiento, puedan contar con referentes comu -\nnitarios. Para ello, la Autoridad de Aplicaci\u00f3n identifica -\nr\u00e1, apoyar\u00e1 y promover\u00e1 la organizaci\u00f3n de asociaciones \nde familiares y voluntarios que ofrezcan acompa\u00f1amien -\nto. No ser\u00e1 admitida la utilizaci\u00f3n de salas de aislamiento. \nLas instituciones deber\u00e1n disponer de telefon\u00eda gratuita \npara uso de las personas internadas\u201d .\n6 Nota del Editor: En Argentina, el art. 12 del Decreto \n603/13 reglamentario de la Ley Nacional de Salud Mental \nestablece que: \u201cDebe entenderse que no s\u00f3lo la prescrip -172 \u00a7 Revista MPD\nFrancisco Torres-Gonz\u00e1lezIII.2. Recursos humanos y su capacitaci\u00f3n \nEl proceso de calidad y mejora continua \nde la pr\u00e1ctica cl\u00ednica exige una evaluaci\u00f3n \npermanente de la indicaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n \nde medidas coercitivas para restringir su \nutilizaci\u00f3n y ajustarla a unos est\u00e1ndares que \ngaranticen la protecci\u00f3n de los derechos y \nla autonom\u00eda de las personas con padeci -\nmientos mentales.\nEs por ello que debe asegurarse que las \nunidades hospitalarias cuenten, durante to -\ndos los turnos de trabajo y en todos los d\u00edas \nde la semana, con personal en n\u00famero sufi -\nciente para el empleo de medidas coercitivas. \nEl personal asistencial debe recibir formaci\u00f3n \ny entrenamiento en materia de: \na)  Prevenci\u00f3n y control de la violencia, \nas\u00ed como t\u00e9cnicas de autocontrol de la \npersona con padecimiento mental;\nb)  Medidas alternativas al empleo de me -\ndidas coercitivas; \nc)  Indicaciones para el empleo de cada \nmedida coercitiva; \nd)  Evaluaci\u00f3n acerca del tipo de medida \ncoercitiva aplicable, grado de aplica -\nci\u00f3n y ponderaci\u00f3n de los beneficios y \nriesgos existentes; \ne)  Protecci\u00f3n de la dignidad y de los dere -\nchos y libertades de la persona; \nf)  Tipo de abordaje y trato a la persona: \nhabilidades de comunicaci\u00f3n, t\u00e9cnicas \nde abordaje, humanizaci\u00f3n del trato a \nci\u00f3n de medicamentos sino de cualquier otra medida te -\nrap\u00e9utica, indicada por cualquiera de los profesionales del \nequipo interdisciplinario, debe cumplir con los recaudos \nestablecidos en el art\u00edculo 12 de la Ley N\u00ba 26.657. La pres -\ncripci\u00f3n de psicof\u00e1rmacos debe realizarse siguiendo las \nnormas internacionales aceptadas por los consensos m\u00e9 -\ndicos para su uso racional, en el marco de los abordajes in -\nterdisciplinarios que correspondan a cada caso. La indica -\nci\u00f3n y renovaci\u00f3n de prescripci\u00f3n de medicamentos s\u00f3lo \npuede realizarse a partir de las evaluaciones profesionales \npertinentes realizadas de manera efectiva por m\u00e9dico psi -\nquiatra o de otra especialidad cuando as\u00ed corresponda\u201d .la persona con padecimientos menta -\nles y similares.\ng)  Procedimientos y t\u00e9cnicas de aplica -\nci\u00f3n de las medidas de coerci\u00f3n; \nh) Acopio de informaci\u00f3n sobre las razo -\nnes que subyacen tras la negativa de la \npersona con padecimiento mental; \ni)  Evaluaci\u00f3n del empleo de medidas \ncoercitivas. En todo caso su aplica -\nci\u00f3n debe ser decidida y dirigida por \nun especialista que fundamente su \ndecisi\u00f3n en el criterio cl\u00ednico y los \nmejores cuidados.\nIII.3. Documentaci\u00f3n y control de las \nmedidas coercitivas\nDada la trascendencia cl\u00ednica y jur\u00eddica \ndel empleo de medios de coerci\u00f3n, y el riesgo \ninherente de infringir estos derechos huma -\nnos mediante su empleo, se hace necesario \nconsiderar la forma de controlarlos.\nA tal fin, se debe disponer de varios pro -\ntocolos. Uno de car\u00e1cter general y otro para \nla administraci\u00f3n de cada una de las medidas \ncoercitivas que han sido descritas. El protocolo \ngeneral debe incluir una gu\u00eda de buenas pr\u00e1cti -\ncas en relaci\u00f3n con la toma de decisiones.\nEs obvio que las medidas que nos ocupan \ndeben constar en el expediente cl\u00ednico de la \npersona en cuesti\u00f3n, con anotaciones del per -\nsonal m\u00e9dico y enfermero. No obstante, cada \nunidad de hospitalizaci\u00f3n psiqui\u00e1trica debe \ndisponer de un registro de internamientos \ninvoluntarios y de medidas de contenci\u00f3n no \nconsentidas. Por consiguiente, sin perjuicio \ndel acceso al historial cl\u00ednico de cada perso -\nna, el Juzgado y el Ministerio Fiscal, as\u00ed como \nlos organismos espec\u00edficos de control que se \nconstituyan, tendr\u00e1n acceso al registro de em -\npleo de medios coercitivos o a la aplicaci\u00f3n \ninform\u00e1tica que en su caso lo sustituya. \nEl libro de registro espec\u00edfico contendr\u00e1: a) \nlas razones para la aplicaci\u00f3n de la medida; b) Revista MPD \u00a7 173\nExperiencias Internacionalestipo de medida empleado; c) qui\u00e9n la prescribi\u00f3; \nd) momento de inicio y cese; y e) incidencias. \nPara un control m\u00e1s directo, debe existir \nun comit\u00e9 \u00e9tico interno que eval\u00fae de forma \nperi\u00f3dica la aplicaci\u00f3n de medios coercitivos \nen cada unidad. Ser\u00eda aconsejable, adem\u00e1s, \ncontar con un comit\u00e9 extra hospitalario de \ncar\u00e1cter multidisciplinar independiente, en el \nque estuvieran incluidos un juez y un fiscal.\nIV . A modo de conclusiones\nEntre todas las medidas de coerci\u00f3n que \npueden relacionarse con la hospitalizaci\u00f3n \npsiqui\u00e1trica, la m\u00e1s frecuente es el interna -\nmiento que el usuario no consiente en una \ndecisi\u00f3n libre. Un muy reciente y exhausti -\nvo (2970 sujetos) meta-an\u00e1lisis (de Jong et \n\u00e1l, 2016) muestra c\u00f3mo las tasas de interna -\nmiento compulsivo se vienen incrementando, \nal menos en los pa\u00edses occidentales. \nPuede que la clave est\u00e9 en la mentalidad \nde los mismos profesionales habituados a uti -\nlizar el camino m\u00e1s directo; aqu\u00e9l que requie -\nra menor esfuerzo y menor riego profesional \ndesde la \u00f3ptica de la defensa social. Las legis -\nlaciones per se no cambian ni la ideolog\u00eda ni \nlas actitudes de las personas.\nEl internamiento involuntario no es s\u00f3lo \nla medida m\u00e1s frecuente, es tambi\u00e9n la condi -\nci\u00f3n sine qua non  para que se sucedan el resto \nde las medidas coercitivas y es, por lo tanto, la \nprimera puerta que no deber\u00eda abrirse. Quiz\u00e1 \nsea una utop\u00eda, pero nada deber\u00eda impedir el \nintento de aproximarse a ella.\nEn el referido meta-an\u00e1lisis, de Mark H. \nde Jong, se muestra c\u00f3mo aquellos proyectos \norientados a reducir las tasas consiguieron \nuna reducci\u00f3n media del 23% de ingresos no \nconsentidos. Mientras que, en los estudios \nque no inclu\u00edan un proyecto para reducir la \ncifra, \u00e9sta no vari\u00f3.\nLuego es posible, con programas que lo \ntengan como diana, ir reduciendo de forma paulatina este tipo de internamientos. En el \nrespeto y tiempo para la comunicaci\u00f3n con el \nusuario debe estar la clave.\nBibliograf\u00eda\nCrenshaw WB, KA Cain, and PS Fran -\ncis. 1997. \u201c An updated national survey on \nseclusion and restraint\u201d . Psychiatric Services  \n(Washington, D.C.). 48 (3): 395-7.\nDe Jong Mark H, A. Kamperman, M. Oor -\nchot, S. Priebe, W . Bramer, R. Van de Sande, \nA. Van Gool, C. Mulder. 2016. \u201cInterventions \nto Reduce Compulsory Psychiatric Admis -\nsions: A Systematic Review and Meta-analy -\nsis\u201d . JAMA Psychiatry , 73 (7), 657-64.\nElliott, Carl, and Matt Lamkin. 2016. \n\u201cRestrict the Recruitment of Involuntarily \nCommitted Patients for Psychiatric Research\u201d . \nJAMA Psychiatry , 73 (4): 317.\nFiorillo, A., D. Giacco, C. De Rosa, T. Ka -\nllert, C. Katsakou, G. Onchev, J. Raboch, et \u00e1l. \n2012. \u201cPatient characteristics and symptoms \nassociated with perceived coercion during \nhospital treatment\u201d . Acta Psychiatrica Scandi -\nnavica , 125 (6): 460-467.\nFoucault, Michel. 1976. Historia de la locu -\nra en la \u00e9poca cl\u00e1sica.  M\u00e9xico: Fondo de Cul -\ntura Econ\u00f3mica.\nKallert, Thomas et \u00e1l. 2005. Proyecto EU -\nNOMIA sobre la coacci\u00f3n en psiquiatr\u00eda: di -\nse\u00f1o del estudio y datos preliminares. Word \nPsychiatry, 3  (3): 167-171.\nKallert, Thomas W ., and Francisco Torres \nGonz\u00e1 lez. 2006. Legislation on coercive men -\ntal health care in Europe: legal documents and \ncomparative assessment of twelve European \ncountries.  Frankfurt am Main: Peter Lang.174 \u00a7 Revista MPD\nFrancisco Torres-Gonz\u00e1lezKallert, Thomas, Rymaszewska Joanna, \nFrancisco Torres-Gonz\u00e1lez. \u201cThe Clinical \nPonit of view: Comparing differences of legal \nRegulations Related to Involuntary Admis -\nsion and Hospital Stay in Twelve European \nCountries\u201d . 375-400. En Kallert, Thomas W ., \ny Francisco Torres Gonz\u00e1 lez. 2006. Legisla -\ntion on coercive mental health care in Europe: \nlegal documents and comparative assessment \nof twelve European countries.  Frankfurt am \nMain: Peter Lang. \nKallert, Thomas W ., Katsakou, Christina, \nAdamowski, Tomasz, Dembinskas, Algirdas, \nFiorillo, Andrea, Kjellin, Lars, Mastrogianni, \nAnastasia, et \u00e1l. 2011. \u201cCoerced Hospital Ad -\nmission and Symptom Change\u2014A Prospecti -\nve Observational Multi-Centre Study\u201d . Public \nLibrary of Science,  6: 1-7. \nKaltiala-Heino R, P Laippala, and RK \nSalokangas. 1997. \u201cImpact of coercion on \ntreatment outcome\u201d . International Journal of \nLaw and Psychiatry, 20 (3): 311-322. \nNawka, Alexander, Kalisova, Lucie, \nRaboch, Jiri, Giacco, Domenico, Cihal, Libor, \nOnchev, Georgi, Karastergiou, Anastasia, et \n\u00e1l. 2013. Gender differences in coerced patients \nwith schizophrenia.  BioMed Central Ltd. 257\nPriebe S, C Katsakou, M Gl\u00f6 ckner, A \nDembinskas, A Fiorillo, A Karastergiou, A \nKiejna, et \u00e1l. 2010. \u201cPatients\u2019 views of involun -\ntary hospital admission after 1 and 3 months: \nprospective study in 11 European countries\u201d . \nThe British Journal of Psychiatry: the Journal \nof Mental Science, 196 (3): 179-85.\nScull, Andrew. 1981. Madhouses, mad-\ndoctors, and madmen: the social history of \npsychiatry in the Victorian era . Philadelphia, \nPa: University of Pennsylvania Press.Jurisprudencia extranjera\nTribunal Constitucional Espa\u00f1ol. Senten -\ncia 132/2010 (BOE 02-12-2010). Revista MPD \u00a7 175\nExperiencias InternacionalesConstruyendo un sistema de justicia penal incluyente: \nlas barreras en el acceso a la justicia para las personas \ncon discapacidad intelectual y psicosocial en M\u00e9xico\nDocumenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la \njusticia social a.c. \nOrganizaci\u00f3n civil, cuyo objetivo es fortalecer \nel respeto y protecci\u00f3n de los derechos huma -\nnos en M\u00e9xico.I. Introducci\u00f3n\nDiversos estudios han se\u00f1alado que la \nprobabilidad de que las personas con discapa -\ncidad psicosocial e intelectual entren en con -\ntacto con el sistema de justicia penal es mayor \nque entre la poblaci\u00f3n general (Dissel 2011; \nTalbot 2012). Esto se explica, en gran medida, \na la incomprensi\u00f3n que existe en torno a la \ndiscapacidad, hecho que se agrava en el caso \nde la discapacidad psicosocial e intelectual \ndado que \u00e9sta representa una de las menos \nentendidas y m\u00e1s estigmatizadas. No solo eso, \nuna vez en el sistema penal su condici\u00f3n es \nespecialmente vulnerable, tanto por los este -\nreotipos y prejuicios como por la falta de una \nadecuada capacitaci\u00f3n de los actores involu -\ncrados en el mismo: polic\u00edas, agentes del Mi -\nnisterio P\u00fablico, defensores, jueces, custodios \ny funcionarios en general. \nA los prejuicios y a la falta de capacita -\nci\u00f3n, hay que sumar la existencia de una le -\ngislaci\u00f3n penal discriminatoria que considera \na las personas con discapacidad psicosocial e \nintelectual como \u201cincapaces\u201d de ser responsa -\nbles, manejar sus propios asuntos y tomar de -\ncisiones sobre su vida. As\u00ed, en M\u00e9xico cuando \na una persona con discapacidad psicosocial 176 \u00a7 Revista MPD\nDocumenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la justicia social a.c. y/o intelectual se le acusa de haber cometi -\ndo un delito, puede ser detenida, procesada \ny sentenciada como inimputable, es decir, \nun individuo que al momento de cometer el \nhecho no tiene \u201cla capacidad de comprender \nel car\u00e1cter il\u00edcito de aqu\u00e9l o de conducirse de \nacuerdo con esa comprensi\u00f3n, en virtud de \npadecer trastorno mental o desarrollo inte -\nlectual retardado\u201d1. \nBajo esta perspectiva, el sistema de justicia \nha justificado la violaci\u00f3n de los derechos hu -\nmanos de las personas con discapacidad, espe -\nc\u00edficamente el reconocimiento de su capacidad \njur\u00eddica, el derecho a un debido proceso, su \nigualdad ante la ley y el acceso a la justicia en \nigualdad de condiciones que los dem\u00e1s.\nFrente a este contexto, la ratificaci\u00f3n en el \na\u00f1o 2007 de la Convenci\u00f3n de las Naciones \nUnidas sobre los Derechos de las Personas con \nDiscapacidad (CDPD) por parte del Estado \nmexicano obliga a un cambio de paradigma \nprofundo que elimine las m\u00faltiples formas de \ndiscriminaci\u00f3n. Este cambio implica el aban -\ndono de una perspectiva que ve a la persona \ncon discapacidad como un objeto que requiere \ntratamiento y curaci\u00f3n, por un enfoque en el \nque se le reconoce como titular de derechos y \nobligaciones. No solo eso, la ratificaci\u00f3n de la \nConvenci\u00f3n obliga a los Estados a \u201cadoptar to -\ndas las medidas pertinentes para modificar o \nderogar leyes, reglamentos, costumbres y pr\u00e1c -\nticas que constituyan discriminaci\u00f3n contra \nlas personas con discapacidad y que interfieran \nen el ejercicio efectivo de sus derechos\u201d2.\nEn el \u00e1mbito particular del acceso a la \njusticia, la Convenci\u00f3n establece que los Es -\n1 C\u00f3digo Penal Federal de M\u00e9xico, Art\u00edculo 15, Frac -\nci\u00f3n VII, \u00faltima reforma publicada el 17 de junio de \n2016. Disponible en: http://www.diputados.gob.mx/\nLeyesBiblio/ref/cpf.htm\n2 Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con \nDiscapacidad (CDPD), adoptada por la Asamblea Ge -\nneral (ONU) el 24 de enero de 2007 y ratificada por el \nEstado mexicano el 17 de diciembre del 2007.tados deben comprometerse a asegurar que \nlas personas con discapacidad tengan acceso \na la justicia en igualdad de condiciones que \nlas dem\u00e1s y gozando de las mismas garant\u00edas \njudiciales. Para tal efecto, se exige la realiza -\nci\u00f3n de ajustes adecuados al procedimiento a \ntrav\u00e9s de los cuales se logre la participaci\u00f3n \nplena de las personas con discapacidad en los \nprocesos judiciales.\nLo anterior nos obliga a realizar una ex -\nhaustiva revisi\u00f3n de la legislaci\u00f3n, las pol\u00edticas \ny los programas del sistema de justicia penal \ncon el objetivo de transformarlo en un sistema \nbasado en el respeto de los derechos humanos \nde todos los individuos. No es exagerado afir -\nmar que, en ocasiones, las legislaciones consti -\ntuyen verdaderos obst\u00e1culos para la inclusi\u00f3n \nde las personas con discapacidad.\nSin embargo, la armonizaci\u00f3n legislativa no \nes suficiente cuando en la pr\u00e1ctica los operado -\nres del sistema de justicia siguen promoviendo \nuna visi\u00f3n de la discapacidad como una enfer -\nmedad e impulsando acciones paternalistas y \ndiscriminatorias que privan de toda autonom\u00eda \ny dignidad a las personas con discapacidad. En \nese sentido, resulta urgente trabajar por la sen -\nsibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de los operadores \ndel sistema de justicia sobre los derechos de las \npersonas con discapacidad. \nII. Panorama de la discapacidad psico -\nsocial e intelectual en M\u00e9xico \nSeg\u00fan las estad\u00edsticas m\u00e1s recientes de la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud, las perso -\nnas con trastornos mentales representan una \nproporci\u00f3n significativa de la poblaci\u00f3n mun -\ndial3. Los datos del Instituto Nacional de Es -\ntad\u00edstica, Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica se\u00f1alan que \n3 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. \u201cMental health and \ndevelopment: targeting people with mental health condi -\ntions as a vulnerable group\u201d , Suiza, 2010.  Disponible en: \nhttp://www.who.int/mental_health/policy/mhtargeting/\ndevelopment_targeting_mh_summary.pdfRevista MPD \u00a7 177\nExperiencias Internacionalesen M\u00e9xico m\u00e1s de cinco millones de personas \nviven con discapacidad, de las cuales 8,5% tie -\nnen discapacidad intelectual y psicosocial45. \nPara valorar estas cifras es importante \ntener en consideraci\u00f3n que la discapacidad \npsicosocial frecuentemente no es reportada \ndebido a que se asocia con diversos estigmas. \nAdem\u00e1s, existen estimaciones que refieren \nque un importante n\u00famero de las personas \ncon discapacidad psicosocial en la Ciudad de \nM\u00e9xico viven en las calles y otro porcentaje \nest\u00e1 en las prisiones6. En ese sentido los n\u00fa -\nmeros reportados pueden subestimar la inci -\ndencia de estas discapacidades7. \nAcerca de los servicios de salud mental en \nM\u00e9xico, durante 2011 hab\u00eda 46 hospitales psi -\nqui\u00e1tricos, de los cuales 33 son administrados \npor el gobierno y 13 por entidades privadas, \ny tambi\u00e9n se registraron 544 establecimien -\ntos ambulatorios, la mayor\u00eda de los cuales son \nCentros de Atenci\u00f3n Primaria en Adicciones8. \n4 INEGI. Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2010, Cuestio -\nnario ampliado. Estados Unidos Mexicanos/Poblaci\u00f3n \ncon discapacidad.\n5 Es importante aclarar que el INEGI no utiliza los t\u00e9r -\nminos discapacidad intelectual y psicosocial. Su clasifi -\ncaci\u00f3n se basa en limitaciones para realizar ciertas acti -\nvidades: 1) Caminar y moverse; 2) Ver; 3) Escuchar; 4) \nHablar o comunicarse; 5) Atender el cuidado personal; \n6) Poner atenci\u00f3n o aprender; 7) Discapacidad mental. \nEn este caso dentro de discapacidad mental se incluye \nno s\u00f3lo a personas con alguna discapacidad psicosocial \nsino tambi\u00e9n a individuos con discapacidad intelectual, \npor ejemplo, S\u00edndrome de Down.\n6 Personal de Servicios de Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica de la Se -\ncretar\u00eda de Salud Federal, comunicaci\u00f3n personal durante \nla mesa de trabajo sobre salud mental en el sistema peni -\ntenciario organizada por Documenta en agosto del 2013.\n7 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. \u201cScaling up care for \nMental, Neurological and Substance Use Disorders. Men -\ntal health Gap Action Program\u201d . Ginebra, 2008. Disponi -\nble en: http://www.who.int/mental_health/mhGAP/en/\n8 OMS et al. 2011. \u201cInforme sobre el sistema de salud \nmental en M\u00e9xico\u201d . M\u00e9xico, OPS/OMS. Disponible en: \nhttp://www.who.int/mental_health/who_aims_coun -Por otro lado, el presupuesto asignado a la \natenci\u00f3n de salud mental representa \u00fanicamen -\nte el 2% del presupuesto de salud nacional, del \ncual el 80% se destina a la atenci\u00f3n que propor -\ncionan los hospitales psiqui\u00e1tricos. Este porcen -\ntaje es mucho menor que en pa\u00edses como Egipto \n(9%), Chile (4,1%) y Rumania (3%). Al respec -\nto, la OMS ha se\u00f1alado que la proporci\u00f3n del \npresupuesto general destinada a salud mental \ndeber\u00eda estar comprendida entre el 5% y el 15%, \ny sugiere que los pa\u00edses que est\u00e9n por debajo del \n2% aumenten considerablemente su gasto en \nsalud mental9. Con ello no queremos decir que \nse trate \u00fanicamente de incrementar los recur -\nsos, sino de invertirlos en servicios y apoyos que \ngaranticen una atenci\u00f3n a la salud mental inte -\ngral, participativa, preventiva, continua y en la \nque se garantice el derecho de las personas con \ndiscapacidad a vivir en comunidad10 11. \nIII. La discapacidad psicosocial e inte -\nlectual en el sistema de justicia penal\nUna de las consecuencias de la falta de po -\nl\u00edticas de inclusi\u00f3n, de la disponibilidad y acce -\ntry_reports/who_aims_report_mexico_es.pdf\n9 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. \u201c Atlas Recursos de \nSalud Mental en el Mundo\u201d . Ginebra, 2001. Disponible \nen: http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/66983/1/\nWHO_NMH_MSD_MDP_01.1_spa.pdf\n10 Declaraci\u00f3n de Caracas. Conferencia Regional para \nla Reestructuraci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica dentro \nde los Sistemas Locales de Salud. Caracas, 1990.\n11 En el caso espec\u00edfico de M\u00e9xico, en 2014 el Comit\u00e9 \nde las Naciones Unidas sobre los Derechos de las Perso -\nnas con Discapacidad llam\u00f3 su atenci\u00f3n sobre la falta de \nservicios comunitarios de salud mental y recomend\u00f3 al \nEstado asegurar una adecuada provisi\u00f3n de los mismos. \nAsimismo, subray\u00f3 la necesidad urgente de establecer \nuna estrategia de desinstitucionalizaci\u00f3n de las personas \ncon discapacidad con plazos concretos y seguimiento de \nsus resultados. Comit\u00e9 de Derechos de Personas con Dis -\ncapacidad, Observaciones finales sobre el informe inicial \nde M\u00e9xico, 27 de octubre 2014. Disponible en: http://\nwww.hchr.org.mx/images/doc_pub/G1419180.pdf178 \u00a7 Revista MPD\nDocumenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la justicia social a.c. sibilidad de apoyos y servicios en la comuni -\ndad, de la criminalizaci\u00f3n de la discapacidad, \ny de los prejuicios en torno a \u00e9sta, es que las \npersonas con discapacidad psicosocial e in -\ntelectual se enfrenten frecuentemente con el \nsistema de justicia penal. Aunque existe poca \ninformaci\u00f3n, tanto en M\u00e9xico como a nivel in -\nternacional, se sabe que un n\u00famero importan -\nte de personas con discapacidad se encuentran \natrapadas en este sistema. En Estados Unidos, \npor ejemplo, aproximadamente el 10% de los \nindividuos en prisi\u00f3n tiene una enfermedad \nmental grave, ya sea esquizofrenia, trastorno \nbipolar o depresi\u00f3n aguda. Incluso, la c\u00e1rcel \ndel condado de Los \u00c1ngeles ha sido llamada \nel hospital psiqui\u00e1trico m\u00e1s grande del mun -\ndo (CPR 1996). En Inglaterra, el 39% de la po -\nblaci\u00f3n en prisi\u00f3n presenta una discapacidad \npsicosocial y el 75% tiene un diagn\u00f3stico dual, \nes decir, discapacidad psicosocial y abuso de \nsustancias (Talbot 2012). En Espa\u00f1a, \u201cel 10% \nde la poblaci\u00f3n reclusa padece alg\u00fan trastorno \nmental grave\u201d (Petit 2013).\nEn M\u00e9xico, seg\u00fan datos del 2015, en el siste -\nma penitenciario hay 4.476 internos con pade -\ncimientos mentales, es decir, 1,7% del total de \nla poblaci\u00f3n penitenciaria, de los cuales 1.054 \nfueron declarados inimputables. De \u00e9stos, el \n4,9% se encuentra en centros federales y el res -\nto en centros estatales. La poblaci\u00f3n femenina representa el 8,2%, equivalente a 366 mujeres \ncon discapacidad psicosocial e inimputables. \nCon respecto a su situaci\u00f3n jur\u00eddica, el 61% de \nlas personas inimputables y con alguna disca -\npacidad psicosocial han sido sentenciados y \n1.730 son procesados, es decir, el 39% est\u00e1n en \nespera de una sentencia definitiva12. \nPor otro lado, es importante mencionar \nque en los \u00faltimos a\u00f1os se ha visto un incre -\nmento significativo en el n\u00famero de personas \nque han sido declaradas inimputables, por lo \nmenos en lo que respecta a la capital del pa\u00eds. \nLa siguiente tabla muestra que de 2011 a 2014 \nhubo un aumento del 200% con respecto al \nn\u00famero de sujeciones a procedimiento espe -\ncial para inimputables (ver cuadro 1).\nEste aumento puede deberse a m\u00faltiples \nfactores. Entre ellos, el endurecimiento del sis -\ntema penal, la ampliaci\u00f3n del cat\u00e1logo de deli -\ntos graves y la penalizaci\u00f3n excesiva de com -\nportamientos catalogados como socialmente \nreprochables o contrarios al orden p\u00fablico. \nAsimismo, creemos que en el caso espec\u00edfico \nde la poblaci\u00f3n con discapacidad psicosocial \neste incremento se explica debido a la exis -\ntencia de una pol\u00edtica de \u201climpieza social\u201d que \n12 Comisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos (CNDH). \n2015. \u201cPronunciamiento sobre la situaci\u00f3n de las personas \ncon discapacidad psicosocial e inimputables en los centros \npenitenciarios de la Rep\u00fablica Mexicana\u201d . M\u00e9xico.2012 2013 2014 2011 A\u00f1o\n50 163 179 152Autos de sujeci\u00f3n a Procedimiento \nEspecial para InimputablesTabla: N\u00famero de sujeciones a Procedimiento Especial para Inimputables en la Ciudad de M\u00e9xico \nFuente: Direcci\u00f3n Estad\u00edstica de la Presidencia del Tribunal Superior de Justicia de la Ciudad de M\u00e9xico (TSJCDM)Cuadro 1Revista MPD \u00a7 179\nExperiencias Internacionalesbusca criminalizar y segregar a las personas \nque se alejan de los par\u00e1metros de \u201cnormali -\ndad\u201d establecidos por la sociedad. \n\u201cEl t\u00e9rmino de limpieza social, bajo el dis -\ncurso de limpiar las calles de la delincuen -\ncia, se ha dirigido a todos aquellos grupos \nsociales que causan una mala imagen, es \ndecir, a los sectores de la poblaci\u00f3n menos \nfavorecida, considerada indeseable para la \nsociedad y para el Estado\u201d13.\nCon respecto a los diagn\u00f3sticos de las \npersonas en prisi\u00f3n con alguna discapacidad \npsicosocial y/o intelectual, la informaci\u00f3n es -\ntad\u00edstica que pudimos obtener da cuenta de \nque prevalecen la dependencia a m\u00faltiples \nsustancias, la esquizofrenia paranoide y los \ntrastornos depresivos. De los datos obtenidos \npara la capital del pa\u00eds se desprende que de \n1.112 pacientes psiqui\u00e1tricos \u2013 t\u00e9rmino utili -\n13 Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del Distrito Fe -\nderal. 2012. \u201cLimpieza social. Respuesta falaz ante la \ncrisis social\u201d , Revista Dfensor, 4: 53. M\u00e9xico, CDHDF. \nDisponible en: http://dfensor.blogspot.com.ar/2012/04/\nrevista-dfensor-abril-2012-limpieza.htmlzado por las autoridades- que se encontraban \nen prisi\u00f3n en 2012, los cinco padecimientos \nm\u00e1s frecuentes eran: (ver cuadro 2) .\nEn cuanto al tipo de delito por los que las \npersonas inimputables son detenidas y senten -\nciadas, encontramos que una proporci\u00f3n muy \ngrande est\u00e1 en prisi\u00f3n por delitos no graves \ncomo el robo y, en muchas ocasiones, por ar -\nt\u00edculos cuyo valor es menor a seis d\u00f3lares. As\u00ed \nlo demuestra la siguiente gr\u00e1fica (ver gr\u00e1fico1).\nEsta informaci\u00f3n da cuenta de que existe \nuna ventana muy grande dentro del sistema \nde justicia penal para hacer uso de los me -\ncanismos de la justicia restaurativa. El he -\ncho de que la gran mayor\u00eda de las personas \ndeclaradas inimputables est\u00e9n en prisi\u00f3n \npor delitos menores, aunado a la situaci\u00f3n \nde sobrepoblaci\u00f3n y hacinamiento del sis -\ntema penitenciario, arroja luz sobre la im -\nportancia de desarrollar pol\u00edticas y progra -\nmas que puedan ser utilizados para reducir \nla carga del sistema de justicia penal, para \ndesviar casos fuera del mismo y para contar \ncon una gama de sanciones constructivas14.\n14 Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Tabla: Principales padecimientos de los pacientes psiqui\u00e1tricos en reclusi\u00f3n en la Ciudad de M\u00e9xico\nFuente: Informaci\u00f3n de la Secretar\u00eda del Subsistema Penitenciario de la Ciudad de M\u00e9xico Dependencia a m\u00faltiples sustanciasPadecimiento Frecuencia\nEsquizofrenia\nTrastornos depresivos\nTrastorno disocial\nRetraso mental leve o moderado \nCrisis convulsivas/ Epilepsia360\n132\n111\n79\n57\n51Cuadro 2180 \u00a7 Revista MPD\nDocumenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la justicia social a.c. IV . Barreras en el acceso a la justicia \npara las personas con discapacidad psi -\ncosocial e intelectual \nUno de los hallazgos m\u00e1s preocupantes a \nlo largo de la experiencia en el litigio y en la \ninvestigaci\u00f3n de Documenta, es la perspecti -\nva que tienen los operadores del sistema de \njusticia, y tambi\u00e9n del sistema de salud, so -\nbre las personas con discapacidad psicosocial \ne intelectual. En las entrevistas y los talleres \nque hemos organizado ha quedado claro que \nhasta la fecha prevalecen estigmas que deter -\nminan el trato que reciben estos individuos. \nAl respecto, el Consejo Nacional para \nPrevenir la Discriminaci\u00f3n revel\u00f3 en 2014 \nque una de las principales causas por las \nDelito (UNODC). Manual sobre Programas de Justicia Res -\ntaurativa . Nueva Y ork, 2006, p. 99.  Disponible en: https://\nwww.unodc.org/documents/justice-and-prison-reform/\nManual_sobre_programas_de_justicia_restaurativa.pdfque funcionarios p\u00fablicos discriminaron \nfue por motivos de discapacidad. Por su \nparte, de acuerdo con los resultados de la \nEncuesta Nacional sobre Discriminaci\u00f3n \ndel 2010, 70 de cada 100 habitantes del pa\u00eds \nconsideran que no se respetan o solo se res -\npetan en parte los derechos de las personas \ncon discapacidad15.\nLo anterior se agrava en el caso de la dis -\ncapacidad psicosocial e intelectual dado que \n\u00e9sta representa, dentro del conjunto de dis -\ncapacidades que existen, una de las menos \nentendidas a nivel nacional. En general, las \npersonas que presentan alguna dificultad re -\nlacionada con su salud mental son se\u00f1aladas \npor la sociedad como \u201canormales\u201d , \u201clocos\u201d , \n\u201cenfermos\u201d y son segregadas. \nLos estigmas en torno a estas personas ex -\nplican, por lo menos en parte, que al sistema de \n15 CONADIS. 2011. Encuesta Nacional sobre Discrimi -\nnaci\u00f3n en M\u00e9xico. Resultados generales. M\u00e9xico.Fuente: Elaboraci\u00f3n con informaci\u00f3n proporcionada por el TSJCDMGr\u00e1\ufb01ca: Tipo de delito de las personas inimputables sentenciadas en la Ciudad de M\u00e9xicoGr\u00e1\ufb01co 1\n1166819311522410218\n0 5 10 15 20 25 30 35Delitos sexualesHomicidioLesionesPortaci\u00f3n de arma u objetos para agredirRobo a transe\u00fante en v\u00eda p\u00fablicaRobo a negocioRobo de objetosRobo a casa habitaci\u00f3nOtros robosViolencia familiarDa\u00f1o a la propiedadOtros delitos\n2014Revista MPD \u00a7 181\nExperiencias Internacionalessalud mental lleguen \u00fanicamente 47 de cada \n100 mil habitantes y que muchas personas con \nalguna discapacidad de este tipo no est\u00e9n dis -\npuestas a reconocerla. Tambi\u00e9n explica que el \ntiempo que tardan los pacientes en llegar a la \natenci\u00f3n oscile entre 4 y 20 a\u00f1os seg\u00fan el tipo \nde padecimiento (Medina Mora et \u00e1l. 2003).\nEsta incomprensi\u00f3n tambi\u00e9n es evidente \nen el sistema de justicia. En el caso espec\u00edfico \nde las personas que son acusadas de cometer \nun delito, la discriminaci\u00f3n se agudiza pues \nse enfrentan a una sociedad que las desa -\ncredita y deval\u00faa, tanto por su discapacidad \ncomo por ser probables delincuentes: \nLas personas con discapacidad psicoso -\ncial cargan con un doble estigma. Por un \nlado, todas las personas involucradas en \nuna cuesti\u00f3n legal, criminal, son discrimi -\nnadas. Por otro lado, si adem\u00e1s tiene una \ndiscapacidad mental se suma otro estigma, \nno solo eres un delincuente sino adem\u00e1s \ntienes un problema de \u00edndole mental16. \nEl car\u00e1cter discriminatorio se refleja, in -\ncluso, en la terminolog\u00eda empleada en las \nlegislaciones penales que utilizan t\u00e9rminos \ncomo \u201cidiota\u201d , \u201cimb\u00e9cil\u201d o \u201cincapaz\u201d17 y en las \npercepciones de los operadores del sistema de \njusticia y de salud como se demuestra en los \nsiguientes testimonios:  \nTengo a\u00f1os de trabajar con enfermos \nmentales, y creo que lo que hay que hacer \nes protegerlos18.\n16 Entrevista con psiquiatra y perito de los Servicios \nde Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica de la Secretar\u00eda de Salud, \nagosto de 2014.\n17 El art\u00edculo 97 del C\u00f3digo Penal del Estado de Tlaxca -\nla se\u00f1alaba, hasta 2009, que los locos, idiotas, imb\u00e9ciles \no los que sufren cualquiera otra debilidad, enfermedad \no anomal\u00eda mental ser\u00edan recluidos en manicomios.\n18 Entrevista con psiquiatra, marzo de 2014.Es un animal, que responde a sus instintos \nb\u00e1sicos19.\nEs como un bebe dinosaurio, que se puede \ncomer a las personas que le dan de comer, \nsus padres20. \nNo podemos darles el mismo tratamiento, \nporque no es lo mismo una persona que no \ntiene la capacidad de comprender el hecho. \nEn el caso de los menores, los padres se van \na hacer cargo del menor que cometi\u00f3 un \nil\u00edcito, igual deber\u00eda pasar con las personas \ncon discapacidad psicosocial o intelectual21. \nMe preocupa mucho como m\u00e9dico que de \npronto se les dejara sin la protecci\u00f3n necesa -\nria... porque un enfermo mental en un cua -\ndro agudo ya perdi\u00f3 su libertad de tomar \ndecisiones y el juez al nombrarle un tutor \nest\u00e1 protegiendo la libertad de esa persona \npara que haya alguien que lo represente22.\nEstos recuentos evidencian que las distin -\ntas autoridades que entran en contacto direc -\nto con las personas con discapacidad intelec -\ntual y psicosocial en el \u00e1mbito penal, tienen \nperspectivas que influyen de manera negativa \nen las actitudes y en el trato hacia las personas \ncon discapacidad. \nResulta indudable que el sistema de justi -\ncia penal todav\u00eda no ha incorporado la pers -\npectiva del modelo social de la discapacidad \npromovido por la CDPD, a pesar de las obli -\ngaciones contra\u00eddas por el Estado en ese sen -\n19 Entrevista con defensor p\u00fablico, agosto de 2014.\n20 Entrevista con defensor p\u00fablico, agosto de 2014.\n21 Entrevista con funcionario del Instituto para la Inte -\ngraci\u00f3n al Desarrollo de las Personas con Discapacidad, \nmarzo de 2014.\n22 Entrevista con psiquiatra, agosto de 2014. 182 \u00a7 Revista MPD\nDocumenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la justicia social a.c. tido. As\u00ed, es necesario trabajar para eliminar, \npor lo menos, los siguientes prejuicios, dado \nque \u00e9stos justifican pr\u00e1cticas discriminatorias \nen el sistema de justicia: \na) La discapacidad es una enfermedad. Al \ncontinuar considerando que la discapacidad \nes una enfermedad, los servidores p\u00fablicos \nadoptan una perspectiva asistencialista y pa -\nternalista que privilegia la protecci\u00f3n sobre \nel reconocimiento de la autonom\u00eda y capaci -\ndad del sujeto. \nb) Las personas con discapacidad no son \nparte de su proceso penal para su propio be -\nneficio. Esta idea equivocada conlleva a la \nnegaci\u00f3n de la capacidad jur\u00eddica de los in -\ndividuos con discapacidad y ello, a su vez, se \ntraduce en que no son tomadas en cuenta sus \ndeclaraciones, no se les reconocen las firmas, \nno se les permite elegir a su propia defensa, \nentre otras violaciones al debido proceso.  \nc) Las personas con discapacidad psicoso -\ncial e intelectual que han cometido un il\u00edcito \nrepresentan un peligro para la sociedad y por \nello deben ser segregadas. El derecho penal \npara inimputables no se sanciona por el acto, \nse sanciona por el peligro que representa el \nsujeto, hecho que implica una discriminaci\u00f3n \nen raz\u00f3n de la discapacidad. No solo eso, la \nrespuesta penal que se le da a estos sujetos \nconlleva usualmente tratamiento m\u00e9dico psi -\nqui\u00e1trico forzoso en internamiento, lo cual \nviolenta el derecho a la integridad, libertad y \nseguridad personales.\nV . La discriminaci\u00f3n en la legislaci\u00f3n y \nen la pr\u00e1ctica judicial \nM\u00e1s all\u00e1 de las percepciones en torno a la \ndiscapacidad, es tambi\u00e9n importante se\u00f1alar \nque la legislaci\u00f3n y las pr\u00e1cticas judiciales \nconstituyen barreras en el acceso a la justicia \npara las personas con discapacidad. \nEn la pr\u00e1ctica, la declaraci\u00f3n de inimputa -\nbilidad se traduce en la negaci\u00f3n del derecho a un debido proceso y a las garant\u00edas que son \naplicables a todo acusado. En los litigios que ha \nllevado Documenta de personas con discapaci -\ndad psicosocial e intelectual ha quedado claro \nque en el sistema de justicia mexicano las limi -\ntaciones en la capacidad mental implican la ne -\ngaci\u00f3n de su capacidad jur\u00eddica y de una serie \nde derechos b\u00e1sicos como: 1) elegir libremente \na su defensa, 2) la posibilidad de rendir su de -\nclaraci\u00f3n y de ejercitar contradicci\u00f3n respecto \nde las acusaciones sostenidas en su contra, 3) la \nposibilidad de apelar a la sentencia, entre otros. \nLo anterior da cuenta de que en la legisla -\nci\u00f3n actual se sigue confundiendo la capaci -\ndad mental, definida como la aptitud de una \npersona para adoptar decisiones, con el con -\ncepto de capacidad jur\u00eddica que es la capaci -\ndad de ser titular de derechos y obligaciones, \ny de poder ejercerlos. Esta confusi\u00f3n tiene \ncomo principal consecuencia que, cuando \nse considera que una persona tiene una \u201cde -\nficiencia\u201d para adoptar decisiones por con -\nsecuencia de una discapacidad intelectual o \npsicosocial, se le anula su capacidad jur\u00eddica \ny su voluntad es traspasada a un tercero para \nque sea \u00e9ste quien tome las decisiones.  \nA este respecto, el Comit\u00e9 de las Naciones \nUnidas sobre los Derechos de las Personas \ncon Discapacidad ha sustentado que:\nLa capacidad jur\u00eddica y la capacidad men -\ntal son conceptos distintos. La capacidad \njur\u00eddica es la capacidad de ser titular de \nderechos y obligaciones (capacidad legal) \ny de ejercer esos derechos y obligaciones \n(legitimaci\u00f3n para actuar). Es la clave para \nacceder a una participaci\u00f3n verdadera en \nla sociedad. La capacidad mental se refiere \na la aptitud de una persona para adoptar \ndecisiones, que naturalmente var\u00eda de una \npersona a otra y puede ser diferente para \nuna persona determinada en funci\u00f3n de \nmuchos factores, entre ellos factores am -\nbientales y sociales.Revista MPD \u00a7 183\nExperiencias InternacionalesEl menoscabo de la capacidad jur\u00eddica du -\nrante los procedimientos penales, violenta la \nefectividad en el acceso a la justicia para per -\nsonas con discapacidad. No se podr\u00eda hablar \nde un acceso efectivo a la justicia cuando sus -\ntancialmente al sujeto que se enfrenta a un \u00f3r -\ngano jurisdiccional se le niega su derecho de \nparticipar activamente en su juicio. De esto se \ndesprende que el hecho de que una persona \ntenga una discapacidad intelectual o psico -\nsocial no puede utilizarse como justificaci\u00f3n \npara negar la capacidad jur\u00eddica. El hacerlo, \nimplica una violaci\u00f3n a sus derechos y una \ndiscriminaci\u00f3n basada en su condici\u00f3n. \nV .1. Derecho a elegir su propia defensa \nLa elecci\u00f3n de la defensa constituye un de -\nrecho fundamental para todos los individuos. \nSin embargo, en la pr\u00e1ctica, Documenta ha \nidentificado que a las personas con discapa -\ncidad psicosocial e intelectual que son decla -\nradas inimputables, al no serles reconocida su \ncapacidad jur\u00eddica, se les niega el derecho a \nelegir libremente a su defensa. Esto resulta una \nde las barreras m\u00e1s importantes para acceder \na la justicia de manera efectiva, pues existen \ncasos en los que la persona desea reemplazar \nal defensor de oficio por una defensa privada \ny este derecho b\u00e1sico le es negado.\nUn ejemplo de lo anterior es el caso de \nArturo, quien tiene discapacidad intelectual \ny psicosocial. En septiembre de 2011, mien -\ntras transitaba por una calle, fue detenido por \npolic\u00edas, quienes lo acusaron de haber robado \nun autom\u00f3vil. Una vez en la Agencia del Mi -\nnisterio P\u00fablico, las autoridades contactaron \na su madre, quien les explic\u00f3 que Arturo te -\nn\u00eda una discapacidad y que era imposible que \nse hubiera robado un auto dado que no sab\u00eda \nmanejar. Los agentes solicitaron documenta -\nci\u00f3n que probara la discapacidad. Cuando la \nmadre regres\u00f3 a la Agencia se encontr\u00f3 con \nuna nueva versi\u00f3n de los polic\u00edas: Arturo se hab\u00eda robado el auto no manej\u00e1ndolo, sino \nempuj\u00e1ndolo. Ante esta situaci\u00f3n, busc\u00f3 la \nayuda de abogados particulares y promovi\u00f3 \nun escrito ante el Juzgado para solicitar la de -\nsignaci\u00f3n de los mismos. Sin embargo, el Juz -\ngado neg\u00f3 dicha petici\u00f3n argumentando que \ndebido a que Arturo era mayor de edad y no \nse hab\u00eda promovido un juicio de interdicci\u00f3n, \nella no era su tutora legal y, por lo tanto, no te -\nn\u00eda personalidad para actuar en juicio. Frente \na ello, Arturo promovi\u00f3 por derecho propio la \ndesignaci\u00f3n de su defensa, pero en esta oca -\nsi\u00f3n el juez desconoci\u00f3 su firma argumentan -\ndo que era inimputable y no ten\u00eda la capaci -\ndad. As\u00ed, resolvi\u00f3 que el defensor de oficio era \nel \u00fanico que pod\u00eda promover su causa. \nOtro ejemplo es el caso de Miguel. Cuan -\ndo ingresamos al juzgado el escrito donde nos \ndesignaba como defensa, el juez neg\u00f3 su peti -\nci\u00f3n porque su firma \u201cno coincid\u00eda con la del \ninterno\u201d . Al preguntar al personal del Juzgado \nsi hab\u00edan mandado llamar a Miguel para re -\nconocer su firma y ratificar su escrito, como \nes la pr\u00e1ctica judicial com\u00fan, contestaron que \neso era imposible ya que \u00e9l era inimputable. \nAs\u00ed, mientras para una persona imputable \nel designar una defensa de su elecci\u00f3n es un \nprocedimiento sencillo que hubiese tarda -\ndo tres d\u00edas (tal vez diez, considerando que \nla firma no hubiese coincidido y hubiera te -\nnido que comparecer ante el juzgado para \nreconocerla y ratificar su escrito); en el caso \nde Miguel, fueron ocho meses de litigio para \ndesignarnos como defensa y tener acceso a su \nexpediente. Ocho meses en los que continu\u00f3 \nprivado de su libertad. \nV .2.  La posibilidad de rendir su declara -\nci\u00f3n y de ejercitar contradicci\u00f3n respecto \nde las acusaciones sostenidas en su contra\nCuando existe la sospecha de que la per -\nsona inculpada pueda tener una discapacidad \npsicosocial o intelectual, los agentes del Mi -184 \u00a7 Revista MPD\nDocumenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la justicia social a.c. nisterio P\u00fablico solicitan la realizaci\u00f3n de un \ndictamen pericial psicol\u00f3gico y/o psiqui\u00e1trico. \nLa mayor\u00eda de las peticiones realizadas por el \nMinisterio P\u00fablico a los peritos se realizan de \nla siguiente forma: \u201cEval\u00fae para diagn\u00f3stico y \ntratamiento correspondiente, as\u00ed como tam -\nbi\u00e9n determinen si es una persona apta para \nrendir su declaraci\u00f3n sobre los hechos que se \nle imputan; es decir, determinen si es una per -\nsona capaz de entender y comprender\u201d . \nEl resultado de estos dict\u00e1menes de car\u00e1c -\nter m\u00e9dico es decisivo para determinar si la \npersona es inimputable y, en consecuencia, si \nes apta para rendir su declaraci\u00f3n sobre los \nhechos. Son estos dict\u00e1menes los que sirven \nde base, no solo para negar el derecho a rendir \nsu declaraci\u00f3n, sino tambi\u00e9n para justificar su \nprivaci\u00f3n de la libertad y la ministraci\u00f3n de \nun tratamiento m\u00e9dico en reclusi\u00f3n. \nEn ninguno de los casos que Documenta \nha representado, se ha permitido la declara -\nci\u00f3n de la persona con discapacidad y \u00fanica -\nmente se ha tomado en cuenta el testimonio de \nlos polic\u00edas y denunciantes. Con esta pr\u00e1ctica \nse niega el derecho que tiene toda persona a ser \no\u00eddo en juicio, derecho reconocido en la nor -\nmativa vigente y con car\u00e1cter constitucional.\n \nEn el sistema tradicional, nuestro proceso \npara inimputables se\u00f1ala una violaci\u00f3n sus -\ntancial cuando la persona llega ante un juez, \nporque se brinca lo de tomar la declaraci\u00f3n \npreparatoria, as\u00ed se habla de que solo se cer -\ntifica el estado en el que se encuentra la per -\nsona y el defensor solo tiene que firmar23. \nAs\u00ed, la forma en la que se limita la posibili -\ndad de actuaci\u00f3n de las personas con discapa -\ncidad durante su proceso penal es alarmante. \nAdem\u00e1s de no permit\u00edrseles declarar y dar su \nversi\u00f3n de los hechos, tampoco se les permite \nni participar ni estar presentes en ninguna de \n23 Entrevista a defensor de oficio, agosto de 2014.las diligencias judiciales y/o audiencias que se \nllevan a cabo durante el proceso. En los ex -\npedientes es com\u00fan encontrar las siguientes \nresoluciones de los jueces: \u201cEn la audiencia \ndeber\u00e1n comparecer las partes con excepci\u00f3n \ndel inimputable\u201d . \nEn otro caso que Documenta acompa\u00f1\u00f3, \nal interponer el recurso de apelaci\u00f3n en con -\ntra de la sentencia de primera instancia, la \nsala penal del tribunal que conoci\u00f3 del caso \nno permiti\u00f3 que Ad\u00e1n estuviera presente en \nsu audiencia. Lo anterior, ya que de acuerdo \nal secretario de Acuerdos:\nEllos ni entienden, son incapaces y es un \ninimputable, no puede estar presente en su \naudiencia. Adem\u00e1s, no puedo pedir que lo \ntrasladen porque es peligroso y por prote -\ngerlo no hay que traerlo. \u00bfQu\u00e9 tal que los \notros [internos] que traigan le hacen algo? \n\u00bfO qu\u00e9 tal si \u00e9l les hace algo?.\nAunado a lo anterior, hemos documenta -\ndo que, en la mayor\u00eda de los casos, las per -\nsonas declaradas inimputables nunca ven su \nexpediente, no saben qu\u00e9 contiene su averi -\nguaci\u00f3n previa, no saben qu\u00e9 delito est\u00e1n en -\nfrentando y nunca hablaron con su defensa.\nV .3. La posibilidad de apelar la sentencia\nEl C\u00f3digo Procesal Penal del Distrito Fe -\nderal establece que la sentencia definitiva es \nuna resoluci\u00f3n que debe ser notificada per -\nsonalmente a la persona involucrada y a su \ndefensa, y explica c\u00f3mo debe realizarse esta \nnotificaci\u00f3n y las consecuencias legales de no \nhacerlo. Sin embargo, en el caso de las perso -\nnas inimputables, la pr\u00e1ctica judicial aceptable \nes solo notificar al defensor y no as\u00ed a la perso -\nna con discapacidad; por ello, la interposici\u00f3n \ndel recurso de apelaci\u00f3n queda exclusivamente \nen manos del defensor y, en consecuencia, la \nmayor\u00eda de dichas sentencias no son apeladas, Revista MPD \u00a7 185\nExperiencias Internacionaleshecho que deja a los inimputables sin un recur -\nso efectivo para acceder a la justicia. \nConocimos el caso de Arturo dos a\u00f1os \ndespu\u00e9s de dictada la sentencia de primera \ninstancia. Durante el proceso, no lo dejaron \nnombrar una defensa de su elecci\u00f3n, por lo \nque \u00e9sta qued\u00f3 en manos del defensor p\u00fabli -\nco, quien no recurri\u00f3 la sentencia por medio \ndel recurso de apelaci\u00f3n. Si bien el recurso \nexiste, hay que decir que no es efectivo para \nlos inimputables, como Arturo, dado que les \nes negada la posibilidad de acceder de facto a \n\u00e9ste y ello los coloca en un cuadro de denega -\nci\u00f3n de justicia. La negligencia por parte del \ndefensor p\u00fablico de no interponer el recurso \nde apelaci\u00f3n ni de informarle a Arturo sobre \nel mismo, lo dej\u00f3 en estado de indefensi\u00f3n. \nAl respecto, es importante se\u00f1alar, como \nlo ha establecido la Corte Interamericana de \nDerechos Humanos, que no basta con que el \nrecurso exista, es decir, que est\u00e9 contenido \nen la legislaci\u00f3n del Estado, o con que sea \nformalmente admisible24. No pueden con -\nsiderarse efectivos los recursos que, por las \ncondiciones generales del pa\u00eds o incluso por \nlas circunstancias de un caso dado, resulten \nilusorios. Y , de acuerdo a esta jurispruden -\ncia, son ilusorios aquellos recursos que, en la \npr\u00e1ctica o por cualquier otra situaci\u00f3n que \nconfigure un cuadro de denegaci\u00f3n de justi -\ncia por cualquier causa, no permitan al pre -\nsunto lesionado el acceso al recurso judicial.\nLa jurisprudencia de esta Corte ha sido \nenf\u00e1tica al se\u00f1alar que el derecho de impug -\nnar el fallo busca proteger el derecho de de -\nfensa, en la medida en que otorga la posibi -\nlidad de interponer un recurso para evitar \nque quede firme una decisi\u00f3n adoptada en un \nprocedimiento viciado y que contiene errores \nque ocasionar\u00e1n un perjuicio indebido a los \nintereses del justiciable.\nLa posibilidad real de interponer un recur -\n24 Corte IDH, OC 09/87, p\u00e1rr. 23so adquiere relevancia en el caso de Arturo y \nde todas las personas declaradas inimputa -\nbles. El Estado mexicano, al negar la capaci -\ndad jur\u00eddica de los inimputables, incumple \ncon su obligaci\u00f3n de garantizar la igualdad de \ncondiciones y la no discriminaci\u00f3n. \nVI. Reflexiones finales: promoviendo \nlos ajustes razonables para garantizar el \nacceso a la justicia \nLas ideas aqu\u00ed vertidas constituyen solo \nun primer acercamiento a un tema complejo: \n\u00bfc\u00f3mo garantizar que las personas con disca -\npacidad psicosocial e intelectual tengan acce -\nso a la justicia en igualdad de condiciones que \nlas dem\u00e1s? Para responder a esta pregunta, y \ndise\u00f1ar las pol\u00edticas y programas acordes, es \nfundamental propiciar la participaci\u00f3n de las \npersonas con discapacidad. En ese sentido, la \nprimera reflexi\u00f3n es que se deben establecer \nlos mecanismos para garantizar su partici -\npaci\u00f3n, por ejemplo, en la creaci\u00f3n de foros \nde consulta para reformar la legislaci\u00f3n, en la \nidentificaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de obst\u00e1culos y \nbarreras en el sistema de justicia, y en la ela -\nboraci\u00f3n de programas y sistemas de apoyos \ny ajustes durante el proceso penal. \nEn t\u00e9rminos de la legislaci\u00f3n, resulta ur -\ngente iniciar un di\u00e1logo y debate con legisla -\ndores, operadores del sistema de justicia, fun -\ncionarios de otros sectores gubernamentales, \npersonas con discapacidad, organizaciones \nde la sociedad civil, academia y especialis -\ntas para replantear la inimputabilidad y las \nmedidas de seguridad, y buscar alternativas \nbasadas en el respeto de los derechos de las \npersonas con discapacidad, su dignidad, au -\ntonom\u00eda y la igualdad que debe existir en el \nacceso a la justicia. Sabemos que no hay res -\npuestas r\u00e1pidas y sencillas, dado que ello in -\nvolucra revisar los institucionales penales, las \nteor\u00edas de las penas y la culpabilidad, pero \nesta tarea es impostergable.186 \u00a7 Revista MPD\nDocumenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la justicia social a.c. Adem\u00e1s de las reformas legislativas, es \nfundamental iniciar procesos de capacitaci\u00f3n \ny sensibilizaci\u00f3n sobre la discapacidad y los \nderechos humanos para todos los operadores \ndel sistema de justicia: polic\u00edas, agentes del Mi -\nnisterio P\u00fablico, defensores de oficio, jueces y \npersonal de los juzgados, peritos y funciona -\nrios del sistema penitenciarios, entre otros. \nLa construcci\u00f3n de un sistema de justicia \nincluyente, en el que se garantice el respeto de \nlos derechos humanos de las personas con dis -\ncapacidad, exige el reconocimiento de que su \nparticipaci\u00f3n en los procesos judiciales debe \ndarse en igualdad de condiciones que los de -\nm\u00e1s, pero contando con todos las salvaguar -\ndias, los apoyos y ajustes necesarios que cada \ncaso en espec\u00edfico amerite. El objetivo de estos \najustes y apoyos no es hacer que el proceso sea \nm\u00e1s f\u00e1cil o que est\u00e9 \u00fanicamente centrado en \nel bienestar de la persona con discapacidad. Se \ntrata m\u00e1s bien de darle la posibilidad de parti -\ncipar en su juicio sin restricciones o limitacio -\nnes relacionadas con su discapacidad.\nBibliograf\u00eda\nCenter for Public Representation (CPR). \n1996. The legal rights of prisoners with mental \ndisorders.  Disponible en: http://www.center -\nforpublicrep.org/images/stories/docs/Legal-\nRights--of-Mentally-Ill-Prisoners.pdf\nDissel, Amanda. 2011. Detained and Ins -\ntitutionalised: Understanding How Mental Ill -\nness and Intellectual Disability are dealt with \nby the Zambian Criminal Justice Process.  \nMedina Mora, Mar\u00eda Elena et al. 2003. \n\u201cPrevalencia de trastornos mentales y uso de \nservicios: resultados de la Encuesta Nacional \nde Epidemiolog\u00eda Psiqui\u00e1trica en M\u00e9xico\u201d . \nSalud Mental , 26 (4): 1-16.\nParalegal Alliance Network, et al. 2015. Challenging disadvantage in Zambia. People \nwith psychosocial and intellectual disabilities \nin the criminal justice system .\nPetit, Quino. 2013. \u201cUna mirada hacia \nla enfermedad mental en prisi\u00f3n\u201d . El Pa\u00eds \nSemanal . Madrid, 3 de febrero. Disponi -\nble en: http://elpais.com/elpais/2013/02/03/\neps/1359918792_007462.html\nTalbot, Jenny. 2012. Fair access to Justice? \nSupport for vulnerable defendants in the crimi -\nnal courts.  Reino Unido, Prision Reform Trust. \nDocumentos de \norganismos internacionales\nConvenci\u00f3n sobre los Derechos de las Per -\nsonas con Discapacidad (CDPD), adoptada \npor la Asamblea General (ONU), Resoluci\u00f3n \n61/106, 24 de enero de 2007.\nCorte Interamericana de Derechos Huma -\nnos (CorteIDH), Garant\u00edas Judiciales en Estados \nde Emergencia . Opini\u00f3n Consultiva OC 09/87, \n6 de octubre de 1987. Arts. 27.2, 25 y 8 Conven -\nci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos  \nDeclaraci\u00f3n de Caracas. Conferencia Re -\ngional para la Reestructuraci\u00f3n de la Atenci\u00f3n \nPsiqui\u00e1trica dentro de los Sistemas Locales de \nSalud.  Caracas, 1990.\nOficina de las Naciones Unidas contra \nla Droga y el Delito (UNODC). Manual so -\nbre Programas de Justicia Restaurativa.  Nue -\nva Y ork, 2006, p. 99.  Disponible en: https://\nwww.unodc.org/documents/justice-and-pri -\nson-reform/Manual_sobre_programas_de_\njusticia_restaurativa.pdf\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). \n2001. Atlas Recursos de Salud Mental en \nel Mundo.  Ginebra. Disponible en: http://Revista MPD \u00a7 187\nExperiencias Internacionalesapps.who.int/iris/bitstream/10665/66983/1/\nWHO_NMH_MSD_MDP_01.1_spa.pdf\nOMS. 2008. Scaling up care for Mental, \nNeurological and Substance Use Disorders. \nMental health Gap Action Program. Ginebra. \nDisponible en: http://www.who.int/mental_\nhealth/mhGAP/en/\nOMS. 2010. Mental health and development: \ntargeting people with mental health conditions as \na vulnerable group , Suiza. Disponible en: http://\nwww.who.int/mental_health/policy/mhtarge -\nting/development_targeting_mh_summary.pdf\nOMS et al. 2011. Informe sobre el sistema \nde salud mental en M\u00e9xico . M\u00e9xico, OPS/\nOMS. Disponible en: http://www.who.int/\nmental_health/who_aims_country_reports/\nwho_aims_report_mexico_es.pdf\nDocumentos de organismos extranjeros\nC\u00f3digo Penal Federal de M\u00e9xico, Art\u00edculo \n15, Fracci\u00f3n VII, \u00faltima reforma publicada el \n17 de junio de 2016. Disponible en: http://www.\ndiputados.gob.mx/LeyesBiblio/ref/cpf.htm\nComisi\u00f3n de Derechos Humanos del \nDistrito Federal. 2012. \u201cLimpieza social. \nRespuesta falaz ante la crisis social\u201d . Revista \nDfensor,  4: 53. M\u00e9xico, CDHDF. Disponible \nen: http://dfensor.blogspot.com.ar/2012/04/\nrevista-dfensor-abril-2012-limpieza.html\nComisi\u00f3n Nacional de Derechos Huma -\nnos (CNDH). 2015. \u201cPronunciamiento sobre \nla situaci\u00f3n de las personas con discapacidad \npsicosocial e inimputables en los centros peni -\ntenciarios de la Rep\u00fablica Mexicana\u201d . M\u00e9xico. \nCONADIS. 2011. Encuesta Nacional so -\nbre Discriminaci\u00f3n en M\u00e9xico. Resultados \ngenerales. M\u00e9xico. CONADIS Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Geogra -\nf\u00eda e Inform\u00e1tica de M\u00e9xico (INEGI). Censo \nde Poblaci\u00f3n y Vivienda 2010, Cuestionario \nampliado. Estados Unidos Mexicanos/Pobla -\nci\u00f3n con discapacidad.Revista del Ministerio P\u00fablico de la Defensa\nSecci\u00f3n IVEntrevistasRevista MPD \u00a7 191\nEntrevistaLa experiencia de Alfredo Kraut\nAlfredo Jorge Kraut\nEx Secretario General de la Corte Suprema \nde Justicia de la Naci\u00f3n. Docente, autor de \nnumerosas publicaciones sobre derecho y \nsalud mental.\nPor Mariano Laufer Cabrera\nCoordinador de la Unidad de Letrados art. \n22 Ley 26.657 de la Defensor\u00eda General de \nla Naci\u00f3n.Mariano Laufer Cabrera (MLC): \u00bfC\u00f3mo em -\npez\u00f3 a trabajar con la tem\u00e1tica de salud mental?\nAlfredo Jorge Kraut  (AJK): En los a\u00f1os \nsetenta fui paciente de un m\u00e9dico que inte -\ngraba una joven asociaci\u00f3n psicoanal\u00edtica. \nAlgunos de estos analistas, de muy buen \nnivel te\u00f3rico, causaron -en el contexto del \ntratamiento- tremendos da\u00f1os ps\u00edquicos a \nmuchos pacientes, violentando las reglas y \ndeberes de un profesional. Un aprovecha -\nmiento il\u00edcito de la relaci\u00f3n transferencial. \nLuego de recibirme, estudi\u00e9 un par de \na\u00f1os Psicolog\u00eda en la UBA y curs\u00e9 la escue -\nla de Pichon-Rivi\u00e8re. Finalmente decid\u00ed que \nquer\u00eda ser abogado. \nCon aquella experiencia, ya trabajando \nen el ejercicio de la Abogac\u00eda y en la docen -\ncia en temas de responsabilidad civil (dere -\ncho de da\u00f1os), advierto que, como regla, los \nprofesionales de la salud mental no suelen \nser imputados ni demandados. En esto in -\nfluye el fen\u00f3meno de la transferencia que \ngenera una fuerte \u201cdependencia\u201d emocional \ne idealizaci\u00f3n de la figura del profesional \n(modelo contractual in\u00e9dito por estas razo -\nnes). A ello se suma la multiplicidad te\u00f3rica \npues las psicoterapias se desenvuelven entre \nnumerosas escuelas \u2013las distintas teor\u00edas se \nperciben a\u00fan dentro del propio psicoan\u00e1li -\nsis- y existen importantes diferencias sobre 192 \u00a7 Revista MPD\nPor Mariano Laufer Cabrerael concepto de mejor\u00eda y de cura; la falta de \nacreditaci\u00f3n de algunos psicoterapeutas (ca -\nlificaci\u00f3n legal exigida para tratar pacientes); \nla escasa informaci\u00f3n que suele brindarse al \npaciente y la alegada innecesaridad para con -\nsentir las pr\u00e1cticas, as\u00ed como tambi\u00e9n la falta \nde controles, en muchos casos. Si un paciente \nmental fantasea con reclamar por errores de \nun psicoterapeuta, aparece, m\u00e1s que en otras \nsituaciones, la gran dificultad para probar el \ncontrato, la culpa profesional y la relaci\u00f3n de \ncausalidad con el da\u00f1o invocado.\nOtra cuesti\u00f3n es que, seg\u00fan nuestro sis -\ntema legal, los requerimientos a los profe -\nsionales coinciden, en cuanto ata\u00f1en a la ne -\ncesidad de t\u00edtulo -certificado por autoridad \ncompetente-, habilitaci\u00f3n, habitualidad, so -\nmetimiento a normas reglamentarias, \u00e9ticas, \nlegales y bio\u00e9ticas, entre otras. Difieren, no \nobstante, en los grados de autonom\u00eda o de -\npendencia t\u00e9cnica.\nEn la pr\u00e1ctica concreta, distintas psicote -\nrapias que, insisto, responden a m\u00e1s de cien \nescuelas -entre ellas, el psicoan\u00e1lisis-, son \nejercidas por distintos profesionales: m\u00e9dicos \n(especialmente psiquiatras), psic\u00f3logos, en -\nfermeros psiqui\u00e1tricos, psicopedagogos, te -\nrapistas ocupacionales, trabajadores sociales, \nmusicoterapeutas, acompa\u00f1antes terap\u00e9uti -\ncos, hasta psic\u00f3logos sociales, todos vincula -\ndos por el uso de una com\u00fan y fecunda herra -\nmienta: el universo de la palabra.\nLa falta de trabajos de doctrina y la juris -\nprudencia casi inexistente me lo confirmaron. \nFinalmente -en 1987 no hab\u00eda internet y \nla formaci\u00f3n a distancia no exist\u00eda-, tuve la \nsuerte de poder investigar esta tem\u00e1tica en la \nUniversidad de Y ale (New Haven) en los a\u00f1os \n1987, 1991 y 1993. A partir de ah\u00ed escrib\u00ed dos \nlibros \u201cResponsabilidad profesional de los psi -\nquiatras. Deberes y derechos emergentes de la \npr\u00e1ctica psiqui\u00e1trica\u201d (1991) y \u201cResponsabili -\ndad civil de los psiquiatras en el contexto de la \npr\u00e1ctica m\u00e9dica\u201d (1998), que fueron de los pri -meros libros que existieron.  La publicaci\u00f3n de \nestas obras me permiti\u00f3 entrar en ese mundo, \npero en aquel tiempo la pas\u00e9 francamente muy \nmal. Tuve hasta amenazas de muerte. \nDe golpe me relacion\u00e9 con un juez maravi -\nlloso que es Eduardo C\u00e1rdenas. \u00c9l iba una vez \npor semana, a las 7.30, al Borda, al Moyano y al \nTobar Garc\u00eda, y por las tardes a las cl\u00ednicas pri -\nvadas. Y o le pregunt\u00e9 si pod\u00eda ir con \u00e9l y me dijo \nque s\u00ed. Ah\u00ed empez\u00f3 mi vida con los manicomios.\nCuando empec\u00e9 con C\u00e1rdenas se hab\u00eda \nsancionado la ley 22.914, muy importante \npara la \u00e9poca y un gran cambio normativo, lo \nque no quiere decir que se cumpliera.\n \nMLC: \u00bfC\u00f3mo fue el pasaje desde aquellos \nprimeros libros sobre responsabilidad civil de \nlos profesionales de la salud mental, a un en -\nfoque m\u00e1s intenso en los derechos humanos de \nlos pacientes?\nAJK:  Estos temas me preocupaban cre -\ncientemente. Como coment\u00e9, en nuestro pa\u00eds \nel ejercicio de las psicoterapias se desenvuelve \nsin normas regulatorias ni controles. Muchos \nejercen sin ning\u00fan tipo de t\u00edtulo habilitante ni \nmatriculaci\u00f3n e, incluso, los que est\u00e1n habilita -\ndos no son fiscalizados. \u00bfPuede imaginarse el \nda\u00f1o que puede irrogar un terapeuta cuya sa -\nlud mental se halla afectada? A su vez, pululan \ndistintas pseudo-psicoterapias que son senci -\nllamente sectas. Otras carreras -algunas uni -\nversitarias, otras de niveles terciarios- no est\u00e1n \na\u00fan reglamentadas como, por ejemplo, acom -\npa\u00f1amiento terap\u00e9utico y m\u00fasico terapia. \nEstas y otras reflexiones me motivaron a \nescribir notas en medios especializados y en \ndiarios como Clar\u00edn y P\u00e1gina/12, que genera -\nron grandes pol\u00e9micas.\nDesde la responsabilidad civil, luego em -\npezaron a salir fallos sobre internaciones arbi -\ntrarias. Mientras tanto, yo me iba pasando al \nenfoque de derechos humanos. Fui asesor en la \nOPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud), \nuna experiencia muy fuerte para m\u00ed porque era Revista MPD \u00a7 193\nEntrevistael tiempo de la \u201cDeclaraci\u00f3n de Caracas\u201d post \nTrieste. En aquella \u00e9poca escrib\u00ed varios art\u00edcu -\nlos, dict\u00e9 conferencias, fui a congresos, conoc\u00ed \nmanicomios de esta Ciudad y de otras provin -\ncias (Santiago del Estero, Mendoza, C\u00f3rdoba, \nSanta Fe). Se avizoraban tiempos de cambio.\nMLC: \u00bfC\u00f3mo fue el proceso por el cual llev\u00f3 \nla materia Salud Mental a la Facultad de De -\nrecho de la UBA? \u00bfCu\u00e1l fue la reacci\u00f3n de los \nalumnos al enterarse de un tema que no exist\u00eda \nen la Facultad?\nAJK:  Empezamos a dar clase en un docto -\nrado en la Universidad Nacional de Lan\u00fas y \nsurgi\u00f3 que era importante introducir el tema \nen el grado de la UBA, cuyo rector era Atilio \nAlterini. Fue una experiencia muy linda. En \ncada curso se integraba lo te\u00f3rico, doctrina -\nrio y jurisprudencial con la pr\u00e1ctica concreta: \nlos alumnos conocieron los manicomios de la \nciudad de Buenos Aires, la entonces terrible \nUnidad 20, Colonia Montes de Oca, Est\u00e9vez, \nentre otros. Tambi\u00e9n invitamos al Frente de \nArtistas del Borda, a La Colifata, etc. Las clases \nmiraban la realidad, la sent\u00edan. En la Facultad \nnunca ves un obrero, un dirigente gremial, un \npreso, un fallido, una mesa de operaciones, un \naccidentado. S\u00f3lo la teor\u00eda. La idea fue que en \nSalud Mental s\u00ed conocieran a los protagonistas, \nsus padecimientos, la falta de juridicidad. \nDi la materia hasta el a\u00f1o 2005, pero \nen ese momento yo estaba en la Corte y se \ncomplicaba mucho.\nMLC: \u00bfCu\u00e1les cree que son los principales \naportes de la Corte Suprema de Justicia en el \ntema de Salud Mental?\nAJK:  Este tema, desde la perspectiva de \nlos derechos fundamentales y su violaci\u00f3n, \nno exist\u00eda en la Corte. S\u00ed hab\u00eda planteos sobre \ncuestiones de competencia, cuando dos jue -\nces que entend\u00edan en insanias se declaraban \nincompetentes y la Corte resolv\u00eda cu\u00e1l era el \njuez que deb\u00eda intervenir.Hasta que llega un caso que es \u201cTufano\u201d \n(2005) y luego otro, \u201cRMJ\u201d (2007).  La senten -\ncia del \u201cCaso Tufano\u201d , con todo acierto, opta \npor atribuir la competencia al juzgado del lu -\ngar donde se encuentra ubicado el centro de \ninternaci\u00f3n, sea p\u00fablico o privado. Pero, ade -\nm\u00e1s, el Tribunal establece que los pacientes \ninstitucionalizados, en especial cuando son \nrecluidos coactivamente \u2013sin hacer distinci\u00f3n \nsobre la raz\u00f3n que motiv\u00f3 su internaci\u00f3n-, \nson titulares de un conjunto de derechos fun -\ndamentales, como el derecho a la vida y a la \nsalud, a la defensa y al respeto de la dignidad, \na la libertad, al debido proceso, entre tantos \notros derechos fundamentales (ahora consa -\ngrados en el C\u00f3digo Civil y Comercial).\nMLC: \u00bfC\u00f3mo ha vivido, desde su experien -\ncia, la relaci\u00f3n entre abogados que se dedican a \nesta tem\u00e1tica y el sector de la salud, psiquiatras \ny psic\u00f3logos?\nAJK: Hubo muchos profesionales de la salud \nmental que se comprometieron con la tem\u00e1ti -\nca transformadora que ven\u00eda de Trieste (cierre \ndel manicomio San Giovanni a fines de los 70) \ny que se concret\u00f3 en la experiencia de R\u00edo Negro \n(cierre del hospital de Allen en 1991). Pero hubo \nmuchos otros grupos, defensores del modelo \nmanicomial o del electroshock, que no tolera -\nron que el derecho y la ley se inmiscuyan pre -\ntendiendo cambiar el modelo. \nLas cosas que se ven en los manicomios son \nterribles, dolorosas. Y la justicia, en general, ha \nsido complaciente. Como dice una doctrina \nnorteamericana, receptada en nuestro pa\u00eds: \n\u201cLa Constituci\u00f3n termina en la puerta de la \ninstituci\u00f3n total\u201d (al decir de Goffman).\nMLC: \u00bfCu\u00e1l ha sido el avance en la Argen -\ntina respecto de los derechos de las personas \ninternadas, seg\u00fan su experiencia? \nAJK:  Se ha tomado m\u00e1s conciencia de \nque estas personas tienen derechos. No di -\nr\u00eda que hubo un cambio generalizado, pero 194 \u00a7 Revista MPD\nPor Mariano Laufer Cabreras\u00ed experiencias concretas como la ley 2.440 \ndel a\u00f1o 1991 de la provincia de R\u00edo Negro, \ndonde cerraron el hospital psiqui\u00e1trico. Lue -\ngo hubo otras leyes provinciales que impli -\ncaron avances, la propia Ley de Salud Mental \nde la Ciudad de Buenos Aires, la 448 del a\u00f1o \n2000. Hubo toda una concientizaci\u00f3n, se -\nminarios, reuniones. Y o considero que hay \navances y retrocesos. Y hay un fuerte com -\nbate para derogar la Ley de Salud Mental. \nClaramente hay todo un sector corporativo \nmuy fuerte que quiere seguir \u201cpsiquiatrizan -\ndo\u201d la justicia. Porque para los jueces ha sido \nusualmente m\u00e1s c\u00f3modo repetir lo que dice \nel forense. Con pocos renglones se internaba \na cualquiera o se declaraba incapaz a cual -\nquiera, en ciertos casos. Por eso creo que con \nla nueva ley y el nuevo C\u00f3digo Civil, esto ir\u00e1 \ncambiando. Indudablemente, a nivel norma -\ntivo hay avances.\nMLC: Respecto de los jueces y los defenso -\nres, \u00bfcu\u00e1l cree que es el rol que podr\u00edan cumplir \npara que lo normativo pase a ser real, para que \nlos derechos de las personas se respeten?\nAJK:  Y o creo que de este sistema judicial \ndepende mucho que haya una transforma -\nci\u00f3n. Hay muchos fallos que aplican el nuevo \nC\u00f3digo Civil que son sumamente compro -\nmetidos. Por supuesto, pasa por la educaci\u00f3n, \nque la sociedad est\u00e9 concientizada, perder el \nmiedo a la locura, que exista acceso a la justi -\ncia, esa es la clave. Porque nosotros sabemos \nque el acceso a la justicia de personas vulnera -\nbles es algo muy complicado y la justicia tiene \nun rol, incluso docente, muy fuerte.\nMLC: \u00bfY cu\u00e1l cree que ha sido el principal \navance de la Ley Nacional de Salud Mental? \n\u00bfPara qu\u00e9 nos sirve?\nAJK:  A los jueces les da un fundamento \npara tomar decisiones, le da legalidad al siste -\nma, da todo un procedimiento, reglas, incor -\npora los principios de salud mental. Es una ley muy progresista, casi \u00fanica en el mundo, que \ncentra su atenci\u00f3n en los derechos y garan -\nt\u00edas que gozan las personas que sufren pade -\ncimientos mentales. E incorpora a los equipos \ninterdisciplinarios. Actualmente se encuentra \nen plena actividad la Unidad de Letrados art. \n22 Ley 26.657, creada por la Defensor\u00eda Gene -\nral de la Naci\u00f3n, y el \u00d3rgano de Revisi\u00f3n, cuyo \nobjeto es proteger los derechos humanos de los \nusuarios de los servicios de salud mental.\nMLC: Desde su rol en la Corte, \u00bfqu\u00e9 pue -\nde contarnos sobre el proceso de reforma del \nC\u00f3digo Civil, en cuanto al tema de capaci -\ndad jur\u00eddica e internaciones por salud men -\ntal? \u00bfQu\u00e9 balance hace sobre lo que qued\u00f3 en \nel C\u00f3digo y qu\u00e9 consejos podr\u00eda dar para una \ncorrecta implementaci\u00f3n?\nAJK: En primer t\u00e9rmino, aclaro que mi rol \nen la Corte nada tuvo que ver con la participa -\nci\u00f3n como colaboradores en la redacci\u00f3n del \nC\u00f3digo. En concreto, para avanzar nos reuni -\nmos con colegas de instituciones especializa -\ndas y otros actores, y fuimos elevando distintos \nproyectos a la comisi\u00f3n redactora. Fue un tra -\nbajo tener que compatibilizar tantas posturas. \nLos art\u00edculos que regulan la capacidad \njur\u00eddica y la internaci\u00f3n son sumamente \navanzados. Se reconocen expl\u00edcitamente los \nderechos fundamentales de las personas con \npadecimientos mentales y, para m\u00ed, refuerza \nla Ley Nacional de Salud Mental. Es m\u00e1s, de \nhecho, supedita la Ley de Salud Mental al C\u00f3 -\ndigo Civil y a la Constituci\u00f3n.\nCon la cuesti\u00f3n de la capacidad se pudo \navanzar: se presume la capacidad, las limitacio -\nnes son excepcionales, se incorpora el trabajo de \nlos equipos interdisciplinarios, se prev\u00e9 la parti -\ncipaci\u00f3n en el proceso y, fundamentalmente, se \nconsagra el sistema de apoyos para el ejercicio \nde la capacidad. Estoy recibiendo much\u00edsimos \nfallos en los que los jueces est\u00e1n aplicando las \nnuevas herramientas que trae el C\u00f3digo.\nEn s\u00edntesis, puedo afirmar que el C\u00f3 -Revista MPD \u00a7 195\nEntrevistadigo consagra los principios de legalidad, \ninclusi\u00f3n, no discriminaci\u00f3n y ciudadan\u00eda \nde las personas con sufrimiento mental con \nla mira puesta en un imprescindible acceso \nefectivo a sus derechos, a la fecha conculca -\ndo, simplemente declamado.\nMLC: \u00bfCree que es posible la reforma del \nsistema de salud mental en Argentina, el pasa -\nje a un sistema de salud mental comunitario? \n\u00bfQu\u00e9 consejos puede dar para intentar avanzar \nen ese sentido? \nAJK: Creo que hay fuertes intereses eco -\nn\u00f3micos que obstaculizan el cambio. Deben \ngenerarse debates, asignar partidas presupues -\ntarias imprescindibles para ir transformando \ngradualmente el modelo institucionalizador y \nponiendo fin a los modelos hist\u00f3ricos de segre -\ngaci\u00f3n, propios de las instituciones asilares. \nPara cambiar esta realidad complicada, \ncon avances y retrocesos, conf\u00edo en los j\u00f3ve -\nnes como ustedes, capaces, comprometidos, \nque sabr\u00e1n elegir los caminos para que las uto -\np\u00edas puedan concretare. Y o creo que ahora hay \nmuchas m\u00e1s personas, profesionales, usuarios, \nque est\u00e1n fuertemente comprometidos. Hace \n20 a\u00f1os este escenario era impensable. Revista MPD \u00a7 197\nEntrevistaLa experiencia de Mar\u00eda Graciela Iglesias\nMar\u00eda Graciela Iglesias\nSecretaria Ejecutiva del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n \nde Salud Mental.\nPor Mariano Laufer Cabrera\nCoordinador de la Unidad de Letrados art. \n22 Ley 26.657 de la Defensor\u00eda General de la \nNaci\u00f3n.Mariano Laufer Cabrera (MLC): \u00bfC\u00f3mo \nfue el proceso que la llev\u00f3 a involucrarse en \nla tem\u00e1tica de salud mental y derechos huma -\nnos? \u00bfCu\u00e1ndo y c\u00f3mo se inici\u00f3? \u00bfDesde qu\u00e9 \nroles y lugares laborales y acad\u00e9micos se fue \naproximando al tema?\nMar\u00eda Graciela Iglesias (MGI):  En mi caso, \nme involucr\u00e9 al descubrir la profunda asi -\nmetr\u00eda que exist\u00eda entre la situaci\u00f3n de las \npersonas y el tratamiento que el derecho les \notorgaba. Tener que defender a las personas \nsin contar con los instrumentos v\u00e1lidos para \nhacerlo y creer en su palabra. La primera De -\nfensor\u00eda civil en la ciudad de Mar del Plata y \nla Facultad de Derecho me permitieron llevar \nponencias a las Jornadas de Mor\u00f3n en Dere -\ncho de Familia por el a\u00f1o 1991 y, en adelante, \nesos fueron los lugares de partida.\nMLC: \u00bfC\u00f3mo fue su recorrido desde la De -\nfensa P\u00fablica hasta la justicia civil de fami -\nlia, en su relaci\u00f3n con el derecho a la salud \nmental? \u00bfQu\u00e9 puede contarnos de la primera \nDiplomatura en Derecho a la Salud Mental \nque inaugur\u00f3 hace tiempo en la Facultad de \nDerecho de Mar del Plata?\nMGI:  Mi relaci\u00f3n fue estrecha porque, a \npartir del recorrido en la Defensor\u00eda, siendo \nSecretaria qued\u00e9 a cargo por una situaci\u00f3n de \nsalud del titular, quien hab\u00eda permitido fun -198 \u00a7 Revista MPD\nPor Mariano Laufer Cabreracionalmente que empez\u00e1ramos a incidir para \ncambiar los procesos. Comenzamos a separar \nla internaci\u00f3n del proceso de incapacidad y a \ntrabajar intensamente en lo extrajudicial an -\ntes de tener que iniciar el proceso de insania. \nEsta situaci\u00f3n convirti\u00f3 a la Defensor\u00eda en un \nlugar de referencia de la gente, que llevaba to -\ndos sus problemas vinculados con la falta de \naccesibilidad jur\u00eddico-sanitaria. Todo ello fue \nmuy importante al momento de acceder a la \nMagistratura, luego del examen y de las entre -\nvistas que tuvimos. Las integrantes de la c\u00e1te -\ndra de Derecho de Familia est\u00e1bamos todas \ncomo candidatas a acceder al primer Tribunal \nde Familia de la ciudad, y haber estado en la \nDefensa marc\u00f3 mi impronta como jueza.\nLa Diplomatura, que a\u00fan dirijo, es un pro -\nducto acad\u00e9mico que naci\u00f3 del contacto con \nacad\u00e9micos de salud. El Dr. Daniel Frankel \nde la Universidad Nacional de Lan\u00fas se mos -\ntr\u00f3 interesado y la Facultad hab\u00eda expresado \nsu inter\u00e9s acad\u00e9mico para que, desde el De -\nrecho, se visibilizara la tem\u00e1tica. El resulta -\ndo ha sido exitoso, con trabajos y productos \nextraordinarios que van desde la creaci\u00f3n \nde una ONG e instrumentos de evaluaci\u00f3n, \nhasta el tratamiento de personas transexuales \ntratadas como pacientes psiqui\u00e1tricos en una \nsuerte de exclusi\u00f3n y segregaci\u00f3n, entre otros \nmuchos trabajos que hicieron los alumnos. \nEso permiti\u00f3 difundir la necesidad de la ley y, \nluego, su efectiva implementaci\u00f3n.\nMLC: \u00bfCu\u00e1les cree que han sido los hitos \nm\u00e1s relevantes, a nivel internacional, para el \navance del derecho a la salud mental? \u00bfC\u00f3mo \nfue su experiencia concreta desde su rol de jueza \nde Familia en Mar del Plata, qu\u00e9 casos paradig -\nm\u00e1ticos recuerda, y c\u00f3mo fue la reacci\u00f3n de la \ncomunidad jur\u00eddica al decidir, hace tiempo y de \nforma innovadora, la inconstitucionalidad del \nsistema de incapacidad del viejo C\u00f3digo Civil? \nMGI:  Creo que la din\u00e1mica del Sistema \nAmericano de Derechos Humanos y la in -tervenci\u00f3n de los organismos internacionales \nhan incidido para establecer un cambio en \nlas pol\u00edticas p\u00fablicas, por la disponibilidad \ndel derecho a la salud y el acceso a la justicia \nen condiciones m\u00e1s equitativas y accesibles \npara las personas con sufrimiento mental. En \nmi caso, como jueza, abrir el despacho al en -\ncuentro con la gente me permiti\u00f3 dar cuenta \nde que la pericia m\u00e9dica psiqui\u00e1trica no era \nsuficiente porque la gente no era valorada \ncomo persona, sino que se la ponderaba a tra -\nv\u00e9s de su diagn\u00f3stico y su eventual \u201cpeligrosi -\ndad\u201d . Esa posibilidad me permiti\u00f3 establecer \ndiferencias y dictar sentencias de acuerdo a \nesa situaci\u00f3n inefable que fue descubrir que \nlas personas eran re-victimizadas por un sis -\ntema jur\u00eddico que dec\u00eda \u201cprotegerlas\u201d . La pri -\nmera sentencia de capacidad gradual fue en \n2006, cuando a\u00fan no ten\u00edamos ratificada la \nConvenci\u00f3n de los Derechos de las Personas \ncon Discapacidad (CDPD). Se trataba de una \nmadre a quien hab\u00eda defendido y que luego, \npor la especializaci\u00f3n del fuero, tuve a mi car -\ngo como jueza. Esa mujer, incluso en un esta -\ndo de descompensaci\u00f3n en su salud mental, \nreclamaba por sus hijos, se preocupaba c\u00f3mo \ny d\u00f3nde quedar\u00edan si era internada y procu -\nraba establecer acciones anticipatorias por si \nesto ocurr\u00eda. Al momento de la sentencia, y \nluego de una profunda pericia social, no am -\nbiental sino relacional, recordando un ante -\ncedente del Dr. Eduardo C\u00e1rdenas, dict\u00e9 la \nprimera sentencia de capacidad gradual. Al \nmomento de la ratificaci\u00f3n del CDPD, pude \ndictar sentencias que establec\u00edan apoyos y \nque fueran abiertas, es decir estableciendo la \nrevisi\u00f3n a los tres a\u00f1os. Eso fue muy critica -\ndo en el ambiente jur\u00eddico por considerar que \nera violatorio al principio de congruencia y \nque pod\u00eda afectar la teor\u00eda de la cosa juzga -\nda. Posteriormente, la ley 26.657, que en su \nart\u00edculo 42 incorpora el inciso 152 ter, pone \nlas cosas en su lugar, en la medida en que las \npersonas que tuvieron sentencia en esos a\u00f1os Revista MPD \u00a7 199\nEntrevistacontin\u00faan incluidas en la comunidad y man -\ntienen su capacidad jur\u00eddica.\nMLC: \u00bfQu\u00e9 puede contarnos de su nuevo \nrol a cargo del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de Salud \nMental? \u00bfQu\u00e9 expectativa tiene para el orga -\nnismo? \u00bfQu\u00e9 proyecci\u00f3n le ve para su r\u00e9plica \nen las provincias?\nMGI:  El \u00d3rgano de Revisi\u00f3n es el lugar \nque puede incidir en la implementaci\u00f3n de la \nley a nivel nacional. La intersectorialidad y la \nubicaci\u00f3n de la Secretar\u00eda Ejecutiva en el \u00e1m -\nbito del Ministerio P\u00fablico de la Defensa per -\nmiten que se constituya como un \u00f3rgano es -\npec\u00edfico de control de derechos que enlaza las \ncuestiones de pol\u00edtica p\u00fablica para reformar y \nestablecer los ajustes razonables que vehicu -\nlicen los cambios para la sustituci\u00f3n del sis -\ntema tutelar anterior. Coberturas integrales, \napertura en la atenci\u00f3n, dispositivos con in -\nclusi\u00f3n comunitaria, realizaci\u00f3n de derechos \npersonales, garant\u00edas durante la internaci\u00f3n, \nplazos y defensa cierta y oportuna, son ejes a \ntrav\u00e9s de los cuales se desenvuelve el \u00d3rgano \nde Revisi\u00f3n, alcanzando, a mi juicio, una im -\nportante institucionalizaci\u00f3n en el \u00e1mbito de \naplicaci\u00f3n de la Ley de Salud Mental 26.657.\nEn este momento, 20 provincias se en -\ncuentran en pleno proceso de conformaci\u00f3n \nde sus \u00f3rganos de Revisi\u00f3n locales. Lo que \nimplica el contacto con todos los actores y \nun di\u00e1logo fluido con los defensores locales, \nministros de Salud, Superiores Tribunales, \nSecretar\u00edas de Derechos Humanos y sociedad \ncivil, lo que ha otorgado una gran fortaleza de \nla Ley de Salud Mental a nivel nacional.\nMLC: Desde su experiencia en la tem\u00e1 -\ntica, \u00bfqu\u00e9 puede decirnos de las particulari -\ndades de vulnerabilidad que atraviesan las \nmujeres internadas?\nMGI:  Las mujeres internadas no son res -\npetadas por el sistema de acuerdo al plexo \njur\u00eddico que tiene el Estado argentino. Se vul -nera la condici\u00f3n de g\u00e9nero, no se aplican las \nnormas de maternidad y sexualidad respon -\nsable, identidad por g\u00e9nero y, especialmente, \nla responsabilidad parental, limitando o per -\ndiendo el ejercicio de la misma. Se ven some -\ntidas a distintos modos de violencia y esto no \nha sido puesto a\u00fan como una cuesti\u00f3n priori -\ntaria a modificar. Son tratadas infantilizando \nsu expresi\u00f3n, restando valor a su palabra y se \ndescuida su integridad.\nMLC: \u00bfC\u00f3mo ha vivido, desde su expe -\nriencia, la relaci\u00f3n entre abogados dedicados \na esta tem\u00e1tica, y el sector sanitario, psiquia -\ntras y psic\u00f3logos?\nMGI:  En mi caso, lo viv\u00ed como un aprendi -\nzaje. Me permiti\u00f3 poder comprender algunas \naristas que se compadecen con la situaci\u00f3n de \nlas personas. Nutri\u00f3 mi propio trabajo fun -\ncional y, en gran parte, fue lo que me permiti\u00f3 \ntomar resoluciones que no eran las que en el \nmomento de la interdicci\u00f3n plena se dicta -\nban. En la funci\u00f3n actual implica compartir \nla funci\u00f3n del \u00d3rgano que tiene a la interdis -\nciplina entre sus principios.\nMLC: \u00bfQu\u00e9 evaluaci\u00f3n hace del recorri -\ndo del pa\u00eds en la tem\u00e1tica y, en particular, en \ncuanto al avance de derechos para las personas \nusuarias de servicios de salud mental, desde \nsus inicios hasta la actualidad?\nMGI:  A pesar de tener que seguir profun -\ndizando el trabajo con las provincias, creo que \nse est\u00e1 en otra situaci\u00f3n totalmente diferente \na la de hace un tiempo atr\u00e1s. La consideraci\u00f3n \nciudadana y el convencimiento de las estruc -\nturas de la aplicaci\u00f3n de la ley 26.657 impli -\ncan un cambio que ya no puede retrotraerse a \nsituaciones anteriores.\nMLC: \u00bfCu\u00e1les cree que han sido los princi -\npales avances que plante\u00f3 la Ley Nacional de \nSalud Mental? \u00bfCu\u00e1l es el cambio de rol que vi -\nsualiza que debe emprender el Poder Judicial? 200 \u00a7 Revista MPD\nPor Mariano Laufer Cabrera\u00bfQu\u00e9 cambio de perspectiva nota en el rol que \ndebe asumir la Defensa P\u00fablica en el tema?\nMGI: El mayor avance lo tiene la perso -\nna, en la medida en que tiene el poder de \nser escuchada, y puede tener opini\u00f3n y de -\ncisi\u00f3n. En cuanto a mi consideraci\u00f3n, tener \nuna defensa t\u00e9cnica \u2013acorde con el art. 18 \nde la Constituci\u00f3n Nacional\u2013, modifica los \nprocesos. No es una intervenci\u00f3n funcional \ndirigida al proceso sino una defensa a la \npersona, de acuerdo a la realizaci\u00f3n de su \nderecho. Este es el cambio mayor: acceder \na las garant\u00edas constitucionales en un mis -\nmo pie de igualdad que los dem\u00e1s. El Poder \nJudicial est\u00e1 cambiando, pero a\u00fan persisten \nbarreras conceptuales que permiten distin -\ntas interpretaciones, por ejemplo, al separar \nel discurso m\u00e9dico de la manifestaci\u00f3n in -\ntegral de la persona. O barreras procesales \nque muchas veces condicionan la forma de \nlas resoluciones. El Poder Judicial, en su \nfunci\u00f3n social, tiene hoy tres ejes que ope -\nrativizar en estos temas, los art\u00edculos 1 y \n2 del C\u00f3digo Civil (fallar de acuerdo a la \nConstituci\u00f3n y a los tratados internaciones \nde derechos humanos), 51 y 52 (la dignidad \ncomo presupuesto de proporcionalidad) \ny el 706 (el acceso efectivo a la justicia de \ncolectivos vulnerables). Eso se compadece \ncon los principios del derecho de familia \ndonde uno principal\u00edsimo es la inmediatez, \nseg\u00fan mi experiencia pasada y actual. La \nDefensa P\u00fablica es el andamiaje que otorga \na las personas la entrada para el ejercicio de \nderechos y cada intervenci\u00f3n que asegure \nel control de legalidad se transforma en la \nllave de las restantes garant\u00edas, donde la li -\nbertad es la primera. \nMLC: \u00bfCree que es posible la reforma del \nsistema de salud manicomial y el pasaje hacia \nun sistema de salud mental comunitario? \u00bfQu\u00e9 \nobst\u00e1culos identifica? \u00bfQu\u00e9 cambios requiere y \nen qu\u00e9 actores? \u00bfQu\u00e9 consejos nos dar\u00eda para intentar avanzar en esa direcci\u00f3n? \u00bfEn qu\u00e9 po -\ndemos colaborar desde la Defensa P\u00fablica y el \nPoder Judicial?\nMGI:  Personalmente, creo que es posible \ncon decisiones claras que permitan la apertu -\nra de pr\u00e1cticas y con la aplicaci\u00f3n de ajustes \nrazonables en el sistema de atenci\u00f3n sanitaria \ne intersectorial. Los obst\u00e1culos est\u00e1n dados \npor dos siglos de pr\u00e1cticas y sistemas tutela -\nres, las coberturas, los dispositivos sustituti -\nvos, los ajustes razonables en materia laboral, \neducaci\u00f3n, pol\u00edtica, etc. Es necesario estable -\ncer la distribuci\u00f3n de un recurso que, muchas \nveces, no significa m\u00e1s sino mejor distribu -\nci\u00f3n acorde con los presupuestos de la ley, sin \nque intervengan intereses predominantes de \nning\u00fan sector.\nCreo que muchas veces no pasa por la es -\npecialidad sino por creer y estar convencidos \nde que todos tenemos derecho a vivir en la \ncomunidad, que nadie debe nacer para reco -\nrrer su vida en distintas instituciones en las \nque muchas veces se coloca en un diagn\u00f3stico \naquellas condiciones de una vida expuesta a \nla vulnerabilidad social.\nEn mi opini\u00f3n, los obst\u00e1culos se dan tam -\nbi\u00e9n en la fragmentaci\u00f3n, en que cada sector \nse convence que hace lo que debe y eso evita la \ninterpelaci\u00f3n hacia adentro. La intersectoria -\nlidad y el convencimiento de que las estructu -\nras que se levantan son herramientas para la \ninclusi\u00f3n puestas al servicio de la poblaci\u00f3n \na la que est\u00e1n dirigidas, aliviar\u00edan muchas de \nlas dificultades existentes.\nLa Defensa P\u00fablica es y representa la pared \ndonde se apoyan las personas, en tanto prota -\ngonista exclusivo de esta reforma. La cercan\u00eda \nde la Defensa P\u00fablica con las personas, el de -\nrecho y la realidad, provoca con sus interven -\nciones la solidez del cambio que propone la \naplicaci\u00f3n de los derechos consagrados y que \nconforman el bloque internacional de orden \np\u00fablico del art. 75 inc.22 de la Constituci\u00f3n \nNacional y, en el caso de la Justicia Civil, la Revista MPD \u00a7 201\nEntrevistaincidencia en los procesos por la reforma al \nC\u00f3digo Civil.\n \nMLC: \u00bfQu\u00e9 otra cuesti\u00f3n le gustar\u00eda trans -\nmitirnos sobre sus experiencias con la tem\u00e1tica \ny su visi\u00f3n para que en el futuro sigan avan -\nzando los derechos de las personas en su rela -\nci\u00f3n con el sistema de salud mental?\nMGI:  La salud mental es pertinente a todo el \nconjunto de los habitantes. La particularidad de \neste colectivo se decidi\u00f3 en ciertas esferas, en un \ntiempo y de un modo, con necesidades e inte -\nreses hist\u00f3ricos diferentes. Pero hoy s\u00f3lo queda \navanzar para profundizar los caminos para la \naccesibilidad universal, haciendo real el status \nlegal de igual reconocimiento como persona \nante la ley (art. 12 de la CDPD), donde la sa -\nlud mental no es un estado inmodificable (art. 7 \nley 26.657) y la capacidad general de ejercicio se \npresume aunque una persona se encuentre en \nun establecimiento asistencial (art. 31 del CC). \nEntre todos los derechos y garant\u00edas que se re -\nconocen en la ley, el mayor avance radica en el \nhecho de que el Estado argentino es reconocido \npor contar con una ley de Salud Mental inclu -\nsiva, basada en la defensa de derechos y que a \npartir de ah\u00ed las barreras que se presentan en su \naplicaci\u00f3n deben ser eliminadas.\nCreo que hay que continuar profundizando \nlo conseguido. En relaci\u00f3n al derecho hoy exis -\nten tres pilares que se levantaron inc\u00f3lumes: la \nConvenci\u00f3n de los Derechos de las Personas \ncon Discapacidad, la Ley Nacional de Salud \nMental y la reforma al C\u00f3digo Civil argentino. \nEsta fuerza normativa tiene que operativizarse \ny socializarse, pudiendo identificar en todas las \n\u00e1reas del Estado la transformaci\u00f3n, para que \nse destierren estigmas de manera definitiva y \nla salud integral de una persona sea parte del \nbien com\u00fan, dejando de asociar la enfermedad \nmental al delito, al peligro y a la marginaci\u00f3n \ny haciendo accesible la atenci\u00f3n, la vivienda y \nlos apoyos socio-comunitarios con el ejercicio \npleno de sus derechos. ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}