{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://funsalud.org.mx/wp-content/uploads/2020/07/Salud-en-la-Prensa-Digital-del-16-de-Julio-de-2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n1 \n \n \n  \nADVERTENCIA: El presente Bolet\u00edn reproduce las noticias aparecidas en los medios de \ncomunicaci\u00f3n que en cada caso se citan; por ello, FUNSALUD no garantiza que su contenido sea \nver\u00eddico y confiable, y excluye cualquier responsabilidad por dichos contenido s. \n \n  \nCONTENIDO                                   \nPRIMERA Actualizaci\u00f3n de la Edici\u00f3n 2020 del Libro de Material de Curaci\u00f3n \ndel Compendio Nacional de Insumos para la Salud  ................................ ............... 4 \nFUNSALUD dona a ERUM caretas, mascarillas KN95 y gel antibacterial  ............. 4 \nHospitales privados atiend en a 8 mil 918 pacientes no COVID  ............................. 5 \nAirbnb seguir\u00e1 promoviendo su protocolo de limpieza avanzada avalado por \nFUNSALUD, la Facultad de Medicina de la UNAM y Cloralex  ................................ 6 \nPresenta la SSA lista de f\u00e1rmacos prohibidos  ................................ ........................ 8 \nOmisiones y descontrol favorecen abusos en precios de medicamentos \nCOVID  ................................ ................................ ................................ .......................... 9 \nRevisa CSP con INEGI la encuesta sobre salud  ................................ .................... 12 \nEn el hospital del IMSS instalado en el aut\u00f3dromo se ha atendido a mil 300 \nenfermos, sostiene el doctor Garc\u00eda Acosta  ................................ ......................... 13 \nCovid -19. HME: Proyectan a la baja n\u00famero de muertos  ................................ .....15 \nDespliega el gobierno 500 brigadistas en 34 zonas de alto contagio  ................. 16 \nEl Vaticano regala a M\u00e9xico tres venti ladores, tres bombas de infusi\u00f3n y un \nox\u00edmetro  ................................ ................................ ................................ .................... 17 \nLlegan 10 toneladas de material m\u00e9dico donadas por Emiratos \u00c1rabes Unidos 18 \n\u201cApps y dispositivos m\u00f3viles, vitales para seguir contagios COVID\u201d  ................ 19 \nM\u00e9xico debe considerar presupuesto, servicios y pol\u00edticas p\u00fablicas para \natender la salud de los refugiados: SG  ................................ ................................ ..22 \nNovartis entregar\u00e1 f\u00e1rmacos contra Covid -19 a costo de producci\u00f3n a los \npa\u00edses de ingreso bajo  ................................ ................................ ............................. 23  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n2 \n \n \n Tras el Covid -19, la recuperaci\u00f3n ser\u00e1 lenta y tortuosa: BBVA  ........................... 24 \nUniversidades p\u00fablicas buscan tratamientos contra el virus  .............................. 26 \nPerdidos, 15 a\u00f1os en la lucha contra la pobreza: Cepal  ................................ .......27 \nEl PAN en el Senado de la Rep\u00fablica propone elevar el monto de las \naport aciones obligatorias a los sistemas de ahorro para el retiro de 6.5 a 15%  29 \nAlza r\u00e9cord en retiros de las Afore por el desempleo  ................................ ........... 30 \nRicardo Guzm\u00e1n Wolffer: Pagos patronales y riesgos del trabajo en casa \n(Opini\u00f3n)  ................................ ................................ ................................ ................... 31 \nEl 60% de los maestros est\u00e1 inconforme con los protocolos establecidos por \nautoridades educativas para el retorno a clases presenciales  ............................ 33 \nCONVENIO  Espec\u00edfico de Colaboraci\u00f3n en materia de transferencia \nde recursos presupuestarios federales con el  car\u00e1cter de subsidios  para la \noperaci\u00f3n del Programa Atenci\u00f3n a l a Salud y Medicamentos  Gratuitos para \nla Poblaci\u00f3n sin Seguridad Social Laboral,  que celebran la Secretar\u00eda de Salud \ny el Estado de Nuevo Le\u00f3n  ................................ ................................ ...................... 35 \nN\u00e9stor Mart\u00ednez Cristo: Enemigo p\u00fablico # 1 (Opini\u00f3n)  ................................ .......35 \nRichard N. Haass: La pol\u00edtica de una vacuna contra el Covid -19 (Opini\u00f3n)  .......37 \nHumberto Musacchio: No todo est\u00e1 bien ni mal (Opini\u00f3n)  ................................ ..40 \nEditorial EL UNIVERSAL: \u00bfCrisis en vacunaci\u00f3n? (Opini\u00f3n) ............................... 42 \nNueva terapia alarga supervivencia en casos de uno de los c\u00e1nceres de mama \nm\u00e1s agresivos  ................................ ................................ ................................ .......... 43 \nLa peste bub\u00f3nica, que caus\u00f3 una muerte en Mongolia, es una enfermedad \ninfecciosa que hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os provoc\u00f3 una epidemia en M\u00e9xico  .......... 45 \n\u00bfKilitos de m\u00e1s por la cuarentena? 5 tips para bajar de peso  ............................. 47 \nEl peso m\u00e1ximo que podemos adelgazar en un mes de forma segura, seg\u00fan \nlos m\u00e9dicos  ................................ ................................ ................................ .............. 49 \nEn 600 mililitros de sangre, la posibilidad de salvar vidas se multiplica. \nEspecialistas como los del Hospital Central Militar de la Sedena, concentran \nsus esfuerzos en la inmunizaci\u00f3n pasiva  ................................ .............................. 51  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n3 \n \n \n Dise\u00f1a UNAM prueba para detecci\u00f3n temprana de diabetes tipo 2 en ni\u00f1os  .....54 \nLleg\u00f3 la can\u00edcula y con ella el incremento de enfermedades diarreicas  ............. 55 \nConoce el proyecto que estudiantes de Psicolog\u00eda y de Nu trici\u00f3n lanzaron \npara ayudar a las personas a tener una imagen corporal positiva  ...................... 57 \nLogran en laboratorio ruso anticuerpos que neutralizan el virus que causa \nCovid  ................................ ................................ ................................ ......................... 58 \nDescubren tres tipos de respuesta inmune al Covid -19 ................................ .......59 \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n4 \n \n \n  \nConsejo de Salubridad General  \nCONSEJO DE SALUBRIDAD  GENERAL  \nPRIMERA  Actualizaci\u00f3n de la Edici\u00f3n 2020 de l Libro de Material de Curaci\u00f3n \ndel Compendio Na cional de Insumos para la Salud  \np\u00e1gs. 76 a 83 \nVer actualizaci \u00f3n aqu\u00ed    \nVolver al Contenido  \n \n24 horas  \nFUNSALUD dona a ERUM caretas, mascarillas KN95 y gel antibacterial  \nMarco Fragoso  \nJulio 15, 2020  \nPersonal del Escuadr\u00f3n de Rescate y Urgencias M\u00e9dicas (ERUM) de la Secretar\u00eda \nde Seguridad Ciudadana (SSC) de la Ciudad de M\u00e9xico, recibi\u00f3 un donativo de 430 \ncaretas faciales, 390 mascarillas modelo KN95 y 180 botellas de gel antibacterial, \npor parte de la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud (FUNSALUD).  \n \n \n \nEl director del ERUM Guido S\u00e1nchez Coello agradeci\u00f3 el gesto y la muestra de \napoyo recibida de FUNSALUD,  a trav\u00e9s de sus representantes, quienes tambi\u00e9n \nexternaron gratitud y reconocimiento a la labor que se ha  llevado a cabo por los \nparam\u00e9dicos de la Instituci\u00f3n.   \n \nEste material sanitario servir\u00e1 para el trabajo indispensable que realiza d\u00eda a d\u00eda el \npersonal del ERUM durante esta emergencia sanitaria, en la cual se han atendido 5 \nmil 951 solicitudes de apoyo  en la Ciudad de M\u00e9xico, lo que se puede considerar un \n70% de los servicios m\u00e9dicos por Coronavirus, de los cuales se han trasladado a \nmil 21 pacientes graves a diversos hospitales.   \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n5 \n \n \n La SSC asegur\u00f3 que , para todos los servicios, el personal sigue unas es trictas \nnormas de sanidad que aplican en las instalaciones del ERUM, donde se llevan a \ncabo medidas de precauci\u00f3n para evitar la propagaci\u00f3n del virus, las cuales se \nbasan en desinfectar las unidades m\u00e9dicas, as\u00ed como el equipo de protecci\u00f3n que \nusan los p aram\u00e9dicos sobre todo quienes hayan estado en contacto con alg\u00fan \npaciente.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nOnce Noticias  \nHospitales privados atienden a 8 mil 918 pacientes no COVID  \nAraceli Aranday  \n2020 -07-15  \nGracias al convenio que el Gobierno Federal  firm\u00f3 con la Asociaci\u00f3n Nacional de \nHospitales Privados y el Consorcio Mexicano de Hospitales, ocho mil 918 pacientes \nno COVID, han sido atendidos durante la contingencia, report\u00f3 el Instituto Mexicano \ndel Seguro Social (IMSS).  \n \nDel 23 de abril, d\u00eda en que se firm\u00f3 el acuerdo a la fecha, los servicios se han \nbrindado en las especialidades de ginecobstetricia, cirug\u00eda general, \ngastroenterolog\u00eda y urolog\u00eda en padecimientos como hernias, apendicitis y \nenfermedades de la ves\u00edcula que requieren atenci\u00f3n urgente.  \n \nEl convenio vigente y gratuito en todo el pa\u00eds, est\u00e1 disponible para \nderechohabientes del IMSS y del ISSSTE, y para quienes requieren los servicios del \nInstituto de Salud para el Bienestar, (INSABI), de los hospitales de la Sec retar\u00eda de \nla Defensa Nacional (Sedena), de la Secretar\u00eda de Marina (Semar) y de Petr\u00f3leos \nMexicanos (Pemex).  \n \nEl 76% de los pacientes referidos a la atenci\u00f3n en hospitales privados provienen del \nIMSS, el 12% del ISSSTE, el 11% del INSABI y 1% de la Sedena . \n \nLas entidades que m\u00e1s han requerido servicios por parte del IMSS, son:  \n \nCiudad de M\u00e9xico con mil 83  \nGuanajuato con 923  \nJalisco con 913  \nQuer\u00e9taro con 807  \nNuevo Le\u00f3n con 610  \nDespu\u00e9s de que la atenci\u00f3n en el hospital privado concluye, el paciente puede ten er \nseguimiento en su unidad de medicina familiar.  \nVer fuen te  \nVolver al Contenido   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n6 \n \n \n  \n24 horas  \nAirbnb seguir\u00e1 promoviendo su protocolo de limpieza avanzada avalado por \nFUNSALUD, la Facultad de Medicina de la UNAM y Cloralex  \nJulio 15, 2020  \nAirbnb present\u00f3 los resultados  de un estudio realizado a m\u00e1s de 11 millones de \nb\u00fasquedas hechas por mexicanos en su plataforma durante el pasado mes de junio \nde 2020, los cuales demuestran que los mexicanos siguen queriendo viajar,  pero de \nmanera diferente de acuerdo a las condiciones d e la nueva normalidad.   \n \nA ra\u00edz de la crisis sanitaria por Covid -19, el mundo se ha visto afectado y con ello \nlos gustos y preferencias de los consumidores que buscan nuevas maneras de \nvacacionar de manera segura y que les permitan mantenerse lejos de la s \nmultitudes. Esto lo confirma la informaci\u00f3n de Airbnb, la cual comparti\u00f3 que en su \nmayor\u00eda los mexicanos prefieren viajar este verano a lugares cercanos accesibles \nen coche a una distancia menor a 500 km. El 84% de las b\u00fasquedas de junio del \npresente a\u00f1o , fueron para viajes dom\u00e9sticos, en comparaci\u00f3n las b\u00fasquedas para \ndestinos dom\u00e9sticos representaban un 60% el a\u00f1o pasado. La gran minor\u00eda (16% \nde esas b\u00fasquedas) fueron para viajes internacionales que est\u00e1n siendo \npostergados hasta despu\u00e9s del verano.  \n \nPara los capitalinos, el 85% buscaron viajes dentro del pa\u00eds y m\u00e1s del 80% de ellos \n(83.3%) para los pr\u00f3ximos dos meses. Dentro de los destinos m\u00e1s populares de \nacuerdo a las b\u00fasquedas se encuentran: Cuernavaca que duplic\u00f3 sus b\u00fasquedas \ncomparado con juni o del 2019), Acapulco y Valle de Bravo.  \n \n\u00bfY cu\u00e1les son los perfiles de los hu\u00e9spedes que buscan viajar dentro del pa\u00eds?  \nLos datos demuestran que las familias buscar\u00e1n una reconecci\u00f3n, ya que cerca del \n50% de las b\u00fasquedas son para grupos de 5 personas e n adelante. Adem\u00e1s,  el \nn\u00famero de b\u00fasquedas con un ni\u00f1o como hu\u00e9sped se public\u00f3 vs. el a\u00f1o anterior. \nEsta tendencia demuestra que las personas busquen alojamientos enteros con \namplios espacios en donde sean solamente personas conocidas entre ellas las que \nconvivan, y evitar al m\u00e1ximo el contacto con otras personas o grupos.   \n \nLo anterior demuestra que los mexicanos est\u00e1n \u00e1vidos de salir de sus casas para \nalejarse de multitudes en un lugar seguro. En este sentido existe una adecuaci\u00f3n \nentre el tipo de experi encia que ofrece Airbnb y el deseo de los mexicanos por viajar \nmanteniendo el distanciamiento social que ahora es de rigor, evitando \u00e1reas \ncomunes compartidas con desconocidos, en un lugar seguro y limpio. \u201cEstamos \ncomprometidos para seguir trabajando para  reactivar el turismo seguro de la mano \nde las autoridades\u201d, mencion\u00f3 \u00c1ngel Terral, Director de Airbnb para M\u00e9xico, \nCentroam\u00e9rica y el Caribe.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n7 \n \n \n A nivel global, tan solo el pasado 8 de julio, los hu\u00e9spedes reservaron m\u00e1s de 1 \nmill\u00f3n de noches para estanc ias futuras en Airbnb en todo el mundo. Es el primer \nd\u00eda en m\u00e1s de cuatro meses, desde el 3 de marzo, que se ha alcanzado el umbral \nde 1 mill\u00f3n de noches. Las noches reservadas, tambi\u00e9n apuntaron hacia viajes \ndom\u00e9sticos.  \n \nDentro de su compromiso por el turismo seguro, Airbnb lanz\u00f3 en junio pasado su \nprotocolo de limpieza, avalado por FUNSALUD y la Facultad de Medicina de la \nUNAM, adem\u00e1s de una alianza con Cloralex, para una activaci\u00f3n responsable ante \nla nueva normalidad. E l protocolo es sencillo de seguir y requiere que los anfitriones \nsigan una lista de acciones de limpieza y sanitizaci\u00f3n. Con su implementaci\u00f3n, los \nhu\u00e9spedes podr\u00e1n buscar e identificar f\u00e1cilmente los anuncios que cumplan con los \nrequisitos que necesiten y  que formen parte del programa.  \n \n\u201cComo anfitriones, queremos impulsar el turismo seguro en M\u00e9xico. Con el \ncompromiso de seguir el protocolo de limpieza mejorado, buscamos que los turistas, \ntanto mexicanos como extranjeros, se sientan seguros viajando po r M\u00e9xico y as\u00ed, \npromover la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de manera responsable\u201d, coment\u00f3 Marco, L\u00edder \nde la Alianza de Anfitriones de Airbnb M\u00e9xico.  \n \nPor \u00faltimo, \u00c1ngel Terral confirm\u00f3 que seguir\u00e1n trabajando de la mano de diversas \nautoridades de gobierno, inc luyendo las autoridades fiscales. \u201cSabemos que, para \nseguir contribuyendo a la econom\u00eda de los mexicanos a trav\u00e9s de la \ndemocratizaci\u00f3n del turismo, debemos de hacerlo de la mano de las autoridades a \ndiferentes niveles y prioridades\u201d.   \n \nEn lo que respecta  a la nueva ley federal de impuestos para plataformas digitales, la \nempresa confirm\u00f3 que la plataforma cumplir\u00e1 con ella y que la plataforma est\u00e1 en \nproceso de implementaci\u00f3n comenzando con el cobro del IVA en sus comisiones. \n\u201cLa plataforma en proceso de c umplir, y a finales de este mes estar\u00e1 compartiendo \nm\u00e1s detalles\u201d, concluy\u00f3 Terral.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n8 \n \n \n La Jornada  \nPresenta la SSA lista de f\u00e1rmacos  prohibidos  \n\u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez  \n16 de julio de 2020  \nHasta ahora no existe ning\u00fan medicamento ni tratamiento espec\u00edfico contra el \nCovid -19. Aunque hay una lista larga de f\u00e1rmacos a lo s que se atribuye alguna \ncualidad preventiva o terap\u00e9utica, ninguno se debe utilizar, pues pueden causar \nda\u00f1os a la salud y poner en riesgo la vida de las personas, asegur\u00f3 Sim\u00f3n Kawa \nKarasik, director general de la Coordinaci\u00f3n de los Institutos Nacionale s de Salud.  \n \nAyer, en la conferencia vespertina en Palacio Nacional, Kawa present\u00f3 una lista con \nel t\u00edtulo: No se recomienda. Ah\u00ed est\u00e1n arbidol, oseltamivir, factor de transferencia, \ncolchicina, antioxidantes y nanopart\u00edculas de c\u00edtricos. Este \u00faltimo es el  que la titular \nde Gobernaci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero, consume e incluso recomienda para \nprevenir la transmisi\u00f3n del coronavirus.  \n \nLa lista incluye el di\u00f3xido de cloro, inmunoglobulina intravenosa, interferones, \nivermectina, azitromicina y nitazoxanida.  \n \nKawa se refiri\u00f3 a otro grupo de mol\u00e9culas que son objeto de investigaci\u00f3n en \nensayos cl\u00ednicos controlados, los cuales pueden administrarse a pacientes de \nCovid -19 hospitalizados, s\u00f3lo si participan en alg\u00fan estudio.  \n \nPuntualiz\u00f3 que a\u00fan no existe evidencia cient\u00edfica robusta que permita recomendar \nsu uso en el manejo de la infecci\u00f3n por coronavirus.  \n \nLa \u00fanica excepci\u00f3n es dexametasona, sobre el cual hace unas semanas se \npublicaron resultados preliminares de un ensayo cl\u00ednico. A dosis bajas, puede \nbeneficiar a pacientes hospitalizados que requieren soporte con ox\u00edgeno \nsuplementario. Tambi\u00e9n se ha documentado que los anticoagulantes con dosis y \nesquemas espec\u00edficos coadyuvan en el tratamiento de la infecci\u00f3n.  \n \nEl uso de estos productos en pacientes ambulatorios  es riesgoso y est\u00e1 \ncontraindicado, puntualiz\u00f3 el especialista, integrante del equipo cient\u00edfico del \ngobierno federal en temas de infectolog\u00eda y salud p\u00fablica.  \n \nAntes, Jos\u00e9 Luis Alom\u00eda, director de Epidemiolog\u00eda de la Secretar\u00eda de Salud ( SSA), \npresent\u00f3 el  reporte sobre el comportamiento de la pandemia en el pa\u00eds. Destac\u00f3 \nque se confirmaron 6 mil 149 casos, cifra menor a la del martes, cuando fueron 7 \nmil 51. El acumzulado se ubic\u00f3 en 317 mil 635 personas que han tenido la \ninfecci\u00f3n.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n9 \n \n \n En cuanto a los fallec imientos, se agregaron 579 \u2013el martes fueron 836 \u2013, con lo \ncual hasta ayer 36 mil 906 individuos perdieron la vida a causa del Covid -19. \n \nRespecto de los medicamentos, cuya efectividad en el manejo de la enfermedad se \ninvestiga en ensayos cl\u00ednicos, algunos en M\u00e9xico, Kawa coment\u00f3 que son \nremdesivir, favipiravir, lopinavir/ritonavir, cloroquina e hidroxicloroquina, baricitinib \ncombinado con remdesivir, tocilizumab, sarilumab, anakinra y plasma convaleciente.  \n \nUsar estos productos fuera de ensayos es altamente  cuestionable y debe ser \nreportado a la autoridad sanitaria, porque algunos tienen indicaciones claras para el \ntratamiento de otros padecimientos y se est\u00e1n dando a pacientes con Covid -19. \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Cr\u00f3nica  \nOmisiones y descontrol favorecen abusos en precios de medicamentos \nCOVID  \nDaniel B lancas Madrigal   \n2020 -07-15 \nSin autoridad reguladora ni cultura de la denuncia entre consumidores, el precio de \nventa al p\u00fablico de los medicamentos m\u00e1s usados en M\u00e9x ico para el tratamiento \ncontra el COVID -19 se ha multiplicado durante los meses recientes\u2026  \n \nEl paracetamol -en gen\u00e9rico y presentaci\u00f3n de 10 tabletas de 500 miligramos -, tal \nvez el m\u00e1s empleado durante la crisis, pas\u00f3 de 3 o 4 pesos a casi 20 pesos, \nconfor me a una comparaci\u00f3n realizada por Cr\u00f3nica de las listas de costos en \nfarmacias, publicadas en febrero -cuando se present\u00f3 el primer caso - y julio.  \n \nEn la cadena de abusos intervienen laboratorios, intermediarios, distribuidores, \nfarmac\u00e9uticos y expendores , de acuerdo con especialistas. Los atropellos van m\u00e1s \nall\u00e1 de gel antibacterial y cubrebocas\u2026  \n \nAunque el paracetamol ha sido la base en el r\u00e9gimen de atenci\u00f3n -tanto en \ninstituciones p\u00fablicas como en consultorios privados, donde han acudido gran parte \nde los pacientes ambulatorios -, este diario identific\u00f3 al menos una veintena de \nf\u00e1rmacos recetados por m\u00e9dicos para tratar la enfermedad.  \n \nEn este grupo, se lograron documentar incrementos entre el 10 y el 90 por ciento. \nComo ejemplos, se cita la azitromicina de 500 miligramos, la cual se pod\u00eda comprar \nen alrededor de 100 pesos y hoy su precio en gen\u00e9rico ronda los 130 pesos; en \npatente subi\u00f3  de 350 a 550.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n10 \n \n \n Tambi\u00e9n la ivermectina, la cual aument\u00f3 de 120 pesos en promedio a m\u00e1s de 230 \npesos; el oseltamivir -75 mg y 10 c\u00e1psulas -: se dispar\u00f3 en gen\u00e9rico de 290 a 320 \npesos, y en patente de 450 a m\u00e1s de 800 pesos. Y el lopinavir/ritonavir, ya de po r s\u00ed \ninalcanzable en el uso de VIH: se elev\u00f3 en patente de 6 mil 900 a 7 mil 400 y, en \ngen\u00e9rico, su costo es ahora mayor a 2 mil pesos. En la lista de antirretrovirales de \nCensida para el ciclo 2019 -2020 aparece con el precio de mil 700 pesos, en \npresentac i\u00f3n de 120 tabletas.  \n \n\u201cEn la realidad, no hay instancia que controle el precio de los medicamentos en \nnuestro pa\u00eds, los laboratorios lo suben a su antojo. El \u00fanico que de repente se mete \nes Profeco, pero su trabajo es de florero. Durante la pandemia, mucho s \nmedicamentos prescritos se encarecieron y ninguna autoridad ha levantado la voz\u201d, \nse\u00f1ala Mart\u00edn Oropeza, quien durante m\u00e1s de 30 a\u00f1os ha representado a diversas \nfarmac\u00e9uticas.  \n \n\u201cDe por s\u00ed los laboratorios tienen un margen muy agresivo de ganancias en M\u00e9x ico. \nHay productos cuyo costo de producci\u00f3n es de 15 pesos y los venden en m\u00e1s de \nmil. La utilidad llega en ocasiones a 20 o 30 veces m\u00e1s sobre el costo de \nproducci\u00f3n. No era para que se aprovecharan cuando la gente est\u00e1 m\u00e1s \nnecesitada, y tiene carencias e con\u00f3micas\u201d.  \n \nSeg\u00fan el m\u00e9dico Octavio Salinas, quien labora en el sector p\u00fablico y consulta \nprivada, las noticias desalentadoras en el manejo del coronavirus y la ineficacia en \nlos tratamientos de pacientes se explican por la compra obligada de gen\u00e9ricos de  \ndudosa calidad, \u00fanicos al alcance de la econom\u00eda familiar.  \n \n\u201cEnfrentar al COVID con medicamentos de patente es un sue\u00f1o para la mayor\u00eda de \nlas familias mexicanas: no es lo mismo comprar el paracetamol a 250 pesos que a \n18 pesos, ni tampoco la azitromicina  a 500 que a 120 pesos. No hay garant\u00eda en \ngen\u00e9ricos que ni sabe de d\u00f3nde vienen, pero la gente no tiene otra posibilidad. Y si \ntodav\u00eda suben los precios, es una cat\u00e1strofe\u201d, asegura.  \n \n\u201cLos voceros oficiales salen todos los d\u00edas a ofrecer estad\u00edsticas, per o no hablan del \nrezago social, de c\u00f3mo la enfermedad le ha pegado econ\u00f3micamente al estrato m\u00e1s \nvulnerable de la sociedad, mientras laboratorios e intermediarios se hacen ricos. No \nhay quien ponga freno\u201d.  \n \n-\u00bfQu\u00e9 referencias tiene sobre el precio disparado de medicamentos en perjuicio de \nsus pacientes? -se le pregunta.  \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n11 \n \n \n -Las medicinas que antes se consegu\u00edan a 100 pesos, ahora est\u00e1n a 300. El \nparacetamol se fue a las nubes, aunque subieron todos. El clexane de 40 \nmil\u00edgramos que sol\u00eda venderse en 800 ahora se  oferta en m\u00e1s de mil. Los \ngen\u00e9ricos, que en muchos casos son una burla, se pod\u00edan conseguir antes a un \ntercio de lo que valen hoy. Una familia de escasos recursos no logra sortear eso y el \nsistema ha colapsado.  \n \nDe acuerdo con el art\u00edculo 31 de la Ley Gen eral de Salud, la Secretar\u00eda de \nEconom\u00eda, tras consulta con la Secretar\u00eda de Salud, es la encargada de asegurar \u201cla \nadecuada distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de medicamentos e insumos\u201d, pero sobre \ntodo de fijar \u201clos precios m\u00e1ximos de venta al p\u00fablico\u201d. Sin  embargo, el mecanismo \nbasado en obtener un precio promedio internacional y a\u00f1adir los costos de \ndistribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n para M\u00e9xico, ha resultado desfavorable para la \npoblaci\u00f3n. A la par, la presencia de la dependencia federal en el tema ha result ado \nfantasmal\u2026  \n \nDesde finales de la legislatura pasada se han impulsado distintas iniciativas para \nreformar ese precepto legislativo y dotar de m\u00e1s instrumentos a la SE: por ejemplo, \nincorporar conceptos como \u201cprecio justo\u201d, \u201cfactor l\u00edmite de costo por inv ersi\u00f3n en \ninvestigaci\u00f3n\u201d y \u201creferencia promedio del valor en otros pa\u00edses\u201d, pero todas se han \nquedado en el tintero.  \n \nDe acuerdo con un documento de la Comisi\u00f3n de Salud del Senado de la \nRep\u00fablica, elaborado en marzo de 2018: \u201cEl gobierno no ha logrado est ablecer \nverdaderos contrapesos a los abusos salvajes de las farmac\u00e9uticas, las cuales, \njustificando  las inversiones en investigaci\u00f3n para al desarrollo de patentes, imponen \nprecios extremadamente elevados en consideraci\u00f3n a los existentes en otros \npa\u00edses.  Los monopolios que generan con los derechos de propiedad intelectual \ninhiben la competencia real en el mercado de medicamentos\u201d.  \n \nOtras propuestas similares se han promovido durante los \u00faltimos meses en la \nC\u00e1mara de Diputados, ya en plena crisis sanitaria , pero tambi\u00e9n han sido \nignoradas\u2026  \n \nLOS DATOS  \n \n*M\u00e9xico es el segundo mercado m\u00e1s grande de Am\u00e9rica Latina para la industria \nfarmac\u00e9utica.  \n \n*14 de las 15 principales empresas de este sector a nivel internacional tienen \npresencia en nuestro pa\u00eds.  \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n12 \n \n \n Fuente: Secretar\u00eda de Econom\u00eda  \n \nINCREMENTO PROMEDIO EN MEDICAMENTOS USADOS EN M\u00c9XICO PARA \nTRATAR EL COVID  \n \n*Paracetamol (tambi\u00e9n en su combinaci\u00f3n con Naproxeno): en gen\u00e9rico, 500 por \nciento; en patente, 10 por ciento.  \n \n*Azitromicina: en gen\u00e9rico, 20 por c iento; en patente, 50 por ciento.  \n \n*Ivermectina: en gen\u00e9rico, 60 por ciento; en patente, 20 por ciento.  \n \n*Oseltamivir: en gen\u00e9rico, 10 por ciento; en patente, 90 por ciento.  \n \n*Lopinavir/Ritonavir: en g\u00e9nerico, 20 por ciento; en patente, 6 por ciento.  \n \nOtros con aumento en el consumo y precio, de entre el 10 y el 50 por ciento: \nClaritromicina, Cefalexina, Clexane, Dexametazona, Ambroxol (con diversas \ncombinaciones), Levofloxacino, Gabirol, Erdosteina, Acetilciste\u00edna, Xarelto \n(Rivaroxab\u00e1n), Prednisona, Amanta dina, Combivent y Pulmicort.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nRevisa CSP con INE GI la encuesta sobre salud  \nIv\u00e1n Sosa  \n16 de julio, 2020  \nEl Gobierno de la Ciudad revisa con el INEGI la encuesta cuyos resultados reportan \nuna desmejora en los servicios de la salud, expuso la Jefa de Gobierno, Claudia \nSheinbaum.  \n \n\"Lo que me llama la atenci\u00f3n, estamos revisando la encuesta justamente con el \nINEGI, me llama la atenci\u00f3n porque una de las preguntas es \u00bfqu\u00e9 opini\u00f3n tiene \nsobre el Seguro Popular?, cuando el Seguro Popular ya hab\u00eda desaparecido en \ntodo el Pa\u00eds\", cuestion\u00f3.  \n \nLos servicios de salud, a\u00f1adi\u00f3, han avanzado.  \n\"Desde el inicio, por ejemplo, los centros de salud no operaban los s\u00e1bados y \ndomingos, cuando nosotros llegamos. Hoy tenemos cerca de 200 centros de salud \nque trabajan s\u00e1bados y domingos\", coment\u00f3 Sheinbaum.  \nVer fuente (solo suscriptores )  \nVolver al Contenido  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n13 \n \n \n La Jornada  \nEn el hospital del IMSS instalado en el aut\u00f3dromo se ha atendido a mil 300 \nenfermos, sostiene el doctor Garc\u00eda Acosta  \n\u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez  \n16 de julio de 2020  \nAqu\u00ed estamos dando la lucha contra e l Covid -19. Lo estamos conociendo, pero es \nuna enfermedad brusca, tiene cambios inesperados y pacientes con mejor\u00eda, de \nrepente se agravan. As\u00ed es, pero no podemos desanimarnos porque tenemos que \nsalvar otras vidas, sostiene Javier Garc\u00eda Acosta, director del Hospital Temporal del \nInstituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) instalado en el Aut\u00f3dromo Hermanos \nRodr\u00edguez.  \n \nEsta es la primera vez que se permite el acceso al nosocomio, que ocupa los tres \nniveles del edificio principal, donde cada a\u00f1o las empresa s patrocinadoras de \nF\u00f3rmula 1 organizan sus fiestas.  \n \nSe trata de salones amplios con muros de cristal desde donde, en condiciones \nnormales, se tiene a la vista la pista de carreras. Ahora est\u00e1n cubiertas y en toda el \n\u00e1rea hay 213 camas generales y con ven tilador, distribuidas en ocho pabellones. De \n\u00e9stos, seis est\u00e1n ocupados por pacientes.  \n \nEn los pasillos, las labores de limpieza son constantes. Hay trabajadores con una \nbomba aspersora que contiene una soluci\u00f3n con hipoclorito de sodio, la cual roc\u00edan \nde pies a cabeza, incluida la suela de los zapatos, de quienes salen de los \npabellones. Es para que no se lleven el virus, explica uno de los empleados.  \n \nAyer fue un d\u00eda tranquilo, comentan enfermeras que est\u00e1n en el \u00e1rea de triage, \ndonde son evaluados los en fermos a su llegada, porque hubo semanas en que \nllegaban de ocho a 10 enfermos en unas cuantas horas.  \n \nEran los d\u00edas de mayor transmisi\u00f3n del coronavirus en la Ciudad de M\u00e9xico y \nmunicipios conurbados del estado de M\u00e9xico, cuando no se pudo cumplir la regl a \nde que en el aut\u00f3dromo s\u00f3lo se atender\u00eda a pacientes referidos de otros hospitales \ndel IMSS, despu\u00e9s de superar la crisis y en proceso de recuperaci\u00f3n.  \n \nEl director del nosocomio recuerda que varios enfermos graves, muchos de ellos no \nderechohabientes de l Seguro Social, llegaron por su cuenta a pedir ayuda y los \nrecibimos.  \n \nLa actividad en el hospital del aut\u00f3dromo empez\u00f3 el 13 de mayo con 48 camas en \ndos pabellones. A los pocos d\u00edas aument\u00f3 de tal forma que cada tres d\u00edas se abr\u00edan \n24 nuevos espacios. Ll eg\u00f3 a haber 148 hospitalizados, de los cuales entre 10 y 15 \nestaban intubados.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n14 \n \n \n  \nEl 17 de junio se abri\u00f3 un pabell\u00f3n m\u00e1s y todav\u00eda hay uno con camas generales \ndesocupado y otro m\u00e1s de terapia intermedia. Estamos listos, dice Garc\u00eda Acosta, y \nprefiere no ant iciparse, pero estamos atentos a un rebrote del coronavirus luego de \ndos semanas en que aument\u00f3 la actividad laboral y la movilidad en la capital del \npa\u00eds.  \n \nMil 300 personas han estado internadas en este hospital, con un promedio de cinco \nd\u00edas de estancia y m\u00e1ximo de 29, como fue el caso de la se\u00f1ora Lupita, quien hace \nunos d\u00edas fue dada de alta.  \n \nAyer hab\u00eda 115 pacientes, de los cuales 11 estaban intubados. El total de camas \ndisponibles es de 180.  \n \nEn entrevista, el experto recuerda que la curva de aprendizaje fue tremenda. Lleg\u00f3 \nel personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda, no todos especialistas en medicina cr\u00edtica. Se \nformaron los equipos Covid con un l\u00edder. Eran internistas, otorrinolaring\u00f3logos, \nginec\u00f3log os y traumat\u00f3logos que se ofrecieron con el fin de colaborar en la atenci\u00f3n \nde enfermos del coronavirus.  \n \nEllos y los m\u00e9dicos de nuevo ingreso al IMSS, algunos reci\u00e9n egresados de la \nuniversidad, fueron capacitados en el manejo de los enfermos. Son 750 ent re \nm\u00e9dicos y personal de enfermer\u00eda.  \n \nGarc\u00eda manifiesta que en las tres semanas recientes baj\u00f3 un poco el n\u00famero de \npacientes del valle de M\u00e9xico, pero empezaron a llegar de Puebla, Tlaxcala y \nToluca, estado de M\u00e9xico. La idea es la misma: evitar la satura ci\u00f3n de los \nhospitales en esas entidades.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n15 \n \n \n Reforma  \nCovid -19. HME:  Proyectan a la baja n\u00famero de muertos  \n16 de julio, 2020  \nM\u00e9xico podr\u00eda llegar a 97 mil 923 muertes por Covid -19 el pr\u00f3ximo 1 de noviembre, \nde acuerdo con la \u00faltima actualizaci\u00f3n del modelo del Insti tuto de Medici\u00f3n y \nEvaluaci\u00f3n de la Salud de la Universidad de Washington (IHME, por su s siglas en \ningl\u00e9s), que realiza proyecciones de la evoluci\u00f3n de la pandemia.  \n \nSe trata de una revisi\u00f3n a la baja, pues el pasado 7 de julio, la instituci\u00f3n estim\u00f3 \nque en  el territorio mexicano habr\u00edan, para esa misma fecha, 103 mil 977 decesos \npor la epidemia.  \n \nDe acuerdo con la nueva previsi\u00f3n, los decesos por la enfermedad ser\u00edan 85 mil \n742 para el 1 de noviembre si hubiera un uso generalizado del cubrebocas.  \n \nEn cambio , si se relajaran las medidas de distanciamiento, el Pa\u00eds podr\u00eda llegar en \nla misma fecha a las 140 mil 217 muertes.  \n \nEl IHME tambi\u00e9n estima que para noviembre se necesitar\u00e1n 12 mil 99 camas (3 mil \n582 para cuidados intensivos) de las 40 mil 728 marcadas c omo disponibles en el \npa\u00eds.  \n \nAdem\u00e1s, para la misma fecha, ser\u00e1n necesarios 3 mil 290 respiradores. M\u00e9xico \nsuma 311 mil 486 contagios confirmados y 36 mil 327 defunciones por el Covid -19. \n \nEl modelo de la Universidad de Washington proyect\u00f3 adem\u00e1s que el n\u00fam ero de \nmuertos por Covid -19 en Estados Unidos aumentar\u00e1 a m\u00e1s de 224 mil para el 1 de \nnoviembre, 16 mil m\u00e1s que una estimaci\u00f3n anterior, debido al aumento de \ninfecciones y hospitalizaciones en muchos estados.  \nVer fuente (Solo suscriptores )  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n16 \n \n \n La Jornada  \nDespliega el gobierno 500 brigadistas en 34 zonas de alto contagio  \nRoc\u00edo Gonz\u00e1lez Alvarado, Josefina Quintero Morales, Alejandro Cruz Flores y Laura \nG\u00f3mez Flores  \n16 de julio de 2020  \nCon letreros amarillos colocados por doquier en los que se le\u00eda: \u00a1Cuidado! est\u00e1 \nusted entrando en zona de alto contagio, resistencia al retiro del comercio en la v\u00eda \np\u00fablica, desinfecci\u00f3n de espacios p\u00fablicos y una copiosa asistencia en los kioscos \nde salu d, comenz\u00f3 el programa de atenci\u00f3n prioritaria del Gobierno de la Ciudad de \nM\u00e9xico en las 34 colonias, barrios y pueblos que concentran el mayor n\u00famero de \nenfermos de Covid -19. \n \nDesde temprano, un total de 500 brigadistas de distintas \u00e1reas del gobierno se  \ndesplegaron en 13 de las 16 alcald\u00edas que cuentan con alguna zona en color rojo, \ncon el prop\u00f3sito de evitar y reducir la propagaci\u00f3n del virus con la disminuci\u00f3n de \nactividades y la detecci\u00f3n temprana de los casos positivos a Covid -19. \n \nEn los Pedregales de Coyoac\u00e1n, zonas de alta densidad poblacional, que registra \n95 casos activos, de nada sirvieron los 3 mil pesos que ofreci\u00f3 el gobierno como \napoyo por el cierre de los puestos callejeros durante 15 d\u00edas.  \n \nLos comerciantes se resist\u00edan a levantar sus pues tos y exig\u00edan primero la ayuda \necon\u00f3mica. Tras m\u00e1s de cuatro horas y pese a la presencia de funcionarios de la \nalcald\u00eda y del gobierno capitalino, algunos a\u00fan segu\u00edan ofreciendo ropa, plantas, \nfrutas, comida preparada, nieves y otros, hasta que su lideresa  intervino para que \nguardaran la mercanc\u00eda.  \n \nEntre la incredulidad de algunos sobre la existencia del virus y el temor de otros a \ncontagiarse, durante la jornada se hicieron largas filas en los kioscos de salud \nhabilitados en carpas y cub\u00edculos atendidos p or personal m\u00e9dico, que tras una \nprimera valoraci\u00f3n decid\u00edan si tomaban o no las muestras para las pruebas PCR.  \n \nAntes del mediod\u00eda, en el jard\u00edn de las Artes Gr\u00e1ficas, en la colonia Doctores, el \nm\u00e9dico Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez detall\u00f3 que ya se hab\u00edan realizado 45 consultas, en las \nque se hab\u00edan tomado 32 muestras. En cada m\u00f3dulo se cuenta con insumos para la \naplicaci\u00f3n d e 100 pruebas, pero se incrementar\u00e1 si hay una mayor demanda.  \n \nEntre los asistentes permea la esperanza de saber si est\u00e1n o no contagiados. \nEnrique Santa Mar\u00eda cont\u00f3 que estuvo en contacto con un compa\u00f1ero de trabajo \nque result\u00f3 positivo y fue intubado. Ya  pasaron 15 d\u00edas, pero el miedo no se me \nquita, la duda es terrible, y el domingo comenc\u00e9 con diarrea, relat\u00f3.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n17 \n \n \n Para muchos no hay duda de que es una zona de alto contagio. Pues c\u00f3mo no, si \ntodo mundo anda sin cubrebocas, y si lo trae, lo usa de hamaca, ex pres\u00f3 Irma \nCabrera, quien reclam\u00f3 que las autoridades den versiones contradictorias sobre su \nefectividad.  \n \nEn la colonia 20 de noviembre , en Venustiano Carranza, las brigadas de \nParticipaci\u00f3n Ciudadana y Desarrollo Social se encargaron de realizar \ncuestion arios, casa por casa, para detectar alg\u00fan infectado y canalizarlo para que le \nhicieran la prueba respectiva.  \n \nLa Secretar\u00eda de Salud report\u00f3 que se atendieron a 11 mil 463 personas en los 34 \nkioscos instalados, donde se aplicaron mil 129 pruebas gratuitas durante el primer \nd\u00eda. \n \nPersonal de la Secretar\u00eda de Obras realiz\u00f3 la desinfecci\u00f3n de espacios p\u00fablicos y \ncalles, mientras la polic\u00eda realiz\u00f3 labores de perifoneo.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nEl Vaticano regala a M\u00e9xico tres ventiladores, tres bombas de infusi\u00f3n y un \nox\u00edmetro  \n16 de julio de 2020  \nEl papa  Francisco don\u00f3 a M\u00e9xico tres respiradores, tres bombas de infusi\u00f3n \nvolum\u00e9trica y un ox\u00edmetro, con el fin de paliar la emergencia sanitaria por Covid -19. \n \nLa Conferencia del Episcopado Mexicano (CEM) inform\u00f3 que los equipos fueron \nentregados a la nunciatur a apost\u00f3lica el pasado 7 de julio y se pusieron a \ndisposici\u00f3n del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador con el fin de que, en su \ncalidad de jefe de Estado, decidiera el destino de la donaci\u00f3n.  \n \nLa CEM explic\u00f3 que el gobierno federal, por conducto del director general del \nInstituto de Salud para el Bienestar, Juan Antonio Ferrer, destin\u00f3 los equipos al \nestado de Quer\u00e9taro.  \n \nEl martes pasado, en la nunciatura apost\u00f3lica, el gobernador de esa entida d, \nFrancisco Dom\u00ednguez Servi\u00e9n, recibi\u00f3 los tres ventiladores mec\u00e1nicos que se \ninstalar\u00e1n en el Hospital General de San Juan del Rio con la finalidad de brindar \natenci\u00f3n m\u00e9dica a enfermos de Covid -19. \n \nEn un comunicado, la CEM se\u00f1al\u00f3 que ante la grave y ex tendida crisis sanitaria que \nvive el mundo, y en particular Am\u00e9rica Latina a causa del Covid -19, el papa  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n18 \n \n \n Francisco ha querido expresar con actos concretos su cercan\u00eda con la poblaci\u00f3n \nm\u00e1s afectada por la pandemia.  \n \nPor medio de la Limosner\u00eda Apost\u00f3lica de la Santa Sede, el jerarca cat\u00f3lico decidi\u00f3 \ndonar algunos equipos m\u00e9dicos a distintos pa\u00edses y M\u00e9xico fue uno de los \nbeneficiados. Al respecto, los obispos agradecieron al papa Francis co y \nreconocieron el gesto de cercan\u00eda y amor con el pueblo mexicano.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nLlegan 10 toneladas de material m\u00e9dico donadas por Emiratos \u00c1rabes Unidos  \nC\u00e9sar Arellano Garc\u00eda  \nde julio de 2020  \nLa madrugada del mi\u00e9rcoles arrib\u00f3 al Aeropuer to Internacional de la Ciudad de \nM\u00e9xico (AICM) el vuelo EY9973 de Etihad Airways proveniente de Abu Dhabi, \nEmiratos \u00c1rabes Unidos, con una donaci\u00f3n de ese pa\u00eds consistente en 15 mil batas, \n155 mil cubrebocas y mascarillas N95, 350 mil pares de guantes, 6 m il cobertores y \n5 mil caretas protectoras, as\u00ed como 125 mil pruebas de inmunoglobulina, que ser\u00e1n \ndestinados al ISSSTE.  \n \nEn ese vuelo retornaron 39 mexicanos al pa\u00eds.  \n \nEl avi\u00f3n de Etihad Airways aterriz\u00f3 en el ex hangar presidencial, Base A\u00e9rea Militar \nNo. 19, sede en el AICM, donde personal de las secretar\u00edas de Relaciones \nExteriores y de la Defensa Nacional recibieron a los connacionales repatriados, as\u00ed \ncomo la ayuda humanitaria e insumos m\u00e9dicos.  \n \nM\u00e1s tarde, el canciller Marcelo Ebrard se reuni\u00f3 con el embajador de Emiratos \n\u00c1rabes Unidos en M\u00e9xico, Ahmed Almenhali, con la finalidad de hacer un \nreconocimiento personal por el valioso gesto.  \n \nLa SRE se\u00f1al\u00f3 en un comunicado que los materiales cuentan con las certificaciones \nsanitarias internacionales y cumpl en la normatividad nacional establecida por la \nSecretar\u00eda de Salud y la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos \nSanitarios.  \n \nAagradeci\u00f3 al gobierno de Emiratos \u00c1rabes Unidos por el apoyo solidario a las \nacciones para hacer frente a la pandemia d e Covid -19. \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n19 \n \n \n Ahmed Hatem Barghash Almenhali, embajador de Emiratos \u00c1rabes Unidos, explic\u00f3 \nque la ayuda humanitaria de 10 toneladas de insumos m\u00e9dicos est\u00e1 destinada a \napoyar los esfuerzos de unos 10 mil trabajadores de la salud y mejorar su \ndedicaci\u00f3n para enfrentar y reducir la pandemia.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Cr\u00f3nica  \n\u201cApps y dispositivos m\u00f3viles, v itales para seguir contagios COVID\u201d  \nIsaac Torres Cruz   \n2020 -07-16  \nJos\u00e9 Luis Mateos refiri\u00f3 que la aplicaci\u00f3n web de la UNAM se puede consultar en el \nsitio web del C3.  \n \nImaginemos un escenario m\u00e1s o menos com\u00fan: una persona sale de su casa, llega \na la estaci\u00f3n de autobuses o alg\u00fan otro medio de transporte p\u00fablico, entra en \ncontacto con varias personas; llega a su oficina o sal\u00f3n de clases donde tiene \ncontacto con otras m\u00e1s. Despu\u00e9s va a comer a una cafeter\u00eda y m\u00e1s tarde hace su \nvida social o va al s\u00faper mercado o ambos, para finalmente regresar a casa. \u201cEn \nese periodo pudo estar en contacto con decenas de personas, aunque hay quienes, \npor su ocupaci\u00f3n o actividad, entran en contacto con cientos, se\u00f1ala Jos\u00e9 Luis \nMateos, coordinador de  investigaci\u00f3n en el Centro de Ciencias de la Complejidad \n(C3), de la UNAM.  \n \nCon la conferencia Redes, movilidad y COVID -19, el f\u00edsico particip\u00f3 en el coloquio \n\u201cComportamientos emergentes: de \u00e1tomos a sociedades\u201d, realizado en El Colegio \nNacional y coordi nado por Pablo Rudomin, investigador del Cinvestav y Premio \nCr\u00f3nica. En su videoconferencia, Mateos refiri\u00f3 que existen en el mundo diversas \naplicaciones para dar seguimiento a la transmisi\u00f3n de la enfermedad mediante \ntecnolog\u00eda digital. Agreg\u00f3 que en el C 3 han desarrollado la aplicaci\u00f3n \u201cCoronavirus \nUNAM\u201d, la cual puede emplearse y mantener actualizada despu\u00e9s de hacer un \nregistro en la p\u00e1gina de la instituci\u00f3n www.c3.unam.mx.  \n \n\u201cDebemos ser inteligentes frente a lo que sigue con la pandemia porque esto va \npara largo; podr\u00edan pasar hasta un par de a\u00f1os, pero tenemos que comenzar a salir \ncon las precauciones debidas, por lo que el seguimiento mediante redes de \ncontacto con la ayuda de estas aplicaciones pueden ser vitales. Debemos combatir \nepidemia con tecnol og\u00eda del siglo XXI\u201d.  \n \nExisten otro tipo de aplicaciones, que se desarrollan principalmente en Europa, para \nhacer un seguimiento entre tel\u00e9fonos m\u00f3viles mediante bluetooth, que se \ncomunican entre s\u00ed y permiten hacer un seguimiento y control sin violar la pr ivacidad \nde los usuarios.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n20 \n \n \n  \n\u201cImaginemos que hacemos fila en el banco o mientras me transporto en el metro y \njunto a m\u00ed hay alguien que descarg\u00f3 la aplicaci\u00f3n, al igual que yo; mi celular \ndespu\u00e9s de un d\u00eda o dos recoge informaci\u00f3n de la gente con la que tuv e contacto, la \ncual quedar\u00e1 en un repertorio central de datos. Si unos d\u00edas despu\u00e9s comienzo a \nsentirme mal, me hago la prueba y resulto positivo por COVID, lo reporto a la \naplicaci\u00f3n, la cual informar\u00e1 a la gente con la que entr\u00e9 en contacto en los d\u00edas \npasados\u201d.  \n \nEl f\u00edsico explica que este tipo de aplicaciones \u2014no la que desarrollaron en el C3 \u2014 \nenviar\u00e1 una alerta a esos otros dispositivos que dejaron huella v\u00eda bluetooth, para \nque los usuarios tomen las medidas necesarias.  \n \nDespu\u00e9s de dar un  panorama  de las diferentes maneras en que se analiza la \nmovilidad de los seres humanos \u2014que debido a la pandemia se ha reducido hasta \nen un 60 por ciento \u2014, y la cual permiti\u00f3 la propagaci\u00f3n del virus, Jos\u00e9 Luis Mateos \ndijo que el virus se mantiene latente. \u201cPor el lo, debemos idear estrategias para \nreabrir de forma inteligente la econom\u00eda y la vida de todos\u201d.  \n \nREDES AT\u00d3MICAS. Por otra parte, en el coloquio particip\u00f3 Gerardo Herrera Corral, \ninvestigador del Centro de Investigaci\u00f3n y de Estudios Avanzados (Cinvestav)  y de \nla Organizaci\u00f3n Europea para la Investigaci\u00f3n Nuclear (CERN) \u2014que alberga el \nGran Colisionador de Hadrones (LHC, por sus siglas en ingl\u00e9s) \u2014, quien expuso el \ndesarrollo de las propiedades emergentes del universo, que surgieron desde el big \nbang.  \n \nEl tambi\u00e9n Premio Cr\u00f3nica explic\u00f3 que el tiempo es una propiedad emergente del \nuniverso y no s\u00f3lo forma parte del tejido espacio -tiempo, sino que tambi\u00e9n es lo que \nemerge de la colectividad. \u201cEs el par\u00e1metro m\u00e1s fundamental que tenemos y es \ngracias a la ruptu ra de la simetr\u00eda que nosotros lo percibimos\u201d.  \n \nExplic\u00f3 que las simetr\u00edas se han roto a lo largo de 13 mil 800 millones de a\u00f1os, \ndesde el big bang, y ha pasado mucho tiempo desde que el universo emprendi\u00f3 su \nviaje de los \u00e1tomos a las sociedades. \u201cLo que podemos decir es que de los \u00e1tomos \na las sociedade s hay una secuencia de rompimiento de la simetr\u00eda y, cada vez que \nesto sucedi\u00f3, nuevos fen\u00f3menos emergieron de la colectividad dando paso a un \nuniverso complejo\u201d.  \n \nEsta y las conferencias de El Colegio Nacional se pueden consultar en su p\u00e1gina de \nYoutube.   \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n21 \n \n \n Aplicaci\u00f3n y ciencia ciudadana  \n \nLa aplicaci\u00f3n web \u201cCoronavirus UNAM\u201d es un proyecto de investigaci\u00f3n que busca \nelaborar modelos epidemiol\u00f3gicos para seguir el desarrollo de la pandemia. \u201cEstos \nmodelos, basados en agentes, son espec\u00edficos para las condic iones propias del \npa\u00eds por lo que permitir\u00e1n comprender mejor el comportamiento de la epidemia en \ndistintas localidades y comunidades dando a los acad\u00e9micos m\u00e1s elementos para \ndecidir sobre las posibles intervenciones y medidas de respuesta\u201d, se\u00f1ala el Cen tro \nde Ciencias de la Complejidad den su p\u00e1gina web.  \n \n\u201cPara funcionar, la aplicaci\u00f3n web \u2018Coronavirus UNAM\u2019 se apoya en el concepto de \nciencia ciudadana y depende del apoyo del p\u00fablico para recopilar informaci\u00f3n \nesencial y a gran escala para la investigaci \u00f3n. Por ello, mientras mayor participaci\u00f3n \nse logre mejor ser\u00e1 la calidad de los modelos que se puedan construir\u201d.  \n \nLa aplicaci\u00f3n requiere de tres tipos de cuestionarios, acerca de los contactos y \nmovilidad de los usuarios. Este cuestionario permite conoce r las redes de \ninteracci\u00f3n del usuario con otras personas y los lugares que visita m\u00e1s \nfrecuentemente. \u201cLos modelos disponibles asumen que las personas se relacionan \ny mueven al azar\u201d, explica Ricardo Escamilla, doctor en epidemiolog\u00eda de la \nFacultad de Me dicina y colaborador del proyecto. \u201cCon el nuevo cuestionario ser\u00e1 \nposible conocer de manera m\u00e1s precisa c\u00f3mo ocurren las interacciones por grupos \nde edad, cu\u00e1les son nuestros contactos m\u00e1s frecuentes y los lugares m\u00e1s visitados \nen una zona\u201d.  \n \nPara poder s eguirle los pasos al virus es necesario que los usuarios informen \nperi\u00f3dicamente de su estado de salud y si hay cambios en sus contactos, se\u00f1ala el \nsitio web. \u201cPara ello, recibir\u00e1n por correo electr\u00f3nico recordatorios frecuentes para \nllenar los breves cues tionarios que conforman la aplicaci\u00f3n. Es importante llenar los \ncuestionarios aun cuando las personas no tengan s\u00edntomas,  as\u00ed como notificar si \naparecen algunos de los s\u00edntomas relacionados con el coronavirus\u201d.  \n \nLa aplicaci\u00f3n puede utilizarse en el portal www.c3.unam.mx . \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n22 \n \n \n La Jornada  \nM\u00e9xico debe considerar presupuesto, servicios y pol\u00edticas p\u00fablicas para \natender la salud de los refugiad os: SG  \nFabiola Mart\u00ednez  \n16 de julio de 2020  \nM\u00e9xico debe considerar partidas presupuestales, servicios y pol\u00edticas p\u00fablicas para \natender la sal ud de los refugiados y solicitantes de protecci\u00f3n complementaria, se \nindica en distintas investigaciones difundidas por la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n \n(SG).  \n \nEs conveniente, por ejemplo, aprobar en el Presupuesto de Egresos de la \nFederaci\u00f3n un monto para la atenci\u00f3n sanitaria de esta poblaci\u00f3n, frecuentemente \nen condici\u00f3n de vulnerabilidad.  \n \nEn 2019 el Seguro Popular, ahora Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi) gast\u00f3 \n34.1 millones para atender a migrantes; ese monto significa apenas 0.05 por ciento \ndel recurso ejercido por la instituci\u00f3n. Sin embargo, no programar y aplicar recursos, \nespecialmente en esta \u00e9poca de emergencia sanitaria, puede resultar m\u00e1s costoso \npara el sector p\u00fablico.  \n \nLos sistemas de atenci\u00f3n para personas migrantes deben integrarse a los \nmecanismos para la poblaci\u00f3n en general, se advierte en el an\u00e1lisis publicado esta \nsemana por la Unidad de Pol\u00edtica Migratoria (UPM) de la SG, en el compendio \nMovilidades.  \n \nEn uno de los cap\u00edtulos, relacionado con la salud p\u00fablica, \u00e9tica y migraci\u00f3n,  se \napunta que, ante las pandemias, las personas en movilidad deber\u00edan ser \nconsideradas desde el primer momento, no solamente como potenciales \ntransmisores de la enfermedad, sino como sujetos de derechos.  \n \nEn 2019 se recibieron m\u00e1s de 70 mil solicitudes de refugio y de enero a junio del \na\u00f1o en curso, 20 mil 496. En los meses recientes un tercio de los migrantes en \nsituaci\u00f3n irregular no han sido repatriados.  \n \nBajo el t\u00edtulo Movilidad, salud p\u00fablica y derechos humanos, la UPM explica que el \ncosto econ\u00f3mico qu e implica la integraci\u00f3n al sector salud nacional de esas \npersonas es un elemento que debe ser considerado en su justa dimensi\u00f3n, en \nespecial para entidades con alta poblaci\u00f3n refugiada como Chiapas, Ciudad de \nM\u00e9xico, Veracruz y Tabasco.  \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n23 \n \n \n El acceso a la sa lud es un derecho constitucional para todos los habitantes del pa\u00eds, \ny en el caso particular de los refugiados, la ley prev\u00e9 la obligaci\u00f3n del Estado de \npromover su plena integraci\u00f3n en ese aspecto, as\u00ed como en acceso a educaci\u00f3n, \nvivienda, trabajo e ident idad, entre otros.  \n \nPor otra parte, la SG reitera \u2013en el contexto de la pandemia por la expansi\u00f3n del \ncoronavirus \u2013 que el cierre de fronteras no ha demostrado ser una medida efectiva \npara mitigar las epidemias.  \n \nAl contrario, muchas veces ha derivado en violaciones a derechos humanos y \nprocesos de estigmatizaci\u00f3n a las personas que han contra\u00eddo enfermedades.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Financiero  \nNovartis entregar\u00e1 f\u00e1rmacos contra Covid -19 a costo de producci\u00f3n a los \npa\u00edses de ingreso bajo  \n16 de julio de 2020  \nLa divisi\u00f3n Sandoz de Novartis n o obtendr\u00e1 beneficios de 15 medicamentos \ngen\u00e9ricos que est\u00e1 poniendo a disposici\u00f3n de pa\u00edses en desarrollo para tratar \ns\u00edntomas del Covid -19 mientras dure la pandemia, dijo el laboratorio suizo el jueves.  \n \nEl compromiso de Novartis de entregar antibi\u00f3ticos , esteroides y p\u00edldoras contra la \ndiarrea a 79 pa\u00edses en la lista del Banco Mundial de naciones de ingresos bajos y \nmedios -bajos llev\u00f3 a la ONG M\u00e9dicos Sin Fronteras a pedir m\u00e1s transparencia en \nlos precios y que la industria imite estas iniciativas \"sin b eneficios\" para las nuevas \nmedicinas contra el Covid -19. \n \nAunque Novartis no ha sufrido disrupciones en su cadena de suministro para estos \nmedicamentos, el jefe de salud global de la firma, Lutz Hegemann, dijo a Reuters \nque el programa busca evitar que los  vulnerables sistemas de salud de \u00c1frica, Asia, \nSudam\u00e9rica y Este de Europa se saturen.  \n \n\"No deber\u00edamos subestimar el estr\u00e9s que supone el virus, sobre todo en sistemas \nde salud fr\u00e1giles\", dijo Hegemann, agregando que Novartis espera trabajar con \nautoridad es sanitarias, organizaciones religiosas y ONGs para eliminar \nsobreprecios. \"Nuestro objetivo no son los canales cl\u00e1sicos de distribuci\u00f3n \ncomercial, sino los m\u00e1s directos\".  \n \nLos f\u00e1rmacos con nombre comercial de Novartis han tenido una escasa aplicaci\u00f3n \nen el tratamiento del coronavirus, pero un f\u00e1rmaco veterano contra la malaria como \nla hidroxicloroquina ha participado en algunos ensayos cient\u00edficos contra la \nenfermedad.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n24 \n \n \n  \nSin embargo, los gen\u00e9ricos de Sandoz son algunas de las medicinas usadas \nnormalmente p ara tratar los s\u00edntomas de las personas hospitalizadas.  \n \nEntre los 15 f\u00e1rmacos hay varios antibi\u00f3ticos, el esteroide dexametasona -que ha \ntenido cierto \u00e9xito en el tratamiento de casos graves de Covid -19-, la dobutamina \ncontra la insuficiencia cardiaca, el  antif\u00fangico fluconazol y el salbutamol para los \npulmones, entre otros.  \n \nHegemann no ofreci\u00f3 el costo \"sin beneficios\" de las medicinas en comparaci\u00f3n con \nlos precios comerciales. Estos f\u00e1rmacos llevan ya d\u00e9cadas activos y su fabricaci\u00f3n \nes comparativament e barata.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nTras el Covid -19, la recuperaci\u00f3n ser\u00e1 lenta y tortuosa: BBVA  \nJulio Guti\u00e9rrez  \n16 de julio de 2020  \nEl pa\u00eds tendr\u00e1 una recuperaci\u00f3n lenta y tortuosa tras la crisis que ha ocasionado la \npandemia de Covid -19, consider\u00f3 BBVA Research, el \u00e1rea de an\u00e1lisis de BBVA \nM\u00e9xico. Anticip\u00f3 que la econom\u00eda se contraer\u00e1 10 por ciento como resultado de los \nbajos niveles de inversi\u00f3n, la ca\u00edda en el consumo y la cuantiosa p\u00e9rdida de \nempleos.  \n \nPara evitar que la contracci\u00f3n se profundice, se requieren del gobierno apoyos \necon\u00f3micos para los mexicanos que han perdido su empleo y beneficios a las \nempresas para que se mantengan en operaci\u00f3n, como aplazar el cobro de \nimpuestos y subsidiar e l pago de las n\u00f3minas.  \n \nCarlos Serrano, economista en jefe de BBVA M\u00e9xico, asegur\u00f3 que existe la \nposibilidad que este sexenio no sea perdido en materia de crecimiento, siempre y \ncuando el gobierno considere poner en marcha una serie de acciones: aprovechar  \nal m\u00e1ximo el Tratado entre M\u00e9xico, Estados Unidos y Canad\u00e1 (T -MEC); dar \ncertidumbre a inversionistas, cambiar el plan de negocios de Petr\u00f3leos Mexicanos \n(Pemex) y combatir los niveles de desigualdad social.  \n \nPara este a\u00f1o, nuestra estimaci\u00f3n puntual  es qu e el pa\u00eds tendr\u00e1 una contracci\u00f3n de \n10 por ciento, y el siguiente a\u00f1o vamos a ver una recuperaci\u00f3n parcial, la econom\u00eda \npuede crecer 3.7 por ciento. La recuperaci\u00f3n ser\u00e1 lenta y tortuosa, porque vamos a \nver da\u00f1o en empresas y una inversi\u00f3n menor, declar\u00f3.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n25 \n \n \n Hace unas semanas BBVA ten\u00eda un pronostico de ca\u00edda en la actividad entre 7 y 12 \npor ciento, con un estimado puntual de contracci\u00f3n de 7 por ciento. Ahora, al \npresentar el informe Situaci\u00f3n M\u00e9xico al tercer trimestre, lo ajust\u00f3 a uno nuevo de \nentre 9 y 12  por ciento.  \n \nUna contracci\u00f3n de 10 por ciento, dijo Serrano, repercutir\u00e1 en mayores niveles de \npobreza para las familias mexicanas, pues el hecho que millones de empleos est\u00e9n \nsiendo afectados tendr\u00e1 un impacto, el nivel de pobreza ser\u00e1 de entre 10 y 16 \nmillones de per sonas.  \n \nHay tiempo para una reforma fiscal  \n \nEl economista insisti\u00f3 en que , para evitar una ca\u00edda de doble d\u00edgito en la actividad \necon\u00f3mica, el gobierno est\u00e1 a tiempo de aplicar medidas que beneficien a \nempresas y familias.  \n \nA\u00fan es tiempo de aprobar una refo rma fiscal en el Congreso que d\u00e9 la se\u00f1al a los \nmercados de que el gasto adicional que se tenga va a poder ser financiado con \nmayor recaudaci\u00f3n. Todav\u00eda es tiempo de dar apoyos monetarios a familias que \nhan perdido el empleo y tambi\u00e9n de detener el deterio ro en la capacidad productiva \ndel pa\u00eds, impedir que desaparezcan algunas empresas.  \n \nEnfatiz\u00f3 que para que la actual administraci\u00f3n no enfrente un sexenio perdido en \nmateria de crecimiento, se deben tomar algunas medidas a la brevedad.  \n \nDepende de qu\u00e9 accio nes tome el gobierno. Si seguimos en esta senda de baja \ninversi\u00f3n, ser\u00eda perdido (el sexenio) en el sentido que el PIB per c\u00e1pita no se va a \nrecuperar. Pero hay una oportunidad, se debe cambiar el clima de inversi\u00f3n. M\u00e9xico \nest\u00e1 en una situaci\u00f3n \u00f3ptima por  la firma del T -MEC, refiri\u00f3.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n26 \n \n \n La Jornada  \nUniversidades p\u00fablicas buscan tratamientos contra el virus  \nArturo S\u00e1nchez Jim\u00e9nez  \n16 de julio de 2020  \nLa Universidad de Guadalajara (UdeG) colabora con el Instituto Tecnol\u00f3gico de \nMassachusetts (MIT), de Estados Unidos, en el desarrollo de una aplicaci\u00f3n gratuita \npara tel\u00e9fonos inteligentes que pueda diagnosticar o descartar la enfermedad con \ns\u00f3lo registra r el tipo de tos del paciente.  \n \nSe trata de un proyecto desarrollado por Auto -ID Lab, un laboratorio del MIT dirigido \npor el investigador Brian Subirana, el cual podr\u00eda ser clave con el fin de tener una \nherramienta sencilla y accesible para el diagn\u00f3stico de Covid -19 para todo el \nmundo, de acuerdo con la UdeG.  \n \nLos cient\u00edficos solicitan voluntarios que les env\u00eden v\u00eda electr\u00f3nica grabaciones de su \ntos de forma an\u00f3nima por medio de la p\u00e1gina \nhttps://toseconcausa.udg.mx/conoce.html.  \n \nCon esas grabaciones se pr etende entrenar un algoritmo de inteligencia artificial \ncon el fin de que detecte casos de la enfermedad.  \n \nEl prop\u00f3sito es poner a disposici\u00f3n de toda la poblaci\u00f3n una aplicaci\u00f3n abierta y \ngratuita para el diagn\u00f3stico de Covid -19 \n \n\u201cEl sistema de inteligenc ia artificial asociar\u00e1 el sonido de la tos a la edad y el g\u00e9nero \nde la persona, identific\u00e1ndola como sana o enferma. De esta manera se pretende \nense\u00f1ar al algoritmo a diferenciar una tos enferma de una sana, de acuerdo con la \ncasa de estudios.  \n \nEn la Unive rsidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n (UANL), Cristina Rodr\u00edguez cre\u00f3 un \ntratamiento para reforzar el sistema inmunol\u00f3gico que puede ayudar a combatir el \nCovid -19 y se probar\u00e1 en pacientes.  \n \nDe acuerdo con informaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Universidades e Institucio nes de \nEducaci\u00f3n Superior, se trata de un producto biol\u00f3gico en el que se ha trabajado \ndesde hace 30 a\u00f1os en los laboratorios de la UANL.  \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n27 \n \n \n El tratamiento busca incrementar la producci\u00f3n de citocinas o anticuerpos con el \nprop\u00f3sito de que el mecanismo de def ensa del cuerpo sea mucho mejor. Como es \nun producto biol\u00f3gico, lo que hace es actuar directamente sobre los linfocitos, que \nson parte del sistema inmunol\u00f3gico, de acuerdo con informaci\u00f3n del Hospital \nUniversitario de la UANL.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nPerdidos, 15 a\u00f1os en la lucha contra la pobreza: Cepal  \nDora Villanueva  \n16 de julio de 2020  \nM\u00e9xico y Am\u00e9rica Latina encaran una d\u00e9cada perdida en econom\u00eda y desarrollo \nsocial. La previsi\u00f3n, con la informaci\u00f3n disponible hasta ahora sobre el efecto \necon\u00f3mico de las med idas para enfrentar la pandemia, permite anticipar que el \nproducto interno bruto (PIB) por habitante se reducir\u00e1 en 2020 al nivel que tuvo en \n2010, y ser\u00e1 m\u00e1s profundo el rebote en la reducci\u00f3n de la pobreza: la actual crisis \nprovocar\u00e1 un retroceso de 15 a \u00f1os en los avances que se hab\u00edan dado en este \ncampo, inform\u00f3 Alicia B\u00e1rcena, secretaria ejecutiva de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe (Cepal). Latinoam\u00e9rica, dijo, se enfrenta a la mayor \nrecesi\u00f3n en 100 a\u00f1os.  \n \nDicho escenario exhibe qu e esta crisis no va a durar poco, viene de una pandemia \nmuy fuerte y severa, por lo que ser\u00e1 necesario mantener e incrementar las medidas \nfiscales y monetarias con apego a la estabilidad macroecon\u00f3mica, destacar el papel \ndel Estado en esta pol\u00edtica de expa nsi\u00f3n y evitar las medidas de austeridad, se\u00f1al\u00f3 \nen videoconferencia de prensa.  \n \nTal es el aumento en los niveles de pobreza en la regi\u00f3n, que este a\u00f1o en M\u00e9xico \u2013\nel segundo pa\u00eds m\u00e1s poblado de Latinoam\u00e9rica \u2013 pasar\u00e1 de afectar a 41.9 por ciento \nde la pobla ci\u00f3n a 49.5 por ciento, esto es, de 53.6 a 63.3 millones de personas; \nmientras la pobreza extrema \u2013que advierte el riesgo de menor acceso a alimentos \u2013 \naquejar\u00e1 a entre 11.1 y 17.4 por ciento, que significa un crecimiento de 14 a 22 \nmillones de personas. Am bas estimaciones se encuentran ligeramente por debajo \nde las hechas la semana pasada en un informe de Naciones Unidas.  \n \nSi bien no dio n\u00fameros enteros para el pa\u00eds, la Cepal exhibi\u00f3 que en Am\u00e9rica Latina \naumentar\u00e1 a 230 millones el n\u00famero de pobres, 96 mil lones el de pobres extremos \ny habr\u00e1 44 millones en el desempleo. En suma, como resultado de la crisis, habr\u00e1 \nuna movilidad econ\u00f3mica descendente para 491 millones de personas \u2013ocho de \ncada 10 en la regi\u00f3n \u2013 que necesitar\u00e1n apoyos fiscales y de protecci\u00f3n so cial. \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n28 \n \n \n M\u00e9xico resentir\u00e1 una contracci\u00f3n de 9 por ciento en el PIB de este a\u00f1o, de acuerdo \ncon el quinto Informe especial Covid -19 de la Cepal, presentado este mi\u00e9rcoles. \nTendr\u00e1 la duod\u00e9cima ca\u00edda m\u00e1s profunda de Am\u00e9rica Latina, donde pr\u00e1cticamente \ntodos lo s pa\u00edses decrecer\u00e1n y como saldo la regi\u00f3n lo har\u00e1 en 9.1 por ciento. As\u00ed se \nasume la recesi\u00f3n m\u00e1s aguda en 100 a\u00f1os. Guyana desentona con un crecimiento \nestimado en 44.3 por ciento dado el auge petrolero.  \n \nB\u00e1rcena recalc\u00f3 que esta crisis no ser\u00e1 corta, es profunda y estructural; por tanto, \nse necesitan reforzar y ampliar las pol\u00edticas fiscales y monetarias expansivas que se \nhan realizado de emergencia para paliar la crisis. Reiter\u00f3 el llamado para que los \napoyos multilaterales provistos a econom\u00edas de ingresos bajos tambi\u00e9n se den en \nAm\u00e9rica Latina.  \n \nEstamos ante una d\u00e9cada perdida, asent\u00f3 B\u00e1rcena, por lo que es prioridad \nmantener una pol\u00edtica expansiva que se sostenga en el tiempo e identificar el papel \nmedu lar del Estado en ella. Tambi\u00e9n para impulsar la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica no va \na ser posible con medidas de austeridad (...) los gastos de emergencia y los gastos \nde la reactivaci\u00f3n son complementarios y no sustitutos, a\u00f1adi\u00f3.  \n \nB\u00e1rcena destac\u00f3 que \u2013pese a q ue los estudios de la Cepal reportan que el gasto \nfiscal de M\u00e9xio es de 1.1 por ciento del PIB, uno de los m\u00e1s bajos de la regi\u00f3n \u2013 los \nprogramas puestos en marcha en la administraci\u00f3n actual est\u00e1n subvaluados, \nporque al iniciar por la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnera ble se promueve un acuerdo \nestructural m\u00e1s all\u00e1 de la coyuntura.  \n \nEl gobierno de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador lo que intenta hacer es reconstruir y \nconstruir un r\u00e9gimen de bienestar, precis\u00f3 B\u00e1rcena, aunque s\u00ed expuso que es \nnecesario ampliar los apoyos a la s personas de ingresos medios. Se prev\u00e9 que la \ndesigualdad en el pa\u00eds se incremente entre 5 y 5.9 por ciento.  \n \nSin embargo, el problema tambi\u00e9n es un espacio fiscal parco. Cubrir a la poblaci\u00f3n \nen pobreza extrema con un ingreso b\u00e1sico universal de emergenc ia \u2013transferencia \nde una l\u00ednea de bienestar m\u00ednima \u2013 requiere 2.2 por ciento del PIB, llevarlo a toda la \npoblaci\u00f3n en pobreza excede 10 por ciento.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n29 \n \n \n El Economista  \nEl PAN en el Senado de la Rep\u00fablica propone elevar el monto de las \naportaciones obligatorias a los sistemas de ahorro para el retiro de 6.5  a 15%  \nRolando Ramos  \n15 de julio de 2020  \nEl grupo parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional en el Senado de la Rep\u00fablica \npropone elevar el monto de las aportaciones obligatorias a los sistemas de ahorro \npara el retiro de 6.5 a 15%, ta nto para los trabajadores inscritos en el Instituto \nMexicano del Seguro Social (IMSS) como del Instituto de Seguridad y Servicios \nSociales de los Trabajadores del Estado (ISSSTE).  \n \nAdem\u00e1s de reducir el n\u00famero de semanas cotizadas para que los trabajadores \npuedan obtener el saldo de sus cuentas individuales; de 1,250 a 750 semanas de \ncotizaci\u00f3n para los trabajadores sujetos a la Ley del Seguro Social, y de 25 a 14 \na\u00f1os para quienes aplica la Ley del Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de \nlos Trabajad ores del Estado.  \n \nLa iniciativa de reformas da la Ley del Instituto Mexicano del Seguro Social, Ley del \nInstituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado, Ley de \nlos Sistemas de Ahorro para el Retiro y a la Ley del Impuesto Sobre la Renta ser\u00e1 \nprese ntada de manera formal el pr\u00f3ximo lunes ante el pleno de la Comisi\u00f3n \nPermanente del Congreso de la Uni\u00f3n.  \n \n\u201cEsta propuesta considera repartir el incremento en las aportaciones de manera \nequitativa entre los patrones y el gobierno, permitiendo en la Ley del  Impuesto \nsobre la Renta la deducibilidad plena de dichas aportaciones por parte de los \npatrones\u2019\u2019, precisa el proyecto.  \n \nPorque la medida resultar\u00eda onerosa para los patrones en medio de la crisis \necon\u00f3mica derivada de la pandemia del Covid -19, a\u00f1ade, se plantea establecer un \nperiodo de transici\u00f3n de ocho a\u00f1os, tiempo suficiente para que todos los \ntrabajadores mexicanos puedan aportar mayores recursos a sus cuentas \nindividuales para el retiro. Refiere que, desde el 2016, la Organizaci\u00f3n para la \nCooperaci\u00f3n  y el Desarrollo Econ\u00f3micos recomend\u00f3 a M\u00e9xico hacer cambios \nsustantivos en el sistema de pensiones.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n30 \n \n \n La Jornada  \nAlza r\u00e9cord en retiros de las Afore por el desempleo  \nBraulio Carbajal  \n16 de julio de 202 0 \nLos retiros por desempleo que hicieron los trabajadores mexicanos de sus cuentas \nen Administrado ras de Fondos para el Retiro (Afore) alcanzaron cifras nunca antes \nvistas ante los efectos de la pandemia, producto de que durante junio registraron un \naumento anual de 99 por ciento y en el acumulado del primer semestre, un alza de \n56 por ciento, respecto  al periodo comparable de 2019, revelaron datos oficiales.  \n \nSeg\u00fan la Comisi\u00f3n Nacional del Sistema de Ahorro para el Retiro (Consar), en el \nacumulado del primer semestre los retiros por desempleo se ubicaron en 8 mil 541 \nmillones, 56.6 por ciento m\u00e1s respe cto a los 5 mil 454 millones de igual periodo de \n2019.  \n \nEl monto, de acuerdo con datos hist\u00f3ricos de la Consar, es el m\u00e1s alto para los \nprimeros seis meses de un a\u00f1o desde que se tiene registro, es decir, 2005.  \n \nEl monto retirado por los trabajadores en ju nio ascendi\u00f3 a mil 856 millones de \npesos, 99 por ciento (casi el doble) m\u00e1s de lo que dispusieron el mismo lapso del \na\u00f1o pasado y tambi\u00e9n es el monto m\u00e1s elevado para cualquier mes desde que hay \nregistro.  \n \nEste incremento se explica porque los despidos a c ausa del Covid -19 comenzaron \nentre marzo y abril, y para tener acceso al ahorro pensionario, los trabajadores \ndeben comprobar que llevan 40 d\u00edas sin empleo.  \n \nLos retiros de junio superan en 19 por ciento a los mil 556 millones de pesos que se \nregistraron durante mayo pasado y en 16 por ciento a los mil 591 millones que se \ndispusieron durante abril.  \n \nEstos montos r\u00e9cord se dan en un contexto en el que en M\u00e9xico se han perdido \nm\u00e1s de un mill\u00f3n de empleos formales como consecuencia de las afectaciones de \nla pandemia de Covid -19. \n \nDesde 2019 los retiros por desempleo ya tra\u00edan una inercia alcista; sin embargo, el \nconfinamiento social, con el respectivo cierre de emp resas y despidos de personal \nha acelerado este fen\u00f3meno, que, de acuerdo con especialistas, afectar\u00e1 a las ya \nde por s\u00ed mermadas pensiones de los mexicanos.  \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n31 \n \n \n Seg\u00fan datos oficiales, en promedio, un trabajador mexicano (que haya cotizado mil \n250 semanas) se r etirar\u00e1 con una pensi\u00f3n de \u00fanicamente 30 por ciento de su \u00faltimo \nsalario, por tanto, si dispone prematuramente del dinero ahorrado en su cuenta, el \nmonto que recibir\u00e1 ser\u00e1 a\u00fan menor.  \n \nLa merma en sus recursos ahorrados no es el \u00fanico problema que enfrenta un \ntrabajador al hacer un retiro por desempleo, ya que por ley se le descuentan \nsemanas de cotizaci\u00f3n, lo que pone en peligro que alcance las mil 250 semanas \nrequeridas para que se le autorice una pensi\u00f3n vitalicia para su vejez.  \n \nEn 2019, de acuerdo con d atos de la Consar, los mexicanos retiraron de su Afore \naproximadamente 12 mil millones de pesos por desempleo, cifra sin precedente \npara un a\u00f1o, y seg\u00fan estimaciones de especialistas, al paso que van las \ndisposiciones en 2020 se alcanzar\u00e1 un nuevo r\u00e9cord.  \n \nEn los primeros seis meses del a\u00f1o los trabajadores registrados en la Afore Coppel \nfueron los que m\u00e1s necesitaron de sus recursos pensionarios al retirar un monto de \nmil 774 millones de pesos.  \n \nEn segundo lugar,  los de Afore Banorte, con un monto de mil 46 1 millones; \nseguidos por Afore Azteca, mil 314 millones y por Citibanamex, mil 269 millones.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nRicardo Guzm\u00e1n Wolffer : Pagos patronales y riesgos del trabajo en casa  \n(Opini\u00f3n) \n16 de julio, 2020  \nLa necesidad de evitar el contagio del Covid -19 ha modificado en definitiva las \nrelaciones laborales. Los tr abajos se dividen ya entre los que se pueden hacer en \ncasa y los que no. Entre muchas novedades, deben establecerse debidamente los \npagos regulares para las personas que trabajan en su vivienda a partir de que se \ndio la pandemia: quienes se contrataron baj o el esquema de teletrabajadores, \nasumen todas las consecuencias de ejercer domiciliados.  \n \nM\u00e1s all\u00e1 de los ahorros que haga el trabajador en no desplazarse al centro laboral, \nel patr\u00f3n debe darle todas las herramientas para desempe\u00f1ar la funci\u00f3n \nencomendad a: computadoras, programas de software, luz, etc. Sin embargo, los \ngastos cotidianos del empleo casero son absorbidos por el trabajador, desde el \npago de energ\u00eda el\u00e9ctrica hasta el agua que son inherentes a una estancia laboral. \nEn lugares donde es impresc indible el aire acondicionado para laborar toda la \njornada, los pagos de luz o gas se han elevado. Las 8 horas que se manten\u00edan \napagados tales aparatos, por lo menos, ahora est\u00e1n encendidos.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n32 \n \n \n  \nLas jornadas laborales se han desdibujado. El trabajo a distanci a elimina la \nsupervisi\u00f3n directa del empleado. El nuevo formato se limita a los resultados que \nrinda el trabajador para cumplir con el encargo. Se rompe con los horarios m\u00e1ximos. \nMuchos trabajadores son compelidos a exceder los horarios que en la oficina e ran \nregistrados. El pago de horas extras se complica.  \n \nEn algunos centros de trabajo ya se ha prove\u00eddo a los trabajadores de sillas \nergon\u00f3micas. Si los nuevos teletrabajadores estar\u00e1n frente a la computadora la \njornada laboral completa, sus patrones deben proveerlos de tales muebles, no s\u00f3lo \nde herramientas del trabajo; tambi\u00e9n en forma preventiva de los riesgos ortop\u00e9dicos \nde permanecer sentados durante horas en sillas inadecuadas. Si la venta de \nmascarillas y caretas especiales se ha disparado, pronto suc eder\u00e1 lo mismo con \nmuebles de oficina. A menos que el patr\u00f3n asuma los costos de las enfermedades \nderivadas del asiento prolongado.  \n \nEl riesgo de trabajo derivado de no contactar con el resto del personal, en lo \npsicol\u00f3gico, traer\u00e1 nuevas enfermedades ment ales. La soledad del confinamiento, \nen las horas laborales, conlleva una afectaci\u00f3n que ser\u00e1 apreciada a mediano \nplazo. El efecto psicos ocial de ocuparse a distancia incide en una posible \nenfermedad mental -emocional. Si se determina con dictamen m\u00e9dico qu e hay una \ncausa -efecto entre el teletrabajo y la afectaci\u00f3n mental o f\u00edsica deber\u00e1 cubrirse al \ntrabajador tal enfermedad.  \n \nLa violencia familiar puede tener causa en tal modalidad laboral. Si la colisi\u00f3n \nfamiliar se da en horas laborales, podr\u00eda ser un rie sgo de trabajo. La tensi\u00f3n que se \ndaba y resolv\u00eda en el trabajo, en las inevitables fricciones con otros trabajadores y \njefes, ahora se da con la familia.  \n \nMientras los legisladores modifican la Ley Federal del Trabajo en pro de la salud de \nlos trabajadore s en la pandemia, se acudir\u00e1 a las autoridades laborales \njurisdiccionales, ya saturadas con miles de juicos.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n33 \n \n \n Reforma  \nEl 60% de los maestros est\u00e1 inconforme con los protocolos establecidos por \nautoridades educativas para e l retorno a clases presenciales  \nIris Vel\u00e1zquez  \n15 de julio, 2020  \nLa Secci\u00f3n 9 de la Coordinadora Nacional de Trabajadores de la Educaci\u00f3n \n(CNTE), perteneciente a la Ci udad de M\u00e9xico realiz\u00f3 una encuesta entre docentes \nde la capital del pa\u00eds, que muestra que el 60 por ciento de los maestros est\u00e1 \ninconforme con los protocolos establecidos por autoridades educativas para el \nretorno a clases presenciales.  \n \nA trav\u00e9s de \u00e9sta,  emplaza a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica (SEP) a garantizar \nlas condiciones necesarias para un regreso seguro, y tambi\u00e9n se solicita que el \nCovid -19 sea considerado como riesgo de trabajo para docentes.  \n \nLa encuesta difundida por la CNTE, fue realizad a del 4 al 8 de julio de este a\u00f1o. \nParticiparon 2 mil 203 profesores de educaci\u00f3n especial, preescolar y primaria de la \nCiudad de M\u00e9xico.  \n \nA los encuestados tambi\u00e9n se les pregunt\u00f3 sobre las caracter\u00edsticas de los \nestudiantes, la infraestructura de las esc uelas, las condiciones laborales y de salud \nde los docentes.  \n \nSobre los protocolos anunciados para el regreso a clases, 63 por ciento estuvo en \ndesacuerdo; el 80 por ciento consider\u00f3 que \u00e9stos no son acordes a las \ncaracter\u00edsticas de las escuelas; y el 85 p or ciento que las medidas a implementar \npara el retorno a las aulas no se ajustan a las caracter\u00edsticas de sus estudiantes.  \n \nDe acuerdo con este ejercicio, los maestros tambi\u00e9n lanzaron cr\u00edticas en cuanto a \ninfraestructura y manifestaron preocupaci\u00f3n por l a carencia de servicios en \nplanteles escolares.  \n \nEl 45 por ciento dijo que hab\u00eda poca agua potable, insumos, espacios abiertos y \npersonal de apoyo para la reactivaci\u00f3n de actividades; el 36 por ciento que era \ninsuficiente el agua potable en su escuela, nul os insumos de aseo, salones \nreducidos y falta de personal de apoyo; s\u00f3lo el 19 por ciento que los elementos \nmencionados eran suficientes.  \n \nAunado a ello, el 64 por ciento consider\u00f3 que las condiciones de las escuelas \ndespu\u00e9s del sismo eran \"regular\", el 25  por ciento que eran \u00f3ptimas y el 11 por \nciento que malas.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n34 \n \n \n La pregunta que tuvo una gran mayor\u00eda en esta encuesta fue \"\u00bfEl Covid debe ser \nconsiderado como riesgo de trabajo, ser contemplado en la normatividad educativa \ny en la legislaci\u00f3n laboral?\" El 97. 7 de los participantes contest\u00f3 que s\u00ed.  \n \nSeg\u00fan datos de los realizadores, 75 por ciento de los participantes fueron maestros \nfrente al grupo, 8 por ciento directores, 6 por ciento integrantes de la Unidad de \nEducaci\u00f3n Especial y Educaci\u00f3n Inclusiva, y el 1 1 por ciento restante, otras figuras \ndirectivas.  \n \nEl 37 por ciento de los que contestaron, tiene entre 48 y 55 a\u00f1os, el 35 por ciento \nentre 35 y 47 a\u00f1os, y el 28 por ciento entre 23 y 34 a\u00f1os. El 75 por ciento son \ndocentes de primaria, el 13 por ciento de educaci\u00f3n especial y el 12 por ciento de \npreescolar.  \n \nPersonal de educaci\u00f3n de las 16 Alcald\u00edas de la Ciudad de M\u00e9xico se sumaron al \nejercicio. La mayor\u00eda de los que respondieron (m\u00e1s de 500), viven en Iztapalapa; \nenseguida, en cuanto a n\u00famero de docentes,  sigue la Gustavo A. Madero con \naproximadamente 300 y despu\u00e9s la Cuauht\u00e9moc con casi 150.  \n \n\"(Los datos) nos muestran la incertidumbre  para un regreso seguro que deben ser \natendidos por la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica y la Autoridad Educativa Federal \nde la Ciudad de M\u00e9xico\", expuso la Coordinadora.  \n \nMaestros marcados por el riesgo  \n \nOtro aspecto del que habla esta encuesta es de los factores de riesgo al que est\u00e1n \nexpuestos los docentes. Del total de participantes, el 32 por ciento contest\u00f3 que \ntiene diabetes, el 27 por ciento obesidad, el 20 por ciento hipertensi\u00f3n y el 21 por \nciento , ninguna enfermedad.  \n \nDurante el confinamiento, el 50 por ciento refiri\u00f3 que no ha presentado s\u00edntomas y \ntampoco estuvieron expuestos a riesgos de contagio; sin embargo, el 43 por ciento \nno presentaron s\u00edntomas, pero tuvieron familiares o amigos cercanos con Covid -19; \nel 5 por ciento presentaron s\u00edntomas y el 2 por ciento fueron diagnosticados con el \nnuevo coronavirus.  \n \nEntre las propuestas para que el regreso a clases sea m\u00e1s seguro, la CNTE solicita \nque la SEP otorgue a las escuelas todos los recursos ma teriales como term\u00f3metros \ndigitales y ox\u00edmetros, e insumos de desinfecci\u00f3n cada mes. Adem\u00e1s de caretas, \ncubrebocas para cada ni\u00f1o y personal docente, as\u00ed como mesabancos individuales \ncon marcos de acr\u00edlico para protecci\u00f3n de alumnos y maestros.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n35 \n \n \n Tambi\u00e9n se  pide que se lleve a cabo una ampliaci\u00f3n de las aulas; que se realicen \ncampa\u00f1as de sanitizaci\u00f3n de escuelas todos los viernes despu\u00e9s de la jornada \nlaboral por parte de la SEP en coordinaci\u00f3n con las Alcald\u00edas; que se revise la \ninfraestructura escolar cada  seis meses y una ruta de c\u00f3mo se dar\u00e1 seguimiento a \nlas necesidades de cada escuela; y que la autoridad correspondiente autorice \ncombinar rubros para ejercer el dinero del Programa Mejor Escuela y La Escuela es \nNuestra.  \nVer fuente (Solo suscriptores )  \nVolver al Contenido  \n \nDiario  Oficial de la Federaci\u00f3n  \nSECRETARIA DE SALUD  \nCONVENIO  Espec\u00edfico de Colaboraci\u00f3n en materia de transferencia \nde recursos presupuestarios federales con el  car\u00e1cter de sub sidios  para la \noperaci\u00f3n del Programa Atenci\u00f3n a la Salud y Medicamentos  Gratuitos para \nla Poblaci\u00f3n sin Seguridad Social Laboral,  que celebran la Secretar\u00eda de Salud \ny el Estado de Nuevo Le\u00f3n  \n16 de julio, 2020. p\u00e1gs. 40 a 74. \nVer convenio aqu \u00ed   \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nN\u00e9stor Mart\u00ednez Cristo : Enemigo p\u00fablico # 1  (Opini\u00f3n) \n16 de julio, 2020  \nAlarmado por lo que dice ha s ido la p\u00e9rdida de foco en la lucha contra el \ncoronavirus, el director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \nTedros Adhanom, acus\u00f3 hace unos d\u00edas a algunos mandatarios de estar socavando \nla confianza p\u00fablica al enviar mensajes contradictorio s sobre la pandemia.  \n \n\u201c\u2026 Demasiados pa\u00edses est\u00e1n en la direcci\u00f3n equivocada \u2013se\u00f1al\u00f3 \u2013. El virus sigue \nsiendo el enemigo p\u00fablico n\u00famero uno.\u201d  \n \nEl llamado del titular de la OMS para que los gobiernos no se distraigan y centren \nnuevamente su atenci\u00f3n en la enf ermedad, resulta comprensible. La crisis sanitaria \nest\u00e1 muy lejos de ser superada, particularmente en naciones de Am\u00e9rica Latina, \ndonde todos los d\u00edas contamos nuestros muertos por miles y donde cualquier error \npuede acarrear consecuencias a\u00fan m\u00e1s catastr\u00f3 ficas.  \n \nSin embargo, tambi\u00e9n deben ser entendibles y atendibles las muchas y muy \ndiversas preocupaciones de los pa\u00edses pobres o francamente desiguales, como \nM\u00e9xico, en los que adem\u00e1s de esta peste irrefrenable comienzan a brotar otros \ns\u00edntomas igualmente d a\u00f1inos que amenazan la estabilidad y la paz social: el \nincremento de la pobreza y el hambre.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n36 \n \n \n  \nEs en este contexto que, en d\u00edas recientes, han comenzado a publicarse algunos \ninformes y reportes bien documentados sobre las nuevas realidades que deber\u00e1n \nser a frontadas en las diversas latitudes del planeta, pero particularmente en las \nregiones menos favorecidas que, como Am\u00e9rica Latina, se han convertido en el \nepicentro de la pandemia.  \n \nLos pron\u00f3sticos y las conclusiones de esos documentos no son nada halag\u00fce\u00f1a s. \nEn lo general coinciden en que podr\u00edamos estar confrontando la peor recesi\u00f3n de \nlos pasados 100 a\u00f1os.  \n \nLa semana pasada, el secretario general de Naciones Unidas, Antonio Guterres, \nhizo p\u00fablico un informe denominado El impacto del Covid -19 en Am\u00e9rica La tina y el \nCaribe, en el que sostiene que la pandemia tendr\u00e1 efectos devastadores en la \nregi\u00f3n, al grado de que uno de cada tres habitantes quedar\u00e1 en condici\u00f3n de \npobreza. En M\u00e9xico, advierte, ser\u00e1 a\u00fan peor. La mitad de la poblaci\u00f3n vivir\u00e1 en la \npobreza.  \n \nEn otro reporte reciente sobre El estado de la seguridad alimentaria y la nutrici\u00f3n en \nel mundo 2020, la FAO alerta sobre un retroceso nutricional en naciones como \nM\u00e9xico. En nuestro pa\u00eds, m\u00e1s de 17 por ciento de la poblaci\u00f3n no tiene acceso a \nuna dieta sa ludable y se espera que como consecuencia de esta crisis sanitaria, la \nproporci\u00f3n aumente de manera alarmante en los pr\u00f3ximos meses. Las familias \nmexicanas se ver\u00e1n orilladas a consumir alimentos m\u00e1s baratos y de menor calidad \ndurante los a\u00f1os por venir.  \n \nEn M\u00e9xico, el Programa Universitario de Estudios del Desarrollo de la UNAM \npresent\u00f3 estimaciones acerca de la pobreza extrema por ingreso, que permiten \ndimensionar desde ahora los posibles impactos de la contracci\u00f3n econ\u00f3mica en la \npoblaci\u00f3n m\u00e1s pobre. Ind ica que el n\u00famero de personas que se habr\u00edan \nincorporado a esa condici\u00f3n de pobreza fluct\u00faa entre 10 millones y 16 millones, tan \ns\u00f3lo entre febrero y mayo de 2020. No s\u00f3lo eso, precisa que de acuerdo con estos \nescenarios, en M\u00e9xico podr\u00eda haber ya entre 32  millones y 38 millones de personas \nen situaci\u00f3n de pobreza extrema.  \n \nNo hay duda de que las conclusiones de los info rmes presentan panoramas \npreocu pantes y, al mismo tiempo, desoladores para nuestro pa\u00eds y la regi\u00f3n \nlatinoamericana. Las recetas econ\u00f3mica s y sociales de especialistas y de \norganismos internacionales son muchas, muy diversas y seguramente se sumar\u00e1n \nm\u00e1s.  \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n37 \n \n \n Apenas ayer nos despertamos con el reporte del Programa de Naciones Unidas \npara el Desarrollo (PNUD) que prev\u00e9 que la ola epid\u00e9mica nos acompa\u00f1ar\u00e1 a los \nmexicanos hasta ya entrado 2021. Es preciso entonces, como dice el titular de la \nOMS, no perder la conc entraci\u00f3n y continuar contendiendo con la pandemia hasta \nque haya sido domada del todo. No es momento de bajar la guardia.  \n \nDe igual modo, necesitaremos idear m\u00e1s y mejores pol\u00edticas p\u00fablicas, programas y \nmecanismos que permitan que el bienestar llegue con  mayor eficiencia a los menos \nfavorecidos, proveerlos de los servicios b\u00e1sicos y, sobre todo, buscar a toda costa \nque la brecha de la desigualdad no termine por condenarlos.  \n \nM\u00e1s de 36 mil muertos en el pa\u00eds son demasiados y habr\u00e1 muchos m\u00e1s. En efecto, \nel virus es el enemigo p\u00fablico n\u00famero uno. Nos enferma y nos mata, pero no \npodemos perder de vista que, al mismo tiempo, est\u00e1 vulnerando otras esferas \nextremadamente sensibles. El reto es hoy. Y es m\u00faltiple.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Economista  \nRichard N. Haass : La pol\u00edtica de una vacuna contra el Covid -19 (Opini\u00f3n) \n15 de julio de 2020  \nTenemos que asegurar que la producci\u00f3n se pueda escalar r\u00e1pidamente, que haya \nreglas claras para la disponibilidad y que se comprometan los recursos econ\u00f3micos \nsuficientes para que los pa\u00edses m\u00e1s pobres tengan acceso a la cobertura  \n \nNueva York \u2013 El da\u00f1o gl obal generado por la pandemia del Covid -19 es enorme: se \nperdi\u00f3 m\u00e1s de medio mill\u00f3n de vidas, cientos de millones de personas se quedaron \nsin trabajo y se destruyeron billones de d\u00f3lares de riqueza. Y los contagios no han \ncedido en absoluto; cientos de mil es m\u00e1s de personas todav\u00eda podr\u00edan morir a \ncausa de la pandemia.  \n \nNaturalmente, existe un profundo inter\u00e9s en el desarrollo de una vacuna. Ya se \nest\u00e1n llevando a cabo m\u00e1s de 100 esfuerzos en todo el mundo. Varios de ellos \nparecen prometedores, y uno o m\u00e1s de uno pueden arrojar frutos, posiblemente \nantes de los varios a\u00f1os o m\u00e1s que normalmente se tarda en producir una vacuna.  \n \nPero aun si surgen una o m\u00e1s vacunas que posibiliten que la gente sea menos \nsusceptible al Covid -19, el problema de salu d p\u00fablica no ser\u00e1 eliminado. Como dir\u00e1 \ncualquier experto m\u00e9dico, las vacunas no son una panacea. Son s\u00f3lo una \nherramienta en el arsenal m\u00e9dico.  \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n38 \n \n \n No se puede esperar que alguna vacuna produzca una inmunidad completa o \nduradera en todos los que la reciban. M illones de personas se negar\u00e1n a \nvacunarse. Y est\u00e1 el hecho brutal de que hay casi 8,000 millones de hombres, \nmujeres y ni\u00f1os en el planeta. Fabricar 8,000 millones de dosis (o m\u00faltiplos de esa \ncifra si se necesita m\u00e1s de una dosis) de una o m\u00e1s vacunas y distribuirlas en todo \nel mundo podr\u00eda demorar a\u00f1os, no meses.  \n \nTodas estas son cuestiones de ciencia, manufactura y log\u00edstica. Sin duda ser\u00e1n \ndif\u00edciles. Pero la pol\u00edtica ser\u00e1 igual de desafiante.  \n \nPara comenzar, \u00bfqui\u00e9n pagar\u00e1 la vacuna? Las empresas espera r\u00e1n recuperar su \ninversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y desarrollo, junto con los costos de producci\u00f3n y \ndistribuci\u00f3n. Eso ya representa decenas de miles de millones de d\u00f3lares (y \nposiblemente mucho m\u00e1s) \u2013antes de que se mencione siquiera la cuesti\u00f3n de las \nganancia s\u2013. Tambi\u00e9n est\u00e1 la cuesti\u00f3n relacionada a c\u00f3mo ser\u00e1n compensadas las \nempresas que desarrollan una vacuna si se les exige que licencien las patentes y el \nconocimiento a productores en otras partes.  \n \nLa cuesti\u00f3n pol\u00edtica m\u00e1s dif\u00edcil, sin embargo, probableme nte tenga que ver con el \nacceso y la jerarqu\u00eda. \u00bfQui\u00e9n deber\u00eda recibir las dosis iniciales de alguna vacuna? \n\u00bfQui\u00e9n determina a qui\u00e9n se le hace un lugar en la fila y en qu\u00e9 orden? \u00bfQu\u00e9 \nventajas especiales recibe el pa\u00eds donde se desarrolla una vacuna? \u00bfHa sta qu\u00e9 \npunto los pa\u00edses m\u00e1s ricos desplazar\u00e1n a los m\u00e1s pobres? \u00bfLos pa\u00edses permitir\u00e1n \nque se inmiscuya la geopol\u00edtica, compartiendo la vacuna con amigos y aliados y \nobligando al mismo tiempo a que las poblaciones vulnerables en pa\u00edses adversarios \nqueden relegadas al final de la fila?  \n \nA nivel nacional, cada gobierno deber\u00eda empezar a pensar en c\u00f3mo distribuir\u00e1 esas \nvacunas que produce o recibe. Una idea ser\u00eda administrarlas primero a los \ntrabajadores de la salud, seguidos por la polic\u00eda, los bomberos, el ej\u00e9rcito, los \nmaestros y otros trabajadores esenciales. Los gobiernos tambi\u00e9n deber\u00edan \nconsiderar qu\u00e9 prioridad darles a quienes corren un mayor riesgo de desarrollar \ncomplicaciones graves como consecuencia del Covid -19, como las personas \nmayores y aquella s con afecciones preexistentes. \u00bfUna vacuna deber\u00eda ser gratis \npara algunos o para todos?  \n \nA nivel internacional, los interrogantes son a\u00fan m\u00e1s complejos. Tenemos que \nasegurar que la producci\u00f3n se pueda escalar r\u00e1pidamente, que haya reglas claras \npara la d isponibilidad y que se comprometan los recursos econ\u00f3micos suficientes \npara que los pa\u00edses m\u00e1s pobres tengan acceso a la cobertura.  \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n39 \n \n \n La Alianza para Vacunas (Gavi), la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \ndiversos gobiernos y la Fundaci\u00f3n Bill & Melinda  Gates han formado el Fondo de \nAcceso Global para Vacunas Covid -19 (COVAX). Sus creadores proponen que \ncualquier vacuna efectiva que surja sea tratada como un bien p\u00fablico global, que \nsea distribuida equitativamente en todo el mundo, m\u00e1s all\u00e1 de d\u00f3nde se l a invente o \nde la capacidad de un pa\u00eds de pagar. La OMS ha presentado un marco de \ndistribuci\u00f3n global que busca garantizar una prioridad para las poblaciones m\u00e1s \nvulnerables y los trabajadores de la salud.  \n \nPero estas estrategias pueden ser poco realistas.  No se trata simplemente de que el \nesfuerzo COVAX carezca del financiamiento adecuado, de la participaci\u00f3n de \nEstados Unidos y China y de una autoridad clara. Incluso si se cumplieran esos \nsupuestos, todos los gobiernos seguramente estar\u00e1n bajo una enorme presi\u00f3n para \ncuidar primero a sus propios ciudadanos. El nacionalismo en torno a las vacunas \ncasi con certeza le ganar\u00e1 al multilateralismo de la vacunaci\u00f3n.  \n \nLa historia reciente refuerza este escepticismo. El Covid -19 surgi\u00f3 en China y \nr\u00e1pidamente se con virti\u00f3 en un problema mundial. Las respuestas, sin embargo, \nhan seguido principalmente lineamientos nacionales. A algunos pa\u00edses les ha ido \nrelativamente bien, gracias a sus sistemas de salud p\u00fablica existentes y a su \nliderazgo pol\u00edtico, mientras que, en o tros casos, sucedi\u00f3 exactamente lo contrario.  \n \nSeguir esta estrategia a nivel nacional para una vacuna es una receta para el \ndesastre. S\u00f3lo un pu\u00f1ado de pa\u00edses podr\u00e1n producir vacunas viables. La estrategia \ndebe ser global. Las razones no son s\u00f3lo \u00e9ticas y humanitarias, sino tambi\u00e9n \necon\u00f3micas y estrat \u00e9gicas, ya que la recuperaci\u00f3n global exige una mejora \ncolectiva.  \n \nEn Irak, donde el progreso militar le gan\u00f3 a la planificaci\u00f3n para el d\u00eda despu\u00e9s de \nla guerra liderada por Estados Unidos, el resultado fue el caos o el \u201c\u00e9xito \ncatastr\u00f3fico\u201d. No podemos pe rmitirnos un desenlace an\u00e1logo en este caso, en el \nque el \u00e9xito en el laboratorio le gane a la planificaci\u00f3n para lo que viene despu\u00e9s. \nLos gobiernos, las empresas y las organizaciones no gubernamentales tienen que \njuntarse r\u00e1pidamente, ya sea en la inicia tiva COVAX, bajo los auspicios de las \nNaciones Unidas o el G20 o en otra parte. La gobernanza global se presenta en \ntodas las formas y tama\u00f1os. Lo esencial es que exista.  \n \nLas vidas de millones de personas, el bienestar econ\u00f3mico de miles de millones y la \nestabilidad social en todas partes penden de un hilo.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n40 \n \n \n Exc\u00e9lsior  \nHumberto Musacchio : No todo est\u00e1 bien ni mal  (Opini\u00f3n) \n16 de j ulio de 2020  \nPor supu esto, el jefe de Estado debe procurar que la moral se mantenga en alto, la \ncolectiva y la individual, pero los datos oficiales apuntan en otro sentido. Contagios \ny defunciones siguen al alza y, de estas \u00faltimas, hay cifras desconcertantes.  \n \nPara el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, la estrategia seguida por su \ngobierno frente a la pandemia fue \u201cclave para aplanar la curva\u201d y se pudo \u201clevantar \nel sistema de salud, que estaba en el suelo, y contar con las camas, los \nventiladores\u201d y los m\u00e9dicos necesarios.  \n \nPor supuesto, el jefe de Estado debe procurar que la moral se mantenga en alto, la \ncolectiva y la individual, pero los datos oficiales apuntan en otro sentido. Contagios \ny defunciones siguen al alza y, de estas \u00faltimas, hay cifras desconcertantes, pues el \ndomingo 5 de julio ocurrieron 273 defunciones por el covid -19, mucho menos que el \npromedio que se ten\u00eda hasta entonces. Sin embargo, al d\u00eda siguiente tuvimos 480 \nmuertos y el martes la cifra subi\u00f3 a 895, en tanto que en los siguien tes cinco d\u00edas \nhubo un descenso sostenido, pues las defunciones fueron 782, 730, 665, 539 y 276. \nPor desgracia, el lunes de esta semana murieron otros 485 mexicanos y el martes \nse dispar\u00f3 nuevamente el n\u00famero de defunciones, para llegar a 836.  \n \nComo es evi dente hasta ahora, cuando la curva de mortalidad parece \u201caplanarse\u201d, \nnuevamente se va para arriba, y lo mismo sucede con los contagios, que aumentan \nde manera incesante, y si bien los decesos cayeron dos d\u00e9cimas porcentuales en la \n\u00faltima semana, lo cierto es que se mantienen cerca de 12% respecto del n\u00famero de \ncontagios.  \n \nDe modo que no cabe la insistencia en aquello de que se \u201caplan\u00f3 la curva\u201d, una \nexpresi\u00f3n que desde abril viene empleando Hugo L\u00f3pez -Gatell, esa especie de \npararrayos de la 4T. Lo \u00fanico ver ificable es que la epidemia sigue, que los \ncontagios no se detienen y que la econom\u00eda se ha desplomado.  \n \nEn medio de tanta desgracia, resulta altamente plausible que cient\u00edficos y t\u00e9cnicos \nmexicanos, con apoyo del Conacyt, hayan creado dos ventiladores, ll amados, \nrespectivamente, Eh\u00e9catl 4T y G\u00e4tsi, los que tienen un costo mucho menor que los \nimportados. Excelente noticia es tambi\u00e9n que ya se inici\u00f3 su producci\u00f3n en serie.  \n \nY mientras m\u00e9dicos, enfermeras y personal de las instituciones de salud se baten \nheroicamente en defensa de la vida, varios equipos cient\u00edficos trabajan arduamente \npara obtener una vacuna eficaz y barata, considerando las carencias de M\u00e9xico.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n41 \n \n \n Con excepci\u00f3n de Marcelo Ebrard y Jorge Alcocer Varela, son varios los secretarios \nde Estado que  se muestran pasmados. Lo mismo ocurre con varios gobernadores, \nincapaces de desplegar iniciativas para evitar que se siga extendiendo el contagio. \nMucho menos parecen preocuparse las autoridades federales y estatales por los \ndevastadores efectos econ\u00f3mico s de la peste, que tiene a miles de empresas en la \ninsolvencia y a millones de clasemedieros desempleados y ca\u00eddos en la pobreza, \nconcepto en el que caben tres de cada cinco mexicanos.  \n \nDe modo que no hay raz\u00f3n para compartir el desbordado optimismo presidencial, \npero tampoco la cr\u00edtica que todo lo reprueba ni mucho menos los asomos de \ngolpismo. Los datos que aporta cada d\u00eda L\u00f3pez -Gatell tendr\u00e1n que ganar en \nprecisi\u00f3n. Cuenta \u2014o debe cont ar\u2014 con t\u00e9cnicos capaces para mejorar el manejo \nde las cifras y los gobernadores habr\u00e1n de asumir cabalmente su responsabilidad, \naportando la informaci\u00f3n necesaria para que sociedad y gobierno cuenten con \ndatos que resten espacio a la especulaci\u00f3n.  \n \nAlguno s gobernadores y alcaldes han tomado medidas que obligan a no circular \ninnecesariamente por las calles, que limitan severamente el n\u00famero de personas en \nlocales cerrados y que obligan al uso de cubrebocas en la v\u00eda p\u00fablica. Lo anterior \nest\u00e1 muy bien, pero el gobierno federal deber\u00eda adoptar una actitud m\u00e1s en\u00e9rgica \npara evitar los contagios. Sin embargo, los detiene el temor a que se les acuse de \nrepresores. El Congreso deber\u00eda manifestarse en torno a las medidas sanitarias, \nporque no es algo que pueda deja rse a la decisi\u00f3n de cada autoridad.  \n \nAs\u00ed como cada d\u00eda se recomienda en forma intensiva el lavado de manos y otras \nmedidas, hace falta que las autoridades informen cotidianamente, con toda \nprecisi\u00f3n, de los hospitales que est\u00e1n saturados y de aquellos don de hay \ndisponibilidad de camas. Es indispensable, tambi\u00e9n, que no se rechace a pacientes \nque presentan s\u00edntomas del mal, lo que ya ha ocurrido. En suma, deben aportar la \ninformaci\u00f3n necesaria.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n42 \n \n \n El Universal  \nEditorial EL UNIVERSAL : \u00bfCrisis en vacunaci\u00f3n?  (Opini\u00f3n) \n16 de julio, 2020  \nEl inesperado golpe de la pandemia que vive el planeta podr\u00eda deteriorar el estado \nde salud de  la infancia a nivel mundial, al inducir un descuido en materia de \nvacunaci\u00f3n  p\u00fablica, como  efecto colateral de concentrar todos los esfuerzos en el \ncombate a la propagaci\u00f3n del  coronavirus.  \n \nEn el pa\u00eds deber\u00e1 considerarse un posible impacto adicional de enfermedades \ninmunol\u00f3gicas  prevenibles y contra las que, a diferencia del coron avirus, s\u00ed hay \nvacunas disponibles, pero por  diversas razones ha descendido su aplicaci\u00f3n entre \nla poblaci\u00f3n infantil mexicana.  \n \nUn informe en cuya elaboraci\u00f3n participaron el Fondo de Naciones Unidas para la \nInfancia  (UNICEF) y la Organizaci\u00f3n Mundial de l a Salud (OMS) revela que en el \ncaso de M\u00e9xico, se  muestra un deterioro en su cobertura de inmunizaci\u00f3n, pues de \n8 vacunas revisadas, todas  exhiben un preocupante descenso en su tasa de \naplicaci\u00f3n \u2014en un caso hasta de casi la mitad  de su cobertura de a\u00f1os a nteriores \u2014\n, que contrasta con campa\u00f1as de una d\u00e9cada atr\u00e1s en las  que el \u00e9xito de \ninmunizaci\u00f3n lleg\u00f3 a ser hasta del 99% de la poblaci\u00f3n infantil mexicana.  \n \nMientras que contra enfermedades como el sarampi\u00f3n o la tuberculosis el retroceso \nen los  \u00edndices de vacunaci\u00f3n lleg\u00f3 a ser de poco m\u00e1s de 20 puntos en contraste \ncon los a\u00f1os de  campa\u00f1as de \u00e9xito casi total, la ca\u00edda m\u00e1s acent uada y \npreocupante la registr\u00f3 el de la  inmunizaci\u00f3n contra la hepatitis B, que en 2018 \ndescendi\u00f3 hasta un nivel de 55%, cuando seis  a\u00f1os antes hab\u00eda marcado un \nalcance de 99%; si bien el a\u00f1o pasado la cobertura de esta  vacuna tuvo una leve \nrecuperaci\u00f3n, fue de apenas un punto porcentual, quedando en 56%.  \n \nComo lo advierte Henrietta Forela, directora de UNICEF, no se debe cambiar una \ncrisis de  salud por otra, y que bajo la excusa de enfocar toda la lucha contra el \nCovid -19, se descuiden  otros frentes de la batalla sanitaria.  \n \nEn este escenario, la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Cepal) \nhace una  proyecci\u00f3n de menor crecimiento para el pa\u00eds y estima casi 10 millones \nm\u00e1s de nuevos pobres  en M\u00e9xico.  \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n43 \n \n \n Seguir re duciendo la poblaci\u00f3n vacunada, al tiempo que aumenta la pobreza, no es \nuna combinaci\u00f3n que augure nada positivo. La prevenci\u00f3n de enfermedades est\u00e1 \nsiendo hecha a  un lado. Aun en tiempos de austeridad y de crisis econ\u00f3mica hay \ntemas impostergables y entre  ellos est\u00e1 la de inmunizar a la ni\u00f1ez Son varias \ngeneraciones las que agradecer\u00e1n que no se  descuide.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nNueva terapia alarga supervivencia en casos de uno de los c\u00e1nceres de mama \nm\u00e1s agresivos  \n16 de julio de 2020  \nMadrid. Una nueva inmunoterapia desarrollada por investigadores de la Universidad \nNorthwestern, en Estados Unidos, alarga dr\u00e1sticamente el tiempo de supervivencia \nen ratones con c\u00e1ncer de mama triple negativo, una de las formas m\u00e1s agresivas y \ndif\u00edciles de tratar.  \n \nEn el estudio, que publica Proceedings, de la Academia Nacional de Ciencias de \nEstados Unidos, los ratones tratados con la terapia, consistente en dos \nmedicamentos que aumentan la inmunidad alojados en una nanopart\u00edcula, \nexperimentaron una remi si\u00f3n completa del tumor durante al menos 100 d\u00edas.  \n \nTodos los ratones no tratados murieron antes del d\u00eda 30. Ninguno de los ratones \ntratados experiment\u00f3 efectos secundarios adversos o respuestas autoinmunes.  \n \nLa nanopart\u00edcula, llamada \u00e1cido nucleico esf\u00e9ri co (SNA, por sus siglas en ingl\u00e9s), es \nuna forma globular de ADN que puede entrar y estimular f\u00e1cilmente las c\u00e9lulas \ninmunes. Chad A. Mirkin, de la Universidad Northwestern, quien dirigi\u00f3 el estudio e \ninvent\u00f3 esas entidades, acredita su forma y estructura para el \u00e9xito de la \ninmunoterapia.  \n \n\u201cHemos demostrado que la presentaci\u00f3n estructural general de una vacuna contra \nel c\u00e1ncer o inmunoterap\u00e9utico, no simplemente los componentes qu\u00edmicos activos, \npuede afectar dr\u00e1sticamente su potencia. Este hallazgo est\u00e1 a briendo puertas en un \ncampo emergente que llamamos \u2018vacunaci\u00f3n racional\u2019 y podr\u00eda conducir a \ntratamientos para muchos tipos de c\u00e1ncer\u201d.  \n \nMirkin es profesor de qu\u00edmica de George B. Rathmann en la Facultad de Artes y \nCiencias Weinberg de Northwestern, direct or del Instituto Internacional de \nNanotecnolog\u00eda y miembro del Centro Integral de C\u00e1ncer Robert H. Lurie de la \nUniversidad de Northwestern.  \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n44 \n \n \n Tratamientos t\u00edpicos  \n \nLas inmunoterapias t\u00edpicas consisten en una mol\u00e9cula o mol\u00e9culas de c\u00e9lulas \ntumorales (ant\u00edgenos) emparejadas con una mol\u00e9cula (adyuvante) que estimula el \nsistema inmune. Las formas m\u00e1s avanzadas est\u00e1n basadas en un c\u00f3ctel de \nmol\u00e9culas de ant\u00edgeno tomadas de las c\u00e9lulas cancerosas de un paciente (lisados).  \n \nEl lisado entrena al sistema inmune para reconocer su objetivo (el tumor), y el \nadyuvante aumenta la respuesta inmune del cuerpo para destruir ese objetivo. Los \nm\u00e9dicos los mezclan en un cultivo celular y luego la inyectan en el paciente.  \n \nDebido a que la terapia es una mezcla estructuralmente mal definida, Mirkin llama a \nesto el enfoque de licuadora. El lisado y el adyuvante no est\u00e1n empaquetados \njuntos, por lo que es dif\u00edcil asegurarse de que lleguen al  mismo objetivo.  \n \nEstad\u00edsticamente, obtendr\u00e1s algunas c\u00e9lulas que absorben tanto el lisado como el \nadyuvante . Pero tambi\u00e9n obtendr\u00e1s algunas c\u00e9lulas que s\u00f3lo reciben una u otra. \nPara maximizar la potencia de la inmunoterapia, debes entregar conjuntamente a \nlas mismas c\u00e9lulas objetivo y en la forma o estructura m\u00e1s efectiva posible, se\u00f1al\u00f3 \nCassandra Callmann, becaria posdoctoral en el laboratorio de Mirkin y la primera \nautora del art\u00edculo.  \n \nProcedimiento  \n \nPara superar este desaf\u00edo, el equipo de Mirkin empaq uet\u00f3 el lisado y el adyuvante \njuntos dentro del n\u00facleo de un SNA, que inyectaron en los ratones con c\u00e1ncer de \nmama triple negativo. La nanopart\u00edcula viaj\u00f3 a los ganglios linf\u00e1ticos de los \nroedores, ingres\u00f3 a las c\u00e9lulas y liber\u00f3 su carga. Esto caus\u00f3 una re spuesta inmune \ndentro de las c\u00e9lulas para combatir el lisado.  \n \nDespu\u00e9s de tratar a nueve ratones, seis experimentaron una remisi\u00f3n tumoral \ncompleta durante 100 d\u00edas sin efectos secundarios obvios. Aunque los otros tres \nratones nunca alcanzaron la remisi\u00f3n,  el nuevo tratamiento suprimi\u00f3 el crecimiento \nde su tumor, y vivieron m\u00e1s tiempo que el grupo de control.  \n \nMirkin y su equipo tambi\u00e9n descubrieron que la inmunoterapia proteg\u00eda a los \nratones de las reca\u00eddas. Despu\u00e9s de que \u00e9stos entraron en remisi\u00f3n, el eq uipo \nintent\u00f3 reimplantarlos con c\u00e1ncer, pero los tumores no crecieron.  \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n45 \n \n \n Cuando el equipo de Mirkin retir\u00f3 y examin\u00f3 los tumores de ratones tratados con la \nterapia, los investigadores encontraron un mayor n\u00famero de c\u00e9lulas T citot\u00f3xicas, \nun tipo de c\u00e9lula i nmunitaria que ataca la enfermedad, y una disminuci\u00f3n en el \nn\u00famero de c\u00e9lulas inmunosupresoras, que impiden que el sistema inmune responda \npara combatir la enfermedad.  \n \n\u201cSi la inmunoterapia est\u00e1 protegiendo a los ratones de la recurrencia del c\u00e1ncer, \nenton ces podemos usar esto en un contexto preventivo. Nuestro estudio sugiere \nque la terapia proporciona una \u2018memoria inmune\u2019\u201d, destac\u00f3 Mirkin.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nLa peste bub\u00f3nica, que caus\u00f3 una muerte en Mongolia, es una enfermedad \ninfecciosa que hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os  provoc\u00f3 una epidemia en M\u00e9xico  \nTonati\u00fah Rub\u00edn  \n15 de julio, 2020  \nEn Mongolia, un joven de 15 a\u00f1os muri\u00f3 el domingo a causa de la peste bub\u00f3nica, \nenfermedad que desde  principios de julio prendi\u00f3 las alarmas en Asia.  \n \nLa peste es una enfermedad infecciosa causada por la bacteria Yersinia pestis, que \nsuele encontrarse en animales peque\u00f1os y en pulgas que viven en ellos, apunta la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).  \n \nEs una enfermedad zoon\u00f3tica, es decir, que se transmite de animales a seres \nhumanos a trav\u00e9s de la picadura de pulgas infectadas, el contacto directo con \nl\u00edquidos corporales infectados o materiales contaminados, as\u00ed como por la \ninhalaci\u00f3n de got\u00edculas de p acientes con esta afecci\u00f3n.  \n \nEn situaciones raras, tambi\u00e9n se transmite por ingerir animales infectados, como el \nadolescente de Mongolia, que falleci\u00f3 luego de consumir una marmota infectada.  \n \nLos s\u00edntomas de la peste son fiebre s\u00fabita, escalofr\u00edos, dolor de cabeza y corporal, \ndebilidad, n\u00e1useas y v\u00f3mito.  \n \nPara los seres humanos, es una enfermedad muy grave. Si no se trata, su tasa de \nletalidad va del 30 hasta el 60 por ciento, advierte la OMS.  \n \nConocida tambi\u00e9n como \"peste negra\", en el Siglo 14 caus\u00f3 la m uerte de cerca de \n50 millones de personas en Europa.  \n \nExisten dos tipos de peste, de acuerdo con su v\u00eda de infecci\u00f3n: bub\u00f3nica y \nneum\u00f3nica.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n46 \n \n \n  \nLa primera es provocada por la picadura de pulgas infectadas, es la variedad m\u00e1s \nfrecuente y la que se detect\u00f3 a pr incipios de julio en Mongolia Interior, una regi\u00f3n \naut\u00f3noma de China.  \n \nSu nombre de debe a la inflamaci\u00f3n y tensi\u00f3n que causa al ganglio linf\u00e1tico, \nestructura en forma de frijol que forma parte del sistema inmunitario. Al estar \ninflamada, esta parte del cu erpo se denomina \"bub\u00f3n\".  \n \nPor su parte, la peste neum\u00f3tica o pulmonar es menos com\u00fan, pero m\u00e1s virulenta \nporque puede transmitirse entre personas sin la intervenci\u00f3n de pulgas o animales, \nse\u00f1ala la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS).  \n \nEn general,  surge por una infecci\u00f3n avanzada de la peste bub\u00f3nica y es mortal si \nno se trata a tiempo.  \n \nEn Am\u00e9rica, la peste se encuentra en cinco pa\u00edses: Bolivia, Brasil, Ecuador, \nEstados Unidos y Per\u00fa, que re\u00fanen el 87 por ciento de los casos en los \u00faltimos 12 \na\u00f1os , indica la OPS.  \n \nDurante el fin de semana, autoridades de Colorado, Estados Unidos, detectaron la \npresencia de peste bub\u00f3nica en una ardilla, por lo que emitieron una alerta \nsanitaria.  \n \nEn Bayannur, China, tambi\u00e9n se emiti\u00f3 una alerta luego de detectar un  posible caso \nde la enfermedad.  \n \nEn M\u00e9xico, una epidemia de peste bub\u00f3nica ocurri\u00f3 en 1902. Seg\u00fan el Centro \nNacional de Prevenci\u00f3n de Desastres (Cenapred), comenz\u00f3 en el puerto de \nMazatl\u00e1n, Sinaloa.  \n \nSe presume que marineros procedentes de San Francisco, Estados Unidos, \npropagaron la enfermedad, que infect\u00f3 a 824 personas, de las cuales fallecieron \n582. \n \nUrgen proteger naturaleza  \nEn Mongolia, pa\u00eds vecino de China, el gobierno urgi\u00f3 al p\u00fablico a no caza r ni comer \nmarmotas, mientras que Rusia reforz\u00f3 los patrullajes para evitar la cacer\u00eda de este \nanimal.  \n \nLa semana pasada, el Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente \n(PNUMA) inst\u00f3 a las autoridades a proteger la naturaleza con el fin de evita r el \nsurgimiento de nuevas enfermedades zoon\u00f3ticas.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n47 \n \n \n  \nEn las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, este tipo de afecciones generaron p\u00e9rdidas valoradas \nen m\u00e1s de 100 mil millones de d\u00f3lares, sin incluir los costos de la pandemia del \nCovid -19. \n \n\"Las pandemias son devastadora s para nuestras vidas y nuestras econom\u00edas, y \ncomo hemos visto en los \u00faltimos meses, quienes m\u00e1s sufren son los m\u00e1s pobres y \nvulnerables\", coment\u00f3 Inger Andersen, directora ejecutiva del PNUMA.  \n \n\"Para evitar futuros brotes, debemos proteger el medio ambien te de forma m\u00e1s \ndecidida\".  \nVer fuente (solo suscriptores )  \nVolver al Contenido  \n \nLa Cr\u00f3nica  \n\u00bfKilitos de m\u00e1s por la cuarentena? 5 tips para bajar de peso  \n15/07/2020  \nEl confinamiento por la pandemia del COVID -19 ha ayudado en gran parte a evitar \nuna mayor propagaci\u00f3n del virus. Sin embargo, tambi\u00e9n ha repercutido en nuestro \nestilo de vida; un ejemplo de ello es la ansiedad, que provoca que comamos en \nexceso.  \n \nUno de los mayores riesgos de permanecer confinados es aumentar algunos kilos \npor culpa del sedentarismo. Adem\u00e1s, hay m\u00e1s tiempo libre; y el refrigerador y la \ncocina est\u00e1n tan cerca de nosotros.  \n \nDe la mano de expertos, te compartimos cinco consejos que te  podr\u00e1n ayudar a que \npierdas esos kilitos que subiste.  \n \n1. Mu\u00e9vete  \nPor lo menos durante media hora es importante realizar alg\u00fan tipo de actividad \nf\u00edsica; la tecnolog\u00eda es maravillosa. En la actualidad existen aplicaciones e incluso \ncanales en redes sociale s que ense\u00f1an rutinas sencillas, en la que est\u00e1n \ninteractuando con el instructor y con otros usuarios. De esta manera ejercitarse \nayuda a reducir el estr\u00e9s, favorece la p\u00e9rdida de peso y disminuye la ansiedad.  \n \nEn un estudio publicado en el Diabetes Care, un grupo de personas que se \nejercitaba moderadamente por 30 minutos -de tres a cuatro veces por semana - \nmanten\u00eda niveles saludables de az\u00facar en la sangre por casi tres horas m\u00e1s cada \nd\u00eda, que el grupo que no realizaba ejercicio, aminorando su exposici\u00f3n a  los efectos \nda\u00f1inos de tener un alto nivel de az\u00facar en la sangre.  \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n48 \n \n \n 2. Eval\u00faa tu dieta  \nCambios peque\u00f1os como incrementar tu consumo de vegetales y frutas ricas en \nfibra, y elegir alimentos con bajo \u00edndice glic\u00e9mico han demostrado ser efectivos para \nbajar de peso. Si no est\u00e1s seguro de c\u00f3mo empezar, p\u00eddele ayuda a un profesional \nde la salud, como lo es un nutri\u00f3logo, para armar un plan de comidas.  \n \nConsumir alimentos ricos en vitamina C, como verduras amarillas, naranjas y las de \nhojas verdes. Tambi\u00e9n es re comendable comer carnes magras y cereales \nintegrales, ricos en vitamina B y amino\u00e1cidos.  \n \n3. Desintox\u00edcate con manzanas  \nLa manzana Granny Smith, es decir, la verde, se caracteriza por su enorme \ncapacidad detox. En este sentido, incluirla en tu desayuno, co mida, cena o \ncolaciones podr\u00eda ayudarte a desintoxicar tu organismo y bajar de peso. Adem\u00e1s de \nque podr\u00eda mejorar tu tr\u00e1nsito intestinal, el cual puede verse afectado tambi\u00e9n por el \nsedentarismo que provoca estar la mayor parte del d\u00eda en nuestro hogar.  \n \nRecuerda que una manzana brinda el 20 por ciento del valor diario recomendado de \nfibra dietar\u00eda, 8 por ciento de vitamina C antioxidante y 7 por ciento del potasio \ndiario, todo por tan solo 130 calor\u00edas \u00a1sin grasas, sin sodio y sin colesterol!  \n \n4. Mantente hidratado  \nNuestro cuerpo necesita tener una \u00f3ptima digesti\u00f3n, estar lo suficientemente \nhidratados ayuda a eliminar los desechos de tu cuerpo de manera correcta, lo cual \nimpulsa la p\u00e9rdida de peso efectiva.  \n \n5. Mezcla de agua, miel y lim\u00f3n  \nPara perder peso comienza el d\u00eda de manera sana: una mezcla de agua, miel y \nlim\u00f3n ayuda a rejuvenecer nuestro cuerpo, al mismo tiempo que elimina toxinas y \nacelera el metabolismo.  \n \nEl ser humano tiene una gran capacidad de adaptaci\u00f3n y eso le permite hacer \nfrente a las adv ersidades, sin embargo, en situaciones excepcionales como la \nactual, podemos seguir algunos consejos para aprender a vivir en casa asegurando \ntu bienestar.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n49 \n \n \n  \nLa Cr\u00f3nica  \nEl peso m\u00e1ximo que podemos adelgazar en un mes de forma segura, seg\u00fan \nlos m\u00e9dicos  \n16/07/2020  \nMillones de personas comparten un mismo deseo: adelgazar. Sin e mbargo, \nmientras muchas de ellas siguen los cauces m\u00e1s racionales y se ponen en manos \nde especialistas para perder peso, otras deciden embarcarse en complicadas dietas \nque garantizan eliminar de forma r\u00e1pida los kilos que les sobran. Pero, \u00bfcu\u00e1nto se \npuede  adelgazar en un mes?  \n \nEsa es una respuesta a la que los expertos han dado respuesta: seg\u00fan el Centro de \nControl y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos (CDC, por sus siglas en \ningl\u00e9s), una persona puede perder entre medio kilo y un kilo a la semana  de forma \nsegura. Por eso, si extendemos esa cifra a todo un mes encontramos que la \ncantidad de peso recomendada es adelgazar entre 2 y 4 kilos mensuales.  \n \n\u00bfHarto de intentar adelgazar una y otra vez y no ver resultados notorios tras mucho \nesfuerzo? Este consejo seguramente te haga verlo todo mucho m\u00e1s f\u00e1cil  \n \nAunque se trata de una estimaci\u00f3n, la cifra puede ser muy interesante para quienes \ntratan de perder p eso a largo plazo. As\u00ed, quienes decidan adelgazar de manera \nsegura podr\u00edan perder entre 25 y 50 kilos en un a\u00f1o, una cifra m\u00e1s que importante. \nPero es vital hacerlo poco a poco y siguiendo siempre las recomendaciones de \nm\u00e9dicos y nutricionistas especializa dos. \n \nAdelgazar con seguridad  \nSe trata de adelgazar de manera segura, sin poner en riesgo al organismo. Por eso, \nla Asociaci\u00f3n Americana del Coraz\u00f3n (AHA) recomienda seguir algunos pasos \nimportantes: establecer objetivos medibles, evaluar el estado f\u00edsico de cada uno, \npreguntar a un m\u00e9dico c\u00f3mo puede afectar a cada persona una posible dieta o el \nejercicio y conocer qu\u00e9 actividades se pueden realizar para lograr perder peso.  \n \nLos m\u00e9dicos y especialistas en nutrici\u00f3n estiman que una persona no debe \nadelgazar m\u00e1s de un kilo a la semana  \n \nLos expertos de Medical News Today inciden en que se deben evitar las dietas que, \ncada cierto tiempo se ponen de moda y ponerse en manos de especialistas. Por \neso, recomiendan no fiarse de quien promete adelgazar mucho en poco t iempo, de \naquellos que creen que no es necesario hacer ejercicio y de los que preparan dietas \ncerradas y en las que se limita la comida. En ning\u00fan caso ser\u00e1n buenas para la \nsalud.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n50 \n \n \n Al contrario, lo que s\u00ed hacen es explicar cu\u00e1les son los factores principal es que se \ndeben seguir en todo proceso de adelgazamiento. Es muy recomendable comer \nprote\u00ednas procedentes de aves, carnes magras, legumbres, pescado, huevos y \nfrutos secos; tambi\u00e9n ingerir de forma habitual verduras, frutas y l\u00e1cteos bajos en \ngrasa, as\u00ed co mo cereales integrales.  \n \nPero, adem\u00e1s, hay que evitar algunos tipos de alimentos que b oicotear\u00e1n nuestro \nplan para adelgazar: los productos con una alta cantidad de colesterol, grasas \nsaturadas y grasas trans no deben entrar en nuestra dieta diaria; tampoco los \nalimentos que llevan az\u00facar a\u00f1adido o los refrescos con una gran cantidad de \naz\u00facar. Y hay que tratar de reducir el consumo diario de sal.  \n \nEl deporte y el adelgazamiento  \nEl objetivo final cuando se trata de adelgazar es quemar m\u00e1s calor\u00edas de las que se \ningieren y, para ello, la mejor manera de conseguirlo es el deporte. La AHA \nrecom ienda en los adultos un m\u00ednimo de 150 minutos semanales de actividad \ncardiovascular de intensidad moderada, aunque eleva esa cifra a los 300 minutos \npor semana para quien pueda seguir ese ritmo. Tambi\u00e9n, un entrenamiento \nmuscular de alta intensidad, al men os, dos d\u00edas a la semana.  \n \n\u00bfQuieres perder peso? Cambia estos cinco h\u00e1bitos que haces antes de dormir  \nConseguir que nuestro organismo siga quemando calor\u00edas durante la noche es \nsencillo si seguimos estos f\u00e1ciles consejos  \n \nPero, tan importante como eso  es eliminar el sedentarismo, tanto en ni\u00f1os como en \nadultos. Por eso, los expertos invitan a los padres a fomentar los juegos entre los \nm\u00e1s peque\u00f1os en lugar de sentarse con los aparatos electr\u00f3nicos o los videojuegos \ncomo sucede en los \u00faltimos a\u00f1os tanto  entre personas mayores como en los ni\u00f1os, \ncada vez con mayor frecuencia.  \n \nTambi\u00e9n el servicio de salud brit\u00e1nico (NHS) coincide en que los deportes de cardio \nson los que m\u00e1s ayudan a adelgazar y, por eso, recomienda tareas diarias que \npueden ayudar a perder peso durante el verano, como caminar, cortar el c\u00e9sped o \nhacer ejercicio s aer\u00f3bicos en el agua. Quien prefiera decantarse por un deporte \nm\u00e1s exigente puede elegir correr, nadar, andar en bicicleta, el senderismo en la \nmonta\u00f1a o un trabajo f\u00edsico m\u00e1s duro como cavar.  \n \nEl deporte es fundamental y deben practicarlo tanto mayores como peque\u00f1os de \nforma peri\u00f3dica  \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n51 \n \n \n Perder mucho peso r\u00e1pidamente es posible, pero no es una buena idea. La salud \nde las personas se puede resentir y aparecer problemas como diabetes, \nhipertiroidismo, c\u00e1ncer, depresi\u00f3n u otras enfermedades mentales. La mejor  idea \npara adelgazar es tratar de hacerlo poco a poco, siguiendo una dieta sana y \nequilibrada y combin\u00e1ndola con el ejercicio f\u00edsico para lograr el objetivo a largo \nplazo.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nOnce Noticias  \nEn 600 mililitros de sangre, la posibilidad de salvar vidas se multiplica . \nEspecialistas como los del Hospital Central Militar de la Sedena, concentran \nsus esfuerzos en la inmunizaci\u00f3n pasiva   \nPor: Vianey Fern\u00e1ndez  \n2020 -07-15  \nEl sargento Adri\u00e1n nunca abandon\u00f3 el frente de batalla. Hasta que se contagi\u00f3 con \nlas pruebas que realiza como labo ratorista en el Hospital Central Militar a \nsospechosos del SARS CoV2.  \n \nLos primeros d\u00edas de su enfermedad fueron una guerra que parec\u00eda perdida. El \nCOVID -19 invad\u00eda todo su cuerpo. Pero en poco tiempo las cosas cambiaron.  \n \nUn inesperado aliado lleg\u00f3 de imp roviso. Y desde ese instante la pelea ha sido \nmil\u00edmetro a mil\u00edmetro.  \n \nLa lucha est\u00e1 en su sistema inmunol\u00f3gico, y el arma principal para derrotar al virus \nse llama plasma. Un tratamiento al que pocos han tenido acceso en el mundo, pero \nque ya ha logrado sa lvar la vida de pacientes graves con COVID -19. \n \nEl mecanismo de acci\u00f3n del plasma es por medio de anticuerpos y esos anticuerpos \nse adhieren de manera casi inmediata al virus, lo que evita que el virus siga \nentrando a la c\u00e9lula y se pueda replicar\u201d, destac\u00f3 Gabriela Torres, jefa, Banco de \nSangre, Hospit al Central Militar.  \n \nSe trata de la donaci\u00f3n de plasma convaleciente, uno de los pocos tratamientos con \nel que se han podido salvar vidas.  \n \nEl procedimiento, que en M\u00e9xico y el mundo est\u00e1 en fase de estudio, consiste en \ninyectar plasma de una persona que t uvo la enfermedad y la super\u00f3, a una que \napenas la est\u00e1 enfrentando.  \n \nEl tratamiento no busca curar. Busca detener la progresi\u00f3n de la enfermedad. El \nobjetivo es reducir la mortalidad de los pacientes\u201d, comparti\u00f3 la jefa.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n52 \n \n \n  \nAs\u00ed, epidemi\u00f3logos, m\u00e9dicos in ternistas, hemat\u00f3logos, bioqu\u00edmicos, especialistas \ncomo los del Hospital Central Militar de la Sedena, concentran sus esfuerzos en la \n\"inmunizaci\u00f3n pasiva\".  \n \nLa persona convaleciente ya gener\u00f3 anticuerpos contra el virus y por lo tanto es \nmuy probable q ue se obtengan resultados ben\u00e9ficos al transfundir o traspasarlos a \nlas personas que a\u00fan no los han generado\u201d, se\u00f1al\u00f3 Irving Morales, jefe, \u00c1reas \nCr\u00edticas, Hospital Central Militar.  \n \nEste l\u00edquido amarillo, desprovisto de gl\u00f3bulos blancos y rojos, es el que  aloja los \nanticuerpos. Para extraerlo, se utiliza esta m\u00e1quina llamada \"Af\u00e9resis\".  \n \nConectamos al editar donador en una m\u00e1quina, que en ese mismo acceso vamos a \nextraer un peque\u00f1o volumen de esa sangre y la m\u00e1quina nos va a centrifugar y \nseparar esos c omponentes, principalmente el plasma. La sangre se le regresa al \npaciente junto con un poco de agua y anticoagulante\u201d, mencion\u00f3 la jefa del Banco \nde Sangre.  \n \nEn 600 mililitros de sangre, la posibilidad de salvar vidas se multiplica. Por cada dos \ndonadores se apoyan tres pacientes\u201d, agreg\u00f3.  \n \nUna vez que se extrae el plasma, es congelado en espera de que, a trav\u00e9s del \nprotocolo, se decida qu\u00e9 pacientes son candidatos a la transfusi\u00f3n.  \n \nEn el Hospital Central Militar, actualmente ocho pacientes reciben el trat amiento \nhabitual, medicamentos y oxigenaci\u00f3n, y nueve, plasma.  \n \nEl tratamiento principalmente son dos d\u00edas seguidos que se aplica el plasma, una \nprimera dosis en un d\u00eda, a las 24 horas una segunda dosis\u201d, puntualiz\u00f3 el jefe de \n\u00c1reas Cr\u00edticas.  \n \nActualmente, el IMSS, centros m\u00e9dicos del Instituto de Salud para el Bienestar \n(INSABI), el Tec Salud y el Hospital Central Militar, del Ej\u00e9rcito Mexicano, tienen la \ncertificaci\u00f3n para realizar el protocolo.  \n \nEl reto ahora est\u00e1 en conseguir a los donadores  \nPara Ernesto, ni los tab\u00faes en torno a la donaci\u00f3n o la lentitud en el proceso de \nregistro, minaron la intenci\u00f3n de dar a alguien un halo de esperanza.  \n \nEl hecho de donar plasma, lo que significa para los enfermos graves es la \nposibilidad de mandarles a sus d\u00e9biles ej\u00e9rcitos, refuerzos. Es salvarles la vida\u201d, \nse\u00f1al\u00f3 Ernesto Molina, donador de Plasma Convaleciente.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n53 \n \n \n  \nEn marzo, su hijo Jos\u00e9 intent\u00f3 huir del SARS CoV2. Dej\u00f3 Madrid, Espa\u00f1a, donde \nestaba de intercambio estudiantil, para resguardarse con su fa milia en la Ciudad de \nM\u00e9xico.  \n \nPas\u00f3 que yo vol\u00e9 hacia ac\u00e1, y en el avi\u00f3n alguien ven\u00eda tosiendo. Yo como si nada. \nY luego, cuando me enferm\u00e9 at\u00e9 los cabos de que me infect\u00e9 en el avi\u00f3n. Me vine \ndesde all\u00e1 para huir de la enfermedad y nada m\u00e1s se las tra je, me sent\u00ed mal, me \nsent\u00ed un poco culpable\u201d, comparti\u00f3 Jos\u00e9 Molina, donador de plasma convaleciente.  \n \nLa tranquilidad lleg\u00f3 cuando sus s\u00edntomas, los de sus pap\u00e1s y su hermana fueron \nleves. Pasada la enfermedad, decidieron donar, pero en el proceso encontr aron \nalgunas dificultades.  \n \nEl protocolo que la Cofepris aprob\u00f3 a las instituciones de salud tiene requisitos muy \nespec\u00edficos.   \n \nLas mujeres, principalmente las que han tenido embarazo, ah\u00ed se tiene que \ndescartar porque tienen mayor tolerancia a la formac i\u00f3n de anticuerpos y \nprobablemente no sean tan buenos\u201d, destac\u00f3 Irving Morales, jefe, \u00c1reas Cr\u00edticas, \nHospital Central Militar.  \n \nPero el requisito el que ha imposibilitado a muchos, es la prueba PCR para \ncomprobar que ya no se tiene el virus.  \n \nErnesto, por  ejemplo, fue rechazado en dos diferentes instituciones. Contaba con \nuna prueba serol\u00f3gica que confirmaba la existencia de anticuerpos contra el SARS \nCoV 2, pero no con test PCR.  \n \nFrente a este galimat\u00edas, el Hospital Central Militar ofrece una alternativa.  \n \nPuede presentarse cualquier persona que desee donar, que haya padecido la \nenfermedad. En el caso de que no tuviera una prueba negativa tambi\u00e9n se hace \nuna cita previa para po der realizarle esta prueba de PCR\u201d, destac\u00f3 Gabriela Torres, \njefa, banco de sangre, Hospital Central Militar.  \n \nY es que estos profesionales de la salud saben que el tiempo es crucial. Y que \nmientras no exista vacuna o cura, la esperanza est\u00e1 en una de las fracciones \nm\u00ednimas de la vida: la sangre. Antes, de que sea demasiado tarde.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n54 \n \n \n Once Noticias  \nDise\u00f1a UNAM prueba para detecci\u00f3n temprana de diabetes tipo 2 en ni\u00f1os  \n2020 -07-15  \nExpertos de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xi co (UNAM) desarrollaron \nuna prueba capaz de detectar de manera temprana, mediante tres gotas de sangre, \nsi ni\u00f1os entre 0 y 10 a\u00f1os presentan resistencia a la insulina, lo que podr\u00eda \nconducirlos a padecer enfermedades metab\u00f3licas en la adultez.  \n \nEste a\u00f1o  iniciaron con los primeros ex\u00e1menes, que consisten en colocar en una tira \nde papel las gotas de sangre para analizar par\u00e1metros como ADN y hormonas, \nentre otros\u201d, explic\u00f3 Berenice Palacios Gonz\u00e1lez, titular de esta investigaci\u00f3n que se \nlleva a cabo en la Unidad de Vinculaci\u00f3n de la Facultad de Medicina (FM), ubicada \nen el Instituto Nacional de Medicina Gen\u00f3mica (INMEGEN).  \n \nDe acuerdo a la m\u00e1s reciente Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n (2018), en \nM\u00e9xico tres de cada 10 infantes tienen obesidad, lo q ue los hace m\u00e1s propensos a \nafecciones como diabetes tipo 2, que en poblaci\u00f3n adulta es la segunda causa de \nmuerte, s\u00f3lo por debajo de las enfermedades del coraz\u00f3n.  \n \nPrueba, similar a un tamiz neonatal   \n \nCon una lanceta se obtienen tres gotas de sangre qu e se colocan en tiras de papel:  \n \nCon la primera se estudian marcadores epigen\u00e9ticos  \nCon la segunda, niveles de insulina y leptina  \nCon la tercera, niveles de triacilglic\u00e9ridos, glucosa, colesterol y hemoglobina \nglucosilada  \n \nPalacios Gonz\u00e1lez, acreedora a la Beca L'Oreal -UNESCO -Conacyt -AMC, concluy\u00f3 \nque con la detecci\u00f3n temprana y buenos h\u00e1bitos inculcados desde la ni\u00f1ez, \ntendremos una poblaci\u00f3n adulta m\u00e1s sana.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n55 \n \n \n La Cr\u00f3nica  \nLleg\u00f3 la can\u00edcula y con ella el incremento de enfermedades diarreicas  \nBertha Sola   \n2020 -07-15  \nYa empez\u00f3 la famosa temporada de la can\u00edcula  en la Rep\u00fablica Mexicana, la cual \nabarcar\u00e1 aproximadamente del 12 de julio hasta el 20 de agosto. El nombre de \ncan\u00edcula se le atribuye, debido a la creencia de que la estrella Siruis, la cual forma \nparte de la constelaci\u00f3n Can Mayor o Can\u00edcula, y es la m\u00e1 s brillante de la \nconstelaci\u00f3n, se llega a posicionar al lado opuesto del Sol en verano, lo que genera \nla creencia del aumento de temperatura  \n \nLos denominados '40 d\u00edas m\u00e1s calientes del a\u00f1o' por lo regular se presentan entre \nlos meses de, julio y agosto, donde las jornadas llegan a superar los 45 grados de \ntemperatura. La can\u00edcula es caracter\u00edstica de la zona norte del pa\u00eds, sin embargo el \nfen\u00f3me no se llega a presentar tambi\u00e9n en estados al sur. Destaca su presencia en \nNuevo Le\u00f3n, Tamaulipas, Veracruz, Hidalgo, Tlaxcala, Puebla, Estado de M\u00e9xico, \nMorelos, Colima, Michoac\u00e1n, Guerrero, Oaxaca, Tabasco, Chiapas, Campeche, \nYucat\u00e1n, Quintana Roo y San Luis Potos\u00ed.  \n \nEs dif\u00edcil pronosticar el inicio, la duraci\u00f3n e intensidad del fen\u00f3meno clim\u00e1tico, \ntambi\u00e9n conocido como sequ\u00eda intraestival, de medio verano o veranillo, porque \ndepende de las condiciones atmosf\u00e9ricas, incluso, en circunstancias excepcionale s \npuede comenzar desde junio o extenderse hasta septiembre  \n \nEl aumento de la temperatura afecta la salud de diferentes formas: provoca desde \ndeshidrataci\u00f3n, golpe de calor, sed intensa, cansancio, dolor de cabeza, debilidad, \nmareos y v\u00f3mito hasta aumento e n frecuencia card\u00edaca y muerte en las c\u00e9lulas de \nla piel adem\u00e1s de aumentar el riesgo de c\u00e1ncer en la piel, y hasta la muerte.  \n \nSe espera calor extremo, principalmente en norte, sur, sureste y algunas zonas del \ncentro del pa\u00eds, seg\u00fan el Servicio Meteorol\u00f3g ico Nacional (SMN). convirti\u00e9ndola en \nun problema de salud que si no se trata adecuadamente puede complicarse y \nocasionar la muerte.  \n \nDurante esta temporada, donde los term\u00f3metros marcan m\u00e1s de 40 grados en \nalgunos estados de la rep\u00fablica, los casos de dia rrea aumentan en m\u00e1s de un 30% \nsobre todo en la poblaci\u00f3n infantil menor de 5 a\u00f1os. De acuerdo con la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), a nivel global las enfermedades diarreicas \nson la segunda causa de muerte en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, siendo t ambi\u00e9n \nmuy peligrosa en adultos mayores.  \n \nPor lo que se recomienda hidratarse constantemente, evitar la exposici\u00f3n al sol por \nlargos periodos, usar protector solar y el uso de ropa ligera.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n56 \n \n \n  \nEntre los factores que originan la diarrea infecciosa en esta temp orada, est\u00e1n el \nmanejo inadecuado de alimentos y bebidas con contaminaci\u00f3n microbiana, los \ninadecuados h\u00e1bitos higi\u00e9nicos, entre otros. Los alimentos que se consumen en la \ncalle, como los antojitos, no siempre est\u00e1n elaborados con la mejor higiene, y por l a \nausencia de refrigeraci\u00f3n entran m\u00e1s f\u00e1cilmente en proceso de descomposici\u00f3n \nconvirti\u00e9ndose en un factor de riesgo para el desarrollo de diarrea.  \n \nLa diarrea es un mecanismo de defensa del intestino ante un agente agresor, la \nmayor\u00eda de las veces es de t ipo infeccioso y se define como la disminuci\u00f3n en la \nconsistencia y aumento en la frecuencia de las evacuaciones (m\u00e1s de 3 al d\u00eda), se \nconsidera diarrea aguda cuando la duraci\u00f3n es menor o igual a 14 d\u00edas.  \n \nDurante un episodio de diarrea, en las heces l\u00edqu idas y v\u00f3mitos se pierde agua y \nelectrolitos (sodio, cloruro, potasio y bicarbonato). Cuando estas p\u00e9rdidas no se \nrestituyen, se produce deshidrataci\u00f3n, asever\u00f3 el Dr. Federico Javier Ortiz Ibarra, \ninfect\u00f3logo y pediatra.  \n \nEntre los signos y s\u00edntomas de la  deshidrataci\u00f3n destacan piel seca, letargo, ojos \nhundidos, labios secos, llanto sin l\u00e1grimas, fontanela hundida en caso de los beb\u00e9s \n(mollera hundida), irritabilidad, pulso d\u00e9bil o impalpable, ausencia o disminuci\u00f3n de \nla orina.  \n \nLa rehidrataci\u00f3n oral es la piedra angular para evitar la deshidrataci\u00f3n y con ella la \nmortalidad infantil por diarrea aguda a nivel global. Adem\u00e1s, es recomendable el \nuso de una terapia combinada, porque como se dice: \u201cDos son mejor que uno\u201d, ya \nque no solo es importante escapar de la diarrea sino tambi\u00e9n prevenir la \ndeshidrataci\u00f3n.  \n \nSe debe utilizar una combinaci\u00f3n de una terapia de rehidrataci\u00f3n oral a base de \nelectrolitos, adem\u00e1s de un complemento a base de Tanato de gelatina, que tiene \npropiedades antidiarr\u00e9icas y astringentes  que forman una capa protectora en la \nmucosa intestinal inhibiendo la adhesi\u00f3n de bacterias sobre la pared intestinal, y \nutilizar en conjunto un antidiarr\u00e9ico antis\u00e9ptico intestinal con acci\u00f3n antibacteriana \nlocal, como nifluroxazida para que juntos combat an eficazmente al padecimiento y \nsus repercusiones.  \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n57 \n \n \n Por eso ante los constantes reportes meteorol\u00f3gicos que indican el aumento de \ncalor y las lluvias, se exhorta a la poblaci\u00f3n a tomar medidas preventivas, sobre \ntodo la hidrataci\u00f3n con agua, comer bien al imentos sin grasa  y si la diarrea no se \ncontrola, acudir con el m\u00e9dico, seguir las indicaciones y tomar el tratamiento \nprescr ito para controlarla y disminuir las complicaciones.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nConoce el proyecto que estudiantes de Psicolog\u00eda y de Nutrici\u00f3n lanzaron \npara ayudar a las personas a ten er una imagen corporal positiva  \nLuc\u00eda Mart\u00ednez Pederzini  \n15 de julio, 2020  \nPara Itziar MacGregor, Dany Morett, Regina del Castillo y Amparo Velasco la \nimagen corporal es muy importante, pero no como un objetivo personal, sino como \nuna manera de ayudar a otras personas a sentirse m\u00e1s c\u00f3modas con su cuerpo.  \n \n\"Tener una imagen corporal positiva significa tener una relaci\u00f3n buena con tu \ncuerpo; es decir, no estar en una guerra interna con \u00e9l, dici\u00e9ndote que no te \naceptas, o haciendo algo da\u00f1ino y buscando la perfe cci\u00f3n, como dietas muy \nrestrictivas o fijarte un objetivo que igual y no est\u00e1 en tu composici\u00f3n corporal\", \nexplic\u00f3 Regina, quien actualmente estudia en la Universidad Iberoamericana.  \n \nPara trabajar m\u00e1s a fondo este tema, las cuatro universitarias se uniero n para crear \nCONSA, Conciencia Sana, una plataforma donde combinan sus dos carreras, pues \nmientras Itziar y Amparo estudian Psicolog\u00eda, Dany y Regina est\u00e1n terminando \nNutrici\u00f3n.  \n \n\"Surgi\u00f3 de la idea de juntar las dos disciplinas porque creemos que van de l a mano \ny es muy importante colaborar en equipo. Si t\u00fa no est\u00e1s bien, no vas a estar bien en \nninguno de mis \u00e1mbitos, incluyendo la comida\", expres\u00f3 Itz iar, quien adem\u00e1s \npractica box.  \n \nUno de los mensajes m\u00e1s importantes que las chicas quieren trasmitir es que lograr \nun objetivo de peso no se debe hacer con una dieta de moda, sino con un plan de \nalimentaci\u00f3n, pues s\u00f3lo as\u00ed los cambios ser\u00e1n duraderos.  \n \n\"El ser humano est\u00e1 en constante cambio , pero, al mismo tiempo, para lograrlos \nnecesita un proceso y adaptaci\u00f3n, y las dietas son algo que no te dan mucho rango \nde tiempo para cambiar\", se\u00f1al\u00f3 Amparo.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n58 \n \n \n Aunque siempre es importante tener una perspectiva saludable de autoimagen, se \nha tornado a\u00fan m\u00e1s crucial en este tiempo de incertidumbre, pues la ansiedad y el \naburrimiento pueden llevarte a alterar tu estilo de vida.  \n \n\"La cuarentena puede afectar nuestra  imagen de muchas maneras , pues como \nestamos encerrados, no tenemos la misma rutina, no caminamos o no tenemos \nganas de levantarnos a hacer ejercicio\", coment\u00f3 Itziar, quien se grad\u00faa en 2021, \n\"esto muchas veces es un disparador emocional para comer m\u00e1s o m enos\".  \n \n\u00bfC\u00f3mo tener una mejor imagen corporal?  \n \n+ Trabaja de forma conjunta mente y cuerpo.  \n+ Lleva un plan de alimentaci\u00f3n que no sea restrictivo y no quite ning\u00fan grupo \nalimenticio.  \n+ Empieza por agradecer a tu cuerpo sus funciones.  \n+ Enf\u00f3cate en lo que te gusta de ti y no en lo que quieres cambiar.  \n \nSi quieres conocer m\u00e1s del proyecto de estas cuatro estudiantes y ver las \nrecomendaciones que publican semana a semana, puedes encontrarlas en \nInstagram como: @consa.mx  \nVer fuente (solo suscriptor es)  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nLogran en laboratorio ruso anticuerpos que neutralizan el virus que causa \nCovid  \n16 de julio de 2020  \nRusia. Por primera vez en Rusia, los empleados del laboratorio de inmunogen\u00e9tica \ndel Instituto de Biolog\u00eda Molecular y Celular de la filial siberiana de la Academia de \nCiencias, lograron anticuerpos que neutralizan el virus SARS -CoV-2, afirm\u00f3 la \nrepresenta nte del centro cient\u00edfico.  \n \nOlga D\u00f3rojova precis\u00f3 que en la investigaci\u00f3n fueron utilizadas muestras de sangre \nde pacientes con Covid -19, as\u00ed como una tecnolog\u00eda \u00fanica de clasificaci\u00f3n de \nlinfocitos B individuales.  \n \nLa interlocutora de la agencia asegur\u00f3 q ue los anticuerpos logrados en el \nlaboratorio tienen la capacidad de bloquear la propagaci\u00f3n del virus en las c\u00e9lulas \ndel ser humano, lo que permite utilizarlos para crear nuevos medios de terapia y de \nprofilaxis del coronavirus, as\u00ed como para mejorar en e l futuro la calidad de las \nvacunas contra el Covid -19. \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n59 \n \n \n El laboratorio de inmunogen\u00e9tica del Instituto de Biolog\u00eda Molecular y Celular de \nNovosibirsk, que dirige el doctor en ciencias biol\u00f3gicas Alexandr Tatarin, se ocupa \nde la creaci\u00f3n de medios de diagn\u00f3 stico biol\u00f3gico de enfermedades del ser humano \ny de su tratamiento, as\u00ed como de la investigaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n del sistema \ninmunol\u00f3gico de las personas.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Universal  \nDescubren tres tipos d e respuesta inmune al Covid -19 \n15/07/2020  \nInvestigadores de la Universidad de Pensilvania (Estados Unidos) descubrieron tres \ntipos  de respuesta inmune al Covid -19, lo que podr\u00eda ayudar a predecir la \ntrayectoria de la  enfermedad en pacientes graves y dar informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo \ntratarlos, seg\u00fan un e studio que  publica Science.  \n \nEl coronavirus desencadena diferentes respuestas inmunitarias y s\u00edntomas en los \npacientes  graves, pero hasta ahora no se entiende bien c\u00f3mo se relacionan esos \ndos factores, lo que  dificulta las decisiones sobre el tratamiento, s e\u00f1ala la \nuniversidad en una nota.  \n \nEl autor principal del estudio, John Wherry, se\u00f1al\u00f3 que el sistema inmunol\u00f3gico de \nlos pacientes hospitalizados no tiene una sola forma de responder, sino que hay \n\"mucha  heterogeneidad\", que el equipo ha reducido a lo que llama tres \n\"inmunotipos\".  \n \n\"Tenemos la esperanza de poder predecir o, al menos inferir, los diferentes \npatrones  inmunol\u00f3gicos que un paciente tiene basados en datos cl\u00ednicos. Esto nos \npermitir\u00eda empezar a  pensar en incluir a los pacientes en diferentes tipo s de \nensayos cl\u00ednicos que investiguen  tratamientos\", agreg\u00f3 el experto.  \n \nEstudios recientes revelan detalles sobre la respuesta del sistema inmunol\u00f3gico  \nal coronavirus, pero la mayor\u00eda se han centrado en un peque\u00f1o grupo de personas, \nmientras  que el actual ofrece un perfil inmunol\u00f3gico completo de un n\u00famero m\u00e1s \namplio de pacientes  hospitalizados.  \n \nLos investigadores realizaron dicho perfil para conocer la s respuestas individuales \nde 163  personas. De ellas, 90 eran pacientes hospitalizados; 29 personas no \ningresadas y 44 donantes  sanos.  \n \nAunque las respuestas inmunol\u00f3gicas variaron dentro del grupo, los investigadores \nidentificaron  \"patrones que son prometed ores desde el punto de vista cl\u00ednico\", \nagrega la nota.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A. C. \nSalud en la Prensa Digital  \nJueves 16  de julio de 2020  \n \n60 \n \n \n  \nEl primer inmunotipo mostr\u00f3 una \"robusta actividad\" de c\u00e9lulas T CD4+, con una \n\"modesta  activaci\u00f3n\" de c\u00e9lulas T CD8+ y linfocitos de sangre perif\u00e9rica. Los CD4+ \ny CD8+ act\u00faan como  las principales c\u00e9lulas inmunes inflamatorias que trabajan \npara eliminar los virus.  \n \nEl segundo se caracteriz\u00f3 principalmente por un subconjunto de c\u00e9lulas T CD8+ \nconocidas  como EM y EMRA y una modesta activaci\u00f3n de otras c\u00e9lulas T CD8+, \nlinfocitos B de mem oria y  linfocitos de sangre perif\u00e9rica.  \n \nEn cuanto al tercer inmunotipo, mostr\u00f3 \"poca o ninguna evidencia de una respuesta \ninmune a  la infecci\u00f3n\".  \n \nEl equipo combin\u00f3 despu\u00e9s cada  perfil con los datos cl\u00ednicos de los pacientes para \nentender las  relaciones entre las respuestas inmunol\u00f3gicas y la enfermedad.  \n \nLos datos indicaron que el primer inmunotipo se relacionaba con una enfermedad \nm\u00e1s grave,  que inclu\u00eda inflamaci\u00f3n, insuficienci a org\u00e1nica y enfermedad renal \naguda.  \n \nEl segundo no se correlacionaba con la gravedad de la enfermedad, sino con la  \ninmunosupresi\u00f3n preexistente, mientras el tercero, que no ten\u00eda activaci\u00f3n \ninmunol\u00f3gica, no se  asociaba con s\u00edntomas espec\u00edficos o caracter\u00eds ticas cl\u00ednicas.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}