{"title": "Vacunaci\u00f3n universal de la poblaci\u00f3n infantil frente al virus de la hepatitis B durante 35 a\u00f1os: avanzando hacia su erradicaci\u00f3n | Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "author": "M\u00edriam Solanes", "url": "https://www.vacunas.org/vacunacion-universal-de-la-poblacion-infantil-frente-al-virus-de-la-hepatitis-b-durante-35-anos-avanzando-hacia-su-erradicacion/", "hostname": "vacunas.org", "description": "Chang K, Chang M, Chen H et al. Universal Infant Hepatitis B Virus (HBV) Vaccination for 35 Years: Moving Toward the Eradication of HBV. J Infect Dis 2022;225:431-435 El programa de vacunaci\u00f3n frente a la hepatitis B en Taiw\u00e1n comenz\u00f3 en el a\u00f1o 1984 y alcanz\u00f3 coberturas del 98% en 2018. Para conocer la efectividad de la", "sitename": "Vacunas / Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda", "date": "2022-05-06", "id": null, "license": "CC BY-NC-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Chang K, Chang M, Chen H et al. Universal Infant Hepatitis B Virus (HBV) Vaccination for 35 Years: Moving Toward the Eradication of HBV. J Infect Dis 2022;225:431-435\nEl programa de vacunaci\u00f3n frente a la hepatitis B en Taiw\u00e1n comenz\u00f3 en el a\u00f1o 1984 y alcanz\u00f3 coberturas del 98% en 2018.\nPara conocer la efectividad de la vacuna a largo plazo se reclutaron 1.611 individuos a los que se les analiz\u00f3 el ant\u00edgeno de superficie AgHBs y el anticuerpo frente al core,AntiHBc.\nLa prevalencia de ambos marcadores en la cohorte vacunada al nacimiento fue inferior respecto de los nacidos antes de 1984 (0.4% frente a 7.7% y 2.2% frente a 50.8%, respectivamente, con una p<0.0001). Se constataron tres portadores cr\u00f3nicos de AgHBs, habiendo nacido todos ellos de madre con ant\u00edgeno positivo, a las que probablemente no se les administr\u00f3 medicaci\u00f3n antiv\u00edrica espec\u00edfica durante la gestaci\u00f3n.\nLos autores concluyen que la vacunaci\u00f3n universal frente a la hepatitis B en los lactantes es una estrategia efectiva para disponer de protecci\u00f3n a largo plazo frente a la infecci\u00f3n por el virus. Con esta estrategia, cobra especial relevancia la evitaci\u00f3n de la transmisi\u00f3n madre-ni\u00f1o durante el embarazo-parto. La terapia antiv\u00edrica antes del parto en madres con alta carga v\u00edrica unida a la profilaxis activa/pasiva en el neonato minimizar\u00e1 o eliminar\u00e1 la transmisi\u00f3n perinatal. La vacunaci\u00f3n universal, el cribado de personas en busca de portadores de AgHBs y el manejo apropiado de los casos siguen manteni\u00e9ndose como la piedra angular para alcanzar la eliminaci\u00f3n de la infecci\u00f3n.\n\u2022\n[Vacunaci\u00f3n universal de la poblaci\u00f3n infantil frente al virus de la hepatitis B durante 35 a\u00f1os: avanzando hacia su erradicaci\u00f3n](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34363469/)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.vacunas.org", "https://www.vacunas.org", "https://www.facebook.com/pages/Asociaci%C3%B3n-Espa%C3%B1ola-de-Vacunolog%C3%ADa-AEV/257540290955654", "https://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://www.youtube.com/VacunasTV", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/generalidades/", "https://www.vacunas.org/category/seguridad-vacunal/", "https://www.vacunas.org/category/publico-general/vacunas-solidarias/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/materiales-educativos/", "https://www.vacunas.org/vacunas-tv", "https://www.vacunas.org/enviar-consulta/", "https://www.vacunas.org/enlaces-de-interes/", "https://www.vacunas.org/category/alianza-contra-los-bulos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/calendario-de-vacunacion/", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/posicionamientos/", "https://www.vacunas.org/consensos/", "https://www.vacunas.org/informes-de-la-ponencia-de-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/bibliografia-comentada/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/preguntas-al-experto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/agenda-de-congresos/", "https://www.vacunas.org/solicitar-el-aval-aev/", "https://www.vacunas.org/ensayos-clinicos-en-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/becas-premios-y-ayudas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/curso-on-line/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/vacunas-basadas-en-el-evidencia/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/historias-de-la-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/mision-vision-y-valores-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/category/acerca-de-nosotros/editorial/", "https://www.vacunas.org/comite-editorial/", "https://www.vacunas.org/acerca-aev/", "https://www.vacunas.org/junta-directiva/", "https://www.vacunas.org/que-proponemos/", "https://www.vacunas.org/la-aev-en-los-medios-de-comunicacion/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/congresos-de-la-aev/", "https://www.vacunas.org/plan-de-transparencia/", "https://www.vacunas.org/fundacion-espanola-de-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/alta-socios-aev/", "https://www.vacunas.org/socios-de-honor/", "https://www.vacunas.org/asociacion-de-interes-sanitario/", "https://www.vacunas.org/estatutos/", "https://www.vacunas.org/covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-la-seccion-de-nuestro-experto-covid-19/", "https://www.vacunas.org/consultas-vacunas-covid-19/", "https://www.vacunas.org/indice-de-noticias-del-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/recursos-de-interes-covid-19/", "https://www.vacunas.org/category/covid-19/programas-de-inmunizacion-covid-19/", "https://www.vacunas.org/contacto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/archivo/", "https://www.vacunas.org/posicionamientos/", "https://www.vacunas.org/consensos/", "https://www.vacunas.org/informes-de-la-ponencia-de-vacunas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/bibliografia-comentada/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/preguntas-al-experto/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/agenda-de-congresos/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/becas-premios-y-ayudas/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/curso-on-line/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/vacunas-basadas-en-el-evidencia/", "https://www.vacunas.org/category/profesionales/historias-de-la-vacunologia/", "https://www.vacunas.org/vacunacion-universal-de-la-poblacion-infantil-frente-al-virus-de-la-hepatitis-b-durante-35-anos-avanzando-hacia-su-erradicacion/", "https://twitter.com/share", "https://www.vacunas.org/vacunacion-universal-de-la-poblacion-infantil-frente-al-virus-de-la-hepatitis-b-durante-35-anos-avanzando-hacia-su-erradicacion/?print=pdf", "https://www.vacunas.org/vacunacion-universal-de-la-poblacion-infantil-frente-al-virus-de-la-hepatitis-b-durante-35-anos-avanzando-hacia-su-erradicacion/?print=print", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34363469/", "https://www.vacunas.org/vacunas-para-el-viajero", "https://www.vacunas.org/calendario-vacunal", "https://www.vacunas.org/cada-vacuna-a-un-click", "https://t.co/jnepLA0UNn", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668665061831847944", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "https://t.co/6ay1SAKmHH", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668582820585799681", "https://t.co/IHFRhcnFTo", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668272581932208136", "http://twitter.com/jmedinensis", "http://twitter.com/AEV_Vacunas", "http://twitter.com/diariomedico", "https://t.co/y8nVpeWXbC", "http://twitter.com/AEV_Vacunas/status/1668183170577997824", "https://saludsinbulos.com/", "http://www.who.int/vaccine_safety/initiative/communication/network/AEV/en/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", null, "https://www.vacunas.org/politica-de-privacidad-y-cookies/", null, null, null, null]}