{"title": "Memorial H\u00e8lios Pardell", "author": null, "url": "https://www.cgcom.es/area-profesional/escuela-de-la-profesion-medica/helios-pardell", "hostname": "cgcom.es", "description": null, "sitename": "CGCOM", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Memorial H\u00e8lios Pardell\nLa Escuela de la Profesi\u00f3n M\u00e9dica (EPM) y SEAFORMEC/SMPAC han querido reconocer la trayectoria profesional del que fue el primer director de SEAFORMEC, y que sin lugar a dudas ha sido el m\u00e9dico espa\u00f1ol que m\u00e1s ha contribuido en nuestro pa\u00eds tanto a la Formaci\u00f3n M\u00e9dica Continuada (FMC) como al Desarrollo Profesional Continuo (DPC).\nPara ello el Consejo de Direcci\u00f3n de SEAFORMEC instituyo el Memorial H\u00e8lios Pardell Alent\u00e0 para reconocer peri\u00f3dicamente a las personas e instituciones que hayan contribuido de forma notoria tanto a la FMC como al DPC.\nHijo de una familia campesina, demostr\u00f3 desde muy joven una gran capacidad para el estudio y su maestro convenci\u00f3 a los padres para que le dejaran hacer una carrera. Estudi\u00f3 en la Facultad de Medicina de Barcelona y se licenci\u00f3 el a\u00f1o1970. Cinco a\u00f1os m\u00e1s tarde, se especializa en Medicina interna y muy pronto se polariz\u00f3 en el campo de la Hipertensi\u00f3n Arterial. M\u00e1s tarde, pionero en la lucha contra el tabaquismo, puso en marcha diferentes campa\u00f1as de alcance nacional para luchar contra estos dos problemas de salud.\nPardell se diplom\u00f3 en Direcci\u00f3n y Administraci\u00f3n Hospitalaria (1971) y en Estad\u00edstica y Epidemiolog\u00eda (1980).\nEl a\u00f1o 1979 lo nombran jefe del Servicio de Medicina Interna del Hospital de la Cruz Roja de Hospitalet y desempe\u00f1a el cargo hasta el 1999 cuando pasa a ser consultor del Hospital.\nPero, el campo en que el Dr. Pardell dedic\u00f3 los \u00faltimos 20 a\u00f1os de su vida es el de la formaci\u00f3n profesional, la acreditaci\u00f3n de la competencia profesional y la adaptaci\u00f3n del profesionalismo a las circunstancias sociales actuales. Proyecto sus ideas, primero, desde el Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Barcelona y, m\u00e1s tarde, desde el Consejo General de Colegios de M\u00e9dicos. Su objetivo fue estimular a los m\u00e9dicos en el mantenimiento de su competencia profesional y su compromiso con los valores tradicionales de la profesi\u00f3n m\u00e9dica. Cre\u00f3 y fue el primer director del Sistema Espa\u00f1ol de Acreditaci\u00f3n de la Formaci\u00f3n M\u00e9dica Continuada, actualmente reconvertido en el Consejo Profesional M\u00e9dico Espa\u00f1ol de Acreditaci\u00f3n para el DPC/FMC (SEAFORMEC).\nTrabajador incansable, su presencia fue constante en todas las actividades nacionales e internacionales relacionadas con sus \u00e1reas de inter\u00e9s. Su obra escrita es considerable tanto en forma de art\u00edculos como de libros sobre la hipertensi\u00f3n, el tabaquismo y, sobre todo, la Formaci\u00f3n M\u00e9dica Continuada y el profesionalismo.\nMuri\u00f3 repentinamente de un infarto que \u00e9l mismo se diagnostic\u00f3 apenas cuando hab\u00eda organizado su obra p\u00f3stuma: El M\u00e9dico del Futuro.\n- Pardell H, El m\u00e9dico, la salud y la econom\u00eda. Med Clin (Barc). 1984; 82: 110-3\n- Villalbi JR, Cobo E, Armario P, Gasulla JM, Hernandez R, Pardell H. Factores asociados a la aparici\u00f3n y control de la hipertensi\u00f3n arterial en una poblaci\u00f3n industrial. Rev Esp Cardiol. 1984; 37: 409-12\n- Pardell H. El tabaquismo, epidemia de nuestro tiempo. Med Clin (Barc). 1985; 85:539-41\n- Salleras L, Pardell H, Villalbi JR, Vaque J. Epidemiolog\u00eda del tabaquismo en la poblaci\u00f3n adulta de Catalu\u00f1a. I. Prevalencia del h\u00e1bito. Med Clin (Barc). 1985; 85:525-8\n- Pardell H, Vinue JM. La formaci\u00f3n m\u00e9dica continuada. Med Clin (Barc). 1986; 87:199-203\n- Pardell H. Tabaquismo e hipertensi\u00f3n arterial. Med Clin (Barc). 1987; 89 (Sup 1):923-9\n- Torner M, Pardell H, Mart\u00ednez Amen\u00f3s A et al. Prevalencia de hipertensi\u00f3n arterial en la poblaci\u00f3n rural de Catalu\u00f1a. Rev Clin Esp. 1989; 185: 253-9\n- Armario P. Hernandez R, Gasulla JM, Alonso A, Tresserras R, Pardell H. Prevalencia de hipertensi\u00f3n arterial en l\u2019Hospitalet de Llobregat. Evoluci\u00f3n de la tasa de control entre 1981 y 1987. Med Clin (Barc). 1990; 94: 570-5\n- Pardell H, Tresserras R, Armario P, Salto E. Detection, treatment and control of hypertension in Spain. J Human Hypertens. 1990; 4: 297-9\n- Plans P. Pardell H, Salleras L. Epidemiology of cardiovascular disease risk factors in Catalonia (Spain). Eur J Epidemiol. 1993; 9: 381-9\n- Tresserras R, Pardell H. Cardiovascular mortality trends in Spain and in Catalonia. Comparison with Europe. Eur J Clin Nutr. 1993; 47 (Supp 1): 942-6\n- Pardell H, Ramos A, Salt\u00f3 E, Tresserras R. Los m\u00e9dicos y la formaci\u00f3n m\u00e9dica continuada. Resultados de una encuesta llevada a cabo en Catalu\u00f1a. An Med Intern (Madrid). 1995; 12: 168-74\n- Ramos A, Costa ML, Pardell H. Undergraduate, postgraduate and continuing medical education in Spain and Portugal. Postgrad Med J. 1996; 71 (Supp 1): 911-3\n- Pardell H, Salt\u00f3 E, Tresserras R et al. La evoluci\u00f3n del h\u00e1bito tab\u00e0quico en Catalu\u00f1a 1982-1994. Med Clin (Barc). 1997; 109: 125-9\n- Pardell H, Tresserras R, Armario P, Hernandez R. Actions implemented to improve hypertension control in Spain. Am J Hypertens. 1998; 11: 763-5\n- Fern\u00e1ndez E, Salto E, Pardell H, Tresserras R, Junca S, Segura A, Salleras L. Smoking prevalence decreases in males but not in females: The case of Catalonia (Spain). Eur J Epidemiol. 1998; 14: 629-30\n- Pardell H, Ramos A, Ab\u00f3s R, Sarrias RE. Resultados del primer programa de acreditaci\u00f3n individual a partir de las actividades de formaci\u00f3n m\u00e9dica continuada, del Consejo de Colegios de M\u00e9dicos de Catalu\u00f1a. Educaci\u00f3n M\u00e9dica. 1998; 1: 32-7\n- Pardell H, Tresserras R, Armario P, Hernandez R. Pharmacoeconomic considerations in the management of hypertension. Drugs. 2000; 59 (Supp 2): 13-20\n- Pardell H. \u00bfQu\u00e9 podemos esperar de la formaci\u00f3n m\u00e9dica continuada? Mitos y realidades. Med Clin (Barc). 2000; 114: 419-30\n- Pardell H. Sobre la recertificaci\u00f3n de los m\u00e9dicos en Espa\u00f1a. Med Clin (Barc). 2000;115: 261-3\n- Pardell H, Roure E, Drygas W, Molrava E, N\u00fcssel E, Puska P, Uhanov M, Laaksonen T, Tresserras R, Salto E, Salleras L. East-West differences in reported preventive Practices. A comparative study of six European areas of the WHO-CINDI program. Eur J. Pub Health. 2001, 11: 393-6\n- Pardell H. Formaci\u00f3n m\u00e9dica continuada, \u00bfindividual o institucional? Med Clin (Barc). 2001, 116: 698-700\n- Pardell H, director. Formaci\u00f3n m\u00e9dica continuada, a debate. Barcelona: Ediciones Mayo, SA, 2001- Pardell H, Bruguera M. \u00bfFormaci\u00f3n m\u00e9dica continuada o desarrollo profesional del m\u00e9dico ?. Educaci\u00f3n M\u00e9dica. 2002; 5: 90-5\n- Pardell H. \u00bfTiene sentido hablar de profesionalismo, hoy? Educaci\u00f3n M\u00e9dica. 2003;6: 63-80\n- Pardell H. Formaci\u00f3n continuada, desarrollo profesional y recertificaci\u00f3n de los m\u00e9dicos. Educaci\u00f3n M\u00e9dica. 2003; 6: 123-.4\n- Pardell H. De la acreditaci\u00f3n de la formaci\u00f3n m\u00e9dica continuada a la Ley de Ordenaci\u00f3n de las Profesiones Sanitarias. Sobre la regulaci\u00f3n de la profesi\u00f3n m\u00e9dica en Espa\u00f1a. Med Clin (Barc). 2004; 122: 267-8\n- Pardell H. \u00bfEs oportuno introducir la recertificaci\u00f3n de los m\u00e9dicos en Espa\u00f1a? Med Clin (Barc). 2005; 124: 344-7\n- Pardell H, Gomar C, Gual A, Bruguera M. \u00bfQu\u00e9 opinan los m\u00e9dicos de la formaci\u00f3n continuada, la evaluaci\u00f3n de la competencia y la recertificaci\u00f3n? Educaci\u00f3n M\u00e9dica. 2005; 8: 91-8\nMemorial H\u00e8lios Pardell Alent\u00e0\nSEAFORMEC/SMPAC ha querido reconocer la trayectoria profesional del que fue el primer director de SEAFORMEC, y que sin lugar a dudas ha sido el m\u00e9dico espa\u00f1ol que m\u00e1s ha contribuido en nuestro pa\u00eds tanto a la Formaci\u00f3n M\u00e9dica Continuada (FMC) como al Desarrollo Profesional Continuo (DPC). Para ello el Consejo de Direcci\u00f3n de SEAFORMEC instituyo el Memorial H\u00e8lios Pardell Alent\u00e0 para reconocer peri\u00f3dicamente a las personas e instituciones que hayan contribuido de forma notoria tanto a la FMC como al DPC.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-content", "/portal-de-transparencia", "/servicios/consulta-publica-de-colegiados", "/ventanilla-unica", "/contacto", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/", "/conocenos", "/conocenos/cgcom", "/conocenos/cgcom/historia", "/sites/main/files/minisite/static/383b907d-a1ac-4528-8bc6-e1fc88615e9c/estatutos_cgcom/index.html", "/conocenos/cgcom/composicion", "/cgcom/areas", "/conocenos/cgcom/comision-central-de-deontologia", "/conocenos/cgcom/informacion-coorporativa", "/conocenos/omc", "/conocenos/omc/quienes-somos#rganos-de-gobierno", "/conocenos/omc/quienes-somos#estatutos", "/conocenos/omc/quienes-somos#fines", "/conocenos/omc/quienes-somos#relaciones", "/conocenos/omc/quienes-somos#mbito-y-distribucin", "/conocenos/instituciones-las-que-pertenece-el-cgcom", "/foro-de-medicos-de-atencion-primaria", "/foro-de-la-profesion-medica", "/internacional/tramites/organizaciones-medicas", "http://www.unionprofesional.com/", "/portal-de-transparencia", "/conocenos/enlaces-de-interes", "/colegios-mapa", "/servicios", "/servicios/consulta-publica-de-colegiados", "/servicios/registros-centrales/registro-de-sociedades-profesionales", "/servicios/acreditacion-de-la-formacion-medica-continuada-fmc", "https://www.seaformec.es/", "/servicios/certificados-medicos", "/servicios/certificados-medicos/copia-del-certificado-medico-de-defuncion", "/servicios/certificados-medicos/legalizacion-de-certificados-medicos-oficiales-ordinarios", "/servicios/firma-electronica", "https://psc.cgcom.es/", "https://psc.cgcom.es/", "/servicios/servicios-administrativos/certificado-electronico-de-idoneidad-profesional", "/servicios/servicios-administrativos/como-colegiarse", "/servicios/servicios-administrativos/declaracion-de-interes-cientifico-sanitario", "/servicios/validacion-periodica-de-la-colegiacion", "/servicios/validacion-periodica-de-la-colegiacion", "/servicios/validacion-periodica-de-la-colegiacion", "/servicios/receta-medica-privada", "/servicios/receta-medica-privada/en-soporte-electronico", "/servicios/receta-medica-privada/en-soporte-papel", "/servicios/otros-servicios/contratacion-de-otros-servicios", "/comunicacion", "/comunicacion", "/noticias", "/notas-de-prensa", "/comunicacion/oficina-de-prensa/manual-de-estilo", "/comunicacion/oficina-de-prensa/material-multimedia", "http://www.medicosypacientes.com/", "/revista", "/eventos", "/eventos", "/publicaciones", "/publicaciones?title=&tid_1%5B0%5D=115&publish_date%5Bmin%5D=&publish_date%5Bmax%5D=", "/publicaciones?title=&tid_1%5B0%5D=119&publish_date%5Bmin%5D=&publish_date%5Bmax%5D=", "/publicaciones?title=&tid_1%5B0%5D=980&publish_date%5Bmin%5D=&publish_date%5Bmax%5D=", "/publicaciones/nomenclator", "/observatorios", "/observatorios/agresiones", "/observatorios/ogp", "/observatorios/prescripcion", "/observatorios/oppiss", "/grupos-de-trabajo/medicina-personalizada-de-precision", "/alianzamedicacontraelcambioclimatico", "/covid-19", "/covid19/comunicados", "/covid-19/informacion-y-documentacion/comision-asesora", "/covid-19/informacion-y-documentacion/registro-de-medicos-afectados-por-el-covid-19", "/portal-de-transparencia", "/servicios/consulta-publica-de-colegiados", "/ventanilla-unica", "/contacto", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/", "/area-profesional", "/area-profesional/escuela-de-la-profesion-medica", "/sites/main/files/files/2023-01/acta_concesion_medallas_helios_pardell.pdf", "/area-profesional/escuela-de-la-profesion-medica/helios-pardell/biografia-josep-maria-bertran", "/sites/main/files/files/2023-01/acta_concesion_medallas_helios_pardell_comision.pdf", "/sites/main/files/files/2023-01/2020_acta_concesion_medallas_helios_pardell.pdf", "/sites/main/files/files/2023-01/2020_acta_concesion_medallas_helios_pardell.pdf", "https://www.facebook.com/CGCOMEsp", "https://twitter.com/CGCOM_Esp", "https://www.linkedin.com/company/organizaci%C3%B3n-m%C3%A9dica-colegial/", "https://www.instagram.com/cgcom_esp/", "https://www.youtube.com/c/Organizaci%C3%B3nMedicaColegialCGCOM", "https://www.flickr.com/photos/omc_espana", "/conocenos/cgcom/quienes-somos", "/conocenos/omc/quienes-somos", "/observatorios/instituciones-las-que-pertenece-el-cgcom", "/portal-de-transparencia", "/conocenos/enlaces-de-interes", "/servicios", "/ventanilla-unica", "/observatorios-grupos-trabajo", "/observatorios-grupos-trabajo", "/internacional/tramites", "/internacional", "/internacional/tramites/organizaciones-medicas", "/comunicacion", "/eventos", "http://www.medicosypacientes.com/", "/publicaciones", "/publicaciones?title=&tid_1%5B0%5D=980&publish_date%5Bmin%5D=&publish_date%5Bmax%5D=", "/publicaciones?title=&tid_1%5B0%5D=115&publish_date%5Bmin%5D=&publish_date%5Bmax%5D=", "/publicaciones?title=&tid_1%5B0%5D=119&publish_date%5Bmin%5D=&publish_date%5Bmax%5D=", "/publicaciones/nomenclator", "/aviso-legal", "/politica-de-cookies", "/politica-privacidad", "/politica-del-sistema-de-gestion-de-la-privacidad", "/registro-de-actividades-de-tratamiento", "/contacto", "mailto:cgcom@cgcom.es", "https://www.office.com/", "/sites/main/files/files/2022-04/Certificado%20ENS-2022_0015_2022-03-23.pdf", "http://acreditacion.seaformec.es/paginas_web/solicitud/view_acreditacion?num_expediente=20220425184849"]}