{"title": "La contaminaci\u00f3n en Gij\u00f3n supera los l\u00edmites para la protecci\u00f3n de la salud", "author": "M C", "url": "https://www.lne.es/gijon/2023/07/15/contaminacion-gijon-supera-limites-proteccion-89905787.html", "hostname": "lne.es", "description": "La evaluaci\u00f3n del aire del Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica refleja que todos los contaminantes sobrepasan las barreras que fija la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud", "sitename": "La Nueva Espa\u00f1a", "date": "2023-07-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dentro de la legalidad, pero muy lejos de cumplir con los topes que ha establecido la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para considerar que el aire no sea insalubre. Ese es el estado de la contaminaci\u00f3n en Gij\u00f3n que se refleja en la \u00faltima evaluaci\u00f3n de calidad del aire que ayer hizo p\u00fablica el Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica, en el que se recogen las mediciones efectuadas en toda Espa\u00f1a en 2022 y dentro de las que Asturias no sale bien parada en base a los criterios de protecci\u00f3n de la salud que ha establecido el organismo de naciones unidas.\nLos l\u00edmites de contaminaci\u00f3n admisibles en base a la actual legislaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea son m\u00e1s elevados que los valores gu\u00eda que recomienda la OMS. Una normativa que se est\u00e1 planteando revisar en la UE para aproximarla a los criterios de la OMS. El documento del Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica destaca los puntos donde se han superado los l\u00edmites legales \u2013ninguno en Gij\u00f3n al descontar los d\u00edas en los que influy\u00f3 el polvo del Sahara\u2013 pero tambi\u00e9n rese\u00f1a la calidad del aire en base a los criterios de la OMS. En caso de Gij\u00f3n se superan los topes recomendados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para todos los contaminantes analizados; el di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2), las part\u00edculas inferiores a 10 micras (PM10) y 2,5 micras (PM2,5) y el ozono a nivel del suelo.\nEl informe rese\u00f1a en cada caso s\u00f3lo los datos de la peor estaci\u00f3n de control de las seis que hay en Gij\u00f3n, aunque no las cita. As\u00ed, en cuanto a las medias anuales de contaminantes, la OMS considera que la del NO2 no debe exceder los 10 microgramos por metro c\u00fabico, mientras que en Gij\u00f3n el a\u00f1o pasado se alcanzaron los 21; los 15 en PM10 cuando en Gij\u00f3n se alcanzaron los 38 y los 5 en PM2,5, mientras que en una de las estaciones de Gij\u00f3n se lleg\u00f3 a los 14. En cuanto al nivel de ozono para evitar que afecte a la salud, el tope que establece la OMS es de 60 microgramos por metro c\u00fabico de aire y el informe ministerial atribuye a Gij\u00f3n una cifra de 95,08.\nEl documento tambi\u00e9n refleja que hay excesivas superaciones diarias. La OMS considera que no debe superarse m\u00e1s de 4 d\u00edas al a\u00f1o los 25 microgramos de NO2, los 45 de PM10 y los 15 de PM2,5. Sin embargo, en la Avenida de la Constituci\u00f3n ese l\u00edmite de NO2 se super\u00f3 120 d\u00edas; en la Avenia de La Argentina se super\u00f3 en 82 d\u00edas el establecido para PM10 y en la de Santa B\u00e1rbara en 103 d\u00edas el nivel recomendado de PM2,5.\nEsos fueron los mayores excesos, pero revisando los datos oficiales del Principado se puede comprobar que en todas las estaciones de control de Gij\u00f3n se sobrepasaron los l\u00edmites recomendados por la OMS.\nLa contaminaci\u00f3n por part\u00edculas (PM10 y PM2,5) es fundamentalmente de origen industrial, mientras que la de di\u00f3xido de nitr\u00f3geno procede en su mayor parte del tr\u00e1fico rodado. El ozono, que en las capas altas de la atm\u00f3sfera nos protege de la radiaci\u00f3n ultravioleta, pero a nivel del suelo es da\u00f1ino, se produce por reacciones de otros contaminantes con el ox\u00edgeno y por la radiaci\u00f3n solar.\nLa valoraci\u00f3n de los ecologistas\nEl informe del Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica llev\u00f3 ayer a las organizaciones ecologistas a incidir en sus planteamientos sobre la necesidad de adoptar medidas. Paco Ramos, de Ecologistas en Acci\u00f3n, se\u00f1ala que \"para la mayor parte de los contaminantes en casi todo el territorio asturiano se estar\u00edan superando los l\u00edmites de contaminaci\u00f3n\" establecidos por la OMS, salvo la zona rural asturiana, considerando que \"no se est\u00e1 interviniendo de manera efectiva\" sobre los niveles de contaminaci\u00f3n por part\u00edculas o por NO2, pidiendo adoptar medidas sobre el tr\u00e1fico y la industria.\nAdem\u00e1s, Ramos indica respecto a los l\u00edmites legales que \"el informe presenta una situaci\u00f3n sobre la calidad del aire en Asturias conocida, con la zona portuaria de Avil\u00e9s y la zona oeste de Gij\u00f3n como de peor calidad del aire en PM10\", destacando que, en el caso de las estaciones de El Lauredal y la avenida de La Argentina aunque se cumplan los l\u00edmites legales al descontar el polvo sahariano \"no se est\u00e1 cumpliendo la protecci\u00f3n de la salud\", a\u00f1adiendo que los valores de contaminaci\u00f3n son similares a los de 2021 en PM10, \"pero donde se nota un empeoramiento es en el ozono tanto en protecci\u00f3n de la salud como en protecci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n\" por efecto del cambio clim\u00e1tico al haber m\u00e1s radicaci\u00f3n solar en Asturias.\nPor su parte, el portavoz de la Coordinadora Ecologista de Asturias, Fructuoso Pontigo, resalt\u00f3 que \"seg\u00fan los datos oficiales del propio Gobierno de Asturias en su web sobre contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y calidad del aire en el a\u00f1o 2022 se constat\u00f3 un aumento de los niveles de contaminaci\u00f3n de las part\u00edculas con respecto al a\u00f1o 2021 en gran parte de las estaciones que miden la calidad del aire en toda la regi\u00f3n.\nLa Consejer\u00eda de Medio Ambiente del Principado dict\u00f3 el pasado 29 de junio la resoluci\u00f3n, publicada ayer en el BOPA, mediante la que modifica la autorizaci\u00f3n ambiental integrada de ArcelorMittal en Asturias para incluir en la misma la instalaci\u00f3n de un nuevo filtro de mangas en el enfriador del s\u00ednter A.\nLa colocaci\u00f3n de ese nuevo filtro es una de las medidas recogidas en el plan de acci\u00f3n a corto plazo para la reducci\u00f3n de los niveles de part\u00edculas en suspensi\u00f3n en la zona oeste de Gij\u00f3n y una de las inversiones que est\u00e1n pendientes de acometer y que han llevado al Principado a prorrogar por 18 meses dicho plan, hasta finalizar el a\u00f1o 2024.\nLa instalaci\u00f3n de este filtro en el s\u00ednter A es una de las medidas alternativas que plante\u00f3 Arcelor a la prevista inicialmente para colocar un filtro en la chimenea secundaria del s\u00ednter B, instalaci\u00f3n que va a cerrar dentro de su plan de descarbonizaci\u00f3n. La otra medida alternativa, ya implementada, fue sustituir esa chimenea secundaria por otra m\u00e1s alta, de 60 metros de altura, que es desmontable, para su posterior aprovechamiento.", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/clip/59f94cc8-e399-41b1-aead-27578bfec6f2_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.lne.es/gijon/2023/09/22/autor-crimen-inmobiliaria-espero-victima-92406158.html", "https://www.lne.es/asturias/2023/09/22/gobierno-negocia-bruselas-retirar-plan-92405987.html", "https://www.lne.es/deportes/2023/09/21/montse-tome-garantias-seguir-confianza-92395983.html", "https://www.lne.es/real-oviedo/2023/09/22/volantazo-oviedo-luis-carrion-estilo-92400522.html", "https://www.lne.es/asturianos/", "https://www.lne.es/asturias/", "https://www.lne.es/asturias/canal-parlamento/", "https://www.lne.es/oviedo/", "https://www.lne.es/gijon/", "https://www.lne.es/aviles/", "https://www.lne.es/cuencas/", "https://www.lne.es/siero/", "https://www.lne.es/llanera/", "https://www.lne.es/villaviciosa/", "https://www.lne.es/centro/", "https://www.lne.es/oriente/", "https://www.lne.es/occidente/", "https://www.lne.es/asturias-rural/", "https://www.lne.es/oviedo/", "https://www.lne.es/oviedo/opinion/", "https://www.lne.es/real-oviedo/", "https://www.premiosprincesa.es/", "https://www.lne.es/gijon/", "https://www.lne.es/gijon/opinion/", "https://www.lne.es/sporting/", "https://www.lne.es/aviles/", "https://www.lne.es/aviles/opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/siero/", "https://www.lne.es/siero/siero-opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/cuencas/", "https://www.lne.es/cuencas/opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/llanera/", "https://www.lne.es/llanera/llanera-opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/villaviciosa/", "https://www.lne.es/villaviciosa/villaviciosa-opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/opinion/", "https://www.lne.es/premium/humor/", "https://www.lne.es/autores/pedro-de-silva.html", "https://www.lne.es/autores/javier-cuervo.html", "https://www.lne.es/autores/francisco-garcia.html", "https://www.lne.es/autores/maxi-rodriguez.html", "https://www.lne.es/autores/xuan-xose-sanchez.html", "https://mas.lne.es/cartasdeloslectores/", "https://www.lne.es/sucesos/", "https://www.lne.es/sucesos/tribunales/", "https://www.lne.es/sucesos/investigacion/", "https://www.lne.es/violencia-de-genero/", "https://www.lne.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.lne.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.lne.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/?_sid=1686735437&_ga=2.114426305.772134355.1686547237-1689477927.1682407602", "https://www.lne.es/empleo-en-asturias/", "https://www.lne.es/empresas-en-asturias/", "https://www.lne.es/asociaciones-profesionales/", "https://www.lne.es/finanzas-personales/", "https://www.lne.es/vivienda-en-asturias/", "https://www.lne.es/tags/impuestos/", "https://www.lne.es/comunicaciones-empresas/", "https://www.lne.es/deportes/", "https://www.lne.es/real-oviedo/", "https://www.lne.es/sporting/", "https://www.lne.es/deportes/deporte-astur/", "https://www.lne.es/deportes/opinion/", "https://www.lne.es/tags/futbol/", "https://www.lne.es/tags/baloncesto/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.lne.es/deportes/futbol/segunda-division/clasificacion-liga.html", "https://www.lne.es/actualidad/", "https://www.lne.es/verano/", "https://www.lne.es/espana/", "https://www.lne.es/internacional/", "https://www.lne.es/sociedad/", "https://www.lne.es/cultura/", "https://www.lne.es/salud/", "https://www.lne.es/tv-espectaculos/", "https://www.lne.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.lne.es/motor/", "https://www.lne.es/obituarios/", "https://www.lne.es/elecciones/generales/", "https://www.lne.es/premium/", "https://www.lne.es/videos/", "https://www.lne.es/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/asturias", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/asturias/?r=&idz=0033", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/asturias/?r=&idz=0033", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-asturias", "https://www.lne.es/asturias/n-asturianu/", "https://kiosco.lne.es", "https://tienda.lne.es/", "https://juegos.lne.es/", "https://mas.lne.es/gasolineras-asturias/", "https://www.lne.es/ocio/", "https://tiempo.lne.es/", "https://www.lne.es/newsletters/", "https://www.lne.es/hemeroteca/", "/lo-ultimo/", "http://lne.clasificados.epi.es/presentacion.asp", "https://esquelas.lne.es/", "https://mas.lne.es/calendario/laboral/", "https://mas.lne.es/diccionario/", "https://www.lne.es/mapaweb/", "https://www.lne.es/ocio/tv/programacion-tv/", "https://www.facebook.com/nuevaespana/", "https://twitter.com/lanuevaespana", "https://www.instagram.com/lanuevaespana_", "https://www.linkedin.com/company/lanuevaespana/", "https://www.lne.es/premium/", "https://micuenta.lne.es/tp/login", "/", "/", "/premium/", "https://www.lne.es/premium/gijon/", "https://www.lne.es/premium/sporting/", "https://www.lne.es/premium/gijon/opinion/", "https://www.lne.es/asturias/", "https://www.lne.es/asturias/canal-parlamento/", "https://www.lne.es/oviedo/", "https://www.lne.es/gijon/", "https://www.lne.es/aviles/", "https://www.lne.es/cuencas/", "https://www.lne.es/siero/", "https://www.lne.es/llanera/", "https://www.lne.es/villaviciosa/", "https://www.lne.es/centro/", "https://www.lne.es/oriente/", "https://www.lne.es/occidente/", "https://www.lne.es/asturias-rural/", "https://www.lne.es/oviedo/", "https://www.lne.es/oviedo/opinion/", "https://www.lne.es/real-oviedo/", "https://www.premiosprincesa.es/", "https://www.lne.es/gijon/", "https://www.lne.es/gijon/opinion/", "https://www.lne.es/sporting/", "https://www.lne.es/aviles/", "https://www.lne.es/aviles/opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/siero/", "https://www.lne.es/siero/siero-opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/cuencas/", "https://www.lne.es/cuencas/opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/llanera/", "https://www.lne.es/llanera/llanera-opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/villaviciosa/", "https://www.lne.es/villaviciosa/villaviciosa-opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/opinion/", "https://www.lne.es/premium/humor/", "https://www.lne.es/autores/pedro-de-silva.html", "https://www.lne.es/autores/javier-cuervo.html", "https://www.lne.es/autores/francisco-garcia.html", "https://www.lne.es/autores/maxi-rodriguez.html", "https://www.lne.es/autores/xuan-xose-sanchez.html", "https://mas.lne.es/cartasdeloslectores/", "https://www.lne.es/sucesos/", "https://www.lne.es/sucesos/tribunales/", "https://www.lne.es/sucesos/investigacion/", "https://www.lne.es/violencia-de-genero/", "https://www.lne.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.lne.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.lne.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/?_sid=1686735437&_ga=2.114426305.772134355.1686547237-1689477927.1682407602", "https://www.lne.es/empleo-en-asturias/", "https://www.lne.es/empresas-en-asturias/", "https://www.lne.es/asociaciones-profesionales/", "https://www.lne.es/finanzas-personales/", "https://www.lne.es/vivienda-en-asturias/", "https://www.lne.es/tags/impuestos/", "https://www.lne.es/comunicaciones-empresas/", "https://www.lne.es/deportes/", "https://www.lne.es/real-oviedo/", "https://www.lne.es/sporting/", "https://www.lne.es/deportes/deporte-astur/", "https://www.lne.es/deportes/opinion/", "https://www.lne.es/tags/futbol/", "https://www.lne.es/tags/baloncesto/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.lne.es/deportes/futbol/segunda-division/clasificacion-liga.html", "https://www.lne.es/actualidad/", "https://www.lne.es/verano/", "https://www.lne.es/espana/", "https://www.lne.es/internacional/", "https://www.lne.es/sociedad/", "https://www.lne.es/cultura/", "https://www.lne.es/salud/", "https://www.lne.es/tv-espectaculos/", "https://www.lne.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.lne.es/motor/", "https://www.lne.es/obituarios/", "https://www.lne.es/elecciones/generales/", "https://www.lne.es/videos/", "https://www.lne.es/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/asturias", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/asturias/?r=&idz=0033", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/asturias/?r=&idz=0033", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-asturias", "https://www.lne.es/asturias/n-asturianu/", "https://kiosco.lne.es", "https://tienda.lne.es/", "https://juegos.lne.es/", "https://mas.lne.es/gasolineras-asturias/", "https://www.lne.es/ocio/", "https://tiempo.lne.es/", "https://www.lne.es/newsletters/", "https://www.lne.es/hemeroteca/", "/lo-ultimo/", "http://lne.clasificados.epi.es/presentacion.asp", "https://esquelas.lne.es/", "https://mas.lne.es/calendario/laboral/", "https://mas.lne.es/diccionario/", "https://www.lne.es/mapaweb/", "https://www.lne.es/ocio/tv/programacion-tv/", "https://www.facebook.com/nuevaespana/", "https://twitter.com/lanuevaespana", "https://www.instagram.com/lanuevaespana_", "https://www.linkedin.com/company/lanuevaespana/", "https://www.lne.es/premium/", "https://www.lne.es/asturianos/", "https://www.lne.es/premium/cultura/", "https://www.lne.es/premium/vida-y-estilo/salud/", "https://www.lne.es/premium/vida-buena/", "https://www.lne.es/premium/mas-domingo/", "https://www.lne.es/premium/opinion/", "https://www.lne.es/premium/humor/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lne.es/gijon/2023/07/15/contaminacion-gijon-supera-limites-proteccion-89905787.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.lne.es/gijon/2023/07/15/contaminacion-gijon-supera-limites-proteccion-89905787.html&text=La%20contaminaci%C3%B3n%20en%20Gij%C3%B3n%20supera%20los%20l%C3%ADmites%20para%20la%20protecci%C3%B3n%20de%20la%20salud%20https://www.lne.es/gijon/2023/07/15/contaminacion-gijon-supera-limites-proteccion-89905787.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=lanuevaespana", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=La%20contaminaci%C3%B3n%20en%20Gij%C3%B3n%20supera%20los%20l%C3%ADmites%20para%20la%20protecci%C3%B3n%20de%20la%20salud&url=https://www.lne.es/gijon/2023/07/15/contaminacion-gijon-supera-limites-proteccion-89905787.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=La%20contaminaci%C3%B3n%20en%20Gij%C3%B3n%20supera%20los%20l%C3%ADmites%20para%20la%20protecci%C3%B3n%20de%20la%20salud:https://www.lne.es/gijon/2023/07/15/contaminacion-gijon-supera-limites-proteccion-89905787.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=La%20contaminaci%C3%B3n%20en%20Gij%C3%B3n%20supera%20los%20l%C3%ADmites%20para%20la%20protecci%C3%B3n%20de%20la%20salud&body=https%3A%2F%2Fwww.lne.es%2Fgijon%2F2023%2F07%2F15%2Fcontaminacion-gijon-supera-limites-proteccion-89905787.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.lne.es/tp/perfil/favoritos", "/tags/contaminacion/", "/tags/oms/", "/tags/salud/", "/tags/asturias/", "/espana/2023/09/22/secretario-empleo-junta-dice-zamora-92443912.html", "/espana/", "/espana/2023/09/22/secretario-empleo-junta-dice-zamora-92443912.html", "https://micuenta.lne.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/economia/2023/09/22/sindicatos-rechazan-erte-arcelor-desproporcionado-92439867.html", "/economia/", "/economia/2023/09/22/sindicatos-rechazan-erte-arcelor-desproporcionado-92439867.html", "https://www.lne.es/autores/yago-gonzalez.html", "https://micuenta.lne.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/gijon/2023/09/22/carbayin-familia-tobajas-victima-crimen-92442656.html", "/gijon/", "/gijon/2023/09/22/carbayin-familia-tobajas-victima-crimen-92442656.html", "https://micuenta.lne.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/asturias/2023/09/22/asturias-ignora-otono-entrega-veranillo-92440837.html", "/asturias/", "/asturias/2023/09/22/asturias-ignora-otono-entrega-veranillo-92440837.html", "https://www.lne.es/autores/mariola-riera.html", "https://micuenta.lne.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.lne.es/asturias/", "https://www.lne.es/oviedo/", "https://www.lne.es/gijon/", "https://www.lne.es/aviles/", "https://www.lne.es/siero/", "https://www.lne.es/cuencas/", "https://www.lne.es/llanera/", "https://www.lne.es/villaviciosa/", "https://www.lne.es/opinion/", "https://www.lne.es/sucesos/", "https://www.lne.es/economia/", "https://www.lne.es/deportes/", "https://www.lne.es/actualidad/", "https://www.lne.es/premium/", "https://www.lne.es/", "https://www.lne.es/contacto/", "https://club.lne.es/", "https://mas.lne.es/puntosdeventa/", "https://tienda.lne.es/", "https://publicidad.lne.es", "http://argos.epi.es/", "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/epi/public/content/file/original/2021/0630/08/politica-ambiental-b22b761.pdf", "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/epi/public/content/file/original/2021/0630/08/desempeno-ambiental-de-prensa-asturias-s-a-u-epa-y-artes-graficas-del-principado-s-l-agp-0594782.pdf", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.lne.es/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}