{"title": "\u00bfCura la fe? \u2013 DW \u2013 22/09/2008", "author": null, "url": "https://www.dw.com/es/cura-la-fe/a-3663613", "hostname": "dw.com", "description": "Una y otra vez se afirma que quienes tienen una fe religiosa viven m\u00e1s tiempo, su sistema inmunol\u00f3gico es mejor y su presi\u00f3n arterial, menor. En Alemania se es m\u00e1s esc\u00e9ptico.", "sitename": "Deutsche Welle", "date": "2008-09-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfCura la fe?\nMuchos norteamericanos creen hoy en la fuerza de la fe. Y uno de cada cinco m\u00e9dicos no s\u00f3lo trata a los pacientes con los m\u00e9todos convencionales, sino que tambi\u00e9n ora con ellos. En otras palabras, la religi\u00f3n tiene ya un firme lugar en los consultorios m\u00e9dicos y las cl\u00ednicas, se lee en la \u00faltima edici\u00f3n alemana de la revista Geo Compact.\nLos m\u00e9dicos creyentes, que est\u00e1n firmemente convencidos de que Dios u otro ser superior tienen influencia sobre el desarrollo de una enfermedad, afirman que la medicina entra en una nueva era, en la que las ciencias m\u00e9dicas y el Todopoderoso se dan la mano.\nCada vez m\u00e1s investigadores se dedican a analizar la relaci\u00f3n entre la religi\u00f3n y la salud. Y en estudios, los m\u00e9dicos, muchos de ellos cristianos practicantes, tratan de medir emp\u00edricamente las eventuales fuerzas curativas de la fe, tanto de las oraciones a favor de otros como de los efectos autocurativos de la religi\u00f3n, dice el autor del estudio.\nLos resultados publicados son sorprendentes: seg\u00fan numerosos informes, la fe no s\u00f3lo puede ayudar a superar depresiones, sino que quien acude regularmente a misa goza de un mejor sistema inmunol\u00f3gico, menor presi\u00f3n arterial y pulmones m\u00e1s sanos.\nReligi\u00f3n y ciencia: historia de una reunificaci\u00f3n\nHasta hace pocos a\u00f1os, ese tipo de investigaciones hubiera sido impensable. Si bien la religi\u00f3n y la medicina estuvieron unidas en la mayor parte de la historia de la humanidad, desde el siglo XVIII, la medicina conf\u00eda s\u00f3lo en los conocimientos cient\u00edficos, los medicamentos y las operaciones quir\u00fargicas. Ahora se trata entonces de reunificar ambos sistemas.\nTambi\u00e9n en Alemania se llevan a cabo cada vez m\u00e1s investigaciones sobre la relaci\u00f3n entre religi\u00f3n y salud. Pero en Alemania, es escepticismo es mayor que en Estados Unidos. \u00bfSon las personas religiosas realmente m\u00e1s sanas que los agn\u00f3sticos o los ateos? \u00bfPuede la fe prevenir enfermedades?\nQuien analiza los estudios objetivamente, muchas veces llega a conclusiones m\u00e1s sobrias. Efectivamente, estad\u00edsticamente puede demostrarse que quienes van a misa viven en promedio m\u00e1s. Pero no se registra el mismo efecto cuando los creyentes escuchan, por ejemplo, las misas por radio o las ven en la televisi\u00f3n.\nSi bien estad\u00edsticamente se puede constatar una relaci\u00f3n entre acudir a misa y un mejor sistema inmunol\u00f3gico, menor presi\u00f3n arterial y mejores funciones pulmonares, no est\u00e1 igualmente claro que ello se deba a la fe. Probablemente, suponen investigadores cr\u00edticos, la mejor salud de quienes van a misa se deba a sus numerosos contactos sociales y la disposici\u00f3n a ayudar, que proporciona m\u00e1s sentido a la vida y ayuda a evitar depresiones.\nAdem\u00e1s, quienes van a misa, parecen vivir con menos riesgos, por lo menos en Estados Unidos: sus matrimonios son m\u00e1s estables, discuten menos, fuman menos y evitan en lo posible tomar bebidas alcoh\u00f3licas o drogas. El resultado es un estilo de vida m\u00e1s sano.\nTambi\u00e9n los ate\u00edstas tienen contactos sociales\nPero ello lo pueden hacer tambi\u00e9n los agn\u00f3sticos o ate\u00edstas. Y la disposici\u00f3n a tener contactos sociales y a ayudar a otros no est\u00e1 difundida s\u00f3lo entre los creyentes: de ello pueden beneficiarse tambi\u00e9n, por ejemplo, miembros de coros y afiliados a clubes deportivos.\nEl juicio de la mayor\u00eda de los investigadores alemanes sobre el tema es por lo tanto bastante reservado: seg\u00fan \u00e9stos, no existen pruebas fehacientes de que la fe haga bien para la salud. No obstante, no ponen en tela de juicio que la espiritualidad pueda ayudar a lograr un mayor equilibrio mental y a confrontarse mejor con enfermedades graves, como el c\u00e1ncer.\nPor otro lado, la influencia de la religi\u00f3n no siempre es positiva. Particularmente en el caso de creyentes con una interpretaci\u00f3n literal de la Biblia y la imagen de un Dios que castiga puede observarse claros efectos negativos. Pacientes que descargan su ira en Dios o se sienten no amados por el Todopoderoso tienen probadamente menos posibilidades de curarse.\nTr\u00e1gicas consecuencias puede tener finalmente la fe cuando por motivos religiosos se rechazan tratamientos m\u00e9dicos o vacunas. Si bien son grupos muy minoritarios, casos de muerte de pacientes, muchas veces ni\u00f1os, que pudieran haber sido salvados con un tratamiento m\u00e9dico rechazado por motivos religiosos, sacuden una y otra vez a la opini\u00f3n p\u00fablica.", "language": null, "image": "https://static.dw.com/image/1501079_5.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["#main-content", "#navigation", "#footer", "/es/actualidad/s-30684", "/es/\u00faltimos-videos/s-64900577", "/es/\u00faltimos-audios/s-64900583", "/es/am\u00e9rica-latina/s-42464457", "/es/norteam\u00e9rica/s-64873418", "/es/europa/s-7563", "/es/alemania/s-7564", "/es/salud/s-64873465", "/es/migraci\u00f3n/s-64873482", "/es/derechos-humanos/s-100196", "/es/ecolog\u00eda/s-7580", "/es/pol\u00edtica/s-6069", "/es/econom\u00eda/s-6070", "/es/cultura/s-7570", "/es/historia/s-12340", "/es/ciencia-y-ecolog\u00eda/s-7577", "/es/deportes/s-7586", "/es/panorama/s-64873630", "/es/live-tv/channel-spanish", "/es/\u00faltimos-audios/s-64900583", "/es/\u00faltimos-videos/s-64900577", "/es/nagorno-karabaj/t-65122386", "/es/ucrania/t-36925922", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://p.dw.com/p/FN4X%3Fmaca%3Des-Facebook-sharing", "https://twitter.com/intent/tweet?source=webclient&text=%C2%BFCura%20la%20fe%3F+https://p.dw.com/p/FN4X%3Fmaca%3Des-Twitter-sharing", "whatsapp://send?text=%C2%BFCura%20la%20fe%3F%20-%20https://p.dw.com/p/FN4X%3Fmaca%3Des-Whatsapp-sharing", "mailto:?body=https://p.dw.com/p/FN4X%3Fmaca%3Des-EMail-sharing&subject=%C2%BFCura%20la%20fe%3F", "https://meneame.net/submit.php?url=https://p.dw.com/p/FN4X%3Fmaca%3Des-Meneame-sharing", "fb-messenger://share/?link=https://p.dw.com/p/FN4X%3Fmaca%3Des-Facebook%20messenger-sharing", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://p.dw.com/p/FN4X%3Fmaca%3Des-linkedin-sharing&title=%C2%BFCura%20la%20fe%3F&source=DW.COM", "sms:?&body=https://p.dw.com/p/FN4X%3Fmaca%3Des-SMS-sharing", "#post-more-on-topic", "/es/a-m\u00e1s-religi\u00f3n-menos-estr\u00e9s/a-1744128", "/es/a-m\u00e1s-religi\u00f3n-menos-estr\u00e9s/a-1744128", "/es/a-m\u00e1s-religi\u00f3n-menos-estr\u00e9s/a-1744128", "/es/a-m\u00e1s-religi\u00f3n-menos-estr\u00e9s/a-1744128", "/es/la-fe-de-un-futbolista/a-2847025", "/es/la-fe-de-un-futbolista/a-2847025", "/es/la-fe-de-un-futbolista/a-2847025", "/es/la-fe-de-un-futbolista/a-2847025", "/es/en-manos-equivocadas/a-2782756", "/es/en-manos-equivocadas/a-2782756", "/es/en-manos-equivocadas/a-2782756", "/es/en-manos-equivocadas/a-2782756", "#post-top-story-64426818", "/es/biden-anuncia-usd-325-millones-de-ayuda-para-ucrania/a-66891827", "/es/biden-anuncia-usd-325-millones-de-ayuda-para-ucrania/a-66891827", "#post-high-priority-stories-list-64855183", "/es/cesar\u00e1-polonia-el-env\u00edo-de-armas-a-ucrania/a-66890905", "/es/cesar\u00e1-polonia-el-env\u00edo-de-armas-a-ucrania/a-66890905", "/es/cesar\u00e1-polonia-el-env\u00edo-de-armas-a-ucrania/a-66890905", "/es/violencia-en-guerrero-viejas-ra\u00edces-y-nuevas-dimensiones/a-66890323", "/es/violencia-en-guerrero-viejas-ra\u00edces-y-nuevas-dimensiones/a-66890323", "/es/violencia-en-guerrero-viejas-ra\u00edces-y-nuevas-dimensiones/a-66890323", "/es/empresas-y-derechos-humanos-ping-pong-entre-bruselas-y-la-onu/a-66890261", "/es/empresas-y-derechos-humanos-ping-pong-entre-bruselas-y-la-onu/a-66890261", "/es/empresas-y-derechos-humanos-ping-pong-entre-bruselas-y-la-onu/a-66890261", "/es/georgia-meloni-ya-no-asusta-a-la-uni\u00f3n-europea/a-66890147", "/es/georgia-meloni-ya-no-asusta-a-la-uni\u00f3n-europea/a-66890147", "/es/georgia-meloni-ya-no-asusta-a-la-uni\u00f3n-europea/a-66890147", "/es/am\u00e9rica-latina-preparada-o-vulnerable-ante-los-ciberataques/a-66890034", "/es/am\u00e9rica-latina-preparada-o-vulnerable-ante-los-ciberataques/a-66890034", "/es/am\u00e9rica-latina-preparada-o-vulnerable-ante-los-ciberataques/a-66890034", "/es/alemania-debate-sobre-la-semana-laboral-de-cuatro-d\u00edas/a-66889358", "/es/alemania-debate-sobre-la-semana-laboral-de-cuatro-d\u00edas/a-66889358", "/es/alemania-debate-sobre-la-semana-laboral-de-cuatro-d\u00edas/a-66889358", "/es/actualidad/s-30684", "https://corporate.dw.com/es/qui\u00e9nes-somos/s-31839", "https://corporate.dw.com/en/press/s-3293", "https://corporate.dw.com/en/gmf/s-43101535", "https://learngerman.dw.com/es/overview", "https://akademie.dw.com/es/inicio/s-54350796", "https://corporate.dw.com/es/suscripci\u00f3n-a-los-boletines/a-15718285", "https://corporate.dw.com/es/recepci\u00f3n/s-7562", "https://corporate.dw.com/es/faq/s-31756", "https://corporate.dw.com/es/contacto/s-31755", "/es/temas-de-la-a-a-la-z/index-es/a", "/es/titulares/headlines-es", "https://corporate.dw.com/es/distribuci\u00f3n/s-31778", "https://corporate.dw.com/en/travel/s-3972", "https://dwadsales.com/", "/es/german-news-service/s-101395", "https://facebook.com/dw.espanol", "https://www.youtube.com/DeutscheWelleEspanol", "https://twitter.com/dw_espanol", "/es/european-union-general-data-protection-regulation-gdpr-valid-may-25-2018/a-64575943", "/es/legal-notice/a-64575946", "/es/accessibility-statement/a-64575955"]}