{"title": "C\u00f3mo es la primera vacuna que nos llega, la de Pfizer-BioNTech", "author": "Mar\u00eda Cardoso", "url": "https://www.elnacional.cat/es/salud/vacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "hostname": "elnacional.cat", "description": "Quedan pocos d\u00edas para el inicio de la vacunaci\u00f3n en el Estado espa\u00f1ol. Tal y como han confirmado las autoridades sanitarias, las primeras vacunas se", "sitename": "ElNacional.cat", "date": "2020-12-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Quedan pocos d\u00edas para el inicio de la vacunaci\u00f3n en el Estado espa\u00f1ol. Tal y como han confirmado las autoridades sanitarias, las primeras vacunas se comenzar\u00e1n a administrar\n[a partir del pr\u00f3ximo fin de semana](https://www.elnacional.cat/ca/salut/espanya-rebra-350000dosis-pfizer-setmana_568347_102.html) a los primeros grupos de riesgo, tal y como establece el plan aprobado por el Ministerio de Sanidad.\nEn el caso de Espa\u00f1a, la primera vacuna ser\u00e1 la de Pfizer y BioNTech que, tras obtener el aval de la Agencia Europea del Medicamento, aterrizar\u00e1 en Europa para iniciar la vacunaci\u00f3n masiva en todos los pa\u00edses de la UE. Despu\u00e9s de 10 meses de pandemia, que se ha cobrado la vida de 50.000 personas en Espa\u00f1a y m\u00e1s de 1,5 millones en el mundo, esta noticia supone un halo de esperanza, m\u00e1s a\u00fan si cabe tras las noticias de\n[una nueva cepa surgida en el Reino Unido](https://www.elnacional.cat/ca/internacional/regne-unit-nova-soca-covid-mes-contagiosa_568308_102.html).\nDesde el Consejo General de Enfermer\u00eda se ha puesto en marcha una campa\u00f1a para que los sanitarios conozcan los entresijos de esta nueva vacuna. Tal y como afirma su presidente, Florentino P\u00e9rez Raya, \u201cel comienzo de la vacunaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds con una actuaci\u00f3n coordinada con toda Europa supone una buen\u00edsima noticia para todos. Tras meses de lucha incansable contra la pandemia por Covid-19, la llegada de esta primera vacuna hace ver la luz al final del t\u00fanel. Las enfermeras y enfermeros nos pusimos desde el primer momento en primera l\u00ednea para cuidar, ayudar y frenar la expansi\u00f3n del SARS-CoV-2, y ahora vemos con una grand\u00edsima esperanza la aprobaci\u00f3n de esta primera vacuna y los avances de las que est\u00e1n por venir\u201d.\nAdem\u00e1s, recalca que es importante que la poblaci\u00f3n sepa que esta vacuna ha pasado todas las fases necesarias para hacerla segura. Se ha demostrado a partir de los ensayos cl\u00ednicos con una amplia poblaci\u00f3n y tiene una muy alta eficacia.\nEn cuanto a sus caracter\u00edsticas, es una vacuna elaborada con ARN Mensajero que codifica la prote\u00edna S encapsulada en part\u00edculas lip\u00eddicas. Est\u00e1 indicada para la poblaci\u00f3n mayor de 16 a\u00f1os y contraindicada a quienes padezcan alergia a alg\u00fan componente de la vacuna o a una dosis previa. Se debe posponer en caso de enfermedad febril aguda y su eficacia es del 94,6% a partir del s\u00e9ptimo d\u00eda tras la 2\u00aa dosis. No se debe coadministrar con otras vacunas.\nSe presenta como un vial con l\u00edquido blanquecino que se debe reconstituir con suero fisiol\u00f3gico al 0,9%. La pauta es de 2 dosis de 0,3 ml, una primera y otra a los 21 d\u00edas. Algunas reacciones adversas que se han producido en los ensayos han sido las siguientes: dolor en punto inyecci\u00f3n, cansancio, cefalea, mialgia, resfriado, fiebre y artralgia.\nEn una primera fase, y hasta que se disponga de estudios de seguridad y efectividad, las autoridades han establecido que no se debe administrar a menores de 16 a\u00f1os, mujeres con embarazo y lactancia, inmunodeprimidos y personas con una infecci\u00f3n previa por coronavirus.", "language": null, "image": "https://www.elnacional.cat/uploads/s1/12/76/85/49/vacuna-pfizer_4_1258x630.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elnacional.cat/oneconomia/es/empresas/santacreu-se-impone-en-las-elecciones-a-la-cambra-de-barcelona_1096863_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/internacional/prensa-europea-observa-atencion-oficialidad-catalan-ue_1096797_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/politica/sanchez-amnistia-sere-coherente-politica-normalizacion-catalunya_1096959_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/politica/junqueras-reclama-abordar-autodeterminacion-mesa-dialogo-avanzar-investidura_1096620_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/cultura/sociedad-nieve-catalan-ja-bayona-candidata-espana-oscars-2024_1096506_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/deportes/rfef-destituye-andreu-camps-mano-derecha-luis-rubiales_1096989_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/cultura/rosalia-bad-gyal-c-tangana-bso-piromusical-merce-sonar_1096263_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/tiempo-hoy/llega-frente-atlantico-catalunya-llovera_1096887_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/estilo-vida/horoscopo-semanal-18-24-septiembre-2023_1093353_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/estilo-vida/calendario-lunar-septiembre-2023_1084908_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/deportes/calendario-resultados-liga-2023-24_1072995_102.html", "https://www.elnacional.cat/es", null, null, "https://www.elnacional.cat/ca/salut/vacuna-arriba-pfizer-biontech_568443_102.html", "https://www.facebook.com/elnacionalcates", "https://twitter.com/elnacionalcat_e", "https://t.me/Elnacionalcat", "https://www.instagram.com/elnacionalcat/", "https://www.youtube.com/channel/UCCMOdtHWOft9vDiIF9vvaGQ", "/uploads/feeds/feed_es.xml", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJudogsw3qe6Aw?hl=es&gl=ES&ceid=ES:es", "#", "#", "https://club.elnacional.cat/es/registro/?comments", "https://club.elnacional.cat/es/identificarse/lost-password/", "#", "#", "/es/politica.html", "/es/ultima-hora.html", "/es/economia.html", "/es/deportes.html", "https://www.elnacional.cat/enblau/es", "/es/sociedad.html", "/es/cultura.html", "/es/internacional.html", "/es/el-tiempo-en-catalunya.html", "/es/elecciones", "/es/barcelona.html", "/es/gourmeteria/", "/es/estilo-vida.html", "/es/consumo.html", "/es/salud.html", "/es/bienestar.html", "/es/tecnologia.html", "/es/motor.html", "/es/opinion.html", "/es/firmas/jose-antich", "/es/firmas/jordi-barbeta", "/es/firmas/david-gonzalez", "/es/firmas/iu-forn", "/es/firmas/pilar-rahola", "/es/firmas/enric-vila", "/es/firmas/xavier-antich", "/es/firmas/elisa-beni", "/es/firmas/gonzalo-boye", "/es/firmas/montse-castella", "/es/firmas/agusti-colomines", "/es/firmas/bernat-dedeu", "/es/firmas/bea-talegon", "/es/firmas/miriam-diez", "/es/firmas/carles-boix", "/es/firmas/gemma-marfany", "/es/firmas/angels-martinez-castells", "/es/firmas/montserrat-nebrera", "/es/firmas/montserrat-dameson", "/es/firmas/emilia-olive", "/es/firmas/marc-pons", "/es/firmas/joan-queralt", "/es/firmas/josep-gisbert", "/es/firmas/cristina-sanchez-miret", "/es/firmas/marcal-sintes", "/es/firmas/sergi-sol", "/es/firmas/tian-riba", "https://www.elnacional.cat/oneconomia/", "https://elcaso.elnacional.cat/es", "/es/tag/stories", "/es/loterias.html", "/es/top-20.html", "/es/efemerides.html", "/es/confidencial.html", "/es/alta-newsletter.html", "https://club.elnacional.cat/es/", null, "https://www.elnacional.cat/es/firmas/maria-cardoso", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fvacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=C%C3%B3mo%20es%20la%20primera%20vacuna%20que%20nos%20llega%2C%20la%20de%20Pfizer-BioNTech%20v%C3%ADa%20%40elnacionalcat_e&url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fvacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fvacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=C\u00f3mo es la primera vacuna que nos llega, la de Pfizer-BioNTech https://www.elnacional.cat/es/salud/vacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "whatsapp://send?text=C\u00f3mo es la primera vacuna que nos llega, la de Pfizer-BioNTech https://www.elnacional.cat/es/salud/vacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "mailto:?subject=C%C3%B3mo%20es%20la%20primera%20vacuna%20que%20nos%20llega%2C%20la%20de%20Pfizer-BioNTech&body=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fvacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fvacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=C%C3%B3mo%20es%20la%20primera%20vacuna%20que%20nos%20llega%2C%20la%20de%20Pfizer-BioNTech%20v%C3%ADa%20%40elnacionalcat_e&url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fvacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fvacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=C\u00f3mo es la primera vacuna que nos llega, la de Pfizer-BioNTech https://www.elnacional.cat/es/salud/vacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "whatsapp://send?text=C\u00f3mo es la primera vacuna que nos llega, la de Pfizer-BioNTech https://www.elnacional.cat/es/salud/vacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fvacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "https://www.elnacional.cat/ca/salut/espanya-rebra-350000dosis-pfizer-setmana_568347_102.html", "https://www.elnacional.cat/ca/internacional/regne-unit-nova-soca-covid-mes-contagiosa_568308_102.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fvacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=C%C3%B3mo%20es%20la%20primera%20vacuna%20que%20nos%20llega%2C%20la%20de%20Pfizer-BioNTech%20v%C3%ADa%20%40elnacionalcat_e&url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fvacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fvacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=C\u00f3mo es la primera vacuna que nos llega, la de Pfizer-BioNTech https://www.elnacional.cat/es/salud/vacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "whatsapp://send?text=C\u00f3mo es la primera vacuna que nos llega, la de Pfizer-BioNTech https://www.elnacional.cat/es/salud/vacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "mailto:?subject=C%C3%B3mo%20es%20la%20primera%20vacuna%20que%20nos%20llega%2C%20la%20de%20Pfizer-BioNTech&body=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fvacuna-llega-pfizer-biontech_568443_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/tag/salud", "https://www.elnacional.cat/es/tag/coronavirus", "https://www.elnacional.cat/es/tag/vacuna", "https://www.elnacional.cat/", "/es/quien-somos.html", "/es/que-hacemos.html", "/es/donde-estamos.html", "mailto:redaccio@elnacional.cat", "/es/consumo.html", "/es/terminos-y-condiciones-de-uso.html", "/es/politica-de-privacidad.html", "/es/politica-de-cookies.html", "javascript:Didomi.preferences.show()"]}