{"title": "\u00bfEs seguro vacunarse contra la Covid y la gripe al mismo tiempo?", "author": "Criar con Sentido Com\u00fan; Tania Losada", "url": "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-simultanea-gripe-y-covid/", "hostname": "criarconsentidocomun.com", "description": "Varias comunidades aut\u00f3nomas apuestan por la vacuna simult\u00e1nea de gripe y Covid. \u00bfEs seguro vacunarse al mismo tiempo?", "sitename": "Criar con Sentido Com\u00fan", "date": "2022-10-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "0 comentarios en \"\u00bfEs seguro vacunarse contra la Covid y la gripe al mismo tiempo?\"", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfEs seguro vacunarse contra la Covid y la gripe al mismo tiempo?\n\u00bfEs seguro vacunarse contra la Covid y la gripe al mismo tiempo?\nLos expertos aseguran que administrar al mismo tiempo ambas vacunas es \"algo absolutamente seguro\"\nEspa\u00f1a ha empezado a vacunar con la cuarta dosis contra Covid-19 y de la gripe. Los grupos prioritarios son las personas mayores, inmunodeprimidas, mujeres embarazadas, trabajadores sanitarios y sociosanitarios. Varias comunidades aut\u00f3nomas van a hacer coincidir la vacuna de la Covid y de la gripe, lo que significa que, en muchos casos, los pacientes van a recibir dos pinchazos. Pero \u00bfes seguro vacunarse contra la Covid y la gripe al mismo tiempo?\nLos expertos coinciden: Recibir al mismo tiempo ambas vacunas es \u201calgo absolutamente seguro\u201d, eficaz y sin contraindicaciones\nLos especialistas consideran que la administraci\u00f3n de las dos vacunas de forma simult\u00e1nea es completamente factible ya que \u201cno existe contraindicaci\u00f3n, no aumenta los efectos adversos individuales ni los potencia\u201d.\nEn declaraciones a NIUSJos\u00e9 Antonio Navarro, epidemi\u00f3logo asesor de la Agencia Europea de Medicamentos (EMA) aseguraba que \u201cel \u00f3rgano asesor de vacunas de Estados Unidos, la ACIP, ya ha determinado que no hay interferencia alguna entre la vacuna de la Covid-19 con la vacuna de la gripe, por lo que se pueden inyectar en el mismo acto vacunal\u201d.\nEstas declaraciones van en la l\u00ednea de la comunidad cient\u00edfica internacional. De hecho, en EE.UU., el Doctor Asish Jha, que dirige la respuesta pand\u00e9mica de la Casa Blanca, coment\u00f3 en una rueda de prensa que \u201cDios nos dio dos brazos: uno para la gripe vacuna y el otro para la vacuna Covid\u201d.\nVacunaci\u00f3n simult\u00e1nea: \u00bfPor qu\u00e9 se hace coincidir?\nEn general, la combinaci\u00f3n de vacunas no es algo extra\u00f1o. De hecho, los peques reciben a menudo varias inyecciones a la vez. Es un procedimiento eficaz y pr\u00e1ctico. \u201cRecibir dos vacunas al mismo tiempo significa que es menos probable que se olvide o se posponga cualquiera de ellas\u201d, explica el Doctor Peter Chin-Hong, especialista en enfermedades infecciosas de la Universidad de California en San Francisco.\nLa misma raz\u00f3n se da en Espa\u00f1a, donde las autoridades sanitarias han hecho un llamamiento a una vacunaci\u00f3n simult\u00e1nea para incentivar la doble vacunaci\u00f3nen los colectivos de riesgo.\nAdem\u00e1s, de esta forma, se \u201cminimizar\u00e1n visitas y maximizar\u00e1n medios y recursos humanos\u201d, tal y como declaraba en NIUS el portavoz de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Preventiva, Salud P\u00fablica e Higiene (SEMPSPH), Jos\u00e9 Luis Barranco.\n\u00bfEn qu\u00e9 brazo me la pongo?\nLas autoridades han establecido como protocolo poner una vacuna en cada brazo, aunque no hay ninguna contraindicaci\u00f3n para hacerlas coincidir en el mismo, sino que esta decisi\u00f3n parece obedecer al intento de diversificar el dolor de los pinchazos y la sensibilidad de las inyecciones.\nSalud abre la vacunaci\u00f3n de la cuarta dosis de la vacuna contra la COVID-19 y la gripe a embarazadas. Tambi\u00e9n a mayores de 60 a\u00f1os, pacientes cr\u00f3nicos y personas con inmunosupresi\u00f3n o factores de riesgo.\u2026\nLa gripe vuelve con fuerza y supera al Covid en n\u00famero de contagios. As\u00ed se desprende del \u00faltimo informe del Sistema de Vigilancia Centinela de Infecci\u00f3n Respiratoria Aguda del Instituto de Salud Carlos III. Aumenta\u2026\nLa palabra flurona est\u00e1 compuesta por dos palabras en ingl\u00e9s: flu, que significa gripe, y corona en referencia al coronavirus. Es decir, la flurona es el nombre que le ha puesto la comunidad cient\u00edfica a\u2026\nLa palabra flurona est\u00e1 compuesta por dos palabras en ingl\u00e9s: flu, que significa gripe, y corona en referencia al coronavirus. Es decir, la flurona es el nombre que le ha puesto la comunidad cient\u00edfica a\u2026\nLa gripe vuelve con fuerza y supera al Covid en n\u00famero de contagios. As\u00ed se desprende del \u00faltimo informe del Sistema de Vigilancia Centinela de Infecci\u00f3n Respiratoria Aguda del Instituto de Salud Carlos III. Aumenta\u2026\nTodos los a\u00f1os, cuando tenemos al ni\u00f1o con fiebre, tos y mocos; nos preguntamos \u00bfser\u00e1 una gripe o ser\u00e1 un simple resfriado? Ahora tambi\u00e9n tenemos la preocupaci\u00f3n del coronavirus. Cada a\u00f1o intentamos dar unas referencias\u2026", "language": null, "image": "https://www.criarconsentidocomun.com/wp-content/uploads/2022/09/vacuna-simultanea-gripe-y-covid-2-scaled.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, null, "https://www.criarconsentidocomun.com/carrito/", "http://tribu.criarconsentidocomun.com/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blog/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-complementaria-2/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/crianza-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/desarrollo-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/educacion-de-los-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/posparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/filosofia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/maternidad-y-paternidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/leche-materna-y-leche-artificial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/consulta-online/", "https://www.criarconsentidocomun.com/podcast-crianza-respetuosa/", "https://www.criarconsentidocomun.com/contacto/", "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blog/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-complementaria-2/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/crianza-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/desarrollo-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/educacion-de-los-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/posparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/filosofia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/leche-materna-y-leche-artificial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/maternidad-y-paternidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/porteo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/consulta-online/", "https://www.criarconsentidocomun.com/podcast-crianza-respetuosa/", null, "#login", null, null, "https://tribu.criarconsentidocomun.com/login", "https://www.criarconsentidocomun.com/wp-login.php?action=lostpassword", null, "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/proceso-de-gestacion/", "https://www.criarconsentidocomun.com/embarazadas-cuarta-dosis-de-vacuna-contra-la-covid-19/", "https://sanidad.castillalamancha.es/ciudadanos/protege-tu-salud/frente-la-gripe-protegete/gripe-y-covid-19/vacuna-gripe-y-tercera-dosis-covid-19#:~:text=Los%20especialistas%20consideran%20que%20la,adversos%20individuales%20ni%20los%20potencia.", "https://www.niusdiario.es/sociedad/sanidad/20220926/es-seguro-vacunarse-a-la-vez-vacuna-covid-gripe_18_07531014.html", "https://www.criarconsentidocomun.com/dar-pecho-inyeccion-vacuna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/las-vacunas-opcionales-bexsero-rotavirus/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/las-vacunas-opcionales-bexsero-rotavirus/", "https://www.criarconsentidocomun.com/prueba-gratis-anuncios/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/pediatra-online/", "https://www.criarconsentidocomun.com/enfermero-pediatrico/", "https://www.criarconsentidocomun.com/matrona/", "https://www.criarconsentidocomun.com/editora-y-coordinadora-editorial/#pposts", null, "https://www.criarconsentidocomun.com/editora-y-coordinadora-editorial/#pcursos", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=303832437070940&display=popup&name=Vacuna+simult%C3%A1nea+gripe+y+Covid+-+Criar+con+Sentido+Com%C3%BAn&link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-simultanea-gripe-y-covid%2F&picture=https://www.criarconsentidocomun.com/wp-content/uploads/2022/09/vacuna-simultanea-gripe-y-covid-2-scaled.jpg&description=Varias+comunidades+aut%C3%B3nomas+apuestan+por+la+vacuna+simult%C3%A1nea+de+gripe+y+Covid.+%C2%BFEs+seguro+vacunarse+al+mismo+tiempo%3F", "#", "#", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-simultanea-gripe-y-covid%2F", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-simultanea-gripe-y-covid%2F", "whatsapp://send?text=Vacuna%20simult\u00e1nea%20gripe%20y%20Covid%20-%20Criar%20con%20Sentido%20Com\u00fan%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-simultanea-gripe-y-covid%2F", "tg://msg?text=Vacuna%20simult\u00e1nea%20gripe%20y%20Covid%20-%20Criar%20con%20Sentido%20Com\u00fan%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-simultanea-gripe-y-covid%2F", "https://www.criarconsentidocomun.com/aviso-legal-y-politica-de-privacidad/", "/cdn-cgi/l/email-protection", "https://www.criarconsentidocomun.com/embarazadas-cuarta-dosis-de-vacuna-contra-la-covid-19/", "https://www.criarconsentidocomun.com/embarazadas-cuarta-dosis-de-vacuna-contra-la-covid-19/", "https://www.criarconsentidocomun.com/gripe-en-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/gripe-en-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/coinfeccion-de-gripe-y-covid-19-flurona/", "https://www.criarconsentidocomun.com/coinfeccion-de-gripe-y-covid-19-flurona/", "https://www.criarconsentidocomun.com/coinfeccion-de-gripe-y-covid-19-flurona/", "https://www.criarconsentidocomun.com/coinfeccion-de-gripe-y-covid-19-flurona/", "https://www.criarconsentidocomun.com/gripe-en-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/gripe-en-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/coronavirus-gripe-o-catarro/", "https://www.criarconsentidocomun.com/coronavirus-gripe-o-catarro/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/gripe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/gripe-y-coronavirus/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/gripe-y-covid/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacuna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacuna-de-la-gripe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacuna-de-la-gripe-y-coronavirus/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacuna-de-la-gripe-y-covid/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacunacion/", "https://www.facebook.com/share.php?u=https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-simultanea-gripe-y-covid/", "https://twitter.com/share?url=https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-simultanea-gripe-y-covid/", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-simultanea-gripe-y-covid/", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-simultanea-gripe-y-covid/&title=\u00bfEs seguro vacunarse contra la Covid y la gripe al mismo tiempo?&source=https://www.criarconsentidocomun.com", "https://telegram.me/share/url?url=https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-simultanea-gripe-y-covid/&text=\u00bfEs seguro vacunarse contra la Covid y la gripe al mismo tiempo?", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-simultanea-gripe-y-covid/feed/", "/vacuna-simultanea-gripe-y-covid/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/alimentacion-complementaria-blw/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/control-de-esfinteres-le-quito-panal/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/mocos-fuera/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/trucos-recetas-baby-led-weaning-seguro/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/curso-de-disciplina-positiva/", "https://www.criarconsentidocomun.com/lactancia-nocturna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/doctora-bultito-pecho-puede/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blw-pescado-con-alto-contenido-en-mercurio/", "https://www.criarconsentidocomun.com/bebes-de-alta-demanda-como-saber-si-tu-hijo-es-uno-de-ellos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/esas-madres-hippies-y-esos-padres-perroflautas-que-no-saben-lo-que-hacen/", "https://www.criarconsentidocomun.com/nuevo-mi-primer-danone-sin-azucares-anadidos-por-que-no-lo-recomendamos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-complementaria/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-con-formula/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/criar-con-respeto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/desarrollo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-emocional/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-sexual/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/proceso-de-gestacion/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/familias-con-animales/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/fertilidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/juego-y-juguetes/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/lactancia-materna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/literatura-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/manualidades/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/ser-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/pedagogia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/porteo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/postparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/psicologia-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/recien-nacido/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-de-los-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/sillas-para-el-coche/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/uncategorized/", "https://www.criarconsentidocomun.com/el-apego-seguro-con-el-recien-nacido-es-imposible-malcriar-a-un-bebe-por-darle-amor/", "https://www.criarconsentidocomun.com/portear-con-varios-hijos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/hacer-deberes-con-los-hijos-es-bueno/", "https://www.criarconsentidocomun.com/patio-de-la-escuela/", "https://www.criarconsentidocomun.com/juego-heuristico-infancia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/el-apego-seguro-con-el-recien-nacido-es-imposible-malcriar-a-un-bebe-por-darle-amor/", "https://www.criarconsentidocomun.com/portear-con-varios-hijos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/hacer-deberes-con-los-hijos-es-bueno/", "https://www.criarconsentidocomun.com/patio-de-la-escuela/", "https://www.criarconsentidocomun.com/juego-heuristico-infancia/", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://twitter.com/CriarSComun", "https://www.pinterest.es/criarconsentidocomun", "https://www.youtube.com/c/CriarconSentidoCom\u00fan", "https://www.criarconsentidocomun.com/feed/", "https://open.spotify.com/show/2YcObkEzsiICE3PfWUnU7y", "https://t.me/CriarconSentidoComun", null, "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/aviso-legal-y-politica-de-privacidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-privacidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-generales-de-compra-y-politica-de-devoluciones/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-cookies/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-de-uso/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-uso-de-la-tribu-en-workplace/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-privacidad-de-workplace/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-generales-del-programa-de-afiliados-de-csc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/contacto/", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=303832437070940&display=popup&name=Vacuna+simult%C3%A1nea+gripe+y+Covid+-+Criar+con+Sentido+Com%C3%BAn&link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-simultanea-gripe-y-covid%2F&picture=https://www.criarconsentidocomun.com/wp-content/uploads/2022/09/vacuna-simultanea-gripe-y-covid-2-scaled.jpg&description=Varias+comunidades+aut%C3%B3nomas+apuestan+por+la+vacuna+simult%C3%A1nea+de+gripe+y+Covid.+%C2%BFEs+seguro+vacunarse+al+mismo+tiempo%3F", "#", "#", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-simultanea-gripe-y-covid%2F", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-simultanea-gripe-y-covid%2F", "whatsapp://send?text=Vacuna%20simult\u00e1nea%20gripe%20y%20Covid%20-%20Criar%20con%20Sentido%20Com\u00fan%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-simultanea-gripe-y-covid%2F", "tg://msg?text=Vacuna%20simult\u00e1nea%20gripe%20y%20Covid%20-%20Criar%20con%20Sentido%20Com\u00fan%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-simultanea-gripe-y-covid%2F", "https://www.criarconsentidocomun.com/prueba-gratis/?mgratis=1&ref=27155", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://twitter.com/CriarSComun", "https://www.pinterest.es/criarconsentidocomun", "https://www.youtube.com/c/CriarconSentidoCom\u00fan", "https://www.criarconsentidocomun.com/feed/", "https://open.spotify.com/show/2YcObkEzsiICE3PfWUnU7y", "https://t.me/CriarconSentidoComun", "#", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://www.twitter.com/CriarSComun", "https://www.youtube.com/channel/UCHE7G4jvuvvpUiEbpV9Z3_w", "#"]}