{"title": "Tratamiento de las cefaleas con acupuntura", "author": "Belkys Ocampo Soto; Ricardo Alfredo Carrillo P\u0102\u0160rez", "url": null, "hostname": null, "description": "Tratamiento de las cefaleas con acupuntura", "sitename": "Acta M\u0102\u0160dica del Centro", "date": "2018-10-08", "id": null, "license": "CC BY-NC 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Tratamiento de las cefaleas con acupuntura\nResumen\nPalabras clave\nReferencias\nAugello D\u0102az SL, Trujillo Hern\u0102\u0104ndez Y, Arjona Pacheco M, Mederos Silva I, Zayas Alem\u0102\u0104n B, Zarzabal Hechavarr\u0102a Y. Acupuntura con estimulaci\u0102\u0142n manual en la cefalea migra\u0102\u0105osa. Correo Cientif Med [Internet]. 2015 Oct-Dic [citado 3 Oct 2017];19(4):1-12. Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1560-43812015000400005\nCayir Y, Ozdemir G, Celik M, Aksoy H, Akturk Z, Laloglu E, et al. Acupuncture decreases matrix metalloproteinase-2 activity in patients with migraine. Acupunct Med [Internet]. 2014 Oct [citado 13 Oct 2017];32(5):376-380. Disponible en: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25164776\nCamboim Rockett F, Castro K, Rossoni de Oliveira V. Perceived migraine triggers; do dietary factors play a role? Nutr Hosp [Internet]. 2012 [citado 13 Oct 2017];27(2):483-9. Disponible en: http://www.redalyc.org/pdf/3092/309226786020.pdf\nRodr\u0102guez Tudela A, Cede\u0102\u0105o Giraudy A. Comportamiento de la cefalea migra\u0102\u0105osa. Interconsulta de proyecci\u0102\u0142n comunitaria. Rev Cubana Pediatr [Internet]. 2008 Abr-Jun [citado 13 Oct 2017];80(2):[aprox. 9 p.] Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312008000200008\nBuse D, Manack A, Serrano D, Reed M, Varon S, Turkel C, et al. Headache impact of chronic and episodic migraine: results from the American Migraine Prevalence and Prevention study. Headache [Internet]. 2012 Jan [citado 13 Oct 2017];52(1):3-17. Disponible en: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22106869\nFern\u0102\u0104ndez Concepci\u0102\u0142n O, Pando Cabreras A. Cefaleas. En: \u0102lvarez Sintes R. Medicina General Integral [Internet]. La Habana: Editorial Ciencias M\u0102\u0160dicas; 2014. p. 1604-15 [citado 3 Nov 2017]. Disponible en: http://www.bvs.sld.cu/libros_texto/mgi_tomo5_3raedicion/cap_122.pdf\nGonz\u0102\u0104lez Sol\u0102\u0142rzano J. La Acupuntura como alternativa efectiva para el tratamiento de la cefalea en racimos. Rev Fac Cien Med (Quito) [Internet]. 2015 [citado 13 Oct 2017];40(1):79-87. Disponible en: http://revistadigital.uce.edu.ec/index.php/CIENCIAS_MEDICAS/article/download/391/PDF\nBloudek LM, Stokes M, Buse DC, Wilcox TK, Lipton RB, Goadsby PJ, et al. Cost of healthcare for patients with migraine in five European countries: results from the International Burden of Migraine Study (IBMS). J Headache Pain [Internet]. 2012 Jul [citado 6 Oct 2017];13:361-78. Disponible en: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22644214\nBolberg B. Medicina Alternativa: la gu\u0102a definitiva. Los \u0102ngeles: Future Medicine ; 1999. p. 531-2.\nXingshan Z, Yingying Mu, Mingle Y. Tratado de Acupuntura. Madrid: Alambra; 1998. p. 175.\nConghuo T. Tratamiento de las 101 enfermedades con acupuntura y moxibusti\u0102\u0142n. Beijin: Ediciones en lenguas extranjeras; 1992. p. 312-322.\nColecci\u0102\u0142n de la Fundacion Europea de Medicina Tradicional China. 1ra edic. C/Larache. p. 172-82.\nPascual Casamayor D, P\u0102\u0160rez Campos YE, Morales Guerrero I, Castellanos Coloma Iet al. Algunas consideraciones sobre el surgimiento y la evoluci\u0102\u0142n de la medicina natural y tradicional. Medisan [Internet]. 2014 Oct [citado 24 Jul 2017];18(10):[aprox. 9 p.]. Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192014001000019\nLu DP, Lu GP. An Historical Review and Perspective on the Impact of Acupuncture on U.S. Medicine and Society. Med Acupunct [Internet]. 2013 Oct [citado 12 Sep 2017];25(5):311-6. Disponible en: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3796320/\nYuan HW, Ma LX, Qi DD, Zhang P, Li CH, Zhu J. The historical development of deqi concept from classics of traditional Chinese medicine to modern research: exploitation of the connotation of deqi in Chinese medicine. Evid Based Complement Alternat Med [Internet]. 2013 [citado 7 Ago 2017];2013:[aprox. 5 p.]. Disponible en: http://downloads.hindawi.com/journals/ecam/2013/639302.pdf\nWorld Health Organization. Acupuncture: review and analysis of reports on controlled clinical trials, 2012. Geneva: WHO; 2013. Disponible en: http://apps.who.int/bookorders/anglais/detart1.jsp?codlan=1&codcol=93&codcch=196\nSaravia B, Zavala HA. Impacto de la migra\u0102\u0105a en la calidad de vida. Rev Hosp JM Ramos Mej\u0102a [Internet]. 2006 [citado 26 Mar 2017];11(3). Disponible en: http://www.ramosmejia.org.ar/r/200603/4.pdf\nPickett H, Blackwell JC. FPIN's clinical inquiries. Acupuncture for migraine headaches. Am Fam Physician [Internet]. 2010 Apr [citado 11 Abr 2017];81(8):1036-7. Disponible en: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20387780\nPlank S, Goodard J. The effectiveness of acupuncture for chronic daily headache: an outcomes study. Mil Med [Internet]. 2009 Dec [citado 20 Mar 2017];174(12):1276-81. Disponible en: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20055068\nGaul C, Eismann R, Schmidt T, May A, Leinisch E, Wieser T, et al. Use of complementary and alternative medicine in patients suffering from primary headache disorders. Cephalalgia [Internet]. 2009 Oct [citado 20 Mar 2017];29(10):1069-79. Disponible en: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19366356\nWitt CM, Reinhold T, Jena S, Brenkhaus B, Willich SN. Cost-effectiveness of acupuncture treatment in patients with headaches. Cephalalgia [Internet]. 2008 Oct [citado 20 Mar 2017];28(4):334-345. Disponible en: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18315686\nMauskop A. Nonmedication, alternative, and complementary treatments for migraine. Continuum Lifelong Learning Neurol [Internet]. 2012 Aug [citado 20 Mar 2017];18(4):796-806. Disponible en: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22868542\nCentro de Estudios para la Calidad de Vida. Uso de Medicinas Complementarias/ Alternativas en la Red Asistencial del Sistema Nacional de Servicios de Salud [Internet]. Chile: CECV; 2012 [citado 23 Mar 2017]. Disponible en: http://web.minsal.cl/portal/url/item/cdc107bdcfa7bff6e040010164015ba5.doc\nVickers AJ, Cronin AM, Maschino AC, Lewith G, MacPherson H, Foster NE, et al. Acupuncture for chronic pain: individual patient data meta-analysis. Arch Intern Med [Internet]. 2012 Oct [citado 22 Mar 2017];172(19):1444-53. Disponible en: https://jamanetwork.com/journals/jamainternalmedicine/fullarticle/1357513\nLi Y, Zheng H, Witt CM, Roll S, Yu SG, Yan J, et al. Acupuncture for migraine prophylaxis: a randomized controlled trial. CMAJ [Internet]. 2012 Mar [citado 16 Mar 2017];184(4):401-10. Disponible en: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22231691\nWang LP, Zhang XZ, Guo J, Liu HL, Zhang Y, Liu CZ, et al. Efficacy of acupuncture for acute migraine attack: a multicenter single blinded, randomized controlled trial. Pain Med [Internet]. 2012 May [citado 3 Mar 2017];13(5):623-30. Disponible en: https://academic.oup.com/painmedicine/article/13/5/623/1866293\nCarrillo P\u0102\u0160rez RA. La acupuntura en el tratamiento de las cefaleas vasculares y tensionales [tesis]. Santa Clara: Universidad de Ciencias M\u0102\u0160dicas; 2002.\nRojo Amigo E. Cefalea tensional y migra\u0102\u0105a. Aula de la farmacia: revista profesional de formaci\u0102\u0142n continuada [Internet]. 2012 [citado 3 Mar 2017];8(88):73-80. Disponible en: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=3908075\nMedlinePlus.gov. Migra\u0102\u0105a [Internet]. Estados Unidos: National Library of Medicine; 2016 [citado 5 Oct 2017]. Disponible en: https://medlineplus.gov/spanish/migraine.html\nMaciocia G. La pr\u0102\u0104ctica de la Medicina China: el tratamiento de las enfermedades con acupuntura y fitoterapia China. 2 da ed. Barcelona: Elsevier; 2009.\nS\u0102\u0104nchez Valdeolla OE, Guti\u0102\u0160rrez Blanco M. Las cefaleas vasculares primarias: enfoque tradicional: diagn\u0102\u0142stico y tratamiento. Arch Med Camag\u0102\u017aey [Internet]. 2000 Ene-Feb [citado 3 Mar 2017];4(1):[aprox. 7 p.]. Disponible en: http://scielo.sld.cu/pdf/amc/v4n1/amc110100.pdf\nMu\u0102\u0105oz-Ortego J, Solans-Dom\u0102\u00a8nech M, Carri\u0102\u0142n C. Indicaciones m\u0102\u0160dicas de la acupuntura: revisi\u0102\u0142n sistem\u0102\u0104tica. Med Clin (Barc) [Internet]. 2016 [citado 13 Oct 2017];147(6):250-6. Disponible en: http://www.elsevier.es/es-revista-medicina-clinica-2-articulo-indicaciones-medicas-acupuntura-revision-sistematica-S0025775316001822\nFlores A, Arias L, Azolas X, Bravo JC, Gajardo C, Poblete E, et al. Dolor y medicina complementaria y acupuntura. Rev Med Clin Condes [Internet]. 2014 Jul [citado 13 Oct 2017];25(4):636-40. Disponible en: https://www.clinicalascondes.cl/Dev_CLC/media/Imagenes/PDF%20revista%20m%C3%A9dica/2014/4%20Julio/REV-MED-JUL_2014_Web.pdf\nArango-V\u0102\u0160lez V, Montoya-V\u0102\u0160lez LP. Medicina Integrativa: efectos de la acupuntura y su aplicaci\u0102\u0142n cl\u0102nica en la medicina convencional. Rev CES Med [Internet]. 2015 [citado 13 Oct 2017];29(2):283-94. Disponible en: http://www.scielo.org.co/pdf/cesm/v29n2/v29n2a11.pdf\nPrieto Luque B. Efectividad de la acupuntura como terapia en el tratamiento de la migra\u0102\u0105a: revisi\u0102\u0142n sistem\u0102\u0104tica [tesis]. Andaluc\u0102a: Universidad de Ja\u0102\u0160n, Facultad de Ciencias de la Salud; 2013. Disponible en: http://tauja.ujaen.es/bitstream/10953.1/1465/1/TFG%20PRIETO_LUQUE_BEATRIZ.pdf\nSu\u0102\u0104rez Betancourt D, Cabrera Ben\u0102tez L, Leonard P\u0102\u0160rez LM, Reyes Fari\u0102\u0105as C, Trimi\u0102\u0105o Hern\u0102\u0104ndez E, Ru\u0102z D\u0102az ML. Aplicaci\u0102\u0142n de la digitopuntura en pacientes con cefalea migra\u0102\u0105osa. Policl\u0102nico Contreras, Matanzas, 2014. Rev M\u0102\u0160d Electr\u0102\u0142n [Internet]. 2017 [citado 13 Oct 2017];39(1):4-14. Disponible en: http://scielo.sld.cu/pdf/rme/v39n1/rme020117.pdf\nGarc\u0102a Millian AJ, Perdomo Delgado J, Alonso Carbonell L, Ruiz Salvador AK. Reacciones adversas asociadas a la pr\u0102\u0104ctica de acupuntura en Cuba. Horizonte Sanitario [Internet]. 2015 [citado 13 Oct 2017];14(3):111-8. Disponible en: http://revistas.ujat.mx/index.php/horizonte/article/download/977/943\nPestana P\u0102\u0160rez N, Santana Pozo C, Garc\u0102a D\u0102az MA. Resultados terap\u0102\u0160uticos mediante la implantaci\u0102\u0142n de catgut y la auriculopuntura en pacientes con cefalea migra\u0102\u0105osa. Medicentro Electr\u0102\u0142n [Internet]. 2017 Abr-Jun [citado 13 Oct 2017];21(2):143-6. Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30432017000200008\nYang J, Zeng F, Feng Y, Fang L, Qin W, Liu X, et al. A PET-CT study on the specificity of acupoints through acupuncture treatment in migraine patients. BMC Complement Altern Med [Internet]. 2012 [citado 3 May 2017];12:[aprox. 9 p.]. Disponible en: https://bmccomplementalternmed.biomedcentral.com/articles/10.1186/1472-6882-12-123\nBetancourt Enr\u0102quez J, Gonz\u0102\u0104lez Fern\u0102\u0104ndez A, Betancourt Santana Y. Tratamiento acupuntural de la crisis aguda de cefalea vascular migra\u0102\u0105osa. Mediciego [Internet]. 2011 [citado 3 Mayo 2017];17(Supl. 1):[aprox. 5 p.]. Disponible en: http://www.medigraphic.com/pdfs/mediciego/mdc-2011/mdcs111a.pdf\nMaciocia G. The foundations of Chinese medicine. 2da ed. London: Churchill Livingstone; 2005.\nMaciocia G. Los fundamentos de la Medicina China. Un texto de consulta para acupuntores y fitoterapeutas. Madrid: Aneid Press; 2001. p. 229-31.\nEnlaces refback\n- No hay ning\u0102\u015fn enlace refback.\nCopyright (c) 2018 Belkys Ocampo Soto, Ricardo Alfredo Carrillo P\u0102\u0160rez", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://www.sld.cu/", "http://www.bvs.sld.cu/", "http://www.uvs.sld.cu/", "http://www.ecimed.sld.cu/", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/login/signIn", "https://www.facebook.com/Acta-M%C3%A9dica-del-Centro-101382245599113", "https://twitter.com/RevAMCentro", "https://cu.linkedin.com/in/acta-m%C3%A9dica-del-centro-61765497", "https://www.instagram.com/centroactamedica/", "https://independent.academia.edu/ActaM%C3%A9dicadelCentro", "/index.php/amc/gateway/plugin/WebFeedGatewayPlugin/rss2", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/login/lostPassword", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/user?op=&class=button", "/templates/images/normas_para_autores.pdf", "https://orcid.org/", "https://doaj.org/toc/2709-7927", "https://www.latindex.org/latindex/ficha?folio=26345", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_serial&pid=2709-7927&lng=es&nrm=iso", "http://www.base-search.net/Search/Results?q=dccoll%3Aftjamc&refid=dclink", "http://www.citrevistas.cl/actualidad/b2b_g4.htm", "http://jasolutions.com.co/research/ciencias_salud/", "http://new.medigraphic.com/cgi-bin/publicaciones.cgi?IDREVISTA=291&NOMBRE=Acta%20M%E9dica%20del%20Centro", "http://www.sindexs.org/JournalList.aspx?ID=4345", "http://cientificos.redciencia.cu/publicaciones-seriadas?page=13", "http://www.gfmer.ch/Medical_journals/Revistas_medicas_acceso_libre.htm", "https://redib.org/Record/oai_revista2748-acta-m%C3%A9dica-del-centro", "http://www.i2or.com/8.html", "http://miar.ub.edu/issn/2709-7927", "http://bvscuba.sld.cu/revistas-medicas-cubanas/", "http://olddrji.lbp.world/JournalProfile.aspx?jid=1995-9494", "https://biblat.unam.mx/es/revista/acta-medica-del-centro", "http://journalseek.net/cgi-bin/journalseek/journalsearch.cgi?field=issn&query=1995-9494", "https://www.ebscohost.com/titleLists/fap-subject.htm", "https://www.worldcat.org/title/acta-mdica-del-centro-revista-del-hospital-clnico-quirrgico-universitario-arnaldo-milin-castro/oclc/1120148575&referer=brief_results", "https://ezb.uni-regensburg.de/detail.phtml?bibid=ZBMED&jour_id=459375&lang=de", "http://liscuba.sld.cu/index.php?P=FullRecord&ID=3422&ReturnText=Search+Results&ReturnTo=index.php%3FP%3DAdvancedSearch%26Q%3DY%26FK%3DRevista%2BActa%2BMedica%2BCentro%26RP%3D10%26SR%3D0%26ST%3DQuick", "http://bmn.sld.cu/secimed/msrc/secimed_issue.php?lang=es&id=6823", "http://iah.bmn.sld.cu/cgi-bin/wxis.exe/iah/?IsisScript=iah/iah.xis&lang=E&base=cumed", "https://analytics.scielo.org/?journal=2709-7927&collection=cub", "https://scholar.google.com/citations?view_op=list_works&hl=es&user=87eO9QgAAAAJ", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search", "javascript:openRTWindow('https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/rt/printerFriendly/996/0');", "javascript:openRTWindow('https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/rt/metadata/996/0');", "javascript:openRTWindow('https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/rt/captureCite/996/0');", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/information/readers", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/information/authors", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/information/librarians", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=COVID-19", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=Covid-19", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=adolescente", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=anciano", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=calidad%20de%20vida", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=diabetes%20mellitus", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=diagn%C3%B3stico", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=di%C3%A1lisis%20renal", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=embarazo", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=extracci%C3%B3n%20de%20catarata", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=factores%20de%20riesgo", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=insuficiencia%20renal%20cr%C3%B3nica", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=mortalidad", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=neoplasias%20de%20la%20mama", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=ni%C3%B1o", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=pediatr%C3%ADa", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=personajes", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=pron%C3%B3stico", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=resultado%20del%20tratamiento", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=sepsis", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=ultrasonograf%C3%ADa", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/notification", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/notification/subscribeMailList", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/index", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/about", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/issue/archive", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/statistics", "http://www.revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/issue/view/53", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_serial&pid=2709-7927&lng=es&nrm=iso", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/index", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/issue/view/50", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/article/view/996/0", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/article/view/996/1226", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/article/view/996/1210", "http://www.addthis.com/bookmark.php", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/index", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/about", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/issue/archive", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/statistics", "http://www.revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/issue/view/53", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_serial&pid=2709-7927&lng=es&nrm=iso", "mailto:amcentro@infomed.sld.cu", "mailto:actamedicadelcentro@gmail.com", "#", "#", "https://www.portalesmedicos.com/web_interes_sanitario/160175.htm", "http://www.portalesmedicos.com/web_interes_sanitario/codigo_etico.htm", "https://www.medicina21.com/Sello_de_Calidad-V637.html", "https://www.medicina21.com/Sello_de_Calidad-Codigo_Etico.html", "https://www.medicina21.com/site", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode.es", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "mailto:amcentro@infomed.sld.cu"]}