{"title": "\u00bfDe d\u00f3nde proviene la palabra \"protocolo\"?", "author": "Protocolo IMEP", "url": "https://www.protocoloimep.com/protocolo/de-donde-proviene-la-palabra-protocolo/", "hostname": "protocoloimep.com", "description": "El sustantivo \u201cprotocolo\u201d nos viene del lat\u00edn protocollum, que a su vez deriva del griego cl\u00e1sico \u201cprotokollon\u201d.", "sitename": "Protocolo IMEP", "date": "2016-11-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentarios\nTeresa dice\nExcelente, sacar\u00e9 lo mejor de este curso.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El sustantivo \u201cprotocolo\u201d nos viene del lat\u00edn protocollum, que a su vez deriva del griego cl\u00e1sico \u201cprotokollon\u201d que significa \u201cla primera hoja o tapa, encolada, de un manuscrito importante, con notas sobre su contenido\u201d.\nLas definiciones dadas a esta palabra son innumerables, pero todas llevan a un significado com\u00fan. Cabe se\u00f1alar que esta palabra, sola, en todos los idiomas del mundo es utilizada y tiene el mismo significado siempre. As\u00ed, el Diccionario de la Lengua Espa\u00f1ola nos lo define en varias acepciones como:\n1. Serie ordenada de escrituras matrices y otros documentos que un notario o escribano autoriza y custodia con ciertas formalidades.\n2. Acta o cuaderno de actas relativas a un acuerdo, conferencia o congreso diplom\u00e1tico.\n3. Conjunto de reglas establecidas por norma o por costumbre para ceremonias y actos oficiales o solemnes.\nOtras definiciones de protocolo encontradas:\n- \u201cAquella disciplina que con realismo, t\u00e9cnica y arte, determina las estructuras o formas bajo las cuales se desarrolla una actividad humana pluripersonal e importante; con objeto de su eficaz realizaci\u00f3n y, en \u00faltimo lugar, de mejorar la convivencia\u201d J. A. de Urbina (2001).\n- \u201cEl protocolo se basa en un conjunto de normas, costumbres y tradiciones mediante las cuales se organiza cualquier acto, evento p\u00fablico, privado u oficial\u2026\u201d.\n- \u201cProtocolo como conjunto de normas y disposiciones legales vigentes que, junto con los usos, costumbres y tradiciones de los pueblos, rige la celebraci\u00f3n de los actos oficiales (entre ellos los pol\u00edticos)\u201d.\n- \u201cProtocolo es el conjunto de normas legales, protocolarizadas en documento oficial solemne, que recoge costumbres y tradiciones de uso inveterado de las canciller\u00edas del Estado\u201d.\nEn definitiva podemos definir al protocolo como:\nEl conjunto de normas y disposiciones legales vigentes que, junto a los usos, costumbres y tradiciones de los pueblos, rige la celebraci\u00f3n de los actos oficiales y, en otros muchos casos, la celebraci\u00f3n de actos de car\u00e1cter privado que toman como referencia todas estas disposiciones, usos, tradiciones y costumbres.\nPero, \u00bfcu\u00e1l es realmente el objetivo final del protocolo?\nEl protocolo est\u00e1 basado en la cortes\u00eda, esencia de la educaci\u00f3n, que significa el respeto a las personas, sea cual sea su condici\u00f3n tanto social como personal o lo que es lo mismo el respeto integral. Su fin pr\u00f3ximo es que las actividades en las que interviene o tiene prioridad de normativa, se hagan bien, debe resolver problemas, no buscarlos o crearlos. El objetivo final del protocolo es la convivencia, que ha de ser positiva pues si no lo es, este no existe.\nFuente:\n[Dialnet](https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=3867679)", "language": null, "image": "https://www.protocoloimep.com/app/uploads/2016/11/protocolo.jpg", "pagetype": "article", "links": ["mailto:informate@protocoloimep.com", "https://outlook.office365.com/mail/", "http://aula.protocoloimep.com/", "https://www.facebook.com/protocoloimep/", "https://twitter.com/protocoloimep", "https://www.instagram.com/protocoloimep/", "https://www.twitch.tv/protocoloimep", "https://www.linkedin.com/company/instituto-mediterraneo-estudios-de-protocolo?trk=company_name", "https://www.youtube.com/user/ProtocoloIMEP", "https://www.protocoloimep.com/", "tel:900901683", "mailto:informate@protocoloimep.com", "https://outlook.office365.com/mail/", "http://aula.protocoloimep.com/", "https://www.protocoloimep.com/protocolo/de-donde-proviene-la-palabra-protocolo/", "https://www.facebook.com/protocoloimep/", "https://twitter.com/protocoloimep", "https://www.instagram.com/protocoloimep/", "https://www.twitch.tv/protocoloimep", "https://www.linkedin.com/company/instituto-mediterraneo-estudios-de-protocolo?trk=company_name", "https://www.youtube.com/user/ProtocoloIMEP", "https://www.tiktok.com/@protocoloimep", "https://www.protocoloimep.com/titulaciones/", "https://www.protocoloimep.com/titulacion/grado-oficial-en-organizacion-de-eventos-protocolo-y-relaciones-institucionales/", "https://www.protocoloimep.com/titulacion/master-oficial-en-organizacion-de-eventos-protocolo-y-relaciones-institucionales/", "https://www.protocoloimep.com/titulacion/experto-en-gestion-de-eventos-musicales/", "https://www.protocoloimep.com/titulacion/experto-en-organizacion-de-eventos-protocolo-y-comunicacion/", "https://www.protocoloimep.com/titulacion/experto-en-direccion-de-sala/", "https://www.protocoloimep.com/formacion-in-company/", "#", "https://www.protocoloimep.com/becas/becas-oficiales/", "https://www.protocoloimep.com/becas/ayudas-imep/", "#", "https://www.protocoloimep.com/comunidad-imep/", "http://esaturdmc.com/", "https://www.protocoloimep.com/titulacion-oficial-oxford-english/", "https://www.protocoloimep.com/erasmus/", "https://www.protocoloimep.com/meet-the-pros/", "https://www.protocoloimep.com/laboratorio-eventos-imep/", "https://www.protocoloimep.com/aula-ruta-imep/", "#", "https://www.protocoloimep.com/estudiar-organizacion-eventos-alicante/", "https://www.protocoloimep.com/visados/", "https://www.protocoloimep.com/alojamiento/", "https://www.protocoloimep.com/transporte/", "https://www.protocoloimep.com/bibliotecas-salas-estudio/", "https://www.protocoloimep.com/ocio-en-alicante/", "https://www.protocoloimep.com/ventajas-tarjeta-imep/", "https://www.protocoloimep.com/alumni-imep/", "https://www.protocoloimep.com/sobre-imep/", "https://www.protocoloimep.com/sobre-imep/bienvenida-del-director/", "https://www.protocoloimep.com/sobre-imep/", "https://www.protocoloimep.com/sobre-imep/claustro-docente/", "https://www.protocoloimep.com/sobre-imep/metodologia/", "https://www.protocoloimep.com/sobre-imep/convenios/", "https://www.protocoloimep.com/sobre-imep/calidad/", "https://www.protocoloimep.com/trabaja-con-nosotros/", "https://www.protocoloimep.com/investigacion/", "https://www.protocoloimep.com/blog/", "https://www.protocoloimep.com/contacto/", "https://www.protocoloimep.com/imep-land-el-campus-virtual-de-imep/", "https://www.protocoloimep.com/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/protocolo/", "https://www.protocoloimep.com/protocolo/de-donde-proviene-la-palabra-protocolo/#comments", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.protocoloimep.com%2Fprotocolo%2Fde-donde-proviene-la-palabra-protocolo%2F&linkname=%C2%BFDe%20d%C3%B3nde%20proviene%20la%20palabra%20%C2%ABprotocolo%C2%BB%3F", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.protocoloimep.com%2Fprotocolo%2Fde-donde-proviene-la-palabra-protocolo%2F&linkname=%C2%BFDe%20d%C3%B3nde%20proviene%20la%20palabra%20%C2%ABprotocolo%C2%BB%3F", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.protocoloimep.com%2Fprotocolo%2Fde-donde-proviene-la-palabra-protocolo%2F&linkname=%C2%BFDe%20d%C3%B3nde%20proviene%20la%20palabra%20%C2%ABprotocolo%C2%BB%3F", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.protocoloimep.com%2Fprotocolo%2Fde-donde-proviene-la-palabra-protocolo%2F&linkname=%C2%BFDe%20d%C3%B3nde%20proviene%20la%20palabra%20%C2%ABprotocolo%C2%BB%3F", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.protocoloimep.com%2Fprotocolo%2Fde-donde-proviene-la-palabra-protocolo%2F&linkname=%C2%BFDe%20d%C3%B3nde%20proviene%20la%20palabra%20%C2%ABprotocolo%C2%BB%3F", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook_messenger?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.protocoloimep.com%2Fprotocolo%2Fde-donde-proviene-la-palabra-protocolo%2F&linkname=%C2%BFDe%20d%C3%B3nde%20proviene%20la%20palabra%20%C2%ABprotocolo%C2%BB%3F", "https://www.addtoany.com/share", "https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=3867679", "mailto:informate@protocoloimep.com", "https://www.protocoloimep.com/contacto/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/articulos/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/protocolo/", "https://www.protocoloimep.com/tag/estudiar-protocolo/", "https://www.protocoloimep.com/tag/grado-en-protocolo/", "https://www.protocoloimep.com/tag/master-oficial-en-protocolo/", "https://www.protocoloimep.com/tag/protocolo-2/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/5-cosas-debes-saber-antes-organizar-festival/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/5-cosas-debes-saber-antes-organizar-festival/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/5-cosas-debes-saber-antes-organizar-festival/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/polemica-protocolo-dos-mayo-madrid-ayuso-bolanos/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/polemica-protocolo-dos-mayo-madrid-ayuso-bolanos/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/polemica-protocolo-dos-mayo-madrid-ayuso-bolanos/", "https://www.protocoloimep.com/entrevista/entrevista-mireia-estepa-feria-cocentaina/", "https://www.protocoloimep.com/entrevista/entrevista-mireia-estepa-feria-cocentaina/", "https://www.protocoloimep.com/entrevista/entrevista-mireia-estepa-feria-cocentaina/", "https://www.protocoloimep.com/experiencia-imep/nueve-dias-en-the-ocean-race-con-los-alumnos-de-imep/", "https://www.protocoloimep.com/experiencia-imep/nueve-dias-en-the-ocean-race-con-los-alumnos-de-imep/", "https://www.protocoloimep.com/experiencia-imep/nueve-dias-en-the-ocean-race-con-los-alumnos-de-imep/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/metaverso-ia-eventos/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/metaverso-ia-eventos/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/metaverso-ia-eventos/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/eventos-licitaciones-publicas/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/eventos-licitaciones-publicas/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/eventos-licitaciones-publicas/", "https://www.protocoloimep.com/protocolo/de-donde-proviene-la-palabra-protocolo/#comment-8186", "#comment-8186", "/protocolo/de-donde-proviene-la-palabra-protocolo/#respond", "https://www.protocoloimep.com/noticias/revista-signum-call-for-papers/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/organizar-evento-otono/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/trabajar-rbf-experto-gestion-eventos-musicales-imep/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/metaverso-ia-eventos/", "https://www.protocoloimep.com/articulos/dos-semanas-entre-competiciones-de-balonmano-playa-profesional/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/articulos/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/asesoria-de-imagen/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/comunicacion-politica/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/consejos/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/cursos-imep/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/diplomacia-publica/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/docente-imep/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/eme/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/empleo/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/entrevista/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/eventos/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/experiencia-imep/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/formacion/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/imeptalks/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/jefe-de-sala-maitre/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/noticias/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/opinion/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/organizacion-de-eventos/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/protocolo/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/relaciones-institucionales/", "https://www.protocoloimep.com/categoria/sin-categorizar/", "https://www.protocoloimep.com/app/uploads/2017/07/calidad_imep.pdf", "https://www.protocoloimep.com/app/uploads/2020/08/MANUAL-BUENAS-PRACTICAS-AMBIENTALES-ISO14001.pdf", "https://www.protocoloimep.com/app/uploads/2022/11/certificado-ISO27001-IMEP.pdf", "https://www.emagister.com/opiniones-imep-opincen-1169118.htm", "https://www.emagister.com/opiniones-imep-opincen-1169118.htm", "https://www.protocoloimep.com/protocolo/de-donde-proviene-la-palabra-protocolo/", "https://www.facebook.com/protocoloimep/", "https://twitter.com/protocoloimep", "https://www.instagram.com/protocoloimep/", "https://www.twitch.tv/protocoloimep", "https://www.linkedin.com/company/instituto-mediterraneo-estudios-de-protocolo?trk=company_name", "https://www.youtube.com/user/ProtocoloIMEP", "https://www.tiktok.com/@protocoloimep", "https://esaturservicios.com/wp-content/uploads/2022/03/Comunicacion-ambiental.pdf", "https://www.protocoloimep.com/app/uploads/2022/12/A04-MS-3-Poli\u0301tica-del-Sistema.pdf", "https://www.protocoloimep.com/aviso-legal/", "https://www.protocoloimep.com/politica-de-privacidad/", "https://www.protocoloimep.com/politica-de-cookies/", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#"]}