{"title": "Beneficios del zinc para el pelo - Acofarma", "author": "Naroa Arlegi; Roser Masanas", "url": "https://www.acofarma.com/blog/zinc-para-el-pelo/", "hostname": "acofarma.com", "description": "Cuando pierdes cabello, no tienes tiempo de probar cada suplemento hasta que encuentres uno que sea efectivo. Ver c\u00f3mo el volumen de pelo va disminuyendo", "sitename": "Acofarma", "date": "2019-11-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "14 comentarios\nMario W.mario Mazuelos says:\nEstos consejos me son muy \u00fatiles.\nJusto estaba inquiriendo por el magnesio y zinc.\nAcofarma says:\n\u00a1Much\u00edsimas gracias por tus palabras y por leernos Mario! \ud83d\ude42\nPatrici says:\nPuedo tomar el zinc junto con el Colageno ?\nAcofarma says:\nBuenos d\u00edas Patricia, no deber\u00eda haber problema en combinarlos, a no ser que el complemento de zinc no indique lo contrario en las indicaciones del producto. Por si los necesitas, estos son los componentes del complemento de col\u00e1geno: col\u00e1geno, silicio, \u00e1cido hialur\u00f3nico y magnesio. \u00a1Un saludo y muchas gracias por leernos!\nPcmnota@gmail.com says:\nGracias por lo del zinc ,la informaci\u00f3n en la forma de tomarlo.\nAcofarma says:\nGracias a ti por leernos .)\nDaniela Canales says:\nYo empec\u00e9 a tomar zinc ya una semana, pero son de 50 mg en pastilla, por que mi cuero cabelludo est\u00e1 muy reseco y cada vez que me lo peino, se me cae mucho. Aqu\u00ed dice que solamente se recomienda 40 mg?\nAcofarma says:\nHola Daniela, nosotros siempre hablamos de dosis recomendadas. En caso de dudas debes contactar con un m\u00e9dico que pueda darte indicaciones espec\u00edficas sobre c\u00f3mo administrarlo. \u00a1Un saludo y gracias por leernos!\nFreddy valencia says:\nMuy importante porque esoy prrfiendo cabello. Freddy valencia\nAcofarma says:\nBuenos d\u00edas Freddy, te recomendamos seguir nuestros consejos y acudir a tu farmac\u00e9utico de confianza. \u00a1Muchas gracias por leernos!\nanamariaicardi says:\nMuy \u00fatil informaci\u00f3n.. gracias.\nAcofarma says:\n\u00a1Gracias a ti por leernos!\nKevin Carl says:\nMuy buenas, tengo la duda sobre dos productos, me recomendaron utilizar bio t zinc y fortzink para la ca\u00edda del cabello, todo esto porque empez\u00f3 caerme el cabello por las secuelas del covid hace 4 meses, pero no tan en exceso, ser\u00eda bueno que usara alguno de aquellos productos? Gracias\nAcofarma says:\nBuenos d\u00edas Kevin, gracias por seguirnos \ud83d\ude42 Efectivamente, se trata de productos que fortalecen el cabello y estimulan su crecimiento. \u00a1Un saludo!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Cuando\n[pierdes cabello](https://www.acofarma.com/blog/caida-del-cabello-en-mujeres/), no tienes tiempo de probar cada suplemento hasta que encuentres uno que sea efectivo. Ver c\u00f3mo el volumen de pelo va disminuyendo puede crearte mucha ansiedad. Por eso, te conviene saber que el zinc es uno de los componentes clave que debes buscar en los productos antica\u00edda.\nEl zinc es un mineral esencial que se encuentra de forma natural en varios alimentos. Las prote\u00ednas animales son una de las principales fuentes de zinc y, aunque tambi\u00e9n est\u00e1 presente en algunos alimentos vegetales (granos integrales, legumbres o frutos secos), no proporcionan la misma cantidad debido a las din\u00e1micas de absorci\u00f3n en la combinaci\u00f3n de este mineral con los antioxidantes.\nEl zinc tiene beneficios sobre el sistema inmunitario, la curaci\u00f3n de heridas de la piel, el metabolismo celular y el crecimiento. Adem\u00e1s, previene la ca\u00edda de cabello y contribuye a la mejor\u00eda de trastornos como la psoriasis, la dermatitis o el acn\u00e9.\nEl cuerpo requiere obtenerlo de manera regular y continuada para mantener estas funciones.\nSu deficiencia puede provocar la p\u00e9rdida de cabello y, de hecho, se han encontrado menores niveles en sangre en los hombres que sufren\n[alopecia](https://www.acofarma.com/blog/alopecia-mujeres/). As\u00ed mismo, hay otros s\u00edntomas que indican deficiencia de zinc, como p\u00e9rdida de apetito, retraso en el crecimiento o en la maduraci\u00f3n sexual, d\u00e9ficit inmunitario o problemas en la piel.\nEntre estos \u00faltimos, se encuentra una enfermedad gen\u00e9tica llamada acrodermatitis enterop\u00e1tica, que llegaba a provocar la muerte en los que la sufr\u00edan hasta que los investigadores dieron con su causa, que es un d\u00e9ficit grave de zinc.\nPor lo general, algunas personas tienen un mayor riesgo de deficiencia de zinc que otras. Por ejemplo, este ocurre en el caso de los ni\u00f1os prematuros, gente desnutrida, que sufre colon irritable, anemia drepanoc\u00edtica, celiaqu\u00eda, trastornos del h\u00edgado, alcoholismo o gente mayor y vegetarianos estrictos.\nC\u00f3mo consumir zinc\nA la hora de tomar suplementos de zinc es importante conocer la dosis y los posibles efectos adversos. La dosis diaria recomendada para los adultos es de 11 miligramos. Con una dieta rica en prote\u00ednas, no deber\u00eda ser dif\u00edcil alcanzar esta cantidad.\nSin embargo, las personas en riesgo de padecer deficiencia pueden beneficiarse de su consumo adicional en pastillas o suplementos que se pueden encontrar f\u00e1cilmente en una\n[farmacia](https://www.acofarma.com/catalogo/red-de-farmacias/) cercana. Se considera que no deben sobrepasarse los 40 miligramos diarios, puesto que puede causar efectos secundarios que incluyen n\u00e1useas, v\u00f3mitos o diarreas.\nLecturas recomendadas\n[Tipos de alopecia en las mujeres y c\u00f3mo identificarlas](https://www.acofarma.com/blog/alopecia-mujeres/)\nSiempre se ha pensado que la p\u00e9rdida capilar es un problema de hombres, pero lo cierto es que la alopecia femenina tamb\u2026\n[Es bueno o malo lavarse el pelo todos los d\u00edas](https://www.acofarma.com/blog/lavarse-el-pelo-todos-los-dias/)\nLa pregunta de si es bueno o malo lavarse el pelo a diario est\u00e1 muy extendida y no siempre tenemos la respuesta adecuad\u2026\n[\u00bfPelo seco y deshidratado? Causas y soluciones de farmacia](https://www.acofarma.com/blog/hidratar-el-pelo/)\nLa aplicaci\u00f3n de determinados productos, los efectos del sol o el uso diario de secadores, planchas o rizadores son sol\u2026\nA largo plazo, un consumo excesivo de zinc podr\u00eda provocar deficiencia de cobre o un sistema inmune comprometido. Adem\u00e1s, hay que tener en cuenta las interacciones con medicamentos como algunos antibi\u00f3ticos o diur\u00e9ticos, entre otros.\nMagnesio y biotina para fortalecer el cabello\nOtro micronutriente esencial es el\n[magnesio](https://www.acofarma.com/blog/propiedades-y-beneficios-del-magnesio/). Este mineral tiene un rol crucial en procesos como la s\u00edntesis de prote\u00ednas, la transmisi\u00f3n neuromuscular, el control de glucosa en sangre o el funcionamiento de los ri\u00f1ones.\nEl magnesio tiene propiedades antiinflamatorias y mejora el estado de las articulaciones, la piel y el cabello, por lo que es un mineral cuyos m\u00faltiples beneficios deben ser aprovechados al m\u00e1ximo. Se puede asumir como suplemento y consumir alimentos como semillas de girasol, almendras, espinacas, nueces, quinoa o aguacate.\nAdem\u00e1s del zinc o el magnesio, el rol de la biotina o vitamina B7 es muy importante en el tratamiento del cabello. Esta vitamina se encuentra de forma natural en alimentos como los frutos secos, los huevos y las verduras. Por este motivo tambi\u00e9n es recomendable usar, por ejemplo, el\n[aceite de almendras en el cabello](https://www.acofarma.com/blog/aceite-de-almendras-para-el-cabello/).\nLa biotina forma parte del grupo de vitaminas B, que ayuda al cuerpo a convertir los alimentos en energ\u00eda y a metabolizar las grasas y las prote\u00ednas. Se considera que sus propiedades contribuyen a fortalecer las u\u00f1as y el pelo, evitando roturas y aumentando su grosor.\nSuplementos vitam\u00ednicos\nSi sufres ca\u00edda del cabello es muy recomendable que mejores tu alimentaci\u00f3n y consideres tomar un\n[suplemento](https://www.acofarma.com/blog/5-beneficios-de-los-complementos-vitaminicos-en-verano/) con los componentes necesarios para prevenir una mayor p\u00e9rdida. Hay muchas opciones en el mercado y las mejores se pueden obtener en la farmacia:\nLa vitamina A. Tambi\u00e9n llamada retinol, es esencial para una buena visi\u00f3n, as\u00ed como para mantener un sistema inmunitario y una piel saludables. Se valora mucho dentro de la industria de la belleza por sus propiedades antienvejecimiento y de tratamiento del acn\u00e9.Cuando hay una deficiencia de esta vitamina, aparecen p\u00e9rdida de cabello y problemas de descamaci\u00f3n y sequedad en la piel. Tambi\u00e9n se puede aumentar su ingesta consumiendo frutas y verduras, productos l\u00e1cteos, pescado, h\u00edgado y cereales enriquecidos.\nLa vitamina C. Act\u00faa como antioxidante en el cuerpo, adem\u00e1s de proteger de los rayos UVA. El cuerpo la usa para generar\n[col\u00e1geno](https://www.acofarma.com/blog/colageno-para-el-pelo/) y tambi\u00e9n como barrera contra los radicales libres, como pueden ser el humo del tabaco o la contaminaci\u00f3n. A parte de los complejos vitam\u00ednicos, se puede consumir en frutas c\u00edtricas como lim\u00f3n, naranjas, mandarinas, fresas, pomelo, pi\u00f1a o kiwi.", "language": null, "image": "https://www.acofarma.com/wp-content/uploads/2019/11/13-11-19-beneficios-del-zinc-para-el-pelo.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/nesira/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/esylma/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/vivera/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/acofar/", "https://formulasmagistrales.acofarma.com/", "https://www.acofarma.com/", "https://www.acofarma.com/catalogo/red-de-farmacias/", "#search_form", "https://www.acofarma.com/catalogo/", "https://www.acofarma.com/catalogo/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/acofar/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/acofar/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/baby/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/acofar/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/baby/accesorios-del-bebe/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/baby/sonajeros/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/baby/mordedor-bebe/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/baby/bastoncillos-infantiles/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/baby/cosmetica-infantil/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/baby/esponjas-para-bebe/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/ortopedia/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/acofar/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/ortopedia/vendaje-neuromuscular/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/ortopedia/bragueros/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/ortopedia/medias/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/ortopedia/rodilleras/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/ortopedia/tobilleras/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/ortopedia/fajas/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/ortopedia/bastones/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/primeros-auxilios/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/acofar/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/primeros-auxilios/tiras-adhesivas/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/primeros-auxilios/esparadrapos/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/primeros-auxilios/apositos/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/primeros-auxilios/alcoholes-y-desinfectantes/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/primeros-auxilios/algodones/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/primeros-auxilios/gasas/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/primeros-auxilios/vendas/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/primeros-auxilios/termometros/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/primeros-auxilios/sueros/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/primeros-auxilios/mascarillas/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/primeros-auxilios/botiquines-botiquin/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/primeros-auxilios/gel-hidroalcoholico/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/confort-y-golpes/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/acofar/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/confort-y-golpes/calor-frio/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/confort-y-golpes/confort/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/confort-y-golpes/golpes/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/accesorios-sanitarios/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/acofar/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/accesorios-sanitarios/esponjas/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/accesorios-sanitarios/pastilleros/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/accesorios-sanitarios/envases-orina/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/accesorios-sanitarios/guantes/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/accesorios-sanitarios/dediles/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/accesorios-sanitarios/jeringas/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/accesorios-sanitarios/peras-de-goma/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/accesorios-sanitarios/tapones-de-oido/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/accesorios-sanitarios/bastoncillos/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/accesorios-sanitarios/nebulizador/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/absorcion-higiene-intima/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/acofar/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/absorcion-higiene-intima/absorcion/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/absorcion-higiene-intima/intimo-absorcion-higiene-intima/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/esylma/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/esylma/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/cosmetica-facial/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/esylma/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/cosmetica-facial/tratamientos-faciales/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/cosmetica-facial/cremas-faciales/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/cosmetica-facial/desmaquillantes/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/cuidado-corporal/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/esylma/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/cuidado-corporal/geles-corporales/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/nesira/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/nesira/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/nesira/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/anticaida/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/antipiojos/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/pieles-atopicas/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/antimosquitos/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/cuidado-ocular/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/tos-resfriado/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/cuidado-nasal/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/pieles-tendencia-acneica/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/cuidado-muscular/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/dolor-garganta/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/protectores-solares/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/nesira/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/protectores-solares/nariz-y-labios/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/protectores-solares/protectores-solares-faciales/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/protectores-solares/corporales/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/protectores-solares/protectores-solares-pediatricos/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/protectores-solares/aftersun-protectores-solares-proteccion-solar/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/complementos-alimenticios/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/nesira/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/complementos-alimenticios/plantas-medicinales/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/complementos-alimenticios/energia-defensas/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/complementos-alimenticios/edulcorantes/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/complementos-alimenticios/sueno-relax/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/complementos-alimenticios/colageno/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/gafas/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/nesira/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/gafas/gafas-de-presbicia/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/gafas/con-iman/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/gafas/luz-azul/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/gafas/infantiles/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/gafas/sol/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/autocontrol-medicion/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/nesira/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/autocontrol-medicion/test-de-embarazo-y-ovulacion/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/autocontrol-medicion/pulsioximetros/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/autocontrol-medicion/bascula/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/autocontrol-medicion/tensiometros/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/autocontrol-medicion/diabetes/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/vivera/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/vivera/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/higiene-bucal/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/vivera/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/higiene-bucal/cepillos/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/higiene-bucal/colutorios/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/higiene-bucal/dentifrico/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/hidratacion/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/vivera/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/hidratacion/hidratacion-corporal/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/hidratacion/hidratacion-de-manos/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/hidratacion/hidratacion-de-pies/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/higiene-corporal/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/vivera/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/higiene-corporal/desodorantes/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/higiene-corporal/intimo/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/higiene-corporal/geles-de-ducha/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/higiene-corporal/jabon-de-manos/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/higiene-corporal/champus/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/caramelos/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/vivera/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/caramelos/sabores/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/caramelos/aliento-fresco/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/manicura_y_pedicura/", "https://www.protefix.es/", "#", "https://formulasmagistrales.acofarma.com/", "https://formacion.acofarma.com/", "https://www.acofarma.com/catalogo/soluciones/", "https://www.acofarma.com/actualidad/", "https://www.acofarma.com/blog/", "https://formacion.acofarma.com/", "https://www.acofarma.com/sobre-acofarma/", "https://www.acofarma.com/", "https://www.acofarma.com/catalogo/red-de-farmacias/", "#search_fancy", "#post_6885_video", "https://www.acofarma.com/blog/category/cabello/", "#author_info", "#post_6885_video", "https://www.acofarma.com/", "https://www.acofarma.com/blog/", "https://www.acofarma.com/blog/category/cabello/", "https://www.acofarma.com/blog/category/cabello/", "https://www.acofarma.com/blog/como-tomar-melatonina-para-dormir-mejor/", "https://www.acofarma.com/blog/reforzar-sistema-inmunologico/", "#", "#Como_consumir_zinc", "#Magnesio_y_biotina_para_fortalecer_el_cabello", "#Suplementos_vitaminicos", "https://www.acofarma.com/blog/caida-del-cabello-en-mujeres/", "https://www.acofarma.com/blog/alopecia-mujeres/", "https://www.acofarma.com/catalogo/red-de-farmacias/", "https://www.acofarma.com/blog/alopecia-mujeres/", "https://www.acofarma.com/blog/alopecia-mujeres/", "https://www.acofarma.com/blog/lavarse-el-pelo-todos-los-dias/", "https://www.acofarma.com/blog/lavarse-el-pelo-todos-los-dias/", "https://www.acofarma.com/blog/hidratar-el-pelo/", "https://www.acofarma.com/blog/hidratar-el-pelo/", "https://www.acofarma.com/blog/propiedades-y-beneficios-del-magnesio/", "https://www.acofarma.com/blog/aceite-de-almendras-para-el-cabello/", "https://www.acofarma.com/blog/5-beneficios-de-los-complementos-vitaminicos-en-verano/", "https://www.acofarma.com/blog/colageno-para-el-pelo/", "https://www.linkedin.com/in/roser-masanas-8684768b/", "#comments", "#comments #respond", "#", null, null, "https://www.acofarma.com/catalogo/producto/comprimidos-anticaida-forte/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/anticaida/", "https://www.acofarma.com/catalogo/producto/comprimidos-anticaida-forte/", "https://www.acofarma.com/catalogo/producto/nesira-champu-anticaida-forte/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/anticaida/", "https://www.acofarma.com/catalogo/producto/nesira-champu-anticaida-forte/", "https://www.acofarma.com/catalogo/producto/ampollas-anticaida-forte/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/anticaida/", "https://www.acofarma.com/catalogo/producto/ampollas-anticaida-forte/", "#", "#related_products", "https://www.acofarma.com/blog/category/bienestar/", "https://www.acofarma.com/blog/category/cabello/", "https://www.acofarma.com/blog/category/infantil/", "https://www.acofarma.com/blog/category/mama-y-bebe/", "https://www.acofarma.com/blog/category/naturaleza-y-salud/", "https://www.acofarma.com/blog/category/piel/", "https://www.acofarma.com/blog/category/salud-digestiva/", "https://www.acofarma.com/blog/propiedades-y-beneficios-del-magnesio/", "https://www.acofarma.com/blog/cicatrizantes/", "https://www.acofarma.com/blog/importancia-de-la-limpieza-nasal-para-dormir-mejor/", "https://www.acofarma.com/blog/denticion-bebe/", "https://www.acofarma.com/blog/vitamina-e-cara/", null, null, "https://www.acofarma.com/catalogo/producto/comprimidos-anticaida-forte/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/anticaida/", "https://www.acofarma.com/catalogo/producto/comprimidos-anticaida-forte/", "https://www.acofarma.com/catalogo/producto/nesira-champu-anticaida-forte/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/anticaida/", "https://www.acofarma.com/catalogo/producto/nesira-champu-anticaida-forte/", "https://www.acofarma.com/catalogo/producto/ampollas-anticaida-forte/", "https://www.acofarma.com/catalogo/categoria/soluciones-especificas/anticaida/", "https://www.acofarma.com/catalogo/producto/ampollas-anticaida-forte/", "https://www.acofarma.com/blog/lavarse-el-pelo-todos-los-dias/", "https://www.acofarma.com/blog/category/cabello/", "https://www.acofarma.com/blog/lavarse-el-pelo-todos-los-dias/", "https://www.acofarma.com/blog/lavarse-el-pelo-todos-los-dias/", "https://www.acofarma.com/blog/colageno-para-el-pelo/", "https://www.acofarma.com/blog/category/cabello/", "https://www.acofarma.com/blog/colageno-para-el-pelo/", "https://www.acofarma.com/blog/colageno-para-el-pelo/", "https://www.acofarma.com/blog/pelo-danado/", "https://www.acofarma.com/blog/category/cabello/", "https://www.acofarma.com/blog/pelo-danado/", "https://www.acofarma.com/blog/pelo-danado/", "#", "https://www.acofarma.com/blog/zinc-para-el-pelo/#comment-61", "#comment-61", "#", "https://www.acofarma.com/blog/zinc-para-el-pelo/#comment-62", "#comment-62", "#", "https://www.acofarma.com/blog/zinc-para-el-pelo/#comment-179", "#comment-179", "#", "https://www.acofarma.com/blog/zinc-para-el-pelo/#comment-180", "#comment-180", "#", "https://www.acofarma.com/blog/zinc-para-el-pelo/#comment-224", "#comment-224", "#", "https://www.acofarma.com/blog/zinc-para-el-pelo/#comment-233", "#comment-233", "#", "https://www.acofarma.com/blog/zinc-para-el-pelo/#comment-81", "#comment-81", "#", "https://www.acofarma.com/blog/zinc-para-el-pelo/#comment-89", "#comment-89", "#", "https://www.acofarma.com/blog/zinc-para-el-pelo/#comment-87", "#comment-87", "#", "https://www.acofarma.com/blog/zinc-para-el-pelo/#comment-88", "#comment-88", "#", "https://www.acofarma.com/blog/zinc-para-el-pelo/#comment-110", "#comment-110", "#", "https://www.acofarma.com/blog/zinc-para-el-pelo/#comment-111", "#comment-111", "#", "https://www.acofarma.com/blog/zinc-para-el-pelo/#comment-197", "#comment-197", "#", "https://www.acofarma.com/blog/zinc-para-el-pelo/#comment-198", "#comment-198", "/blog/zinc-para-el-pelo/#respond", "/politica-de-privacidad/", null, "https://www.acofarma.com/sobre-acofarma/", "https://www.acofarma.com/catalogo/red-de-farmacias/", "https://www.acofarma.com/contacto/", null, "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/nesira/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/esylma/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/vivera/", "https://www.acofarma.com/catalogo/marcas/acofar/", "https://www.protefix.es/", "https://formulasmagistrales.acofarma.com/", "https://formacion.acofarma.com/", null, "https://www.acofarma.com/actualidad/", "https://revistaacofarma.com/", "https://www.acofarma.com/blog/", "https://www.acofarma.com/", "https://www.acofarma.com/politica-de-privacidad/", "https://www.acofarma.com/politica-de-cookies/", "#", "https://www.acofarma.com/condiciones-de-uso/", "https://www.youtube.com/AcofarmaOficial", "https://www.linkedin.com/company/acofarma/", "https://twitter.com/AcofarmaOficial", "https://www.facebook.com/acofarma.oficial/", "https://www.instagram.com/acofarma/", "https://www.acofarma.com/politica-de-cookies/", "https://wordpress.org/plugins/gdpr-cookie-compliance/"]}