{"title": "Ineficaz in vitro \u00bfeficaz in vivo? - SEQ", "author": "Csanchez", "url": "https://seq.es/curiosidades-en-la-historia-de-los-antimicrobianos/ineficaz-in-vitro-ieficaz-in-vivo/", "hostname": "seq.es", "description": "Los estudios en el laboratorio, previos al uso en enfermos, son obligados por seguridad, eficacia, \u00e9tica\u2026 para todos los f\u00e1rmacos. Los ensayos in vitro se hacen en condiciones estandarizadas, con pocos factores influyentes, muchos menos que en la cl\u00ednica, y perfectamente controlados, aspecto dif\u00edcil de alcanzar in vivo. Las caracter\u00edsticas propias de cada enfermo, [\u2026]", "sitename": "SEQ", "date": "2010-05-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Ineficaz in vitro \u00bfeficaz in vivo? ](https://seq.es/curiosidades-en-la-historia-de-los-antimicrobianos/ineficaz-in-vitro-ieficaz-in-vivo/)\nLos estudios en el laboratorio, previos al uso en enfermos, son obligados por seguridad, eficacia, \u00e9tica\u2026 para todos los f\u00e1rmacos. Los ensayos in vitro se hacen en condiciones estandarizadas, con pocos factores influyentes, muchos menos que en la cl\u00ednica, y perfectamente controlados, aspecto dif\u00edcil de alcanzar in vivo. Las caracter\u00edsticas propias de cada enfermo, edad, sexo, peso, localizaci\u00f3n del foco, el momento de iniciar el tratamiento, la dosis, el cumplimiento terap\u00e9utico etc., ponen las cosas mas dif\u00edcil al antibi\u00f3tico que cuando se valora in vitro, en el antibiograma. Tanto es as\u00ed que, acad\u00e9micamente se suele afirmar: \u201cAntibi\u00f3tico activo en el antibiograma puede fallar in vivo pero el inactivo in vitro debe considerarse inactivo in vivo\u201d. Con este principio se ha evitado siempre incorporar antibi\u00f3ticos a la cl\u00ednica que no hayan aportado todo tipo de garant\u00edas in vitro. Pero hay excepciones.\nEn los a\u00f1os 30 del pasado siglo no se segu\u00eda un plan de investigaci\u00f3n definido con antimicrobianos. Domagk y los investigadores de la IG Farbenindustria manipulaban sus colorantes e indistintamente los iban probando frente a bacterias in vitro, e in vivo, ratones, ratas, conejos, incluso a la desesperada en alg\u00fan paciente. Es lo que ocurri\u00f3 con un colorante rojo que cur\u00f3 sorprendentemente a un ni\u00f1o con una sepsis estafiloc\u00f3cica grav\u00edsima. Se llam\u00f3 \u201cestretozon\u201d y mas adelante se conocer\u00eda con el nombre de prontosil. Uno de los enigmas que ten\u00eda intrigados a los cient\u00edficos de la \u00e9poca era su falta de actividad in vitro. Ingleses y franceses sobre todo pensaban que los alemanes hab\u00edan modificado la mol\u00e9cula para proteger la patente. Fueron precisamente estos (Trefouel y cols 1935), y no los descubridores, los que postularon que en los tejidos el prontosil se escinde en crisoidina, inactiva y para aminobenzolsulfonamida, que es la parte activa. Curiosamente se confirm\u00f3 de 2 maneras:\na) la crisoidina y derivados no eran curativos mientras que la amino-benzol sulfonamida y derivados si lo eran (Trefouel y cols 1935)\nb) Otros autores Buttle (1936) y Fuller (1937) confirmaron que la orina y el suero de los enfermos tratados eran activos in vitro confirm\u00e1ndose experimentalmente la escisi\u00f3n in vivo del prontosil y su parte activa.\nEn este caso solo la rivalidad profesional con fondo pol\u00edtico, una guerra industrial de patentes y una cierta dosis de espionaje permiti\u00f3 avanzar en el conocimiento del primer mecanismo de acci\u00f3n de un antimicrobiano.\nLa peculiaridad del prontosil result\u00f3 de gran utilidad para superar un grave problema que hab\u00eda con penicilinas y algunas aminopenicilinas. Se refer\u00eda a la mala o irregular absorci\u00f3n g\u00e1strica. En 1952 Ungar obtuvo el penetemato (un \u00e9ster de la penicilina). Desde entonces, 15 \u00f3 20 preparados han supuesto un avance farmacol\u00f3gicamente interesante. Como tales no son activos hasta que pasan al torrente circulatorio liber\u00e1ndose la mol\u00e9cula activa y algunas de los mas conocidos son talampicilina (con el \u00e9ster ftalidil) bacampicilina (etoxicarbonilo oxietil), carindacilina (indenil) etc, la mayor\u00eda ya retirados. Los prof\u00e1rmacos hab\u00edan resuelto un problema.\nTambi\u00e9n se han dise\u00f1ado otros f\u00e1rmacos para las cefalosporinas. De ellas el mas conocido es axetil-cefuroxima. Todos estos prof\u00e1rmacos aseguran una farmacocin\u00e9tica por v\u00eda oral que se aproxima a la intramuscular ya que la absorci\u00f3n es regular y r\u00e1pida y las esterasas plasm\u00e1ticas inespec\u00edficas se encargan de liberar la mol\u00e9cula activa de forma inmediata.\nOtra curiosidad diferente la presenta la metenamina. Administrada como sales diversas (hipurato o mandelato) no tienen actividad bactericida y tras absorberse en el tubo digestivo, se elimina por orina sin metabolizar. La peculiaridad radica en su lenta descomposici\u00f3n en medio \u00e1cido por lo que en una orina con pH \u00e1cido, se libera formaldeh\u00eddo que es el componente con actividad antibacteriana. L\u00f3gicamente nuevos f\u00e1rmacos han desplazado el uso de la metenamina que por otra parte era ineficaz cuando la orina esta muy diluida, o se alcaliniza, aspecto frecuente por otro lado, en infecciones por Proteus u otros microorganismos productores de ureasa (con producci\u00f3n de amoniaco).\nUna situaci\u00f3n diferente se refiere a la acci\u00f3n de las sustancias resultantes del metabolismo. En general los metabolitos tienen un extraordinario inter\u00e9s biol\u00f3gico no siempre bien conocido (ecolog\u00eda, resistencias\u2026) pero su actividad (espectro y potencia), aunque se consideren normales, es menor que la de la mol\u00e9cula originaria.\nLa industria farmac\u00e9utica ha intentado explotar alguna situaci\u00f3n especial con poco \u00e9xito. Es el caso de la desacetil-cefotaxima. Este metabolito es menos activo que la cefotaxima aunque ampl\u00eda algo el espectro (Acinetobacter, Listeria, Enterococcus y Clostridium difficile) al actuar sin\u00e9rgicamente con la cefotaxima sin metabolizar. Probablemente se deber\u00eda a la mayor estabilidad del mismo frente a las enzimas inactivantes (betalactamasas).\nAdem\u00e1s, son frecuentes los cuadros cl\u00ednicos tratados emp\u00edricamente con un antibi\u00f3tico que evolucionan favorablemente y cuando llega el antibiograma, el cl\u00ednico observa estupefacto que el antibi\u00f3tico utilizado se informa como inactivo. Tranquil\u00edcese el cl\u00ednico en estos casos y de prioridad a la buena evoluci\u00f3n del cuadro pues la paradoja, si el antibiograma est\u00e1 bien hecho, puede tener explicaci\u00f3n como la concentraci\u00f3n alcanzada en el foco superior a la CMI, sinergismo con otros f\u00e1rmacos y/o las defensas, o alguna otra. Por ejemplo, la acci\u00f3n favorable de eritromicina en episodios de infecci\u00f3n por Pseudomonas en enfermos con fibrosis qu\u00edstica. Aunque la eritromicina es inactiva, es capaz de inhibir la s\u00edntesis de algunos determinantes de patogenicidad producidas por Pseudomonas.\nJ. Prieto Prieto.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#", "#", "https://seq.es/", "#", "https://seq.es/informacion-seq/junta-directiva/", "https://seq.es/home/home-home/mision-vision-y-valores/", "https://seq.es/elecciones-para-renovacion-junta-directiva-de-la-seq-2021/", "http://www.seq.es/seq/pdf/estatutos_SEQ.pdf", "https://seq.es/informacion-seq/colaboradores/", "https://seq.es/inscripciones-socio-de-la-seq/", "https://seq.es/contacto/", "#", "https://seq.es/cursos/", "https://seq.es/agenda-de-congresos/", "https://seq.es/sociedades-cientificas/", "https://seq.es/revistas-de-la-especialidad/", "#", "https://seq.es/actividades/reuniones-anuales/", "https://seq.es/actividades/congresos-de-la-seq/", "https://seq.es/actividades-de-la-seq/cursos-de-formacion/", "https://seq.es/revista-de-la-seq-pag/", "https://seq.es/revista-de-la-seq-pag/", "https://seq.es/avance-online/", "https://seq.es/numeros-anteriores/", "https://seq.es/submission-guidelines/", "http://www.editorialmanager.com/revespquimioter/Default.aspx", "#", "https://seq.es/consensos/", "https://seq.es/actividades/libros/", "https://seq.es/revista-infeccion-y-vacunas/", "https://seq.es/actividades/informes-y-proyectos/", "https://seq.es/informacion-seq/declaraciones/", "https://seq.es/actividades/bases-de-datos-seq/", "#", "https://seq.es/curiosidades-en-la-historia-de-los-antimicrobianos/", "https://seq.es/narraciones-infecciosas/", "?s=", "https://seq.es/curiosidades-en-la-historia-de-los-antimicrobianos/", "https://seq.es/curiosidades-en-la-historia-de-los-antimicrobianos/ineficaz-in-vitro-ieficaz-in-vivo/", "https://seq.es/author/tibletech/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://seq.es/curiosidades-en-la-historia-de-los-antimicrobianos/ineficaz-in-vitro-ieficaz-in-vivo/&t=Ineficaz%20in%20vitro%20%C2%BFeficaz%20in%20vivo%3F", "https://twitter.com/share?text=Ineficaz%20in%20vitro%20%C2%BFeficaz%20in%20vivo%3F&url=https://seq.es/?p=763", "https://plus.google.com/share?url=https://seq.es/curiosidades-en-la-historia-de-los-antimicrobianos/ineficaz-in-vitro-ieficaz-in-vivo/", "http://linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Ineficaz%20in%20vitro%20%C2%BFeficaz%20in%20vivo%3F&url=https://seq.es/curiosidades-en-la-historia-de-los-antimicrobianos/ineficaz-in-vitro-ieficaz-in-vivo/", "/cdn-cgi/l/email-protection#e1de9294838b848295dca88f84878882809bc4d3d1888fc4d3d1978895938ec4d3d1c4a2d3c4a3a784878882809bc4d3d1888fc4d3d19788978ec4d2a7c7808c91da838e8598dc8995959192dbcece928490cf8492ce829493888e92888580858492cc848fcc8d80cc898892958e938880cc8584cc8d8e92cc808f95888c8882938e8388808f8e92ce888f84878882809bcc888fcc978895938ecc8884878882809bcc888fcc9788978ece", "https://seq.es/revista-de-la-seq-pag/", "https://seq.es/avance-online/", "https://seq.es/numeros-anteriores/", "https://seq.es/submission-guidelines/", "http://www.editorialmanager.com/revespquimioter/Default.aspx", "/cdn-cgi/l/email-protection#e58c8b838aa5968094cb8096", "/aviso-legal/", "/politica-de-privacidad/", "/politica-de-cookies/", "https://twitter.com/SEQspain?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://tibletech.com/es?utm_source=seq.es&utm_medium=web%20cliente&utm_campaign=footers", "https://www.facebook.com/sociedadespanoladequimioterapia/", "https://twitter.com/SEQspain", "https://seq.es/curiosidades-en-la-historia-de-los-antimicrobianos/asociaciones-comercializadas-de-antibioticos/", "https://seq.es/revista-de-la-seq/2010-revista-de-la-seq/junio-2010-vol-232-53-108/", "https://seq.es/politica-de-cookies/", "javascript:;", null, "#top"]}