{"title": "El perd\u00f3n, desaf\u00edo que sana y libera - Jos\u00e9 Ricardo Bautista Pamplona - Boyac\u00e1 Sie7e D\u00edas", "author": "Javiersneider", "url": "https://boyaca7dias.com.co/2023/09/11/el-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona/", "hostname": "boyaca7dias.com.co", "description": "El perd\u00f3n es un acto de liberaci\u00f3n emocional que implica dejar ir resentimientos, enojos o emociones negativas hacia alguien que nos ha herido o causado alg\u00fan da\u00f1o. Perdonar no significa olvidar o justificar lo que ha sucedido, sino que, por el contrario, trata de inducir a la toma de decisiones de manera consciente para no ... Leer m\u00e1s", "sitename": "Boyac\u00e1 Sie7e D\u00edas", "date": "2023-09-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El perd\u00f3n es un acto de liberaci\u00f3n emocional que implica dejar ir resentimientos, enojos o emociones negativas hacia alguien que nos ha herido o causado alg\u00fan da\u00f1o.\nPerdonar no significa olvidar o justificar lo que ha sucedido, sino que, por el contrario, trata de inducir a la toma de decisiones de manera consciente para no llevar el peso emocional de una situaci\u00f3n particular para siempre.\nEl perd\u00f3n es beneficioso para la salud mental y f\u00edsica, ya que reduce el estr\u00e9s, la ansiedad, promueve una sensaci\u00f3n de bienestar general, mejora las relaciones interpersonales y fomenta la empat\u00eda y la compasi\u00f3n.\nEs importante se\u00f1alar que perdonar no siempre significa reconciliarse o continuar una relaci\u00f3n con la persona que nos ha herido, especialmente si la correspondencia es t\u00f3xica o da\u00f1ina o si ese ser que est\u00e1 a nuestro lado, invade terrenos, maltrata, aminora y descompensa nuestro bienestar.\nEl perd\u00f3n es un regalo que uno se hace a s\u00ed mismo, porque redime la carga y permite seguir adelante con la vida de una manera m\u00e1s positiva, como quien se libera de un pesado costal donde guarda malos recuerdos, atropellos, traiciones, maltratos, usurpaci\u00f3n, envidia y matoneo.\nA simple vista la palabra perd\u00f3n puede parecer f\u00e1cil, sin embargo, es un proceso complejo que tiene varias aristas o etapas que cumplir para llegar realmente a encontrar ese esquivo sentimiento invisible para unos y evidente para otros, como medicina para coraz\u00f3n, mente y cuerpo. De ah\u00ed que perdonar es un asunto desafiante, para lo cual es importante superar uno a uno cada esca\u00f1o.\nAntes de perdonar es importante reconocer y validar nuestros propios sentimientos de dolor, enojo o resentimiento porque no es sano reprimir o negar lo que sentimos, por el contrario, se debe ser lo m\u00e1s honesto posible a la hora de iniciar la traves\u00eda.\nMuy importante entender que perdonar no significa justificar o minimizar lo que ha sucedido y, en cambio, es una decisi\u00f3n consciente de liberar toda esa carga emocional negativa asociada a cualquier situaci\u00f3n en particular y a esa negaci\u00f3n por entender, catalizar y oxigenar el alma.\nAunque parezca imposible, debemos tratar de empatizar con el par y poner en perspectiva lo sucedido desde el punto de vista de la otra persona y esto no significa que debamos aceptar o excusar su comportamiento, pero ayuda a comprender mejor las circunstancias.\nEn algunos casos, hablar con el individuo involucrado puede ser \u00fatil para expresar c\u00f3mo nos sentimos y entender su perspectiva; no obstante, esto no siempre es necesario o recomendable, especialmente si la situaci\u00f3n es muy dolorosa o la comunicaci\u00f3n puede ser perjudicial y en vez de ayudar en ocasiones aumenta y acrecienta las rencillas, m\u00e1s a\u00fan cuando de una o de las dos partes no hay la suficiente grandeza para redimir, aceptar o ceder en algunas posiciones.\nSi la relaci\u00f3n con la persona que deseamos perdonar es t\u00f3xica o da\u00f1ina, es importante establecer l\u00edmites para protegerse a s\u00ed mismos y esto puede significar mantener cierta distancia o incluso cortar de tajo con la relaci\u00f3n, sea cual sea para no pasar al grupo de los masoquistas a quienes les gusta sentir la incomodidad permanente en las experiencias cotidianas de sus vidas.\nCultivar la compasi\u00f3n hacia nosotros mismos y hacia la otra persona es un factor preponderante por aquello de que \u201ctodos somos humanos y cometemos errores\u201d. La autocompasi\u00f3n nos ayudar\u00e1 a sanar y a desatarnos de impresiones de rencor interior que a la postre envenenan, corroen y aminoran nuestra productividad diaria porque es como una cadena que nos amarra y no permite que volvamos a emprender el vuelo.\nSiempre ser\u00e1 sano y ben\u00e9fico hablar con amigos de confianza, familiares o incluso un profesional de la salud mental si llegamos a necesitar de ese acompa\u00f1amiento m\u00e9dico durante el aventurado proceso, porque en ocasiones solo se requiere de alguien que nos escuche y sea depositario de nuestras dolencias interiores, pero cuidado que tan delicado sumario no se puede poner en las manos de cualquiera y menos en quienes luego utilizan nuestras infidencias para hacer un chantaje y manejarnos a su antojo.\nEl pa\u00eds entr\u00f3 en una era a la que se le han colocado varios motes, quiz\u00e1 algunos con intenciones populistas o propagand\u00edsticas, frente a la reconciliaci\u00f3n con las v\u00edctimas de la violencia en Colombia, pero en \u00e9stos y reconfortantes ejercicios el afectado a quien le asesinaron, violaron y desaparecieron a un ser querido, se encuentra cara a cara con el agresor para abrazarlo y perdonarlo.\nEste es entonces un acto osado de valent\u00eda que a decir verdad ayuda mucho en la b\u00fasqueda de una soluci\u00f3n que nos permita encontrar la paz y llegar a escenarios m\u00e1s esperanzadores para nuestra sociedad, como herencia cierta a las presentes y futuras generaciones.\nPero recordemos, tambi\u00e9n, que para que estos actos de perd\u00f3n se puedan materializar ha sido necesario conocer la verdad, saber a ciencia cierta lo que sucedi\u00f3 y estar al corriente de hechos que, aunque sea doloroso conocerlos, ayudan a descifrar enigmas y en especial esos episodios creados en el imaginario con guiones absurdos salidos del desespero y la irresoluci\u00f3n.\nEn el mundo cat\u00f3lico es mucho lo que refiere al perd\u00f3n las Sagradas Escrituras y aparecen pasajes donde el Redentor habla de poner la otra mejilla, a la vez que recalca sobre realizar actos de clemencia, porque dice textualmente: \u201cUstedes, en cambio, amen a sus enemigos, hagan el bien y presten sin esperar recompensa, as\u00ed tendr\u00e1n un gran premio. No juzguen y no ser\u00e1n juzgados; no condenen y no ser\u00e1n condenados; perdonen y ser\u00e1n perdonados\u201d.\nEs completamente normal encontrar el perd\u00f3n como un juicio dif\u00edcil y a veces incluso retador, por cuanto perdonar puede ser complicado por varias razones, entre ellas las heridas que deja el que nos ha agredido profundamente. Ah\u00ed es natural sentir una escala de emociones intensas como enojo, tristeza, vac\u00edo y una sensaci\u00f3n extra\u00f1a e indescriptible donde la congoja se convierte en compa\u00f1era de d\u00edas, noches y segundos como el taladro que hace lo suyo en la mente para abrir agujeros de dolor y desconsuelo.\nPerdonar a alguien implica abrirse a la posibilidad de ser golpeado nuevamente y eso genera miedo, zozobra e incertidumbre. \u00bfQui\u00e9n quiere volver a ser agredido luego de haber recibido una fuerte golpiza?\nCuando se ha herido el orgullo, la secuela que queda es como un gigantesco cr\u00e1ter que amenaza con mandar al abismo la cordura, por lo que es urgente y muy oportuno buscar la cura magnificada en un pleito interior de sanaci\u00f3n personal que consiste en desanudar todo aquello que nos ata a la pata de la mesa para poder salir en busca de otros rumbos menos dolorosos en el entendido que de todas maneras la vida no es un jard\u00edn de rosas.\nPero quiz\u00e1 el dolor m\u00e1s grande, fuera de la agresi\u00f3n f\u00edsica o la muerte, es la traici\u00f3n, asociada al abuso de la confianza entregada, al maltrato verbal, al irrespeto y a la revelaci\u00f3n de los secretos que confiamos en aquella persona que cre\u00edmos honesta, prudente, ecu\u00e1nime y recatada.\nFinalmente, es preciso anotar que no existe una l\u00ednea de tiempo establecida para perdonar porque el perd\u00f3n es un sumario de acciones y etapas muy \u00edntimas y en este caso, lo verdaderamente importante es que nos sintamos c\u00f3modos y seguros con la decisi\u00f3n que tomemos.\nSi sentimos que luego de todo este autoan\u00e1lisis de introspecci\u00f3n a\u00fan estamos teniendo dificultades para perdonar porque lo que nos hicieron peg\u00f3 muy duro, es muy conveniente hablar con ese yo \u00edntimo al que casi siempre desconocemos y que habita en el espacio espiritual donde est\u00e1 tambi\u00e9n el auto perd\u00f3n que apacigua la conciencia.", "language": null, "image": "https://boyaca7dias.com.co/wp-content/uploads/2023/08/Columnistas-7-dias-Ricardo-Bautista.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://boyaca7dias.com.co/", "https://boyaca7dias.com.co/", "#", "https://boyaca7dias.com.co/", "#", "https://boyaca7dias.com.co/actualidad/", "https://boyaca7dias.com.co/tunjaboyaca/", "https://boyaca7dias.com.co/duitama/", "https://boyaca7dias.com.co/sogamoso/", "https://boyaca7dias.com.co/tolditos-7-dias/", "https://boyaca7dias.com.co/casanare/", "https://boyaca7dias.com.co/colombiab7d/", "https://boyaca7dias.com.co/mundo/", "https://boyaca7dias.com.co/cultura-7-dias/", "https://boyaca7dias.com.co/tecnologia/", "https://boyaca7dias.com.co/en-infografia/", "https://boyaca7dias.com.co/deportes/", "#", "https://boyaca7dias.com.co/podcast-por-ti-colombia/", "https://boyaca7dias.com.co/galerias7dias/", "#", "https://boyaca7dias.com.co/boyaca-elige-2023/", "https://boyaca7dias.com.co/cronicas-y-semblanzas-2/", "https://boyaca7dias.com.co/domingos-de-cuento-y-poesias/", "#", "https://boyaca7dias.com.co/tolditos-7-dias/", "https://boyaca7dias.com.co/columnistas-7-dias/", "https://boyaca7dias.com.co/caricatura-7-dias/", "https://boyaca7dias.com.co/la-entrevista/", "https://boyaca7dias.com.co/clasificados-7-dias/", "#", "https://boyaca7dias.com.co/contactenos/", "https://boyaca7dias.com.co/boyaca-sie7e-dias-en-whatsapp/", "#", "https://boyaca7dias.com.co/", "#", "https://boyaca7dias.com.co/", "#", "https://boyaca7dias.com.co/actualidad/", "https://boyaca7dias.com.co/tunjaboyaca/", "https://boyaca7dias.com.co/duitama/", "https://boyaca7dias.com.co/sogamoso/", "https://boyaca7dias.com.co/tolditos-7-dias/", "https://boyaca7dias.com.co/casanare/", "https://boyaca7dias.com.co/colombiab7d/", "https://boyaca7dias.com.co/mundo/", "https://boyaca7dias.com.co/cultura-7-dias/", "https://boyaca7dias.com.co/tecnologia/", "https://boyaca7dias.com.co/en-infografia/", "https://boyaca7dias.com.co/deportes/", "#", "https://boyaca7dias.com.co/podcast-por-ti-colombia/", "https://boyaca7dias.com.co/galerias7dias/", "#", "https://boyaca7dias.com.co/boyaca-elige-2023/", "https://boyaca7dias.com.co/cronicas-y-semblanzas-2/", "https://boyaca7dias.com.co/domingos-de-cuento-y-poesias/", "#", "https://boyaca7dias.com.co/tolditos-7-dias/", "https://boyaca7dias.com.co/columnistas-7-dias/", "https://boyaca7dias.com.co/caricatura-7-dias/", "https://boyaca7dias.com.co/la-entrevista/", "https://boyaca7dias.com.co/clasificados-7-dias/", "#", "https://boyaca7dias.com.co/contactenos/", "https://boyaca7dias.com.co/boyaca-sie7e-dias-en-whatsapp/", "#", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/add_to/x?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/add_to/telegram?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/add_to/threads?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/add_to/pinterest?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/share", "https://www.loteriadeboyaca.gov.co/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/add_to/x?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/add_to/telegram?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/add_to/threads?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/add_to/pinterest?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fboyaca7dias.com.co%2F2023%2F09%2F11%2Fel-perdon-desafio-que-sana-y-libera-jose-ricardo-bautista-pamplona%2F&linkname=El%20perd%C3%B3n%2C%20desaf%C3%ADo%20que%20sana%20y%20libera%20%E2%80%93%20Jos%C3%A9%20Ricardo%20Bautista%20Pamplona", "https://www.addtoany.com/share", "https://boyaca7dias.com.co/tag/actualidad/", "https://boyaca7dias.com.co/tag/boyaca/", "https://boyaca7dias.com.co/tag/boyaca-7-dias/", "https://boyaca7dias.com.co/tag/noticias/", "https://boyaca7dias.com.co/2023/09/11/hinchas-si-podrian-asistir-a-los-partidos-de-patriotas-y-chico-este-lunes-y-miercoles-en-el-estadio-la-independencia/", "https://boyaca7dias.com.co/2023/09/11/ana-cristina-sanabria-y-rodrigo-contreras-los-ganadores-de-la-version-40-de-la-vuelta-a-boyaca/", "#", "#", "#"]}