{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/gt/20201130040300/Una-nueva-democracia.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n  \nJoaqu\u00edn Brugu\u00e9 Torruella \nSimone Martins Carmen Pineda Nebot[Coords.]COLECCI\u00d3N GRUPOS DE TRABAJO\u00bfUNA NUEVA DEMOCRACIA PARA EL SIGLO XXI?Serie Estado, pol\u00edticas p\u00fablicas y ciudadan\u00eda\n\u00bfUNA NUEVA DEMOCRACIA PARA \nEL SIGLO XXI?\n\u00bfUna nUeva democracia  \npara el siglo xxi?Otros descriptores asignados por CLACSO:\nDemocracia / Democracia Deliberativa / Democracia Participativa / \nSistemas Electorales /Estado / Ciudadan\u00eda / Globalizaci\u00f3n / Pol\u00edticas P\u00fablicas /  Modelos Pol\u00edticos / Am\u00e9rica Latina\u00bfUna nueva democracia para el siglo XXI? / Marco Ant\u00f4nio Carvalho Teixeira ...   [et al.] ; coordinaci\u00f3n general de Joaqu\u00edn Brugu\u00e9 Torruella ; Simone Martins ;   Carmen Pineda Nebot.- 1a ed.- Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires : CLACSO,   2020.   Libro digital, PDF - (Grupos de trabajo de CLACSO)\n   Archivo Digital: descarga y online\n   ISBN 978-987-722-708-6\n   1. Democracia. 2. Participaci\u00f3n Ciudadana. I. Teixeira, Marco Ant\u00f4nio Carvalho. \nII. Brugu\u00e9 Torruella, Joaqu\u00edn, coord. III. Martins, Simone, coord. IV. Pineda \nNebot, Carmen, coord. \n   CDD 323.01Los trabajos que integran este libro fueron sometidos a una evaluaci\u00f3n  por pares.Colecci\u00f3n Grupos de Trabajo\n\u00bfUna n Ueva democracia \npara el siglo xxi?\nJoaqu\u00edn Brugu\u00e9 Torruella, Simone Martins \ny Carmen Pineda Nebot\n(Coords.)\nGrupo de Trabajo  \nEspacios deliberativos y gobernanza p\u00fablicaColecci\u00f3n Grupos de Trabajo\nDirector de la colecci\u00f3n - Pablo Vommaro\nCLACSO - Secretar\u00eda Ejecutiva\nKarina Batthy\u00e1ny - Secretaria Ejecutiva\nNicol\u00e1s Arata - Director de Formaci\u00f3n y Producci\u00f3n Editorial\nEquipo Editorial\nMar\u00eda Fernanda Pamp\u00edn - Directora Adjunta de Publicaciones\nLucas Sablich - Coordinador EditorialMar\u00eda Leguizam\u00f3n - Gesti\u00f3n EditorialNicol\u00e1s Sticotti - Fondo Editorial\nEquipo \nRodolfo G\u00f3mez, Giovanny Daza, Teresa Arteaga, Tom\u00e1s Bontempo, Natalia Gianatelli y Cecilia Gofman\n\u00bfUna nueva democracia para el siglo xxi? (Buenos Aires: CLACSO, agosto de 2020)\nRevisiones  Carmen Pineda Nebot. Maria Eug\u00eania da Silveira Mota Campos\nTraducciones  Ram\u00f3n Canal Oliveras, Javiera Macaya, Carmen Pineda Nebot\nISBN   978-987-722-708-6\n\u00a9 Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales | Queda hecho el dep\u00f3sito que establece la Ley 11723.\nNo se permite la reproducci\u00f3n total o parcial de este libro, ni su almacenamiento en un sistema inform\u00e1tico, ni su transmisi\u00f3n \nen cualquier forma o por cualquier medio electr\u00f3nico, mec\u00e1nico, fotocopia u otros m\u00e9todos, sin el permiso previo del editor. La responsabilidad por las opiniones expresadas en los libros, art\u00edculos, estudios y otras colaboraciones incumbe exclusivamente a los autores firmantes, y su publicaci\u00f3n no necesariamente refleja los puntos de vista de la Secretar\u00eda Ejecutiva de CLACSO.Los trabajos que integran este libro fueron sometidos a un proceso de evaluaci\u00f3n por pares.\nCLACSO\nConsejo Latinoamericano de Ciencias Sociales - Conselho Latino-americano de Ci\u00eancias SociaisEstados Unidos 1168  |  C1023AAB Ciudad de Buenos Aires  |  ArgentinaTel [54 11] 4304 9145  |  Fax [54 11] 4305 0875  |  <clacso@clacsoinst.edu.ar>  |  <www.clacso.org>LIBRER\u00cdA LATINOAMERICANA Y CARIBE\u00d1A DE CIENCIAS SOCIALES \nCONOCIMIENTO ABIERTO, CONOCIMIENTO LIBRE\nLos libros de CLACSO pueden descargarse libremente en formato digital o adquirirse en versi\u00f3n \nimpresa desde cualquier lugar del mundo ingresando a www.clacso.org.ar/libreria-latinoamericana\n\u00cdNdiCe\n\u00c1lvaro Ram\u00edrez-Alujas y C\u00e9sar N. Cruz-Rubio\nPresentaci\u00f3n  | 11\nQuim Brugu\u00e9, Simone Martins y Carmen Pineda NebotIntroducci\u00f3n\n | 15\nPar TE I\nTIEmP os dE  Transforma CI\u00f3n\nRobson Zuccolotto y Marco Ant\u00f4nio Carvalho TeixeiraLa representaci\u00f3n en el siglo XXI\n | 23\nFrancisco Fonseca\u201cno nos representan\u201d . \nde la indiferencia a la indignaci\u00f3n  | 37\nClaudio de Camargo Penteado y Wellington Tavaresdemocracia en sociedades digitales\n | 53\nQuim Brugu\u00e9Los \u201cenemigos \u00edntimos de la democracia\u201d .  \nTecnocracia y populismo  | 75Benjam\u00edn Goldfrank    \nLa democracia estadounidense en el siglo XXI. \u00bfUna mengua  \ntemporal o un ocaso permanente?  | 85\nPar TE II\ndEsbordando L a Par TICIP aCI\u00f3n\nGilda Cardoso de Araujo, eduardo Norcia Scarfoni  y Pedro Paulo Pimentade la globalizaci\u00f3n al localismo. \nImplicaciones democr\u00e1ticas  | 105\nRamon Canal OliverasPotencialidades y l\u00edmites del enfoque sist\u00e9mico de la democracia deliberativa. \nEl caso de b arcelona  | 123\nMarcelo Feij\u00f3 Martins y Simone Martinsbuen gobierno y transparencia\n | 143\nd\u00e9bora Gonzaga Martin y Marco Aur\u00e9lio Marques Ferreira\nCap\u00edtulo 9. d emocracia participativa y control social en las  \npol\u00edticas p\u00fablicas  | 157\nismael Blanco\nInnovaci\u00f3n social y transformaciones democr\u00e1ticas  | 171\nZilma Borgesformas emergentes de acci\u00f3n colectiva. \nL\u00edmites y oportunidades  \npara la acci\u00f3n p\u00fablica y la democracia directa  | 187\nPar TE III\ndEmo Cra CIa dELIb Era TIva\nivan Beck Ckagnazaroff\nProcesos deliberativos  | 203\nJoan FontLos consejos como espacios deliberativos. \nEl caso espa\u00f1ol  | 217\nSimone Martins, Bruno Vasconcelos de Almeida y  Marcelo Feij\u00f3 MartinsParticipaci\u00f3n social y consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas en brasil\n | 231\nJones Nogueira Barros, M\u00e1rio Vasconcellos Sobrinho y  Ana Maria de Albuquerque VasconcellosEspacio de acci\u00f3n p\u00fablica, participaci\u00f3n y construcci\u00f3n de la  pol\u00edtica p\u00fablica de movilidad urbana en la amazonia paraense. \nExperiencia y aprendizajes  | 253\nMaria Camila Flor\u00eancio-da-Silva\ndemocracia deliberativa. L\u00edmites y oportunidades  | 267\nPar TE Iv\ndEmo Cra CIa dIrECT a\nQuim Brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar Prietodemocracia directa. \nEntre el empoderamiento ciudadano  \ny el liderazgo populista  | 285\nCarmen Pineda Nebot y Valdemir Piresfuturo del presupuesto participativo. \ndel cuestionamiento sobre su \nefectividad a las dudas sobre la deseabilidad  | 299\nQuim Brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar PrietoExperiencias locales de consultas ciudadanas\n | 313\nConCLU sI\u00f3n\nVal\u00e9ria GiannellaLa democracia en disputa \n | 331\nAcerca de las autoras y los autores  | 35911PReSeN TAC i\u00f3N \nDesde el Grupo de Investigaci\u00f3n en Gobierno, Administraci\u00f3n y \nPol\u00edticas P\u00fablicas (GIGAPP), nos complace honrar la invitaci\u00f3n reci-\nbida por la coordinaci\u00f3n y hacer la presentaci\u00f3n del libro \u00bfUna nueva \ndemocracia para el Siglo XXI?, que magistralmente coordinan investi-\ngadores Iberoamericanos de primera talla del Grupo de Investigaci\u00f3n \nsobre Espacios Deliberativos y Gobernanza P\u00fablica (GEGOP), un gru-\npo que sentimos muy cerca de la Comunidad GIGAPP y que form\u00f3 \nparte de la red de grupos de trabajo del Consejo Latinoamericano de \nCiencias Sociales CLACSO (octava convocatoria - trienio 2016-2019). \nEl GIGAPP naci\u00f3 en Madrid, Espa\u00f1a, durante el segundo se-\nmestre de 2009. Surgi\u00f3 como una idea, como una propuesta de cam-\nbio e innovaci\u00f3n docente en e l marco del Programa de Doctorado \nen Gobierno y Administraci\u00f3n P\u00fablica de l Instituto Unive rsitario \nde Investigaci\u00f3n\u00a0Ortega y Gasset (IUIOG), adscrito a la Unive rsidad \nComplutense de Madrid. Con una fuerte vocaci\u00f3n ibe roamericana, \nGIGAPP se puso en marcha por el impulso inicial de j\u00f3vene s doc-\ntorandos y doctorandas quienes, con el af\u00e1n decidido por promover \nacciones acad\u00e9micas, de investigac i\u00f3n y extensi\u00f3n en temas emer-\ngentes en la agenda de gobierno, gesti\u00f3n y pol\u00edticas p\u00fablicas, fueron \ndise\u00f1ando y poniendo e n pr\u00e1ctica una hoja de  ruta que, como primer \neslab\u00f3n, consider\u00f3 e l esfuerzo por construir un espacio aut\u00f3nomo, 12\u00c1lvaro r am\u00edrez- alujas y C\u00e9sar n . Cruz-r ubio\nreflexivo, abierto y colaborativo de trabajo, que poco a poco fue nu -\ntriendo el camino.  \nEl equipo inicial de coordinadores GIGAPP lo conformaron en \nsu totalidad estudiantes latinoamericanos que cursaban su progra -\nma de doctorado. Corr\u00eda el a\u00f1o 2009, y el\u00a0grupo inicial de doctoran -\ndos, liderados por Jos\u00e9 A. Hern\u00e1ndez Bonivento y \u00c1lvaro Ram\u00edrez-\nAlujas (y al que se uni\u00f3 pronto nuestra actual presidenta de GIGAPP, Cecilia G\u00fcemes), se abocaron a la labor de definir los rudimentos de la iniciativa y a dise\u00f1ar las\u00a0primeras actividades dentro de GIGAPP. Es as\u00ed como entre el 20 y 21 septiembre de 2010, en la sede de la actual Fundaci\u00f3n Ortega-Mara\u00f1\u00f3n, se celebr\u00f3 el Primer Congreso Internacional en Gobierno, Administraci\u00f3n y Pol\u00edticas P\u00fablicas, cuyo objetivo fue m\u00e1s bien modesto:\u00a0dar a conocer la iniciativa acad\u00e9mica del GIGAPP e iniciar la apertura de espacios de reflexi\u00f3n e investiga -\nci\u00f3n iberoamericana en gobierno, pol\u00edticas y gesti\u00f3n p\u00fablica. \nA finales de 2012, la iniciativa GIGAPP lanz\u00f3 su primer n\u00famero \nde la publicaci\u00f3n Estudios Working Papers, como parte de una serie de monogr\u00e1ficos sobre avances de investigaci\u00f3n en gobierno, admi -\nnistraci\u00f3n y pol\u00edticas p\u00fablicas. A partir de ah\u00ed, esta publicaci\u00f3n fue creciendo en contenidos, calidad, atrayendo talento y abriendo opor -\ntunidades a cada vez m\u00e1s grupos de trabajo e iniciativas acad\u00e9micas, y donde el Grupo de Trabajo GEGOP ha participado con la coordina -\nci\u00f3n de un n\u00famero especial. \nEn muchos sentidos puede decirse que, gracias a los congresos \ninternacionales GIGAPP, se favoreci\u00f3 la creaci\u00f3n, conformaci\u00f3n for -\nmal y articulaci\u00f3n de una red iberoamericana de investigadores, do -\ncentes y estudiantes en gobierno, administraci\u00f3n y pol\u00edticas p\u00fablicas de amplio alcance, diversa y heterog\u00e9nea. Una red que lejos de colap -\nsarse sobre s\u00ed, acogi\u00f3 y promovi\u00f3 en su seno la conformaci\u00f3n de otras redes de investigaci\u00f3n iberoamericanas. La existencia de GIGAPP y su congreso anual facilitaron la creaci\u00f3n y conformaci\u00f3n de grupos de trabajo y/o de iniciativas de investigaci\u00f3n m\u00e1s ambiciosas, de alcance regional, como lo es GEGOP. \nGEGOP-CLACSO trata de una iniciativa acad\u00e9mica vibrante e in -\ndependiente, y que, como GIGAPP, naci\u00f3 de la mano de un peque\u00f1o grupo de profesores e investigadores entusiastas. En mayo de 2016, este grupo de investigadores Iberoamericanos, coordinados por Carmen Pineda, Ramon Canal Oliveras y Simone Martins dieron los prime -\nros pasos para la construcci\u00f3n de este espacio y, por supuesto, desde sus inicios cont\u00f3 con todo el apoyo de GIGAPP para su generaci\u00f3n y constituci\u00f3n como Grupo de Trabajo de la Red CLACSO. En septiem -\nbre de 2016, durante la celebraci\u00f3n del VII Congreso Internacional en Gobierno, Administraci\u00f3n y Pol\u00edticas P\u00fablicas GIGAPP, GEGOP fue Presentaci\u00f3n\n13anunciado, y desde 2017 celebr\u00f3 sin interrupci\u00f3n sesiones de trabajo \ny su reuni\u00f3n anual entre los a\u00f1os 2017 y 2019.  Se trata por ello de uno de los grupos de trabajo m\u00e1s reconocidos, estables y queridos dentro de la red GIGAPP. \nEste grupo de trabajo propuso en 2017 un n\u00famero especial para \nnuestra publicaci\u00f3n Estudios Working Papers GIGAPP, que se llam\u00f3 \u201cEspacios Deliberativos, gobernanza y gesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d. Este n\u00famero especial fue presentado por nuestro querido profesor y miembro del Consejo Acad\u00e9mico GIGAPP, el Dr. Quim Brugu\u00e9, quien tambi\u00e9n escribe y lidera este libro que aqu\u00ed presentamos. Por sus m\u00e9 -\nritos de trabajo acumulados, en investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n, GEGOP ha sido tambi\u00e9n uno de los nodos m\u00e1s activos de la red GIGAPP, conec -\ntando redes de investigaci\u00f3n, articulando espacios y oportunidades de trabajo con muchas redes y grupos de investigadores, en varios pa\u00edses de Iberoam\u00e9rica (en Brasil y Espa\u00f1a fundamentalmente), de la mano de investigadores de universidades de alto nivel y prestigio.\nEn muchos sentidos, el trabajo de este grupo es un orgullo para \nla red GIGAPP, es una insignia, es el reflejo y expresi\u00f3n material del espacio de posibilidades que hemos logrado construir juntos en estos a\u00f1os, y un caso de referencia de la gama de opciones que se pueden desarrollar desde un espacio de colaboraci\u00f3n distribuida, desde un sentido y \u00e9pica de estar comprometidos con llevar la re -\nflexi\u00f3n acad\u00e9mica m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras tradicionales. Entender el logro acumulado por este grupo de trabajo es en muchos sentidos entender la esencia del GIGAPP como iniciativa acad\u00e9mica, como plataforma de articulaci\u00f3n de un proceso reflexivo permanente que permita contribuir al desarrollo democr\u00e1tico, al fortalecimiento ins -\ntitucional y a la generaci\u00f3n de nuevos enfoques sobre gobernanza de los asuntos p\u00fablicos. \nEste libro no es m\u00e1s que una manifestaci\u00f3n concreta de un traba -\njo colaborativo y continuado, y por eso no podemos estar m\u00e1s felices por este logro compartido.  Queremos por ello, poner en valor esta apuesta inicial, esta constancia cristalizada hace ya varios a\u00f1os por la amistad y la complicidad que obliga al trabajo bien hecho, y que ha marcado el esfuerzo colaborativo de este Grupo y que ahora se ve materializado (una vez m\u00e1s) a trav\u00e9s de esta estupenda publicaci\u00f3n.\nEn nombre de la GIGAPP, reiteramos nuestro reconocimiento a \neste extraordinario equipo de trabajo GEGOP, a su liderazgo \u2013y que en cualquier caso que sea digno de menci\u00f3n\u2013 no es otra cosa que re -\nsultado de una empresa colectiva, que ha sido constante para llevar a buen puerto esta publicaci\u00f3n, y las dem\u00e1s iniciativas editoriales, de investigaci\u00f3n y de extensi\u00f3n que en su seno se han originado, y en la que en muchos sentidos, nos han confiado sus avatares y esperanzas 14\u00c1lvaro r am\u00edrez- alujas y C\u00e9sar n . Cruz-r ubio\nde materializaci\u00f3n, y que ahora se enfrenta al enorme reto de conti -\nnuidad y consolidaci\u00f3n como entidad propia.\nEste libro es una estupenda compilaci\u00f3n de reflexiones, enfo -\nques y experiencias sobre nuevas aproximaciones en el campo  de la \ndemocracia, en los distintos espacios de configuraci\u00f3n de un nuevo contrato social que se expresa en la implementaci\u00f3n de innovadoras modalidades ligadas a la participaci\u00f3n ciudadana y los procesos de -\nliberativos, de la transparencia y el buen gobierno, de los riesgos y posibilidades que enfrentamos en este cambio de \u00e9poca, por lo que goza de una gran actualidad y relevancia en el contexto acad\u00e9mico, pol\u00edtico y social actual. Quien tenga esta obra en sus manos encontra -\nr\u00e1 muchas respuestas posibles a preguntas clave, sobre los rumbos y las opciones colectivas implementadas para enfrentar los retos demo -\ncr\u00e1ticos, reflexiones que nos llevan al l\u00edmite de lo posible en un con -\ntexto de volatilidad, incertidumbre e inevitables cambios en nuestros sistemas pol\u00edtico-administrativos, pero tambi\u00e9n es un libro que invita a plantearse nuevas preguntas e interrogantes, nuevos cuestionamien -\ntos, que podr\u00e1n sin duda nutrir con sentido y robustez futuros plan -\nteamientos, intervenciones, e investigaciones en el desaf\u00edo cotidiano por configurar las bases y elementos para una nueva democracia para el siglo XXI. \nSantiago de Chile y Madrid, 5 de septiembre de 2020\n\u00c1lvaro Ram\u00edrez-Alujas\n(Miembro Fundador e Investigador  \nPrincipal GIGAPP, Profesor de la Universidad de Chile)\nC\u00e9sar N. Cruz-Rubio\n(Investigador Principal GIGAPP)\n 15iNTROdu CCi\u00f3N\nQuim brugu\u00e9, s imone m artins  \ny Carmen Pineda n ebot\nLa democracia es uno de los t\u00e9rminos m\u00e1s discutido y debatido en la \nya larga historia del pensamiento pol\u00edtico. Tambi\u00e9n es un asunto que interesa a la ciudadan\u00eda en general, que suele identificarla con una forma ideal de gobierno. Mientras el t\u00e9rmino democracia ha sido defi -\nnido de m\u00faltiples y controvertidas maneras en el \u00e1mbito acad\u00e9mico, sus pr\u00e1cticas se han ido generalizando y, durante un largo per\u00edodo de tiempo, se han asociado con las instituciones de un modelo repre -\nsentativo vinculado al pensamiento moderno. Desde la Constituci\u00f3n de Filadelfia de 1787 hasta finales del siglo XX, la democracia se fue asentando sobre las bases de lo que algunos denominaron una de -\nmocracia de m\u00ednimos; una democracia que permit\u00eda a la ciudadan\u00eda escoger a sus representantes y delegar en ellos toda capacidad de de -\ncisi\u00f3n. Esta democracia, basada en principios liberales, desconfiaba del conjunto de la ciudadan\u00eda, pero entend\u00eda que deb\u00eda incorporarla \u2013aunque fuera de manera muy indirecta\u2013 en el ejercicio del gobierno.\nSin embargo, durante pr\u00e1cticamente dos siglos la ciudadan\u00eda \npareci\u00f3 conformarse con un modelo democr\u00e1tico que, de hecho, no les permit\u00eda ejercer el poder pero que, de alguna manera, creaba la ficci\u00f3n de este ejercicio. La ciudadan\u00eda pareci\u00f3 conformarse con esta situaci\u00f3n, al menos mientras siguiera proporcionando unos niveles de bienestar aceptables o, en el peor de los casos, la expectativa que 16Quim brugu\u00e9, s imone m artins y Carmen Pineda n ebot\nesto se produjera. No es casualidad, por lo tanto, que tras el colapso \ndel Estado de bienestar y de sus promesas de progreso se empeza -\nra a cuestionar el sistema pol\u00edtico que lo acompa\u00f1aba. Se produjo, pues, una doble crisis del modelo democr\u00e1tico dominante hasta aquel momento. Una primera crisis afect\u00f3 a los inputs del sistema; es de -\ncir, a los elementos institucionales \u2013Parlamentos, partidos pol\u00edticos, administraciones p\u00fablicas, mecanismos electorales, etc.\u2013 que hab\u00edan articulado la democracia representativa y que, a partir de aquel mo -\nmento, se nos antojaron obsoletos y estropeados. La segunda crisis \u2013menos mencionada pero quiz\u00e1 m\u00e1s importante\u2013 se refer\u00eda a los ou -\ntputs del sistema; es decir, a la incapacidad del modelo de responder \ncon eficacia a los problemas crecientemente complejos de la sociedad. No era solo que las instituciones democr\u00e1ticas estuvieran desajusta -\ndas, sino que, adem\u00e1s, eran incapaces de satisfacer las demandas y resolver las dificultades de la ciudadan\u00eda.\nDe este modo, tras dos siglos de cierta continuidad democr\u00e1tica, \nse empez\u00f3 a dudar del modelo. Quiz\u00e1 el signo m\u00e1s visible se mani -\nfest\u00f3 cuando la ciudadan\u00eda empez\u00f3 a gritar \u201cNo nos representan\u201d, cuando las viejas instituciones se vieron asediadas por cr\u00edticas per -\nmanentes y cuando, en definitiva, la poblaci\u00f3n dej\u00f3 de confiar en la capacidad de la democracia \u2013al menos tal como se hab\u00eda conocido hasta entonces\u2013 como aquella f\u00f3rmula que les permit\u00eda afrontar el futuro con confianza. No hemos encontrado todav\u00eda una f\u00f3rmula al -\nternativa, pero s\u00ed que, desde hace ya tres d\u00e9cadas, nos encontramos en un punto de inflexi\u00f3n. No sabemos todav\u00eda c\u00f3mo ser\u00e1 el futuro en t\u00e9rminos democr\u00e1ticos, aunque s\u00ed sabemos que de ning\u00fan modo ser\u00e1 como era en el pasado.\nEl libro que hemos elaborado \u2013contando con la colaboraci\u00f3n de \nacad\u00e9micos brasile\u00f1os y espa\u00f1oles\u2013 se sit\u00faa en este punto de infle -\nxi\u00f3n. No somos a\u00fan capaces de vislumbrar el futuro, pero s\u00ed podemos apuntar elementos de an\u00e1lisis sobre lo que ha sucedido durante estas tres d\u00e9cadas de crisis del modelo representativo y de emergencia de formas democr\u00e1ticas alternativas. Se trata, pues, de un texto que se sit\u00faa en tiempos de transformaci\u00f3n y, por esta raz\u00f3n, hemos dado este t\u00edtulo a la primera parte del libro. Bajo el r\u00f3tulo tiempos de trans -\nformaci\u00f3n, presentamos cuatro cap\u00edtulos que, en realidad, ofrecen cuatro miradas frente las incertidumbres que acechan al modelo de -\nmocr\u00e1tico tradicional. En primer lugar, Carvalho Teixera y Zuccolotto analizan el t\u00e9rmino representaci\u00f3n, proyectando su uso al contexto del siglo XXI. En la misma direcci\u00f3n, Fonseca sit\u00faa el foco en c\u00f3mo la ciudadan\u00eda ha experimentado esta crisis de representaci\u00f3n y obser -\nva c\u00f3mo hemos evolucionado desde la indiferencia, que se traduc\u00eda en apat\u00eda pol\u00edtica, hacia la indignaci\u00f3n, que ha dado lugar a nuevas Introducci\u00f3n\n17formas de activismo y movilizaci\u00f3n social. De Camargo Penteado y \nTavares, en tercer lugar, incorporan la dimensi\u00f3n digital, un factor que sin duda est\u00e1 impactando de forma muy relevante en estos mo -\nmentos de transformaci\u00f3n democr\u00e1tica. A continuaci\u00f3n, Brugu\u00e9 uti -\nliza el t\u00edtulo del libro cl\u00e1sico de Todorov, Los enemigos \u00edntimos de la democracia, para destacar los peligros que nos amenazan en estos momentos de desconcierto y que podr\u00edan conducir nuestras maltre -\nchas democracias hacia las sendas del ardiente populismo o del fr\u00edo tecnocratismo. Finalmente, utilizando el ejemplo de la democracia donde naci\u00f3 el modelo liberal dominante, Goldfrank nos ilustra so -\nbre estos peligros aplicados al caso de EE. UU. y se pregunta sobre si la situaci\u00f3n actual de la democracia norteamericana es una mengua temporal o el preludio de un ocaso permanente.\nFrente a estos momentos de transformaci\u00f3n, las respuestas han \nsido tambi\u00e9n abundantes. Se han dedicados muchos esfuerzos a bus -\ncar alternativas al agotamiento de la democracia representativa, expe -\nrimentando con f\u00f3rmulas que complementaran o superaran sus ins -\ntituciones tradicionales. En este sentido, el segundo bloque del libro, que lleva por t\u00edtulo desbordando la participaci\u00f3n, aborda diferentes conceptos y experiencias que nos permiten observar c\u00f3mo, durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, han aparecido nuevas din\u00e1micas de parti -\ncipaci\u00f3n pol\u00edtica democr\u00e1tica. Una primera constataci\u00f3n \u2013analizada en el cap\u00edtulo de Cardoso de Araujo, Norcia Scarfoni y Pimenta\u2013 se refiere al menguante papel del Estado y a la creciente importancia de la globalizaci\u00f3n y el localismo. Mientras las democracias liberales eran democracias estatales, hoy estas se han visto desbordadas tanto por un escenario global que condiciona sus capacidades de actuaci\u00f3n como por un renovado localismo que reivindica una democracia de mayor proximidad. Ilustrando esta \u00faltima afirmaci\u00f3n, Canal Oliveras nos presenta el caso emblem\u00e1tico de Barcelona, donde una formaci\u00f3n pol\u00edtica de nuevo cu\u00f1o estar\u00eda intentando desarrollar nuevas formas de gobierno democr\u00e1tico. Tras estos primeros cap\u00edtulos, situados en la nueva l\u00f3gica global-local, las siguientes aportaciones se ocupan de analizar algunas de las nuevas exigencias a las que se pretende some -\nter a las instituciones democr\u00e1ticas. Feij\u00f3 Martins y Martins diseccio -\nnan algunos de los conceptos m\u00e1s utilizados de la \u00faltima d\u00e9cada, buen gobierno y transparencia; mientras que Gonzaga Martin y Marques Ferreira nos muestran el debate en torno a la democracia participati -\nva y el control social en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Una parte importante de la reflexi\u00f3n y la literatura sobre los l\u00edmites de la democracia repre -\nsentativa se ha centrado en su incapacidad para hacer frente a retos complejos y cambiantes. La consecuencia de esta cr\u00edtica ha sido un renovado inter\u00e9s por la siempre debatida relaci\u00f3n entre democracia y 18Quim brugu\u00e9, s imone m artins y Carmen Pineda n ebot\ncapacidad de innovaci\u00f3n. En este sentido, el cap\u00edtulo de Blanco ofre -\nce una mirada panor\u00e1mica al concepto innovaci\u00f3n social y, de ma -\nnera espec\u00edfica, a su v\u00ednculo con las transformaciones democr\u00e1ticas. \nSiguiendo la estela de la innovaci\u00f3n democr\u00e1tica, en el \u00faltimo cap\u00ed -\ntulo de este apartado, Borges se centra en las formas emergentes de acci\u00f3n colectiva y su potencial para construir un modelo democr\u00e1tico m\u00e1s s\u00f3lido.\nUna vez definidos los tiempos de transformaci\u00f3n y los intentos \nde desbordar las actuales instituciones democr\u00e1ticas, el libro abre dos grandes apartados en los que analiza las dos grandes alternati -\nvas \u2013quiz\u00e1 complementos\u2013 a la democracia representativa que se han articulado desde finales del siglo XX, los modelos de democracia de -\nliberativa y democracia directa. En ambos casos, aunque desde pers -\npectivas normativas y experiencias pr\u00e1cticas diferentes, se apuesta por un renovado papel de la ciudadan\u00eda. Una ciudadan\u00eda que ya no se conformar\u00eda con delegar las decisiones pol\u00edticas a sus representantes y que, por lo tanto, pretender\u00eda participar tanto en el debate como en el proceso de toma de decisiones p\u00fablicas. No sabemos si estas ser\u00e1n las sendas que nos conducir\u00e1n al futuro, pero s\u00ed sabemos que son las que hemos explorado durante los \u00faltimos a\u00f1os.\nAs\u00ed pues, en el tercer apartado, dedicado a reflexionar sobre \nla introducci\u00f3n de formas deliberativas en nuestras instituciones democr\u00e1ticas, nos centramos en discutir el t\u00e9rmino di\u00e1logo y ob -\nservar c\u00f3mo ha aterrizado \u2013con \u00e9xitos y fracasos\u2013 en los intentos de renovar las pr\u00e1cticas democr\u00e1ticas. En un primer cap\u00edtulo, de orientaci\u00f3n m\u00e1s te\u00f3rica, Beck Ckagnazaroff desgrana el concepto deliberaci\u00f3n y estudia el desarrollo de los procesos deliberativos. Los dos siguientes cap\u00edtulos tienen una vocaci\u00f3n m\u00e1s pr\u00e1ctica, pre -\nsent\u00e1ndonos algunas experiencias y, de hecho, pregunt\u00e1ndose sobre c\u00f3mo plasmar en los hechos la ret\u00f3rica deliberativa. Este ha sido uno de los grandes retos de la democracia deliberativa: \u00bfC\u00f3mo pasar de la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica? As\u00ed pues, primero Font y a continuaci\u00f3n Martins, Vasconcelos de Almeida y Feij\u00f3 Martins analizan los con -\nsejos participativos en Espa\u00f1a y en Brasil. Estos consejos, entendi -\ndos como instituciones donde deber\u00eda producirse la deliberaci\u00f3n, han proliferado desde hace ya tres d\u00e9cadas, aunque sus resultados efectivos han sido muy discutidos. En la misma direcci\u00f3n, Nogueira  \nBarros, Vasconcellos Sobrinho y De Albuquerque Vasconcellos nos presentan el caso concreto de las pol\u00edticas de movilidad en el Amazonas y c\u00f3mo estas se han construido en un espacio de acci\u00f3n y debate p\u00fablico. Las experiencias presentadas nos ayudan a enten -\nder sus din\u00e1micas de funcionamiento, mientras que Flor\u00eancio-da-Silva, en el \u00faltimo cap\u00edtulo de este bloque, nos ofrece una reflexi\u00f3n Introducci\u00f3n\n19final donde hace un balance de los l\u00edmites y las oportunidades de la \ndemocracia deliberativa.\nEl cuarto bloque de este texto se dedica a la democracia directa, \nuna senda que no se explor\u00f3 con demasiado detalle durante la prime -\nra etapa de renovaci\u00f3n democr\u00e1tica pero que, desde hace al menos una d\u00e9cada, ha adquirido un enorme protagonismo. Son m\u00faltiples las invocaciones a la necesidad de superar la intermediaci\u00f3n que ejercen los representantes pol\u00edticos y que, adem\u00e1s, el modelo deliberativo no ha desbordado con suficiente contundencia. La democracia directa ofrece un escenario de radicalidad democr\u00e1tica donde no solo se me -\njoran las instituciones representativas, sino que estas desaparecen y dejan paso a una ciudadan\u00eda que toma directamente las decisiones. Este sugestivo argumento, sin embargo, llega acompa\u00f1ado de m\u00fal -\ntiples debates sobre c\u00f3mo ponerlo en pr\u00e1ctica y, de manera especial, sobre las consecuencias que puede acarrear.\nSituados en este debate, m\u00e1s reciente que el que afecta a los \nmodelos deliberativos, el primer cap\u00edtulo de Brugu\u00e9, Casademont y Prieto presentan una revisi\u00f3n contextual y conceptual de la democra -\ncia directa. En este repaso, adem\u00e1s, nos anticipan algunos debates y nos advierten tanto de las ventajas potenciales como de los posibles peligros de introducir formas de democracia directa en el gobierno de nuestras sociedades complejas. Tras esta introducci\u00f3n, Pineda Nebot y Pires nos presentan, con detalles hist\u00f3ricos y voluntad anal\u00edtica, una de las formas m\u00e1s utilizadas para incorporar elementos de democra -\ncia directa en la toma de decisiones, los presupuestos participativos. Este instrumento, nacido en Brasil y exportado al resto del mundo, ha sido tan utilizado como debatido, de manera que el balance que nos presentan Pineda Nebot y Pires resulta imprescindible. Y acabamos este apartado con otro cap\u00edtulo de vocaci\u00f3n pr\u00e1ctica, mostrando el an\u00e1lisis que realizan Brugu\u00e9, Casademont y Prieto sobre el dise\u00f1o, la implementaci\u00f3n y los resultados de diversas consultas ciudadanas realizadas en algunos peque\u00f1os municipios espa\u00f1oles. Se trata de ca -\nsos muy concretos y particulares, pero los autores los utilizan para contrastar los potenciales y los peligros de estos mecanismos de de -\nmocracia directa.\nFinalmente, tras este largo recorrido, el cap\u00edtulo de Giannella nos \npresenta una democracia en disputa; es decir, un escenario de futuro abierto donde todav\u00eda queda mucho debate y conflicto antes de saber qu\u00e9 camino emprender\u00e1 nuestra democracia. Sabemos que estamos en un punto de inflexi\u00f3n y que, por lo tanto, ya no vamos a recuperar las estabilidades democr\u00e1ticas del pasado. Tras este punto de inflexi\u00f3n aparecen m\u00faltiples opciones y de ellas depender\u00e1 el futuro de nuestra democracia y, tambi\u00e9n, de nuestras sociedades.20Quim brugu\u00e9, s imone m artins y Carmen Pineda n ebot\nEscribimos estas l\u00edneas introductorias desde el confinamiento \npor la pandemia del COVID-19 y, por lo tanto, no podemos dejar de \nreferirnos a esta situaci\u00f3n de alarmante excepcionalidad. Una crisis que, m\u00e1s all\u00e1 de su manifestaci\u00f3n estrictamente sanitaria, puede afec -\ntar nuestra econom\u00eda, nuestro modelo social, nuestra forma de rela -\ncionarnos y, evidentemente, nuestros modelos de gobierno democr\u00e1 -\ntico. Frente a esta angustiosa situaci\u00f3n se agolpan los interrogantes y las dudas. Y aparece una \u00fanica certeza, similar a la que plante\u00e1bamos al inicio de esta introducci\u00f3n, que tiene que ver con la impresi\u00f3n de vivir momentos de profunda transformaci\u00f3n. La democracia ha sido aquello que nos ha permitido vivir juntos siendo diferentes \u2013escrib\u00eda el fil\u00f3sofo Daniel Innerarity\u2013, pero nada nos garantiza que pueda se -\nguir desarrollando esta crucial funci\u00f3n en el futuro. Hemos de prepa -\nrarnos para tiempos turbulentos y hemos de trabajar para que estas turbulencias no arrasen con los principios de igualdad y libertad que caracterizan el ideal democr\u00e1tico. Tenemos que ganar el futuro y, para ello, este texto pretende ayudar desde el conocimiento del presente, aportando una reflexi\u00f3n pausada y esperanzada.Parte i\nTie MPOS  de TRANSFORMACi\u00f3N23LA Re PRe SeNTACi\u00f3N   \neN eL SiGLO  XXi\nrobson Zuccolotto y   \nmarco ant\u00f4nio Carvalho Teixeira\n1. iNTROdu CCi\u00f3N\nEs pr\u00e1cticamente un consenso que las elecciones son instrumentos \ninsuficientes de expresi\u00f3n de la soberan\u00eda popular, de capacidad de respuesta y de representatividad de los funcionarios de gobierno y parlamentarios. El inmenso peso del poder econ\u00f3mico, la corrupci\u00f3n relacionada con la financiaci\u00f3n de campa\u00f1as pol\u00edticas, la despropor -\ncionalidad en la conversi\u00f3n de votos en esca\u00f1os en el parlamento, entre otros, cuestionan los mecanismos tradicionales de representa -\nci\u00f3n. Adem\u00e1s, la fuerte disminuci\u00f3n en la participaci\u00f3n de la pobla -\nci\u00f3n en los procesos eleccionarios, en gran parte de las democracias, tambi\u00e9n indica que los partidos pol\u00edticos tienen cada vez menos ca -\npacidad de representar opiniones, intereses y valores y, sobre todo, las nuevas identidades que surgen en las sociedades actuales, debi -\ndo a los procesos de profundas transformaciones experimentados en el mundo del trabajo y de la cultura (Lavalle, Houtzager y Castello, 2006; Loureiro, 2009).\nEn vista de las limitaciones presentadas, se ve, por un lado, el \nsurgimiento de propuestas de reformas pol\u00edticas que buscan corregir los problemas de los sistemas electorales y de partidos, para hacer que los gobiernos sean cada vez m\u00e1s representativos. Por otro lado, aquellos que desacreditan la representaci\u00f3n pol\u00edtica y, por lo tanto, 24robson Zuccolotto y  m arco ant\u00f4nio Carvalho Teixeira\nlas reformas de sus sistemas institucionales defienden nuevas formas \ny mecanismos de participaci\u00f3n popular, m\u00e1s all\u00e1 de las elecciones y los partidos. De manera que enfatizan no solo los estudios, sino tam -\nbi\u00e9n las practicas que ampl\u00edan la participaci\u00f3n ciudadana y privile -\ngian procesos deliberativos en nuevos \u00e1mbitos de toma de decisiones, como los consejos sociales de administraci\u00f3n y control de pol\u00edticas p\u00fablicas, los presupuestos participativos, entre otros (Loureiro, 2009; De Sousa Santos, 2002; Young, 2000).\nEn detrimento de la polarizaci\u00f3n del siglo XX, los autores del \nsiglo XXI comenzaron a considerar deseable la complementariedad entre las instituciones electorales y partidarias y la participaci\u00f3n po -\npular, conforme lo destacado por Young (2000) y Jardim Pinto (2004). Adem\u00e1s, Loureiro (2009) destaca que estudios recientes se\u00f1alan nue -\nvas perspectivas anal\u00edticas que superan la oposici\u00f3n entre representa -\nci\u00f3n y participaci\u00f3n y, adem\u00e1s, elaboran una defensa coherente de la democracia representativa y de su potencial frente a la llamada demo -\ncracia directa, sin caer en los argumentos de la teor\u00eda minimalista o procesal, ni tampoco reducir a la tesis de la inevitabilidad pr\u00e1ctica del gobierno representativo en las sociedades contempor\u00e1neas.\nAdicionalmente, Loureiro (2009) destaca que el gran desaf\u00edo de la \nteor\u00eda y de la pr\u00e1ctica democr\u00e1tica hoy en d\u00eda radica en el perfeccio -\nnamiento de la democracia representativa (incluidos sus v\u00ednculos con la participaci\u00f3n ciudadana m\u00e1s all\u00e1 del voto), y no en la reducci\u00f3n de las esferas de decisi\u00f3n por parte de los representantes elegidos o inclu -\nso en la substituci\u00f3n por otros actores pol\u00edticos.\nSin embargo, para comprender el sentido de la representaci\u00f3n, \ndefendida por los autores antes mencionados, es necesario compren -\nder, en primer lugar, el significado de la representaci\u00f3n, ya que esta perdi\u00f3 sus caracter\u00edsticas a lo largo de los a\u00f1os, principalmente de -\nbido al predominio de las instituciones de la democracia liberal. Este predominio produjo una democracia electoral o procesal, pero no una democracia representativa, limitando la representaci\u00f3n a un procedi -\nmiento de autorizaci\u00f3n del soberano ausente solo en el momento de las elecciones. \nEl problema con este enfoque minimalista de democracia es que, \ntal como destac\u00f3 Urbinati (2006), \u201clas elecciones generan la represen -\ntaci\u00f3n, pero no generan representantes. Por lo menos ellas producen un gobierno responsable y limitado, pero no un gobierno representa -\ntivo\u201d. Por lo tanto, tal como afirm\u00f3 Fenichel Pitkin (1967), aprender lo que significa la representaci\u00f3n es una condici\u00f3n para aprender c\u00f3mo representar.\nAnte eso, una vez que ese cap\u00edtulo se propone discutir la represen -\ntaci\u00f3n en el siglo XXI, es fundamental que se comprenda el significado La representaci\u00f3n en el siglo XXI\n25de la representaci\u00f3n o, usando las palabras de Urbinati (2006), com -\nprender qu\u00e9 hace que la representaci\u00f3n sea democr\u00e1tica. Ese posi -\ncionamiento, tanto desde el punto de vista te\u00f3rico como pr\u00e1ctico, es \nfundamental para que se comprendan los l\u00edmites y el potencial de las instituciones democr\u00e1ticas y c\u00f3mo ellas pueden producir gobiernos representativos.\nAs\u00ed, el cap\u00edtulo est\u00e1 organizado de la siguiente forma: adem\u00e1s de \nesta introducci\u00f3n, la secci\u00f3n dos discute el concepto de representa -\nci\u00f3n democr\u00e1tica, permitiendo al lector comprender la representa -\nci\u00f3n sin caer en los argumentos de la teor\u00eda minimalista o procesal, ni reducirse a la tesis de la inevitabilidad del gobierno representativo en las sociedades contempor\u00e1neas. La secci\u00f3n tres presenta un cuadro sobre los mecanismos institucionales existentes para la efectividad de los gobiernos representativos, destacando a los instrumentos institu -\ncionales y las precondiciones que permiten la aproximaci\u00f3n entre el concepto y la pr\u00e1ctica democr\u00e1tica. Finalmente, pero no menos im -\nportante, trazamos un cuadro en que se destaca la necesidad de desar -\nrollar espacios donde se practique la democracia. \n2. eL  SeNTid O de LA  Re PRe SeNTACi\u00f3N  de MOCR\u00c1TiCA\nLa discusi\u00f3n sobre las formas de democracia gana fuerza en el Occidente a lo largo de los siglos XIX y XX. Entre los primeros pensa -\ndores modernos que consideran las ventajas e insuficiencias del siste -\nma democr\u00e1tico representativo se destacan Jean-Jacques Rousseau y John Stuart Mill. Rousseau (1762/2010) fue un defensor de la demo -\ncracia directa y de la soberan\u00eda popular inalienable, contrario a las pr\u00e1cticas de representaci\u00f3n por considerarlas un fraude y una usurpa -\nci\u00f3n del poder. Este autor consideraba indelegable el deseo de cada in -\ndividuo, y por eso defendi\u00f3 la democracia directa a trav\u00e9s del contrato social, en el cual pretendi\u00f3 establecer las posibilidades de un pacto leg\u00edtimo a trav\u00e9s del cual los hombres, despu\u00e9s de haber perdido su libertad natural, ganan, en cambio, la libertad civil. \nMill (1861), el mayor representante del movimiento liberal de -\nmocr\u00e1tico ingl\u00e9s, a su vez, influenciado por la efervescencia de la Inglaterra del siglo XIX caracterizada por gran heterogeneidad de la sociedad urbana e industrial, por los impactos de la universalizaci\u00f3n del voto (al menos para la poblaci\u00f3n masculina), por la constituci\u00f3n de un conjunto de instituciones capaces de canalizar y dar voz a la oposici\u00f3n creando un sistema leg\u00edtimo de impugnaci\u00f3n p\u00fablica, defendi\u00f3 la democracia representativa como forma de garantizar la participaci\u00f3n de toda la poblaci\u00f3n en el proceso electoral. La base del pensamiento de Mill est\u00e1 en la preocupaci\u00f3n por construir me -\ncanismos capaces de institucionalizar una participaci\u00f3n amplia, 26robson Zuccolotto y  m arco ant\u00f4nio Carvalho Teixeira\nteniendo en mente el reconocimiento de que la participaci\u00f3n ciuda -\ndana no puede ser entendida como privilegio de unos pocos y que \nel tratamiento de la pol\u00edtica p\u00fablica les concierne a todos. Para Mill (1861), un buen sistema representativo es aquel que no permite que ning\u00fan inter\u00e9s seccional se vuelva lo suficientemente fuerte para pre -\nvalecer contra la verdad, la justicia y todos los otros intereses seccio -\nnales juntos.\nComo se puede ver, el significado de la representaci\u00f3n originada \nen el siglo XVIII era frenar la democracia y construir un gobierno limitado y, de esta forma, responsable. Sin embargo, la idea de gobier -\nno representativo como esencialmente singular produjo dos escue -\nlas distintas de pensamiento que se pueden definir, respectivamente, como un modelo electoral de democracia y un modelo representativo (Urbinati, 2006).\nDe acuerdo con Urbinati (2006), la primera escuela respaldaba \nuna visi\u00f3n de la representaci\u00f3n que combin\u00f3 con el elitismo en las instituciones pol\u00edticas y la legitimaci\u00f3n popular, en la que la primera consistir\u00eda en el dominio de la competencia y la \u00faltima en el dominio del consentimiento. En esta visi\u00f3n, la representaci\u00f3n se basa en el principio de la divisi\u00f3n del trabajo y en una selecci\u00f3n funcional de experiencia y gan\u00f3 expresi\u00f3n en actores como Michels (1915), Mosca (1980), Pareto (1979), Schumpeter (1961), entre otros.\nLa segunda escuela de pensamiento, como destac\u00f3 Urbinati \n(2006) era expl\u00edcitamente democr\u00e1tica y ten\u00eda como objetivo evitar concentrar la fuente de legitimaci\u00f3n en las instituciones estatales y la reducci\u00f3n del consentimiento popular a un acto de autorizaci\u00f3n. Desde este punto de vista, en el que la representaci\u00f3n se basa en la teo -\nr\u00eda del consentimiento, se considera la elecci\u00f3n como la expresi\u00f3n del derecho de participar en alg\u00fan nivel de la producci\u00f3n de las leyes, no como un m\u00e9todo para transferir las preferencias idiosincr\u00e1ticas de las personas a los pol\u00edticos profesionales elegidos. Esta corriente de pen -\nsamiento tiene entre sus principales \u00edconos autores como Condorcet (1968) y Paine (2011).\nRetomando el pensamiento de tales autores, adem\u00e1s de los traba -\njos de Manin (1997) y Fenichel Pitkin (1967), Urbinati (2006) reanuda la defensa de la democracia representativa, argumentando que ella es m\u00e1s que la democracia electoral y enfatizando que las elecciones pue -\nden producir un gobierno responsable, pero no representativo. Para la autora, la representaci\u00f3n (pol\u00edtica) no puede ser reducida a un con -\ntrato (de delegaci\u00f3n), firmado a trav\u00e9s de las elecciones, ni ser redu -\ncido al nombramiento de legisladores como substitutos del soberano ausente, una vez que su naturaleza consiste en ser constantemente recreada y din\u00e1micamente vinculada a la sociedad. La representaci\u00f3n La representaci\u00f3n en el siglo XXI\n27es una forma original de gobierno que no excluye la participaci\u00f3n, ya \nque lo contrario a la representaci\u00f3n no es participaci\u00f3n, sino exclusi\u00f3n de la representaci\u00f3n. Adem\u00e1s, a diferencia del car\u00e1cter minimalista de la democracia liberal, la representaci\u00f3n tiene como objetivo evitar concentrar la fuente de legitimaci\u00f3n en las instituciones estatales y reducir el consentimiento popular a un \u00fanico acto de autorizaci\u00f3n, es decir, al momento de la votaci\u00f3n.\nPara los autores antes mencionados, la democracia represen -\ntativa consiste en una forma superior al gobierno directo, una vez que ciudadanos y representantes (Sociedad y Estado) coexisten en interacci\u00f3n continua que hace que el representante no solo sea vis -\nto como un delegado o agente y s\u00ed como un l\u00edder capaz de orga -\nnizar, agregar y coordinar la voluntad del pueblo, la cual no est\u00e1 dada a priori. Para superar las particularidades y la fragmentaci\u00f3n \nde la sociedad, la representaci\u00f3n genera el representante y los par -\ntidos, los cuales tienen la tarea de dar organicidad a la sociedad fragmentada.\nAsimismo, como fue destacado por Urbinati (2006) y posterior -\nmente sintetizado en el trabajo de Loureiro (2009), la democracia re -\npresentativa es democr\u00e1tica porque:\n -Representa opiniones e ideas y no individuos, ya que la ret\u00f3rica y el juicio valorativo (y no solo la presencia y la voluntad) son esenciales en la democracia.\n -Las opiniones son importantes porque forman una narrativa \nque vincula a los electores a trav\u00e9s del tiempo y el espacio y hace de las causas ideol\u00f3gicas una representaci\u00f3n de toda la sociedad y de sus problemas.\n -La representaci\u00f3n rehabilita una dimensi\u00f3n ideol\u00f3gica de la pol\u00edtica: el complejo proceso de unificaci\u00f3n y desuni\u00f3n de los ciudadanos que los proyecta para una perspectiva orientada hacia el futuro.\n -La divergencia de opiniones, interpretaciones e ideas es un fac -\ntor de estabilidad, dado que el ejercicio del poder requiere una contestaci\u00f3n repetida y peri\u00f3dica, siendo la autoridad de los investidos de poder creada y recreada como resultado de la ma -\nnifestaci\u00f3n del pueblo.\n -Los partidos pol\u00edticos tienen un papel fundamental en evitar conflictos sin derramamiento de sangre, ya que integran a la multitud y unifican ideas e intereses, haciendo que el soberano est\u00e9 siempre presente como agente de supervisi\u00f3n de los repre -\nsentantes.28robson Zuccolotto y  m arco ant\u00f4nio Carvalho Teixeira\nFinalmente, la representaci\u00f3n es una forma de participaci\u00f3n pol\u00edtica \nque puede activar una variedad de formas de control y de supervisi\u00f3n por parte de los ciudadanos. Por lo tanto, en lugar de un esquema de delegaci\u00f3n (democracia electoral), la representaci\u00f3n es un proce -\nso pol\u00edtico que conecta a la sociedad y las instituciones (Estado) una vez que, en la democracia representativa, el pueblo soberano delega poder al representante, pero tiene tambi\u00e9n el poder negativo de re -\ntirarlo. Para que ese poder negativo pueda ser ejercido, los dise\u00f1os institucionales de las democracias son fundamentales o, dicho de otra manera, los espacios institucionales donde se ejerce la democracia ser\u00e1n los definidores, como ya bien destac\u00f3 Bobbio (2000), del nivel de democracia de un pa\u00eds. Para este autor, el nivel de desarrollo de una democracia no puede ser medido por el n\u00famero de sujetos que tienen derecho a participar en las decisiones que les conciernen, sino en los espacios en los cuales pueden ejercer ese derecho.\nAdem\u00e1s de los espacios pol\u00edticos donde se ejerce la democracia \nrepresentativa, una serie de mecanismos institucionales proporcio -\nnar\u00e1n la aproximaci\u00f3n entre el concepto y la pr\u00e1ctica o, usando las palabras de Bobbio (2000), entre el ideal y la materia bruta, ya que el poder negativo del pueblo, resaltado por Urbinati (2006), carece de mecanismos institucionales para hacerse efectivo y, en consecuencia, aproximar el ideal a la materia bruta. Esos mecanismos instituciona -\nles ser\u00e1n responsables de proporcionar lo que Przeworski, Stokes y Manin (1999) denominaron accountability.\n3. iNSTR uMe NTOS  iNSTiT uCiONAL eS de LAS  de MOCRACiAS  \nCONTe MPOR\u00c1Ne AS\nComo se se\u00f1al\u00f3, la representaci\u00f3n es una forma de participaci\u00f3n po -\nl\u00edtica que puede activar una variedad de formas de control y supervi -\nsi\u00f3n por parte de los ciudadanos, proporcionado una responsabilidad ininterrumpida a los representantes. En las democracias contempo -\nr\u00e1neas, tales formas de control ser\u00e1n responsables de la denominada accountability democr\u00e1tica, pero su expresi\u00f3n ser\u00e1 mayor o menor de -\npendiendo de los instrumentos y las condiciones previas que existan en cada pa\u00eds. Cabe se\u00f1alar, sin embargo, que si los instrumentos y las condiciones previas son responsables del desarrollo de una democra -\ncia, ellos son responsables, tambi\u00e9n, de su no desarrollo. No obstante, el desarrollo de los instrumentos y de las precondiciones nunca ser\u00e1 posible fuera de un r\u00e9gimen democr\u00e1tico.\nEn otras palabras, la democracia, para que sea perfeccionada, \nsiempre debe ser considerada como punto de partida. Si no hay un entorno social propicio al debate de ideas, la asimetr\u00eda de poder entre los diferentes grupos sociales y el dise\u00f1o institucional que reflejen y La representaci\u00f3n en el siglo XXI\n29refuercen esas diferencias, el objetivo de la consolidaci\u00f3n democr\u00e1tica \nen cualquier sociedad se hace inalcanzable.\nPor lo tanto, la relaci\u00f3n circular entre el Estado y la sociedad, y en \nconsecuencia el nivel de democracia de un pa\u00eds, estar\u00e1n asociados al desarrollo de las formas de accountability de instrumentos pol\u00edticos-institucionales, as\u00ed como de las condiciones previas existentes en estas democracias. Bastos Arantes et al. (2010) sintetizaron esa relaci\u00f3n, la cual es presentada en la Tabla 1.\nTabla 1.  \nCondiciones e instrumentos para la accountability democr\u00e1tica\nFormas de \naccountabilityInstrumentos pol\u00edticos-institucionales Precondiciones\nProceso \nelectoralSistema electoral y partidarioDebates y formas de diseminaci\u00f3n de la informaci\u00f3nReglas de financiaci\u00f3n de campa\u00f1aJusticia electoralDerechos pol\u00edticos b\u00e1sicos de asociaci\u00f3n, de votar y ser votadoPluralismo de ideas (creencias ideol\u00f3gicas y religiosas)Libertad de prensa y posibilidad de obtener una diversidad de informaciones\nControl institucional durante el mandatoControl parlamentario (control mutuo entre los poderes, Comisi\u00f3n Parlamentaria de Investigaci\u00f3n (CPI), alegato y aprobaci\u00f3n de altos dirigentes p\u00fablicos, fiscalizaci\u00f3n presupuestaria y de desempe\u00f1o de los \u00f3rganos del gobierno, audiencias p\u00fablicas etc.)Control judicial (control de la constitucionalidad de las leyes y de los actos normativos por el Poder Judicial, acciones civiles p\u00fablicas y medidas extrajudiciales del Ministerio P\u00fablico etc.)Control administrativo procesal (Tribunal de Cuentas y/o auditor\u00eda financiera)Control del desempe\u00f1o de los programas gubernamentales Control social (consejos de usuarios de los servicios p\u00fablicos, refer\u00e9ndums, presupuesto participativo, prensa activa e independiente etc.)Transparencia y confiabilidad de las informaciones p\u00fablicasBurocracia regida por el principio del m\u00e9rito (meritocracia)Predominio del imperio de la leyIndependencia de las instituciones de justiciaExistencia de condiciones sociales y culturales que estimulen la participaci\u00f3n de la sociedad civil y de los ciudadanos individualmente, valorizando el control social sobre el poder p\u00fablicoCreaci\u00f3n de instancias que busquen el mayor intercambio posible de las decisiones (\u201cconsensualismo\u201d)\nReglas estatales inter - temporalesGarant\u00edas de derechos b\u00e1sicos por la constituci\u00f3n (cl\u00e1usulas inamovibles)Seguridad contractual individual y colectivaLimitaci\u00f3n legal del poder de los administradores p\u00fablicosAcceso prioritario a los cargos administrativos por procesos selectivos o equivalentesMecanismos de restricci\u00f3n presupuestariaDefensa de derechos intergeneracionales.Sistema de checks and balances, con separaci\u00f3n y control mutuo entre poderes.\n Fuente: Bastos Arantes et al. (2010).30robson Zuccolotto y  m arco ant\u00f4nio Carvalho Teixeira\nComo se muestra en la Tabla 1, las democracias contempor\u00e1neas ge -\nneralmente adoptan tres formas de responsabilidad (accountability) \nque dependen de instrumentos pol\u00edticos-institucionales y condicio -\nnes previas. Tanto los instrumentos pol\u00edtico-institucionales como las condiciones previas promover\u00e1n la conexi\u00f3n entre Estado y Sociedad, volviendo a la representaci\u00f3n democr\u00e1tica. Esta conexi\u00f3n permite el desarrollo de instrumentos pol\u00edtico-institucionales, las condiciones previas y, en consecuencia, la democracia. \nPor lo tanto, a diferencia de lo que se propone en el modelo proce -\nsal (electoral) de democracia, la representaci\u00f3n democr\u00e1tica permite que los ciudadanos y los representantes (Sociedad y Estado) coexistan en interacci\u00f3n continua, haciendo que el representante no solo sea vis -\nto como un delegado o agente, sino como un l\u00edder capaz de organizar, agregar y coordinar la voluntad popular, la cual no est\u00e1 dada a priori. \nDe esta forma, la representaci\u00f3n tiene la capacidad de conectar y re -\nconectar Estado y Sociedad, haciendo que las rupturas sean breves y, cuando ocurran, no comprometan la integridad democr\u00e1tica.\nAnte este marco conceptual, se puede afirmar que las cr\u00edticas re -\ncientes a la democracia se refieren a un modelo de democracia proce -\nsal, cuyo objetivo es mantener el statu quo de una elite que, como dir\u00eda (Burzio, 1945), en lugar de proponer busca imponerse por medio de un sistema electoral que, en la visi\u00f3n elitista de Schumpeter (1961), tiene apenas la finalidad de conquistar el voto popular.\nRomper con ese modelo requiere comprender lo que es la repre -\nsentaci\u00f3n, dado que, como destaca Urbinati (2006), el proceso electo -\nral es solo el momento inicial de la democracia representativa, pero que sin \u00e9l no hay democracia. El otro paso, que es igualmente impres -\ncindible, y que involucra tambi\u00e9n la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda a lo largo del mandato, resulta de la necesidad de que los ciudadanos elaboren con los representantes las decisiones del parlamento e in -\nfluyan en las actividades de los representantes.\nEsa participaci\u00f3n del pueblo a lo largo del mandato es lo que real -\nmente activa la capacidad de respuesta de los representantes elegidos. Una vez que los ciudadanos se alejan del cotidiano de la pol\u00edtica y los representantes solo son exigidos por sus financiadores de campa\u00f1a o por grupos m\u00e1s organizados en t\u00e9rminos de poder, la tendencia es que las decisiones de los representantes elegidos sirvan a los intereses de un grupo menor. De esta manera, la participaci\u00f3n y la representaci\u00f3n solo se complementan cuando las actividades de los elegidos no solo son transparentes, sino tambi\u00e9n monitoreadas y, con esto, ajustadas al criterio del control social. De ese modo, llegamos a una accountability y a una representaci\u00f3n democr\u00e1tica de hecho, en los t\u00e9rminos desta -\ncados por Urbinati (\u00eddem).La representaci\u00f3n en el siglo XXI\n31Con esto, se hace posible el control social sobre los mandatos con \nreflejos positivos en el proceso electoral siguiente. Con base en el se -\nguimiento del ejercicio del mandato que se transforma en accounta -\nbility, el ciudadano podr\u00e1 juzgar al parlamentario, recompensando o \ncastigando al representante con la continuidad o interrupci\u00f3n de su carrera pol\u00edtica, usando el ejercicio democr\u00e1tico del voto basado en su satisfacci\u00f3n con el mandato.\nPara Urbinati (\u00eddem), la representaci\u00f3n pol\u00edtica no elimina el cen -\ntro de gravedad de la sociedad democr\u00e1tica, o sea, el pueblo; desprecia la idea de que los electores, en vez de ciudadanos, ocupen ese centro; y considera el proceso de autorizaci\u00f3n m\u00e1s importante que el acto de autorizaci\u00f3n.\nEn ese sentido, Urbinati (\u00eddem) a\u00f1ade que la teor\u00eda pol\u00edtica de la \nrepresentaci\u00f3n argumenta que en un gobierno cuya legitimidad de -\nriva de elecciones libres y regulares, la activaci\u00f3n de una corriente comunicativa entre la sociedad pol\u00edtica y civil es esencial y consti -\ntutiva, no apenas inevitable. Las m\u00faltiples fuentes de informaci\u00f3n y las diversas formas de comunicaci\u00f3n e influencia que los ciudadanos activan a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n, movimientos sociales y partidos pol\u00edticos establecen el tono de la representaci\u00f3n en una sociedad democr\u00e1tica, al hacer que lo social sea tambi\u00e9n pol\u00edtico. La voluntad y el juicio, la presencia f\u00edsica inmediata (el derecho al voto) y una presencia mediada idealizada (el derecho a la libre expresi\u00f3n y a la libre asociaci\u00f3n) est\u00e1n \u00edntimamente entrelazados en una sociedad que es ella misma una refutaci\u00f3n viva del dualismo entre la pol\u00edtica de la presencia y la pol\u00edtica de las ideas, ya que toda presencia es un artefacto del discurso.\nPor lo tanto, la lucha entre ideas e ideales opuestos produce una \nlucha pol\u00edtica que desencadenar\u00e1 la propuesta de un conjunto de re -\nglas fundamentales para las democracias, pudiendo, en determinados per\u00edodos, avanzar o retroceder seg\u00fan los ideales predominantes. Sin embargo, aunque retrocedan, la disputa pol\u00edtica y el control extendido m\u00e1s all\u00e1 de las elecciones han permitido que el poder negativo pueda ser, y contin\u00fae siendo, ejercido por el soberano.\nLa producci\u00f3n de estas reglas, basadas en ideales, requiere, sin \nembargo, cierto apego a los valores democr\u00e1ticos. Bobbio (2000) des -\ntaca: el ideal de la tolerancia, el ideal de la no violencia, el ideal de la renovaci\u00f3n gradual de la sociedad a trav\u00e9s del debate libre de ideas y del cambio de las mentalidades y formas de vivir y, finalmente, el ideal de la hermandad o de la fraternidad.\nNo obstante, es muy importante enfrentar el desaf\u00edo de reconocer \nque los valores democr\u00e1ticos destacados por Bobbio vienen perdiendo atractivo en el debate electoral, tanto en Brasil como en gran parte 32robson Zuccolotto y  m arco ant\u00f4nio Carvalho Teixeira\ndel mundo, por diversas razones. Esto ha hecho que grupos pol\u00edticos \ncontrarios a tales valores democr\u00e1ticos, parad\u00f3jicamente, lleguen al poder por el voto popular.\nEl ideal de la tolerancia ha sido puesto a prueba en Europa y \nEstados Unidos con el empeoramiento de los problemas de los refu -\ngiados y los flujos migratorios, lo que ha dado lugar a manifestaciones de car\u00e1cter xen\u00f3fobo. El ideal de la no violencia ha sido desafiado por el avance de los gobiernos que abogan por la libertad de uso de armas de la poblaci\u00f3n civil, argumentando que este es un derecho intr\u00ednseco a las libertades civiles y de protecci\u00f3n; el caso brasile\u00f1o es un ejemplo t\u00edpico de este problema.\nLas guerras religiosas, los fundamentalismos de diversos or\u00edgenes \ny el prejuicio \u00e9tnico y racial desaf\u00edan la defensa de la democracia ba -\nsada en el ideal de la diversidad. En muchos casos, como en el brasi -\nle\u00f1o, las instituciones terminan convirti\u00e9ndose en salvaguardas para las minor\u00edas cuando gobiernos populistas intentan transformar sus disputas \u2013que amenazan a segmentos sociales espec\u00edficos\u2013 en instru -\nmentos plebiscitarios que ponen a una parte de la sociedad en contra de esas minor\u00edas.\nComo se puede ver, estos valores democr\u00e1ticos son antag\u00f3nicos \na los conceptos predominantes en la democracia electoral o procesal, lo que los hace antag\u00f3nicos al concepto de representaci\u00f3n democr\u00e1ti -\nca. Buscar la aproximaci\u00f3n entre el ideal y la realidad consiste en di -\nse\u00f1ar o redise\u00f1ar los instrumentos pol\u00edticos-institucionales para que puedan incorporar los conceptos expuestos. Adicionalmente, y quiz\u00e1s m\u00e1s dif\u00edcil, es transformar las condiciones previas existentes, ya que su ausencia, aunque existan los instrumentos pol\u00edticos-instituciona -\nles, es un factor que debilita la verdadera representaci\u00f3n democr\u00e1tica.\n4. CONSide RACiONe S FiNAL eS\nEl presente texto busca problematizar los desaf\u00edos de la representa -\nci\u00f3n pol\u00edtica en el siglo XXI. Destaca la etapa del debate en la litera -\ntura actual y los desaf\u00edos que surgen de pensar en una democracia que sea inclusiva, que respete las diferencias y que logre establecer un nivel civilizador de convivencia social, algo que est\u00e1 en el centro de la reflexi\u00f3n sobre el ideal democr\u00e1tico y que se encuentra en riesgo en un mundo cada vez m\u00e1s conflictivo.\nVimos que, en contraste con una visi\u00f3n simplificadora, que co -\nloca la participaci\u00f3n social y la representaci\u00f3n pol\u00edtica como polos antag\u00f3nicos, parte de la literatura demuestra la existencia de una relaci\u00f3n complementaria y saludable para la democracia cuando la participaci\u00f3n y la representaci\u00f3n est\u00e1n conectadas. Esto es emp\u00ed -\nricamente evidente, cuando se percibe que es imposible pensar en La representaci\u00f3n en el siglo XXI\n33gobiernos plebiscitarios sin dimensionar su riesgo para las minor\u00edas, \nuna vez que trabajan con el concepto de mayor\u00eda a priori como un elemento del proceso de toma de decisiones en la legislaci\u00f3n y pol\u00ed -\nticas p\u00fablicas.\nEn otras palabras, desprecian el proceso de negociaci\u00f3n y de cons -\ntrucci\u00f3n de consensos entre los diferentes que son t\u00edpicas del sistema representativo y van directamente a un tipo de embate p\u00fablico que, por regla general, tiene como referencia la exclusi\u00f3n de segmentos espec\u00ed -\nficos del proceso de toma de decisiones. En situaciones de esta natura -\nleza, la arena pol\u00edtica institucional del Poder Legislativo se vuelve per -\nmeable a cambios, en la medida de que aumenta la participaci\u00f3n de los grupos sociales que desean influir en el proceso decisorio. Los plebisci -\ntos, la participaci\u00f3n directa de la sociedad en las decisiones, sin duda, tendr\u00edan un fuerte apelo emocional, lo que disminuir\u00eda, o eliminar\u00eda, cualquier proceso de negociaci\u00f3n con actores sociales minoritarios. \nEl gran desaf\u00edo de la representaci\u00f3n en el siglo XXI es garantizar \nla inclusi\u00f3n pol\u00edtica democr\u00e1tica y tratar a los segmentos sociales mi -\nnoritarios no solo como electores, sino tambi\u00e9n como ciudadanos con derechos y protagonistas en los procesos de toma de decisiones sobre los destinos de sus comunidades y pa\u00edses.\nSe hace necesario que el sistema democr\u00e1tico representativo se \nradicalice en el proceso de incorporaci\u00f3n de los segmentos sociales m\u00e1s variados en las estructuras representativas. Es impensable hablar de densificaci\u00f3n democr\u00e1tica, utilizando el caso brasile\u00f1o como ejem -\nplo se verifica que las mujeres representan el 51% de la poblaci\u00f3n, pero que est\u00e1n representadas pol\u00edticamente por poco m\u00e1s de 10% de mujeres en el parlamento. Obviamente, este es un desaf\u00edo global ya que hist\u00f3ricamente la mujer ha sido colocada en un segundo plano en las relaciones de poder en diversos ambientes de las diferentes socie -\ndades, incluidas las que se consideran m\u00e1s modernas.\nTambi\u00e9n es inconveniente en t\u00e9rminos democr\u00e1ticos observar, \naqu\u00ed tambi\u00e9n recurrimos al caso brasile\u00f1o, la baja presencia de negros e ind\u00edgenas no solo en el parlamento, sino tambi\u00e9n en cargos guberna -\nmentales y frente a los otros poderes del Estado. Estos grupos, hist\u00f3ri -\ncamente excluidos y marginalizados, solo ser\u00e1n protagonistas de hecho cuando ampl\u00eden su presencia en los \u00e1mbitos de toma de decisiones.\nAvanzar en la representaci\u00f3n es avanzar en la inclusi\u00f3n, al per -\nmitir una mayor participaci\u00f3n y m\u00e1s presi\u00f3n sobre el sistema re -\npresentativo. El problema de las minor\u00edas, de los refugiados, de los inmigrantes y de las mujeres implica el empoderamiento pol\u00edtico de tales grupos. Esto se lograr\u00e1 combinando la presi\u00f3n social \u2013partici -\npaci\u00f3n\u2013 con el avance en la ocupaci\u00f3n de cargos estrat\u00e9gicos \u2013repre -\nsentaci\u00f3n\u2013 relacionados con la toma de decisiones sobre legislaci\u00f3n y 34robson Zuccolotto y  m arco ant\u00f4nio Carvalho Teixeira\npol\u00edticas p\u00fablicas. De esta manera, podemos garantizar que el marco \ncivilizador de la tolerancia democr\u00e1tica ser\u00e1 preservado en nombre de la buena democracia.\nFinalmente, lograr la representaci\u00f3n democr\u00e1tica requiere que \nlos representantes abran sus mandatos y den el m\u00e1ximo de transpa -\nrencia y espacios de participaci\u00f3n, para que los diferentes grupos so -\nciales se sientan representados. Incluso cuando la decisi\u00f3n del repre -\nsentante elegido entra en contradicci\u00f3n con el p\u00fablico, es necesario que este justifique y dialogue y que no se esconda detr\u00e1s de la omisi\u00f3n de informaciones o reh\u00faya del debate.\nLa democracia representativa requiere una representaci\u00f3n demo -\ncr\u00e1tica que se conecte constantemente con los ciudadanos a lo lar -\ngo de los mandatos. En caso contrario, viviremos un simulacro de democracia.\nBiBL iOGRAF\u00cdA\nBastos Arantes, Rog\u00e9rio; Loureiro, Maria Rita; Couto, Cl\u00e1udio \ny Carvalho Teixeira, Marco Antonio. (2010). Controles democr\u00e1ticos sobre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Brasil: Legislativo, tribunais de contas, Judici\u00e1rio e Minist\u00e9rio P\u00fablico. En Maria Rita Loureiro, Fernando Luiz Abrucio y Regina Silva Pacheco. (Orgs.), Burocracia e Pol\u00edtica no Brasil: Desafios para a ordem democr\u00e1tica no s\u00e9culo XXI, (pp. 109-147). Rio de Janeiro: FGV.\nBobbio, Norberto. (2000). O Futuro da Democracia. Rio de Janeiro: \nPaz e Terra.\nBurzio, Filippo. (1945). Essenza e attualit\u00e0 del liberalismo. Torino: \nUnione Tipografico-Editrice Torinese.\nCondorcet, Marie Jean Antoine Nicolas de. (1968). Oeuvres: Nouvelle \nimpression en fac-simil\u00e9 de l\u2019\u00e9dition (Paris 1847-1849). Stuttgart-Bad Cannstatt: Friedrich Frommann.\nDe Sousa Santos, Boaventura. (Org.), (2002). Democratizar a \ndemocracia: os caminhos da democracia participativa. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira.\nFenichel Pitkin, Hanna. (1967). The Concept of Representation. \nBerkeley: University of California Press.\nJardim Pinto, C\u00e9li Regina. (2004). Espa\u00e7os deliberativos e a quest\u00e3o \nda representa\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, 19(54), 97-114.\nLavalle, Adri\u00e1n G.; Houtzager, Peter P. y Castello, Graziela. (2006). \nDemocracia, pluraliza\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o e sociedade civil. Lua Nova, 67, 49-103. La representaci\u00f3n en el siglo XXI\n35Loureiro, Maria Rita. (2009). Interpreta\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas da \nrepresenta\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Ci\u00eancia Pol\u00edtica, 1, 63-93.\nManin, Bernard. (1997). The principles of representative government. \nCambridge: Cambridge University Press.\nMichels, Robert. (1915). Political Parties. Ontario: Batoche Books.\nMill, John Stuart. (1861). Considerations on Representative \nGovernment. Londres: Parker, Son, & Bourn.\nMosca, Gaetano. (1980). The Ruling Class. Connecticut: Greenwood.Paine, Thomas. (2011). Rights of man. Ontario: Broadview Editions.Pareto, Vilfredo. (1979). The Rise and Fall of Elites. Nueva York: Arno \nPress.\nPrzeworski, Adam; Stokes, Susan C. y Manin, Bernard. (Eds.), \n(1999). Democracy Accountability and Representation. \nCambridge: Cambridge University Press.\nRousseau, Jean-Jacques. (2010). Do Contrato Social, (3\u00aa Ed.). Sao \nPablo: Martin Claret.\nSchumpeter, Joseph A. (1961). Capitalismo, Socialismo e Democracia. \nRio de Janeiro: Editora Fundo da Cultura.\nUrbinati, Nadia. (2006). O que torna a representa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica? \nLua Nova, 67, 191-228. \nYoung, Iris Marion. (2000). Inclusion and Democracy. Nueva York: \nOxford University Press.37\u201cNO  NOS  Re PRe SeNTAN \u201d\nde LA  iNdiFe ReNCiA  A LA iNdiGNACi\u00f3N\nfrancisco f onseca\n1. iNTROdu CCi\u00f3N  y PROBL eMATi ZACi\u00f3N\nLa democracia liberal que, estructuralmente, nunca ha sido iguali -\ntaria en las relaciones materiales, debido a la sostenida desigualdad \nintr\u00ednseca del modo de producci\u00f3n capitalista, represent\u00f3, sin embar -\ngo, avances importantes en el siglo XX. Despu\u00e9s de todo, la \u201cigualdad jur\u00eddica\u201d, establecida desde la Revoluci\u00f3n Francesa, fue utilizada por el movimiento operario mundial como instrumento de lucha pol\u00edtica para conquistar importantes derechos de la burgues\u00eda, como los dere -\nchos civiles, pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales.\nSe entiende por \u201cdemocracia liberal\u201d \u2013en su sentido moderno y \ndesde el punto de vista pol\u00edtico\u2013 el arreglo institucional basado en la referida igualdad jur\u00eddica de los individuos pertenecientes a clases sociales asim\u00e9tricas; la regla de las mayor\u00edas electorales, con respecto a las minor\u00edas; la divisi\u00f3n de los poderes como \u201creglas del juego\u201d y la confidencialidad y privacidad del individuo adelante del Estado; entre otros aspectos.\nSe debe enfatizar que la \u201cdemocracia\u201d idealizada e instituida \npor la burgues\u00eda europea, especialmente despu\u00e9s de las revoluciones Gloriosa en el siglo XVII y Francesa en el siglo XVIII, nunca fue uni -\nversal y ni siquiera igualitaria en t\u00e9rminos jur\u00eddicos. En otras pala -\nbras, aunque el art\u00edculo primero de la Declaraci\u00f3n de los Derechos del 38francisco f onseca\nHombre y del Ciudadano de la Revoluci\u00f3n Francesa se refiere expre -\nsamente a la igualdad ante la ley en el sentido de que \u201cLos hombres \nnacen y permanecen libres e iguales en derechos\u201d, afirma inmediata -\nmente que \u201cLas distinciones sociales solo pueden fundarse en la uti -\nlidad com\u00fan\u201d. En otras palabras, al afirmar la igualdad (jur\u00eddica, se reitera), por contraposici\u00f3n se justifica \u2013en seguida\u2013 la desigualdad social por medio del eufemismo \u201cla utilidad com\u00fan\u201d, que representa nada m\u00e1s que la legitimaci\u00f3n del capitalismo en el sentido de que los propietarios del capital \u201cdan\u201d empleo a quienes buscan trabajo.\nPor lo tanto, el sufragio fue sistem\u00e1ticamente limitado en las m\u00e1s \ndistintas modalidades hasta su universalizaci\u00f3n debido a las presio -\nnes del movimiento obrero, como por ejemplo el ingreso (censitario), g\u00e9nero (exclusi\u00f3n de la mujer), escolaridad (niveles superiores y sus gradaciones), raza (exclusi\u00f3n de negros y otros grupos), entre otras diversas restricciones (Losurdo, 2004).\nPor lo tanto, solamente despu\u00e9s de las luchas obreras, a partir \nde la constituci\u00f3n progresiva del proletariado moderno por distintos medios pol\u00edticos (huelgas, motines, rebeliones, destrucci\u00f3n de las m\u00e1quinas, env\u00edo de cartas al Parlamento, etc.), las clases populares consiguieron, inicial y progresivamente, disminuir la amplitud de ex -\nclusiones (el voto masculino a los pobres, por ejemplo) para, posterior -\nmente, ya a fines del siglo XIX y sobre todo en las primeras d\u00e9cadas del siglo XX, conquistar progresiva y lentamente el sufragio universal.\nUn h\u00edbrido de conquistas y concesiones (la primera principal -\nmente debido a la presi\u00f3n de los trabajadores y la segunda debido al temor de la burgues\u00eda ante el movimiento revolucionario), la demo -\ncracia \u201cliberal\u201d gradualmente dej\u00f3 de ser exclusivamente \u201cburguesa\u201d en el sentido de que el r\u00e9gimen pol\u00edtico y, en consecuencia, el Estado perdieron su car\u00e1cter esencialmente orientado al papel de \u201ccomit\u00e9 ejecutivo de la burgues\u00eda\u201d, seg\u00fan la conceptualizaci\u00f3n clave de Marx y Engels, para transformarse en el \u201ccomit\u00e9 de reproducci\u00f3n de las clases sociales\u201d (Offe, 1984). Sin embargo, el Estado nunca dej\u00f3 de ser burgu\u00e9s en el sentido de expresar la \u201cdemocracia limitada\u201d por la pro -\npiedad de los medios de producci\u00f3n, de los cuales emergen las clases sociales. A modo de ejemplo, el papel de los gobiernos (y del Estado como un todo), est\u00e1 dirigido, aunque de manera asim\u00e9trica, a todas las clases sociales por medio de pol\u00edticas p\u00fablicas diferentes, dirigidas a empresarios, clases medias y trabajadores.\nEs, por lo tanto, la tensi\u00f3n permanente entre \u201cigualdad jur\u00eddica\u201d, \nt\u00edpica del Estado burgu\u00e9s posterior a la Revoluci\u00f3n Francesa, aun -\nque con contradicciones, y las \u201cdesigualdades econ\u00f3micas\u201d (medios de producci\u00f3n privados y p\u00e9rdida de autonom\u00eda del proceso produc -\ntivo por los trabajadores) y \u201csociales\u201d (distribuci\u00f3n estructuralmente \u201cno nos representan\u201d\n39desigual de los resultados de la producci\u00f3n a los trabajadores), quie -\nnes hicieron y hacen de la llamada \u201cdemocracia liberal\u201d el lugar de \ndisputas, conflictos y contradicciones.\nA lo largo el siglo XX, en el que las perspectivas extremas (nazi/\nfascismo por un lado y comunismo por el otro, con motivaciones opuestas) pusieron a prueba esa conformaci\u00f3n de democracia, en pa -\nralelo al desajuste estructural referido entre igualdad jur\u00eddica y des -\nigualdad estructural, la \u201cdemocracia liberal\u201d ha sobrevivido como una l\u00f3gica \u201cposible\u201d e inestable en el capitalismo; por lo tanto, profunda -\nmente insuficiente. \nLas definiciones minimalistas (Bobbio, 1986) y probabil\u00edsticas \n(Dahl, 1997) de democracia, entre otras que evitan definirla como un programa doctrinario, demuestran por s\u00ed mismas sus dilemas y difi -\ncultades. De ah\u00ed un sinn\u00famero de otras definiciones \u201cespec\u00edficas\u201d, ta -\nles como el economicismo (Schumpeter, 1961; Downs, 1999), el indi -\nvidualismo/ultraliberalismo (Mises, 1987; Hayek, 1987), entre tantas otras, tratan de dar organicidad a un concepto fl\u00e1cido y modelable. En otras palabras, el campo liberal nunca ha logrado crear una definici\u00f3n universal de democracia, ya que se divide en clases o en situaciones espec\u00edficas.\nFinalmente, el surgimiento de sociedades de consumo masivo, el \nfin de la divisi\u00f3n ideol\u00f3gica bipolar del mundo (con el fin de la \u201cGuerra Fr\u00eda\u201d), el reemplazo de las perspectivas revolucionarias por las \u201crefor -\nmistas\u201d (proyecci\u00f3n de la imagen del capitalismo como indestructi -\nble), la ampliaci\u00f3n de la \u201cclase media\u201d en diferentes  sociedades, y la superaci\u00f3n del proletariado del sector terciario de la econom\u00eda (sec -\ntor de servicios) sobre el proletariado industrial (lo que implica un menor distanciamiento entre clases sociales en t\u00e9rminos simb\u00f3licos y comparativos), entre otros factores, habr\u00edan generado sociedades inertes y de cierta forma sist\u00e9micamente indiferentes a la profundiza -\nci\u00f3n abismal de las desigualdades, verificadas principalmente a partir de la d\u00e9cada de 1980.\nDado este contexto, este cap\u00edtulo busca analizar la democracia \nliberal desde la \u201cindiferencia\u201d a la \u201cindignaci\u00f3n\u201d (esa \u00faltima marcada -\nmente en el siglo XXI), ya que tanto en t\u00e9rminos econ\u00f3mico-sociales como pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos, los cambios en las \u201cplacas tect\u00f3nicas\u201d (es -\ntructurales, por lo tanto) han transformado la perspectiva del capita -\nlismo como un sistema capaz de incorporar amplios segmentos socia -\nles y, en consecuencia, de la democracia liberal como un r\u00e9gimen que permite la representaci\u00f3n pol\u00edtica.\nPara llevar a cabo dicho an\u00e1lisis, este art\u00edculo hace uso del an\u00e1li -\nsis hist\u00f3rico vinculado al debate conceptual y a la ejemplificaci\u00f3n his -\nt\u00f3rica. A continuaci\u00f3n, se profundiza el an\u00e1lisis de la \u201cdemocracia\u201d en 40francisco f onseca\nel siglo XX, para luego comprender lo que hoy llamamos democracia \nen el siglo XXI.\n2. L A de MOCRACiA  LiBeRAL  y S uS diL eMAS  eN eL SiGLO  XX\nAdem\u00e1s de los aspectos discutidos, se debe enfatizar que la \u201cdemocra -\ncia liberal\u201d fue fundada en el proceso electoral universal, que se hizo posible tras las aludidas presiones de los trabajadores en el sentido de su inclusi\u00f3n en el sistema pol\u00edtico, lo que implic\u00f3 la constituci\u00f3n de nuevos l\u00e9xicos pol\u00edticos: partidos pol\u00edticos distintos, reglas elec -\ntorales, financiaci\u00f3n electoral, instituciones pol\u00edticas y fiscalizadoras, marketing pol\u00edtico, entre otros. En una palabra, reg\u00edmenes pol\u00edticos con relativa estabilidad y profesionalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica, en varios sentidos, tal como asever\u00f3 Weber (1993), lo que implica que la pol\u00edtica se convierte en una \u201cprofesi\u00f3n\u201d.\nLa intermediaci\u00f3n profesional de los intereses, la universaliza -\nci\u00f3n del individuo como \u201cciudadano nacional\u201d y como \u201cvotante\u201d, su -\npuestamente ya no perteneciente a clases y grupos sociales a veces opuestos; la ideolog\u00eda de \u201cesfera p\u00fablica\u201d y \u201cbien p\u00fablico\u201d; la narrati -\nva de \u201cnaci\u00f3n\u201d, \u201cpatria\u201d y \u201cnacionalidad\u201d; la posterior representaci\u00f3n del \u201cciudadano\u201d como \u201cconsumidor\u201d (Hirschman, 1983); entre otros procesos  homogeneizadores, desbancaron en gran medida el con -\nflicto de clases como elemento base de la vida pol\u00edtica, como hab\u00eda sido principalmente en siglo XIX, aunque dicho conflicto contin\u00fae siendo una piedra angular del capitalismo, aunque m\u00e1s complejo y sofisticado despu\u00e9s del surgimiento de numerosas reformas que incluyeron, en diferentes dimensiones, a los trabajadores en los sis -\ntemas pol\u00edtico y social.\nEn este sentido, las reformas keynesianas a partir de los a\u00f1os \n30, incorporadas a la plataforma reformista de la Social Democracia (nombre dado a la democracia \u201cliberal\u201d, que se vuelve tambi\u00e9n \u201cso -\ncial\u201d, lo que le fuera originalmente extra\u00f1o), contribuyeron a la incor -\nporaci\u00f3n de las masas trabajadoras en la vida pol\u00edtica, el consumo y los derechos sociales.\nLa Social Democracia, o Democracia Social, representaba la fu -\nsi\u00f3n entre el reformismo socialista y el sistema pol\u00edtico liberal, ya que estaba anclada en el capitalismo y en las \u201creglas del juego de la de -\nmocracia liberal\u201d a trav\u00e9s de la competici\u00f3n electoral, de la mayor\u00eda/minor\u00eda, de los derechos civiles/pol\u00edticos y posreformas sociales, de los derechos laborales/sociales. De esa manera, la Social Democracia reform\u00f3 el capitalismo por dentro, manteniendo el sistema funcio -\nnando con la perspectiva de promover el \u201cbienestar social\u201d, como era conocido el sistema liberal en la pol\u00edtica, y social en las relaciones capital/trabajo. Cuestionados por la derecha y por los ultraliberales, \u201cno nos representan\u201d\n41cuyo argumento estaba relacionado a la p\u00e9rdida de \u201clibertades\u201d a fa -\nvor de la \u201copresi\u00f3n estatal\u201d (Hayek, 1987), y por la izquierda, princi -\npalmente los socialistas revolucionarios, por impedir el florecimiento \nde la revoluci\u00f3n al incluir en el capitalismo de consumo y de derechos masas potencialmente revolucionarias, la \u201cdemocracia liberal\u201d ha so -\nbrevivido no sin dificultades.\nIntelectuales y movimientos sociales han hecho numerosas cr\u00edti -\ncas con respecto a la incapacidad de la democracia liberal de susten -\ntase como sistema representativo \u201cleg\u00edtimo\u201d. Sin pretensi\u00f3n de ago -\ntarlas, a continuaci\u00f3n, se presentan algunos argumentos tipol\u00f3gicos, o linajes, de esas cr\u00edticas:\n -El car\u00e1cter capitalista intr\u00ednseco ni siquiera permitir\u00eda que la democracia se titulara de esta forma en sociedades basadas en la propiedad privada de los medios de producci\u00f3n y en con -\nsecuencia en la desigualdad estructural intr\u00ednseca: se trata de una cr\u00edtica b\u00e1sica al marxismo cl\u00e1sico, actualizada por diver -\nsos grupos sociales y corrientes intelectuales contempor\u00e1neos. En otras palabras, el capitalismo, que implica desigualdad es -\ntructural, nunca podr\u00e1 ser convergente con la democracia, que ser\u00eda un r\u00e9gimen de igualdad pol\u00edtica y social.\n -El poder internacional, en el concierto de las naciones, impo -\nsibilitar\u00eda cualquier arreglo considerado \u201cdemocr\u00e1tico\u201d como ilusorio, ya que las potencias mundiales, verdaderos imperios modernos, conspirar\u00edan de forma permanente contra toda y cualquier experiencia nacional de autonom\u00eda o que pusiese m\u00ednimamente en riesgo el ajedrez estrat\u00e9gico de los grandes Estados nacionales, a su vez asociados al poder de las grandes corporaciones empresariales. Un claro ejemplo son los Esta -\ndos Unidos y su pol\u00edtica imperialista en diferentes \u00e1mbitos.\n -La perspectiva de la \u201cbiopol\u00edtica\u201d, entendida como el dominio disciplinario capitalista en todas las dimensiones de la vida, lo que implicar\u00eda la l\u00f3gica de la \u201cgobernabilidad\u201d del capitalis -\nmo y la producci\u00f3n de los controles y autocontroles (Foucault, 2010). Reiterando, el objetivo es inculcar comportamientos controlables de acuerdo con los intereses estructurales de la reproducci\u00f3n capitalista din\u00e1mica. Aqu\u00ed, los temas de privaci -\ndad e inviolabilidad (ll\u00e1mese de comunicaciones, correspon -\ndencia, cuentas bancarias y fiscales etc.) serian cruciales y no respetados, implicando el control de los comportamientos. De hecho, la privacidad individual es uno de los pilares del pensa -\nmiento democr\u00e1tico y su protecci\u00f3n, representa o no, uno de 42francisco f onseca\nlos definidores de la presencia o no del \u201cr\u00e9gimen democr\u00e1tico\u201d. \nUna vez m\u00e1s los Estados Unidos protagonizan el espect\u00e1culo de espionaje internacional al interferir en los secretos digitales de los usuarios de mensajes digitales en casi todo el planeta.\n -Sistema pol\u00edtico/partidario institucionalizado como una l\u00f3gica profesional para hacer viables los grandes intereses empresa -\nriales, teniendo en cuenta la financiaci\u00f3n de partidos y cam -\npa\u00f1as pol\u00edticas de candidatos, por parte de grandes corpora -\nciones, y a las diversas formas de lobby empresarial. Esto es la \u201cprivatizaci\u00f3n\u201d de la pol\u00edtica y de los partidos pol\u00edticos, una vez que obedecen a intereses privados y, en gran medida, em -\npresariales.\n -La burocratizaci\u00f3n de la maquinaria partidaria, cuyo foco se -\nr\u00eda el juego de poder en las instituciones formales (los tres po -\nderes y sus juegos intr\u00ednsecos), se distancian fundamentalmen -\nte de los intereses sociales y, sobre todo, populares. En otras palabras, se trata de la brecha entre el sistema pol\u00edtico y los intereses populares.\n -La sociedad \u201cde consumo\u201d y \u201cmedi\u00e1tica\u201d como dos estructuras combinadas del poder corporativo, donde uno de los objeti -\nvos centrales ser\u00eda enfriar el car\u00e1cter clasista de las socieda -\ndes capitalistas, torn\u00e1ndolas, en una forma de transcripci\u00f3n, \u201calienadas\u201d y uniformizadas, seg\u00fan los intereses orientados a la reproducci\u00f3n del capitalismo. De esta manera, las clases tra -\nbajadoras y medias serian cooptadas, insert\u00e1ndolas ideol\u00f3gica -\nmente en las sociedades capitalistas. De esa forma, la inserci\u00f3n por el consumo ser\u00eda un proceso eminentemente despolitiza -\ndor.\n -El papel del Poder Judicial, particularmente en los pa\u00edses pe -\nrif\u00e9ricos, como Brasil y varios otros, con miras a desafiar po -\nl\u00edticamente, aunque bajo argumentos jur\u00eddicos, alternativas populares al poder, as\u00ed como reformas \u201cradicales\u201d del capitalis -\nmo (\u201cdemocracia radical\u201d); es decir, reformas que ampl\u00edan los derechos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales de los trabajadores m\u00e1s all\u00e1 de los hist\u00f3ricamente aceptados. La llamada \u201cOpe -\nraci\u00f3n Lava Jato\u201d en Brasil ser\u00eda la culminaci\u00f3n de ese movi -\nmiento partidista del Poder Judicial, ya que su objetivo era la destrucci\u00f3n del capital genuinamente nacional y los derechos pol\u00edticos, sociales y laborales de los trabajadores.\n -En perspectiva gramsciana, el uso de \u201cmedios privados de he -\ngemon\u00eda\u201d (Gramsci, 2000) como actores capaces de modelar \u201cno nos representan\u201d\n43concepciones, s\u00edmbolos, versiones y narrativas, transform\u00e1n -\ndolas de acuerdo a los intereses de las elites. Tambi\u00e9n Chomsky \n(2013), aunque con otros supuestos, se\u00f1ala esa misma perspec -\ntiva. Aqu\u00ed el papel de los grandes medios de comunicaci\u00f3n, por ejemplo, es crucial para moldear \u201cmentes y corazones\u201d.\nCabe observar que, durante el siglo XX, especialmente luego de la gran crisis de 1929 y, posteriormente, despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, la inclusi\u00f3n de los trabajadores en el acuerdo po -\nl\u00edtico de la social democracia \u2013independientemente de que tuviera o no ese mismo nombre en los diferentes pa\u00edses\u2013 represent\u00f3 el ele -\nmento crucial para la universalizaci\u00f3n de la democracia como con -\ncepto, como r\u00e9gimen pol\u00edtico y como \u201ccultura pol\u00edtica\u201d (es decir, valores sociales compartidos). \nPor lo tanto, y como fue mencionado, no se pretend\u00eda agotar los \ndebates y las innumerables posibilidades anal\u00edticas acerca de los l\u00ed -\nmites y carencias de la llamada \u201cdemocracia liberal\u201d, sino plantear grandes l\u00edneas interpretativas y ejemplos sobre este fen\u00f3meno tan complejo, problem\u00e1tico y cambiante.\nVeamos a continuaci\u00f3n como el siglo XXI mantiene viejos di -\nlemas sobre la democracia, pero ahora asociados a otros nuevos y m\u00e1s dr\u00e1sticos.\n3. SiGLO  XXi: \u00bfde MOCRACiA  O PLuTOCRACiA ?\nEl siglo XXI ha sido marcado por el surgimiento de procesos agu -\ndos y fuertes (iniciados a fines del siglo pasado) de desgaste de las democracias liberales. Una serie de eventos que implican cambios en la correlaci\u00f3n de fuerzas entre las clases sociales, algunos de los cuales fueron mencionados en la secci\u00f3n anterior, han erosionado de manera estructural los pilares sobre los cuales fue construida la democracia moderna.\nTambi\u00e9n sin pretender agotar todas las variables y factores que \nconvergen, por tanto, a continuaci\u00f3n se presentan algunas de las m\u00e1s importantes.\nUna primera variable se refiere a la derrota del llamado \u201csocia -\nlismo real\u201d, puesto que implic\u00f3 de forma simult\u00e1nea la victoria del capitalismo ultraliberal sobre la vertiente existente del socialismo y sobre la versi\u00f3n social dem\u00f3crata del capitalismo. Dichas victorias implicaron el brutal desequilibrio de poder pol\u00edtico entre trabajado -\nres y capitalistas y, a su vez, entre naciones. A partir de ah\u00ed la hege -\nmon\u00eda de las ideas ultraliberales ha impuesto, progresivamente en las m\u00e1s diversas \u00e1reas, una visi\u00f3n minimizadora de los derechos po -\nl\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales/laborales. Tal acci\u00f3n se ha plasmado en 44francisco f onseca\ncambios constitucionales/legales en las m\u00e1s diversas \u00e1reas, entre las \ncuales se destacan la desregulaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n de las empresas; la destituci\u00f3n, disminuci\u00f3n, privatizaci\u00f3n y concesi\u00f3n de los dere -\nchos sociales a agentes privados a la luz de lo que Dardot y Laval (2016) llamaron de \u201cgobierno empresarial\u201d; y el intento, en gran parte con \u00e9xito, de la extinci\u00f3n/minimizaci\u00f3n de los derechos sociales y la -\nborales. Este conjunto de transformaciones rompi\u00f3 el pacto entre ca -\npital y trabajo, intermediado por el Estado, construido gradualmente desde finales del siglo XIX y consolidado efectivamente en el periodo de posguerra. Por lo tanto, los efectos de ese reordenamiento asim\u00e9 -\ntrico en la relaci\u00f3n capital/trabajo y en el \u201ctejido social\u201d son dr\u00e1sticos y de gran magnitud, impactando en las bases sociopol\u00edticas de los llamados reg\u00edmenes democr\u00e1ticos. Un ejemplo contempor\u00e1neo es la llamada \u201cuberizaci\u00f3n\u201d de las relaciones de trabajo, ya que se basan en la profunda y extensa precarizaci\u00f3n del trabajo, de sus relaciones y del tejido social.\nUna segunda variable se refiere al papel de la tercera (o incluso \ncuarta, seg\u00fan cierta l\u00ednea de interpretaci\u00f3n) revoluci\u00f3n industrial que ocurre desde los a\u00f1os 70. Se trata de la revoluci\u00f3n digital, en varias dimensiones, combinada con la rob\u00f3tica (substituci\u00f3n del trabajo hu -\nmano por robots) y con procesos productivos anclados a las estrate -\ngias de \u201cjust in time\u201d (fabricaci\u00f3n sin stocks, bajo demandas, contro -\nladas por el capital); de \u201cdownsizing\u201d (reducci\u00f3n radical de las esferas jer\u00e1rquicas, concentrando el poder de decisi\u00f3n en unas pocas cate -\ngor\u00edas, eliminando funciones y reduciendo costes); de \u201ctercerizaci\u00f3n sin restricciones y atomizada\u201d (contrataci\u00f3n de servicios por parte de terceros y desconcentraci\u00f3n de la cadena productiva de un producto en circuitos geogr\u00e1ficos, incluyendo diferentes pa\u00edses); de la \u201cobsoles -\ncencia programada\u201d (disminuci\u00f3n cient\u00edficamente programada de la vida \u00fatil de los productos por los capitalistas); y de la empresa \u201cmo -\ndesta y eficiente\u201d (bajo n\u00famero de trabajadores y altos lucros teniendo en mente la l\u00f3gica del \u201ccoste m\u00ednimo\u201d).\nTodos estos procesos, entre otros, debilitan en gran medida la or -\nganizaci\u00f3n de los trabajadores, centr\u00e1ndose en: la precarizaci\u00f3n de las relaciones de trabajo, tambi\u00e9n conocido como \u201cprecariado\u201d, es decir, el trabajador precarizado en substituci\u00f3n del proletariado cl\u00e1 -\nsico, hasta ese momento poseedor de derechos laborales y sociales; en el consiguiente desgaste de los sindicatos; y en la diluci\u00f3n de la \u201cconsciencia colectiva\u201d de los trabajadores, cada vez m\u00e1s fragmenta -\ndos, pol\u00edticamente desorganizados e inculcados en el establishment capitalista al \u201cindividualismo meritocr\u00e1tico\u201d (mantra del ultralibe -\nralismo). Por lo tanto, ese proceso productivo fundamentalmente no necesita de grandes contingentes o trabajadores (en oposici\u00f3n a lo \u201cno nos representan\u201d\n45que se exig\u00eda en el per\u00edodo fordista), ni de consumidores, ya que la \ncirculaci\u00f3n de bienes (e incluso de servicios) se ve bastante acelera -\nda por el mencionado proceso de \u201cobsolescencia programada\u201d. Esto implica el consumo r\u00e1pido y renovable por grupos selectos de con -\nsumidores. Por lo tanto, debe reiterarse que estos elementos forman la base estructural de la relaci\u00f3n entre las clases sociales, pilar de la \u201cdemocracia liberal\u201d. De esa manera, al cambiar tal base, consecuen -\ntemente cambian los aspectos jur\u00eddicos / pol\u00edticos / organizacionales de la \u201cdemocracia liberal\u201d. Una consecuencia importante de este pro -\nceso es la \u201cindividualizaci\u00f3n\u201d del trabajador, ya que est\u00e1 cada vez m\u00e1s desprotegido por el Estado.\nParalelamente al proceso anterior, y esta es la tercera variable, la \nllamada \u201cfinanciarizaci\u00f3n\u201d del capitalismo, que implica la obtenci\u00f3n de lucros astron\u00f3micos, no solo a trav\u00e9s de la producci\u00f3n de bienes y servicios, sino tambi\u00e9n a trav\u00e9s de la transacci\u00f3n internacional de papeles, mercados e instrumentos financieros esencialmente separa -\ndos del stock efectivo de producci\u00f3n (bienes y servicios). Se trata del capitalismo \u201cde casino\u201d, coordinado por grandes fondos de especu -\nlaci\u00f3n, parad\u00f3jicamente relacionados con empresas productivas, que invierten tanto en la producci\u00f3n como en la financiarizaci\u00f3n, al lado de las que son exclusivamente especulativas. Ejemplos claros son las compa\u00f1\u00edas Vale y Samarco, responsables por los desastres humano/ambientales m\u00e1s dram\u00e1ticos en el mundo: casos del rompimiento de diques de botaderos de desechos minerales en los municipios de Mariana y Brumadinho en el estado de Minas Gerais, Brasil.\nTal modelo h\u00edbrido (capital productivo/financiero) significa la \nsubversi\u00f3n del concepto de capital estrictamente productivo, con consecuencias distintas al modus operandi del capitalismo y, por lo tanto, de las elites. Adem\u00e1s, la propiedad del capital tambi\u00e9n se extiende, por medio de las sociedades accionarias, volvi\u00e9ndose b\u00e1 -\nsicamente transnacionales y fuertemente oligopolizadas en grandes cadenas: productivas y especulativas. En la pr\u00e1ctica no hay compe -\ntencia entre capitales, sino concentraci\u00f3n de propiedad y de toma de decisiones. La distribuci\u00f3n de acciones se produce entre gran -\ndes inversionistas/especuladores que, a pesar de estar fragmentados, son pocos en comparaci\u00f3n con las cl\u00e1sicas y originales sociedades accionarias, volvi\u00e9ndose, por lo tanto (el \u201cmercado accionario\u201d), al -\ntamente concentrado. Esta transformaci\u00f3n de capitalismo \u201ccompe -\ntitivo\u201d a \u201coligopolizado/ financiarizado\u201d, implica una fuerte modifica -\nci\u00f3n del papel de las elites (burgues\u00edas) empresariales, cuya toma de decisiones est\u00e1 cada vez m\u00e1s concentrada, internacionalizada e im -\npersonalizada. Tal bosquejo lleva a la debilitaci\u00f3n del Estado nacio -\nnal, especialmente los perif\u00e9ricos, cuya \u201cdemocracia\u201d en el \u201c\u00e1mbito 46francisco f onseca\ninterno\u201d es de alguna manera un ap\u00e9ndice de las grandes corpora -\nciones transnacionales. En este sentido, el concepto mismo de \u201cde -\nmocracia\u201d se desvanece y cede lugar a la plutocracia: \u00a1el gobierno del \ncapital!1. Aqu\u00ed, el desajuste hist\u00f3rico entre capitalismo y democracia \nva al encuentro del paroxismo.\nLa cuarta variable se refiere al proceso ideol\u00f3gico central que \nsustenta este capitalismo de lucros abundantes/disminuci\u00f3n del tra -\nbajo y la financiarizaci\u00f3n: la ideolog\u00eda ultraliberal y sus derivados, tales como el individualismo, el consumismo, el hedonismo y la me -\nritocracia, entre otros. El ultraliberalismo\n2 tiene un papel semejante, \ncon un signo opuesto a lo que tuvo el keynesianismo con relaci\u00f3n a los procesos de producci\u00f3n fordista. En esencia, apoya ideol\u00f3gica -\nmente el sistema de trabajo precario y de ausencia/minimizaci\u00f3n de los derechos sociales por intermedio de la ret\u00f3rica del \u201cemprendi -\nmiento individual\u201d, del valor del \u201cesfuerzo personal y del m\u00e9rito\u201d, de las oportunidades para la \u201cautonom\u00eda del individuo\u201d y del \u201cself made man\u201d, entre otras estrategias\n3.\nAhora bien, a fines del siglo XX y especialmente en este siglo XXI \n\u2013y esta es la quinta dimensi\u00f3n\u2013, la explosi\u00f3n del uso cotidiano de los medios digitales (computador port\u00e1til) y, sobre todo, las \u201credes so -\nciales\u201d, han transformado, en diferentes dimensiones, las sociedades que la experimentan. Tanto el mundo de los negocios, como los go -\nbiernos, grupos e individuos utilizan estos medios de manera abun -\ndante y amplia para los fines m\u00e1s diversos. La llamada \u201cconvergencia digital\u201d, al unificar en el m\u00f3vil (y otros, como microordenadores y tablets), redes sociales, cuentas de correo electr\u00f3nico, v\u00eddeos y fotos, acceso a Internet y telefon\u00eda etc., ha revolucionado la vida cotidiana de los individuos y sociedades y, lo que es m\u00e1s importante, coloc\u00f3 bajo \n1 No se debe perder de vista que el 1% de los m\u00e1s ricos del planeta poseen m\u00e1s del \n50% de la riqueza mundial. Como si eso no fuera suficiente, las grandes corpora-\nciones son administradas por CEO profesionales, lo que hace que la burgues\u00eda sea esencialmente accionaria y el proceso productivo/especulativo \u201csin rostro\u201d visible, impersonal.\n2 Preferimos el t\u00e9rmino \u201cultraliberalismo\u201d debido a la naturaleza radical de sus \ndiagn\u00f3sticos y proposiciones. Adem\u00e1s, el t\u00e9rmino \u201cneoliberalismo\u201d se ha vuelto ob-\nsoleto debido al hecho de que el prefijo \u201cneo\u201d explicar poco acerca de un movimiento nacido a finales del siglo XIX.\n3 Evidentemente, los grandes medios comerciales desempe\u00f1aron (y a\u00fan desempe-\n\u00f1an) un papel central en las estrategias de inculcar modos de vida y valores dominan-\ntes a los trabajadores. Sus \u00f3rganos son, igualmente, las grandes corporaciones capi-talistas, a su vez financiadas por otras tantas corporaciones similares. Por lo tanto, convergen con la reproducci\u00f3n del modelo capitalista de la tercera/cuarta revoluci\u00f3n industrial/financiarizaci\u00f3n. Ver Fonseca (2005, 2010).\u201cno nos representan\u201d\n47estricto control de las corporaciones capitalistas \u2013propietarias de tales \nmedios\u2013 una enorme e incre\u00edble cantidad de informaciones, la m\u00e1s diversa posible sobre los usuarios de esos medios: su localizaci\u00f3n (v\u00eda GPS y acceso a los \u201cmapas\u201d), gustos y costumbres, amigos y redes de contacto, perfil de opini\u00f3n pol\u00edtica, est\u00e9tica y consumo, entre miles de otros datos que, cruzados y tambi\u00e9n transcritos, simplemente han so -\ncavado las llamadas \u201cdemocracias liberales\u201d al extinguir la confiden -\ncialidad y privacidad, elevando los controles pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos a la \u00faltima potencia. Por lo tanto, cada vez hay menos sustancia y formas democr\u00e1ticas y liberales en las \u201cdemocracias liberales\u201d, tal como lo demuestran pel\u00edculas como \u201cPrivacidad hackeada\u201d, entre otras inspi -\nradas en la figura de E. Snowden.\nComo se afirm\u00f3 al principio, incluso si se considera que nunca \nhubo democracia en las sociedades capitalistas \u2013y tal vez en ninguna otra sociedad\u2013, y que la democracia implica un conjunto de acuerdos que satisfacen solo parcialmente a partes de las sociedades y, sin em -\nbargo de forma minimalista, la democracia y la pol\u00edtica democr\u00e1tica ten\u00edan, especialmente en el periodo de posguerra, gram\u00e1ticas y l\u00f3gi -\ncas basadas en supuestos, entre los que se destacaban, reiteramos: la representaci\u00f3n de intereses, con sus propias simbolog\u00edas; la din\u00e1mica de los conflictos leg\u00edtimos; las reglas que rigen los conflictos, dirigidas a la estabilidad y la previsibilidad; y las instituciones que garantizan el \u201cjuego democr\u00e1tico\u201d, lo que incluye los derechos civiles y pol\u00edti -\ncos como \u201ccl\u00e1usulas inalterables\u201d. Entre ellos, la libertad de despla -\nzamiento, el derecho a reuni\u00f3n y a la afiliaci\u00f3n pol\u00edtica, garant\u00eda a la privacidad (tal como los mencionados secretos de correspondencia, en \nlas m\u00e1s diversas formas, y el secreto bancario y fiscal, en el \u00e1mbito de la separaci\u00f3n p\u00fablico/privado), derecho de las minor\u00edas, entre tantos otros, se volvieron prerrogativas del Estado democr\u00e1tico: por lo tan -\nto, se constituyen como \u201ccl\u00e1usulas inamovibles\u201d para el pensamiento pol\u00edtico occidental.\nDichas \u201ccl\u00e1usulas inamovibles\u201d han ca\u00eddo por tierra despu\u00e9s de \nla enorme cantidad de pruebas y evidencias mostradas por J. Assange y E. Snowden, con respecto a la falta de sigilo de las comunicaciones digitales debido a la brutal vigilancia \u2013t\u00edpica de las dictaduras\u2013 pro -\nmovida por el gobierno de EE. UU. en articulaci\u00f3n con las grandes corporaciones de comunicaci\u00f3n (Internet, celular, proveedores etc.), como se mencion\u00f3. M\u00e1s a\u00fan, el uso masivo de instrumentos como el big data, el almacenamiento ilegal de datos y cruce de algoritmos de redes sociales y el sinn\u00famero de informaciones recabadas y \u201cvistas\u201d a partir de los sistemas \u201cencriptados\u201d que se refieren a individuos y gobiernos, anulan los principios m\u00e1s b\u00e1sicos de las democracias libe -\nrales: la confidencialidad y privacidad.48francisco f onseca\nEl referendo que aprob\u00f3 el Brexit en Gran Breta\u00f1a, las eleccio -\nnes de Trump en los EE. UU. y de Bolsonaro en Brasil son ejemplos \ncontempor\u00e1neos del poder sin precedentes de manipulaci\u00f3n posible gracias a los medios digitales, que est\u00e1n por detr\u00e1s de la alianza entre los grandes capitales, las autoridades gubernamentales y, en el caso de EE. UU. (fuente de ese poder), la industria militar / de seguridad / de inteligencia. En este sentido, la figura tr\u00e1gica de Steve Bannon representa ese nuevo \u201ctotalitarismo digital\u201d, cuyo objetivo expreso es derogar las democracias en los \u00e1mbitos pol\u00edtico/civil, social/laboral, est\u00e9tico/cultural y econ\u00f3mico (lo que se denomina \u201cfascismo neolibe -\nral\u201d), al llevar al poder lo peor de las derechas y extremas-derechas en perspectiva mundial, afectando ileg\u00edtimamente el juego de la repre -\nsentaci\u00f3n pol\u00edtica. Como si no fuera suficiente, todos los l\u00edmites de las democracias liberales en perspectiva hist\u00f3rica, como vimos, el fin de la confidencialidad (vigilancia sist\u00e9mica) con el consecuente con -\ntrol internacional centralizado de la opini\u00f3n y del conocimiento de los comportamientos y valores de individuos y grupos, parece enter -\nrar de una vez por todas, el concepto de democracia experimentada hasta hace poco.\nAl respecto de la pol\u00edtica en democracia, la comunicaci\u00f3n directa \nde pol\u00edticos y gobiernos con segmentos de las \u201cmasas\u201d tiene dos caras: la primera se refiere a la amplitud de la comunicaci\u00f3n, que puede ser alternativa y en contra de la corriente dominante; la segunda (apa -\nrentemente predominante) se centra en el poder, ya que las informa -\nciones, debidamente estratificadas por el cruce de datos recolectados ilegalmente y sin permiso, a trav\u00e9s de algoritmos digitales \u2013cuyo bom -\nbardeo de \u201cnoticias\u201d manipuladas, lanzadas a millones de personas de manera extremamente profesional a segmentos sociales espec\u00edficos\u2013, derrumban por lo tanto (se reitera) los conceptos m\u00e1s elementales de democracia, adem\u00e1s de los mencionados \u201cconfidencialidad\u201d y \u201cpriva -\ncidad\u201d, los correspondientes \u201cesfera p\u00fablica\u201d, \u201ctransparencia\u201d y \u201cre -\npresentaci\u00f3n pol\u00edtica\u201d. \nSe expresa, de esta manera, la versi\u00f3n moderna de Goebbels, \nahora en perspectiva planetaria: la figura de Steve Bannon sintetiza simult\u00e1neamente la reacci\u00f3n, a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n digital de la extrema derecha a los avances civiles, sociales, pol\u00edticos y econ\u00f3micos e incluso civilizadores. En ese sentido, la expresi\u00f3n \u201cfake news\u201d creada para expresar ese movimiento derogador de la democracia no corres -\nponde a su poder real de crear \u201crealidades virtuales\u201d, en que el mundo palpable es completamente recreado de acuerdo con los intereses del gran capital.  \nBueno, este conjunto de preguntas aqu\u00ed analizadas, usando dis -\ntintas variables, constituye una imagen sombr\u00eda con relaci\u00f3n a las \u201cno nos representan\u201d\n49perspectivas democr\u00e1ticas. Hay, sin embargo, como veremos a con -\ntinuaci\u00f3n, innumerables resistencias, en diversos \u00e1mbitos, que impli -\ncan contradicciones, tensiones, malestar y oposici\u00f3n a la plutocracia \nprecarizadora, financiarizada, digital y ultraliberal: l\u00e9xico de la nueva \ndominaci\u00f3n capitalista derogadora de las distintas vertientes de de -\nmocracia y, en particular, de la democracia \u201cliberal\u201d4.\n4. CONSide RACiONe S FiNAL eS: de LA  iNdiFe ReNCiA  \nPARAL iZANTe A  LA iNdiGNACi\u00f3N  ACTiVA\nEl conjunto de factores aqu\u00ed analizados, bajo la forma de variables y dimensiones, han contribuido fuertemente para socavar el concepto de democracia, incluso las m\u00e1s minimalistas, raz\u00f3n por la cual as -\ncienden reg\u00edmenes y visiones extremas, generalmente a la derecha del espectro pol\u00edtico/ideol\u00f3gico, tal como cr\u00edticas moralistas, des -\npolitizadoras, religiosas y otras m\u00e1s, resultando de ah\u00ed plataformas outsiders (for\u00e1neas).\nPero dentro de esa gran cantidad de posibilidades \u201cposdemocr\u00e1 -\nticas\u201d emergen tambi\u00e9n dos tipos de activismo: los m\u00e1s horizontales, sintetizados por los movimientos \u201cOccupy Wall Street\u201d, en EE. UU., e \u201cIndignados\u201d, en Espa\u00f1a, entre innumerables diseminados en los m\u00e1s distintos sectores. En Brasil, por ejemplo, movimientos de afectados por cat\u00e1strofes en represas mineras, diferentes movimientos urbanos y de defensa de la reforma agraria/agroecolog\u00eda, todos perenes, convi -\nven con movimientos m\u00e1s tradicionales.  \nEn todas partes, diversas expresiones y pautas, con distintos for -\nmatos, extrapolan en buena medida la relaci\u00f3n cl\u00e1sica (y representa -\nci\u00f3n) entre capital/trabajo, aunque casi siempre mantienen dimensio -\nnes que se refieren directa o indirectamente a este conflicto crucial de las sociedades capitalistas. En este sentido, las nuevas expresiones de organizaci\u00f3n social, a veces polim\u00f3rficas, expresan no el fin de la pola -\nrizaci\u00f3n capital/trabajo, sino las nuevas conformaciones de la cuarta revoluci\u00f3n industrial, es decir, del capitalismo del siglo XXI.\nEn otras palabras, con el profundo debilitamiento, pulverizaci\u00f3n \ny precarizaci\u00f3n del proletariado y en consecuencia, de sus organiza -\nciones \u2013debido a los factores previamente analizados\u2013, las formas de organizaci\u00f3n son necesariamente de otras naturalezas (menos masi -\nficadas, m\u00e1s t\u00f3picas, horizontales y segmentadas, y por lo tanto, a \n4 Es importante notar que la perspectiva radical promercado de los ultraliberales \nfue conceptuada, por sus cr\u00edticos, de \u201cliberismo\u201d, ya que se deroga la democracia li-\nberal en nombre del \u201ccapital\u201d y del \u201cmercado\u201d, como es el caso, entre otros, de F. von Hayek y M. Friedman, ambos apoyadores activos de las \u201cdictaduras ultraliberales\u201d, como el caso de Chile bajo el gobierno militar dictatorial de Pinochet.50francisco f onseca\nveces no perenes), movilizan otras gram\u00e1ticas (g\u00e9nero, raza, periferia, \njuventud, entre otras pautas identitarias), y levantan otros s\u00edmbolos (ya no la hoz y el martillo, que simbolizaban la uni\u00f3n del proletariado urbano y campesino, sino las simbolog\u00edas que provienen de la infor -\nmalidad de las relaciones de trabajo y de la precarizaci\u00f3n de la vida). Aunque los antiguos movimientos sociales y sindicales sobrevivieron, as\u00ed como sus s\u00edmbolos t\u00edpicos de la segunda revoluci\u00f3n industrial, se convirtieron en minor\u00edas conviviendo con la polifon\u00eda de grupos, aso -\nciaciones, entidades, movimientos, c\u00e9lulas y otras denominaciones que expresan distintas agendas y formas diferentes de organizaci\u00f3n. Aqu\u00ed el uso de redes sociales (provenientes de la revoluci\u00f3n digital) adquiere un papel democr\u00e1tico y organizativo, en oposici\u00f3n a su uso por el capital y las elites. \nLas im\u00e1genes de \u201cindignaci\u00f3n\u201d, \u201cocupaci\u00f3n\u201d de espacios p\u00fablicos \ny privados, de \u201cprotesta\u201d pol\u00edtica, simb\u00f3lica y cultural, permiten cri -\nticar el capitalismo y las estructuras de poder, activando otras formas de democracia. El lema \u201cSomos 99%\u201d, utilizado por el movimiento Occupy Wall Street, expresa la cr\u00edtica pol\u00edtica al capitalismo contem -\npor\u00e1neo, como tambi\u00e9n la \u201cindignaci\u00f3n\u201d social con el aumento brutal de las desigualdades, en paralelo al desmantelamiento/privatizaci\u00f3n de los sistemas de seguridad social. Tanto los movimientos nacionales como los globales (y, en ese caso, antiglobalizaci\u00f3n neoliberal, como se les conoce), como Black Blocs, Anonymous y muchos otros, elimi -\nnan la sensaci\u00f3n de indiferencia y letargo ante el desarme de la demo -\ncracia pol\u00edtica y social. \nEl simbolismo del \u201cellos no nos representan\u201d (las elites propie -\ntarias y administradoras del capital, el capitalismo financiarizado, el ultraliberalismo proto-fascista, el antiguo sistema de supuesta \u201cre -\npresentaci\u00f3n pol\u00edtica\u201d) implica una cr\u00edtica profunda y estructural al sistema de poder global y sus conexiones nacionales, aunque a ve -\nces asuman agendas identitarias, t\u00f3picas e incluso est\u00e9tico/culturales (como es el caso de las variadas expresiones musicales, de cine, de literatura, etc\u00e9tera).\n\u00bfQu\u00e9 sistema pol\u00edtico emerger\u00e1 de esa gran cantidad de injusticias, \ninequidades, asimetr\u00eda y miseria extremas?, no se sabe. Algunas veces, ciertas victorias implican derrotas y viceversa. El desgaste de la \u201cde -\nmocracia liberal\u201d podr\u00e1 o no ser tambi\u00e9n el desgaste del capitalismo: los movimientos sociales mencionados expresan todo el \u201cmalestar\u201d de la humanidad, especialmente de los trabajadores. La historia no ha terminado de ser escrita y estos movimientos, entre otros, podr\u00e1n o no ser la semilla de otras formas de producir, vivir y reproducirse. Aunque todav\u00eda son fr\u00e1giles, pueden indicar nuevos caminos e infun -\ndir contradicciones a favor de la superaci\u00f3n de los sistemas pol\u00edticos \u201cno nos representan\u201d\n51y econ\u00f3micos asociados al \u201cfascismo neoliberal\u201d, una especie de \n\u201cEstado de excepci\u00f3n\u201d (Agamben, 2004) cuyo barniz supuestamente democr\u00e1tico se disipa vigorosamente.\nBiBL iOGRAF\u00cdA\nAgamben, Giorgio. (2004). Estado de exce\u00e7\u00e3o. Sao Pablo: Boitempo.\nBobbio, Norberto. (1986). O Futuro da democracia \u2013 uma defesa das \nregras do jogo. Rio de Janeiro: Paz e Terra. \nChomsky, Noam. (2013). M\u00eddia \u2013 propaganda pol\u00edtica e manipula\u00e7\u00e3o. \nSao Pablo: Martins Fontes. \nDahl, Robert A. (1997). Poliarquia. Sao Pablo: EDUSP.Dardot, Pierre y Laval, Christian. (2016). A nova raz\u00e3o do mundo \u2013 \nensaio sobre a sociedade neoliberal. Sao Pablo: Boitempo.\nDowns, Anthony. (1999). Uma teoria econ\u00f4mica da democracia. Sao \nPablo: EDUSP.\nFonseca, Francisco. (2005). O Consenso forjado: a grande imprensa e \na forma\u00e7\u00e3o da agenda ultraliberal no Brasil. Sao Pablo: Hucitec.\nFonseca, Francisco. (2010). \u00a0M\u00eddia e poder: elementos conceituais \ne emp\u00edricos para o desenvolvimento da democracia brasileira. \nBrasilia: Ipea. Recuperado de http://www.ipea.gov.br/portal/index.php?option=com_content&view=article&id=9660.\nFoucault, Michel. (2010). Nascimento da biopol\u00edtica. Sao Pablo: \nMartins Fontes.\nGramsci, Antonio. (2000). Cadernos do c\u00e1rcere, (Vol. 5). Rio de \nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira.\nHayek, Friedrich August von. (1987). O Caminho da Servid\u00e3o. Rio de \nJaneiro: Instituto Liberal e Express\u00e3o e Cultura.\nHirschman, Albert O. (1983). De consumidor a cidad\u00e3o (atividades \nprivadas e participa\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica). Sao Pablo: Brasiliense.\nLosurdo, Domenico. (2004). Democracia ou bonapartismo? Triunfo e \ndecad\u00eancia do sufr\u00e1gio universal. Sao Pablo: Unesp.\nMises, Ludwig von. (1987). Liberalismo segundo a tradi\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica. \nRio de Janeiro: Instituto Liberal / Jos\u00e9 Olympio Editora.\nOffe, Claus. (1984). Problemas estruturais do Estado capitalista. Rio \nde Janeiro: Tempo Brasileiro.\nSchumpeter, Joseph A. (1961). Capitalismo, Socialismo e Democracia. \nRio de Janeiro: Editora Fundo da Cultura.\nWeber, Max. (1993). Ci\u00eancia e pol\u00edtica: duas voca\u00e7\u00f5es. Sao Pablo: \nCultrix.53deMOCRACiA  eN  \nSOCied Ade S diG iTAL eS\nClaudio de Camargo Penteado  \ny Wellington Tavares\n1. iNTROdu CCi\u00f3N : LAS  SOCied Ade S diG iTAL eS y LA  \nTRANSFORMACi\u00f3N  de LA  eSTR uCTuRA  de COMuNiCACi\u00f3N\nEl prop\u00f3sito de este cap\u00edtulo es abordar el debate sobre el desarrollo \nde entornos en l\u00ednea y herramientas digitales que ha llevado a una re -\nconfiguraci\u00f3n de la esfera p\u00fablica y generando nuevas oportunidades de acci\u00f3n pol\u00edtica. Bien sea por parte de ciudadanos comunes que de -\nfienden sus intereses a trav\u00e9s de las herramientas y espacios disponi -\nbles, bien por parte de candidatos y pol\u00edticos en ejercicio que tambi\u00e9n usan estos recursos en inter\u00e9s propio, pudiendo ejercer incluso cierto tipo de control informativo que afecta los procesos democr\u00e1ticos. \nPara una mejor comprensi\u00f3n, el cap\u00edtulo se presenta en dos \ngrandes secciones: en la primera se discute la relaci\u00f3n entre Internet y democracia, argumentando que en esta relaci\u00f3n se genera cierto tipo de innovaci\u00f3n pol\u00edtica basada en el entorno virtual que permite un aumento en las experiencias de participaci\u00f3n; en la segunda el foco se sit\u00faa en errores del sistema que comportan riesgos para la democracia, especialmente debido a la forma en que se configuran los espacios de las redes sociales y los tipos de afiliaci\u00f3n que propor -\ncionan, as\u00ed como al riesgo de usar fake news (noticias falsas) que in -\nfluyen en la direcci\u00f3n y en los resultados de las campa\u00f1as electorales y la gobernanza.54Claudio de Camargo Penteado y Wellington Tavares\nLa r\u00e1pida expansi\u00f3n de Internet, en poco m\u00e1s de 20 a\u00f1os, ha pro -\nducido cambios importantes en varios aspectos de la vida humana. La \ncreaci\u00f3n de un sistema de comunicaci\u00f3n dentro de una arquitectura de red distribuida, sin polos que controlen el flujo de comunicaci\u00f3n, ha provocado una reestructuraci\u00f3n de este sistema, pasando del mo -\ndelo de comunicaci\u00f3n de masas representado por los medios tradicio -\nnales (TV, radio, peri\u00f3dicos y revistas) a la auto-comunicaci\u00f3n masiva, en la cual los usuarios de Internet juegan un papel activo en el proceso de producci\u00f3n de contenido y circulaci\u00f3n de informaci\u00f3n.\nEl modelo de comunicaci\u00f3n de masas se estructuraba en un \nsistema de transmisi\u00f3n en el que la producci\u00f3n de informaci\u00f3n se concentraba en las empresas de medios. Como estas controlaban el flujo de informaci\u00f3n, se gener\u00f3 un sistema de escasez. Con el adveni -\nmiento de la red mundial, el sistema de comunicaci\u00f3n se vuelve m\u00e1s din\u00e1mico. Ahora cualquier nodo conectado a la red puede participar activamente en el proceso de producci\u00f3n, transmisi\u00f3n e intercambio de informaci\u00f3n, lo que constituye un ecosistema de comunicaci\u00f3n m\u00e1s abierto y rico en informaci\u00f3n. Por lo tanto, dicho sistema permi -\nte crear oportunidades para la entrada de nuevos actores (potencial -\nmente todos los agentes conectados a la red pueden participar en el proceso de comunicaci\u00f3n) y modificar las relaciones humanas que se establecen a trav\u00e9s de procesos mediados por la comunicaci\u00f3n.\nLa revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, principalmente de microinform\u00e1tica y \ntecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (microcomputado -\nras, m\u00f3dem, Wi-Fi, aplicaciones, tel\u00e9fonos inteligentes, etc.), remo -\ndel\u00f3 la base material y reestructur\u00f3 el capitalismo para operar dentro del modelo de red. Se form\u00f3 as\u00ed la llamada sociedad en red, tal como la presenta Castells (1999) en su libro del mismo nombre. La sociedad en red impulsa la integraci\u00f3n de los mercados financieros y la creaci\u00f3n de una red de informaci\u00f3n global. Tambi\u00e9n ofrece una mayor visibi -\nlidad a los acontecimientos pol\u00edticos y a las experiencias pol\u00edticas de participaci\u00f3n y activismo en l\u00ednea, adem\u00e1s de impulsar el crecimiento de la investigaci\u00f3n sobre las potencialidades democr\u00e1ticas del uso de las TIC (y tambi\u00e9n sus cr\u00edticas), lo que Gomes (2016) denomin\u00f3 de -\nmocracia digital.\nInternet naci\u00f3 del desarrollo integrado de la microinform\u00e1tica y \nlas tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n, de la inversi\u00f3n p\u00fablica en el proyec -\nto militar ARPANET y la cultura libertaria californiana de intercam -\nbio de datos, de la innovaci\u00f3n individual y la iniciativa empresarial. Este contexto permiti\u00f3 la creaci\u00f3n de un entorno sociot\u00e9cnico carac -\nterizado por la horizontalidad de las interacciones, las pr\u00e1cticas de colaboraci\u00f3n y la formaci\u00f3n de una econom\u00eda en red, con la forma -\nci\u00f3n de nuevos grados de poder y libertad, en una esfera p\u00fablica cada democracia en sociedades digitales\n55vez m\u00e1s interconectada. Resulta evidente que Internet permite una \nreconfiguraci\u00f3n de las dimensiones que forman la esfera p\u00fablica. Lo consigue haciendo que el espacio para el debate p\u00fablico (circulaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre los eventos y hechos de la vida social, pol\u00edtica y cultural), anteriormente restringido a periodistas, pol\u00edticos y acad\u00e9 -\nmicos, sea m\u00e1s abierto. Pues en principio todos los usuarios conecta -\ndos pueden participar activamente en la discusi\u00f3n, ya sea a trav\u00e9s de comentarios, opiniones y publicaciones compartidas.\nAl contrario de la esfera p\u00fablica burguesa (representada por las \ngrandes compa\u00f1\u00edas de comunicaci\u00f3n, los llamados medios tradicio -\nnales) que concentra los recursos de informaci\u00f3n, el desarrollo de dispositivos de comunicaci\u00f3n por Internet crea canales de comuni -\ncaci\u00f3n que se caracterizan por la expansi\u00f3n de herramientas que reducen el coste de participar en el debate p\u00fablico. El avance de tales dispositivos conlleva una forma de producir informaci\u00f3n, conoci -\nmiento, cultura y entretenimiento, m\u00e1s all\u00e1 del sistema de mercado dominado por los medios tradicionales. El escenario de convergen -\ncia digital (usando el formato digital como est\u00e1ndar t\u00e9cnico, como la transformaci\u00f3n de la televisi\u00f3n anal\u00f3gica en televisi\u00f3n digital) es otro factor importante en la reorganizaci\u00f3n social, en la expansi\u00f3n de espacios democr\u00e1ticos y en el desarrollo de pr\u00e1cticas comparti -\ndas. Jenkins (2006), un autor importante en el campo de la cultu -\nra de Internet se\u00f1ala que el r\u00e1pido proceso de convergencia de la informaci\u00f3n al formato digital ha impulsado la formaci\u00f3n de una narrativa transmedia, que logra integrar varios patrones de comu -\nnicaci\u00f3n (texto, video, audios, etc.), potencialmente disponibles en varios formatos, como sitios Web, blogs, cine, redes sociales y otras plataformas. En esta nueva configuraci\u00f3n tecnol\u00f3gica, los viejos y nuevos medios \u201cchocan\u201d, formando la cultura de la convergencia, que implica un proceso que afecta la din\u00e1mica de la comunicaci\u00f3n, las pr\u00e1cticas de colaboraci\u00f3n y la formaci\u00f3n de inteligencia colecti -\nva (ilustrada por Wikipedia). Tambi\u00e9n representa una transforma -\nci\u00f3n cultural en la que se alienta a los consumidores a buscar nueva informaci\u00f3n y conexiones dispersas, cambiando la din\u00e1mica de las relaciones y los flujos de poder. Mediante el uso masivo y a la vez diverso de dispositivos de comunicaci\u00f3n digital se crea una cultura de la mezcla, expresada por ejemplo en la infinidad de memes que circulan por las redes sociales.\nEste nuevo contexto digital e interactivo forma un sistema de me -\ndios h\u00edbrido, que opera desde las interacciones entre los viejos (medios tradicionales) y los nuevos medios (Internet) y sus tecnolog\u00edas, g\u00e9ne -\nros, reglas de operaci\u00f3n, formas de operaci\u00f3n y organizaci\u00f3n asocia -\ndas. En este sistema de medios h\u00edbrido, la l\u00f3gica de los viejos medios 56Claudio de Camargo Penteado y Wellington Tavares\nno desaparece, sino que necesita interactuar con los nuevos procesos \nde informaci\u00f3n. Los usuarios de Internet van insertando multitud de temas y cuestiones personales en el debate p\u00fablico, impulsando de esta manera tanto un proceso de integraci\u00f3n entre el conocimiento y las personas (visi\u00f3n optimista), como una fuerte fragmentaci\u00f3n de la sociedad en grupos y en las llamadas \u201cburbujas\u201d (visi\u00f3n cr\u00edtica y esc\u00e9ptica sobre el potencial democr\u00e1tico de la Web).\nAmbos procesos (integraci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n) han modificado el \nproceso de comunicaci\u00f3n. Las transformaciones han producido for -\nmas innovadoras de trabajo colaborativo, producci\u00f3n de inteligencia colectiva, comunidades creativas en l\u00ednea y un sistema h\u00edbrido de pro -\nducci\u00f3n de noticias. Tambi\u00e9n es posible observar la aparici\u00f3n de for -\nmas de identidad, personales y colectivas que se generan y expresan en diferentes canales de Internet, y especialmente en las redes socia -\nles, tal y como lo acreditan diversos estudios de antropolog\u00eda digital (Miller, 2012; Horst y Miller, 2013).\nPor otro lado, la combinaci\u00f3n de la l\u00f3gica de los medios tradicio -\nnales con los nuevos medios, as\u00ed como la entrada de nuevos actores en el flujo de informaci\u00f3n, ha generado un entorno m\u00e1s polic\u00e9ntrico, que expresa la fragmentaci\u00f3n social, cultural y pol\u00edtica. Esto compor -\nta cambios significativos en las pr\u00e1cticas y en el funcionamiento de las democracias liberales. Crecen la conflictividad social y pol\u00edtica en torno a posiciones ideol\u00f3gicas m\u00e1s contrastadas.\nInternet ha provocado un cambio estructural en la esfera p\u00fablica \nresponsable de generar el consenso necesario para el funcionamiento de la vida democr\u00e1tica. Se genera la \u201cparadoja de la pol\u00edtica formal\u201d, por la que una mayor democratizaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n y una expansi\u00f3n de la libertad de expresi\u00f3n generaran una mayor restricci\u00f3n para la acci\u00f3n pol\u00edtica institucional. Al expandir los canales y las oportunida -\ndes para la discusi\u00f3n de temas p\u00fablicos, Internet permite la formaci\u00f3n de un espacio discursivo ilimitado, lo que posibilita una expansi\u00f3n del proceso de producci\u00f3n de sentido, que se convierte en m\u00e1s plural y al mismo tiempo m\u00e1s conflictivo, abierto a diferentes puntos de vista, in -\ncluido el cuestionamiento sistem\u00e1tico de las instituciones pol\u00edticas.\nEn un proceso de comunicaci\u00f3n m\u00e1s abierto (y democr\u00e1tico), la \nausencia de un centro organizador de los flujos de comunicaci\u00f3n (ga -\ntekeeper) hace que esta sea m\u00e1s conflictiva. Una sociedad heterog\u00e9nea utiliza Internet para expresar sus preocupaciones sociales y pol\u00edticas desde un punto de vista personal, desdibujando las fronteras p\u00fablicas y privadas que enmarcan la esfera p\u00fablica burguesa y sus principios de racionalidad comunicativa, tal y como fueron teorizados por Habermas. \nPor tanto, si por un lado Internet ofrece oportunidades para \nla renovaci\u00f3n de la democracia, con experiencias de innovaci\u00f3n en democracia en sociedades digitales\n57participaci\u00f3n ciudadana, deliberaciones p\u00fablicas y compromiso po -\nl\u00edtico m\u00e1s all\u00e1 de los foros institucionales; por otro lado, hace que \nsea m\u00e1s dif\u00edcil para las instituciones pol\u00edticas democr\u00e1ticas formar el consenso necesario para la organizaci\u00f3n de la vida pol\u00edtica. Surgen numerosas dificultades para el establecimiento de debates dentro de los principios normativos de la deliberaci\u00f3n democr\u00e1tica; para la dis -\ncusi\u00f3n de problemas con un alto grado de complejidad y la formaci\u00f3n de un \u201cbien com\u00fan\u201d y una opini\u00f3n p\u00fablica compartida. Lo veremos con m\u00e1s detalle en la segunda parte del cap\u00edtulo.\n2. iNTe RNe T y de MOCRACiA : eXPe Rie NCiAS  de PARTiCiPACi\u00f3N  \ne iNNOVACi\u00f3N  POL\u00cdTiCA  eN L\u00cdNe A\nA lo largo de su desarrollo, la democracia se ha consolidado como un modelo basado predominantemente en actos de representaci\u00f3n, en el cual los individuos se hacen representar por aquellas personas a las que eligen, y quedan al margen de la toma de decisiones, generalmen -\nte sin condiciones ni intereses para seguir y controlar las acciones de sus representantes. De esta manera el modelo representativo se acaba separando de la naturaleza de la democracia, entra en crisis y surge la necesidad de introducir cambios en las formas de hacer pol\u00edtica a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n popular.\nAnte la creciente desaprobaci\u00f3n de las estructuras pol\u00edticas actuales \npor parte de la sociedad civil, se han producido diversos tipos de acciones colectivas, mediante las cuales se han presentado un conjunto de deman -\ndas e insatisfacciones. Para ello se han creado redes con objetivos simila -\nres y compartidos, expresados   por organizaciones sociales tradicionales, \ncomo sindicatos y diversas asociaciones civiles, as\u00ed como revueltas po -\npulares y movimientos sociales. En paralelo han surgido nuevas formas de relacionarse y de organizarse, utilizando el entorno Internet, como medio para expandir los espacios de discusi\u00f3n y participaci\u00f3n social.\nEl uso de Internet con fines pol\u00edticos y sociales se basa no solo en \ndisponer de un \u201cnuevo lugar\u201d para las relaciones, sino especialmente en los cambios culturales y de comportamiento que conlleva la socie -\ndad en red. Se han creado nuevos conceptos que permiten delinear mejor este contexto, como el acu\u00f1ado por Castells (1999), \u201ccultura de Internet\u201d, que se basa en la realidad social construida en el espacio de las redes. Estos espacios se definen como espacios de flujos, en los cuales las pr\u00e1cticas de la sociedad se difunden y organizan material -\nmente, como la comunicaci\u00f3n en redes sociales en l\u00ednea, que permiten la exposici\u00f3n de ideas y eventos, as\u00ed como discusiones basadas en es -\ntos, creando flujos de informaci\u00f3n.\nLa Comunicaci\u00f3n Mediada por Computadora (CMC) se ha pre -\nsentado como un aliado importante en la democratizaci\u00f3n de la 58Claudio de Camargo Penteado y Wellington Tavares\ninformaci\u00f3n y el aumento de la libertad de expresi\u00f3n, mientras que \nla b\u00fasqueda de identificaci\u00f3n y sociabilidad ha determinado el surgi -\nmiento de una nueva cultura, mediante la expansi\u00f3n de los ciberes -\npacios que proporcionan la base para las nuevas formas de relaci\u00f3n, trabajo y comunicaci\u00f3n de las personas. Hall (2005) presta especial atenci\u00f3n a la constituci\u00f3n del ciberespacio, mostrando que \u201cdiferentes tiempos culturales tienen diferentes formas de combinar estas coor -\ndenadas espaciotemporales\u201d (p. 70), que influyen en las formas en que se localizan y representan las identidades.\nEl ciberespacio potencia la aparici\u00f3n de agregaciones electr\u00f3ni -\ncas en general y estas se describen en torno a intereses comunes, basa -\ndos   en caracter\u00edsticas de identificaci\u00f3n, porque en este tipo de entorno \nlas nociones de espacio y tiempo como barreras para las relaciones no son relevantes. Pueden unir a personas que nunca se han conocido presencialmente. Todav\u00eda debe entenderse que el ciberespacio se pre -\nsenta, m\u00e1s que como factor de cambio, como un medio que, al permi -\ntir la comunicaci\u00f3n entre individuos de diferentes partes del planeta, acelera el intercambio de creencias, valores e ideas, comportamientos y conocimientos.\nEn este sentido, la importancia de los procesos relacionados con \nel conocimiento colectivo y la inteligencia en el entorno virtual est\u00e1 relacionada con el acto de favorecer el desarrollo de la democracia o \u201cciberdemocracia\u201d. \nHay estudiosos sobre este tema que ya desde los a\u00f1os 90, al co -\nmienzo de Internet, han llamado la atenci\u00f3n sobre las posibilidades de acci\u00f3n social. Rheingold (1996) presenta la tesis de democratizaci\u00f3n que hizo posible la CMC como resultado de la \u201ccapacidad de desafiar el monopolio de los poderosos medios de comunicaci\u00f3n que posee la jerarqu\u00eda pol\u00edtica y quiz\u00e1s revitalizar as\u00ed la democracia de los ciu -\ndadanos\u201d (p. 28). Seg\u00fan este autor, ante una \u00e9lite propietaria de los canales de telecomunicaciones que constituye \u201cuna amenaza emer -\ngente para los ciudadanos\u201d, la CMC permite la democratizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y aumenta las posibilidades de hacer democracia a trav\u00e9s del ciberespacio, ya que la informaci\u00f3n no ser\u00eda creada / transmitida / manipulada exclusivamente por los medios de comunicaci\u00f3n de ma -\nsas, como es habitual en el discurso de los ciudadanos/espectadores.\nLa ciberdemocracia tiene una tendencia creciente, en tanto que \naumentan las posibilidades de comunicaci\u00f3n y libertad individual y colectiva. Su modelo de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo de in -\nformaci\u00f3n no se encuadra en la denominaci\u00f3n \u201cmedios de comuni -\ncaci\u00f3n de masas\u201d y tienen la posibilidad de no ser controlado por el Estado. otorgando un mayor papel los ciudadanos/usuarios (L\u00e9vy, 2002; Lemos y L\u00e9vy, 2010). democracia en sociedades digitales\n59Por otro lado, el progreso relacionado con la ciberdemocracia a \nmenudo se confunde con la desorganizaci\u00f3n, ya que \u201cprecisamente \nporque es un progreso de la libertad que continuamente se acerca al caos y la cat\u00e1strofe. Lejos de estar garantizado, el progreso de la liber -\ntad se alimenta del riesgo, lo que lo hace parad\u00f3jico y dif\u00edcil\u201d (Lemos y L\u00e9vy, 2010, p. 40), en vista de la dificultad de producir un nuevo acuerdo pol\u00edtico m\u00e1s horizontal y abierto.\nLa ciberdemocracia permite que la democracia se ejerza a trav\u00e9s \ndel ciberespacio en todo el mundo, pero no significa la extinci\u00f3n de las formas tradicionales de hacer democracia. Este formato solo favo -\nrece el proceso a trav\u00e9s de herramientas tecnol\u00f3gicas que incluyen ac -\nciones y movilizaciones a escala global. Es una forma de democracia que est\u00e1 estrechamente vinculada con el ciberespacio, \u201cya que ambos implican lo m\u00e1s esencial que tiene la humanidad: la aspiraci\u00f3n a la libertad y el poder de la inteligencia creativa\u201d (L\u00e9vy, 2002, p. 32).\nEl Gr\u00e1fico 1 nos permite comprender los elementos tratados en \nesta secci\u00f3n y sus relaciones, en particular el ciberespacio, la cibercul -\ntura y la ciberdemocracia. \nGr\u00e1fico 1 \nEl ciberespacio y el auge de la cibercultura y la ciberdemocracia\nFuente: Tavares (2015).\n\u00a0\n60Claudio de Camargo Penteado y Wellington Tavares\nEl Gr\u00e1fico 1 muestra que la relaci\u00f3n entre Internet, las TIC y la CMC \ncondujo a la aparici\u00f3n del ciberespacio, lo que a su vez permiti\u00f3 la aparici\u00f3n de la ciberdemocracia y la transformaci\u00f3n de muchos con -\ntextos sociales, entre los que destaca el campo de la pol\u00edtica democr\u00e1 -\ntica, as\u00ed como la realizaci\u00f3n de acciones para conseguir transforma -\nciones sociales.\nEs un hecho que Internet est\u00e1 vinculado a la democracia, lo que \npermite a los ciudadanos insertarse en procesos pol\u00edticos de manera m\u00e1s f\u00e1cil y amplia, tanto desde un punto de vista t\u00e9cnico como desde el punto de vista de cambios paradigm\u00e1ticos en las relaciones y las comunicaciones. Por esta raz\u00f3n puede colaborar con la educaci\u00f3n de -\nmocr\u00e1tica y aumentar el inter\u00e9s en la pol\u00edtica ciudadana conectada.\n3. Rede S SOCiOPOL\u00cdTiCAS  ViRT uALeS y Ciud AdAN\u00cdA\nAunque no hay un consenso sobre la relaci\u00f3n entre democracia e Internet, se enfatiza que existen claras posibilidades para expandir la democracia a trav\u00e9s de Internet y nuevas organizaciones sociales, ya que las asociaciones tradicionales afrontan serias crisis de legitimi -\ndad, como se observa en las pr\u00e1cticas actuales de los partidos pol\u00edticos y los sindicatos profesionales. De hecho, en este contexto, los j\u00f3venes destacan como protagonistas en el uso de herramientas proporciona -\ndas en los m\u00e1s diversos tipos de software, especialmente aquellos que permiten la creaci\u00f3n de redes sociales virtuales, con el potencial de generar redes sociopol\u00edticas virtuales.\nEl desarrollo de estas redes puede determinar la expansi\u00f3n de las \nposibilidades pol\u00edticas en la sociedad, dirigiendo el sistema pol\u00edtico hacia condiciones de mayor participaci\u00f3n y contribuyendo a la cons -\ntrucci\u00f3n de un sistema democr\u00e1tico participativo, especialmente de -\nbido a la crisis que enfrenta la democracia representativa, que puede explicarse en virtud de la distancia entre los momentos de votaci\u00f3n y control de los ciudadanos y la reducci\u00f3n de la confianza en las insti -\ntuciones estatales. Sin embargo, en cualquier sistema democr\u00e1tico, la movilizaci\u00f3n de la sociedad civil es un factor cr\u00edtico. Y aqu\u00ed es donde las Redes Sociopol\u00edticas Virtuales aparecen como puentes para lograr una mayor movilizaci\u00f3n de la sociedad civil a la hora de confrontar al Estado y su desempe\u00f1o, as\u00ed como a la propia estructura democr\u00e1tica que sustenta las relaciones entre el Estado, el Gobierno y la Sociedad. La gesti\u00f3n p\u00fablica adopta cada vez m\u00e1s un modelo electr\u00f3nico, ya sea en la provisi\u00f3n de servicios o incluso en la provisi\u00f3n de espacios de consulta y deliberaciones virtuales en los que los usuarios pueden expresar sus opiniones sobre los m\u00e1s variados temas.\nHay varias formas de construir redes de esta naturaleza, ya \nsea a trav\u00e9s de iniciativas gubernamentales como la participaci\u00f3n democracia en sociedades digitales\n61electr\u00f3nica, o la propia iniciativa popular a trav\u00e9s de Internet y el \nsoftware social disponible, especialmente en acciones de activismo en Internet.\nEl concepto de participaci\u00f3n electr\u00f3nica, por ejemplo, refleja \nla posibilidad de participar en la esfera p\u00fablica a trav\u00e9s de canales de comunicaci\u00f3n digital. La e-participaci\u00f3n, vinculada a la idea del I-government (gobierno de yo, es decir, de uno mismo), se conside -\nra como una forma de empoderar a los ciudadanos a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n en el medio Internet (portales de participaci\u00f3n, sitios Web gubernamentales, etc.), aumentando su poder de decisi\u00f3n y su papel como participante activo en la gesti\u00f3n p\u00fablica. Tal concepto, sin embargo, refuerza la necesidad de que los gobiernos promuevan acciones destinadas a expandir la participaci\u00f3n de la sociedad en los procesos de toma de decisiones. Se espera que el ciudadano sea m\u00e1s activo, elabore y construya propuestas y acciones con entidades p\u00fa -\nblicas. El objetivo es que el ciudadano deje de tener un mero papel de apoyo en el proceso, y pase a discutir y a decidir de manera racional y coherente las acciones llevadas a cabo por el Estado; no merman -\ndo su poder, sino otorg\u00e1ndole mayor representatividad y credibilidad ante la sociedad.\nSe necesitan varios elementos para conceptualizar un sistema \nde participaci\u00f3n electr\u00f3nica, siendo los m\u00e1s importantes: a) infor -\nmaci\u00f3n electr\u00f3nica para los ciudadanos en la toma de decisiones; b) aumento de consultas electr\u00f3nicas en procesos deliberativos y parti -\ncipativos; y, c) espacios de decisi\u00f3n electr\u00f3nica, que permitan a los ciudadanos incorporarse al proceso de toma de decisiones. Como ejemplos de participaci\u00f3n electr\u00f3nica podemos mencionar el pre -\nsupuesto participativo digital (existente en ciudades como Madrid, Barcelona y Lisboa, entre muchas otras); los portales de participa -\nci\u00f3n, como el sitio Web eCidadania de la C\u00e1mara Federal de Brasil\n1; \nun espacio para la participaci\u00f3n en l\u00ednea de los ciudadanos europeos en el debate sobre la Comunidad Europea; as\u00ed como otras experien -\ncias repartidas por todo el mundo.\nEn cuanto al activismo realizado a trav\u00e9s de Internet, desta -\ncan una serie de fen\u00f3menos sociales, cada uno a su manera y con diferentes alcances y resultados. Aunque los levantamientos de la Primavera \u00c1rabe son presentados como ejemplos paradigm\u00e1ticos de movimientos sociales que se hicieron presentes y fuertes gracias a las redes sociales, la primera gran experiencia del activismo en Internet ocurri\u00f3 en 2004, en M\u00e9xico, mucho antes de la popularizaci\u00f3n de las \n1 Disponible en: http://eparticipation.eu/.62Claudio de Camargo Penteado y Wellington Tavares\nplataformas de redes sociales como YouTube, Facebook o Twitter. El \nmovimiento del Ej\u00e9rcito Zapatista de Liberaci\u00f3n Nacional (EZLN), compuesto por mestizos e indios, descendientes de diversas etnias adscritas a la cultura maya, sorprendi\u00f3 al gobierno, a la sociedad y al mundo con la repercusi\u00f3n que alcanzaron sus acciones gracias uso de dispositivos de comunicaci\u00f3n digital. Partiendo de la \u201cDeclaraci\u00f3n de la Selva Lacandona\u201d, publicada inicialmente en el peri\u00f3dico mexicano La Jornada y luego traducida a varios idiomas, la informaci\u00f3n se puso a disposici\u00f3n en direcciones electr\u00f3nicas de conferencias y pudo ser le\u00edda por diferentes personas en varios pa\u00edses. Esto signific\u00f3 la crea -\nci\u00f3n de una \u201cuna red eficiente de comunicaci\u00f3n y solidaridad, utili -\nzando los recursos del correo electr\u00f3nico y las redes de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de Internet\u201d, red con la que \u201cactivistas de derechos humanos, simpatizantes de la causa zapatista y movimientos sociales alternati -\nvos\u201d hicieron llegar esta lucha a todo el mundo. Como resultado de la movilizaci\u00f3n comunicacional, \u201cla atenci\u00f3n no solo de la sociedad mexicana, sino de una gran parte de la poblaci\u00f3n mundial, se despert\u00f3 a las demandas seculares de esos pueblos hasta entonces olvidadas\u201d, seg\u00fan inform\u00f3 Ortiz Falco (2005, p. 175).\nEste ejemplo refuerza la idea de que el uso de Internet para ac -\nciones de movilizaci\u00f3n, compromiso y acci\u00f3n social contrasta con el valor comercial de la Web, que tradicionalmente dirige sectores como la econom\u00eda y la pol\u00edtica. Este cambio en la forma de usar Internet surge de la \u201caparici\u00f3n de activistas din\u00e1micos, ya a fines de los 90, que rescataron el sentido original de Internet entre pares (compartir archivos y datos entre usuarios conectados a la red, muy com\u00fan para compartir m\u00fasica), d\u00e1ndole un nuevo uso\u201d y permitiendo la construc -\nci\u00f3n de sistemas m\u00e1s democr\u00e1ticos, como los presentados por Malini y Antoun (2013, p. 152). Adem\u00e1s del movimiento zapatista, muchos otros se hicieron muy conocidos por el impacto que obtuvieron de Internet, como WikiLeaks\n2, Primavera \u00c1rabe (Da\u2019juda Bijos y Almeida \nda Silva, 2013), 15M (Haro Barba y Sampedro Blanco, 2011), Occupy \n(Craig, 2013) y junio de 2013 en Brasil (Antunes, 2013; Singer, 2013).\nComo se vio en este debate, Internet es una herramienta \u00fatil e \nimportante para la acci\u00f3n pol\u00edtica, el compromiso c\u00edvico y la partici -\npaci\u00f3n democr\u00e1tica. Esto no significa que los procesos tradicionales est\u00e9n cerrados debido a las nuevas din\u00e1micas de participaci\u00f3n, sino que las personas tienen a su disposici\u00f3n nuevos espacios para diferen -\ntes tipos de deliberaci\u00f3n democr\u00e1tica, gracias a la formaci\u00f3n de redes sociopol\u00edticas en Internet, movidas por el \u201cciberactivismo\u201d. Las redes \n2 Disponible en: https://wikileaks.org/. democracia en sociedades digitales\n63sociales virtuales resultantes del ciberactivismo son intencionales y \ntrascienden los l\u00edmites espaciales establecidos por las redes presen -\nciales, creando territorios virtuales que se configuran en base a afini -\ndades pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas y culturales. Como resultado, se produce un cambio en las fronteras comunitarias y locales tradicionales, con el potencial de desarrollar acciones colectivas en la era de la informa -\nci\u00f3n y la cibermilitar.\nSin embargo, el ciberactivismo y su uso por los movimientos ci -\nviles organizados no ocurre solo en tiempos de revoluci\u00f3n, sino tam -\nbi\u00e9n en tiempos de paz y en defensa de los derechos humanos, como en el caso del iran\u00ed Sakineh Ahstiani, quien fue sentenciado a muerte por lapidaci\u00f3n y cuyo caso fue conocido mundialmente a trav\u00e9s de Internet y las redes sociales. Otros ejemplos son las acciones desa -\nrrolladas en Internet por organizaciones de la sociedad civil como la Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica, WWF y Greenpeace, que trabajan en defensa del medio ambiente, as\u00ed como otras organizaciones en de -\nfensa de sus causas. El foco se sit\u00faa en el crecimiento de oportunida -\ndes pol\u00edticas y democr\u00e1ticas que Internet permite crear, teniendo en cuenta que las redes sociopol\u00edticas virtuales se pueden crear en este entorno, lo que permite agregar ciudadanos en torno a objetivos simi -\nlares y compartidos, ya sea en forma de movimientos activistas o en debates y toma de decisiones con gobiernos basados   en experiencias \nde participaci\u00f3n electr\u00f3nica.\n4. F ALLO  de L SiSTe MA : Rie SGOS  PARA  LA de MOCRACiA\nA pesar de la expectativa sobre el potencial democr\u00e1tico de Internet que ha movilizado gran parte del debate p\u00fablico y acad\u00e9mico, con la realizaci\u00f3n de varias experiencias e innovaciones en el campo de la democracia digital, como se vio anteriormente, desde el comienzo de Internet siempre ha habido cr\u00edticas sobre los efectos que esta nueva estructura de comunicaci\u00f3n tiene sobre la democracia.\nPodemos encontrar cinco cr\u00edticas principales de los efectos ne -\ngativos de Internet para el funcionamiento de la democracia liberal, basados en las discusiones de algunos acad\u00e9micos en este campo. Sunstein (2002), uno de los principales cr\u00edticos de Internet, argumen -\nta que el consumo de informaci\u00f3n pol\u00edtica en Internet conduce a la fragmentaci\u00f3n social, ya que este se produce de forma individuali -\nzada, sin una discusi\u00f3n sobre las diferentes opiniones. Esto conlleva un debilitamiento de la dimensi\u00f3n republicana del debate p\u00fablico y reduce la convivencia de personas con opiniones diversas, lo que puede conducir a procesos de radicalizaci\u00f3n y polarizaci\u00f3n pol\u00edti -\nca. Una segunda cr\u00edtica importante surge de los estudios sobre vi -\ngilancia cibern\u00e9tica. Se han desarrollado tecnolog\u00edas de vigilancia, 64Claudio de Camargo Penteado y Wellington Tavares\nmonitoreo digital y protocolos de comunicaci\u00f3n de seguimiento que \npueden utilizadas por los gobiernos, como en el caso denunciado por WikiLeaks, en el que la agencia de vigilancia de los Estados Unidos (NSA) espi\u00f3 a compa\u00f1\u00edas importantes y l\u00edderes mundiales; o por compa\u00f1\u00edas del \u201ccapitalismo de vigilancia\u201d, que recogen datos perso -\nnales para la personalizaci\u00f3n de contenido, como lo ilustra el caso de Cambridge Analytica.\nOtra cr\u00edtica est\u00e1 asociada con la transformaci\u00f3n del proceso de \nproducci\u00f3n de informaci\u00f3n. Cualquier usuario tiene la posibilidad de producir su propio contenido de manera amateur, lo que impacta en la calidad y veracidad de la informaci\u00f3n que circula en la Web e in -\nfluye en los procesos pol\u00edticos democr\u00e1ticos. Este fue el caso de la difusi\u00f3n de noticias falsas en procesos electorales como la elecci\u00f3n de Trump en los EE. UU. en 2016. Una cuarta cr\u00edtica est\u00e1 relacionada con el problema de la exclusi\u00f3n digital, ya que muchos de los servicios, productos y oportunidades de este nuevo mundo est\u00e1n disponibles solo para aquellos que tienen acceso a Web, que aumenta la brecha de exclusi\u00f3n social y pol\u00edtica de segmentos de la sociedad que no tienen (o tienen poco) acceso a Internet, o no tienen habilidades cognitivas para un uso activo de las herramientas de comunicaci\u00f3n digital, como lo se\u00f1alan los estudios de Chetty et al. (2018). La quinta cr\u00edtica argu -\nmenta que las movilizaciones en l\u00ednea no constituyen una pr\u00e1ctica continua de compromiso c\u00edvico, ya que no despiertan una reflexi\u00f3n cr\u00edtica amplia por parte de los usuarios involucrados, lo que lleva a un proceso que Morozov (2011) llama \u201cespejismo de Internet\u201d (net delusion), porque a pesar de ofrecer un espacio para la expresi\u00f3n de indignaci\u00f3n y el deseo de cambio, Internet por s\u00ed sola no resuelve ni los d\u00e9ficits de la democracia liberal ni los problemas sociales del capi -\ntalismo contempor\u00e1neo.\nEn las primeras tecnolog\u00edas desarrolladas para la navegaci\u00f3n en \nla red mundial, cuando la comunidad de usuarios estaba restringida a la peque\u00f1a parte de la poblaci\u00f3n dotada de conexi\u00f3n, el desarrollo de contenidos online estaba restringido a personas con conocimien -\ntos en programaci\u00f3n. Por el contrario, la Web 2.0, primero mediante los blogs y m\u00e1s adelante con las redes sociales y las plataformas de software social, permite a los usuarios comunes, con poco o ning\u00fan conocimiento tecnol\u00f3gico, participar efectivamente en el proceso de comunicaci\u00f3n, produciendo sus propias publicaciones, interactuando con otras publicaciones y compartiendo contenido. De esta manera, la Web 2.0 permite al usuario de estas plataformas convertirse en pro -\ntagonista en la creaci\u00f3n y el intercambio de informaci\u00f3n, sin quedar relegado a un rol de usuario pasivo, caracter\u00edstico de los primeros formatos Web. La expansi\u00f3n de la conexi\u00f3n a Internet, asociada con democracia en sociedades digitales\n65el aumento de la conexi\u00f3n por dispositivo m\u00f3vil (tel\u00e9fonos inteligen -\ntes), transforma la l\u00f3gica libertaria de los or\u00edgenes de Internet, basada \nen la diversidad. La din\u00e1mica de funcionamiento de las redes socia -\nles digitales conduce a la concentraci\u00f3n de contenidos en unas pocas plataformas, que se alimentan del efecto red\n3. En segundo lugar hay \nque tener en cuenta el proceso de colonizaci\u00f3n de l\u00f3gica capitalista, impulsado por las grandes empresas de tecnolog\u00eda, que utilizan sus sistemas algor\u00edtmicos para colocar contenidos y con ello satisfacer los intereses financieros de los anunciantes, lo que termina limitando el potencial democr\u00e1tico de Internet y produciendo impactos como la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica, la informaci\u00f3n err\u00f3nea y las noticias falsas, as\u00ed como el surgimiento del fen\u00f3meno conocido como populismo 2.0.\n5. P OLARi ZACi\u00f3N  POL\u00cdTiCA , de SiNFORMACi\u00f3N  y fake news\nUn efecto t\u00e9cnico importante de la interacci\u00f3n en las plataformas de redes sociales es el efecto de homofilia, tambi\u00e9n conocido en ingl\u00e9s como assortativity, que es la tendencia de los nodos presentes en una \nred (online u offline) a conectarse con individuos similares, es decir, como el mismo perfil e intereses. Este tipo de comportamiento en la red favorece la formaci\u00f3n de grupos en torno a identidades, afinida -\ndes, intereses y proyectos comunes, que en el campo del activismo pol\u00edtico pueden conducir a la polarizaci\u00f3n social e ideol\u00f3gica, alimen -\ntada por la formaci\u00f3n de una c\u00e1mara de eco que solo reverbera ideas e informaci\u00f3n que confirman el punto de vista ya existente y \u201cburbujas ideol\u00f3gicas\u201d formadas por la acci\u00f3n de los algoritmos de interactivi -\ndad de las plataformas de redes sociales. Este tipo de comportamien -\nto lleva a los usuarios a no dialogar e interactuar con personas que piensan de manera diferente, lo que lleva a la formaci\u00f3n de conflictos e intolerancia, debido a diferentes posiciones pol\u00edticas, sociales, cul -\nturales y religiosas.\nLos dispositivos de interactividad de las redes sociales act\u00faan \ncomo mediadores, dirigiendo y personalizando el contenido de acuer -\ndo con el perfil de los usuarios, socavando la posibilidad de interac -\nci\u00f3n y contacto con una pluralidad de posiciones. A diferencia de lo que sucede en los espacios p\u00fablicos f\u00edsicos, en los que se encuentran diferentes personas con diferentes opiniones, las redes sociales en l\u00ednea limitan el debate p\u00fablico a microesferas p\u00fablicas, ordenadas por expresiones narcisistas del yo, que reducen el debate pol\u00edtico a \n3 El efecto red est\u00e1 asociado a la idea de que pertenecer a una red con muchos re-\ncursos genera un factor de atracci\u00f3n para quienes est\u00e1n fuera de ella (Ugarte, 2008); \nporque estar presente en una red popular aumenta la posibilidad de contactar un universo m\u00e1s grande de receptores y poder utilizar los recursos de la misma.66Claudio de Camargo Penteado y Wellington Tavares\nun proceso de personalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica, fragmentando la esfera \np\u00fablica y alej\u00e1ndola de los principios deliberativos de confrontaci\u00f3n entre argumentos racionales\n4 o posiciones pol\u00edticas antag\u00f3nicas5. Lo \nque quedan son escenarios de disputas pol\u00edticas entre grupos que bus -\ncan legitimidad para sus demandas y que defienden sus pr\u00e1cticas po -\nl\u00edticas, sirviendo en muchos casos para la expresi\u00f3n de redes de odio social, sesgo de g\u00e9nero y orientaci\u00f3n social.\nLos entornos sociot\u00e9cnicos, como las redes sociales de Internet, \ncaracterizados por la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica, la formaci\u00f3n de \u201cc\u00e1ma -\nras de eco\u201d y \u201cburbujas\u201d, tambi\u00e9n crean condiciones para la pro -\nliferaci\u00f3n de informaci\u00f3n err\u00f3nea y la difusi\u00f3n de noticias falsas. Como la informaci\u00f3n es compartida por personas dentro de una red personal, sin abrirse a preguntas o a otras fuentes de informa -\nci\u00f3n, es m\u00e1s f\u00e1cil difundir noticias falsas y desinformaci\u00f3n, prin -\ncipalmente para la difusi\u00f3n de contenido contra los \u201cenemigos\u201d y opositores pol\u00edticos.\nLos efectos \u201cdesinformativos\u201d de las fake news ya han produci -\ndo resultados pol\u00edticos, socavando la credibilidad y la legitimidad de la competici\u00f3n democr\u00e1tica. Se ha demostrado su efecto en la votaci\u00f3n sobre el llamado Brexit, un plebiscito sobre la salida del Reino Unido de la Uni\u00f3n Europea. Otro proceso democr\u00e1tico in -\nfluenciado por la difusi\u00f3n de noticias falsas a trav\u00e9s de las redes sociales fue la elecci\u00f3n del multimillonario Donald Trump como Presidente de los EE. UU., tambi\u00e9n en 2016. Tambi\u00e9n fue el caso de las elecciones de 2018 en Brasil, en las que la presencia de noticias falsas en Facebook fue tres veces mayor que la interactividad del contenido de los medios tradicionales, tal y como muestran los da -\ntos de Ribeiro Ferreira (2018).\n6. de LA  POL\u00cdTiCA  2.0 AL  POP uLiSMO  2.0\nEl proceso \u201cdestituyente\u201d de las grandes movilizaciones callejeras que se articularon mediante el uso de las redes sociales (Primavera \u00c1rabe, Los Indignados, Occupy Wall Street, etc.) plante\u00f3 cuestiones relevantes sobre el funcionamiento de la democracia liberal, prin -\ncipalmente en relaci\u00f3n con la credibilidad de los partidos pol\u00edticos. Las manifestaciones y el desarrollo de las TIC pusieron en jaque el \n4 Cf. Los ideales deliberativos habermasianos, que sostienen que la disputa entre \ndiferentes argumentos, realizada de manera respetuosa y abierta, conduce a un pro-\nceso de toma de decisiones m\u00e1s eficiente y democr\u00e1tico.\n5 Cf. Seg\u00fan el modelo de democracia agon\u00edstica de Mouffe, quien argumenta que \nla democracia se constituye en la disputa apasionada entre posiciones pol\u00edticas anta-\ng\u00f3nicas, pero respetando las reglas del procedimiento democr\u00e1tico.democracia en sociedades digitales\n67sistema de representaci\u00f3n, expresado en consignas como \u201cno nos re -\npresentan\u201d, presentes tanto en las manifestaciones de los indignados \nespa\u00f1oles en 2011 como en las calles brasile\u00f1as. Las instituciones pol\u00edticas de la democracia liberal son cuestionadas; la posibilidad de participaci\u00f3n directa en el debate p\u00fablico a trav\u00e9s de los canales de comunicaci\u00f3n de Internet crea la viabilidad de la democracia direc -\nta, la democracia 2.0.\nComo ya hemos se\u00f1alado, los mecanismos de creaci\u00f3n de consen -\nso, basados en el control de la esfera p\u00fablica por parte de las corpora -\nciones de medios de comunicaci\u00f3n, entran en colapso, principalmente con la popularizaci\u00f3n de las redes sociales y sus efectos de concen -\ntraci\u00f3n de tr\u00e1fico, polarizaci\u00f3n ideol\u00f3gica y difusi\u00f3n de noticias fal -\nsas. El consenso construido por los medios liberales (controlados por grandes compa\u00f1\u00edas de comunicaci\u00f3n), operados por los principios normativos habermasianos, era una forma de controlar la pluralidad social en la que las instituciones pol\u00edticas constru\u00edan su legitimidad. La apertura del espacio a la discusi\u00f3n p\u00fablica mediante el uso inten -\nsivo de las redes sociales de Internet permite la entrada de nuevos ac -\ntores, discursos y estrategias, lo que aumenta y democratiza el debate p\u00fablico sobre temas pol\u00edticos; por otro lado, provoca una reconfigura -\nci\u00f3n de las pr\u00e1cticas pol\u00edticas, que permite el surgimiento del llamado populismo 2.0, que incluye hip\u00f3tesis como la de la masificaci\u00f3n del activismo (Gerbaudo, 2014) o la del colapso de la democracia repre -\nsentativa liberal (Castells, 2018).\nLos partidos y pol\u00edticos populistas se convierten en una ame -\nnaza importante para el funcionamiento de la democracia liberal, principalmente porque pueden adaptarse mejor al nuevo ecosistema de medios y al uso de las redes sociales en su comunicaci\u00f3n direc -\nta con la poblaci\u00f3n, obteniendo importantes resultados electorales en varios pa\u00edses. El profesor del King\u2019s College de Londres, Paolo Gerbaudo (2014), asocia el auge del populismo a la transformaci\u00f3n del activismo en Internet, m\u00e1s espec\u00edficamente con el fen\u00f3meno que \u00e9l denomina \u201cmasificaci\u00f3n del activismo en l\u00ednea\u201d; es decir, el uso masivo de redes sociales de Internet para la movilizaci\u00f3n pol\u00edtica, social y cultural.\nCuando se compara con el populismo tradicional, representado \npor el Partido Popular Americano de finales del siglo XIX, se observa que hubo una doble adaptaci\u00f3n a la ecolog\u00eda de la Web 2.0: primero al transformar al hombre com\u00fan en el usuario com\u00fan de las redes sociales y luego al proponer el cambio de democracia directa a demo -\ncracia 2.0. Populism 2.0 utiliza las tecnolog\u00edas de interactividad de las redes sociales para promover la unificaci\u00f3n del individuo atomizado (usuario) y tambi\u00e9n la participaci\u00f3n directa de las personas. La l\u00f3gica 68Claudio de Camargo Penteado y Wellington Tavares\npopulista defiende la idea de un \u201chombre virtuoso\u201d contra una \u00e9lite y \ncontra \u201cotros\u201d enemigos que se considera que representan un peligro para la comunidad, fomentando de esta manera la construcci\u00f3n de una identidad pol\u00edtica. El proceso de transformar al hombre com\u00fan del populismo tradicional en el usuario com\u00fan de las redes sociales est\u00e1 asociado con un proceso discursivo que busca recomponer a un \u201cpueblo virtuoso\u201d, representado por el atractivo (discurso) del hombre com\u00fan, v\u00edctima del \u201csistema\u201d de dominaci\u00f3n e injusticia, haciendo posible que los individuos se conviertan en un cuerpo pol\u00edtico (el pue -\nblo). Los llamamientos del populismo 2.0 logran canalizar en su na -\nrrativa la posici\u00f3n anti-establishment y la fe en Internet y en las redes sociales como un nuevo espacio para la democracia directa, contra una pol\u00edtica \u201cvieja\u201d (corrupta e ineficiente).\nLa propuesta de una democracia 2.0 se asocia con una visi\u00f3n de \n\u201ctecno-utop\u00eda\u201d, en la que las nuevas tecnolog\u00edas han creado condi -\nciones t\u00e9cnicas para la participaci\u00f3n directa de los ciudadanos en los procesos pol\u00edticos, sin la mediaci\u00f3n de los desacreditados partidos, representantes, sindicatos y dem\u00e1s instituciones. Las herramientas y canales de comunicaci\u00f3n e interactividad en Internet, principal -\nmente las plataformas de redes sociales, ofrecen a cada ciudadano la posibilidad de participar directamente en los procesos de toma de decisiones, superando el problema de escala de la democracia de los modernos. Todo esto crea las condiciones para la desintermediaci\u00f3n, tal y como se expresa en la idea propagada por el blogger Beppe Grillo, comediante y l\u00edder populista del Movimiento 5 Estrellas en Italia, de crear una \u201cdemocracia sin partidos\u201d.\nA partir de ah\u00ed, el auge del populismo 2.0 presenta dos riesgos \npara la democracia: tecno-plebiscitarismo y tecno-procesualismo. El primero est\u00e1 asociado con el uso generalizado de tecnolog\u00edas digitales para promover pr\u00e1cticas y consultas en l\u00ednea para la toma de decisio -\nnes, lo que, en lugar de mejorar la democracia representativa, pue -\nde favorecer un discurso con fuerte atractivo populista, con el consi -\nguiente riesgo de autoritarismo y de violaci\u00f3n de los derechos de las minor\u00edas y del principio del pluralismo pol\u00edtico. \nEl tecno-procesualismo, por su parte, se fundamenta en una ob -\nsesi\u00f3n con las herramientas tecnol\u00f3gicas, vistas como neutrales y efi -\ncientes. Se considera que en un contexto de descr\u00e9dito de las institu -\nciones pol\u00edticas la tecnolog\u00eda digital puede crear condiciones para la modulaci\u00f3n algor\u00edtmica de las ideas y los procesos pol\u00edticos. Pero la transferencia de procesos pol\u00edticos a herramientas digitales tambi\u00e9n puede crear una situaci\u00f3n en la que se dejan de lado los problemas m\u00e1s t\u00e9cnicos y de pol\u00edtica p\u00fablica, para centrar la discusi\u00f3n de temas controvertidos que movilizan las pasiones de las personas, como la democracia en sociedades digitales\n69legalizaci\u00f3n del aborto, temas relacionados con la homosexualidad o \nla ideolog\u00eda de g\u00e9nero, entre otros.\nEste movimiento hacia el populismo 2.0 como efecto secundario \nde la transformaci\u00f3n de la estructura de comunicaci\u00f3n y la difusi\u00f3n del activismo en l\u00ednea, en un escenario de m\u00faltiples crisis (econ\u00f3mica, terrorismo, posverdad, etc.), contribuye al empeoramiento de la crisis de representaci\u00f3n y de la relaci\u00f3n entre gobernantes y gobernados, que son los pilares normativos de la democracia liberal. El colapso de este sistema se evidencia en la aparici\u00f3n de l\u00edderes que construyen su capital pol\u00edtico con un discurso contra las instituciones de representa -\nci\u00f3n pol\u00edtica (como: Trump, Bolsonaro, Le Pen, Macron, Beppe Grillo, etc.), as\u00ed como en el fortalecimiento de los partidos nacionalistas, xe -\nn\u00f3fobos y antisistema.\nEl soci\u00f3logo catal\u00e1n Manuel Castells (2018), uno de los principa -\nles acad\u00e9micos que ha escrito sobre Internet, sostiene que este proce -\nso de ruptura est\u00e1 vinculado con la profesionalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica propia de las democracias liberales, la cual promueve la frustraci\u00f3n y la indignaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, lo que resulta en el rechazo de la pol\u00ed -\ntica y la deslegitimaci\u00f3n de las instituciones liberales: partidos, prensa e incluso ciencia, abriendo el espacio para los llamamientos populis -\ntas que se articulan evocando la pol\u00edtica del miedo y la preocupaci\u00f3n por el \u201cotro\u201d.\nDe esta manera, el surgimiento de pol\u00edticos populistas que ten -\nsan las instituciones de la democracia liberal refuerza la movilizaci\u00f3n del discurso contra las \u00e9lites y contra un \u201cotro\u201d amenazante, en un contexto en el que la ret\u00f3rica populista utiliza la figura del uso de la violencia para resolver amenazas, la simplificaci\u00f3n de los problemas y la denuncia de corrupci\u00f3n. En este contexto surge una nueva (vieja) propuesta conservadora de \u201cvolver a los or\u00edgenes\u201d, valorando las posi -\nciones autoritarias, la naci\u00f3n como comunidad cultural, la raza como el derecho ancestral del grupo \u00e9tnico mayoritario, la familia patriarcal como protecci\u00f3n diaria contra el caos y Dios como base.\nLos efectos del populismo 2.0 se pudieron ver en la campa\u00f1a \nelectoral de 2016 de Donald Trump en los Estados Unidos. Elegido a trav\u00e9s de una campa\u00f1a digital eficiente, Trump articul\u00f3 su imagen pol\u00edtica como la de alguien extra\u00f1o y externo al sistema pol\u00edtico co -\nrrupto, con un discurso pol\u00edtico antisistema, dirigido directamente al \u201cpueblo\u201d. Con una estrategia de crear un \u201cotro\u201d amenazante, atac\u00f3 a la inmigraci\u00f3n mexicana, al feminismo y a la globalizaci\u00f3n. A tra -\nv\u00e9s de su red de seguidores y de redes que difunden noticias falsas en las redes sociales, Trump promovi\u00f3 un movimiento de ataque y estigmatizaci\u00f3n de los pueblos mexicano y latino, simbolizado por la promesa de construir un muro en la frontera con M\u00e9xico para 70Claudio de Camargo Penteado y Wellington Tavares\ncontener la inmigraci\u00f3n ilegal. Tambi\u00e9n construy\u00f3 una ret\u00f3rica que \nridiculiza a las mujeres y al feminismo, dando voz a una poblaci\u00f3n masculina conservadora que se sinti\u00f3 amenazada por el avance del movimiento feminista.\n7. CONSide RACiONe S FiNAL eS: eN BuSCA  de L \u201ceSP\u00cdRiT u \nLiBRe\u201d de iNTe RNe T\nLa expansi\u00f3n del uso de Internet y las TIC ha impactado fuertemente en la din\u00e1mica relacional y comunicativa de la gran mayor\u00eda social que ya est\u00e1 incluida digitalmente. Sus efectos se notan especialmente en las relaciones y las actividades de las persones j\u00f3venes. La expan -\nsi\u00f3n del uso de dispositivos electr\u00f3nicos y el desarrollo de una diver -\nsidad de software social en Internet han llevado a la sociedad a una conexi\u00f3n virtual cada vez m\u00e1s din\u00e1mica e intensa, convirtiendo las redes sociales virtuales en un lugar del ciberespacio, movido por indi -\nviduos con diferentes intereses, desde la b\u00fasqueda de relaciones a la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n muy diversa (noticias, m\u00fasica, fotos, videos, etc.). Por lo dem\u00e1s, este contexto ha permitido el desarrollo de activi -\ndades de car\u00e1cter pol\u00edtico, realizadas a trav\u00e9s de ciudadanos a t\u00edtulo individual, organizaciones y movimientos sociales, partidos pol\u00edticos, cargos pol\u00edticos e instituciones gubernamentales.\nIndependientemente de la naturaleza de las organizaciones y sus \nobjetivos (o incluso de las personas analizadas por su comportamien -\nto fuera de las organizaciones y colectivos), es un hecho que los es -\npacios y herramientas disponibles a trav\u00e9s de Internet han sido \u00fatiles para la sociedad y el Estado, as\u00ed como para el personal pol\u00edtico, para crear y mantener relaciones con otros actores, de acuerdo con sus in -\ntereses. Internet es ya un elemento importante para el fortalecimien -\nto de debates y acciones que dan fuerza al contexto sociopol\u00edtico, especialmente en sociedades impregnadas de pr\u00e1cticas y comporta -\nmientos pol\u00edticos tradicionales, caracterizados por la pasividad pol\u00ed -\ntica. En este sentido, las redes pueden favorecer un mayor seguimien -\nto del escenario pol\u00edtico por parte de las partes interesadas y otorgar un mayor protagonismo a todos aquellos ciudadanos interesados   en \nactuar pol\u00edticamente.\nComo se discuti\u00f3 en este cap\u00edtulo, existe una creciente apropia -\nci\u00f3n de espacios y herramientas en Internet y las TIC que continua -\nmente favorecen la expansi\u00f3n de la esfera p\u00fablica y el desarrollo de la ciberdemocracia. Sin embargo, es esencial que estos factores est\u00e9n acompa\u00f1ados por un mejor y mayor acceso de la sociedad a las tecnolog\u00edas e Internet, y una madurez en el uso de estos recursos con fines democr\u00e1ticos, favoreciendo la expansi\u00f3n de la participaci\u00f3n de -\nmocr\u00e1tica y la gobernanza electr\u00f3nica. En otras palabras, debido a democracia en sociedades digitales\n71la estratificaci\u00f3n digital que prevalece en la sociedad, reflejo de otras \ndesigualdades, es necesario pensar en formas de participaci\u00f3n que no se conviertan en elementos de exclusi\u00f3n pol\u00edtica (como es el caso de las formas existentes de exclusi\u00f3n social y econ\u00f3mica) y que per -\nmitan un empoderamiento real de ciudadanos de diferentes estratos sociales, buscando la construcci\u00f3n de un sistema pol\u00edtico verdadera -\nmente democr\u00e1tico.\nPor otra parte, resulta necesario desarrollar mecanismos para \nregular y controlar el funcionamiento de Internet, especialmente las redes sociales y los algoritmos utilizados por los programadores y las empresas, con la finalidad de combatir la concentraci\u00f3n de con -\ntenido, la formaci\u00f3n de burbujas y la difusi\u00f3n de desinformaci\u00f3n y fake news. En otro sentido, m\u00e1s propositivo, es necesario buscar \nalternativas pol\u00edticas m\u00e1s all\u00e1 del modelo liberal de democracia, que resulten populares y sean capaces de enfrentarse al fen\u00f3meno del populismo 2.0.\nFinalmente queda clara la necesidad de conseguir un uso de -\nmocr\u00e1tico de Internet y de sus instrumentos asociados. Se trata de cambiar la estructura misma de la democracia, desarrollando pr\u00e1c -\nticas e instrumentos para la participaci\u00f3n de la sociedad que alteren las estructuras del Estado, hacia una pol\u00edtica y una administraci\u00f3n m\u00e1s abiertas, a trav\u00e9s del di\u00e1logo con la sociedad. En definitiva, los grupos sociales pueden usar los espacios y las herramientas dispo -\nnibles en Internet para favorecer la radicalizaci\u00f3n de la democracia, como una forma de empoderar a los actores sociales y redistribuir el poder pol\u00edtico que est\u00e1 en manos del Estado y de intereses parti -\nculares que luchan contra los intereses de la sociedad. Obviamente debe hacerse un mayor esfuerzo para evitar los riesgos del populis -\nmo 2.0, en el que la democracia acaba convirti\u00e9ndose en una mera utop\u00eda tecnol\u00f3gica.\nBiBL iOGRAF\u00cdA\nAntunes, Ricardo. (2013). As rebeli\u00f5es de junho de 2013. Revista \nOSAL (CLACSO), 14(34), 37-49. \nCastells, Manuel. (1999). A sociedade em rede, (Vol. 1). San Pablo: Paz \ne Terra.\nCastells, Manuel. (2018). Ruptura: a crise da democracia liberal. Rio \nde Janeiro: Zahar.\nChetty , Krish; Qigui, Liu; Gcora, Nozibele; Josie, Jaya; Wenwei, Li \ny Fang, Chen. (2018). Bridging the digital divide: measuring digital literacy. Economics: The Open-Access, Open-Assessment E-Journal, 12(23), 1-20. 72Claudio de Camargo Penteado y Wellington Tavares\nCraig, Calhoun. (2013). Occupy Wall Street in perspective. The \nBritish Journal of Sociology, 64(1), 26-38.\nDa\u2019juda Bijos, Leila Maria y Almeida da Silva, Patr\u00edcia. (2013). \nAn\u00e1lise da Primavera \u00c1rabe: um estudo de caso sobre a \nrevolu\u00e7\u00e3o jovem no Egito. Revista CEJ, 17(59), 58-71. \nGerbaudo, Paolo. (2014). Populism 2.0: Social media activism, the \ngeneric Internet user and interactive direct democracy. En Daniel Trottier y Christian Fuches. (Eds.), Social media, politics and the state: protests, revolutions, riots, crime and policing in the age of Facebook, Twitter and YouTube, (pp. 79-99). Londres: Routledge.\nGomes, Wilson. (2016). 20 anos de pol\u00edtica, Estado e democracia \ndigitais: uma \u201ccartografia\u201d do campo. En Sivaldo Pereira da Silva; Rachel Callai Bragatto y Rafael Cardoso Sampaio. (Orgs.), Democracia Digital, comunica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e redes: Teoria e Pr\u00e1tica, (pp. 39-76). Rio de Janeiro: Letra & Imagem.\nHall, Stuart. (2005). A identidade cultural na p\u00f3s-modernidade, (10\u00aa \nEd.). Rio de Janeiro: DP&A.\nHaro Barba, Carmen y Sampedro Blanco, V\u00edctor Francisco. (2011). \nActivismo pol\u00edtico en red: del movimiento por la vivienda digna al 15M. Teknokultua, Revista de Cultura Digital y Movimientos Sociales, 8(2), 167-185.\nHorst, Heather A. y Miller, Daniel. (Eds.), (2013). Digital \nAnthropology. Londres: A&C Black.\nJenkins, Henry. (2006). Convergence Culture. Nueva York: New York \nUniversity Press.\nLemos, Andre y L\u00e9vy, Pierre. (2010). O Futuro da Internet: em dire\u00e7\u00e3o \na uma ciberdemocracia planet\u00e1ria. San Pablo: Paulus.\nL\u00e9vy, Pierre. (2002). Ciberdemocracia. Lisboa: Instituto Piaget.\nMalini, F\u00e1bio y Antoun, Henrique. (2013). A internet e a rua: \nciberativismo e mobiliza\u00e7\u00e3o nas redes sociais. Porto Alegre: \nSulina.\nMiller, Daniel. (2012). Social networking sites. En Heather A. Horst y \nDaniel Miller (Eds.), Digital Anthropology, (pp. 146-161). Nueva York: Berg.\nMorozov, Evgeny. (2011). The net delusion: How not to liberate the \nworld. Nueva York: Penguin.\nOrtiz Falco, Pedro Henrique. (2005). Das montanhas mexicanas para \no ciberespa\u00e7o. Estudos Avan\u00e7ados, 19(55), 173-186.\nRheingold, Howard. (1996). Comunidade virtual. Lisboa: Gradiva.\nRibeiro Ferreira, Ricardo. (2018). Rede de mentiras: a propaga\u00e7\u00e3o democracia en sociedades digitales\n73de fake news na pr\u00e9-campanha presidencial brasileira. (OBS*) \nObservatorio, 12(5), 139-162. \nSinger, Andr\u00e9. (2013). Brasil, junho de 2013: Classes e ideologias \ncruzadas. Novos Estudos, 97, 23-40.\nSunstein, Cass R. (2002). Republic.com. Princeton: Princeton \nUniversity Press.\nTavares, Wellington. (2015). Redes sociais virtuais como espa\u00e7os \npara a\u00e7\u00f5es coletivas: possibilidades de intera\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o em movimentos sociais (Tesis de Doctorado). Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, Brasil.75LOS  \u201ceNeMiGOS  \u00cdNTiMOS   \nde LA  de MOCRACiA \u201d1\nTeCNOCRACiA  y POP uLiSMO  \nQuim brugu\u00e9\n\u201cEl peor enemigo de la  \ndemocracia es la simplificaci\u00f3n,  \nque reduce lo plural a \u00fanico y abre  \nas\u00ed el camino a la desmesura.\u201d \n(Todorov, 2012, p. 14)\n1. iNTROdu CCi\u00f3N\nLa democracia siempre ha tenido enemigos. Durante la primera mi -\ntad del siglo XX, los enemigos de la democracia estaban en el exterior \ny se expresaban a trav\u00e9s del fascismo y el totalitarismo. En Europa, con gran dramatismo, se libr\u00f3 una cruenta lucha entre ambos con -\ntendientes. Todos conocemos sus resultados. Desde el \u00faltimo tercio del siglo XX, sin embargo, han aparecido nuevas amenazas hacia la democracia. Todorov (2012) se refiere a ellas como \u201clos enemigos \u00edntimos\u201d de la democracia, subrayando que hoy estas amenazas no son externas, sino que se encuentran en el interior de la propia de -\nmocracia. En un sentido muy parecido, Levitsky y Ziblatt (2018), en su reciente libro C\u00f3mo mueren las democracias, nos trasladan la inquietante constataci\u00f3n de que hoy estamos eligiendo en las urnas democr\u00e1ticas a aquellos que, probablemente, acaben destruy\u00e9ndola en un futuro pr\u00f3ximo.\n1 Los enemigos \u00edntimos de la democracia es el t\u00edtulo de uno de los magn\u00edficos libros \ndel pensador de origen b\u00falgaro Tzvetan Todorov. He querido utilizar el t\u00edtulo de su \ntrabajo en este cap\u00edtulo no solo por su forma precisa de definir los problemas de la democracia actual, sino tambi\u00e9n como un homenaje a su reciente fallecimiento, el 7 de febrero de 2017. Perdimos a un l\u00facido intelectual cuando m\u00e1s lo necesit\u00e1bamos.76Quim brugu\u00e9\nEn este cap\u00edtulo nos referiremos a estos \u201cenemigos \u00edntimos\u201d de \nla democracia y, concretamente, los haremos visibles a trav\u00e9s de los \nrostros de la tecnocracia y del populismo. El primero un rostro ya algo envejecido, el segundo mostrando desvergonzadamente una aparien -\ncia alarmantemente rejuvenecida. Antes de abordar ambos aspectos, sin embargo, los contextualizaremos en lo que llamaremos los des -\nequilibrios democr\u00e1ticos. Siguiendo la propuesta de Canovan (1999), presentaremos la democracia como un delicado equilibrio entre su alma pragm\u00e1tica y su alma redentora, y argumentaremos como es en las fisuras del fr\u00e1gil equilibrio entre ellas donde nacen las amenazas tecnocr\u00e1ticas y populistas.\n2. eL  FR\u00c1G iL eQuiL iBRiO  de MOCR\u00c1TiCO\nFrecuentemente, a los que nos dedicamos a la ciencia pol\u00edtica se nos exigen definiciones claras y concisas que permitan saber exac -\ntamente de qu\u00e9 estamos hablando cuando usamos el t\u00e9rmino de -\nmocracia y, a partir de este s\u00f3lido punto de partida, identificar aquellas variables claves para valorar la calidad de cualquier ex -\nperiencia democr\u00e1tica. Puede que se trate de una demanda l\u00edcita, pero los que nos dedicamos al estudio de la democracia, si somos honestos, debemos declarar nuestra incapacidad para responder a este tipo de interrogantes. \nDe entrada, la democracia \u2013uno de los t\u00e9rminos m\u00e1s debatidos \ny discutidos de la historia del pensamiento pol\u00edtico\u2013 suele ser un substantivo que aparece siempre acompa\u00f1ado de m\u00faltiples y diver -\nsos adjetivos. La democracia nunca llega a solas, sino acompa\u00f1ada de coletillas como liberal, popular, directa, representativa, elitista, agregativa, deliberativa, etc. Estos m\u00faltiples adjetivos deber\u00edan ha -\ncernos intuir la naturaleza compleja de la democracia; un t\u00e9rmino que no puede dominarse a trav\u00e9s de una definici\u00f3n clara y conci -\nsa, sino que nos obliga a incorporar m\u00faltiples y diversas dimensio -\nnes. Dimensiones que, como veremos a continuaci\u00f3n, no siempre se complementan, sino que pueden llegar a resultar contradictorias. M\u00faltiples versiones democr\u00e1ticas que conforman un fr\u00e1gil equilibro y que convierten esta propuesta pol\u00edtica en una experiencia que bus -\nca permanentemente la estabilidad. Una experiencia, la democr\u00e1ti -\nca, fundamentalmente inestable y siempre amenazada por aquellos que se aprovechan de sus desequilibrios. Por aquellos que \u2013usando los t\u00e9rminos de Urbinati (2014)\u2013 utilizan las fisuras de sus contradic -\nciones inherentes para \u201cdesfigurarla\u201d.\nPara entender mejor la naturaleza compleja \u2013incluso contra -\ndictoria\u2013 de la democracia, resulta muy \u00fatil, como hemos apuntado anteriormente, la distinci\u00f3n de Margaret Canovan (1999) entre una Los \u201cenemigos \u00edntimos de la democracia\u201d\n77democracia pragm\u00e1tica y una democracia redentora. Seg\u00fan esta auto -\nra, la democracia se debate entre dos almas a la vez complementarias \ny contradictorias. \nPor un lado, la democracia se define a partir de un conjunto de \ninstituciones que, dise\u00f1adas a partir de sus or\u00edgenes liberales, sirven para abordar los problemas de convivencia entre las personas y los grupos sociales. Desde esta perspectiva, la democracia gestiona los conflictos del presente y se centra en aspectos cotidianos. Sus mim -\nbres son las reglas del juego, un conjunto de instituciones que regulan los encuentros entre diferentes sin permitir que sus diferencias se con -\nviertan en antagonismos irresolubles. No estar\u00edamos ante un proyecto que despierte ni fuertes adhesiones ni elevadas expectativas, pero s\u00ed ante una propuesta que se muestra capaz de mitigar el conflicto y de asegurar cierto orden social. \nPor otro lado, la democracia tambi\u00e9n dispone de un alma reden -\ntora que invita a los ciudadanos a interpretarla como una promesa de salvaci\u00f3n, como una utop\u00eda de futuro. La democracia representa la voz del pueblo y su anhelo por una sociedad de personas libres e igua -\nles. La democracia ya no es simplemente un dise\u00f1o institucional sino una visi\u00f3n de futuro que reivindica su lectura etimol\u00f3gica; es decir, expresar el poder del pueblo. En este sentido, la democracia tambi\u00e9n es la emoci\u00f3n que se desprende de formar parte de un proyecto de futuro. Frente a la frialdad institucional, el alma redentora reclama entusiasmo y nos acoge en la calidez de un hogar popular.\nEl reto de la democracia es mantener en equilibrio dos polos que, \ncomo podemos intuir f\u00e1cilmente, tienden a repelerse. Usando los t\u00e9r -\nminos de Todorov (2012):\nEl r\u00e9gimen democr\u00e1tico se define a partir de una serie de caracter\u00edsticas \nque se combinan entre s\u00ed para formar una entidad compleja, en cuyo seno se limitan y se equilibran mutuamente, ya que, aunque no se oponen fron-talmente entre s\u00ed, tienen or\u00edgenes y finalidades diferentes. Si se rompe el equilibrio, debe saltar la se\u00f1al de alarma (p. 11).\nLa democracia es equilibrio, y este equilibrio parece haber estallado \ndurante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, primero por un exceso de frialdad institucional y m\u00e1s tarde por la pasi\u00f3n del populismo redentor. En los pr\u00f3ximos apartados analizaremos como el desequilibrio en beneficio de una de las dos almas de la democracia se traduce en una importan -\nte amenaza para la propia democracia. Una democracia que sucumbe cuando se la tensiona y se la obliga a tomar partido. Entre el fr\u00edo tecnocr\u00e1tico y el ardiente populismo se filtran los enemigos que ame -\nnazan la democracia del nuevo milenio.78Quim brugu\u00e9\n3. L A AMe NAZA  de L FR\u00cdO  TeCNOCR\u00c1TiCO\nLa democracia ha gozado de un enorme prestigio durante pr\u00e1ctica -\nmente todo el siglo XX. Incluso cuando la pol\u00edtica ha sido percibi -\nda por la ciudadan\u00eda como algo sucio y poco confiable, las encuestas \nsegu\u00edan mostrando un fuerte apoyo a la democracia. Era frecuente identificar m\u00faltiples d\u00e9ficits en los reg\u00edmenes democr\u00e1ticos, pero na -\ndie parec\u00eda dudar de aquella vieja idea seg\u00fan la cual la democracia es el menos malo de todos los sistemas pol\u00edticos. Usando una frase de Micklethwait y Wooldridge (2015), en relaci\u00f3n con la democracia disponemos de unos ciudadanos que \u201codian su pr\u00e1ctica, pero nunca ponen en duda su teor\u00eda\u201d. \nSin embargo, a finales del siglo XX, incluso las democracias m\u00e1s \nconsolidadas empezaron a mostrar s\u00edntomas de agotamiento. Una do -\nble crisis de legitimidad parec\u00eda amenazar un r\u00e9gimen pol\u00edtico que hund\u00eda sus ra\u00edces en la Constituci\u00f3n de Filadelfia de 1787. Por una parte, una crisis en los inputs del sistema que se traduc\u00eda en la crecien -\nte desconfianza hacia los ingredientes del entramado institucional de la democracia representativa. Y, por otra parte, una crisis de legitimi -\ndad respecto los outputs del sistema; es decir, respecto su capacidad para desplegar pol\u00edticas p\u00fablicas con posibilidades efectivas de abor -\ndar nuestros problemas colectivos. Una doble crisis de legitimidad que, adicionalmente, se ha visto reforzaba por la creciente sensaci\u00f3n de opacidad. En diversos lugares del mundo, los ciudadanos han pro -\ntestado bajo la pancarta del \u201cNo nos representan\u201d, una frase que ex -\npresa tanto la frustraci\u00f3n respecto las actuaciones de la pol\u00edtica como el enfado ante un sistema que cada d\u00eda se vuelve menos comprensible y se aleja m\u00e1s del control ciudadano.\nFrente a esta situaci\u00f3n, la primera respuesta consisti\u00f3 en poner \nel acento en el alma pragm\u00e1tica de la democracia. Los pol\u00edticos y el sistema democr\u00e1tico no lograban funcionar como un mecanismo adecuado para la toma de decisiones, ya que, en un mundo crecien -\ntemente complejo, estas reclaman m\u00e1s de expertos despolitizados que de pol\u00edticos que defienden intereses de parte. La vieja confianza ilustrada en el conocimiento t\u00e9cnico volv\u00eda a abrirse camino. Se re -\nclama una episteme \u2013un conocimiento\u2013 que no se base ni en la mera opini\u00f3n popular ni en los c\u00e1lculos tacticistas de los partidos pol\u00edti -\ncos. Como en tiempos de Plat\u00f3n, hoy se espera que los gobernantes sean sabios; reyes fil\u00f3sofos que fundamenten sus decisiones en un conocimiento objetivo. En una formulaci\u00f3n m\u00e1s reciente, Estlund (2008) se refiere a los requisitos de una democracia procedimental, Rosanvallon (2007) apuesta por ampliar el dominio de las decisio -\nnes no pol\u00edticas, y Pettit (2004) formula la reclamaci\u00f3n de una re -\np\u00fablica de la raz\u00f3n.Los \u201cenemigos \u00edntimos de la democracia\u201d\n79Sin embargo, parece obvio que la idea de una democracia des -\npolitizada deval\u00faa la propia democracia. La democracia puede en -\ntenderse como un adjetivo que cualifica a un sustantivo, la pol\u00edtica. \nSin negamos el substantivo, \u00bfqu\u00e9 es aquello que debe ser objeto de democratizaci\u00f3n? \u00bfD\u00f3nde queda el concepto de democracia? Urbinati (2014) se refiere a este desequilibrio a trav\u00e9s del concepto de \u201cteor\u00eda epist\u00e9mica\u201d, consider\u00e1ndola como una de las principales amenazas a la democracia. A trav\u00e9s de su \u00e9nfasis en la racionalidad y el conocimiento experto, la teor\u00eda epist\u00e9mica pretende superar el mandato inconsistente de las opiniones y, de este modo, impulsar el mito de un gobierno t\u00e9cnicamente solvente. Se despolitiza la de -\nmocracia y, por lo tanto, se la despoja de disputas, desacuerdos y deliberaciones. Tambi\u00e9n de la incertidumbre que caracteriza las de -\ncisiones pol\u00edticas. Ya no es \u00fanicamente que nuestros representantes pol\u00edticos \u201cno nos representen\u201d sino que, m\u00e1s importante, son unos incompetentes, incapaces de adoptar las decisiones correctas que necesitamos como sociedad.\nEl fr\u00edo tecnocr\u00e1tico se muestra eficiente, pero congela la demo -\ncracia. Una amenaza \u00edntima que llega acompa\u00f1ada de abundantes ar -\ngumentos favorables y que encaja en la cultura pol\u00edtica de la moderni -\ndad, pero que se convierte en una bomba de relojer\u00eda que hace estallar en mil pedazos el coraz\u00f3n de la democracia. Y no podemos olvidar que en el coraz\u00f3n de la democracia no hay otra cosa que la pol\u00edtica.\n4. L A AMe NAZA  de L ARdie NTe POP uLiSMO\nDesplaz\u00e1ndonos al otro extremo del p\u00e9ndulo democr\u00e1tico, el desequi -\nlibrio hacia el alma redentora abre la puerta al populismo, el segundo enemigo \u00edntimo de la democracia. Tras la crisis de representaci\u00f3n de una democracia que se hab\u00eda instalado en las rutinas institucionales y en la gesti\u00f3n de los asuntos cotidianos, la tentaci\u00f3n populista ha sido tan fuerte como frecuente. Los ejemplos, tanto americanos como eu -\nropeos, nos vienen r\u00e1pidamente a la mente. As\u00ed, frente a la frialdad del pragmatismo, hemos reaccionado con la pasi\u00f3n de una democracia que reniega de sus reglas y que se envuelve en el h\u00e1bito salvador de un pueblo movilizado por la promesa de un brillante futuro. En este sen -\ntido, Canovan (1999) define el populismo en los siguientes t\u00e9rminos: \nEn las sociedades modernas, el populismo puede interpretarse como una \napelaci\u00f3n al pueblo frente tanto a las estructuras de poder establecidas como a los valores y las ideas sociales dominantes (p. 34). \nDe este modo, en primer lugar, el populismo puede interpretarse como \nuna reacci\u00f3n frente a los excesos pragm\u00e1ticos de una democracia 80Quim brugu\u00e9\ninstrumental. Una reacci\u00f3n contra las estructuras institucionales de \nun poder fr\u00edamente democr\u00e1tico; una revuelta del pueblo contra las instituciones, ocupadas por elites y partidos pol\u00edticos cada vez m\u00e1s alejados de la voluntad del pueblo. En segundo lugar, la pasi\u00f3n po -\npulista se alimenta de la apelaci\u00f3n al pueblo como \u00fanica fuente de autoridad. Un pueblo que se expresa de forma unitaria y a trav\u00e9s de una voz \u00fanica. Un pueblo que nos une en un destino compartido y que, formado por gente corriente y decente, se convierte en la \u00fanica forma de legitimidad. Es el pueblo org\u00e1nico, en lugar del ciudadano democr\u00e1tico, quien se encuentra en el centro de la distorsi\u00f3n populis -\nta. Finalmente, en tercer lugar, el populismo \u2013como l\u00f3gica derivada de los puntos anteriores\u2013 es tambi\u00e9n un estilo pol\u00edtico caracterizado por rechazar tanto el elitismo como el intelectualismo. Orgulloso de su simplicidad, el populismo reivindica el lenguaje sencillo y directo de la gente normal. El populismo ni presenta programas electorales ni elabora pol\u00edticas p\u00fablicas, pues se limita a enarbolar una voz del pueblo que se manifiesta de forma clara y espont\u00e1nea; y que, muy im -\nportante, queda sintetizada en la persona de un l\u00edder carism\u00e1tico. Un liderazgo fuerte pero que se presenta sin ideas propias. Un liderazgo que no propone, sino que encarna.\nEl populismo, por lo tanto, nace de la crisis de las instituciones \ndel pragmatismo democr\u00e1tico y se convierte en una agresiva amenaza a la propia democracia. Reclama una versi\u00f3n literal de la democracia, etimol\u00f3gicamente definida como el poder del pueblo. Pero esta rela -\nci\u00f3n aparentemente directa entre una voz y un mandato elimina el pluralismo y la tolerancia \u2013los dos principales diques de contenci\u00f3n ante las tentaciones totalitarias. \nEl populismo es un enemigo \u00edntimo de la democracia porque \nutiliza el voto y las urnas para rebelarse contra las instituciones de -\nmocr\u00e1ticas. Y lo hace despojando a las instituciones democr\u00e1ticas de un marco de debate racional y sereno. El voto \u2013nos explica Lassalle (2017)\u2013 no sirve para construir proyectos sino para expresar senti -\nmientos de rechazo y resentimiento de los que se sienten perdedores:\nLejos de la resignaci\u00f3n, el proletario emocional se ha movilizado pol\u00edtica-\nmente en forma de multitud que se ha reservado el voto como un instru-mento de reparaci\u00f3n y escarmiento frente a los poderosos e intocables. A trav\u00e9s de \u00e9l ha fluido la ira sedimentada en la consciencia de una clase proletaria posmoderna, de una clase transversal que vive deseosa de que se haga justicia al precio que sea. Esa multitud de perdedores (\u2026) se ha revuelto contra las reglas de la democracia liberal (\u2026). Su voto se rige por la psicolog\u00eda de un perdedor que trata de maximizar el efecto da\u00f1ino de su papeleta electoral (p. 50).Los \u201cenemigos \u00edntimos de la democracia\u201d\n81Aparece una democracia \u2013de nuevo usando la expresi\u00f3n de \nUrbinati (2014)\u2013 desfigurada por unas emociones que sustituyen a las \nrazones, por un \u00e1nimo de venganza que oscurece la voluntad de cons -\ntruir y, tambi\u00e9n, por la imposici\u00f3n de una voz verdadera que simult\u00e1 -\nneamente expresa los sentimientos populares y acalla el debate que deber\u00eda caracterizar el pluralismo social. Siguiendo el argumento de Lassalle (2017), se apela al pueblo, \u201cpero no como sujeto sino como v\u00edctima\u201d. El populismo se alimenta del malestar y la indignaci\u00f3n de aquellos que se sienten ofendidos y humillados, de aquellos que se sienten maltratados por el presente y temerosos ante el futuro. Unos mimbres que explican la deriva de la pol\u00edtica populista hacia el en -\nfrentamiento entre amigos y enemigos. El espacio democr\u00e1tico deja de ser un lugar de convivencia para convertirse en un campo de ba -\ntalla donde el ardor guerrero de los resentidos deja atr\u00e1s la frialdad institucional de las \u00e9lites. Ya no hay adversarios pol\u00edticos con los que hablar y a los que respetar. Tan solo enemigos a los que derrotar. Esta era la situaci\u00f3n que Levitsky y Ziblatt (2018) defin\u00edan como la perver -\nsi\u00f3n que nos conduc\u00eda a \u201cla muerte de la democracia\u201d: partiendo de unas urnas que expresan la intolerante y resentida voz del pueblo y que el l\u00edder populista instrumentalizar\u00e1, se dinamita la democracia desde su propio seno.\nEn definitiva, frente a la complejidad del mundo actual, el des -\nequilibrio populista nos propone una grotesca simplicidad. Se recha -\nzan los tiempos y los vericuetos de las reglas y las instituciones demo -\ncr\u00e1ticas, prometiendo soluciones directas e inmediatas. El liderazgo populista no pierde tiempo pensando, act\u00faa; no elabora complicados an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n, escucha al pueblo; no construye elaboradas respuestas, toma decisiones. Es el reino de la anti-pol\u00edtica y, por lo tanto, del desequilibrio democr\u00e1tico. Tal como lo exponen Vallesp\u00edn y Bascu\u00f1\u00e1n (2017):\nContrariamente a su propio relato, que lo presenta como una nueva y origi-\nnal conexi\u00f3n entre gobernantes y gobernados, el populismo s\u00ed puede repre-sentar una importante amenaza para algunas de las instituciones centrales de la democracia liberal, todas aquellas que velan por el control del poder y la protecci\u00f3n del pluralismo social (p. 15).\n5. \u00bfRe CuPe RAR  eL eQuiL iBRiO  de MOCR\u00c1TiCO ?\nNuestra historia reciente nos ilustra sobre la presencia tanto de las de -\nrivas tecnocr\u00e1ticas como de las amenazas populistas. Vivimos tiempos \nconvulsos, marcados por el miedo y la frustraci\u00f3n. Las promesas ilus -\ntradas se han desvanecido y la democracia, caracterizada por su esta -\ndo de fr\u00e1gil equilibrio, no parece capaz de satisfacer las expectativas 82Quim brugu\u00e9\nde una sociedad profundamente desorientada. Frente a la debilidad \nde la democracia, en lugar de cuidarla hemos optado por acosarla y desacreditarla. Su equilibrio reclama ser tratado con delicadeza, pero hemos preferido los gritos de indignaci\u00f3n y las reacciones m\u00e1s emo -\ncionales. Es evidente que este no es el camino para recuperar el equi -\nlibrio democr\u00e1tico.\nPor un lado, frente a la deriva tecnocr\u00e1tica deber\u00edamos recono -\ncer que la democracia no ha de aspirar a la verdad para legitimar -\nse. En realidad, usando las palabras de Hirschman (1986), \u201cla \u00fanica virtud esencial de la democracia es el amor por la incertidumbre\u201d. Tomar decisiones err\u00f3neas no es una debilidad democr\u00e1tica, pues la democracia se asienta en la diversidad de puntos de vista, en el conflicto entre ellos y, finalmente, en la construcci\u00f3n colectiva de respuestas siempre provisionales y revisables. La democracia que -\nda en suspenso cuando los ciudadanos tienen miedo y traducen sus temores en exigencias hist\u00e9ricas de certidumbre. La democracia, en cambio, reclama ciudadanos valientes, capaces de entender los l\u00edmi -\ntes de las decisiones colectivas. \nLa democracia no puede sobrevivir a los imperativos de un pue -\nblo que clama con una sola voz pero que no reconoce a la pluralidad de ciudadanos que lo forman. No puede construirse sobre el cono -\ncimiento experto, sino que requiere del di\u00e1logo y la interacci\u00f3n. En lugar de la tecnificaci\u00f3n, la democracia demanda la obertura perma -\nnente de las decisiones a una comunidad pol\u00edtica diversa y plural. En lugar de estrechar el espacio de la pol\u00edtica, la democracia nos insta a ampliarlo. La democracia, en fin, solo puede desarrollarse en un en -\ntorno pol\u00edtico y politizado; en un escenario donde no existe una voz cierta sino la incertidumbre que se derivada de la multiplicidad y el solapamiento de voces:\nIn sum, democracy pertains to liberty, not truth. It is better than any other \nregime not because produce good decisions but because it allows us to feel directly responsible for the decisions we make and do so by using the same procedures in order to make decisions that all of us obey. (\u2026) Political decisions are, most of the time, decisions on issues that are very contro-versial, not only or mainly on problem-solving kind of issues (Urbinati, 2014, pp. 104-105).\nPor otro lado, frente a la amenaza populista necesitamos entender \ntanto la complejidad de nuestra realidad como de la propia demo -\ncracia. No existen soluciones m\u00e1gicas ni liderazgos salvadores, sino formas siempre imperfectas de abordar nuestros retos colec -\ntivos. A la democracia, nos dice Lassalle (2017), hay que cuidar -\nla y \u201cabrazarla en sus dificultades y debilidades\u201d. Reconocer los Los \u201cenemigos \u00edntimos de la democracia\u201d\n83l\u00edmites de la democracia no solo no la debilita, sino que la refuer -\nza. Su grandeza est\u00e1 en su fragilidad, en la necesidad de asumir \nun delicado equilibrio que solo el buen ciudadano es capaz de construir. Frente a los que prometen una democracia salvadora, hay que reconocer que:\nLa democracia est\u00e1 hecha con las manos temblorosas de los hombres. \nEstos son los que moldean a partir de su experiencia su institucionali-dad y funcionamiento. Nosotros somos los que la hacemos virtuosa o corrupta, exitosa o fallida. Olvidar esto es caer en el error de los profetas y los moralistas que pontifican sobre ella sin entenderla, ya que le piden lo imposible: que deje de ser fr\u00e1gil e imperfecta para convertirse en una divinidad pol\u00edtica que se autorregenera peri\u00f3dicamente para seguir siendo pr\u00edstina e infalible ante la mirada sumisa de sus s\u00fabditos (Las-salle, 2017, p. 116).\nLa democracia, en definitiva, no debe ser ni regenerada ni reinventada \nsino comprendida y aceptada. De ello depende nuestra capacidad para combatir los enemigos \u00edntimos de la democracia. Y de evitar aquella tendencia autodestructiva que ya anticipaba John Adams, el segundo presidente de los Estados Unidos: \u201cLa democracia \u2013escrib\u00eda en 1814\u2013 pronto se desperdicia, queda exhausta y se muere. Nunca hubo una democracia que no cometiera suicidio\u201d. \nBiBL iOGRAF\u00cdA\nCanovan, Margaret. (1999). Trust the People! Populism and the Two \nFaces of Democracy. Political Studies, 47(1), 2-16.\nEstlund, David M. (2008). Democraic Authority. A Philosophical \nFramework. Princeton: Princeton University Press.\nHirschman, Albert O. (1986). On Democracy in Latin America. The \nNew York Review of Books, 10.\nLassalle, Jos\u00e9 Mar\u00eda. (2017). Contra el populismo. Cartograf\u00eda de un \ntotalitarismo posmoderno. Barcelona: Debate.\nLevitsky, Steven y Ziblatt, Daniel. (2018). C\u00f3mo mueren las \ndemocracias. Barcelona: Ariel.\nMicklethwait, John y Wooldridge, Adrian. (2015). La cuarta \nrevoluci\u00f3n. Barcelona: Galaxia Gutenberg.\nPettit, Philip. (2004). Depoliticinzing Democracy. Ratio Juris, (17)1, \n52-65.\nRosanvallon, Pierre. (2007). La Contrademocracia. La pol\u00edtica en la \nera de la desconfianza. Buenos Aires: Manantial.\nTodorov, Tzvetan. (2012). Los enemigos \u00edntimos de la democracia. \nBarcelona: Galaxia Gutenberg.Urbinati, Nadia. (2014). Democracy Disfigured. Opinion, Truth and \nthe Peopole. Cambridge: Harvard University Press.\nVallesp\u00edn, Fernando y Bascu\u00f1\u00e1n, M\u00e1riam M. (2017). Populismos. \nMadrid: Alianza.85LA de MOCRACiA  eSTAd OuNide NSe  \neN eL SiGLO  XXi\n\u00bfuNA  Me NGuA TeMPORAL  O uN   \nOCASO  PeRMANe NTe?\nbenjam\u00edn Goldfrank    \n1. iNTROdu CCi\u00f3N\nNo es un secreto que los abusos de poder de Donald Trump han puesto \na la democracia estadounidense en peligro. Sin embargo, la decaden -\ncia de la democracia no comenz\u00f3 con \u00e9l. De hecho, Estados Unidos ha vivido con problemas fundamentales en su democracia durante la mayor\u00eda de su existencia. Algunos de sus problemas, como la ex -\nclusi\u00f3n del voto de las mujeres y de la poblaci\u00f3n afrodescendiente, fueron superados por lo menos en parte en el siglo XX. La elecci\u00f3n a la presidencia del primer afroamericano en 2008 llev\u00f3 a muchos a pensar que EE. UU. hab\u00eda progresado, llegando a salir de su pasado discriminatorio, y que la democracia funcionaba bien. No obstante, debajo de este avance aparente segu\u00edan ciertos problemas institucio -\nnales hist\u00f3ricos de la democracia estadounidense que han empeorado o se han manifestado con mayor nitidez a partir del a\u00f1o 2000. Estos defectos institucionales cardinales provienen del pasado colonial y ra -\ncista, y nunca han sido reparados.\nEste ensayo se enfoca en cinco de estos problemas. Los primeros \ndos afectan a cu\u00e1ntos votantes hay y qui\u00e9nes son, y los \u00faltimos tres determinan c\u00f3mo los votos se convierten en cargos pol\u00edticos en las ra -\nmas ejecutiva y legislativa: 1) la falta de representaci\u00f3n de importan -\ntes minor\u00edas de votantes potenciales, particularmente en la capital y 86benjam\u00edn Goldfrank\nen territorios como Puerto Rico; 2) las regulaciones electorales d\u00e9biles \ny variadas, las cuales afectan negativamente la participaci\u00f3n electoral; 3) el Colegio Electoral, que permite que el voto popular no siempre determine el resultado; 4) la facilidad del gerrymandering (una palabra intraducible que significa el arte de manipular los distritos electorales para favorecer a ciertos partidos o candidatos); y 5) el Senado, que so -\nbrerrepresenta a los ciudadanos en estados con poblaciones peque\u00f1as. \nCada una de estas fallas institucionales ha disminuido la calidad \nde la democracia estadounidense durante d\u00e9cadas, ya antes de la vic -\ntoria de Trump. En conjunto, estos defectos ayudaron a Trump a lle -\ngar a la Casa Blanca y a mantenerlo en el poder, y muy posiblemente le ayudar\u00e1n a ganar un segundo periodo para llevar el pa\u00eds hacia un sistema de autoritarismo competitivo. Con el fuerte apoyo del Partido Republicano, que ha dejado a un lado cualquier inter\u00e9s que pudo haber tenido en alg\u00fan momento del pasado en elecciones limpias y equitativas, derechos civiles para todos y justicia imparcial, Trump evit\u00f3 su remoci\u00f3n de la presidencia por abuso de poder y obstrucci\u00f3n del Congreso en febrero de 2020. Inmediatamente despu\u00e9s, Trump empez\u00f3 a interferir en casos judiciales contra sus aliados pol\u00edticos y a destituir funcionarios gubernamentales apartidistas que tuvieron el coraje de prestar declaraciones sobre estos abusos. Mientras este cap\u00ed -\ntulo se escribe, Trump contin\u00faa mintiendo sobre los votos fraudulen -\ntos de 2016 y ahora est\u00e1 cuestionando la legitimidad de las elecciones primarias de los Dem\u00f3cratas, tal vez como una manera de justificar su eventual rechazo de los resultados en noviembre de 2020 si estos no le favorecen, y as\u00ed intentar mantenerse en el poder.\nPara algunos seguidores de la pol\u00edtica estadounidense, los argu -\nmentos aqu\u00ed expuestos pueden parecer obvios, pero en las principales explicaciones convencionales sobre los peligros para la democracia en el siglo XXI, el \u00e9nfasis est\u00e1 en las acciones de las \u00e9lites pol\u00edticas y particularmente del Partido Republicano. Al mismo tiempo, las ins -\ntituciones pol\u00edticas estadounidenses generalmente son presentadas como que necesitan ser salvadas, en lugar de ser presentadas como un problema en s\u00ed. En su justamente afamado libro, Como se mueren las democracias, por ejemplo, los polit\u00f3logos Steven Levitsky y Daniel Ziblatt (2018) arguyen que las amenazas m\u00e1s importantes para las democracias surgen cuando los partidos establecidos dejan entrar a extremistas y cuando subvierten las normas democr\u00e1ticas y reescri -\nben las reglas, como los Republicanos han hecho con Trump (pp. 7-8). Una d\u00e9cada antes, otros dos prominentes polit\u00f3logos, Jacob Hacker y Paul Pierson (2005), publicaron un libro con un argumento parecido sobre la \u00e9poca del presidente George W. Bush. Para ellos, en aquel entonces, \u201cEl gran experimento democr\u00e1tico americano est[aba] bajo La democracia estadounidense en el siglo XXI\n87asalto\u201d porque las \u00e9lites de derecha del Partido Republicano se coor -\ndinaron, tomaron las riendas y buscaron la polarizaci\u00f3n desigual a \ntrav\u00e9s de la desinformaci\u00f3n deliberada y el dise\u00f1o enga\u00f1oso de las pol\u00edticas p\u00fablicas para ganar ventajas tramposas en elecciones que son menos y menos competitivas (p. 3)\n1. El argumento de este cap\u00edtulo \nno es que estos autores est\u00e9n equivocados sobre lo peligroso que es el Partido Republicano moderno para la democracia, sino que ciertas instituciones cruciales de la pol\u00edtica estadounidense son antidemocr\u00e1 -\nticas de por s\u00ed y exponen al pa\u00eds al riesgo de que un partido autoritario contin\u00fae volviendo al poder.\nLa mayor parte de este ensayo se enfoca en la evoluci\u00f3n de los \ncinco defectos mencionados y en las consecuencias nocivas que han tenido en el siglo XXI. En la conclusi\u00f3n se describen algunas tenden -\ncias a contracorriente que pueden evitar un futuro m\u00e1s autoritario, como los esfuerzos para modificar las reglas electorales y corregir al Colegio Electoral, pero no hay ninguna garant\u00eda de que la democracia estadounidense sea preservada. Si gana Trump en noviembre de 2020, es probable que no. A\u00fan si ganan los Dem\u00f3cratas, ser\u00e1 muy dif\u00edcil reparar los defectos fundamentales, pero si no se hace, la democracia incompleta pondr\u00e1 al pa\u00eds en peligro de sucumbir de nuevo a pol\u00edticos autoritarios. \n2. L A FALTA  de Re PRe SeNTACi\u00f3N  de LOS  TeRRiTORiOS  \nNO-e STAd OS\nUno de los defectos m\u00e1s distintivos de la democracia incompleta esta -\ndounidense es que la poblaci\u00f3n residente en la ciudad capital no tiene representaci\u00f3n real en el Congreso. Los habitantes de Washington, D. C., y los de los otros territorios no-estados como Puerto Rico y Guam, solamente tienen un delegado sin poder de voto en la C\u00e1mara de Representantes. Estados Unidos es la \u00fanica democracia en el mun -\ndo que no ofrece representaci\u00f3n efectiva a sus residentes capitalinos (Young, 2009, p. 7). No fue sino hasta 1961 que los washingtonianos ganaron el derecho de votar en las elecciones presidenciales, un de -\nrecho que los residentes de los otros territorios no poseen. Esta falta de representaci\u00f3n excluye a m\u00e1s de cuatro millones de personas de sus derechos democr\u00e1ticos plenos. De por s\u00ed, esto es un d\u00e9ficit de la democracia. Es peor cuando se tiene en cuenta que hay un claro ses -\ngo racial y partidista en esta exclusi\u00f3n. La mayor\u00eda de los residentes en Washington, D. C. y en los otros territorios pertenecen a mino -\nr\u00edas \u00e9tnicas que recientemente tienden a votar en contra del Partido \n1 En este cap\u00edtulo, las traducciones del ingl\u00e9s son del autor.88benjam\u00edn Goldfrank\nRepublicano. Esto significa que no solamente hay individuos que ca -\nrecen de derechos plenos, sino que las instituciones democr\u00e1ticas es -\nt\u00e1n sesgadas en contra de las opiniones de ciertos grupos.\nEstos defectos se originaron en los 1800. Despu\u00e9s de la Guerra \nCivil, cuando el derecho al voto fue concedido en el Sur a los afrodes -\ncendientes, los l\u00edderes pol\u00edticos debat\u00edan la idea de ofrecer derechos \nplenos a los washingtonianos. Pero, como tem\u00edan el poder que pod\u00eda representar la poblaci\u00f3n negra, que llegaba al 33% de la ciudad, opta -\nron por abolir las elecciones en la ciudad, tanto locales como nacio -\nnales, y Washington qued\u00f3 en manos de una Comisi\u00f3n Federal hasta 1973 (GPPP, s. d.). A\u00fan despu\u00e9s de obtener un gobierno local con un alcalde, no ha obtenido representaci\u00f3n efectiva en el Congreso. Con respecto a los territorios sin representaci\u00f3n, EE. UU. obtuvo Guam, Puerto Rico y Samoa Americana despu\u00e9s de la guerra con Espa\u00f1a en el cambio del siglo y poco despu\u00e9s obtuvo parte de las Islas V\u00edrgenes. Como nos recuerda Daniel Immerwahr (2019) en su libro Como es -\nconder un imperio, con las Filipinas (que pasaron a ser independientes en 1946) y Haw\u00e1i (que se volvi\u00f3 estado en 1959), la poblaci\u00f3n de los territorios llegaba a m\u00e1s del 10% de la poblaci\u00f3n total de los EE. UU. en la primera parte del siglo XX. \nVisto desde esta perspectiva hist\u00f3rica, la exclusi\u00f3n en esa \u00e9po -\nca fue claramente peor. Sin embargo, se puede argumentar que en el siglo XXI la persistencia de estos defectos despu\u00e9s de las correc -\nciones de otros se hace a\u00fan m\u00e1s notable, y sus resultados da\u00f1inos se han destacado \u00faltimamente. Primero porque las diferencias entre las preferencias partidarias de los grupos \u00e9tnicos han aumentado en los \u00faltimos veinte a\u00f1os. Los porcentajes de afrodescendientes, latinos y asi\u00e1ticos americanos que se identifican con el Partido Republicano, los cuales ya eran bajos, descendieron de 6 a 3, de 20 a 14 y de 25 a 12, respectivamente, entre 1994 y 2017 (Pew, 2018a). As\u00ed que el sesgo par -\ntidista empeor\u00f3. En la ciudad diversa de Washington, las tres cuartas partes de los votantes registrados est\u00e1n afiliados al Partido Dem\u00f3crata y solo el 6% al Republicano (Poston, 2019). \nSegundo, el statu quo de Puerto Rico, ni estado dentro de los EE. \nUU. ni naci\u00f3n independiente, se ha revelado insuficiente en el siglo XXI con las crisis econ\u00f3micas y pol\u00edticas y los desastres naturales. El tratamiento injusto e inadecuado de los gobiernos de Obama y, a\u00fan m\u00e1s, de Trump a Puerto Rico frente a la explosi\u00f3n de la deuda y la pobreza, y despu\u00e9s de la destrucci\u00f3n del Hurac\u00e1n Mar\u00eda, mues -\ntra que el problema principal es que, para los EE. UU., \u201cla isla sigue siendo efectivamente una colonia\u201d (Weiss y Setser, 2019, p. 158). Sin representaci\u00f3n, Puerto Rico ha sido abandonada. Despu\u00e9s de que el Gobierno Federal eliminara ciertas pol\u00edticas econ\u00f3micas beneficiosas La democracia estadounidense en el siglo XXI\n89en el a\u00f1o 2006 la econom\u00eda boricua comenz\u00f3 su ca\u00edda, perdi\u00f3 el 14% \nde su PIB entre 2004 y 2017, la deuda p\u00fablica aument\u00f3 el doble y la pobreza lleg\u00f3 al 45%, m\u00e1s del doble que la de Mississippi, el estado m\u00e1s pobre de los EE. UU. (Weiss y Setser, 2019, pp. 158-9, 162-3). Y esto fue antes del Hurac\u00e1n Mar\u00eda, que caus\u00f3 la muerte de casi tres mil personas y dej\u00f3 m\u00e1s de US $90 billones en da\u00f1os, recibiendo una respuesta tard\u00eda y m\u00ednima del gobierno de Trump, que inicialmente prometi\u00f3 US $43 billones en ayuda, pero solamente desembols\u00f3 una cuarta parte (Acevedo, 2019). La ayuda federal a los estados de Florida y Texas despu\u00e9s del Hurac\u00e1n Harvey, el mismo a\u00f1o, fue mucho m\u00e1s generosa e inmediata (Willison et al., 2019).\n3. L AS Re GLAS  eLeCTORAL eS Que diFiCuLTAN   \neL Re GiSTRO  y e L VOTO\nSi se puede pasar por alto que cuatro millones de ciudadanos esta -\ndounidenses no tienen los mismos derechos democr\u00e1ticos que los de -\nm\u00e1s, y as\u00ed pierden la posibilidad de influir en la pol\u00edtica nacional al mismo tiempo que reciben un peor trato, a\u00fan dentro de los estados propiamente denominados, el conjunto de reglamentos electorales estadounidenses hace complicado el uso del voto. Como en el caso de los territorios, hay tambi\u00e9n un sesgo racista en estos reglamentos. El problema principal es que no existen leyes electorales nacionales uniformes que promuevan el uso del sufragio. Cada estado tiene sus propias reglas electorales, muchas de las cuales crean obst\u00e1culos en el registro para votar, en la manera y lugar de votaci\u00f3n y en los requisitos para ejercer el voto.\nSi bien es cierto que la famosa Ley de Derechos de Votantes de \n1965 corrigi\u00f3 los peores problemas con el voto en los estados del Sur, en muchos estados ahora las restricciones se han puesto peores, antes y, especialmente, despu\u00e9s de la elecci\u00f3n de Obama en 2008 y por una decisi\u00f3n importante de la Corte Suprema en 2013 en el caso de Shelby County vs Holder. La victoria aplastante de Obama, quien gan\u00f3 hasta en tres estados de la Confederaci\u00f3n, lugares en que no hubiese podido votar hasta 1965, fue un susto para los Republicanos, quienes empe -\nzaron a establecer nuevos impedimentos al voto (Berman, 2015, pp. 10-11). La decisi\u00f3n en Shelby County vs Holder de cinco jueces anul\u00f3 el requisito de la Ley de 1965 que se\u00f1alaba que el Gobierno Federal ten\u00eda que \u201cpre autorizar\u201d cualquier cambio de las leyes de votaci\u00f3n en los estados y localidades que ten\u00edan una historia de leyes discrimina -\ntorias. Despu\u00e9s de esa decisi\u00f3n, entre las elecciones presidenciales de 2012 y 2016, diecisiete estados adoptaron nuevas restricciones en los derechos de votaci\u00f3n. Estas restricciones \u201cincluyeron leyes que difi -\ncultaban el registro para votar, que reduc\u00edan la capacidad de votar por 90benjam\u00edn Goldfrank\ncorreo y que requer\u00edan ciertas formas de identificaci\u00f3n oficial\u201d (Kruze \ny Zelizer, 2019, p. 318).\nPara dar una idea del tama\u00f1o del problema, el n\u00famero de ciuda -\ndanos que son elegibles para votar pero que no est\u00e1n registrados es mayor que el n\u00famero de simpatizantes que votaron por Trump en el 2016. Actualmente hay 77 millones de ciudadanos no registrados que, en teor\u00eda, pod\u00edan registrarse (Anderson, 2018, p. 155). Estos son 14 millones m\u00e1s de los que votaron por Trump. Seg\u00fan una comisi\u00f3n di -\nrigida por los expresidentes Ford y Carter en 2001, esta subrepresen -\ntaci\u00f3n de millones de votantes potenciales \u201ces el resultado, en parte, de un sistema de registro del voto que es \u2018entre los m\u00e1s exigentes del mundo\u2019\u2026 Diferente a la mayor\u00eda de las democracias, Estados Unidos pone el deber de registrarse en los ciudadanos individuales\u201d (Kasdan, 2012, p. 12). En muchos estados, registrarse y seguir registrado re -\nquieren trabajo. \n\u00daltimamente, gobiernos estatales Republicanos han incrementado \nsus esfuerzos en hacerlo a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil a trav\u00e9s de tres t\u00e1cticas principalmente: prevenir el registro de expresidiarios, purgar votantes previamente registrados de las listas, y obstruir los intentos de organizaciones c\u00edvicas de registrar votantes nuevos. Estados Unidos siempre fue extremadamente punitivo, privando de derechos civiles a los encarcelados en todos los estados excepto Maine y Vermont, pero con el incremento del encarcelamiento masivo y el empe\u00f1o en privar a los expresidiarios de sus derechos tambi\u00e9n, el pa\u00eds lleg\u00f3 a negar el voto a, estimativamente, unos 6,1 millones de personas en 2016 (Uggen, Larson y Shannon, 2016, p. 3). Esto es cinco veces m\u00e1s que en 1976. En los 34 estados que niegan el voto a los convictos en libertad condicional o que ya completaron sus sentencias, m\u00e1s de cuatro millones de personas no pueden votar, y casi la mitad de ellos son afrodescendientes, lo cual refleja la discriminaci\u00f3n hist\u00f3rica del sistema judicial (Uggen, Larson y Shannon, 2016). Una t\u00e1ctica m\u00e1s nueva es la de remover personas del listado de votantes registrados con el pretexto de que no votaron en unas elecciones anteriores, no respondieron a una carta del Gobierno o cometieron un delito. Desde 2010, esta t\u00e1ctica se ha usado extensivamente para remover votantes en varios estados gobernados por Republicanos: Ohio (dos millones), Georgia e Indiana (casi medio mill\u00f3n en cada estado), Carolina del Norte (casi 600 mil), Michigan (450 mil), Arizona (271 mil) y Florida (182 mil), seg\u00fan Anderson (2018, pp. 72, 86-7). \nAdem\u00e1s, la mitad de los estados tienen leyes espec\u00edficas sobre \nlas campa\u00f1as para inscripci\u00f3n de votantes, y desde 2011 por lo me -\nnos ocho estados han puesto nuevas restricciones en estas campa\u00f1as (Kasdan, 2012, p. 4). Normalmente, en estos estados restrictivos, las La democracia estadounidense en el siglo XXI\n91organizaciones c\u00edvicas que quieren registrar votantes tienen que pro -\nveer informaci\u00f3n sobre su organizaci\u00f3n, planes de registro, activi -\ndades y otros requisitos de rastreo para cada formulario, reglas que \nentorpecen su labor. En Florida, por ejemplo, las leyes acabaron con las campa\u00f1as de registro de La Liga de Mujeres Votantes y de Rock the Vote y estropearon la campa\u00f1a de la Asociaci\u00f3n Nacional para el Avance de la Gente de Color (Kasdan, 2012, p. 2). De hecho, esta com -\nbinaci\u00f3n de t\u00e1cticas de bajar la tasa de registraci\u00f3n ha sido claramen -\nte dirigida a las minor\u00edas \u00e9tnicas, y ha funcionado. El porcentaje de la poblaci\u00f3n que no est\u00e1 registrada var\u00eda por etnia: 42% de latinos, 43% de asi\u00e1ticos americanos, y 31% de afrodescendientes no est\u00e1n regis -\ntrados, comparado con el 26% de blancos (Anderson, 2018, p. 155).\nUna vez que un ciudadano ha logrado registrarse para votar y \nmantenerse en el listado sus dificultades para votar no cesan, espe -\ncialmente para votantes de color. Las dos t\u00e1cticas m\u00e1s usuales para los oficiales Republicanos en el siglo XXI han sido crear requisitos como mostrar cierto tipo de identificaci\u00f3n oficial para votar y limitar los lugares y maneras de votaci\u00f3n. Varios estados empezaron a apro -\nbar leyes requiriendo identificaci\u00f3n para votar en 2005, primero en Georgia e Indiana y luego lleg\u00f3 a 15 estados en 2016, ayudados por la decisi\u00f3n en Shelby County vs Holder (Levitsky y Ziblatt, 2018, p. 184). En total, esas leyes fueron introducidas en 37 estados, pero solo fueron aprobadas en estados donde el Partido Republicano gozaba de mayor\u00edas en las dos c\u00e1maras. Supuestamente, estas leyes se dirig\u00edan a prevenir los votos fraudulentos, pero eso es un problema ficticio en los EE. UU.; seg\u00fan Levitsky y Ziblatt (2018, p. 184): \u201cHay poca duda que el foco central era el votante minoritario\u201d. Sus dos piezas clave de evidencia son: que los porcentajes de negros y latinos sin licencia de conducir (37% y 27%) son mayores que los porcentajes de blancos (16%) y que son los estados donde las tasas de crecimiento de la po -\nblaci\u00f3n latina fueron mayores entre 2000 y 2010, y donde la poblaci\u00f3n negra vot\u00f3 en mayor n\u00famero en 2008, los que aprobaron estas leyes estrictas (Levitsky y Ziblatt, 2018, pp. 184-185). \nLos an\u00e1lisis extensivos de Berman (2015) y Anderson (2018) cor -\nroboran los argumentos de Levitsky y Ziblatt (2018), y muestran los resultados en la concurrencia de votantes en 2014 y 2016, respectiva -\nmente. Efectivamente, las leyes restrictivas contribuyeron a un des -\ncenso en la tasa de votaci\u00f3n en general en 2014, que cay\u00f3 a su punto m\u00e1s bajo desde 1942 (Berman, 2015, p. 311). Y en los estados que se aprobaron leyes requiriendo identificaci\u00f3n para votar, las diferencias en las tasas de votaci\u00f3n entre blancos y minor\u00edas \u00e9tnicas fueron mayo -\nres. Un ejemplo importante es Wisconsin, donde la tasa de votaci\u00f3n para los afrodescendientes baj\u00f3 del 78% en 2012 a menos del 50% en 92benjam\u00edn Goldfrank\n2016. En el Condado de Milwaukee, donde un cuarto de la poblaci\u00f3n \nes negra, hubo 50 mil votos menos que en 2012 y Trump solo gan\u00f3 el estado por 27 mil votos (Anderson, 2018, p. 42).\nLos otros trucos de los Republicanos consistieron en reducir las \nposibilidades de votar por correo y con antelaci\u00f3n, y en eliminar o cambiar los lugares de votaci\u00f3n. Otra vez, estas t\u00e1cticas tienen un ses -\ngo racista. Seg\u00fan varios reportes de la prensa, casi mil lugares de vota -\nci\u00f3n fueron eliminados despu\u00e9s del fallo de la Corte Suprema en 2013, y los votantes m\u00e1s afectados fueron los negros y los latinos (Nichols, 2018; Vasilogambros, 2018). Las tasas de voto en los EE. UU. hist\u00f3ri -\ncamente han sido bajas en comparaci\u00f3n con las otras democracias an -\ntiguas, y el intento de todas estas maniobras es bajar la concurrencia a\u00fan m\u00e1s, especialmente de ciertos grupos de votantes que no tienden a apoyar a los Republicanos.\n4. eL  COL eGiO eLeCTORAL  y S uS Re SuLTAd OS \nANTide MOCR\u00c1TiCOS\nLa manera de convertir los votos en cargos pol\u00edticos agrega otro problema a los anteriormente expuestos, sobre las regulaciones y la facilidad de abusar de ellas, en torno a qui\u00e9nes pueden votar. Empezando con el infame Colegio Electoral, de las democracias con sistemas presidenciales, EE. UU. se destaca por ser el \u00fanico que elige su poder ejecutivo a trav\u00e9s de un Colegio Electoral que no re -\npresenta fielmente al voto popular. Si bien es cierto que el candidato m\u00e1s popular no gan\u00f3 solamente en cinco de las 58 veces que ha habido elecciones, el Colegio Electoral es un sistema absurdo para una supuesta democracia. Adem\u00e1s, dos de estas veces fueron en las \u00faltimas cinco elecciones y produjeron presidentes lamentables para los EE. UU. y para el mundo. Con la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de vo -\ntantes como est\u00e1 ahora y prevista para el futuro, con los estados de poblaciones peque\u00f1as dominadas por los Republicanos, el pron\u00f3s -\ntico es que estos resultados inversos ser\u00e1n m\u00e1s comunes (Geruso, Spears y Talesara, 2019).\nIgnorando las tres primeras veces que el candidato con m\u00e1s votos \nno gan\u00f3 la presidencia, en 1824, 1876 y 1888, cuando el voto era tan restringido que es dif\u00edcil hablar de democracia, en cualquier caso, se puede ver que las victorias impopulares de George W. Bush en el 2000 y Donald J. Trump en el 2016 no fueron por poco. O sea, Bush gan\u00f3 con un medio mill\u00f3n de votos menos que Albert Gore y Trump gan\u00f3 con casi tres millones de votos menos que Hilary Clinton. Sin embar -\ngo, aunque perdieron el voto popular, Bush gan\u00f3 el Colegio Electoral con 271 votos mientras Trump gan\u00f3 con 304 votos. \u00bfC\u00f3mo es posible? Para los que no conocen el Colegio Electoral, es il\u00f3gico. La democracia estadounidense en el siglo XXI\n93La explicaci\u00f3n es que el Colegio Electoral le da m\u00e1s poder a los \nvotantes en estados con poblaciones peque\u00f1as y casi todos los esta -\ndos dan todos sus votos electorales al ganador del estado en vez de \ndividirlos proporcionalmente. El Colegio Electoral tiene 538 electo -\nres, divididos por los estados seg\u00fan el n\u00famero de senadores y repre -\nsentantes (incluyendo tres para Washington, D.C., que de hecho no tiene ni senadores ni representantes). Debido a que las diferencias entre la poblaci\u00f3n de los estados son inmensas y que cada estado re -\ncibe por lo menos tres electores (dos senadores y un representante), la gente en los estados m\u00e1s poblados pierde influencia. Por ejemplo, California tiene casi 40 millones de habitantes y 55 electores mien -\ntras Wyoming tiene menos de 600 mil habitantes y 3 electores. Estas figuras se traducen en un elector por cada 700 mil californianos comparado con un elector por cada 200 mil wyomingenses. De por s\u00ed esta situaci\u00f3n es antidemocr\u00e1tica para los votantes individuales\n2. \nAdem\u00e1s, tiene la desventaja de que un candidato puede ganar con muy poco en ciertos estados mientras pierde por mucho en otros, y aun cuando pierde el voto popular en general, todav\u00eda puede salir victorioso en el Colegio Electoral. \nEsto es exactamente lo que hicieron Bush y Trump. En los conteos \nfinales de la desastrosa elecci\u00f3n del a\u00f1o 2000 antes de la intervenci\u00f3n de la Corte Suprema, Bush supuestamente gan\u00f3 el Estado de Florida con solamente 537 votos populares m\u00e1s que Gore, lo cual le dio los 25 votos electorales que necesit\u00f3 para alcanzar el total de 271 votos en el Colegio Electoral. En 2016, Trump gan\u00f3 en muchos estados peque\u00f1os y en tres estados clave \u2013Michigan, Pennsylvania y Wisconsin\u2013 con pe -\nque\u00f1os m\u00e1rgenes. En esos tres estados, Trump gan\u00f3 un total de apro -\nximadamente 77 mil votos m\u00e1s que Clinton, d\u00e1ndole a\u00fan m\u00e1s votos en el Colegio Electoral a pesar de perder el voto popular en general por casi tres millones de votos. Solamente en California, Trump perdi\u00f3 por m\u00e1s de cuatro millones de votos\n3. \nComo los otros defectos en la democracia estadounidense, el \nColegio Electoral contiene un sesgo racista que se manifiesta hoy y que viene del pasado. Los estados m\u00e1s blancos, como Wyoming e Idaho, tienden a ser los estados con menor poblaci\u00f3n y por esto, como se mostr\u00f3 anteriormente, sus votantes tienen m\u00e1s poder electoral. Siete de los diez estados m\u00e1s blancos optaron por Trump, comparado \n2 Estos c\u00e1lculos son del autor, basados en los datos del Censo disponibles en: \nhttps://www.census.gov/data/tables/time-series/demo/popest/2010s-state-total.html.\n3 Los c\u00e1lculos en este apartado son del autor, basados en los datos de la Comi-\nsi\u00f3n Electoral Federal disponibles en: https://transition.fec.gov/pubrec/fe2016/  \n2016presgeresults.pdf.94benjam\u00edn Goldfrank\ncon solamente cuatro de los diez estados m\u00e1s diversos4. Los votantes \nafrodescendientes prefer\u00edan a Clinton abrumadoramente, y las en -\ncuestas poselectorales se\u00f1alaban que solamente el 6% de ellos votaron \npor Trump, comparado con el 54% de los blancos no hispanos. Para las mujeres afrodescendientes votantes, 98% quer\u00eda elegir a Clinton (Pew, 2018b, p. 11). Si viv\u00edan en estados donde la mayor\u00eda apoyaba a Trump, sus votos fueron completamente ignorados porque el Colegio Electoral no otorga los electores proporcionalmente.\nLas ra\u00edces hist\u00f3ricas del Colegio Electoral tambi\u00e9n est\u00e1n empapa -\ndas en el racismo. Al fin y al cabo, su existencia se debe al compromi -\nso acerca de la esclavitud de los fundadores del pa\u00eds, que decidieron contar cada esclavo como tres quintos de una persona para determi -\nnar la poblaci\u00f3n total en la asignaci\u00f3n de esca\u00f1os en la C\u00e1mara de Representantes. Cuando los delegados a la Convenci\u00f3n Constitucional llegaron a negociar los detalles de las elecciones presidenciales, el compromiso de tres quintos ya exist\u00eda y facilit\u00f3 que los sure\u00f1os pu -\ndiesen garantizar el balance de poder con los norte\u00f1os, cuyos estados ten\u00edan poblaciones mayores de gente blanca. En las palabras del his -\ntoriador Paul Finkelman (2002, p. 1.147), uno de los objetivos princi -\npales del Colegio Electoral para los escritores de la Constituci\u00f3n fue asegurar que \u201clos estados esclavistas pudieran usar su poblaci\u00f3n de esclavos para influir en la elecci\u00f3n del presidente\u201d. \n5. LOS  diSTRiTOS  uNiNOMiNAL eS y e L gerrymandering\nComo el Colegio Electoral, el gerrymandering distorsiona el voto po -\npular. Aunque no es \u00fanico en el mundo, porque existen algunos otros pa\u00edses que utilizan distritos uninominales para elegir sus representan -\ntes y a veces los mapas distritales son manipulados, el gerrymandering se origin\u00f3 en los EE. UU. y es m\u00e1s prevalente y problem\u00e1tico en los EE. UU. que en cualquier otro pa\u00eds (Lijphart, 2009, p. 4). Al riesgo de redundancia, como los otros defectos, el uso de gerrymandering tiene una larga historia, la cual est\u00e1 te\u00f1ida de racismo, y aun despu\u00e9s de ser parcialmente atenuado con la Ley de Derechos de los Votantes en 1965, que prohibi\u00f3 el gerrymandering racial, regres\u00f3 con m\u00e1s fuerza en los \u00faltimos 30 a\u00f1os, contribuyendo a la predominancia del Partido Republicano en las gobernaciones y legislaturas a nivel de estado y su poder concomitante de dise\u00f1ar las leyes electorales antidemocr\u00e1ticas descritas en apartados anteriores. \n4 Los c\u00e1lculos en este apartado son del autor, basados en los datos ya citados en las \nnotas 12 y 13 en este cap\u00edtulo, y en los datos del Censo disponibles en: https://fact-\nfinder.census.gov/faces/tableservices/jsf/pages/productview.xhtml?pid=pep_2016_pepsr6h&prodtype=table.La democracia estadounidense en el siglo XXI\n95El t\u00e9rmino gerrymander se invent\u00f3 en 1812, cuando el goberna -\ndor de Massachusetts, Elbridge Gerry, aprob\u00f3 el redibujo de los dis -\ntritos electorales para intentar prevenir la victoria del partido rival, \nlos Federalistas. Seg\u00fan el peri\u00f3dico pro-Federalista el Boston Gazette, uno de los distritos que result\u00f3 despu\u00e9s del redibujo parec\u00eda una sa -\nlamandra (o salamander en ingl\u00e9s), y se acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino en el ti -\ntular: \u201cEl Gerry-mander\u201d (Barasch, 2012). Desde entonces, el uso de gerrymandering ha sido extensivo, tanto por los Dem\u00f3cratas como por \nlos Republicanos, y especialmente antes de 1965, muchas veces con fines de exclusi\u00f3n racial. Ir\u00f3nicamente, despu\u00e9s de 1965, y m\u00e1s a\u00fan luego de la decisi\u00f3n de la Corte Suprema en 1982 a favor de que las minor\u00edas pod\u00edan elegir representantes de su grupo \u00e9tnico, los intentos de crear nuevos mapas con distritos con mayor\u00edas negras en el Sur tuvieron la consecuencia de la creaci\u00f3n simult\u00e1nea de otros distritos extremadamente blancos, los cuales fueron capturados por el Partido Republicano. Como explica Ari Berman (2015, pp. 204-206), despu\u00e9s del redibujo de los distritos en los antiguos estados de la Confederaci\u00f3n, en las elecciones para la C\u00e1mara de Representantes los Republicanos revirtieron la dominaci\u00f3n hist\u00f3rica de los Dem\u00f3cratas en el Sur, ga -\nnando la mayor\u00eda de los esca\u00f1os sure\u00f1os por primera vez en m\u00e1s de un siglo\n5. Y cada uno de los 99 distritos con mayor\u00edas blancas eligi\u00f3 \nun representante blanco.\nDesde el cambio del siglo, el uso de gerrymandering se ha incre -\nmentado, empezando con el famoso caso de Texas en 2004, cuan -\ndo los Republicanos hicieron un redibujo de distritos \u201cfuera del ci -\nclo\u201d para quitarles a los Dem\u00f3cratas seis esca\u00f1os en la C\u00e1mara de Representantes (Hacker y Pierson, 2005, pp. 104-105). Normalmente, el redise\u00f1o de los mapas de los distritos electorales tiene lugar inme -\ndiatamente despu\u00e9s de que el Censo se ha llevado a cabo y se ajusta de acuerdo con los resultados de los cambios en la poblaci\u00f3n, como lo manda la Constituci\u00f3n (Levitsky y Ziblatt, 2018, p. 153). Despu\u00e9s de su \u00e9xito en Texas, y de la decisi\u00f3n de la Corte Suprema en el caso de Vieth vs Jubelirer el mismo a\u00f1o que se\u00f1alaba que la Corte no po -\nd\u00eda intervenir en casos de gerrymandering partidista, y del Censo en 2010, los Republicanos empezaron a redibujar distritos electorales \n5 Siempre hay que recordar que el a\u00f1o 1965 represent\u00f3 una coyuntura decisiva en \nla pol\u00edtica estadounidense; el Partido Dem\u00f3crata mostr\u00f3 que quer\u00eda romper con su \npasado racista, mientras el Partido Republicano empez\u00f3 a abandonar el legado de Abraham Lincoln para convertirse en defensores de la Confederaci\u00f3n. Estos procesos tomaron tiempo, culminaron en las elecciones de 1994 y abrieron un espacio para que los Republicanos de hoy acepten a un racista abierto como Trump, y muchos otros m\u00e1s, en sus filas.96benjam\u00edn Goldfrank\ncon frecuencia, d\u00e1ndoles ventajas disparejas en muchos estados clave, \ncomo Ohio, Michigan y Wisconsin (Anderson, 2018, pp. 104-109). En Carolina del Norte, por ejemplo, despu\u00e9s de cambiar los mapas dis -\ntritales, los Republicanos consiguieron nueve de los 13 esca\u00f1os en la C\u00e1mara de Representantes, o sea casi el 75%, a pesar de haber perdido la mayor\u00eda de los votos (Levitsky y Ziblatt, 2018, p. 210). Estas t\u00e1cticas ayudan a explicar c\u00f3mo, a nivel nacional, los Republicanos ganaron 33 esca\u00f1os m\u00e1s que los Dem\u00f3cratas en la C\u00e1mara de Representantes en el a\u00f1o 2012 a pesar de recibir 1,7 millones votos menos (o sea, con el 47% de los votos, ganaron el 54% de los esca\u00f1os)\n6. Y el uso \nRepublicano del gerrymandering ha vuelto a discriminar a las mino -\nr\u00edas. Como explica Carole Anderson (2018, p. 108), en Texas, los dis -\ntritos electorales est\u00e1n tan distorsionados que, aunque solo el 45% la poblaci\u00f3n es blanca, los blancos controlan el 70% de los esca\u00f1os.\nSi bien es cierto que en algunos estados estos casos de gerryman -\ndering han sido sujetos a demandas judiciales, solo algunos han sido parados o anulados. La Corte Suprema decidi\u00f3 en el caso sobre Carolina del Norte, Rucho vs Common Cause, en 2019, que no exis -\nten herramientas para distinguir entre un mapa electoral ilegal y uno permisible (Milhiser, 2020). M\u00e1s alarmante a\u00fan es que, gracias a la decisi\u00f3n en Shelby County vs Holder, despu\u00e9s del Censo de 2020 los estados con una historia de discriminaci\u00f3n racial tendr\u00e1n su prime -\nra oportunidad en 50 a\u00f1os de redibujar sus distritos electorales sin tener la aprobaci\u00f3n del Gobierno Federal.  No hay duda de que los Republicanos van a seguir intentando sacar ventaja a trav\u00e9s del ger -\nrymandering en un futuro cercano. Trump ya mand\u00f3 a las agencias fe -\nderales a informar a las gobernaciones sobre el estatus de ciudadan\u00eda y la edad de sus residentes para que estos gobiernos puedan usar esa informaci\u00f3n en el redibujo de sus distritos electorales locales, cuando normalmente se basa en la poblaci\u00f3n total; cambiar el criterio solo a las personas eligibles para votar podr\u00eda excluir el 55% de la poblaci\u00f3n latina del conteo, reduciendo as\u00ed las \u00e1reas con derecho a un represen -\ntante (Berman, 2020).\n6. eL Se NAdO y e L malapportionment  MASiVO\nLa c\u00e1mara superior es quiz\u00e1s la instituci\u00f3n m\u00e1s problem\u00e1tica en la democracia estadounidense, y no solo porque claramente viola el principio de igualdad de derechos, sino que adem\u00e1s en los \u00faltimos cinco a\u00f1os ha fallado en sus deberes de controles y equilibrios para \n6 Estos c\u00e1lculos son del autor, basados en los datos de la Comisi\u00f3n Federal Electo-\nral disponibles en: https://transition.fec.gov/pubrec/fe2012/federalelections2012.pdf.La democracia estadounidense en el siglo XXI\n97con las otras ramas del gobierno con consecuencias nefastas. No es \nsorprendente que, como el Colegio Electoral y el gerrymandering, el Senado tambi\u00e9n est\u00e9 vinculado hist\u00f3ricamente con la exclusi\u00f3n ra -\ncista. En los EE. UU., el Senado se compone de dos senadores por estado. En contraste con la C\u00e1mara de los Representantes, los sena -\ndores se adjudican independientemente del tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n. Este dise\u00f1o ayud\u00f3 a los estados esclavistas ya que siempre ten\u00edan los esca\u00f1os suficientes para prevenir la abolici\u00f3n. De hecho, la C\u00e1mara de Representantes aprob\u00f3 leyes en contra de la esclavitud ocho veces entre 1800 y 1860, y el Senado las rechaz\u00f3 todas (Tucker, 2019, p. 12). En m\u00e1s de dos siglos de existencia, de los casi dos mil senadores que han servido en el Senado, solamente diez miembros han sido afrodes -\ncendientes. El que uno de estos diez lleg\u00f3 a ser el presidente n\u00famero cuarenta y cuatro de la naci\u00f3n, no cambia el hecho de que el Senado sigue siendo antidemocr\u00e1tico. \nEl Senado estadounidense es uno de los peores casos de malappor -\ntionment (la divisi\u00f3n de esca\u00f1os en una legislatura que no es fiel a la divisi\u00f3n poblacional) de todas las c\u00e1maras superiores en el mundo. Hace 20 a\u00f1os, solamente las c\u00e1maras superiores en tres pa\u00edses eran menos representativas de su poblaci\u00f3n que el Senado de los EE. UU. (Tucker, 2019, p. 9). Desde entonces, con el crecimiento poblacional de los estados costeros, el malapportionment en el Senado se ha puesto a\u00fan peor. Tomando California y Wyoming otra vez como ejemplos, los casi 40 millones de californianos tienen el mismo n\u00famero de sena -\ndores que los casi 600 mil wyomingenses. Esto se traduce en que un habitante de Wyoming tiene 67 veces m\u00e1s poder a trav\u00e9s del Senado que un californiano. Como se explic\u00f3 anteriormente el apartado sobre el Colegio Electoral, la sobrerrepresentaci\u00f3n de los estados peque\u00f1os tambi\u00e9n significa la sobrerrepresentaci\u00f3n del Partido Republicano y de la poblaci\u00f3n blanca. Hoy, de los 53 senadores Republicanos, 29 provienen de los estados menores y 32 provienen de los estados m\u00e1s blancos. Juntos, representan cerca de 15 millones menos habitantes que los 47 senadores Dem\u00f3cratas. \nAdem\u00e1s de favorecer \u201clos intereses de los hombres blancos y ri -\ncos\u201d (Tucker, 2019, p. 17), durante sus \u00faltimas dos sesiones, el Senado se dej\u00f3 usar para copar el sistema judicial con jueces conservadores y para absolver a un presidente violador del estado de derecho. En 2016, los senadores Republicanos rompieron con las normas, rehusando considerar al juez nominado por Obama para la Corte Suprema, de -\njando el esca\u00f1o abierto hasta que Trump pudiera escoger. Como cuen -\nta Ian Milhiser (2020), el juez seleccionado por Trump, Neil Gorsuch, se convirti\u00f3 \u201cen el primer miembro de la Corte Suprema en la historia americana que fue nominado por un presidente que perdi\u00f3 el voto 98benjam\u00edn Goldfrank\npopular y confirmado por un grupo de senadores quienes representan \nmenos que la mitad del pa\u00eds\u201d. Un a\u00f1o despu\u00e9s, Brett Kavanaugh fue el segundo. Conjuntamente, los senadores republicanos cambiaron las reglas para confirmar los nominados para la rama judicial, y ya con -\nfirmaron casi 200 jueces federales durante los primeros tres a\u00f1os de la presidencia de Trump, en tiempo r\u00e9cord, a pesar de que el Colegio de Abogados consider\u00f3 que algunos de ellos no ten\u00edan las calificaciones adecuadas. Finalmente, como se sabe, durante el proceso de impeach -\nment contra Trump por abuso de poder y obstrucci\u00f3n del Congreso, el Senado ni siquiera llev\u00f3 a cabo un juicio normal con testigos, y al final no destituy\u00f3 al presidente abusador. Los 47 senadores que quer\u00edan removerlo del poder representan el 53% de la poblaci\u00f3n. \n7. CONCL uSiONe S y CONTRATe Nde NCiAS\nEn resumen, los defectos de la democracia estadounidense facilitaron la llegada al poder de Trump y han socavado los controles y equilibrios del sistema. En teor\u00eda, estos controles y equilibrios deber\u00edan haber servido para frenar a pol\u00edticos autoritarios y abusivos, y muchos co -\nmentaristas anunciaron al inicio del reino de Trump que las fuertes instituciones estadounidenses lo iban a contener. Sin embargo, estas instituciones han fallado. S\u00ed, fallaron porque las \u00e9lites republicanas dejaron entrar a un extremista y violaron las normas democr\u00e1ticas, pero detr\u00e1s de sus acciones est\u00e1 el hecho de que ciertas instituciones estadounidenses siempre estuvieron mal dise\u00f1adas, en una manera que privilegiaba, y sigue privilegiando, a las \u00e9lites blancas. \nAfortunadamente, existen algunos vientos contrarios que ofre -\ncen razones para un m\u00ednimo de esperanza de que la democracia se puede rescatar. Estas contratendencias incluyen: el nuevo activismo pol\u00edtico de las minor\u00edas \u00e9tnicas, las mujeres y sus aliados que reac -\ncionan a la ret\u00f3rica y las pol\u00edticas racistas y mis\u00f3ginas de Trump, que ayudaron al incremento de la concurrencia electoral en el a\u00f1o 2018 con las victorias del mayor n\u00famero de representantes negros, latinos, asi\u00e1ticos e ind\u00edgenas en la historia, y el mayor n\u00famero de mujeres tambi\u00e9n; las recientes decisiones judiciales que confirmaron los derechos del voto, como en el caso importante de Florida, donde un tribunal de apelaci\u00f3n fall\u00f3 en febrero de 2020 que el estado no puede privar a los excarcelados de sus derechos, una decisi\u00f3n que, si no es anulada por la Corte Suprema, podr\u00eda restaurar los dere -\nchos a m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas; y las campa\u00f1as para refor -\nmar algunas de las instituciones m\u00e1s nocivas, como los esfuerzos de utilizar el registro autom\u00e1tico de los votantes y el registro el mismo d\u00eda de la elecci\u00f3n. De las campa\u00f1as m\u00e1s importantes, se destacan dos. Una aboga por convertir Washington, D. C. en un estado pleno, La democracia estadounidense en el siglo XXI\n99con un representante y dos senadores, y ya hay una ley pendiente \nen la C\u00e1mara de Representantes con este fin. La otra se llama Pacto Nacional Interestatal para el Voto Popular, que es un acuerdo entre 15 estados y Washington, D. C. De acuerdo con este pacto, cada es -\ntado dar\u00eda todos sus votos electorales al candidato presidencial que obtenga el mayor n\u00famero de votos en el pa\u00eds, independientemente de quien gane en los estados firmantes. El objetivo del pacto es asegurar que, en el futuro, el Colegio Electoral no permita que el perdedor del voto popular ocupe la presidencia. Hasta ahora, los estados firmantes representan 196 votos electorales, y el pacto entrar\u00eda en efecto cuan -\ndo los estados firmantes representen 270, el n\u00famero de votos electo -\nrales necesarios para ganar en el Colegio Electoral. \nLo bueno de estas contratendencias es que pueden significar cam -\nbios importantes sin la necesidad de reformar la Constituci\u00f3n, que es una de las constituciones m\u00e1s dif\u00edciles de enmendar en el mun -\ndo. Lamentablemente, es imposible reformar, o mejor a\u00fan, abolir, el Senado sin enmendar la Constituci\u00f3n, lo cual requiere el voto de dos tercios en el mismo Senado, adem\u00e1s de la aprobaci\u00f3n de tres cuar -\ntos de los estados. Eso es cosa de fantas\u00eda, pero las otras reformas son m\u00e1s viables, y las elecciones de noviembre de 2020 pueden ser decisivas. Si ganan Trump y los Republicanos, y especialmente si re -\ntoman la C\u00e1mara de Representantes, las chances de reforma son casi nulas; si ganan los Dem\u00f3cratas en la C\u00e1mara de Representantes y la Presidencia (lo cual es posible) habr\u00e1 buenas oportunidades para per -\nseguir estas reformas, especialmente si los Dem\u00f3cratas tambi\u00e9n ven -\ncen en el Senado (lo cual es improbable). \nClaro que existen otros problemas con la democracia estadouni -\ndense, adem\u00e1s de los enfatizados aqu\u00ed. El papel corrosivo del dinero en las campa\u00f1as y el uso de la desinformaci\u00f3n a trav\u00e9s de los medios sociales son dos de los m\u00e1s serios defectos. Como estos son problemas en todo el mundo, el enfoque aqu\u00ed ha estado en las fallas instituciona -\nles m\u00e1s distintivas de los EE. UU., algunas de las cuales tienen reme -\ndios razonables a la mano. Y si bien es cierto que reformar las institu -\nciones no garantiza la prevenci\u00f3n del auge de pol\u00edticos autoritarios de derecha, quienes han llegado al poder en otras democracias con otras instituciones y debilidades, no hay ninguna raz\u00f3n para mantener ins -\ntituciones que faciliten su ascenso.  \nBiBL iOGRAF\u00cdA\nAcevedo, Nicole. (2019, 14 de mayo). Puerto Rico has gotten far \nless aid than Trump has claimed, report shows. NBC News. Recuperado de https://www.nbcnews.com/news/latino/puerto-rico-has-gotten-far-less-aid-trump-has-claimed-n1005506.100benjam\u00edn Goldfrank\nAnderson, Carol. (2018). One Person, No Vote: How Voter Suppression \nIs Destroying Our Democracy. Nueva York: Bloomsbury \nPublishing.\nBarasch, Emily. (2012, 19 de septiembre). The twisted history of \ngerrymandering in American politics. The Atlantic. Recuperado de https://www.theatlantic.com/politics/archive/2012/09/the-twisted-history-of-gerrymandering-in-american-politics/262369/.\nBerman, Ari. (2015). Give Us the Ballot: The Modern Struggle for \nVoting Rights in America. Nueva York: Farrar, Straus & Giroux.\nBerman, Ari. (2020, enero/febrero). Trump\u2019s stealth plan to preserve \nwhite electoral power. Mother Jones. Recuperado de https://www.motherjones.com/politics/2020/01/citizenship-trump-census-voting-rights-texas/.\nFinkelman, Paul. (2002). The proslavery origins of the electoral \ncollege. Cardozo Law Review, 23(4), 1.145-1.158.\nGeruso, Michael; Spears, Dean y Talesara, Ishaana. (2019, \nseptiembre). Inversions in US presidential elections: 1836-2016. National Bureau of Economic Research, Working Paper 26.247, 1-51. Recuperado de https://www.nber.org/papers/w26247.\nGraduate Public Policy Program. GPPP. (s. d.). The District of \nColumbia as a national capital and the District of Columbia as a place to live: A history of local governance to present day. Washington: Georgetown University - GPPP. Recuperado de http://www.narpac.org/itxgu03a.htm.\nHacker, Jacob S. y Pierson, Paul. (2005). Off Center: The Republican \nRevolution and the Erosion of American Democracy. New Haven: Yale University Press.\nImmerwahr, Daniel. (2019). How to Hide an Empire: A History of the \nGreater United States. Nueva York: Farrar, Straus & Giroux.\nKasdan, Diana. (2012). State restrictions on voter registration drives. \nThe Brennan Center, (New York University School of Law). Recuperado de https://www.brennancenter.org/sites/default/files/2019-08/ReportState%20Restrictions%20on%20Voter%20Registration%20Drives.pdf.\nKruse, Kevin M. y Zelizer, Julian E. (2019). Fault Lines: A History of \nthe United States Since 1974. Nueva York: WW Norton.\nLevitsky, Steven y Ziblatt, Daniel. (2018). How Democracies Die. \nNueva York: Broadway Books.\nLijphart, Arend. (2009). The United States: A different democracy. En \nGary King; Kay Lehman Schlozman y Norman H. Nie. (Eds.), The Future of Political Science, (pp. 1-3). Nueva York: Routledge.La democracia estadounidense en el siglo XXI\n101Milhiser, Ian. (2020, 30 de enero). America\u2019s democracy is \nfailing. Vox . Recuperado de https://www.vox.com/policy-and-\npolitics/2020/1/30/20997046/constitution-electoral-college-\nsenate-popular-vote-trump.\nNichols, Mark. (2018, 30 de octubre). Closed voting sites hit minority \ncounties harder for busy midterm elections. USA Today. Recuperado de https://www.usatoday.com/story/news/2018/10/30/midterm-elections-closed-voting-sites-impact-minority-voter-turnout/1774221002/.\nPew Research Center. (2018a, 20 de marzo). Trends in party affiliation \namong demographic groups. Recuperado de https://www.people-press.org/2018/03/20/1-trends-in-party-affiliation-among-demographic-groups/.\nPew Research Center. (2018b, 9 de agosto). For most Trump voters, \n\u2018very warm\u2019 feelings for him endured. Recuperado de https://www.people-press.org/wp-content/uploads/sites/4/2018/08/8-9-2018-Validated-voters-release-with-10-2-19-and-10-17-18-corrections.pdf.\nPoston, Dudley L, Jr. (2019, 6 de junio). What would happen \nto Congress if Washington, DC became the 51st State? The Conversation. Recuperado de http://theconversation.com/what-would-happen-to-congress-if-washington-dc-became-the-51st-state-118246.\nTucker, Todd N. (2019, 18 de marzo). Fixing the Senate: Equitable \nand full Representation for the 21st Century. Roosevelt Institute, p. 44. Recuperado de https://rooseveltinstitute.\norg/wp-content/uploads/2019/03/ri_fixing-the-senate_report-201903.pdf.\nUggen, Christopher; Larson, Ryan y Shannon, Sarah. (2016). \n6 million lost voters: State-Level estimates of felony disenfranchisement, 2016. The Sentencing Project. Recuperado de https://www.sentencingproject.org/wp-content/uploads/2016/10/6-million-lost-voters.pdf.\nVasilogambros, Matt. (2018, 10 de septiembre). States have shut \ndown an \u2018alarming\u2019 number of polling places in minority areas. Wisconsin Gazette. Recuperado de https://www.wisconsingazette.com/news/national/states-have-shut-down-an-alarming-number-of-polling-places/article_82109418-b53f-11e8-9c63-97972a91a2fc.html.\nWeiss, Antonio y Setser, Brad. (2019). America\u2019s Forgotten Colony: \nEnding Puerto Rico\u2019s Perpetual Crisis. Foreign Affairs, 98(4), 158-168.102benjam\u00edn Goldfrank\nWillison, Charley E.; Singer, Phillip M.; Creary, Melissa S. y Greer, \nScott L. (2019). Quantifying inequities in US federal response to \nhurricane disaster in Texas and Florida compared with Puerto Rico. BMJ Global Health, 4(1), 1-6.\nYoung, Garry. (2009). The District of Columbia and its lack of \nrepresentation in Congress: What difference does it make? Washington: The George Washington University. Parte ii\ndeSBORd ANd O  \nLA PARTiCiPACi\u00f3N105de LA  GLOBAL iZACi\u00f3N   \nAL LOCAL iSMO\niMPL iCACiONe S de MOCR\u00c1TiCAS\nGilda Cardoso de araujo, Eduardo n orcia s carfoni  \ny Pedro Paulo Pimenta\n1. iNTROdu CCi\u00f3N\nEste ensayo tiene como objetivo discutir el desarrollo del capitalismo \ncon el avance de la globalizaci\u00f3n, el surgimiento de movimientos de resistencia a la imposici\u00f3n de pol\u00edticas de austeridad econ\u00f3mica, as\u00ed como el nuevo movimiento de base local que se opone a los modelos de exclusi\u00f3n econ\u00f3mica y social que surgen del avance de este pro -\nceso.  Utilizamos los aportes de Harvey (2014), Ianni (2014), Castells (2013, 2018) y Hobsbawm (2003) as\u00ed como otros autores que han estado tratando con el nuevo municipalismo como Blanco, Gom\u00e0 y Subirats, (2018) y Russel (2019), mostrando una nueva din\u00e1mica en la relaci\u00f3n entre lo global y lo local.  \nEsta obra se divide en cinco partes; la primera trata brevemen -\nte sobre los ciclos del capitalismo y su expansi\u00f3n, y luego sobre el avance de este sistema a lo largo de los siglos XX y XXI. En la ter -\ncera parte, se discute la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de austeridad fiscal como estrategia para contener las crisis econ\u00f3micas globales, as\u00ed como el surgimiento de movimientos populares en resistencia a estas pol\u00edticas de austeridad, culminando en una nueva forma de pensar la pol\u00edtica llamada por algunos autores \u201cnuevo municipalis -\nmo\u201d. En las consideraciones finales, se\u00f1alamos el nuevo municipa -\nlismo como un horizonte a explorar ante la crisis de legitimidad de 106Gilda Cardoso de araujo, Eduardo n orcia s carfoni y Pedro Paulo Pimenta\nla democracia representativa, ya que, desde la intensificaci\u00f3n de los \nmecanismos de la democracia directa, aporta otras respuestas a las din\u00e1micas de exclusi\u00f3n generadas por la globalizaci\u00f3n y las pol\u00edticas de austeridad. \n2. y  NO  Fue e L FiN  de LA  HiSTORiA ...\nSeg\u00fan Ianni (2014), el modo de producci\u00f3n capitalista emerge, se ex -\npande y se transforma en modelos globales en al menos tres ciclos principales:\na. El primero se refiere a la libertad e igualdad de los propietarios en el contexto de las revoluciones burguesas, en cuyo momento el modo de producci\u00f3n capitalista se define como nacional; \nb. El segundo, en el que el capitalismo organizado a nivel nacio -\nnal desborda las fronteras con el comercio, la b\u00fasqueda de materias primas y formas de ganancia, y el desarrollo de las fuerzas productivas, y al mismo tiempo que se fortalecen y ex -\npanden las formaciones nacionales se desarrollan y expanden sistemas mundiales que articulan a las naciones dominantes y dependientes;\nc. Tercero, el capitalismo alcanza una escala global con el declive de las naciones dominantes y dependientes, caracterizando la crisis del Estado-naci\u00f3n tal como fue concebida en el per\u00edodo de las revoluciones burguesas.\nEn el transcurso de estos tres ciclos, el capitalismo coexisti\u00f3 con la democracia restringida al ejercicio de las libertades formales por me -\ndio de la separaci\u00f3n entre el status c\u00edvico y la condici\u00f3n de clase. Primero con las revoluciones burguesas, en que las libertades civiles contra el absolutismo fueron afirmadas en el final del siglo XIX, despu\u00e9s con la ampliaci\u00f3n del sufragio, que abri\u00f3 las puertas para la igualdad de participaci\u00f3n pol\u00edtica de trabajadores y de las mujeres y, en el siglo XX, despu\u00e9s de las Grandes Guerras, con el adviento de la Era de Oro del capitalismo con la expansi\u00f3n de los derechos sociales y del Estado Intervencionista.\nCon este avance del capitalismo y los derechos sociales tuvimos \nte\u00f3ricos como Fukuyama (1992) y Przeworski (1988) que, con argu -\nmentos diferentes, llegaron a la conclusi\u00f3n de que el capitalismo se hab\u00eda consolidado como un modo de producci\u00f3n y la democracia como una forma de organizaci\u00f3n pol\u00edtica. Fukuyama (1992), con tendencias liberales, utilizaba como argumento la idea de que la democracia liberal ser\u00eda la soluci\u00f3n a los conflictos sociales, por -\nque, en este sistema, los ciudadanos nacer\u00edan bajo las leyes justas de la globalizaci\u00f3n al localismo\n107y equitativas para todos, y el bienestar estar\u00eda relacionado con su \ncondici\u00f3n individual de trabajo y formaci\u00f3n que, a su vez, propor -\ncionar\u00eda el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds. Este desarrollo, a escala global, resolver\u00eda los conflictos y las diferencias de clases, ya que este sistema impulsar\u00eda la igualdad mediante la igualdad de oportu -\nnidades y con ello llegar\u00edamos al final de la Historia. Ya Przeworski (1988) afirma que, con la regulaci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas por parte del Estado, el capitalismo podr\u00eda destinar, a trav\u00e9s de los impuestos, recursos para satisfacer las demandas de los ciudadanos, que es la expresi\u00f3n de la socialdemocracia o del Estado de bienes -\ntar. As\u00ed, en la d\u00e9cada de los 90, cuando los reg\u00edmenes democr\u00e1ticos del mundo se expand\u00edan r\u00e1pidamente con el fin de las dictaduras militares en Am\u00e9rica Latina, no predijo el colapso del capitalismo, que se afirmaba, al lado de la democracia y de pol\u00edticas de redistri -\nbuci\u00f3n de renta (en mayor o menor escala) sin alterar la condici\u00f3n legal de la propiedad privada.\nEstos argumentos nos muestran que el avance del capitalismo \nha llevado a visiones deterministas de la historia, como si no estu -\nviera sujeta a cambios, es decir, teor\u00edas de \u201cfin de la Historia\u201d. Pero el curso de los acontecimientos nos muestra lo contrario, por lo tanto, a continuaci\u00f3n, nos centraremos en la historia del avance ca -\npitalista y de las pol\u00edticas neoliberales en momentos de intensa dis -\nputa, despu\u00e9s de los per\u00edodos de guerras, culminando en el Estado de bienestar social y en las teor\u00edas de libre mercado defendidas por algunas corrientes de pensamiento liberal hasta la llegada de la cri -\nsis econ\u00f3mica de 2008. \n3. B ReV e HiSTORiA  de L AVANCe de L CAPiTAL iSMO   \neN LOS  SiGLOS  XX y XXi\nDespu\u00e9s de la Primera Guerra Mundial (1914-1918), la Gran Depresi\u00f3n Econ\u00f3mica iniciada en 1929, la Segunda Guerra Mundial (1939-1945) y el inicio de la Guerra Fr\u00eda en 1946, los gobiernos co -\nmenzaron a aplicar pol\u00edticas econ\u00f3micas que produc\u00edan efectos compensatorios frente a desequilibrios macroecon\u00f3micos como el desempleo, la recesi\u00f3n, la depresi\u00f3n y los auges. Estas pol\u00edticas se expandieron y se aplicaron en varios pa\u00edses occidentales entre 1930 y 1970, y se basaron en las teor\u00edas de John Maynard Keynes, quien, oponi\u00e9ndose a la econom\u00eda neocl\u00e1sica de defensa de los libres mer -\ncados, defend\u00eda la intervenci\u00f3n del Estado en la econom\u00eda. En este \nescenario, \u201cComo v\u00edctima pasiva de los ciclos econ\u00f3micos, el Estado se convirti\u00f3 casi de la noche a la ma\u00f1ana en una instituci\u00f3n a trav\u00e9s de la cual la sociedad pod\u00eda regular las crisis para mantener el pleno empleo\u201d (Przeworski, 1988, p. 53). 108Gilda Cardoso de araujo, Eduardo n orcia s carfoni y Pedro Paulo Pimenta\nEn este proceso hist\u00f3rico, despu\u00e9s de la Segunda Guerra \nMundial, surgieron una serie de Estados socialdem\u00f3cratas, democra -\ntacristianos y dirigistas que aplicaron con \u00e9xito las pol\u00edticas fiscales y \nmonetarias keynesianas. Estas pol\u00edticas fueron una combinaci\u00f3n de Estado, mercado e instituciones democr\u00e1ticas para asegurar la paz, la inclusi\u00f3n, el bienestar y la estabilidad. Esta combinaci\u00f3n, a su vez, cre\u00f3 un entorno normativo que a su vez restringi\u00f3 y lider\u00f3 la estrate -\ngia econ\u00f3mica e industrial (Harvey, 2014). \nAs\u00ed, la regulaci\u00f3n fue proporcionada por la planificaci\u00f3n esta -\ntal, la producci\u00f3n directa de bienes y servicios, y la propiedad esta -\ntal como un medio para asegurar el desarrollo capitalista al mismo tiempo que se proteg\u00eda el inter\u00e9s p\u00fablico. En este sentido, vale la pena mencionar las palabras de Hobsbawm (2003):\nPor dif\u00edcil que sea recordar, en la \u00e9poca de la teolog\u00eda del neoliberalismo \necon\u00f3mico, como entre principios de los a\u00f1os 40 y 70, los m\u00e1s prestigiosos y hasta entonces influyentes defensores de la plena libertad de mercado, como ejemplo, Friedrich von Hayek, se ve\u00edan a s\u00ed mismos y a sus seme-jantes como profetas en el desierto, advirtiendo en vano a un capitalismo occidental que no los escuchaban, que estaba caminando por la \u201cCarretera de la Servidumbre\u201d (Hayek, 1944). De hecho, avanz\u00f3 a una era de milagros econ\u00f3micos. Los gobiernos capitalistas estaban convencidos de que solo el intervencionismo econ\u00f3mico pod\u00eda impedir el retorno a las cat\u00e1strofes econ\u00f3micas de la guerra y evitar los peligros pol\u00edticos de las personas ra-dicalizadas hasta el punto de preferir el comunismo, como antes hab\u00edan preferido a Hitler (p. 176).\nSin embargo, a finales de los a\u00f1os 60, estos modelos de Estado \ny de regulaci\u00f3n comenzaron a mostrar sus primeros signos de crisis, con un aumento del desempleo y de la inflaci\u00f3n, desen -\ncadenando una fase global de estanflaci\u00f3n. Esta crisis provoc\u00f3 una polarizaci\u00f3n entre los defensores del keynesianismo y la planificaci\u00f3n del Estado, por un lado, y los defensores de la li -\nberalizaci\u00f3n del poder corporativo y de los mercados, de otro lado. Este \u00faltimo movimiento ya se estaba generando desde 1947 por un grupo de economistas, historiadores y fil\u00f3sofos reuni -\ndos en la Mont Pelerin Society\n1, cuyas expresiones eran nombres \ncomo el del fil\u00f3sofo pol\u00edtico austriaco Friedrich von Hayek2, el \n1 Nombre del Spa Suizo donde se conocieron por primera vez.\n2 Economista austr\u00edaco. Es considerado uno de los fundadores de la escuela aus-\ntr\u00edaca de pensamiento econ\u00f3mico. Se destac\u00f3 por sus defensas respecto al liberalis-\nmo econ\u00f3mico y por sus tesis sobre el papel del gobierno en la econom\u00eda (Reis, 2018).de la globalizaci\u00f3n al localismo\n109economista Milton Friedman3 y el fil\u00f3sofo Karl Popper4 (Harvey, \n2014, p. 29).\nLas ideas de este grupo ganaron importancia a partir de los a\u00f1os \n70 con la influencia de la Universidad de Chicago (donde ense\u00f1aba \nMilton Friedman) y con los gobiernos de Margaret Thatcher en Gran Breta\u00f1a, y de Ronald Reagan en los Estados Unidos. La doctrina neo -\nliberal \n5 present\u00f3 como salida de la crisis la propuesta de una nueva \ndivisi\u00f3n de responsabilidades entre el Estado y la sociedad a trav\u00e9s de la desregulaci\u00f3n de la econom\u00eda, la privatizaci\u00f3n, el aumento de los mecanismos de delegaci\u00f3n con la globalizaci\u00f3n de los tipos de empre -\nsas, los mercados y la regulaci\u00f3n.\nPor lo tanto, a diferencia de lo que ocurri\u00f3 en el Estado interven -\ncionista, la regulaci\u00f3n no es social y pol\u00edticamente neutral, dadas las limitaciones del mercado que se traducen en la transferencia de las funciones del Estado-naci\u00f3n a las organizaciones supranacionales e internacionales, el desempleo estructural, la erosi\u00f3n del car\u00e1cter vin -\nculante de las normas jur\u00eddicas elaboradas en la fase anterior, el cre -\nciente proceso de individualizaci\u00f3n, la desconfianza de los partidos y las instituciones pol\u00edticas, y la creciente influencia de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n.\nCon el aumento de las desigualdades y el retroceso de las ins -\ntituciones democr\u00e1ticas, el acceso a la justicia, aunque formalmen -\nte garantizado, es en la pr\u00e1ctica extremadamente costosa e incluso \n3 Estad\u00edstico y economista. Gan\u00f3 del premio Nobel en Ciencias Econ\u00f3micas en \n1976. Se caracteriz\u00f3 por la investigaci\u00f3n sobre el an\u00e1lisis del consumo, la teor\u00eda y \nla historia monetaria, y la demostraci\u00f3n de la complejidad de la pol\u00edtica de estabi-lizaci\u00f3n. Durante varias d\u00e9cadas fue profesor en la Universidad de Chicago (Suno Research, 2019). \n4 Fil\u00f3sofo y profesor de la Universidad de Londres. Bas\u00f3 su pensamiento en la \ndefensa del liberalismo democr\u00e1tico como filosof\u00eda social y pol\u00edtica, y en la cr\u00edtica \nde los principales presupuestos filos\u00f3ficos que sustentan todas las formas de tota-litarismo. Ha sido elogiado por Bertrand Russell; entre sus disc\u00edpulos se destacan Imre Lakatos, Paul Feyerabend y el futuro inversionista multimillonario y fil\u00e1ntropo George Soros en el London School of Economics (Stanford Encyclopedia of Philo-sophy, 2018). \n5 \u201cEl r\u00f3tulo \u201cneoliberal\u201d marc\u00f3 su adhesi\u00f3n a los principios del libre mercado de la \neconom\u00eda neocl\u00e1sica que surgi\u00f3 en la segunda mitad del siglo XIX (gracias a los tra-\nbajos de Alfred Marshall, William Stanley Jevons y Leon Walras) para reemplazar las teor\u00edas cl\u00e1sicas de Adam Smith, David Ricardo y, naturalmente, Karl Marx\u201d (Harvey, 2014, pp. 29-30). Se ha demostrado ampliamente en las obras de Harvey, Hobsbawm, G\u00e9rard Dum\u00e9nil y Dominique L\u00e9vy, que la doctrina neoliberal tiene dos caracter\u00eds-ticas peculiares en relaci\u00f3n con el liberalismo cl\u00e1sico: la defensa de las libertades individuales, con la adici\u00f3n de la inclusi\u00f3n entre los individuos de las corporaciones y la defensa de un Estado fuerte, si es necesario incluso coercitivo, para garantizar la propiedad privada y las libertades empresariales.   110Gilda Cardoso de araujo, Eduardo n orcia s carfoni y Pedro Paulo Pimenta\ninalcanzable. En este vac\u00edo de falta de representatividad, de ausencia \nde derechos y de expansi\u00f3n de la pobreza, surge la austeridad fiscal, es decir, la justificaci\u00f3n de cortes en el gasto en derechos b\u00e1sicos, como argumento para combatir la crisis econ\u00f3mica que enfrenta el Estado. Estos argumentos, como veremos en los siguientes temas, estaban en l\u00ednea con lo que Keynes y otros intelectuales defend\u00edan en pro del Estado de bienestar social, creando, as\u00ed, pol\u00edticas neoliberales para el fortalecimiento de grandes empresarios y conglomerados del capital financiero internacional.    \n4. P OL\u00cdTiCAS  de A uSTe Rid Ad: \u00bfuNA  SOL uCi\u00f3N  A LA CRiSiS ?  \nLa austeridad no es un t\u00e9rmino acu\u00f1ado por la econom\u00eda, sino que ha sido resignificado para designar un comportamiento asociado al rigor y la disciplina en oposici\u00f3n a las actitudes excesivas y costosas que se -\nr\u00edan el origen del gasto p\u00fablico del Estado de bienestar (Brasil, 2018). Por lo tanto, se configura como una transposici\u00f3n de \u201cvirtudes\u201d indi -\nviduales en el plan moral para las arenas p\u00fablicas de definici\u00f3n de los presupuestos que deben ser \u201cresponsables\u201d con las cuentas p\u00fablicas.\nEl sentido de responsabilidad de los gobiernos, a su vez, es con el \najuste fiscal empleado como un corte en el gasto para ajustar la econo -\nm\u00eda y promover el desarrollo econ\u00f3mico en tiempos de crisis. La de -\nfensa de las medidas de ajuste fiscal constituye el escenario m\u00e1s amplio del neoliberalismo en la medida en que, en el contexto de la desacelera -\nci\u00f3n econ\u00f3mica y el aumento de la deuda p\u00fablica, los gobiernos hacen cortes en el gasto p\u00fablico para aumentar la \u201cconfianza\u201d del mercado, en la expectativa de que el aumento de la credibilidad tendr\u00e1 como resultado directo el aumento de la inversi\u00f3n empresarial, del consumo de las familias y la atracci\u00f3n de las inversiones extranjeras. Esa l\u00f3gica es diametralmente opuesta a la defendida por John M. Keynes, seg\u00fan la cual ser\u00eda en el per\u00edodo de boom que el gobierno podr\u00eda cortar el \ngasto, ya que estos cortes tendr\u00edan pocos efectos perjudiciales dada la actividad expansiva del mercado. El neoliberalismo, sostiene con Mendoza (2015), ha construido pol\u00edticas perjudiciales utilizando la es -\ntructura del Estado en beneficio de grandes grupos empresariales:\nLa crisis econ\u00f3mica ya no es un fracaso corporativo, sino un fracaso de los \nservicios p\u00fablicos. \u00bfSoluciones neoliberales?- Una mayor desregulaci\u00f3n de los mercados, especialmente del sector de los servicios financieros, que se ha transformado en el mayor creador de riqueza y no en el mayor deudor.- Una violenta contracci\u00f3n del Estado de bienestar y una condena generali-zada de los que tienen la desgracia de estar sin trabajo debido a problemas de salud f\u00edsica o mental, discapacidad o pura falta de empleo.de la globalizaci\u00f3n al localismo\n111- Por \u00faltimo, el sector privado debe asumir un papel de liderazgo en la \nprestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos... porque son m\u00e1s eficientes que los ac-tuales proveedores p\u00fablicos de, aparentemente, cualquier servicio. Las es-cuelas, los hospitales, las fuerzas policiales, el sistema de bienestar social: todos ellos abiertos a proveedores privados pagados con fondos p\u00fablicos. En resumen, los neoliberales han convertido una crisis en una oportuni-dad, una oportunidad para ampliar los l\u00edmites del poder corporativo, utili-zando el poder estructural del Estado para aplicarlo (\u00eddem).\nEl documento de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del Senado \nFederal (Brasil, 2018) apoya los argumentos de Mendoza y se\u00f1ala que la austeridad ser\u00eda una imposici\u00f3n de los intereses de los poseedores de capital y, por lo tanto, constituir\u00eda una pol\u00edtica de clases. En este sentido, los gobiernos han tomado medidas de austeridad para hacer frente a la crisis b\u00e1sicamente en tres frentes:\na. Al producir recesi\u00f3n y desempleo se reducen las presiones para obtener ganancias salariales y se aumentan los beneficios de los titulares de capital; \nb. Al cortar el gasto y reducir los beneficios sociales se abren posi -\nbilidades de cortes fiscales para las empresas, los grandes gru -\npos econ\u00f3micos y las grandes fortunas; y; \nc. Al reducir los servicios p\u00fablicos aumenta la demanda de servi -\ncios privados, como es el caso de la educaci\u00f3n y la salud, lo que tambi\u00e9n aumenta la rentabilidad de los capitalistas. \nEstos frentes abiertos por las pol\u00edticas de austeridad no solo suprimen los derechos sociales, sino que tambi\u00e9n afectan a la propia esencia de -\nmocr\u00e1tica, al reducir sustancialmente la autonom\u00eda de los Estados na -\ncionales y la posibilidad de soberan\u00eda en las decisiones sobre pol\u00edticas macroecon\u00f3micas y sociales. Sin embargo, si no podemos entender la l\u00f3gica del capital en el siglo XXI sin estas determinaciones, tampoco es posible detenerse solo en los an\u00e1lisis globales estructuralistas que no ven salidas y resistencias a esta l\u00f3gica. Una de las maneras de en -\ncontrar una salida y formas de resistencia han sido las movilizaciones anti-austeridad. Estas movilizaciones, seg\u00fan Castells (2018), ser\u00edan \u201cun prototipo vivo de que otra pol\u00edtica, y otra democracia, son posi -\nbles en el siglo XXI\u201d.\n5. MOV iLiZACiONe S ANTi- AuSTe Rid Ad: \u201cestamos despiertos \n\u00bfQu\u00e9 hora es? y a es hora de Q ue se vayan\u201d\nDe hecho, a escala nacional, las movilizaciones contra la austeridad han estado cuestionando el modelo de democracia representativa su -\nmisa a las demandas del capitalismo financiero internacional. El auge 112Gilda Cardoso de araujo, Eduardo n orcia s carfoni y Pedro Paulo Pimenta\nde estos movimientos en Europa a partir de la crisis econ\u00f3mica de \n2007-2008 surge del descontento con la democracia representativa. Estos movimientos no estar\u00edan vinculados al rechazo de la democra -\ncia como sistema pol\u00edtico, sino a la crisis de representatividad de la democracia liberal (Castells, 2018).  Es de la indignaci\u00f3n hacia la lla -\nmada pol\u00edtica tradicional (democracia liberal) y a las injusticias loca -\nles que empezaron a surgir esas movilizaciones en diferentes pa\u00edses.  \nLos movimientos se propagaron a trav\u00e9s del contagio en un mun -\ndo conectado por Internet inal\u00e1mbrico y caracterizado por la r\u00e1pida difusi\u00f3n viral de im\u00e1genes e ideas. Comenzaron en el Sur y el Norte, en T\u00fanez e Islandia, y desde all\u00ed la chispa encendi\u00f3 el fuego en un paisaje social diverso y devastado por la ambici\u00f3n y la manipulaci\u00f3n en cada rinc\u00f3n de este planeta azul. No fue solo la pobreza, la crisis econ\u00f3mica o la falta de democracia lo que caus\u00f3 esta rebeli\u00f3n multi -\nfac\u00e9tica. Por supuesto, todas estas dolorosas manifestaciones de una sociedad injusta y de una comunidad pol\u00edtica antidemocr\u00e1tica estu -\nvieron presentes en las protestas. Pero fue b\u00e1sicamente la humillaci\u00f3n provocada por el cinismo y la arrogancia de la gente en el poder, ya sea financiero, pol\u00edtico o cultural, lo que uni\u00f3 a los que convirtieron el miedo en indignaci\u00f3n, y la indignaci\u00f3n en esperanza para una huma -\nnidad mejor (\u00eddem, p. 7).\nEn Islandia, a partir de octubre de 2008, se form\u00f3 un movimiento \nciudadano contra el pago de la deuda externa, con demandas de ren -\ndici\u00f3n de cuentas de banqueros y pol\u00edticos y el desencadenamiento de un proceso constituyente por parte de la base. En Grecia, a partir de 2010 los paros generales y las protestas en la Pra\u00e7a Syntagma, del duro plan de austeridad fiscal y las privatizaciones llevadas a cabo por los partidos socialistas y la Troika. En Espa\u00f1a, el 15 de mayo de 2011, una manifestaci\u00f3n a favor de la democracia participativa y en con -\ntra del dominio de bancos y corporaciones se convirti\u00f3 en el germen del Movimiento 15M, tambi\u00e9n conocido como el Movimiento de los Indignados, con su acentuada cr\u00edtica a la democracia representativa:\nUna de las principales cr\u00edticas a la democracia durante la crisis \nde representaci\u00f3n que aflor\u00f3 con el 15M fue la falta de autonom\u00eda del poder pol\u00edtico. La sensaci\u00f3n de que la pol\u00edtica estaba desprotegida frente a un poder econ\u00f3mico que no rend\u00eda cuentas en las urnas. La incapacidad de los pol\u00edticos de actuar siguiendo las preferencias de la ciudadan\u00eda (L\u00e9on, 2018).\nEn septiembre de 2011, Occupy Wall Street surgi\u00f3 de la articula -\nci\u00f3n de un grupo canadiense, los Adbusters Media Foundation, pro -\nponiendo una ocupaci\u00f3n pac\u00edfica de Wall Street para protestar contra las pol\u00edticas de los Estados Unidos que, por la desregulaci\u00f3n del sector financiero desde finales de los a\u00f1os 70, no fueron capaces de prevenir de la globalizaci\u00f3n al localismo\n113la crisis financiera mundial. El objetivo de las manifestaciones y con -\ncentraciones, que reunieron a dem\u00f3cratas, socialistas, anarquistas y \ndiferentes grupos sociales y religiosos, era la ocupaci\u00f3n continua de Wall Street, distrito financiero de Nova York, para poner de mani -\nfiesto la explotaci\u00f3n del 1% m\u00e1s rico contra el 99% m\u00e1s pobre de la poblaci\u00f3n, es decir, la concentraci\u00f3n en niveles asustadores del poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico del capital financiero en las \u00faltimas d\u00e9cadas.\nEn 2012, teniendo como inspiraci\u00f3n el 15M, surgi\u00f3 en Alemania \nel Blockupy de la uni\u00f3n entre los sindicatos y el Partido de la Izquierda (Linksparte) como cr\u00edtica a las instituciones financieras supranacionales que componen la Troika (Comisi\u00f3n Europea, Banco Central Europeo y Fondo Monetario Internacional). Despu\u00e9s de las protestas violentamente reprimidas en 2013, en marzo de 2015, con ocasi\u00f3n de la apertura de la sede del Banco Central Europeo en Frankfurt, Blockupy organiz\u00f3 una protesta con la participaci\u00f3n de cerca de 20 mil personas. Ulrich Wilken, uno de los organizado -\nres, dijo: \u201cNuestra protesta es contra el BCE, como miembro de la Troika, que, aunque no ha sido elegido democr\u00e1ticamente, obstacu -\nliza la labor del gobierno griego. Queremos que la pol\u00edtica de auste -\nridad termine\u201d (Draghi, 2015).\nEn Portugal, en junio de 2012, surgi\u00f3 otro movimiento en contra \nde las pol\u00edticas de austeridad promovidas por la Troika denominado \u201c\u00a1Que se joda la troika! \u00a1Queremos nuestras vidas!\u201d. En septiembre \nhubo manifestaciones organizadas a trav\u00e9s de Internet en la ciudad de Lisboa, pero terminaron extendi\u00e9ndose a otras ciudades de Portugal y de otros pa\u00edses como Barcelona (Espa\u00f1a), Berl\u00edn (Alemania), Bruselas (B\u00e9lgica), Par\u00eds (Francia), Londres (Inglaterra) y Fortaleza (Brasil). \nLa manifestaci\u00f3n llev\u00f3 a 1 mill\u00f3n de personas a las calles en \nvarias ciudades portuguesas, y, en Lisboa, hubo m\u00e1s de 500 mil per -\nsonas en una protesta nacional contra las medidas de austeridad. Sin embargo, fue una acci\u00f3n simb\u00f3lica en el Parlamento la que le dio visibilidad mundial al movimiento. De hecho, el 15 de febrero de 2013, un grupo de personas del movimiento \u201c\u00a1Que se joda la troika! \u00a1Queremos nuestras vidas!\u201d interrumpi\u00f3 al primer minis -\ntro durante el debate parlamentario quincenal cantando la canci\u00f3n \u201cGr\u00e2ndola Vila Morena\u201d\n6, conocida como la m\u00fasica de abril por \n6 Gr\u00e2ndola, villa morena / Tierra de la fraternidad / El pueblo es quien m\u00e1s ordena / Den-\ntro de ti, oh ciudad / Dentro de ti, oh ciudad / El pueblo es quien m\u00e1s ordena / Tierra de la \nfraternidad / Gr\u00e2ndola, villa morena / En cada esquina, un amigo / En cada rostro, igual-dad / Gr\u00e2ndola, villa morena / Tierra de la fraternidad / Tierra de la fraternidad / Gr\u00e2ndola, villa morena / En cada rostro, igualdad  El pueblo es quien m\u00e1s ordena / A la sombra de una encina / Que ya no sab\u00eda la edad / Jur\u00e9 tener como compa\u00f1era / Gr\u00e2ndola, tu voluntad. 114Gilda Cardoso de araujo, Eduardo n orcia s carfoni y Pedro Paulo Pimenta\nhaber sido utilizada como se\u00f1al para que los grupos rebeldes del \nej\u00e9rcito portugu\u00e9s derrotaran a la dictadura de Salazar en el d\u00eda 25 de abril de 1974 (Barros, 2013).\nEn 2015 se celebraron las Marchas de la Dignidad, que se origi -\nnaron en el 15M, reuniendo a unos 2 millones de personas en Madrid, Espa\u00f1a. A pesar de presentarse como un movimiento sin liderazgo, fue impulsado por el Sindicato Andaluz de Trabajadores (SAT) y tuvo sus g\u00e9rmenes en los Campos de la Dignidad en Extremadura. Los ma -\nnifestantes gritaron lemas como: \u201cPan, trabajo y techo\u201d, \u201cNo al pago de la deuda\u201d, \u201cNo m\u00e1s renuncias\u201d y \u201cFuera los Gobiernos de la Troika\u201d (Jim\u00e9nez G\u00e1lvez, 2015; Elorduy y Mart\u00ednez L\u00f3pez, 2016). \nA finales de 2015, las Euromarchas se han hecho eco de sus pre -\ndecesoras, pero al tener un horizonte m\u00e1s amplio \u2013Europa partiendo de Gibraltar hasta Bruselas\u2013 gritaron contra la pobreza, el desem -\npleo y la inseguridad laboral, los para\u00edsos fiscales y la austeridad fiscal en el contexto de la crisis humanitaria de los refugiados, el ascenso de la extrema derecha y la lucha por una Europa libre de xenofobia y racismo:\nCuatro columnas recorren estos d\u00edas los distintos territorios de la Uni\u00f3n \nhasta llegar al Parlamento Europeo de Bruselas el pr\u00f3ximo 15 de octubre, d\u00eda en que se celebra la cumbre de presidentes de Gobierno de la UE y en el que tendr\u00e1 lugar el bloqueo simb\u00f3lico a la sede de la Comisi\u00f3n.\u00a0La co-lumna suroeste atravesar\u00e1 Portugal, Espa\u00f1a y Francia; la sureste, Grecia e \nItalia; la noreste, los pa\u00edses n\u00f3rdicos y Alemania y, finalmente, la columna noroeste caminar\u00e1 desde el Reino Unido. Ning\u00fan paso del camino de estos cuatro frentes ser\u00e1 balad\u00ed: las marchas discurrir\u00e1n por distintos para\u00edsos fiscales para denunciar su existencia, desde Gibraltar, donde arranc\u00f3, hasta Luxemburgo, su pen\u00faltima parada antes de llegar a B\u00e9lgica (G\u00f3mez Garri-do y Gonz\u00e1lez, 2015).\nEstas marchas representaron la indignaci\u00f3n y dieron visibilidad a \nlas necesidades de la poblaci\u00f3n, reflejando sus aflicciones locales cu -\nyos or\u00edgenes estaban claramente ligados a la dimensi\u00f3n global. El recrudecimiento de la actuaci\u00f3n del Estado con las pautas sociales ha restado a las clases m\u00e1s vulnerables las condiciones de supervi -\nvencia al implementar la pol\u00edtica de austeridad fiscal, siendo que, por otra parte, proporcion\u00f3 al mercado financiero una estructura segura para sus inversiones, libre de los riesgos derivados de la crisis econ\u00f3mica mundial. \nMotivados por la insatisfacci\u00f3n con las instituciones pol\u00edticas, \nen busca de una representaci\u00f3n leg\u00edtima en la que sus voces fue -\nran escuchadas, surgieron varios movimientos sociales de caracte -\nr\u00edsticas similares: ten\u00edan agendas de inter\u00e9s colectivo, eran en su de la globalizaci\u00f3n al localismo\n115mayor\u00eda no partidistas, autodeterminados y organizados en asam -\nbleas p\u00fablicas en busca de consenso para la toma de decisiones. No \nbuscaban solo una alternancia de poder, sino un nuevo proyecto de organizaci\u00f3n social.  \n6. de L GLOBAL iSMO  AL LOCAL iSMO : NueVO  MuNiCiPAL iSMO   \ny Re SiSTe NCiA  A LAS  POL\u00cdTiCAS  de A uSTe Rid Ad\nEstos movimientos que se alzaron contra las pol\u00edticas de austeridad no solo expresaban la voluntad de un mejor gobierno o la reanudaci\u00f3n de un Estado de bienestar, sin ninguna modificaci\u00f3n de este aparato. El objetivo era anunciar que ser\u00eda posible organizar la sociedad de diferentes maneras, incluyendo el desarrollo de la capacidad de au -\ntoorganizaci\u00f3n, sin abandonar los procesos existentes y la din\u00e1mica del Estado (Russel, 2019b).\nA partir de 2010, la crisis, la austeridad y el 15M desvertebran el \nmunicipalismo de la d\u00e9cada anterior. Todo se expresa en las ciudades y en entornos de cotidianidad. El pinchazo de la burbuja inmobilia -\nria deja un rastro de gobiernos locales fr\u00e1giles; deja sobre todo una geograf\u00eda de emergencia habitacional y de nuevas fracturas. Muchos ayuntamientos se convierten en la \u00faltima trinchera de pol\u00edticas so -\nciales que afrontan la cobertura cotidiana de necesidades b\u00e1sicas (Blanco, Gom\u00e0 y Subirats, 2018, p. 21).\nSe dieron las bases para el llamado \u201cnuevo municipalismo\u201d. \nBlanco et al. (2018) se\u00f1alan que en Espa\u00f1a la Plataforma de Afectados por la Hipoteca, las asambleas sociales en el marco de los 15M, la lu -\ncha en defensa de los servicios p\u00fablicos y las huelgas generales contra las reformas laborales han dado lugar a una cartograf\u00eda de pr\u00e1cticas e  innovaci\u00f3n social, entre las que se incluyen la econom\u00eda solidaria, las redes de intercambio, las cooperativas de consumo agroecol\u00f3gico, etc., y la gesti\u00f3n comunitaria de los espacios ociosos urbanos para hacer frente a la escasez de viviendas, la pobreza energ\u00e9tica y la espe -\nculaci\u00f3n, a la mercantilizaci\u00f3n de los espacios, el trabajo precario de las mujeres, los problemas de acogida y la garant\u00eda de los derechos de ciudadan\u00eda de los refugiados y migrantes. \nEsta nueva pol\u00edtica se basa en la lucha por los derechos sociales, \nprogresista, con un compromiso colectivo de transformaci\u00f3n social basado en acciones pensadas localmente, en el espacio m\u00e1s cercano a la poblaci\u00f3n que son los municipios, de manera que:\nInterconnected fragments which, when taken collectively, are part of buil-\nding a new \u201cspatial imaginary\u201d that demonstrates the importance of a politi-cs of scale in these emergent political alternatives: the reframing of the local as a politics of proximity, the attempt to transform institutions and distri-116Gilda Cardoso de araujo, Eduardo n orcia s carfoni y Pedro Paulo Pimenta\nbute power, and its manifestation as a \u201cbecoming common of the public\u201d7 \n(Russell, 2019a).\nEstas transformaciones tienen como objetivo reformular la pol\u00edtica \nlocal para acercarla a los ciudadanos, con acciones para cambiar las instituciones y empoderar a la poblaci\u00f3n en la toma de decisiones, tratando el espacio p\u00fablico como algo com\u00fan a todos. \nEl nuevo municipalismo, por tanto, no surge con el objetivo de \nparticipar en los procesos electorales, sino desde una actuaci\u00f3n social que promueve una nueva pol\u00edtica dirigida a las ciudades, teniendo en cuenta su potencial de transformaci\u00f3n. No se preocupan por justificar sus pautas acad\u00e9micamente o las corrientes pol\u00edticas existentes; bus -\ncan, en la lucha social a favor del derecho consuetudinario, la cons -\ntrucci\u00f3n de una teor\u00eda colaborativa. \u201cIn short, practice appears to be running ahead of theory\u201d\n8 (Russell, 2019a).\nDe esta cartograf\u00eda de pr\u00e1cticas y de innovaci\u00f3n sociales emer -\ngen nuevos actores pol\u00edticos en las elecciones municipales de 2015 y en cuatro grandes ciudades de Espa\u00f1a (Madrid\n9, Barcelona, Valencia \ny Zaragoza) ganaron candidaturas alternativas, imprimiendo una agenda de pol\u00edticas urbanas con respuestas basadas en la construc -\nci\u00f3n de lo com\u00fan como articulaci\u00f3n de la democracia activa, la ge -\nneraci\u00f3n cooperativa de valor y la apropiaci\u00f3n comunitaria de los servicios p\u00fablicos.\nPero el fen\u00f3meno del \u201cnuevo municipalismo\u201d no se limita a \nEspa\u00f1a, ni pretende establecerse como movimiento local. Un ejemplo de ello es que, en junio de 2017, Barcelona organiz\u00f3 la primera reu -\nni\u00f3n de la c\u00fapula internacional de las Ciudades sin Miedo con m\u00e1s de 700 participantes de 6 continentes. En 2018 y en este a\u00f1o de 2019 va -\nrias reuniones regionales fueron realizadas en Varsovia, Nueva York, Bruselas, Valpara\u00edso y N\u00e1poles, adem\u00e1s de la segunda c\u00fapula inter -\nnacional de Ciudades sin Miedo, que est\u00e1 programada para este a\u00f1o en Norteam\u00e9rica (Russel, 2019b). Adem\u00e1s, ya se han indicado casi un centenar de experiencias municipalistas en todo el mundo en el \n7 Fragmentos interconectados que, tomados colectivamente, forman parte de la \nconstrucci\u00f3n de un nuevo \u201cimaginario espacial\u201d que demuestra la importancia de \nuna pol\u00edtica de escala en estas alternativas pol\u00edticas emergentes: la reformulaci\u00f3n del lugar como pol\u00edtica de proximidad, el intento de transformar las instituciones y distribuir el poder, y su manifestaci\u00f3n como \u201chacerse com\u00fan al p\u00fablico\u201d (traduc-ci\u00f3n nuestra).\n8 En resumen, la pr\u00e1ctica parece ir por delante de la teor\u00eda (traducci\u00f3n nuestra).\n9 Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Almeida del Partido Popular (PP), con el apoyo de Vox y de \nCiudadano, fue elegido alcalde del Ayuntamiento de Madrid en 2019. de la globalizaci\u00f3n al localismo\n117mapeo del sitio electr\u00f3nico de la organizaci\u00f3n, que surgi\u00f3 de forma \nindependiente y de acuerdo con las especificidades de su contexto, pero cuyos objetivos son forjar compromisos cotidianos y crear redes de gesti\u00f3n urbana basadas en la construcci\u00f3n de lo com\u00fan. \nEl \u201cnuevo municipalismo\u201d a escala global se constituye como la \narticulaci\u00f3n de la democracia activa, la generaci\u00f3n cooperativa de va -\nlor y la apropiaci\u00f3n comunitaria de los servicios p\u00fablicos. Estos nue -\nvos movimientos funcionan transversalmente, desarrollando simult\u00e1 -\nneamente estrategias de organizaci\u00f3n dentro, contra y m\u00e1s all\u00e1 del Estado, de modo que la democratizaci\u00f3n implica la paradoja de hacer que las instituciones se vuelvan contra s\u00ed mismas, transform\u00e1ndose en el sentido de distribuir el poder.\nContrariamente a la concepci\u00f3n que limita la acci\u00f3n pol\u00edtica a \nsimplemente ser elegidos e implementar pol\u00edticas progresistas, \u201ceste segundo tipo de municipalismo implica (...) dar autonom\u00eda a los mo -\nvimientos sociales y abrir la instituci\u00f3n para permitirles actuar como contrapeso\u201d. Una vez que se ha distribuido el poder, se pierde el mo -\nnopolio de la estrategia y la agenda, por lo que este segundo tipo de municipalismo implica perder parte del control del proceso pol\u00edtico, pero intensificar el proceso de cambio (Russell, 2019b).\nSe trata de producir el derecho a la ciudad a partir de nuevos \nprocesos que rompen con la jerarqu\u00eda y el monopolio burocr\u00e1tico del aparato estatal moderno, superando viejas formas de institucionali -\ndad que hac\u00edan pensar a la ciudadan\u00eda desde un punto de vista pasivo, como mero receptor de servicios p\u00fablicos.\nEn este sentido, las pol\u00edticas de austeridad pueden ser aborda -\ndas por el contexto local desde una perspectiva determinista y resig -\nnada, pero tambi\u00e9n desde una perspectiva que fomente la innova -\nci\u00f3n social a trav\u00e9s de la oportunidad de construir alternativas que contemplen nuevas pol\u00edticas de proximidad, procesos de apropia -\nci\u00f3n comunitaria de servicios y espacios p\u00fablicos con gesti\u00f3n ciuda -\ndana. El surgimiento del movimiento Ciudades sin Miedo significa que los miedos y sufrimientos de las personas generados por la crisis de 2008 y las pol\u00edticas de austeridad pueden generar procesos de empoderamiento y pr\u00e1cticas cooperativas, que resultan en una de -\nmocracia abierta que articule:\nUna gobernanza entre iguales como nueva gram\u00e1tica pol\u00edtica entre ciu-\ndades, regiones, estados e instituciones supranacionales. Significa en la \npr\u00e1ctica que las ciudades codecidan y cogobiernen, por ejemplo, la Nueva Agenda Urbana, el Acuerdo Clim\u00e1tico de Par\u00eds, o la dimensi\u00f3n social de la UE (el nuevo social pillar). Finalmente, las pr\u00e1cticas urbanas y las pol\u00edticas locales deber\u00edan afrontar el desaf\u00edo de su scaling up: su transferencia por 118Gilda Cardoso de araujo, Eduardo n orcia s carfoni y Pedro Paulo Pimenta\nmedio de redes de municipalismo internacional y de procesos de policy \nlearning multinivel (Blanco et al., 2018, p. 17). \nCon ello, el nuevo municipalismo busca encontrar nuevas respuestas \na las aceleradas din\u00e1micas de exclusi\u00f3n generadas por la globaliza -\nci\u00f3n y las pol\u00edticas de austeridad basadas en una nueva din\u00e1mica en -\ntre lo global y lo local, porque si hace unas d\u00e9cadas era cuesti\u00f3n de pensar globalmente para actuar localmente, hoy se suma la necesidad de pensar tambi\u00e9n localmente para actuar globalmente a trav\u00e9s de las redes del municipalismo internacional.\n7. CONSide RACiONe S FiNAL eS\nLa globalizaci\u00f3n y el avance del neoliberalismo con pol\u00edticas de austeridad perturbaron el modelo de Estado-naci\u00f3n surgido de la Posguerra, cuyas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas eran la regulaci\u00f3n, la produc -\nci\u00f3n directa de bienes y servicios, y la propiedad estatal como medio para asegurar el desarrollo capitalista y, al mismo tiempo, proteger el inter\u00e9s p\u00fablico. De esta manera, los mismos Estados-naciones que han estimulado la globalizaci\u00f3n, al fomentar la desregulaci\u00f3n de los mercados financieros globales, son hoy sus rehenes, ya que no tienen la autonom\u00eda para dar respuesta a problemas cuyos or\u00edgenes van m\u00e1s all\u00e1 de sus fronteras, como la crisis financiera, el terrorismo, el cam -\nbio clim\u00e1tico, las guerras y los flujos migratorios. \nParad\u00f3jicamente, a pesar de ser rehenes, los Estados-naciones \nson aliados del proceso de globalizaci\u00f3n, no solo intensificando la desregulaci\u00f3n del capital financiero, sino tambi\u00e9n implementando pol\u00edticas de austeridad que exacerban la pobreza, el desempleo y la destrucci\u00f3n de los derechos sociales b\u00e1sicos en sus territorios \u2013como los ingresos, la salud y la educaci\u00f3n\u2013, el deterioro de las con -\ndiciones de vida de la poblaci\u00f3n y la propagaci\u00f3n de la inseguridad y la desconfianza hacia las instituciones de la democracia represen -\ntativa liberal.\nLos movimientos anti-austeridad, que surgieron con la crisis \necon\u00f3mica de 2008 en varios pa\u00edses, son difusamente insurgentes contra los males sociales generados por este escenario de crisis econ\u00f3mica, crisis del Estado-naci\u00f3n y crisis de la democracia re -\npresentativa liberal. Con trayectorias diferentes, lo que tienen en com\u00fan es la identificaci\u00f3n con sentimientos de humillaci\u00f3n e indig -\nnaci\u00f3n que han potenciado la desconfianza en los mecanismos de representaci\u00f3n de la democracia liberal y, por lo tanto, el grito de que la pol\u00edtica y los pol\u00edticos tradicionales no representar\u00edan m\u00e1s a los ciudadanos.\nEstos movimientos adoptan nuevos m\u00e9todos de movilizaci\u00f3n y \norganizaci\u00f3n basados en la ocupaci\u00f3n de espacios urbanos, que se de la globalizaci\u00f3n al localismo\n119refieren a la expropiaci\u00f3n de sus vidas, con dignidad, como plazas, \ncentros financieros, parlamentos y organizaciones de la troika como el Banco Central Europeo. M\u00e1s que eso, reinventan la pol\u00edtica aportan -\ndo solidaridad, consenso, amplio debate y democracia directa como m\u00e9todos para enfrentar la crisis de legitimidad de la democracia re -\npresentativa como forma de debate. No se trata, por lo tanto, de exigir cambios en el aparato burocr\u00e1tico del Estado, sino, en la mayor\u00eda de los casos, de oponerse a ello. \nEsta reinvenci\u00f3n de la pol\u00edtica surgida en los movimientos anti-\nausteridad no tuvo como finalidad o estrategia la ocupaci\u00f3n de los es -\npacios del aparato burocr\u00e1tico del Estado, sino que en algunos casos termin\u00f3 por dar lugar a ello, especialmente a nivel local, con el nuevo municipalismo buscando respuestas a las din\u00e1micas de exclusi\u00f3n ge -\nneradas por la globalizaci\u00f3n y las pol\u00edticas de austeridad, enfatizando la necesidad de pensar tambi\u00e9n en lo local para actuar en lo global a trav\u00e9s de las redes del municipalismo internacional.\nComo hemos visto, las transformaciones resultantes del nuevo \nmunicipalismo apuntan a reformular las pol\u00edticas locales para acer -\ncarlas a los ciudadanos, con acciones para cambiar las instituciones y empoderar a la poblaci\u00f3n en la toma de decisiones, tratando el espa -\ncio p\u00fablico como algo com\u00fan a todos. \nM\u00e1s a\u00fan, a pesar de su surgimiento de demandas y especificida -\ndes locales, el nuevo municipalismo se ha convertido en redes interna -\ncionales que asumen la centralidad de los desaf\u00edos del escenario glo -\nbal, para que los espacios de participaci\u00f3n social para el bien com\u00fan puedan ser resignificados, para que el lugar fomente la innovaci\u00f3n so -\ncial a trav\u00e9s de la oportunidad de construir alternativas que incluyan nuevas pol\u00edticas de proximidad, procesos de apropiaci\u00f3n comunitaria de servicios y espacios p\u00fablicos con gesti\u00f3n ciudadana.\nBiBL iOGRAF\u00cdA\nBarros, SuSaoa. (2013, 15 de febrero). Movimento \u201cQue se lixe a \ntroika\u201d explica \u201cGr\u00e2ndola Vila Morena\u201d no Parlamento como a\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. RTP Not\u00edcias. Recuperado de https://www.rtp.pt/noticias/politica/movimento-que-se-lixe-a-troika-explica-grandola-vila-morena-no-parlamento-como-acao-simbolica_a628267.\nBlanco, Ismael; Gom\u00e0, Ricard y Subirats, Joan. (2018). El nuevo \nmunicipalismo: derecho a la ciudad y comunes urbanos. Gesti\u00f3n An\u00e1lisis de Pol\u00edticas P\u00fablicas. Nueva \u00e9poca, 20, 14-28. Recuperado de https://revistasonline.inap.es/index.php/gapp/article/view/10491/11346.120Gilda Cardoso de araujo, Eduardo n orcia s carfoni y Pedro Paulo Pimenta\nBrasil. (2018). Austeridade e retrocesso: impactos sociais da pol\u00edtica \nfiscal no Brasil, (1\u00aa Ed.). Sao Pablo: Brasil Debate / Funda\u00e7\u00e3o \nFriedrich Ebert.\nCastells, Manuel. (2013). Redes de indigna\u00e7\u00e3o e esperan\u00e7a: \nmovimentos sociais na era da internet. Rio de Janeiro: Zahar.\nCastells, Manuel. (2018). Ruptura: a crise da democracia liberal. Rio \nde Janeiro: Zahar.\nDraghi, Mario. (2015, 18 de marzo). At least 350 people arrested in \nprotest at ECB HQ in Frankfurt [Al menos 350 personas presas en la protesta en la sede del BCE en Frankfurt]. The Guardian. Recuperado de http://bit.ly/2xtdwbp.\nElorduy, Pablo y Mart\u00ednez L\u00f3pez, Gladys. (2016, 18 de febrero). Un \nplan b contra la Europa de la austeridad. CADTM. Recuperado de http://bit.ly/2lnnysy.\nFukuyama, Francis. (1992). O fim da Hist\u00f3ria e o \u00faltimo homem. Rio \nde Janeiro: Rocco.\nG\u00f3mez Garrido, Miguel y Gonz\u00e1lez, Paloma. (2015, 14 de octubre). \nEuromarchas, 4.000 km para frenar a la Troika. Diagonal. Recuperado de http://bit.ly/2xu3s5s.\nHarvey, David. (2014). O neoliberalismo: hist\u00f3ria e implica\u00e7\u00f5es, (2\u00aa \nEd.). Sao Pablo: Loyola.\nHobsbawm, Eric J. (2003). Era dos Extremos: o breve s\u00e9culo XX 1914-\n1991, (2\u00aa Ed.). Sao Pablo: Companhia das Letras.\nIanni, Oct\u00e1vio. (2014). A sociedade global, (16\u00aa Ed.). Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira.\nJim\u00e9nez G\u00e1lvez, Jos\u00e9 Mar\u00eda. (2015, 21 de marzo). A Marcha da \nDignidade volta a tomar corpo em Madri. El Pa\u00eds. Recuperado de http://bit.ly/2lnu2c3.\nL\u00e9on, Saodra. (2018, 3 de abril). Pol\u00edticos impotentes. El Pa\u00eds. \nRecuperado de http://bit.ly/2g8nrcj.\nMendoza, Kerry-Anne. (2015). Austerity: The demolition of the \nwelfare state and the rise of the zombie economy. Oxford: New Internationalist. \nPrzeworski, Adam. (1988). Quest\u00f5es da democracia e do socialismo. \nLua Nova. Revista de Cultura e Pol\u00edtica, 4(3), 41-81. \nReis, Tiago. (2018). Hayek: descubra as ideias de um dos fundadores \nda escola austr\u00edaca. Suno Research. Recuperado de http://bit.ly/2nm7dmo.\nRussell, Bertie. (2019a). Beyond the Local Trap: New Municipalism \nand the Rise of the Fearless Cities. Wiley Online Library. de la globalizaci\u00f3n al localismo\n121Recuperado de http://bit.ly/2XW8G0r. DOI https://doi.\norg/10.1111/anti.12520.\nRussell, Bertie. (2019b). El municipalismo de Ciudades Sin Miedo. \nOpenDemocracy. Recuperado de http://bit.ly/2li8uck.\nStanford Encyclopedia of Philosophy (2018). Karl Popper. \nRecuperado de https://plato.stanford.edu/entries/popper/#SociPoliThouCritHistHoli.\nSuno Research (2019). Quem \u00e9 Milton Friedman. Recuperado de \nhttp://bit.ly/2xK83bm.123POTe NCiAL idAde S y L\u00cdMiTe S  \ndeL eNFOQue SiST\u00e9 MiCO  de LA  \ndeMOCRACiA  de LiBeRATiVA\neL CASO  de B ARCe LONA\nramon Canal o liveras\n1. iNTROdu CCi\u00f3N : de LOS  Me CANiSMOS  A LOS   \nSiSTe MAS  de LiBeRATiVOS\nLas transformaciones econ\u00f3micas, sociales y pol\u00edticas acaecidas en \nla segunda mitad del siglo XX (mayor pluralismo social, mayor com -\nplejidad t\u00e9cnica, mayores niveles formativos de la poblaci\u00f3n) lleva -\nron a una creciente reivindicaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n deliberativa de la democracia, bajo formas que a menudo han sido conocidas como de democracia participativa, aunque propiamente deber\u00edamos denomi -\nnarlas de democracia deliberativa (Pindado y Rebollo, 2015). La idea de fondo es que sin un debate abierto y vivo sobre las cuestiones de in -\nter\u00e9s p\u00fablico no puede existir una aut\u00e9ntica democracia. No basta con transferir el poder te\u00f3rico de tomar las decisiones pol\u00edticas al conjun -\nto de la ciudadan\u00eda, expresi\u00f3n de la soberan\u00eda popular, sino que debe garantizarse que tales decisiones se tomen despu\u00e9s de haber realmen -\nte escuchado y valorado todas las razones de las diversas partes de la sociedad. Incluidas, claro est\u00e1, las razones del propio Estado. Al fin y al cabo, el compromiso con el debate p\u00fablico, con una democracia de -\nliberativa no resulta cre\u00edble sin un compromiso con la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas.124ramon Canal o liveras\nElstub, Ercan y Mendon\u00e7a (2016) esbozan la historia reciente de \nla democracia deliberativa, que se habr\u00eda creado en los \u00faltimos 50 \na\u00f1os mediante las aportaciones de hasta cuatro oleadas distintas. A una generaci\u00f3n inicial fuertemente idealista y normativa, que arranca a finales de los a\u00f1os 60, le sigui\u00f3 una segunda generaci\u00f3n (de media -\ndos de los 90 a mediados de los 2000) mucho m\u00e1s cr\u00edtica, que desen -\nmascar\u00f3 las debilidades y ambig\u00fcedades de proyecto deliberativo y exigi\u00f3 un mayor esfuerzo para incorporar al mismo toda la diversidad social. La tercera generaci\u00f3n, de 2005 a 2015, asumi\u00f3 un enfoque mi -\ncro y eminentemente pr\u00e1ctico, centrado en el dise\u00f1o institucional y el an\u00e1lisis emp\u00edrico de los resultados. Se trataba de conseguir el buen funcionamiento de los mecanismos y procesos creados para promover la deliberaci\u00f3n. \nLo que se produce en todo este tiempo podemos sintetizarlo como \nel planteamiento, eclosi\u00f3n y desarrollo cr\u00edtico de una cierta idea de democracia. La apuesta por la democracia deliberativa/participativa comport\u00f3 la creaci\u00f3n de multitud de nuevos actores y nuevas institu -\nciones (Salvador y Rami\u00f3, 2012). Fue, con todo, un triunfo parcial y muy desigual, claramente decantado hacia la escala local de gobier -\nno; especialmente ciudades europeas y latinoamericanas gobernadas por la izquierda pol\u00edtica. Es indudable que la proximidad f\u00edsica ofrece condiciones id\u00f3neas para un di\u00e1logo frecuente y directo entre las ins -\ntituciones y la ciudadan\u00eda (Ercan y Hendriks, 2013); o en todo caso mucho mejores que las que pueden ofrecer los Estados territoriales de cierta dimensi\u00f3n.\nCon todo, la proximidad no puede resolver las dificultades plan -\nteadas por la falta de consensos sobre lo que cabe entender por \u201cde -\nmocracia deliberativa\u201d y lo que cabe esperar de ella. El desacuer -\ndo se constata en cuestiones clave, incluso entre las personas que configuran el \u201cmundillo\u201d deliberativo en una misma ciudad (Canal, 2017): \u00bfQui\u00e9n debe tomar la iniciativa y qui\u00e9n debe liderar este tipo de procesos, la instituci\u00f3n o la comunidad organizada? \u00bfQu\u00e9 es m\u00e1s relevante, la participaci\u00f3n encuadrada en asociaciones o la partici -\npaci\u00f3n que se realiza a t\u00edtulo individual? \u00bfDeber\u00edan priorizarse los mecanismos formales o los informales, los encuentros presenciales o los foros de Internet? Y, sobre todo, \u00bfC\u00f3mo deber\u00edan relacionarse estos procesos con las instituciones formales del sistema democr\u00e1ti -\nco representativo? O, expresado de otra forma, \u00bfqu\u00e9 consecuencias deber\u00eda tener la deliberaci\u00f3n democr\u00e1tica sobre la toma de decisio -\nnes p\u00fablicas? \nEsta \u00faltima cuesti\u00f3n formula, impl\u00edcitamente, el problema de la \ndesconexi\u00f3n. Cuando no se logra una conexi\u00f3n satisfactoria entre los diversos espacios deliberativos, y entre estos y la esfera institucional, Potencialidades y l\u00edmites del enfoque sist\u00e9mico de la democracia deliberativa\n125los resultados de la deliberaci\u00f3n quedan muy por debajo de las ex -\npectativas generadas. Incluso innovaciones como los \u201cminip\u00fablicos\u201d, \ncorren el riesgo de convertirse en pr\u00e1cticas autorreferenciales y des -\nprovistas de significado pol\u00edtico.\nLograr la inserci\u00f3n e integraci\u00f3n de los espacios deliberativos \nen el sistema democr\u00e1tico, optimizando sus resultados en t\u00e9rminos de calidad democr\u00e1tica y de transformaci\u00f3n social es, precisamen -\nte, el tema que caracteriza a la cuarta y m\u00e1s reciente generaci\u00f3n de la democracia deliberativa (Elstub, Ercan y Mendon\u00e7a, 2016). Para autores como Mansbridge (1999) y Dryzek (2010), la comple -\njidad alcanzada por las acciones y los procesos participativos re -\nclama un enfoque sist\u00e9mico, basado en mayores cotas de ambici\u00f3n y de flexibilidad, tanto en t\u00e9rminos conceptuales como operativos. Ambici\u00f3n en el sentido de diversificar las pr\u00e1cticas deliberativas y a la vez lograr cierta gobernanza de las mismas mediante criterios de coherencia y calidad. Flexibilidad para reservar a cada tipo de espacio o de pr\u00e1ctica unas funciones determinadas, con objetivos y formatos propios. \nOtro aspecto importante a considerar es que las distintas partes \ndel sistema pueden compensar mutuamente sus deficiencias y refor -\nzar el sistema deliberativo como un todo. En \u00faltima instancia, lo que cuenta es el resultado global en t\u00e9rminos de calidad democr\u00e1tica:\n(\u2026) the criterion for good deliberation should not be that every interaction \nin the system exhibit mutual respect, consistency, acknowledgement, open mindedness, and moral economy, but that the larger system reflect those goals (Mansbridge, 1999, p. 224).\nEl enfoque sist\u00e9mico ha recibido elogios por la lucidez con la que \ndiagnostica uno de los principales problemas de las formas actua -\nles de la democracia deliberativa. No obstante, tambi\u00e9n ha recibi -\ndo cr\u00edticas por la vaguedad de las soluciones propuestas y porque parecen rebajar en exceso los criterios de calidad. De hecho, se llega a acusar a los \u201csist\u00e9micos\u201d de aceptar cualquier configura -\nci\u00f3n de instituciones y dispositivos existente como un sistema de -\nliberativo v\u00e1lido.  \nEn este punto nos parece de inter\u00e9s explorar experiencias de di -\nse\u00f1o consciente de un sistema deliberativo, pensado y adaptado a los condicionantes hist\u00f3ricos, legales, administrativos y pol\u00edticos de una comunidad concreta. El trabajo se centra en el caso de la ciudad de Barcelona, una experiencia reciente y todav\u00eda abierta, de la que pue -\nden obtenerse algunas lecciones. 126ramon Canal o liveras\n2. eL  CASO  de B ARCe LONA : VOCACi\u00f3N  PARTiCiPATiVA   \ny N ueVA  POL\u00cdTiCA\nEn Barcelona10 la participaci\u00f3n ciudadana, muy asociada a la idea de \nproximidad (barrios, distritos) es uno de los factores de identidad de \nla democracia municipal recuperada en abril de 1979, y especialmente de los partidos de la izquierda. Su ayuntamiento puede mostrar una larga e intensa trayectoria en materia de participaci\u00f3n ciudadana, de resultados ambivalentes y sin duda discutibles (Blakeley, 2005), pero, al fin y al cabo, comprometida con el desarrollo institucional. La lar -\ngu\u00edsima hegemon\u00eda pol\u00edtica municipal de la socialdemocracia (1979-2011), apoyada por otras fuerzas de izquierda se asocia, junto al desa -\nrrollo de un potente sector p\u00fablico municipal, al despliegue progresivo de \u00f3rganos de car\u00e1cter deliberativo \u2013los consejos de participaci\u00f3n\u2013 en pr\u00e1cticamente todos los sectores de la actividad municipal, as\u00ed como en sus 10 distritos y 73 barrios. Esto se complementa con una serie de \u00f3rganos m\u00e1s especializados, as\u00ed como procesos deliberativos puntua -\nles vinculados a planes, proyectos o iniciativas de especial relevancia.\nEs una estructura que se mantuvo en pie incluso durante la cri -\nsis econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica que sufri\u00f3 Espa\u00f1a entre 2008 y 2013, aunque mostr\u00f3 graves limitaciones cuando hubo que deliberar sobre cuestiones mucho m\u00e1s conflictivas, derivadas de la escasez, como los desahucios. En ese momento los actores sociales acabaron recurrien -\ndo a otro tipo de mecanismos, m\u00e1s informales, abiertos e intensa -\nmente participativos, para confrontar y negociar con las instituciones (Par\u00e9s et al., 2017). Con el tiempo, la crisis econ\u00f3mica aliment\u00f3 una crisis de legitimidad del sistema pol\u00edtico que favoreci\u00f3 el surgimien -\nto de propuestas rupturistas claramente escoradas hacia la izquierda. Ante la impotencia y la corrupci\u00f3n atribuidas tanto al mercado como al Estado, se conced\u00eda a la comunidad, articulada en movimientos y organizaciones sociales, la legitimidad y la capacidad para renovar las instituciones mediante una gesti\u00f3n mucho m\u00e1s transparente y parti -\ncipativa (Canal, 2017). Las \u00e9lites pol\u00edticas emergentes \u2013j\u00f3venes, urba -\nnas, con alta formaci\u00f3n\u2013 se sumaron con entusiasmo a la tecnopol\u00edtica (Kurban, L\u00f3pez-Pe\u00f1a y Haberer, 2017), pues las redes sociales digi -\ntales eran tambi\u00e9n promesa renovada de una polis verdaderamente deliberativa. \nPor su trayectoria, estructura social y cultura pol\u00edtica, la ciudad \nde Barcelona se convirti\u00f3 en un terreno f\u00e9rtil para esta nueva radica -\nlidad progresista. En 2014 los movimientos de la \u201cnueva pol\u00edtica\u201d, en \n10 Capital de la regi\u00f3n aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a (Espa\u00f1a), cuenta con 1.650.000 habi-\ntantes y es cabecera de una regi\u00f3n metropolitana de entre 5 y 7 millones de personas.Potencialidades y l\u00edmites del enfoque sist\u00e9mico de la democracia deliberativa\n127alianza con peque\u00f1os partidos ya establecidos, configuraron un nuevo \nactor pol\u00edtico, Barcelona en Com\u00fa, que al cabo de un a\u00f1o se present\u00f3 a las elecciones municipales y, contra todo pron\u00f3stico, logr\u00f3 ser la candidatura m\u00e1s votada. En junio de 2015 su l\u00edder, Ada Colau, accedi\u00f3 a la alcald\u00eda con la promesa de abrir y \u201cretornar\u201d la instituci\u00f3n muni -\ncipal a la ciudadan\u00eda. \n3. uNA  VeNTANA  de OPORT uNid Ad PARA  LA SiSTe MATi ZACi\u00f3N\nHabiendo situado el tema de nuevo entre las prioridades de la agenda municipal, durante el mandato 2015-2019 el gobierno Colau plante\u00f3 cambios significativos en la pol\u00edtica de participaci\u00f3n ciudadana, enca -\nminados a lograr que esta fuera realmente reconocida y ejercida como un derecho de todas las personas. Pero como todo nuevo gobierno, tuvo que acomodar sus ambiciones reformistas a las estructuras ins -\ntitucionales que necesitaba para actuar. En este punto el proceso de reforma del Reglamento de Participaci\u00f3n Ciudadana ofreci\u00f3 un ban -\nder\u00edn de enganche eficaz, tanto por su fuerza normativa y simb\u00f3lica, como por su car\u00e1cter hol\u00edstico: era la oportunidad de incidir, de un solo golpe, en la concepci\u00f3n general de la participaci\u00f3n ciudadana y en todas y cada una de sus estructuras. \nEl Reglamento de Participaci\u00f3n del Ayuntamiento de Barcelona,   \ncuyos or\u00edgenes se remontan al segundo mandato democr\u00e1tico (1983-1987), fue uno de los primeros de Espa\u00f1a y marc\u00f3 el camino para mu -\nchas otras ciudades. En 2002 fue objeto de una reforma, en la que se formalizaron espacios como el Consejo de Ciudad. Entre 2012 y 2014 se inici\u00f3 un nuevo proceso de actualizaci\u00f3n, esta vez liderado desde el gobierno de centroderecha del alcalde Trias, que qued\u00f3 truncado justo antes de la aprobaci\u00f3n definitiva por falta de consenso pol\u00edtico. El gobierno Colau recogi\u00f3 el proyecto de Reglamento, aprovech\u00f3 el impulso de un conjunto de asociaciones muy motivadas y forj\u00f3 alian -\nzas con otras fuerzas de izquierda en el Ayuntamiento para conseguir llevarlo a buen puerto en oto\u00f1o de 2017.\nEl enfoque aplicado a la reforma del Reglamento consisti\u00f3 en \ncompletar y perfeccionar el sistema deliberativo/participativo, cu -\nbriendo d\u00e9ficits estructurales en materias como la iniciativa ciuda -\ndana o la diversidad, as\u00ed como dotar al conjunto de herramientas que asegurasen la coherencia y calidad del sistema frente a los vaivenes de la pol\u00edtica representativa y las resistencias de la l\u00f3gica burocr\u00e1tica.\nEl nuevo Reglamento consagra 14 principios que son toda una \ndeclaraci\u00f3n de intenciones en cuanto a la orientaci\u00f3n normativa y al grado de exigencia democr\u00e1tica: transparencia, publicidad, claridad, acceso a la informaci\u00f3n, neutralidad institucional, primac\u00eda del inte -\nr\u00e9s com\u00fan, diversidad, debate p\u00fablico, igualdad y no discriminaci\u00f3n, 128ramon Canal o liveras\ninclusi\u00f3n, eficiencia, accesibilidad universal, protecci\u00f3n de los datos \nde car\u00e1cter personal y rendici\u00f3n de cuentas.\nA nivel sustantivo, el Reglamento delimita, a trav\u00e9s de una tipo -\nlog\u00eda precisa, los canales de participaci\u00f3n que facilitan el acceso de la ciudadan\u00eda a la toma de decisiones municipales: procesos, \u00f3rganos, foros y consultas. Pero los cambios m\u00e1s destacados tienen como fina -\nlidad ampliar y reforzar la base social de la participaci\u00f3n, as\u00ed como la influencia de esta en la vida pol\u00edtica municipal.\nFrente al excesivo protagonismo institucional, tenemos el impul -\nso a la iniciativa ciudadana, incluidas las consultas, as\u00ed como el pleno reconocimiento de la legitimidad de los proyectos asociativos y comu -\nnitarios que generan valor social. Se asume la gesti\u00f3n comunitaria de equipamientos y servicios y se ampl\u00edan sus horizontes.\nFrente a una excesiva rigidez formal (manifestada en los espacios, \nhorarios y formato de los debates), el desarrollo de una deliberaci\u00f3n digital abierta y din\u00e1mica, a la vez que transparente (documentada, trazable) y conectada con la deliberaci\u00f3n presencial.\nFrente al monopolio de la deliberaci\u00f3n por parte de determina -\ndos grupos y perfiles sociales (personas aut\u00f3ctonas de clase media y edad avanzada), el compromiso irrenunciable con una participaci\u00f3n inclusiva, que tenga en cuenta la gran diversidad de la poblaci\u00f3n de la ciudad.\nFrente a la ausencia de mecanismos de (auto)evaluaci\u00f3n, la adop -\nci\u00f3n de un sistema de captaci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos que permita revi -\nsar peri\u00f3dicamente el funcionamiento de los \u00f3rganos y de las propias normas de participaci\u00f3n.\nFrente a la ausencia de mecanismos de garant\u00edas, la creaci\u00f3n de \nuna comisi\u00f3n de amparo, independiente del poder municipal. \nEn las siguientes secciones abordamos con detalle cada una de \nestas novedades.\n4. iNiCiATiVAS  Ciud AdANAS\nCon el reconocimiento de la iniciativa ciudadana y el desarrollo de su instrumental el Reglamento de Participaci\u00f3n pone en manos de la ciudadan\u00eda un medio para incidir de forma significativa en la agenda pol\u00edtica municipal. Una iniciativa ciudadana consiste, esencialmente, en que un grupo de ciudadanas y ciudadanos proponen una actuaci\u00f3n que consideran de inter\u00e9s general y, siendo esta de competencia mu -\nnicipal, buscan apoyos para que el Ayuntamiento la acabe asumiendo.\nEl Reglamento prev\u00e9 seis tipos de iniciativas, bastante diferentes \nen cuanto al impacto que pueden generar. Las de impacto bajo van de la convocatoria de un consejo de barrio, o de una audiencia p\u00fablica, a la inclusi\u00f3n de un tema en el orden del d\u00eda del pleno o de una comisi\u00f3n Potencialidades y l\u00edmites del enfoque sist\u00e9mico de la democracia deliberativa\n129municipal. La creaci\u00f3n de un proceso o de un \u00f3rgano de participaci\u00f3n \nson iniciativas que podr\u00edamos calificar de nivel medio, mientras que las de m\u00e1s calado pol\u00edtico ser\u00edan la aprobaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de una norma municipal y la solicitud de realizaci\u00f3n de una consulta. Es im -\nportante tener en cuenta que cada iniciativa es independiente y solo puede incluir un tema y una modalidad de actuaci\u00f3n.\nLos requisitos para formar el grupo o comisi\u00f3n promotora de \nuna iniciativa ciudadana son relativamente asequibles. Se necesita el acuerdo de un m\u00ednimo de tres personas f\u00edsicas mayores de 18 a\u00f1os y empadronadas en Barcelona. O de tres entidades de la ciudad. Pero los m\u00ednimos para acreditar el inter\u00e9s general de la propuesta y poder sacarla adelante son bastante m\u00e1s exigentes; van de las 9.000 firmas para las modalidades \u201cblandas\u201d (audiencias, puntos en el orden del d\u00eda) a las 15.000 para las m\u00e1s \u201cduras\u201d (modificaci\u00f3n de normativas, consultas). En las iniciativas de distrito o de barrio los umbrales si -\nguen la misma pauta, pero l\u00f3gicamente son menores. Se consideran v\u00e1lidas todas aquellas firmas de personas mayores de 16 a\u00f1os y empa -\ndronadas en Barcelona.\nLa iniciativa se pone en marcha cuando la comisi\u00f3n promotora \npresenta al Ayuntamiento sus credenciales y una exposici\u00f3n razonada de su propuesta. A partir de ese momento dispone de 120 d\u00edas natu -\nrales, prorrogable a 60 d\u00edas m\u00e1s, para recoger las firmas de apoyo. Si la iniciativa pasa este primer filtro, el Ayuntamiento est\u00e1 obligado a darle apoyo t\u00e9cnico (asesoramiento), log\u00edstico (plataforma digital) y econ\u00f3mico (difusi\u00f3n gratuita, subvenci\u00f3n) para facilitar la recogida de firmas. Se paga hasta 1 euro por firma, siempre que se recojan las m\u00ednimas v\u00e1lidas exigidas y que el dinero p\u00fablico sea destinado exclu -\nsivamente a gastos relacionados con la iniciativa.\nEn las modalidades m\u00e1s \u201cblandas\u201d, una vez conseguidas las asig -\nnaturas requeridas la iniciativa se pone en marcha autom\u00e1ticamente. En las dem\u00e1s, la iniciativa tiene que pasar un \u00faltimo y decisivo filtro:\n -En la creaci\u00f3n de un \u00f3rgano de participaci\u00f3n, la decisi\u00f3n final, siempre motivada, corresponde al comit\u00e9 de democra -\ncia activa (ver secci\u00f3n 7).\n -En la aprobaci\u00f3n de una norma municipal corresponde al Ayuntamiento desarrollar y presentar una propuesta de norma, si bien la comisi\u00f3n promotora puede intervenir en las comisio -\nnes y en el plenario municipal cuando la propuesta sea trami -\ntada. Adem\u00e1s, si no est\u00e1 de acuerdo con c\u00f3mo ha quedado la propuesta municipal, puede pedir que sea retirada antes de su votaci\u00f3n definitiva y que se convoque una consulta ciudadana sobre el tema.130ramon Canal o liveras\n -En la solicitud de una consulta, corresponde al pleno munici -\npal decidir si aprueba o no su convocatoria.\nEn poco tiempo la idea de la iniciativa ciudadana empez\u00f3 a dar \nfrutos interesantes. En menos de dos a\u00f1os se presentaron siete, cuando en los 38 a\u00f1os anteriores solo se hab\u00eda presentado una, y adem\u00e1s result\u00f3 fallida. En febrero de 2019 una iniciativa ciuda -\ndana, apoyada en 6.500 firmas, consigui\u00f3 situar por primera vez un punto en el orden del d\u00eda del pleno municipal. Concretamente se trataba de una proposici\u00f3n para instar al gobierno municipal a iniciar los tr\u00e1mites pertinentes para extinguir la concesi\u00f3n del es -\npacio de la Capilla de la Misericordia, otorgada en su d\u00eda a favor del MACBA, con el fin de destinarlo a la construcci\u00f3n del nuevo Centro de Asistencia Primaria de salud del barrio de Raval Nord. Tambi\u00e9n result\u00f3 in\u00e9dito que una vecina, representante de la plataforma que lideraba la iniciativa, interviniese en el plenario municipal para presentar un tema que deb\u00eda ser posteriormente debatido y votado por los grupos municipales.\n5. CONS uLTAS  Ciud AdANAS\nLas consultas ciudadanas son un instrumento pensado para conocer la opini\u00f3n de la ciudadan\u00eda en materias de competencia municipal, a trav\u00e9s de una votaci\u00f3n abierta a todas las personas mayores de 16 a\u00f1os empadronadas en la ciudad. Una consulta puede contener una o m\u00e1s preguntas con una respuesta afirmativa o negativa o votar en blanco, o elegir entre diferentes soluciones o propuestas alternativas. \nLa consulta puede iniciarse por iniciativa ciudadana o por ini -\nciativa municipal. Si es por Iniciativa ciudadana deber\u00e1 presentar las firmas requeridas. Si es por iniciativa municipal, lo puede pro -\nponer el plenario municipal (con el apoyo de un m\u00ednimo del 40% de sus miembros), as\u00ed como el alcalde o alcaldesa. Pero la propuesta de consulta, que incluye la pregunta o preguntas concretas que se formular\u00e1n a la ciudadan\u00eda, necesita el apoyo de una mayor\u00eda refor -\nzada, de 2/3 del pleno municipal. Si se da esta aprobaci\u00f3n, el alcalde o alcaldesa debe convocar la consulta en un plazo m\u00e1ximo de 60 d\u00edas. Tiene que haber entre 30 y 60 d\u00edas naturales para el debate p\u00fablico, para el que se habilitan los espacios y los canales de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n pertinentes.\nEl tema sobre el que se pregunta en una consulta de este tipo est\u00e1 \nsometido a diversos l\u00edmites: No puede vulnerar los derechos funda -\nmentales o los derechos ciudadanos (sociales, laborales, ling\u00fc\u00edsticos) recogidos en el Estatuto de Autonom\u00eda de Catalu\u00f1a, no puede tratar sobre tributos y presupuestos ya aprobados y no puede interferir en el Potencialidades y l\u00edmites del enfoque sist\u00e9mico de la democracia deliberativa\n131procedimiento de aprobaci\u00f3n de una ordenanza, reglamento o instru -\nmento de ordenaci\u00f3n urban\u00edstica en tr\u00e1mite.\nNo se exige un m\u00ednimo de participaci\u00f3n para validar los resulta -\ndos de una consulta. Los resultados no vinculan jur\u00eddicamente a los \n\u00f3rganos de gobierno, pero s\u00ed tienen un impacto pol\u00edtico. Cuando se acuerda la convocatoria, los grupos municipales son invitados a de -\ncir si aceptar\u00e1n o no su resultado. Por otra parte, como m\u00e1ximo dos meses despu\u00e9s de la celebraci\u00f3n de la consulta el gobierno municipal debe informar a la ciudadan\u00eda sobre cu\u00e1l ser\u00e1 su actuaci\u00f3n en rela -\nci\u00f3n con el resultado.\nNo se pueden hacer m\u00e1s de tres consultas en un mismo a\u00f1o (con -\nsiderando que una consulta con diversas preguntas cuenta como una). Y tanto si se ha celebrado con \u00e9xito la consulta como si ha fracasado a medio camino, hay que dejar un m\u00ednimo de dos a\u00f1os de separaci\u00f3n respecto a un nuevo intento de consulta sobre el mismo tema. Por otra parte, no se pueden promover consultas en los seis meses anteriores a elecciones locales, ni en el per\u00edodo comprendido entre elecciones y constituci\u00f3n del ayuntamiento. El Ayuntamiento podr\u00e1 acordar un per\u00edodo de tiempo al a\u00f1o para unificar todas las diversas consultas pendientes en un solo d\u00eda de votaci\u00f3n (la llamada \u201cmulticonsulta\u201d).\nUna vez aprobado el nuevo Reglamento de Participaci\u00f3n se puso \nen marcha la promoci\u00f3n de varias consultas. En abril de 2018 se lleva -\nron al pleno las propuestas de celebraci\u00f3n de las dos primeras \u2013sobre la gesti\u00f3n del agua y sobre el cambio de nombre de la plaza Antonio L\u00f3pez por el de Idrissa Diallo\u2013, pero ambas fueron rechazadas por una mayor\u00eda de los partidos de la oposici\u00f3n. En ambos casos las entidades promotoras presentaron un recurso administrativo, entendiendo que la decisi\u00f3n del pleno contraven\u00eda las normas del propio ayuntamiento. En octubre de 2018 la propuesta volvi\u00f3 al pleno y esta vez logr\u00f3 un apoyo mayoritario. Pareci\u00f3 que todo quedaba listo para que la prime -\nra multiconsulta pudiera celebrarse en oto\u00f1o de 2019, pero a finales de ese mismo a\u00f1o un tribunal estipul\u00f3 que el Ayuntamiento se hab\u00eda excedido en sus competencias a la hora de regular las consultas, y anul\u00f3 los correspondientes art\u00edculos del Reglamento de Participaci\u00f3n. \n6. Ge STi\u00f3N  COMuNiTARiA  de e SPACiOS  y Se RViCiOS   \nde iNTe R\u00e9S P\u00faBL iCO\nLa democracia deliberativa se alimenta, en muy buena medida, del fortalecimiento y la articulaci\u00f3n de la comunidad, a trav\u00e9s de la red asociativa y de las oportunidades de (co)producci\u00f3n de pol\u00edticas y de servicios o actividades de inter\u00e9s general. Los \u00f3rganos de participa -\nci\u00f3n ciudadana prev\u00e9n la colaboraci\u00f3n de sus miembros en la realiza -\nci\u00f3n de actuaciones municipales, pero se trata de situaciones bastante 132ramon Canal o liveras\nexcepcionales. El nuevo Reglamento abri\u00f3 v\u00edas m\u00e1s ambiciosas para \navanzar hacia ese objetivo.\nPara la coproducci\u00f3n de pol\u00edticas, existe la figura del pacto o \nacuerdo de di\u00e1logo y participaci\u00f3n (Reglamento de Participaci\u00f3n Ciudadana, 2017b; Art. 65). Cuando la voluntad de consenso en torno a un diagn\u00f3stico compartido pasa por delante de los protagonismos institucionales se pueden alcanzar metas como la Estrategia 2017-2027 para la Inclusi\u00f3n Social y la Reducci\u00f3n de las Desigualdades, firmada por todas las fuerzas pol\u00edticas y los actores sociales represen -\ntativos del sector.\nEn cuanto a la cogesti\u00f3n de equipamientos y servicios, se trata de \nuna idea que deriva de las pr\u00e1cticas de autogesti\u00f3n obrera y vecinal desarrolladas en Barcelona desde la segunda mitad del siglo XIX, rea -\nvivadas el \u00faltimo tercio del siglo XX con la recuperaci\u00f3n de la demo -\ncracia municipal y la lucha por los equipamientos y servicios en los barrios. En 1998 la gesti\u00f3n c\u00edvica de servicios municipales (tambi\u00e9n conocida como gesti\u00f3n ciudadana o gesti\u00f3n comunitaria) fue reco -\nnocida, con rango de ley, por la Carta Municipal de Barcelona,   pero \ntuvieron que pasar varios a\u00f1os m\u00e1s hasta que se la dot\u00f3 de un cierto desarrollo normativo. As\u00ed, fruto de la movilizaci\u00f3n de un grupo de entidades, a finales del mandato 2011-2015 se acord\u00f3 un Modelo de Bases de la Gesti\u00f3n C\u00edvica de equipamientos para actividades y servicios municipales del Ayuntamiento de Barcelona (procedimiento de p\u00fablica concurrencia).\nEl Reglamento dedica un art\u00edculo a la gesti\u00f3n c\u00edvica de equipa -\nmientos y servicios municipales, seg\u00fan el cual \u201cse debe facilitar y pro -\nmover la concertaci\u00f3n con el tejido asociativo para la gesti\u00f3n de los pro -\ngramas sectoriales o equipamientos que determine el Ayuntamiento, incluyendo la posibilidad de cogesti\u00f3n mediante el establecimiento de convenios, y velando para que se garantice el acceso universal y la calidad de los servicios\u201d (\u00eddem, 2017b; Art. 111.4). \nEl Programa de Patrimonio Ciudadano de uso y gesti\u00f3n comuni -\ntarias, aprobado en 2017, concreta los instrumentos para reconocer, consolidar y promover las iniciativas ciudadanas de uso y gesti\u00f3n co -\nmunitarias del patrimonio p\u00fablico municipal. Este programa ha lleva -\ndo a la creaci\u00f3n de la Mesa de Patrimonio Ciudadano, un \u00f3rgano mu -\nnicipal colegiado dirigido desde Participaci\u00f3n Ciudadana y formado por doce miembros que representan las \u00e1reas de gesti\u00f3n, los distritos y \u2013lo fundamental\u2013 las unidades vinculadas a la gesti\u00f3n patrimonial desde la perspectiva jur\u00eddica y econ\u00f3mica.\nLa Mesa ha asumido la actualizaci\u00f3n del modelo de gesti\u00f3n de \nlas decenas de equipamientos y locales municipales que son cedi -\ndos por un tiempo determinado a asociaciones sin \u00e1nimo de lucro. Potencialidades y l\u00edmites del enfoque sist\u00e9mico de la democracia deliberativa\n133Lo que hab\u00eda sido una prerrogativa exclusiva de los distritos, que se \ngestionaba con criterios de oportunidad muy condicionados por la proximidad, ahora se hace desde una mayor diversidad de miradas y perspectivas. Es la Mesa de Patrimonio la que valora las solicitudes recibidas y decide sobre la adjudicaci\u00f3n de patrimonio municipal, en funci\u00f3n del retorno social, la transparencia, la equidad y la calidad democr\u00e1tica de los proyectos presentados por las asociaciones. El mismo proceso se produce en las solicitudes de renovaci\u00f3n de los con -\nvenios de cesi\u00f3n, donde se valora especialmente la evaluaci\u00f3n de los resultados alcanzados. Adem\u00e1s de elaborar los pertinentes protocolos de adjudicaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n, la Mesa tambi\u00e9n ha construido un ca -\nt\u00e1logo del patrimonio ciudadano que incluye, adem\u00e1s del patrimonio adjudicado en r\u00e9gimen de cesi\u00f3n de uso o gesti\u00f3n participada por la ciudadana, aquel que est\u00e1 disponible y es susceptible de convertirse en Patrimonio Ciudadano.\nAdem\u00e1s de gestionar diferente lo que se hac\u00eda hasta ahora, el \nAyuntamiento tambi\u00e9n se ha adentrado en la tierra inc\u00f3gnita de la concertaci\u00f3n p\u00fablico-comunitaria. El convenio de Can Batll\u00f3 supone ceder el uso de un espacio de 13.000 m\n2 por un m\u00ednimo de 30 a\u00f1os a \nlas entidades y colectivos que gestionan el conglomerado de equipa -\nmientos y servicios existente en la antigua f\u00e1brica. El Ayuntamiento parte del reconocimiento del valor p\u00fablico de los trabajos de rehabili -\ntaci\u00f3n f\u00edsica y de dinamizaci\u00f3n social que se han hecho en Can Batll\u00f3. Aplicando las l\u00f3gicas de la proximidad, la cooperaci\u00f3n y la mancomu -\nnaci\u00f3n de recursos, all\u00ed se ha generado cohesi\u00f3n social, creatividad cultural y dinamismo econ\u00f3mico (construcci\u00f3n de vivienda, huertos urbanos, talleres productivos...), a unos niveles y con una relaci\u00f3n coste-efectividad probablemente mejor que si el Ayuntamiento lo hu -\nbiera gestionado de forma directa. La contrapartida de la cesi\u00f3n es un compromiso firme y continuado con el retorno social de la inversi\u00f3n p\u00fablica, acreditado con una gesti\u00f3n transparente. Es un modelo que, de resultar exitoso, podr\u00eda trasladarse a otros espacios y proyectos. \n7. PLATAFORMA  diG iTAL  de CidiM .BARCe LONA\nPodr\u00eda decirse que Internet ha derribado algunas de las barreras es -\ntructurales que la presencialidad impon\u00eda a la deliberaci\u00f3n, como los horarios fijos, los largos desplazamientos o el acceso limitado y tard\u00edo a la informaci\u00f3n relevante. Los entornos virtuales para la deliberaci\u00f3n p\u00fablica cada vez son m\u00e1s sofisticados en la gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n y las conversaciones, y menos costosos de crear y de administrar. El nuevo Reglamento de Participaci\u00f3n (2017b; Art. 105.1) normaliza y articula esta dimensi\u00f3n digital a trav\u00e9s de la llamada \u201cplataforma di -\ngital\u201d, concebida como:134ramon Canal o liveras\nUn conjunto de servicios de software accesibles desde cualquier terminal \n(ordenador, m\u00f3vil, tableta u otros dispositivos) conectados a Internet si-guiendo est\u00e1ndares tecnol\u00f3gicos abiertos e interoperables, no sujetos a restricciones de acceso de tipo legal o tecnol\u00f3gico para el intercambio de informaci\u00f3n digital entre dispositivos.\nLas reiteradas referencias a la plataforma digital en el articulado del \nReglamento nos hacen sospechar que se trata de una herramienta cla -\nve para la gesti\u00f3n de todo tipo de \u00f3rganos y procesos participativos. En realidad, el Ayuntamiento cre\u00f3 y puso en marcha este instrumento bastante antes de su reconocimiento normativo. De hecho, fue uno de los primeros proyectos del mandato. Un marco efectivo y atracti -\nvo de participaci\u00f3n digital pod\u00eda generar un salto de calidad y canti -\ndad en el debate ciudadano en torno al Plan de actuaci\u00f3n municipal (PAM) 2016-2019. La plataforma, impulsada desde la Direcci\u00f3n de Innovaci\u00f3n de Participaci\u00f3n Ciudadana, se puso en marcha en febrero de 2016, con el nombre Dedicim.Barcelona.\nEl proceso participativo del PAM 2016-2019 se bas\u00f3 en un des -\npliegue combinado de debates presenciales y virtuales, porque la interacci\u00f3n cara a cara a\u00fan tiene mucho sentido, y m\u00e1s en comuni -\ndades urbanas de alta densidad. Se consiguieron cifras de participa -\nci\u00f3n in\u00e9ditas, mucho m\u00e1s elevadas de lo habitual en los procesos de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica: m\u00e1s de 30.000 personas implicadas y m\u00e1s de 10.000 propuestas formuladas, de las cuales, una vez analizada su viabilidad t\u00e9cnica, casi 7.000 quedaron incorporadas en el PAM defi -\nnitivo (72% de aceptaci\u00f3n), bien con entidad propia, bien integradas en propuestas similares. Este \u00e9xito inicial fue fundamental para la consolidaci\u00f3n de la plataforma y constituy\u00f3 una excelente carta de presentaci\u00f3n de la misma.\nDecidim.Barcelona posibilita, mejora e integra diversas formas \nde participaci\u00f3n, online y offline. Funcionalidades como la creaci\u00f3n de grupos y debates, el seguimiento y geolocalizaci\u00f3n de las propuestas, la creaci\u00f3n de encuestas o la convocatoria y promoci\u00f3n de eventos, se pueden poner al servicio tanto de la articulaci\u00f3n de iniciativas ciuda -\ndanas, como de la gesti\u00f3n los espacios permanentes de participaci\u00f3n (consejos sectoriales y territoriales), como de la organizaci\u00f3n de pro -\ncesos participativos puntuales. La plataforma ofrece, para cada tipo de participaci\u00f3n, elementos predise\u00f1ados (plantillas) que orientan y facilitan el trabajo de las personas que lo tengan que crear y gestionar. La intenci\u00f3n es que toda la capa de participaci\u00f3n e interacci\u00f3n de la ciudadan\u00eda con el Ayuntamiento se pueda hacer directamente o con el apoyo de la plataforma.\nCualquier persona puede registrarse en la plataforma digital, pero \nsolo pueden apoyar las propuestas las personas f\u00edsicas registradas que, Potencialidades y l\u00edmites del enfoque sist\u00e9mico de la democracia deliberativa\n135adem\u00e1s, est\u00e9n empadronadas en la ciudad. Por lo dem\u00e1s, la platafor -\nma ofrece plenas garant\u00edas de seguridad y confidencialidad.\nDecicim.Barcelona permite hacer efectiva una concepci\u00f3n des -\ncentralizada de la participaci\u00f3n, pues tecnol\u00f3gicamente es posible \nproporcionar niveles granulares de permisos a cada \u00e1rea sectorial y en cada distrito \u2013de la mano de sus t\u00e9cnicos de referencia\u2013 a fin de que puedan decidir de manera aut\u00f3noma sobre los procesos y los es -\npacios de participaci\u00f3n que solo los afecten a ellos. Buena parte de la jornada laboral de este personal t\u00e9cnico gira ya en torno a la platafor -\nma digital. En ella hay que gestionar procesos, subir documentaci\u00f3n, preparar sesiones presenciales, entre otras actividades.\nLa plataforma tambi\u00e9n permite construir un sistema integrado. \nPorque en Decidim.Barcelona se puede encontrar toda la participa -\nci\u00f3n vigente, y toda est\u00e1 documentada, con lo cual se asegura la traza -\nbilidad de los procesos: \u00bfQu\u00e9 debates se generaron en tal o cual tema? \u00bfQu\u00e9 argumentos se utilizaron? \u00bfQu\u00e9 se propuso? \u00bfQu\u00e9 se acord\u00f3? Adem\u00e1s, dispone de un v\u00ednculo directo con los sistemas de rendici\u00f3n de cuentas elaborados por la gerencia municipal y las \u00e1reas de gesti\u00f3n. En este sentido, el dispositivo p\u00fablico de seguimiento del PAM resulta paradigm\u00e1tico. La actualizaci\u00f3n de los datos es mensual, y en todo momento se puede consultar el grado de ejecuci\u00f3n, as\u00ed como hacer comentarios, que quedan registrados en el historial de participaci\u00f3n. En definitiva, la tecnolog\u00eda se pone al servicio de la transparencia.\nEl calificativo m\u00e1s pertinente para esta \u201crevoluci\u00f3n\u201d no ser\u00eda \nparticipaci\u00f3n digital, sino participaci\u00f3n aumentada; pues ofrece m\u00e1s recursos, m\u00e1s opciones y un mejor rendimiento. A finales de 2018 Decidim.Barcelona gestionaba m\u00e1s de 30 procesos de participaci\u00f3n, con m\u00e1s de 30.000 personas registradas. Los procesos participativos que se han gestionado a trav\u00e9s de la plataforma han sido bastante m\u00e1s modestos que el PAM con respecto al alcance tem\u00e1tico y al n\u00famero de participantes, pero han generado debates y propuestas de alta calidad. La reforma de la Via Laietana, el Plan de Movilidad Urbana, la defi -\nnici\u00f3n del espacio Fabra i Coats y el Plan estrat\u00e9gico de los espacios litorales de la ciudad son algunos de los temas que se han puesto a debate en la plataforma.\nEl objetivo es que el Decidim.Barcelona acabe siendo una verda -\ndera red social p\u00fablica de Barcelona. Ya se organizan interacciones online en tiempo real con representantes electos de la ciudad, y a me -\ndio plazo se quiere conseguir que sea una puerta de entrada en el re -\ngistro oficial, incluso con la posibilidad de utilizar la firma electr\u00f3nica.\nPero la idea es que no se acceda solo para interactuar con el \nAyuntamiento, sino que todos los actores de la esfera p\u00fablica puedan disponer de un espacio y de unas redes propias. En este sentido, las 136ramon Canal o liveras\norganizaciones sin \u00e1nimo de lucro ser\u00e1n las primeras en poder dotar -\nse de un espacio propio en la plataforma para gestionar de forma m\u00e1s \neficaz las relaciones con los asociados, ampliando las posibilidades de interacci\u00f3n y de democracia interna. Ya se ha firmado un convenio en esta l\u00ednea entre el Ayuntamiento y algunas grandes entidades, b\u00e1sica -\nmente federaciones.\nOtro proyecto que se ha puesto en marcha es la utilizaci\u00f3n del \nDecidim.Barcelona como red interna de participaci\u00f3n de instituciones p\u00fablicas. Como es el caso del propio Ayuntamiento o de la Diputaci\u00f3n de Barcelona. Una plataforma especialmente dise\u00f1ada para incentivar la expresi\u00f3n y el di\u00e1logo puede resultar especialmente \u00fatil en unos momentos de cambio estructural y necesidad de pensar y probar co -\nsas nuevas.\nM\u00e1s all\u00e1 de sus funcionalidades, un elemento b\u00e1sico e idiosin -\ncr\u00e1sico de la plataforma es que ha sido elaborada con c\u00f3digo abierto y libre, por lo que puede ser replicada en m\u00faltiples versiones, y sin riesgo de captura por parte de intereses lucrativos privados. Este he -\ncho ha impulsado el crecimiento del proyecto mucho m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites de la ciudad. De la mano del consorcio Localret la plataforma ha llegado a un buen n\u00famero de ciudades catalanas, como Terrassa, Sabadell, Gav\u00e0, Hospitalet del Llobregat, Badalona y Sant Cugat de Vall\u00e8s. Tambi\u00e9n ha desvelado un notable inter\u00e9s en otros pa\u00edses euro -\npeos, especialmente Francia, hasta el punto de que la plataforma ha sido traducida y se encuentra disponible en quince versiones idiom\u00e1 -\nticas diferentes.\nCon el tiempo, partiendo de demandas concretas, han cristaliza -\ndo relaciones de colaboraci\u00f3n interinstitucional muy operativas, cons -\ntruidas de arriba a abajo, que parten de un fuerte componente t\u00e9cnico, pero asumen un conjunto de principios (participaci\u00f3n, transparencia, inclusi\u00f3n) de alta carga pol\u00edtica. El proyecto ha hecho coincidir en una misma mesa entidades p\u00fablicas muy diversas, tanto en la dimen -\nsi\u00f3n como en el color pol\u00edtico de sus gobiernos (\u00c1rea Metropolitana de Barcelona,   Diputaci\u00f3n de Barcelona,   Generalitat de Catalunya, \nAyuntamiento de Pamplona, Junta de Castilla-Le\u00f3n...), que encuen -\ntran en la plataforma un instrumento de gran utilidad y eficacia.\nSe puede decir que en el entorno del Decidim.Barcelona se ha \ngenerado un ecosistema social rico y complejo, una comunidad de agentes (administraciones, empresas, entidades), y en definitiva de personas (dise\u00f1adores, analistas, promotores, t\u00e9cnicos de participa -\nci\u00f3n, etc.) que han trabajado intensamente para hacer crecer la plata -\nforma e ir mejor\u00e1ndola con nuevas funcionalidades. Ahora se trata de poner las bases para el desarrollo y crecimiento del proyecto a medio y largo plazo, con un modelo de gobernanza eficaz, transparente y Potencialidades y l\u00edmites del enfoque sist\u00e9mico de la democracia deliberativa\n137democr\u00e1tico, capaz de reflejar tanto el inter\u00e9s general de la ciudad, \ncomo el inter\u00e9s y la visi\u00f3n de la propia comunidad Decidim. La pro -\npuesta que est\u00e1 sobre la mesa es convertir Decidim.Barcelona en una entidad sin \u00e1nimo de lucro, en la que el Ayuntamiento tenga un rol importante, pero no determinante.\n8. F OMe NTO  de LA  diV eRSid Ad e N LA PARTiCiPACi\u00f3N\nEl reconocimiento de la diversidad y la reducci\u00f3n de las desigualda -\ndes han sido dos de los motores principales del gobierno Colau. Han impregnado todas las \u00e1reas de gobierno y l\u00f3gicamente tambi\u00e9n la de participaci\u00f3n ciudadana. Porque m\u00e1s all\u00e1 de garantizar el derecho in -\ndividual a la participaci\u00f3n, es bueno que los perfiles de las personas activas en los espacios de participaci\u00f3n sean plurales y diversos, como lo es la propia sociedad. Aplicando esta l\u00f3gica, durante el mandato se han incorporado medidas para remover los obst\u00e1culos que dificultan el ejercicio del derecho a la participaci\u00f3n en determinadas personas y colectivos sociales. \nEn los momentos iniciales del mandato, durante el debate ciu -\ndadano del PAM 2016-2019, ya se pusieron muchos esfuerzos, sim -\nb\u00f3licos y organizativos, en procurar que participaran algunos grupos que hasta entonces hab\u00edan quedado bastante al margen de este tipo de procesos. Hablamos de las mujeres, de los j\u00f3venes, de las personas nacidas en el extranjero y de las personas con movilidad reducida, a las cuales se ofreci\u00f3 un servicio puerta a puerta. En la medida en que la invitaci\u00f3n tuvo \u00e9xito, esto conllev\u00f3 la p\u00e9rdida del monopolio de la representaci\u00f3n ciudadana por parte de los actores ya establecidos. \nEl hito m\u00e1s significativo fue, seguramente, la Medida de Gobierno \npara el fomento de la participaci\u00f3n de personas de or\u00edgenes y contextos culturales diversos en los canales de participaci\u00f3n, aprobada en febre -\nro de 2018. A trav\u00e9s de ella se ha incentivado la participaci\u00f3n de las comunidades de origen extranjero, sobre todo en el distrito de Ciutat Vella, donde constituyen casi la mitad de la poblaci\u00f3n. Esto exige in -\ncorporar pr\u00e1cticas de reconocimiento colectivo, como publicar los r\u00f3tulos y las invitaciones a participar en la lengua de las principales comunidades presentes en cada barrio. Tambi\u00e9n se ha trabajado, es -\npec\u00edficamente, para implicar m\u00e1s a las mujeres latinoamericanas, con el apoyo de la Casa de Am\u00e9rica.\nUno de los ejes de trabajo de esta medida es \u201cfortalecer la ca -\npacidad del personal municipal y de otros agentes al servicio del Ayuntamiento para incorporar, de manera activa, la interculturalidad en las actuaciones dirigidas a promover la participaci\u00f3n ciudada -\nna y la mediaci\u00f3n intercultural\u201d. Esto se ha hecho de varias mane -\nras. Por un lado, se ha generado una formaci\u00f3n especializada sobre 138ramon Canal o liveras\nparticipaci\u00f3n ciudadana, dirigida a personas con determinados per -\nfiles culturales, para que cuando se hagan procesos participativos las \nempresas encuentren personas con un conocimiento adecuado para trabajar de dinamizadoras y/o int\u00e9rpretes y/o relatoras. Se realiza en Barcelona Activa, empresa municipal de promoci\u00f3n laboral. Tambi\u00e9n se ha fomentado que las empresas que trabajan para el Ayuntamiento reflejen en sus plantillas la diversidad de or\u00edgenes y contextos cultura -\nles de la ciudad. Finalmente, se ha introducido la visi\u00f3n de la diversi -\ndad cultural en las acciones formativas dirigidas a t\u00e9cnicos y t\u00e9cnicas municipales que son referentes de participaci\u00f3n ciudadana en cada \u00e1rea de gesti\u00f3n.\n9. eL  CAMB iO iNTe RNO : GOB eRNANZA  TRANSV eRSAL , \neVAL uACi\u00f3N  y FORMACi\u00f3N\nTradicionalmente, una de las principales dificultades para la norma -\nlizaci\u00f3n de la participaci\u00f3n ciudadana ha sido la resistencia de la ad -\nministraci\u00f3n p\u00fablica a otorgar legitimidad p\u00fablica a las voces que vienen del exterior. Convertir la participaci\u00f3n en un derecho efectivo tambi\u00e9n pasa porque la estructura t\u00e9cnica municipal lo asuma y act\u00fae en consecuencia. \nEl cambio m\u00e1s sustancial que ha tra\u00eddo el Reglamento ha \nsido la creaci\u00f3n del Comit\u00e9 Director de Democracia Activa y Descentralizaci\u00f3n. Est\u00e1 formado por un representante de cada \u00e1rea de gesti\u00f3n y cuatro representantes de los distritos, y su misi\u00f3n es estruc -\nturar, dirigir y supervisar las acciones municipales relacionadas con la mejora de la calidad democr\u00e1tica y de la participaci\u00f3n ciudadana. Es un \u00f3rgano pensado tanto para superar la participaci\u00f3n voluntarista como para luchar contra la falsa participaci\u00f3n, pues ya no se permite poner en marcha un proceso participativo de iniciativa municipal sin que previamente el departamento promotor haya presentado la co -\nrrespondiente propuesta al comit\u00e9. Si esta no cumple unos requisitos m\u00ednimos, no se le da el visto bueno. Se vela especialmente porque cada proceso participativo incorpore un mapa exhaustivo de los acto -\nres relevantes \u2013no limitado a aquellos que est\u00e9n directamente afecta -\ndos, sino tambi\u00e9n los que puedan ofrecer un criterio m\u00e1s amplio\u2013, as\u00ed como \u201cun sistema de seguimiento de su ejecuci\u00f3n, preferiblemente a trav\u00e9s de la plataforma digital y con una actualizaci\u00f3n peri\u00f3dica, as\u00ed como el acceso a los datos abiertos y la trazabilidad y transparencia de las acciones llevadas a cabo\u201d (2017b; Art. 32).\nPor lo dem\u00e1s, durante el mandato el Departamento de Democracia \nActiva se dot\u00f3 de personal nuevo para llevar a cabo su programa tanto en las \u00e1reas como en los distritos. As\u00ed, en el a\u00f1o 2017 a cada uno de los diez distritos de la ciudad se le asign\u00f3 un t\u00e9cnico o t\u00e9cnica responsable Potencialidades y l\u00edmites del enfoque sist\u00e9mico de la democracia deliberativa\n139de Democracia Activa, que durante la semana trabaja tres d\u00edas sobre \nel terreno y dos desde las oficinas centrales del departamento. Es una figura pensada para reforzar las pr\u00e1cticas participativas/deliberativas desde una perspectiva descentralizada y necesariamente diversa.\nEsto ha ido acompa\u00f1ado de un esfuerzo para transmitir al con -\njunto de la esfera t\u00e9cnica municipal el conocimiento sobre las po -\ntencialidades, las formas concretas y los l\u00edmites de la participaci\u00f3n ciudadana. Por ello, desde el a\u00f1o 2018 se programan cursos de cinco d\u00edas para formar a todo el personal con alg\u00fan tipo de responsabili -\ndad en participaci\u00f3n en las \u00e1reas y los distritos. Tras cinco ediciones del mismo, se ha llegado a formar a m\u00e1s de 200 personas. Uno de los \u00e1mbitos implicados es el de bibliotecas, para que puedan dar un mejor apoyo a los ciudadanos que quieran participar a trav\u00e9s de la plataforma digital.\nA. CONTROL  de CAL idAd\nUna deliberaci\u00f3n de calidad presupone disponer de buena informa -\nci\u00f3n y an\u00e1lisis precisos sobre actividades, resultados e impactos de las pol\u00edticas y programas de participaci\u00f3n. Hasta ahora hab\u00eda resultado muy dif\u00edcil evaluar, pues no se segu\u00eda ninguna estrategia de capitali -\nzaci\u00f3n de la experiencia y el conocimiento, y ni siquiera se dispon\u00eda de indicadores cuantitativos, regulares y fiables, sobre la participa -\nci\u00f3n ciudadana de iniciativa municipal. Demasiado a menudo el de -\nbate sobre los resultados de tal espacio o cual proceso participativo se basaba \u00fanicamente en las percepciones de algunas de las personas implicadas.\nEl Comit\u00e9 de Democracia Activa asumi\u00f3 el reto de construir un \ndispositivo de evaluaci\u00f3n basado en una amplia bater\u00eda de indica -\ndores. Desde entonces cada actividad dispone de un protocolo y del instrumental para recoger los datos necesarios. Paralelamente se ha actualizado y mejorado el registro de entidades, elemento imprescin -\ndible para poder elaborar buenos mapas de actores y no dejar fuera de un proceso o un \u00f3rgano participativo a alg\u00fan actor que sea relevante.\nEl Reglamento tambi\u00e9n ha impulsado la creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n \nasesora de los procesos participativos, pensada para garantizar cali -\ndad de la participaci\u00f3n. Est\u00e1 formada por seis personas externas, de reconocido prestigio y experiencia, y su funci\u00f3n es formular recomen -\ndaciones y sugerencias sobre las metodolog\u00edas, las herramientas y los medios a destinar en cada proceso participativo.\nB. de ReCHO  de AMPARO\nHasta ahora la toma en consideraci\u00f3n y la respuesta a la voz de la ciudadan\u00eda expresada en \u00f3rganos o procesos participativos hab\u00eda 140ramon Canal o liveras\ndependido casi exclusivamente de la voluntad pol\u00edtica del represen -\ntante pol\u00edtico (concejal/a) del \u00e1mbito afectado. Pero desde ahora todos \nlos miembros del gobierno est\u00e1n obligados a responder y, en caso de no aceptar las propuestas, deben explicar por qu\u00e9, y hacerlo dentro de los plazos establecidos oficialmente, de entre dos y tres meses como m\u00e1ximo. Si no se hace, las personas afectadas por la no respuesta pue -\nden presentar recurso al Ayuntamiento y, en su caso, a los tribunales.\nEn esta l\u00ednea, el Reglamento ha impulsado la creaci\u00f3n de una \nComisi\u00f3n de amparo, \u00f3rgano de car\u00e1cter consultivo que vela por la efectiva realizaci\u00f3n de los derechos y obligaciones derivadas de la nor -\nmativa sobre participaci\u00f3n ciudadana. Est\u00e1 integrada en el Consejo de Ciudad, que es el \u00f3rgano permanente de participaci\u00f3n ciudadana m\u00e1s grande y relevante.\n10. diFiCuLTAde S, Re TOS  y Cue STiONe S AB ieRTAS\nEn Barcelona la democracia deliberativa ha iniciado algunos cami -\nnos prometedores. Ciertamente, la forma m\u00e1s habitual de interac -\nci\u00f3n con la ciudadan\u00eda sigue siendo presentar la opini\u00f3n sobre una determinada actuaci\u00f3n p\u00fablica, en forma de queja o de propuesta, para que quede recogida en el correspondiente informe o dictamen. O sea, incidir en procesos de toma de decisiones promovidos desde el propio Ayuntamiento. Pero el nuevo Reglamento impulsa cierta des-gubernamentalizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas participativas. A partir de ahora el motor institucional ya no ser\u00e1 suficiente para activar los ca -\nnales de participaci\u00f3n. Har\u00e1 falta tambi\u00e9n la intervenci\u00f3n de alg\u00fan grupo impulsor y/o del Consejo de Ciudad. De esta manera se asume el principio de interacci\u00f3n como regulador b\u00e1sico del sistema, que evita la manipulaci\u00f3n y promueve procesos participativos m\u00e1s ho -\nnestos y eficaces.\nLos espacios de gobernanza interna de la participaci\u00f3n que se han \ncreado durante estos a\u00f1os, como la mesa de democracia activa, o la de patrimonio ciudadano, tambi\u00e9n han sembrado una semilla de futuro, que est\u00e1 generando visiones y valores compartidos en el conjunto de la organizaci\u00f3n. En \u00e1mbitos como el urbanismo, la promoci\u00f3n eco -\nn\u00f3mica o la secretar\u00eda general las dificultades son mayores, pero tam -\nbi\u00e9n aqu\u00ed hay progresos. En conjunto, el nuevo Reglamento reduce los espacios de arbitrariedad institucional y asegura las condiciones para que la ciudadan\u00eda pueda deliberar y manifestar su opini\u00f3n sobre los asuntos p\u00fablicos de una forma libre y al mismo tiempo efectiva. Se pretende que la participaci\u00f3n deje de ser algo que se concede \u2013o no\u2013 en funci\u00f3n de los intereses coyunturales del gobierno municipal de turno, para convertirse en un derecho que se materializa a trav\u00e9s de unos formatos seguros y operativos.Potencialidades y l\u00edmites del enfoque sist\u00e9mico de la democracia deliberativa\n141El Ayuntamiento de Barcelona se ha dotado, pues, de un sistema \nque encarrila la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica y una gesti\u00f3n municipal \nverdaderamente deliberativas y participativas. Sin embargo, no ser\u00e1 f\u00e1cil ni inmediato, pues la participaci\u00f3n provoca y seguir\u00e1 provocan -\ndo tensiones graves. Y es as\u00ed por varias razones, empezando por la ten -\ndencia a la rigidez corporativista en determinadas profesiones \u2013inclui -\nda la funci\u00f3n p\u00fablica\u2013 o bien la acci\u00f3n de intereses particulares muy bien organizados y dotados de recursos, que prefieren jugar sus cartas fuera de los marcos establecidos por la participaci\u00f3n ciudadana, para imponerse a intereses sociales m\u00e1s amplios pero desestructurados.\nLas fuerzas anti-participativas nunca podr\u00e1n ser suprimidas \u2013ni \ndeber\u00edan serlo en democracia\u2013, pero s\u00ed pueden ser contrarrestadas, en tanto que la ciudad sea capaz de mantener un tejido social vivo y orga -\nnizado, que empodere a la comunidad y sit\u00fae los intereses colectivos por encima de los particulares. El propio gobierno Colau, en situaci\u00f3n de clara minor\u00eda en el Consejo municipal, ha logrado algunos avances significativos gracias al apoyo de los movimientos sociales que com -\nparten su agenda (Blanco, Salazar y Bianchi, 2019). El Ayuntamiento de Barcelona tiene por delante el formidable reto de aplicar las herra -\nmientas que ha creado de forma coherente y continuada, para con -\nseguir que acaben dando voz a todos los intereses, las visiones y las diversidades de Barcelona.\nBiBL iOGRAF\u00cdA\nAjuntament de Barcelona. (2017a). Programa de Patrimoni Ciutad\u00e0 \nd\u2019\u00fas i gesti\u00f2 comunit\u00e0ries. Recuperado de https://ajuntament.barcelona.cat/participaciociutadana/sites/default/files/documents/comunsurbans_doc_sm.pdf.\nAjuntament de Barcelona. (2017b). Reglament de Participaci\u00f3 \nCiutadana. Recuperado de https://ajuntament.barcelona.cat/participaciociutadana/sites/default/files/documents/reglament_participacio_catala.pdf.\nAjuntament de Barcelona. (2018). Mem\u00f2ria 2018 de l\u2019\u00c0rea de \nDrets de Ciutadania, Cultura, Participaci\u00f3 i Transpar\u00e8ncia. Recuperado de https://bcnroc.ajuntament.barcelona.cat/jspui/bitstream/11703/109929/1/memoria%20dccpt%202017.pdf. \nAjuntament de Barcelona. (2019). Mem\u00f2ria 2017 de l\u2019\u00c0rea de \nDrets de Ciutadania, Cultura, Participaci\u00f3 i Transpar\u00e8ncia. Recuperado de https://bcnroc.ajuntament.barcelona.cat/jspui/bitstream/11703/113709/1/memoria%20dccpt%202018.pdf.\nBlakeley, Georgina. (2005). Local Governance and Local Democracy: \nThe Barcelona Model. Local Government Studies, 31(2), 149-165.142ramon Canal o liveras\nBlanco, Ismael; Salazar, Yunailis y Bianchi, Iolanda. (2019). Urban \ngovernance and political change under a radical left government: \nThe case of Barcelona. Journal of Urban Affairs, 42(1), 18-38.\nCanal, Ram\u00f3n. (2017). \u00bfQueremos decir lo mismo cuando hablamos \nde participaci\u00f3n? Perspectivas de activistas, t\u00e9cnicos y pol\u00edticos locales reveladas con metodolog\u00eda Q. Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, 158, 23-40. \nDryzek, John S. (2010). Rhetoric in Democracy: A Systemic \nAppreciation. Political Theory, 38(3), 319-339.\nErcan, Selen A. y Hendriks, Carolyn M. (2013). The democratic \nchallenges and potential of localism: insights from deliberative democracy. Policy Studies, 34(4), 422-440.\nElstub, Stephen; Ercan, Selen y Mendon\u00e7a, Ricardo Fabrino. (2016). \nEditorial introduction: The fourth generation of deliberative democracy. Critical Policy Studies, 10(2), 139-151.\nKurban, Can; Pe\u00f1a-L\u00f3pez, Ismael y Haberer, Maria. (2017). What is \ntechnopolitics? A conceptual schema for understanding politics in the digital age. Revista de Internet, Derecho y Pol\u00edtica, 24, 3-20.\nMansbridge, Jane. (1999). Everyday talk in the deliberative system. \nEn Stephen Macedo. (Ed.), Deliberative Politics: Essays on Democracy and Disagreement, (pp. 211-239). Nueva York: Oxford University Press.\nPar\u00e9s, Marc; Boada, Julia; Canal, Ram\u00f3n; Hernando, El\u00edas y \nMart\u00ednez, Rub\u00e9n. (2017). Challenging collaborative urban governance under austerity: how local governments and social organizations deal with housing policy in Catalonia (Spain).  Journal of Urban Affairs, 39(8), 1.066-1.084.\nPindado, Fernando y Rebollo, \u00d3scar. (2015). El debate p\u00fablico. \nBarcelona: Institut de Govern i Pol\u00edtiques P\u00fabliques, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona.\nSalvador, Miquel y Rami\u00f3, Carles. (2012). El dise\u00f1o institucional \nde la participaci\u00f3n ciudadana en la administraci\u00f3n local: reflexiones a partir de un estudio de caso. Revista del CLAD. Reforma y Democracia, 53, 165-186.143Bue N GOB ieRNO   \ny TRANSPARe NCiA\nmarcelo f eij\u00f3 m artins  \ny simone m artins\n1. iNTROdu CCi\u00f3N\nLa aplicaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de Gobierno Abierto representa un \nelemento fundamental para fortalecer la democracia en un pa\u00eds y la base de una administraci\u00f3n de gesti\u00f3n comprometida con los deseos de la sociedad.\nLa idea de gobierno abierto se refiere a una nueva visi\u00f3n de la \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica, que promueve proyectos y acciones enca -\nminadas a aumentar la transparencia, combatir la corrupci\u00f3n, fo -\nmentar la colaboraci\u00f3n y la participaci\u00f3n social y el desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas que hagan a los gobiernos m\u00e1s responsables de sus acciones y preparados para satisfacer las demandas de la socie -\ndad. Por lo tanto, gobierno abierto se refiere a un nuevo modelo de interacci\u00f3n pol\u00edtica-administrativo que coloca al ciudadano como una prioridad para las pol\u00edticas p\u00fablicas y establece valores y prin -\ncipios espec\u00edficos como estrategias para el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n, monitoreo y evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y procesos de moderni -\nzaci\u00f3n administrativa.\nLas iniciativas de gobierno abierto tienen como objetivo in -\ncluir a los ciudadanos en los foros p\u00fablicos de toma de decisiones, en el desarrollo y la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, con el objeti -\nvo de profundizar democr\u00e1ticamente, la legitimidad de la acci\u00f3n 144marcelo f eij\u00f3 m artins y s imone m artins\np\u00fablica y la promoci\u00f3n del bienestar social. Se trata, por tanto, de \nsuperar paradigmas obsoletos que todav\u00eda preponderan en la ges -\nti\u00f3n p\u00fablica y adoptan nuevos principios que permitan el di\u00e1logo permanente con la poblaci\u00f3n, con el fin de escuchar sus demandas, responder a sus preguntas y tomar decisiones centradas en sus ne -\ncesidades y preferencias.\nLos proyectos y experiencias de gobierno abierto pueden y deben \nutilizarse para inspirar la modernizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n p\u00fabli -\nca. La transparencia de los gobiernos, por ejemplo, debe entenderse como un proceso que va m\u00e1s all\u00e1 de la \u201cdigitalizaci\u00f3n de la burocra -\ncia\u201d, la reducci\u00f3n de los procedimientos y la descentralizaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos, que representa una plataforma para repensar el papel del Estado en el contexto de un enfoque pro-ciudadan\u00eda, a tra -\nv\u00e9s del cual se construyen espacios de participaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n entre el sector p\u00fablico, la sociedad y el sector privado. Hay muchas ventajas de implementar iniciativas de gobierno abierto, y las princi -\npales implican un cambio en el sistema de gobernanza tradicional con un impacto directo en el aumento de la transparencia, la lucha con -\ntra la corrupci\u00f3n, el fomento de la participaci\u00f3n social, la rendici\u00f3n de cuentas y el desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n. Todo esto hace que los gobiernos sean m\u00e1s responsables, eficientes y colaborativos, y a los ciudadanos, a su vez, m\u00e1s activos, conscien -\ntes y participativos. En t\u00e9rminos pol\u00edticos, la adopci\u00f3n de pr\u00e1cticas de gobierno abierto, y el consiguiente v\u00ednculo entre la sociedad y los responsables de la toma de decisiones, implica la construcci\u00f3n de la capacidad del gobierno para responder a nuevas ideas, demandas, preferencias y necesidades de los ciudadanos.\n2. CONTe XTuALiZACi\u00f3N\nLa estructura institucional de la democracia representativa tradicio -\nnal, caracterizada por partidos y representantes, se ha vuelto obso -\nleta, dando claros signos de agotamiento y superaci\u00f3n ante el adve -\nnimiento de la era de la informaci\u00f3n. Este modelo arraigado en las l\u00edneas pol\u00edticas del siglo pasado resulta incapaz de cumplir el papel de la intermediaci\u00f3n de las demandas de la sociedad con el Estado. La evoluci\u00f3n de la sociedad hacia la sociedad informativa del siglo XXI aumenta la condici\u00f3n del ciudadano para participar en el proceso de toma de decisiones en el \u00e1mbito pol\u00edtico, sin limitar m\u00e1s la condici\u00f3n de simple representado.\nEn este nuevo contexto estructural, la democracia es participati -\nva y no solo representativa. As\u00ed, la percepci\u00f3n de la relaci\u00f3n esencial entre la sociedad y el gobierno evoluciona, a trav\u00e9s de la comprensi\u00f3n de los efectos y consecuencias de las acciones y actitudes del gobierno buen gobierno y transparencia\n145hacia la sociedad. Temas como los relacionados con la formulaci\u00f3n \ny planificaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, que fueron exclusivamente de -\nlineadas por el Estado, por lo tanto, distanciadas de la sociedad y las personas, adquieren nuevas caracter\u00edsticas. La sociedad, poco a poco, ha sido consciente de que es necesario ejercer la ciudadan\u00eda e insertarse en la estructura pol\u00edtica, porque los temas que la pre -\nocupan directamente son tratados, porque afectan sustancialmente la vida de las personas. En este escenario, la demanda participativa de la sociedad gana proyecci\u00f3n, que busca influir en las opciones de objetivos, la forma de actuar del gobierno y el posicionamiento de las demandas concretas.\nEs posible darse cuenta de que la sociedad comienza a conso -\nlidar la noci\u00f3n de exigencia de acci\u00f3n eficiente y consecuente por parte de los gobiernos, dado que la sociedad exige y espera resulta -\ndos y efectos concretos de las acciones gubernamentales que satis -\nfagan sus aspiraciones y necesidades. En la protuberancia de estas nociones en construcci\u00f3n, se solidifica el requisito de transparencia, participaci\u00f3n y control social, informaci\u00f3n de datos y todos los ele -\nmentos relacionados con la funci\u00f3n de gobierno. Cada vez m\u00e1s, los gobernantes se preocupan por la provisi\u00f3n de cuentas p\u00fablicas con un mayor grado de concreci\u00f3n y objetividad en la b\u00fasqueda de legi -\ntimaci\u00f3n y apoyo pol\u00edtico.\nHe visto que los nuevos tiempos son de interrelaci\u00f3n e interco -\nnexi\u00f3n, de una relaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n abierta y cooperativa entre el Estado y la sociedad. En este panorama, le conviene al gobierno servir como instrumento de este di\u00e1logo, aliment\u00e1ndose de los ele -\nmentos recogidos en \u00e9l para problematizar las demandas colocadas y formular soluciones basadas en el consenso. Su legitimidad tendr\u00e1 lugar a trav\u00e9s del di\u00e1logo y el compromiso, generando as\u00ed la capaci -\ndad de responder satisfactoriamente a la sociedad. En resumen, esta es la funcionalidad, que debe entenderse como una capacidad real para producir resultados concretos y eficaces para la resoluci\u00f3n de problemas, y tambi\u00e9n es la capacidad real de cambiar, ajustar y con -\nciliar medios e instrumentos materiales y te\u00f3ricos como herramienta para la actividad de gesti\u00f3n p\u00fablica. Esta es la noci\u00f3n embrionaria de buen gobierno.\nEl proceso de gobernar en el contexto del buen gobierno significa \ndirigir, dirigir el proceso pol\u00edtico, con miras a identificar las deman -\ndas en el amplio espectro de la poblaci\u00f3n, promoviendo la cultura del consenso en la relaci\u00f3n entre el Estado y la sociedad civil.  Las acciones y proyectos gubernamentales deben incluir la pluralidad de la sociedad, buscando lograr la eficiencia en la gesti\u00f3n de los recur -\nsos p\u00fablicos, y el compromiso del gobierno con la transparencia y la 146marcelo f eij\u00f3 m artins y s imone m artins\nprovisi\u00f3n objetiva y clara de las cuentas p\u00fablicas es necesario en su \ntotalidad. Tambi\u00e9n requiere la preservaci\u00f3n de la amplia garant\u00eda de los derechos de ciudadan\u00eda, con el fin de legitimar todas las acciones del gobierno.\nUn buen gobierno implica un equilibrio entre las acciones que \ncomprenden el proceso de demandas, logros y la disponibilidad de recursos, buscando la eficiencia del proceso para lograr la optimiza -\nci\u00f3n de los resultados deseados en el escenario de sus posibilidades y disponibilidades. Tambi\u00e9n incluye actuar con responsabilidad en sus relaciones y di\u00e1logos con la sociedad, guiados por la conducta \u00e9ti -\nca, la prudencia y el discernimiento para la alteraci\u00f3n y correcci\u00f3n de las direcciones de las acciones gubernamentales siempre que sea necesario. El buen gobierno tambi\u00e9n contribuye a acciones eficaces para fortalecer la democracia y la ciudadan\u00eda, promoviendo y garan -\ntizando los derechos fundamentales y sociales de la persona humana. Es deber del Estado integrar al ciudadano en la vida en la sociedad, proporcionando bienes y servicios, as\u00ed como la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas encaminadas a lograr el bienestar social y la garant\u00eda de la vida digna a la poblaci\u00f3n.\nLa concepci\u00f3n del buen gobierno, por lo tanto, est\u00e1 asociada con \nla capacidad de los gobiernos para desarrollar su papel en la dimen -\nsi\u00f3n funcional, produciendo efectos sobre la dimensi\u00f3n humana. Con este fin, tiendo a los est\u00e1ndares de \u00e9tica aceptables por la sociedad y preservando la naturaleza de los acuerdos cosidos en la arena pol\u00edtica, democr\u00e1ticamente construidos, debido a los procesos de discusi\u00f3n, debate, convicci\u00f3n y adhesi\u00f3n, lo que se traduce en resultados concre -\ntos en la vida de las personas.\n3. OR\u00cdG eNeS de LA  ide A de uN  BueN GOB ieRNO   \nO GOB ieRNO  AB ieRTO\nLos primeros indicios de buen gobierno o gobierno abierto se remon -\ntan al siglo XVIII, cuando surgieron los primeros instrumentos ju -\nr\u00eddicos que buscaban establecer gobiernos m\u00e1s abiertos. En Suecia, a trav\u00e9s de una legislaci\u00f3n que garantiza el derecho de acceso a la informaci\u00f3n gubernamental, y en los Estados Unidos, la garant\u00eda de la libertad de prensa, que m\u00e1s tarde se produce tambi\u00e9n en Francia (Wikipedia, 2019). Sin embargo, fue a partir del siglo XX que el tema comenz\u00f3 a impulsar el aire en los pa\u00edses democr\u00e1ticos, lo que comen -\nz\u00f3 a elaborar un conjunto de leyes que garantizaba el derecho a la informaci\u00f3n p\u00fablica.\nDesde las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX, se han celebrado varios \ndebates sobre la necesidad de cambiar el modelo de relaci\u00f3n entre el gobierno y la sociedad dentro de la administraci\u00f3n p\u00fablica de varios buen gobierno y transparencia\n147pa\u00edses. Los debates buscaban no solo estimular la creaci\u00f3n de un \nentorno favorable a la construcci\u00f3n de una nueva cultura pol\u00edtica, basada en la colaboraci\u00f3n y el trabajo conjunto entre los ciudadanos y el Estado, sino tambi\u00e9n promover el desarrollo de formas y he -\nrramientas de gesti\u00f3n m\u00e1s participativas. A partir de estas ideas, se fortaleci\u00f3 la comprensi\u00f3n sobre la concepci\u00f3n del gobierno abierto (PLANO, 2019).\nEn 2009, con la publicaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de Transparencia \ny Gobierno Abierto, por la administraci\u00f3n de la administraci\u00f3n de Barack Obama en los Estados Unidos, el tema gan\u00f3 destaca por su ca -\nr\u00e1cter innovador. El tiempo que, en principio, promover\u00eda la eficiencia y eficacia de las acciones gubernamentales mediante la colaboraci\u00f3n y la participaci\u00f3n ciudadana y el control impulsado por la transparen -\ncia de las cuentas p\u00fablicas (PLANO, 2019).\nA partir de 2011, con la creaci\u00f3n del \u00f3rgano de la Asociaci\u00f3n de \nGobierno Abierto (OGP), que cuenta con la participaci\u00f3n de 75 pa\u00ed -\nses, el tema entra definitivamente en la agenda pol\u00edtica internacional.  Brasil es miembro de la OGP y fue uno de los 8 pa\u00edses cofundadores de este organismo internacional (OGP, 2019).  \nEn opini\u00f3n de la mayor\u00eda de los autores, el tema \u201cbuen gobierno\u201d \no \u201cgobierno abierto\u201d se asocia con el di\u00e1logo constante entre la socie -\ndad y el Poder P\u00fablico, con el fin de subsidiar y legitimar las decisio -\nnes en el \u00e1mbito p\u00fablico (Calder\u00f3n y Lorenzo, 2010); la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n de la sociedad con el fin de producir soluciones crea -\ntivas e innovadoras para cuestiones que afectan directamente a la vida de las personas (Noveck, 2010);  democracia y la garant\u00eda de los derechos fundamentales, sociales y de ciudadan\u00eda (Ramirez-Alujas, 2012). La Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) entiende que el gobierno abierto o el buen gobierno es el que trabaja para promo -\nver la participaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n de la sociedad en los foros p\u00fabli -\ncos de deliberaci\u00f3n, la transparencia de los actos gubernamentales y la facilidad de acceso a la informaci\u00f3n y los datos p\u00fablicos. El tema sigue en proceso de construcci\u00f3n y, seg\u00fan Calder\u00f3n y Lorenzo (2010), en plena expansi\u00f3n y redefinici\u00f3n permanente.\n4. eL  CONCe PTO  de GOB ieRNO  AB ieRTO  de NTRO  de  \nLOS  ORGANiSMOS  iNTe RNACiONAL eS\nEl desempe\u00f1o de las organizaciones internacionales tambi\u00e9n fue de gran importancia en la difusi\u00f3n de la idea de gobierno abierto o buen gobierno, ya que difunden los preceptos de una nueva agenda que se configura como \u201cinnovadora\u201d para la administraci\u00f3n p\u00fablica. Adem\u00e1s de su desempe\u00f1o en la difusi\u00f3n del tema, las organizaciones interna -\ncionales tambi\u00e9n act\u00faan de manera integrada en la organizaci\u00f3n de 148marcelo f eij\u00f3 m artins y s imone m artins\nconferencias, cursos, eventos, publicaciones y diversas otras activida -\ndes en varios pa\u00edses, incluyendo latinoamericanos.\nLa Asociaci\u00f3n de Gobierno Abierto es uno de los organismos inter -\nnacionales importantes destinados a difundir y fomentar las pr\u00e1cticas \ngubernamentales a nivel mundial relacionadas con la transparencia gubernamental, el acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y la participaci\u00f3n social. Los compromisos asumidos por los pa\u00edses que componen la OGP deben seguir los cuatro principios definidos por el organismo: transparencia, participaci\u00f3n ciudadana, rendici\u00f3n de cuentas y tec -\nnolog\u00eda, e innovaci\u00f3n. Estos principios tienen por objeto proporcio -\nnar informaci\u00f3n y datos, promover la participaci\u00f3n social, el control social y ampliar el acceso a las nuevas tecnolog\u00edas   de la informa -\nci\u00f3n.  Para formar parte de la OGP, los pa\u00edses participantes avalan una Declaraci\u00f3n de Principios y presentan Planes de Acci\u00f3n Nacionales, comprometi\u00e9ndose a adoptar medidas concretas para fortalecer la transparencia de la informaci\u00f3n y los actos gubernamentales, comba -\ntir la corrupci\u00f3n, fomentar la participaci\u00f3n ciudadana, la gesti\u00f3n de los recursos p\u00fablicos, la integridad en los sectores p\u00fablico y privado, entre otros objetivos (OGP, 2019).  \nLos pa\u00edses que cumplan los criterios m\u00ednimos requeridos por \nel  organismo pueden ingresar a la OGP solo a los pa\u00edses que cum -\nplan con los criterios m\u00ednimos requeridos por el organismo.  Estos requisitos de elegibilidad se refieren a la transparencia fiscal, el acceso a la informaci\u00f3n, la participaci\u00f3n ciudadana y la divulgaci\u00f3n de declaraciones de propiedad por parte de las autoridades. Los planes de acci\u00f3n nacionales duran hasta dos a\u00f1os. Durante este per\u00edodo, los gobiernos deben publicar anualmente un balance sobre la aplicaci\u00f3n de los compromisos contra\u00eddos. El proceso de elaboraci\u00f3n de los planes debe prever la participaci\u00f3n de la sociedad civil, ya que una de los principios de la OGP es la participaci\u00f3n ciudadana (OGP, 2019).\nLos pa\u00edses tambi\u00e9n son evaluados por el Mecanismo Independiente \nde Informes (IRM). Este mecanismo se aplica principalmente median -\nte la publicaci\u00f3n de informes de evaluaci\u00f3n semestrales independien -\ntes para cada gobierno participante de OGP. Cada informe eval\u00faa la aplicaci\u00f3n de los planes de acci\u00f3n y la evoluci\u00f3n de los principios del gobierno abierto, as\u00ed como la presentaci\u00f3n de recomendaciones t\u00e9cni -\ncas. La OGP tiene un Comit\u00e9 Directivo, compuesto por representan -\ntes del gobierno y la sociedad civil. La Asociaci\u00f3n tambi\u00e9n tiene tres subcomit\u00e9s: \u201cGobernanza y Liderazgo\u201d, \u201cAprendizaje y Apoyo entre Pares\u201d y \u201cCriterios y Normas\u201d (OGP, 2019).  \n La Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, presente en toda \nAm\u00e9rica Latina, ha publicado art\u00edculos sobre el tema, que cubren   su importancia en el contexto municipal, as\u00ed como otros que promueven buen gobierno y transparencia\n149discusiones sobre su importancia como un nuevo paradigma para \nla administraci\u00f3n p\u00fablica en diversos niveles de gobierno. La OEA tambi\u00e9n cre\u00f3 el programa llamado Beca OEA de Gobierno Abierto en las Am\u00e9ricas. El programa busca fortalecer las pr\u00e1cticas de go -\nbierno abierto en las administraciones p\u00fablicas, especialmente las relacionadas con la transparencia, la colaboraci\u00f3n multisectorial, la rendici\u00f3n de cuentas y la participaci\u00f3n ciudadana. Sin embargo, el programa tiene como objetivo una gobernanza m\u00e1s democr\u00e1tica, creando medios para la formaci\u00f3n de j\u00f3venes l\u00edderes en la adminis -\ntraci\u00f3n p\u00fablica, la sociedad civil y el sector privado, que sean capa -\nces de promover las transformaciones necesarias para lograr mejo -\nras en los servicios p\u00fablicos y la calidad de vida de los ciudadanos (OEA, 2019).\nTambi\u00e9n es importante fortalecer el tema del Banco Interamericano \nde Desarrollo (BID), que es un organismo internacional con gran in -\nfluencia en Am\u00e9rica Latina. El BID, adem\u00e1s de brindar apoyo finan -\nciero y t\u00e9cnico a los pa\u00edses, promueve la difusi\u00f3n de ideas y conceptos que promuevan innovaciones para la gesti\u00f3n p\u00fablica, haci\u00e9ndolos m\u00e1s eficientes. En este escenario, la agenda de gobierno abierto ha ganado espacio, considerando que tiene como objetivo fomentar la mejora de la calidad de los servicios y modernizar, a trav\u00e9s de una mayor efi -\nciencia, la gesti\u00f3n p\u00fablica. El BID ha apoyado publicaciones que abor -\ndan las dificultades y desaf\u00edos de la agenda de gobierno abierto para Am\u00e9rica Latina. En 2014, el organismo promovi\u00f3 el evento \u201cPrimer Di\u00e1logo Regional de Pol\u00edticas de Gobierno Abierto en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d con el fin de promover el debate sobre la mejora de la calidad de los servicios p\u00fablicos a trav\u00e9s de la transparencia, el uso de la infor -\nmaci\u00f3n y los datos y la participaci\u00f3n social. Y en 2016, el BID present\u00f3 un segundo an\u00e1lisis de los avances en la agenda de gobierno abierto en Am\u00e9rica Latina (BID, 2019).  \nOtro organismo importante que apoya el tema del buen gobierno \nes la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina (CEPAL), que tam -\nbi\u00e9n impulsa la difusi\u00f3n del concepto en la regi\u00f3n. Para CEPAL, el concepto establece una nueva relaci\u00f3n entre el Estado y la sociedad, pose trata de aumentar la gesti\u00f3n p\u00fablica con preceptos como la transparencia, la participaci\u00f3n social, los datos abiertos y la rendici\u00f3n de cuentas, que sumar\u00e1 valores relacionados con la eficiencia y la efi -\ncacia de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Al igual que otros \u00f3rganos, la CEPAL tambi\u00e9n reuni\u00f3 textos sobre el tema para publicaciones, produciendo unas gu\u00edas bibliogr\u00e1ficas de publicaciones donde se compilaron las principales organizaciones internacionales. La CEPAL lleva a cabo cursos desde 2013   para la difusi\u00f3n del concepto de gobierno abierto en Am\u00e9rica Latina (CEPAL, 2019). 150marcelo f eij\u00f3 m artins y s imone m artins\nPor \u00faltimo, se enumera la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y \nel Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), que desarrolla la labor de fortale -\ncimiento y difusi\u00f3n del tema del gobierno abierto en asociaci\u00f3n con \nla OGP, y con el que comparte los principios conceptuales del gobier -\nno abierto, sin embargo, a\u00f1ade otros: compromiso c\u00edvico, redes so -\nciales, datos abiertos y desarrollo local. La OCDE es una organizaci\u00f3n internacional cuya misi\u00f3n es desarrollar mejores pol\u00edticas para una vida mejor. Su objetivo es promover pol\u00edticas que favorezcan la pros -\nperidad, la igualdad, las oportunidades y el bienestar de la sociedad (OCDE, 2019).\nLas organizaciones internacionales desempe\u00f1an el papel de los \norganismos de radiodifusi\u00f3n de modelos de pol\u00edticas p\u00fablicas bien evaluados, los conocimientos generados en torno al concepto y las pr\u00e1cticas de gobierno abierto, as\u00ed como en la promoci\u00f3n de eventos dirigidos al debate y discusi\u00f3n de formas m\u00e1s eficientes e innovadoras de gesti\u00f3n p\u00fablica. Al mismo tiempo, forman importantes redes que contribuyen en diferentes formas de propagaci\u00f3n de la agenda, ya sea en la producci\u00f3n o difusi\u00f3n de materiales, o para sus acciones regio -\nnales como agentes multiplicadores y promotores.\n5. iNiCiATiVAS  y e XPe Rie NCiAS  de GOB ieRNO  AB ieRTO   \neN BRASiL\nEn 2019, El Brasil se postul\u00f3 para formar parte de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) y tuvo la iniciativa de adherirse a la recomendaci\u00f3n de gobierno abierto de la Organizaci\u00f3n. El pa\u00eds ha servido como ejemplo para Am\u00e9rica Latina y el Caribe en iniciativas de gobierno abierto, trabaja arduamente para fortalecer sus principios y pr\u00e1cticas y, sobre la base de ellos, avanzar hacia la construcci\u00f3n de un Estado m\u00e1s abierto.\nSeg\u00fan la Contralor\u00eda General de la Uni\u00f3n (CGU), cuatro pilares \ndefinen Gobierno Abierto. La transparencia, como herramienta im -\nportante dentro del gobierno abierto de los datos, la participaci\u00f3n social, como fuente impulsora del concepto de gobierno abierto, la capacidad de respuesta, dar respuestas a las demandas y no ser inerte a la informaci\u00f3n que llega al gobierno, y finalmente la innovaci\u00f3n, creando mecanismos que permitan alcanzar el concepto de gobier -\nno abierto en su plenitud. Para una cultura de gobernanza p\u00fablica debe haber la promoci\u00f3n de estos pilares como una forma de generar y gestionar las pol\u00edticas p\u00fablicas de manera eficiente e innovadora (CGU, 2018).\nY hoy en Brasil, usted tiene un plan de acci\u00f3n, que es un compro -\nmiso concreto, que trabaja con mecanismos de cooperaci\u00f3n interna -\ncional, intercambio de experiencias, con evaluaci\u00f3n independiente del buen gobierno y transparencia\n151propio OGP, que verifica si estos compromisos que se han asumido se \nest\u00e1n cumpliendo a satisfacci\u00f3n.\nDesde 2011, el gobierno federal brasile\u00f1o ha estado desarrollan -\ndo su Plan de Acci\u00f3n con la participaci\u00f3n de la sociedad civil. Los planes hechos internamente en el pa\u00eds son ya los compromisos de gobierno abierto asumidos por Brasil con la OGP en el momento de su creaci\u00f3n. Para el Plan de Acci\u00f3n 2019-2020, los temas selecciona -\ndos fueron: ciencia abierta; transparencia de la tierra; transparencia legislativa; control social en la regi\u00f3n Mariana/MG; datos abiertos; acceso a la informaci\u00f3n; clima; satisfacci\u00f3n de los usuarios con el transporte; recursos h\u00eddricos; gobierno abierto y estados, y munici -\npios (CGU, 2018).  \nEn la pr\u00e1ctica, existen buenas experiencias, con el campo de \nacceso a la informaci\u00f3n, donde surgieron varias propuestas de me -\njoras de la sociedad, que determinaron varias modificaciones en la e-SIC, sistema electr\u00f3nico de informaci\u00f3n al ciudadano que permite a cualquier persona, f\u00edsica o jur\u00eddica, reenviar solicitudes de acce -\nso a la informaci\u00f3n, monitorear el plazo y recibir la respuesta de la solicitud enviada a las agencias y entidades del gobierno federal. Una de las innovaciones es el tratamiento reservado al secreto de la identidad de las personas que hacen una queja o buscan informaci\u00f3n para denunciar. En este caso, el ciudadano tendr\u00e1 la protecci\u00f3n de su identidad durante cien a\u00f1os, prevista en la Ley de Acceso a la Informaci\u00f3n (CGU, 2018).  \nOtra experiencia satisfactoria es el QEdu, un portal desarrollado \npor la sociedad civil para monitorear el nivel de calidad del aprendi -\nzaje escolar en las instituciones educativas p\u00fablicas, y que tuvo la par -\nticipaci\u00f3n del gobierno en la apertura de datos para posibles mejoras en el campo de las pol\u00edticas educativas (CGU, 2018).    \nTambi\u00e9n en el \u00e1rea de Educaci\u00f3n, se puede mencionar la expe -\nriencia de Finanzas Estudiantiles (FIES), que de diversa informaci\u00f3n de la sociedad llev\u00f3 al gobierno a cambiar el programa, revisando y limitando la cantidad a financiar por el estudiante con ingresos fa -\nmiliares de hasta dos salarios m\u00ednimos y medio. Del mismo modo, la reducci\u00f3n de las tasas de inter\u00e9s del programa de financiaci\u00f3n, ade -\nm\u00e1s de otras acciones importantes para el desarrollo de esta pol\u00edtica p\u00fablica (Lavinas y Gentil, 2018).   Este cambio realmente favorece a la poblaci\u00f3n que necesita financiaci\u00f3n estudiantil.  Cuando la sociedad civil act\u00faa a partir de la transparencia de los datos, puede identificar muy bien los problemas y promover mejoras.  \nTodav\u00eda se espera pronto, dentro del campo de acceso a la \ninformaci\u00f3n, seg\u00fan la CGU (2018), la uni\u00f3n de plataformas e-SIC y e-OUV, que son sistemas del gobierno federal para servir al 152marcelo f eij\u00f3 m artins y s imone m artins\nciudadano y que tendr\u00e1n en un solo lugar la posibilidad de solicitar \nacceso a la informaci\u00f3n y/ o hacer cualquier manifestaci\u00f3n (queja, reclamo, elogio o sugerencia).\nLa Oficina Digital es una de las experiencias de gobierno abier -\nto m\u00e1s exitosas en Am\u00e9rica Latina, seg\u00fan Red Gobierno Abierto (Instituci\u00f3n que desarrolla iniciativas en varios pa\u00edses y re\u00fane a inves -\ntigadores de renombre mundial sobre el tema) de Argentina. La inicia -\ntiva fue la ganadora del premio Gobierno Abierto de la revista digital \nPuntogov y Asaec (Asociaci\u00f3n Argentina de Estudios Canadienses), en 2013, cuando compiti\u00f3 con otras 55 iniciativas del continente ameri -\ncano (D\u00edaz Rato, 2013).\nEl Gobierno del estado de Rio Grande do Sul implement\u00f3 el \nproyecto, que busco establecer una din\u00e1mica renovadora de la admi -\nnistraci\u00f3n p\u00fablica estatal, abriendo y acerc\u00e1ndose al Poder P\u00fablico con las aspiraciones de la sociedad, en las palabras del ex secreta -\nrio general del gobierno del estado, Vinicius Wu. Propuso una refle -\nxi\u00f3n sobre el futuro de la democracia, de la crisis de representaci\u00f3n y del malestar con el que la sociedad civil percibe la pol\u00edtica (D\u00edaz Rato,2013).  \nUno de los principales retos para las autoridades p\u00fablicas de todo \nel mundo es la apertura de las estructuras estatales para controlar la sociedad, proporcionando la renovaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas democr\u00e1 -\nticas apoyadas por el uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n.\nSeg\u00fan Diaz Rato (2013):\nLa Oficina Digital es un canal de participaci\u00f3n y di\u00e1logo con la sociedad \ncivil directamente vinculado a la figura del Gobernador del Estado. El dise-\u00f1o del proyecto fue acompa\u00f1ado por una amplia investigaci\u00f3n que analiz\u00f3 iniciativas de Brasil y el extranjero. A partir de ejemplos de democracia en el mundo digital de pa\u00edses como Alemania y Estados Unidos, ha sido posible crear un conjunto \u00fanico de mecanismos de participaci\u00f3n. A trav\u00e9s de herramientas de e-democracia en l\u00ednea, se ofrecen formas mejoradas de consultas p\u00fablicas digitales para formular pol\u00edticas p\u00fablicas, a partir de   metodolog\u00edas de crowdsourcing. La Oficina Digital tambi\u00e9n ofrece la posibilidad de influencia en el establecimiento de la agenda del Gobierno, donde las cuestiones se incluyen en el orden del d\u00eda y se abordan interna-mente en la administraci\u00f3n estatal.\nPor ejemplo, la Oficina Digital puede ser un poderoso instrumento \nde monitoreo de obras p\u00fablicas; ya ha hecho realidad un aumen -\nto del 166% en la cantidad transferida a los municipios gauchos para   la inversi\u00f3n en el programa de Atenci\u00f3n Primaria de Salud; regul\u00f3 el aumento del descuento del Impuesto sobre la Propiedad buen gobierno y transparencia\n153de Veh\u00edculos Auto Motor (IPVA) para conductores que no cometen \ninfracciones de tr\u00e1fico y otros. Por lo tanto, la iniciativa es abrir los datos, promover la transparencia, fomentar la participaci\u00f3n y desa -\nrrollar nuevas herramientas tecnol\u00f3gicas, demostrar el inter\u00e9s efec -\ntivo del Gobierno del Estado de Rio Grande do Sul en la promoci\u00f3n del gobierno abierto.\nLa pol\u00edtica de gobierno abierto en Brasil ha producido buenas ini -\nciativas y experiencias, conscientes del deber de abrir los datos cada vez m\u00e1s responsablemente, y que la democracia m\u00e1s amplia del go -\nbierno abierto necesita, en sus decisiones, participaci\u00f3n social, porque sin ella no hay un concepto amplio o completo de gobierno abierto.\n6. iNiCiATiVAS  y e XPe Rie NCiAS  de GOB ieRNO  AB ieRTO   \neN AM\u00e9 RiCA  LATiNA\nEn esta secci\u00f3n, buscamos presentar algunas iniciativas y experien -\ncias destacadas en Am\u00e9rica Latina de diferentes pa\u00edses. Las iniciati -\nvas fueron distinguidas y reconocidas a trav\u00e9s del premio Gobierno Abierto promovido por la revista digital Puntogov y Asaec.\nEl Sistema de Informaci\u00f3n Tur\u00edstica (SIET) fue dise\u00f1ado e im -\nplementado para consolidar el proceso de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n y conocimiento del sector tur\u00edstico, con el objetivo de optimizar la eficiencia en los procesos de planificaci\u00f3n, gesti\u00f3n y toma de decisio -\nnes, con el fin de mejorar un modelo de desarrollo tur\u00edstico inclusi -\nvo, equitativo y nacional. Un sistema generado por \u00e1reas interinsti -\ntucionales colaborativas, que incluye diferentes niveles de gobierno en Argentina, as\u00ed como universidades, empresas y asociaciones vin -\nculadas al sector. Todos ellos son simult\u00e1neamente receptores y pro -\nmotores de informaciones para el SIET.  As\u00ed, se institucionaliza la participaci\u00f3n de los diversos actores vinculados a la actividad tu -\nr\u00edstica, generando espacios conjuntos, colaborativos y transversales, de gesti\u00f3n del conocimiento, as\u00ed como una base de conocimiento com\u00fan. La plataforma fue desarrollada sobre una base de software libre, lo que facilita su interacci\u00f3n con otros sistemas de informa -\nci\u00f3n (D\u00edaz Rato, 2013).\nEn Argentina, el sector tur\u00edstico est\u00e1 llamado a desempe\u00f1ar \nun papel estrat\u00e9gico en la incorporaci\u00f3n de principios de gobierno abierto. A este respecto, el proyecto SIET tuvo que reconocer que este proceso requiere un compromiso permanente y sostenible. Sobre todo, al considerar el turismo como vector de desarrollo territorial, como se ha indicado anteriormente, el sector tiene prioridad en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Esta relevancia no solo se basa en los significados atribuidos a su naturaleza, sino que se debe principalmente a las relaciones socialmente establecidas de su din\u00e1mica, que determinan 154marcelo f eij\u00f3 m artins y s imone m artins\nsu capacidad para fortalecer las econom\u00edas regionales y, al mismo \ntiempo, distribuir por igual los beneficios econ\u00f3micos generados por la actividad.  \nEn Chile se desarroll\u00f3 el Portal Gobierno Abierto, que es un es -\npacio virtual construido con el objetivo de integrar las m\u00faltiples ini -\nciativas de transparencia, participaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n que ofrece el Estado de Chile a sus ciudadanos. El portal busca facilitar el acceso de la sociedad a los espacios p\u00fablicos establecidos. Las directrices que definen el Portal Gobierno Abierto son la entrega activa y din\u00e1mica de informaci\u00f3n, escuchando preguntas y demandas de los ciudadanos y el establecimiento de canales destinados a involucrar y participar con -\njuntamente en el gobierno y la sociedad (D\u00edaz Rato, 2013).\nLa ejecuci\u00f3n de este proyecto se llev\u00f3 a cabo sobre la base de \nlas directrices de la presidencia de gobierno abierto, que tiene como \nobjetivo consolidar el compromiso del gobierno, dando impulso a un gobierno m\u00e1s abierto, transparente y participativo. La iniciativa est\u00e1 relacionada con la comunidad en general, con el fin de abrir un canal permanente de participaci\u00f3n e informaci\u00f3n para todos los chilenos, creando un espacio donde las perspectivas que antes no hab\u00edan tenido lugar encuentran bienvenida en esta nueva plataforma, que da lugar a un cambio en la relaci\u00f3n entre Estado y ciudadanos.\nA este respecto, es importante se\u00f1alar que, ante el Portal Gobierno \nAbierto, no hab\u00eda ninguna iniciativa para reunir transparencia, parti -\ncipaci\u00f3n e informaci\u00f3n para los ciudadanos en un solo lugar. El al -\ncance de este proyecto se refiere a la promoci\u00f3n de un Estado trans -\nparente y participativo, donde el gobierno y los ciudadanos colaboran en el desarrollo colectivo de soluciones a problemas y cuestiones de inter\u00e9s p\u00fablico que pueden tener un impacto significativo para diver -\nsas comunidades.  \nUrna de Cristal es una iniciativa del gobierno colombiano para \naprovechar la participaci\u00f3n y la transparencia en el gobierno, a tra -\nv\u00e9s de una plataforma multicanal, en la que se integran redes de comunicaci\u00f3n en l\u00ednea (sitio Web y perfiles de redes sociales) y re -\ndes tradicionales (radio y televisi\u00f3n). El proyecto trae la posibilidad de una mayor participaci\u00f3n de los ciudadanos colombianos en la interacci\u00f3n con el gobierno nacional, desde el conocimiento de los proyectos por parte de la poblaci\u00f3n y la participaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n efectiva de la sociedad en el dise\u00f1o y formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fabli -\ncas (D\u00edaz Rato, 2013).\nLa iniciativa ya ha logrado consolidar una red de enlaces con \nentidades colombianas de car\u00e1cter nacional y con canales de in -\nformaci\u00f3n e interacci\u00f3n que le permitan tener un alcance poten -\ncial de 20 millones de personas. Adem\u00e1s, gracias a sus acciones, buen gobierno y transparencia\n155se recibieron alrededor de 16.000 preguntas de la poblaci\u00f3n sobre \ncuestiones gubernamentales espec\u00edficas, se siguieron 30 acuerdos de Prosperidad u ejercicios de participaci\u00f3n ciudadana en las re -\ngiones, y se realiz\u00f3 un proceso de consulta ciudadana a gran escala para agilizarlas formalidades del Estado colombiano, lo que final -\nmente condujo a la sanci\u00f3n del Decreto 19 de 2012, que elimin\u00f3 y simplific\u00f3 varios procedimientos.  \nEl gobierno peruano expres\u00f3 su voluntad de formar parte de la \niniciativa denominada \u201cSociedad de Gobierno Abierto\u201d, creando para ello la \u201cComisi\u00f3n Multisectorial de Naturaleza Permanente\u201d para su -\npervisar la aplicaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Gubernamental, que est\u00e1 vinculado a la Presidencia del Consejo de Ministros (PCM). En este contexto, el Ministerio de Trabajo y Promoci\u00f3n del Empleo desarroll\u00f3 la iniciativa llamada Ventanilla de Promoci\u00f3n de Empleo (VUPE), que es una estrategia nacional de inserci\u00f3n en el trabajo que permite la integraci\u00f3n y armonizaci\u00f3n de servicios para promover el empleo, la empleabilidad y el emprendimiento. As\u00ed, la VUPE es la uni\u00f3n arti -\nculada de los servicios de promoci\u00f3n y generaci\u00f3n de empleo y em -\npleabilidad del Ministerio de Trabajo y Promoci\u00f3n del Empleo, que reuni\u00f3 en un solo espacio el concepto de ventanilla \u00fanica, de forma estandarizada y que responde a la din\u00e1mica del mercado laboral de las regiones. Corresponde a esta iniciativa coordinar becas, asesor a\u00e9reo en la b\u00fasqueda de empleo e informaci\u00f3n sobre el mercado la -\nboral, servicio de orientaci\u00f3n e informaci\u00f3n profesional, as\u00ed como, certificado \u00fanico de trabajo emitir. VUPE cuenta con el apoyo del gobierno nacional, regional y local, cuya sinergia es aumentar los ser -\nvicios ofrecidos a la poblaci\u00f3n, incluidos los servicios de informaci\u00f3n del mercado laboral, la formaci\u00f3n profesional, la creaci\u00f3n de empleo y la asistencia t\u00e9cnica para el emprendimiento, constituyendo una importante herramienta para mejorar la empleabilidad de la pobla -\nci\u00f3n (D\u00edaz Rato, 2013).\nEl desarrollo y la implantaci\u00f3n de la plataforma tecnol\u00f3gica infor -\nma-o es tambi\u00e9n un hito de inversi\u00f3n, ya que no verticaliza el proyecto VUPE, sino que permitir\u00e1 implementar soluciones tan importantes como en el futuro, que ser\u00e1n basadas en plataformas, que es una eco -\nnom\u00eda para proyectos futuros.  \nLas experiencias de gobierno abierto siguen siendo peque\u00f1as me -\ndidas adoptadas en una larga caminata que se cubrir\u00e1 en el campo de la gesti\u00f3n p\u00fablica. Las iniciativas no pondr\u00e1n fin, por horas, a las de -\nsigualdades, a socializar los medios de producci\u00f3n, ni a transformar a los pa\u00edses en desarrollo en pa\u00edses desarrollados, sino que pueden de -\nsencadenar el deseo de actuar sobre la realidad y convertirla, aunque sea lentamente, en una sociedad m\u00e1s justa e igualitaria.156marcelo f eij\u00f3 m artins y s imone m artins\nBiBL iOGRAF\u00cdA\nAsociaci\u00f3n de Gobierno Abierto. OGP. (2019). Acerca de la \nAsociaci\u00f3n de Gobierno Abierto. Recuperado de https://www.\nopengovpartnership.org/about/. \nBanco Interamericano de Desarrollo. BID. (2019). Acerca del \nBID. Recuperado de https://www.iadb.org/es/acerca-del-bid/perspectiva-general. \nCalder\u00f3n, C\u00e9sar y Lorenzo, Sebasti\u00e1n. (Coords.), (2010).  Open \nGovernment: gobierno abierto. Ja\u00e9n: Alg\u00f3n Editores.\nComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina. CEPAL. (2019). Sobre la \nCEPAL. Recuperado de https://www.cepal.org/pt-br/cepal-0.\nContralor\u00eda General de la Uni\u00f3n. CGU. (2018, 27 de noviembre). \nCGU presidir\u00e1 la red de gobierno abierto de la OCDE en Am\u00e9rica Latina y el Caribe el 28 de noviembre. Recuperado de https://www.gov.br/cgu/pt-br/assuntos/noticias/2018/11/cgu-presidira-rede-da-ocde-sobre-governo-aberto-na-america-latina-e-caribe.\nD\u00edaz Rato, Sabrina. (2013). Iniciativas de gobierno abierto en las \nAm\u00e9ricas.  Buenos Aires: Teseo, e-book.\nLavinas, Lena y Gentil, Denise L. (2018). Brasil anos 2000 A pol\u00edtica \nsocial sob reg\u00eancia da financeiriza\u00e7\u00e3o. Novos Estudos, 37(2), 191-211.\nNoveck, Beth Simone.  (2010). Gobierno de Wiki: C\u00f3mo la tecnolog\u00eda \npuede hacer que el gobierno sea mejor, la democracia m\u00e1s fuerte y los ciudadanos m\u00e1s poderosos.  Washington: Brookings Institution.\nOrganizaci\u00f3n de Estados Americanos. OEA. (2019). Fellowship OEA \nde Gobierno Abierto en las Am\u00e9ricas. Recuperado de http://www.oas.org/es/sap/dgpe/opengovfellowship/.\nOrganizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos. \nOCDE. (2019). Recuperado de http://www.oecd.org/.\nPlan de Acci\u00f3n Nacional en Gobierno Abierto.  PLANO. (2019). \nRecuperado de http://governoaberto.cgu.gov.br/a-ogp/planos-de-acao/4o-plano-de-acao-brasileiro/4o-plano-de-acao-nacional_portugues.pdf.\nRam\u00edrez-Alujas, \u00c1lvaro Vicente.  (2012). Gobierno Abierto \nes la respuesta: \u00bfCu\u00e1l era La pregunta? Dialnet Plus, 12, 14-22. Recuperado de https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=4013852.\nWikipedia (2019). Gobierno Abierto. Recuperado de https://\nen.wikipedia.org/wiki/open_government.157deMOCRACiA  PARTiCiPATiVA   \ny CONTROL  SOCiAL  eN LAS   \nPOL\u00cdTiCAS  P\u00faBL iCAS\nd\u00e9bora Gonzaga m artin  \ny m arco a ur\u00e9lio m arques f erreira\n1. iNTROdu CCi\u00f3N\nEn este cap\u00edtulo, primeramente, ser\u00e1 abordado el concepto de Demo-  \ncracia Participativa y sus fundamentos, diferenci\u00e1ndolo tambi\u00e9n del \nde Democracia Deliberativa, que algunas veces son usados equivoca -\ndamente. Posteriormente, abarcar\u00e1 el origen de la participaci\u00f3n y del control social, especificando tambi\u00e9n sus conceptos. Adem\u00e1s, presen -\ntar\u00e1 el papel de la participaci\u00f3n y del control social en el contexto bra -\nsile\u00f1o, demostrando los diversos instrumentos utilizados en Brasil. En la pr\u00f3xima secci\u00f3n ser\u00e1n explicados los factores que influencian los niveles de participaci\u00f3n y de control social, que pueden ser econ\u00f3 -\nmicos, sociales, demogr\u00e1ficos o pol\u00edticos. Finalmente, ser\u00e1 abordada la importancia del control social en las Pol\u00edticas P\u00fablicas, y ser\u00e1n pre -\nsentadas las consideraciones finales del cap\u00edtulo. \n2. de MOCRACiA  PARTiCiPATiVA\nHay dos maneras de percibir la democracia, la primera es con la mi -\nrada de la ingenuidad, que nos har\u00eda admitir un r\u00e9gimen de evoluci\u00f3n lineal en el que el poder proviene del pueblo y para el pueblo. En esta perspectiva, que incluso es dominante, uno de los diccionarios m\u00e1s prestigiados de Brasil presenta el significado de democracia a partir 158d\u00e9bora Gonzaga m artin y m arco a ur\u00e9lio m arques f erreira\nde una sentencia: es el \u201cgobierno en el que el poder es ejercido por el \npueblo\u201d (Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio, 2019; traducci\u00f3n nuestra). \nY la segunda manera es verla con las lentes multifocales de la cr\u00ed -\ntica, de la dualidad y del recelo vigilante. Esa segunda perspectiva per -\nmitir\u00eda identificar las dimensiones que la componen, admitiendo su fragilidad, adem\u00e1s de revelar las m\u00faltiples camadas que le dan forma. En esta perspectiva, se admite tambi\u00e9n que en ning\u00fan gobierno que se declara democr\u00e1tico, de hecho, el pueblo gobierna, y en muchos de ellos se discute el uso del poder contra el pueblo y no a su favor. \nEso nos lleva a admitir, mientras estudiamos el asunto, que existe \nun abismo entre la democracia ut\u00f3pica y la realidad democr\u00e1tica. Nos incentiva a descubrir los progresos evolutivos del tema y a ofrecer recursos anal\u00edticos para comprender, en los insurgentes movimientos populares de la historia reciente y de la Primavera \u00e1rabe en Medio Oriente y norte de \u00c1frica, a los levantes de Am\u00e9rica Latina, la b\u00fasque -\nda por algo que pens\u00e1bamos ya poseer. \nComo subrayado por Bobbio (1986) la democracia no disfruta \nen el mundo de muy buena salud, pero jam\u00e1s la ha disfrutado y no por eso est\u00e1 cerca del t\u00famulo. Para un r\u00e9gimen democr\u00e1tico, el estar en transformaci\u00f3n es su estado natural: la democracia es din\u00e1mica. Est\u00e1tico es el despotismo que es siempre igual a s\u00ed mismo.\nEn esa direcci\u00f3n, Be\u00e7ak (2013) enfatiza que, aunque la demo -\ncracia se haya vuelto omnipresente en el mundo, constituyendo un tipo de idea que parece que se autoimpuso por su propia fuerza, se percibe, por otro lado, que su evoluci\u00f3n fue muy lenta y, de alguna manera, reciente\n1. \nAs\u00ed que, comprender su evoluci\u00f3n es el \u00fanico camino para mejo -\nrar sus procesos y para apreciar y criticar sus formas actuales, como tambi\u00e9n las modernas herramientas populares para su ejercicio.\nLa Democracia Participativa surge de la crisis de legitimidad de \nla Democracia representativa, a finales del siglo XX (De Sousa Santos, 2002; Gaspardo, 2018). La Democracia Participativa, seg\u00fan Arendt (2005), presupone la coparticipaci\u00f3n de ciudadanos en la esfera p\u00fa -\nblica. Ese tipo de democracia, con respecto a su arquitectura insti -\ntucional puede ser de baja y alta intensidad. Baja, cuando la parti -\ncipaci\u00f3n sucede apenas en el momento de decisi\u00f3n, y alta, cuando abarca la formulaci\u00f3n de la agenda y la monitorizaci\u00f3n de decisiones (Marquetti, Schonerwald da Silva y Campbell, 2012).  \nLa Democracia Participativa presupone cuatro fundamentos, se -\ng\u00fan Gaspardo (2018, p.  73; traducci\u00f3n nuestra): \u201c1) la inclusi\u00f3n de \n1 El autor basa sus argumentos en las obras de Sartori (1988a; 1988b) y Tilly (2010).democracia participativa y control social en las pol\u00edticas p\u00fablicas\n159actores hist\u00f3ricamente excluidos de las decisiones pol\u00edticas; 2) el ca -\nr\u00e1cter deliberativo de la participaci\u00f3n; 3) el papel pedag\u00f3gico de la \nparticipaci\u00f3n; y 4) la pluralidad de dise\u00f1os institucionales\u201d.\nEn cuanto al primer fundamento es necesaria la ampliaci\u00f3n de es -\npacios de participaci\u00f3n para actores m\u00e1s d\u00e9biles, sean ellos por facto -\nres sociales, pol\u00edticos o econ\u00f3micos. El segundo se refiere a la partici -\npaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de la inclusi\u00f3n de actores, pero principalmente como un proceso de deliberaci\u00f3n en el debate, donde puede haber conver -\nsi\u00f3n de opiniones (Marquetti, Schonerwald da Silva y Campbell, 2012; Avritzer, 2007). El tercer fundamento considera la utilidad pedag\u00f3gi -\nca, cualificando la participaci\u00f3n para que los actores perfeccionen sus capacidades de juicio. Por \u00faltimo, el cuarto se refiere a la diversidad de dise\u00f1os institucionales presentes para la experiencia participativa, muchas veces, resultantes de la propia sociedad y no de medios cien -\nt\u00edficos y tecn\u00f3cratas (Pateman, 1992; Gaspardo, 2018). \nAdem\u00e1s, se hace importante diferenciar la democracia participa -\ntiva de la democracia deliberativa, que algunas veces son usadas de manera equivocada. \nLa relaci\u00f3n entre la democracia participativa y la democracia de -\nliberativa \u201cpuede explicarse como la relaci\u00f3n entre el todo y la parte, en el sentido de que lo deliberativo no es m\u00e1s que un aspecto de lo participativo\u201d (De La Fuente, 2010, pp. 94-95). Es decir, la democracia participativa es m\u00e1s amplia, pues incluye los instrumentos deliberati -\nvos que ponen el ciudadano en el papel de codecisor en todos los mo -\nmentos de la decisi\u00f3n pol\u00edtica, diferente de la democracia deliberativa que recurre al ciudadano solo para una reflexi\u00f3n anterior a la toma de decisi\u00f3n (De La Fuente, 2010). \nTodav\u00eda en ese contexto, la Democracia Representativa y la \nDemocracia Participativa pueden ser complementarias o coexisten -\ntes. Complementarias, cuando el gobierno reconoce que la partici -\npaci\u00f3n social puede sustituir parte de las acciones representativas y de deliberaci\u00f3n. Coexistente, cuando los dos modelos conviven en niveles diferentes (la representativa en el nivel nacional y la parti -\ncipativa en el nivel local) (De Sousa Santos y Avritzer, 2002). Por lo tanto, para la Democracia Participativa es necesario que haya una implicaci\u00f3n de la sociedad en las acciones gubernamentales, o sea, una implicaci\u00f3n p\u00fablica.\nSeg\u00fan la United Nations Environment Programme - UNEP \n(1996) hay tres niveles de implicaci\u00f3n p\u00fablica: informaci\u00f3n, consul -\nta y participaci\u00f3n. La informaci\u00f3n est\u00e1 compuesta solamente por una v\u00eda: del concesor al ciudadano. La consulta se realiza en dos v\u00edas, de las autoridades al ciudadano y viceversa. Por \u00faltimo, la par -\nticipaci\u00f3n es un medio voluntario en el que los ciudadanos discuten, 160d\u00e9bora Gonzaga m artin y m arco a ur\u00e9lio m arques f erreira\nnegocian y fiscalizan la toma de decisi\u00f3n y gesti\u00f3n del proyecto con \nlos concesores. En esa fase se requiere una mayor implicaci\u00f3n en la toma de decisiones (World Bank, 1993). As\u00ed, la participaci\u00f3n y el control social pueden ser considerados importantes instrumentos de la Democracia Participativa.\n3. P ARTiCiPACi\u00f3N  y CONTROL  SOCiAL\nLa participaci\u00f3n se origina en diversos contextos: en los manuales de las agencias internacionales de cooperaci\u00f3n, en programas de refor -\nma del Estado y pol\u00edticas descentralizadoras, y en gobiernos locales que usan la participaci\u00f3n como medio de innovaci\u00f3n. Surgi\u00f3 princi -\npalmente a trav\u00e9s de movimientos de reivindicaci\u00f3n, como los asocia -\ndos a la discusi\u00f3n de los trabajadores rurales sin tierra, a la adminis -\ntraci\u00f3n de pol\u00edticas urbanas y a la educaci\u00f3n popular (Milani, 2008).\nDesde 1960, la participaci\u00f3n social ha sido discutida, pero, to -\ndav\u00eda es ausente una definici\u00f3n un\u00e1nime entre los estudios (UNEP, 1996; Pi\u0161kur et al., 2014). Se pueden encontrar, por lo tanto, diferentes terminolog\u00edas para el concepto de participaci\u00f3n. Entre esas termino -\nlog\u00edas se pueden destacar la participaci\u00f3n ciudadana, la participaci\u00f3n pol\u00edtica, la participaci\u00f3n democr\u00e1tica, la participaci\u00f3n social y la par -\nticipaci\u00f3n popular. De manera que los autores las usan muchas veces como sin\u00f3nimos. \nMediante la participaci\u00f3n social se puede encontrar lo que se de -\nnomina Control Social, que est\u00e1 \u00edntimamente relacionado al v\u00ednculo entre el Estado y la sociedad, reconocido en diversas cartas constitu -\ncionales. En las ciencias sociales, el t\u00e9rmino posee tres diferentes in -\nterpretaciones. La primera surgi\u00f3 en la sociolog\u00eda, en el siglo XIX, que se refiere al control del Estado sobre la Sociedad, primordial para el orden social. La segunda, usada por la teor\u00eda social cr\u00edtica, en el siglo XX, se refiere a las dominaciones de clases. Y la nueva interpretaci\u00f3n surgi\u00f3 en la d\u00e9cada de los 90, a partir de investigaciones sobre organi -\nzaciones y movimientos sociales, como tambi\u00e9n de la participaci\u00f3n de los ciudadanos en las diversas fases de pol\u00edticas p\u00fablicas, utilizando como base la nueva gesti\u00f3n p\u00fablica (Da Cruz Silva, 2016).\nEl t\u00e9rmino Control Social aqu\u00ed utilizado se trata del \u201cejercicio de \nun derecho ciudadano, (...) orientado a vigilar el curso de los asuntos p\u00fablicos en general, y en particular, a monitorear y fiscalizar y generar cambios, si es necesario, en la gesti\u00f3n del Estado derivada del desem -\npe\u00f1o de los pol\u00edticos y/o los funcionarios o gestores p\u00fablicos\u201d (Garc\u00eda Ojeda, 2011, p. 131).\nEn el control social los ciudadanos representan un papel princi -\npal y exigen de los agentes, prestadores de servicios p\u00fablicos, accio -\nnes condecentes con los servicios necesarios, es decir, \u201cla sociedad democracia participativa y control social en las pol\u00edticas p\u00fablicas\n161se convierte en sujeto de la acci\u00f3n y el Estado en objeto de las trans -\nformaciones\u201d (De C\u00e1ssia Chi\u00f3 Serra y Carneiro, 2012, p. 5; traduc -\nci\u00f3n nuestra).\n4. P ARTiCiPACi\u00f3N  y CONTROL  SOCiAL  eN BRASiL\nEl contexto hist\u00f3rico de la participaci\u00f3n social en Brasil se inicia en \nla movilizaci\u00f3n de la sociedad ante la dictadura militar, utilizando como referencia la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n, y la Educaci\u00f3n Popular de Paulo Freire. Se realizaron procesos educativos junto a grupos de la sociedad con el objetivo de generar la consciencia ciudadana. M\u00e1s all\u00e1 de los sujetos pol\u00edticos (ONG, movimientos sociales y sindicatos), el ala progresista de la Iglesia Cat\u00f3lica, por medio de las Comunidades Eclesiales de Base (CEB), apalanc\u00f3 las experiencias participativas de las d\u00e9cadas de 1970 y 1980. Las CEB indujeron la uni\u00f3n de trabaja -\ndores en sindicatos, la creaci\u00f3n del Partido de los Trabajadores (PT) y la formaci\u00f3n de asociaciones de desarrollo y de defensa de derechos. Paralelo a esos acontecimientos, surgieron en los centros urbanos asociaciones de moradores y de barrios para reclamar por servicios p\u00fablicos, como agua, saneamiento b\u00e1sico, transporte, escuela y salud (Ciconello, 2008).\nPero, es a partir de la Constituci\u00f3n de 1988 que el compromiso \nciudadano y el control social se vuelven elementos centrales en Brasil, estimulando la participaci\u00f3n ciudadana en varios momentos: en las decisiones de pol\u00edticas p\u00fablicas; en la participaci\u00f3n directa del pue -\nblo en asuntos de salud, seguridad social, asistencia p\u00fablica, ni\u00f1os y adolescentes, y educaci\u00f3n. Adem\u00e1s, con el Estado Democr\u00e1tico de Derecho, el sistema pol\u00edtico concede al pueblo el derecho de partici -\npaci\u00f3n en el proceso de elaboraci\u00f3n de la voluntad p\u00fablica (Milani, 2008; Peixoto Santos Mendes et al., 2009). O sea, fue a partir de la Constituci\u00f3n Ciudadana que se manifestaron las principales experien -\ncias de Democracia Participativa en Brasil (Gaspardo, 2018).\nAbramovay, Magalh\u00e3es y Schroder (2010) revelan que, en el con -\ntexto brasile\u00f1o, la salud, la educaci\u00f3n y la gesti\u00f3n ambiental son los campos que m\u00e1s se abordan en trabajos que ven esperanzas en el compromiso ciudadano como un medio para impulsar la gesti\u00f3n p\u00fa -\nblica en Am\u00e9rica Latina. \nEn Brasil, ese tipo de participaci\u00f3n y control puede suceder de \ndiferentes modos: en el auxilio a la gesti\u00f3n, como en comit\u00e9s, conse -\njos gestores de deliberaci\u00f3n, presupuestos participativos y a trav\u00e9s del control de la administraci\u00f3n; por ejemplo, canales de Escucha al ciudadano, canales consultivos, audiencias p\u00fablicas, denuncias y representaciones (De C\u00e1ssia Chi\u00f3 Serra y Carneiro, 2012; Magalh\u00e3es Gomes, 2015). 162d\u00e9bora Gonzaga m artin y m arco a ur\u00e9lio m arques f erreira\nLas instituciones participativas en los municipios brasile\u00f1os, que \nson instrumentos de participaci\u00f3n legales, auxilian en esa implica -\nci\u00f3n corriente del ciudadano con las acciones p\u00fablicas. De manera \nque estos hechos pueden ser de forma directa o por representaciones. En la participaci\u00f3n directa individual se encuentran las investigacio -\nnes de satisfacci\u00f3n; los servicios que reciben peticiones, sugerencias o reclamos por tel\u00e9fono o v\u00eda Internet; y los canales de atenci\u00f3n. Estos mecanismos \u201cpermiten que el individuo manifieste sus preferencias sobre los servicios y bienes ofrecidos directamente por el municipio o cuya provisi\u00f3n es regulada por el gobierno municipal\u201d (Vargas Cortes, 2011, p. 146; traducci\u00f3n nuestra). \nYa sea en la participaci\u00f3n directa o por medio de representantes \nse encuentran: los procesos conferencistas; los presupuestos partici -\npativos; y los consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas y de derechos.\nLos procesos conferencistas \u201cson arenas democr\u00e1ticas tempora -\nrias de debates, de \u00e1mbito nacional, que favorecen la explicitaci\u00f3n de demandas y proposiciones locales\u201d (\u00eddem, p. 146; traducci\u00f3n nuestra), formando y difundiendo el debate sectorial. De la misma manera, los presupuestos participativos pretenden generar el debate, con el obje -\ntivo de llevar la prioridad de gastos de los ciudadanos para la esfera pol\u00edtico-administrativa.  Por fin, los consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas, que son creados por reglas legales o actos administrativos, son orga -\nnizados de manera que el \u201ctipo de agenda y las cuestiones sobre las cuales pueden decidir son modeladas por reglas preestablecidas y por las necesidades del \u00e1rea de la pol\u00edtica p\u00fablica a la cual el consejo es designado\u201d (\u00eddem, p. 147; traducci\u00f3n nuestra).\nEstudios de administraci\u00f3n p\u00fablica han puesto en cuesti\u00f3n el de -\nsaf\u00edo del control social en Brasil, debido a que sus ciudadanos fueron caracterizados por estar ausentes de la cultura participativa y fiscali -\nzaci\u00f3n de las acciones p\u00fablicas. Esa falta de inter\u00e9s, en general, pro -\nviene de causas como: el desconocimiento de que el ciudadano puede ser un ente participativo y activo en el control y fiscalizaci\u00f3n; ausencia de inter\u00e9s c\u00edvico; distancia geogr\u00e1fica de los lugares de participaci\u00f3n; condiciones socioecon\u00f3micas; desconfianza en los locales participati -\nvos; desconfianza de que su opini\u00f3n ser\u00e1 acogida o resultar\u00e1 en alg\u00fan cambio, y; ausencia de una educaci\u00f3n c\u00edvica (Spinelli Arantes et al., 2007; Albuquerque de Cristo, 2012; Shimizu y Melo de Moura, 2015).\nPor lo tanto, se cree que hay un desfase entre el ideal democr\u00e1tico \ny la real democracia efectiva en el pa\u00eds. Para que haya entonces un efectivo compromiso y control de la sociedad en las acciones p\u00fablicas es necesario que el municipio, donde los ciudadanos est\u00e1n insertos, ofrezca espacios y contextos que sean adecuados para una participa -\nci\u00f3n duradera y un control efectivo (Sabioni et al., 2016). Observando democracia participativa y control social en las pol\u00edticas p\u00fablicas\n163las diferentes formas de instrumentalizar el control social y sus retos \nenfrentados en Brasil, se vuelve importante apuntar sus condicionan -\ntes. En esa perspectiva el contexto importa y, por lo tanto, hay que considerar condicionantes capaces de afectar el papel y la calidad del control social.\n5. CONdiCiONANTe S de L CONTROL  SOCiAL\nSeg\u00fan la literatura sobre la participaci\u00f3n y control social, esos son influenciados por diversos factores, entre ellos, econ\u00f3micos, sociales, demogr\u00e1ficos y pol\u00edticos. Morales de Ulzurrun (2001) afirma que los aspectos contextuales influencian en diferentes niveles de parti -\ncipaci\u00f3n de los ciudadanos y, a partir de ello, es posible compren -\nder en cu\u00e1les condiciones hay mayor implicaci\u00f3n de los ciudadanos. Investigadores como Ebdon y Franklin (2006) y Wampler (2010) cor -\nroboran la idea de la influencia del ambiente en las acciones partici -\npativas de los ciudadanos. \nSabioni et al. (2016) destacaron en su estudio que el contexto de \nlos espacios municipales del estado de Minas Gerais \u2013Brasil\u2013 con -\ntribuye para la creaci\u00f3n de un ambiente favorable, o no, al control social. Los factores explicativos municipales que influeyen en el con -\ntrol social encontrados por los investigadores est\u00e1n relacionados con las condiciones socioecon\u00f3micas, las condiciones demogr\u00e1ficas y los aspectos pol\u00edticos e institucionales. Sobre las condiciones socioeco -\nn\u00f3micas se ha observado la relaci\u00f3n de la tasa de personas con en -\nse\u00f1anza superior y renta per c\u00e1pita. Para las condiciones demogr\u00e1fi -\ncas se ha utilizado la tasa de urbanizaci\u00f3n y proporci\u00f3n del n\u00famero de usuarios de Internet fija. Y para evaluar el aspecto pol\u00edtico e insti -\ntucional se han obtenido relaciones con: n\u00famero de ONG; personas ocupadas; empresas en actividad; votantes afiliados a partidos pol\u00edti -\ncos; cantidad de partidos pol\u00edticos en el municipio; participantes de entidades religiosas; consejos municipales actuantes; n\u00famero de le -\ngislaciones, normas y reglas municipales; n\u00famero de pol\u00edticas, planes y programas municipales.\nEn su estudio, Hong (2015) ha utilizado indicadores de \u201ccultu -\nra pol\u00edtica\u201d y \u201crequisitos legales\u201d, con el objetivo de captar c\u00f3mo el proceso participativo es afectado por el ambiente gubernamental. Entre los aspectos utilizados se encuentran: el partido del alcalde; la exigencia o no de un presupuesto participativo; el valor medio de la infraestructura p\u00fablica; la poblaci\u00f3n total y los habitantes implicados en Organizaciones de la Sociedad Civil (OSC).  El autor declara que el tama\u00f1o del municipio posee influencia en el nivel de compromiso de los ciudadanos, pues alcanza sus sentidos de propriedad, mientras que la participaci\u00f3n en OSC aumenta sus fuerzas en el compromiso. 164d\u00e9bora Gonzaga m artin y m arco a ur\u00e9lio m arques f erreira\nAdem\u00e1s de Hong (2015), autores como Goldfrank (2007) y \nWampler (2010) demostraron la importancia de las OSC al constatar \nque el presupuesto participativo es admitido cuando ellas est\u00e1n bien organizadas, junto a algunas caracter\u00edsticas como: la presencia de un alcalde de izquierda, autoridad descentralizada y la institucionaliza -\nci\u00f3n partidaria d\u00e9bil.  \nBajo esta \u00f3ptica, Leighley (1995) sostiene que los ciudadanos eco -\nn\u00f3micamente m\u00e1s favorecidos est\u00e1n m\u00e1s propensos a la participaci\u00f3n que los que son m\u00e1s vulnerables. En contrapartida, Baiocchi (2001) demuestra que, en el presupuesto participativo, los ciudadanos m\u00e1s activos son los de bajos ingresos, sin diferenciaci\u00f3n de sexo. Se sabe que en Brasil hay grandes desigualdades referentes a los aspectos so -\ncioecon\u00f3micos, tanto como diferencias relacionadas a su geograf\u00eda, estructuras y contextos pol\u00edticos. As\u00ed, esas disparidades entre los mu -\nnicipios, en consecuencia, tambi\u00e9n influyen en las diferencias de la presencia en los espacios institucionales de participaci\u00f3n y, por lo tan -\nto, se refleja en las acciones efectivas de participaci\u00f3n y control social (Castro, 2003; Sabioni et al., 2016).\nAdem\u00e1s, se observa que los ciudadanos no profesionalizados son \nmenos propensos a participar, com\u00fanmente debido a la poca confian -\nza que tienen en s\u00ed mismos, afectando de esta manera en la dificultad de exponer sus opiniones (Abers, 2000, apud Hong, 2015). Seg\u00fan Dib Zambon y Niituma Ogata (2013, p. 926; traducci\u00f3n nuestra) la \u201ccua -\nlificaci\u00f3n [de] consejeros, a trav\u00e9s de capacitaciones espec\u00edficas y/o permanentes, propicia el perfeccionamiento del ejercicio de control social, incluso en la cualificaci\u00f3n de demandas y adopci\u00f3n de prio -\nridades (...) de la poblaci\u00f3n\u201d. Por lo tanto, se observa la importancia de la cualificaci\u00f3n de los ciudadanos y stakeholders involucrados para una mejor participaci\u00f3n y control de las acciones p\u00fablicas. \nMas all\u00e1 de los factores ya expuestos, seg\u00fan Chau\u00ed (1993), los ciu -\ndadanos est\u00e1n m\u00e1s comprometidos conforme la cuantidad y cualidad de informaciones que son puestas a su disposici\u00f3n. As\u00ed, es necesario un municipio transparente, que posea canales de acceso a la informa -\nci\u00f3n y canales de participaci\u00f3n para estimular la sociedad a intervenir en las acciones de pol\u00edticas p\u00fablicas (Da Cruz Silva, 2002), es decir, \u201cel control social y la democratizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n se refuerzan mutuamente\u201d (Ara\u00fajo Assis y Scatena Villa, 2003; traducci\u00f3n nuestra).\nBajo esta perspectiva, se puede comprender que el control social \nes afectado por el contexto de los municipios que incluye aspectos sociales, econ\u00f3micos, demogr\u00e1ficos y pol\u00edticos. La participaci\u00f3n ciu -\ndadana, por lo tanto, genera un v\u00ednculo entre el Estado y la sociedad, haciendo que se fortalezca el sistema democr\u00e1tico (Barbosa Rolim et al., 2013).democracia participativa y control social en las pol\u00edticas p\u00fablicas\n1656. iNFL ueNCiA  de L CONTROL  SOCiAL  eN LAS   \nPOL\u00cdTiCAS  P\u00faBL iCAS\nLa Constituci\u00f3n Ciudadana, por tener como principal objetivo la res -\ntauraci\u00f3n de la democracia, ha adoptado para Brasil una manera de \nEstado que ha alzado el municipio a la condici\u00f3n de ente federati -\nvo dotado de autonom\u00eda pol\u00edtica, legislativa y competencias propias (Fabriz, 2010; Santos, 2017).\nDe esa manera, con el proceso de descentralizaci\u00f3n de las pol\u00ed -\nticas derivadas del federalismo, los municipios se ven delante de al -\ngunos desaf\u00edos y necesidades como la capacitaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n de determinadas tareas, conocimientos para desarrollar acciones p\u00fa -\nblicas, as\u00ed como los recursos financieros para el cumplimiento de sus responsabilidades (Margotto y Albenes de Mendon\u00e7a Cruz, 2016).\nSe cree que, al descentralizar el poder en un nivel local muni -\ncipal, atribuy\u00e9ndoles autonom\u00eda pol\u00edtica, se crean las condiciones para acciones m\u00e1s efectivas y orientadas a las necesidades de los que pertenecen a un determinado territorio municipal (Lima de Almeida, 2012). Adem\u00e1s, al desarrollarse pol\u00edticas p\u00fablicas sociales en ese nivel se crean resultados innovadores de gesti\u00f3n p\u00fablica, ayu -\ndando de este modo a la consolidaci\u00f3n de la democracia en Brasil. De ese modo, el poder se legitima tambi\u00e9n en el ciudadano, descen -\ntralizando las acciones y las tomas de decisi\u00f3n, sobreponiendo al ciudadano activo y participativo sobre el ciudadano cliente (Diegues, 2012; Fleury, 2003). \nCuando el poder es descentralizado, y con pol\u00edticas sociales, es \nposible tambi\u00e9n transformar mecanismos \u201cpatrimoniales y clientelis -\ntas en mecanismos eficientes de gesti\u00f3n p\u00fablica, sociedades fragmen -\ntadas en nuevas formas de organizaci\u00f3n, integraci\u00f3n y desarrollo del capital social, fortaleciendo a la gobernabilidad local\u201d (Diegues, 2012, p. 372; traducci\u00f3n nuestra; Fleury, 2003).\nSin embargo, para que las efectividades de las acciones pol\u00edticas \nsean, de hecho, verificadas, es necesario que elementos asociados al ejercicio de la democracia, de la participaci\u00f3n y control social sean desarrollados (Lima de Almeida, 2012). \nDe esta manera, la participaci\u00f3n y el control social se vuelven un \nmedio para que la sociedad civil construya una democracia efectiva, representando los intereses del colectivo y convirti\u00e9ndose en un es -\npacio de di\u00e1logo, tolerancia y reconocimiento. La participaci\u00f3n efec -\ntiva, por lo tanto, trae junto a s\u00ed importantes aspectos para la admi -\nnistraci\u00f3n p\u00fablica, como el control de los servicios prestados, mejor cualidad en esos servicios, eficiencia en los gastos p\u00fablicos, adem\u00e1s de mostrarse eficiente en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas locales (Ciconello, 2008; Milani, 2008).166d\u00e9bora Gonzaga m artin y m arco a ur\u00e9lio m arques f erreira\nEstudios del \u00e1rea de administraci\u00f3n p\u00fablica han demostrado la \nimportancia de la participaci\u00f3n y del control social para la eficiencia \ny eficacia de las acciones p\u00fablicas, ya que, descentralizando las pol\u00ed -\nticas p\u00fablicas, el ciudadano estar\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3ximo y podr\u00e1 apuntar las necesidades de la poblaci\u00f3n local y como deben ser alocados los re -\ncursos disponibles (Fischer, 1992; Douglas de Figueiredo Torres, 2004; Spinelli Arantes et al., 2007). \nPero, la realidad brasile\u00f1a demuestra que la mayor parte de los \nmunicipios poseen capacidad t\u00e9cnica restricta en lo que ata\u00f1e la in -\nterrelaci\u00f3n gobierno y sociedad. O sea, para que lleguemos a un ideal democr\u00e1tico participativo todav\u00eda se observa un gran camino, as\u00ed que es necesario, por lo tanto, fortalecer las diferentes instancias participativas y acciones para cualificar los ciudadanos para la toma de decisiones en pol\u00edticas p\u00fablicas, luchando para el bien com\u00fan (Diegues, 2012). \n7. CONSide RACiONe S FiNAL eS \nPrimeramente, admitimos la democracia como un proceso evolutivo, fr\u00e1gil y multidimensional. Proceso que exige participaci\u00f3n y vigilan -\ncia. Reconocemos que existe un proceso simbi\u00f3tico entre democracia y participaci\u00f3n popular, en el que de la ganancia mutua emerge la supremac\u00eda del inter\u00e9s p\u00fablico y el bien colectivo.  \nEse contexto fortalece la necesidad de creaci\u00f3n y el perfeccio -\nnamiento de herramientas y acciones que fomenten la participaci\u00f3n ciudadana y el comprometimiento institucional. El control social es especialmente uno de esos instrumentos, con utilidad comprobada en los contextos emp\u00edricos, no solo en Brasil, sino en otros pa\u00edses, princi -\npalmente de Latinoam\u00e9rica, Medio Oriente y del continente africano.  \nDesde ese punto, y considerando la existencia de diferentes con -\ndicionantes, se requieren acciones p\u00fablicas locales de fomento que tengan en consideraci\u00f3n las necesidades de cada regi\u00f3n, el grado de evoluci\u00f3n democr\u00e1tica percibido y las diferentes caracter\u00edsticas de los ciudadanos que la componen. Adem\u00e1s, es necesario proporcionar mejor\u00edas en las condiciones sociales y econ\u00f3micas de la poblaci\u00f3n, anhelando el desarrollo humano mientras sea nutriente de cualquier entorno de progreso y democracia. \nBiBL iOGRAF\u00cdA\nAbramovay, Ricardo; Magalh\u00e3es, Reginaldo y Schroder, M\u00f4nica. \n(2010). Representatividade e inova\u00e7\u00e3o na governan\u00e7a dos processos participativos: o caso das organiza\u00e7\u00f5es brasileiras de agricultores familiares. Sociologias, 12(24), 268-306.democracia participativa y control social en las pol\u00edticas p\u00fablicas\n167Albuquerque de Cristo, Solange C. (2012). Controle social em sa\u00fade: \no caso do Par\u00e1. Servi\u00e7o social & sociedade, 109, 93-111.\nAra\u00fajo Assis, Marluce Maria y Scatena Villa, Tereza Cristina. (2003). O \ncontrole social e a democratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o: um processo em \nconstru\u00e7\u00e3o. Revista Latino-Americana de Enfermagem, 11(3), 376-382. \nArendt, Hannah. (2005). A condi\u00e7\u00e3o humana. Rio de Janeiro: Forense \nUniversit\u00e1ria.\nAvritzer, Leonardo. (2007). Sociedade civil, institui\u00e7\u00f5es participativas \ne representa\u00e7\u00e3o: da autoriza\u00e7\u00e3o \u00e0 legitimidade da a\u00e7\u00e3o. Dados, 50(3), 443-64.\nBaiocchi, Gianpaolo. (2001). Participation, activism, and politics: \nthe Porto Alegre experiment and deliberative democratic theory. Politics & Society, 29(1), 43-72. \nBarbosa Rolim, Leonardo; De S\u00e1 Barreto Luna Callou Cruz, Rachel \ny Ara\u00fajo de Jesus Sampaio, Karla Jimena. (2013). Participa\u00e7\u00e3o popular e o controle social como diretriz do SUS: uma revis\u00e3o narrativa. Sa\u00fade em debate, 37(96), 139-147.\nBe\u00e7ak, Rubens. (2013). Democracia moderna: sua evolu\u00e7\u00e3o e o papel \nda delibera\u00e7\u00e3o. Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa, 50(199), 7-23. \nBobbio, Norberto. (1986). O futuro da democracia: uma defesa das \nregras do jogo. Rio de Janeiro: Paz e Terra.\nCastro, In\u00e1 Elias. (2003). Institui\u00e7\u00f5es e territ\u00f3rio. Possibilidades e \nlimites ao exerc\u00edcio da cidadania. Geosul, 18(36), 7-28.\nChau\u00ed, Marilena S. (1993). Cultura e democracia: o discurso \ncompetente e outras falas. Sao Pablo: Cortez. \nCiconello, Alexandre. (2008). A participa\u00e7\u00e3o social como processo de \nconsolida\u00e7\u00e3o da democracia no Brasil. From Poverty to Power: How Active Citizens and Effective States Can Change the World, Oxfam International. Recuperado de http://cebes.org.br/site/wp-content/uploads/2014/03/a-participacao-social-como-processo-de-consolidacao-da-democracia-no-brasil.pdf.\nDa Cruz Silva, Francisco Carlos. (2002). Controle social: reformando a \nadministra\u00e7\u00e3o para a sociedade. Organiza\u00e7\u00f5es & Sociedade, 9(24), 115-137.\nDe Bona da Silva, Rodrigo. (2016). Sociedade e Estado: quem \ncontrola quem? Diferentes abordagens do controle social e a evolu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociedade-estado. Revista da Controladoria-Geral da Uni\u00e3o, 8(13), 404-423.\nDe C\u00e1ssia Chi\u00f3 Serra, Rita y Carneiro, Ricardo. (2012). Controle \nsocial e suas interfaces com os controles interno e externo no Brasil contempor\u00e2neo. Espacios P\u00fablicos, 15(34), 43-64. 168d\u00e9bora Gonzaga m artin y m arco a ur\u00e9lio m arques f erreira\nDe La Fuente, Jos\u00e9 Manuel Ruano. (2010). Contra la participaci\u00f3n: \ndiscurso y realidad de las experiencias de participaci\u00f3n \nciudadana/Against Participation: Discourse and Reality of Citizen Participation Experiences. Pol\u00edtica y sociedad, 47(3), 93-108.\nDe Sousa Saotos, Boaventura. (Org.), (2002). Democratizar a \ndemocracia: os caminhos da democracia participativa. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. \nDe Sousa Saotos, Boaventura y Avritzer, Leonardo. (2002). Para \nampliar o c\u00e2none democr\u00e1tico. En Boaventura de Sousa Saotos (Org.), Democratizar a democracia: os caminhos da democracia participativa, (pp. 39-82). Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira.\nDib Zambon, Vera y Niituma Ogata, M\u00e1rcia. (2013). Control social \ndel Sistema \u00danico de Salud: lo que pienSao los consejeros municipales de salud. Revista brasileira de enfermagem, 66(6), 921-927.\nDicion\u00e1rio Aur\u00e9lio (2019). Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio, (5\u00aa Ed.). Recuperado \nde http://www.editorapositivo.com.br/dicionarios/aplicativo-aurelio-digital/.\nDiegues, Geraldo C\u00e9sar. (2012). A constru\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social \nna gest\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas: o protagonismo do governo local no Brasil. Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Gest\u00e3o Social, 4(4), 365-380.\nDouglas de Figueiredo Torres, Marcelo. (2004). Estado, democracia e \nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Brasil. Rio de Janeiro: FGV Editora.\nEbdon, Carol y Franklin, Aimee L. (2006). Citizen participation in \nbudgeting theory. Public administration review, 66(3), 437-447. \nFabriz, Daury Cesar. (2010). Federalismo, municipalismo e direitos \nhumanos. Revista do Tribunal de Contas do Estado de Minas Gerais, 77(4), 76-95.\nFischer, T\u00e2nia. (1992). Poder local: um tema em an\u00e1lise. Revista de \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, 26(4), 105-113.\nFleury, Sonia. (2003). Pol\u00edticas sociais e democratiza\u00e7\u00e3o do poder \nlocal. Propostas para uma gest\u00e3o p\u00fablica municipal efetiva, 2, 91-115.\nGarc\u00eda Ojeda, Mauricio. (2011). Capital social y clientelismo: otra \nlimitaci\u00f3n para el control social. Polis, 10(29), 123-146. \nGaspardo, Murilo. (2018). Democracia participativa e \nexperimentalismo democr\u00e1tico em tempos sombrios. Estudos Avan\u00e7ados, 32(92), 65-88. democracia participativa y control social en las pol\u00edticas p\u00fablicas\n169Goldfrank, Benjamin. (2007). The politics of deepening local \ndemocracy: Decentralization, party institutionalization, and \nparticipation. Comparative Politics, 39(2), 147-168.\nHong, Sounman. (2015). Citizen participation in budgeting: A trade \noff between knowledge and inclusiveness? Public Administration Review, 75(4), 572-582. \nLeighley, Jan E. (1995). Attitudes, opportunities and incentives: A \nfield essay on political participation. Political research quarterly, 48(1), 181-209.\nLima de Almeida, Daniela. (2012). Federalismo brasileiro: a \nautonomia dos munic\u00edpios como fortalecimento da democracia participativa. En Julia Maurmann Ximenes y Janete Ricken de Lopes Barros. (Orgs.), Federalismo e democracia participativa. Brasilia: Instituto Brasiliense de Direito P\u00fablico. \nMagalh\u00e3es Gomes, Eduardo G. (2015). Conselhos gestores de \npol\u00edticas p\u00fablicas: aspectos te\u00f3ricos sobre o potencial de controle social democr\u00e1tico e eficiente. Cadernos EBAPE. BR, 13(4), 894-909. \nMargotto, Lucas C. y Albenes de Mendon\u00e7a Cruz, Cesar. (2016, \njunio). Federalismo brasileiro e descentraliza\u00e7\u00e3o: papel  \ndos munic\u00edpios na implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas.  \nEn Anais do Encontro Internacional e Nacional de Pol\u00edtica \nSocial, Vit\u00f3ria.\nMarquetti, Adalmir; Schonerwald da Silva, Carlos E. y Campbell, \nAl. (2012). Participatory economic democracy in action: Participatory budgeting in Porto Alegre, 1989-2004. Review of Radical Political Economics, 44(1), 62-81.\nMilani, Carlos R. S. (2008). O princ\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o social na \ngest\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas locais: uma an\u00e1lise de experi\u00eancias latino-americanas e europeias. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, 42(3), 551-580.\nMorales de Ulzurrun, Laura. (2001). Citizens in polities: the \nindividual and contextual determinants of political membership in western countries. Madrid: Instituto Juan March de Estudios e Investigaciones. \nPateman, Carole. (1992). Participa\u00e7\u00e3o e teoria democr\u00e1tica. Rio de \nJaneiro: Paz e Terra, 1992.\nPeixoto Saotos Mendes, Vera L\u00facia; Gordilho Barbosa, Angela \nMaria y Marques Rodrigues, Jorgas. (2009). Gest\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos e participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3: estudo com os benefici\u00e1rios do Programa Bolsa Fam\u00edlia. Revista de Administra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea, 13, 105-120.170d\u00e9bora Gonzaga m artin y m arco a ur\u00e9lio m arques f erreira\nPi\u0161kur, B.; Dani\u00ebls, R.; Jongmans, M. J.; Ketelaar, M.; Smeets, R. J.; \nNorton, M. y Beurskens, A. J. (2014). Participation and social \nparticipation: are they distinct concepts? Clinical Rehabilitation, 28(3), 211-220.\nSabioni, Marjorie; Marques Ferreira, Marco Aur\u00e9lio; Braga, Marcelo \nJos\u00e9 y De Almeida, Fernanda Maria. (2016). Contextos (in)adequados para o engajamento cidad\u00e3o no controle social. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, 50(3), 477-500.\nSaotos, Benevenuto. (2017). Federalismo e Desenvolvimento urbano. \nCadernos UniFOA, 1(1), 55-70. \nSartori, Giovanni. (1998a). Ingegneria costituzionale comparata: \nstrutture, incentivi ed esiti. Bologna: Il mulino.\nSartori, Giovanni. (1998b). Teor\u00eda de la democracia, el debate \ncontempor\u00e1neo. Madrid: Alianza.\nShimizu, Helena E. y Melo de Moura, Luciana. (2015). As \nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais do controle social em sa\u00fade: os avan\u00e7os e entraves da participa\u00e7\u00e3o social institucionalizada. Sa\u00fade e Sociedade, 24(4), 1.180-1.192.\nSpinelli Arantes, C\u00e1ssia Irene; Campos Mesquita, Camila; Teixeira \nMachado, Maria L\u00facia y Niituma Ogata, M\u00e1rcia. (2007). O controle social no Sistema \u00danico De Sa\u00fade: concep\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es de enfermeiras da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.  Texto Contexto Enferm, 16(3), 470-478. \nTilly, Charles. (2010). Democracia. Madrid: Akal.\nUnited Nations Environment Programme. UNEP. (1996). \nEnvironmental Impact Assessment Training Resource Manual. \nRecuperado de https://digitallibrary.un.org/record/248749.\nVargas Cortes, Soraya. (2011). As diferentes institui\u00e7\u00f5es participativas \nexistentes nos munic\u00edpios brasileiros. Efetividade das institui\u00e7\u00f5es participativas no Brasil: estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, (pp.  137-149). Brasilia: Ipea.\nWampler, Brian. (2010). Participatory budgeting in Brazil: \nContestation, cooperation, and accountability. Pennsylvania: Penn State Press.\nWorld Bank. (1993). Public Involvement in Environmental \nAssessment: Requirements, Opportunities, and Issues. Environmental Assessment Sourcebook Update. Washington: Word Bank.171iNNOVACi\u00f3N  SOCiAL   \ny TRANSFORMACiONe S  \ndeMOCR\u00c1TiCAS\nIsmael b lanco\n1. iNTROdu CCi\u00f3N\nAl repasar los t\u00e9rminos del debate sobre la crisis y la renovaci\u00f3n de la \ndemocracia en las \u00faltimas d\u00e9cadas, detectamos dos ideas que se repi -\nten constantemente: primero, el problema democr\u00e1tico fundamental al que debe hacerse frente es la desafecci\u00f3n democr\u00e1tica provocada por unos procedimientos representativos fallidos que alejan a la ciu -\ndadan\u00eda de las instituciones, de los partidos y de los l\u00edderes pol\u00edticos (de aqu\u00ed proclamas que han popularizado movilizaciones sociales re -\ncientes como el \u00a1no nos representan! o \u00a1democracia real, ya!); segun -\ndo, parte de la soluci\u00f3n a dicho problema pasa por ampliar las opor -\ntunidades de participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de los cauces representativos tradicionales, mediante mecanismos participativos diversos como los refer\u00e9ndums, las iniciativas legislativas populares, las consultas ciudadanas o las plataformas participativas online, entre muchos otros. \nEsta forma de plantear el problema y sus soluciones sigue vigen -\nte, y, de hecho, tras un periodo de cierto retroceso durante los a\u00f1os de la crisis, ha experimentado un resurgimiento importante gracias al impulso de los nuevos movimientos sociales y los nuevos sujetos po -\nl\u00edticos. Sin embargo, de forma cada vez m\u00e1s evidente, a esta corrien -\nte participativa se le superpone otra en la que tanto la definici\u00f3n del 172Ismael b lanco\nproblema como las l\u00edneas de soluci\u00f3n propuestas cambian significati -\nvamente. Nos referimos a una corriente de fondo que pivota alrededor \nde nociones como la innovaci\u00f3n social u otras pr\u00f3ximas como la de \u2018lo com\u00fan\u2019, para la que el problema fundamental a resolver es la crisis del bienestar social (en un sentido amplio) y la soluci\u00f3n propuesta pasa por la corresponsabilidad de la ciudadan\u00eda en la acci\u00f3n p\u00fablica. El desaf\u00edo, pues, pasa a ser de car\u00e1cter substantivo, y el \u00e9nfasis no se pone tanto en lo que la ciudadan\u00eda pueda decirle a la administraci\u00f3n que debe hacer sino en lo que ambas (ciudadan\u00eda y administraci\u00f3n) pueden y deben producir conjuntamente. \nEste trabajo pondr\u00e1 el acento en la problematizaci\u00f3n de esta \nsegunda perspectiva, de la que se derivan algunas oportunidades y riesgos. Lejos de ver las dos corrientes descritas como contra -\ndictorias, sin embargo, la tesis fundamental que aqu\u00ed se defender\u00e1 es que la mejora de la calidad democr\u00e1tica de nuestros sistemas pol\u00edticos pasa por combinar l\u00f3gicas de participaci\u00f3n con l\u00f3gicas de corresponsabilidad, y que en todo caso ambas solo realizar\u00e1n una contribuci\u00f3n significativa a la profundizaci\u00f3n democr\u00e1tica si son capaces de transformar las desigualdades de poder que subyacen en la crisis democr\u00e1tica. \nEl cap\u00edtulo se inicia revisando brevemente los t\u00e9rminos del de -\nbate sobre la crisis de la democracia y la desafecci\u00f3n democr\u00e1tica. Seguidamente, se revisan los argumentos sobre las potencialidades y los l\u00edmites de la participaci\u00f3n ciudadana como parte de la respuesta al d\u00e9ficit democr\u00e1tico. En el tercer apartado, se se\u00f1alan las principa -\nles contribuciones que conlleva la adopci\u00f3n de la perspectiva de la innovaci\u00f3n social en el marco de tal debate y se apuntan asimismo algunos de sus l\u00edmites y riesgos principales. En el \u00faltimo apartado, se argumenta la necesidad de integrar la perspectiva de la participaci\u00f3n con la de la innovaci\u00f3n social, y se enfatiza en el desaf\u00edo com\u00fan que para ambas perspectivas supone la transformaci\u00f3n de las desigualda -\ndes sociales y de poder. \nA. Te NeMOS  uN  PROBL eMA : CRiSiS  y de SAFe CCi\u00f3N  de MOCR\u00c1TiCA\nLlevamos a\u00f1os, d\u00e9cadas de hecho, hablando de la crisis de la demo -\ncracia, tratando de dimensionarla, identificar sus aristas, compren -\nder sus causas explicativas y, sobre todo, debatiendo sobre sus posi -\nbles soluciones. El debate se remonta, cuanto menos, a los a\u00f1os 70, cuando el ya cl\u00e1sico The Crisis of Democracy, elaborado por Crozier, \nHuntington y Watanuki (1975) por encargo de la Comisi\u00f3n Trilateral, alert\u00f3 de los d\u00e9ficits de legitimidad de las instituciones representati -\nvas en las democracias occidentales. La obra de estos autores suscit\u00f3 un intenso debate sobre aspectos como la propia noci\u00f3n de la crisis Innovaci\u00f3n social y transformaciones democr\u00e1ticas\n173de la democracia (\u00bfera exagerada la valoraci\u00f3n de una democracia \nen crisis?), las se\u00f1ales de su existencia (las fuertes movilizaciones so -\nciales de aquella \u00e9poca, \u00bfdeb\u00edan considerarse una se\u00f1al de debilidad o de vitalidad democr\u00e1tica?), y sobre las posibles respuestas institu -\ncionales (la supuesta \u201ccrisis democr\u00e1tica\u201d, \u00bfreclamaba m\u00e1s o menos autoridad p\u00fablica?). \nEl debate no termin\u00f3 all\u00ed, sino que ha perdurado desde enton -\nces, enriqueci\u00e9ndose por la acumulaci\u00f3n de argumentos y perspecti -\nvas y adapt\u00e1ndose a los nuevos tiempos. Visto en perspectiva, parece claro que los vaticinios de una democracia en riesgo de extinci\u00f3n eran exagerados: de hecho, desde los a\u00f1os 70, los sistemas pol\u00edti -\ncos democr\u00e1ticos no han hecho m\u00e1s que expandirse a lo largo del planeta, y las instituciones democr\u00e1ticas en aquellos pa\u00edses en los que Crozier, Huntington y Watanuki fijaron su atenci\u00f3n (las \u201cdemo -\ncracias occidentales\u201d) se han mostrado altamente resilientes. Sin embargo, los s\u00edntomas de desafecci\u00f3n democr\u00e1tica no solo son per -\nsistentes, sino que en algunos aspectos importantes incluso se han agravado: aunque la evidencia emp\u00edrica no siempre sea consistente ni en el tiempo ni en el espacio, el paso del tiempo ha ido consolidan -\ndo un diagn\u00f3stico en el que se advierte una ciudadan\u00eda m\u00e1s alejada de los partidos y de los l\u00edderes pol\u00edticos, m\u00e1s descre\u00edda con respecto a las principales instituciones representativas, m\u00e1s desconfiada res -\npecto a la capacidad de los poderes p\u00fablicos de ofrecer soluciones a sus problemas cotidianos, y m\u00e1s deseosa de encontrar cauces alter -\nnativos de participaci\u00f3n. \nQuiz\u00e1s, uno de los marcos explicativos m\u00e1s completos de las \ncausas del aumento de la desafecci\u00f3n democr\u00e1tica nos lo ofrecieron Pharr y Putnam (2000) a principios del nuevo milenio. Para estos autores, la confianza pol\u00edtica que la ciudadan\u00eda deposita en los re -\npresentantes e instituciones depende fundamentalmente de tres va -\nriables: la informaci\u00f3n de la que disponen sobre el quehacer de esas instituciones y l\u00edderes pol\u00edticos; los par\u00e1metros de evaluaci\u00f3n pol\u00edtica  \nque utilizan; y el rendimiento institucional, es decir, la capacidad de las instituciones representativas para dar respuesta a los principa -\nles desaf\u00edos sociales. La confluencia de distintas transformaciones en cada una de esas dimensiones, seg\u00fan esos autores, habr\u00eda venido a debilitar profundamente la confianza ciudadana en las instituciones y sus representantes: la ciudadan\u00eda dispone hoy de m\u00e1s informaci\u00f3n y de m\u00e1s capacidad para procesarla y por ello se ha vuelto m\u00e1s cr\u00edti -\nca; tambi\u00e9n se ha hecho m\u00e1s exigente y sofisticada en sus demandas y sus expectativas y por lo tanto resulta m\u00e1s dif\u00edcil de satisfacer; y todo ello ha sucedido en un momento en que, por el contrario, la capacidad institucional de los gobiernos democr\u00e1ticos se ha visto 174Ismael b lanco\ndr\u00e1sticamente reducida como consecuencia de la globalizaci\u00f3n y la \ncomplejidad social creciente. \nLa percepci\u00f3n de desconexi\u00f3n entre las \u00e9lites pol\u00edticas y la mayo -\nr\u00eda de la ciudadan\u00eda ha crecido significativamente desde el estallido de la crisis econ\u00f3mica en 2008. Los reclamos de algunos movimien -\ntos sociales como \u201c\u00a1Democracia real, ya!\u201d o \u201c\u00a1No nos representan!\u201d han puesto de relieve en este sentido la percepci\u00f3n de una fuerte distancia entre la formalidad democr\u00e1tica institucional (inalterada en las \u00faltimas d\u00e9cadas) y la pr\u00e1ctica pol\u00edtica real, vista por muchos como crecientemente alejada de los intereses y necesidades de la mayor\u00eda. Antes del estallido de la crisis, Colin Crouch (2004) hab\u00eda interpretado esta distancia creciente entre las formas y las pr\u00e1cticas democr\u00e1ticas como el reflejo de la evoluci\u00f3n hacia lo que denomin\u00f3 una \u201csociedad postdemocr\u00e1tica\u201d: una sociedad que contin\u00faa tenien -\ndo y usando todas las instituciones de una democracia, pero en la que las mismas se convierten cada vez m\u00e1s en una c\u00e1scara formal; una sociedad en la que el quehacer de las instituciones pol\u00edticas de -\nmocr\u00e1ticas se aleja cada vez m\u00e1s de los intereses del ciudadano co -\nm\u00fan, para subordinarse a los intereses de una peque\u00f1a \u00e9lite econ\u00f3 -\nmica de alcance global. \nIndependientemente de su grado de exactitud, la extensi\u00f3n de \nesta percepci\u00f3n de desconexi\u00f3n entre los representantes pol\u00edticos y las instituciones, por un lado, y la mayor\u00eda social, por el otro, ahonda en la crisis de legitimidad democr\u00e1tica y motiva un intenso debate sobre las reformas pol\u00edticas necesarias. \nB. LA PARTiCiPACi\u00f3N  Ciud AdANA  \u00bfeS LA SOL uCi\u00f3N ?\nEn el marco de la discusi\u00f3n sobre la regeneraci\u00f3n democr\u00e1tica son muchos los que, tambi\u00e9n desde hace a\u00f1os, reclaman el valor de la par -\nticipaci\u00f3n directa de la ciudadan\u00eda en el proceso de toma de decisio -\nnes p\u00fablicas \u2013una participaci\u00f3n que puede ser canalizada a trav\u00e9s de mecanismos participativos como las iniciativas legislativas populares, los refer\u00e9ndums, los consejos ciudadanos, las encuestas deliberativas y las plataformas online. \nLa retah\u00edla de argumentos a favor de la participaci\u00f3n (m\u00e1s all\u00e1 \nde las elecciones y de los partidos pol\u00edticos, pero tambi\u00e9n m\u00e1s all\u00e1 de los espacios asociativos y de las movilizaciones sociales) ha sido ampliamente discutida en la literatura, haciendo referencia a bue -\nna parte de las causas de la desafecci\u00f3n democr\u00e1tica que se acaban de se\u00f1alar. La participaci\u00f3n ciudadana, por ejemplo, ha sido defen -\ndida desde el punto de vista de su acomodaci\u00f3n a la evoluci\u00f3n de la propia ciudadan\u00eda, una ciudadan\u00eda que, como argument\u00f3 Dalton con la tesis de la movilizaci\u00f3n cognitiva, se ha ido haciendo m\u00e1s Innovaci\u00f3n social y transformaciones democr\u00e1ticas\n175sofisticada, con m\u00e1s informaci\u00f3n y con mayor capacidad de an\u00e1lisis \nde la realidad pol\u00edtica que le rodea. Ciertamente, este no es un argu -\nmento que genere consenso (son muchos los que contin\u00faan descon -\nfiando de las capacidades pol\u00edticas de la ciudadan\u00eda com\u00fan), pero no hay duda que el incremento de los niveles educativos de la poblaci\u00f3n y, en los \u00faltimos a\u00f1os, la mayor exposici\u00f3n a la informaci\u00f3n pol\u00edti -\nca gracias a Internet y a las redes sociales, nos han ido alejando de aquella ciudadan\u00eda que parec\u00eda conformarse con el desempe\u00f1o de un rol pasivo, de mero espectador de una pol\u00edtica protagonizada por un peque\u00f1o c\u00edrculo de \u201cgladiadores\u201d, en los t\u00e9rminos que lo formularon Milbrath y Goel (1977) en los a\u00f1os 70. El efecto politizador de las redes sociales es a estas alturas indudable, y el potencial en t\u00e9rminos de participaci\u00f3n pol\u00edtica directa \u2013m\u00e1s all\u00e1 del monopolio representa -\ntivo de los partidos y de las instituciones representativas\u2013 es enorme, aunque existen tambi\u00e9n motivos para la preocupaci\u00f3n, dado que las redes contribuyen a simplificar y a polarizar los posicionamientos pol\u00edticos, erosionando gravemente los espacios de consenso y de re -\nconocimiento mutuo tan necesarios para el buen funcionamiento de la democracia. \nLa participaci\u00f3n ciudadana ha sido defendida tambi\u00e9n desde el \npunto de vista de su potencial contribuci\u00f3n a la reconstrucci\u00f3n de un capital social debilitado por la creciente individualizaci\u00f3n. Putnam (1993) se refiri\u00f3 al capital social como aquellas normas sociales de confianza y de reciprocidad que facilitan la acci\u00f3n colectiva y que se reflejan principalmente en la creaci\u00f3n de asociaciones orienta -\ndas a la consecuci\u00f3n de intereses comunes (asociaciones vecinales, entidades deportivas y culturales, grupos ecologistas, asociaciones de padres y madres, etc.). Ciertamente, no todas las formas asociati -\nvas ni todos los modos de capital social tienen un efecto igualmente positivo para el buen funcionamiento de la democracia (es cl\u00e1sico el ejemplo de la Mafia como una forma de capital social altamente perniciosa, por ejemplo), pero el valor intr\u00ednseco e instrumental de una ciudadan\u00eda c\u00edvicamente comprometida y participativa es desde muchos puntos de vista incuestionable. Entre otros aspectos, la im -\nportancia del capital social radica en que constituye la base desde la que la ciudadan\u00eda ejerce la necesaria funci\u00f3n de control demo -\ncr\u00e1tico de las instituciones, exige responsabilidades a los pol\u00edticos corruptos o ineficaces, transmite sus demandas sociales, y refuerza la circulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que permite la evaluaci\u00f3n del ren -\ndimiento institucional. El problema, nos dir\u00e1 Putnam (2000) m\u00e1s tarde, es que el capital social est\u00e1 en crisis por las presiones de la cre -\nciente individualizaci\u00f3n, lo que contribuye gravemente a debilitar el buen funcionamiento de la democracia. Las pr\u00e1cticas de democracia 176Ismael b lanco\nparticipativa a peque\u00f1a escala (en el \u00e1mbito de los barrios y de los \nmunicipios), seg\u00fan reconoce el propio autor, pueden jugar un pa -\npel importante en la reconstrucci\u00f3n del sentido de reciprocidad y de compromiso c\u00edvico y, por esta v\u00eda, contribuir a mejorar el rendimien -\nto de las instituciones democr\u00e1ticas. \nSin \u00e1nimo de hacer un listado completo, conviene recordar que \nla participaci\u00f3n ha sido defendida tambi\u00e9n por su potencial contri -\nbuci\u00f3n a la mejora de la calidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Dicho argu -\nmento parecer\u00eda contradictorio con la idea habitual de la existencia de una suerte de trade-off entre la participaci\u00f3n ciudadana y la efi -\nciencia p\u00fablica: el valor a\u00f1adido que genera la participaci\u00f3n, nos di -\ncen algunos, es escaso debido a que la ciudadan\u00eda com\u00fan no dispone de suficiente informaci\u00f3n ni de suficiente perspectiva para compren -\nder la complejidad de los problemas p\u00fablicos; la participaci\u00f3n puede comprometer la persecuci\u00f3n del bien com\u00fan por el exceso de inme -\ndiatismo y de particularismos; los procesos de toma de decisiones p\u00fablicas se hacen m\u00e1s lentos y farragosos cuando se incorpora a la ciudadan\u00eda; y los resultados de los procesos participativos son exce -\nsivamente inciertos. Pero los argumentos que defienden lo contrario tambi\u00e9n son de peso: los saberes cotidianos de la ciudadan\u00eda, como por ejemplo ha defendido largamente Hillary Wainwright (2003), son de gran valor para el proceso de toma de decisiones p\u00fablicas; a me -\nnudo, la participaci\u00f3n facilita la consecuci\u00f3n de consensos y refuerza la legitimidad de las decisiones adoptadas, facilitando por lo tanto su implementaci\u00f3n; los efectos indirectos de la creaci\u00f3n de capital social sobre la propia calidad de las pol\u00edticas p\u00fablicas son asimismo importantes en el medio y largo plazo. Los problemas p\u00fablicos son cada vez m\u00e1s complejos, nos recuerdan muchos autores, y la \u00fanica forma de abordarlos de forma inteligente es incorporando las m\u00falti -\nples perspectivas de los grupos sociales afectados e interesados en la propia toma de decisiones p\u00fablicas. \nTodo ella no obsta que, sin embargo, los problemas de la par -\nticipaci\u00f3n sean tanto o m\u00e1s graves que los que pretende enmendar. Los que participan son pocos y poco representativos. Los procesos participativos son muy vulnerables a la manipulaci\u00f3n por parte de los partidos gobernantes. La participaci\u00f3n puede contribuir a diluir las responsabilidades en la toma decisiones p\u00fablicas. Los resultados de la participaci\u00f3n pueden ser gravemente perniciosos para las mi -\nnor\u00edas, para las futuras generaciones o para los propios valores de -\nmocr\u00e1ticos. Y as\u00ed un largo etc\u00e9tera que nos obliga, cuanto menos, a ser cautos, o a replantear el debate en unos t\u00e9rminos que nos lleven m\u00e1s all\u00e1 de las cl\u00e1sicas dicotom\u00edas del \u201ca favor\u201d o \u201cen contra\u201d de una democracia m\u00e1s participativa. Innovaci\u00f3n social y transformaciones democr\u00e1ticas\n177Si la participaci\u00f3n es la soluci\u00f3n \u00bfcu\u00e1l es el problema? O, dicho \nde otro modo, \u00bfqu\u00e9 tiene sentido esperar de ella y qu\u00e9 no? Volviendo \nal argumento antes expuesto, tenemos un problema fundamental de desconexi\u00f3n entre la ciudadan\u00eda y las instituciones y los l\u00edderes pol\u00ed -\nticos, pero \u00bfnos lleva ello ineludiblemente a trasladar las decisiones desde la esfera representativa a la esfera participativa? Y todo ello, \u00bfa qu\u00e9 precio? Seguramente, la participaci\u00f3n es una respuesta dema -\nsiado imperfecta a la pregunta de \u201c\u00bfqui\u00e9n debe gobernar\u201d?\u201d, pero en cambio, sus principales fortalezas salen a relucir cuando se plantea como respuesta a la pregunta de \u201c\u00bfc\u00f3mo debe gobernar aquel que tiene la responsabilidad de hacerlo?\u201d.  Esta segunda pregunta admite dos posibles respuestas. La primera es la persistencia en la legitimi -\ndad y la autoridad representativa de los l\u00edderes y de las institucio -\nnes representativas que, una vez elegidos, no deber\u00edan rendir cuentas frente a la ciudadan\u00eda hasta el t\u00e9rmino de su mandato, y que en todo caso pueden y deben escuchar a los grupos de inter\u00e9s en el proceso de toma de decisiones p\u00fablicas. El grave problema de esta respues -\nta, como hemos constatado anteriormente, es que tal escucha acos -\ntumbra a ser altamente asim\u00e9trica (por tener las \u00e9lites econ\u00f3micas y sociales mucha m\u00e1s capacidad de hacer sentir su voz que el resto) y a menudo es tambi\u00e9n muy opaca (por producirse en espacios poco transparentes y por estar mediatizada por intereses particulares que nada tienen que ver con el inter\u00e9s com\u00fan). La respuesta alternativa es la de la participaci\u00f3n, entendida como una oportunidad para hacer m\u00e1s transparente, abierto y plural el proceso de toma de decisiones p\u00fablicas, contrastar miradas e intereses entre una gran pluralidad de actores y de grupos sociales, y enriquecer al fin y al cabo un proceso de toma de decisiones p\u00fablicas en el que los poderes representativos no dejan de asumir sus responsabilidades p\u00fablicas. \nEl debate contin\u00faa abierto, y aqu\u00ed solo hemos apuntado algunas \nde sus m\u00faltiples aristas. Pero mientras este contin\u00faa produci\u00e9ndose en \u00e1mbitos acad\u00e9micos, pol\u00edticos y sociales, e incluso toma un nuevo impulso por el efecto de la crisis pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social que atra -\nvesamos desde el 2008, emergen en paralelo otras miradas, como las de la innovaci\u00f3n social, que nos llevan hacia nuevos terrenos desde los que continuar pensando en la profundizaci\u00f3n de la democracia y en las respuestas a su debilitamiento.  \nC. AMPL iANd O y Re NOVANd O LA PeRSPe CTiVA : eL iMP uLSO  de LA  \niNNOVACi\u00f3N  SOCiAL\nLa noci\u00f3n de la innovaci\u00f3n social ha ido ganando terreno en los dis -\ncursos pol\u00edticos, acad\u00e9micos e institucionales en los \u00faltimos a\u00f1os, en buena medida como consecuencia del influjo de organismos 178Ismael b lanco\ninternacionales como la Uni\u00f3n Europea y la OCDE. Como ocurre \ncon muchos otros conceptos emergentes (capital social, gobernanza, sostenibilidad, gobierno abierto\u2026) su significado y sus implicacio -\nnes son hoy objeto de un vivo debate que confronta principalmente a entusiastas y cr\u00edticos, pero que tiene en medio a muchos otros que, como quien firma este texto, desconf\u00edan de algunos de sus usos (qui -\nz\u00e1s los dominantes) pero se mantienen abiertos a discutir sobre las ideas que subyacen en tal noci\u00f3n. La innovaci\u00f3n social, en este senti -\ndo, no es m\u00e1s que uno entre otros conceptos (los comunes, la acci\u00f3n comunitaria, la autogesti\u00f3n, o el Tercer Sector, por ejemplo) que se -\n\u00f1alan la importancia de la acci\u00f3n colectiva m\u00e1s all\u00e1 del Estado y del Mercado como forma de satisfacci\u00f3n de necesidades sociales. Seg\u00fan una definici\u00f3n cl\u00e1sica (por ser ampliamente citada en cualquier tra -\ntado sobre la tem\u00e1tica):\nLas innovaciones sociales son innovaciones que son sociales tanto en sus \nfines como en sus medios. Concretamente, (\u2026) las innovaciones sociales [son] nuevas ideas (productos, servicios y modelos) que simult\u00e1neamente satisfacen necesidades sociales (\u2026) y que crean nuevas relaciones sociales o colaboraciones. Se trata de innovaciones que no son solo buenas para la sociedad, sino que tambi\u00e9n refuerzan la capacidad de actuaci\u00f3n de la propia sociedad (BEPA, 2011, p. 9).\nLa innovaci\u00f3n social nos habla as\u00ed de nuevas formas de satisfacci\u00f3n \nde necesidades sociales basadas en la cooperaci\u00f3n social, como al -\nternativa a la l\u00f3gica de los precios y de la competencia que rige en el mercado, pero tambi\u00e9n a la l\u00f3gica de delegaci\u00f3n y de monopolio que predomina en el sector p\u00fablico. Y es en este sentido que cabe enmarcar la doble contribuci\u00f3n potencial que tal perspectiva conlleva en el debate sobre la crisis y la renovaci\u00f3n democr\u00e1tica: el \u00e9nfasis en la respuesta a los problemas sustantivos de la democracia (y no solo procedimentales) y el hecho de subrayar la necesidad de trabajar en l\u00f3gicas de coproducci\u00f3n de soluciones (en lugar de la delegaci\u00f3n hacia las instituciones p\u00fablicas). \n2. de LO  PROCediMe NTAL  A LO  SuSTANTiVO  \nLa innovaci\u00f3n social nos habla de nuevas pr\u00e1cticas cooperativas entre la ciudadan\u00eda a trav\u00e9s de las cuales se trata de satisfacer necesidades colectivas que ni los poderes p\u00fablicos ni el mercado consiguen cubrir de una forma satisfactoria. Estamos hablando, por lo tanto, de c\u00f3mo la gente se organiza y act\u00faa colectivamente para cubrir distintos ti -\npos de necesidades sociales relacionadas por ejemplo con el acceso a la vivienda, la energ\u00eda, los cuidados, la salud, el trabajo y la protec -\nci\u00f3n social; de c\u00f3mo, a trav\u00e9s de la acci\u00f3n colectiva, la ciudadan\u00eda Innovaci\u00f3n social y transformaciones democr\u00e1ticas\n179contribuye no solo a desmercantilizar el acceso a tales recursos, sino \ntambi\u00e9n a complementar o incluso contrarrestar la debilidad de la actuaci\u00f3n p\u00fablica. \nEl valor de la innovaci\u00f3n social as\u00ed entendida ha sido remarcado \nen tiempos de crisis y austeridad como los vividos desde 2008. Es en este tipo de contextos en los que se agudizan las din\u00e1micas excluyen -\ntes de los mercados (residenciales, laborales, energ\u00e9ticos, etc.) y en los que m\u00e1s evidentes son las carencias de un sector p\u00fablico debilitado, cuando m\u00e1s necesaria se hace la organizaci\u00f3n social. Frente a la crisis y a la austeridad, la innovaci\u00f3n contribuye a satisfacer necesidades no cubiertas; refuerza la capacidad de acci\u00f3n social aut\u00f3noma a medio y largo plazo (es generadora, por recuperar los t\u00e9rminos antes expues -\ntos, de capital social); y permite vislumbrar alternativas, estimulando el desarrollo de \u201cnuevas institucionalidades\u201d desde las que preservar viejos derechos sociales y conquistar otros nuevos. \nLa innovaci\u00f3n social adquiere as\u00ed un valor sustantivo, relaciona -\ndo con la capacidad de alcanzar nuevas cotas de bienestar social (o de recuperar algunas que se han perdido), aspecto que normalmente es desconsiderado en las propuestas sobre los mecanismos participati -\nvos, mucho m\u00e1s centradas en la mejora de los procedimientos demo -\ncr\u00e1ticos que en la capacidad de garantizar o de desarrollar derechos sociales. Un valor sustantivo que resulta de particular importancia en el marco de la crisis democr\u00e1tica, ya que el creciente alejamiento de la ciudadan\u00eda con respecto a los poderes p\u00fablicos guarda una estrecha relaci\u00f3n con la crisis del rendimiento institucional y, en particular, con la manifiesta dificultad de los poderes p\u00fablicos para corregir la creciente desigualdad social y el consecuente retroceso de derechos sociales que afecta a amplios sectores de la poblaci\u00f3n. \n3. de LA  de LeGACi\u00f3N  A LA COPROdu CCi\u00f3N  \nAl hablar de innovaci\u00f3n social, pues, nos referimos a unas pr\u00e1cticas participativas orientadas hacia el \u201chacer\u201d, m\u00e1s que hacia el \u201cdecirle a la administraci\u00f3n lo que debe hacer\u201d. Hablamos de pr\u00e1cticas de participaci\u00f3n regidas por l\u00f3gicas de corresponsabilidad y de autono -\nm\u00eda social, y no solo por l\u00f3gicas de control o de impacto en la toma de decisiones p\u00fablicas. Por ello, la innovaci\u00f3n social se asocia ha -\nbitualmente a nociones como la de lo com\u00fan, definido por ejemplo por Laval y Dardot (2015) como lo p\u00fablico no estatal: la garant\u00eda de la universalidad del acceso a los servicios mediante la participaci\u00f3n directa de los usuarios en su gesti\u00f3n, super\u00e1ndose pues la cl\u00e1sica dis -\ntinci\u00f3n entre funcionarios p\u00fablicos y usuarios; o, en la misma l\u00ednea, a otras nociones como las de la autogesti\u00f3n, la econom\u00eda social e, incluso, la coproducci\u00f3n. 180Ismael b lanco\nHablar de coproducci\u00f3n implica reconocer el car\u00e1cter difuso de \nlas fronteras intersectoriales, y en particular de las fronteras entre el \nsector p\u00fablico y el sector social. Coproducir conlleva asumir l\u00f3gicas de corresponsabilidad en la consecuci\u00f3n de fines colectivos, super\u00e1n -\ndose as\u00ed las viejas l\u00f3gicas delegativas en las que no solo se ha insta -\nlado la democracia representativa sino tambi\u00e9n, en parte, las distin -\ntas modalidades de la democracia participativa, en las que la l\u00f3gica predominante es la de transferir capacidad decisoria a la ciudadan\u00eda sin alterar sin embargo el sujeto de la acci\u00f3n, las administraciones p\u00fablicas: se le dice a la administraci\u00f3n qu\u00e9 decisiones m\u00e1s o menos concretas se deben adoptar en materia sanitaria, pero no se pone en duda su monopolio en la prestaci\u00f3n de los servicios de salud; se le dice a la administraci\u00f3n cu\u00e1l debe ser el dise\u00f1o y el contenido de los equipamientos p\u00fablicos, pero no se cuestiona su protagonismo en su gesti\u00f3n, por poner solo algunos ejemplos. \nAl hablar de innovaci\u00f3n social, cambiamos de perspectiva y situa -\nmos el \u00e9nfasis en lo que la propia ciudadan\u00eda puede y debe hacer para lograr objetivos colectivos, ya sea a trav\u00e9s de l\u00f3gicas de autonom\u00eda social con respecto a las instituciones, o bien a trav\u00e9s de l\u00f3gicas de corresponsabilidad formalmente acordada entre ambas partes \u2013ciu -\ndadan\u00eda e instituciones. Del reclamar al hacer. Del delegar al com -\npartir. Cambios de l\u00f3gicas que conllevan la reconceptualizaci\u00f3n de lo p\u00fablico como un espacio poblado no solo por instituciones y adminis -\ntraciones p\u00fablicas, sino tambi\u00e9n por grupos sociales autogestionados, pr\u00e1cticas sociales cooperativas, equipamientos, servicios y programas de gesti\u00f3n comunitaria, y otras f\u00f3rmulas diversas de cooperaci\u00f3n p\u00fablico-social. \nRetornando al debate sobre la crisis de la democracia y el de -\nsaf\u00edo de su reforma, la innovaci\u00f3n social contribuye as\u00ed a promover la aproximaci\u00f3n entre ciudadan\u00eda e instituciones, corresponsabili -\nzando a la primera en el abordaje de los desaf\u00edos colectivos que la crisis econ\u00f3mica y la austeridad han agudizado y para los que la actividad del mercado y de los poderes p\u00fablicos resulta manifiesta -\nmente insuficiente.\n4. L \u00cdMiTe S y Rie SGOS  de LA  iNNOVACi\u00f3N  SOCiAL  \nLa innovaci\u00f3n social es hoy una noci\u00f3n casi tan utilizada como de -\nnostada. As\u00ed como muchos reclaman hoy la necesidad de promover din\u00e1micas de innovaci\u00f3n social en respuesta a la crisis econ\u00f3mica y el retroceso del sector p\u00fablico, tambi\u00e9n hay quien subraya los riesgos y los l\u00edmites de algunos de los supuestos fundamentales en que se asien -\nta tal perspectiva. Conviene, pues, conocer el sentido de estas cr\u00edticas, que podr\u00edamos resumir en cuatro puntos principales. Innovaci\u00f3n social y transformaciones democr\u00e1ticas\n181La primera de estas cr\u00edticas hace referencia a la propia noci\u00f3n de \nla innovaci\u00f3n, y es que el tipo de iniciativas a las que normalmente nos \nreferimos como socialmente innovadoras no pueden considerarse en su mayor\u00eda, stricto sensu, una novedad. Iniciativas como las coopera -\ntivas de vivienda, de consumo o de trabajo forman parte de una larga tradici\u00f3n cooperativista promovida por movimientos sociales progre -\nsistas a lo largo del \u00faltimo siglo e incluso m\u00e1s all\u00e1 (Martinelli, 2010). Por ello, debemos subrayar que la noci\u00f3n de la innovaci\u00f3n no debe asimilarse con la de la novedad. La innovaci\u00f3n social no es innova -\ndora en el sentido que constituya necesariamente formas in\u00e9ditas de acci\u00f3n social, sino m\u00e1s bien en el sentido que promueve alternativas a los modos dominantes de organizaci\u00f3n, producci\u00f3n y consumo en un contexto espaciotemporal determinado. En ese sentido, la innovaci\u00f3n social se define m\u00e1s por su car\u00e1cter alternativo y disruptivo que por su car\u00e1cter novedoso. \nLa segunda cr\u00edtica se refiere a la falta de reconocimiento del \nconflicto como motor del cambio social. As\u00ed, se ha argumentado que, al poner el \u00e9nfasis en las relaciones cooperativas entre la ciu -\ndadan\u00eda como forma de satisfacci\u00f3n de necesidades colectivas, la innovaci\u00f3n social desv\u00eda nuestra atenci\u00f3n con respecto a los temas claves del conflicto y la desigualdad social. Si bien es cierto que esta es una perspectiva habitual, cabe remarcar que algunas corrientes significativas de la literatura enfatizan en la concepci\u00f3n de la in -\nnovaci\u00f3n social como estrategia de empoderamiento de los grupos sociales vulnerables y excluidos y como estrategia para la transfor -\nmaci\u00f3n de las relaciones de poder (Moulaert et al., 2010). En t\u00e9rmi -\nnos m\u00e1s generales, la innovaci\u00f3n social no solo promueve espacios de cooperaci\u00f3n ciudadana para la satisfacci\u00f3n de necesidades com -\npartidas, sino que tambi\u00e9n promueve la concienciaci\u00f3n social sobre la naturaleza colectiva de los problemas y sus posibles alternativas (Blanco y Le\u00f3n, 2016). \nLa tercera cr\u00edtica se\u00f1ala el hecho de que no todas las pr\u00e1cticas \ncooperativas tienen el mismo valor social ni democr\u00e1tico, y que, de hecho, como ocurre con el capital social, dichas pr\u00e1cticas cooperati -\nvas pueden colisionar frontalmente con valores democr\u00e1ticos b\u00e1sicos como el respeto hacia la diversidad y la promoci\u00f3n de la igualdad. Las patrullas ciudadanas para la represi\u00f3n de peque\u00f1os delincuentes que operan en un barrio o en una ciudad (a menudo se\u00f1alados por sus rasgos raciales o \u00e9tnicos), o los bancos de alimentos que excluyen a las personas por raz\u00f3n de origen, son ejemplos significativos de inno -\nvaciones sociales (pr\u00e1cticas cooperativas que promueven estrategias colectivas de satisfacci\u00f3n de necesidades sociales) contrarias a valores democr\u00e1ticos fundamentales. Frente a esta cr\u00edtica, sin embargo, cabe 182Ismael b lanco\nse\u00f1alar que muchos de los autores que insisten en el valor de la inno -\nvaci\u00f3n social lo hacen justamente por su capacidad democratizar las \nrelaciones de poder. \nPor \u00faltimo, tambi\u00e9n se ha acusado a la innovaci\u00f3n social de ser \nun concepto al servicio de la ideolog\u00eda neoliberal, en la medida en que supuestamente contribuir\u00eda a justificar los recortes en el sector p\u00fablico y el retroceso en las responsabilidades sociales del Estado en favor de din\u00e1micas de privatizaci\u00f3n o comunalidad. As\u00ed, la in -\nnovaci\u00f3n social es vista a menudo como una noci\u00f3n legitimadora o encubridora de las pol\u00edticas de austeridad promovidas por el neoli -\nberalismo. De nuevo, cabe admitir que, en su versi\u00f3n dominante, la justificaci\u00f3n de la innovaci\u00f3n social se realiza desde la asunci\u00f3n de la austeridad como una praxis inevitable e indiscutible, de tal forma que la necesidad de las pr\u00e1cticas cooperativas entre la ciudadan\u00eda se asocia a la \u201cinevitabilidad\u201d del retroceso de lo p\u00fablico-institucio -\nnal. Frente a esta cr\u00edtica, no ausente de raz\u00f3n, cabe sin embargo contraponer aquellas visiones alternativas que remarcan el valor de la innovaci\u00f3n social como estrategia de reformulaci\u00f3n de la esfera p\u00fablica, una esfera p\u00fablica comprendida desde esta perspectiva por din\u00e1micas de colaboraci\u00f3n o de coproducci\u00f3n p\u00fablico-comunita -\nrias, alternativas a la privatizaci\u00f3n y la mercantilizaci\u00f3n de servi -\ncios p\u00fablicos.  \nNo cabe duda, en todo caso, que la innovaci\u00f3n social es un con -\ncepto paraguas que engloba ideas, nociones y pr\u00e1cticas extrema -\ndamente heterog\u00e9neas y que, en ese sentido, constituye un \u00e1mbito en el que confrontar proyectos pol\u00edticos y sociales contrapuestos (Mart\u00ednez, 2018). Ciertamente, existe una concepci\u00f3n neoliberal de la innovaci\u00f3n social que sacraliza la novedad, higieniza el conflicto, desproblematiza el sentido de las innovaciones sociales y promueve la privatizaci\u00f3n (o comunalidad) del bienestar social. Pero tambi\u00e9n existe una concepci\u00f3n alternativa, que ubica la innovaci\u00f3n social en la trayectoria de lucha de los movimientos sociales progresistas, re -\nmarca el valor conflictual y alternativo de las pr\u00e1cticas cooperativas y reivindica la preservaci\u00f3n y la ampliaci\u00f3n de la esfera p\u00fablica a trav\u00e9s del reforzamiento de las alianzas p\u00fablico-comunitarias. \nA. HACiA  uNA  PeRSPe CTiVA  iNTe GRAd ORA . PARTiCiPACi\u00f3N   \ne iNNOVACi\u00f3N  FRe NTe A  LA CRe Cie NTe de SiG uALdAd \n De lo dicho hasta el momento se deduce que participaci\u00f3n e in -\nnovaci\u00f3n social representan dos respuestas alternativas a distintas dimensiones de la desafecci\u00f3n democr\u00e1tica. Los niveles actuales de activismo social, motivados en buena medida por el contexto de crisis econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social que atravesamos desde 2008, as\u00ed Innovaci\u00f3n social y transformaciones democr\u00e1ticas\n183como la fuerte identificaci\u00f3n de parte de la ciudadan\u00eda con ciertos \nl\u00edderes y organizaciones pol\u00edticas, podr\u00edan llevarnos a reconsiderar la propia definici\u00f3n del problema de la desafecci\u00f3n. Sin embargo, los indicadores de desconfianza pol\u00edtica se muestran en niveles m\u00e1s elevados que nunca, a lo que se a\u00f1aden otros fen\u00f3menos como el debilitamiento de los partidos pol\u00edticos tradicionales y la crecien -\nte fragmentaci\u00f3n y volatilidad pol\u00edtico-electoral. M\u00e1s que v\u00edas al -\nternativas, participaci\u00f3n e innovaci\u00f3n social pueden constituir v\u00edas complementarias de abordaje de un mismo problema de fondo, contribuyendo a corregir el d\u00e9ficit democr\u00e1tico en algunas de sus dimensiones m\u00e1s significativas como la crisis de representatividad y la crisis de bienestar social. \nA su vez, sin embargo, y como hemos visto a lo largo de este \ntexto, participaci\u00f3n e innovaci\u00f3n social plantean algunos riesgos potencialmente graves desde el punto de vista de la calidad de la de -\nmocracia. Cerraremos este texto se\u00f1alando uno de importancia ca -\nbal, como es su potencial contribuci\u00f3n a la reproducci\u00f3n de las desi -\ngualdades sociales y de poder que aquejan a nuestras democracias. \nLa fuerte correlaci\u00f3n entre desigualdades sociales y desigual -\ndades pol\u00edticas ha sido se\u00f1alada desde hace d\u00e9cadas por la lite -\nratura especializada, la cual ha remarcado como, adem\u00e1s, dicha correlaci\u00f3n es m\u00e1s significativa cuanto m\u00e1s costosas son las ac -\ntividades pol\u00edticas para la ciudadan\u00eda, siendo por lo tanto menor en actividades como el voto, y mayor en actividades pol\u00edticas que exigen altos niveles de implicaci\u00f3n personal. La literatura sobre innovaci\u00f3n social, con menos recorrido, ha empezado a poner de relieve tambi\u00e9n c\u00f3mo los sujetos sociales de la innovaci\u00f3n son a menudo grupos sociales de clases medias y altos niveles educati -\nvos, m\u00e1s que los grupos sociales vulnerables y excluidos (Blanco y Le\u00f3n, 2018). Frente a este tipo de consideraciones, sin embargo, cabe contraponer m\u00faltiples ejemplos de pr\u00e1cticas participativas y cooperativas orientadas hacia el empoderamiento pol\u00edtico de los grupos sociales m\u00e1s desfavorecidos y por lo tanto hacia la demo -\ncratizaci\u00f3n del poder. La existencia de una estructura de incentivos favorables a estos grupos (como en los presupuestos participativos de Brasil), el car\u00e1cter socialmente transversal de ciertas reivindi -\ncaciones (como la vivienda en Espa\u00f1a), o el \u00e9nfasis expl\u00edcito en la movilizaci\u00f3n social de los grupos subalternos (como ocurre en la tradici\u00f3n de la acci\u00f3n comunitaria) permiten generar pr\u00e1cticas participativas que contribuyen a corregir desigualdades sociales y de poder preexistentes. \nSea como fuere, es fundamental reconocer que la crisis de -\nmocr\u00e1tica se\u00f1alada en este trabajo tiene una fuerte relaci\u00f3n con el 184Ismael b lanco\ncrecimiento de la desigualdad social y el desamparo que sufren am -\nplios y crecientes segmentos de la sociedad. De esta forma, tanto la \nparticipaci\u00f3n ciudadana como la corresponsabilidad que trata de pro -\nmoverse desde la perspectiva de la innovaci\u00f3n social tienen ante s\u00ed un reto fundamental, que es contribuir a disminuir las desigualdades sociales y pol\u00edticas, y por ende democratizar el acceso al poder. Solo as\u00ed, desde la correcci\u00f3n de las desigualdades y la equiparaci\u00f3n de de -\nrechos pol\u00edticos, las reformas pol\u00edticas impulsadas desde ambas l\u00f3gi -\ncas contribuir\u00e1n significativamente a atajar el d\u00e9ficit democr\u00e1tico que arrastramos desde d\u00e9cadas atr\u00e1s.  \nBiBL iOGRAF\u00cdA\nBlanco, Ismael y Le\u00f3n, Margarita. (2018). Social innovation, \nreciprocity and contentious politics: facing the socio-urban crisis in Ciutat Meridiana, Barcelona. Urban Studies, 54(9), 2.172-2.188.\nBureau of European Policy Advisers. BEPA. (2010). Empowering \nPeople, Driving Change. Social Innovation in European Union. Fran\u00e7a. Recuperado de https://ec.europa.eu/docsroom/documents/13402/attachments/1/translations/en/renditions/native.\nCrouch, Colin. (2004). Posdemocracia. Madrid: Taurus.\nCrozier, Michel J.; Huntington, Samuel P. y Watanuki, Joji.  \n(1975). The Crisis of Democracy. Nueva York: New York \nUniversity Press. \nDalton, Russell J. (2004). Democratic Challenges, Democratic Choices.  \nOxford: Oxford University Press.\nLaval, Christian y Dardot, Pierre. (2015). Com\u00fan. Ensayo sobre la \nRevoluci\u00f3n en el Siglo XXI. Madrid: Gedisa. \nMartinelli, Flavia. (2010). Historical roots of social change: \nphilosophies and movements. En Frank Moulaert; Flavia \nMartinelli; Erik Swyngedouw y Sara Gonz\u00e1lez. (Eds.), Can Neighbourhoods Save The City? Community Development and Social Innovation, (pp. 17-48). Nueva York: Routledge.\nMilbrath, Lester W. y Goel, Madan Lal. (1977). Political Participation: \nHow and Why do People get involved in Politics? Lanham: University Press of America. \nMoulaert, Frank; Martinelli, Flavia; Swyngedouw, Erik y Gonz\u00e1lez, \nSara. (Eds.), (2010). Can Neighbourhoods Save The City? Community Development and Social Innovation. Nueva York: Routledge.Innovaci\u00f3n social y transformaciones democr\u00e1ticas\n185Pharr, Susan J. y Putnam, Robert D. (Eds.), (2000). Disaffected \nDemocracies. Pricenton: Pricenton University Press. \nPutnam, Robert D. (1993). Making Democracy Work. Civic Traditions \nin Modern Italy. Princenton: Princenton University Press. \nPutnam, Robert D. (2000). Bowling Alone. The Collapse and Revival of \nAmerican Community. Nueva York: Simon & Schuster. \nWainwright, Hilary. (2003). Reclaim the State. Experiments in Popular \nDemocracy. Londres: Verso.187FORMAS  eMe RGeNTe S  \nde ACCi\u00f3N  COL eCTiVA\nL\u00cdM iTeS y OPORT uNid Ade S PARA  LA ACCi\u00f3N  \nP\u00faBL iCA  y LA  de MOCRACiA  diRe CTA\nZilma b orges\n1. iNTROdu CCi\u00f3N\nEn este texto son discutidos los l\u00edmites y las oportunidades de la ac -\nci\u00f3n p\u00fablica y de la democracia directa a partir del caso brasile\u00f1o, \nel que tuvo un fuerte desarrollo de los organismos democr\u00e1ticos en los \u00faltimos 30 a\u00f1os y de la desconstrucci\u00f3n de la estructura de participaci\u00f3n social que enfrenta actualmente. Los an\u00e1lisis plan -\nteados defienden la perspectiva de que el proceso democr\u00e1tico re -\nquiere, a\u00fan m\u00e1s, formas m\u00e1s integrales de participaci\u00f3n que capten puntos de vista divergentes y potencialidades de acci\u00f3n colectiva socialmente invisibles.\nLos mecanismos de participaci\u00f3n social desarrollados en el per\u00edo -\ndo de redemocratizaci\u00f3n en Brasil representaron avances significati -\nvos, llegando a ser utilizados como un principio pol\u00edtico-administra -\ntivo y una forma de gesti\u00f3n p\u00fablica progresista. Muchas experiencias incluyeron la participaci\u00f3n popular en diferentes \u00e1mbitos del gobier -\nno y fomentaron el aprendizaje de la sociedad civil en la coproducci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas junto con el gobierno.\n\u00bfQu\u00e9 se ha aprendido? \u00bfCu\u00e1les son los l\u00edmites y las oportunidades \npercibidas a partir de las experiencias de participaci\u00f3n popular y la reciente crisis pol\u00edtica?188Zilma b orges\nDesde el per\u00edodo posterior a la dictadura, especialmente a partir \nde 1984, la democracia brasile\u00f1a se ha caracterizado por la fuerte pre -\nsencia de los movimientos sociales en un patr\u00f3n innovador de movili -\nzaci\u00f3n popular, y al mismo tiempo por la conquista de espacios para \nla participaci\u00f3n social en consejos, organismos p\u00fablicos y espacios de decisi\u00f3n, entendidos como formas de participaci\u00f3n institucionalizada (Alonso, 2017; Avritzer, 2016).\nEs importante destacar dos fen\u00f3menos que contribuyeron a im -\nportantes conquistas derivadas de estas din\u00e1micas. El primero fue la derrota del proyecto autoritario de poder en el pa\u00eds y, con ello, la prohibici\u00f3n impuesta a la participaci\u00f3n social. El segundo fen\u00f3meno proviene de los avances producidos con la creaci\u00f3n de diversas pol\u00edti -\ncas p\u00fablicas, construidas con la contribuci\u00f3n de movimientos sociales y de grupos organizados, en un tipo de coproducci\u00f3n con los gobier -\nnos federal, estatal y municipal.\nLa gran mayor\u00eda de los movimientos sociales m\u00e1s importantes \nen la democratizaci\u00f3n brasile\u00f1a asumieron la participaci\u00f3n institu -\ncionalizada, incluidos el Movimiento Popular de la Salud (Movimento Popular da Sa\u00fade), el Movimiento Sanitario (Movimento Sanitarista) y el Movimiento por la Reforma Urbana (Movimento pela Reforma Urbana) (Avritzer, 2016). Ellos est\u00e1n en la base de los avances de los cambios en la participaci\u00f3n institucionalizada, con la creaci\u00f3n de consejos, pol\u00edticas, presupuestos participativos y conferencias nacio -\nnales, que han aumentado la relaci\u00f3n entre el sistema pol\u00edtico y los actores sociales, creando una especie de consenso participativo entre el gobierno y la sociedad.\nIncluso cuando optaron por no integrarse a las esferas institucio -\nnalizadas de participaci\u00f3n, actores pol\u00edticos hist\u00f3ricos como la Central \u00danica de Trabajadores - CUT (Central \u00danica dos Trabalhadores) y el Movimiento de los Trabajadores Rurales sin Tierra - MST (Movimento dos Trabalhadores Rurais sem Terra) permanecieron en la escena pol\u00ed -\ntica, siguiendo en di\u00e1logo con el proceso gestado.\nComo resultado del proceso presentado anteriormente fueron \ncreadas estructuras participativas en los distintos niveles de gobierno, llevando a la creaci\u00f3n de m\u00e1s de 20 mil consejos en el pa\u00eds y desde 2003 se han celebrado m\u00e1s de 101 Conferencias Nacionales, donde el campo de la salud fue significativamente fuerte en estas iniciati -\nvas (Avritzer, 2016). Y en el \u00e1mbito local, especialmente a partir de los a\u00f1os 90, fueron desencadenadas formas intensas de participaci\u00f3n, con la creaci\u00f3n de consejos para pol\u00edticas de asistencia social, salud, infancia y adolescencia en la mayor\u00eda de los municipios brasile\u00f1os.\nUn tema fundamental que vale la pena destacar, para la discu -\nsi\u00f3n aqu\u00ed propuesta, es que el proyecto pol\u00edtico de redemocratizaci\u00f3n formas emergentes de acci\u00f3n colectiva\n189ten\u00eda dos componentes principales relativamente integrados entre s\u00ed: \nel de la movilizaci\u00f3n y el de participaci\u00f3n institucionalizada, este \u00falti -\nmo cada vez m\u00e1s consolidado como elemento central en este proceso. Una centralidad que no signific\u00f3 la ruptura con las bases de la socie -\ndad, revelando una aproximaci\u00f3n a menudo exitosa y fortaleciendo la legitimaci\u00f3n de mecanismos de participaci\u00f3n directa en diversas \u00e1reas. Este refuerzo entre la movilizaci\u00f3n popular y la estructura ins -\ntitucionalizada del gobierno realiz\u00f3 importantes avances en las \u00e1reas de la salud, y tambi\u00e9n en pol\u00edticas sociales como las relacionadas a las mujeres, cultura y derechos humanos.\nA partir de 2011 y m\u00e1s claramente en 2013 este movimiento co -\nmienza a cambiar, con conflictos que se acent\u00faan entre la poblaci\u00f3n, el sector privado y el gobierno, especialmente en las \u00e1reas de infraes -\ntructura, movilidad urbana y de transporte.\nVarios de estos conflictos se originaron por problemas espe -\nc\u00edficos, como los movilizados por los Comit\u00e9s Populares de los Afectados por la Copa (Comit\u00eas Populares dos Atingidos pela Copa). Estos comit\u00e9s representaban la poblaci\u00f3n de bajos ingresos en las ciudades que se organizaron en reacci\u00f3n a las p\u00e9rdidas sufridas con las inversiones destinadas a los trabajos de preparaci\u00f3n para la Copa del Mundial de futbol. La promulgaci\u00f3n de la Ley General de la Copa (lei Geral da Copa) afect\u00f3 a los habitantes de diver -\nsas ciudades del pa\u00eds, sin considerar derechos de vivienda, pro -\ncesos de reubicaci\u00f3n urbana y de participaci\u00f3n social previstos en instrumentos importantes de planeamiento, como los Planes Directores municipales.\nAdem\u00e1s de estas, la agenda de manifestaciones y su organizaci\u00f3n \ncolectiva a partir de 2013 comenzaron a incluir temas de seguridad p\u00fablica, movilidad y otros en los que cuestionaban directamente la calidad de los servicios p\u00fablicos y la corrupci\u00f3n, proponiendo una reforma pol\u00edtica. Estas pautas involucraron ampliamente a la pobla -\nci\u00f3n, especialmente de las grandes ciudades, e influyeron fuertemente en la opini\u00f3n p\u00fablica en todo el pa\u00eds.\nAparte de los factores presentados arriba, es importante destacar \notros puntos que llevaron a la ruptura del consenso participativo que se hab\u00eda creado.  La mayor parte de los actores que protagonizaron o adhirieron a estas manifestaciones no ten\u00edan v\u00ednculo con las bases po -\npulares o movimientos sociales organizados, el perfil de este p\u00fablico fue de sesgo conservador, y se organiz\u00f3 en torno de agendas de car\u00e1c -\nter moral, religioso y, gran parte de \u00e9l, con una fuerte cr\u00edtica a la agen -\nda social. Como uno de los resultados de esto, los avances obtenidos en el pa\u00eds en cuestiones de derechos humanos, universidad p\u00fablica, lucha contra el hambre y la pobreza, e incluso cuestiones ambientales 190Zilma b orges\nfueron colocadas en jaque como si representaran valores que estaban \nen contra del desarrollo del pa\u00eds.\nVarias de estas formas de manifestaci\u00f3n se basan en la polariza -\nci\u00f3n entre izquierda y derecha y la creaci\u00f3n de informaciones incon -\nsistentes y noticias falsas compartidas por medio de redes sociales, generando un fen\u00f3meno masificado, sin un debate m\u00e1s estructurado sobre los problemas p\u00fablicos.\nCon esto, a partir de 2013 se forma un cuadro en el que la movi -\nlizaci\u00f3n popular vuelve a tener centralidad en el campo pol\u00edtico, pero con otros formatos, diferentes de las que crearon las condiciones para los avances de la participaci\u00f3n social de base popular, con el inicio de la democratizaci\u00f3n en 1984.\nEste escenario tambi\u00e9n est\u00e1 marcado a\u00fan por las directrices del \npapel del Estado para el control y criminalizaci\u00f3n de las acciones de los movimientos sociales, lo que se viene consolidando con diversas medidas restrictivas y de desmontaje de la estructura participativa formalmente instituida. Como una grave consecuencia de estas din\u00e1 -\nmicas, se produce el aislamiento de la participaci\u00f3n social en el siste -\nma pol\u00edtico y la desvinculaci\u00f3n entre la participaci\u00f3n no institucional y la institucional.\nEsta separaci\u00f3n, junto con el intento del gobierno federal de dis -\nminuir la credibilidad de los mecanismos de la participaci\u00f3n social es una de las (des)construcciones que se han creado en el actual proyecto pol\u00edtico en el pa\u00eds, con el desmantelamiento de la estructura participa -\ntiva y el ataque a las concepciones democr\u00e1ticas tambi\u00e9n en el campo simb\u00f3lico y de valores (Ipea, 2019). Uno de los hechos destacados re -\nsultante fue la extinci\u00f3n, por parte del Gobierno Federal en 2019, de un n\u00famero significativo de Consejos y Comit\u00e9s, por medio del Decreto N\u00b0 9.759 del 11 de abril (Brasil, 2019).\nConsiderando todo el proceso descrito anteriormente, es impres -\ncindible revisar las experiencias y aprendizajes generados con la parti -\ncipaci\u00f3n ciudadana para enfrentar los nuevos desaf\u00edos impuestos por la desconstrucci\u00f3n en curso, del aparato democr\u00e1tico.\n\u00bfCu\u00e1les son las potencialidades que surgen del per\u00edodo de \nintensa participaci\u00f3n social institucionalizada y qu\u00e9 pueden generar oportunidades para promover la democracia directa en per\u00edodos de crisis democr\u00e1tica?\nEste cap\u00edtulo presta atenci\u00f3n al proceso de creaci\u00f3n de otras for -\nmas de acci\u00f3n colectiva que emergen de la sociedad, defendiendo que estas pueden oponerse al movimiento de desconstrucci\u00f3n de la pol\u00edti -\nca y en retracci\u00f3n de la participaci\u00f3n institucionalizada.\nEl principal argumento que se busca desarrollar es que, en un \nper\u00edodo de retroceso democr\u00e1tico por parte del Estado, la acci\u00f3n formas emergentes de acci\u00f3n colectiva\n191colectiva que emerge de la sociedad gana importancia y necesita ser \ncomprendido su potencial de generar oportunidades de resistencia y reinvenci\u00f3n democr\u00e1ticas. El an\u00e1lisis de como esta acci\u00f3n colectiva se ha construido puede arrojar luz sobre la compresi\u00f3n de los posibles espacios o \u00e1mbitos para reanudar una acci\u00f3n p\u00fablica que avance, in -\ncluso con acciones contrarias de parte del Estado.\nPor lo tanto, se propone una mirada sobre las formas insurgentes \nde acci\u00f3n colectiva, muchas veces invisibles en la sociedad, argumen -\ntando que existe un potencial en la acci\u00f3n p\u00fablica que surge de estas y aporta otras perspectivas del quehacer pol\u00edtico. El enfoque de esta mirada se centrar\u00e1 en las v\u00edas de an\u00e1lisis para la comprensi\u00f3n de estas formas emergentes de acci\u00f3n y del protagonismo de la sociedad en la construcci\u00f3n de formas leg\u00edtimas de participaci\u00f3n social y pol\u00edtica.\n2. de Ce RCA  y AL  iNTe RiOR  - LA  ACCi\u00f3N  COL eCTiVA   \neN FORMACi\u00f3N\nAl concebir la acci\u00f3n colectiva como una construcci\u00f3n social en la que los diferentes actores est\u00e1n vinculados entre s\u00ed, se tiene que esta acci\u00f3n puede surgir de las demandas de comunidades, grupos, movi -\nmientos sociales, en oposici\u00f3n a las acciones coordinadas por otros actores o en torno a intereses comunes (Ostrom y Hess, 2007; Cefai, 2007).Pueden surgir varias posibilidades de estas relaciones, que, incluso dentro de los procesos conflictivos, puedan generar nuevas ideas, entrecruzando diferentes l\u00f3gicas y redefiniendo los problemas p\u00fablicos desde la perspectiva de quienes los experimentan. Estas ac -\nciones colectivas pueden surgir de pr\u00e1cticas de socializaci\u00f3n y nuevas y m\u00faltiples racionalidades gestadas en proceso de convivencia y orga -\nnizaci\u00f3n pol\u00edtica, as\u00ed como tambi\u00e9n del ejercicio de la ciudadan\u00eda y la b\u00fasqueda de sus derechos.\nUna percepci\u00f3n importante que surge de esas construcciones es \nla idea de que \u201clos gobiernos no tienen el monopolio del p\u00fablico, y que el p\u00fablico nunca ha renunciado a su voluntad de actuar p\u00fablicamen -\nte\u201d (Spink, 2018, p. 13).\nEn este sentido, la acci\u00f3n p\u00fablica es una construcci\u00f3n que emer -\nge tanto del Estado como de la sociedad e incluso puede ser dirigida desde el p\u00fablico para el p\u00fablico. Esto puede materializarse en la es -\nfera de la gesti\u00f3n, en la formulaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y control de pol\u00edticas p\u00fablicas, o en el activismo y en formas de lucha que elaboran y buscan orientar problemas p\u00fablicos espec\u00edficos.\nEsas dimensiones no se reducen a modelos, por el contrario, \naportan perspectivas que pueden revelar nuevos lenguajes sociales y de acci\u00f3n. Una v\u00eda de an\u00e1lisis valiosa implica comprender el lugar desde el que parte la acci\u00f3n y como este lugar gu\u00eda o agrega nuevos 192Zilma b orges\nsignificados para los problemas p\u00fablicos; crea nuevas formas de \nmovilizaci\u00f3n espec\u00edficas para este territorio y produce bienes de in -\nter\u00e9s colectivo.\nEn otras palabras, el lugar donde ocurren los problemas p\u00fablicos \ndeja claro cuestionamientos que se originan de la relaci\u00f3n concreta de los habitantes con su espacio vital, problemas que los afectan, los con -\nflictos y diversidad de intereses del contexto en el que est\u00e1n insertos. Ejemplo de esto son las luchas por mejoras en los barrios como la ins -\ntalaci\u00f3n de guarder\u00edas, escuelas, hospitales, o la creaci\u00f3n de centros culturales para la juventud en situaci\u00f3n de pobreza y con poco acceso a estos bienes.\nSe pueden ver ejemplos bien concretos de como esta acci\u00f3n p\u00fa -\nblica se origina en la realidad vivida, en la acci\u00f3n colectiva organizada por familiares de presos que se juntaron buscando llevar del campo privado de las familias para la esfera p\u00fablica la cuesti\u00f3n de los dere -\nchos humanos en la c\u00e1rcel (Pastoral Carcer\u00e1ria Nacional, 2018),o en propuestas de actores y redes que coordinan la agricultura urbana con la seguridad alimenticia y nutricional en grandes ciudades como San Pablo, Toronto y Montreal (Porto, 2017). Es posible ver en estos casos, acciones enraizadas que apuntan para una recomposici\u00f3n de las bases de la acci\u00f3n social y del quehacer pol\u00edtico que tiene el lugar donde se vive, como promotor de v\u00ednculos, de composici\u00f3n de inte -\nreses comunes y de conexiones entre la poblaci\u00f3n, administradores y articuladores locales (Borges et al., 2016).\nComo propuesta de caminos de investigaci\u00f3n de esas din\u00e1micas \nes necesario identificar donde y como ocurren los eventos, partiendo del reconocimiento de que la pol\u00edtica p\u00fablica no es el \u00fanico lenguaje de acci\u00f3n (Spink, 2019). Estas construcciones pueden estar en redes diversas de sociabilidad, materializ\u00e1ndose por medio de la organiza -\nci\u00f3n de asociaciones, foros, redes, grupos comunitarios y colectivos que sugieren nuevas bases de organizaci\u00f3n popular y comunitaria. Se pueden iniciar a partir de temas globales y transversales, o causas y cuestiones territoriales, luchas sociales y proyectos, entre otros facto -\nres movilizadores que remiten a intereses m\u00e1s espec\u00edficos y singulares.\nAs\u00ed, es posible una mirada sobre la acci\u00f3n p\u00fablica movilizada, de \nacuerdo con intereses y problemas colectivos, discutiendo el restab -\nlecimiento de los espacios pol\u00edticos creados a partir de diferentes en -\nfoques articuladores como salud, educaci\u00f3n o vivienda, por ejemplo.\nEs importante observar que estas din\u00e1micas ampl\u00edan las formas \nde organizaci\u00f3n de la sociedad en torno de luchas sociales e intere -\nses colectivos, revelando espacios de acci\u00f3n no previstos en los cam -\npos pol\u00edticos y de participaci\u00f3n institucionalizados. Tratar de enten -\nder cu\u00e1les pueden ser los v\u00ednculos que fortalecen estas acciones y formas emergentes de acci\u00f3n colectiva\n193funcionan como estructuradores de estas experiencias han revelado \nespacios de micropol\u00edtica, pr\u00e1cticas de base popular y conexiones ge -\nneradas en el cotidiano (Spink, 2019).\nComo ejemplo para discusi\u00f3n, se menciona la investigaci\u00f3n so -\nbre vulnerabilidades urbanas en la zona sur de San Pablo, conducida en colaboraci\u00f3n por el Centro de Estudios en Administraci\u00f3n P\u00fablica y Gobierno - CEAPG (Centro de Estudos em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Governo) de la Fundaci\u00f3n Get\u00falio Vargas (FGV)\n1, en asociaci\u00f3n con \nactores de la regi\u00f3n. Varios temas urbanos se han enfocado y cruzado para comprender las din\u00e1micas en un \u00e1rea territorial espec\u00edfica: los distritos de Jardim \u00c2ngela y Jardim S\u00e3o Lu\u00eds, situados en la periferia del extremo sur de la ciudad de San Pablo. Las investigaciones y ac -\ntividades realizadas en conjunto con los atores locales han revelado diversas din\u00e1micas colectivas que reflejan los problemas vividos en aquella regi\u00f3n y el env\u00edo de propuestas al poder p\u00fablico, a trav\u00e9s de espacios de participaci\u00f3n institucionalizados.\n Con el objetivo de mapear y caracterizar a los actores y las rela -\nciones sociales, G\u00f3mez Esteves, Silva Pereira y Spink (2019) identifi -\ncaron tres tipos de redes y organizaciones locales que act\u00faan como conectores sociales y que promueven la acci\u00f3n colectiva. Estas rela -\nciones est\u00e1n estructuradas en redes de relaciones sociales perenes, basadas en relaciones solidarias; en redes de actividades econ\u00f3micas dentro de una l\u00f3gica de cadenas productivas y en acciones pol\u00edticas en red, en una din\u00e1mica de movimientos reivindicatorios.\nUna forma de difundir y hacer visibles los debates tratados en es -\ntas redes locales ha sido la organizaci\u00f3n de foros que ampl\u00edan la parti -\ncipaci\u00f3n de actores de la propia regi\u00f3n y crean nuevas conexiones. Un punto destacable es que estos Foros y Colectivos vienen consolidando su desempe\u00f1o a trav\u00e9s de la interconexi\u00f3n con temas transversales provenientes de problemas p\u00fablicos caracter\u00edsticos del territorio y de potencialidades que se cruzan en estas construcciones colectivas.\nPor lo tanto, junto a temas centrales como los problemas hist\u00f3 -\nricos de violencia, la falta de opciones para la juventud en la perife -\nria, sumados a la cuesti\u00f3n racial, son tratados tambi\u00e9n situaciones de regularizaci\u00f3n de vivienda, de oportunidades de desarrollo local, salubridad, preservaci\u00f3n de fuentes naturales de agua y agricultura \n1 Esta investigaci\u00f3n ha sido desarrollada a partir del CEAPG/FGV-SP, en el \u00e1m-\nbito del proyecto Estaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n Urbana de M\u2019Boi, con metodolog\u00eda \nconstruida en colaboraci\u00f3n con los actores de la regi\u00f3n. La Estaci\u00f3n es resultado de un trabajo que tuvo inicio en 2013, con el apoyo del Fondo de Investigaci\u00f3n y de la Red de Investigaci\u00f3n Aplicada de la FGV al proyecto Vulnerabilidades Urbanas del CEAPG.194Zilma b orges\nurbana, los que aparecen como intereses comunes. Un ejemplo es el \nForo en Defensa de la Vida, que existe desde 1997 y se articula, princi -\npalmente alrededor del tema de la violencia contra la juventud negra en los barrios de la regi\u00f3n de M\u2019Boi Mirim, periferia de San Pablo, considerada en 1996 como una de las m\u00e1s violentas del mundo por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU).\nLos actores centrales son habitantes de la regi\u00f3n de Jardim \n\u00c2ngela y de Jardim S\u00e3o Lu\u00eds, miembros, en su mayor\u00eda, de alguna organizaci\u00f3n social que act\u00faa en esos locales. Los integrantes se agrupan seg\u00fan el v\u00ednculo que poseen con sus grupos de referencia y espacios de actuaci\u00f3n, como, por ejemplo, juntas de vecinos, movi-  \nmientos sociales, diferentes iglesias, escuelas, universidades y gestores p\u00fablicos locales.\nEl Foro en Defensa de la Vida ha permitido el encuentro y la \nsinergia de diversos actores y organizaciones, logrando movilizar y articular a m\u00e1s de 100 organizaciones populares a lo largo del tiempo. De manera que act\u00faa como un diseminador para que los propios pobladores locales entiendan el problema p\u00fablico en el \u00e1mbito personal y tambi\u00e9n colectivo. Algunas de las conquistas del F\u00f3rum fueron la implementaci\u00f3n de los proyectos de bases po -\nliciales de vigilancia comunitaria en la regi\u00f3n; la instalaci\u00f3n de 2 CICs (Centro de Integraci\u00f3n y Ciudadan\u00eda); la construcci\u00f3n del Hospital M\u2019Boi Mirim; y la construcci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de infraes -\ntructura p\u00fablica en las \u00e1reas de educaci\u00f3n y cultura, y asistencia social (Crowe et al., 2016).\nEl lado personal se experimenta en la medida que los vecinos \ncomparten sus propias experiencias de violencia, abuso, muerte e injusticia cometidas y sufridas por ellos, sus amigos y familiares. Al mismo tiempo, logran crear una red de apoyo y comunicaci\u00f3n en la comunidad, que les ayuda a percibir que el problema es p\u00fablico y colectivo. En un contexto m\u00e1s amplio, la convivencia en estos foros permite a las personas extrapolar su experiencia individual, enten -\ndiendo que lo que sucede en su barrio y en las otras regiones de la Zona Sur de Sao Pablo, donde viven, tambi\u00e9n ocurre en los subur -\nbios de otras regiones de la ciudad (Spink, Spink y Tavanti, 2019).\nDe esa manera, se observa que la acci\u00f3n colectiva que llevan a \ncabo genera posibilidades para que el Foro en Defensa de la Vida y otros grupos de apoyo busquen presionar al Estado, como parte de una acci\u00f3n p\u00fablica.\nEn la misma regi\u00f3n, la poblaci\u00f3n tambi\u00e9n cre\u00f3 el Foro de \nInvestigadores, el Foro de Inclusi\u00f3n para personas con discapacidad, el Foro del Fund\u00e3o y \u00c1guas y el Foro Social Sur, entre otros. Varios de los temas tratados por estos foros han generado documentos que formas emergentes de acci\u00f3n colectiva\n195direccionan demandas para \u00f3rganos p\u00fablicos, pautas para la parti -\ncipaci\u00f3n en consejos en el \u00e1rea de la salud y seguridad y audiencias \np\u00fablicas, entre otros requerimientos y conquistas.\nUn punto crucial para destacar en estas construcciones es la ac -\nci\u00f3n colectiva vinculada a experiencias arraigadas localmente, que apoyan acciones leg\u00edtimas de base popular, articuladas entre diferen -\ntes situaciones que los afligen y con las potencialidades del territorio, como, por ejemplo, grupos de cultura local. En la regi\u00f3n existen gru -\npos que organizan veladas literarias, producciones culturales, musica -\nles y eventos que ya se han dado a conocer en la ciudad.\nEn la misma direcci\u00f3n de lo que se discuti\u00f3 y buscando responder \na demandas que prestan atenci\u00f3n a los desaf\u00edos de la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la esfera p\u00fablica no estatal en su producci\u00f3n de acci\u00f3n p\u00fa -\nblica, se defiende la necesidad de desarrollar instrumentos de gesti\u00f3n p\u00fablica que capten las asociaciones m\u00e1s fluidas, los v\u00ednculos informa -\nles, las din\u00e1micas del lugar donde se inicia la acci\u00f3n y se forman las relaciones cotidianas. De esta manera, tambi\u00e9n es posible desarrollar soluciones de articulaci\u00f3n entre la dimensi\u00f3n t\u00e9cnico-administrativa de los instrumentos de participaci\u00f3n, que implica la eficacia y la di -\nmensi\u00f3n pol\u00edtica, involucrando la legitimidad y ampliaci\u00f3n del apren -\ndizaje social de los ciudadanos.\nJunto a esto, la propuesta de volver a la referencia, al \u2018lugar\u2019 como \nel local de la acci\u00f3n, implica una aproximaci\u00f3n de observar de cerca y en el interior del territorio y sus barrios, con el fin de captar el tejido social y las dimensiones dif\u00edcilmente vistas desde el exterior.\n3. CONSide RACiONe S FiNAL eS\nComo una forma de lidiar con la desconstrucci\u00f3n de las instancias de -\nmocr\u00e1ticas experimentada actualmente en Brasil, este texto discuti\u00f3 el potencial de la acci\u00f3n p\u00fablica y la recomposici\u00f3n de la organizaci\u00f3n popular a partir de experiencias emergentes que han tenido lugar bajo diversas formas y contextos en el pa\u00eds, pero en gran parte desconocido para la poblaci\u00f3n.\nA partir de todo lo que se discuti\u00f3, se puede argumentar que tales \nexperiencias emergentes muestran otro proyecto pol\u00edtico en construc -\nci\u00f3n. Estas son campos de pr\u00e1ctica para la nueva sociabilidad y las m\u00faltiples relaciones, generando respuestas que surgen de la necesi -\ndad de la propia sociedad de resolver problemas p\u00fablicos y construir formas conjuntas para satisfacer los intereses colectivos.\nUno de los puntos clave que motiva esta perspectiva de observar y \nacompa\u00f1ar formas emergentes de acci\u00f3n colectiva es el reconocimien -\nto de la necesidad de expandir la experiencia pol\u00edtica de las personas en general, para fortalecer las demandas colectivas, especialmente en 196Zilma b orges\nper\u00edodos de retracci\u00f3n de la democracia, en los que el Estado dismi -\nnuye su acci\u00f3n, se ausenta o se resta de su papel y de las responsabili -\ndades con el bien p\u00fablico.\nAlgunas de estas posibilidades que surgen de la propia sociedad \nse concretizan en propuestas articuladas en redes, foros y colectivos \norganizados en torno de temas, causas, problemas locales, luchas so -\nciales y proyectos de mejora local.\nUn punto fundamental es que la actividad de los grupos en estos \nespacios se ha fortalecido principalmente cuando hay un encuentro entre problemas o demandas que afectan sus vidas. Esto genera el impacto y la participaci\u00f3n de diversos p\u00fablicos y campos, como, por ejemplo, la asistencia social cuando se trata de mujeres en situaci\u00f3n de violencia, y al mismo tiempo, de formas de generar ingresos y ampliar la movilidad, al proponer mejoras en la seguridad p\u00fablica que proporcione facilidades en el desplazamiento dentro del barrio en que viven.\nOtro punto no menos importante para el fortalecimiento demo -\ncr\u00e1tico es el reconocimiento de que la actividad pol\u00edtica puede ser ejercida por la poblaci\u00f3n en el Brasil de los \u00faltimos 30 a\u00f1os, tanto en las luchas organizadas por movimientos sociales, como a trav\u00e9s de la experiencia de la participaci\u00f3n social directa. Esto condujo a procesos de aprendizaje valiosos e implic\u00f3 la participaci\u00f3n de una multiplici -\ndad de actores en la formulaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y control social de pol\u00edticas p\u00fablicas.\nAlgunos de los principales riesgos relacionados a la retracci\u00f3n de -\nmocr\u00e1tica que actualmente enfrenta el pa\u00eds, implican el vaciado de estas formas de participaci\u00f3n que se crearon formalmente y el riesgo de que estos espacios, conquistados a trav\u00e9s de muchas luchas, sean asumidos por grupos sin legitimidad popular.\nPor lo tanto, las posibilidades de reinvenci\u00f3n democr\u00e1tica depen -\nden de puntos de vista divergentes que capten experiencias de otros proyectos pol\u00edticos, que a menudo son invisibles en la sociedad, as\u00ed como tambi\u00e9n la valorizaci\u00f3n de las experiencias de participaci\u00f3n po -\npular que fueron experimentadas en los espacios formales de consulta y toma de decisi\u00f3n sobre cuestiones p\u00fablicas.\nEs importante, por lo tanto, reafirmar las formas directas de \nparticipaci\u00f3n social, como los refer\u00e9ndums, las consultas populares, las convenciones nacionales y la participaci\u00f3n en consejos, entre otros que se dieron en Brasil a partir del proceso de redemocrati -\nzaci\u00f3n, que se dio con el fin de la dictadura militar. Este proceso democr\u00e1tico fue iniciado desde mediados de la d\u00e9cada de 1980, con la redacci\u00f3n de la actual Constituci\u00f3n Federal, conocida como la Constituci\u00f3n Ciudadana.formas emergentes de acci\u00f3n colectiva\n197Como resultado, hubo un est\u00edmulo creciente a la participaci\u00f3n \nde la sociedad civil en varios \u00f3rganos de toma de decisiones, la crea -\nci\u00f3n de consejos para que la poblaci\u00f3n pudiera expresarse y debatir \nsobre temas de inter\u00e9s real para la poblaci\u00f3n. Esto se consolid\u00f3 con m\u00e1s fuerza a mediados de la d\u00e9cada de los 90 y m\u00e1s precisamente a partir de los a\u00f1os 2000, con pol\u00edticas p\u00fablicas que tambi\u00e9n fortale -\ncieron el poder de acci\u00f3n en los municipios.\nDe esta manera, toda la estructura creada y la din\u00e1mica par -\nticipativa que se produjo en los \u00faltimos 30 a\u00f1os en Brasil han ge -\nnerado importantes innovaciones en formas de gobernanza con nuevas articulaciones entre la sociedad y los diferentes niveles de gobierno. El presupuesto participativo es un ejemplo bien conoci -\ndo de estas formas de toma de decisi\u00f3n y de gesti\u00f3n p\u00fablica, con un rico proceso de aprendizaje social para diferentes actores, y que ha logrado alcanzar buenos resultados y extenderse por el pa\u00eds y en el exterior.\nA partir de las experiencias ciudadanas de autonom\u00eda, la apropia -\nci\u00f3n de espacios pol\u00edticos, la participaci\u00f3n en consejos y del desem -\npe\u00f1o en otros mecanismos de democracia directa, se experimentaron diferentes formas de acci\u00f3n p\u00fablica. Se ha generado aprendizaje, tan -\nto para el gobierno, como para individuos, l\u00edderes y organizaciones que han participado en debates, consultas p\u00fablicas y otras formas de participaci\u00f3n social.\nEs importante tener en cuenta que la din\u00e1mica sintetizada ante -\nriormente condujo a una expansi\u00f3n de la complejidad de la gesti\u00f3n y de formas de interrelaci\u00f3n. Los procesos de transformaci\u00f3n en la ges -\nti\u00f3n p\u00fablica, con especial \u00e9nfasis en la articulaci\u00f3n entre el gobierno y la sociedad civil, condujeron al desarrollo de metodolog\u00edas de gesti\u00f3n social y gobernanza que podr\u00edan absorber toda la complejidad inhe -\nrente a tales procesos.\nSe han llevado a cabo varios estudios que dan origen a un cuerpo \nte\u00f3rico, el que puede responder a la necesidad de capacitaci\u00f3n para una gesti\u00f3n p\u00fablica m\u00e1s democr\u00e1tica y efectiva. En Brasil, especial -\nmente en los \u00faltimos diez a\u00f1os, ha habido un importante debate en las Universidades sobre el campo de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, reu -\nniendo docentes e investigadores de diferentes partes del pa\u00eds y pro -\nmoviendo la articulaci\u00f3n con redes internacionales de investigaci\u00f3n. Como parte de este proceso, fueron creadas asociaciones representa -\ntivas como la Asociaci\u00f3n Nacional de Ense\u00f1anza e Investigaci\u00f3n del Campo de P\u00fablicas - Anepcp (Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Ensino e Pesquisa do Campo de P\u00fablicas), la Sociedad Brasile\u00f1a de Administraci\u00f3n P\u00fablica - SBAP (Sociedade Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica) y la \nRed de Gesti\u00f3n Social - RGS (Rede de Gest\u00e3o Social).198Zilma b orges\nTodo este movimiento cre\u00f3 referencias para la formaci\u00f3n de pen -\nsamiento cr\u00edtico, las metodolog\u00edas y cuerpo te\u00f3rico transdisciplina -\nrio que involucra el \u2018Campo de P\u00fablicas\u2019 y la \u2018Gesti\u00f3n Social\u2019. Con la \nproducci\u00f3n de vasto material proveniente de investigaciones recientes sobre las pr\u00e1cticas participativas y de gobernanza democr\u00e1ticas en el pa\u00eds, muchos avances fueros realizados en direcci\u00f3n a concepciones h\u00edbridas de gesti\u00f3n, coproducci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas entre sociedad y gobierno y la sociolog\u00eda de la acci\u00f3n p\u00fablica.\nTodo este desarrollo en el campo te\u00f3rico busca acompa\u00f1ar, im -\npulsar y comprender diferentes aspectos de las pr\u00e1cticas y casos dis -\ncutidos en este cap\u00edtulo, pero muchos desaf\u00edos a\u00fan est\u00e1n pendientes y se siguen volviendo a presentar.\nComo sugerencias de estudios que pueden colaborar a partir de \nlos an\u00e1lisis aqu\u00ed desarrollados, visando la ampliaci\u00f3n de las potenciali -\ndades de acci\u00f3n p\u00fablica democr\u00e1tica incluyen: a) considerar diferentes tipos de p\u00fablicos, conflictos e intereses plurales en la definici\u00f3n de los problemas p\u00fablicos; b) analizar la acci\u00f3n colectiva que surge de la rela -\nci\u00f3n con el lugar en que se vive y de las cuestiones adecuadas a territo -\nrios, barrios y localidades; c) aproximar gestores p\u00fablicos que act\u00faan en la atenci\u00f3n directa a la poblaci\u00f3n para discutir como incluir formas flexibles de aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas ajustadas a las realidades locales; d) utilizar las instancias formalmente institucionalizadas para participaci\u00f3n social y trasmisi\u00f3n de las demandas, y al mismo tiempo generar espacios abiertos para la innovaci\u00f3n social; y, e) desarrollar mecanismos de articulaci\u00f3n para producir soluciones y capacidad de gesti\u00f3n espec\u00edficas para los gestores de las acciones colectivas que sur -\ngen de la sociedad.\nSe considera que continuar pensando en modos de incluir m\u00fal -\ntiples actores sociales y generar aprendizaje colectivo para una ciu -\ndadan\u00eda activa se vuelve a\u00fan m\u00e1s necesario en per\u00edodos de retroceso democr\u00e1tico, a fin de encontrar nuevos puntos de equilibrio entre el papel de la sociedad civil y de los gobiernos. En otras palabras, la cri -\nsis de la democracia contempor\u00e1nea aumenta a\u00fan m\u00e1s la importancia de la participaci\u00f3n popular.\nEn este sentido, el cap\u00edtulo present\u00f3 un relato de la democra -\ntizaci\u00f3n en Brasil y el an\u00e1lisis de las formas de acci\u00f3n colectiva, redes locales y de debate en el campo p\u00fablico. Finalmente, se reafir -\nma la importancia de la participaci\u00f3n social para el fortalecimiento de la democracia directa y recuperaci\u00f3n de los espacios institucio -\nnales, con un protagonismo de la sociedad en la coproducci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas.formas emergentes de acci\u00f3n colectiva\n199BiBL iOGRAF\u00cdA\nAlonso, \u00c2ngela. (2017). A pol\u00edtica das ruas. Novos estudos e Cebrap, \npp. 49-58\nAvritzer, Leonardo. (2016). Impasses da democracia no Brasil. Rio de \nJaneiro: Civilizaci\u00f3n Brasileira. \nBorges, Zilma; Nabuco, Ana Luiza; Soares da Silva Filho, Jo\u00e3o; \nNunes Ferreira, Rodrigo y De Mattos Almeida, Maria Cristina. \n(2016). Publicaction and the construction of new urban territoriality in Belo Horizonte, Brazil. Cadernos Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania,\u00a021(70), 176-189.\nBrasil. (2019, 11 de abril). Decreto N\u00b0 9.759. (Extingue e estabelece \ndiretrizes, regras e limita\u00e7\u00f5es para colegiados da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal).\nCefai, Daniel. (2007). Pourquoi se mobilise-t-on? Les th\u00e9ories de \nl\u2019action collective. Lormont: La Biblioth\u00e8que du\u00a0Mauss.\nCrowe, Jaime; Maria, L\u00e9a; Sim\u00f5es, Celina y Tavanti, Robert M. \n(2016). F\u00f3rum em Defesa da Vida: 20 anos de resist\u00eancia pela vida dos jovens que vivem nas periferias da zona sul de S\u00e3o Paulo. In Esta\u00e7\u00e3o de Pesquisa Urbana M\u2019Boi, 9.\nG\u00f3mez Esteves, Egeu; Silva Pereira, Cleberson y Spink, Peter Kevin. \n(2019). Conex\u00f5es da zona sul: levantamento participativo da economia solid\u00e1ria na zona sul da cidade de S\u00e3o Paulo. In Esta\u00e7\u00e3o de Pesquisa Urbana M\u2019Boi, (EAESP, Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas), 10.\nInstituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada. Ipea. (2019, abril). \nExtin\u00e7\u00e3o dos conselhos afeta participa\u00e7\u00e3o social nas pol\u00edticas p\u00fablicas. Participa\u00e7\u00e3o em foco. Recuperado de https://www.ipea.gov.br/participacao/destaques/163-noticias-destaques-pequeno/1816-extincao-conselhos-politicas-publicas.\nOstrom, Elinor y Hess, Charlotte. (2007). Understanding knowledge as \na commons. Cambridge: MIT Press.\nPastoral Carcer\u00e1ria Nacional. (2018). Amparar e construir resist\u00eancias \ncom os familiares e amigos de pessoas presas. Tortura em Tempos de Encarceramento em Massa. Brasil: CNBB.\nPorto, Lya. (2017). Redes, ideias e acci\u00f3n p\u00fablica na agricultura \nurbana: S\u00e3o Paulo, Montreal e Toronto, (Tesis de Doctorado). Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, San Pablo, Brasil.\nSpink, Mary Jane Paris, Spink, Peter Kevin y Tavanti, Roberth \nMiniguine. (Orgs.), (2019). Sociedade Santos M\u00e1rtires do Jardim \u00e2ngela: uma chama de esperan\u00e7a. Sao Pablo: Editora Terceiro Nome.200Zilma b orges\nSpink, Peter.  (2015). Vulnerabilidade Institucional e a falta de \nconectividade em M\u2019 Boi Mirim: Relat\u00f3rio de Pesquisa. CEAPG. \nSao Pablo: FGV.\nSpink, Peter. (2019). Beyond public policy: a public action languages \napproach. Cheltenham: E. Elgar Publishing.Parte iii\ndeMOCRACiA   \ndeLiBeRATiVA\n 203PROCe SOS  de LiBeRATiVOS\nIvan b eck Ckagnazaroff\n1. iNTROdu CCi\u00f3N\nEste cap\u00edtulo aborda el tema de la deliberaci\u00f3n a trav\u00e9s del funciona -\nmiento de los espacios deliberativos. En primer lugar, se conceptuali -\nza la deliberaci\u00f3n y se desgranan las dimensiones relevantes para su \ncomprensi\u00f3n. A continuaci\u00f3n, se plantea el debate sobre los llamados \u201cespacios deliberativos\u201d, en base a los problemas y los desaf\u00edos desta -\ncados en la literatura especializada. El cap\u00edtulo finaliza con algunas conclusiones y sugerencias para reflexionar sobre la deliberaci\u00f3n.\n2. L A de LiBeRACi\u00f3N  P\u00faBL iCA\nLa deliberaci\u00f3n es una de las fases, o si se prefiere, refleja una acci\u00f3n particular en un proceso democr\u00e1tico. Como afirma Bovero (2002, pp. 53-68), deliberar es uno de los verbos del discurso de la democracia que se puede ordenar en t\u00e9rminos de proceso de la siguiente manera: 1. elegir, 2. representar, 3. deliberar y 4. decidir. El verbo deliberar, se -\ng\u00fan Bovero (\u00eddem), es un verbo latino (deliberare), cuyo origen podr\u00eda estar relacionado con el sustantivo libra, que a su vez significa equili -\nbrio. Esto explicar\u00eda el uso metaf\u00f3rico de este verbo en el sentido de pensar, de reflexionar.\nBovero (\u00eddem, p. 62) se\u00f1ala que, en el contexto legal, la delibe -\nraci\u00f3n se entiende como \u201cla decisi\u00f3n de un \u00f3rgano colegiado (como 204Ivan b eck Ckagnazaroff\nun tribunal de justicia, un jurado, un consejo de administraci\u00f3n o de \nfacultad, o, exactamente, un parlamento)\u201d. Com\u00fanmente, tanto el ver -\nbo como el sustantivo \u201cindican en cierto sentido una decisi\u00f3n\u201d. Sin embargo, el car\u00e1cter colegiado de la acci\u00f3n de deliberar, resaltado en el discurso legal, indica que este verbo es \u201cun tipo de procedimiento de toma de decisiones cualitativamente diferente\u201d.\nEl t\u00e9rmino deliberar tiene atributos que se refieren al \u201cmomen -\nto que precede a la decisi\u00f3n en sentido estricto\u201d (pp. 62-63). Aunque expresiones como \u201cel parlamento o el colegiado se reunir\u00e1n para deli -\nberar\u201d o el \u201ctribunal deliberar\u00e1\u201d indican el resultado de una decisi\u00f3n, tambi\u00e9n se refieren al \u201cacto de discutir las diversas tesis y puntos de vista, la ponderaci\u00f3n de los argumentos a favor y en contra y el intento de persuasi\u00f3n rec\u00edproca entre sus respectivos seguidores\u201d (p. 63).\nA su vez, el verbo decidir (origen latino decidere) significa \u201ccortar, \nterminar abreviando\u201d (\u00eddem, p. 63). Lo que se abrevia aqu\u00ed, en rela -\nci\u00f3n con las decisiones pol\u00edticas en los procesos democr\u00e1ticos, es la ponderaci\u00f3n que cada uno hace de las diferentes propuestas presenta -\ndas en relaci\u00f3n con los temas en discusi\u00f3n. A trav\u00e9s de la deliberaci\u00f3n, cada uno, considerando el grupo en el que act\u00faa, prepara su decisi\u00f3n de voto individual, y por la suma de estos votos se llega a una decisi\u00f3n colectiva, y a una decisi\u00f3n general basada en la regla de la mayor\u00eda.\nSin embargo, seg\u00fan Bovero (\u00eddem), el juego democr\u00e1tico no es \nreducible al gobierno de la mayor\u00eda. En democracia, buscamos redu -\ncir las voluntades, los intereses individuales a una \u201cvoluntad \u00fanica, expresada (cada vez) por la decisi\u00f3n colectiva, de tal manera que los individuos puedan reconocer en esta una voluntad no impuesta, in -\ncluso cuando no la compartan\u201d (p. 63), como resultado de un proceso de toma de decisiones en el que todos ten\u00edan las mismas condiciones para participar.\nLa decisi\u00f3n democr\u00e1tica es aquella que, durante la deliberaci\u00f3n, \nque la precede, los representantes de todos los interesados   en el tema \nen cuesti\u00f3n tuvieron las mismas \u201coportunidades para la evaluaci\u00f3n y la persuasi\u00f3n rec\u00edprocas\u201d, lo que significa que en los casos de los \u00f3rga -\nnos colegiados deliberativos la representaci\u00f3n se confirma por medios \u201cque no distorsionen ni penalicen a nadie\u201d.\nBernard Manin (1987; apud Nobre, 2004), considerado uno de los \npioneros en el debate sobre la deliberaci\u00f3n democr\u00e1tica, tambi\u00e9n en -\nfatiz\u00f3 esta relaci\u00f3n entre deliberaci\u00f3n y decisi\u00f3n, pero de una manera ligeramente diferente. Para \u00e9l, la deliberaci\u00f3n tendr\u00eda dos significados: uno, como un proceso de discusi\u00f3n y el otro, como una decisi\u00f3n, siendo este \u00faltimo dependiente en t\u00e9rminos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos del primero.\nSeg\u00fan Nobre (2004, p. 34), tal posici\u00f3n sobre la deliberaci\u00f3n esta -\nr\u00eda detr\u00e1s de la idea de Joshua Cohen de que la teor\u00eda de la democracia Procesos deliberativos\n205deliberativa est\u00e1 relacionada con el ideal de la justificaci\u00f3n pol\u00edtica. \nDe esta manera, la justificaci\u00f3n para el \u201cejercicio del poder pol\u00edtico co -\nlectivo es proceder en base a argumentos p\u00fablicos y libres entre igua -\nles. Una democracia deliberativa institucionaliza este ideal\u201d (Cohen, 1989; apud Nobre, 2004, p. 34).\nEl eje principal de la teor\u00eda deliberativa, que es de car\u00e1cter norma -\ntivo, es la preocupaci\u00f3n por la legitimidad de los procesos democr\u00e1ti -\ncos, una legitimidad que depende del \u201crespeto de los procedimientos de deliberaci\u00f3n imparciales\u201d (Nobre, 2004, p. 34).\nEn este sentido, Seyla Benhabib (1996; apud Nobre, 2004, p. 34) \nse\u00f1ala el conjunto de caracter\u00edsticas que deber\u00eda tener un proceso deliberativo democr\u00e1tico: \u201c1) la participaci\u00f3n en la deliberaci\u00f3n est\u00e1 regulada por normas de igualdad y simetr\u00eda; todos tienen la misma oportunidad de iniciar actos de habla, cuestionar, interrogar y abrir el debate; 2) todos tienen derecho a cuestionar los temas establecidos en el di\u00e1logo; y 3) todos tienen derecho a presentar argumentos reflexi -\nvos sobre las reglas, el procedimiento discursivo y la forma en que se aplican o conducen\u201d. Por lo tanto, solo ser\u00edan \u201cv\u00e1lidas (es decir, mo -\nralmente vinculantes) las reglas (es decir, reglas generales de acci\u00f3n y arreglos institucionales) que pudieran recibir el consentimiento de todas las personas potencialmente afectadas por sus consecuencias, si se llegara a tal acuerdo como resultado de un proceso de deliberaci\u00f3n\u201d (\u00eddem, p. 34) con las caracter\u00edsticas mencionadas anteriormente.\nCohen (1997, pp. 72-73) presenta lo que considera las cinco ca -\nracter\u00edsticas principales de una concepci\u00f3n formal de una democracia deliberativa:\n1. Una democracia deliberativa es una asociaci\u00f3n independiente y que \nfunciona constantemente, cuyos miembros esperan que contin\u00fae indefini-\ndamente en el futuro.\n2. Los miembros de esa asociaci\u00f3n comparten la opini\u00f3n de que las nor -\nmas que la rigen deben proporcionar una estructura para la deliberaci\u00f3n, o ser ellas mismas el resultado de una deliberaci\u00f3n colectiva. Tambi\u00e9n com-parten el compromiso de coordinar sus actividades dentro de las institu-ciones que hacen posible la deliberaci\u00f3n y de acuerdo con las normas que han desarrollado a trav\u00e9s de sus deliberaciones. La libre deliberaci\u00f3n entre iguales es la base de la legitimidad, seg\u00fan ellos.\n3. Una democracia deliberativa es una asociaci\u00f3n pluralista. Los miem-\nbros tienen diferentes preferencias, creencias e ideales con respecto a la conducci\u00f3n de sus propias vidas. Tienen objetivos diferentes y no creen que sea necesario disponer de un conjunto espec\u00edfico de preferencias, creencias o ideales obligatorios.\n4. Dado que los miembros de una asociaci\u00f3n democr\u00e1tica consideran \nque los procedimientos deliberativos son la fuente de su legitimidad, es re-206Ivan b eck Ckagnazaroff\nlevante para ellos que las condiciones en las que funciona su asociaci\u00f3n no \nsean solo el resultado de su deliberaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n que se les presenten como tales. Prefieren instituciones en las cuales las conexiones entre deli-beraci\u00f3n y resultados se muestran de forma evidente, a aquellas en las que las conexiones son menos claras.\n5. Los miembros se reconocen a s\u00ed mismos como personas capacitadas \npara deliberar. Es decir, que tienen las capacidades necesarias para par -\nticipar en de procesos de intercambio de argumentos y de justificaci\u00f3n p\u00fablica, as\u00ed como para actuar sobre los resultados de dicho proceso de argumentaci\u00f3n p\u00fablica.\nLa democracia, en la perspectiva de este modelo, no se reduce a la \nforma de organizaci\u00f3n pol\u00edtico-estatal basada en la representaci\u00f3n del partido, ni se puede partir de la idea de una sociedad centrada en el Estado (Nobre, 2004, p. 35). Para Nobre (\u00eddem), la democracia debe entenderse como una forma de vida, basada en una cultura po -\nl\u00edtica desde la cual puede abordar la cuesti\u00f3n de la institucionalidad pol\u00edtico-estatal, adem\u00e1s de otros temas relevantes para la democracia, entendida de esta manera.\nComo se\u00f1ala Sen (2009), esta corriente te\u00f3rica democr\u00e1tica in -\ncorpor\u00f3 la participaci\u00f3n pol\u00edtica, el di\u00e1logo y la interacci\u00f3n p\u00fablica, consideradas como elementos relevantes para ampliar el concepto de democracia. Esto implica que la participaci\u00f3n social debe desa -\nrrollarse en espacios aut\u00f3nomos, siguiendo normas consideradas le -\ng\u00edtimas por sus miembros, entendida como una manera de formar opini\u00f3n y voluntad p\u00fablica, para poder as\u00ed confrontar tanto el po -\nder estatal como el poder de mercado, en base al Estado de derecho (Habermas, 1995).\nLa deliberaci\u00f3n se realiza en estos espacios aut\u00f3nomos que pue -\nden adquirir diferentes formas y tama\u00f1os, pueden estar ubicados en diferentes niveles de poder (federal o nacional, estatal o regional o provincial; municipal o local) y operar en diferentes \u00e1mbitos de la vida (educaci\u00f3n, salud, saneamiento, derechos humanos, trabajo, seguri -\ndad, presupuesto, etc.). Su funci\u00f3n puede estar centrada en defender los derechos, para influir en el poder ejecutivo, tanto en lo que se re -\nfiere al proceso de pol\u00edtica p\u00fablica como con respecto a la gesti\u00f3n de la administraci\u00f3n p\u00fablica; tambi\u00e9n pueden actuar en las esferas del poder legislativo y del poder judicial, en funci\u00f3n de los avances en las experiencias democr\u00e1ticas.\nLa siguiente secci\u00f3n trata sobre estos espacios deliberativos, que \npueden adoptar diferentes nombres, tales como arenas, foros o mi -\nnip\u00fablicos, seg\u00fan la denominaci\u00f3n utilizada por Fung (2006). Aqu\u00ed estos nombres se usar\u00e1n indistintamente.Procesos deliberativos\n2073. LOS  eSPACiOS  de LiBeRATiVOS\nEn la secci\u00f3n anterior acabamos destacando la relevancia de los es -\npacios para la deliberaci\u00f3n, considerados como arenas que extra -\npolan espacios con contenido pol\u00edtico-partidista, como los cuerpos \nlegislativos (ayuntamiento, asamblea legislativa o congreso) y los organismos que pertenecen al ejecutivo. Dichos espacios deliberati -\nvos pueden formarse en diferentes niveles de desempe\u00f1o, tales como vecindario, distrito, municipio, estado o gobierno central, y pueden tener diferentes formatos.\nEn general, buscan involucrar al ciudadano en los procesos de \npol\u00edticas p\u00fablicas y en la gesti\u00f3n de los servicios p\u00fablicos. En el pri -\nmer caso la participaci\u00f3n puede ocurrir en la elaboraci\u00f3n de una po -\nl\u00edtica, en su implementaci\u00f3n y/o en su evaluaci\u00f3n. La inserci\u00f3n ciuda -\ndana en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas puede brindar beneficios importantes a los profesionales responsables de ello. Tales beneficios pueden referirse a aspectos t\u00e9cnicos, pol\u00edticos, sociales y ambientales que, en teor\u00eda, contribuyen a la efectividad de la pol\u00edtica. Adem\u00e1s de fortalecer la legitimidad de la iniciativa gubernamental.\nLa inserci\u00f3n en la fase de implementaci\u00f3n puede servir tanto para \nmonitorear como para evaluar el proceso. La participaci\u00f3n en la eva -\nluaci\u00f3n es una forma de establecer la efectividad y la calidad de la pol\u00edtica implementada.\nEn relaci\u00f3n con los servicios p\u00fablicos, la participaci\u00f3n puede te -\nner lugar en formatos organizacionales que sirvan para que el gobier -\nno y la administraci\u00f3n p\u00fablica rindan cuentas a la sociedad, y para que los ciudadanos den su opini\u00f3n, sugieran y modifiquen la presta -\nci\u00f3n del servicio, dependiendo de los problemas evidenciados; en re -\nsumen, para influir en la prestaci\u00f3n de servicios, en la medida en que contribuye a mejorar su funcionamiento y efectividad.\nSe observa que la participaci\u00f3n ciudadana en estos \u00e1mbitos tiene \nefectos positivos para fortalecer la ciudadan\u00eda. Puede llevarse a cabo ampliando el conocimiento que el ciudadano puede tener sobre la rea -\nlidad de la administraci\u00f3n p\u00fablica, sobre el problema en cuesti\u00f3n y sobre la ciudad donde vive. Existe la posibilidad de crear v\u00ednculos con otros actores para expandir la movilizaci\u00f3n y la participaci\u00f3n social.\nTales posibles beneficios para la ciudadan\u00eda dependen, en cierta \nmedida, del di\u00e1logo entre los actores de la sociedad civil y los actores del gobierno y la administraci\u00f3n p\u00fablica en estos foros. Dicho di\u00e1logo es uno de los puntos focales de la deliberaci\u00f3n p\u00fablica. Teniendo en cuenta que los actores provienen de diferentes entornos instituciona -\nles, sociales y pol\u00edticos, tienen diferentes intereses, opiniones y cono -\ncimientos sobre el objeto en discusi\u00f3n. Tales diferencias deben tenerse en cuenta al crear estos foros/espacios.208Ivan b eck Ckagnazaroff\nLos foros deben regirse por reglas que puedan ser aceptadas y en -\ntendidas por todas las partes interesadas. Tales reglas tratan del dise -\n\u00f1o y el funcionamiento del espacio. En general se garantiza el mismo \nespacio de participaci\u00f3n y peso del voto para los diferentes miembros que act\u00faan en \u00e9l. Por lo tanto, existe una garant\u00eda formal de que se consideren los diferentes puntos de vista y, si es necesario, que las minor\u00edas \u00e9tnicas o de g\u00e9nero, por ejemplo, tengan voz e influencia en el proceso. O, seg\u00fan en qu\u00e9 contexto social, que los grupos sociales mayoritarios, a la vez que econ\u00f3mica y pol\u00edticamente fr\u00e1giles, puedan tener un peso en la votaci\u00f3n que les garantice una mayor influencia en la decisi\u00f3n. Las normas que gu\u00edan el funcionamiento de los espacios deliberativos, la selecci\u00f3n de sus miembros y su composici\u00f3n, deben estar hechas de tal forma que no favorezcan ni a los pol\u00edticos ni a los grupos de inter\u00e9s m\u00e1s consolidados. Estos dos tipos de agentes tien -\nden a protegerse a trav\u00e9s de reglas que no interfieran con su statu quo.\nLos espacios pueden crearse por iniciativa de la sociedad civil, \nque a menudo pueden ser reconocidos por la administraci\u00f3n p\u00fabli -\nca como una organizaci\u00f3n que puede cooperar en la planificaci\u00f3n o como un elemento de di\u00e1logo con la sociedad; en otros casos pueden ser establecidos por el propio poder ejecutivo. Esta creaci\u00f3n de arriba hacia abajo puede reflejar las demandas y presiones de la sociedad; pero tambi\u00e9n puede reflejar las condiciones legales como requisitos para formar parte de una pol\u00edtica p\u00fablica determinada y, desde la creaci\u00f3n del espacio, tener derecho a fondos de esa pol\u00edtica, que se origina en niveles m\u00e1s altos de poder.\n4. eL  FuNCiONAMie NTO  de LOS  eSPACiOS  de LiBeRATiVOS  - \nPROBL eMAS  y CAPACid Ade S\nAl analizar el funcionamiento de organizaciones de car\u00e1cter p\u00fablico es necesario tratar de identificar aquellas situaciones en las que su desempe\u00f1o pueda distanciarse de lo que se esperar\u00eda de ellas. Una de estas situaciones se refiere al riesgo de captura. Puede haber casos en los que tales organizaciones est\u00e9n sujetas a los intereses del ejecutivo y/o los intereses de empresas o sindicatos, por ejemplo. Dependiendo del perfil pol\u00edtico del gobierno, de los juegos de poder entre los dife -\nrentes grupos involucrados en el sector, estos espacios pueden conver -\ntirse en escenarios donde los agentes m\u00e1s poderosos intentan captu -\nrar a los m\u00e1s d\u00e9biles. El resultado de todo ello es que las decisiones tomadas tienden a satisfacer o al menos no da\u00f1ar los intereses de los agentes m\u00e1s poderosos. En las pol\u00edticas p\u00fablicas que afectan a los intereses privados, como el transporte, el saneamiento, la salud o la energ\u00eda, estos espacios pueden sufrir pr\u00e1cticas que buscan imponer intereses del mercado o del gobierno en detrimento de la sociedad.Procesos deliberativos\n209Un gobierno tambi\u00e9n puede decidir acabar con los foros delibe -\nrativos, utilizando diversos pretextos. En primer lugar, una presunta \nfalta de eficiencia en su funcionamiento, alegando que la participa -\nci\u00f3n y el debate son obst\u00e1culos en el camino de un proceso de toma de decisiones \u00e1gil, necesario para garantizar la efectividad de un pro -\nyecto o una pol\u00edtica p\u00fablica. Seg\u00fan esta l\u00f3gica, la no participaci\u00f3n de la sociedad no afectar\u00eda a la legitimidad y la calidad de las decisiones tomadas solo por los \u00f3rganos ejecutivos. El gobierno fue elegido de -\nmocr\u00e1ticamente y, por lo tanto, las plataformas pol\u00edticas presentadas por \u00e9l en el momento de la elecci\u00f3n contaron con el apoyo de la ma -\nyor\u00eda de los votantes.\nOtra cr\u00edtica a los espacios deliberativos, frecuentemente formula -\nda desde los cuerpos legislativos, es que tales espacios no representan adecuadamente a la sociedad; es decir, que los componentes prove -\nnientes de la sociedad civil no tienen la legitimidad para actuar en estos espacios como representantes de los ciudadanos. Mientras que un representante de la legislatura es elegido por miles de votos, un representante en el foro puede haber sido designado por asambleas de la sociedad civil con muy poca participaci\u00f3n. Lo que se observa, en definitiva, es que los poderes legislativos adoptan una posici\u00f3n contra -\nria a las arenas deliberativas que es similar a la de los gobiernos, pues utilizan como argumento principal que la legitimidad para actuar por el bien com\u00fan reside en ellos, porque fueron elegidos para hacerlo.\nOtro argumento utilizado es que el gobierno respeta los deseos \nde la sociedad en su conjunto ya que, una vez designado en sus fun -\nciones, es responsable del bienestar de toda la poblaci\u00f3n y cuenta con todo lo necesario (incluyendo la capacidad t\u00e9cnica y la legitimidad de las urnas) para hacer frente a los diversos problemas experimentados por la sociedad de manera eficiente y socialmente justa.\nPor parad\u00f3jico que parezca, el gobierno tambi\u00e9n puede usar su \npropia ineficiencia para poner fin a las actividades de estos foros. El discurso en este caso enfatiza que, dado que el ejecutivo no puede res -\nponder a las demandas que le presenta el foro, generando una acumu -\nlaci\u00f3n de acciones atrasadas, lo mejor ser\u00eda suspender las actividades del foro hasta el momento en que el ejecutivo logre despejar las demo -\nras. Esto puede suceder en los procesos de presupuesto participativo, por ejemplo.\nEn estas situaciones, se debe prestar atenci\u00f3n a los movimientos \ndel ejecutivo y los agentes que lo apoyan en esta voluntad de cerrar espacios deliberativos. Obviamente, es necesario considerar el mar -\nco legal para verificar en qu\u00e9 medida las leyes respaldan tal actitud. El principal resultado de la misma es que la sociedad se debilita ante el gobierno.210Ivan b eck Ckagnazaroff\nEste tipo de actitud puede fortalecer las pr\u00e1cticas m\u00e1s cerradas \ndel gobierno. No solo fortalece el enfoque tecnocr\u00e1tico, sino tambi\u00e9n \nlos lazos entre el gobierno y los agentes del mercado interesados   en \npol\u00edticas p\u00fablicas que los favorezcan de alguna manera y que queden lejos del escrutinio p\u00fablico.\nEn resumen, la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas se pier -\nden en los procesos relacionados con la pol\u00edtica p\u00fablica o el servicio en los cuales se supone que opera el espacio deliberativo. Adem\u00e1s, la sociedad corre el riesgo de perder espacio para la expresi\u00f3n y la pre -\nsi\u00f3n sobre los grupos poderosos en t\u00e9rminos pol\u00edticos y econ\u00f3micos. Como se\u00f1ala Harari (2018), cuando se elige solo una narrativa sobre un determinado proceso o evento, se elige silenciar a todas las dem\u00e1s. Esto implica reconocer que los procesos de deliberaci\u00f3n, a pesar de la expectativa de llegar a una decisi\u00f3n aceptada por todos o por una ma -\nyor\u00eda, est\u00e1n marcados por conflictos, que surgen de diferentes puntos de vista e intereses sobre el mismo problema o sobre el funcionamien -\nto de estos espacios.\nPor otro lado, se debe prestar atenci\u00f3n al comportamiento de la \nsociedad civil organizada en relaci\u00f3n con las iniciativas que provienen tanto del ejecutivo, ya sea de la legislatura que buscan, como del cierre o vaciado de estos espacios. Tal comportamiento depende de que los ciudadanos involucrados disfruten de las condiciones que les permi -\ntan tener la influencia necesaria, tanto en las deliberaciones como en las decisiones.\n5. HAB iLidAde S PARA  PARTiCiPAR  y Re SOLV eR\nUn punto a considerar se refiere a las capacidades necesarias para operar en este tipo de espacios. Dichas capacidades se refieren, cuanto menos, al conocimiento t\u00e9cnico; la acci\u00f3n pol\u00edtica dirigida a la nego -\nciaci\u00f3n y a la defensa de intereses, y la comunicaci\u00f3n.\nLos agentes de la administraci\u00f3n p\u00fablica, ya sean funcionarios \nvinculados a actividades intermedias o t\u00e9cnicos profesionales vincu -\nlados a actividades finalistas, tienen un mayor conocimiento t\u00e9cnico que una persona com\u00fan y corriente. Dicho conocimiento t\u00e9cnico se deriva de la formaci\u00f3n y experiencia del funcionario p\u00fablico en las actividades cotidianas de la organizaci\u00f3n p\u00fablica. Este conocimiento marca la diferencia en los procesos deliberativos frente a los actores que, debido a que no tienen tales capacidades, pueden sentirse infe -\nriores; no consiguen argumentar ni hacer contribuciones bien justifi -\ncadas en la deliberaci\u00f3n y, por lo tanto, su desempe\u00f1o en los procesos puede verse afectado.\nEsto implica que el ciudadano debe estar informado sobre los \ntemas que se debaten y, si es posible, tener conocimiento que pueda Procesos deliberativos\n211ampararlo en la discusi\u00f3n con otros actores. Este tipo de capacidad, \nseg\u00fan Knight y Johnson (1997), se refiere a las habilidades y compe -\ntencias cognitivas necesarias para articular y defender eficazmente las demandas. Seg\u00fan ellos, es necesario que cada participante tenga las habilidades y las competencias cognitivas necesarias para articular y defender de forma eficaz y persuasiva sus demandas. De lo contrario, no habr\u00e1 igualdad real de oportunidades para ejercer influencia pol\u00ed -\ntica en los espacios deliberativos.\nEn relaci\u00f3n con la acci\u00f3n pol\u00edtica, se requiere tener experiencia \nen la articulaci\u00f3n de alianzas y negociaciones, no solo para defender una posici\u00f3n determinada, sino tambi\u00e9n para poder ejercer un rol cr\u00ed -\ntico y exigente ante los procesos deliberativos. Dicha acci\u00f3n pol\u00edtica se refiere a la defensa del inter\u00e9s propio frente a intereses divergentes, as\u00ed como a la defensa de las reglas acordadas para el funcionamiento democr\u00e1tico del espacio.\nEn general, dicha acci\u00f3n pol\u00edtica deriva de las experiencias acu -\nmuladas en otras organizaciones, como ONG, movimientos sociales, sindicatos y asociaciones. Este apoyo organizacional externo a los fo -\nros puede servir como apoyo para actuar dentro de estos foros, ya sea aportando informaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n, o como una v\u00eda de articulaci\u00f3n con otros actores activos en la pol\u00edtica p\u00fablica en cuesti\u00f3n. Esta capa -\ncidad est\u00e1 relacionada con la que formulan Knight y Johnson (\u00eddem), como capacidad de las personas de elaborar y expresar preferencias aut\u00e9nticas, actuando de forma libre y voluntaria.\nEsta discusi\u00f3n refleja la preocupaci\u00f3n en la literatura cient\u00edfica \nsobre la supervivencia de los espacios deliberativos. Fung (2015) se -\n\u00f1ala tres valores necesarios para su fortalecimiento.\nEl primero se refiere a la legitimidad. La idea es que si los ciuda -\ndanos participan directamente en los procesos de toma de decisiones que abordan cuestiones que les interesan, esto fortalece la legitimidad de la gobernanza democr\u00e1tica. Esto refleja la crisis de la democracia representativa, mencionada anteriormente, marcada por el escepticis -\nmo de los ciudadanos respecto a los pol\u00edticos electos y a los partidos que hicieron perder a estos el contacto con la sociedad. Tales repre -\nsentantes son percibidos como deudores o dependientes de unos po -\ncos, pero insensibles a la mayor\u00eda, corruptos e ineficaces en t\u00e9rminos de desempe\u00f1o del cargo. La legitimidad de los espacios deliberativos puede fortalecerse por el hecho que las acciones de los ciudadanos tienden a promover intereses que son m\u00e1s ampliamente compartidos con otros ciudadanos (Fung, 2015).\nEl segundo valor que la participaci\u00f3n en los espacios deliberativos \ntrata de fortalecer es el de la efectividad de la gobernanza. Para Fung (\u00eddem), las disposiciones para la gobernanza son efectivas cuando 212Ivan b eck Ckagnazaroff\nlogran resolver los problemas para los cuales fueron establecidas. A \nmedida que las organizaciones p\u00fablicas se reorganizan para incluir la participaci\u00f3n ciudadana en su proceso de toma de decisiones, ganan en efectividad, pues obtienen m\u00e1s informaci\u00f3n y capacidades y recur -\nsos espec\u00edficos que los ciudadanos consideran que pueden ser \u00fatiles para la administraci\u00f3n p\u00fablica.\nEl tercer valor que puede ser fortalecido mediante la gobernan -\nza democr\u00e1tica es, seg\u00fan Fung (\u00eddem), la justicia social. En general, los espacios p\u00fablicos de toma de decisiones terminan favoreciendo a grupos m\u00e1s organizados, con m\u00e1s recursos, que en general son grupos que se encuentran en una situaci\u00f3n favorable en t\u00e9rminos econ\u00f3mi -\ncos, sociales o pol\u00edticos, en detrimento de las mayor\u00edas que tienen m\u00e1s necesidades, pero menos recursos que las minor\u00edas privilegiadas. El dominio de estas es hecho com\u00fan en el contexto democr\u00e1tico contem -\npor\u00e1neo, marcado por el sistema econ\u00f3mico capitalista.\nEn definitiva, los cambios hacia la participaci\u00f3n ciudadana au -\nmentan la influencia de los grupos mayoritarios en detrimento de los grupos minoritarios, aqu\u00ed entendidos como grupos ricos y actores capitalistas. El ejemplo que surge, ya mencionado anteriormente, es el del presupuesto participativo, que en casos como Porto Alegre dio mayor peso a las demandas y preferencias procedentes de las regiones m\u00e1s pobres de la ciudad, de tal manera que la aplicaci\u00f3n de recursos priorizaba a las \u00e1reas m\u00e1s necesitadas.\nUn punto cr\u00edtico en el caso de los casos recientes de presupuesto \nparticipativo es que tienden a centrar la atenci\u00f3n en otros objetivos de gobernanza p\u00fablica, como aumentar la educaci\u00f3n c\u00edvica y la legitimi -\ndad popular, a expensas de buscar aumentar la justicia social.\nEn este contexto, Fung (\u00eddem) llama la atenci\u00f3n sobre el hecho \nde que el aumento de la justicia social puede ser generado indirecta -\nmente, a trav\u00e9s de los beneficios asociados al fortalecimiento de la legitimidad y la eficacia de los acuerdos de gobernanza. En el primer caso, los d\u00e9ficits de legitimidad por parte de los \u00f3rganos de gobierno provienen de la exclusi\u00f3n, cuando se excluye a algunas personas; o de la falta de deliberaci\u00f3n, cuando ciertos puntos de vista o perspectivas quedan excluidos de los procesos de toma de decisiones, o dichos procesos no son razonables. Cuando los cambios hacia la gobernan -\nza participativa logran incluir a los actores anteriormente excluidos, esto permite que dichos actores act\u00faen en defensa de sus intereses y formulen propuestas relacionadas con los bienes y servicios p\u00fablicos, con los derechos sociales, con el estatus y la autoridad p\u00fablica; se trata de propuestas que tienen a fomentar la igualdad.\nMejorar la efectividad de los servicios p\u00fablicos, ya sea de forma \ndirecta por parte de las administraciones o mediante alianzas con Procesos deliberativos\n213actores privados, con o sin \u00e1nimo de lucro, los beneficiarios de estos \nservicios pueden mejorar su calidad de vida. En resumen, la gober -\nnanza participativa favorece indirectamente el fortalecimiento de la justicia social, al aumentar el acceso de los bienes y servicios p\u00fablicos de calidad a los m\u00e1s necesitados o al expandir su participaci\u00f3n en los procesos de toma de decisiones (Fung, 2015).\nFung (\u00eddem) presenta lo que \u00e9l consideraba desaf\u00edos a los que se \nenfrentan dichos espacios. El primero es el perfil de quienes promue -\nven la participaci\u00f3n. En general, pueden ser pol\u00edticos electos, ciudada -\nnos o funcionarios p\u00fablicos. Seg\u00fan Fung (\u00eddem) cualquier experiencia participativa innovadora tiene su liderazgo, sea este ejercido por un pol\u00edtico o por un grupo de pol\u00edticos. A veces se ejerce de forma con -\njunta con l\u00edderes ciudadanos, que aportan creatividad a la hora de establecer escenarios de participaci\u00f3n adecuados a las necesidades de las comunidades para las cuales que trabajan o viven. Dichos l\u00edderes tambi\u00e9n deben aportar perspicacia pol\u00edtica para identificar y organi -\nzar aliados, as\u00ed como persistencia para mantener el car\u00e1cter democr\u00e1 -\ntico de la experiencia participativa.\nPor otro lado, es necesario que este tipo de liderazgo aporte in -\ncentivos para crear formas efectivas de participaci\u00f3n ciudadana. Por ejemplo, promoviendo que haya m\u00e1s ciudadanos que exijan m\u00e1s par -\nticipaci\u00f3n en la gesti\u00f3n p\u00fablica. En otras palabras, los l\u00edderes deben profundizar sus v\u00ednculos con la sociedad civil, generando as\u00ed capital pol\u00edtico. Por otro lado, exige una sociedad movilizada, que siempre est\u00e9 alerta, presionando a la administraci\u00f3n p\u00fablica.\nApuntar aqu\u00ed un comentario sobre el papel del funcionario o, si se \ndesea, el bur\u00f3crata que trabaja en el nivel superior de la administraci\u00f3n. Este puede desempe\u00f1ar un papel relevante, no solo en la implementa -\nci\u00f3n de una pol\u00edtica o proyecto, sino tambi\u00e9n en la provisi\u00f3n de servi -\ncios. Y act\u00faa directamente con el ciudadano. Este punto de contacto, que es un punto potencial de di\u00e1logo, puede servir para fortalecer la interacci\u00f3n entre la administraci\u00f3n p\u00fablica y la sociedad, lo que a su vez puede alimentar posibles foros articulados con la administraci\u00f3n. Desde el punto de vista de la gesti\u00f3n p\u00fablica democr\u00e1tica, cualquier punto de contacto puede ser \u00fatil para que el bur\u00f3crata y el gerente comprendan mejor la realidad en la que trabajan y, por lo tanto, mejoren su capaci -\ndad de resoluci\u00f3n de problemas; es decir, que mejoren su efectividad.\nEl otro desaf\u00edo, directamente relacionado con el anterior, es la fal -\nta de una comprensi\u00f3n general de c\u00f3mo debe tener lugar la participa -\nci\u00f3n ciudadana en la gesti\u00f3n p\u00fablica y las instituciones democr\u00e1ticas contempor\u00e1neas en general (Fung, 2015).\nEsto significa que la creaci\u00f3n de estos espacios depende de la \ncreatividad de los promotores de la participaci\u00f3n, pero pueden tener 214Ivan b eck Ckagnazaroff\nque afrontar resistencias de pol\u00edticos electos que consideran que ta -\nles espacios son ileg\u00edtimos, porque no est\u00e1n formados por miembros \nelegidos en elecciones democr\u00e1ticas mediante sufragio universal y elecciones. La falta de una explicaci\u00f3n consensuada sobre el papel de la participaci\u00f3n ciudadana obliga a sus promotores y partidarios a justificar constantemente su existencia.\nEl tercer desaf\u00edo tambi\u00e9n est\u00e1 relacionado con los dos anteriores. \nSe refiere a la trivializaci\u00f3n de la participaci\u00f3n; es decir, al riesgo de que las experiencias participativas/deliberativas resulten insignifican -\ntes. Esto puede ocurrir cuando los participantes no tienen influencia sobre los resultados, cuando la agenda de temas a debatir es bastante limitada, y/o cuando los recursos y las potestades otorgadas al espacio deliberativo son muy peque\u00f1as (Fung, 2015).\nEsto puede generar frustraci\u00f3n entre los participantes. Los espa -\ncios deliberativos con contenido inocuo para la toma de decisiones e influencia nula no contribuyen a fortalecer la legitimidad, la eficacia y la justicia social. Una participaci\u00f3n trivial puede conducir a malen -\ntendidos por parte de los evaluadores, los funcionarios p\u00fablicos y los ciudadanos, llev\u00e1ndolos a pensar que los problemas de las experien -\ncias participativas triviales son los mismos que los de las experiencias participativas no triviales. Esto puede conducir a una devaluaci\u00f3n ge -\nneralizada de la participaci\u00f3n y la deliberaci\u00f3n.\n6. CONCL uSi\u00f3 N\nLa adopci\u00f3n de la deliberaci\u00f3n en la administraci\u00f3n p\u00fablica refleja una visi\u00f3n de la democracia que valora la participaci\u00f3n ciudadana en la gesti\u00f3n de los servicios y las pol\u00edticas p\u00fablicas. Implica la creaci\u00f3n de espacios deliberativos que pueden vincularse a centros de servicio p\u00fablico, como salud o escuelas p\u00fablicas; pueden ser consejos secto -\nriales que tienen un papel en el proceso de toma de decisiones de un determinado sector, en algunos casos pueden ser ad hoc o perennes. Pueden permitir que cualquier ciudadano entre y salga en cualquier momento, o constituirse a trav\u00e9s de elecciones en los barrios donde viven. Lo que importa es que la participaci\u00f3n ciudadana sea posible, influyente, constante y que aumente el n\u00famero de ciudadanos involu -\ncrados en el proceso. Se supone que dicha participaci\u00f3n es razonable y se rige por reglas que no impiden la participaci\u00f3n en los espacios creados. En este sentido, se supone que el ciudadano no solo aporta sus vivencias y experiencias en relaci\u00f3n con el tema en cuesti\u00f3n, sino que tambi\u00e9n puede contribuir a la mejora de las pol\u00edticas, los servicios y los bienes p\u00fablicos.\nAqu\u00ed radica un dilema en el debate sobre la democracia deli -\nberativa: \u00bfC\u00f3mo conciliar las demandas morales que garantizan la Procesos deliberativos\n215legitimidad del proceso con los problemas epist\u00e9micos involucrados \nen el proceso de toma de decisiones sobre un problema dado? La par -\nticipaci\u00f3n ciudadana no siempre conduce a una mejor decisi\u00f3n en t\u00e9rminos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos sobre un problema. Por otro lado, la pre -\nocupaci\u00f3n por obtener un resultado fiable en t\u00e9rminos cient\u00edfico-t\u00e9c -\nnicos no siempre debe tener en cuenta o considerar la participaci\u00f3n ciudadana, lo que puede debilitar la legitimidad. Hay una tensi\u00f3n en la que pensar y que es dif\u00edcil de resolver. Una decisi\u00f3n y su implemen -\ntaci\u00f3n no siempre incluir\u00e1n legitimidad, efectividad y justicia social simult\u00e1neamente.\nEn cualquier caso, esto refuerza la necesidad de lograr resultados \ntanto en la dimensi\u00f3n procedimental como en la dimensi\u00f3n sustantiva de la deliberaci\u00f3n. Se trata de tener en cuenta tanto la forma como el contenido, considerando tambi\u00e9n el contexto en el que funciona -\nr\u00e1 el espacio deliberativo. Cuando hablamos de forma nos referimos a cuestiones como qui\u00e9n participa, la selecci\u00f3n de los participantes, cu\u00e1l es el peso de los votos de los diferentes actores, c\u00f3mo se otor -\ngan los puestos de gesti\u00f3n del espacio, el per\u00edodo de deliberaci\u00f3n y decisi\u00f3n, c\u00f3mo se establecen las decisiones por mayor\u00eda (sin por ello da\u00f1ar a los m\u00e1s vulnerables cuando estos son minor\u00eda); y, por otro lado, para garantizar que las demandas de las mayor\u00edas m\u00e1s necesita -\ndas  sean tomadas en consideraci\u00f3n (en lugar de las que provienen de minor\u00edas poderosas), c\u00f3mo resolver los conflictos que surgen de estos procesos para que las decisiones se tomen sin debilitar la legitimidad procesal; o c\u00f3mo garantizar el acceso a las reuniones de quienes tie -\nnen quehaceres durante el d\u00eda.\nEl tema de contenido trata, entre otras cosas, de la relevancia de \nlos temas abordados por el espacio participativo. Es decir, los pro -\nblemas deben reflejar las necesidades de los ciudadanos y no de los pol\u00edticos. Adem\u00e1s, es necesario asegurar que tales decisiones se asimi -\nlen a las pol\u00edticas p\u00fablicas o a las acciones de las agencias p\u00fablicas; en resumen, que se asimilen a la preparaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n del organismo p\u00fablico al que est\u00e1 vinculado el espacio. Esto implica que el espacio tambi\u00e9n es consciente de las estrategias y la planificaci\u00f3n de estos organismos.\nLa deliberaci\u00f3n es un proceso que fortalece la democracia a tra -\nv\u00e9s de la participaci\u00f3n ciudadana en la gesti\u00f3n de las pol\u00edticas y los servicios p\u00fablicos. Se ve como una oportunidad de aprendizaje para los ciudadanos, tanto desde un punto de vista t\u00e9cnico como pol\u00edtico. Es una forma de fortalecer la democracia frente a enfoques centrali -\nzadores, tecnocr\u00e1ticos, elitistas y corruptos que pueden adoptar los que est\u00e1n en el poder. Esto indica que los pol\u00edticos implicados y el funcionariado tambi\u00e9n pueden aprender, tanto en t\u00e9rminos pol\u00edticos, 216Ivan b eck Ckagnazaroff\ncon relaciones m\u00e1s horizontales y no jer\u00e1rquicas con los ciudadanos, \ncomo en t\u00e9rminos t\u00e9cnicos, ya que la experiencia de los problemas de los ciudadanos proporciona una visi\u00f3n que no puede tener quien vive alejado de los problemas. Finalmente, la deliberaci\u00f3n es importante porque permite la expresi\u00f3n de aquellos que m\u00e1s necesitan una voz.\nBiBL iOGRAF\u00cdA\nBenhabib, Seyla. (1996). Toward a Deliberative Model of Democratic \nLegitimacy. En Seyla Benhabib. (Ed.), Democracy and Difference: Contesting the Boudanries of the Political, (pp. 67-94). Princeton: Princeton University Press.\nBovero, Michelangelo. (2002). Contra o Governo Dos Piores: uma \ngram\u00e1tica da democracia. Sao Pablo: Editora Campus. \nCohen, Joshua. (1997). Deliberation and Democratic Legitimacy. \nEn James Bonham y Willian Rehg. (Eds.), Deliberative Democracy \u2013 Essays on Reason and Politics, (pp. 67-92). Londres: The MIT Press.\nFung, Archon. (2006). Varieties of Participation in Complex \nGovernance. Public Administraton Review, (Wiley, SU), pp. 66-75.\nFung, Archon. (2015). Putting the Public Back into Governance: \nThe Challenges of Citizen Participation and its Future. Public Administraton Review, 75(4), 513-522.\nHabermas, J\u00fcrgen. (1995). Tr\u00eas Modelos Normativos de Democracia. \nLua Nova, 36, 39-54.\nHarari, Yuval Noah. (2018). HOMO DEUS \u2013 Uma Breve Hist\u00f3ria do \nAmanh\u00e3. Sao Pablo: Companhia das Letras.\nKnight, Jack y Johnson, James. (1997). What Sort of Equality Does \nDeliberative democracy Require? En James Bonham y Willian Rehg. (Eds.), Deliberative Democracy \u2013 Essays on Reason and Politics, (pp. 279-320). Londres: The MIT Press.\nManin, Bernard. (1987). On Legitimacy and Political Deliberation. \nPolitical Theory, 15(3), 338-368.\nNobre, Marcos. (2004). Participa\u00e7\u00e3o e Delibera\u00e7\u00e3o na Teoria \nDemocr\u00e1tica: Uma Introdu\u00e7\u00e3o. En Vera Schattan P. Coelho y Marcos Nobre. (Orgs.), Participa\u00e7\u00e3o e Delibera\u00e7\u00e3o \u2013 Teoria Democr\u00e1tica e Experi\u00eancias Institucionais no Brasil Contempor\u00e2neo, (pp. 21-40). Sao Pablo: Editora 34 Letras.\nSen, Amartya. (2011). A ideia de Justi\u00e7a. Sao Pablo: Companhia  \ndas Letras.217LOS  CONSe JOS  COMO   \neSPACiOS  de LiBeRATiVOS\neL CASO  eSPA\u00f1OL\nJoan f ont\n1. iNTROdu CCi\u00f3N\nNuestras instituciones cuentan con multitud de espacios participati -\nvos que podemos englobar bajo la etiqueta \u201cconsejos consultivos\u201d1. \nDe hecho, no hay ninguna duda de que en el caso espa\u00f1ol son la ins -\ntituci\u00f3n participativa m\u00e1s frecuente: m\u00e1s de un centenar en la admi -\nnistraci\u00f3n central, cientos de ellos en las Comunidades Aut\u00f3nomas \n(CCAA) y seguramente miles de ellos en nuestros municipios. Lo que implica que, al menos, hay decenas de miles de personas dedicando parte de su tiempo a hacerlos funcionar y a tratar de vehicular la voz de la ciudadan\u00eda en los mismos.\nA pesar de ello, sabemos muy poco de su realidad. Su funciona -\nmiento aparente, rutinario y poco innovador, los ha convertido en el patito feo dentro del conjunto de instituciones participativas. Del mecanismo del que nadie habla. Porque no llama la atenci\u00f3n nada de su dise\u00f1o, como si ocurre con sus hermanos m\u00e1s atractivos (pre -\nsupuestos participativos, jurados ciudadanos, democracia digital, \n1 En Espa\u00f1a reciben en la pr\u00e1ctica m\u00faltiples nombres (Foros de participaci\u00f3n, con-\nsejos asesores, \u00f3rganos colegiados de participaci\u00f3n asociativa, etc\u00e9tera).218Joan f ont\netc.). Pero \u00bfson efectivamente los consejos instituciones in\u00fatiles y \npuramente rituales que nos ayudan poco a construir democracias m\u00e1s avanzadas?\nLa escasa investigaci\u00f3n existente apunta en direcciones contra -\ndictorias.  Por un lado, una de las Biblias de la democracia participati -\nva es precisamente un estudio de caso basado en consejos consultivos en Chicago (Fung, 2004) y nos muestra much\u00edsimas de sus promesas y potenciales deliberativos, incluso en un contexto de fuerte exclusi\u00f3n social como el estudiado. Por otro, la mayor\u00eda de las investigaciones, incluyendo la m\u00e1s rigurosa e influyente de las espa\u00f1olas (Navarro, 2004) nos muestra un panorama mucho m\u00e1s sombr\u00edo donde las estra -\ntegias calculadoras de l\u00edderes pol\u00edticos y asociativos pasan por encima del potencial democr\u00e1tico de la instituci\u00f3n. \n\u00bfSe parecen la mayor\u00eda de los miles de consejos existentes en \nEspa\u00f1a a los casos analizados por Navarro o tienen algunas de las virtudes democr\u00e1ticas de los que estudi\u00f3 Fung? En este cap\u00edtulo trataremos de dar algunas respuestas a esta pregunta a partir de un estudio a un amplio abanico de consejos espa\u00f1oles. Para ello empezaremos discutiendo algunas consideraciones m\u00e1s te\u00f3ricas sobre las posibles funciones democr\u00e1ticas de los consejos, seguiremos realizando una breve descripci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas b\u00e1sicas en el caso espa\u00f1ol, para combinar despu\u00e9s ambas miradas, interrogando a la realidad emp\u00edrica desde las preguntas que avanzamos en el pr\u00f3ximo apartado.\n2. A SOCiACiONe S, CONSe JOS  y de MOCRACiA : ALG uNAS  \nCONSide RACiONe S\nUno de los debates m\u00e1s eternos y complejos sobre los espacios participativos es el de quien debe protagonizarlos. Y, aunque las opciones y dilemas son m\u00faltiples (\u00bfC\u00f3mo acotamos el demos con derecho a participar? \u00bfC\u00f3mo seleccionamos y movilizamos a las personas que van a participar? \u00bfC\u00f3mo podemos acercarnos a una igualdad pol\u00edtica real, dif\u00edcil de conseguir en la pr\u00e1ctica?, etc. \u2026), este termina centr\u00e1ndose a menudo en la dicotom\u00eda entre participa -\nci\u00f3n individual y asociativa. El debate sobre este tema es complejo (Baiocchi y Ganuza, 2016) y en textos anteriores hemos defendido la importancia de que en el conjunto de los espacios participati -\nvos se pueda escuchar a la ciudadan\u00eda individual (Font, 2001). Sin embargo, eso no significa que en el conjunto del ecosistema parti -\ncipativo de una comunidad no pueda (\u00bfno deba?) haber lugar para dar una voz preferente a la voz y a los intereses de algo tan esencial para la vida pol\u00edtica democr\u00e1tica como es la sociedad civil organi -\nzada, las asociaciones.Los consejos como espacios deliberativos\n219Dentro del conjunto de las teor\u00edas democr\u00e1ticas que abogan por \nenriquecer la voz de la poblaci\u00f3n en las democracias representativas \nse encuentran aquellas que apuestan por hacerlo a trav\u00e9s del fortale -\ncimiento de sus asociaciones, que servir\u00edan para enriquecer y comple -\nmentar los canales de representaci\u00f3n, dando lugar a lo que algunos han llamado democracia asociativa (Hirst, 1994). Aunque los consejos consultivos actuales queden muy lejos del ideal normativo de la demo -\ncracia asociativa, son probablemente la realidad institucional existen -\nte que m\u00e1s se asemeja a ella. \nOtra aportaci\u00f3n fundamental sobre el papel que las asociaciones \npueden jugar en democracia es la que hace Warren (2001). Seg\u00fan el modelo que nos presenta este autor, las contribuciones democr\u00e1ticas que hace (o puede hacer) el mundo asociativo son amplias y varia -\ndas. Abarcan desde la educaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n de sus miembros, a la creaci\u00f3n de un espacio de debate p\u00fablico y a un conjunto de impor -\ntantes efectos institucionales: representaci\u00f3n, resistencia, subsidiarie -\ndad, cooperaci\u00f3n y legitimaci\u00f3n. Algunos de estos efectos no pueden darse a trav\u00e9s de un consejo consultivo, pero buena parte de los mis -\nmos, s\u00ed y estos ser\u00e1n los que utilizaremos para valorar las cualidades democr\u00e1ticas y deliberativas de los consejos. Concretamente analiza -\nremos tres de esos efectos:\nUno de los roles democr\u00e1ticos de las asociaciones es convertirse \nen generadores activos de esfera p\u00fablica. Las asociaciones pueden as\u00ed contribuir a formar opini\u00f3n y a desarrollar temas de agenda p\u00fablica mediante el debate, lograr la inclusi\u00f3n de temas en la agenda de go -\nbierno y participar en los procesos de deliberaci\u00f3n. Para aproximar -\nnos a este tema revisaremos como se producen los debates en el seno de cada consejo.\nEntre los efectos institucionales de las asociaciones, su capacidad \nde representar intereses juega un papel central. Esta sirve para conec -\ntar a gobernantes y gobernados, para comunicar demandas de los se -\ngundos y para que estos puedan controlar a los primeros, forzando a aquellos a ser \u201caccountable\u201d y dar explicaciones de sus actos. \u00bfOcurre \nesto en los consejos?\nOtros efectos institucionales son los que tienen que ver con coor -\ndinar y cooperar y, por esa v\u00eda, encontrar soluciones compartidas a problemas colectivos y, por otro, con legitimar decisiones p\u00fablicas. En ambos casos, poder jugar esos papeles pasa porque esos espacios tengan alg\u00fan papel en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas.220Joan f ont\n3. \u00bfQu\u00e9 SON y Qu\u00e9 HACeN LOS CONSeJOS CONSuLTiVOS  \neN eSPA\u00f1A?\nLas administraciones p\u00fablicas espa\u00f1olas cuentan con un elevad\u00edsi -\nmo n\u00famero de \u00f3rganos colegiados con diversos componentes par -\nticipativos. Aqu\u00ed hablamos de aquellos que incorporan las tres ca -\nracter\u00edsticas siguientes: 1) Tienen alg\u00fan tipo de existencia formal \nque los vincula a las administraciones p\u00fablicas. El consejo puede haber sido creado desde abajo (en esos casos, como coordinadora de asociaciones, como ocurre a menudo con los Consejos de la Juventud) o desde la propia administraci\u00f3n (el caso m\u00e1s frecuen -\nte), pero en todo caso han sido reconocidos por las administracio -\nnes como espacio legitimado para el debate p\u00fablico sobre un tema concreto); 2) Han sido creados con vocaci\u00f3n de permanencia, no como un grupo ad hoc para resolver una problem\u00e1tica puntual;  y 3) Incluyen alg\u00fan tipo de presencia ciudadana, sea individual (en consejos de barrio, por ejemplo) y/o asociativa (en la inmensa mayor\u00eda de los casos)\n2. \nLa Tabla 1 muestra algunas de sus caracter\u00edsticas m\u00e1s frecuen -\ntes: composici\u00f3n mixta, en la que predominan asociaciones y ad -\nministraci\u00f3n p\u00fablicas, organizaci\u00f3n en plenario, complementado a menudo con comisiones, que se re\u00fanen unas pocas veces al a\u00f1o, reuniones donde predomina la informaci\u00f3n y el debate, pero don -\nde tambi\u00e9n se dan votaciones y producci\u00f3n de asesor\u00eda, a veces a iniciativa propia y m\u00e1s frecuentemente a demanda de la adminis -\ntraci\u00f3n. Todo ello resulta en una escasa visibilidad de sus actos m\u00e1s all\u00e1 de los propios miembros del consejo o del conjunto de actores de esa pol\u00edtica p\u00fablica.\n2 Esta es la definici\u00f3n del universo de estudio que hemos utilizado en el proyecto \nAssodem, en el que se basan los datos presentados en este cap\u00edtulo siempre que no \nse indique lo contrario. El proyecto, financiado por el Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad (CSO2015-66026-R) estudia el funcionamiento de los consejos con-sultivos en Espa\u00f1a. Adopta cuatro estrategias de recogida de informaci\u00f3n: un mapeo exhaustivo de los consejos existentes en administraci\u00f3n central y auton\u00f3mica y en los municipios grandes, la codificaci\u00f3n de las normas de funcionamiento y p\u00e1ginas Web de una muestra de consejos (70) y una encuesta a los miembros de estos conse-jos (n=569), as\u00ed como 10 estudios de caso. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, consultar https://associativedemocracy.wordpress.com/.Los consejos como espacios deliberativos\n221Tabla 1 \nCaracter\u00edsticas generales de los consejos consultivos en Espa\u00f1a\nComposici\u00f3n Casi siempre incluyen a la administraci\u00f3n (pol\u00edticos y altos funcionarios) y a asociaciones\nEn bastantes casos incluyen tambi\u00e9n a expertos y a otras administraciones p\u00fablicasEn muy pocos casos (salvo consejos de barrio) hay presencia de ciudadan\u00eda a nivel individualSu n\u00famero mediano de miembros es de 38, oscilando generalmente entre 20 y 70 personas \nOrganizaci\u00f3n Cuentan con un plenario; a menudo tambi\u00e9n con una comisi\u00f3n ejecutiva y grupos de trabajo Tienen presidencia (casi siempre un pol\u00edtico), secretar\u00eda (casi siempre un funcionario) y a veces Vicepresidencia, con perfiles diversosEn algunos casos cuentan con personal y presupuesto propio \nReuniones N\u00famero m\u00ednimo de reuniones plenarias anuales (Mediana=3)N\u00famero real de plenarios muy diverso (entre 0 y 7) y a\u00fan m\u00e1s si consideramos las Comisiones\nDin\u00e1micas Combinan recibir informaci\u00f3n, debate, asentimiento y consensos y, en bastantes casos, votaciones en plenario\nFunciones Dar voz a la sociedad civil en el debate sobre pol\u00edticas p\u00fablicas concretasInformes imprescindibles (pero nunca vinculantes) para que las autoridades desarrollen algunos proyectos; en algunos casos, informes a iniciativa de los propios consejos\nProductos Propuestas e informe anual en la mayor\u00eda de los casos; informes espec\u00edficos y otras actividades en algunos de ellos \nVisibilidad Escasa, en general, m\u00e1s all\u00e1 de las personas participantesInformes y actas de las reuniones disponibles en la Web en, aproximadamente, un 40% de los casos.\nFuente: Proyecto Assodem.\nEste modelo de consejo consultivo aparece ya en la Constituci\u00f3n \nespa\u00f1ola de 1978, en la que se menciona al Consejo Econ\u00f3mico y Social del Estado (CES), cuya composici\u00f3n y funcionamiento sigue el esquema b\u00e1sico que acabamos de explicar. En los siguientes a\u00f1os y d\u00e9cadas el modelo del consejo consultivo se extiende por (casi) to -\ndas las administraciones p\u00fablicas espa\u00f1olas. En la administraci\u00f3n central el Consejo Escolar del Estado aparece ya a mitad de los a\u00f1os 80 (Gr\u00e1fico 1, en p\u00e1gina siguiente) y el CES se crea finalmente en 1991. Tambi\u00e9n en la administraci\u00f3n auton\u00f3mica y municipal surgen los primeros casos en los a\u00f1os 80 (Blakeley, 2010) y siguen extendi\u00e9n -\ndose hasta hoy en d\u00eda.\nAs\u00ed, a nivel sectorial encontramos consejos de casi cualquier tema \nen todos los niveles de gobierno, aunque su distribuci\u00f3n se correspon -\nda en buena medida a los \u00e9nfasis competenciales de cada una. As\u00ed, hay un enorme predominio de los relacionados con econom\u00eda a nivel estatal, una fuerte presencia tambi\u00e9n de los relacionados con el medio ambiente (y con sanidad y educaci\u00f3n) en el nivel auton\u00f3mico y una amplia dispersi\u00f3n tem\u00e1tica, dominada por las pol\u00edticas sociales, en el nivel local. Su presencia est\u00e1 extendida tambi\u00e9n por todo el territorio, 222Joan f ont\naunque tal como nos muestra el Gr\u00e1fico 2 la mayor tradici\u00f3n (y la ma -\nyor poblaci\u00f3n y presencia de ciudades grandes) provocan que sea m\u00e1s \nf\u00e1cil encontrarlos en unas CCAA que en otras.\nGr\u00e1fico 1 \nFechas de aparici\u00f3n de los consejos, por niveles \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos disponibles.\nGr\u00e1fico 2 \nPresencia de consejos municipales y auton\u00f3micos, por CCAA\nFuente: Proyecto Assodem.\nLos consejos como espacios deliberativos\n223\u00bfHasta qu\u00e9 punto es este modelo habitual en otras latitudes? No \nconocemos estudios que ofrezcan una panor\u00e1mica detallada, para los distintos niveles territoriales, en otros pa\u00edses. En todo caso, Brasil, el otro pa\u00eds presente en este libro (Martins et al., 2020; en este volumen), es probablemente el pa\u00eds con una estructura de consejos m\u00e1s amplia o al menos m\u00e1s estudiada (Schattan P. Coelho, 2006). Los consejos se encuentran tambi\u00e9n a nivel local en municipios la -\ntinoamericanos (Serdult y Welp, 2015), norteamericanos (Cooper y Muso, 1999), en Australia (Hendriks, Bolitho y Foulkes, 2013) y en diferentes niveles de gobierno de los pa\u00edses europeos (Christiansen et al., 2010), incluida la Uni\u00f3n Europea (Eising, 2012). En definitiva, no se trata de una instituci\u00f3n exclusivamente espa\u00f1ola ni mucho menos, aunque podr\u00eda ser que su extensi\u00f3n y frecuencia de uso s\u00ed se encuentre entre las m\u00e1s elevadas. \n4. APORTACiONe S (y L iMiTACiONe S) de LiBeRATiVAS   \ny de MOCR\u00c1TiCAS  de LOS  CONSe JOS\nEn esta secci\u00f3n pretendemos reflexionar sobre qu\u00e9 pueden aportar los consejos consultivos espa\u00f1oles desde el punto de vista de las tres funciones democr\u00e1ticas presentadas anteriormente, \u00bfContribuyen a generar debate p\u00fablico, representaci\u00f3n e influencia en las pol\u00edti -\ncas p\u00fablicas?\nComo casi siempre, podemos optar por ver la botella medio lle -\nna o medio vac\u00eda. El Gr\u00e1fico 3 nos muestra los resultados de una encuesta a miembros de los consejos consultivos (ver nota 2) y la descripci\u00f3n que estos hacen de las din\u00e1micas deliberativas en los consejos, diferenciando entre los distintos niveles donde estos ope -\nran (desde el Estado, hasta los distritos municipales). En general nos encontramos con valoraciones que superan el aprobado y que son especialmente positivas en lo que se refiere a la interacci\u00f3n que se da durante el proceso de elaborar propuestas. Al mismo tiempo, es cierto que en ellos se da la din\u00e1mica frecuente en tantos grupos:  dominaci\u00f3n de la discusi\u00f3n por parte de algunos de los miembros y que las valoraciones son algo m\u00e1s negativas en los consejos esta -\ntales (y en los distritales). En s\u00edntesis, aunque los debates que all\u00ed se producen se encuentran sin duda a a\u00f1os luz de lo que desear\u00edan los defensores de democracias m\u00e1s deliberativas, las personas par -\nticipantes no se manifiestan especialmente descontentas del debate que all\u00ed se produce, en el que hay intercambio de ideas y trabajo en com\u00fan para elaborar propuestas.224Joan f ont\nGr\u00e1fico 3 \nIndicadores de debate en los consejos sectoriales, por nivel territorial \nFuente: Proyecto Assodem.\n\u00bfSirven los consejos para avanzar en la segunda direcci\u00f3n \napuntada, la que tiene que ver con ejercer funciones representativas \ny lograr instituciones transparentes y en las que los gobernantes den cuenta y expliquen sus decisiones? La Tabla 2 recoge algunos indica -\ndores al respecto. Algunos de los m\u00e1s formales y menos exigentes (te -\nner la p\u00e1gina Web actualizada y producir un informe anual de sus ac -\ntividades) se dan en una mayor\u00eda de consejos. Por el contrario, poco m\u00e1s de uno de cada diez cuenta con un mecanismo para realizar un seguimiento de sus propuestas, lo que apunta a una limitada capa -\ncidad de ejercer alguna funci\u00f3n de accountability. A pesar de ello, la percepci\u00f3n de los participantes sobre su capacidad de tener influen -\ncia pol\u00edtica no es muy mala y casi un 30% elige alguna de las catego -\nr\u00edas de respuesta positivas (entre a menudo y siempre, Tabla 3). \nTabla 2 \nIndicadores de representaci\u00f3n, transparencia y accountability (en %) \nIndicadores %\nProduce informe anual 67\nP\u00e1gina Web actualizada 56\nInformes y recomendaciones disponibles online 51Los consejos como espacios deliberativos\n225Indicadores %\nActas p\u00fablicas 41\nConvocatorias p\u00fablicas 37\nWeb propia 33\nReuniones p\u00fablicas 21\nMecanismos seguimiento propuestas 11\nN (70)\nFuente: Proyecto Assodem.\nTabla 3 \nEfectos percibidos: Cambios en las pol\u00edticas  \nEfectos AACC: El contenido de los cambios en las pol\u00edticas\nFrecuencia Porcentaje Porcentaje v\u00e1lido Porcentaje \nacumulado\n V\u00e1lidoNunca 32 5,6 5,7 5,7\nCasi nunca 156 27,4 27,8 33,5\nAlgunas veces 215 37,8 38,3 71,7\nCon frecuencia 82 14,4 14,6 86,3\nCasi siempre 45 7,9 8,0 94,3\nSiempre 15 2,6 2,7 97,0\nNS 14 2,5 2,5 99,5\nNC 3 0,5 0,5 100\nTotal 562 98,8 100\nPerdidos Sistema 7 1,2\n Total 569 100\nFuente: Proyecto Assodem.\n\u00bfHasta qu\u00e9 punto este modelo tradicional es estable? \u00bfSe han ido \nintroduciendo cambios en el mismo? Al menos en el nivel local, las voces y las iniciativas dirigidas a mejorar su funcionamiento existen y a menudo apuntan en la l\u00ednea insinuada al inicio de este trabajo: si este es el principal (y casi \u00fanico en muchos casos) espa -\ncio de participaci\u00f3n, la voz del ampl\u00edsimo sector de ciudadan\u00eda no organizada, que no pertenece y no participa en ninguna asociaci\u00f3n, no va a llegar a las administraciones p\u00fablicas. As\u00ed, algunos de los primeros intentos de reforma de los mismos trataron de introducir personas a t\u00edtulo individual en la composici\u00f3n de los mismos. Si 226Joan f ont\nen aquel momento esa f\u00f3rmula ya empez\u00f3 a mostrar sus dificulta -\ndes (Subirats et al., 2001), su escasa extensi\u00f3n veinte a\u00f1os despu\u00e9s \nparece mostrar que no ha sido un \u00e9xito. La tendencia ha sido m\u00e1s bien a que estos espacios pierdan centralidad real en el ecosistema participativo local en favor de otras f\u00f3rmulas. Es decir, la incorpo -\nraci\u00f3n de la voz de la ciudadan\u00eda no asociada s\u00ed se ha producido, pero no ha sido en estos espacios, sino a trav\u00e9s de otros espacios paralelos, como los presupuestos participativos u otros tipos de consultas o f\u00f3rmulas digitales.\nLa llegada de un considerable n\u00famero de candidaturas muni -\ncipalistas a los gobiernos locales en el a\u00f1o 2015 dio lugar a muy diversos intentos de mejorar los canales participativos, incluyendo a menudo un intento de revisar y fortalecer los consejos (sin que necesariamente estos fueran la herramienta privilegiada; ver Font, 2017). Por ejemplo, en los casos de Madrid y Barcelona observamos patrones completamente distintos en cuanto a los consejos consul -\ntivos. En Barcelona, la apuesta por una democracia de proximidad y una fuerte tradici\u00f3n de consejos sectoriales con mucho recorrido a sus espaldas llev\u00f3 a reforzar mucho los consejos de barrio, pero tambi\u00e9n a intentar reformular algunos de los consejos sectoriales, tratando de dar voz a nuevos sectores (por ejemplo, en el Consejo local de educaci\u00f3n). En Madrid, por el contrario, con una estructu -\nra d\u00e9bil previa de consejos y una apuesta total por la democracia digital, los consejos no fueron una prioridad en la primera mitad del mandato municipal. Posteriormente, se han intentado crear casi desde cero y con un componente mucho m\u00e1s de abajo a arriba (por ejemplo, las mesas de educaci\u00f3n), que a\u00fan resulta dif\u00edcil de valorar dado su car\u00e1cter muy reciente.\n5. CONCL uSiONe S\n\u00bfSon los consejos un espacio democr\u00e1tico y deliberativo importante? \u00bfSe parecen m\u00e1s a la utop\u00eda democr\u00e1tica que nos describ\u00eda Fung (2004) o al duro espacio de intercambio de favores pol\u00edticos del que hablaba Navarro (2004)? Sin duda, dar una respuesta completa y convincente a esta pregunta exigir\u00eda realizar estudios mucho m\u00e1s en profundidad, como los que desarrollaron en su momento estos autores. En todo caso, la visi\u00f3n panor\u00e1mica aportada aqu\u00ed apunta a una realidad formada principalmente por situaciones intermedias, que quiz\u00e1s quedan muy lejos de ser para\u00edsos de la participaci\u00f3n, pero en las que algunas de las funciones para las que estos consejos fueron creados se cumplen, al menos hasta cierto punto. As\u00ed, hemos visto que buena parte de sus participantes los valora positivamente, tanto en su capacidad de generar debates interesantes en su seno, como en Los consejos como espacios deliberativos\n227la capacidad de modificar pol\u00edticas p\u00fablicas3. Su capacidad de ofre -\ncer representaci\u00f3n y control de los gobernantes, si nos fijamos en sus \nreglamentos y p\u00e1ginas Web, parece algo m\u00e1s limitada, con unos m\u00ed -\nnimos de informaci\u00f3n p\u00fablica que se dan en muchos consejos, pero donde las herramientas para el control y el seguimiento de sus pro -\npuestas son poco habituales.\nA esta panor\u00e1mica general hay que hacerle, al menos, dos matices \nimportantes. En primer lugar, este retrato tipo que hemos ido dibujan -\ndo no debe impedir que veamos la extrema diversidad de realidades que nos encontramos, que van desde los consejos donde no se da nin -\nguna de estas funciones democr\u00e1ticas\n4, hasta aquellos que podr\u00edamos \nconsiderar casos ideales, donde la deliberaci\u00f3n, la representaci\u00f3n y la influencia aparecen con frecuencia. Necesitamos estudiar m\u00e1s esos casos de fracasos y de \u00e9xitos para sacar lecciones de los mismos.\nAdem\u00e1s, esa visi\u00f3n moderadamente positiva que nos dan los que \nest\u00e1n dentro de los consejos puede tener que ver con eso, precisa -\nmente, con ser uno de los pocos que \u201cforma parte de\u201d. Como hemos apuntado, son probablemente decenas de miles de personas las que participan en alguno y, por tanto, esta tiene su valor: es una cifra muy elevada y superior a la de otros mecanismos participativos. Pero dado que el reconocimiento social y los contactos que puede aportar el ser un@ de los elegid@s, es algo importante y valorado (Font et al., 2019), no hay duda de que puede provocar una visi\u00f3n de los consejos m\u00e1s po -\nsitiva que la que pueden tener todas las personas que no forman parte de los mismos. No es raz\u00f3n para menospreciar la opini\u00f3n de quienes mejor los conocen, pero s\u00ed puede ser un elemento a recordar a la hora de valorar su moderado optimismo.\nEn todo caso, los consejos est\u00e1n aqu\u00ed y no parece que vayan a \ndesaparecer. Aunque es posible que contin\u00fae la tendencia ya existente a que su peso relativo en el conjunto de los ecosistemas participativos disminuya, casi nadie opta por cerrarlos (aunque s\u00ed se les silencia o no se les convoca durante a\u00f1os cuando son demasiado cr\u00edticos), y es m\u00e1s frecuente encontrar intentos de reformarlos o de crear otros nuevos. Por ello y por su frecuente existencia necesitamos seguir fij\u00e1ndonos en \n3 Las entrevistas en profundidad ayudan a matizar esta afirmaci\u00f3n: no se trata de \ncambios en la orientaci\u00f3n global de las pol\u00edticas, que adoptan los gobiernos, sino de \nintroducir peque\u00f1os matices t\u00e9cnicos en la implementaci\u00f3n de las mismas, donde to-dos (gobiernos y buena parte de las asociaciones) coinciden en que las aportaciones de los consejos son frecuentes y muy \u00fatiles.\n4 Adem\u00e1s, estos consejos democr\u00e1ticamente in\u00fatiles son seguramente m\u00e1s fre-\ncuentes en la realidad que en nuestra muestra, pues los consejos m\u00e1s desastrosos son \nposiblemente los que m\u00e1s han impedido ser estudiados y por tanto no aparecen en nuestros datos.228Joan f ont\nque pueden ofrecernos y que no estos espacios como instituciones de \nprofundizaci\u00f3n democr\u00e1tica.\nBiBL iOGRAF\u00cdA\nBaiocchi, Gianpaolo y Ganuza, Ernesto. (2016). Popular \nDemocracy. The Paradox of Participation. Stanford: Stanford University Press.\nBlakeley, Georgina. (2010). Governing ourselves: citizen participation \nand governance in Barcelona and Manchester.\u00a0International Journal of Urban and Regional Research,\u00a034(1), 130-145.\nChristiansen, Peter Munk; Norgaard, Asbjorn Sonne; Rommetvedt, \nHilmar; Svensson, Torsten; Thesen, Gunnar y \u00d6berg, Perola. (2010). Varieties of democracy: Interest groups and corporatist committees in Scandinavian policy making.\u00a0Voluntas: International Journal of Voluntary and Nonprofit Organizations,\u00a021(1), 22-40.\nCooper, Terry L. y Musso, Juliet A. (1999). The potential for \nneighborhood council involvement in American metropolitan governance. International Journal of Organization Theory and Behavior, 2(1), 199-232.\nEising, Rainer. (2012). Clientelism, committees, pluralism and \nprotests in the European Union: matching patterns? West European Politics, 31(6), 1.166-1.187.\nFont, Joan. (2001). Ciudadanos y decisiones p\u00fablicas. Barcelona: \nAriel. \nFont, Joan. (2017). Nuevos mecanismos participativos: un concepto, \ndistintas realidades. Recerca, 21, 131-135.\nFung, Archon. (2004). Empowered participation. Reinventing urban \ndemocracy. Princeton: Princeton University Press.\nHendriks, Carolyn M.; Bolitho, Annie y Foulkes, Chad. (2013). \nLocalism and the paradox of devolution: Delegated citizen committees in Victoria, Australia.\u00a0Policy Studies,\u00a034(5-6), 575-591.\nHirst, Paul. (1994). Associative democracy.\u00a0Boston: University of \nMassachusetts Press.\nMartins, Simone, Vasconcelos de Almeida, Bruno y Feij\u00f3 Martins, \nMarcelo (2020). Participaci\u00f3n social y consejos de pol\u00edticas \np\u00fablicas en Brugu\u00e9, Martins y Pineda  (eds,) . Una nueva \ndemocracia para el siglo XXI.\nNavarro, Clemente J. (2004). Participatory democracy and \npolitical opportunism: municipal experience in Italy and Los consejos como espacios deliberativos\n229Spain (1960-93). International journal of urban and Regional \nresearch, 28(4), 819-38.\nSchattan P. Coelho, Vera (2006). Democratization of Brazilian \nhealth councils: the paradox of bringing the other side into the tent. International Journal of Urban and Regional Research, 30(3), 656-671.\nSerd\u00fclt, Uwe y Welp, Yanina. (2015). How Sustainable is Democratic \nInnovation? Tracking Neighborhood Councils in Montevideo. Journal of Politics in Latin America, 7(2), 131-148.\nSubirats, Joan; Blanco, Ismael; Brugu\u00e9, Joaquim; Font, Joan; Gom\u00e0, \nRicard; Jarque, Marina y Medina, L\u00facia. (2001). Experi\u00e8ncies de participaci\u00f3n en els municipis catalans. Barcelona: Escola D\u2019administraci\u00f3 P\u00fablica de Catalunya.\nWarren, Mark. (2001). Democracy and association. Princeton: \nPrinceton University Press.231Cap\u00edtulo 14\nPARTiCiPACi\u00f3N  SOCiAL  y CONSe JOS   \nde POL\u00cdTiCAS  P\u00faBL iCAS  eN BRASiL\nsimone m artins, bruno v asconcelos de almeida  \ny m arcelo f eij\u00f3 m artins\n1. iNTROdu CCi\u00f3N\nLa participaci\u00f3n social es una condici\u00f3n necesaria para una demo -\ncracia fuerte y de calidad. Desde los primeros registros de modelos \ndemocr\u00e1ticos, ya sea en la Antigua Grecia o en Roma, directamente o por medio de la representaci\u00f3n, la democracia es un r\u00e9gimen pol\u00edtico que requiere formas de gobierno que escuchen a la ciudadan\u00eda para tomar decisiones m\u00e1s justas.\nEn las \u00faltimas d\u00e9cadas, la participaci\u00f3n popular en el sistema po -\nl\u00edtico se ha considerado como un recurso para recuperar vitalidad de -\nmocr\u00e1tica, contrapesando la l\u00f3gica de racionalidad instrumental que predominaba en la teor\u00eda democr\u00e1tica en la primera mitad del siglo XX. Con la participaci\u00f3n se espera acercar la sociedad al gobierno y promover formas m\u00e1s leg\u00edtimas de decisi\u00f3n colectiva. Los te\u00f3ricos de la deliberaci\u00f3n alegan que las formas participativas de gesti\u00f3n, combi -\nnando libertad individual con el control popular sobre las decisiones colectivas, contribuyen a la promoci\u00f3n de los valores de justicia so -\ncial, comunidad y solidaridad (Fung y Wright, 2001).\nAnte las posibles disfunciones del sistema representativo, como \nla baja participaci\u00f3n popular en las decisiones pol\u00edticas, la respon -\nsabilidad limitada de los funcionarios del gobierno ante los ciuda -\ndanos o la sedimentaci\u00f3n del poder burocr\u00e1tico, varios estudios 232simone m artins, bruno v asconcelos de almeida y m arcelo f eij\u00f3 m artins\n(Hahn L\u00fcchmann, 2002; Gurza Lavalle, Houtzager y Castello, 2006; \nManin, Przeworski y Stokes, 2006) refuerzan el argumento de que la soberan\u00eda popular no puede cederse por entero a la representaci\u00f3n y que, por lo tanto, la participaci\u00f3n pol\u00edtica idealmente no deber\u00eda limitarse a la mera selecci\u00f3n de l\u00edderes pol\u00edticos. La mejora de las democracias contempor\u00e1neas est\u00e1, de hecho, vinculada a la creaci\u00f3n de mecanismos para controlar la acci\u00f3n gubernamental m\u00e1s all\u00e1 de los per\u00edodos electorales.\nEn el caso brasile\u00f1o, influido por crisis econ\u00f3micas, sociales y \npol\u00edticas, las posibilidades de participaci\u00f3n directa y semidirecta en los procesos pol\u00edticos surgieron de la presi\u00f3n popular, materializada en la Constituci\u00f3n Federal de 1988. Entonces comenz\u00f3 el proceso de institucionalizaci\u00f3n de espacios deliberativos como los consejos de pol\u00edtica p\u00fablica, foros, audiencias p\u00fablicas y planes maestros, entre otros, abriendo posibilidades para materializar el proyecto de demo -\ncratizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n p\u00fablica.\nSi bien existe cierta fascinaci\u00f3n por las formas de participaci\u00f3n \nsocial y la apertura de numerosos espacios para la deliberaci\u00f3n p\u00fabli -\nca, principalmente en los gobiernos locales, como forma de recupe -\nrar el d\u00e9ficit democr\u00e1tico creado por las instituciones representativas, tambi\u00e9n en Brasil se constatan dificultades para poner en pr\u00e1ctica la propuesta de (re)democratizaci\u00f3n, debido a factores como la corrup -\nci\u00f3n, la concentraci\u00f3n elitista del poder y las decisiones, la falta de transparencia y las asimetr\u00edas sociales e informativas.\nAun con todas estas dificultades, Brasil destaca como uno de los \npa\u00edses que tiene mayor n\u00famero de pr\u00e1cticas participativas. El objetivo de este cap\u00edtulo es presentar r\u00e1pidamente el \u201csistema\u201d de participa -\nci\u00f3n popular en Brasil, poniendo el foco anal\u00edtico sobre los consejos de pol\u00edtica p\u00fablica, considerados por Avritzer (2009) como una de las mayores promesas de profundizaci\u00f3n democr\u00e1tica.\n2. P ARTiCiPACi\u00f3N  POP uLAR  eN BRASiL\nBrasil vivi\u00f3 en la d\u00e9cada de 1980 un proceso de (re)democratizaci\u00f3n. La presi\u00f3n ejercida por los movimientos organizados de la sociedad acab\u00f3 haciendo mella en el sistema pol\u00edtico. La Constituci\u00f3n Federal de 1988, considerada un hito para el ejercicio de la ciudadan\u00eda en el pa\u00eds, representa el paso de un patr\u00f3n de acci\u00f3n colectiva anti-insti -\ntucional a un proceso de expansi\u00f3n de la participaci\u00f3n popular, que abri\u00f3 nuevas posibilidades para distribuir el poder e incorporar la deliberaci\u00f3n colectiva en la gesti\u00f3n p\u00fablica. En los a\u00f1os que siguie -\nron a la promulgaci\u00f3n de la Carta Magna los gobiernos se esforzaron en fortalecer la democracia mediante la expansi\u00f3n de los canales de participaci\u00f3n popular en el sistema pol\u00edtico. Fue entonces cuando se Participaci\u00f3n social y consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas en brasil\n233impuls\u00f3 la construcci\u00f3n de lo que podr\u00eda haberse convertido en un \nsistema de participaci\u00f3n capaz de cambiar el estatus quo. Este fue tambi\u00e9n un movimiento democr\u00e1tico de alta intensidad en Am\u00e9rica Latina, especialmente en la primera d\u00e9cada del siglo XXI, concebido como una forma de superar los d\u00e9ficits democr\u00e1ticos creados por el sistema representativo, que si bien desarroll\u00f3 procedimientos que le -\ngitiman la elecci\u00f3n de quienes deben tomar decisiones, descuid\u00f3 las funciones relacionadas con la rendici\u00f3n de cuentas o el control social (De Sousa Santos, 2016).\nCon la Constituci\u00f3n brasile\u00f1a se abren posibilidades de partici -\npaci\u00f3n libre y plena de los ciudadanos en las decisiones colectivas, en la pol\u00edtica y en el proceso pol\u00edtico (PGGS, 2018). Desde entonces la sociedad puede ejercer la ciudadan\u00eda directamente, a trav\u00e9s del ple -\nbiscito o refer\u00e9ndum, o incluso proponer leyes por iniciativa popular. Sin embargo, el uso de estos mecanismos ni se normaliz\u00f3 ni se exten -\ndi\u00f3 al conjunto del pa\u00eds. Como se muestra en la Tabla 1, el Gobierno Federal us\u00f3 el Plebiscito solo dos veces y el Refer\u00e9ndum solo una vez. Del conjunto de estados brasile\u00f1os, solamente Sao Pablo, Acre y Par\u00e1 presentaron iniciativas.\nTabla 1 \nDemocracia directa en Brasil \nA\u00f1o Tipo de \nmecanismoDescripci\u00f3n\nGobierno Federal\n1963 Plebiscito Durante el gobierno de Jo\u00e3o Goulart se celebr\u00f3 una consulta sobre la forma de gobierno y \nse decidi\u00f3 la continuidad del presidencialismo.\n1993 Plebiscito Durante el gobierno de Itamar Franco, que asumi\u00f3 el cargo en 1992 despu\u00e9s de la destituci\u00f3n de Fernando Collor de Mello, se realiz\u00f3 una consulta sobre la forma y el sistema de gobierno, prevaleciendo la rep\u00fablica y el presidencialismo.\n2005 Refer\u00e9ndum Durante el gobierno de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, para la aprobaci\u00f3n de la Ley de Desarme, la poblaci\u00f3n acudi\u00f3 a las urnas para oponerse a la prohibici\u00f3n de la venta de armas de fuego y municiones, y la mayor\u00eda vot\u00f3 a favor de la no prohibici\u00f3n.\nEstados Brasile\u00f1os\n2010 Refer\u00e9ndum La poblaci\u00f3n de Acre fue consultada sobre la nueva hora del Estado (3 horas menos que la hora de Brasilia), y vot\u00f3 regresar a la hora anterior, 2 horas menos que la hora de Brasilia.\n2011 Plebiscito La poblaci\u00f3n del Estado de Par\u00e1 fue consultada sobre la posibilidad de dividir el estado en tres y decidi\u00f3 no crear los nuevos estados de Caraj\u00e1s y Tapaj\u00f3s.\n2014 Plebiscito Se consult\u00f3 a la poblaci\u00f3n de Campinas sobre la posibilidad de crear dos distritos, Ouro Verde y Campo Grande, y la mayor\u00eda apoy\u00f3 su creaci\u00f3n.\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia.234simone m artins, bruno v asconcelos de almeida y m arcelo f eij\u00f3 m artins\nEn el caso de la iniciativa legislativa popular, tambi\u00e9n fue poco uti -\nlizada. En un informe de Fernanda Galgaro (2017), del portal de no -\nticias G1 (Grupo Globo), parece que en casi 30 a\u00f1os de actividad el \nCongreso aprob\u00f3 solo cuatro iniciativas de ese tipo, que llegaron con \nel apoyo de un mill\u00f3n o m\u00e1s de firmas, permitiendo los siguientes pro -\nyectos: la Ley de Registro Limpio; el proyecto de ley que convirti\u00f3 en atroz el crimen de homicidio calificado; el proyecto de ley para luchar contra el delito de comprar votos y, finalmente, el que cre\u00f3 el Fondo Nacional de Vivienda de Inter\u00e9s Social.\nLas otras formas previstas para poner en pr\u00e1ctica la participa -\nci\u00f3n popular son los consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas, las conferencias de pol\u00edtica p\u00fablica, el defensor del pueblo, las audiencias p\u00fabli -\ncas, las consultas p\u00fablicas, los grupos de trabajo, las reuniones, las mesas de negociaci\u00f3n, el presupuesto participativo y el plan plu -\nrianual. Aunque son diversas las experiencias significativas de par -\nticipaci\u00f3n ciudadana, las m\u00e1s destacables son el presupuesto parti -\ncipativo y los consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas (Avritzer, 2002, 2009).  \nEl presupuesto participativo ha sido la experiencia m\u00e1s estudiada y difundida, consider\u00e1ndola un ejemplo de buenas pr\u00e1cticas. El caso de Porto Alegre en la d\u00e9cada de los 90 se convirti\u00f3 en una referencia mundial de \u00e9xito en la promoci\u00f3n de la justicia social con responsabi -\nlidad y transparencia (Wampler, 2010). El alcance y la alta frecuencia de uso de estos mecanismos tambi\u00e9n se observa en la experiencia es -\npa\u00f1ola (Font, en este volumen). Por su parte, los consejos de pol\u00edtica p\u00fablica se han convertido en una referencia por su car\u00e1cter perma -\nnente, su presencia en todo el Estado brasile\u00f1o y su potencial para influir en el sistema pol\u00edtico.\nLa calidad de la experiencia democr\u00e1tica brasile\u00f1a construida \nsobre la base de la Constituci\u00f3n de 1988 y la asunci\u00f3n de gobiernos populares es innegable. La multiplicaci\u00f3n de los mecanismos de par -\nticipaci\u00f3n ha ampliado las posibilidades de \u00e9xito de los mismos, con -\nsiguiendo que personas de diferentes costumbres encuentren un canal de expresi\u00f3n pol\u00edtica. Un an\u00e1lisis del momento actual exigir\u00eda una in -\nvestigaci\u00f3n de las formas en que el neoliberalismo, los nuevos con -\ntornos geopol\u00edticos, los populismos de derecha con sesgo autoritario y una divisi\u00f3n anestesiada del pa\u00eds, act\u00faan para reducir los espacios democr\u00e1ticos, desproteger al ciudadano y destruir los avances logra -\ndos recientemente en la \u00faltima reconstrucci\u00f3n democr\u00e1tica. \nEn este cap\u00edtulo ponemos el foco en el rendimiento de los meca -\nnismos participativos durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, en particular en los consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas. El inter\u00e9s de estos consejos reside en su potencial para incorporar las fuerzas vivas de una sociedad en la gesti\u00f3n de sus problemas y en la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas Participaci\u00f3n social y consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas en brasil\n235que puedan resolverlos. Como mostraremos m\u00e1s adelante, los conse -\njos de pol\u00edticas p\u00fablicas se alinean claramente con las teor\u00edas delibe -\nracionistas de la democracia (Avritzer, 2000).\nAunque existe una diversidad de dise\u00f1os de participaci\u00f3n popu -\nlar, que buscan establecer un di\u00e1logo para discutir pol\u00edticas p\u00fablicas, \nescuchar a la ciudadan\u00eda y aumentar la calidad del sistema democr\u00e1ti -\nco, tales dise\u00f1os est\u00e1n poco conectados entre s\u00ed y con las instituciones gubernamentales y no gubernamentales que tienen el potencial para fortalecer la democracia y promover la justicia y la inclusi\u00f3n social, en un pa\u00eds que carece de un sistema de participaci\u00f3n vigoroso.\nEn 2014, durante el mandato de Dilma Rousseff, se hicieron \nesfuerzos para establecer y consolidar un sistema de participaci\u00f3n social en todo el pa\u00eds. El Decreto N\u00b0 8.243/2014 pretend\u00eda instituir una Pol\u00edtica Nacional de Participaci\u00f3n Social (PNPS) y un Sistema Nacional de Participaci\u00f3n Social (SNPS), con capacidad de organizar las diferentes formas de expresi\u00f3n, participaci\u00f3n y control popular de las decisiones pol\u00edticas. Esta acci\u00f3n legal fue debatida, mal entendida y rechazada por varios l\u00edderes pol\u00edticos.\nUna de las primeras acciones del gobierno Bolsonaro fue revocar \nel mencionado Decreto, y con \u00e9l los consejos y comisiones nacionales. Los cuerpos colegiados de decisiones colectivas fueron suprimidos, argument\u00e1ndolo con el ahorro de costes y la reducci\u00f3n de la burocra -\ncia estatal. Esto ha da\u00f1ado la arquitectura de inserci\u00f3n social en va -\nrias pol\u00edticas sectoriales y ha imposibilitado la creaci\u00f3n de un sistema para hacer un mejor uso de diferentes experiencias. Son acciones que desestabilizan el sistema participativo, con miras a reducir la partici -\npaci\u00f3n popular.\nAnte un gobierno que no ofrece puntos de anclaje (en forma de \nacciones que fortalezcan los espacios participativos y creen un siste -\nma de participaci\u00f3n), la ciudadan\u00eda activa defiende los espacios de participaci\u00f3n y deliberaci\u00f3n creados, que se muestran resilientes, au -\nnque con dificultades para actuar, para escuchar y responder a las demandas de la gente (Blasbalg de Arruda Sampaio, 2006; Martins, 2015). Se plantean retos relacionados con la falta de voluntad pol\u00edti -\nca para poner en pr\u00e1ctica y mantener los procesos de participaci\u00f3n popular, lo que resulta en la ausencia de recursos necesarios, tanto econ\u00f3micos como personales. La suma de todo esto ha resultado en una experiencia fr\u00e1gil de participaci\u00f3n popular en Brasil.\nAunque el escenario es de dificultades, los consejos de pol\u00edticas \np\u00fablicas tienen la oportunidad de resistir y cualificar la democracia en el pa\u00eds, considerando su apoyo legal para influir en las pol\u00edticas p\u00fabli -\ncas, con atribuciones que var\u00edan en diferentes temas y contextos (Pires y Vaz, 2010). Adem\u00e1s, los consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas aparecen como 236simone m artins, bruno v asconcelos de almeida y m arcelo f eij\u00f3 m artins\nun ejemplo relevante para la operacionalizaci\u00f3n de la inserci\u00f3n social \nen todo el ciclo de pol\u00edticas p\u00fablicas, desde la planificaci\u00f3n hasta la evaluaci\u00f3n y en los procesos de monitoreo y control de la gesti\u00f3n p\u00fabli -\nca. Podemos considerar que entre los 90 y la primera d\u00e9cada del siglo XXI hubo un auge en la creatividad de las pol\u00edticas p\u00fablicas en todo el pa\u00eds, vinculado a la acci\u00f3n de esos consejos.\n3. CONSe JOS  de POL\u00cdTiCAS  P\u00faBL iCAS  eN BRASiL\nPara Fuks, Perissinotto, y Ros\u00e1rio de Souza (2004) los consejos de pol\u00edtica p\u00fablica constituyen una de las principales experiencias de de -\nmocracia participativa en el Brasil contempor\u00e1neo y representan la red m\u00e1s grande de interacci\u00f3n sociopol\u00edtica, econ\u00f3mica y cultural en funcionamiento. Son instituciones participativas que pueden enten -\nderse como una de las alternativas para compatibilizar los intereses colectivos con los del Estado, contrarrestando la tradici\u00f3n autoritaria y exclusivista que suele caracterizar a los espacios de decisi\u00f3n pol\u00edtica. A juzgar por sus caracter\u00edsticas, podemos considerarlos una forma de minip\u00fablicos pensados para promover una legislaci\u00f3n y una formula -\nci\u00f3n de pol\u00edticas m\u00e1s justa (Fung, 2004)\n5.\nLos consejos de pol\u00edtica p\u00fablica surgieron en Brasil en un mo -\nmento hist\u00f3rico de re(democratizaci\u00f3n) y reconfiguraci\u00f3n del Estado, junto con otros mecanismos ya destacados en el cap\u00edtulo dedicado a la participaci\u00f3n social. Es una creaci\u00f3n que se remonta a las luchas por un nuevo orden democr\u00e1tico (Soares Bidarra, 2006) y que tiene el po -\ntencial de abordar problemas complejos, mediante y gracias al hecho de compartir el poder (Avritzer, 2009). Su novedad hist\u00f3rica consiste en apostar por la intensificaci\u00f3n e institucionalizaci\u00f3n del di\u00e1logo entre el gobierno y la sociedad civil, en canales p\u00fablicos y plurales, como condi -\nci\u00f3n para una asignaci\u00f3n m\u00e1s justa y eficiente de los recursos p\u00fablicos.  \nLos esfuerzos observados en Brasil para la institucionalizaci\u00f3n de los consejos, como la vinculaci\u00f3n de las transferencias de recursos in -\ntragubernamentales a la existencia de consejos en diversas \u00e1reas so -\nciales, demuestran la amplitud de los efectos esperados de su trabajo. Las atribuciones establecidas en sus normas legales los asocian con una concepci\u00f3n discursiva y a la vez pragm\u00e1tica de la democracia de -\nliberativa. Seg\u00fan los te\u00f3ricos deliberacionistas, en instituciones como los consejos de pol\u00edtica p\u00fablica las opiniones y preferencias de los participantes deben ser determinadas por ellos mismos y no por las circunstancias y las relaciones subordinadas (Cohen, 2009; Benhabib, \n5 La palabra minip\u00fablicos es utilizada por Fung (2004) para presentar dise\u00f1os ins-\ntitucionales de mecanismos para la participaci\u00f3n social o espacios deliberativos.Participaci\u00f3n social y consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas en brasil\n2372009). Asimismo, remarcan la importancia de definir el lugar y las \ncondiciones para la discusi\u00f3n p\u00fablica y la deliberaci\u00f3n, con el apoyo de principios democr\u00e1ticos como la no tiran\u00eda, la libertad, la igualdad y la publicidad (Fung, 2004; Cohen, 2009; Benhabib, 2009; Gutmann y Thompson, 2004).\nEn el modelo de democracia deliberativa se considera que la me -\njor manera de desarrollar un proyecto colectivo se basa en la partici -\npaci\u00f3n de los ciudadanos en el proceso de identificar sus problemas y se\u00f1alar las posibles soluciones (Fung, 2004; Gutmann y Thompson, 2004). En este modelo el objetivo final de la participaci\u00f3n social no es reemplazar las formas establecidas de poder, sino reconocer y for -\ntalecer el poder comunicativo\n6 que emana del llamado mundo de la \nvida7 y que tiene el potencial de establecer un asedio, un proceso de \ninfluencia y control sobre el poder pol\u00edtico que deber\u00eda culminar en pol\u00edticas m\u00e1s justas.\nLa importancia de los consejos para el debate sobre la profundi -\nzaci\u00f3n del proceso democr\u00e1tico en Brasil aumenta a medida que se observa su presencia en los tres niveles de gobierno (Rego Monteiro dos Santos, 2000), trabajando en \u00e1reas b\u00e1sicas como educaci\u00f3n, sa -\nlud, asistencia social, infancia y adolescencia, vivienda y empleo, a ni -\nvel federal, y tambi\u00e9n pol\u00edtica urbana, pol\u00edtica agr\u00edcola, cultura, raza, personas con necesidades especiales, ancianos, personas sin hogar, el medio ambiente y los derechos de las mujeres a nivel municipal (Da Gl\u00f3ria Gohn, 2001). Presentes en todos los municipios brasile\u00f1os, los consejos tomaron diferentes formas, a saber:\nconsejos de administraci\u00f3n de programas gubernamentales (comidas es-\ncolares o comidas, educaci\u00f3n primaria, cr\u00e9dito), consejos sectoriales de pol\u00edticas p\u00fablicas, enfocados en la elaboraci\u00f3n, implementaci\u00f3n y control de pol\u00edticas p\u00fablicas, resultantes de leyes federales que apuntan a mate-rializar los derechos universales (Salud, Educaci\u00f3n, Cultura), consejos te-m\u00e1ticos, implicados no solo en pol\u00edticas p\u00fablicas o acciones gubernamen-tales, sino tambi\u00e9n en otros temas, de car\u00e1cter transversal, referidos a los comportamientos y a los derechos de las personas y la sociedad (derechos humanos, violencia, discriminaci\u00f3n contra las mujeres, personas negras, ancianos, etc.) (Rejane M\u00f6ller de Ara\u00fajo, 2007, p. 56).\n6 Poder que se origina en debates iniciados en el contexto de la esfera p\u00fablica, que \npuede dar lugar a la formaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica (Salgueiro Marques, 2009).\n7 El mundo de la vida, seg\u00fan Habermas (2012, p. 231), \u201ces el lugar donde los orado-\nres y oyentes se encuentran, (...) donde pueden resolver su disidencia y obtener con-\nsenso\u201d. Lo entiende como la esfera de reproducci\u00f3n del lenguaje y los significados, que se presenta como una red de cooperaci\u00f3n mediada por la comunicaci\u00f3n.238simone m artins, bruno v asconcelos de almeida y m arcelo f eij\u00f3 m artins\nAlgunas de las formas adoptadas reflejan una necesidad impl\u00edcita de \nparticipaci\u00f3n de la sociedad en la accountability, como es el caso de los consejos de administraci\u00f3n de programas gubernamentales. En otros consejos, como los relacionados con las pol\u00edticas sectoriales, se espera que los consejos participen en todo el ciclo de las pol\u00edticas p\u00fa -\nblicas, desde la redacci\u00f3n hasta la evaluaci\u00f3n de las acciones guberna -\nmentales y, por lo tanto, influir en las decisiones pol\u00edticas y crear un sistema de vigilancia.\nLos consejos tambi\u00e9n asumieron diferentes prerrogativas, que \npueden ser consultivas o deliberativas. El \u00f3rgano asesor tiene la fun -\nci\u00f3n de emitir opiniones y hacer sugerencias sobre pol\u00edticas, sin tener poder de decisi\u00f3n y el deliberativo es el que tiene el poder de debatir y decidir sobre la direcci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas llevadas a cabo por el gobierno, con car\u00e1cter vinculante. Las prerrogativas de un con -\nsejo de pol\u00edtica p\u00fablica le otorgan la capacidad de mantener un papel a\u00fan m\u00e1s efectivo en la asistencia al poder legislativo en su funci\u00f3n de control de la administraci\u00f3n p\u00fablica. En otras palabras, ambos pue -\nden influir en las decisiones y representar elecciones acordadas por la sociedad, pero solo los deliberativos est\u00e1n directamente vinculados a las agendas pol\u00edticas.\nTeniendo en cuenta el poder atribuido a los consejos de pol\u00edtica \np\u00fablica, incluido el car\u00e1cter vinculante que algunos de ellos han asu -\nmido, y teniendo en cuenta su presencia en todas las esferas de poder y en todo el territorio brasile\u00f1o, se busca reiteradamente entender c\u00f3mo han contribuido estos \u00f3rganos de participaci\u00f3n a la mejora de -\nmocr\u00e1tica. Esta es una discusi\u00f3n que podr\u00eda tener lugar bajo varios aspectos, pero esencialmente este cap\u00edtulo busca entender hasta qu\u00e9 punto la sociedad ha ocupado estos espacios y c\u00f3mo han contribuido a aumentar la calidad de las deliberaciones p\u00fablicas y la influencia sobre las decisiones pol\u00edticas.\n4. P ARTiCiPACi\u00f3N  y Re PRe SeNTACi\u00f3N  eN LOS  CONSe JOS   \nde POL\u00cdTiCAS  P\u00faBL iCAS\nLa democracia brasile\u00f1a est\u00e1 anclada en la idea de que las deci -\nsiones pol\u00edticas derivan de organismos de representaci\u00f3n legal, formados por sujetos elegidos democr\u00e1ticamente en el proceso electoral (Hahn L\u00fcchmann, 2007). Sin embargo, los mecanismos que ya est\u00e1n consolidados tambi\u00e9n se consideran defectuosos, ya que se observan brechas despu\u00e9s de las elecciones en t\u00e9rminos de monitoreo pol\u00edtico y la distancia entre el representante y el repre -\nsentado. Se remarca, en suma, el car\u00e1cter insuficiente del proceso electoral para promover el control sobre el gobierno (Rejane M\u00f6ller de Ara\u00fajo, 2007).Participaci\u00f3n social y consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas en brasil\n239La inserci\u00f3n de la sociedad en los procesos pol\u00edticos ofrece la po -\nsibilidad de profundizar la democracia. Instituciones participativas \ncomo los consejos de pol\u00edtica p\u00fablica son espacios capaces de inter -\nmediar en las relaciones entre los intereses individuales y colectivos en la formaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica que deber\u00e1 ser implementada por el Estado (Hahn L\u00fcchmann, 2007).\nLos consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas brindan oportunidades para la \ninserci\u00f3n de las personas m\u00e1s diferentes en los procesos pol\u00edticos en una multiplicidad de canales de participaci\u00f3n plenamente operativos, ampliando as\u00ed las posibilidades de que personas con diferentes cos -\ntumbres y creencias participen de una forma u otra. Seg\u00fan Coelho et al. (2019), actualmente \u201clos municipios brasile\u00f1os tienen seis consejos de promedio, de los cuales cinco son paritarios y deliberativos\u201d.\nLos consejos utilizan un sistema de representaci\u00f3n para insertar \na los individuos activamente en los procesos pol\u00edticos, lo que \u201csupo -\nne hacer presente a alguien o algo a trav\u00e9s de la figura de un inter -\nmediario\u201d (Gurza Lavalle, Houtzager y Castello, 2006, pp. 65-66). La forma de selecci\u00f3n o elecci\u00f3n de los representantes se define en las normas de creaci\u00f3n de los consejos y var\u00eda para cada tipo de partici -\npante, manteniendo en todo caso la paridad entre representantes del gobierno y representantes de la sociedad. Las reglas tambi\u00e9n definen las atribuciones del consejo y el tipo de relaci\u00f3n a establecer con la administraci\u00f3n p\u00fablica.\nAunque la selecci\u00f3n de los representantes puede ocurrir a trav\u00e9s \nde un procedimiento electivo en la sociedad civil, tambi\u00e9n se utili -\nzan un conjunto de criterios que, seg\u00fan Real Pereira, Lima y Martins (2013) se basan en juicios de competencia, articulaci\u00f3n o carisma, los cuales, en opini\u00f3n de los autores, no deslegitiman la representaci\u00f3n. Pero como se\u00f1ala Freire Di\u00f3genes R\u00eago (2002), con preocupaci\u00f3n, la falta de criterios t\u00e9cnicos claros y objetivos para guiar los procesos de elecci\u00f3n de representantes permite que la proximidad con el poder pol\u00edtico se use repetidamente.\nDe hecho, el primer desaf\u00edo impuesto a los consejos se refiere a su \ncomposici\u00f3n. Se asume la imposibilidad de una participaci\u00f3n equita -\ntiva, debido a los intereses heterog\u00e9neos de la sociedad civil (Abers y Keck, 2007). Entonces: \u00bfQui\u00e9n participa? \u00bfQu\u00e9 grupos estar\u00e1n repre -\nsentados? \u00bfQui\u00e9n decide qui\u00e9n va a estar? \u00bfEs leg\u00edtima la composi -\nci\u00f3n de los consejos?\nEn las normas que institucionalizan los consejos, adem\u00e1s de sal -\nvaguardar la paridad entre el gobierno y la sociedad civil, la direc -\ntriz es que la elecci\u00f3n de los representantes de la sociedad civil debe realizarse de manera democr\u00e1tica, a fin de crear un v\u00ednculo entre los consejeros y sus bases representadas. Para garantizar la legitimidad, 240simone m artins, bruno v asconcelos de almeida y m arcelo f eij\u00f3 m artins\nson elegidos en un foro espec\u00edfico para su segmento social, sin in -\nterferencia del Estado y con la m\u00e1xima diversificaci\u00f3n. Pero tambi\u00e9n \nes cierto que en varios consejos no existen criterios t\u00e9cnicos claros y objetivos para guiar la elecci\u00f3n de los representantes, lo que dificulta el v\u00ednculo entre los representantes y sus bases (Real Pereira, Lima y Martins, 2013).\nUna vez seleccionados, es recurrente observar en los conseje -\nros falta de capacidades para realizar sus funciones, incluyendo una pr\u00e1ctica disociada de las virtudes c\u00edvicas, falta de habilidades t\u00e9cni -\ncas para cualificar las deliberaciones y falta de comprensi\u00f3n de las funciones del consejo y de sus propias funciones como consejeros (Rejane M\u00f6ller de Ara\u00fajo, 2007; Tatagiba, 2002; Da Gl\u00f3ria Gohn, 2000; Raichelis, 2006). Los estudios tambi\u00e9n revelan que el gobierno, a su vez, utiliza poco de estos espacios para escuchar a la ciudadan\u00eda y aumentar la calidad del proceso pol\u00edtico (Martins, 2015). Son situa -\nciones que debilitan a los consejos y acaban convirti\u00e9ndolos en meca -\nnismos de tutela y cooptaci\u00f3n.\nSoares Bidarra (2006) ha identificado en sus estudios la partici -\npaci\u00f3n en los consejos de miembros de la sociedad civil con intere -\nses contrarios a los ideales democr\u00e1ticos. Presentaron un escenario de debilidades que puede explicarse por las dificultades de deliberar en defensa de los derechos de los grupos sociales vulnerables, ya que la red que se forma en torno a esto est\u00e1 desarticulada. Revelaron la prevalencia de la defensa de intereses de grupos espec\u00edficos y poca conectividad con proyectos colectivos. Todo ello evidencia el riesgo de ocupar espacios por parte de grupos organizados que aprovechan el privilegio de negociar con el Estado.\nEn su estudio sobre el Consejo Municipal de Turismo de Sao Pablo, \nRejane M\u00f6ller de Ara\u00fajo (2007) dice que la sociedad civil no se ve repre -\nsentada en \u00e9l, porque la composici\u00f3n del consejo b\u00e1sicamente refleja la cadena productiva del sector tur\u00edstico. Real Pereira, Lima y Martins (2013) agregan que \u201ca veces, la participaci\u00f3n en estas arenas de deci -\nsi\u00f3n revela diferentes intereses pol\u00edticos y financieros que pueden cau -\nsar distorsiones en la vocalizaci\u00f3n de las demandas sociales\u201d (p. 17).\nEn la misma l\u00ednea, Rocha (2009) destaca la necesidad de mejorar \nla participaci\u00f3n de la sociedad civil en defensa de los intereses colecti -\nvos y no de las propuestas personales o de las entidades a las que est\u00e1n vinculadas. Es preciso estar imbuido de conocimientos pr\u00e1cticos, t\u00e9c -\nnicos y pol\u00edticos para involucrarse en la administraci\u00f3n de servicios e intervenir satisfactoriamente en los procesos de toma de decisiones (Teixeira, 2000; Rocha, 2009). Por otro lado, tambi\u00e9n es esencial que los gerentes p\u00fablicos tengan claro el importante papel de los consejos, cosa que, seg\u00fan Bujokas Siqueira (2006), todav\u00eda falta.Participaci\u00f3n social y consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas en brasil\n241Con respecto a la conexi\u00f3n de los representantes con sus bases, \nReal Pereira, Lima y Martins (2013) han identificado la necesidad de \nque sea fortalecida, para favorecer no solo la vocalizaci\u00f3n de las de -\nmandas p\u00fablicas, sino tambi\u00e9n el monitoreo de las pol\u00edticas guberna -\nmentales por parte de la sociedad. \nEn su estudio de un panel de referencia en el \u00e1rea de salud de \nla ciudad de Belo Horizonte, Minas Gerais, Martins (2015) identific\u00f3 que, aunque esta instituci\u00f3n permite representar a una gran multipli -\ncidad de voces de la ciudad, por su estructura piramidal que incluye a m\u00e1s de tres mil personas, en los procesos pol\u00edticos tiene poca visi -\nbilidad y no se renueva con frecuencia, por lo que no podemos con -\nsiderar que la sociedad se haya apropiado del consejo. Existe adem\u00e1s una brecha representantes y representados, que ha resultado en una falta de explicaciones y respuestas a la sociedad, lo que lleva altas ta -\nsas de ausentismo en los consejeros y dificultades para su renovaci\u00f3n (Tatagiba, 2002, Martins et al., 2008).\nLa cuesti\u00f3n es \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 el motor para crear consejos de pol\u00ed -\ntica p\u00fablica en Brasil? En la mayor\u00eda de los casos, la creaci\u00f3n de con -\nsejos municipales tuvo su origen en el inter\u00e9s pol\u00edtico de los alcaldes o secretarios municipales y en los requisitos legales establecidos por el gobierno federal o estatal (Abranches y De Azevedo, 2004), cuando por ejemplo se establece como condici\u00f3n para la transferencia de re -\ncursos del gobierno federal a entidades subnacionales (Seixlack Silva y De Oliveira Pinto Coelho, 2019). Esta din\u00e1mica top-down puede ser una causa que explique la baja ocupaci\u00f3n de los consejos, pues cabe recordar que la decisi\u00f3n de cambiar las pol\u00edticas y hacerlas m\u00e1s de -\nmocr\u00e1ticas depende de que haya personas/ciudadanos interesados en ellos, y que un proyecto colectivo solo puede ser construido por el colectivo.\n\u00bfPor qu\u00e9 la sociedad no est\u00e1 presente? \u00bfPor qu\u00e9 siempre vienen \nlas mismas personas? \u00bfCu\u00e1les son las iniciativas para buscar una participaci\u00f3n activa y diversa? Un gerente p\u00fablico entrevistado por Martins (2020), al que se le pregunt\u00f3 sobre la importancia del consejo de salud para el acuerdo de gobernanza de la Pol\u00edtica de Salud en Belo Horizonte, lo consideraba como un mecanismo del pasado, incapaz de dialogar con los ciudadanos del presente. Seg\u00fan esta opini\u00f3n, aunque el consejo es formalmente importante y reconocido por las autoridades p\u00fablicas, est\u00e1 aislado en las estructuras pol\u00edticas y solo se mantiene por la fuerza de la ley.\nAdem\u00e1s, los consejos de las diferentes \u00e1reas de actividad pol\u00edtica \nhablan poco entre s\u00ed y con otros canales de participaci\u00f3n. En opini\u00f3n de Blasbalg de Arruda Sampaio y Ferreira Santos Farah (2006), tam -\nbi\u00e9n es necesario corregir el enfoque de las actividades de los consejos, 242simone m artins, bruno v asconcelos de almeida y m arcelo f eij\u00f3 m artins\nya que las actividades diarias y burocr\u00e1ticas, t\u00edpicas del Estado, ab -\nsorben demasiado su atenci\u00f3n y pueden debilitar su papel en la for -\nmulaci\u00f3n y articulaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. En otras palabras, \nun desempe\u00f1o centrado en aspectos administrativos puede ocupar el tiempo de los consejos en actividades que no les son propias e inhibir su capacidad de influir en el sistema pol\u00edtico.\nTales factores, combinados con los corrientes ideol\u00f3gicos contra -\nrios a la universalizaci\u00f3n de los derechos sociales, llevan a \u201cdescalifi -\ncar los organismos de representaci\u00f3n colectiva, fragmentar el espacio p\u00fablico y despolitizar la pol\u00edtica, procesos que debilitan la capacidad de sociedad civil para ejercer presi\u00f3n directa sobre la direcci\u00f3n de la acci\u00f3n estatal\u201d (Raichelis, 2006, p. 2). El resultado es el vaciamiento de las responsabilidades p\u00fablicas del Estado.\n5. C ALidAd de LiBeRATiVA  y e FeCTiV idAd de LOS  CONSe JOS\nA diferencia de pa\u00edses como Espa\u00f1a, donde la participaci\u00f3n a trav\u00e9s del consejo se lleva a cabo de manera no vinculante (ver Font, en este volumen), en Brasil, los consejos deliberativos asumen el papel de co -\nproducci\u00f3n pol\u00edtica, con decisiones que deber\u00edan tener un efecto en las acciones de poder ejecutivo, aunque se articulan poco con los cuer -\npos legislativos (Real Pereira, Lima y Martins, 2013).\nEstos mecanismos, que no son sustitutivos sino complementarios \nde la democracia representativa, est\u00e1n anclados al poder ejecutivo, que mantiene, por regla general, una cultura de gesti\u00f3n sectorizada. As\u00ed, los consejos act\u00faan y se mantienen bajo la l\u00f3gica de las pol\u00edticas sociales a las que est\u00e1n vinculados. Para cada \u00e1rea de derechos ga -\nrantizada en la Constituci\u00f3n Federal de 1988 existe una historia de participaci\u00f3n democr\u00e1tica diferente, que influye en el dise\u00f1o y el de -\nsempe\u00f1o de los respectivos consejos, as\u00ed como en las expectativas en t\u00e9rminos de resultados. Es decir que, en cada sector de actividad, el consejo tiene su forma de acci\u00f3n pol\u00edtica, su organizaci\u00f3n y funciona -\nmiento regulados seg\u00fan las respectivas leyes sectoriales. Esto hace im -\nposible generalizar las experiencias de los consejos a nivel nacional, pero s\u00ed que es posible se\u00f1alar aspectos comunes respecto a su calidad deliberativa y su efectividad.\nEn la teor\u00eda deliberativa los espacios con las caracter\u00edsticas de los \nconsejos de pol\u00edtica p\u00fablica, como los institucionalizados en Brasil, tienen atribuida la funci\u00f3n de mantener deliberaciones de calidad, inclusivas y con capacidad de influir en las decisiones pol\u00edticas, ejer -\nciendo cierto control o direcci\u00f3n de las acciones del gobierno (Fung, 2003). Se espera que las decisiones de los poderes ejecutivo y legisla -\ntivo tengan en cuenta los resultados de las deliberaciones efectuadas en los consejos.Participaci\u00f3n social y consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas en brasil\n243Sobre los efectos esperados de instituciones participativas como \nlos consejos, Rocha Pires et al. (2011) compilaron una lista que se \npuede dividir en dos dimensiones: a) \u201cresultados e impactos asociados al acceso y la calidad de los bienes, servicios y pol\u00edticas p\u00fablicas pro -\nducidos desde la esfera del Estado\u201d, y b) \u201cresultados e impactos de las instituciones participativas sobre la organizaci\u00f3n de la sociedad, las relaciones pol\u00edticas y de poder, y las pr\u00e1cticas y acciones de la socie -\ndad civil y los gestores p\u00fablicos\u201d (p. 352).\nPor un lado, se espera que la administraci\u00f3n p\u00fablica fomente la \nexpansi\u00f3n de los espacios participativos y les proporcione condiciones operativas, y tambi\u00e9n que garantice principios como el de publicidad y el de transparencia, haciendo que la informaci\u00f3n est\u00e9 disponible y permitiendo el libre ejercicio del control social (Kliksberg, 2002). Por otro lado, esa sociedad participa activamente, aumentando el com -\npromiso c\u00edvico, ocupando espacios deliberativos con personas intere -\nsadas en el tema, con la capacidad de comprender las reglas (Nunes, 2008; Martins, 2015). Como lo destaca Fung (2004), se espera que los ciudadanos desfavorecidos sean reclutados y alentados a actuar, lo que significa que el Estado tiene un papel importante en la creaci\u00f3n de condiciones para escuchar la ciudadan\u00eda (Fung, 2004; Gutmann y Thompson, 2004; Brugu\u00e9, 2011).\nSeg\u00fan Gutmann y Thompson (2004), podemos hablar de de -\nliberaciones de calidad cuando est\u00e1n justificadas y son inclusivas y efectivas. Entre las condiciones para alcanzar ese resultado, Brugu\u00e9 (2011) destaca la capacidad de los espacios deliberativos para expli -\ncar, escuchar y responder. Es decir, la capacidad de establecer una comunicaci\u00f3n efectiva entre los participantes, y entre ellos y sus ba -\nses, para cualificar el proceso deliberativo, escuchar a la ciudadan\u00eda e informarla sobre los resultados de ese proceso. Por otra parte, es clave el hecho de si las deliberaciones est\u00e1n vinculadas o no a decisiones concretas del sistema pol\u00edtico.\nAl tratar de evaluar las contribuciones de estos espacios a la \ndemocratizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n p\u00fablica brasile\u00f1a, en varias inves -\ntigaciones se constata su progresivo vaciamiento pol\u00edtico, atribui -\ndo principalmente a la mala calidad de los procesos deliberativos. En los consejos de pol\u00edtica p\u00fablica, por ejemplo, son frecuentes los siguientes fen\u00f3menos: a) Una posici\u00f3n subordinada de los conse -\njos, con el consiguiente mantenimiento del poder centralizado por parte del gobierno (Miranda Soares, 2012); b) Errores operativos que demuestran que los procedimientos no son suficientes o no se cumplen (Martins, Beck Ckagnazaroff y Da Costa Lage, 2012); y c) Asimetr\u00edas en t\u00e9rminos de conocimientos y capacitaci\u00f3n para el de -\nbate, lo que a menudo resulta en la cooptaci\u00f3n y el intercambio 244simone m artins, bruno v asconcelos de almeida y m arcelo f eij\u00f3 m artins\nde favores, principalmente en el campo de la pol\u00edtica de partidos \n(Cunha, 2007 ; Schattan P. Coelho y Nobre, 2004; Tatagiba, 2002; Da Gl\u00f3ria Gohn, 2001).\nUna de las dificultades ya observada por Allebrandt (2003), es \nque incluso cuando los consejos toman decisiones compatibles con los intereses de la comunidad, tales decisiones solo llegan a ejecutarse cuando no contradicen los intereses del gobierno o del poder domi -\nnante. Con el mismo escepticismo sobre el potencial de los consejos para influir en la gesti\u00f3n p\u00fablica, Da Silva Oliveira (2009, p. 93) se\u00f1ala que \u201cel poder p\u00fablico necesita ceder espacios y la sociedad civil ne -\ncesita ocuparlos\u201d. Como se\u00f1alaron Fung y Wright (2001), el Estado puede tener que adaptarse para lidiar con la implicaci\u00f3n pol\u00edtica de los ciudadanos.\nEn encuestas realizadas en Belo Horizonte y Sao Pablo, Martins \n(2015) y Blasbalg de Arruda Sampaio (2006), respectivamente, de -\nmostraron que los consejos municipales no pod\u00edan influir significati -\nvamente en el proceso de definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de manera continua. Una situaci\u00f3n tambi\u00e9n observada en Feira de Santana, que, aunque tiene consejos fuertes y leg\u00edtimos, estos lo tienen igualmente muy dif\u00edcil para inserirse en los procesos pol\u00edticos, lo que seg\u00fan Dias de Miranda (2018) se debe a la dificultad de establecer la intersec -\ntorialidad. Seg\u00fan este autor, la intersectorialidad es un instrumento de coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales, necesario para \u201creparar el da\u00f1o del pasado del clientelismo, la fragmentaci\u00f3n y la centralidad\u201d (\u00eddem, p. 114).\nA\u00fan quedan innumerables desaf\u00edos para que los consejos sean \nespacios leg\u00edtimos y efectivos para incorporar los debates y las deci -\nsiones de inter\u00e9s p\u00fablico en las diferentes dimensiones de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Los estudios antes mencionados se\u00f1alan la necesidad de re -\nflexionar sobre la efectividad de los consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas e in -\nfieren la necesidad de introducir cambios en el comportamiento, tanto para la sociedad como para el Estado. A pesar de los retos observados \u00bfpodemos verificar avances en la institucionalizaci\u00f3n de los consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas en Brasil?\nEn general, los estudios reconocen los retos pendientes para que \nlos consejos logren ser efectivos, en el camino hacia una nueva l\u00f3gica del poder, pero tambi\u00e9n el valor c\u00edvico alcanzado por estos espacios de participaci\u00f3n. Todav\u00eda disponemos de poca evidencia sobre la ca -\nlidad de las deliberaciones en los consejos y sobre su efectividad, ya que var\u00edan de un caso a otro, considerando el \u00e1rea tem\u00e1tica, la esfera de acci\u00f3n, la cultura pol\u00edtica local, etc. Por lo tanto, poco se puede decir acerca de la efectividad de estas instituciones para la profundi -\nzaci\u00f3n democr\u00e1tica.Participaci\u00f3n social y consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas en brasil\n245Adem\u00e1s, las perspectivas actuales apuntan a una participaci\u00f3n \npopular incipiente, manifestada solo en per\u00edodos electorales o excep -\ncionalmente movilizada por grupos de control, especialmente los me -\ndios de comunicaci\u00f3n y otros grupos; espacios de deliberaci\u00f3n que, \ntras cierto institucionalismo de fachada, operan sin con una ausencia de restricciones para los grupos de inter\u00e9s; y un sistema legal que ope -\nra bajo un r\u00e9gimen proteccionista y familiar. Tal fragilidad es alimen -\ntada de una manera que facilita no solo los golpes de Estado, sino tambi\u00e9n la precariedad del funcionamiento democr\u00e1tico horizontal, con participaci\u00f3n y deliberaci\u00f3n popular.\nDesafortunadamente, los consejos de pol\u00edtica p\u00fablica no han ga -\nnado notoriedad y los brasile\u00f1os no los entienden ni conocen; aun as\u00ed, podemos considerarlos como avances en la profundizaci\u00f3n de -\nmocr\u00e1tica, ya que ofrecen posibilidades reales para la inserci\u00f3n de la sociedad en las discusiones pol\u00edticas y pueden crear un sentimiento en los individuos de pertenencia y autorreconocimiento como agente pol\u00edtico, con garant\u00edas legales para funcionar con el apoyo de la ges -\nti\u00f3n p\u00fablica. Son, por lo tanto, un logro desde el punto de vista de la construcci\u00f3n de una institucionalidad democr\u00e1tica, porque se presen -\ntan como una v\u00eda para que las personas puedan debatir eficazmente cuestiones de inter\u00e9s general.\nEl valor alcanzado con la institucionalizaci\u00f3n de mecanismos de \ninserci\u00f3n social en Brasil, y en particular con los consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas, es innegable, debido a las posibilidades reales de incluir en sus estructuras pol\u00edticas y sociales a una parte de la poblaci\u00f3n que fue excluida de los procesos pol\u00edticos. La posibilidad de que la socie -\ndad use la comunicaci\u00f3n, la voz, como un acto pol\u00edtico (Young, 2003; Vargas Cortes, 2005).\nExiste la expectativa de que los consejos puedan funcionar \ncomo un motor descentralizador de pol\u00edticas sociales, como espa -\ncios para el aprendizaje pol\u00edtico y la intervenci\u00f3n en el modus ope -\nrandi de la maquinaria p\u00fablica y los gobiernos (Allebrandt, 2003). Junto con los otros canales de participaci\u00f3n popular, se presentan como alternativas reales para reducir el d\u00e9ficit de responsabilidad, contribuyendo as\u00ed a la apropiaci\u00f3n del dominio p\u00fablico por parte de la sociedad.\nBiBL iOGRAF\u00cdA\nAbers, Rebecca y Keck, Margaret. (2007). Representando a \ndiversidade? Estados e associa\u00e7\u00f5es civis nos conselhos gestores. En 2\u00b0 Semin\u00e1rio Nacional do N\u00facleo de Pesquisa em Ci\u00eancias Sociais, Florian\u00f3polis, Brasil. 246simone m artins, bruno v asconcelos de almeida y m arcelo f eij\u00f3 m artins\nAbranches, M\u00f4nica y De Azevedo, S\u00e9rgio. (2004). A Capacidade dos \nconselhos setoriais em influenciar pol\u00edticas p\u00fablicas: realidade \nou mito? En Orlando Alves dos Saotos Jr.; Luiz Cesar de Queiroz Ribeiro y S\u00e9rgio de Azevedo. (Orgs.), Governan\u00e7a Democr\u00e1tica e Poder Local: a experi\u00eancia dos conselhos municipais no Brasil. Rio de Janeiro: Fase.\nAllebrandt, S\u00e9rgio Lu\u00eds. (2003). Conselhos Municipais: \npotencialidades e limites para a efetividade e efic\u00e1cia de um espa\u00e7o p\u00fablico para a constru\u00e7\u00e3o da cidadania interativa. En Encontro Nacional de Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o, Atibaia, Brasil.\nAvritzer, Leonardo. (2000). Teoria democr\u00e1tica e delibera\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \nLua Nova, 50, 25-46.\nAvritzer, Leonardo. (2002). Modelos de Delibera\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica: \numa an\u00e1lise do or\u00e7amento participativo no Brasil. En Boaventura de Sousa Saotos. (Org.), Democratizar a Democracia: os caminhos da democracia participativa, (pp. 561-598). Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. \nAvritzer, Leonardo. (2009). Pref\u00e1cio. En \u00c2ngela Cristina Salgueiro \nMarques. (Org. y Trad.), A delibera\u00e7\u00e3o p\u00fablica e suas dimens\u00f5es sociais, pol\u00edticas e comunicativas, (pp. 11-28). Belo Horizonte: \nAut\u00eantica Editora. \nBenhabib, Seyla. (2009). Rumo a um Modelo Deliberativo de \nLegitimidade Democr\u00e1tica. En \u00c2ngela Cristina Salgueiro Marques. (Org. y Trad.), A Delibera\u00e7\u00e3o P\u00fablica e suas dimens\u00f5es sociais, pol\u00edticas e comunicativas, (pp. 109-141). Belo Horizonte: Aut\u00eantica Editora.\nBlasbalg de Arruda Sampaio, S\u00e9rgio. (2006). O olhar governamental sobre \nos Conselhos de pol\u00edticas p\u00fablicas: o caso do Conselho Municipal de Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo no per\u00edodo de 2001 a 2004, (Disertaci\u00f3n de Maestr\u00eda). Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, Sao Pablo, Brasil.\nBlasbalg de Arruda Sampaio, Sergio y Ferreira Saotos Farah, Marta. \n(2006). O olhar governamental sobre os Conselhos de Pol\u00edticas P\u00fablicas: o caso do Conselho Municipal de Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo no per\u00edodo de 2001 a 2004. En Encontro de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e de Governo, Sao Pablo, Brasil.\nBrasil. (2014, 23 de mayo). Decreto N\u00b0 8.243. (Institui a Pol\u00edtica \nNacional de Participa\u00e7\u00e3o Social - PNPS e o Sistema Nacional de Participa\u00e7\u00e3o Social \u2013 SNPS, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Brasilia). Recuperado de http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2014/Decreto/D8243.htm.\nBrugu\u00e9, Quim. (2011). Recuperar la Pol\u00edtica desde la Deliberaci\u00f3n. \nRevista Internacional de Organizaciones, 7, 157-174. Participaci\u00f3n social y consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas en brasil\n247Bujokas Siqueira, Ros\u00e2ngela. (2006). Conselhos de Pol\u00edtica e \nParticipa\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica: an\u00e1lise dos setores sa\u00fade e assist\u00eancia \nsocial em Ponta Grossa \u2013 PR, (Disertaci\u00f3n de Maestr\u00eda). Universidade Estadual de Ponta Grossa, Ponta Grossa, Brasil. \nCoelho, Rony; Almeida, Carla; Martelli, Carla y L\u00fcchmann, L\u00edgia. \n(2019, septiembre). A participa\u00e7\u00e3o conselhista no Brasil - uma proposta de an\u00e1lise por meio do \u00cdndice de Potencial Participativo dos Conselhos nos munic\u00edpios (IPPC). En 4\u00b0 Encontro Internacional Participa\u00e7\u00e3o, Democracia e Pol\u00edticas P\u00fablicas, Porto Alegre, Brasil.\nCohen, Joshua. (2009). Delibera\u00e7\u00e3o e legitimidade democr\u00e1tica. En \n\u00c2ngela Cristina Salgueiro Marques. (Org. y Trad.), A delibera\u00e7\u00e3o p\u00fablica e suas dimens\u00f5es sociais, pol\u00edticas e comunicativas, (pp. 85-108). Belo Horizonte: Aut\u00eantica Editora.\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. (1988, 5 de octubre). \n[Texto consolidado seg\u00fan la Enmienda Constitucional N\u00b0 93 del 8 de septiembre de 2016]. Recuperado de https://www.senado.leg.br/atividade/const/con1988/con1988_08.09.2016/CON1988.pdf.\nCunha, Eleonora S. M. (2007). A Efetividade Deliberativa dos \nConselhos Municipais de Sa\u00fade e da Crian\u00e7a e Adolescente no Nordeste. En Leonardo Avritzer. (Org.),\u00a0A Participa\u00e7\u00e3o Social no Nordeste, (pp. 135-162). Belo Horizonte: UFMG.\nDa Gl\u00f3ria Gohn, Maria. (2000). Os Conselhos de Educa\u00e7\u00e3o e a \nReforma do Estado. En Maria do Carmo A. A. Carvalho y Ana Cl\u00e1udia C. Teixeira. (Orgs.), Conselhos Gestores de Pol\u00edticas P\u00fablicas. Sao Pablo: P\u00f3lis.\nDa Gl\u00f3ria Gohn, Maria. (2001). Conselhos gestores e participa\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica. Sao Pablo: Cortez.\nDa Silva Oliveira, Virg\u00edlio Cezar. (2009). Sociedade, Estado e \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica: An\u00e1lise da Configura\u00e7\u00e3o Institucional dos Conselhos Gestores do Munic\u00edpio de Lavras \u2013 MG, (Tesis de Doctorado). Universidade Federal de Lavras, Lavras, Brasil.\nDe Sousa Saotos, Boaventura. (2016). A Dif\u00edcil Democracia: \nreinventar as esquerdas. Sao Pablo: Boitempo. \nDias de Miranda, Reginaldo. (2018). Os Conselhos Municipais de \nPol\u00edticas Sociais e o Desafio da Intersetorialidade em Feira de Saotana \u2013 BA, (Disertaci\u00f3n de Maestr\u00eda). Universidade Estadual de Feira de Saotana, Bah\u00eda, Brasil.\nFeij\u00f3 Martins, Marcelo; Martins, Simone; Rodrigues de Oliveira, \nAdriel y Boechat Soares, J\u00e9ferson. (2008). Conselhos Municipais de Pol\u00edticas P\u00fablicas: uma an\u00e1lise explorat\u00f3ria. Revista do Servi\u00e7o P\u00fablico, 59(2), 151-182.248simone m artins, bruno v asconcelos de almeida y m arcelo f eij\u00f3 m artins\nFont, Joan. (2020). Los consejos como espacios deliberativos. El \ncaso espa\u00f1ol, en: Brugu\u00e9, Martins y Pineda  (eds,) . Una nueva \ndemocracia para el siglo XXI.\nFreire Di\u00f3genes R\u00eago, \u00c2ngela Cristina. (2002). A dif\u00edcil \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o de gest\u00f5es participativas: os conselhos municipais de sa\u00fade, (Disertaci\u00f3n de Maestr\u00eda). Universidade Federal do Rio Grande do Norte, Natal, Brasil.\nFuks, Mario; Perissinotto, Renato M. y Ros\u00e1rio de Souza, Nelson. \n(Org.), (2004). Democracia e participa\u00e7\u00e3o: os conselhos gestores do Paran\u00e1. Curitiba: UFPR.\nFung, Archon.  (2003). Associations and Democracy: Between \nTheories, Hopes, and Realities. Annual Review of Sociology, 29(1), 515-539.\nFung, Archon.  (2004). Receitas para esferas p\u00fablicas: oito desenhos \ninstitucionais e suas consequ\u00eancias. En Vera Schattan P. Coelho y Marcos Nobre. (Orgs.), Participa\u00e7\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o: teoria democr\u00e1tica e experi\u00eancias institucionais no Brasil contempor\u00e1neo, (pp. 173-209). Sao Pablo: Editora 34.\nFung, Archon y Wright, Erik Olin. (2001). Deepening democracy: \nInnovations in empowered participatory governance. Politics and Society, 29(1), 5-41. \nGalgaro, Fernanda.  (2017, 18 de febrero). Em quase 30 anos, \nCongresso aprovou 4 projetos de iniciativa popular. G1. Recuperado de https://g1.globo.com/politica/noticia/em-quase-30-anos-congresso-aprovou-4-projetos-de-iniciativa-popular.ghtml.\nGurza Lavalle, Adri\u00e1n; Houtzager, Peter P. y Castello, Graziela. \n(2006). Representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e organiza\u00e7\u00f5es civis: novas inst\u00e2ncias de media\u00e7\u00e3o e os desafios da legitimidade. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, 21(60), 43-66.\nGutmann, Amy y Thompson, Dennis. (2004). Why Deliberative \nDemocracy? Princeton: Princeton University Press.\nHabermas, J\u00fcrgen. (2012). Teoria do Agir Comunicativo. Sobre a \ncr\u00edtica da raz\u00e3o funcionalista. Sao Pablo: Editora WMF Martins Fontes. \nHahn L\u00fcchmann, L\u00edgia Helena. (2002). Os Conselhos gestores de \nPol\u00edticas P\u00fablicas: desafios do desenho institucional. Revista de Ci\u00eancias Sociais Unisinos, 38(161), 43-79.\nHahn L\u00fcchmann, L\u00edgia Helena. (2007). A representa\u00e7\u00e3o no interior \ndas experi\u00eancias de participa\u00e7\u00e3o. Lua Nova. Revista de Cultura e Pol\u00edtica. Participaci\u00f3n social y consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas en brasil\n249Kliksberg, Bernardo. (2002). Capital social e cultura: as chaves \nesquecidas do desenvolvimento. En Preal debate especial, \nCPDOC/FGV, Rio de Janeiro, Brasil.\nManin, Bernard; Przeworski, Adam y Stokes, SuSao C. (2006). \nElei\u00e7\u00f5es e Representa\u00e7\u00e3o. Lua Nova, 67, 105-138.\nMartins, Simone. (2015). O Exerc\u00edcio da Democracia em Conselhos de \nPol\u00edticas P\u00fablicas, (Tesis de Doctorado). Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, Brasil. \nMartins, Simone. (2020). Relat\u00f3rio de Pesquisa. CNPq. \nMartins, Simone; Beck Ckagnazaroff, Ivan y Da Costa Lage, Mariana \nLu\u00edsa. (2012). An\u00e1lise dos Conselhos Gestores de Pol\u00edticas \nP\u00fablicas \u00e0 luz dos Relat\u00f3rios de Fiscaliza\u00e7\u00e3o da Controladoria Geral da Uni\u00e3o. APGS, 4(2), 221-245.\nMiranda Soares, M\u00e1rcia. (2012, agosto). Repasses Financeiros e \nVolunt\u00e1rios da Uni\u00e3o aos Munic\u00edpios Brasileiros: condicionantes pol\u00edticos, sociais e t\u00e9cnicos. En 8\u00b0 Encontro da ABCP, Gramado, Brasil.\nNunes, Saodra Marilia Maia. (2008). O Jogo de Interesses na \nDemocracia Participativa: o Conselho de Desenvolvimento Urbano de Recife, (Disertaci\u00f3n de Maestr\u00eda). Universidade Federal de Pernambuco, Recife, Brasil. \nPires, Roberto y Vaz, Alexander. (2010). Participa\u00e7\u00e3o faz \nDiferen\u00e7a? Uma avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas e efeitos da institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios brasileiros. En Leonardo Avritzer. (Org.), A din\u00e2mica da participa\u00e7\u00e3o local no Brasil, (pp. 253-304). Sao Pablo: Cortez.\nPraia Group on Governance Statistics. PGGS. (2018). \nFramework for the Handbook. Recuperado de http://www.ine.cv/praiagroup/LinkDocuments/Praia%20Handbook%20Framework_18_10_2018.pdf?gdbiecjecbaaiekf.\nRaichelis, Raquel. (2006). Articula\u00e7\u00e3o entre os conselhos de pol\u00edticas \np\u00fablicas \u2013 uma pauta a ser enfrentada pela sociedade civil. Servi\u00e7o Social e Sociedade, 27(85), 109-116.\nReal Pereira, Natalia; Lima, Alfonso Augusto T.F.C. y Martins, Simone. \n(2013). Contribui\u00e7\u00f5es de Estudos Brasileiros sobre os Conselhos de Pol\u00edticas P\u00fablicas como Inst\u00e2ncia Leg\u00edtima do Processo Decis\u00f3rio na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. En Marco Aur\u00e9lio Marques Ferreira y Luiz Ant\u00f4nio Abrantes. (Orgs.), Pol\u00edticas P\u00fablicas, Gest\u00e3o e Sociedade. Sao Pablo: Triunfal Gr\u00e1fica e Editora.\nRego Monteiro dos Saotos, Mauro. (2000). Conselhos municipais: a \nparticipa\u00e7\u00e3o c\u00edvica na gest\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, (Disertaci\u00f3n 250simone m artins, bruno v asconcelos de almeida y m arcelo f eij\u00f3 m artins\nde Maestr\u00eda). Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de \nJaneiro, Brasil.\nRejane M\u00f6ller de Ara\u00fajo, Cintia. (2007). A participa\u00e7\u00e3o social na \nconcep\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de turismo no Brasil: o caso do Conselho Municipal de Turismo de S\u00e3o Paulo no per\u00edodo de 1991 a 2006, (Tesis de Doctorado). Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, Sao Pablo, Brasil. \nRocha, Roberto. (2009). A gest\u00e3o descentralizada e participativa das \npol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. Revista P\u00f3s Ci\u00eancias Sociais, 1(11), 41-57.\nRocha Pires, Roberto; Cambraia N. Vaz, Alexander; Almeida, Acir; \nDe S\u00e1 e Silva, Fabio; Garcia Lopez, Felix. y Oliveira Alencar, Joana Luiza. (2011). Em busca de uma s\u00edntese: ambi\u00e7\u00f5es comuns e abordagens diversificadas na avalia\u00e7\u00e3o da efetividade das Institui\u00e7\u00f5es Participativas. En Roberto Rocha Pires. (Org.). Efetividade das Institui\u00e7\u00f5es Participativas no Brasil: Estrat\u00e9gia de Avalia\u00e7\u00e3o, (Cap. 22, pp. 347-364). Brasilia: Ipea.\nSalgueiro Marques, \u00c2ngela Cristina. (2009). As interse\u00e7\u00f5es entre \no processo comunicativo e a delibera\u00e7\u00e3o p\u00fablica. En \u00c2ngela Cristina Salgueiro Marques. (Org. e Trad.), A delibera\u00e7\u00e3o p\u00fablica e suas dimens\u00f5es sociais, pol\u00edticas e comunicativas, (pp. 11-28). Belo Horizonte: Aut\u00eantica Editora.\nSchattan P. Coelho, Vera y Nobre, Marcos. (Orgs.), (2004). \nParticipa\u00e7\u00e3o e Delibera\u00e7\u00e3o: Teoria Democr\u00e1tica e Experi\u00eancias Institucionais no Brasil Contempor\u00e2neo. Sao Pablo: Editora 34.\nScheeren Soares, Erika. (2006). Limites e Possibilidades do Controle \nSocial democr\u00e1tico: o caso do Conselho Estadual de Assist\u00eancia social do Rio Grande do Sul em perspectiva, (Disertaci\u00f3n de Maestr\u00eda). Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, Brasil.\nSeixlack Silva, Leonardo y De Oliveira Pinto Coelho, Saulo. \n(2019, septiembre). Conselhos Municipais e Simulacro da Participa\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica: Estudo de Caso dos Conselhos de Pol\u00edticas P\u00fablicas do Munic\u00edpio de Moss\u00e2medes-GO, com foco na Aferi\u00e7\u00e3o da Participa\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica. En 4\u00b0 Encontro Internacional Participa\u00e7\u00e3o, Democracia e Pol\u00edticas P\u00fablicas, Porto Alegre, Brasil.\nSoares Bidarra, Zelimar. (2006). Conselhos gestores de pol\u00edticas \np\u00fablicas: uma reflex\u00e3o sobre os desafios para a constru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos. Servi\u00e7o Social & Sociedade, 88, 41-58.\nTatagiba, Luciana. (2002). Os conselhos gestores e a \ndemocratiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. En Evelina Participaci\u00f3n social y consejos de pol\u00edticas p\u00fablicas en brasil\n251Dagnino. (Org.), Sociedade Civil e Espa\u00e7os P\u00fablicos no Brasil.  \nSao Pablo: Paz e Terra.\nTeixeira, Elenaldo Celso. (2000). Conselhos de Pol\u00edticas P\u00fablicas: \nefetivamente uma nova institucionalidade participativa? En \nMaria do Carmo A. A. Carvalho y Ana Cl\u00e1udia C. Teixeira. (Orgs.), Conselhos Gestores de Pol\u00edticas P\u00fablicas, (pp. 99-119). Sao Pablo: Polis.\nVargas Cortes, Soraya Maria. (2005). F\u00f3runs participativos e \ngovernan\u00e7a: uma sistematiza\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es da literatura. En C\u00e1tia Wanderley Lubambo; Denilson Bandeira Coelho y Marcus Andr\u00e9 Barreto Campelo de Melo. (Orgs.), Desenho institucional e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: experi\u00eancia no Brasil contempor\u00e1neo, (Vol. 1, pp. 13-32). Petr\u00f3polis: Vozes. \nWampler, Brian. (2010). Transformando o Estado e a sociedade civil \npor meio da expans\u00e3o das comunidades pol\u00edtica, associativa e de pol\u00edticas p\u00fablicas. En Leonardo Avritzer. (Org.), A din\u00e2mica da participa\u00e7\u00e3o local no Brasil, (pp. 394- 439). Sao Pablo: Cortez.\nYoung, Iris Marion. (2003). Activist challenges to deliberative \ndemocracy. En James S. Fishkin y Peter Laslett. Debating deliberative democracy. Oxford: Blackwell Publishing. 253eSPACiO  de ACCi\u00f3N  P\u00faBL iCA , \nPARTiCiPACi\u00f3N  y CONSTR uCCi\u00f3N   \nde LA  POL\u00cdTiCA  P\u00faBL iCA  de MOV iLidAd \nuRBANA  eN LA AMAZONiA  PARAe NSe\neXPe Rie NCiA  y APRe Ndi ZAJ eS\nJones n ogueira b arros, m \u00e1rio v asconcellos s obrinho  \ny ana m aria de albuquerque v asconcellos\n1. iNTROdu CCi\u00f3N : BReV eS CONSide RACiONe S SOBRe \ndeMOCRACiA , PARTiCiPACi\u00f3N  y e SPACiOS  de ACCi\u00f3N  \nP\u00faBL iCA  eN BRASiL\nDurante los a\u00f1os 90 nuevas formas institucionales que involucra -\nban a actores de la sociedad civil, el Estado y el mercado surgieron \nen Brasil como forma de potencializar el seguimiento y la gesti\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas y para promover la democracia, la transpa -\nrencia y la accountability de las acciones del gobierno. Aunque es -\ntas nuevas formas surgieron inicialmente antes de ese per\u00edodo, por demandas sociales, las mismas fueron oficialmente asumidas por la Constituci\u00f3n Federal Brasile\u00f1a de 1988 con la creaci\u00f3n de los con -\nsejos municipales y, m\u00e1s tarde, con nuevas formas organizativas de gesti\u00f3n, como los comit\u00e9s gestores. A partir de entonces, diferentes formas surgieron en la b\u00fasqueda de ese di\u00e1logo entre los tres sectores (sociedad, Estado y mercado).\nDurante los a\u00f1os 90 del siglo pasado, viv\u00edamos en Brasil una \nagenda positiva de fortalecimiento de la democracia llevada a cabo, sobre todo, por la necesidad de entender que el desarrollo centrado en el mercado, por la v\u00eda (neo)liberal, o en el Estado, dentro de la l\u00f3gica keynesiana, no eran capaces de responder solos a las necesidades y de -\nseos de la sociedad. Desde esa perspectiva, la b\u00fasqueda de una mayor 254Jones n ogueira b arros, m \u00e1rio v asconcellos s obrinho y ana m aria de albuquerque v asconcellos\nefectividad de las pol\u00edticas p\u00fablicas, de democracia, transparencia \ny accountability pas\u00f3 a dialogar con nuevos campos te\u00f3rico-concep -\ntuales como los de gesti\u00f3n social y desarrollo local. Esto porque el campo de la gesti\u00f3n social trae al centro de la escena a la sociedad, en otros t\u00e9rminos, el desarrollo debe tener a la sociedad (las personas) como principal foco. En lo que respecta al desarrollo local, entre otros aspectos, porque a partir de la Constituci\u00f3n de 1988, la realizaci\u00f3n de las pol\u00edticas de descentralizaci\u00f3n pas\u00f3 a darse en el nivel municipal, dado que son los gobiernos locales los que responden de forma directa a las demandas de las sociedades locales. \nLa creaci\u00f3n de nuevos espacios p\u00fablicos de formulaci\u00f3n, gesti\u00f3n \ny seguimiento de pol\u00edticas y programas p\u00fablicos en Brasil pas\u00f3 a ser uno de los elementos estructurantes del desarrollo municipal. Tales espacios de acciones p\u00fablicas forman parte de lo que se ha llamado innovaci\u00f3n institucional y/o innovaci\u00f3n de la gesti\u00f3n p\u00fablica local y se caracterizan por articulaciones Estado-sociedad; Estado, socie -\ndad, mercado; y, Estado-Estado (interestatales), tanto bajo estructu -\nras formales (consejos, comit\u00e9s, c\u00e1maras, consorcios, entre otros), como informales (grupos de trabajo, foros, observatorios y redes, por ejemplo) (Vasconcellos Sobrinho y De Albuquerque Vasconcellos, 2016). Pero, todos se apoyan en las ideas de los presupuestos b\u00e1sicos de la democracia, integraci\u00f3n, participaci\u00f3n y di\u00e1logo entre los acto -\nres sociales locales.\nPasados pocos m\u00e1s de 30 a\u00f1os de la Constituci\u00f3n de 1988, hemos \nsufrido en Brasil un vuelco en los avances democr\u00e1ticos conseguidos hasta entonces con el establecimiento de consejos, comit\u00e9s y otros tipos de \u00f3rganos colegiados. Por v\u00eda de un Decreto federal, en abril de 2019, el gobierno brasile\u00f1o revoc\u00f3 todos los \u00f3rganos colegiados y, tambi\u00e9n, el Plan Nacional de Participaci\u00f3n Social (PNPS) que obli -\ngaba a los \u00f3rganos de la administraci\u00f3n directa e indirecta a crear estructuras de participaci\u00f3n social que materializaran el di\u00e1logo entre sociedad, Estado y mercado para la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de pol\u00edticas y programas p\u00fablicos, creando una atmosfera de inestabilidad en los di\u00e1logos democr\u00e1ticos. Dentro de un contexto de m\u00faltiples deman -\ndas sociales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas, ambientales y culturales, entre otras, en un territorio continental compuesto por 5.571 municipios y con profundas desigualdades sociales y regionales, la extinci\u00f3n re -\npresenta, en nuestra opini\u00f3n, un retroceso democr\u00e1tico importante y la determinaci\u00f3n de una pol\u00edtica autocr\u00e1tica que puede tener varias implicaciones, entre las cuales est\u00e1 el riesgo de que no haya pol\u00edticas p\u00fablicas para las minor\u00edas. Una de las grandes cuestiones, que surgen de ese contexto, es c\u00f3mo van a comportarse los dem\u00e1s entes fede -\nrativos \u2013estados y municipios\u2013 en la continuidad de di\u00e1logo con la 255Espacio de acci\u00f3n p\u00fablica, participaci\u00f3n y construcci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica\nsociedad para la construcci\u00f3n e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas.\nAunque no podamos afirmar que los \u00f3rganos colegiados y los es -\npacios de interacci\u00f3n entre Sociedad, Estado y mercado sean plena -\nmente efectivos, a nivel de estado o municipal, sin duda alguna los \nmismos muestran avances democr\u00e1ticos respecto a las diversas de -\nmandas y colectividades sociales y espacios de acci\u00f3n p\u00fablica en la construcci\u00f3n de la sociedad. Y, en ese contexto, existen varios ejem -\nplos que merecen ser valorados cr\u00edticamente por sus aciertos y erro -\nres, pero, sobre todo, por los avances democr\u00e1ticos que manifiestan. \nCon este art\u00edculo nuestro objetivo es examinar una de esas expe -\nriencias de espacio de acci\u00f3n p\u00fablica, la del Grupo de Trabajo Plan de Movilidad de Bel\u00e9m (de aqu\u00ed en adelante denominado GTPLANMOB) creado para discutir y elaborar el plan de movilidad urbana del mu -\nnicipio de Bel\u00e9m, estado do Par\u00e1, en la Amazonia oriental brasile\u00f1a. Entendemos el GTPLANMOB como un espacio de acci\u00f3n p\u00fablica mi -\nxto formal-informal, dado que no fue establecido por ley, aunque haya sido creado en el \u00e1mbito del plan municipal de movilidad urbana de la ciudad de Bel\u00e9m y, por tanto, en la esfera del gobierno municipal.  Entendemos el GTPLANMOB como espacio de acci\u00f3n p\u00fablica por ser un espacio sociopol\u00edtico formado por una diversidad de actores so -\nciales con diferentes expresiones de intereses y poder que discutieron juntos, formularon y apoyaron la gesti\u00f3n de la pol\u00edtica de movilidad urbana del municipio de Bel\u00e9m, en el per\u00edodo de 2016 a 2017. En este contexto, buscamos responder c\u00f3mo la relaci\u00f3n de los diferentes acto -\nres sociales en el espacio de acci\u00f3n p\u00fablica GTPLANMOB se present\u00f3 como espacio democr\u00e1tico e hizo posible el di\u00e1logo entre actores del Estado, la sociedad civil y el mercado, y la construcci\u00f3n de consenso m\u00ednimo a partir de la experiencia participativa. Para ello, tomamos como referencia el proceso de construcci\u00f3n del plan de movilidad ur -\nbana de Bel\u00e9m. \n2. eL  GTPLANMOB COMO  eSPACiO  de ACCi\u00f3N  P\u00faBL iCA  eN \nLA CONSTR uCCi\u00f3N  de LA  POL\u00cdTiCA  P\u00faBL iCA  de MOV iLidAd \nuRBANA  eN BeL\u00e9M\nA. PARA  ANAL iZAR  eL GTPLANMOB COMO  eSPACiO  de ACCi\u00f3N  P\u00faBL iCA\nPartimos de la comprensi\u00f3n de que es en el espacio de acci\u00f3n p\u00fa -\nblica, entre la gesti\u00f3n municipal y la sociedad civil, donde se dan las posibilidades de di\u00e1logo entre actores sociales y agentes p\u00fa -\nblicos para la construcci\u00f3n de consensos m\u00ednimos (Spink, 2012; Lascoumes y Gal\u00e8s, 2012) y la deliberaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y, en este caso espec\u00edfico, sobre la cuesti\u00f3n de la movilidad urbana de la ciudad de Bel\u00e9m. Para hacer el an\u00e1lisis, utilizamos las categor\u00edas 256Jones n ogueira b arros, m \u00e1rio v asconcellos s obrinho y ana m aria de albuquerque v asconcellos\ny los criterios de evaluaci\u00f3n de la participaci\u00f3n ciudadana en los \nprocesos de decisi\u00f3n en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas es -\ntructurados a partir de Ten\u00f3rio et al. (2008); Anduiza y De Maya (2005); Jorba, Mart\u00ed Oliv\u00e9 y Par\u00e9s Franzi (2007) y por el Instituto de Gobierno y Pol\u00edticas P\u00fablicas de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (IGOP-UAB) (Cuadro 1). El modelo utiliza cinco criterios con objetivos y cuestiones centrales que buscan entender la efectivi -\ndad de la participaci\u00f3n ciudadana en el proceso de decisi\u00f3n para la elaboraci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica, evidentemente dentro del contex -\nto de di\u00e1logo con el Estado. \nCuadro 1 \nCriterios para el an\u00e1lisis de los procesos de los espacios deliberativos \nCategor\u00edas Criterios Objetivos Cuestiones centrales\nProcesos de \ndiscusi\u00f3nEstructura de funcionamien-to del espacioObservar la estructura de funciona-miento del proceso de discusi\u00f3n en el espacio deliberativo\u00bfC\u00f3mo fue instituido y constituido el espacio?\u00bfSe defini\u00f3 una estructura de funcion-amiento del espacio y encuentro entre los diversos actores?\nComunicaci\u00f3nVerificar la existencia y utilizaci\u00f3n de canales adecuados para el acceso a la comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n para la movilizaci\u00f3n de los potenciales parti-cipantes\u00bfLos participantes tuvieron acceso a las informaciones sobre el proceso de elaboraci\u00f3n del plan?\u00bfQu\u00e9 instrumentos fueron utilizados para suministrar estas informaciones y para fortalecer la movilizaci\u00f3n?\nForma de acompa\u00f1a-mientoVerificar si el espacio deliber\u00f3 sobre c\u00f3mo ser\u00eda el acompa\u00f1amiento de todo el proceso, desde su elaboraci\u00f3n hasta la implementaci\u00f3n, garantizando la coherencia y fidelidad de lo que fue deliberado de forma participativa\u00bfSe defini\u00f3 un mecanismo de control de las actividades del plan asegurando que lo que fue implementado fue lo mismo que se decidi\u00f3? \nParticipaci\u00f3n de diferentes actoresObservar la actuaci\u00f3n de organizaciones de la sociedad civil, instituciones de ense\u00f1anza, as\u00ed como de ciudadanos no organizados involucrados en el proceso deliberativo.\u00bfEl espacio hizo posible la partici-paci\u00f3n de diferentes actores (organi-zados o no) en el proceso de discusi\u00f3n y elaboraci\u00f3n del plan? \u00bfCu\u00e1les? \u00bfC\u00f3mo?\nResultados de la  deliberaci\u00f3nTomas de decisi\u00f3nExaminar acciones concretas como resultado del proceso de deliberaci\u00f3n: a) incidencias (acciones concretas correspondientes a las demandas y propuestas surgidas en la esfera de deliberaci\u00f3n).\u00bfQu\u00e9 acciones propuestas en el es-pacio de deliberaci\u00f3n se incorporaron al plan?\u00bfCu\u00e1les son las incidencias de esas acciones sobre la pol\u00edtica de movilidad local?\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a: Ten\u00f3rio et al. (2008); Anduiza y De Maya (2005); Jorba, Mart\u00ed Oliv\u00e9 y Par\u00e9s Franzi (2007); IGOP-UAB (s.f.).257Espacio de acci\u00f3n p\u00fablica, participaci\u00f3n y construcci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica\nb. La experiencia del GTPLANMOB como un espacio de acci\u00f3n \np\u00fablica\nAl analizar la estructura de funcionamiento del espacio delibe -\nrativo implementado en el contexto del GTPLANMOB, y los consi -\nguientes \u201cprocesos de discusi\u00f3n\u201d, identificamos que el mismo se rigi\u00f3 \npor un plan y cronograma de trabajo. En esos documentos fueron definidas conjuntamente las actividades a desarrollar y los criterios de funcionamiento, incluso se defini\u00f3 el comportamiento de los agen -\ntes implicados en el proceso. Esa planificaci\u00f3n hizo posible la orga -\nnizaci\u00f3n constructiva del di\u00e1logo y evit\u00f3 la dispersi\u00f3n de los actores implicados. En el an\u00e1lisis del criterio, identificamos que la calidad del espacio de la acci\u00f3n se asoci\u00f3 a los criterios de funcionamiento y directrices operacionales que hacen posible la participaci\u00f3n de los diversos actores en el proceso de discusi\u00f3n para la elaboraci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica lo que, en t\u00e9rminos te\u00f3ricos, converge con las ideas de Brugu\u00e9 y Par\u00e9s (2012).\nEn cuanto a la comunicaci\u00f3n, espec\u00edficamente en el criterio \u201cca -\nnales de difusi\u00f3n\u201d, verificamos que la fluidez de las informaciones y la comunicaci\u00f3n entre los diferentes actores fueron establecidas me -\ndiante la utilizaci\u00f3n de varios canales. Estos favorecieron el proceso de comunicaci\u00f3n para la disponibilidad de las informaciones y la mo -\nvilizaci\u00f3n de los participantes. Entre ellos, se destacaron la creaci\u00f3n de un grupo en WhatsApp y la comunicaci\u00f3n v\u00eda e-mail, con la crea -\nci\u00f3n de un canal espec\u00edfico para las cuestiones que tuvieran relaci\u00f3n con la discusi\u00f3n sobre el plan de movilidad. \nSin embargo, s\u00ed por un lado los canales de difusi\u00f3n de informa -\nci\u00f3n y comunicaci\u00f3n entre los miembros de las comisiones de acom -\npa\u00f1amiento y t\u00e9cnica hicieron posible la movilizaci\u00f3n de los actores para el espacio de deliberaci\u00f3n; por otro lado, no se puede afirmar lo mismo sobre la movilizaci\u00f3n de los vecinos en las audiencias p\u00fablicas distritales. Eso se aprecia en la cantidad de personas en las audiencias p\u00fablicas que totalizaban, de media, 150 personas. Si consideramos el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n, sea de la ciudad, sea de los distritos, podemos deducir que falt\u00f3 una mayor publicidad en los 71 barrios que compo -\nnen la ciudad. \nAunque los procesos de comunicaci\u00f3n en los distritos y en sus bar -\nrios donde fueron realizadas las audiencias p\u00fablicas se han producido con una pluralidad de medios, como, coches con altavoces, distribu -\nci\u00f3n de panfletos, divulgaci\u00f3n en la p\u00e1gina Web de la Superintendencia de Movilidad Urbana de Bel\u00e9m (SEMOB) y en programas oficiales de radio realizados por el poder p\u00fablico municipal, no fueron suficien -\ntes para involucrar a los ciudadanos. Destacamos que no se produje -\nron llamadas o comunicaciones en los medios de difusi\u00f3n, como, por 258Jones n ogueira b arros, m \u00e1rio v asconcellos s obrinho y ana m aria de albuquerque v asconcellos\nejemplo, los canales de televisi\u00f3n. Para involucrar a la poblaci\u00f3n en \nlas audiencias, la coordinaci\u00f3n del GTPLANMOB prioriz\u00f3 la invita -\nci\u00f3n a l\u00edderes comunitarios, representantes de taxistas y de transporte alternativo, estudiantes y profesores entendiendo que estos ser\u00edan los principales actores que se implicar\u00edan en la cuesti\u00f3n de la movilidad urbana. En cierta forma, se excluy\u00f3 a los vecinos de los barrios, o sea, al ciudadano com\u00fan que utiliza el transporte urbano diariamen -\nte, en todas sus formas. Hubo una priorizaci\u00f3n de los \u201cburocratas de rua\u201d\n1 (Hjern, 1982). Entendemos que la participaci\u00f3n de los ciudada -\nnos comunes, considerados aqu\u00ed como los vecinos de los barrios, en el reconocimiento de los problemas de movilidad urbana constituye una importante estrategia para identificar soluciones que superan las experiencias de los burocratas de rua. Aunque podamos reconocer el avance del proceso de planificaci\u00f3n al involucrar a los burocratas de rua en la toma de decisi\u00f3n, creemos que todav\u00eda se puede avanzar en la participaci\u00f3n del ciudadano com\u00fan, espec\u00edficamente, de los ciuda -\ndanos que se relacionan de diversas formas con la movilidad urbana. \nUno de los puntos m\u00e1s discutidos sobre democracia y participa -\nci\u00f3n en la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas est\u00e1 en el seguimiento de lo que fue planeado y conjuntamente decidido. La ex -\nperiencia ha mostrado que ha sido muy usual que los procesos parti -\ncipativos se acaben al final de la planificaci\u00f3n.\nEn el caso espec\u00edfico del GTPLANMOB, en el criterio \u201cformas de \nseguimiento\u201d identificamos que durante las reuniones entre los miem -\nbros de las comisiones no se decidi\u00f3 como ser\u00edan las formas de segui -\nmiento de la pol\u00edtica p\u00fablica. Aunque durante las audiencias p\u00fablicas distritales el seguimiento fue se\u00f1alado como una acci\u00f3n indispensable, constatamos, al examinar la legislaci\u00f3n municipal promulgada para tal fin, que la forma de seguimiento de la pol\u00edtica seria exclusivamente por medio del Consejo Municipal de Movilidad Urbana. Esa decisi\u00f3n, sin embargo, ocurri\u00f3 unilateralmente y bajo la forma top-down por la gesti\u00f3n municipal, evidenciando falta de di\u00e1logo sobre ese criterio en el GTPLANMOB en tanto que espacio de acci\u00f3n. En el contexto demo -\ncr\u00e1tico, entendemos que son los \u00f3rganos plurales que representan al conjunto de participantes los que deber\u00edan hacer el seguimiento de la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica, evitando, de ese modo, que las cuestio -\nnes deliberadas no se dejasen en un segundo plano y permitiesen que prevalecieran los intereses de los decisores pol\u00edticos. Resaltamos que \n1 Son aquellos agentes p\u00fablicos que act\u00faan directamente en el d\u00eda a d\u00eda de las co-\nmunidades. Son los que invitan y deciden quienes son o no son los l\u00edderes que deben \nparticipar en las reuniones y asambleas. Aunque no tienen poder de decisi\u00f3n en la pol\u00edtica p\u00fablica, tienen un papel muy importante.259Espacio de acci\u00f3n p\u00fablica, participaci\u00f3n y construcci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica\nla participaci\u00f3n social en el proceso de seguimiento de las pol\u00edticas \np\u00fablicas todav\u00eda est\u00e1 legalmente establecida por Decreto federal en el \u00e1mbito de la pol\u00edtica urbana en Brasil, en todas las esferas de gobier -\nno, especialmente en lo referente a las conferencias municipales. De hecho, como Ten\u00f3rio et al. (2008, p. 12) argumentan, para garantizar que los resultados de los procesos de participaci\u00f3n sean implemen -\ntados con coherencia y fidelidad a lo que fue deliberado, debe haber un \u00f3rgano que haga el seguimiento de esta implementaci\u00f3n. Adem\u00e1s, la presencia cada vez m\u00e1s activa de la sociedad civil en las cuestio -\nnes de inter\u00e9s general convierte al seguimiento y a la publicidad en fundamentales. Esto porque las pol\u00edticas p\u00fablicas manejan recursos p\u00fablicos y regulan relaciones que implican intereses p\u00fablicos. Ellas se realizan en un campo extremamente contradictorio donde se entre -\ncruzan intereses y visiones del mundo conflictivas \u2013cuyos l\u00edmites entre lo p\u00fablico y lo privado son de dif\u00edcil separaci\u00f3n. De ah\u00ed la necesidad do debate p\u00fablico, de transparencia y de formas de seguimiento en la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica.\nExaminando espec\u00edficamente la pluralidad de participaci\u00f3n, \ncomo hemos dicho anteriormente, el GTPLANMOB implic\u00f3 a los \u201cbu -\nrocratas de rua\u201d. Destacamos, sin embargo, que fueron creadas dos comisiones, una ejecutiva y otra t\u00e9cnica, ambas compuestas por re -\npresentantes de la gesti\u00f3n municipal y por representantes de orga -\nnizaciones de la sociedad civil, entre estos, el Observatorio Social de Bel\u00e9m (OSB), que consideramos, tambi\u00e9n, un espacio de acciones p\u00fablicas. All\u00ed el OBS represent\u00f3 a las siguientes organizaciones de la sociedad civil: Asociaci\u00f3n de Deficientes F\u00edsicos, Consejo Municipal de los Mayores, Federaci\u00f3n Paraense de Entidades del Movimiento Social, Comisi\u00f3n de Ciclomovilidad de Bel\u00e9m, Universidad Federal do Par\u00e1 y Universidad de la Amazonia.\nLas audiencias p\u00fablicas tuvieron lugar en escuelas de los 7 dis -\ntritos administrativos existentes en Bel\u00e9m. Destacamos que la ciudad de Bel\u00e9m posee una poblaci\u00f3n de aproximadamente 1,2 millones de personas distribuidos en un territorio compuesto por 71 barrios pre -\ndominantemente urbanos, aunque tambi\u00e9n hay 42 ilhas\n2 con caracte -\nr\u00edsticas socioestructurales rurales. Las audiencias p\u00fablicas que ocur -\nrieron en los distritos de DAGUA (Distrito Guam\u00e1), DASAC (Distrito Sacramenta), DAENT (Distrito Entroncamento), DAICO (Distrito Icoaraci) y DAMOS (Distrito Mosqueiro) tuvieron, de media, 150 \n2 Son una especie de barrios cerrados dentro de las ciudades. Suelen ser casas \nbajas adosadas en torno a un patio com\u00fan y con una \u00fanica salida a la calle. En ellas \nel espacio privado no se distingue del espacio p\u00fablico, facilitando un esp\u00edritu comu-nitario basado en las intensas relaciones de vecindad en un lugar cerrado.260Jones n ogueira b arros, m \u00e1rio v asconcellos s obrinho y ana m aria de albuquerque v asconcellos\npersonas. Una de las principales cuestiones que identificamos en el \ntrabajo de campo se refiere a los d\u00edas y horas en que se realizaron las audiencias p\u00fablicas, en general se realizaron durante la semana, lo que dificult\u00f3 que hubiera una mayor participaci\u00f3n de las personas. Eso, a\u00f1adido a la baja publicidad de las reuniones, como ya se\u00f1ala -\nmos anteriormente, dio la impresi\u00f3n de que hab\u00eda falta de inter\u00e9s por las discusiones de los problemas que afectan a la vida en los barrios. A pesar de las cr\u00edticas presentadas, entendemos que la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en las audiencias p\u00fablicas puede describirse como plural.\nAl examinar las acciones concretas como consecuencia del proce -\nso de deliberaci\u00f3n, en particular las acciones concretas correspondien -\ntes a las demandas y propuestas surgidas en la esfera de deliberaci\u00f3n a partir de la toma de decisi\u00f3n, identificamos que las decisiones delibe -\nradas en el espacio de acci\u00f3n partieron del estudio de los problemas y soluciones para la mala movilidad urbana en la ciudad. Identificamos, recurrentemente, a partir de las contribuciones de los participantes en las audiencias p\u00fablicas, que el problema de la mala movilidad urbana est\u00e1 asociado a la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la ciudad que incluye, entre otros aspectos, cuestiones relacionadas a la infraestructura y la educaci\u00f3n. Evidenciadas por las conversaciones de los participan -\ntes sobre la importancia del Consejo de Movilidad Urbana de Bel\u00e9m, hubo demandas para la mejora de las v\u00edas p\u00fablicas, de los puertos flu -\nviales y de campa\u00f1as educativas para usuarios y conductores de trans -\nportes p\u00fablicos, entre otras. Por medio del an\u00e1lisis del Decreto 86.545/PMB del Gobierno municipal de Bel\u00e9m del 13 de septiembre de 2016, que estableci\u00f3 el Plan de Movilidad de Bel\u00e9m, identificamos que las deliberaciones ocurridas en el GTPLANMOB como espacio de acci\u00f3n p\u00fablico creado incidieron en la toma de decisi\u00f3n para la formulaci\u00f3n de la pol\u00edtica de movilidad en el municipio de Bel\u00e9m. Entendemos que, de alguna forma, tales decisiones tuvieron capacidad de transfor -\nmaci\u00f3n de la realidad local. \nEn ese \u00e1mbito, ratificamos la importancia de la participaci\u00f3n de \nla red de actores y de los burocratas de rua en la implicaci\u00f3n con la \nidentificaci\u00f3n de los problemas reales y de las estrategias para influir en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas locales, dado que son esos ac -\ntores los que cotidianamente conviven con las m\u00e1s distintas realida -\ndes y problemas que les afectan en la ciudad. \nC. LAS Re FLeXiONe S y APRe Ndi ZAJ eS Que e L GTPLANMOB ORiG iNA   \nEn los tiempos sombr\u00edos en los que viven los espacios de participaci\u00f3n social en Brasil, el an\u00e1lisis del proceso de decisi\u00f3n participativo en la elaboraci\u00f3n de la pol\u00edtica de movilidad urbana de Bel\u00e9m, a partir del espacio de acci\u00f3n GTPLANMOB, nos permite reflexionar sobre la 261Espacio de acci\u00f3n p\u00fablica, participaci\u00f3n y construcci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica\nimportancia de creaci\u00f3n de espacios de acci\u00f3n para la participaci\u00f3n \nsocial y ciudadana en el proceso de construcci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fa -\nblicas y el fortalecimiento democr\u00e1tico. Dentro del campo te\u00f3rico, la experiencia nos demuestra la necesidad de la profundizaci\u00f3n de las discusiones sobre gesti\u00f3n social y el reposicionamiento de la centrali -\ndad en la construcci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas, colocando a la socie -\ndad en primer lugar. Es decir, el fortalecimiento socio-c\u00e9ntrico en la elaboraci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. \nExaminando un poco la historia del proceso de movilidad urbana \nen Bel\u00e9m, identificamos que gran parte de los problemas de la pol\u00edtica de movilidad local est\u00e1n relacionados al modelo top-down (de arriba hacia bajo) de gesti\u00f3n p\u00fablica que marc\u00f3 la administraci\u00f3n municipal en los \u00faltimos 16 a\u00f1os. De hecho, el modelo de gesti\u00f3n y movilidad urbana fue establecido a partir de una l\u00f3gica tecnocr\u00e1tica predomi -\nnante en la mayor\u00eda de las ciudades brasile\u00f1as hasta la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Federal de 1988, a partir de entonces se pusieron en marcha nuevas estrategias para la planificaci\u00f3n p\u00fablica. \nEn el contexto de movilidad urbana, la promulgaci\u00f3n del Estatuto \nde la Ciudad (Brasil, 2001) trajo consigo la elaboraci\u00f3n de una pol\u00edtica de transporte urbano que creo nuevos instrumentos de gesti\u00f3n urbana y estableci\u00f3 la obligaci\u00f3n de que las ciudades con m\u00e1s de 500 mil habi -\ntantes elaboraran planes de transporte urbanos. En la misma l\u00ednea, en 2003, se avanz\u00f3 en las discusiones pol\u00edticas y conceptuales y se abri\u00f3 el debate en el \u00e1mbito de la movilidad urbana, y no solo del transporte urbano, lo que signific\u00f3 la ampliaci\u00f3n y el reconocimiento de la exis -\ntencia de muchos m\u00e1s actores sociales involucrados e interesados en el tema. En 2007, como forma de reorganizar el pensamiento de la planificaci\u00f3n p\u00fablica urbana y de ratificaci\u00f3n del nuevo modelo, el Gobierno federal estableci\u00f3 la Pol\u00edtica Nacional de Movilidad Urbana que culmin\u00f3, en 2012, con la Ley de Directrices de la Pol\u00edtica Nacional de Movilidad Urbana (Brasil, 2012). As\u00ed, el enfoque de las pol\u00edticas p\u00fablicas en este sector empez\u00f3 a abordar la movilidad urbana como funci\u00f3n social y econ\u00f3mica esencial para el desarrollo urbano y la constituci\u00f3n de ciudades sostenibles.\nEn efecto, el proceso de planificaci\u00f3n pas\u00f3 a requerir la imple -\nmentaci\u00f3n de un nuevo modelo de gesti\u00f3n y regulaci\u00f3n de los servi -\ncios p\u00fablicos de transporte colectivo urbano que no podr\u00eda, a partir de entonces, ser planeado exclusivamente por el poder p\u00fablico y el mer -\ncado; o sea, no con un modelo de arriba hacia abajo (top-down), sino con la interacci\u00f3n en una l\u00f3gica bottom-up (de abajo hacia arriba) ya que no se pod\u00eda ignorar m\u00e1s el papel de la sociedad civil en el proceso.\nPodemos decir que, en un primer momento, el historial de mo -\ndelo tecnocr\u00e1tico del gobierno municipal facilit\u00f3 la estructura de 262Jones n ogueira b arros, m \u00e1rio v asconcellos s obrinho y ana m aria de albuquerque v asconcellos\nfuncionamiento del GTPLANMOB y las consiguientes discusiones de -\nrivadas de \u00e9l, sobre todo por la existencia de un plan y un cronograma \nde trabajo. En cierta forma, podemos decir que la planificaci\u00f3n hizo posible la organizaci\u00f3n constructiva del di\u00e1logo y evit\u00f3 la dispersi\u00f3n de los actores involucrados, a pesar de la inexperiencia del poder p\u00fa -\nblico municipal para construir espacios de acci\u00f3n para los di\u00e1logos y las decisiones colectivas. Si tomamos como referencia el modelo anal\u00edtico adoptado por este trabajo, podemos decir que este criterio fue efectivo para la planificaci\u00f3n de la movilidad urbana.\nSin embargo, si por un lado la planificaci\u00f3n del GTPLANMOB \nestuvo bien estructurada; por otro lado, la ejecuci\u00f3n todav\u00eda presen -\nt\u00f3 fallos en lo que se refiere a la implicaci\u00f3n del mayor n\u00famero de representantes y actores sociales posibles. Las formas y los procesos de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n fueron muy variados, pero no alcan -\nzaron a la parte del p\u00fablico que est\u00e1 intr\u00ednsecamente relacionado con la movilidad urbana. En nuestra opini\u00f3n, hubo una priorizaci\u00f3n de actores relacionados principalmente con el transporte urbano como representantes de taxistas, transporte alternativo, estudiantes y profe -\nsores, a pesar de las invitaciones realizadas a los l\u00edderes comunitarios. Esta laguna, no obstante, no perjudica el resultado alcanzado, sino que apenas enfatiza que el mismo fue limitado y que, de alguna forma, muestra una dificultad del equipo t\u00e9cnico para avanzar del modelo de \u201ctransporte urbano\u201d a la l\u00f3gica de la \u201cmovilidad urbana\u201d. En ese sentido, dentro del modelo de an\u00e1lisis, hubo una efectividad limitada, aunque puede afirmarse que hubo un aumento de la implicaci\u00f3n de actores sociales en el espacio democr\u00e1tico para discutir sobre el tema y una acci\u00f3n concreta del Estado para dialogar con la sociedad civil. \nEl GTPLANMOB nos mostr\u00f3 que, si por un lado hubo avances en \nla incorporaci\u00f3n de numerosas necesidades, demandas y propuestas provenientes de la sociedad civil en la construcci\u00f3n de la planifica -\nci\u00f3n, ya que estas fueron incorporadas en el Plan de Movilidad de Bel\u00e9m, y debidamente registradas en la legislaci\u00f3n (Bel\u00e9m, 2016); por otro lado, a\u00fan existe una distancia muy grande para la existencia de control social de la pol\u00edtica y de la planificaci\u00f3n realizada. Ya que no fueron definidas claramente las formas de seguimiento y accountabi -\nlity de la pol\u00edtica p\u00fablica, aunque ambas acciones hab\u00edan sido se\u00f1ala -\ndas como fundamentales en el proceso democr\u00e1tico. \nLa experiencia del GTPLANMOB nos demuestra que el Estado, \nen el nivel municipal, ya est\u00e1 bastante abierto para dialogar con los actores sociales que est\u00e1n afectados por las pol\u00edticas p\u00fablicas que, en el caso de Bel\u00e9m aqu\u00ed analizado, es la pol\u00edtica p\u00fablica de movilidad ur -\nbana. La literatura muestra que los resultados de las acciones p\u00fablicas realizadas dentro de espacios formales son, generalmente, limitados 263Espacio de acci\u00f3n p\u00fablica, participaci\u00f3n y construcci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica\npor el predominio del liderazgo del Estado. Esta misma literatura nos \nmuestra, por otro lado, que las acciones p\u00fablicas en espacios informa -\nles tambi\u00e9n son limitadas por intentar someter al Estado a presiones de la sociedad sin la propuesta de construcci\u00f3n de consensos m\u00edni -\nmos. El GTPLANMOB como espacio de acci\u00f3n p\u00fablica mixto formal-informal nos da la esperanza de que es posible construir consensos m\u00ednimos si hay cooperaci\u00f3n entre actores sociales y agentes p\u00fablicos. En nuestra opini\u00f3n es a partir de ese entendimiento que la participa -\nci\u00f3n refuerza su sentido en la construcci\u00f3n democr\u00e1tica.  \n3. CONSide RACiONe S CONCL uSiVAS\nDiscutir democracia y participaci\u00f3n en el contexto de desarrollo mu -\nnicipal es asumir la existencia de m\u00faltiples actores y agentes p\u00fablicos que se interrelacionan en diversos espacios y estructuras dentro de una pluralidad de espacios de acci\u00f3n p\u00fablica. En cada uno de esos espacios de acci\u00f3n p\u00fablica tenemos actores y agentes provenientes de la sociedad civil, el mercado, el Estado y las ONG, entre otros, que se interrelacionan directa o indirectamente y que en diferentes momen -\ntos y espacios act\u00faan de forma diversa y no necesariamente homog\u00e9 -\nnea. Las acciones y reacciones de los actores y agentes se modifican seg\u00fan el tiempo, escala, espacio e intereses individuales y/o colectivos que representan. El ejemplo del GTPLANMOB discutido en este tex -\nto nos reafirma que participaci\u00f3n y democracia son construidas his -\nt\u00f3ricamente y en relaci\u00f3n dial\u00f3gica, aunque puedan ser constituidas legalmente.\nBajo la perspectiva relacional, la participaci\u00f3n se presenta como \nuna filosof\u00eda y modelo de gesti\u00f3n que busca, en particular en Brasil, dar mayor equilibrio a las relaciones asim\u00e9tricas casi siempre exis -\ntentes en las grandes ciudades debido a la multiplicidad de actores y agentes. Ello porque, bajo el sesgo relacional, el concepto de ciudad est\u00e1 ligado permanentemente al liderazgo, dominio, autoafirmaci\u00f3n y poder entre aquellos que la construyen. Aunque no se ha profun -\ndizado ese debate en este texto, podemos afirmar que ese es el caso de la ciudad de Bel\u00e9m que ha tenido aproximadamente 16 a\u00f1os de predominio de una gesti\u00f3n estadoc\u00e9ntrica y tecnocr\u00e1tica dentro de un contexto democr\u00e1tico. Todav\u00eda, hay se\u00f1ales de esperanza de que en el nivel municipal el di\u00e1logo Sociedad, Estado, mercado permanezca e, incluso, se fortalezca.\nDe hecho, lo que se quiere destacar aqu\u00ed es el reconocimiento de \nlos conceptos de democracia y participaci\u00f3n como estructuras rela -\ncionales y de construcci\u00f3n hist\u00f3rico-social y cultural y, adem\u00e1s, inte -\ngradoras ya que entrelaza varios elementos de la econom\u00eda, pol\u00edtica, sociedad, cultura, medio ambiente y organizaciones e instituciones, 264Jones n ogueira b arros, m \u00e1rio v asconcellos s obrinho y ana m aria de albuquerque v asconcellos\nentre otras, como instancias conformadoras de la sociedad y definido -\nras de su organizaci\u00f3n social, espacial y de relaciones entre sociedad, \nEstado, mercado y organizaciones paraecon\u00f3micas. \nReafirmamos, no obstante, que la ciudad no es necesariamente un \nespacio f\u00edsico determinado. Ella puede ser, y es difusa, transfronteri -\nza y velozmente mutable, lo que requiere atenci\u00f3n cuando asumimos los conceptos de gesti\u00f3n social, participaci\u00f3n y desarrollo local como conformadores de un nuevo orden y estructura social. Esos conceptos tienen l\u00edmites, sobre todo de escala y alcance. Cuanto m\u00e1s se asciende por una escala territorial amplia (por ejemplo, del nivel municipal al nivel de estado), sea f\u00edsicamente, sea de estructura de poder, mayor es la dificultad de operacionalizaci\u00f3n de los conceptos, sobre todo los de gesti\u00f3n social y participaci\u00f3n. Lo mismo ocurre en lo que respecta a la complejidad del problema que intentan afrontar. Cuanto m\u00e1s variables contiene el problema, como en el caso de la movilidad urbana, m\u00e1s di -\nf\u00edcil es operacionalizar los conceptos, sobre todo en las sociedades ca -\npitalistas fuertemente globalizadas y despersonalizadas. Son desaf\u00edos importantes, pero no son imposibles en las pr\u00e1cticas de los niveles lo -\ncales, sobre todo cuando esas pr\u00e1cticas est\u00e1n relacionadas con el bien -\nestar humano y la plenitud del ejercicio del derecho a la ciudadan\u00eda.\nBiBL iOGRAF\u00cdA\nAnduiza, Eva y De Maya, Sergi. (2005). La qualitat en la participaci\u00f3: \nuna proposta d\u2019indicadors, (Vol. 43). Barcelona: Finestra Oberta. \nBel\u00e9m, Brasil. (2016). Decreto 86.545. (Institui o Plano de \nMobilidade de Bel\u00e9m - PlanMob).\u00a0\nBrasil. (2001). Lei Federal 10.257. (Regulamenta os arts. 182 e 183 \nda Constitui\u00e7\u00e3o\u00a0Federal, estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana e d\u00e1 outras provid\u00eancias).\nBrasil. (2012). Lei Federal 12.587. (Determina aos munic\u00edpios a \ntarefa de planejar e executar a pol\u00edtica de mobilidade urbana).\nBrugu\u00e9, Joaquim y Par\u00e9s, Marc. (2012). Entre la deliberaci\u00f3n y \nla negociaci\u00f3n: el caso de la Mesa de la Monta\u00f1a en Arag\u00f3n. Revista de Estudios Pol\u00edticos, 158, 75-101.\nHjern, Benny. (1982). Implementation research - the link gone \nmissing. Journal of Public Policy, 2(3), 301-308.\nJorba, Laia; Mart\u00ed Oliv\u00e9, Joel y Par\u00e9s Franzi, Marc. (2007). La \nqualitat en la participaci\u00f3: orientacions per a l\u2019avaluaci\u00f3 participada, (Vol. 51). Barcelona: Fundaci\u00f3 Jaime Bofill.\nLascoumes, Pierre y Le Gal\u00e8s, Patrick. (2012). A A\u00e7\u00e3o p\u00fablica \nabordada pelos seus instrumentos. Revista P\u00f3s Ci\u00eancias Sociais, 9(18), 19-44. 265Espacio de acci\u00f3n p\u00fablica, participaci\u00f3n y construcci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica\nSpink, Peter Kevin. (2012). Processos organizativos e a\u00e7\u00e3o p\u00fablica: \nas possibilidades emancipat\u00f3rias do lugar. En Ana Maria Jac\u00f3-\nVilela y Leny Sato. (Orgs.), Di\u00e1logos em psicologia social, (Cap. 21, pp. 352-369). Rio de Janeiro: Centro Edelstein de Pesquisas Sociais.\nTen\u00f3rio, Fernando Guilherme; Villela, Lamounier Erthal; Dias, \nAnderson Felisberto; Vianna Gurj\u00e3o, Fernanda; Cardoso Porto, \u00c9rico y Viana, Bruna. (2008, noviembre). Crit\u00e9rios para a avalia\u00e7\u00e3o de processos decis\u00f3rios participativos deliberativos na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. En 3\u00b0 Encontro de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Governan\u00e7a, Salvador, Brasil.\nVasconcellos Sobrinho, M\u00e1rio, y De Albuquerque Vasconcellos, \nAna Maria. (Orgs.), (2016). A\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, redes de coopera\u00e7\u00e3o e desenvolvimento local: experi\u00eancias e aprendizados de gest\u00e3o social na Amaz\u00f4nia, (1\u00aa Ed. Vol. 1, p. 270). Bel\u00e9m: UNAMA. 267deMOCRACiA  de LiBeRATiVA\nL\u00cdMiTe S y OPORT uNid Ade S\nmaria Camila f lor\u00eancio-da- silva\n1. iNTROdu CCi\u00f3N\nEl objetivo de este cap\u00edtulo es presentar el marco de la Administraci\u00f3n \nP\u00fablica Democr\u00e1tica como alternativa para lidiar con los l\u00edmites y oportunidades del modelo cr\u00edtico de democracia deliberativa de J\u00fcrgen Habermas.\nJ\u00fcrgen Habermas, fil\u00f3sofo y soci\u00f3logo alem\u00e1n, no fue el prime -\nro en estudiar y escribir sobre deliberaci\u00f3n, pero \u201ces el defensor m\u00e1s destacado de la teor\u00eda deliberativa de democracia\u201d (Lubenow, 2010a, p. 230). Su modelo te\u00f3rico influy\u00f3 en varios an\u00e1lisis sobre institucio -\nnes participativas que operan a trav\u00e9s de foros deliberativos en Brasil, como los Consejos y Conferencias de Pol\u00edticas P\u00fablicas, Presupuesto Participativo y Audiencias P\u00fablicas.\nParte de estos an\u00e1lisis se dedic\u00f3 a discutir si estas instituciones \nfueron deliberativas o no, tanto de acuerdo con la teor\u00eda haberma -\nsiana, como con la idea de deliberaci\u00f3n que implica la \u201cvinculaci\u00f3n\u201d entre las decisiones que se toman en estos foros y las decisiones que se transforman en pol\u00edticas p\u00fablicas por medio de leyes o actos administrativos.\nAlgunos autores entienden que ser\u00eda deliberativa porque se re -\nfiere al debate y a la toma de decisiones que se producen en estos foros deliberativos (Avritzer, 2011; Leite de Souza, 2011; Cambraia 268maria Camila f lor\u00eancio-da- silva\nN. Vaz, 2011; Avritzer y Leite de Souza, 2013; Souza et al., 2013); \notro grupo de autores trat\u00f3 de analizar los efectos de las decisiones tomadas en los foros deliberativos (Ferrarezi y Siqueira de Carvalho Oliveira, 2010; Feres Faria y Louren\u00e7o Lins, 2013; Ramos, 2013).\nY, aunque no exista tal vinculo legal, como lo demostr\u00f3 Flor\u00eancio-\nda-Silva (2014) quien analiz\u00f3 los diferentes significados atribuidos a la \u201cdeliberaci\u00f3n\u201d relacionados con las instituciones participativas, los actores acad\u00e9micos, gubernamentales y de la sociedad civil, con -\ntin\u00faan utilizando la palabra \u201cdeliberativa/o\u201d como calificador de una instituci\u00f3n participativa que tendr\u00eda una supuesta mayor influencia sobre las decisiones tomadas en el \u00e1rea de pol\u00edtica p\u00fablica donde ella est\u00e1 inserida. Lo opuesto ser\u00eda una instituci\u00f3n participativa \u201cconsulti -\nva/o\u201d que no tendr\u00eda tanta influencia.\nPor lo tanto, \u201caunque existan desacuerdos con respecto a la de -\nfinici\u00f3n del concepto de deliberaci\u00f3n, los te\u00f3ricos deliberativos, en general, entienden la deliberaci\u00f3n como un momento de interacci\u00f3n p\u00fablica basada en el di\u00e1logo o las discusiones sobre un tema social\u201d (Schettini Martins Cunha, 2013, p. 147).\nEn este contexto, han surgido trabajos como el de Tarrag\u00f3, \nBrugu\u00e9 y Cardoso (2015) y Brugu\u00e9 (2018) que proponen un cambio de mirada en los an\u00e1lisis sobre la democracia deliberativa, pensando en un contexto m\u00e1s amplio que implica una transformaci\u00f3n de la administraci\u00f3n p\u00fablica y, en particular, el perfil del administrador p\u00fablico, que deja de tener el perfil autoritario para asumir un papel central de mediador.\nEsta propuesta es doblemente interesante para este libro por dos \nrazones. La primera es que, en este marco, las instituciones partici -\npativas pueden tomarse como un todo y ser usadas de distintas ma -\nneras en el proceso de formulaci\u00f3n, implementaci\u00f3n, monitoreo y evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Esto se debe a que el n\u00facleo duro del an\u00e1lisis es la administraci\u00f3n y los gerentes p\u00fablicos que mediar\u00e1n en estos foros deliberativos. El segundo es que los trabajos de Tarrag\u00f3, Brugu\u00e9 y Cardoso (2015) y Brugu\u00e9 (2018) proporcionan algunos pa -\nsos para hacer que la administraci\u00f3n p\u00fablica sea deliberativa, gene -\nrando instituciones capaces de generar confianza y de trabajar de manera colaborativa.\nPero, antes de exponer tal propuesta, es necesario presentar \nen l\u00edneas generales el modelo de la teor\u00eda deliberativa de J\u00fcrgen Habermas y sus respectivas cr\u00edticas, que es realizado en la primera parte. Y luego, el marco de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Deliberativa, con pasos organizados por la autora de este cap\u00edtulo a partir del marco mencionado.democracia deliberativa\n2692. L A TeOR\u00cdA  de LiBeRATiVA  HAB eRMASiANA  y S uS L\u00cdMiTe S\nJ\u00fcrgen Habermas (1997) cre\u00f3 un modelo te\u00f3rico de democracia de -\nliberativa que destaca la existencia de dos elementos fundamentales: \nel primero ser\u00eda \u201cun nuevo direccionamiento a la comprensi\u00f3n de emancipaci\u00f3n social, pautado en las condiciones necesarias y proce -\nsos de entendimiento libre de coerciones\u201d; y el segundo ser\u00eda \u201cun n\u00fa -\ncleo normativo centrado en las pretensiones democr\u00e1tico-radicales de auto organizaci\u00f3n de una comunidad jur\u00eddica\u201d (Gon\u00e7alves Silva, 2011, p. 310).\nCon respecto al primero, se puede decir que el concepto de de -\nmocracia deliberativa habermasiana considera la participaci\u00f3n de los ciudadanos en las tomas de decisiones como el elemento central para comprender un proceso democr\u00e1tico. Por esta raz\u00f3n, se centra en los elementos formales y a menudo es descrita como procedimiento (Lubenow, 2010a).\nSin embargo, en este modelo, los procedimientos no son solo una \netapa de la discusi\u00f3n que antecede a la toma de decisi\u00f3n. Ellos tie -\nnen como objetivo justificar las decisiones a partir de razones que todos puedan aceptar, ya que ellos garantizar\u00edan el proceso de di\u00e1logo donde \u201clos participantes se ofrecen mutuamente razones, en defensa de determinada opini\u00f3n, posici\u00f3n o propuesta, o en oposici\u00f3n a opi -\nniones, posiciones o propuestas avanzadas por otros\u201d (Brito Vieira y Carreira da Silva, 2013, p. 156).\nEn este sentido, la expectativa de Habermas es que los conflic -\ntos se puedan resolver racionalmente, delante del reconocimiento del mejor argumento, \u201cque presupone que las partes adopten una pre -\ndisposici\u00f3n para modificar su opini\u00f3n y redefinir sus preferencias e intereses, si se persuaden por razones que entren en conflicto con, y finalmente destronan, sus opiniones, preferencias e intereses ini -\nciales\u201d (\u00eddem, p. 156).\nDe esta manera, esta concepci\u00f3n no dice nada sobre \u201cqu\u00e9\u201d debe \nser decidido. En otras palabras, las reglas del juego democr\u00e1tico (elecciones regulares, principio de la mayor\u00eda, sufragio universal, al -\nternancia de poder) no proporcionan ninguna orientaci\u00f3n ni pueden garantizar el \u201ccontenido\u201d de las deliberaciones y decisiones (Lubenow, 2010a, p. 232).\nEl segundo elemento del modelo cr\u00edtico de Habermas es la no -\nci\u00f3n de esfera p\u00fablica descrita como una \u201cestructura intermediaria que hace la mediaci\u00f3n entre el Estado y el sistema pol\u00edtico y los sec -\ntores privados del mundo de la vida\u201d (\u00eddem, p. 236). Eso porque la esfera p\u00fablica contiene \u201cun \u2018p\u00fablico organizado\u2019 (compuesto por \u00f3rga -\nnos legislativos y otras instituciones pol\u00edticas formales)\u201d que actuar\u00eda junto a \u201cun \u2018p\u00fablico desorganizado\u2019, una sociedad civil m\u00e1s amplia, en 270maria Camila f lor\u00eancio-da- silva\nla cual los ciudadanos cuentan con un conjunto de dispositivos (in -\ncluyendo asociaciones pol\u00edticas y medios de comunicaci\u00f3n de masa) \npara participar del debate y del intercambio pol\u00edticos aut\u00f3nomos\u201d (Scheuerman, 2014, p. 160).\nEn este sentido, la esfera p\u00fablica ejerce no solamente la funci\u00f3n \nde identificar y percibir la realidad y los problemas sociales, sino tam -\nbi\u00e9n de \u201cejercer presi\u00f3n sobre el sistema pol\u00edtico al punto de influen -\nciarlo en las cuestiones que fueron debatidas y problematizadas en esa esfera\u201d (Losekann, 2009, p. 42). Esta presi\u00f3n procede de la cons -\ntrucci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica que se forma por medio del proceso de comunicaci\u00f3n dentro de ella.\nEn otras palabras, el modelo cr\u00edtico de Habermas no propone un \ncontenido de lo que puede ser considerado como justo, por ejemplo. El contenido de las decisiones se forma en la esfera p\u00fablica y en un foro deliberativo, que garantiza la participaci\u00f3n de todos los interesa -\ndos a trav\u00e9s de sus procedimientos, este contenido puede ser debatido e incluso transformado, llegando al surgimiento de una idea com\u00fan, un consenso. Una vez alcanzado este consenso, la decisi\u00f3n del agente del Estado estar\u00eda justificada. Ser\u00eda leg\u00edtima.\nEstos dos elementos de la teor\u00eda habermasiana est\u00e1n estrictamen -\nte relacionados con el proceso de institucionalizaci\u00f3n de derechos y pol\u00edticas. Este proceso que comienza \u201cpor la formaci\u00f3n de la opini\u00f3n y de la voluntad en las esferas p\u00fablicas informales, termina, a trav\u00e9s de la v\u00eda procesal, en las instancias formales de deliberaci\u00f3n y decisi\u00f3n\u201d (Lubenow, 2010a, p. 230).\nEn vista de este marco, se vio un gran potencial en la propuesta \nde la teor\u00eda deliberativa y que incluso ella podr\u00eda ser m\u00e1s inclusiva, ya que si \u201cen comparaci\u00f3n con los m\u00e9todos agregados de decisi\u00f3n, puede disminuir los efectos discriminatorios oriundos de las relaciones de clase, g\u00e9nero y raza, como puede hacer p\u00fablico el mal uso de determi -\nnados medios, como, por ejemplo, el poder y el dinero\u201d (Feres Faria, 2010, p. 104).\nPor lo tanto, se cre\u00eda que la participaci\u00f3n de los ciudadanos en \nlos espacios deliberativos \u201cinducir\u00eda no solo m\u00e1s oportunidades para que los ciudadanos tomen parte de la deliberaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n el desarrollo de las virtudes de la ciudadan\u00eda, incentiv\u00e1ndolos a considerar cuestiones pol\u00edticas de manera m\u00e1s p\u00fablica\u201d (\u00eddem, p. 106).\nSin embargo, poco despu\u00e9s, estallaron trabajos cr\u00edticos a la teo -\nr\u00eda deliberativa habermasiana. Algunos de ellos, situados dentro de la teor\u00eda cr\u00edtica de la escuela de Frankfurt (Seyla Banhabib, Nancy Fraser e Iris Young), donde Habermas tambi\u00e9n est\u00e1.\nUno de los primeros l\u00edmites apuntados es la pretensi\u00f3n de negar \nel conflicto delante de la premisa de que en los f\u00f3rums deliberativos democracia deliberativa\n271habr\u00eda un debate racional que llevar\u00eda a la formaci\u00f3n de consenso. Y \nque esto termina contribuyendo al mantenimiento de relaciones desi -\nguales en estos foros, as\u00ed como ocurre en la sociedad.\nCualquiera que haya participado en foros deliberativos, como los \nencuentros de Presupuesto Participativo, Consejos y Conferencias de Pol\u00edticas P\u00fablicas en Brasil, sabe que la \u201ctensi\u00f3n, el conflicto, la dis -\nputa pol\u00edtica que se desarrolla en las esferas p\u00fablicas, son inherentes procedimiento en s\u00ed mismo, un \u2018juego\u2019 en el que siempre estamos invo -\nlucrados como participantes cuando pretendemos discutir, justificar o negar pretensiones de validez\u201d (Lubenow, 2010a, p. 246).\nEn esta l\u00ednea, se critica, por ejemplo, la idea de que los discursos \nracionales se orientan por la comprensi\u00f3n, que \u201cnos llevar\u00eda equivo -\ncadamente a concebir la deliberaci\u00f3n p\u00fablica como un proceso con -\nsensuado. Por consiguiente, la esfera p\u00fablica tambi\u00e9n ser\u00eda pensada de forma equivocada como una dimensi\u00f3n del consenso\u201d (Melo, 2015, p. 22). Despu\u00e9s de todo, la deliberaci\u00f3n es una competencia y \u201clas par -\ntes en disputa buscan ganar un debate, no llegar a un entendimiento mutuo\u201d (Young, 2012, p. 371). Y muchas veces la construcci\u00f3n del consenso se logra por medio de argumentos no racionales.\nY si los foros deliberativos est\u00e1n formados por conflictos, ellos \nciertamente tambi\u00e9n est\u00e1n formados por relaciones de poder entre las personas, reproduciendo al interior de estos foros las relaciones desi -\nguales de la esfera p\u00fablica en su conjunto. Es decir, si hay desigualdad entre hombres y mujeres en la sociedad, por ejemplo, esta ser\u00e1 re -\nproducida dentro de un foro deliberativo. Y as\u00ed, \u201cbajo el falso alegato de promover la participaci\u00f3n, la deliberaci\u00f3n legitimar\u00eda pr\u00e1cticas y procedimientos que contribuyen a mantener el statu quo\u201d (Mendon\u00e7a, 2013, p. 53). Y aqu\u00ed reside entonces la segunda cr\u00edtica.\nEn este sentido, las relaciones de poder que pueden expresarse en \nforos deliberativos e incluso en la esfera p\u00fablica, reproducen desigual -\ndades y presentan l\u00edmites para la realizaci\u00f3n de la justicia social. Este es el caso, por ejemplo, de las desigualdades de g\u00e9nero entre hombres y mujeres o de raza entre personas blancas y no blancas analizadas por Benhabib (2007), Young (2001, 2012) y Fraser (1993, 2007).\nPara Young (2012), esa exclusi\u00f3n tendr\u00eda una doble base: por un \nlado, la tendencia a oponerse a la raz\u00f3n y el deseo, en la necesidad en tener un discurso racional; y por el otro, la asociaci\u00f3n de estas carac -\nter\u00edsticas de irracionales a algunos tipos de personas, como mujeres y los no blancos. La autora encuentra en las formas de comunicaci\u00f3n otro limitador al modelo de teor\u00eda deliberativa habermasiano.\nYoung (2001) entiende que, en la mayor\u00eda de las situaciones reales \nde discusi\u00f3n, el discurso masculino es privilegiado con relaci\u00f3n al fe -\nmenino porque \u201cfavorece el discurso formal y de car\u00e1cter general, frio 272maria Camila f lor\u00eancio-da- silva\ny desapasionado\u201d suponiendo \u201coposici\u00f3n entre cuerpo y mente, emo -\nci\u00f3n y raz\u00f3n\u201d, siendo que \u201cla cultura de discurso de hombres blancos \nde clase media tiende a ser m\u00e1s controlada y de mujeres y minor\u00edas raciales agitada y personificada\u201d (p. 372-3). Por este motivo, una li -\nteratura cada vez m\u00e1s extensa apunta a mostrar que ni\u00f1as y mujeres hablan menos en situaciones de discurso donde se valora la firmeza y competencia de los argumentos (p. 371).\nY esto es solo una l\u00ednea de ejemplos de c\u00f3mo se pueden expresar \nlas relaciones de poder en estos foros, siendo que existen varias otras situaciones de relaciones de poder basadas en diferentes perspectivas sociales (Young, 2012; Flor\u00eancio-da-Silva, 2018). Y este es el tema cen -\ntral, pues, como resumi\u00f3 Mendon\u00e7a (2013), \u201clos deliberacionistas se habr\u00edan centrado en la cooperaci\u00f3n, olvidando que la pol\u00edtica es una cuesti\u00f3n de inter\u00e9s y poder\u201d (p. 54).\nAl salir del plano te\u00f3rico, algo interesante de notar en los an\u00e1lisis \nemp\u00edricos sobre las instituciones participativas brasile\u00f1as, es que es -\ntos an\u00e1lisis refuerzan tales cr\u00edticas sobre los procedimientos, las for -\nmas de comunicaci\u00f3n y como esto se relaciona con las relaciones de poder. Como ilustraci\u00f3n, utilizar\u00e9 la tesis de Simone Martins (2015) sobre el Consejo de Pol\u00edtica de Salud en la ciudad de Belo Horizonte, pero el lector tambi\u00e9n podr\u00e1 encontrar ejemplos en el trabajo de Flor\u00eancio-da-Silva (2018).\nEn Brasil, los Consejos son formados por personas que reciben \nmandatos de 2 a\u00f1os para representar al gobierno, bur\u00f3cratas de or -\nganizaciones de base u organizaciones de la sociedad civil, en foros deliberativos de medio per\u00edodo que ocurren entre 1, 2 o 3 meses. En Brasil, pueden estar presentes en la esfera del gobierno municipal, del estado, o federal y la materia de sus decisiones es establecida por la norma que lo crea en cada \u00e1rea de la pol\u00edtica p\u00fablica. En el \u00e1rea de la salud, el consejo se enfoca en el plan de pol\u00edticas p\u00fablicas, los progra -\nmas, proyectos y acciones que ser\u00e1n pagados por el presupuesto, y el control social sobre las acciones presupuestarias, entre otras (Martins, 2015; Flor\u00eancio-da-Silva, 2018).\nPara Martins (2015), la capacidad de decisi\u00f3n de los repre -\nsentantes en el Consejo \u201cno ocurre libre de inconvenientes y, por lo tanto, la acci\u00f3n comunicativa que se construye en este ambien -\nte puede no representar una construcci\u00f3n social, sino el resultado de la acci\u00f3n del propio poder ejecutivo\u201d (p. 219). O de corporacio -\nnes que defienden sus propios intereses. Y al narrar los discursos de este foro deliberativo, qued\u00f3 en evidencia que los representan -\ntes del gobierno y sociedad civil produjeron y naturalizaron dis -\ncursos que \u201ccontribuyeron parad\u00f3jicamente a la perpetuaci\u00f3n del modelo dominante, caracterizado por una estructura de poder democracia deliberativa\n273vertical\u201d (p. 212). Por lo que, no cumplir\u00edan los ideales de una \ndemocracia deliberativa.\nResumir\u00e9 y explicar\u00e9 a continuaci\u00f3n 4 de estos discursos: a) la \npriorizaci\u00f3n de los procedimientos en relaci\u00f3n a la substancia de la deliberaci\u00f3n delante de la creencia que \u201cel consejo funciona bien cuando cumple las reglas internas de funcionamiento\u201d (p.213); b) \u201cel proceso de toma de decisi\u00f3n por s\u00ed mismo otorga poder\u201d (p. 217), in -\ndependientemente de los tipos de decisiones que tome el Consejo; c) \u201cel curso de capacitaci\u00f3n es el medio o la condici\u00f3n para alcanzar la calidad deliberativa\u201d (p. 220); y, d) \u201cla paridad en la composici\u00f3n del consejo garantiza condiciones justas de participaci\u00f3n\u201d (p. 227).\nEn oposici\u00f3n al primer discurso, Martins (\u00eddem) descubri\u00f3 que \nla difusi\u00f3n y la rutinizaci\u00f3n de los procedimientos hicieron que el Consejo fuese muy burocr\u00e1tico, pero eventualmente democr\u00e1tico.\nCon respecto al segundo, Martins (\u00eddem) se centr\u00f3 en los tipos \nde decisiones que se toman y descubri\u00f3 que ellas \u201cgeneralmente se refieren a la agenda propuesta por el segmento de gesti\u00f3n y que las condiciones materiales y de comportamiento para el proceso de toma de decisiones deliberativo y democr\u00e1tico no son suficientes para que se tomen decisiones de calidad en el consejo\u201d (p. 218). La autora dio como ejemplos la falta de informaciones claras, honestas y compren -\nsibles, la falta de comunicaci\u00f3n y de libertad para deliberar en condi -\nciones desiguales entre los segmentos para presentar los argumentos, adem\u00e1s de la falta de claridad sobre el papel del consejero (\u00eddem).\nA diferencia del tercer discurso, basado en la asimetr\u00eda de la infor -\nmaci\u00f3n y el conocimiento t\u00e9cnico sobre las pol\u00edticas p\u00fablicas, Martins (\u00eddem) vio que este discurso descalifica la esencia de este espacio que se vuelve democr\u00e1tico debido a la inclusi\u00f3n formal de diversidad en su composici\u00f3n, ya que re\u00fane a personas de diferentes segmentos y pers -\npectivas sociales para decidir sobre la pol\u00edtica de salud. Y el segun -\ndo problema con este discurso es pensar que dentro de un mandato de dos a\u00f1os los consejeros tendr\u00e1n tiempo suficiente para graduarse t\u00e9cnicamente en pol\u00edtica de salud y que esto reducir\u00e1 la desigualdad entre ellos.\nPor \u00faltimo, en contraste con el cuarto tipo de discurso, fue que \n\u201cla paridad en la composici\u00f3n del consejo garantiza condiciones jus -\ntas de participaci\u00f3n\u201d (\u00eddem, p. 227), la autora vio que, adem\u00e1s de existir una distancia entre el representado y el representante, lo que se desdobla en diversos efectos da\u00f1inos como la institucionalizaci\u00f3n de c\u00e1rteles, se observa que \u201clas fuerzas no est\u00e1n equilibradas, porque los actores cuentan con diferentes recursos, dando m\u00e1s poder a unos que a otros, lo que ciertamente influir\u00e1 en los procesos deliberativos\u201d (\u00eddem, p. 231).274maria Camila f lor\u00eancio-da- silva\nEl trabajo de Martins (2015), por lo tanto, nos ayuda a pensar \ncomo las instituciones participativas que funcionan por medio de \nforos deliberativos est\u00e1n volvi\u00e9ndose extremadamente burocr\u00e1ticas; lejos de las decisiones substantivas sobre la pol\u00edtica de salud; poco transparentes; muy especializadas; sin paridad de participaci\u00f3n efec -\ntiva; y dominada por liderazgos autoritarios.\n3. L A AdMiNiSTRACi\u00f3N  P\u00faBL iCA  de LiBeRATiVA   \nCOMO  ALTe RNATiVA\nA pesar de las cr\u00edticas, varios autores todav\u00eda ven potencial en la propuesta de democracia deliberativa y proponen alternativas para eludir algunos de los l\u00edmites ya identificados, desde las alter -\nnativas m\u00e1s te\u00f3ricas y generales, hasta las alternativas espec\u00edficas dirigidas a experiencias reales de las administraciones p\u00fablicas democr\u00e1ticas.\nIris Young (2001), por ejemplo, desarroll\u00f3 un modelo te\u00f3rico al -\nternativo de deliberaci\u00f3n llamado \u201cdemocracia comunicativa\u201d, donde propone cambios en las posibilidades de comunicaci\u00f3n para incluir sujetos y grupos marginados. En \u00e9l, otras formas de comunicaci\u00f3n como el saludo, la ret\u00f3rica y la narraci\u00f3n (que permitir\u00edan a los grupos presentar sus diferencias culturales) tendr\u00edan el mismo peso que la argumentaci\u00f3n racional.\nEn la misma l\u00ednea, Seyla Benhabib y Nancy Fraser se\u00f1alan la \u201cne -\ncesidad del reconocimiento efectivo de ciertos p\u00fablicos alternativos, subversivos, o subaltern counterpublics, en los cuales circulan discur -\nsos de oposici\u00f3n de alguna forma discriminados y excluidos de la \u201ces -\nfera p\u00fablica oficial\u201d (Lubenow, 2010b, p. 132).\nComo forma de equilibrar la balanza del poder, Fraser (2007) \ndir\u00e1 que la paridad de participaci\u00f3n es fundamental. Sin embargo, para que esto suceda, es necesarios que se cumplan dos condiciones: \u201cPrimero, la distribuci\u00f3n de los recursos materiales debe realizarse de modo que asegure la independencia y la voz de los participantes\u201d (p. 118); y \u201cla segunda condici\u00f3n requiere que los est\u00e1ndares institucio -\nnalizados de valorizaci\u00f3n cultural expresen el mismo respeto a todos los participantes y garanticen igualdad de oportunidades para alcan -\nzar la estima social\u201d (p. 119). \nSin embargo, lo que interesa aprender en esta segunda parte \ndel cap\u00edtulo, es el marco de Administraci\u00f3n P\u00fablica Deliberativa y los pasos que implica. De esta manera, las alternativas pensadas por otros autores, como los mencionados Young, Benhabib y Fraser, ser\u00e1n reorganizadas delante del desplazamiento de la mirada recur -\nrente de la esfera p\u00fablica para la mirada alternativa de la adminis -\ntraci\u00f3n p\u00fablica.democracia deliberativa\n275Como se ha dicho, este marco fue desarrollado por Tarrag\u00f3, \nBrugu\u00e9 y Cardoso (2015) y desarrollado despu\u00e9s por Brugu\u00e9 (2018). \nSe trata de \u201cuna apuesta pol\u00edtica en la transformaci\u00f3n progresiva y progresista de la administraci\u00f3n p\u00fablica, especialmente en pa\u00edses como Brasil, cuyos experimentos acumulados de participaci\u00f3n ciuda -\ndana se han destacado en todo el mundo\u201d (Tarrag\u00f3, Brugu\u00e9 y Cardoso, 2015, p. 5).\nTal apuesta surgi\u00f3 en el contexto de \u201cbarbarie moral que se apo -\nder\u00f3 de las relaciones pol\u00edticas y de las propias administraciones p\u00fa -\nblicas en Brasil y en el mundo\u201d, donde los gobiernos son incapaces de gobernar y los ciudadanos son incapaces de controlar el gobierno. El objetivo de los autores con ese trabajo es entonces, \u201cdesarmar algunas de las propuestas que con frecuencia se utilizan para minimizar o in -\ncluso ridiculizar la participaci\u00f3n social en los procesos de gobierno\u201d (\u00eddem, p. 5).\nDe esa manera, los autores apuestan en el desarrollo de nuevas \ncapacidades administrativas donde la participaci\u00f3n social es un m\u00e9 -\ntodo de gobierno y los gestores son capaces de \u201ccomunicar mejor sus planes, objetivos y metas, tanto internamente como a la sociedad\u201d (\u00eddem, p. 5).\nSin embargo, en este primer texto, los autores se centran en el \nan\u00e1lisis de coyuntura y en los pasos que los gestores p\u00fablicos pueden dar para implementar esa nueva gobernabilidad participativa en su organismo. La capacidad relacional a ser desarrollada por ese gestor, a su vez, es retomada y profundizada en el trabajo de Brugu\u00e9 (2018). En el an\u00e1lisis de estos trabajos, se encontraron siete conjuntos de orientaciones para crear tales capacidades y promover las transfor -\nmaciones necesarias. Ellas ser\u00e1n aqu\u00ed resumidas, no necesariamente en el orden sugerido por los autores.\nA. eS  iMPORTANTe CONV eNCe R A LOS  AdMiNiSTRAd ORe S P\u00faBL iCOS  \nde LA  iMPORTANCiA  de L di\u00c1LOGO\nPara Tarrag\u00f3, Brugu\u00e9, y Cardoso (2015), la transformaci\u00f3n admi -\nnistrativa debe ser basada en el di\u00e1logo y no se puede \u201ccometer el error de forzar a nuestros pol\u00edticos y servidores p\u00fablicos a hablar simplemente creando espacios para el debate. Lo importante es que ellos realmente quieran hablar; por lo tanto, el primer paso est\u00e1 en convencerlos\u201d (p. 28). Convencerlos de que no son simples t\u00e9cnicos, sino que est\u00e1n insertos en un ambiente altamente politizado en don -\nde ellos definen pol\u00edticas p\u00fablicas; que \u201clas administraciones no son m\u00e1quinas que ejecutan, sino que deber\u00edan ser organizaciones que sienten, piensan y aprenden\u201d (p. 29); y que ese di\u00e1logo puede ayudar a la administraci\u00f3n a resolver problemas complejos y a equilibrar 276maria Camila f lor\u00eancio-da- silva\nlas diversas perspectivas que forman parte de la sociedad actual \n(Brugu\u00e9, 2018).\nPero, depende de nosotros avanzar en direcci\u00f3n a la inteligen -\ncia colectiva y a la innovaci\u00f3n institucional, teniendo al di\u00e1logo como la piedra angular del \u00e9xito de nuestras administraciones p\u00fablicas (Tarrag\u00f3, Brugu\u00e9 y Cardoso, 2015). Es por eso que el primer paso es convencer a los colegas administradores p\u00fablicos de esa premisa. Especialmente porque tales gestores tendr\u00e1n un papel central en este modelo, como se ver\u00e1 en pr\u00f3ximo paso.\nB. SuBSTiT uiR  eL Lide RAZGO  AuTORiTARiO  POR  eL L\u00cdde R MediAd OR\nEn este modelo que pretende transformar la esencia y el alma segmen -\ntadora y tecnocr\u00e1tica de la administraci\u00f3n tradicional, los gestores p\u00fablicos precisan asumir posturas m\u00e1s conciliatorias.\nDespu\u00e9s de todo, para construir un di\u00e1logo aut\u00e9ntico y llegar al \npunto de equilibrio, considerando la asimetr\u00eda de poder entre las par -\ntes que participan de un foro deliberativo, ser\u00e1 necesario contar con personas capaces de ejercer ese papel de liderazgo en la mediaci\u00f3n de las diferentes perspectivas sociales e intereses involucrados.\nEn palabras de Tarrag\u00f3, Brugu\u00e9. y Cardoso (2015), \u201ces esencial \nreducir significativamente la cadena jer\u00e1rquica interna, democratizar la toma de decisiones, y reemplazar el liderazgo autoritario y solitario por los equilibrios y dotes de empat\u00eda propios del l\u00edder mediador\u201d (p. 29). En este sentido, este liderazgo relacional debe ser en primer lu -\ngar, ejercido por \u201calguien capaz de utilizar un proyecto colectivo para seducir a las partes. Debe ser capaz de animar, de comprometer y, fi -\nnalmente, lograr que todo esto se produzca en un clima de confianza y de colaboraci\u00f3n\u201d. Y, en segundo lugar, \u201calguien con la capacidad para construir un proyecto seductor a partir de las contribuciones de las partes. El mediador fomentara la participaci\u00f3n, escuchara con aten -\nci\u00f3n y utilizara aquello que le explican\u201d (Brugu\u00e9, 2018, p. 28).\nSe trata, de esa manera, de un \u201cliderazgo humilde, pero poderoso, \nfuerte e intenso\u201d, con \u201ccapacidad de escuchar, seducir y de aprove -\nchar el talento y el conocimiento de aquellos que lo rodean\u201d (Tarrag\u00f3, Brugu\u00e9 y Cardoso, 2015).\nC. TRANSPARe NCiA\nSin embargo, no es suficiente que el administrador p\u00fablico desarrolle las capacidades de un l\u00edder mediador. El necesita reducir la descon -\nfianza de los actores involucrados en esa \u00e1rea de la pol\u00edtica p\u00fablica para que pueda ejercer ese papel de mediaci\u00f3n y producir pol\u00edticas p\u00fablicas m\u00e1s equilibradas a partir del di\u00e1logo entre las diferentes par -\ntes interesadas.democracia deliberativa\n277En ambos trabajos mencionados, el primer paso para esto es la \ntransparencia, descritas por Brugu\u00e9 (2018) como \u201cponer las cartas en -\ncima de la mesa y demostrarle a los dem\u00e1s que somos \u2018confiables\u2019, \nque podemos hablar y trabajar juntos\u201d (p. 24). Entonces, tenemos que \u201cconstruir una administraci\u00f3n de cristal, donde todo sea transparente y en donde no podamos acogernos a viejas sospechas para evitar el encuentro y el di\u00e1logo\u201d (p. 24).\nCon este fin, el autor apuesta por reformas administrativas que \nsean capaces de \u201cgarantizar el acceso a la informaci\u00f3n, ofrecer la m\u00e1xima transparencia, hacer compromisos \u00e9ticos expl\u00edcitos de com -\nportamiento, asumir las responsabilidades derivadas de la gesti\u00f3n p\u00fablica, evaluar las acciones y presentar cuentas de sus resultados\u201d (\u00eddem, p. 24).\nd. Me NOS  eSPe CiAL iZACi\u00f3N  y M\u00c1S  CRe ATiV idAd\nPara contextualizar la importancia de ser menos t\u00e9cnico y m\u00e1s crea -\ntivo, vale la pena usar una analog\u00eda creada por Tarrag\u00f3, Brugu\u00e9, y Cardoso (2015): \u201csi pudi\u00e9ramos personalizar la burocracia en un ser humano, ser\u00eda alguien muy musculoso, muy fuerte e imponente, pero muy lento, bastante torpe y, lo m\u00e1s preocupante, totalmente est\u00fapi -\ndo\u201d (p. 24).\nPara ellos, la administraci\u00f3n p\u00fablica tradicional funciona correc -\ntamente para resolver problemas simples y ambientes estables, pero entra en colapso cuando necesita enfrentar los problemas malditos. \u201cEste sistema de organizaci\u00f3n interna se basa en la hiper especiali -\nzaci\u00f3n, el taylorismo del conocimiento, y mucha jerarqu\u00eda. As\u00ed, cada parte tiene una funci\u00f3n espec\u00edfica y se dedica a ejecutar ordenes que vienen firmadas por una autoridad superior\u201d (\u00eddem, p. 24).\nY la consecuencia es que \u201cnadie habla con nadie, porque todos \ntienen sus instrucciones; nadie piensa en el contenido y los efectos pr\u00e1cticos de las normas u orientaciones que recibe, porque su misi\u00f3n se debe cumplir de la manera m\u00e1s profesional posible; y nadie se invo -\nlucra en asuntos ajenos, porque cada parte se dedica exclusivamente a lo suyo\u201d (\u00eddem, p. 24).\nEn palabras de Brugu\u00e9 (2018), \u201ces necesario destacar que ahora \nlas respuestas de la administraci\u00f3n no tienen por qu\u00e9 ser t\u00e9cnicamen -\nte mejores (si es que este concepto existe), sino que representan un punto de equilibrio, un compromiso entre las diversas visiones de un mismo problema\u201d (p. 21).\nEn este sentido, los autores sostienen que cualquier organizaci\u00f3n \nque se pretenda deliberativa, debe cuestionar sus propias rutinas, su conocimiento dominante y acumulado, para escapar de las certezas t\u00e9cnicas que son resumidas en esta idea de hiper especializaci\u00f3n. \u201cPor 278maria Camila f lor\u00eancio-da- silva\nlo tanto, debemos aceptar el desconocimiento como punto de partida \ny abrirnos a conocimientos menos especializados\u201d (Tarrag\u00f3, Brugu\u00e9 y Cardoso, 2015, p. 30).\ne. Re CuPe RAR  LA SuBSTANCiA  de LA  de LiBeRACi\u00f3N\nComo se se\u00f1ala en las cr\u00edticas narradas como l\u00edmites a los foros deli -\nberativos, Brugu\u00e9 (2018) entiende que \u201cParece que nuestro vocabula -\nrio est\u00e1 limitado a palabras instrumentales: procedimientos, comisio -\nnes, organigramas, normas y protocolos\u201d (p. 25).\nEl profesor no defiende una alternativa en la forma de comuni -\ncarse, como propone Young (2001). No se trata del acto de comuni -\ncarse con \u00e9l, sino de los procedimientos y reglas que rigidizan las po -\nsibilidades de di\u00e1logos y nos encuadran en protocolos que impiden que el contenido, la substancia de lo que nos une, tenga atenci\u00f3n en el debate.\nPara \u00e9l, la cuesti\u00f3n es ampliar la comunicaci\u00f3n en t\u00e9rminos de \nsubstancia y eso llevar\u00e1 a la administraci\u00f3n p\u00fablica deliberativa a sa -\nber d\u00f3nde debe dedicar tiempo y esfuerzo. De acuerdo con el pro -\nfesor, \u201c\u00fanicamente otorgando contenido a nuestras conversaciones, tendremos voluntad para participar en ellas o, m\u00e1s importante, entenderemos la importancia de dedicarles tiempo y esfuerzo\u201d (Brugu\u00e9, 2018, p. 25).\nEn este sentido, los autores Tarrag\u00f3, Brugu\u00e9, y Cardoso (2015) \nhab\u00edan postulado la necesidad de \u201cmenos datos y m\u00e1s filosof\u00eda\u201d, se\u00f1alando tambi\u00e9n la importancia de \u201ctrabajar a partir de puntos de vista m\u00e1s amplios, evitando la p\u00e9rdida de perspectiva resultante del an\u00e1lisis detallado de datos\u201d (p. 30).\nF. Ge STi\u00f3N  Ade CuAdA de CONFL iCTOS  CON  PARTiCiPACi\u00f3N  de \nACTORe S diV eRSOS\nA lo largo del trabajo Tarrag\u00f3, Brugu\u00e9 y Cardoso (2015) enfatizan que, para tomar decisiones inteligentes, necesitamos crear ambientes m\u00e1s flexibles para permitir el intercambio de ideas y opiniones, entre los diferentes funcionarios de las diferentes \u00e1reas de la administraci\u00f3n, y tambi\u00e9n entre actores del poder p\u00fablico y de la sociedad civil, con cuidado para no otorgar a nadie el monopolio del conocimiento.\nPero los autores reconocen que esta no es una tarea simple. Es \nuna tarea errante y que puede generar caos al inicio. En sus palabras, \u201cla gesti\u00f3n adecuada del conflicto \u2013resultado de las distintas visiones que surgen de ambientes heterog\u00e9neos\u2013 convertir\u00e1 un aparente desor -\nden inicial en inteligencia e innovaci\u00f3n a medio y largo plazo\u201d (\u00eddem).\nY esa gesti\u00f3n adecuada de los conflictos se construye en al me -\nnos tres momentos diferentes, para Brugu\u00e9 (2018). En el primero, democracia deliberativa\n279los actores envueltos deben demostrar a las diferentes partes que \nconocen, el coste y los beneficios de la relaci\u00f3n que se inicia\u201d (p. 27). En el segundo, tienen que asegurarse de que las diferentes par -\ntes implicadas \u201ccomprenden los objetivos y las formas de actuar de otro\u201d (p. 27).\nY, finalmente, \u201cla confianza se consolidar\u00e1 cuando a la compren -\nsi\u00f3n le siga la identificaci\u00f3n entre las partes; cuando estas sientan que forman parte de un mismo proyecto, que disponen de un ob -\njetivo com\u00fan y que comparten un mismo estilo de hacer las cosas\u201d (\u00eddem, p. 27).\n4. CONSide RACiONe S FiNAL eS\nEn vista de las orientaciones pr\u00e1cticas y direccionadas a administra -\ndores p\u00fablicos, se consider\u00f3 que el maco de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Democr\u00e1tica podr\u00eda ser presentado como una alternativa interesan -\nte para implementar procesos deliberativos en las pol\u00edticas p\u00fablicas, considerando los l\u00edmites y las oportunidades te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas pre -\nsentadas. Por este motivo, este enfoque se convirti\u00f3 en el centro de la segunda parte de este cap\u00edtulo.\nPero, a pesar de tales orientaciones, y de los casos pr\u00e1cticos ci -\ntados en este cap\u00edtulo, el modelo cr\u00edtico Habermasiano de la Teor\u00eda Deliberativa y el marco de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Democr\u00e1tica, si -\nguen siendo eminentemente te\u00f3ricos. Como dijeron Tarrag\u00f3, Brugu\u00e9, y Cardoso (2015), \u201cla verdad es que no es f\u00e1cil concretizar algo in -\ntangible, y estar\u00edamos mintiendo si dij\u00e9ramos que hay un manual o una receta espec\u00edfica para construir administraciones m\u00e1s inclusivas, creativas e innovadoras\u201d (p. 27).\nEs por eso que los actores enfatizan que la administraci\u00f3n deli -\nberativa es una organizaci\u00f3n que aprende de los errores, en lugar de seguir \u00f3rdenes y penalizar los fallos como una administraci\u00f3n buro -\ncr\u00e1tica lo hace. Al final, los autores asumen que \u201cuna administraci\u00f3n deliberativa tiene cierta tendencia al caos, pero consideramos que esta es una cualidad esencial si nuestro objetivo es intervenir y transfor -\nmar una sociedad y un mundo, donde reinan el desconcierto y la con -\nfusi\u00f3n, como reglas\u201d (\u00eddem, p. 30).\nLo que es seguro, seg\u00fan estos autores, es que existen algunas \norientaciones que pueden ayudarnos a lograr esa transformaci\u00f3n. Y los puntos neur\u00e1lgicos de las cr\u00edticas y alternativas presentados aqu\u00ed pueden ser resumidos en tres cuestiones: es inconcebible pensar hoy en cualquier proceso de toma de decisi\u00f3n sobre pol\u00edticas p\u00fablicas sin di\u00e1logo con diferentes actores y sus perspectivas; esos actores tienen asimetr\u00eda de poder y es importante mediar los intereses y conflic -\ntos para que las decisiones sean equilibradas; los procedimientos y 280maria Camila f lor\u00eancio-da- silva\nprotocolos de comunicaci\u00f3n deben servir para ayudar en la media -\nci\u00f3n, y no para sobreponerse al contenido de la pol\u00edtica p\u00fablica que \nest\u00e1 siendo discutida, trabajando con puntos de vista m\u00e1s amplios. \nCon todo, lo que es cierto es que los gestores p\u00fablicos no son \nmeros tecn\u00f3cratas distantes de las decisiones pol\u00edticas importantes. Ellos son tambi\u00e9n, agentes pol\u00edticos que pueden auxiliar en el pro -\nceso de transformaci\u00f3n de la administraci\u00f3n p\u00fablica y, por lo tanto, en la correcci\u00f3n de las desigualdades materiales que crean diferentes relaciones de poder y conocimiento, en los foros deliberativos y en la sociedad, los que se retroalimentan mutuamente.\nBiBL iOGRAF\u00cdA\nAvritzer, Leonardo. (2011). A qualidade da democracia e a quest\u00e3o \nda efetividade da participa\u00e7\u00e3o: mapeando o debate. En Roberto Rocha Pires. (Org.), Efetividade das institui\u00e7\u00f5es participativas no Brasil: estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, (pp. 13-28). Brasilia: Ipea. \nAvritzer, Leonardo y Leite de Souza, Clovis Henrique. (Orgs), (2013). \nConf\u00earencias nacionais: entendendo a din\u00e2mica de participa\u00e7\u00e3o no n\u00edvel nacional. Brasilia: Ipea\nBenhabib, Seyla. (2007). Sobre um modelo deliberativo de \nlegitimidade democr\u00e1tica. En Denilson Luis Werle y R\u00farion Soares Melo. (Orgs.),\u00a0Democracia deliberativa.\u00a0Sao Pablo: Esfera P\u00fablica.\nBrito Vieira, M\u00f3nica y Carreira da Silva, Filipe. (2013). Democracia \nDeliberativa Hoje: Desafios e Perspectivas. Revista Brasileira de Ci\u00eancia Pol\u00edtica, 10, 151-194.\nBrugu\u00e9, Quim. (2018). De la eficiencia burocr\u00e1tica a la inteligencia \ndeliberativa para un gobierno abierto. Revista Especializada en Investigaci\u00f3n Jur\u00eddica, 2(3).\nCambraia N. Vaz, Alexander (2011). Da participa\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da \ndelibera\u00e7\u00e3o em f\u00f3runs p\u00fablicos: o intiner\u00e1rio da literatura sobre conselhos no Brasil. En Roberto Rocha Pires. (Org.), Efetividade das institui\u00e7\u00f5es participativas no Brasil: estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, (pp. 91-108). Brasilia: Ipea.\nFeres Faria, Cla\u00fadia. (2010). O que h\u00e1 de radical na teoria \ndemocr\u00e1tica contempor\u00e2nea: an\u00e1lise do debate entre ativistas e deliberativos.\u00a0Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais,\u00a025(73), 101-111.  \nFeres Faria, Cla\u00fadia y Louren\u00e7o Lins, Isabella. (2013) Participa\u00e7\u00e3o \ne delibera\u00e7\u00e3o nas Confer\u00eancias de sa\u00fade: do local ao nacional. Confer\u00eancias nacionais: atores, din\u00e2micas participativas e efetividades. En Leonardo Avritzer y Clovis Henrique Leite de democracia deliberativa\n281Souza. (Orgs.), Confer\u00eancias nacionais, (Vol. 297, pp. 73-93). \nBrasilia: Ipea.\nFerrarezi, Elisabete y Siqueira de Carvalho Oliveira, Mariana. (2010) \nConfer\u00eancias Nacionais de Sa\u00fade e processos participativos na Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal brasileira, (pp. 1-35). Brasilia: Casoteca ENAP - Policy Coordination.\nFlor\u00eancio-da-Silva, Maria Camila. (2014). As Confer\u00eancias \nNacionais de Pol\u00edtica para as Mulheres e os Sentidos Atribuidos \u00e0 Delibera\u00e7\u00e3o, (Disertaci\u00f3n de Maestr\u00eda). Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, Escola de Direito, Brasil.\nFlor\u00eancio-da-Silva, Maria Camila. (2018). \u201cA gente vai mandando \nrecado pela exist\u00eancia\u201d: desafios da Confer\u00eancia Nacional de Pol\u00edtica para as Mulheres para a inclus\u00e3o de mulheres de diferentes perspectivas, (Tesis de Doctorado). Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, Sao Pablo, Brasil.\nFraser, Nancy. (1993). Rethinking the public sphere: a contribution \nto a critique of actually existing democracy. En Craig Calhoun (Ed.), Habermas and the public sphere, (Cap. 5, pp. 109-142). Cambridge: MIT Press.\nFraser, Nancy. (2007). Reconhecimento Sem \u00c9tica? Lua Nova, 70, \n101-138. \nGon\u00e7alves Silva, Felipe. (2011). Habermas e a Constitui\u00e7\u00e3o do \nEstado Democr\u00e1tico de Direito: Um Poss\u00edvel Di\u00e1logo entre o Lado de C\u00e1 e o Lado de L\u00e1 da Linha Abissal. Caderno CRH, 24(62), 307-330.\nHabermas, J\u00fcrgen. (1997/2003). Direito e Democracia: entre \nfacticidade e validade, (Vol 1. Trad. Fl\u00e1vio Beno Siebeneichler). Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro.\nLeite de Souza, Cl\u00f3vis Henrique. (2011). Confer\u00eancias e os desafios \nmetodol\u00f3gicos de seu estudo. En Roberto C. Rocha Pires. (Org.), Efetividade das institui\u00e7\u00f5es participativas no Brasil: estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o. Brasilia: Ipea. \nLosekann, Cristina. (2009). A Esfera P\u00fablica Habermasiana, Seus \nPrincipais Cr\u00edticos e as Possibilidades do Uso Deste Conceito no Contexto Brasileiro. Pensamento Plural, 4, 37-57.\nLubenow, Jorge Adriano. (2010a). Esfera P\u00fablica e Democracia \nDeliberativa em Habermas: Modelo Te\u00f3rico e Discursos Cr\u00edticos. Kriterion: Revista de Filosofia, 51(121), 227-258. DOI http://doi.org/10.1590/S0100-512X2010000100012.\nLubenow, Jorge Adriano.  (2010b). As Cr\u00edticas de Axel Honneth e \nNancy Fraser \u00e0 Filosofia Pol\u00edtica de J\u00fcrgen Habermas. Veritas, 55(1), 121-134. Recuperado de http://revistaseletronicas.pucrs.282maria Camila f lor\u00eancio-da- silva\nbr/ojs/index.php/veritas/article/view/7325. \nMartins, Simone. (2015). O exerc\u00edcio da democracia em Conselhos de \nPol\u00edticas P\u00fablicas, (Tesis de Doctorado). Universidade Federal de \nMinas Gerais, Belo Horizonte, Brasil. \nMelo, R\u00farion. (2015). RepenSaodo a Esfera P\u00fablica: Esbo\u00e7o de uma \nTeoria Cr\u00edtica da Democracia. Lua Nova, 94, 11-39.\nMendon\u00e7a, Ricardo F. (2013). Teoria Cr\u00edtica e Democracia \nDeliberativa: Di\u00e1logos Inst\u00e1veis. Opini\u00e3o P\u00fablica, 19(1), 49-64. DOI http://doi.org/10.1590/S0104-62762013000100003. \nRamos, Alfredo. (2013) Confer\u00eancia nacional de pol\u00edtica para \nas mulheres: intera\u00e7\u00f5es discursivas e implica\u00e7\u00f5es para a legitimidade epist\u00eamica. Confer\u00eancias nacionais: atores, din\u00e2micas participativas e efetividades. En Leonardo Avritzer y Clovis Henrique Leite de Souza. (Orgs.), Confer\u00eancias nacionais, (Vol. 297, pp. 95-124). Brasilia: Ipea.\nSchettini Martins Cunha, Eleonora (2013) Confer\u00eancias de pol\u00edticas \np\u00fablicas e inclus\u00e3o participativa. Confer\u00eancias nacionais: atores, din\u00e2micas participativas e efetividades. En Leonardo Avritzer y Clovis Henrique Leite de Souza. (Orgs.), Confer\u00eancias nacionais, (Vol. 297, pp. 141-171). Brasilia: Ipea.\nScheuerman, William E. (2014). Entre o radicalismo e a \nresigna\u00e7\u00e3o: teoria democr\u00e1tica em Direito e democracia, de Habermas.\u00a0Revista Brasileira de Ci\u00eancia Pol\u00edtica, 13, 155-185. \nTarrag\u00f3, Daniel; Brugu\u00e9, Quim y Cardoso, Jos\u00e9 Celso Jr. \n(2015). A Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Deliberativa: intelig\u00eancia coletiva e inova\u00e7\u00e3o institucional a servi\u00e7o do p\u00fablico. Rio de Janeiro: Ipea. Recuperado de http://repositorio.ipea.gov.br/bitstream/11058/5327/1/td_2122.pdf.\nTosold, L\u00e9a. (2012). Incluir Diferen\u00e7as (Re)produzindo \nDesigualdades? Os Limites da Democracia Deliberativa Habermasiana atrav\u00e9s de um Olhar Cr\u00edtico sobre a Obra de Iris Marion Young. En II Semin\u00e1rio Discente da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Pol\u00edtica da USP, (pp. 1-18). Brasil.\nYoung, Iris Marion. (2001). Comunica\u00e7\u00e3o e o outro: al\u00e9m da \ndemocracia deliberativa. En\u00a0Jess\u00e9 Souza. (Org.),\u00a0Democracia hoje: novos desafios para a teoria democr\u00e1tica contempor\u00e2nea.\u00a0Brasilia: Editora da Universidade de Bras\u00edlia.\nYoung, Iris Marion. (2012). O ideal da imparcialidade e o p\u00fablico \nc\u00edvico. Revista Brasileira de Ci\u00eancia Pol\u00edtica, 9, 169-203.Parte iV\ndeMOCRACiA  diRe CTA\n 285deMOCRACiA  diRe CTA\neNTRe e L eMPOde RAMie NTO  Ciud AdANO   \ny eL Lide RAZGO  POP uLiSTA\nQuim brugu\u00e9, Xavier Casademont  \ny \u00d2scar Prieto\n1. iNTROdu CCi\u00f3N\nSi nos exigimos cierta precisi\u00f3n en el uso de los t\u00e9rminos, no deber\u00eda -\nmos mezclar las referencias a la democracia participativa y a la demo -\ncracia directa. La expresi\u00f3n democracia participativa ha sido utilizada \npara referirse de manera gen\u00e9rica a todas aquellas experiencias que, m\u00e1s all\u00e1 de la votaci\u00f3n que nos demanda la democracia representati -\nva, involucran a los ciudadanos en el debate p\u00fablico y las decisiones colectivas. Su alcance, por lo tanto, es tan amplio que finalmente es muy dif\u00edcil saber a qu\u00e9 se refiere exactamente. As\u00ed pues, en el uso del t\u00e9rmino democracia participativa ha acabado imponi\u00e9ndose una vo -\nluntad que mezcla componentes divulgativos (un eslogan muy popu -\nlar en momentos de crisis de la democracia representativa) e ideol\u00f3 -\ngicos (ofreciendo, aunque sea de manera muy difusa, una alternativa frente a esta crisis del modelo pol\u00edtico dominante).\nEn contraste, la expresi\u00f3n democracia directa dispone de un an -\nclaje conceptual m\u00e1s preciso y de unas referencias emp\u00edricas espec\u00ed -\nficas. No es un t\u00e9rmino dominado por el uso divulgativo o ideol\u00f3gico, sino que se refiere a una forma de ejercer la democracia que, como veremos m\u00e1s adelante, se basa en situar la capacidad de tomar deci -\nsiones pol\u00edticas en la propia ciudadan\u00eda. Bien sea a trav\u00e9s de modelos asamblearios o refrendatarios, la democracia directa se caracteriza 286Quim brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar Prieto\npor eliminar la intermediaci\u00f3n que define el modelo representativo. \nEn este cap\u00edtulo, por lo tanto, pretendemos usar el lenguaje de la teo -\nr\u00eda democr\u00e1tica con precisi\u00f3n y, a partir de aqu\u00ed, ocuparnos tanto de delimitar el significado como de introducir los debates en torno a la democracia directa en el siglo XXI. \nY lo hacemos desde la preocupaci\u00f3n por unas experiencias de \ndemocracia directa que han crecido y se han popularizado, aunque su pr\u00e1ctica siga inmersa en confusiones y desconciertos. Es decir, duran -\nte los \u00faltimos a\u00f1os ha emergido un renovado inter\u00e9s por los refer\u00e9n -\ndums y las consultas ciudadanas, tanto en \u00e1mbitos estatales como lo -\ncales. Un inter\u00e9s que ha entrado en el debate acad\u00e9mico (Budge, 1996; Altman, 2010; Green, 2010) y que, sobre todo, se ha expresado a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas concretas tan destacadas pol\u00edticamente como la salida de Gran Breta\u00f1a de la UE (2016), el plebiscito sobre el proceso de paz en Colombia (2016), el refer\u00e9ndum para una eventual modificaci\u00f3n constitucional en Italia (2016), la consulta \u2013no avalada por el r\u00e9gimen jur\u00eddico espa\u00f1ol\u2013 sobre la independencia de Catalu\u00f1a (2017), o las m\u00faltiples iniciativas de consultas locales (Schiller, 2011). Un inter\u00e9s que, sin embargo, volvemos a insistir en ello, no ha llegado acom -\npa\u00f1ado de una reflexi\u00f3n suficientemente rigurosa sobre qu\u00e9 estamos haciendo, porqu\u00e9 lo hacemos y c\u00f3mo lo estamos haciendo.\n2. de MOCRACiA  diRe CTA : de e SLOGAN  COMPARTid O A \nCONCe PTO  diSCu Tid O\nLa definici\u00f3n etimol\u00f3gica del t\u00e9rmino democracia \u2013el poder del pue -\nblo\u2013 se ha convertido en uno de los esl\u00f3ganes pol\u00edticos m\u00e1s usados y populares. \u00bfQui\u00e9n no estar\u00e1 de acuerdo en trasladar la capacidad de gobernar el pueblo al propio pueblo? Sin embargo, como todo buen eslogan, esconde simplificaciones intolerables. De hecho, tras una de -\nfinici\u00f3n etimol\u00f3gica f\u00e1cil de aceptar por todos aparecen los interro -\ngantes dif\u00edciles de responder: \u00bfqu\u00e9 significa tener el poder; c\u00f3mo se ejerce este poder o qui\u00e9n forma parte del pueblo? Unas preguntas que han alumbrado un intenso y rico debate.\nAs\u00ed, centr\u00e1ndonos en nuestro \u00e1mbito de inter\u00e9s, una importante \ndistinci\u00f3n democr\u00e1tica se manifiesta en torno a qui\u00e9n toma las de -\ncisiones: el propio pueblo (democracia directa) o sus representantes electos (democracia representativa). Como ya hab\u00edamos anticipado, la principal diferencia entre ambas alternativas tiene que ver con la existencia o no de estructuras de intermediaci\u00f3n entre la ciudadan\u00eda y el gobierno. Pero tampoco podemos olvidar una segunda distinci\u00f3n sobre el c\u00f3mo de las decisiones democr\u00e1ticas, ya que nos permite dife -\nrenciar aquellas situaciones donde se decide a trav\u00e9s del voto (demo -\ncracia agregativa) de aquellas donde el m\u00e9todo decisional descansa democracia directa\n287en el di\u00e1logo (democracia deliberativa). Estamos haciendo referencia \na tipolog\u00edas basadas en criterios diferentes y, por lo tanto, podemos encontrarnos con formas de democracia directa basadas en el voto (refer\u00e9ndums o consultas) o en el di\u00e1logo cara a cara (asambleas). De esta forma, la democracia directa se caracteriza por la no intermedia -\nci\u00f3n, pero puede materializarse a trav\u00e9s de mecanismos diferentes.\nEn sus or\u00edgenes, vinculados a la democracia de los antiguos, la \ndemocracia directa se basaba en el uso de la palabra, mientras que la modernidad la ha trasladado al mundo de las votaciones. Una distin -\nci\u00f3n que ha despertado interesantes debates normativos, distinguien -\ndo el acto solitario y los c\u00e1lculos utilitaristas que acompa\u00f1an el voto del di\u00e1logo del intercambio de argumentos que exige el encuentro cara a cara. En este sentido, Giovanni Sartori apunta una definici\u00f3n de de -\nmocracia directa que, desde su punto de vista, deber\u00eda complementar la no intermediaci\u00f3n con relaciones personales entre ciudadanos que deliberan sobre su inter\u00e9s colectivo. \u201cLa democracia directa \u2013afirma Sartori (2007, p. 99)\u2013 es tambi\u00e9n inmediatez en las interacciones, una relaci\u00f3n directa, cara a cara, entre participantes reales\u201d. Las asam -\nbleas p\u00fablicas, no los refer\u00e9ndums, ser\u00edan pues la esencia de la demo -\ncracia directa. Una forma m\u00e1s propia de las polis de la antig\u00fcedad, pero que ha sobrevivido en los cantones suizos, en los town meetings de la Costa Este norteamericana o en otras experiencias puntuales (Zimmerman, 1999; Verhulst, 2006).\nA pesar de estos argumentos, el voto se habr\u00eda impuesto durante \nla modernidad, de manera que los refer\u00e9ndums o las consultas son hoy las formas m\u00e1s habituales de concretar la democracia directa. Sus ventajas han sido muy celebradas durante los \u00faltimos a\u00f1os como ant\u00eddoto frente a la crisis de representaci\u00f3n, proporcionando tanto un mayor control de la pol\u00edtica por parte de los ciudadanos como una asignaci\u00f3n compartida de responsabilidades. Las decisiones adopta -\ndas a trav\u00e9s de la democracia directa-agregativa ganar\u00edan en legitimi -\ndad, identificar\u00edan mejor la voluntad del pueblo, facilitar\u00edan la trans -\nparencia y la rendici\u00f3n de cuentas, trasladar\u00edan capacidad pol\u00edtica a la ciudadan\u00eda, y reforzar\u00edan sus lazos comunitarios (Kaufman, B\u00fcchi y Braun, 2007). \nSin embargo, frente a las oportunidades tambi\u00e9n han aparecido \nobjeciones relevantes. Tal como ya hab\u00edamos anticipado, algunos es -\ntudiosos consideran que el refer\u00e9ndum, en tanto que ejercicio solitario del voto, es una forma empobrecida de democracia directa. Adem\u00e1s, con sus opciones dicot\u00f3micas, los refer\u00e9ndums nos trasladar\u00edan de las din\u00e1micas de suma positiva a la din\u00e1mica de suma cero: mientras el principal logro de la democracia se basa en que todos ganamos y per -\ndemos colectivamente, un refer\u00e9ndum genera ganadores y perdedores 288Quim brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar Prieto\ny, en consecuencia, podr\u00eda ser que no solo no resolviera los problemas \npol\u00edticos \u2013que son problemas de convivencia entre diferentes\u2013 sino que incluso los intensificara. \nAdem\u00e1s, las capacidades requeridas a los ciudadanos que votan \nen un refer\u00e9ndum no son las mismas que deber\u00edan tener cuando escogen a sus representantes. La democracia representativa recla -\nma opini\u00f3n p\u00fablica; es decir, un conocimiento gen\u00e9rico que permite \nescoger entre opciones poco detalladas y expresar preferencias am -\nplias (Manin, 1998). En un refer\u00e9ndum, en cambio, se toma una de -\ncisi\u00f3n concreta y, por lo tanto, el votante ha de disponer de un cono -\ncimiento m\u00e1s profundo sobre el objeto de la decisi\u00f3n. Trasladarnos de la opini\u00f3n al conocimiento no es f\u00e1cil, aunque se trata de una \ncondici\u00f3n indispensable para conjurar el potencial manipulador de los refer\u00e9ndums. \nComo tampoco es sencillo dejar de usar la expresi\u00f3n democracia \ndirecta como un eslogan tan popular como vac\u00edo de contenido y empe -\nzar a desgranar, con precisi\u00f3n, el qu\u00e9, el porqu\u00e9 y el c\u00f3mo de la mani -\nfestaci\u00f3n moderna de la democracia directa en forma de refer\u00e9ndums y consultas ciudadanas.\n3. Re FeR\u00e9NduMS  y CONS uLTAS : \u00bfde Qu\u00e9 e STAMOS  HABLANd O?\nSiguiendo los argumentos del apartado anterior, un refer\u00e9ndum es una forma electoral de tomar decisiones a trav\u00e9s de votos indivi -\nduales. Unas decisiones que se refieren a asuntos pol\u00edticos espec\u00edficos y no a la elecci\u00f3n de nuestros representantes (Altman, 2010; Pindado, 2015). A partir de esta definici\u00f3n de m\u00ednimos aparecen m\u00faltiples cla -\nsificaciones y tipolog\u00edas en funci\u00f3n de su finalidad (determinaci\u00f3n ex ante o ratificaci\u00f3n a posteriori), de qui\u00e9n los convoca (el gobierno o la ciudadan\u00eda), de si se promueve de forma voluntaria u obligatoria, o del car\u00e1cter vinculante o consultivo de sus resultados.\nEsta \u00faltima clasificaci\u00f3n \u2013la que distingue entre el car\u00e1cter vin -\nculante o consultivo de las votaciones refrendatarias\u2013 es especialmen -\nte importante y ha suscitado amplias discusiones. De modo general, adem\u00e1s, sirve para distinguir dos t\u00e9rminos a menudo excesivamente mezclados: los refer\u00e9ndums y las consultas. Los primeros se caracte -\nrizar\u00edan por su car\u00e1cter vinculante, mientras que las segundas ser\u00edan de naturaleza consultiva. Hoy proliferan los refer\u00e9ndums nacionales, pero tambi\u00e9n las consultas \u2013a menudo situadas en \u00e1mbitos locales. De hecho, la proliferaci\u00f3n de consultas locales ha despertado el inte -\nr\u00e9s acad\u00e9mico y ha aparecido una interesante literatura sobre aquello que llaman las \u201cformas soft\u201d de desplegar la democracia directa. Unas formas b\u00e1sicamente consultivas donde las decisiones se mantienen en \nmanos de los representantes, mientras que se refuerza el derecho de democracia directa\n289los ciudadanos a ser consultados (Hug, 2004; Schiller y Set\u00e4l\u00e4, 2012; \nJ\u00e4ske, 2017).\nExiste alguna otra diferencia destacable entre los refer\u00e9ndums y \nlas consultas. Los refer\u00e9ndums, que acostumbran a ser promovidos a nivel nacional, suelen abordan asuntos que afectan a las bases consti -\ntucionales, a las reglas de funcionamiento o a los grandes pactos so -\nciales. Este es el caso de los refer\u00e9ndums en Italia sobre el cambio en la Constituci\u00f3n, en Gran Breta\u00f1a sobre el Brexit, en Colombia sobre el proceso de paz o, en pa\u00edses diversos, sobre procesos de indepen -\ndencia. A menudo, incluso existen requisitos formales que obligan a convocar refer\u00e9ndums antes de adoptar determinadas decisiones que afectan a las reglas de juego de una comunidad. En cambio, las con -\nsultas, usualmente de \u00e1mbito local, se refieren sobre todo a decisiones vinculadas al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas concretas. Uno de los casos m\u00e1s conocidos es el de Suiza pero tambi\u00e9n en Espa\u00f1a constatamos como las llamadas consultas locales se centran frecuentemente en de -\ncisiones urban\u00edsticas, econ\u00f3micas, sociales o, en algunos casos, en -\ntorno a elementos simb\u00f3licos como la retirada o no de monumentos franquistas o la prohibici\u00f3n o no de top-less en piscinas p\u00fablicas.\nPor otro lado, relacionado con su car\u00e1cter habitualmente reglado, \nlos refer\u00e9ndums disponen de un marco legal y normativo m\u00e1s detalla -\ndo y estricto que las consultas ciudadanas. Expresado en sentido con -\ntrario, las consultas disponen de m\u00e1rgenes de flexibilidad y adaptabi -\nlidad desconocidos en los refer\u00e9ndums. Por ejemplo, en una consulta es posible que personas sin condici\u00f3n legal de ciudadan\u00eda puedan vo -\ntar (expandiendo el demos a los empadronados), utilizar el voto elec -\ntr\u00f3nico, alargar el per\u00edodo electoral durante varios d\u00edas o semanas, o relajar la obligaci\u00f3n de disponer de \u00f3rganos espec\u00edficos de control.\nEn definitiva, mientras que los refer\u00e9ndums y las consultas com -\nparten el hecho de ser mecanismos que permiten la toma de decisio -\nnes sin intermediaci\u00f3n a trav\u00e9s del voto, se diferenciar\u00edan por tres aspectos: su foco en aspectos constituyentes o en pol\u00edticas p\u00fablicas, el nivel de detalle y rigor en sus normativas de funcionamiento, y su car\u00e1cter vinculante o consultivo. Sin embargo, aunque la literatura especializada recoge estas tres diferencias, consideramos problem\u00e1ti -\nca la que hace referencia a la distinci\u00f3n entre consultivo y vinculante. La raz\u00f3n es simple de explicar, pues se limita a subrayar que si nos desplazamos hacia la categor\u00eda consultiva entonces nos estamos ale -\njando del tipo democracia directa. En otros t\u00e9rminos, si aceptamos que la democracia directa se define como aquella donde los ciudadanos toman las decisiones sin intermediaci\u00f3n, entonces o es vinculante o deja de ser directa. Existen alternativas donde se combina el poder de decisi\u00f3n de los representantes con la capacidad de deliberaci\u00f3n de la 290Quim brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar Prieto\nciudadan\u00eda consultada, pero esta ya no ser\u00eda \u2013en sentido estricto\u2013 una \nf\u00f3rmula de democracia directa.\n4. uN  dOBL e ORiG eN: LOS  L\u00cdMiTe S de LA  Re PRe SeNTACi\u00f3N  y LA  \neMe RGeNCiA  de LOS  POP uLiSMOS\nEl principal argumento a favor de la democracia directa lo encontra -\nmos en la crisis de la democracia representativa. El, ya popular, grito ciudadano No nos representan, que reson\u00f3 a principios de la primera \nd\u00e9cada de siglo XXI en las plazas de diversas ciudades del mundo, ser\u00eda la culminaci\u00f3n de un per\u00edodo de resentimiento y desconfianza de la ciudadan\u00eda con respecto a sus representantes pol\u00edticos (S\u00e1nchez-Cuenca, 2014). De este modo, la reciente proliferaci\u00f3n de consultas y refer\u00e9ndums, en tanto que expresiones de una democracia directa que se presenta como alternativa y vigorizante democr\u00e1tico, se vincula a una oleada de movilizaciones populares que impugnan el modelo re -\npresentativo y reclaman un mayor empoderamiento ciudadano (Welp y Ordo\u00f1ez, 2017). \nSin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de este contexto general, podemos iden -\ntificar algunas razones espec\u00edficas que nos ayuden a comprender la proliferaci\u00f3n de estos mecanismos de democracia directa. En primer lugar, la creciente capacidad y sofisticaci\u00f3n de los ciudadanos se tra -\nducir\u00eda en un aumento de la demanda por acceder directamente a la toma de decisiones (Dalton, 2004). La proximidad con la que operan los gobiernos locales podr\u00eda intensificar estas demandas. Adem\u00e1s, en segundo lugar, actuando como un espejo, las demandas de participa -\nci\u00f3n directa en la toma de decisiones tambi\u00e9n se explicar\u00edan por la p\u00e9rdida de confianza tanto en las figuras como en las instituciones representativas (Hay, 2007). De este modo, a la mayor confianza de los ciudadanos en ellos mismos se a\u00f1adir\u00eda la creciente desconfianza en sus gobernantes.\nEste tipo de argumentos gozan de un amplio predicamento y son \naceptados tanto por una ciudadan\u00eda harta de sus pol\u00edticos como por una comunidad acad\u00e9mica que busca elegantes alternativas democr\u00e1 -\nticas en el empoderamiento ciudadano. Pero no deber\u00edamos olvidar la notable coincidencia entre el auge de los nuevos populismos y el uso de f\u00f3rmulas refrendarias y consultivas. En realidad, estos nuevos po -\npulismos buscan expresar la voz del pueblo frente a los agravios que ha recibido por parte de las instituciones p\u00fablicas y los partidos po -\nl\u00edticos tradicionales (Haskell, 2001; Vallesp\u00edn y Bascu\u00f1\u00e1n, 2016). Una versi\u00f3n de esta explicaci\u00f3n la encontrar\u00edamos en aquello que Morel (2001) defini\u00f3 como la legitimaci\u00f3n plebiscitaria; es decir, el uso de \nla democracia directa como forma de legitimar y fortalecer el propio poder o liderazgo de los gobernantes.democracia directa\n291Los populismos utilizan esta voz, que expresa miedo y malestar, \npara legitimar sus posiciones excluyentes y polarizadoras. El voto in -\ndividual, de este modo, no es \u00fanicamente la expresi\u00f3n del poder del \npueblo sino el veh\u00edculo que utiliza el populismo para invocar un pue -\nblo que niega el pluralismo y su capacidad para construir espacios compartidos. Quiz\u00e1s seamos excesivamente atrevidos, pero afirmar\u00eda -\nmos que la democracia directa, en manos de la pol\u00edtica populista, m\u00e1s que expresar la voz del pueblo utiliza su invocaci\u00f3n para eliminarlo. M\u00e1s que regenerar la democracia, la invocan para inutilizarla y supe -\nrarla. Tambi\u00e9n aqu\u00ed, en este sombr\u00edo escenario, encontramos algunas razones que explican el actual auge de la democracia directa.\nFinalmente, tampoco podemos dejar de mencionar el efecto imi -\ntaci\u00f3n, pues en un contexto donde proliferan no solo este este tipo de experiencias sino, sobre todo, los argumentos favorables a las mis -\nmas, es habitual que los responsables pol\u00edticos sientan la necesidad de no quedarse rezagados. La moda de los refer\u00e9ndums y las consultas \nexplica tambi\u00e9n parte de su actual proliferaci\u00f3n. Son muchos los ca -\nsos en los que, de hecho, los promotores de estas iniciativas de demo -\ncracia directa desconocen qu\u00e9 est\u00e1n haciendo en realidad. Tratan de demostrar el fortalecimiento democr\u00e1tico de sus decisiones sin parar -\nse a reflexionar en como el intento de participaci\u00f3n directa de la ciu -\ndadan\u00eda puede resultar fallido o, incluso peor, perjudicar a la propia democracia que pretenden revitalizar.\n5. ORGANi ZAR  PARA  CONJ uRAR  PeLiGROS  y MAX iMi ZAR  \nOPORT uNid Ade S\nComo hemos desgranado en los apartados anteriores, tanto el qu\u00e9 como el porqu\u00e9 de la democracia directa son complejos y se tradu -\ncen en ventajas e inconvenientes. No se trata pues de una iniciativa esencialmente positiva, como a menudo suele presentarse, sino que su naturaleza es ambivalente. Precisamente esta ambivalencia es la que otorga importancia al c\u00f3mo de un refer\u00e9ndum o una consulta, pues sus resultados en parte depender\u00e1n de las reglas que regulen su funcionamiento (Butler y Ranney, 1994; Leduc, 2003). En realidad, buena parte de su \u00e9xito depende de c\u00f3mo la organizaci\u00f3n de la consul -\nta potencia sus virtudes y conjura sus debilidades democr\u00e1ticas. As\u00ed pues, a continuaci\u00f3n, de manera necesariamente esquem\u00e1tica, nos re -\nferiremos a cuatro aspectos vinculados al c\u00f3mo de los refer\u00e9ndums y las consultas ciudadanas: los requisitos, el proceso de informaci\u00f3n y deliberaci\u00f3n, la organizaci\u00f3n de la votaci\u00f3n y los resultados.\nEn primer lugar, los requisitos son b\u00e1sicos para constituir un ade -\ncuado punto de partida que sustente el posterior desarrollo del refe -\nr\u00e9ndum o la consulta. Estos requisitos son de diferente naturaleza y 292Quim brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar Prieto\nafectan a temas tan variados como el objeto de la consulta, quien tiene \nla iniciativa de situarlo en la agenda, o en qu\u00e9 t\u00e9rminos se formula la pregunta. Refiri\u00e9ndonos al objeto de la consulta es b\u00e1sico que forme parte del marco competencial de la administraci\u00f3n convocante y, en este sentido, quiz\u00e1 m\u00e1s importante, que disponga del poder y la capa -\ncidad para implementar sus resultados. \nPor otra parte, la forma de incorporar un refer\u00e9ndum o una con -\nsulta ciudadana en la agenda pol\u00edtica es un aspecto crucial para enten -\nder algunas de sus ventajas y de sus inconvenientes. En este sentido, es habitual distinguir entre iniciativas gubernamentales e iniciativas ciudadanas: las primeras sit\u00faan el protagonismo en los responsables pol\u00edticos (controlan la agenda y, por lo tanto, pueden imponer sus pre -\nocupaciones), mientras las segundas lo sit\u00faan en la propia ciudadan\u00eda (actuando como correa de transmisi\u00f3n de preocupaciones populares hacia la agenda pol\u00edtica). Es habitual que en las diversas legislaciones se contemplen ambas posibilidades, aunque cabe subrayar como en el caso suizo \u2013el m\u00e1s emblem\u00e1tico cuando hablamos de democracia di -\nrecta\u2013 \u00fanicamente se admiten las consultas de iniciativa ciudadana. A las consultas de iniciativa gubernamental las consideran ileg\u00edtimas y las llaman plebiscitos. En cualquier caso, adicionalmente, dependien -\ndo de cada normativa, la entrada en la agenda tiene que cumplir algu -\nnos requisitos, como un cierto n\u00famero de firmas de soporte, el apoyo de una parte de Pleno municipal o del Parlamento, el seguimiento de ciertos protocolos de control. \nTambi\u00e9n la forma de redactar la pregunta suele tambi\u00e9n desper -\ntar controversias. Es un momento donde se pueden producir sesgos, de manera que es necesario redactar con la mayor claridad, sin am -\nbig\u00fcedades ni manipulaciones. Suele considerarse que la pregunta debe estar redactada de la forma m\u00e1s simple posible, evitando con -\nfusiones e intentando ofrecer respuestas dicot\u00f3micas. Una forma de valorar la calidad de la pregunta es asegurar que tanto los partidarios de una opci\u00f3n como los partidarios de la otra est\u00e1n de acuerdo con su formulaci\u00f3n.\nUn segundo aspecto, que consideramos especialmente relevante \nen la organizaci\u00f3n de un refer\u00e9ndum o una consulta ciudadana, es aquel que se refiere a la fase previa a la votaci\u00f3n. Su importancia en -\ntronca con las observaciones ya desarrollados en el apartado anterior sobre la necesidad de disponer de una ciudadan\u00eda informada y capaz de votar con conocimiento. Lograr esta ciudadan\u00eda informada y ca -\npacitada es un aut\u00e9ntico reto y, para intentar alcanzarlo, se considera fundamental organizar tanto un proceso informativo neutral y veraz (campa\u00f1a informativa) como una fase de confrontaci\u00f3n de opiniones donde el di\u00e1logo proporcione las bases para el conocimiento de las democracia directa\n293alternativas (momento deliberativo). No exageramos al afirmar que el \n\u00e9xito de un refer\u00e9ndum o una consulta depende tanto de una fase de informaci\u00f3n institucional como de la deliberaci\u00f3n previa donde cada parte pueda defender y argumentar sus posiciones.\nEn tercer lugar, la organizaci\u00f3n de la votaci\u00f3n, en tanto que mo -\nmento culminante de la consulta, debe contemplar diversos detalles log\u00edsticos, entre los que destacamos aquellos que se refieren al qui\u00e9n y al c\u00f3mo de la votaci\u00f3n. Las respuestas a estas dos cuestiones var\u00edan seg\u00fan las normativas y en funci\u00f3n de si estamos ante un refer\u00e9ndum o ante una consulta ciudadana. Con relaci\u00f3n al qui\u00e9n, los refer\u00e9ndums suelen tener como votantes potenciales a aquellos que disponen de la condici\u00f3n jur\u00eddica de ciudadan\u00eda (igual que en las elecciones norma -\nles), mientras que las consultas suelen extender este criterio con el objetivo de incorporar a personas mayores de 16 a\u00f1os o permitir que puedan votar los empadronados en un municipio, aunque legalmen -\nte no dispongan de la condici\u00f3n de ciudadan\u00eda. Detectamos algunos ejemplos donde la definici\u00f3n del qui\u00e9n es m\u00e1s problem\u00e1tica, por ejem -\nplo, cuando se proponen votos ponderados (para dar un mayor peso a algunos colectivos o a los m\u00e1s informados) o votos restringidos \u201csolo para las mujeres o solo para los hombres, cuando es un tema que \u00fani -\ncamente les ata\u00f1e a ellas o a ellos\u201d. \nEn cuanto al c\u00f3mo, las previsiones log\u00edsticas pueden ser muy va -\nriadas, especialmente para las consultas, que se caracterizan por bus -\ncar una mayor flexibilidad y adaptabilidad (voto electr\u00f3nico, multipli -\ncar los puntos de votaci\u00f3n, ampliar el calendario electoral, etc.). Sin embargo, aunque el objetivo de esta flexibilizaci\u00f3n pueda ser facilitar y aumentar la participaci\u00f3n, esto no impide que deban explicitar con el mayor detalle las normas que rigen si el voto puede ser electr\u00f3nico y/o presencial, los d\u00edas que durar\u00e1 la votaci\u00f3n, o los mecanismos de control y las garant\u00edas que se utilizar\u00e1n.\nFinalmente, en cuarto lugar, la organizaci\u00f3n de una consulta debe \ntener muy claro c\u00f3mo se gestionar\u00e1n y se aplicar\u00e1n los resultados al -\ncanzados. En este sentido, m\u00e1s all\u00e1 de la seguridad en el recuento de los votos y la presentaci\u00f3n de los resultados, deber\u00eda tambi\u00e9n hacerse expl\u00edcito la existencia o no de umbrales de participaci\u00f3n a partir de los cu\u00e1les se validan los resultados, el car\u00e1cter vinculante o no de la res -\npuesta que resulta vencedora y, tambi\u00e9n, los m\u00e9todos de seguimiento que permitan asegurar que se aplican los resultados obtenidos. Sobre todo, en el \u00e1mbito de las consultas ciudadanas, este es un aspecto que a menudo se ha cuidado poco. Al menos en la experiencia espa\u00f1ola, es frecuente que los resultados de una consulta no se apliquen o se diluyan en el tiempo, unas veces por haber propuesto un objeto que quedaba fuera de la capacidad competencial del gobierno convocante 294Quim brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar Prieto\ny otras veces por falta de voluntad y determinaci\u00f3n pol\u00edtica. En cual -\nquier caso, se trata de un problema muy grave para la credibilidad de \nunas iniciativas que, precisamente, pretenden trasladar la capacidad de tomar decisiones efectivas a la ciudadan\u00eda.\nEn definitiva, en este r\u00e1pido repaso hemos recopilado un con -\njunto de aspectos muy diversos a la hora de concretar el c\u00f3mo de un proceso refrendario. Todos ellos deber\u00edan ser tratados con mucho m\u00e1s detalle, aunque en un cap\u00edtulo como este nos conformamos con subrayar la importancia de los aspectos operativos para intentar con -\njurar los peligros y maximizar los beneficios de estas experiencias de democracia directa. No ser conscientes de esta ecuaci\u00f3n, como ya he -\nmos advertido anteriormente, puede convertir un instrumento que se presenta para contribuir al fortalecimiento democr\u00e1tico en una herra -\nmienta que fomente su fragilidad.\n6. Democracia directa: una p\u00f3cima m\u00e1gica con peligrosas \ncontraindicaciones\nLa democracia directa es hoy tanto un concepto muy utilizado \ncomo una f\u00f3rmula pol\u00edtica muy invocada. Sin embargo, tal como hemos argumentado en este cap\u00edtulo, se trata de una expresi\u00f3n que se esgrime con poca precisi\u00f3n conceptual y con excesivo entusiasmo propagand\u00edstico. \nEl t\u00e9rmino democracia directa, en primer lugar, no puede presen -\ntarse como un paraguas bajo el que se cobijan todas las cr\u00edticas y to -\ndas las posibles alternativas a la democracia representativa liberal \u2013un modelo tan dominante como aparentemente agotado con la llegada del nuevo milenio. Tampoco es una expresi\u00f3n que podamos reducir a la ambici\u00f3n, definida a partir de contornos amplios y difusos, de ver al pueblo gobernando en lugar de verlo siendo gobernado. Como hemos apuntado anteriormente, abrazar esta aproximaci\u00f3n etimo -\nl\u00f3gica a la democracia puede ser una estrategia atractiva pero vac\u00eda de contenido; un eslogan m\u00e1s que un proyecto pol\u00edtico. Frente a esta simplicidad excesiva, proponemos empezar por separar claramente la democracia participativa de la democracia directa y, a continuaci\u00f3n, concretar el t\u00e9rmino democracia directa como aquella f\u00f3rmula guber -\nnamental basada en un proceso donde las decisiones se adoptan sin intermediaci\u00f3n por parte de un demos ciudadano (delimitado), bien \nsea a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n cara a cara en una asamblea o del voto en una convocatoria refrendaria. \nEn segundo lugar, las recientes referencias a la democracia di -\nrecta tambi\u00e9n han llegado acompa\u00f1adas de entusiasmos participa -\ntivos excesivos. Sin ni siquiera introducir ning\u00fan debate m\u00ednima -\nmente s\u00f3lido, la democracia directa aparece como una alternativa democracia directa\n295pol\u00edtica deseable e intr\u00ednsecamente positiva. Un entusiasmo que ha \nfacilitado un uso banal del t\u00e9rmino y, peor todav\u00eda, ha promovido la proliferaci\u00f3n de experiencias donde sus promotores desconocen el alcance de sus iniciativas. Una inconsciencia que puede ser letal porque la propuesta de trasladar el poder de tomar decisiones de los representantes a la ciudadan\u00eda es pol\u00edticamente muy relevante y, por lo tanto, debemos estar muy atentos a c\u00f3mo la desplegamos. Si se nos permite usar una met\u00e1fora, la democracia directa ser\u00eda como una medicina muy potente y, en consecuencia, tambi\u00e9n con un amenazador listado de contraindicaciones. Podemos obtener importantes ventajas al ingerir la p\u00f3cima de la democracia direc -\nta, pero tambi\u00e9n podemos \u2013sobre todo si no somos muy cuidado -\nsos con las dosis y las formas de consumirla\u2013 sufrir devastadores efectos secundarios. Por todo ello, en el transcurso del cap\u00edtulo he -\nmos intentado no solo clarificar el concepto democracia directa sino tambi\u00e9n reconocer tanto sus ventajas como sus l\u00edmites. No estamos ante una f\u00f3rmula m\u00e1gica sino ante una propuesta pol\u00edtica, con sus oportunidades y sus riesgos.\nEn el futuro de la democracia directa, adem\u00e1s, se dirime un de -\nbate m\u00e1s de fondo entre aquellos que ven en ella una oportunidad para empoderar a la ciudadan\u00eda y aquellos que prefieren utilizarla para reforzar liderazgos populistas. Un debate en el que nos jugamos el modelo de democracia del siglo XXI y, por lo tanto, el papel que en este futuro vamos a tener tanto los gobernantes como la ciudadan\u00eda. Mientras los acad\u00e9micos hemos abrazado con cierta ingenuidad la op -\nci\u00f3n del empoderamiento ciudadano, la realidad parece avanzar con decisi\u00f3n en la direcci\u00f3n de los liderazgos populistas. Green (2010) lo analiza con precisi\u00f3n en su excelente trabajo \u2013The Eyes of the People\u2013 y vislumbra un futuro donde se impondr\u00e1 una democracia plebiscitaria donde lo importante no es ya la \u201cvoz\u201d de la ciudadan\u00eda sino los \u201cojos\u201d de aquellos que validan las decisiones de los l\u00edderes pol\u00edticos. Un esce -\nnario inquietante pero muy veros\u00edmil; un escenario donde el cinismo pol\u00edtico se impone al entusiasmo participativo y donde, en definitiva, la ret\u00f3rica de los refer\u00e9ndums y las consultas ciudadanas puede ser una peligrosa trampa democr\u00e1tica.\nLos estudiosos de la democracia no podemos anticipar el futu -\nro, pero s\u00ed advertir sobre algunos peligros y, quiz\u00e1 m\u00e1s importante, subrayar como estos peligros van de la mano de nuestros ingenuos entusiasmos. Solo si entendemos los conceptos con precisi\u00f3n y reco -\nnocemos tantos sus aspectos positivos como sus impactos negativos, seremos capaces de canalizar el potencial de la democracia directa. Una forma pol\u00edtica esperanzadora para curarnos de muchas de las dolencias de nuestra debilitada democracia representativa, pero que 296Quim brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar Prieto\npodr\u00eda matarnos si la consumimos sin tomar en consideraci\u00f3n sus \nimportantes contraindicaciones.  \nBiBL iOGRAF\u00cdA\nAltman, David. (2010). Direct Democracy Worldwide. Cambridge: \nCambridge University Press.\nBudge, I. (1996). The New Challenge of Direct Democracy. Cambridge: \nCambridge University Press.\nButler, David y Ranney, Austin. (1994). Referendums around \nthe World: The Growing Use of Direct Democracy. Londres: Macmillan.\nDalton, Russell J. (2004). Democratic Challenges, Democratic \nChoices: the Erosion of Political Support in Advanced Industrial Democracies. Oxford: Oxford University Press.\nGreen, Jeffrey Edward. (2010). The Eyes of the People. Democracy in \nan Age of Spectatorship. Oxford: Oxford University Press.\nHaskell, John. (2001). Direct Democracy or Representatives \nGovernment. Dispelling the Populist Myth. Oxford: Westview.\nHay, Colin. (2007). Why We Hate Politics. Londres: Polity.\nHug, Simon. (2004). Occurrence and Policy Consequences of \nReferendums: A Theoretical Model and Emprirical Evidence. \nJournal of Theoretical Politics, 16 (3), 321-356.\nJ\u00e4ske, Maija. (2017). Soft Forms of Direct Democracy: Explining the \nOccurrence of Referenum Motions and Advisory Referendums in Finniish Local Government. Swisss Political Science Review, 23(1), 50-76.\nKaufman, Bruno; B\u00fcchi, Rolf y Braun, Nadja. (2007). Gu\u00eda de la \nDemocracia Directa en Suiza y m\u00e1s all\u00e1. Wabern: Initiative & Referendum Institute Europe.\nLeduc, Lawrence. (2003). The Politics of Direct Democracy. \nReferendums in a Global Perspective. Peterborough: Broadview.\nManin, Bernard. (1998). Los principios del gobierno representativo. \nMadrid: Alianza.\nMorel, Laurence. (2001). The Rise of Government-iniciated \nReferendumns in Consolidated Democracies. En Matthew Mendelsohn y Andrew Parkin. (Eds.), Referendum Democracy. Citizens, Elites and Deliberation in Referendums Campaigns. Londres: Palgrave.\nPindado, Fernando. (2015). Recuperar la Ciutadania: Desenvolupar \nla Democracia Directa. En Quim Brugu\u00e9; Fernando Pindado y \u00d3scar Rebollo. Democr\u00e0cia Local en Temps d\u2019Incertesa, (Cap. 8, democracia directa\n297pp. 101-112). Barcelona: UAB-ACM.\nS\u00e1nchez-Cuenca, Ignacio. (2014). La impotencia democr\u00e1tica. Sobre \nla crisis pol\u00edtica en Espa\u00f1a. Madrid: Catarata.\nSartori, Giovanni. (2007). \u00bfQu\u00e9 es la Democracia? Barcelona: Taurus.\nSchiller, Theo. (Ed.), (2011). Local Direct Democracy in Europe. \nK\u00f6then: VS Verlag.\nSchiller, Theo y Set\u00e4l\u00e4, Maija. (Eds.), (2012). Citizens\u2019 Initiatives \nin Europe: Procedures and Consequences of Agenda-Setting by \nCitizens. Basingstoke: Palgrave Macmillan.\nVallesp\u00edn, Fernando y Bascu\u00f1\u00e1n, M\u00e1riam M. (2017). Populismos. \nMadrid: Alianza.\nVerhulst, Jos. (2006). Direct Democracy. Facts and Arguments \nabout the Introduction of Initiative and Referendum. Zurich: Democracy International.\nWelp, Yanina y Ordo\u00f1ez, Vicente. (2017). La democracia directa a \ndebate: procesos y mecanismos de participaci\u00f3n ciudadana. Revista de Pensament i An\u00e0lisi, 21, 9-14.\nZimmerman, Joseph F. (1999). The New England Town Meeting. \nDemocracy in Action. Westport: Praeger.299FuTuRO  de L PRe SuPueSTO  \nPARTiCiPATiVO\ndeL Cue STiONAMie NTO  SOBRe S u e FeCTiV idAd A  \nLAS  dud AS SOBRe LA  de SeABiLidAd\nCarmen Pineda n ebot y v aldemir Pires\n1. iNTROdu CCi\u00f3N\nLa cuesti\u00f3n fundamental que se debate en este trabajo es el futuro \ndel presupuesto participativo, como pr\u00e1ctica pol\u00edtica y gubernamen -\ntal con casi 30 a\u00f1os de experimentaci\u00f3n, en Brasil y en el mundo. Esta pr\u00e1ctica que se inici\u00f3 con mucha euforia y esperanza (algo que se apreciaba incluso en las reflexiones acad\u00e9micas sobre ella) ha ido perdiendo a lo largo del tiempo impulso y adhesi\u00f3n en Brasil, donde surgi\u00f3. Incluso se ha paralizado, aduciendo problemas econ\u00f3micos por la crisis, su experiencia referente: la de Porto Alegre, y tambi\u00e9n se lo est\u00e1 planteando la de Belo Horizonte. Tambi\u00e9n recientemente ha comenzado a cuestionarse su efectividad e impacto. Aunque ello no se ha planteado todav\u00eda en Espa\u00f1a, pa\u00eds que junto con Portugal tie -\nne, en estos momentos, el mayor n\u00famero de experiencias en marcha, creemos necesario reflexionar sobre los obst\u00e1culos y dificultades de su implementaci\u00f3n.\nDurante todos estos a\u00f1os de funcionamiento los autores han \nse\u00f1alado  muchas de las ventajas del Presupuesto Participativo: a) la profundizaci\u00f3n del ejercicio de la democracia mediante el di\u00e1logo del \npoder p\u00fablico con los ciudadanos (Par\u00e9s, 2011; Mayor, 2018); b) el fortalecimiento de la sociedad civil al profundizar en las respuestas a las necesidades del territorio (Molina, 2011; Par\u00e9s, 2011); c) cambios 300Carmen Pineda n ebot y v aldemir Pires\nen cultura democr\u00e1tica en la poblaci\u00f3n (Fern\u00e1ndez et al., 2016); d) \nuna fuente de legitimidad que permite establecer un canal de comu -\nnicaci\u00f3n entre la ciudadan\u00eda y los poderes p\u00fablicos (Corrochano y Ganuza, 2011); e) su utilidad para hacer posible y mejorar la pr\u00e1ctica de la cogesti\u00f3n (Molina, 2011); f) el control del uso de los recursos \np\u00fablicos (Kajumulo, 2004; Molina, 2011); y, g) el incremento de la transparencia y la accountability (Luehrs y Heaven, 2013).\nA pesar de todas ventajas que han se\u00f1alado los autores, desde el \nprincipio tambi\u00e9n se encontraron muchos obst\u00e1culos para que pudie -\nran mantenerse las experiencias y se obtuvieran los resultados deseados. Pires (1999, pp. 117-125) ya se\u00f1alaba algunas de estas dificultades: falsas y exageradas expectativas por parte de la poblaci\u00f3n y de los gobiernos sobre los resultados del Presupuesto Participativo; potencial enfrenta -\nmiento entre t\u00e9cnica y pol\u00edtica en un asunto complejo como el presu -\npuestario; posible desinter\u00e9s de la poblaci\u00f3n cuando los gobiernos les piden que participen; dificultades para adoptarlo como una pol\u00edtica sin interrupciones, a la cual todo el gobierno sea permeable; baja calidad de la gesti\u00f3n presupuestaria en los municipios; inadecuaci\u00f3n de los me -\ncanismos participativos; insuficiencia de recursos para invertir en las prioridades se\u00f1aladas por la poblaci\u00f3n; tendencia a conducirlo como un momento y no como un proceso de decisi\u00f3n; baja probabilidad de la existencia de una voluntad real del alcalde para compartir el poder con la poblaci\u00f3n sobre un asunto tan estrat\u00e9gico como el uso del dinero p\u00fablico; potencial conflicto entre el centro y la periferia de las ciudades en el momento de decidir sobre el reparto de recursos escasos. Todos estos obst\u00e1culos y muchos m\u00e1s se han ido apreciando en las evaluacio -\nnes realizadas a las experiencias puestas en marcha en todos los pa\u00edses.\nEs necesario, por lo tanto, saber si el presupuesto participativo \nes o no una pr\u00e1ctica que, efectiva y comprobadamente, contribuye a ampliar el protagonismo ciudadano, con los consiguientes beneficios, a favor de la democracia, de la gesti\u00f3n del dinero p\u00fablico, del buen gobierno y de la buena sociedad; por otro lado, es necesario, tambi\u00e9n, responder si esta metodolog\u00eda de gesti\u00f3n presupuestaria inclusiva aunque compleja hace m\u00e1s dif\u00edciles y costosas las decisiones cotidia -\nnas sobre los ingresos y gastos p\u00fablicos.\n2. eL  PRe SuPueSTO  PARTiCiPATiVO  eN BRASiL   \ny Su PROPAGACi\u00f3N  eN eSPA\u00f1 A\nBrasil se convirti\u00f3, a partir de los a\u00f1os 90, en una referencia inter -\nnacional en innovaciones institucionales que ten\u00edan como objeti -\nvo la participaci\u00f3n de actores sociales, individuales o colectivos, en la elaboraci\u00f3n, gesti\u00f3n y control de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Siendo el Presupuesto Participativo la experiencia de participaci\u00f3n ciudadana futuro del presupuesto participativo\n301que mereci\u00f3 m\u00e1s atenci\u00f3n por parte de los investigadores nacionales \ne internacionales del campo de la innovaci\u00f3n democr\u00e1tica (De Sousa Santos y Avritzer, 2009).\nLa primera experiencia, tal y como la conocemos, surge en 1989 \nen la ciudad de Porto Alegre durante la primera gesti\u00f3n del Partido de los Trabajadores (PT), aunque ya en los a\u00f1os 70 exist\u00edan ejemplos de discusi\u00f3n del presupuesto municipal con los ciudadanos. M\u00e1s tarde, en 1996, la experiencia de Porto Alegre es premiada en la II Conferencia de las Naciones Unidas para los Asentamientos Humanos - Habitat II y comienza a ser conocida y difundida por todo el mundo, incluso por organismos multilaterales como el Banco Mundial y las agencias de la ONU (Wampler, 2008). \nA partir de esa fecha, y seg\u00fan las distintas investigaciones realiza -\ndas, el n\u00famero de experiencias va aumentando. Seg\u00fan Ribeiro y Grazia (2003) en el per\u00edodo 1997-2000 se identificaron 140 experiencias, la mayor\u00eda en municipios gobernados por el PT, aunque tambi\u00e9n otros partidos utilizaron este mecanismo. Para Avritzer y Wampler (2008; The World Bank/MDP) la evoluci\u00f3n del Presupuesto Participativo en Brasil, de 1989 a 2008, fue: 13 casos en 1992, 53 en 1996, 112 en 2000, 190 en 2004 y 201 en 2008. Como se puede ver el aumento mayor de experien -\ncias se produce de 2000 a 2004, que es el periodo en el que el PT llega al Gobierno Federal, a pesar de que desde all\u00ed no aprobaron ninguna medida para incentivar la adopci\u00f3n de esta pr\u00e1ctica en los municipios y s\u00ed en cambio estimularon la creaci\u00f3n de Consejos y la realizaci\u00f3n de Conferencias Nacionales de Pol\u00edticas P\u00fablicas (De Paiva Bezerra, 2017). De todas estas experiencias, apenas 26 duraron tres o cuatro mandatos consecutivos o intercalados, como se\u00f1al\u00f3 Martins Duarte Costa (2010). Desde otra perspectiva anal\u00edtica Pires, Martins y Del M\u00f4nico (2012), cru -\nzando el criterio de longevidad de las experiencias con el de la atenci\u00f3n acad\u00e9mica recibida por ellas (en trabajos de master y tesis defendidas en las universidades brasile\u00f1as), llegaron a apenas 19 casos relevantes.\nRocha Pires y Cambraia Vaz (2010) se\u00f1alaban que, en 2010, por \nlo menos el 47% de los municipios con m\u00e1s de 100 mil habitantes te -\nn\u00edan o hab\u00edan tenido una experiencia de presupuesto participativo. Y en 2012, seg\u00fan los datos de la Rede OP Brasil\n1, 353 municipios ten\u00edan \npresupuesto participativo.\nLa situaci\u00f3n comienza a invertirse a partir de esa fecha, aunque \npara Spada (2014) el proceso de decadencia ya hab\u00eda comenzado en 2004 con el proceso de abandono de las experiencias, como se puede ver en el Cuadro 1. \n1 V\u00e9ase: www.redeopbrasil.com.br/home/.302Carmen Pineda n ebot y v aldemir Pires\nCuadro 1 \nLa implementaci\u00f3n del presupuesto participativo en ciudades brasile\u00f1as con m\u00e1s de 50 mil habitantes \n1989-1992 1993-1996 1997-2000 2001-2004 2005-2008 2009-2012\nN\u00famero de ciudades que han \nimplementado el presupuesto participativo11 29 62 129 119 99\nCiudades que lo inician 11 22 45 90 54 46\nCiudades que lo iniciaron por primera vez11 22 43 85 45 31\nCiudades que lo reiniciaron 2 5 9 14\nCiudades que lo implementaron hace 4 a\u00f1os7 11 25 37 19\n Ciudades que lo implementaron hace 8 a\u00f1os6 8 14 16\nCiudades que lo implementaron hace 12 a\u00f1os4 6 6\nCiudades que lo implementaron hace 16 a\u00f1os4 5\nCiudades que lo implementaron hace 20 a\u00f1os4\nCiudades que lo abandonaron 4 12 23 64 66\nCiudades que lo abandonaron despu\u00e9s de 4 a\u00f1os4 11 18 51 34\nCiudades que lo abandonaron despu\u00e9s de 8 a\u00f1os1 3 11 22\nCiudades que lo abandonaron despu\u00e9s de 12 a\u00f1os2 2 9\nCiudades que lo abandonaron despu\u00e9s de 16 a\u00f1os0 1\nCiudades que lo abandonaron despu\u00e9s de 20 a\u00f1os0\nCiudades con poblaci\u00f3n superior a 50 mil habitantes en 1992 (excluyendo Brasilia)464 468 468 468 468 468\nFuente: Spada (2014).\nSeg\u00fan los datos de la investigaci\u00f3n \u201cCenso OP Brasil\u201d, realizada entre \nlos a\u00f1os 2015 y 2016 y organizada por el Prof. Wagner de Rom\u00e3o, en 2012 hab\u00eda 71 experiencias en ciudades de m\u00e1s de 100.000 habi -\ntantes y en 2016 solo hab\u00eda 60, lo que supone una ca\u00edda del 15,5%. Adem\u00e1s de las 60 ciudades solo 18 (30%) estaban gobernadas por el futuro del presupuesto participativo\n303PT. Tambi\u00e9n apreciaron que de las 71 ciudades que implementaron \nel presupuesto participativo en 2012, apenas 35 (49,2%) continuaron la experiencia hasta 2016, y 36 (50,8%) la abandonaron en el mismo per\u00edodo. La situaci\u00f3n empeora en 2016 al perder el PT, en las eleccio -\nnes municipales, el gobierno de muchos municipios, llegando a una ca\u00edda del 60%. \nPero no solo es un problema cuantitativo, de descenso del n\u00fa -\nmero de experiencias, sino tambi\u00e9n cualitativo. Existe la percep -\nci\u00f3n desde hace unos a\u00f1os de que el Presupuesto Participativo ha ido perdido calidad, siendo un ejemplo claro de ello la situaci\u00f3n de las experiencias de Porto Alegre o Belo Horizonte. Esa situaci\u00f3n se aprecia tambi\u00e9n entre los simpatizantes y estudiosos del tema que prefieren concentrar sus trabajos en las llamadas institucio -\nnes participativas (IP), menos espec\u00edficas y exigentes t\u00e9cnicamente que el Presupuesto Participativo. La literatura acad\u00e9mica sobre el Presupuesto Participativo tambi\u00e9n cambi\u00f3 de enfoque (De Rom\u00e3o y Giani Martelli, 2013), pasando a una posici\u00f3n m\u00e1s anal\u00edtica, en contraposici\u00f3n a la postura de acogida casi acr\u00edtica, ganando espa -\ncio textos sobre presupuesto participativo digital y sobre las otras instituciones participativas.\nMientras esto ocurre en Brasil, la experiencia de Presupuesto \nParticipativo se va difundiendo por el mundo, llegando a ser m\u00e1s de 3.000. Siendo Espa\u00f1a, Portugal y Alemania los pa\u00edses que en estos momentos tienen un n\u00famero mayor de experiencias.\nEn Espa\u00f1a, el Presupuesto comienza a implementarse en el a\u00f1o \n2001 en tres municipios (Cabezas de San Juan, Rub\u00ed y C\u00f3rdoba) gobernados por Izquierda Unida (Pineda, 2004). A partir de ese momento comenzaron a ponerse en marcha, muy despacio, expe -\nriencias en otros municipios, llegando a m\u00e1s de 60 en el a\u00f1o 2010. Durante los primeros a\u00f1os los proyectos se realizaron solo en muni -\ncipios gobernados por partidos de izquierda (IU y PSOE), pero lue -\ngo se incorporaron municipios gobernados por el Partido Popular (PP), nacionalistas e independientes (Pineda, 2009). Pero la situa -\nci\u00f3n cambia radicalmente con la crisis econ\u00f3mica y el triunfo del PP en las elecciones municipales de 2011, que modific\u00f3 el signo po -\nl\u00edtico de la mayor\u00eda de los ayuntamientos del pa\u00eds y termin\u00f3 con casi todas las experiencias. El panorama se revirti\u00f3 en las elecciones de 2015, con el triunfo de la izquierda (PSOE, Podemos, Compromis, Independientes\u2026) que provoc\u00f3 un gran aumento de las experien -\ncias (m\u00e1s de 300), como se puede ver en el gr\u00e1fico siguiente.304Carmen Pineda n ebot y v aldemir Pires\nGr\u00e1fico 1 \nA\u00f1o de inicio de las experiencias de Presupuesto Participativo \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia.\nLa mayor\u00eda de las experiencias comienzan al a\u00f1o siguiente de las elec -\nciones y no suelen durar muchos a\u00f1os, solo Logro\u00f1o lleva 7 a\u00f1os, \naunque en este tiempo ha cambiado el partido pol\u00edtico en el gobierno \n(conservador-izquierda-conservador) y la gesti\u00f3n del proceso (gobier -\nno municipal - Federaci\u00f3n de Asociaciones de Vecinos). Lo que de -\nmuestra que \u201cla tasa media de mortalidad\u201d de los procesos es muy alta en todos los pa\u00edses.\nLo que se aprecia es que las nuevas experiencias surgidas de las \nelecciones de 2015 presentan muchas diferencias con respecto al mo -\ndelo original. Los nuevos procesos no contemplan objetivos de jus -\nticia redistributiva, de inclusi\u00f3n y de \u201cempoderamiento\u201d de grupos econ\u00f3micos y culturales m\u00e1s vulnerables ni de reequilibrio de las relaciones de poder entre diferentes grupos sociales, las normas de funcionamiento no son discutidas con los ciudadanos, no existen me -\ncanismos de control ciudadano ni informaci\u00f3n sobre el presupuesto municipal, no hay espacios de deliberaci\u00f3n y es mediante el e-voto como finaliza el proceso. 020406080100120futuro del presupuesto participativo\n3053. RAZONe S eXPL iCATiVAS  de L de CLiVe de L  \nPRe SuPueSTO  PARTiCiPATiVO\nDesde el principio de su funcionamiento el Presupuesto Participativo, \ncomo se\u00f1alamos en la introducci\u00f3n, se enfrent\u00f3 a muchos obst\u00e1cu -\nlos para mantenerse y conseguir resultados satisfactorios. Estando el proceso influido por una serie de factores tanto en el contexto como en el interior del propio mecanismo. Con el tiempo todos ellos han llevado a un declive del proceso en Brasil y a una p\u00e9rdida de la esencia en otros pa\u00edses.\nEn este apartado se\u00f1alaremos algunos de los factores que pueden \nhaber producido esa situaci\u00f3n, algunos de ellos generales y otros m\u00e1s espec\u00edficos de Brasil o Espa\u00f1a. Atribuir un peso a cada uno de estos factores es una tarea dif\u00edcil, una de ellas o un conjunto de ellas pueden ser m\u00e1s importantes, seg\u00fan cada caso.\nLa complejidad del proceso al tener como objeto de la participa -\nci\u00f3n el presupuesto, hace que con el tiempo se tienda a utilizar otros procesos m\u00e1s sencillos o a hacer que este pierda el nombre (presupues -\nto). En Brasil el Presupuesto Participativo fue gradualmente sustituido por la planificaci\u00f3n participativa y, posteriormente por la idea de un sistema federal de participaci\u00f3n, que articulaba consejos, conferencias y otras experiencias dispersas. La ventaja de este sistema es que los consejos estaban regulados y las conferencias ten\u00edan un bajo coste po -\nl\u00edtico y en cambio una alta visibilidad para el Gobierno Federal. En Espa\u00f1a, lo que se ha hecho es una utilizaci\u00f3n abusiva del concepto para procesos que no tienen nada que ver con el presupuesto participa -\ntivo. Muchas de las experiencias se han adoptado sin un compromiso serio con su din\u00e1mica y fundamentos o estos los han ido perdiendo por el camino, como es el caso de la experiencia pionera de Porto Alegre.\nLa participaci\u00f3n en general, pero la presupuestaria mucho m\u00e1s, \npara que sea de calidad necesita estar precedida por el conocimiento, muchas veces t\u00e9cnico y cient\u00edfico, de lo que se discute; los ciudada -\nnos, por tanto, en este caso deben tener una base informativa am -\nplia y confiable del presupuesto. Es fundamental que los ciudadanos que participan en el Presupuesto Participativo sepan que a veces los ayuntamientos cuentan con recursos escasos, y que deben priorizar sus propuestas bas\u00e1ndose en criterios muy bien definidos. Tambi\u00e9n es esencial que los recursos disponibles para inversiones sean explici -\ntados, para que el proceso de selecci\u00f3n de demandas sea formulado a partir da posibilidad real de ejecuci\u00f3n. En caso contrario el proceso se convierte en \u201cuna carta a los Reyes Magos\u201d o desaparece en cuanto se produce una disminuci\u00f3n del gasto en inversi\u00f3n. Cuando en realidad es que cuando hay menos fondos para gastar es m\u00e1s necesaria la opi -\nni\u00f3n y priorizaci\u00f3n de los ciudadanos.306Carmen Pineda n ebot y v aldemir Pires\nEl hecho, como se\u00f1al\u00e1bamos anteriormente, que su metodolog\u00eda \nse\u00f1ale que solo se discuta sobre las inversiones de la ciudad o como \nen el caso de muchas experiencias espa\u00f1olas sobre una cantidad asig -\nnada de las inversiones, dejando de lado los ingresos, la pol\u00edtica de largo plazo y la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica de la ciudad, es otra de las di -\nficultades para su continuidad que tiene el Presupuesto Participativo (Fattori de Azevedo, 2019). Al discutir solo sobre las inversiones, los ciudadanos hacen demandas que el poder p\u00fablico no consigue reali -\nzar, haciendo que los alcaldes vean al Presupuesto Participativo como algo problem\u00e1tico e improductivo y que la poblaci\u00f3n piense que su participaci\u00f3n no genera resultados. Tambi\u00e9n hay que se\u00f1alar, sobre las metodolog\u00edas utilizadas, que estas terminan convirti\u00e9ndose en el objetivo del proceso participativo, sin importar por qu\u00e9 y para qu\u00e9 se realiza, sino c\u00f3mo se hace.\nAl reducirse la discusi\u00f3n al cap\u00edtulo de inversiones cualquie -\nra disminuci\u00f3n de los recursos en ese apartado convierte el proce -\nso del presupuesto participativo en menos atrayente pol\u00edticamente, pues produce menos impacto sobre la mejora de la ciudad y de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n, adem\u00e1s de m\u00e1s disputados por todos los actores implicados en el elaboraci\u00f3n presupuestaria. Generando, en muchos casos, retrasos en las obras comprometidas en el proce -\nso lo que genera frustraci\u00f3n y la percepci\u00f3n de ausencia de efectivi -\ndad del instrumento participativo. En el caso de Brasil, como se\u00f1alan De Rom\u00e2o et al. (2016), la ausencia de presupuesto imped\u00eda nuevas inversiones, agravado por las restricciones impuestas por la Ley de Responsabilidad Fiscal de 2001; por otro lado, la lentitud de los proce -\nsos de licitaci\u00f3n y las dificultades jur\u00eddico-procesales para la realiza -\nci\u00f3n de obras p\u00fablicas y el desgaste pol\u00edtico causado por las \u201cpromesas no cumplidas\u201d por el proceso de presupuesto participativo comenz\u00f3 a ser muy gravoso para los alcaldes, gestores y l\u00edderes comunitarios, verdaderos intermediarios entre los gobiernos y las comunidades. Un ejemplo de este retraso en las obras aprobadas en el presupuesto par -\nticipativo lo podemos ver en tres ciudades referentes de este proceso: Porto Alegre, ciudad donde surgi\u00f3 el proceso, ten\u00eda 2.400 demandas paralizadas en 2017, lo que hizo que ese a\u00f1o se paralizara el proceso despu\u00e9s de 28 a\u00f1os de funcionamiento; Recife sufre retrasos desde hace 14 a\u00f1os, teniendo en este momento 1.045 demandas sin ejecutar; y, Belo Horizonte tiene demandas sin ejecutar por un valor de 1 bill\u00f3n de reales. En Espa\u00f1a la crisis econ\u00f3mica y las pol\u00edticas del Partido Popular hicieron que pr\u00e1cticamente todas las experiencias se dieran por finalizadas.\nEl Presupuesto Participativo tambi\u00e9n requiere un papel activo \nde todo el gobierno municipal, incluyendo la discusi\u00f3n por medios futuro del presupuesto participativo\n307de argumentos sobre cuestiones relativas a las garant\u00edas democr\u00e1ti -\ncas y pluralistas Ese compromiso significa, entre otras cosas, mucha \nenerg\u00eda y dedicaci\u00f3n de los empleados p\u00fablicos dedicados a temas de participaci\u00f3n y del trabajo coordinado del conjunto de la adminis -\ntraci\u00f3n municipal para promover esa gesti\u00f3n participativa (Fedozzi y Borges Martins, 2012). Adem\u00e1s de una coordinaci\u00f3n del Presupuesto Participativo con los otros procesos participativos que est\u00e9n en mar -\ncha en el municipio.\nPor \u00faltimo, nos gustar\u00eda se\u00f1alar una cuesti\u00f3n que, aunque no es \nespecifica de este proceso, creemos que es importante y que ata\u00f1e a todos los procesos participativos. Los nuevos espacios participativos que se crearon fueron incorporados de una manera superpuesta en las estructuras tradicionales, que no fueron alteradas. Y tampoco se al -\nteraron los mecanismos de acceso al poder pol\u00edtico, que continuaron siendo los de la democracia representativa. Las elecciones siguieron siendo el mecanismo esencial del proceso pol\u00edtico y la creaci\u00f3n de instituciones participativas estuvo siempre subordinada al poder de decisi\u00f3n del poder elegido en las urnas. Por lo tanto, los mecanismos de democracia participativa han tenido un papel accesorio y comple -\nmentario con poca incidencia sobre las decisiones m\u00e1s importantes. Son siempre los gobiernos los que deciden qu\u00e9 procesos participa -\ntivos deben implementarse o desaparecer, y c\u00f3mo deben funcionar esos espacios de participaci\u00f3n. Lo que provoca que los cambios pol\u00ed -\nticos o sencillamente personales influyan radicalmente en los proce -\nsos participativos, sin que estos consigan alterar las estructuras de los gobiernos. \n4. CONCL uSiONe S\nEs evidente que el primer problema \u2013la efectividad del Presupuesto Participativo\u2013 exige una soluci\u00f3n emp\u00edrica, preferentemente cuanti -\ntativa: hay que comprobar, con datos e informaciones concretas, re -\nlacionando causas y consecuencias, que el cambio de procedimientos y la multiplicidad de agentes en el proceso de decisi\u00f3n presupuesta -\nria lo mejora desde el punto de vista pol\u00edtico, pol\u00edtico-administrativo y socioecon\u00f3mico (provocando un impacto en la distribuci\u00f3n de la renta, por ejemplo). Tambi\u00e9n es necesario saber, despu\u00e9s de casi tres d\u00e9cadas de experimentaci\u00f3n, si el presupuesto participativo es, o no, una pr\u00e1ctica que, efectiva y comprobadamente, contribuye a ampliar el protagonismo ciudadano, con los consecuentes beneficios para la democracia, la gesti\u00f3n del dinero p\u00fablico, del buen gobierno y de la buena sociedad.\nSobre el segundo problema \u2013la deseabilidad del Presupuesto \nParticipativo\u2013 solo tiene sentido plantearla si la efectividad, aunque 308Carmen Pineda n ebot y v aldemir Pires\nque no demostrada, fue fuertemente sospechada o imaginada como \nposible en la medida en que la persistencia de las tentativas pueda producir grados paulatinamente superiores de efectividad.\nEn cuanto a la exposici\u00f3n de los problemas que afectan al \nPresupuesto Participativo tanto en Brasil como en Espa\u00f1a parecen se\u00f1alar la necesidad de una reestructuraci\u00f3n amplia del proceso. Si no se hiciera, su desarrollo y sobrevivencia estar\u00edan en peligro tanto a corto como a largo plazo. Pero conocer los problemas nos puede ayudar a proponer caminos para que el Presupuesto Participativo pueda salir del proceso de continua decadencia tanto del n\u00famero de implementaciones como del aumento del abandono de experiencias, e incluso de su utilizaci\u00f3n abusiva como \u201cmoda\u201d sin contenido. \nTerminamos por referirnos a que, a pesar de los problemas y di -\nficultades que han surgido durante estos a\u00f1os en la implantaci\u00f3n del presupuesto participativo, es importante se\u00f1alar que la transparencia del presupuesto y la incorporaci\u00f3n de los ciudadanos a este proceso es una puerta que ha abierto este proceso participativo y que ya no es posible cerrar, pero quiz\u00e1 ha llegado el momento de plantearse en profundidad cambios en el modelo que lo haga m\u00e1s eficiente y eficaz para todos, ciudadanos y gobiernos.\nNo obstante, si tan f\u00e1cilmente (sin resistencia clara de los protago -\nnistas y de la poblaci\u00f3n) desaparecen las experiencias de presupuesto participativo, o pierden importancia en la gesti\u00f3n local, hay que pre -\nguntarse: \u00bfQui\u00e9n, de hecho, las desea y defiende? Aparentemente, su deseabilidad no est\u00e1 bien establecida entre los ciudadanos, en teor\u00eda originalmente empoderados por el presupuesto participativo. En caso de que as\u00ed sea y contin\u00fae hay que rendirse (aunque aqu\u00ed no se defien -\nda eso) ante la afirmaci\u00f3n liberal (de la public choice, por ejemplo) de que la democracia representativa tradicional hace de las elecciones una formidable manera de economizar esfuerzos y recursos en el pro -\nceso de decisi\u00f3n colectiva, siendo esa econom\u00eda bien recibida por el ciudadano: \u00e9l coloca a un grupo de personas para decidir los asuntos gubernamentales, quedando libre para cuidar de su propia vida.\nResta desear y, tal vez, actuar, que los defensores de la democracia \nrepresentativa de masas est\u00e9n equivocados en cuanto a lo relativo a creer que esto es un punto de llegada final, pues est\u00e1 claro que ella no basta como soluci\u00f3n pol\u00edtica para las relaciones entre Estado y socie -\ndad, y va haci\u00e9ndose cada d\u00eda m\u00e1s fr\u00e1gil con la ciudadan\u00eda debilitada \nBiBL iOGRAF\u00cdA\nAvritzer, Leonardo y Wampler, B. (2008). The World Bank/MDP \u2013 \nMunicipal Development Program (Mozambique). The expansion futuro del presupuesto participativo\n309of Participatory Budgeting in Brazil: An analysis of the current \ncases based upon design and socio-economic indicators (Research Report). Belo Horizonte: BPB. Disponible en http://brazilianparticipatorybudgeting.wordpress.com/2013/04/05/relatorio-do-projeto-the-expansion-of-participatory-budgeting-in-brazil-an-analysis-of-the-current-cases based-upon-design-and-socio-economic-indicators-por-leonardo-avritzer-e-brian-wampler-coo/.\nCorrochano, David H. y Ganuza, Ernesto. (2011). La  \nparticipaci\u00f3n local hoy. En Joan Font. (Ed.), Democracia local en Andaluc\u00eda. Experiencias participativas en los municipios andaluces, (pp. 21-32). Sevilla: Fundaci\u00f3n P\u00fablica Andaluza \nCentro de Estudios Andaluces / Consejer\u00eda de la Presidencia / Junta de Andaluc\u00eda.\nDe Paiva Bezerra, Carla. (2017, mayo).  Por que o Or\u00e7amento \nParticipativo entrou em decl\u00ednio no Brasil? Mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o fiscal e seu impacto sobre a estrat\u00e9gia partid\u00e1ria. En 7\u00b0 Semin\u00e1rio Discente da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Pol\u00edtica da USP, Sao Pablo, Brasil.\nDe Rom\u00e2o, Wagner y Giani Martelli, Carla.\u00a0(2013). Estudos sobre \nas institui\u00e7\u00f5es participativas: o debate sobre sua efetividade. Revista Pensamento & Realidade, 28(1), 124-143.\nDe Rom\u00e2o, Wagner; Fattori de Azevedo, Uatum\u00e3 y Silva, Franklin \nAugusto. (2016, 30 de agosto - 2 de septiembre). Como estudamos o or\u00e7amento participativo? An\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica brasileira sobre as experi\u00eancias de OP. En  X Encontro da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ci\u00eancia Pol\u00edtica \u2013 ABCP. Belo Horizonte, Brasil.\nDe Sousa Santos, Boaventura y Avritzer, Leonardo. (2009). Para \nampliar o c\u00e2none democr\u00e1tico. In Boaventura de Sousa Santos, Democratizar a democracia: os caminhos da democracia participativa. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira.\nFattori de Azevedo, Uatum\u00e3. (2019). An\u00e1lise do decl\u00ednio do n\u00famero de \nimplementa\u00e7\u00f5es e do aumento do abandono das experi\u00eancias de Or\u00e7amento Participativo no Brasil (2004-2016), (Disertaci\u00f3n de Maestr\u00eda). Universidade de Campinas, Campinas, Brasil.\nFedozzi, Luciano Joel y Borges Martins, Andr\u00e9 Luis. (2012, octubre).  \nNovas institui\u00e7\u00f5es participativas, processos de elitiza\u00e7\u00e3o e o Or\u00e7amento Participativo de Porto Alegre. En 35\u00b0 Encontro Anual da ANPOCS, \u00c1guas de Lind\u00f3ia, Brasil.\nFern\u00e1ndez, Luis; Garc\u00eda, Patricia y Jim\u00e9nez, Manuel. (2016). La \nfrustraci\u00f3n participativa como legado cultural de los procesos 310Carmen Pineda n ebot y v aldemir Pires\nparticipativos locales. En XII Congreso Espa\u00f1ol de Sociolog\u00eda, \nGij\u00f3n, Espa\u00f1a.\nKajumulo, Anna. (2004). Introducci\u00f3n. En Yves Cabannes. \u00bfQu\u00e9 \nes y c\u00f3mo se hace el Presupuesto Participativo? 72 respuestas a Preguntas Frecuentes sobre Presupuestos Participativos Municipales, (pp. 12-14). Quito: UN-H\u00e1bitat.\nLuehrs, Rolf y Heaven, John. (2013). The Future of Participatory \nBudgeting: Political Participation and Practicable Policy. En Aaron Delwiche y Jennifer Jacobs Henderson. (Eds.), The Participatory Cultures Handbook, (pp. 153-162). Londres / Nueva York: Routledge.\nMartins Duarte Costa, Danielle. (2010). Vinte anos de Or\u00e7amento \nParticipativo: an\u00e1lise das experi\u00eancias em munic\u00edpios brasileiros. Cadernos Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania, 15(56), 8-28.\nMayor, Jos\u00e9 Manuel. (2018). La conciencia fiscal y sus factores \nexplicativos. Un estudio emp\u00edrico sobre la influencia de la participaci\u00f3n ciudadana, (Tesis Doctoral). Universidad de Murcia, Espa\u00f1a.\nMolina, Jos\u00e9. (2011). Los Presupuestos Participativos. Un modelo para \npriorizar objetivos y gestionar eficientemente en la administraci\u00f3n local, (2\u00aa Ed.). Navarra: Aranzadi.\nPar\u00e9s, Marc. (2011). Fortalezas y debilidades de las experiencias del \npresupuesto participativo en Barcelona (Espa\u00f1a). En Carlos Alberto Brise\u00f1o. (Org.), Presupuesto Participativo. Herramienta para la Democracia, (pp. 85-94). Jalisco: Instituto Electoral y de Participaci\u00f3n Ciudadana de Jalisco.\nPineda, Carmen. (2004). Los presupuestos participativos en Espa\u00f1a: \nun balance provisional. Revista de Estudios Locales (CUNAL), 78, 64-76.\nPineda, Carmen. (2009). Los Presupuestos Participativos en Espa\u00f1a: \nun nuevo balance. Revista de Estudios de la Administraci\u00f3n Local y Auton\u00f3mica (REALA), 311, 279-301.\nPires, Valdemir. (1999). Or\u00e7amento participativo: o que \u00e9, para que \nserve, como se faz. Piracicaba: Edici\u00f3n del autor.\nPires, Valdemir; Martins, Larissa de Jesus y Del M\u00f4nico, Diego V. \nG. (2012, noviembre). Or\u00e7amento Participativo (OP) no Brasil: identifica\u00e7\u00e3o de casos relevantes do per\u00edodo 1989-2010, com base nos crit\u00e9rios da longevidade e da aten\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. En Anales del Encontro Nacional de Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica y Governo, Salvador, Brasil.\nRocha Pires, Roberto. (Org.), (2011). Efetividade das institui\u00e7\u00f5es \nparticipativas no Brasil: estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Ipea.futuro del presupuesto participativo\n311Rocha Pires, Roberto y Cambraia Vaz, Alexander. (2010). \nParticipa\u00e7\u00e3o faz diferen\u00e7a? Uma avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \ne efeitos da institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios brasileiros. En Leonardo Avritzer. (Org.), A din\u00e2mica da participa\u00e7\u00e3o local no Brasil. Sao Pablo: Cortez.\nSpada, Paolo. (2014). The Diffusion of Participatory Governance \nInnovations: A Panel Data Analysis of the Adoption and Survival of Participatory Budgeting in Brazil. En 32\u00b0 Internacional Congress of the Latin American Studies Association, Chicago, Estados Unidos.\nTorres Ribeiro, Ana Clara y De Grazia, Grazia. (2003). Experi\u00eancias \nde Or\u00e7amento participativo no Brasil: per\u00edodo de 1997 a 2000. Petr\u00f3polis: Vozes.313eXPe Rie NCiAS  LOCAL eS  \nde CONS uLTAS  Ciud AdANAS\nQuim brugu\u00e9, Xavier Casademont  \ny \u00d2scar Prieto\n1. iNTROdu CCi\u00f3N\nEste cap\u00edtulo describe y analiza cinco experiencias locales de con -\nsultas ciudadanas en Catalu\u00f1a entre los a\u00f1os 2014 y 2018. Si bien \nesta muestra es relativamente peque\u00f1a para extraer grandes con -\nclusiones, su an\u00e1lisis nos permite identificar tendencias acerca de la tipolog\u00eda de consultas, los mecanismos utilizados para su desa -\nrrollo, los requisitos y las consecuencias pol\u00edticas que derivan de su aplicaci\u00f3n. Concretamente, este cap\u00edtulo consta de dos partes. En primer lugar, se caracteriza brevemente el contexto sociopol\u00edtico que explica la creciente tendencia a recurrir a las consultas ciuda -\ndanas en el \u00e1mbito local. En segundo lugar, se describen y analizan los cinco estudios de caso seleccionados. \n2. P ARTiCiPACi\u00f3N  Ciud AdANA  y GOB ieRNO  LOCAL  \nComo se ha visto en otros apartados de este libro, buena parte de las democracias liberales occidentales se ven afectadas por una profunda crisis de legitimidad. No es nuestro objetivo analizar las razones de esta desaz\u00f3n, pero la constataci\u00f3n de una fuerte insatisfacci\u00f3n hacia las formas tradicionales propias de las democracias representativas nos ayuda a entender el rol de los gobiernos locales como espacios para la innovaci\u00f3n democr\u00e1tica. Adem\u00e1s, los gobiernos locales son 314Quim brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar Prieto\naquellos m\u00e1s pr\u00f3ximos a la ciudadan\u00eda, donde la relaci\u00f3n entre gober -\nnantes y gobernados es m\u00e1s directa (Brugu\u00e9, 2011).\nEn el caso catal\u00e1n, desde la reinstauraci\u00f3n de la democracia, ha \nhabido dos grandes etapas en el desarrollo de experiencias locales \nde participaci\u00f3n. En primer lugar, entre los a\u00f1os 80 y principios del nuevo milenio, con un auge importante de experiencias sumamen -\nte diversas y con resultados desiguales (Subirats, 2001; Font; 2001; Par\u00e9s, 2009). En segundo lugar, una nueva oleada despu\u00e9s de la crisis econ\u00f3mica y las fuertes restricciones presupuestarias a mediados de 2010. Asimismo, tambi\u00e9n es importante destacar la creciente relevan -\ncia pol\u00edtica de los refer\u00e9ndums y las consultas ciudadanas en el marco de las tensiones entre los gobiernos de Espa\u00f1a y Catalu\u00f1a, en relaci\u00f3n con las demandas de parte de la sociedad catalana a favor de la inde -\npendencia (Lasagabaster, 2008; Pindado, 2015; Font y G\u00f3mez, 2017). Durante este per\u00edodo, adem\u00e1s, se aprob\u00f3 la Llei 10/2014, de Consultes \nCiutadanes no Refrendataries, y se organizaron diferentes experiencias participativas (consulta de 2009; proceso participativo en 2014; y un refer\u00e9ndum no reconocido por el Estado espa\u00f1ol en 2017). Seg\u00fan las encuestas, alrededor de un 80% de la poblaci\u00f3n catalana cree que la mejor forma de resolver la situaci\u00f3n de bloqueo ser\u00eda a trav\u00e9s de la celebraci\u00f3n de un refer\u00e9ndum legal y acordado con el Estado espa\u00f1ol. Existe, por lo tanto, un contexto social y pol\u00edtico favorable a la cele -\nbraci\u00f3n de procesos de participaci\u00f3n, que sirvan para profundizar en la mejora de la democracia y el compromiso de la ciudadan\u00eda. \n3. eXPe Rie NCiAS  de PARTiCiPACi\u00f3N  Ciud AdANA\nEn esta segunda oleada de procesos de participaci\u00f3n en el \u00e1mbito lo -\ncal en Catalu\u00f1a, han sido varios los ayuntamientos que han desarro -\nllado consultas ciudadanas. Para seleccionar los estudios de caso, se tuvieron en consideraci\u00f3n diversas variables, como el tama\u00f1o de los municipios, la tipolog\u00eda y el objeto de consulta, entre otros. \nCuadro 1\n Estudios de caso: volumen de poblaci\u00f3n y objeto de la consulta \nMunicipio \n(a\u00f1o de \nconsulta) Poblaci\u00f3n\n(2016)Tipolog\u00eda Objeto de \nconsulta:\npol\u00edtica \np\u00fablicaObjeto de \nconsulta:\npol\u00edtico-\nsimb\u00f3lico\nPremi\u00e0 de Mar \n(2014)27.866 Cambio de usos de antigua f\u00e1brica\nSalt (2016) 29.404 Modificaci\u00f3n urban\u00edstica para centro comercial\nOlot (2016) 34.000 Remodelaci\u00f3n de una plaza Experiencias locales de consultas ciudadanas\n315Municipio \n(a\u00f1o de \nconsulta) Poblaci\u00f3n\n(2016)Tipolog\u00eda Objeto de \nconsulta:\npol\u00edtica \np\u00fablicaObjeto de \nconsulta:\npol\u00edtico-\nsimb\u00f3lico\nTortosa (2017) 33.743 Monumento franquista \nAmetlla del \nVall\u00e8s (2018)8.337 Top-less en la piscina municipal\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia.\nSobre el tama\u00f1o, se seleccionaron municipios de cerca de 30.000 ha -\nbitantes; en lo que respecta a la tipolog\u00eda de las consultas, se identi -\nficaron tem\u00e1ticas como las remodelaciones urban\u00edsticas, la elimina -\nci\u00f3n de un s\u00edmbolo franquista o la autorizaci\u00f3n de realizar top-less  \nen una piscina municipal; y, finalmente, sobre el objeto de la con -\nsulta, en funci\u00f3n de consultas sobre pol\u00edticas p\u00fablicas o elementos \nsimb\u00f3licos. A continuaci\u00f3n, se describen los cinco casos en base a los or\u00edgenes de la consulta (el porqu\u00e9); a su desarrollo (el c\u00f3mo) y a los resultados (para qu\u00e9). \nA. PRe Mi\u00e0 de MAR , CONS uLTA  SOBRe LA  Re MOde LACi\u00f3N  uRBANA   \nde C AN SANPe Re\nLa consulta de Premi\u00e0 de Mar trataba sobre un conflicto urban\u00edstico entre el Ayuntamiento y el propietario de una antigua f\u00e1brica situada en el centro la ciudad, Can Sanpere. El planeamiento urban\u00edstico mu -\nnicipal calificaba el espacio que ocupaba la f\u00e1brica como zona verde y para equipamientos. El propietario hab\u00eda impugnado judicialmen -\nte esta decisi\u00f3n y, en caso de que la sentencia le fuera favorable, el Ayuntamiento podr\u00eda expropiarle mediante el pago de un precio que, si no era consensuado, seria determinado por los tribunales. Ante esta situaci\u00f3n, la consulta preguntaba sobre si se estaba de acuerdo con la expropiaci\u00f3n de los terrenos de la f\u00e1brica para dedicarlos a zonas verdes y equipamientos. Sobre un censo de 23.401 personas, partici -\nparon 1.968 votantes. El total de votos v\u00e1lidos disminuy\u00f3 ligeramente hasta los 1.958, por lo que el porcentaje de participaci\u00f3n final se situ\u00f3 en el 8,41%. El s\u00ed se impuso con 1.570 votos, representando el 80,18%.\nEn este marco, la consulta ciudadana se conceb\u00eda como una for -\nma de abordar el conflicto y, m\u00e1s concretamente, de involucrar al con -\njunto de la poblaci\u00f3n. Es decir, se trataba \u2013 aunque no se expresaba exactamente en estos t\u00e9rminos\u2013 de trasladar el conflicto de la arena judicial al ruedo pol\u00edtico-democr\u00e1tico. Una arena donde, adem\u00e1s, se preve\u00eda conseguir el apoyo de la ciudadan\u00eda ante un proceso de ex -\npropiaci\u00f3n, pues el conflicto se presentaba como el choque entre el inter\u00e9s particular y el p\u00fablico. 316Quim brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar Prieto\nAs\u00ed pues, el origen de la consulta se encuentra en un conflicto. \nUn conflicto que, adem\u00e1s, es percibido por la instituci\u00f3n como pro -\nblem\u00e1tico y dif\u00edcil de abordar. Podemos incluso afirmar que la con -\nsulta puede ser un apoyo para las posiciones del gobierno municipal; \nuna herramienta para sacar adelante su proyecto. Por el contrario, no existe ninguna iniciativa ciudadana que reclame esta consulta. Es una propuesta que llega desde la instituci\u00f3n, con una l\u00f3gica claramente top-down y que, a pesar de la posici\u00f3n de neutralidad que adopta el gobierno ante la convocatoria, esta forma parte de la estrategia para dar salida a su proyecto de usar p\u00fablicamente el espacio y la instala -\nci\u00f3n de la vieja f\u00e1brica.\nCon relaci\u00f3n al despliegue operativo de la consulta, hay dos gran -\ndes consideraciones a destacar. Por un lado, la voluntad de los impul -\nsores de dise\u00f1ar un modelo s\u00f3lido y seguro en un contexto donde no hab\u00eda ni referencias ni indicaciones claras sobre c\u00f3mo hacerlo (a\u00fan no se hab\u00eda aprobado la ley catalana de consultas). Por otra parte, los responsables del proceso tambi\u00e9n subrayan su voluntad de dar mucha importancia al proceso de informaci\u00f3n y debate previo al momento de la votaci\u00f3n. Con este objetivo, por ejemplo, el Ayuntamiento hizo llegar a cada vivienda de la ciudad un libro informativo, una tarjeta identificativa, el boleto y un manual de votaci\u00f3n claro y detallado. Adicionalmente, se tuvo cuidado de organizar un per\u00edodo de debate e informaci\u00f3n previo a la votaci\u00f3n.\nAun as\u00ed, tras analizar el caso, parecer\u00eda que en la parte metodol\u00f3 -\ngica el caso funciona muy bien, mientras que la dimensi\u00f3n informati -\nva y deliberativa previa muestra limitaciones notables. A pesar de que las consultas no son legalmente vinculantes, el equipo de gobierno hizo expl\u00edcita la voluntad de asumir los resultados. \nAparte de la posibilidad de votar electr\u00f3nicamente, tambi\u00e9n se fa -\ncilit\u00f3 la votaci\u00f3n presencial abriendo diferentes espacios f\u00edsicos don -\nde realizarla: el centro c\u00edvico, la biblioteca, el pabell\u00f3n municipal, la escuela municipal de m\u00fasica, entre otros. El Ayuntamiento dise\u00f1\u00f3 un sistema \u201ccon el objetivo de garantizar la seguridad, integridad, trans -\nparencia y validez de la consulta\u201d. Este sistema contaba con una serie de elementos destinados a asegurar la m\u00e1xima fiabilidad tanto de los procesos de votaci\u00f3n presenciales como electr\u00f3nicos.\nA corto plazo, los resultados fueron valorados muy positiva -\nmente: la consulta se realiz\u00f3 sin incidencias, el proceso result\u00f3 \u201clim -\npio y efectivo\u201d y, adem\u00e1s, la opci\u00f3n ganadora era la preferida por el Ayuntamiento. Tambi\u00e9n se impon\u00eda la percepci\u00f3n que hab\u00edan hecho algo innovador y que lo hab\u00edan hecho adecuadamente. En cambio, despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os, la valoraci\u00f3n es m\u00e1s negativa. Tras el \u00e9xito inicial, la proximidad de las elecciones municipales dej\u00f3 el tema en Experiencias locales de consultas ciudadanas\n317una situaci\u00f3n de impasse, a la vez que el cambio en la alcald\u00eda provoc\u00f3 \nun debilitamiento del compromiso inicial. Todo ello, sumado a algu -\nnas complicaciones en la gesti\u00f3n del proyecto, provoc\u00f3 que el tema quedara parado y que, por tanto, en 2018 todav\u00eda no se haya hecho efectivo el resultado de la consulta. Como reconocen los entrevista -\ndos, el problema no es de competencias, pues la pregunta realizada se refer\u00eda a una competencia que la autoridad local puede ejercer. El problema es de car\u00e1cter pol\u00edtico y compromete una de las condiciones b\u00e1sicas para cualquier consulta: que m\u00e1s all\u00e1 de la aceptaci\u00f3n de los resultados estos se ejecuten de manera efectiva.\nB. SALT , CONS uLTA  SOBRe Si ACOG eR O NO  uNA  GRAN   \nMuLTiNACiONAL  de Mue BLeS \nEl objetivo de esta consulta era modificar el plan general de ordena -\nci\u00f3n urban\u00edstica del municipio y dotar a la zona sur de nuevos usos urban\u00edsticos. Esta modificaci\u00f3n deb\u00eda permitir el establecimiento de algunos centros comerciales (sobre todo, ante las especulaciones de la instalaci\u00f3n de un gran centro comercial de una multinacional de muebles) y otras actividades de desarrollo econ\u00f3mico y residencial. El futuro de este sector ya hab\u00eda sido, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, motivo de controversia y debate en el consistorio, y el equipo de gobierno surgi -\ndo de las elecciones municipales de 2015 (formado por una coalici\u00f3n de dos partidos) ten\u00eda visiones opuestas sobre el planteamiento econ\u00f3 -\nmico y urban\u00edstico de esta zona. Estas discrepancias encontraron sa -\nlida a trav\u00e9s de la convocatoria de una consulta que, seg\u00fan las partes, permit\u00eda generar un debate de fondo sobre el modelo de ciudad entre el conjunto de las fuerzas pol\u00edticas y la ciudadan\u00eda.\nEl origen de la consulta, pues, es la incapacidad de las dos forma -\nciones pol\u00edticas del equipo de gobierno para resolver sus discrepancias y visiones contrapuestas sobre el modelo de ciudad. As\u00ed, mientras que el alcalde afirmaba que \u201cno podemos perder una oportunidad como esta para favorecer el desarrollo econ\u00f3mico e industrial de un muni -\ncipio con m\u00e1s de un 20% de paro\u201d; el concejal del otro partido de la coalici\u00f3n defend\u00eda un modelo de ciudad y de crecimiento econ\u00f3mico radicalmente opuesto. La consulta, en este sentido, fue un \u201cdesatasca -\ndor\u201d. Asimismo, las dos formaciones de gobierno ten\u00edan inter\u00e9s en la consulta para legitimarse pol\u00edticamente y visibilizar el apoyo popular hacia sus propuestas.\nUna vez que se decidi\u00f3 llevar a cabo la consulta, el Ayuntamiento \nopt\u00f3 por contratar una empresa especializada en consultas ciuda -\ndanas sobre temas urban\u00edsticos dado que, en aquellos momentos, el Consistorio no dispon\u00eda de ning\u00fan t\u00e9cnico municipal responsable de pol\u00edticas de participaci\u00f3n. El procedimiento dise\u00f1ado sigui\u00f3 los 318Quim brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar Prieto\ncriterios fijados por la Ley de Consultas, lo que dio tranquilidad a los \ngrupos municipales, sobre todo con relaci\u00f3n a aspectos como qui\u00e9n podr\u00eda participar, las caracter\u00edsticas y los requisitos del proceso, etc. Esta era una cuesti\u00f3n relevante en el municipio de Salt, con un n\u00fa -\nmero importante de personas extranjeras, que no pueden votar en las elecciones y donde la extrema derecha tiene representaci\u00f3n pol\u00edtica. Tal como se plantea en el reglamento municipal sobre el proceso de consulta, pudieron votar todas las personas empadronadas antes del 31 de julio de 2016, mayores de 16 a\u00f1os y con permiso de residencia. Este criterio segu\u00eda lo previsto en la Ley de Consultas y fue aceptado por todas las fuerzas pol\u00edticas.\nPara desarrollar la consulta, adem\u00e1s, se constituy\u00f3 un equipo ges -\ntor, liderado por un profesor de Ciencia Pol\u00edtica de la Universidad de Barcelona,   el secretario municipal y otros t\u00e9cnicos del Ayuntamiento, \ncon el objetivo de garantizar la imparcialidad en la definici\u00f3n y desa -\nrrollo de la consulta. Adem\u00e1s, se organizaron diferentes actividades para promover el debate ciudadano. En primer lugar, antes de la vota -\nci\u00f3n se organizaron diferentes actividades de car\u00e1cter informativo en torno a las diferentes opciones que se pon\u00edan a votaci\u00f3n. Se destacan, fundamentalmente, varios debates en que se dio voz a todas las fuer -\nzas pol\u00edticas del Consistorio para exponer sus argumentos. Adem\u00e1s, los medios de comunicaci\u00f3n publicaron diferentes art\u00edculos sobre la cuesti\u00f3n, y el debate se ampli\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites de Salt. Aparte de actividades conjuntas, las formaciones pol\u00edticas llevaron a cabo ac -\ntos propios en los que se buscaba el contacto con colectivos y entida -\ndes del municipio. El alcalde, por ejemplo, afirma que la gente pudo entender la importancia de lo que se votaba.\nLa redacci\u00f3n de la pregunta era compleja, ya que se mezclan mu -\nchos argumentos para evaluar una postura u otra. No nos encontra -\nmos ante un boleto tradicional en que solo se presenta una pregunta di\u00e1fana y con dos opciones claramente identificables y opuestas, sino todo lo contrario. El boleto, por ejemplo, incluye un mapa de la zona en cuesti\u00f3n, y las dos opciones que se voten incorporan argumentos diversos a favor y en contra de las opciones que dificultan el posicio -\nnamiento y la comprensi\u00f3n de las opciones. Finalmente, despu\u00e9s de una informaci\u00f3n bastante extensa, aparece una pregunta dicot\u00f3mica, pero el contenido de lo que se decide contin\u00faa teniendo una natura -\nleza difusa.\nLa votaci\u00f3n se celebr\u00f3 presencialmente durante un \u00fanico d\u00eda, el \n24 de septiembre de 2016, de las 9 de la ma\u00f1ana a las 8 de la tarde. Se habilitaron cinco espacios de la ciudad con seis mesas electorales. La consulta no establec\u00eda un umbral de participaci\u00f3n m\u00ednimo, aunque se reconoc\u00eda una cierta incomodidad a la hora de valorar la consulta Experiencias locales de consultas ciudadanas\n319si hubiera habido una baja participaci\u00f3n. Por este motivo, todos los \npartidos pol\u00edticos se movilizaron mucho durante la campa\u00f1a, a fin de promover una participaci\u00f3n elevada. La participaci\u00f3n en la consulta fue del 21,9% del censo municipal (4.829 votos) de los que el 87,6% de votaron S\u00cd y un 11,9% NO. En comparaci\u00f3n con otras consultas, los datos son elevados y los dos partidos del equipo de gobierno se mos -\ntraron satisfechos por la cifra alcanzada.\nEl resultado de la consulta se aplic\u00f3 en julio de 2017, cuando se \naprob\u00f3 la modificaci\u00f3n del Plan General que permit\u00eda el desarrollo econ\u00f3mico del sector sur en los t\u00e9rminos planteados en la alternati -\nva del S\u00cd de la consulta. A pesar de la clara discrepancia dentro del equipo de gobierno al respecto, no ha habido una crisis de gobierno y la coalici\u00f3n se ha mantenido hasta el final del mandato. En t\u00e9rmi -\nnos generales, la consulta fue bien valorada por todas las partes, con una satisfacci\u00f3n compartida, especialmente por la elevada partici -\npaci\u00f3n. Adem\u00e1s, las dos partes coinciden en destacar que el proceso de debate que se gener\u00f3 fue muy positivo, y que permiti\u00f3 a las dos fuerzas del equipo de gobierno encontrar una salida a un enfrenta -\nmiento pol\u00edtico que hac\u00eda dif\u00edcil la continuidad de la coalici\u00f3n de gobierno local.\nC. OLOT , SOBRe LA  Re MOde LACi\u00f3N  de L PASe O PRiNCiPAL   \nde LA  Ciud Ad\nEl Ayuntamiento de Olot impuls\u00f3 entre los meses de enero y noviem -\nbre de 2016, un proceso participativo para \u201cdefinir de manera partici -\npada entre la ciudadan\u00eda de Olot los criterios para la transformaci\u00f3n del Paseo principal de la ciudad, incluyendo por defecto la trans -\nformaci\u00f3n urban\u00edstica, la regulaci\u00f3n de los usos, la relaci\u00f3n con los equipamientos y la conexi\u00f3n con el casco antiguo de Olot, haciendo especial \u00e9nfasis en la integraci\u00f3n de los vecinos y vecinas, las entida -\ndes y las asociaciones en el proceso\u201d. Aparte del objetivo principal \u2013la remodelaci\u00f3n urban\u00edstica\u2013, se destacaban otros de tipo normativo (la redacci\u00f3n de los criterios urban\u00edsticos para establecer el pliego de cl\u00e1usulas del proyecto) y de tipo relacionales (como la creaci\u00f3n de v\u00ednculos entre la ciudadan\u00eda, el empoderamiento, favorecer el debate colectivo, etc\u00e9tera).\nLa consulta fue una de las etapas finales de un largo proceso, que \ndur\u00f3 cerca de un a\u00f1o, y que cont\u00f3 con unas fases previas de discusi\u00f3n y propuestas sobre c\u00f3mo deb\u00eda ser el nuevo Firal. La fase final del proceso consist\u00eda en la celebraci\u00f3n de una consulta ciudadana que se llev\u00f3 a cabo entre el 16 y el 22 de noviembre de 2016. Se pod\u00edan esco -\nger entre los tres proyectos finalistas de remodelaci\u00f3n urban\u00edstica del Firal y pod\u00eda participar toda la poblaci\u00f3n empadronada mayor de 16 320Quim brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar Prieto\na\u00f1os de Olot. Concretamente, se ped\u00eda: \u201cSelecciona el proyecto que te \ngusta m\u00e1s para la remodelaci\u00f3n del Firal\u201d.\nEl proceso participativo y la consulta para la remodelaci\u00f3n del \nFiral fueron una apuesta pol\u00edtica del equipo de gobierno. Esta remo -\ndelaci\u00f3n era la segunda parte de una primera fase que se hab\u00eda llevado a cabo entre los a\u00f1os 2006 y 2010, con la remodelaci\u00f3n del Firalet, un espacio contiguo al Firal, y que fue objeto de una fuerte pol\u00e9mica ciudadana, durante el mandato del anterior equipo de gobierno. La re -\nmodelaci\u00f3n del Firal, un espacio neur\u00e1lgico de la ciudad, era un tema pendiente y una prioridad pol\u00edtica del gobierno local.\nLa apuesta para la consulta, a pesar de no aparecer de forma ex -\npl\u00edcita, responde a una serie de conflictos previos. El proceso, en este sentido, no deja de ser un instrumento para vehicular una salida que evite m\u00e1s problemas, y que encuentra en la participaci\u00f3n y la consulta ciudadana un paraguas para protegerse de futuras cr\u00edticas, en caso de que el proyecto no responda a intereses mayoritarios de la poblaci\u00f3n. La consulta se convierte, por tanto, en un mecanismo para legitimar -\nse pol\u00edticamente y prevenir los futuros costes (pol\u00edticos y electorales) ante decisiones que podr\u00edan ser impopulares. Se identifica una ten -\ndencia hacia la participaci\u00f3n de tipo estrat\u00e9gico, pensada no tanto en t\u00e9rminos cl\u00e1sicos, sino como un instrumento al servicio del poder pol\u00edtico para responder a una reivindicaci\u00f3n ciudadana creciente (el aumento de los mecanismos de participaci\u00f3n en las pol\u00edticas p\u00fablicas, y la voluntad de acercar el poder a la ciudadan\u00eda).\nEs interesante constatar que inicialmente solo se contemplaba un \nproceso participativo, pero finalmente se incorpor\u00f3 la consulta, a pro -\npuesta del alcalde. Tanto la concejala como la t\u00e9cnica afirman su pre -\nferencia solo por el proceso participativo, y no por la consulta, ya que como se ver\u00e1 posteriormente cre\u00edan m\u00e1s relevante los efectos multi -\nplicadores de la implicaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda durante el proceso, y no la simple votaci\u00f3n de una de las opciones, un recurso que consideran muy pobre en t\u00e9rminos de calidad y profundizaci\u00f3n democr\u00e1tica. La consulta, seg\u00fan ellas, es definida como una \u201cpuesta en escena, pero lo m\u00e1s interesante es el proceso\u201d.\nAsimismo, los actores entrevistados coinciden en que la tem\u00e1tica \nde la consulta \u2013la remodelaci\u00f3n urban\u00edstica de un espacio neur\u00e1lgico de la ciudad\u2013 convert\u00eda el proceso en altamente complicado. Esta di -\nficultad se explica por las m\u00faltiples casu\u00edsticas que afectan a un pro -\nceso de remodelaci\u00f3n urban\u00edstica, en el que existen m\u00faltiples procedi -\nmientos, normas y criterios t\u00e9cnicos durante el dise\u00f1o y la ejecuci\u00f3n de la obra.\nEl proceso fue liderado por la concejala de participaci\u00f3n, con \nel soporte t\u00e9cnico de profesionales de trabajo comunitario del Experiencias locales de consultas ciudadanas\n321Ayuntamiento, as\u00ed como de una cooperativa especializada en pro -\ncesos de participaci\u00f3n en el \u00e1mbito urban\u00edstico. La primera fase se \ndesarroll\u00f3 a trav\u00e9s de metodolog\u00edas participativas. Se definieron las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas que deb\u00edan tener los proyectos urban\u00edsticos y arquitect\u00f3nicos que se presentaran para ser seleccionados, as\u00ed como los usos que se podr\u00edan llevar a cabo en este espacio de la ciudad. Para la primera etapa se constituy\u00f3 un grupo impulsor formado por representantes del tejido vecinal, comercial y asociativo, que prepa -\nrar\u00edan los requisitos que posteriormente determinar\u00edan las caracte -\nr\u00edsticas de los proyectos candidatos. La segunda etapa, en cambio, consist\u00eda en un proceso en el que la ciudadan\u00eda pod\u00eda escoger entre los tres proyectos arquitect\u00f3nicos que un jurado hab\u00eda seleccionado, de acuerdo con las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas definidas en la primera etapa. Los criterios fijados para la consulta establec\u00edan una serie de baremos en el c\u00f3mputo global de la puntuaci\u00f3n y, por tanto, convir -\ntieron la consulta en no decisiva: 1) el voto de la consulta ciudadan\u00eda supon\u00eda, como m\u00e1ximo, 45 puntos, en funci\u00f3n de los resultados de las votaciones; 2) la valoraci\u00f3n t\u00e9cnica del jurado daba 45 puntos m\u00e1s; y, 3) los 10 puntos restantes correspond\u00edan a aspectos econ\u00f3mi -\ncos y temporales de las obras.\nEn la consulta pudieran votar las personas mayores de 16 a\u00f1os \nempadronadas en Olot, tal como fija la Ley de Consultas. En el momento inicial del proceso algunas voces cuestionaron el hecho de que pudiera votar toda la poblaci\u00f3n. Alguna voz apuntaba que los vecinos del Firal deber\u00edan ser los \u00fanicos que pod\u00edan votar, so -\nbre todo si se ten\u00eda en cuenta que estos deber\u00edan pagar una con -\ntribuci\u00f3n especial para financiar las obras. Finalmente se acept\u00f3 sin vacilaciones que la consulta deb\u00eda abrirse al conjunto de la poblaci\u00f3n. La organizaci\u00f3n del proceso de participaci\u00f3n y la con -\nsulta fue muy cuidada, con lo cual podemos afirmar que se dieron las m\u00e1ximas garant\u00edas para desarrollar un proceso de consulta de calidad y legitimado. \nLa consulta dur\u00f3 una semana y solo era posible la votaci\u00f3n por \nInternet, a trav\u00e9s de la Web del Ayuntamiento. Todas las personas deb\u00edan identificarse e introducir un c\u00f3digo para acceder a la aplica -\nci\u00f3n. Se habilitaron espacios para resolver incidencias y se facilitaron puntos de votaci\u00f3n con personal de soporte para personas con difi -\ncultades. Cuando se seleccionaron los tres proyectos que optaban a la votaci\u00f3n, se desarrollaron acciones de difusi\u00f3n y comunicaci\u00f3n de cada uno de ellos. Por lo que respecta a la pregunta, esta era clara y facilitaba la selecci\u00f3n de uno de los tres proyectos finalistas. En t\u00e9rmi -\nnos generales, pues, todas las partes consultadas destacan la exhaus -\ntividad y rigor del proceso, con un n\u00famero importante de acciones 322Quim brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar Prieto\nparticipativas (sesiones informativas, talleres, grupos de debate, acti -\nvidades en el espacio p\u00fablico, etc\u00e9tera).\nEn total, participaron 3.766 ciudadanos (un 12,98% de los 29.175 \nhabitantes con derecho a voto) y la propuesta \u201cTeixir, cosir i vestir\u201d \nobtuvo un 61,50% de los votos (2.316 votos), seguida de \u201c101 pl\u00e0tans\u201d 25,39% (956 votos) y de \u201cUn Tossol i dos Triais\u201d el 13,12% (494 votos). Uno de los aspectos que generan unanimidad entre las partes es la valoraci\u00f3n positiva del proceso, a pesar de que un proceso de estas caracter\u00edsticas, dilatado en el tiempo y complejo para las caracter\u00eds -\nticas de la tem\u00e1tica, acaba provocando un desgaste importante en el conjunto de los actores implicados. Aunque no se dispone de datos del perfil de la participaci\u00f3n, todas las partes entrevistadas reconoc\u00edan que, incluso despu\u00e9s de esfuerzos para fomentar la participaci\u00f3n de toda la poblaci\u00f3n, tienen la sensaci\u00f3n de que hubo una baja partici -\npaci\u00f3n entre ciertos colectivos, especialmente aquellos que habitual -\nmente tienden a participar menos, como son los j\u00f3venes o las perso -\nnas inmigradas. \nd. T ORTOSA , CONS uLTA  SOBRe Si MANTe NeR O NO  uN   \nMONOL iTO  FRANQuiSTA\nEl 28 de mayo de 2016 se llev\u00f3 a cabo en Tortosa una consulta popu -\nlar con el objetivo de conocer cu\u00e1l era la opini\u00f3n de la poblaci\u00f3n de Tortosa sobre si retirar o mantener el monumento conmemorativo de la Batalla del Ebro, levantado durante el Franquismo para conme -\nmorar el 25 aniversario de este evento. La votaci\u00f3n fue presencial y se llev\u00f3 a cabo de las 9 de la ma\u00f1ana a las 20 horas del d\u00eda indicado. Los emplazamientos de la votaci\u00f3n eran, en su mayor\u00eda, los mismos colegios electorales donde la poblaci\u00f3n suele votar en las diferentes citas electorales. Estaban llamadas a votar aquellas personas empa -\ndronadas en el municipio antes de 2016 que tuvieran 16 a\u00f1os o m\u00e1s. Sin embargo, el caso de Tortosa fue muy pol\u00e9mico y tuvo repercusi\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites del municipio, para entrar en la agenda pol\u00edtica catalana. La noticia sali\u00f3 a medios de comunicaci\u00f3n estatales y nacio -\nnales. Tambi\u00e9n la televisi\u00f3n catalana organiz\u00f3 un debate que se emiti\u00f3 en toda Catalu\u00f1a entre partidarios y detractores del monumento dos d\u00edas antes de que se celebrara la consulta. \nLa participaci\u00f3n fue m\u00e1s elevada que en otras consultas popula -\nres similares realizadas en otros municipios. Concretamente, votaron 8.464 votantes de un censo de 28.466, es decir, el 29,73%. La opci\u00f3n mayoritaria fue la de mantener y reinterpretar el monumento, con un 68% de los votos. Probablemente, uno de los elementos a tener en cuenta para futuras investigaciones o discusiones es el hecho de que las consultas en las que se debaten elementos simb\u00f3licos pueden Experiencias locales de consultas ciudadanas\n323contar con una participaci\u00f3n m\u00e1s elevada que en otras consultas rela -\ncionadas, por ejemplo, con reformas urban\u00edsticas.\nEl debate sobre la existencia del monumento ha estado presente \nen Tortosa desde la restauraci\u00f3n de la democracia de forma sucinta o \nexpl\u00edcita a veces. A lo largo de los a\u00f1os se aprobaron mociones en el pleno municipal, as\u00ed como otras medidas, relacionadas con el monu -\nmento. Despu\u00e9s de las elecciones municipales de 2015, la coalici\u00f3n de gobierno hizo expl\u00edcita la realizaci\u00f3n de la consulta \u201cdonde una de las opciones de respuesta sea la retirada y musealizaci\u00f3n del monumento en un per\u00edodo de un a\u00f1o\u201d. Finalmente, se lleg\u00f3 a un consenso, entre algunos partidos pol\u00edticos del consistorio, sobre la fecha y la redac -\nci\u00f3n de la pregunta (CiU, ERC, Movem-Tortosa y PSC). Este acuerdo dio como resultado un decreto de alcald\u00eda que convocaba la consulta (Decreto 955/2016), en base a la Ley de Consultas.\nLa Comisi\u00f3n para la retirada de la simbolog\u00eda franquista estaba en \ncontra de que se realizara una consulta alegando que hay situaciones, como la defensa de los derechos humanos, el fascismo, el racismo o la violencia, que no son consultables. En este sentido, argumentaban que la Ley 52/2007 de 26 de diciembre de Memoria Hist\u00f3rica insta en el art\u00edculo 15 la \u201cretirada de escudos, insignias, placas u otros objetos o menciones conmemorativas de la exaltaci\u00f3n, personal o colectiva de la revuelta militar, de la Guerra civil y de la represi\u00f3n de la Dictadura\u201d.\nEn esta l\u00ednea, el S\u00edndic de Greuges (el defensor del pueblo \u2013om -\nbudsman\u2013 en Catalu\u00f1a) inst\u00f3, en una resoluci\u00f3n de enero de 2016, al Ayuntamiento de Tortosa a la retirada del monumento franquista sin hacer una consulta previa argumentando que \u201cla retirada del monu -\nmento es una obligaci\u00f3n legal que el Ayuntamiento debe promover, y que no se puede someter a consulta popular como una opci\u00f3n de actuaci\u00f3n p\u00fablica entre diferentes alternativas\u201d.\nDos meses m\u00e1s tarde, en marzo de 2016, el Parlamento de \nCatalu\u00f1a debati\u00f3 una moci\u00f3n que instaba al Ayuntamiento de Tortosa a no realizar la consulta y retirar del monumento. Esta fue aproba -\nda por 43 votos a favor, 42 en contra y 46 abstenciones. El grupo parlamentario de Junts pel S\u00ed dio libertad de voto a sus diputados y diputadas. Meritxell Roig\u00e9, teniente alcaldesa de Tortosa en el mo -\nmento defendi\u00f3 que la consulta y la pregunta hab\u00eda sido aprobada por un amplio consenso de 19 de los 21 concejales del consistorio y apela -\nba a la autonom\u00eda local \u201cde la nueva Rep\u00fablica para tomar decisiones sobre aspectos que tienen que ver con el territorio y que Catalu\u00f1a no puede repetir la misma din\u00e1mica que el Estado \u2013de no permitir con -\nsultar a la poblaci\u00f3n sobre los asuntos que les afecten\u201d.\nSiguiendo la Ley 10/2014 se organiz\u00f3 un per\u00edodo de diez d\u00edas \npara la campa\u00f1a en los que se pod\u00edan utilizar espacios p\u00fablicos 324Quim brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar Prieto\ncedidos por el Ayuntamiento y se realizaron carteles informativos \npara informar a la ciudadan\u00eda de la realizaci\u00f3n de la consulta. Los partidos pol\u00edticos no hicieron una gran campa\u00f1a por una posici\u00f3n u otra por miedo que esto les afectara electoralmente, seg\u00fan afirma la Comisi\u00f3n para la retirada de s\u00edmbolos franquistas. Todos los agentes coinciden en que, a nivel local, no hab\u00eda la sensaci\u00f3n de estar en una campa\u00f1a. En todo caso, el impacto externo de la consulta era mayor que el interno. \nDesde la Comisi\u00f3n para la retirada de s\u00edmbolos franquistas se \nconsidera que si se hubiera hecho una campa\u00f1a informativa y cla -\nra para la retirada esta opci\u00f3n hab\u00eda ganado y se hace autocr\u00edtica afirmando que no se esperaban que la gente votara con un resul -\ntado tanto amplio el hecho de mantener el monumento. Tambi\u00e9n se comentan algunos escollos para poder hacer campa\u00f1a de forma libre. La Comisi\u00f3n intent\u00f3 hacer campa\u00f1a en institutos de educaci\u00f3n secundaria, ya que pod\u00edan votar mayores de 16 a\u00f1os. Sin embargo, el Departament de Educaci\u00f3n de la Generalitat no les permiti\u00f3 tal opci\u00f3n, seg\u00fan la Comisi\u00f3n, ya que estas sesiones eran pol\u00edticas y no se deb\u00edan realizar ni en horario lectivo ni en los centros, que ya exis -\nt\u00edan otros espacios p\u00fablicos de debate asignados en el decreto que convoca la consulta.\nUno de los puntos destacables de este caso es que la consulta \nno era vinculante, ya que el Ayuntamiento no tiene competencia en la retirada del monumento. Son otras las administraciones que se -\nr\u00edan las principales responsables, como el Estado, la Confederaci\u00f3n Hidrol\u00f3gica del Ebro o la Diputaci\u00f3n de Tarragona. De hecho, se afir -\nma que el redactado de la pregunta ya destacaba \u201cqu\u00e9 cree usted que el Ayuntamiento debe impulsar\u201d porque el consistorio no pod\u00eda llevar la decisi\u00f3n a cabo. Tras la consulta se han hecho varios contactos, seg\u00fan el equipo de gobierno, para la posible reinterpretaci\u00f3n. Pero las conversaciones se encuentran en pausa ya que la Conselleria de Justicia prev\u00e9 una ley de memoria hist\u00f3rica que se tramitar\u00e1 en el Parlamento y, posiblemente, har\u00e1 retirar el monumento. Tambi\u00e9n se coment\u00f3 que podr\u00eda haber alguna reticencia en Tortosa sobre este he -\ncho, pero el Ayuntamiento cumplir\u00e1 con la normativa que se apruebe en el Parlamento de Catalu\u00f1a.\ne. AMe TLLA  de L VALL \u00e8S, SOBRe Si Pe RMiTiR  O NO  eL TOP -LeSS  \neN LA PiSCiNA  MuNiCiPAL\nDesde el 25 de mayo al 10 de junio de 2018 las mujeres mayores de 16 a\u00f1os empadronadas en la Ametlla del Vall\u00e8s pudieron participar en una consulta de car\u00e1cter vinculante convocada por el \u00e1rea de Participaci\u00f3n Ciudadana del Ayuntamiento. La votaci\u00f3n era electr\u00f3nica y pod\u00eda Experiencias locales de consultas ciudadanas\n325realizarse a trav\u00e9s de la Web municipal. El objetivo de la consulta era \ndecidir si se modificaba o no la prohibici\u00f3n de hacer top-less contem -\nplada en el reglamento de las piscinas municipales. \nEl equipo de gobierno del consistorio no adopt\u00f3 ninguna posi -\nci\u00f3n sobre la cuesti\u00f3n, limit\u00e1ndose \u2013despu\u00e9s de hacer una consulta con el Observatorio de la Igualdad de G\u00e9nero del Instituto Catal\u00e1n de las Mujeres\u2013 a proponer la consulta, asumiendo el resultado que de ella se derivara y comprometi\u00e9ndose a implementarlo de la manera m\u00e1s r\u00e1pida posible. La pregunta concreta que se plante\u00f3 permit\u00eda una respuesta afirmativa o negativa (s\u00ed o no), y estaba redactada en los siguientes t\u00e9rminos: \u00bfSe debe modificar el reglamento de uso para permitir hacer top-less en las piscinas durante el verano en los equi -\npamientos municipales de Ca l\u2019Arenys y de Can Campo de la Ametlla del Vall\u00e8s?\nAunque la consulta tuvo un importante eco medi\u00e1tico en el con -\njunto del pa\u00eds, el total de mujeres que participaron en la consulta fue -\nron 379, de las cuales 231 votaron a favor de permitir hacer top-less (60,9%) y 148 en contra (39,1%). No hay una cifra precisa sobre el porcentaje de participaci\u00f3n, pero se calcula que el n\u00famero de mujeres empadronadas mayores de 16 a\u00f1os se sit\u00faa en torno a las 3.000, por lo que la participaci\u00f3n estar\u00eda en torno al 12-14%. \nFormalmente, los or\u00edgenes de la consulta son el resultado de un \ncompromiso del pleno del Ayuntamiento, a propuesta del equipo de gobierno, que quer\u00eda dar respuesta a la instancia recibida en agosto de 2017 por parte de dos usuarias. Estas personas hab\u00edan sido requeridas por el socorrista de la piscina a cumplir la normativa del equipamien -\nto municipal, que prohib\u00eda hacer top-less. Ante el requerimiento de ponerse el sujetador, que inicialmente no quer\u00edan satisfacer, hicieron llegar una instancia donde ped\u00edan que se modificara una normativa que consideraban discriminatoria. \nEl origen de la consulta es un conflicto. Este puede interpretar -\nse desde diferentes perspectivas y considerarse m\u00e1s o menos intenso, pero no deja de actuar como motor de una consulta que, por tanto, act\u00faa como una forma de resolver un conflicto, que generalmente se califica como \u201cuna situaci\u00f3n delicada\u201d.\nEl hecho de escoger la consulta como la mejor forma de abordar \nel conflicto es un asunto controvertido. Para unos, la referencia \u201cde -\nmocr\u00e1tica\u201d lo valida como la mejor respuesta (especialmente en un contexto donde la participaci\u00f3n ciudadana est\u00e1 en la agenda y forma parte de las modas pol\u00edticas del momento), mientras para otros no todas las decisiones pueden ser abordadas siguiendo este mecanis -\nmo. De esta manera, el colectivo de mujeres, que se asoci\u00f3 bajo en nombre \u201cPezones Libres\u201d, estaba en contra de que una cuesti\u00f3n de 326Quim brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar Prieto\nestas caracter\u00edsticas se tuviera que votar en una consulta, ya que con -\nsideraban que afectaba a una libertad fundamental de las mujeres. \nAsimismo, siguiendo el argumento del punto anterior, constatamos la importancia del tema objeto de la consulta. El tema \u2013en este caso el top-less\u2013 es lo que establece las diferentes interpretaciones sobre la \nadecuaci\u00f3n del instrumento consulta ciudadana. La idea de que todo puede ser objeto de consulta ciudadana, al menos en este caso parece no verificarse.\nAs\u00ed mismo, hay que constatar como el origen formal de la consul -\nta se encuentra en el equipo de gobierno. Ser\u00eda, pues, una iniciativa de arriba a abajo. Podemos, sin embargo, matizar esta afirmaci\u00f3n si interpretamos esta iniciativa gubernamental como una respuesta a la presi\u00f3n que les llega de una iniciativa ciudadana. Esta iniciativa no se articula a trav\u00e9s del procedimiento previsto en la Ley de Consultas, pero tiene suficiente fuerza para hacer visible el conflicto y situar el gobierno municipal en una posici\u00f3n complicada. As\u00ed, aunque la ini -\nciativa formal venga de arriba, no podemos dejar de notar que lo hace como respuesta a una presi\u00f3n hecha desde abajo.\nSobre las condiciones de la consulta, uno de los temes pol\u00e9micos \nfue la delimitaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que pod\u00eda votar. Como ya se ha comentado, pudieron votar las mujeres empadronadas mayores de 16 a\u00f1os, cosa que comportaba dos dificultades: en primer lugar, muchas de las usuarias de la piscina municipal viv\u00edan en municipios vecinos, cosa que era criticada por la asociaci\u00f3n promotora de la consulta, ya que no les permit\u00eda expresar su opini\u00f3n en una cuesti\u00f3n que les afectaba directamente. En segundo lugar, que solo las mujeres tuvie -\nran derecho a voto, siguiendo las recomendaciones del Observatorio de la Igualdad de G\u00e9nero del gobierno catal\u00e1n, tambi\u00e9n generaba una cierta controversia, ya que les hombres tambi\u00e9n pod\u00edan esgrimir que esta cuesti\u00f3n les afectaba en tanto que usuarios de las piscinas municipales.  \nEn cuanto a la organizaci\u00f3n, la votaci\u00f3n se pudo realizar duran -\nte tres semanas y siempre a trav\u00e9s de la plataforma electr\u00f3nica del Ayuntamiento; la redacci\u00f3n de la pregunta era clara y se respond\u00eda de manera dicot\u00f3mica. En este sentido, su formulaci\u00f3n no provoc\u00f3 discusiones. En tercer lugar, y este es quiz\u00e1s uno de los aspectos m\u00e1s destacables y discutibles, el momento espec\u00edfico de la votaci\u00f3n no lle -\ng\u00f3 precedido ni de una campa\u00f1a informativa para fomentar la parti -\ncipaci\u00f3n ni de un debate p\u00fablico entre las dos opciones de respuesta a la consulta. La campa\u00f1a informativa no existi\u00f3, aunque el impacto medi\u00e1tico de la consulta hizo que fuera muy popular y que dentro del pueblo se hablara mucho. Un inter\u00e9s que, en todo caso, no se tradujo en una alta participaci\u00f3n en la consulta popular.Experiencias locales de consultas ciudadanas\n327Los resultados han sido, al menos aparentemente, muy satis -\nfactorios. Pocas semanas despu\u00e9s de la votaci\u00f3n, la normativa de las \npiscinas municipales de Can Camp y Ca l\u2019Arenys de la Ametlla del Vall\u00e8s fue modificada, por lo que a partir del verano de 2018 ya se ha podido practicar el top-less. Esta modificaci\u00f3n se realiz\u00f3 despu\u00e9s del Pleno municipal celebrado el 18 de junio, donde \u2013en cumplimiento de los resultados de la consulta\u2013 se aprob\u00f3 por unanimidad la modi -\nficaci\u00f3n. Valorando la culminaci\u00f3n de este proceso, la concejala de Participaci\u00f3n afirmaba a los medios de comunicaci\u00f3n \u201csentirse satis -\nfecha de haber podido resolver esta situaci\u00f3n a trav\u00e9s de un proceso participativo que ha tenido una alta participaci\u00f3n\u201d.\nEl colectivo \u201cPezones Libres\u201d sigue defendiendo que la consulta \nno deber\u00eda haberse realizado, aunque finalmente el resultado ha per -\nmitido que las mujeres puedan ejercer el derecho a hacer top-less en las piscinas de la Ametlla del Vall\u00e8s. El Ayuntamiento, por su parte, se muestra plenamente satisfecho, pues han sido capaces de abordar y solucionar un problema que no era sencillo. Reconocen haber sufrido muchas presiones y haber tenido muchos tropiezo y momentos dif\u00ed -\nciles, pero se muestran muy satisfechos con unos resultados que pare -\ncen haber desactivado el conflicto: \u201chemos solucionado un problema, y lo hemos hecho escuchando a la gente\u201d.\n4. CONCL uSiONe S\nEn los \u00faltimos a\u00f1os se est\u00e1 observando, en el contexto catal\u00e1n, un aumento de las consultas municipales despu\u00e9s de la aprobaci\u00f3n en el Parlamento catal\u00e1n de la Lei 10/2014, de Consultes Ciutadanes no \nRefrendataries. Dicho incremento no ha ido acompa\u00f1ado, hasta el mo -\nmento, de una reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre si dichas consultas complemen -\ntan la acci\u00f3n de gobierno local y ayudan a generar m\u00e1s procesos deli -\nberativos y de empoderamiento ciudadano. En el an\u00e1lisis presentado en este cap\u00edtulo, la totalidad de las consultas identificadas, as\u00ed como los casos analizados suelen ser iniciativas que se impulsan desde los equipos de gobierno de los Ayuntamientos (top-down) preguntando a la ciudadan\u00eda sobre decisiones \u201carriesgadas\u201d que podr\u00edan generar un cierto desgaste electoral si fueran los partidos pol\u00edticos que gobiernan los que las tomaran. Se observa, en la mayor\u00eda de los casos, como se suele proceder a una delegaci\u00f3n de la decisi\u00f3n pol\u00edtica a la ciudadan\u00eda sin poner al alcance de esta un proceso deliberativo amplio e infor -\nmativo sobre el objetivo de la consulta. Un dato significativo es que, en los primeros cinco a\u00f1os de implementaci\u00f3n de la mencionada ley, no se ha llevado a cabo a\u00fan ninguna consulta bajo dicha ley que pro -\nvenga de una Iniciativa Legislativa Popular (bottom-up) aunque la ley tambi\u00e9n contemple dicha posibilidad. 328Quim brugu\u00e9, Xavier Casademont y \u00d2scar Prieto\nSe considera necesario que las administraciones correspondientes \npuedan favorecer m\u00e1s procesos deliberativos que faciliten un mayor \ndi\u00e1logo e informaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda, y menos procesos que instru -\nmentalicen las consultas como modo de omisi\u00f3n de las responsabi -\nlidades pol\u00edticas de toma de decisiones. Un ejemplo de ello se puede observar recientemente en el caso de Tortosa. Tres a\u00f1os despu\u00e9s de la consulta ciudadana el monolito se mantiene tal como estaba sin nin -\nguna reinterpretaci\u00f3n de este. Aunque las consultas municipales no tengan car\u00e1cter vinculante, creemos que los representantes pol\u00edticos tendr\u00edan que actuar en consecuencia y llevar a cabo las actuaciones que se deriven de los resultados. Pero dicha instrumentalizaci\u00f3n, en algunos casos, condiciona la existencia previa de procesos deliberati -\nvos e incluso la coherencia democr\u00e1tica de tomar las decisiones per -\ntinentes a los resultados de las consultas. Esperamos que estos casos y otros puedan favorecer un debate y una mejora de dichos procesos participativos. \nBiBL iOGRAF\u00cdA\nBrugu\u00e9, Quim. et al. (2011). Democr\u00e0cia i participaci\u00f3 ciutadana. \nRealitat i futur als municipis petits de Catalunya. Barcelona: IGOP-UAB.\nFont, Joan. (Ed.), (2001). Ciudadanos y decisiones p\u00fablicas. \nBarcelona: Ariel.\nFont, Joan y G\u00f3mez, Braulio. (2017, enero/febrero). El uso de los \nrefer\u00e9ndums en las democracias europeas. Pagina abierta, 248, 36-40.\nLasagabaster, I\u00f1aki. (2008). Consulta o refer\u00e9ndum. La necesidad de \nuna nueva reflexi\u00f3n jur\u00eddica sobre la idea de democracia. Bilbao: Lete Argitaletxea.\nPar\u00e9s, Marc. (Ed.), (2009). Participaci\u00f3n y calidad democr\u00e1tica. \nEvaluando las nuevas formas de democracia participativa. Barcelona: Ariel.\nPindado, Fernando. (2015). Recuperar la ciutadania: Desenvolupar \nla democracia directa. En Quim Brugu\u00e9; Fernando Pindado y \u00d3scar Rebollo. Democr\u00e0cia local en temps d\u2019incertesa, (Cap. 8, pp. 101-112). Barcelona: UAB-ACM.\nSubirats, Joan. (Ed.), (2001). Experi\u00e8ncias de participaci\u00f3n ciudadana \nen els Municipis Catalans. Barcelona: Escola d\u2019Administraci\u00f3 P\u00fablica de Catalunya.CONCL uSi\u00f3N331LA de MOCRACiA  eN diSP uTA \nval\u00e9ria Giannella\nChile, octubre de 2019: a partir del anuncio de un aumento de la ta -\nrifa del transporte p\u00fablico de alrededor de 20 c\u00e9ntimos, una onda de \nprotestas toma las calles de la capital del pa\u00eds (d\u00eda 14 de octubre), so -\nbrepasa r\u00e1pidamente la reivindicaci\u00f3n inicial mostrando la profunda insatisfacci\u00f3n e inconformidad con la (falta de) calidad de los servi -\ncios p\u00fablicos y de la vida de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n; incluye epi -\nsodios de violencia y destrucci\u00f3n del patrimonio p\u00fablico, se expande por muchas otras ciudades del pa\u00eds llevando a las calles, seg\u00fan varias estimaciones, millones de ciudadanos. El gobierno de centroderecha responde a las protestas con violencia, declarando el estado de emer -\ngencia nacional y sacando al ej\u00e9rcito a las calles. El resultado de ello es (hasta el d\u00eda 26 de octubre) de 18 muertos. \nM\u00e1s all\u00e1 de los muchos an\u00e1lisis que ese episodio puede originar, es \ninteresante observar que la extrema s\u00edntesis que constru\u00ed aqu\u00ed encima sobre el principio de esas protestas en Chile tiene muchos elementos comunes con las manifestaciones brasile\u00f1as de junio de 2013\n1. M\u00e1s \nall\u00e1 de que el detonante de la crisis sea, en los dos casos, un aumento \n1 Ver https://noticias.uol.com.br/internacional/ultimas-noticias/2019/10/21/nao-sao-\nso-os-centavos-as-semelhancas-nos-protestos-no-chile-e-no-brasil.htm.332val\u00e9ria Giannella\naparentemente irrisorio de la tarifa del transporte p\u00fablico existe una \nanalog\u00eda en la situaci\u00f3n de los dos pa\u00edses, ambos caracterizados, al menos aparentemente, por situaciones econ\u00f3micas de relativa estabi -\nlidad y con promesas de mejoras en la calidad de vida de las personas que han generado un enorme potencial de insatisfacci\u00f3n al compro -\nbarse que, al final, esas mejoras no se consiguieron. A\u00fan m\u00e1s intrigan -\nte es que en los dos casos (Brasil y Chile) los gobiernos en el poder en las dos ocasiones son de orientaciones pol\u00edticas opuestas: un gobierno de coalici\u00f3n, con liderazgo del Partido de los Trabajadores y Dilma Rousseff como Presidenta \u2013en Brasil\u2013 y un gobierno de inspiraci\u00f3n fuertemente neoliberal liderado por Sebasti\u00e1n Pi\u00f1eira \u2013en Chile\n2. En \nambos casos, los analistas destacan la importancia de las protestas, aunque, en el caso chileno, llama a\u00fan m\u00e1s la atenci\u00f3n la idea de que \u201cEs la mayor concentraci\u00f3n registrada en el pa\u00eds desde la vuelta de la democracia en 1990\u201d (Montes, 2019). Tambi\u00e9n, en esos mismos d\u00edas, nos llegan noticias de imponentes y violentas protestas en Ecuador, a partir de las revueltas de comunidades ind\u00edgenas contra el llamado \u201cpaquetazo\u201d\n3, paquete de medidas econ\u00f3micas que incluyen la elimi -\nnaci\u00f3n de subsidios, la liberalizaci\u00f3n de los precios de la gasolina y un paquete de reformas laborales en contra de los trabajadores, seg\u00fan los requisitos del Fondo Monetario Internacional (FMI). La respuesta a las protestas, una vez m\u00e1s, fue de extrema violencia. La pregunta que surge naturalmente es porque, en sistemas democr\u00e1ticos y ante gobiernos legitima y regularmente electos, las demandas de los ciuda -\ndanos por m\u00e1s derechos y mejor calidad de vida deban llegar a tener esas formas para entrar en la agenda p\u00fablica, cuando y s\u00ed no fueran reprimidos con sangre. \u00bfLa democracia no ser\u00eda aquella forma de go -\nbierno que opera por y para el pueblo? \nLa intenci\u00f3n de las siguientes p\u00e1ginas es vislumbrar algunas \ntendencias relativas al estado de la democracia en un momento \n2 Es importante destacar que, a pesar de las analog\u00edas, la respuesta con una gran \nviolencia y la demora en reconocer el fundamento de las reivindicaciones que genera-\nron las protestas, diferencia al gobierno de Dilma del de Pi\u00f1eira. Aunque haya habido represi\u00f3n violenta de actos definidos como \u201cvand\u00e1licos\u201d en las jornadas de junio en Brasil, no se puede comparar con la violencia de la represi\u00f3n de las jornadas chilenas juzgada por el absurdo n\u00famero de muertos registrados. \n3 El Estado respondi\u00f3, desde el primer d\u00eda, con una brutal represi\u00f3n y declar\u00f3 el \nestado de excepci\u00f3n, amenazando con usar toda la fuerza necesaria. Sin embargo, el \nmovimiento ind\u00edgena y las comunidades unidas por la autodeterminaci\u00f3n y el Estado Plurinacional declararon tambi\u00e9n un estado de excepci\u00f3n en sus territorios dirigido a los militares y a los polic\u00edas que han intentado entrar en sus territorios. Ver https://democraciaeparticipacao.com.br/index.php/mais/opiniao/285-a-revolta-indigena-em-andamento-no-equador-contra-o-pacotaco-o-fmi-e-os-governos-ruins.La democracia en disputa\n333hist\u00f3rico en que parece, m\u00e1s que nunca, un campo de teor\u00edas y pr\u00e1c -\nticas en disputa. \nSabemos que algunos grandes fen\u00f3menos han reconfigurado de -\nfinitivamente, a partir de las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo pasado, las con -\ndiciones de la acci\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social. El desdoblamiento \nde tales fen\u00f3menos marca nuestras posibilidades de lectura, inter -\npretaci\u00f3n, decodificaci\u00f3n de lo real, basado en conceptos y catego -\nr\u00edas que, durante siglos, construyeron y ordenaron nuestros an\u00e1lisis. Fen\u00f3menos de gran escala, com\u00fanmente sintetizados en las palabras, revoluci\u00f3n digital y globalizaci\u00f3n, con las relacionadas transforma -\nciones de los conceptos de trabajo y sus condiciones, aumento de los flujos humanos a trav\u00e9s de las fronteras, fragmentaci\u00f3n social, ace -\nleraci\u00f3n de los ritmos de vida y cambio de la percepci\u00f3n del tiempo, son todos elementos que desaf\u00edan radicalmente consolidadas catego -\nr\u00edas y esquemas anal\u00edticos: la distinci\u00f3n entre p\u00fablico y privado, la comprensi\u00f3n de lo que es la pol\u00edtica y de lo que es, o no, (de inter\u00e9s) pol\u00edtico, la cl\u00e1sica asignaci\u00f3n de funciones y papeles entre el Estado, el mercado y la sociedad... (Sennett, 2009; Castel, 2013).\nEsta nueva situaci\u00f3n es frecuentemente descrita a partir del con -\ncepto de complejidad; es complejo lo que presenta un elevado grado de interconexi\u00f3n y que, a causa de ello, no puede ser analizado olvi -\ndando los nexos que ligan cada elemento a los otros. En sistemas com -\nplejos se observa frecuentemente que peque\u00f1as transformaciones, su -\ncedidas en un punto lejano, pueden determinar, de forma dif\u00edcil de comprender, grandes efectos en lugares muy distantes (Morin, 2011). Y, adem\u00e1s, en los sistemas complejos la realidad es reconocida como multifac\u00e9tica y multidimensional, por lo tanto, lo que usted perciba depende de su punto de observaci\u00f3n. En esa nueva situaci\u00f3n lo m\u00e1s importante es tener c\u00f3digos de interpretaci\u00f3n de una realidad en r\u00e1 -\npida transformaci\u00f3n y cuyos significados, lejos de ser absolutos, son hist\u00f3rica, social y localmente construidos por la propia acci\u00f3n que nosotros mism@s, en cuanto actores sociales producimos (Giannella, 2007). Todo ello hace que la valoraci\u00f3n positiva casi mec\u00e1nicamen -\nte atribuida a conceptos importantes en nuestra tradici\u00f3n cultural se convierta, repentinamente, discutible. \u00bfDemocracia, educaci\u00f3n, parti -\ncipaci\u00f3n son un valor en s\u00ed? La respuesta positiva que irreflexivamente se da en nuestras mentes precisa, hoy, ser deconstruida para intentar entender de qu\u00e9 democracia, de qu\u00e9 educaci\u00f3n... estamos hablando. Aqu\u00ed, obviamente, buscare apuntar solo algunas pistas sobre la de -\nmocracia, dentro de un debate que se anim\u00f3 demasiado en a\u00f1os re -\ncientes, y a partir de mi lugar donde hablo, Am\u00e9rica Latina, donde la democracia est\u00e1 en espasmos, como en el resto del mundo.\n 334val\u00e9ria Giannella\n1. \u00bfdeMOCRACiA eN RieSGO? \nEn enero de 2018, aparece en las librer\u00edas de los Estados Unidos de \nAm\u00e9rica un libro de dos eminentes profesores de la Universidad de Harvard, Steven Levitsky y Daniel Ziblatt, titulado Como mueren las democracias, libro que, pocos meses despu\u00e9s, fue publicado en por -\ntugu\u00e9s, espa\u00f1ol, alem\u00e1n e italiano, convirti\u00e9ndose en n\u00famero uno de ventas en muchos pa\u00edses del mundo, incluyendo a Brasil donde se convirti\u00f3 en un best-seller en Amazon\n4.  Para explicar, al menos en par -\nte, ese \u00e9xito raramente destinado a trabajos acad\u00e9micos est\u00e1 el hecho de que el texto no tiene las caracter\u00edsticas de un an\u00e1lisis te\u00f3rico dirigi -\ndo a especialistas y s\u00ed el de ser casi una alerta c\u00edvica, muy explicativa y did\u00e1ctica, dirigida a la sociedad en general\n5. \nIncluso as\u00ed, hay varios elementos que llaman la atenci\u00f3n en ese \n\u00e9xito espectacular. En primer lugar, el pa\u00eds de origen del libro: su alerta no surge de una democracia en consolidaci\u00f3n de alg\u00fan pa\u00eds perif\u00e9rico con un pasado pr\u00f3ximo de cu\u00f1o autoritario sino de los Estados Unidos, o sea, una democracia entre las m\u00e1s antiguas del mundo y que, no importa con que fundamento, ha sido orgullosa -\nmente mencionada como referencia para muchos otros reg\u00edmenes m\u00e1s j\u00f3venes y aparentemente imperfectos. Aunque la popularidad del libro refleja y nos habla del clima pol\u00edtico mundial y de los temo -\nres, por lo visto, compartidos no solo por una elite intelectual, sino tambi\u00e9n por un amplio contingente de personas, sobre los peligros que los reg\u00edmenes democr\u00e1ticos estar\u00edan enfrentando en tiempos contempor\u00e1neos. Finalmente, interesa el hecho de que la cuesti\u00f3n que el libro populariza (el riesgo de decaimiento y eventual muerte de las democracias), dialoga con varios otros debates, hasta enton -\nces circunscritos a esferas acad\u00e9micas, y que se refieren al destino de este que se presenta frecuentemente como uno de los mejores productos y, al mismo tiempo, como baluarte de la civilizaci\u00f3n oc -\ncidental: la democracia. \nEl polit\u00f3logo Colin Croach (2000) plante\u00f3 para la reflexi\u00f3n el \nconcepto de \u201cpos-democracia\u201d, se\u00f1alando el hecho de que, en mu -\nchas de las llamadas democracias consolidadas, las apariencias t\u00ed -\npicas de ese sistema (especialmente las elecciones libres y la sepa -\nraci\u00f3n e independencia del sistema de justicia), sobreviven como meros simulacros, mientras el real poder de decisi\u00f3n se transfiere a \n4 Ver https://oglobo.globo.com/cultura/como-as-democracias-morrem-se-torna-livro-\nmais-vendido-pela-amazon-no-brasil-23180692.\n5 Al mismo tiempo, naturalmente, esa caracter\u00edstica implica cr\u00edticas por parte de \nlos acad\u00e9micos, que se\u00f1alan debilidades en la presentaci\u00f3n de conceptos claves. Ver, \npor ejemplo, Oliveira de Souza Gomes (2018).La democracia en disputa\n335las manos de elites internacionales, totalmente fuera del control de \nlos pueblos6.   \nDiscutiendo la manifestaci\u00f3n de esta tendencia sale el libro orga -\nnizado por Boaventura de Sousa Santos, Democratizar la Democracia (De Sousa Santos y Avritzer, 2002), donde la opci\u00f3n participativa \u2013sustentada a partir del an\u00e1lisis de numerosas experiencias en diversos pa\u00edses del Sur Global\u2013\n7 se presenta como una alternativa posible, aun -\nque ni obvia ni natural, a la evoluci\u00f3n, observable en muchos contex -\ntos nacionales, de una democracia apenas cosm\u00e9tica. \nEl mismo autor abre su libro La dif\u00edcil democracia con una serie \nde preguntas contundentes: \u201c\u00bfHacia d\u00f3nde va la democracia?\u201d y, a continuaci\u00f3n, \u201c\u00bfhay futuro para la democracia en un mundo domina -\ndo por el capital financiero global, por el colonialismo y por el patriar -\ncado en las relaciones sociales? En caso afirmativo, \u00bfla democracia del futuro romper\u00e1 con el modelo democr\u00e1tico actualmente dominante?\u201d (De Sousa Santos, 2016a, p. 7). Entre otras evidencias que ese extracto nos plantea, es el de que la democracia es un concepto a ser declinado en plural. Democracias, construidas con base en modelos diversos, relacionadas con objetivos diversos, cuando no antag\u00f3nicos, lastradas en pr\u00e1cticas sociales que pueden ser radicalmente diferentes.  \nTerminar\u00e9 esta r\u00e1pida \u2013y sin duda parcial\u2013 rese\u00f1a recordando el \nlibro de Larry Diamond (2015)\n8 donde el autor, presenta el concep -\nto de \u201crecesi\u00f3n democr\u00e1tica\u201d, a partir de un an\u00e1lisis en que el busca medir el nivel medio de libertad en el mundo. Incluso sin aparentar intenciones particularmente cr\u00edticas a la democracia liberal, el autor destaca que, a partir de mediados de los a\u00f1os 70, hubo un crecimiento global de las libertades (derechos pol\u00edticos y libertades civiles) en el \n6 Ver https://nuso.org/articulo/condenados-pos-democracia/.\n7 El concepto de \u201cSur Global\u201d es usado por Boaventura de Sousa Santos y por los \nautores de la corriente de los estudios pos o de-coloniales para indicar los pa\u00edses \ncaracterizados por una relaci\u00f3n de tipo colonial o neocolonial con los pa\u00edses cen-trales del sistema de capitalismo globalizado y por un capitalismo dependiente. Esa definici\u00f3n sustituye a la frecuentemente usada hasta tiempos recientes de \u201cpa\u00edses en desarrollo\u201d o del \u201ctercer mundo\u201d, ya que la ca\u00edda del bloque de pa\u00edses socialistas acab\u00f3 con la pertinencia de esa \u00faltima y que la noci\u00f3n de progreso dirigida al desa-rrollo (en desarrollo) parece ilusoria. Tambi\u00e9n merece se\u00f1alar que las definiciones de sur y norte global no son de tipo geogr\u00e1fico y si epistemol\u00f3gico, simb\u00f3lico, pol\u00edtico y econ\u00f3mico. Existen \u201cSures\u201d dentro del Norte, as\u00ed como Nortes dentro del Sur Glo-bal... Las lecturas posibles son innumerables y dependen mucho del foco escogido. Algunas sugerencias son: De Sousa Santos y Meneses (2010), y https://www.obs.org.br/cooperacao/662-o-sul-global-na-politica-e-academia.\n8 Una s\u00edntesis del libro, publicado en portugu\u00e9s, se encuentra en:  http://dagobah.\ncom.br/uma-sinopse-do-artigo-de-larry-diamond-enfrentando-a-recessao-democra -\ntica/, acceso 10 de octubre de 2019. 336val\u00e9ria Giannella\nmundo, hasta 2006, a\u00f1o despu\u00e9s del cual \u201cNo hubo mejor\u00eda y si una \nerosi\u00f3n en los niveles globales de democracia y libertad\u201d. \nAndr\u00e9s Malamud afirma (2019), en un texto reciente:\n\u00bfSe est\u00e1 muriendo la democracia? La respuesta corta es \u201cno\u201d. La larga, \npara quien est\u00e9 \u00e1vido de detalles, es \u201cclaro que no\u201d. Y, sin embargo, pro-liferan conceptos como \u201crecesi\u00f3n democr\u00e1tica\u201d, \u201cerosi\u00f3n democr\u00e1tica\u201d, \u201creversi\u00f3n democr\u00e1tica\u201d o \u201cmuerte lenta de la democracia\u201d. Ir\u00f3nicamente, esto sucede 30 a\u00f1os despu\u00e9s de que los seguidores de Francis Fukuyama declararan la victoria eterna de la democracia.\nA\u00fan m\u00e1s, el autor nos recuerda que la democracia sea tal vez el m\u00e1s \nadaptable de los reg\u00edmenes pol\u00edticos conocidos y que, por lo tanto, el punto es entender de qu\u00e9 forma, con que viejas o nuevas caracter\u00edsti -\ncas ella resurgir\u00e1 de este momento de aparente crisis. \n\u00bfSer\u00e1n entonces el escenario y la alerta lanzados por Levitsky y \nZiblatt (2018) solamente un alarmismo exagerado? Veamos: una de las primeras cosas que destacan los autores es que, hoy en d\u00eda, dif\u00edcil -\nmente la ca\u00edda de un r\u00e9gimen democr\u00e1tico y su sustituci\u00f3n por otro, de car\u00e1cter autoritario, se produce seg\u00fan el esquema cl\u00e1sico, mar -\ncado en la imaginaci\u00f3n popular, de los tanques en la calle, militares tomando el control de congresos, presidentes leg\u00edtimamente electos depuestos por la fuerza de las armas y sustituidos por generales, etc... Eso implica un peligro insidioso de las tendencias y din\u00e1micas auto -\nritarias del presente, siendo que los ciudadanos, en su mayor parte, pueden no reparar en los peligros que el r\u00e9gimen democr\u00e1tico estar\u00eda corriendo y darse cuenta de lo ocurrido cuando sea demasiado tarde. \nLas democracias pueden morir no por las manos de generales, sino de \nl\u00edderes electos (...) que subvierten el propio proceso que los llev\u00f3 al poder. Algunos de esos l\u00edderes desmantelan la democracia r\u00e1pidamente (...). Con m\u00e1s frecuencia, todav\u00eda, las democracias decaen poco a poco, en fases que no llegan a ser visibles (p. 15).\nY a\u00f1aden tambi\u00e9n: \nEs as\u00ed como mueren ahora las democracias. La dictadura ostensible (...) desapareci\u00f3 en gran parte del mundo. Golpes militares y otras formas vio-lentas de conseguir el poder son raros. Las democracias a\u00fan mueren, pero por medios diferentes. (...) El retroceso democr\u00e1tico comienza hoy en las urnas. (...) La v\u00eda electoral para el colapso es peligrosamente enga\u00f1osa. (...) Aut\u00f3cratas electos mantienen un barniz de democracia mientras corroen su esencia (pp. 17-18). \nTal vez en ese punto sea m\u00e1s evidente el sentido de alerta que los \nautores dicen querer lanzar, para que las formas (o los formalismos) La democracia en disputa\n337democr\u00e1ticos no nos hipnoticen hasta el punto de que no reconozca -\nmos m\u00e1s la sustancia que esas formas suponen. Otro punto que aqu\u00ed \ninteresa destacar es la importancia que los autores reconocen y atri -\nbuyen a las reglas informales del juego democr\u00e1tico, es decir, aquellas reglas no escritas, insertas en la cultura pol\u00edtica de una naci\u00f3n, que acaban fortaleciendo y confiriendo durabilidad a las propias reglas formales, las Constituciones en primer lugar. La regla de la tolerancia mutua, o sea, \u201cque las partes se acepten unas a otras como rivales leg\u00edtimas\u201d (p. 21), y la de la contenci\u00f3n, o sea, el evitar acciones que, a pesar de ser formalmente legales, golpeen, de hecho, el esp\u00edritu de -\nmocr\u00e1tico, son las que los autores destacan alegando la importancia de que los l\u00edderes pol\u00edticos las conozcan y las respeten\n9. Una vez m\u00e1s, \naparece aqu\u00ed la distinci\u00f3n cr\u00edtica entre una concepci\u00f3n formal y una sustantiva de democracia y la relevancia de la dimensi\u00f3n informal de las reglas, arraigadas en la cultura pol\u00edtica de las diversas naciones, llamando la atenci\u00f3n por lo menos por dos motivos distintos: por un lado, porque en el campo de la ciencia pol\u00edtica la corriente institucio -\nnalista (sin duda entre las m\u00e1s importantes del campo) acostumbra enfatizar, al contrario, el peso de las normas legales y de las arquitec -\nturas y arreglos institucionales para comprender el comportamiento pol\u00edtico; por otro lado, porque surge la cuesti\u00f3n de cu\u00e1les son, y cu\u00e1n profundos, los factores que contribuyen a la construcci\u00f3n de esa cul -\ntura m\u00e1s orientada a los valores del di\u00e1logo y del respeto al adversario, as\u00ed como de moderaci\u00f3n en el uso de los formalismos democr\u00e1ticos separados de una dimensi\u00f3n m\u00e1s sustantiva. \u00bfQu\u00e9 base en la historia pol\u00edtica y social de un pueblo puede explicar la eventual presencia o ausencia de esos elementos? \u00bfDe qu\u00e9 forma la comunicaci\u00f3n social y pol\u00edtica (destacando el fen\u00f3meno de los medios de comunicaci\u00f3n sociales), contribuye en la actualidad al fortalecimiento o debilita -\nmiento de esas cualidades? \u00bfO qu\u00e9 podemos hacer hoy para construir o consolidar tolerancia y moderaci\u00f3n donde no formen parte de la cultura dominante? Son preguntas abiertas.  \nFinalizando aqu\u00ed esta r\u00e1pida incursi\u00f3n en la obra tan ampliamen -\nte comentada de Levitsky y Ziblatt, considero que, tal vez, el punto m\u00e1s interesante de ese fen\u00f3meno es exactamente el haber retirado el debate sobre la democracia del \u00e1mbito acad\u00e9mico y haber contri -\nbuido a popularizar la comprensi\u00f3n de que la forma y la sustancia \n9 Es necesario a\u00f1adir que las invocaciones al principio de la tolerancia mutua solo \ntienen sentido en contextos donde las reglas del juego democr\u00e1tico son aceptadas y \nrespetadas por todas las partes. \u00bfPodemos ser tolerantes con actores que elogian y exaltan la violencia, las dictaduras, el racismo etc.? \u00bfO tiene sentido tomar medidas para impedir la divulgaci\u00f3n de tales mensajes? 338val\u00e9ria Giannella\n(democr\u00e1tica) pueden no coincidir e, incluso, ser contradictorias. \n\u00bfCu\u00e1les son las caracter\u00edsticas m\u00ednimas de un r\u00e9gimen para seguir defini\u00e9ndose como democr\u00e1tico sin que esa categor\u00eda sea un puro disfraz de otros sistemas pol\u00edticos, menos legitimados socialmente? Qued\u00e9monos con la pregunta. \n2. \u00bfLA deMOCRACiA eS uN VALOR eN S\u00cd? \nComo se\u00f1al\u00e9, la democracia ha sido vendida como uno de los m\u00e1s valiosos productos de la modernidad capitalista; a lo largo del siglo pasado, ambas iniciaron una lucha f\u00e9rrea y salieron victoriosas de la batalla contra el comunismo (realizado) y parec\u00edan no tener nada m\u00e1s de lo que preocuparse, visto que el bloque comunista se desmo -\nron\u00f3, a no ser que mantener, ya sin adversarios a la vista, la promesa de garantizar, bajo sus auspicios, los magn\u00edficos destinos del progreso humano\n10. Exactamente como muchos otros bienes, la democracia \nfue ampliamente (y en muchos casos forzosamente) exportada por todo el mundo, junto con un modelo de desarrollo que convert\u00eda a los pa\u00edses democratizados (y \u201cen desarrollo\u201d\n11), program\u00e1ticamente \nsubordinados y dependientes de los pa\u00edses centrales12. Estos \u00faltimos \nse convierten en modelos absolutos \u2013en relaci\u00f3n a las capacidades tecnol\u00f3gicas, cognitivas, organizativas, culturales, en resumen, de civilizaci\u00f3n\u2013, de hecho, totalmente inalcanzables, pues la propia re -\nlaci\u00f3n entre pa\u00edses centrales y perif\u00e9ricos es estructurada de forma que se mantengan y reproduzcan activamente las jerarqu\u00edas puestas. La democracia aparece hoy como el rey de la f\u00e1bula, desnudo. En su casamiento indisoluble con el capitalismo hoy globalizado y, por lo tanto, mucho m\u00e1s fuera del control de Estados y pueblos, individual -\nmente, ha producido males por todo el mundo y cuesta mantener la narrativa de felicidad y progreso universalmente garantizados con la que se impuls\u00f3 (Sachs, 2000).\nEsta lectura denuncia el eurocentrismo del saber y del poder, res -\nponsable por producir deseos y modelos alienados y hetero-dirigidos. Es a partir de ella que la corriente de los estudiosos decoloniales llega a criticar abiertamente la democracia en cuanto ideolog\u00eda (neoliberal) contrabandeada por un dispositivo institucional. En un dosier titu -\nlado \u201cDesaf\u00edos de la consolidaci\u00f3n democr\u00e1tica de Am\u00e9rica Latina\u201d, \n10 Esa, en s\u00edntesis, es la tesis del famoso y pol\u00e9mico art\u00edculo de Fukuyama (1989) \nque argumenta que el capitalismo liberal seria \u201cel fin de la Historia\u201d. Una interesan-\nte reflexi\u00f3n al respecto se puede ver en: https://meuartigo.brasilescola.uol.com.br/historia/o-fim-historia-francis-fukuyama-uma-analise-critica-teoria-historia.htm.\n11 Ver nota 45, en este cap\u00edtulo.\n12 En ese sentido, v\u00e9ase Sachs (2000).La democracia en disputa\n339Mignolo (2014) se\u00f1ala lo que considera un equ\u00edvoco fundamental, la \nconfusi\u00f3n entre democracia como medio y democracia como fin. Si el fin es alcanzar una vida plena y digna, en sociedades justas y harmo -\nniosas, no se puede decir que el \u00fanico medio para alcanzar ese obje -\ntivo sea la democracia, especialmente porque, hasta ahora, esa forma de gobierno no demostr\u00f3 saber/poder garantizar ese resultado. En esa l\u00f3gica, la democracia seria entonces apenas un medio para alcanzar un fin que no se encuentra autom\u00e1ticamente introducido en la propia definici\u00f3n del concepto o, dicho de otra forma, la mera referencia a un \u201cmodelo democr\u00e1tico\u201d a\u00fan no dice nada de la posible variedad de proyectos pol\u00edticos subyacentes al propio modelo. Desarrollando ese raciocinio, Preciado Coronado (2014), en el mismo dosier, destaca las diversas declinaciones posibles del modelo democr\u00e1tico vinculadas a diversas perspectivas de integraci\u00f3n latinoamericana. En una pers -\npectiva en la que dominan los intereses de grandes bloques comer -\nciales, relacionada con las l\u00f3gicas de gobernanza global de car\u00e1cter (neo)liberal y por el eje estructurante de las relaciones Norte-Sur\n13, la \ndemocracia se reseca en su dimensi\u00f3n procedimental: \n(...) la democracia nacional se ha relegado a sus aspectos procedimenta-\nles, pues la soberan\u00eda popular est\u00e1 excluida de los asuntos econ\u00f3micos de todos y la \u201cdemocracia de pocos\u201d (Gonz\u00e1lez Casanova, 2002), impone la minimizaci\u00f3n del Estado en lo social, y la maximizaci\u00f3n para el traslado de recursos financieros hacia el Estado Corporaci\u00f3n mundial-local (Preciado Coronado, 2014).\nEl autor presenta otra alternativa que, en el momento en que la escri -\nb\u00eda, parec\u00eda m\u00e1s prometedora de lo que parece hoy; era la perspectiva \nde la integraci\u00f3n Sur-Sur: \nA diferencia de los esquemas de integraci\u00f3n Norte-Sur, que son preponde-\nrantes a escala mundial, en Latinoam\u00e9rica emergen con fuerza nuevos for -\nmatos de integraci\u00f3n Sur-Sur. Ello es el resultado de esfuerzos por vincular la democratizaci\u00f3n nacional, con exigencias que buscan incidir en la de-mocratizaci\u00f3n de las relaciones internacionales (...) se busca: revalorizar la capacidad reguladora del Estado; mayor capacidad de negociaci\u00f3n frente a la apertura y la liberalizaci\u00f3n comercial y financiera; cuestionar el modelo econ\u00f3mico dominante; situar el tema de la justicia social y la redistribu-ci\u00f3n del ingreso y actualizar el pacto social mediante nuevas relaciones entre movimientos sociales y gobierno. En suma, lo que Emir Sader (2013) llama postneoliberalismo (Preciado Coronado, 2014).\n13 Donde los intereses del Norte definen y condicionan las perspectivas y acciones \nposibles del Sur. 340val\u00e9ria Giannella\nDe nuevo emerge con fuerza, en este caso unida a la dimensi\u00f3n de la \npol\u00edtica transnacional y de la gobernanza global, la conexi\u00f3n estrecha entre un cierto escenario pol\u00edtico (declinado econ\u00f3mica y socialmen -\nte) y un formato democr\u00e1tico adecuado a los objetivos del relativo escenario: \nMientras que en los formatos de integraci\u00f3n neoliberal predomina el pa-\nradigma de una democracia elitista, sustentada en coalici\u00f3n con un polo tecnocr\u00e1tico, en los esquemas postneoliberales se acrecientan experiencias fundadas sobre la democracia participativa, en la que empieza a prefigu-rarse una democracia comunitaria de base \u00e9tnica-nacional, la cual repre-senta una nueva coalici\u00f3n de intereses pluriclasistas, que busca procesar el conflicto social sobre bases deliberativas e incluyentes (Preciado Coro-nado, 2014).\nAun cuando las esperanzas depositadas en aquel momento, en las po -\nsibilidades de reforzar otro tipo de relaciones internacionales y de in -\ntegraci\u00f3n regional, no hayan resistido al cambio de la \u00e9poca pol\u00edtica, y \naunque la ret\u00f3rica dominante se refiera hoy a una perspectiva gen\u00e9ri -\ncamente democr\u00e1tica las posibilidades de apartarse de los fantasmas del autoritarismo y las crisis econ\u00f3micas y sociales, se hizo evidente que el recetario convencional indicado por la democracia liberal (me -\nnos Estado, m\u00e1s mercado, cortes de los gastos sociales, privatizacio -\nnes, desregulaciones...) para garantizar estabilidad y prosperidad es, de hecho, un programa pol\u00edtico que distribuye muy inicuamente lo -\ngros y p\u00e9rdidas, local y globalmente. Esas consideraciones, junto a la observaci\u00f3n de la transmutaci\u00f3n que democracias apenas de fachada pueden sufrir, permiten afirmar que los discursos y las luchas en defen -\nsa de la democracia en ning\u00fan caso pueden no considerar o subestimar la dimensi\u00f3n sustantiva del proyecto pol\u00edtico que cada modelo demo -\ncr\u00e1tico implica. Los marcadores conceptuales de democracia elitista, neoliberal, participativa, entre otras denominaciones que podemos encontrar en la literatura, representan, por lo menos desde un punto de vista anal\u00edtico, diferencias consistentes en t\u00e9rminos de principios te\u00f3ricos orientadores y de pr\u00e1cticas de gobierno implementadas; indi -\nc\u00e1ndonos m\u00e1s una dimensi\u00f3n que es imprescindible examinar. \n3. \u00bfdeMOCRACiA PARA Qu\u00e9 y PARA Qui\u00e9N? \nEn este tiempo de confusi\u00f3n y conflictos es importante que nosotros provoquemos con preguntas simples, que hasta un ni\u00f1o puede ha -\ncer, incluso sabiendo que las respuestas ser\u00e1n complejas (De Sousa Santos, 1999). \nTanto debate sobre la democracia, tanto an\u00e1lisis y nuevas ca -\ntegor\u00edas conceptuales buscando capturar la esencia de la evoluci\u00f3n La democracia en disputa\n341de la democracia en estos tiempos, puede generar duda sobre lo que \nest\u00e1 en juego. Al final, el consenso aparentemente amplio sobre el va -\nlor intr\u00ednseco de la democracia llevar\u00eda a imaginar el mismo consen -\nso sobre el significado original de ese concepto, o sea, el gobierno del pueblo por medio de la m\u00e1s amplia participaci\u00f3n de todo el pueblo, sin exclusiones. Sin embargo, esa primera y simple definici\u00f3n, de ca -\nr\u00e1cter etimol\u00f3gico\n14 y que podemos definir cl\u00e1sica por referirse a la \nexperiencia de las ciudades-estado de la antigua Grecia, encuentra, ya desde mediados del siglo pasado, innumerables contestaciones y acusaciones de ser irrealista y, como m\u00e1ximo, poder constituir un ideal dif\u00edcilmente alcanzable (Schumpeter, 1943; citado en Pateman, 1992). En el siglo pasado, el debate sobre la democracia se exacer -\nba, especialmente despu\u00e9s de la segunda guerra mundial (1940-45), debido a la experiencia traum\u00e1tica del autoritarismo y del genocidio en masa del que se hizo responsable. En ese clima general, muchos alegaban que el ideal de participaci\u00f3n m\u00e1xima, propia de la visi\u00f3n democr\u00e1tica cl\u00e1sica, podr\u00eda generar un efecto altamente indeseable, la inestabilidad de los gobiernos. Te\u00f3ricos como Mosca y Michels\n15, \nse\u00f1alaron la necesidad de que los grandes estados nacionales de las modernas sociedades industriales fueran gobernados por elites, pues las masas ser\u00edan tendencialmente ap\u00e1ticas, cuando no peligrosa -\nmente inclinadas a ideales pol\u00edticos autoritarios; incluso, a partir de esa visi\u00f3n elitista, los autores defend\u00edan la existencia de institucio -\nnes representativas y, por tanto, la elecci\u00f3n del dispositivo electoral como n\u00facleo constitutivo de la democracia\n16. En su libro, base de \nla teor\u00eda democr\u00e1tica moderna, Joseph Schumpeter (1943) revisa la teor\u00eda cl\u00e1sica y ofrece una definici\u00f3n considerada m\u00e1s realista de la democracia la cual ser\u00eda solo un m\u00e9todo pol\u00edtico, o sea: \u201caquel arre -\nglo institucional para llegar a decisiones pol\u00edticas, en el cual los in -\ndividuos adquieren el poder de decidir utilizando para eso una lucha competitiva por el voto del pueblo\u201d (p. 269). \u201cUn m\u00e9todo electoral para la formaci\u00f3n de gobiernos\u201d (\u00eddem). Es interesante observar que, en esa visi\u00f3n \u201crealista\u201d que Schumpeter define, se afirma y defiende la separaci\u00f3n de la teor\u00eda democr\u00e1tica de una dimensi\u00f3n de valor; \n14 La etimolog\u00eda de la palabra a partir del griego es Demo=pueblo + cracia=gobierno.\n15 Ambos autores son figuras claves de la teor\u00eda de las elites, la cual, surgida a fina-\nles del siglo XIX y desarrollada a principios del XX, sigue inspirando a los te\u00f3ricos \ncontempor\u00e1neos y sirviendo de referencia para analizar e interpretar los fen\u00f3menos pol\u00edticos de la actualidad. V\u00e9ase, por ejemplo, https://ambitojuridico.com.br/edicoes/revista-29/teoria-das-elites-ou-elitismo/.\n16 La democracia elitista, pens\u00e1ndolo bien, deber\u00eda ser considerada una paradoja, es \ndecir, una contradicci\u00f3n en sus t\u00e9rminos; ver Miguel (2002).   342val\u00e9ria Giannella\nella ser\u00eda una teor\u00eda disociada de cualquier ideal o fin (\u00eddem). O sea, \nnada impide que fines no democr\u00e1ticos puedan ser perseguidos den -\ntro de una estructura institucional de democracia formal, que es, exactamente, lo que el libro best-seller \u201cComo mueren las democra -\ncias\u201d destaca y discute. Otra cuesti\u00f3n a destacar es que, aunque, en principio, cualquier persona pueda competir por el liderazgo, en la visi\u00f3n schumpeteriana (corroborada en la observaci\u00f3n de la reali -\ndad) son, de hecho, los integrantes de las elites los que tendr\u00e1n m\u00e1s oportunidades y condiciones para ello. \n\u201cLa democracia pas\u00f3 a estar asociada cada vez m\u00e1s al gobierno \nrepresentativo, a medida que el ideal de igualdad pol\u00edtica cedi\u00f3 espa -\ncio a otros objetivos, como la cuesti\u00f3n de la estabilidad y de la legiti -\nmidad encarnada en el consentimiento de los gobernados\u201d (Macedo de Medeiros, 2015, p. 259). Es asumir el predominio, en la escena del debate pol\u00edtico del siglo pasado, de una visi\u00f3n minimalista de demo -\ncracia, justificada por elementos como, la falta de competencia del \u201chombre com\u00fan\u201d para lidiar con la pol\u00edtica, lo problem\u00e1tico de al -\ncanzar una visi\u00f3n del inter\u00e9s com\u00fan en las sociedades industriales y, por tanto, el peligro del conflicto excesivo y del exceso de demandas que amenazar\u00eda los sistemas democr\u00e1ticos. Las masas, o el hombre com\u00fan, est\u00e1n natural e inevitablemente poco preparadas ante la com -\nplejidad de los asuntos p\u00fablicos; ellos son incapaces de entender sus propios intereses y, por tanto, el ideal de ciudadano implicado y com -\nprometido de la visi\u00f3n cl\u00e1sica de democracia, simplemente, no existe (Lazarsfeld et al., 1944/1969; Berelson et al., 1954; apud Macedo de Miguel, 2002), haciendo necesaria y deseable la intervenci\u00f3n activa y responsable de las elites.\nEn la construcci\u00f3n de ese argumento opera, por tanto, una im -\nportante inversi\u00f3n de sentido: la participaci\u00f3n, tradicionalmente constitutiva del significado de democracia, se convierte en indeseable porque peligrosa, llegando a configurarse una \u201cvalorizaci\u00f3n positiva de la apat\u00eda pol\u00edtica\u201d (Downs, 1956; apud De Sousa Santos y Avritzer, 2002, p. 41). La pretendida \u201cnatural\u201d apat\u00eda del ciudadano com\u00fan, que justifica te\u00f3ricamente la necesidad de que las elites se comprometan con el gobierno de la cosa p\u00fablica, revela ser parte de un proyecto po -\nl\u00edtico activamente perseguido a trav\u00e9s de varios sistemas convergen -\ntes, educativos y de los medios de comunicaci\u00f3n (inclusive sociales), entre otros\n17. \n17 Es bueno recordar que un subsistema como el educativo est\u00e1 preparado y contri-\nbuye a preparar un sistema m\u00e1s amplio de valores sociales; en el caso de las socieda-\ndes capitalistas contempor\u00e1neas, sistema enfocado a la autoafirmaci\u00f3n individualis-ta y al consumismo compulsivo. La democracia en disputa\n343Por tanto, en esa concepci\u00f3n minimalista (propia de la ideolog\u00eda \nliberal) se iguala democracia a la participaci\u00f3n electoral y al mante -\nnimiento de un reducido conjunto de dispositivos institucionales y \narreglos pol\u00edticos y se desincentiva y dificulta la participaci\u00f3n acti -\nva de los ciudadanos, en cuanto ap\u00e1ticos, desinteresados y no pre -\nparados para poder lidiar con los complejos asuntos existentes en el gobierno de la sociedad. Esta visi\u00f3n, tambi\u00e9n definida por Santos como \u201cdemocracia de baja intensidad\u201d en cuanto se difundi\u00f3 por el mundo, trajo tambi\u00e9n una constante degradaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas democr\u00e1ticas (pi\u00e9nsese en las consideraciones iniciales planteadas en estas p\u00e1ginas). De Sousa Santos y Avritzer (2002), presentan dos paradojas, mencionando espec\u00edficamente a las principales caracte -\nr\u00edsticas de la democracia liberal: la \u201cparadoja de la participaci\u00f3n\u201d, es decir, el creciente abstencionismo que aflige las luchas electorales, especialmente en las democracias m\u00e1s consolidadas, y la \u201cparadoja de la representaci\u00f3n\u201d, es decir, la creciente incredulidad de que el personal pol\u00edtico electo represente, efectivamente, los intereses de los electores (p. 42). Podemos a\u00f1adir a eso, para completar el cuadro, la enorme p\u00e9rdida de credibilidad y legitimidad del sistema de partidos, ya considerado el m\u00e1s justo y eficaz dispositivo de mediaci\u00f3n entre la voluntad de los diversos grupos sociales y el mundo pol\u00edtico y de las pol\u00edticas, sistema que sufre hoy niveles de impopularidad dif\u00edciles de imaginar solo algunas d\u00e9cadas atr\u00e1s\n18.      \nEsas m\u00faltiples dificultades quiz\u00e1 contribuyen a explicar las ex -\nplosiones de protestas que afectan a nuestras democracias, de vez en cuando. Ante la dificultad de definir lo que ser\u00eda el bien com\u00fan en so -\nciedades complejas y conflictivas, la democracia liberal busca un atajo y soluciona esa dif\u00edcil construcci\u00f3n por medio de una estrategia elitis -\nta (m\u00e1s o menos enmascarada), que termina igualando el bien com\u00fan al bien de los grandes capitales y de los mercados globales. Antes eso, aparentemente, el \u00fanico medio que \u201cel pueblo\u201d tiene para hacerse o\u00edr es levantar su voz, ocupar las calles y gritar alto su descontento y su oposici\u00f3n\n19. Est\u00e1 claro que los episodios de actos violentos contra los \n18 El debate sobre la crisis de los partidos pol\u00edticos y las nuevas formas de orga-\nnizaci\u00f3n pol\u00edtica de la sociedad civil no es nuevo, lleva ya algunas d\u00e9cadas. Vale \ndestacar que, el contexto de los pa\u00edses centrales y el de los de capitalismo perif\u00e9rico son profundamente distintos y que tambi\u00e9n las reflexiones relativas a ese elemento no me parece que se puedan transponer. Para una rese\u00f1a sobre eso, v\u00e9ase Rodrigues Gimenes (2014).  \n19 Debo admitir que esa descripci\u00f3n, forzosamente sint\u00e9tica, carece retratar con \nalguna especificidad el fen\u00f3meno, que asistimos en algunos contextos nacionales, de \n\u201cvuelta a las calles\u201d por parte de una nueva derecha, que no ten\u00eda esta modalidad de acci\u00f3n directa entre las costumbres de su repertorio de acci\u00f3n. Sobre ese tema, de 344val\u00e9ria Giannella\ns\u00edmbolos de un poder que solo representa a las finanzas, los capitales y \nlas preferencias de los mercados globales es algo que asume sentido y debe ser comprendido frente a la violencia cotidiana, inclusive f\u00edsica, ligada a la omisi\u00f3n de derechos b\u00e1sicos y a la falta radical de acce -\nso a la ciudadan\u00eda que constituye la experiencia principal de amplias mayor\u00edas de poblaci\u00f3n, especialmente en los estados de capitalismo dependiente y de democracia poco consolidada. \nLlegamos as\u00ed a destapar el enga\u00f1o de la aparente neutralidad \nde la democracia como m\u00e9todo, independiente de fines e ideales, los cuales, en una hipot\u00e9tica divisi\u00f3n de papeles, deber\u00edan ser definidos por los pol\u00edticos electos. Sin embargo, la relatada desconexi\u00f3n entre ellos y los electores, y los m\u00faltiples ejemplos de manipulaci\u00f3n de las intenciones de voto, verdaderos \u201cmercados de votos\u201d en algunos ca -\nsos, indican como siempre m\u00e1s probable la directa correspondencia (con las debidas y marginales excepciones) de esos electos con las eli -\ntes, es decir, los que dominan siempre. \nEn alternativa a la concepci\u00f3n hegem\u00f3nica de democracia, mini -\nmalista, procedimental, \u201cde baja intensidad\u201d, tambi\u00e9n surgen, siem -\npre a lo largo del siglo pasado, concepciones contra-hegem\u00f3nicas las cuales buscan \u201cdemocratizar la democracia\u201d o, dicho de otra forma, practicar una \u201cdemocracia de alta intensidad\u201d (De Sousa Santos, 2016b). Esa visi\u00f3n se fundamenta en la idea de que ese sistema de go -\nbierno constituye \u201cuna gram\u00e1tica de organizaci\u00f3n de la sociedad y de la relaci\u00f3n entre el Estado y la sociedad\u201d. No una mera \u201cobra de inge -\nnier\u00eda institucional\u201d, sino una \u201cnueva gram\u00e1tica social e institucional\u201d (De Sousa Santos y Avritzer, 2002, p. 51) que reconoce y se dispone a lidiar con la pluralidad humana y social, no suspendiendo la idea del bien com\u00fan, sino construyendo, por medio de la innovaci\u00f3n social e institucional, dispositivos que asuman el desaf\u00edo y se dispongan a buscar convergencias donde hay conflictos. Una forma democr\u00e1tica dirigida a la valorizaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n local, de los conocimientos, competencias y disposici\u00f3n de los actores a movilizarse para la reso -\nluci\u00f3n de problemas percibidos como p\u00fablicos. \nEs a partir de ese enfoque (un tanto simplificado para que quepa \nen estas breves p\u00e1ginas), que se presenta una nueva y diferente decli -\nnaci\u00f3n del procedimentalismo, solo que ahora concebido a partir de una dimensi\u00f3n social e implicando no una racionalidad instrumental, abstracta y pretendidamente absoluta, sino una declinaci\u00f3n dial\u00f3gico-argumentativa de la misma. \u201cJ\u00fcrgen Habermas fue el autor que abri\u00f3 \ngran impacto e importancia, destac\u00f3 un trabajo reciente de tesis que hace un an\u00e1lisis \ndel caso brasile\u00f1o, profundo y de gran potencial explicativo (Rocha, 2018). La democracia en disputa\n345el espacio para que el procedimentalismo pasase a ser pensado como \npr\u00e1ctica social y no como m\u00e9todo de construcci\u00f3n de gobiernos\u201d (p. 52; cursiva propia); lo que podr\u00edamos llamar de procedimentalismo participativo, se construy\u00f3 a partir del concepto de deliberaci\u00f3n y del principio de la competici\u00f3n entre los mejores argumentos racionales del n\u00famero mayor de actores implicados en un problema de natu -\nraleza p\u00fablica, en una situaci\u00f3n ideal de igualdad. Sin poder entrar aqu\u00ed en una descripci\u00f3n m\u00e1s detallada de la propuesta habermasiana, considerando especialmente que cada uno de los conceptos focales de ella re\u00fane una cantidad significativa de debates y cr\u00edticas, apenas citar\u00e9 algunas nociones que me parecen cruciales en ese debate. Son las de esfera p\u00fablica, racionalidad comunicativa y deliberaci\u00f3n las que \ncaracterizan, de forma dr\u00e1sticamente distinta de la visi\u00f3n hegem\u00f3ni -\nca, la interacci\u00f3n dial\u00f3gica necesaria para la construcci\u00f3n social de la toma de decisiones, que ser\u00e1n legitimas solo cuando cuenten con el consentimiento de todos los individuos que participen de un dis -\ncurso racional (De Sousa Santos y Avritzer, 2002; Habermas, 1996). Tambi\u00e9n, esa referencia a la racionalidad implica un cambio te\u00f3rico importante pues, por lo menos al principio, siendo una racionalidad de tipo dial\u00f3gico-argumentativo, niega la validez absoluta del discur -\nso t\u00e9cnico-cient\u00edfico en defensa de la posible competici\u00f3n entre varios argumentos avanzados por los diversos actores implicados, bas\u00e1ndo -\nse en sus propias l\u00f3gicas e intereses. \nLa referencia habermasiana y, unida a ella, la de la democra -\ncia deliberativa se afirmaron con fuerza a nivel internacional, tanto en los pa\u00edses del Norte como del Sur Global, lastrando te\u00f3ricamente posiciones cr\u00edticas a la democracia liberal y fundamentando difusas instancias de descentralizaci\u00f3n del poder de decisi\u00f3n y apertura de espacios de expresi\u00f3n pol\u00edtica para sujetos hist\u00f3rica y program\u00e1ti -\ncamente excluidos de los procesos de gobierno. Ahora, a pesar de la autoridad que la referencia deliberativa gan\u00f3 en el debate te\u00f3rico internacional, y de la importancia objetiva de discutirse la supuesta univocidad de la racionalidad t\u00e9cnico-cient\u00edfica, varios autores cri -\ntican como poco realista y marcadamente euroc\u00e9ntrico este modelo (Flyvbjerg, 2001; De Sousa Santos y Avritzer, 2002; Giannella, 2007; Guglielmetti Henrique, 2012). De hecho, esa visi\u00f3n parece ignorar (o subestimar fuertemente) la radicalidad de las condiciones de de -\nsigualdad que estructuran muchas sociedades del Sur Global, cuan -\ndo enfatiza la deliberaci\u00f3n como fundamentada en la competici\u00f3n entre los mejores argumentos racionales propuestos por personas hablantes que, supuestamente, gozan de condiciones de igualdad. Adem\u00e1s de la comprobada dificultad de que los sujetos radicalmen -\nte excluidos entren en esos espacios de disputa, existe, igualmente 346val\u00e9ria Giannella\ncomprobada, la situaci\u00f3n de no tener repertorio de acci\u00f3n (de empo -\nderamiento, cognitivos, relacionales etc. ...) para, en el caso de que \nentren, puedan construir argumentos racionales y competir, de igual a igual. Giannella y Batista (2013) consideran: \nAhora, a pesar de la gran relevancia de ese paso, el punto cr\u00edtico de esas \nreferencias es que ellas corroboran la idea de que en nuestras sociedades solo tiene acceso a la ciudadan\u00eda quien participe de la forma dominante de estar en el mundo; como ya fue se\u00f1alado en Giannella (2008), ellos nos presentan un mundo en el cual el derecho a la ciudadan\u00eda pertenece solo a los bien educados, aquellos que sepan participar de la lucha para presentar los mejores argumentos racionales para sustentar sus puntos de vista en la exigente arena democr\u00e1tica. Por tanto, aun nos cabe preguntar lo que ser\u00e1 de aquellos cuyos accesos a la instrucci\u00f3n y educaci\u00f3n fue pr\u00e1cticamente negada, \u00bfcu\u00e1les ser\u00e1n sus reales posibilidades de partici-paci\u00f3n? \u00bfSer\u00e1 indiscutible continuar con la idea de que la racionalidad, ahora argumentativa al contrario de tecnicista, es indiscutiblemente la \u00fanica y superior entre todas las formas que tienen los seres humanos de interpretar su realidad? (p. 90).\nSin embargo, mi objetivo aqu\u00ed no es presentar, ni criticar la referen -\ncia habermasiana, o la democracia deliberativa, y si presentar ambas \ncomo relevantes puntos de inflexi\u00f3n en la discusi\u00f3n, al contraponerse una declinaci\u00f3n de baja con otra de \u201calta intensidad\u201d democr\u00e1tica. Si la pregunta es, para qu\u00e9 y para quien sirve la democracia, la ilustra -\nci\u00f3n del paso de una declinaci\u00f3n procedimental y minimalista, a una que ans\u00eda la inclusi\u00f3n de la sociedad en su diferencia y complejidad, parece crucial. Sin embargo, no podemos dejar de observar que, la participaci\u00f3n, despu\u00e9s de haber sido concebida como marco funda -\nmental de un modelo democr\u00e1tico preocupado en responder a los de -\nseos de las amplias mayor\u00edas de excluidos de la ciudadan\u00eda (incluso reconociendo a las minor\u00edas, a las identidades y culturas distintas, los mismos derechos), y despu\u00e9s de haberse convertido en un comod\u00edn conceptual, aparentemente central en proyectos pol\u00edticos hasta anta -\ng\u00f3nicos, nos coloca hoy ante una agenda de investigaci\u00f3n desafiante (Dagnino, 2004; Gurza Lavalle, 2011). \n4. P ARTiCiPAR , Pe RO \u00bfC\u00f3MO ? \nAparentemente, el neo-iluminismo habermasiano tiene dificultades en recoger las m\u00faltiples l\u00f3gicas que estructuran el juego democr\u00e1tico y, en general, la pol\u00edtica en las sociedades perif\u00e9ricas (y quiz\u00e1 no solo de ellas): l\u00f3gicas nada lineales, frecuentemente contradictorias, asenta -\ndas en condiciones hist\u00f3rico-sociales (colonialismo y esclavitud), muy distintas de las del contexto de origen de ese autor. Experiencias como La democracia en disputa\n347la del Brasil de hoy en d\u00eda (2016-2020) interrogan e inquietan profun -\ndamente a cada uno/a que estudie y reflexione cr\u00edticamente sobre las \ntem\u00e1ticas aqu\u00ed discutidas. Este pa\u00eds, en el paso del siglo XXI, bajo la direcci\u00f3n del Presidente Lula, busc\u00f3 incorporar el amplio bagaje de experiencias participativas provenientes del fermento de la redemo -\ncratizaci\u00f3n y proceder a su institucionalizaci\u00f3n, imaginando, de esa forma, poder alcanzar una reforma del Estado, diferente de las hege -\nm\u00f3nicas, de car\u00e1cter gerencialista. Esa historia ha sido analizada por una literatura amplia y compleja\n20, todav\u00eda se estaba desarrollando, \nsin que fuese posible vislumbrar su final desconcertante con la elec -\nci\u00f3n del gobierno Bolsonaro. Hoy, despu\u00e9s de la derrota electoral y del desmontaje abrupto puesto en marcha de la compleja arquitectura participativa que fue construida a lo largo de 14 a\u00f1os de gobierno (tres mandatos y medio), divididos entre los objetivos de resistencia al des -\nmontaje y la evaluaci\u00f3n de los l\u00edmites de lo que fue construido (N\u00fa\u00f1ez, 2017; Giannella, 2018) la pregunta que no queremos callar es sobre c\u00f3mo deber\u00e1n ser las nuevas gram\u00e1ticas de participaci\u00f3n para alcan -\nzar una democracia que garantice, sin restricciones, la existencia de los diferentes que integran la sociedad y sus derechos, por medio de di\u00e1logos m\u00e1s eficaces entre el Estado y la sociedad civil y/o a trav\u00e9s del reconocimiento de espacios de autonom\u00eda y autogesti\u00f3n. \nLa inversi\u00f3n en las formas de participaci\u00f3n institucionalizadas \nque conocemos parece haber ocasionado varios problemas. Sin que -\nrer entrar aqu\u00ed en el an\u00e1lisis del caso brasile\u00f1o, ya que la intensidad de la institucionalizaci\u00f3n participativa configur\u00f3, en este pa\u00eds, pro -\nblem\u00e1ticas propias dif\u00edciles de generalizar (Gurza Lavalle, 2011), vale la pena al menos una observaci\u00f3n que este caso nos permite realizar. Si, por un lado, Brasil represent\u00f3, a nivel internacional, un ejemplo claro de implantaci\u00f3n (obviamente experimental y notable) de una democracia de alta intensidad, por otro lado, los an\u00e1lisis m\u00e1s agudos nos alertan sobre c\u00f3mo, dentro de ese mismo modelo, la participaci\u00f3n fue privada de su potencial m\u00e1s radical, la efectiva redistribuci\u00f3n del poder de decidir, para ser usada dentro de la l\u00f3gica t\u00edpica del neoli -\nberalismo (Ferreira Tatagiba, 2003; Dagnino, 2004; N\u00fa\u00f1ez, 2017). La participaci\u00f3n de la sociedad civil, frecuentemente seleccionada en su composici\u00f3n de acuerdo a intereses no propiamente democr\u00e1ticos, acab\u00f3 por ser funcional y viabilizar objetivos de reducci\u00f3n del tama\u00f1o del Estado y de corte de gastos sociales, mediante la movilizaci\u00f3n de la acci\u00f3n de ONG como actuadores y solucionadores de problemas \n20 Entre muchos otros: N\u00fa\u00f1ez (2017); Avritzer (2015); Ipea (2012); Ferrarezi y Oli-\nveira (2013); Ferreira Tatagiba (2003); Dagnino (2004; 2002). 348val\u00e9ria Giannella\ninc\u00f3modos y de dif\u00edcil soluci\u00f3n por parte del poder estatal. En gene -\nral, la cuesti\u00f3n de la representatividad de los espacios participativos se \npresenta con fuerza y, de forma parad\u00f3jica, parece reproducir proble -\nmas hom\u00f3logos a los caracter\u00edsticos de la democracia representativa que las propias pr\u00e1cticas participativas aqu\u00ed en discusi\u00f3n buscaron ultrapasar (Chaves Texeira et al., 2012; N\u00fa\u00f1ez, 2017). Volver\u00e9 a eso m\u00e1s abajo. De todos modos, eso no quiere decir que la experiencia brasile\u00f1a no haya generado innumerables aprendizajes y avances; sin embargo, lo que pretendo apuntar, es la dificultad de nuestros mode -\nlos y esquemas te\u00f3ricos para capturar las realidades ambiguas y casi siempre contradictorias que vivimos. \u00bfPuede un modelo democr\u00e1tico de car\u00e1cter participativo usar, al mismo tiempo, la propia participa -\nci\u00f3n de acuerdo con un ideario neoliberal? Si te\u00f3ricamente eso parece espurio, por la experiencia sabemos que es posible.\nSeguimos en la indagaci\u00f3n sobre las formas de participaci\u00f3n, re -\ncordando que la complejidad de ese campo de pr\u00e1cticas es enorme y que no podemos equiparar, por ejemplo, lo que ocurre en los nive -\nles federal o local, y que la comparaci\u00f3n entre contextos hist\u00f3ricos y sociopol\u00edticos distintos es te\u00f3rica y metodol\u00f3gicamente muy dif\u00edcil de realizarse. Aunque con esas cautelas, podemos indicar algunos de los l\u00edmites frecuentemente se\u00f1alados al analizar derivaciones y resul -\ntados de la institucionalizaci\u00f3n participativa. Son: a) la tendencia a la cooptaci\u00f3n, en ese \u00e1mbito, de personal pol\u00edtico m\u00e1s antiguo y de m\u00e1s experiencia y el consecuente vaciamiento/des\u00e1nimo de otros mo -\nvimientos que tienen potencial para ejercer m\u00e1s presi\u00f3n y tensado; b) la tendencia a la burocratizaci\u00f3n de las instancias institucionali -\nzadas, que se convierte en un factor de atracci\u00f3n de cierto tipo de militante y alejamiento de otros sujetos opuestos a esa forma de ra -\ncionalizaci\u00f3n de su pr\u00e1ctica pol\u00edtica; c) ligado con ese punto anterior, la hiperrepresentaci\u00f3n de actores m\u00e1s tradicionales de la izquierda o m\u00e1s s\u00f3lidamente organizados y subrepresentaci\u00f3n de otros, que solo m\u00e1s recientemente est\u00e1n presentes y \u201cse hacen actores\u201d en la esfera p\u00fablica; d) el dominio que el componente gubernamental acaba ejer -\nciendo en la definici\u00f3n de las agendas, as\u00ed como en la indicaci\u00f3n de los integrantes de la sociedad civil m\u00e1s \u201cmaleables\u201d y dispuestos a posi -\nciones de mediaci\u00f3n; e) el gran peso que la cultura pol\u00edtica dominante (marcada por el autoritarismo en sus diversas formas), ejerce en la sociedad en todos los niveles y el obst\u00e1culo que eso implica en la pr\u00e1c -\ntica de una racionalidad dial\u00f3gica y en la apertura para la escucha de voces e intereses tradicionalmente descuidados; f) la dependencia de la buena voluntad de individuos aislados (bur\u00f3cratas comprometidos con la pr\u00e1ctica participativa) o de la hostilidad de muchos otros m\u00e1s anclados en una forma de gobierno tradicional, para la realizaci\u00f3n del La democracia en disputa\n349trabajo de esas instancias; y, finalmente, g) la indefinici\u00f3n de la rela -\nci\u00f3n entre los resultados del trabajo de las instancias participativas \ny las instituciones representativas del gobierno. Entre esos muchos elementos problem\u00e1ticos, quiero detenerme solo un poco m\u00e1s sobre uno que nos llevar\u00e1 al argumento que cierra estas p\u00e1ginas. \nHablemos brevemente de la alternativa entre los modelos de de -\nmocracia de baja y de alta intensidad y, con relaci\u00f3n a ese \u00faltimo, sobre la declinaci\u00f3n de procedimiento deliberativo y el \u00e9nfasis en la institucionalizaci\u00f3n de las instancias participativas. La advertencia que hice sobre como la burocratizaci\u00f3n y la racionalizaci\u00f3n de los procesos participativos acabaron apartando a ciertos actores nos lleva a un punto importante. Reflexionando sobre qui\u00e9nes ser\u00edan esos acto -\nres, la respuesta nos indica que los que tienen menor familiaridad con esas dimensiones (burocratizaci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n), o un discurso expl\u00edcitamente cr\u00edtico de la sujeci\u00f3n a una racionalidad alienada a la que necesitar\u00eda dominar para tener derecho a voz. \nUsar\u00e9 aqu\u00ed las categor\u00edas de Miraftab (2016) que, al tratar de lo \nque llama planificaci\u00f3n y pr\u00e1cticas sociales insurgentes, distingue en -\ntre \u201cespacios convidados\u201d y \u201cespacios inventados\u201d de participaci\u00f3n. Ese doble concepto caracteriza, de un lado, a aquellos espacios estructu -\nrados por la l\u00f3gica dominante, donde la sociedad en su articulaci\u00f3n es, eventualmente, convidada, con la condici\u00f3n de que acepte (de esa forma corroborando) la misma l\u00f3gica; de otro lado, los espacios in -\nventados son los de \u201cb\u00fasqueda de la autodeterminaci\u00f3n, insurreccio -\nnes e insurgencias que el Estado y las corporaciones sistem\u00e1ticamen -\nte buscan colocar en el ostracismo y criminalizar\u201d (p. 368). Miraftab todav\u00eda pone:\nPr\u00e1cticas insurgentes llevan a cabo una ruptura ontol\u00f3gica no por ansiar \nun pedazo mayor de la tarta, sino por desear otro tipo de tarta \u2013una tarta ontol\u00f3gicamente distinta. Las pr\u00e1cticas insurgentes y la planificaci\u00f3n in-surgente no buscan la inclusi\u00f3n por medio de una mejor representaci\u00f3n (sea de especialistas o de pol\u00edticos); sino que buscan la inclusi\u00f3n autode-terminada, en la cual los derechos de las personas sean reales y practicados (p. 386).\nVolvamos entonces, a tocar el problema de la representatividad: ante \nla tendencia observada en diversos contextos (no solo latinoamerica -\nnos) de \u201cneocorporativizaci\u00f3n\u201d, cabe la pregunta de \u00bfcu\u00e1n representa -\ntivas son las instancias participativas? Por otro lado, otra cuesti\u00f3n, tal vez a\u00fan m\u00e1s desafiante, es la que se atreve a discutir la univocidad y exclusividad de los modelos de democracia en uso ante la dificultad de esos mismos para aceptar y respetar las diferentes pr\u00e1cticas pol\u00edticas de (auto)gobierno, junto a diferentes grupos sociales. Es la cuesti\u00f3n 350val\u00e9ria Giannella\nque De Sousa Santos describe y denomina como la de la \u201cdemodiver -\nsidad\u201d (De Sousa Santos y Mendes, 2018). \nAmbas cuestiones, de hecho, se refieren a la capacidad de sola -\nmente un modelo ser capaz de manejar la complejidad social, mul -\ntiplicidad y conflictividad de intereses, diferencia, en algunos casos \nradical, entre pr\u00e1cticas pol\u00edticas. Obviamente, no estoy hablando aqu\u00ed del modelo minimalista de democracia (de baja intensidad, posde -\nmocracia, que fomenta la apat\u00eda social para garantizar conseguir los objetivos de las elites), y si de un modelo cuyo objetivo, al menos en teor\u00eda, es garantizar el acceso universal a los derechos de ciudadan\u00eda, focalizando especialmente en los grupos hist\u00f3ricamente excluidos de esos derechos. La paradoja de la representatividad es que \u2013a partir de la activa reproducci\u00f3n de mecanismos de exclusi\u00f3n y dependencia\u2013 grupos que, de hecho, son mayor\u00eda num\u00e9rica acaban siendo absolu -\ntamente subrepresentados en las instituciones democr\u00e1ticas. El caso de las mujeres es paradigm\u00e1tico\n21, pero evidentemente no es el \u00fanico. \nHabitantes de las favelas, ind\u00edgenas, peque\u00f1os agricultores, comunida -\ndes pesqueras y tradicionales en general, son sujetos que dif\u00edcilmente obtendr\u00e1n representaci\u00f3n institucional num\u00e9ricamente congruente a su peso social real y eso es debido a los innumerables factores cons -\ntitutivos de la din\u00e1mica sociopol\u00edtica y comunicativa contempor\u00e1nea (entre otros, pi\u00e9nsese apenas en la dificultad de esos sujetos para usar a su favor el sistema de los medios de comunicaci\u00f3n, as\u00ed como el im -\npedimento que constituye la enorme capacidad financiera necesaria para sustentar empresas electorales). Ante eso podemos observar una tendencia a la autoorganizaci\u00f3n y articulaci\u00f3n en redes y tramas, mu -\nchas veces ultrapasando diferencias y desconfianzas antiguas. En las ciudades del mundo entero, observamos colectivos, asociaciones y grupos, frecuentemente de organizaci\u00f3n vol\u00e1til, buscando practicar otro acceso a la ciudad, ocupar espacios entendidos como territorios para experimentaciones creativas, productivas y culturales, abiertos a nuevas relaciones horizontales, interesados en testar modelos de lide -\nrazgo no jer\u00e1rquicos e el pertenecer de esas experiencias al \u201cecosiste -\nma urbano\u201d, la marca que ese contexto deja en los sujetos y en sus vi -\nvencias es, sin duda, fundamental para comprenderlas. Movimientos an\u00e1logos son observables en el campo, entre las comunidades tradi -\ncionales m\u00e1s diversas; comunidades en lucha por el acceso a la tierra, por el rescate y mantenimiento de sus territorios contra los ataques \n21 Ver, por ejemplo, +Mulheres na Pol\u00edtica. Retrato da sub-representa\u00e7\u00e3o femini-\nna no poder. Disponible en https://www12.senado.leg.br/institucional/procuradoria/\nproc-publicacoes/mais-mulheres-na-politica-retrato-da-subrepresentacao-feminina-no-poder. Acceso 20 de octubre de 2019.  La democracia en disputa\n351del capital inmobiliario, del agronegocio, de las grandes obras y de \ncuantas m\u00e1s amenazas puedan surgir para acabar con ellas, trabajan con la base de la referencia agroecol\u00f3gica y del buen vivir experimen -\ntando otras formas de vivir y convivir en el planeta (Giannella, 2018)\n22. \nLa segunda cuesti\u00f3n planteada va m\u00e1s all\u00e1 de la cr\u00edtica de la baja \nrepresentatividad, o sea, no ser\u00eda solucionada solo con una mayor y mejor representaci\u00f3n institucional. Parafraseando a Miraftab (2016), ellos no revindican solo una mayor inclusi\u00f3n en el sistema dado, el derecho a una \u201cmayor raci\u00f3n de la tarta\u201d y si la posibilidad de \u201cdesear otro tipo de tarta\u201d, o sea, una inclusi\u00f3n autodeterminada. \nEl ejemplo m\u00e1s evidente (pero no el \u00fanico posible) de esta cues -\nti\u00f3n nos es dado por las m\u00faltiples luchas de los pueblos originarios, no solo en Am\u00e9rica Latina, aunque ese sea el locus de esas reflexiones. En Brasil, por su tama\u00f1o continental, la lucha ind\u00edgena se articula y se hace compleja por la cantidad de etnias, idiomas y culturas (inclusive pol\u00edticas) de esos pueblos (cfr. Felberg y Giannella, 2019), mientras en otros pa\u00edses de menor tama\u00f1o esas luchas pueden manifestarse m\u00e1s compactas y unificadas. En todo caso, es importante recordar que las luchas de esos pueblos surgieron con fuerza en Bolivia, Ecuador, Colombia, Chile, M\u00e9xico, solo para citar los Estados que se destacaron internacionalmente debido a que sus pueblos tradicionales se hicie -\nron presentes en la esfera p\u00fablica y que, en algunos casos, llegaron a reconocerse Estados plurinacionales justamente para reconocer los derechos de esos pueblos a no ser gobernados por un derecho y racio -\nnalidad ajenos (Aguilhar Gil, 2018)\n23. Cada una de esas luchas contie -\nne historias espec\u00edficas y preciosas para reflexionar sobre la cuesti\u00f3n que es global y local al mismo tiempo: \nLa disputa actual, en este como en otros campos, es para mostrar que el \ncamino de la homogeneizaci\u00f3n del mundo entero bajo los signos de la acu-mulaci\u00f3n antes que nada, a expensas de la naturaleza, de las comunidades humanas y sus culturas, de la equidad local y global y de las posibilidades de vida digna y plena, no es el \u00fanico camino posible; hay alternativas que tejen sus redes, se articulan, reivindicando el derecho a existir por medio de la resistencia al modelo \u00fanico de vida que el capitalismo global quiere \n22 Un ejemplo que orienta e inspira mi discurso es el de la Teia dos Povos da Bahia. \nV\u00e9ase http://teiadospovos.com.br/.\n23 Para una panor\u00e1mica muy interesante sobre los avances de la cuesti\u00f3n de la au-\ntonom\u00eda ind\u00edgena que abarca desde los Estados latinoamericanos hasta Canad\u00e1, Ru-\nsia, Nepal, Filipinas y Kenia, puede consultarse el siguiente dosier organizado por el Grupo internacional de trabajo sobre asuntos ind\u00edgenas: https://www.iwgia.org/images/documentos/libros/losderechosdelospueblosindigenasalaautonomiayelauto-gobierno_es.pdf.352val\u00e9ria Giannella\nimponer, a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda de un mundo donde distintas formas de \nvida sean posibles (Giannella, 2018).\nEn ese sentido, y pensando como algunos conceptos pueden servir \nde orientaci\u00f3n para pr\u00e1cticas y luchas, el de demodiversidad nos per -\nmite imaginar un futuro en el que los diversos dispositivos democr\u00e1 -\nticos puedan cooperar con vistas al objetivo de garantizar el acceso universal a los derechos de ciudadan\u00eda, pero tambi\u00e9n, donde sea posi -\nble no imaginar la \u201cciudadan\u00eda\u201d como el \u00fanico modo de ser reconoci -\ndo como individuo con derecho a gozar de derechos. Con eso, quiero aludir a la reivindicaci\u00f3n de los pueblos de los campos, de los r\u00edos y de los bosques que no se reconocen ni desean la absolutizaci\u00f3n de la referencia a la dimensi\u00f3n urbana, como l\u00edmite del posible acceso a los derechos que les son propios, como humanos que afirman la posibilidad de ser diferentes del patr\u00f3n dominante por la civilizaci\u00f3n occidental capitalista.  \n5. eP\u00cdLOGO  NO  CONCL uye NTe\nEs impensable pensar en decir algo conclusivo ante el tema aqu\u00ed tra -\ntado y con la ambig\u00fcedad y complejidad que lo rodea en este mo -\nmento hist\u00f3rico. Las ponderaciones aqu\u00ed desarrolladas me llevaron desde la consideraci\u00f3n del estado de crisis que las democracias libera -\nles atraviesan, al an\u00e1lisis de algunas de las principales caracter\u00edsticas de diferentes modelos democr\u00e1ticos, as\u00ed como a las barreras con que tropezaron algunas tentativas realizadas de ultrapasar los l\u00edmites m\u00e1s evidentes de la democracia liberal. Lo que queda claro, y ojal\u00e1 no pa -\nrezca poco, es que el concepto de democracia, por s\u00ed solo, se convirti\u00f3 hoy en un significante sin significado, es decir, un r\u00f3tulo en nada ex -\npl\u00edcito, que esconde m\u00e1s de lo que declara y que precisa ser calificado para que se sepa de lo que estamos hablando. \nEst\u00e1 claro que la democracia real (liberal) est\u00e1 lejos de garan -\ntizar el alcance m\u00ednimo de los derechos de pueblos y sujetos a ser reconocidos en su com\u00fan humanidad y respetados en su diver -\nsidad. Su sujeci\u00f3n a los intereses del capitalismo globalizado la convierte en ciega y sorda ante las crisis sociales y ambientales, a la violencia estructural y cr\u00f3nica que alcanza directamente a par -\ncelas crecientes de la poblaci\u00f3n mundial e indirectamente a tod@s, siendo que la violencia institucionalizada solo puede generar m\u00e1s violencia, inseguridad exacerbada, y, al final, la guerra total del miedo. Las crisis locales muestran su rostro global; los etnocidios y ecocidios que presenciamos por todo el mundo espesan sus tra -\nmas e, independientemente de su distancia f\u00edsica, nos amenazan a tod@s, aunque con formas, tiempos y grados diferentes, seg\u00fan nuestras posiciones geogr\u00e1ficas y sociales, dentro de un mundo La democracia en disputa\n353que, cada vez m\u00e1s, nos parece peque\u00f1o y fr\u00e1gil, en su total inter -\nconexi\u00f3n. Ante la potencia homogeneizadora del poder econ\u00f3mico \ny pol\u00edtico del capitalismo globalizado y del peligro que eso consti -\ntuye, la protecci\u00f3n y valorizaci\u00f3n de la diferencia de cosmovisio -\nnes, de culturas, lenguas, formas de autogesti\u00f3n, parece ser una estrategia crucial para la salvaguarda del humano y del planeta, pensados finalmente no como entidades separadas sino como una unidad integrada e interdependiente. \n\u00bfQu\u00e9 formas de democracia tendr\u00e1n alguna oportunidad de \ncontribuir a ese objetivo? No me parece que ser\u00e1 la reducci\u00f3n de ella a pura fachada que acaba produciendo, adem\u00e1s de la violencia diaria, las irrupciones peri\u00f3dicas en las que los excluidos, sin nada que perder, piden cuentas y muestran su inconformidad con el sistema que los aniquila. Ni ser\u00e1 el resurgente recurso a las visiones tecnocr\u00e1ticas, autoritarismo enmascarado de objetividad, tan peligroso como el propio autoritarismo, porque esconde los valores que defiende detr\u00e1s de las ropas dif\u00edcilmente contestables de la ciencia/t\u00e9cnica. Una l\u00ednea tenue en la dureza del tiempo corriente \u2013pero prometedora\u2013 me pa -\nrece ser aquella sintetizada por el concepto de demodiversidad que muestra la hibridaci\u00f3n entre modelos democr\u00e1ticos, representativos, participativos y comunitarios como posible camino para abarcar la complejidad irreductible de las sociedades del presente. Una direcci\u00f3n consciente del tama\u00f1o del desaf\u00edo a la vista, humilde por la claridad de la imposibilidad de un modelo \u00fanico, como f\u00f3rmula absoluta y resolutoria, pero obstinadamente apegada a la idea de un futuro m\u00e1s justo para todos los pueblos de este maltratado planeta y que, para ello, solo podemos apostar por la gesti\u00f3n social, dial\u00f3gica e integrado -\nra de las tantas y diversas culturas, visiones y formas de estar, convivir e interpretar el mundo. \nBiBL iOGRAF\u00cdA\nAguilhar Gil, Yasnaya Elena. (2018, 18 de mayo). Nosotros sin \nM\u00e9xico: naciones ind\u00edgenas y autonom\u00eda. Nexos. Recuperado de https://cultura.nexos.com.mx/?p=15878.\nAvritzer, Leonardo. (2015). Impasses da democracia no Brasil. Rio de \nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira.\nCastel, Robert. (2013). As transforma\u00e7\u00f5es da quest\u00e3o social. En \nL\u00facia B\u00f3gus; Maria Carmelita Yazbek y Mariangela Belfiore-Wanderley. (Orgs.), Desigualdade e a Quest\u00e3o Social. Sao Pablo: EDUC.\nChaves Texeira, Ana Claudia; Leite de Souza, Cl\u00f3vis Henrique \ny Pompeu Fiuza Lima, Paula. (2012, mayo). Arquitetura da 354val\u00e9ria Giannella\nparticipa\u00e7\u00e3o no Brasil: uma leitura das representa\u00e7\u00f5es  \npol\u00edticas em espa\u00e7os participativos nacionais. Rio de Janeiro: \nIpea, TD 1.735. \nCroach, Collin. (2000). Coping with post democracy. Londres: Fabian \nSociety,\nDagnino, Evelina. (Org.), (2002). Sociedade civil e espa\u00e7os p\u00fablicos no \nBrasil. Rio de Janeiro: Paz e Terra.\nDagnino, Evelina. (2004). Constru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, neoliberalismo \ne participa\u00e7\u00e3o: os dilemas da conflu\u00eancia perversa. Pol\u00edtica & Sociedade, 3(5), 139-164. \nDe Sousa Saotos, Boaventura. (1999). Um discurso sobre as ci\u00eancias. \nSao Pablo: Cortez. \nDe Sousa Saotos, Boaventura. (2016a). La dif\u00edcil democracia. Madrid: \nAkal.\nDe Sousa Saotos, Boaventura. (2016b). Para una democracia de alta \nintensidad. En Boaventura de Sousa Saotos. Renovar la Teor\u00eda Cr\u00edtica y Reinventar la Emancipaci\u00f3n Social: Encuentros en Buenos Aires. Buenos Aires: CLACSO.\nDe Sousa Saotos, Boaventura y Avritzer, Leonardo. (2002). Para \nampliar o c\u00e2none democr\u00e1tico. En Boaventura de Sousa Saotos. (Org.), Democratizar a democracia. Os caminhos da democracia participativa. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira.  \nDe Sousa Saotos, Boaventura y Mendes, Jos\u00e9 Manuel. (2018). \nDemodiversidad. Madrid / M\u00e9xico: Akal.\nDe Sousa Saotos, Boaventura y Meneses, Maria Paula. (Orgs.), \n(2010). Epistemologias do Sul. Sao Pablo: Cortez.\nFelberg, Altemar y Giannella, Valeria. (2019, septiembre). Avante \nJuventude Patax\u00f3: uma reflex\u00e3o sobre participa\u00e7\u00e3o e cidadania \u00e0 luz da experi\u00eancia dos jovens ind\u00edgenas Patax\u00f3 do Sul da Bahia. En 4\u00b0 Encontro Internacional Participa\u00e7\u00e3o, Democracia e Pol\u00edticas P\u00fablicas, Porto Alegre, Brasil.\nFerrarezi, Elisabete y Oliveira, Clarice G. (2013). Reflex\u00f5es sobre \na emerg\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o social na agenda das pol\u00edticas p\u00fablicas: desafios \u00e0 forma de organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica do Estado. En Samuel A. Antero y Val\u00e9ria Alpino Bigonha Salgado. (Orgs.), Democracia, Direito e Gest\u00e3o P\u00fablica: textos para discuss\u00e3o. Brasilia: Editora IABS.\nFerreira Tatagiba, Luciana. (2002). Os Conselhos Gestores e a \ndemocratiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. En Evelina Dagnino. (Org.), Sociedade civil e espa\u00e7os p\u00fablicos no Brasil. Rio de Janeiro: Paz e Terra.La democracia en disputa\n355Ferreira Tatagiba, Luciana. (2003). Participa\u00e7\u00e3o, cultura pol\u00edtica e \nmodelo de gest\u00e3o: a democracia gerencial e suas ambivalencias \n(Tesis de Doctorado). Universidade Estadual de Campinas, Campinas, Brasil. \nFisher, Frank y Forester, John. (Eds.), (1993). The Argumentative Turn \nin Policy Analysis and Planning. Londres: University College of London.\nFlyvbjerg, Bent. (2001). Making Social Science Matter. Cambridge: \nCambridge University Press.\nForester, John. (1999). The Deliberative Practitioner: Encouraging \nParticipatory Planning Processes. Boston: MIT Press.\nGiannella, Valeria. (2007). O nexo pesquisa-a\u00e7\u00e3o: qual conhecimento \npara que pol\u00edticas? En Luis Carrizo y Manuel Carbalha. (Orgs.), Gesti\u00f3n Local deldesarrollo y lucha contra la pobreza. Aportes para elfortalecimiento de lainvestigaci\u00f3n y las pol\u00edticas en Am\u00e9rica Latina. Montevideo: UNESDOC.\nGiannella, Valeria. (2008). Base te\u00f3rica e papel das metodologias \nn\u00e3o convencionais para a forma\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o social. En Airton Cardoso Can\u00e7ado; Jeov\u00e1 Torres Silva Jr.; Paula Chies Schommer y Ari\u00e1dne Scalfoni Rigo. (Orgs.), Os desafios da forma\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o social. Palmas: Provis\u00e3o.\nGiannella, Valeria. (2018). Perspectivas e desafios da participa\u00e7\u00e3o \nem tempos de crise democr\u00e1tica. Revista Nau Social, 9(16), 91-106.\nGiannella, Valeria y Batista, Vanessa Louise. (2013). Metodologias \nintegrativas: tecendo saberes e ampliando a Compreens\u00e3o. Revista Interdisciplinar de Gest\u00e3o Social, 2(3), 83-108.\nGuglielmetti Henrique, Christian. (2012). O \u00faltimo suspiro do neo-\nracionalismo: o neocontratualismo de Habermas como a via para o irracionalismo, (Disertaci\u00f3n de Maestr\u00eda). Universidade Estadual de Campinas, Campinas, Brasil.\nGurza Lavalle, Adrian. (2011). Ap\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o: nota \nintrodut\u00f3ria. Lua Nova, 84, 13-23. \nHabermas, J\u00fcrgen. (1996). Between Facts and Norms. Cambridge: \nMIT Press.\nInstituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada. Ipea. (2012, 25 de \nenero). Participa\u00e7\u00e3o social como m\u00e9todo de governo: um mapeamento das \u201cinterfaces socioestatais\u201d nos programas federais. Comunicados do Ipea, 132. Recuperado de http://www.ipea.gov.br/portal/images/stories/PDFs/comunicado/120125_comunicadoipea132.pdf.356val\u00e9ria Giannella\nLevitsky, Steven y Ziblatt, Daniel. (2018). How democracies die. \nNueva York: Penguin.\nMacedo de Medeiros, Nayara F\u00e1tima. (2015). Democracia cl\u00e1ssica \ne moderna: discuss\u00f5es sobre o conceito na teoria democr\u00e1tica. \nRevista Eletr\u00f4nica de Ci\u00eancia Pol\u00edtica, 6(2), 258-279.\nMalamud, Andr\u00e9s. (2019). \u00bfSe est\u00e1 muriendo a democracia? Nueva \nSociedad, 282. Disponible en https://nuso.org/articulo/se-esta-muriendo-la-democracia/, acceso 18 de octubre de 2019.\nMignolo, Walter D. (2014, enero-abril). Democracia \nliberal, camino de la autoridad humana y transici\u00f3n al vivir bien. Revista Sociedade e Estado, 29(1), 21-44.  Disponible en http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_issuetoc&pid=0102-699220140001&lng=en&nrm=iso. Acceso 11 de septiembre de 2019.\nMiguel, Luis Felipe. (2002). Democracia domesticada: bases \nantidemocr\u00e1ticas do pensamento democr\u00e1tico contempor\u00e2neo. Dados, 45(3), 483-511. \nMiraftab, Faranak. (2016). Insurg\u00eancia, planejamento e a perspectiva \nde um urbanismo humano. Rev. Bras. Estud. Urbanos Reg., 18(3), 363-377.\nMontes, Roc\u00edo. (2019, 26 de octubre). Mais de um milh\u00e3o de \npessoas protesta no Chile na maior marcha p\u00f3s-Pinochet. em El Pa\u00eds Internacional. Recuperado de https://brasil.elpais.com/brasil/2019/10/24/internacional/1571937300_504889.html.\nMorin, Edgar. (2011). Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento complexo. Porto \nAlegre: Editora Sulina.\nN\u00fa\u00f1ez, Tarson. (2017, julio). Democracia e participa\u00e7\u00e3o no Rio \nGrande do Sul - um balan\u00e7o de 25 anos de experi\u00eancias. En Congresso Latino-americano de Ci\u00eancia Pol\u00edtica, Montevideo, Uruguay. \nOliveira de Souza Gomes, Jorge Henrique. (2018). Resenha de How \ndemocracies die. Revista Cadernos de Campo, 25, 7-17. \nPreciado Coronado, Jaime Antonio. (2014). La nueva gram\u00e1tica \ndemocr\u00e1tica frente a la integraci\u00f3n aut\u00f3noma latinoamericana y caribe\u00f1a. Revista Sociedade e Estado, 29(1), 45-72.\nRocha, Camila. (2018). \u201cMenos Marx, mais Mises\u201d: Uma g\u00eanese \nda nova direita brasileira (2006-2018), (Tesis de Doctorado). Universidade de S\u00e3o Paulo, Sao Pablo, Brasil.\nRodrigues Gimenes, \u00c9der. (2104). A Situa\u00e7\u00e3o dos Partidos \nPol\u00edticos na Am\u00e9rica Latina no In\u00edcio do S\u00e9culo XXI: Crise ou Estabilidade? Revista Andina de Estudios Pol\u00edticos, 4(1), 4-19.La democracia en disputa\n357Sachs, Wolfgang. (Ed), (2000). Dicion\u00e1rio do desenvolvimento. Guia \npara o conhecimento como poder. Petropolis: Vozes.\nSennett, Richard. (2009). A corros\u00e3o do car\u00e1ter. Rio de Janeiro: \nRecord.\nSintomer, Yves. (2017). Condenados \u00e0 p\u00f3s-democracia? Nueva \nSociedad, Nuso. 359ACeRCA  de LAS  AuTORAS   \ny LOS  AuTORe S\niVAN  BeCk CkAGNAZAROFF\nDoctorado en Doctoral Programme Aston Business School, Aston \nUniversity (1993). Master en Administraci\u00f3n por la Universidad Federal de Minas Gerais (UFMG 1988). Profesor titular con dedica -\nci\u00f3n exclusiva en el Departamento de Ciencias Administrativas y del Cepead de la Universidad Federal de Minas Gerais. Correo electr\u00f3ni -\nco: ivanbeck00@gmail.com.\niSMAe L BLANCO  \nDoctor en Ciencia Pol\u00edtica por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (UAB). Profesor Agregado (con acreditaci\u00f3n de Catedr\u00e1tico, UAB). Es el actual Director del Instituto de Gobierno y Pol\u00edticas P\u00fablicas (IGOP). Ha sido investigador posdoctoral en De Montfort University e investigador Ramon y Cajal en la Universidad Pompeu Fabra y la UAB. Ha realizado estancias de investigaci\u00f3n en la Escuela de Gobierno de la Fundaci\u00f3n Joao Pinheiro y la Universidad Federal de Minas Gerais (UFMG). Sus temas de investigaci\u00f3n son las pol\u00edticas urbanas, la in -\nnovaci\u00f3n democr\u00e1tica, la regeneraci\u00f3n urbana y la innovaci\u00f3n social, sobre los que ha publicado extensamente. Correo electr\u00f3nico: ismael.blanco.fillola@gmail.com.360val\u00e9ria Giannella\nZiLMA  BORG eS\nProfesora de Administraci\u00f3n P\u00fablica en la Fundaci\u00f3n Get\u00falio Vargas \nen Sao Pablo. Investigadora y miembro del Colegiado de Centros de Investigaci\u00f3n CEAPG-FGV y del LAP2D-UNB. Coordinadora del \u00e1rea Tem\u00e1tica Acci\u00f3n P\u00fablica en la Red de Gesti\u00f3n Social (RGS-Brasil) y en la Red Iberoamericana GIGAPP. Coordinadora del Grupo Internacional GEGOP. Investiga en las \u00e1reas de Acci\u00f3n P\u00fablica, Movimientos socia -\nles, Agricultura rural y urbana y Agroecolog\u00eda. Correo electr\u00f3nico:  \nborgeszilma@gmail.com.\nQuiM  BRuGu\u00e9\nLicenciado en Ciencias Econ\u00f3micas (UAB). Diplomado en Data Analysis for Social Sciences (Essex University) y doctor en Ciencia Pol\u00edtica y de la Administraci\u00f3n (UAB). Estancias de investigaci\u00f3n en las Universidades de Oxford y Cambridge. Ha desarrollado su activi -\ndad docente e investigadora en los \u00e1mbitos de la gesti\u00f3n p\u00fablica, el gobierno local, la innovaci\u00f3n democr\u00e1tica y el an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fa -\nblicas. Actualmente es catedr\u00e1tico de Ciencia Pol\u00edtica en la Universitat de Girona (UdG). Correo electr\u00f3nico: q.brugue@udg.edu.\nRAMON  CANAL  OL iVeRAS\nDoctor y M\u00e1ster oficial en Ciencia Pol\u00edtica por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (UAB). Director del Gabinete T\u00e9cnico de Programaci\u00f3n del Ayuntamiento de Barcelona (Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a), unidad responsable de la Estad\u00edstica, los Estudios de Opini\u00f3n y los An\u00e1lisis Econ\u00f3micos y de Gesti\u00f3n. Correo electr\u00f3nico: canaloliveras@gmail.com.\nGiL dA CARd OSO  de ARA uJO\nPosdoctora por la Generalitat de Catalu\u00f1a (2017). Doctora en Educaci\u00f3n por la Universidad de Sao Pablo (2005 USP). Profesora Asociada de la Universidad Federal de Esp\u00edritu Santo (UFES) en los cursos de grado y en el Programa de Posgrado en Educaci\u00f3n para master y doctorado. Coordinadora del Grupo de Investigaci\u00f3n \u201cFederalismo y Pol\u00edticas Educacionales\u201d (UFES).  Correo electr\u00f3nico: gildaaraujo19@gmail.com.\nMARCO  ANT \u00f4NiO  CARVALHO  Tei XeiRA\nMaster y Doctor en Ciencias Sociales (2004) por la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Sao Pablo. Profesor adjunto e investigador del Departamento de Gesti\u00f3n P\u00fablica integrado en la Escuela de Administraci\u00f3n de Empresas de la Fundaci\u00f3n Get\u00falio Vargas en Sao Pablo (EAESP-FGV). Comentarista del programa CBNSP, de la Radio acerca de las autoras y los autores\n361CBN y es uno de los editores del Blog \u201cGesti\u00f3n, Pol\u00edtica & Sociedad\u201d \nalojado en el peri\u00f3dico O Estado de S. Paulo. Correo electr\u00f3nico:  \nmarco.teixeira@fgv.br.\nXAV ieR CASAde MONT\nDoctor por la Universitat de Girona. Profesor de la Universitat de Girona desde 2011. Sus principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n son: Inmigraci\u00f3n, ciudadan\u00eda y diversidad; Pol\u00edticas sociales y estado del bienestar; Servicios Sociales; Democracia y participaci\u00f3n. Ha sido investigador visitante\u00a0en el Centre on Migration, Policy and Society de la Universitat d\u2019Oxford. Correo electr\u00f3nico: xavier.casademont@\nudg.edu\nANA  MAR\u00cdA  de ALB uQue RQue V ASCONCe LLOS\nCient\u00edfica social. Doctora en Estudios de Desarrollo. Profesora del Programa de Postgrado en Administraci\u00f3n de la Universidad de la Amazonia (UNAMA). Correo electr\u00f3nico: anamaria.vasconcellos@\nunama.br .\nCLA udiO  LuiS  de C AMARGO  PeNTe AdO\nProfesor Asociado III en la Universidad Federal de ABC (UFABC). Doctor en Ciencias Sociales (PUC-SP). Investigador del Laboratorio de Tecnolog\u00edas de Livres (LabLivre UFABC); del N\u00facleo, Universos Virtuales, Entretenimiento y Movilidad (NUVEM UFABC) y del N\u00facleo de Estudios en Arte, Medios de Comunicaci\u00f3n y Pol\u00edtica (PUC-SP). Investiga temas sobre Internet y Pol\u00edtica: participaci\u00f3n online, ciberactivismo, conflictos en redes sociales de Internet, Democracia Digital, Pol\u00edticas P\u00fablicas e Internet e Innovaci\u00f3n Ciudadana. Correo electr\u00f3nico: claudiocpenteado@gmail.com.\nMARCe LO FeiJ\u00f3 MARTiNS\nMaster en Administraci\u00f3n por la Universidad Federal de Vi\u00e7osa (UFV 2010). Estuvo, como investigador, del grupo de investigaciones en po -\nl\u00edticas p\u00fablicas, del Departamento de Administraci\u00f3n y Contabilidad de la Universidad Federal de Vi\u00e7osa. Actualmente realiza consultor\u00edas en empresas privadas del sector del agronegocio, as\u00ed como en el \u00e1rea de gesti\u00f3n p\u00fablica. Correo electr\u00f3nico: m_feijo@yahoo.com.br .\nMARiA  CAMiLA  FLOR\u00ea NCiO-d A-SiLVA\nDoctora en Administraci\u00f3n P\u00fablica y Gobierno por el Instituto de Administraci\u00f3n de Empresas y Master en Derecho y Desarrollo por el Instituto de Derecho de Sao Pablo, ambas de la Fundaci\u00f3n Get\u00falio Vargas. Actualmente trabaja como Analista de Pol\u00edticas P\u00fablicas y 362val\u00e9ria Giannella\nGestora Gubernamental en la Alcald\u00eda Municipal de Sao Pablo, Brasil.\nCorreo electr\u00f3nico: mariacamilaflorencio@gmail.com.\nFRANCiSCO  FONSe CA\nEs profesor de Ciencia Pol\u00edtica en los programas de grado y posgrado en Administraci\u00f3n P\u00fablica y Gobierno (EAESP-FGV), y en los pro -\ngramas de grado y posgrado en Ciencias Sociales (PUC-SP). Es autor del libro El consenso forjado \u2013 la gran imprenta y la formaci\u00f3n de la agenda ultraliberal en Brasil (O consenso forjado \u2013 a grande imprensa e a forma\u00e7\u00e3o da agenda ultraliberal no Brasil, Sao Pablo: Hucitec, 2005), entre numerosos cap\u00edtulos y art\u00edculos acad\u00e9micos. Correo electr\u00f3ni -\nco: franciscocpfonseca@gmail.com.\nJOAN  FONT\nInvestigador cient\u00edfico del Instituto de Estudios Sociales Avanzados (CSIC). Doctor en Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda por la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona (1993, Premio Extraordinario de Doctorado). Master en Ciencia Pol\u00edtica por la University of Michigan. Ha sido pro -\nfesor en la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda (UAB), donde ejerci\u00f3 como vicedecano, director del programa de doctorado y como coordinador del \u00e1rea de participaci\u00f3n ciudadana del IGOP. Correo electr\u00f3nico: jfont@iesa.csic.es.\nVAL\u00e9RiA  GiANNe LLA  \nDoctora en Pol\u00edticas P\u00fablicas del Territorio por la Escuela de Arquitectura de Venecia (1993). Fue activista del movimiento europeo de Ciudades y Villas Sostenibles, comprometido con la aplicaci\u00f3n de la Agenda 21 Local y con el marco referencial del Desarrollo Local Integrado y Sostenible. Profesora adjunta en la Universidad Federal del Sur de Bahia, Campus Sos\u00edgenes Costa en Porto Seguro. L\u00edder del Paid\u00e9ia, Laboratorio transdisciplinar de Investigaci\u00f3n y Extensi\u00f3n so -\nbre Metodolog\u00edas Integrativas para la Educaci\u00f3n y la Gesti\u00f3n Social. Correo electr\u00f3nico: valeriagianella@gmail.com.\nBeNJAM\u00cdN  GOLdFRANk\n Ph.D. por la Universidad de California, Berkeley (2002). Profesor en la Escuela de Diplomacia y Relaciones Internacionales de Seton Hall University. Sus temas de investigaci\u00f3n se centran en la pol\u00edtica comparada de ciudades y pa\u00edses latinoamericanos, con especial \u00e9n -\nfasis en las experiencias de democracia participativa.\u00a0\u00a0Es autor del li -\nbro\u00a0Deepening Local Democracy in Latin America\u00a0 y de varios art\u00edculos. \nCorreo electr\u00f3nico: benjamin.goldfrank@shu.e.acerca de las autoras y los autores\n363MARCO  AuR\u00e9 LiO MARQue S FeRReiRA\nPosdoctorado en Administraci\u00f3n P\u00fablica por Rutgers Universi-  \nty - The State University of New Jersey (2011). Posee graduaci\u00f3n en \nAdministraci\u00f3n (2000) y Doctorado en Econom\u00eda Aplicada por la Universidad Federal de Vi\u00e7osa (UFV 2005). Profesor Asociado del Departamento de Administraci\u00f3n y Contabilidad de la Universidad Federal de Vi\u00e7osa. Coordinador del N\u00facleo de Estudios en Administraci\u00f3n P\u00fablica, Gobierno y Sociedad (NAPGS). Correo elec -\ntr\u00f3nico: marcoaurelio@ufv.br .\nd\u00e9BORA  GONZAGA  MARTiN  \nDoctoranda y Master en Administraci\u00f3n en el Programa de Posgrado en Administraci\u00f3n de la Universidad Federal de Vi\u00e7osa (UFV). Graduada en Administraci\u00f3n por la Universidad Est\u00e1cio de S\u00e1. Graduada en Secretariado Ejecutivo Triling\u00fce por la Universidad Federal de Vi\u00e7osa. Integrante del N\u00facleo de Estudios en Administraci\u00f3n P\u00fablica, Gobierno y Sociedad (NAPGS). Correo electr\u00f3nico: debgonzaga@  \nhotmail.com.\nSiMONe MARTiNS\nPosdoctora en Administraci\u00f3n por la Universidad Federal de Santa Catarina (PPGA-UFSC 2019). Doctora en Administraci\u00f3n por el Centro de Posgrado e Investigaciones en Administraci\u00f3n de la Universidad Federal de Minas Gerais (UFMG 2015). Profesora del Departamento de Administraci\u00f3n y Contabilidad de la Universidad Federal de Vi\u00e7osa (UFV). L\u00edder del Grupo de Investigaci\u00f3n/CNPq en \u201cEspacios Deliberativos y Gobernanza P\u00fablica\u201d (GEGOP-CLACSO). Correo elec -\ntr\u00f3nico: simone.m@ufv.br .\nJONe S NOG ueiRA  BARROS\nCient\u00edfico social. Doctor en Administraci\u00f3n. Profesor del Programa de Posgrado en Administraci\u00f3n de la Universidad de la Amazonia (UNAMA). Correo electr\u00f3nico: jnbbarros@gmail.com.\neduARd O NORCiA  SCARFONi \nBecario posdoctoral en el Programa de Posgrado en Educaci\u00f3n (PPGE) de la Universidad Federal del Esp\u00edrito Santo (UFES 2019). Becario de la Fundaci\u00f3n de Apoyo a la investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n de Esp\u00edrito Santo (FAPES) y de la Coordinaci\u00f3n de Mejora del Personal de Nivel Superior (CAPES). Correo electr\u00f3nico: eduardo.scarfoni@\nufes.br .364val\u00e9ria Giannella\nPedRO  PAuLO  PiMe NTA  \nMaster en Educaci\u00f3n por la Universidad Federal de Esp\u00edrito Santo \n(UFES 2019). Investigador en los Grupos de Investigaci\u00f3n \u201cFederalismo y Pol\u00edticas Educacionales\u201d (UFES) y \u201cEspacios Deliberativos y Gobernanza P\u00fablica\u201d (GEGOP-CLACSO).Correo electr\u00f3nico: pimenta.pedrop@gmail.com.\nCARMe N PiNed A Ne BOT\nLicenciada en Derecho por la Universidad Complutense de Madrid y licenciada en Ciencia Pol\u00edtica y de la Administraci\u00f3n por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Consultora Independiente. Coor-  \ndinadora de Investigaci\u00f3n del Grupo \u201cEspacios Deliberativos y Gobernanza P\u00fablica\u201d (GEGOP-CLACSO). Investigadora en los Grupos de Investigaci\u00f3n \u201cControle Social do Gasto P\u00fablico\u201d (UNESP-FCL), \u201cAdministraci\u00f3n P\u00fablica y Gesti\u00f3n Social\u201d (UFV), \u201cFederalismo y Pol\u00edticas Educacionales\u201d (UFES) y \u201cGesti\u00f3n Social y del Desarrollo Local\u201d (UNAMA). Ha publicado varios libros y art\u00edculos sobre parti -\ncipaci\u00f3n ciudadana y presupuesto participativo. Correo electr\u00f3nico: carmenpinedanebot@hotmail.com. \nVALdeMiR  PiRe S\nEconomista. Profesor e Investigador en la Universidad Estadual Paulista (UNESP). Protagonista de una de las primeras experiencias de Presupuesto Participativo en Brasil. Public\u00f3 libros y art\u00edculos so -\nbre el tema. Actualmente, es el Director Acad\u00e9mico-Cient\u00edfico de la Escuela de Gobierno del Municipio de Araraquara, en el Estado de Sao Pablo. Correo electr\u00f3nico: pires.valdemir@gmail.com.\n\u00d2SCAR  PRie TO\nProfesor Asociado de la Universidad de Girona. Ph.D. en Sociolog\u00eda por la Universidad de Barcelona (UAB 2007). Profesor visitante en el Center for Migration and Development, Princeton University (2006) y en el Center for Comparative Studies in Race and Ethnicity, Stanford University (2012). Correo electr\u00f3nico: oscar.prieto@udg.edu  \nWe LLiNGTON  TAVARe S \nProfesor Adjunto III en la Universidad Federal de Ouro Preto (UFOP) y Doctor en Administraci\u00f3n por la Universidad Federal de Minas Gerais (UFMG). Tiene experiencia en el \u00e1rea de Administraci\u00f3n, so -\nbre todo en Estudios Organizacionales. Algunos de sus ejes de inves -\ntigaci\u00f3n son: Gobierno, Sociedad y usos de Redes Sociales Virtuales; Gesti\u00f3n P\u00fablica e Internet; Movimientos Sociales y Democracia Digital acerca de las autoras y los autores\n365(Democracia 2.0); Democracia Participativa. Correo electr\u00f3nico: tom.\nufop@gmail.com.\nBRuNO  VASCONCe LOS  de ALMeid A\nPosdoctor en Filosof\u00eda por la Universidad Federal de Minas Gerais \n(UFMG 2014-2016). Doctor en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica por la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Sao Pablo (PUC-SP 2010). Programa de Psicolog\u00eda Cl\u00ednica, N\u00facleo de Estudios e Investigaciones de las Subjetividades Contempor\u00e1neas. Master en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica (PUC-SP 2005). Profesor Adjunto IV del Departamento de Psicolog\u00eda de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Minas Gerais. Correo electr\u00f3nico: brunovasconcelos@pucminas.br .\nMARiO  VASCONCe LLOS  SOBRiNHO\nEconomista. Doctor en Estudios de Desarrollo. Profesor del Programa de Postgrado en Administraci\u00f3n de la Universidad de la Amazonia (UNAMA) y del Programa de Postgrado en Gesti\u00f3n de Recursos Naturales y Desarrollo Local en la Amazonia de la Universidad Federal de Par\u00e1 (UFPA). Correo electr\u00f3nico: mariovasc@ufpa.br .\nROBSON  Zu CCOLOTTO\nPosdoctor en Administraci\u00f3n P\u00fablica y Gobierno por la Fundaci\u00f3n Get\u00falio Vargas (EAESP-FGV). Doctor en Contralor\u00eda y Contabilidad por la Facultad de Econom\u00eda, Administraci\u00f3n y Contabilidad de la Universidad de Sao Pablo (FEA-USP). Profesor Adjunto del Departamento de Ciencias Contables de la Universidad Federal de Esp\u00edrito Santo (UFES). Correo electr\u00f3nico: robsonzuccolotto@gmail.com.9COLECCI\u00d3N GRUPOS DE TRABAJO\nLa democracia ha  sido aquello que nos ha permitido vivir juntos \nsiendo diferent es \u2014escrib\u00eda el fil \u00f3sofo Daniel In nerarity\u2014, pero \nnada nos garantiza que pueda seguir desarrollando esta crucial \nfunci\u00f3n en el futuro. Hemos de prepararnos para tiempos turbu-\nlentos y hemos de trabajar para que estas turbulenci as no \narrasen con los  principios de igualdad y libertad que caracterizan \nel ideal democr\u00e1tico. Tenemos que ganar el futuro y, para ello, \neste texto pret ende ayudar desde el conocimiento del presente, \naportando una re/f_lexi\u00f3n pausada y esperanzada.\nDe la Introducci\u00f3n de Joaquin Brugu\u00e9, Simo ne Martins y Carmen \nPineda Nebot\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}