{"title": "Curso online de Medicina Integrativa \u22c6 CasaFen", "author": "Online", "url": "https://www.casafen.cl/events/curso-online-medicina-integrativa/", "hostname": "casafen.cl", "description": "Curso onlines de Medicina Integrativa. Para profesionales de la salud; 46 clases magistrales e integraci\u00f3n de contenidos para conocer el paradigma de la salud integrativa, y as\u00ed ampliar sus posibilidades terap\u00e9uticas.", "sitename": "CasaFen - Colectivo de Salud Integral", "date": "2020-08-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Curso online de Medicina Integrativa\n01 \u2013 CONTEXTO\nEste Curso de Medicina Integrativa online nace a partir de la experiencia docente que nos ha entregado la formaci\u00f3n presencial del Diplomado de Medicina Integrativa, as\u00ed como de la experiencia del trabajo cl\u00ednico que durante 7 a\u00f1os hemos desarrollado bajo un modelo de atenci\u00f3n basado en la Salud Integrativa. El Curso online nos permite, por primera vez, poder compartir en un formato a distancia los conceptos centrales relativos al pensamiento y quehacer de la Medicina Integrativa. El Curso se compone de clases magistrales segmentadas, la mayor\u00eda de ellas grabadas \u201cen vivo\u201d durante el Diplomado de Medicina Integrativa 2019 y algunas clases, textos y videos grabados espec\u00edficamente para esta instancia formativa. El objetivo del Curso es poder disponibilizar a profesionales de la salud, a trav\u00e9s de un formato accesible, el paradigma de la Medicina Integrativa, sentando las bases y aspectos conceptuales que nos parecen centrales en nuestro quehacer y aterriz\u00e1ndolo a diversas herramientas en que les estudiantes puedan poner en pr\u00e1ctica esta mirada de salud.\nLa Medicina Integrativa es un nuevo paradigma de salud, en el cual se integran medicinas complementarias, medicinas ancestrales y el desarrollo de la medicina cient\u00edfica occidental. Se toma en consideraci\u00f3n distintos aspectos y planos de la persona, relevantes en la mantenci\u00f3n del estado de salud y bienestar, considerando arm\u00f3nicamente y coordinadamente aspectos biol\u00f3gicos, psicoemocionales, sociales, medioambientales y espirituales de cada individuo. A trav\u00e9s de este Curso hemos querido compartir clases que reflejan tanto experiencia cl\u00ednica como evidencia disponible en torno a la Medicina Integrativa.\nEste Curso online nace en un contexto sanitario y social \u00fanico: en plena pandemia COVID 19. Si a eso agregamos los movimientos sociales de los a\u00f1os 2018-2019 en distintas partes del mundo (particularmente en Chile, desde donde estamos realizando las clases), podemos decir que estamos viviendo tiempos de transformaci\u00f3n profunda, que requieren de un nuevo paradigma de desarrollo, a todo nivel. Como profesionales de la salud, sabemos que el aspecto estrictamente sanitario y de bienestar, no est\u00e1 al margen de variables sociales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas, etc. Todo lo contrario, la salud est\u00e1 \u00edntimamente relacionada con estos y otros aspectos globales y colectivos. El paradigma emergente de la Medicina Integrativa est\u00e1 profundamente alineado con los nuevos tiempos que nos toca vivir. Esta mirada de salud se diferencia del devenir lineal y reduccionista de las ciencias de la salud del siglo XIX y XX. El nuevo paradigma se sustenta fuertemente en el pensamiento sist\u00e9mico, en el reconocimiento e importancia de las redes biol\u00f3gicas, de la interinfluencia e interdependencia de los sistemas biol\u00f3gicos, en la capacidad de autorregulaci\u00f3n del organismo, etc. En salud integrativa siempre buscamos las causas basales de los desequilibrios en la salud, yendo mucho m\u00e1s profundo en el an\u00e1lisis de los s\u00edntomas, enfermedades y s\u00edndromes, siempre poniendo delante el concepto de salud, m\u00e1s que el de enfermedad. Nos preocupa y ocupa la persona en su integralidad multidimensional, pues sabemos que existe interacci\u00f3n profunda entre distintos sistemas y dimensiones de la persona (org\u00e1nico-mental-emocional-social-espiritual). Por lo mismo, la Medicina Integrativa es un camino tremendamente desafiante para los acad\u00e9micos y cl\u00ednicos: necesitamos \u2013 muchas veces \u2013 desaprender parte de lo que hemos conocido, para volver a integrar procesos cognitivos y experiencias desde un lugar del cual no est\u00e1bamos acostumbrades, alejado muchas veces de las certezas, protocolos y verdades absolutas. Aunque s\u00ed tenemos una certeza: ninguna persona que experimente este Curso saldr\u00e1 igual a como entr\u00f3; todes viviremos procesos de transformaci\u00f3n, desde lo profesional y tambi\u00e9n desde lo personal.\nEn CasaFen hemos sido pioneros en la formaci\u00f3n en Medicina Integrativa en Chile.\nHemos realizado 4 versiones de nuestro Diplomado Anual de Medicina Integrativa, en formato presencial, que han sido muy enriquecedoras tanto para docentes como estudiantes y con el actual Curso Online cumplimos un anhelo que ten\u00edamos desde hace a\u00f1os: poder llegar a muchos m\u00e1s profesionales de la salud en Chile y latinoam\u00e9rica que les interesa conocer aspectos centrales de la Medicina Integrativa. En este Curso aprender\u00e1s no s\u00f3lo aspectos conceptuales de la Medicina Integrativa; tambi\u00e9n habr\u00e1 muchas clases que te entregar\u00e1n una variedad amplia de opciones terap\u00e9uticas para que puedas conocerlas, experimentarlas y utilizarlas en ti y en tus consultantes.\nHemos querido disponibilizar este Curso, en formato online por varias razones. Sabemos el tremendo inter\u00e9s que existe por parte de profesionales de la salud en conocer m\u00e1s de la Medicina Integrativa, pero que muchas veces no cuentan con la posibilidad de viajar desde sus lugares de residencia a realizar un Diplomado anual. Este Curso aparece como una oportunidad \u00fanica para sumergirse en este nuevo paradigma de salud, a distancia. Adem\u00e1s, somos conscientes de que estamos viviendo momentos dif\u00edciles en la econom\u00eda global y local, y queremos ser parte de una nueva econom\u00eda: justa, solidaria y sustentable (de hecho CasaFen es una empresa B certificada, entre otras iniciativas), por lo que esta versi\u00f3n online nos permite ofrecerlo a un costo mucho menor a la versi\u00f3n presencial.\nPor \u00faltimo, queremos apuntar a la mayor cantidad de profesionales de la salud de Chile y comunidad hispanoparlante, pues en estos tiempos de transformaci\u00f3n, necesitamos ser conscientes de que existen otras maneras de proceder en salud, complementando los enormes avances que nos ha entregado la ciencia convencionales con una visi\u00f3n global, sist\u00e9mica y basada en la salud, para el ser humano del siglo XXI.\n02 \u2013 DURACI\u00d3N Y METODOLOG\u00cdA\nEste Curso consta de 46 clases magistrales, dictadas y grabadas (en su mayor\u00eda) en el contexto del Diplomado de Medicina Integrativa 2019. Estas clases han sido editadas y vertebradas, de manera tal que el actual Curso online guarda completa relaci\u00f3n con el esp\u00edritu del Diplomado anual en Medicina Integrativa. Adem\u00e1s, contaremos con peque\u00f1as c\u00e1psulas en video y material de apoyo, que permitir\u00e1n a cada cual contar con un programa coherente y articulado.\nA los videos y material de apoyo se acceder\u00e1 a trav\u00e9s de una plataforma profesional para cursos online. Cada estudiante deber\u00e1 crearse una cuenta personal en esta plataforma, para poder acceder al material de estudio.\nDesde la inscripci\u00f3n al Curso, cada estudiante dispondr\u00e1 de 10 meses para completar el contenido (revisar los videos online, bibliogr\u00e1fica y material de apoyo). Luego de los 10 meses, se cerrar\u00e1 la plataforma de estudio. El programa est\u00e1 estructurado con un orden l\u00f3gico, por lo que se deben ver las charlas de forma secuencial. Cada charla ser\u00e1 prerrequisito para la siguiente. De todas maneras, siempre se podr\u00e1 volver a revisar las charlas anteriores. Recomendamos disponibilizar de 5 a 6 horas semanales para poder ver las charlas con tranquilidad y revisar el material de apoyo y bibliograf\u00eda.\nLa mayor\u00eda de las clases magistrales tienen una duraci\u00f3n de entre 60 y 90 minutos, aunque han sido subdivididas en bloques m\u00e1s cortos para efectos de mejorar la experiencia de aprendizaje. Entre segmentos, invitamos a realizar breves ejercicios som\u00e1ticos, para ayudar a la concentraci\u00f3n y atender a las necesidades fisiol\u00f3gicas de nuestro organismo, como lo son el movimiento, la respiraci\u00f3n, la conciencia corporal y otros. Recomendamos no ver m\u00e1s de 3 charlas semanales, pues el contenido del Curso requiere ser madurado y aprehendido. En nuestra experiencia, esto mejora la experiencia de aprendizaje al permitir decantar e integrar la informaci\u00f3n compartida poco a poco.\n03 \u2013 M\u00d3DULOS Y CLASES\nMEDICINA INTEGRATIVA \u2013 INTRODUCCI\u00d3N\nParadigma medicina Integrativa\nParadigma medicina Integrativa II\nMEDICINA INTEGRATIVA: ESTILO DE VIDA Y DETERMINANTES DE SALUD\nMedicina Integrativa y Estilo de Vida\nPsicolog\u00eda y espiritualidad en Medicina Integrativa\nDeterminantes sociales de salud\nSalud y medioambiente\nMEDICINA INTEGRATIVA Y NUTRICI\u00d3N\nNutrici\u00f3n antiinflamatoria\nNutrici\u00f3n Integrativa\nNutricion Ortomolecular\nVitamina C y COVID-19\nOtros enfoques nutricionales\nAyuno terap\u00e9utico\nVegetarianismo\nAlimentaci\u00f3n desde distintas cosmovisiones\nMEDICINA INTEGRATIVA Y BIORREGULACI\u00d3N\nInflamaci\u00f3n y Fiebre\nMedicina biorreguladora de sistemas\nHomeopatia, desde la visi\u00f3n biorreguladora\nHomotoxicolog\u00eda y Tabla de evoluci\u00f3n de enfermedades\nArquitectura de medicamentos biorreguladores\nEvidencia en medicamentos biorreguladores\nTres Pilares de la Homotoxicolog\u00eda\nMicrobiota, mucosas y probi\u00f3ticos\nMicrobiota, mucosas y probi\u00f3ticos II\nMEDICINA INTEGRATIVA: CUERPO-EMOCI\u00d3N-MENTE\nBiotensegridad\nTerapias de manipulaci\u00f3n\nBases para la prescripci\u00f3n del movimiento f\u00edsico\nTerapias corporales\nTerapias mente-cuerpo\nRespiraci\u00f3n\nPsicoterapia y Medicina Integrativa\nPsicoterapia y Medicina Integrativa II\nMindfulness\nPr\u00e1cticas meditativas y de presencia\nMEDICINA INTEGRATIVA: TERAPIAS COMPLEMENTARIAS\nTerapia Floral\nFitoterapia\nFitoterapia y salud mental\nMEDICINA INTEGRATIVA: MEDICINA DEL ESTILO DE VIDA\nMedicina del estilo de vida I\nMedicina del estilo de vida II\nMEDICINA INTEGRATIVA: INTEGRACI\u00d3N\nResistencias y barreras de les consultantes\nAutocuidado del terapeuta\nPsicolog\u00eda y alimentaci\u00f3n\nIntegraci\u00f3n\n* el programa puede estar sujeto a cambios\n04 \u2013 VALOR Y FORMAS DE PAGO\nEl Curso Online puede cancelarse de dos formas distintas.\n- Con Tarjeta de Cr\u00e9dito a trav\u00e9s de la plataforma PayPal. Mediante esta aplicaci\u00f3n y p\u00e1gina web podr\u00e1s pagar el curso con tu tarjeta de cr\u00e9dito, sin importar el pa\u00eds donde te encuentres, el monto se te cobrar\u00e1 en d\u00f3lares estadounidenses (USD) y posteriormente, en tu banco y en el estado de cuenta correspondiente, se har\u00e1 el cobro en tu moneda local.\nValor P\u00fablico General: USD 920\nValor Funcionaries de Atenci\u00f3n P\u00fablica: USD 598\nEsto puedes hacerlo directamente desde la p\u00e1gina online de nuestros cursos.\n- Con Transferencia Bancaria. Tambi\u00e9n puedes pagar el curso en pesos Chilenos ($CLP) mediante una transferencia directo a la cuenta bancaria de CasaFen con los siguientes datos:\nMedicina y Terapias Integrativas Caudal Ltda.\n76.291.481-6\nCta. Cte. Banco de Chile\n062-02737-09\nUna vez nos hayas compartido los documentos requeridos para la inscripci\u00f3n, podr\u00e1s hacer la transferencia. Es muy importante que en el asunto de la transferencia incluyas tu nombre y al curso para el cual est\u00e1s transfiriendo.\nValor P\u00fablico General: $ 690.000\nValor Funcionaries de Atenci\u00f3n P\u00fablica: $ 450.000\nINSCRIPCI\u00d3N:\n[Haz click aqu\u00ed.](https://forms.gle/VcqfMguhLeiVE2va9)", "language": null, "image": "https://www.casafen.cl/wp-content/uploads/2020/08/Curso-online-de-medicina-integrativa-CasaFen.png", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.casafen.cl/", "https://www.casafen.cl/", "https://www.casafen.cl/quienes-somos/", "https://www.casafen.cl/nuestro-equipo/", "https://www.casafen.cl/terapias/", "https://www.casafen.cl/terapias/medicina-integrativa/", "https://www.casafen.cl/terapias/nutricion-integrativa/", "https://www.casafen.cl/terapias/psicologia/", "https://www.casafen.cl/terapias/acupuntura/", "https://www.casafen.cl/terapias/terapia-floral/", "https://www.casafen.cl/terapias/", "https://www.casafen.cl/talleres-cursos-diplomados-2/", "https://www.casafen.cl/talleres-cursos-diplomados-2/#clases-semanales", "https://www.casafen.cl/talleres-cursos-diplomados-2/#cursos-anuales-online", "https://www.casafen.cl/talleres-cursos-diplomados-2/#talleres-jornadas-charlas", "https://www.casafen.cl/talleres-cursos-diplomados-2/#diplomados", "https://www.casafen.cl/blog/", "https://www.casafen.cl/contacto/", "https://www.casafen.cl/atencion-online/", "https://www.casafen.cl/atencion-online/#cursos-online", "https://www.casafen.cl/atencion-online/#acompa\u00f1amiento", "https://www.casafen.cl/atencion-online/#recursos", "#", "mailto:contabilidad@casafen.cl", "https://forms.gle/VcqfMguhLeiVE2va9", "https://calendar.google.com/calendar/render?action=TEMPLATE&text=Curso+online+de+Medicina+Integrativa&dates=20200501T080000Z/20271231T100000Z&details=%0A01+-+CONTEXTO%0A%0A%0A%0AEste+Curso+de+Medicina+Integrativa+online+nace+a+partir+de+la+experiencia+docente+que+nos+ha+entregado+la+formaci%C3%B3n+presencial+del+Diplomado+de+Medicina+Integrativa%2C+as%C3%AD+como+de+la+experiencia+del+trabajo+cl%C3%ADnico+que+durante+7+a%C3%B1os+hemos+desarrollado+bajo+un+modelo+de+atenci%C3%B3n+basado+en+la+Salud+Integrativa.+El+Curso+online+nos+permite%2C+por+primera+vez%2C+poder+compartir+en+un+formato+a+distancia+los+conceptos+centrales+relativos+al+pensamiento+y+quehacer+de+la+Medicina+Integrativa.+El+Curso+se+compone+de+clases+magistrales+segmentadas%2C+la+mayor%C3%ADa+de+ellas+grabadas+%E2%80%9Cen+vivo%E2%80%9D+durante+el+Diplomado+de+Medicina+Integrativa+2019+y+algunas+clases%2C+textos+y+videos+grabados+espec%C3%ADficamente+para+esta+instancia+formativa.+El+objetivo+del+Curso+es+poder+disponibilizar+a+profesionales+de+la+salud%2C+a+trav%C3%A9s+de+un+formato+accesible%2C+el+paradigma+de+la+Medicina+Integrativa%2C+sentando+las+bases+y+aspectos+conceptuales+que+nos+parecen+centrales+en+nuestro+quehacer+y+aterriz%C3%A1ndolo+a+diversas+herramientas+en+que+les+estudiantes+puedan+poner+en+pr%C3%A1ctica+esta+mirada+de+salud.%0A%0A%0A%0ALa+Medicina+Integrativa+es+un+nuevo+paradigma+de+salud%2C+en+el+cual+se+integran+medicinas+complementarias%2C+medicinas+ancestrales+y+el+desarrollo+de+la+medicina+cient%C3%ADfica+occidental.+Se+toma+en+consideraci%C3%B3n+distintos+aspectos+y+planos+de+la+persona%2C+relevantes+en+la+mantenci%C3%B3n+del+estado+de+salud+y+bienestar%2C+considerando+arm%C3%B3nicamente+y+coordinadamente+aspectos+biol%C3%B3gicos%2C+psicoemocionales%2C+sociales%2C+medioambientales+y+espirituales+de+cada+individuo.+A+trav%C3%A9s+de+este+Curso+hemos+querido+compartir+clases+que+reflejan+tanto+experiencia+cl%C3%ADnica+como+evidencia+disponible+en+torno+a+la+Medicina+Integrativa.%0A%0A%0A%0AEste+Curso+online+nace+en+un+contexto+sanitario+y+social+%C3%BAnico%3A+en+plena+pandemia+COVID+19.+Si+a+eso+agregamos+los+movimientos+sociales+de+los+a%C3%B1os+2018-2019+en+distintas+partes+del+mundo+%28particularmente+en+Chile%2C+desde+donde+estamos+realizando+las+clases%29%2C+podemos+decir+que+estamos+viviendo+tiempos+de+transformaci%C3%B3n+profunda%2C+que+requieren+de+un+nuevo+paradigma+de+desarrollo%2C+a+todo+nivel.+Como+profesionales+de+la+salud%2C+sabemos+que+el+aspecto+estrictamente+sanitario+y+de+bienestar%2C+no+est%C3%A1+al+margen+de+variables+sociales%2C+econ%C3%B3micas%2C+pol%C3%ADticas%2C+etc.+Todo+lo+contrario%2C+la+salud+est%C3%A1+%C3%ADntimamente+relacionada+con+estos+y+otros+aspectos+globales+y+colectivos.+El+paradigma+emergente+de+la+Medicina+Integrativa+est%C3%A1+profundamente+alineado+con+los+nuevos+tiempos+que+nos+toca+vivir.+Esta+mirada+de+salud+se+diferencia+del+devenir+lineal+y+reduccionista+de+las+ciencias+de+la+salud+del+siglo+XIX+y+XX.+El+nuevo+paradigma+se+sustenta+fuertemente+en+el+pensamiento+sist%C3%A9mico%2C+en+el+reconocimiento+e+importancia+de+las+redes+biol%C3%B3gicas%2C+de+la+interinfluencia+e+interdependencia+de+los+sistemas+biol%C3%B3gicos%2C+en+la+capacidad+de+autorregulaci%C3%B3n+del+organismo%2C+etc.+En+salud+integrativa+siempre+buscamos+las+causas+basales+de+los+desequilibrios+en+la+salud%2C+yendo+mucho+m%C3%A1s+profundo+en+el+an%C3%A1lisis+de+los+s%C3%ADntomas%2C+enfermedades+y+s%C3%ADndromes%2C+siempre+poniendo+delante+el+concepto+de+salud%2C+m%C3%A1s+que+el+de+enfermedad.+Nos+preocupa+y+ocupa+la+persona+en+su+integralidad+multidimensional%2C+pues+sabemos+que+existe+interacci%C3%B3n+profunda+entre+distintos+sistemas+y+dimensiones+de+la+persona+%28org%C3%A1nico-mental-emocional-social-espiritual%29.+Por+lo+mismo%2C+la+Medicina+Integrativa+es+un+camino+tremendamente+desafiante+para+los+acad%C3%A9micos+y+cl%C3%ADnicos%3A+necesitamos+-+muchas+veces+-+desaprender+parte+de+lo+que+hemos+conocido%2C+para+volver+a+integrar+procesos+cognitivos+y+experiencias+desde+un+lugar+del+cual+no+est%C3%A1bamos+acostumbrades%2C+alejado+muchas+veces+de+las+certezas%2C+protocolos+y+verdades+absolutas.+Aunque+s%C3%AD+tenemos+una+certeza%3A+ninguna+persona+que+experimente+este+Curso+saldr%C3%A1+igual+a+como+entr%C3%B3%3B+todes+viviremos+procesos+de+transformaci%C3%B3n%2C+desde+lo+profesional+y+tambi%C3%A9n+desde+lo+personal.%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0AEn+CasaFen+hemos+sido+pioneros+en+la+formaci%C3%B3n+en+Medicina+Integrativa+en+Chile.%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0AHemos+realizado+4+versiones+de+nuestro+Diplomado+Anual+de+Medicina+Integrativa%2C+en+formato+presencial%2C+que+han+sido+muy+enriquecedoras+tanto+para+docentes+como+estudiantes+y+con+el+actual+Curso+Online+cumplimos+un+anhelo+que+ten%C3%ADamos+desde+hace+a%C3%B1os%3A+poder+llegar+a+muchos+m%C3%A1s+profesionales+de+la+salud+en+Chile+y+latinoam%C3%A9rica+que+les+interesa+conocer+aspectos+centrales+de+la+Medicina+Integrativa.+En+este+Curso+aprender%C3%A1s+no+s%C3%B3lo+aspectos+conceptuales+de+la+Medicina+Integrativa%3B+tambi%C3%A9n+habr%C3%A1+muchas+clases+que+te+entregar%C3%A1n+una+variedad+amplia+de+opciones+terap%C3%A9uticas+para+que+puedas+conocerlas%2C+experimentarlas+y+utilizarlas+en+ti+y+en+tus+consultantes.%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0AHemos+querido+disponibilizar+este+Curso%2C+en+formato+online+por+varias+razones.+Sabemos+el+tremendo+inter%C3%A9s+que+existe+por+parte+de+profesionales+de+la+salud+en+conocer+m%C3%A1s+de+la+Medicina+Integrativa%2C+pero+que+muchas+veces+no+cuentan+con+la+posibilidad+de+viajar+desde+sus+lugares+de+residencia+a+realizar+un+Diplomado+anual.+Este+Curso+aparece+como+una+oportunidad+%C3%BAnica+para+sumergirse+en+este+nuevo+paradigma+de+salud%2C+a+distancia.+Adem%C3%A1s%2C+somos+conscientes+de+que+estamos+viviendo+momentos+dif%C3%ADciles+en+la+econom%C3%ADa+global+y+local%2C+y+queremos+ser+parte+de+una+nueva+econom%C3%ADa%3A+justa%2C+solidaria+y+sustentable+%28de+hecho+CasaFen+es+una+empresa+B+certificada%2C+entre+otras+iniciativas%29%2C+por+lo+que+esta+versi%C3%B3n+online+nos+permite+ofrecerlo+a+un+costo+mucho+menor+a+la+versi%C3%B3n+presencial.%0A%0A%0A%0APor+%C3%BAltimo%2C+queremos+apuntar+a+la+mayor+cantidad+de+profesionales+de+la+salud+de+Chile+y+comunidad+hispanoparlante%2C+pues+en+estos+tiempos+de+transformaci%C3%B3n%2C+necesitamos+ser+conscientes+de+que+existen+otras+maneras+de+proceder+en+salud%2C+complementando+los+enormes+avances+que+nos+ha+entregado+la+ciencia+convencionales+con+una+visi%C3%B3n+global%2C+sist%C3%A9mica+y+basada+en+la+salud%2C+para+el+ser+humano+del+siglo+XXI.%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0A02+-+%26nbsp%3BDURACI%C3%93N+Y+METODOLOG%C3%8DA%0A%0A%0A%0AEste+Curso+consta+de+46+clases+magistrales%2C+dictadas+y+grabadas+%28en+su+mayor%C3%ADa%29+en+el+contexto+del+Diplomado+de+Medicina+Integrativa+2019.+Estas+clases+han+sido+editadas+y+vertebradas%2C+de+manera+tal+que+el+actual+Curso+online+guarda+completa+relaci%C3%B3n+con+el+esp%C3%ADritu+del+Diplomado+anual+en+Medicina+Integrativa.+Adem%C3%A1s%2C+contaremos+con+peque%C3%B1as+c%C3%A1psulas+en+video+y+material+de+apoyo%2C+que+permitir%C3%A1n+a+cada+cual+contar+con+un+programa+coherente+y+articulado.%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0AA+los+videos+y+material+de+apoyo+se+acceder%C3%A1+a+trav%C3%A9s+de+una+plataforma+profesional+para+cursos+online.+Cada+estudiante+deber%C3%A1+crearse+una+cuenta+personal+en+esta+plataforma%2C+para+poder+acceder+al+material+de+estudio.%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0ADesde+la+inscripci%C3%B3n+al+Curso%2C+cada+estudiante+dispondr%C3%A1+de+10+meses+para+completar+el+contenido+%28revisar+los+videos+online%2C+bibliogr%C3%A1fica+y+material+de+apoyo%29.+Luego+de+los+10+meses%2C+se+cerrar%C3%A1+la+plataforma+de+estudio.+El+programa+est%C3%A1+estructurado+con+un+orden+l%C3%B3gico%2C+por+lo+que+se+deben+ver+las+charlas+de+forma+secuencial.+Cada+charla+ser%C3%A1+prerrequisito+para+la+siguiente.+De+todas+maneras%2C+siempre+se+podr%C3%A1+volver+a+revisar+las+charlas+anteriores.+Recomendamos+disponibilizar+de+5+a+6%26nbsp%3B+horas+semanales+para+poder+ver+las+charlas+con+tranquilidad+y+revisar+el+material+de+apoyo+y+bibliograf%C3%ADa.%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0ALa+mayor%C3%ADa+de+las+clases+magistrales+tienen+una+duraci%C3%B3n+de+entre+60+y+90+minutos%2C+aunque+han+sido+subdivididas+en+bloques+m%C3%A1s+cortos+para+efectos+de+mejorar+la+experiencia+de+aprendizaje.+Entre+segmentos%2C+invitamos+a+realizar+breves+ejercicios+som%C3%A1ticos%2C+para+ayudar+a+la+concentraci%C3%B3n+y+atender+a+las+necesidades+fisiol%C3%B3gicas+de+nuestro+organismo%2C+como+lo+son+el+movimiento%2C+la+respiraci%C3%B3n%2C+la+conciencia+corporal+y+otros.+Recomendamos+no+ver+m%C3%A1s+de+3+charlas+semanales%2C+pues+el+contenido+del+Curso+requiere+ser+madurado+y+aprehendido.+En+nuestra+experiencia%2C+esto+mejora+la+experiencia+de+aprendizaje+al+permitir+decantar+e+integrar+la+informaci%C3%B3n+compartida+poco+a+poco.%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0A03+-+M%C3%93DULOS+Y+CLASES%0A%0A%0A%0AMEDICINA+INTEGRATIVA+-+INTRODUCCI%C3%93N%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0AParadigma+medicina+Integrativa%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0AParadigma+medicina+Integrativa+II%0A%0A%0A%0AMEDICINA+INTEGRATIVA%3A+ESTILO+DE+VIDA+Y+DETERMINANTES+DE+SALUD%0A%0A%0A%0AMedicina+Integrativa+y+Estilo+de+Vida%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0APsicolog%C3%ADa+y+espiritualidad+en+Medicina+Integrativa%0A%0A%0A%0ADeterminantes+sociales+de+salud%0A%0A%0A%0ASalud+y+medioambiente%0A%0A%0A%0AMEDICINA+INTEGRATIVA+Y+NUTRICI%C3%93N%0A%0A%0A%0ANutrici%C3%B3n+antiinflamatoria%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0ANutrici%C3%B3n+Integrativa%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0ANutricion+Ortomolecular%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0AVitamina+C+y+COVID-19%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0AOtros+enfoques+nutricionales%0A%0A%0A%0AAyuno+terap%C3%A9utico%0A%0A%0A%0AVegetarianismo%0A%0A%0A%0AAlimentaci%C3%B3n+desde+distintas+cosmovisiones%0A%0A%0A%0AMEDICINA+INTEGRATIVA+Y+BIORREGULACI%C3%93N%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0AInflamaci%C3%B3n+y+Fiebre%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0AMedicina+biorreguladora+de+sistemas%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0AHomeopatia%2C+desde+la+visi%C3%B3n+biorreguladora%0A%0A%0A%0AHomotoxicolog%C3%ADa+y+Tabla+de+evoluci%C3%B3n+de+enfermedades%0A%0A%0A%0AArquitectura+de+medicamentos+biorreguladores%0A%0A%0A%0AEvidencia+en+medicamentos+biorreguladores%0A%0A%0A%0ATres+Pilares+de+la+Homotoxicolog%C3%ADa%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0AMicrobiota%2C+mucosas+y+probi%C3%B3ticos%0A%0A%0A%0AMicrobiota%2C+mucosas+y+probi%C3%B3ticos+II%0A%0A%0A%0AMEDICINA+INTEGRATIVA%3A+CUERPO-EMOCI%C3%93N-MENTE%0A%0A%0A%0ABiotensegridad%0A%0A%0A%0ATerapias+de+manipulaci%C3%B3n%0A%0A%0A%0ABases+para+la+prescripci%C3%B3n+del+movimiento+f%C3%ADsico%0A%0A%0A%0ATerapias+corporales%0A%0A%0A%0ATerapias+mente-cuerpo%0A%0A%0A%0ARespiraci%C3%B3n%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0APsicoterapia+y+Medicina+Integrativa%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0APsicoterapia+y+Medicina+Integrativa+II%0A%0A%0A%0AMindfulness%0A%0A%0A%0APr%C3%A1cticas+meditativas+y+de+presencia%0A%0A%0A%0AMEDICINA+INTEGRATIVA%3A+TERAPIAS+COMPLEMENTARIAS%0A%0A%0A%0ATerapia+Floral%0A%0A%0A%0AFitoterapia%0A%0A%0A%0AFitoterapia+y+salud+mental%0A%0A%0A%0AMEDICINA+INTEGRATIVA%3A+MEDICINA+DEL+ESTILO+DE+VIDA%0A%0A%0A%0AMedicina+del+estilo+de+vida+I%0A%0A%0A%0AMedicina+del+estilo+de+vida+II%0A%0A%0A%0AMEDICINA+INTEGRATIVA%3A+INTEGRACI%C3%93N%0A%0A%0A%0AResistencias+y+barreras+de+les+consultantes%0A%0A%0A%0AAutocuidado+del+terapeuta%0A%0A%0A%0APsicolog%C3%ADa+y+alimentaci%C3%B3n%0A%0A%0A%0AIntegraci%C3%B3n%0A%0A%0A%0A%2A+el+programa+puede+estar+sujeto+a+cambios%0A%0A%0A%0A04+-+VALOR+Y+FORMAS+DE+PAGO%0A%0A%0A%0AEl+Curso+Online+puede+cancelarse+de+dos+formas+distintas.%0A%0A%0A%0A%0ACon+Tarjeta+de+Cr%C3%A9dito+a+trav%C3%A9s+de+la+plataforma+PayPal.+Mediante+esta+aplicaci%C3%B3n+y+p%C3%A1gina+web+podr%C3%A1s+pagar+el+curso+con+tu+tarjeta+de+cr%C3%A9dito%2C+sin+importar+el+pa%C3%ADs+donde+te+encuentres%2C+el+monto+se+te+cobrar%C3%A1+en+d%C3%B3lares+estadounidenses+%28USD%29+y+posteriormente%2C+en+tu+banco+y+en+el+estado+de+cuenta+correspondiente%2C+se+har%C3%A1+el+cobro+en+tu+moneda+local.%0A%0A%0A%0A%0A%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B+Valor+P%C3%BAblico+General%3A+%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B+USD+920%0A%0A%0A%0A%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B+Valor+Funcionaries+de+Atenci%C3%B3n+P%C3%BAblica%3A%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B+++++USD+598%0A%0A%0A%0A%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B+Esto+puedes+hacerlo+directamente+desde+la+p%C3%A1gina+online+de+nuestros+cursos.%26nbsp%3B%0A%0A%0A%0A%0ACon+Transferencia+Bancaria.+Tambi%C3%A9n+puedes+pagar+el+curso+en+pesos+Chilenos+%28%24CLP%29+mediante+una+transferencia+directo+a+la+cuenta+bancaria+de+CasaFen+con+los+siguientes+datos%3A%0A%0A%0A%0A%0AMedicina+y+Terapias+Integrativas+Caudal+Ltda.%0A%0A%0A%0A76.291.481-6%0A%0A%0A%0ACta.+Cte.+Banco+de+Chile%0A%0A%0A%0A062-02737-09%0A%0A%0A%0Acontabilidad%40casafen.cl+%28+mailto%3Acontabilidad%40casafen.cl+%29%0A%0A%0A%0A%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B+Una+vez+nos+hayas+compartido+los+documentos+requeridos+para+la+inscripci%C3%B3n%2C+podr%C3%A1s+hacer+la+transferencia.+Es+muy+importante+que+en+el+asunto+de+la+transferencia+incluyas+tu+nombre+y+al+curso+para+el+cual+est%C3%A1s+transfiriendo.%0A%0A%0A%0A%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B+Valor+P%C3%BAblico+General%3A+%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B+%24+690.000%0A%0A%0A%0A%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B+Valor+Funcionaries+de+Atenci%C3%B3n+P%C3%BAblica%3A%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B%26nbsp%3B+++++%24+450.000%0A%0A%0A%0A%0A%0A%0A%0AINSCRIPCI%C3%93N%3A+Haz+click+aqu%C3%AD.+%28+https%3A%2F%2Fforms.gle%2FVcqfMguhLeiVE2va9+%29%0A&location=", "https://www.casafen.cl/?method=ical&id=7178", "https://www.casafen.cl/tag/beatriz-albertz-rathje/", "https://www.casafen.cl/tag/casafen/", "https://www.casafen.cl/tag/cristobal-carrasco/", "https://www.casafen.cl/tag/curso/", "https://www.casafen.cl/tag/edith-saa-tapia/", "https://www.casafen.cl/tag/medicina-integrativa-3/", "https://www.casafen.cl/tag/online/", "https://www.casafen.cl/tag/paradigma/", "https://www.casafen.cl/tag/salud-integrativa/", "https://www.casafen.cl/tag/taller/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.casafen.cl%2Fevents%2Fcurso-online-medicina-integrativa%2F", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.casafen.cl%2Fevents%2Fcurso-online-medicina-integrativa%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.casafen.cl%2Fevents%2Fcurso-online-medicina-integrativa%2F", "mailto:?subject=Curso online de Medicina Integrativa&body=https%3A%2F%2Fwww.casafen.cl%2Fevents%2Fcurso-online-medicina-integrativa%2F", "https://www.casafen.cl/events/curso-online-medicina-integrativa/", "https://www.casafen.cl/events/curso-online-medicina-integrativa/", "https://www.casafen.cl/events/curso-primeros-pasos-en-medicina-integrativa/", "https://www.casafen.cl/events/curso-primeros-pasos-en-medicina-integrativa/", "https://www.casafen.cl/events/curso-online-nutricion-integrativa/", "https://www.casafen.cl/events/curso-online-nutricion-integrativa/", "https://www.casafen.cl/events/clases-de-qigong-presenciales/", "https://www.casafen.cl/events/clases-de-qigong-presenciales/", "https://www.casafen.cl/events/meditacion-guiada/", "https://www.casafen.cl/events/meditacion-guiada/", "https://www.casafen.cl/events/conversaciones-sobre-vejeces-y-envejecimiento/", "https://www.casafen.cl/events/conversaciones-sobre-vejeces-y-envejecimiento/", "https://www.casafen.cl/events/pilates/", "https://www.casafen.cl/events/pilates/", "https://www.casafen.cl/events/formacion-en-terapia-biodinamica-craneosacral/", "https://www.casafen.cl/events/formacion-en-terapia-biodinamica-craneosacral/", "https://www.casafen.cl/events/activa-tu-pelvis/", "https://www.casafen.cl/events/activa-tu-pelvis/", "https://www.casafen.cl/events/encontrando-tu-para-que-en-la-edad-adulta-recordando-los-juegos-de-la-infancia-sept/", "https://www.casafen.cl/events/encontrando-tu-para-que-en-la-edad-adulta-recordando-los-juegos-de-la-infancia-sept/", "https://www.casafen.cl/events/taller-tre-liberacion-estres-tension-y-trauma-octubre-2023/", "https://www.casafen.cl/events/taller-tre-liberacion-estres-tension-y-trauma-octubre-2023/", "https://www.casafen.cl/events/taller-tre-liberacion-estres-tension-y-trauma-octubre-2023-presencial/", "https://www.casafen.cl/events/taller-tre-liberacion-estres-tension-y-trauma-octubre-2023-presencial/"]}