{"title": "Las 50 mentiras de la maternidad y paternidad - Luc\u00eda mi pediatra", "author": "Luc\u00eda Gal\u00e1n Bertrand", "url": "https://www.luciamipediatra.com/las-50-mentiras-de-la-maternidad-y-paternidad/", "hostname": "luciamipediatra.com", "description": "Vayamos al grano, sin pa\u00f1os calientes. Las vacunas no causan autismo Las vacunas que les ponemos a tu hijo no tienen mercurio La vacuna frente al Virus del Papiloma Humano es segura. La leche no produce...", "sitename": "Luc\u00eda mi pediatra", "date": "2019-02-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vayamos al grano, sin pa\u00f1os calientes.\n- Las vacunas no causan\n[autismo](https://www.luciamipediatra.com//javier-cardenas-vacunas/)\n- Las vacunas que les ponemos a tu hijo no tienen\n[mercurio](https://www.who.int/immunization/newsroom/thiomersal_questions_and_answers/es/)\n- La vacuna frente al\n[Virus del Papiloma Humano es segura.](https://www.luciamipediatra.com//vacuna-papiloma-vph/)\n- La leche no produce\n[mocos](https://www.luciamipediatra.com//la-leche-produce-mocos/)\n- Que no, que no le doy unas\n[vitaminas a tu hijo](https://www.luciamipediatra.com//das-unas-vitaminas-para-mi-hijo/)porque come poco, que no. Que esas vitaminas no sirven para nada.\n- Que no, que los\n[mocos verdes no quiere decir que est\u00e9n infectados](https://www.luciamipediatra.com//tiene-los-mocos-verdes-tendre-que-darle-un-antibiotico/)ni que necesiten un antibi\u00f3tico.\n- Que no, que no has cogido fr\u00edo por una corriente de aire, que enfermamos por el contacto directo con personas enfermas.\n- Los virus no entran por los pies, deja a tu hijo caminar descalzo.\n[No hay nada para los mocos, no, lo siento](https://www.luciamipediatra.com//155/). Los jarabes que te venden para eliminarlos no tienen evidencia cient\u00edfica ninguna en menores de 6 a\u00f1os.\n- Si el ni\u00f1o est\u00e1 malito, no hay que encerrarle en casa, puede salir a tomar el aire si se encuentra bien.\n- Si le metes cereales en el \u00faltimo bibe de la noche, no tiene por qu\u00e9 dormir, mejor, no. Lo siento.\n- Para la diarrea no se debe\n[dar refrescos, ni zumos envasados, ni Acuarius tampoco.](https://www.luciamipediatra.com//tiene-diarrea-le-puedo-dar-aquarius/)\n- El gluten no es malo. Solo lo es para los celiacos.\n- La leche\n[no es mala. Solo lo es para los al\u00e9rgicos o intolerantes.](https://www.luciamipediatra.com//lactosa/)\n- El antibi\u00f3tico de los tres d\u00edas no ayuda a curar el catarro.\n[El catarro es v\u00edrico y los virus no se tratan con antibi\u00f3ticos.](https://www.luciamipediatra.com//catarro-saber-vivir-tve/)\n- Ir a\n[visitar a un reci\u00e9n nacido y una reci\u00e9n mam\u00e1](https://www.luciamipediatra.com//visita-al-hospital/)al hospital no es buena idea.\n- Ir a\n[visitarles a casa](https://www.luciamipediatra.com//visita-recien-nacido/)sin avisar previamente, tampoco.\n- La salida de los\n[dientes no duele.](https://www.luciamipediatra.com//dientes-2/)Como mucho, una ligera molestia\n- Los\n[dientes](https://www.luciamipediatra.com//seran-los-dientes/)no dan fiebre, repito: los dientes no dan fiebre. Salvo que tengas un flem\u00f3n \ud83d\ude09 [El \u201ca m\u00ed me funciona\u201d es simplemente eso: a ti te funciona.](https://www.luciamipediatra.com//accidentes-infantiles/)En ning\u00fan caso se puede extrapolar al resto de la poblaci\u00f3n mundial. Para eso tenemos el m\u00e9todo cient\u00edfico.\n- Si tu hijo tiene diarrea,\n[no hay que darle una leche sin lactosa sin indicaci\u00f3n m\u00e9dica.](https://www.luciamipediatra.com//lactosa/)\n- La homeopat\u00eda no cura. Lo siento.\n- El reiki tampoco. Tambi\u00e9n lo siento.\n- El c\u00f3lico del lactante se pasa solo. Es una faena, cierto, pero se pasa solo.\n- Si tu hijo est\u00e1 enfermo se puede ba\u00f1ar sin problemas y ducharse, y enjabonarse, incluso. \ud83d\ude09\n- Si el chiquillo sale sin chaqueta al recreo, no coge gripe.\n[La gripe](https://www.luciamipediatra.com//la-gripe-en-los-ninos-le-vacuno/)la coge por estar en contacto con otro ni\u00f1o con gripe.\n- Que no te doy nada para subir las defensas, no. Que no hay medicinas para subir las defensas. D\u00e9jalas quietecitas donde est\u00e1n. No son ascensores.\n- Que no es m\u00e1s sano el\n[zumito, que la naranja entera, que no. Mejor la pieza de fruta entera.](https://www.luciamipediatra.com/desayunos-meriendas-almuerzos/)Siempre.\n- Los ni\u00f1os pueden cenar lentejas, no pasa nada. Te lo prometo.\n- Si tu hijo\n[tiene asma puede y debe hacer deporte.](https://www.luciamipediatra.com//dificultad-respiratoria-en-ninos-sera-asma/)\n- El collar de \u00e1mbar no quita el dolor de dientes. No sirve para nada m\u00e1s que para aumentar el riesgo de asfixia.\n- El\n[tacat\u00e1 o andador es MUY peligroso. No lo uses.](https://www.luciamipediatra.com//tacata/)\n- Tras ser padre no vuelves a recuperar un sue\u00f1o decente hasta pasados unos cuantos a\u00f1os.\n- De pronto un d\u00eda tu hijo dejar\u00e1 de despertarse por las noches. Ese momento llega, te lo juro.\n- De pronto un d\u00eda te despertar\u00e1s una ma\u00f1ana de s\u00e1bado y tus hijos aun estar\u00e1n durmiendo. En serio, no es broma. Todo llega.\n- Parir duele.\n- El\n[posparto](https://www.luciamipediatra.com//carta-una-mujer-embarazada/)es una mierda.\n- La maternidad y la paternidad es maravillosa pero es dura y es dif\u00edcil, tenga la edad que tenga tu hijo.\n- Nadie se casa pensando en divorciarse, pero a veces ocurre. Y la vida sigue\u2026 Tus hijos no necesitan unos padres perfectos, necesitan unos padres felices.\n- Te puedes enamorar varias veces en tu vida. S\u00ed. Y es maravilloso.\n- Si no funcionan las cosas, mu\u00e9vete. Sentados, nada pasa. Toma decisiones.\n- Tu hijo no naci\u00f3 para ser un mini-t\u00fa. Naci\u00f3 para ser un mini-\u00e9l y en un futuro, un gran-\u00e9l.\n- Tu hijo no naci\u00f3 para cumplir tus sue\u00f1os, naci\u00f3 para cumplir los suyos, que ojal\u00e1 sean mucho m\u00e1s grandes y bonitos que los tuyos.\n- Tus hijos te har\u00e1n llorar.\n- Y si hay que llorar, se llora. No pasa nada.\n- Tus hijos te har\u00e1n re\u00edr, mucho, much\u00edsimo, mogoll\u00f3n. Son lo m\u00e1s.\n- Nadie nace aprendido.\n- Todos cometemos errores. No te fustigues.\n- No hay mayor responsabilidad en tu vida que cuidar de tu hijo. Para siempre.\n- Y por \u00faltimo, no hay ni habr\u00e1 amor m\u00e1s grande, m\u00e1s puro. Todo. Incondicional. Ellos,\n[lo mejor de nuestras vidas.](https://www.luciamipediatra.com//2016-2/)\n\u00bfOs hab\u00e9is quedado con ganas de m\u00e1s? Pues de esto hay para escribir libros y libros,\n[en mi caso tres! jaja los que he escrito,](http://www.luciamipediatra.com) m\u00e1s el cuarto que viene en camino y que ya est\u00e1 aqu\u00ed: [ Cuentos de Luc\u00eda mi Pediatra](https://www.luciamipediatra.com/product/cuentos-de-lucia-mi-pediatra/). \u00bfQuieres explicarle a tu hijo la importancia de educar en la diversidad, en el respeto y la empat\u00eda? \u00bfTe gustar\u00eda saber explicarle por qu\u00e9 son importantes las vacunas, por qu\u00e9 tenemos fiebre, para qu\u00e9 sirven los mocos, c\u00f3mo deben comer de una forma saludable o c\u00f3mo cuidar su sue\u00f1o y dormir mejor? Pues este es tu libro, con valiosos aprendizajes para pap\u00e1s, mam\u00e1s y ni\u00f1os de 3 a 10 a\u00f1os. [Puedes pedirlo AQU\u00cd. ](https://www.luciamipediatra.com/product/cuentos-de-lucia-mi-pediatra/)", "language": null, "image": "https://www.luciamipediatra.com/wp-content/uploads/2019/02/MUJER-DE-ESPALDAS-MATERNIDAD-scaled-1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://es-es.facebook.com/luciamipediatra", "https://www.instagram.com/luciamipediatra", "https://www.youtube.com/channel/UC1B94SkuXJFHC9dVYHUPYXw", "https://www.linkedin.com/in/luc%C3%ADa-gal%C3%A1n-bertrand-16b03769/", "https://www.tiktok.com/@luciamipediatra?lang=es", "https://www.luciamipediatra.com/", "https://www.luciamipediatra.com/", "https://www.luciamipediatra.com/sobre-mi/", "https://www.luciamipediatra.com/categoria-producto/libros/", "https://www.luciamipediatra.com/categoria-producto/cursos/", "https://www.luciamipediatra.com/categoria-producto/ofertas/", "https://www.luciamipediatra.com/blog/", "https://www.luciamipediatra.com/en-los-medios/", "https://www.luciamipediatra.com/tienda/", "https://www.luciamipediatra.com/contacto/", "https://www.luciamipediatra.com/carrito/", "https://www.luciamipediatra.com/", "https://www.luciamipediatra.com/carrito/", "https://www.luciamipediatra.com/mi-cuenta/", "https://www.luciamipediatra.com/producto/acceso-de-por-vida/?utm_source=web&utm_medium=banner_acceso&utm_campaign=banner_mobile_acceso&utm_term=banner_mobile_acceso", "https://www.luciamipediatra.com/producto/pack-cuentos-de-otono-curso-limites-y-rabietas/?utm_source=web&utm_medium=banner_pack_oto\u00f1o_cuento_curso_mobile&utm_campaign=banner_pack_oto\u00f1o_cuento_curso_mobile&utm_term=banner_pack_oto\u00f1o_cuento_curso_mobile", "https://www.luciamipediatra.com/producto/pack-cursos-estrella/?utm_source=web&utm_medium=banner_cursos_estrella&utm_campaign=banner_mobile_cursos_estrella&utm_term=banner_mobile_cursos_estrella", "https://www.luciamipediatra.com/producto/curso-online-empieza-el-cole/?utm_source=web&utm_medium=banner_cole&utm_campaign=banner_mobile_cole&utm_term=banner_mobile_cole", "https://www.luciamipediatra.com/producto/acceso-de-por-vida/?utm_source=web&utm_medium=banner_acceso&utm_campaign=banner_acceso&utm_term=banner_acceso", "https://www.luciamipediatra.com/producto/pack-cuentos-de-otono-curso-limites-y-rabietas/?utm_source=web&utm_medium=banner_pack_oto\u00f1o_cuento_curso_web&utm_campaign=banner_pack_oto\u00f1o_cuento_curso_web&utm_term=banner_pack_oto\u00f1o_cuento_curso_web", "https://www.luciamipediatra.com/producto/pack-cursos-estrella/?utm_source=web&utm_medium=banner_cursos_estrella&utm_campaign=banner_cursos_estrella&utm_term=banner_cursos_estrella", "https://www.luciamipediatra.com/producto/curso-online-empieza-el-cole/?utm_source=web&utm_medium=banner_cole&utm_campaign=banner_cole&utm_term=banner_cole", "https://www.luciamipediatra.com/category/inteligencia-emocional/", "https://www.luciamipediatra.com/author/admin/", "https://www.luciamipediatra.com//javier-cardenas-vacunas/", "https://www.who.int/immunization/newsroom/thiomersal_questions_and_answers/es/", "https://www.luciamipediatra.com//vacuna-papiloma-vph/", "https://www.luciamipediatra.com//la-leche-produce-mocos/", "https://www.luciamipediatra.com//das-unas-vitaminas-para-mi-hijo/", "https://www.luciamipediatra.com//tiene-los-mocos-verdes-tendre-que-darle-un-antibiotico/", "https://www.luciamipediatra.com//155/", "http://www.luciamipediatra.com", "https://www.luciamipediatra.com//tiene-diarrea-le-puedo-dar-aquarius/", "https://www.luciamipediatra.com//lactosa/", "https://www.luciamipediatra.com//catarro-saber-vivir-tve/", "https://www.luciamipediatra.com//visita-al-hospital/", "https://www.luciamipediatra.com//visita-recien-nacido/", "https://www.luciamipediatra.com//dientes-2/", "https://www.luciamipediatra.com//seran-los-dientes/", "https://www.luciamipediatra.com//accidentes-infantiles/", "https://www.luciamipediatra.com//lactosa/", "https://www.luciamipediatra.com//la-gripe-en-los-ninos-le-vacuno/", "https://www.luciamipediatra.com/desayunos-meriendas-almuerzos/", "https://www.luciamipediatra.com//dificultad-respiratoria-en-ninos-sera-asma/", "https://www.luciamipediatra.com//tacata/", "http://www.luciamipediatra.com", "https://www.luciamipediatra.com//carta-una-mujer-embarazada/", "https://www.luciamipediatra.com//2016-2/", "http://www.luciamipediatra.com", "https://www.luciamipediatra.com/product/cuentos-de-lucia-mi-pediatra/", "https://www.luciamipediatra.com/product/cuentos-de-lucia-mi-pediatra/", "http://www.luciamipediatra.com/product/cuentos-de-lucia-mi-pediatra/", "https://www.luciamipediatra.com/meningitis-y-vacunas-que-debo-saber/", "https://www.luciamipediatra.com/el-dia-que-conoci-a-las-mujeres-sin-derecho-a-enamorarse/", "https://www.luciamipediatra.com/dia-la-madre-mis-hijos-2000-kms-distancia/", "https://www.luciamipediatra.com/category/inteligencia-emocional/", "https://www.luciamipediatra.com/dia-la-madre-mis-hijos-2000-kms-distancia/", "https://www.luciamipediatra.com/author/admin/", "https://www.luciamipediatra.com/dia-la-madre-mis-hijos-2000-kms-distancia/", "https://www.luciamipediatra.com/mama/", "https://www.luciamipediatra.com/category/inteligencia-emocional/", "https://www.luciamipediatra.com/mama/", "https://www.luciamipediatra.com/author/admin/", "https://www.luciamipediatra.com/mama/", "https://www.luciamipediatra.com/preguntas-sin-respuesta/", "https://www.luciamipediatra.com/category/inteligencia-emocional/", "https://www.luciamipediatra.com/preguntas-sin-respuesta/", "https://www.luciamipediatra.com/author/admin/", "https://www.luciamipediatra.com/preguntas-sin-respuesta/", "https://www.luciamipediatra.com/a-ti-que-lo-estas-pasando-mal/", "https://www.luciamipediatra.com/category/inteligencia-emocional/", "https://www.luciamipediatra.com/a-ti-que-lo-estas-pasando-mal/", "https://www.luciamipediatra.com/author/admin/", "https://www.luciamipediatra.com/a-ti-que-lo-estas-pasando-mal/", "https://www.luciamipediatra.com/392-2/", "https://www.luciamipediatra.com/category/inteligencia-emocional/", "https://www.luciamipediatra.com/392-2/", "https://www.luciamipediatra.com/author/admin/", "https://www.luciamipediatra.com/392-2/", "https://www.luciamipediatra.com/una-madre-maravillosa/", "https://www.luciamipediatra.com/category/inteligencia-emocional/", "https://www.luciamipediatra.com/una-madre-maravillosa/", "https://www.luciamipediatra.com/author/admin/", "https://www.luciamipediatra.com/una-madre-maravillosa/", "https://www.luciamipediatra.com/", "https://www.luciamipediatra.com/sobre-mi/", "https://www.luciamipediatra.com/categoria-producto/libros/", "https://www.luciamipediatra.com/categoria-producto/cursos/", "https://www.luciamipediatra.com/categoria-producto/ofertas/", "https://www.luciamipediatra.com/blog/", "https://www.luciamipediatra.com/en-los-medios/", "https://www.luciamipediatra.com/tienda/", "https://www.luciamipediatra.com/contacto/", "https://es-es.facebook.com/luciamipediatra", "https://www.instagram.com/luciamipediatra", "https://www.youtube.com/channel/UC1B94SkuXJFHC9dVYHUPYXw", "https://www.linkedin.com/in/luc%C3%ADa-gal%C3%A1n-bertrand-16b03769/", "https://www.tiktok.com/@luciamipediatra?lang=es", "https://www.luciamipediatra.com/aviso-legal/", "https://www.luciamipediatra.com/politica-de-cookies/", "https://www.luciamipediatra.com/politica-de-privacidad/", "https://www.luciamipediatra.com/producto/pack-cuentos-de-otono-curso-limites-y-rabietas/?utm_source=web&utm_medium=banner_pack_oto\u00f1o_cuento_curso_popup&utm_campaign=banner_pack_oto\u00f1o_cuento_curso_popup&utm_term=banner_pack_oto\u00f1o_cuento_curso_popup", "https://www.luciamipediatra.com/producto/pack-cuentos-de-otono-curso-limites-y-rabietas/?utm_source=web&utm_medium=banner_pack_oto\u00f1o_cuento_curso_popup&utm_campaign=banner_pack_oto\u00f1o_cuento_curso_popup&utm_term=banner_pack_oto\u00f1o_cuento_curso_popup", "https://www.luciamipediatra.com/mi-cuenta/lost-password/", "https://www.luciamipediatra.com/wp-login.php?action=register", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#", "https://www.luciamipediatra.com/", "https://www.luciamipediatra.com/sobre-mi/", "https://www.luciamipediatra.com/categoria-producto/libros/", "https://www.luciamipediatra.com/categoria-producto/cursos/", "https://www.luciamipediatra.com/categoria-producto/ofertas/", "https://www.luciamipediatra.com/blog/", "https://www.luciamipediatra.com/en-los-medios/", "https://www.luciamipediatra.com/tienda/", "https://www.luciamipediatra.com/contacto/"]}