{"title": "El t\u00e9 de Nature\u2019s Heart, una opci\u00f3n para el fr\u00edo de invierno - THE FOOD TECH - Medio de noticias l\u00edder en la Industria de Alimentos y Bebidas", "author": "Redacci\u00f3n THE FOOD TECH", "url": "https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/el-te-de-natures-heart-una-opcion-para-el-frio-de-invierno/", "hostname": "thefoodtech.com", "description": "El t\u00e9, adem\u00e1s de servir como bebida para combatir el fr\u00edo, tiene propiedades naturales que ayudan a proteger el sistema inmunol\u00f3gico.", "sitename": "THE FOOD TECH - Medio de noticias l\u00edder en la Industria de Alimentos y Bebidas", "date": "2020-12-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El t\u00e9 es originario de China y es una bebida sumamente arraigada en India e Inglaterra. Por supuesto, que sea una de las bebidas m\u00e1s consumidas en el mundo no es casualidad. Sus m\u00faltiples beneficios han hecho que muchas personas lo hayan incorporado su rutina diaria.\nCon la llegada del invierno, llegan las enfermedades respiratorias debido a la baja de la temperatura. Una alternativa para esto es tomar bebidas calientitas como los t\u00e9s, ya que ayudan a nivelar la temperatura corporal, fortalecer el sistema inmunol\u00f3gico.\nNature\u00b4s Heart, el t\u00e9 y sus variedades\nEs por esta raz\u00f3n que\n[Nature\u2019s Heart](http://naturesheartterrafertil.com/) recomienda cuatro infusiones que cuentan con ingredientes naturales y un shot de nutrientes para reforzar tu salud y que ayudar\u00e1n a reducir el riesgo de contraer enfermedades.\n- T\u00e9 de C\u00farcuma y Jengibre: Las propiedades de la c\u00farcuma combinado con las del jengibre hacen una fusi\u00f3n natural que contribuye a problemas del sistema digestivo reduciendo la inflamaci\u00f3n abdominal, el colesterol malo, el estre\u00f1imiento, entre otros. Estas ra\u00edces contienen fibra diet\u00e9tica, vitaminas C, E y K, calcio, magnesio y hierro.\n- T\u00e9 matcha y vainilla: Esta bebida es una fuente de antioxidantes que ayuda a mejorar la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea y equilibrar los niveles de energ\u00eda del cuerpo. Tambi\u00e9n cuenta con polifenoles que protegen contra enfermedades cardiovasculares y reforzar el sistema inmunol\u00f3gico.\n- T\u00e9 de Ginseng y Hierba Mate: Este es el boost natural que el cuerpo necesita debido a que es una de las infusiones m\u00e1s nutritivas que existen. Un estudio realizado por la Universidad de Juan Agust\u00edn Maza, en Argentina, demostr\u00f3 que el consumo de hierba mate ayuda a reducir el colesterol malo y los triglic\u00e9ridos. Tambi\u00e9n el ginseng es s\u00faper ben\u00e9fico pues contiene polisac\u00e1ridos que ayudan a las c\u00e9lulas a producir m\u00e1s energ\u00eda, lo que hace que te sientas con m\u00e1s \u00e1nimos para trabajar y realizar actividades f\u00edsicas.\n- T\u00e9 de Manzanilla y Diente de Le\u00f3n: La manzanilla y el diente de le\u00f3n son hierbas antiinflamatorias y antial\u00e9rgicas, se recomienda tomarlas al sentir malestar estomacal, \u00falceras o gastritis. De acuerdo con estudios realizados por parte de la University of Maryland Medical Center (UMMC), el t\u00e9 de manzanilla es ideal para controlar la ansiedad, mejorar los niveles de relajaci\u00f3n y ayuda a conciliar el sue\u00f1o.\nTe puede interesar:\n[Mercado de t\u00e9 e infusiones ha crecido 48% en los \u00faltimos cinco a\u00f1os](/tendencias-de-consumo/mercado-de-te-e-infusiones-ha-crecido-48-en-los-ultimos-cinco-anos/)", "language": null, "image": "https://thefoodtech.com/wp-content/uploads/2020/12/te.jpg", "pagetype": "article", "links": ["javascript:void(0);", "/", "#secciones_", "#utm_packaging", "https://thefoodtech.com/./insumos-para-empaque/", "https://thefoodtech.com/./diseno-e-innovacion-para-empaque/", "https://thefoodtech.com/./maquinaria-para-envasado-y-procesamiento/", "/soluciones", "/newsletter", "https://landings.thefoodtech.com/informes-exclusivos/", "https://play.thefoodtech.com/", "https://expo.thefoodtech.com/?utm_source=WEB&utm_medium=Home&utm_campaign=TFT_Home&utm_term=N_A&utm_content=762022", "/", "https://www.instagram.com/elfoodtech/", "https://twitter.com/elfoodtech", "https://www.linkedin.com/company/elfoodtech", "https://www.facebook.com/ElFoodTech/", "https://www.youtube.com/user/FTSummitMexico", "#utm_secciones", "#utm_packaging", "https://thefoodtech.com/./insumos-para-empaque/", "https://thefoodtech.com/./diseno-e-innovacion-para-empaque/", "https://thefoodtech.com/./maquinaria-para-envasado-y-procesamiento/", "/productos", "https://expo.thefoodtech.com/?utm_source=WEB&utm_medium=Home&utm_campaign=TFT_Home&utm_term=N_A&utm_content=762022", "https://thefoodtech.com/tendencias-de-consumo/disenando-el-futuro-alimentario-juan-vilches-nos-invita-a-un-dialogo-transformador-en-the-food-tech-summit-expo-2023/", "https://thefoodtech.com/nutricion-y-salud/bioticos-en-latam-encuentro-exclusivo-con-christine-lopes-antes-de-the-food-tech-summit-expo/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/en-the-food-tech-summit-expo-invitamos-a-mexico-y-latam-a-festejar-nuestro-15-aniversario/", "/", "javascript:void(0);", null, "https://thefoodtech.com/./ingredientes-y-aditivos-alimentarios/", "https://thefoodtech.com/./tecnologia-de-los-alimentos/", "https://thefoodtech.com/./nutricion-y-salud/", "https://thefoodtech.com/./industria-alimentaria-hoy/", "https://thefoodtech.com/./tendencias-de-consumo/", "https://thefoodtech.com/./normatividad-y-certificaciones/", "https://thefoodtech.com/./desarrollo-de-nuevos-productos/", "https://thefoodtech.com/./seguridad-alimentaria/", "https://thefoodtech.com/./marketing/", "https://thefoodtech.com/./columnistas/", "#packaging_menu", "https://thefoodtech.com/./insumos-para-empaque/", "https://thefoodtech.com/./diseno-e-innovacion-para-empaque/", "https://thefoodtech.com/./maquinaria-para-envasado-y-procesamiento/", "/productos", "/newsletter", "https://landings.thefoodtech.com/informes-exclusivos/", "https://play.thefoodtech.com/", "https://expo.thefoodtech.com/?utm_source=WEB&utm_medium=Home&utm_campaign=TFT_Home&utm_term=N_A&utm_content=762022", "https://www.instagram.com/elfoodtech/", "https://twitter.com/elfoodtech", "https://www.linkedin.com/company/elfoodtech", "https://www.facebook.com/ElFoodTech/", "https://www.youtube.com/user/FTSummitMexico", "/", "https://thefoodtech.com/tendencias-de-consumo/disenando-el-futuro-alimentario-juan-vilches-nos-invita-a-un-dialogo-transformador-en-the-food-tech-summit-expo-2023/", "https://thefoodtech.com/nutricion-y-salud/bioticos-en-latam-encuentro-exclusivo-con-christine-lopes-antes-de-the-food-tech-summit-expo/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/en-the-food-tech-summit-expo-invitamos-a-mexico-y-latam-a-festejar-nuestro-15-aniversario/", "https://thefoodtech.com/./desarrollo-de-nuevos-productos/", "https://thefoodtech.com/author/redaccion/", "https://api.whatsapp.com/send?phone=&text=Te+invito+a+ver+esta+noticia+en+TheFoodTech.com+https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/el-te-de-natures-heart-una-opcion-para-el-frio-de-invierno/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Te+invito+a+ver+esta+noticia+en+TheFoodTech.com+https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/el-te-de-natures-heart-una-opcion-para-el-frio-de-invierno/", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/el-te-de-natures-heart-una-opcion-para-el-frio-de-invierno/", "https://www.facebook.com/sharer.php?t=Te+invito+a+ver+esta+noticia+en+TheFoodTech.com&u=https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/el-te-de-natures-heart-una-opcion-para-el-frio-de-invierno/", "/cdn-cgi/l/email-protection#c5fab1aaf8e3b6b0a7afa0a6b1f891a0eeacabb3acb1aaeea4eeb3a0b7eea0b6b1a4eeabaab1aca6aca4eea0abee91ada083aaaaa191a0a6adeba6aaa8eeadb1b1b5b6ffeaeab1ada0a3aaaaa1b1a0a6adeba6aaa8eaa1a0b6a4b7b7aaa9a9aae8a1a0e8abb0a0b3aab6e8b5b7aaa1b0a6b1aab6eaa0a9e8b1a0e8a1a0e8aba4b1b0b7a0b6e8ada0a4b7b1e8b0aba4e8aab5a6acaaabe8b5a4b7a4e8a0a9e8a3b7acaae8a1a0e8acabb3aca0b7abaaea", "http://naturesheartterrafertil.com/", "/tendencias-de-consumo/mercado-de-te-e-infusiones-ha-crecido-48-en-los-ultimos-cinco-anos/", "https://thefoodtech.com/author/redaccion/", "https://twitter.com/ElFoodTech", "https://www.facebook.com/ElFoodTech/", "https://www.linkedin.com/company/elfoodtech/", "https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/kefir-para-ninos-para-complementar-una-alimentacion/", "https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/kefir-para-ninos-para-complementar-una-alimentacion/", "https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/nuevo-bizcocho-vegano-en-rodilla/", "https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/nuevo-bizcocho-vegano-en-rodilla/", "https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/proteina-de-grillo-con-sabores-mexicanos/", "https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/proteina-de-grillo-con-sabores-mexicanos/", "https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/cerveza-lagunitas-ipa-cumple-30-anos-en-el-mercado/", "https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/cerveza-lagunitas-ipa-cumple-30-anos-en-el-mercado/", "/tag/desarrollo-de-productos/", "/tag/infusiones/", "/tag/natures-heart/", "/tag/te/", "https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/dunkin-lanza-3-donas-mexicanas/", "https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/dunkin-lanza-3-donas-mexicanas/", "https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/el-otono-llega-con-cheerios-pumpkin-spice/", "https://thefoodtech.com/desarrollo-de-nuevos-productos/el-otono-llega-con-cheerios-pumpkin-spice/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/la-historia-de-the-coca-cola-company-como-se-convirtio-en-una-de-las-marcas-mas-iconicas-del-mundo/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/la-historia-de-the-coca-cola-company-como-se-convirtio-en-una-de-las-marcas-mas-iconicas-del-mundo/", "https://thefoodtech.com/tendencias-de-consumo/nootropicos-naturales-potenciadores-del-sistema-cognitivo/", "https://thefoodtech.com/tendencias-de-consumo/nootropicos-naturales-potenciadores-del-sistema-cognitivo/", "https://thefoodtech.com/nutricion-y-salud/estos-son-los-beneficios-de-consumir-lecitina-de-soya/", "https://thefoodtech.com/nutricion-y-salud/estos-son-los-beneficios-de-consumir-lecitina-de-soya/", "https://thefoodtech.com/ingredientes-y-aditivos-alimentarios/immunocal-el-aislado-proteico-del-suero-de-leche-que-revoluciona-la-industria-alimentaria/", "https://thefoodtech.com/ingredientes-y-aditivos-alimentarios/immunocal-el-aislado-proteico-del-suero-de-leche-que-revoluciona-la-industria-alimentaria/", "https://thefoodtech.com/tecnologia-de-los-alimentos/el-papel-la-quimica-en-los-alimentos/", "https://thefoodtech.com/tecnologia-de-los-alimentos/el-papel-la-quimica-en-los-alimentos/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/distribucion-eficiente-la-logistica-detras-de-cada-tienda-oxxo-en-latinoamerica/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/distribucion-eficiente-la-logistica-detras-de-cada-tienda-oxxo-en-latinoamerica/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/los-precios-en-japon-subieron-un-31-en-agosto-por-los-alimentos/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/los-precios-en-japon-subieron-un-31-en-agosto-por-los-alimentos/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/el-impulsor-de-la-inclusion-financiera-es-el-credito/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/el-impulsor-de-la-inclusion-financiera-es-el-credito/", "/", "javascript:void(0);", "https://expo.thefoodtech.com/?utm_source=WEB&utm_medium=Home&utm_campaign=TLW_Home&utm_term=N_A&utm_content=762022", "https://play.thefoodtech.com/", "https://www.instagram.com/elfoodtech/", "https://twitter.com/elfoodtech", "https://www.linkedin.com/company/elfoodtech", "https://www.facebook.com/ElFoodTech/", "https://www.youtube.com/user/FTSummitMexico", "", "https://thefoodtech.com/./ingredientes-y-aditivos-alimentarios/", "https://thefoodtech.com/./normatividad-y-certificaciones/", "https://thefoodtech.com/./historico/", "", "https://thefoodtech.com/contacto-editorial/", "https://landings.thefoodtech.com/anunciate/?utm_source=Web&utm_medium=Sitio_Contenidos&utm_campaign=Bot\u00f3n_Contacto_Comercial&utm_term=&utm_content=TFT_Anunciate", "https://api.whatsapp.com/send?phone=+5215540251363&text=Hola,%20me%20gustar%C3%Ada%20recibir%20informaci%C3%B3n", "/trabaja-con-nosotros/", "#nosotros_footer", "/politica-de-privacidad/", "https://thefoodtech.com/quienes-somos/", "https://thefoodtech.com/aviso-legal/", "https://b2blatam.com/"]}