{"title": "Cursos", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Universidad Internacional Menendez Pelayo. UIMP", "sitename": null, "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Actividades que cumplen los criterios de b\u00fasqueda\n- 06Feb202307Feb2023TenerifeEncuentro\n- Patricia Arranz AlonsoDirecci\u00f3n\n- Olivia Mar\u00edn DelgadoSecretar\u00eda\n- 02Mar202303Mar2023TenerifeEncuentro\n- Javier Hern\u00e1ndez BorgesDirecci\u00f3n\n- Cintia Hern\u00e1ndez S\u00e1nchezSecretar\u00eda\n- 09Mar202310Mar2023TenerifeEncuentro\n- Adriana Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndezDirecci\u00f3n\n- 21Jun202323Jun2023SantanderEncuentro\n- Diego Clemente L\u00f3pezDirecci\u00f3n\n- Bego\u00f1a Aguilar ZambalamberriSecretar\u00eda\n- 22Jun202323Jun2023SantanderEncuentro\n- Jaime Jes\u00fas P\u00e9rez Mart\u00ednDirecci\u00f3n\n- 26Jun202330Jun2023SantanderSeminario\n- Ana Victoria Villar RamosDirecci\u00f3n\n- Jade Rivera RossiSecretar\u00eda\n- 26Jun202330Jun2023Santander\n[XXII Escuela de Biolog\u00eda Molecular \"Eladio Vi\u00f1uela-Margarita Salas\". Avances en Biolog\u00eda Molecular y su traslaci\u00f3n a Biomedicina y Biotecnolog\u00eda](/agenda-link.html?id_actividad=65EL&anyaca=2023-24)Escuela\n- Luis Blanco D\u00e1vilaDirecci\u00f3n\n- Miguel de Vega Jos\u00e9Direcci\u00f3n\n- 04Jul202307Jul2023SantanderSeminario\n- Elena MolinaDirecci\u00f3n\n- Daniel Lozano OjalvoDirecci\u00f3n\n- 13Jul202314Jul2023SantanderEncuentro\n- Manuel S\u00e1nchez del R\u00edoDirecci\u00f3n\n- Alejandro Tejerina BernalSecretar\u00eda\n- 17Jul202321Jul2023Santander\n[XX International School of Pharmacology \"Te\u00f3filo Hernando\". Retina Degeneration: Frontier Therapies To Prevent Blindness](/agenda-link.html?id_actividad=65EN&anyaca=2023-24)Escuela\n- Antonio G. Garc\u00edaDirecci\u00f3n\n- Nicol\u00e1s CuencaDirecci\u00f3n\n- Luis Gand\u00eda JuanSecretar\u00eda\n- 31Jul202304Ago2023SantanderEscuela\n- \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndezDirecci\u00f3n\n- Marcos L\u00f3pez HoyosDirecci\u00f3n\n- Carmen C\u00e1mara Hij\u00f3nSecretar\u00eda\n- 21Ago202325Ago2023SantanderACTUALIZACI\u00d3N Y FORMACI\u00d3N CONTINUA\n- 28Ago202329Ago2023SantanderEncuentro\n- Santiago Garc\u00eda BlancoDirecci\u00f3n\n- Roc\u00edo Montalb\u00e1n CarrascoDirecci\u00f3n\n- Luz L\u00f3pezSecretar\u00eda\n- 28Ago202301Sep2023Santander\n[IX Escuela de Biolog\u00eda Sint\u00e9tica Integrativa. Reconstituting biology - tracing the path to building minimal cell-like systems](/agenda-link.html?id_actividad=65ET&anyaca=2023-24)Escuela\n- Rafael Giraldo Su\u00e1rezDirecci\u00f3n\n- Germ\u00e1n RivasDirecci\u00f3n\n- 31Ago202301Sep2023Santander\n[IX Encuentro de actualizaci\u00f3n y nuevas aproximaciones en vacunas. Cambios en los programas de vacunaci\u00f3n tras dos a\u00f1os de pandemia de COVID](/agenda-link.html?id_actividad=65FS&anyaca=2023-24)Encuentro\n- Ra\u00fal Ortiz de Lejarazu LeonardoDirecci\u00f3n\n- Mar\u00eda Gloria Molero Mart\u00edn-Portugu\u00e9sSecretar\u00eda\n- 07Sep202308Sep2023Santander\n[XXII Encuentro de la Industria Farmac\u00e9utica Espa\u00f1ola. Perspectivas de la regulaci\u00f3n del medicamento y los incentivos a la I+D Farmac\u00e9utica](/agenda-link.html?id_actividad=65FX&anyaca=2023-24)Encuentro\n- F\u00e9lix LoboDirecci\u00f3n\n- Manuel Garc\u00eda Go\u00f1iSecretar\u00eda", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/features.html", "/actualidad-uimp.html", "https://campusvirtual.uimp.es", "https://www.uimp.es/agenda-link.html?tematica=20&desde=01/01/2023&busco=busco&tema=1&destema=Biolog%C3%ADa%20y%20Biomedicina", "/en/", "https://www.facebook.com/UIMPOficial", "https://twitter.com/uimp", "https://es.linkedin.com/school/universidad-internacional-men\u00e9ndez-pelayo/", "https://www.instagram.com/uimp1/", "https://www.youtube.com/user/UIMPvideo", "#offcanvas", "https://www.uimp.es", "/actividades-academicas/cursosavanzados.html", "https://www.uimp.es/", "/institucional.html", "/institucional/quienes-somos.html", "/institucional/historia.html", "/institucional/organos-de-gobierno.html", "/institucional/organos-de-gobierno/consejo-de-gobierno.html", "/institucional/organos-de-gobierno/patronato.html", "/institucional/organos-de-gobierno/organigrama-uimp.html", null, "/institucional/premios-y-reconocimientos/premio-menendez-pelayo.html", "/institucional/premios-y-reconocimientos/premio-taller-de-poesia-pedro-salinas.html", "/institucional/premios-y-reconocimientos/premio-la-barraca-a-las-artes-escenicas.html", "/institucional/premios-y-reconocimientos/premio-uimp-cinematografia.html", "/institucional/premios-y-reconocimientos/doctorados-honoris-causa.html", "/institucional/premios-y-reconocimientos/medallas-uimp.html", null, "/institucional/transparencia/memoria-curso-academico.html", "/institucional/transparencia/cuentas-del-organismo.html", "/institucional/transparencia/marco-legal-estatuto-uimp.html", null, "/institucional/administracion-electronica/perfil-del-contratante.html", "/institucional/administracion-electronica/ofertas-de-empleo.html", "/institucional/patrocinios.html", "/actividades-academicas/cursosavanzados.html", "/actividades-academicas/cursos-de-espanol-para-extranjeros.html", "/actividades-academicas/cursos-de-inmersion-en-ingles.html", "/actividades-academicas/postgrado-e-investigacion.html", "/secretaria-de-alumnos.html", "/sedes-de-la-uimp.html", "/actividades-culturales.html", "https://www.uimp.es", "/", "/agenda-link.html?id_actividad=65DP&anyaca=2022-23", "/agenda-link.html?id_actividad=65DR&anyaca=2022-23", "/agenda-link.html?id_actividad=65DQ&anyaca=2022-23", "/agenda-link.html?id_actividad=65F2&anyaca=2023-24", "/agenda-link.html?id_actividad=65HT&anyaca=2023-24", "/agenda-link.html?id_actividad=65IM&anyaca=2023-24", "/agenda-link.html?id_actividad=65EL&anyaca=2023-24", "/agenda-link.html?id_actividad=65IO&anyaca=2023-24", "/agenda-link.html?id_actividad=65FJ&anyaca=2023-24", "/agenda-link.html?id_actividad=65EN&anyaca=2023-24", "/agenda-link.html?id_actividad=65ER&anyaca=2023-24", "/agenda-link.html?id_actividad=65G9&anyaca=2023-24", "/agenda-link.html?id_actividad=65HU&anyaca=2023-24", "/agenda-link.html?id_actividad=65ET&anyaca=2023-24", "/agenda-link.html?id_actividad=65FS&anyaca=2023-24", "/agenda-link.html?id_actividad=65FX&anyaca=2023-24", "/contacto-inferior.html", "/actualidad-uimp.html", "https://www.google.es/maps/place/Universidad+Internacional+Men%C3%A9ndez+Pelayo/@40.4426469,-3.7226403,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0xd422847d533d2f9:0x8bafd46ccb10082!8m2!3d40.4426469!4d-3.7204516?hl=es", "/sedes-de-la-uimp.html", "/galeria.html", "https://campusvirtual.uimp.es", "/institucional/administracion-electronica/perfil-del-contratante.html", "/institucional/administracion-electronica/ofertas-de-empleo.html", "https://transparencia.gob.es/", "/actividades-academicas/secretaria-de-alumnos/matriculas.html", "http://portalservicios.uimp.es/", "http://www.uimp.es/images/SecretariaAlumnos/RESOLUCION_provisional_precios_ensenanzas_no_oficiales_2022_web.pdf", "https://www.universidades.gob.es/", "http://transparencia.gob.es/", "http://transparencia.gob.es/", "http://transparencia.gob.es/", "http://transparencia.gob.es/", "http://transparencia.gob.es/", "/images/institucional/Aviso_Legal.pdf", "/images/institucional/Politica_de_privacidad.pdf", "/images/institucional/Politica_de_cookies.pdf", "/transparencia/registro-actividades-tratamiento-uimp.html", "https://www.facebook.com/UIMPOficial", "https://twitter.com/uimp", "https://es.linkedin.com/school/universidad-internacional-men\u00e9ndez-pelayo/", "https://www.instagram.com/uimp1/", "https://www.youtube.com/user/UIMPvideo", "#page", "/portada-movil.html", "/institucional.html", "/institucional-2/quienes-sr.html", "/institucional-2/historia.html", "/institucional-2/organos-de-gobierno.html", "/institucional-2/organos-de-gobierno/consejo-de-gobierno.html", "/institucional-2/organos-de-gobierno/organigrama-uimp.html", "/institucional-2/organos-de-gobierno/patronato.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/premio-menendez-pelayo.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/premio-pedro-salinas-rp-2.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/premio-pedro-salinas-rp-3.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/premio-uimp-cinematografia-rp-4.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/doctorado-honoris-causa.html", "/institucional-2/premios-y-reconocimientos/medallas-uimp.html", "/institucional-2/transparencia/marco-legal-estatuto-uimp.html", "/institucional-2/transparencia/cuentas-del-organismo.html", "/institucional-2/transparencia/memoria-curso-academico.html", "/institucional-2/administracion-electronica/perfil-del-contratante.html", "/institucional-2/administracion-electronica/ofertas-de-empleo.html", "/institucional-2/patrocinios.html", "/actividades-academicas/cursosavanzados.html", "/actividades-academicas/cursos-de-espanol-para-extranjeros.html", "/actividades-academicas/cursos-de-inmersion-en-ingles.html", "/actividades-academicas/postgrado-e-investigacion.html", "/secretaria-de-alumnos-2.html", "/sedes-3.html", "/actividades-culturales-2.html"]}