{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://rua.ua.es/dspace/bitstream/10045/85323/8/CultCuid_52.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Revista de \nEnfermer\u00eda y \nHumanidades  SUMARIO  \nEDITORIAL  \n\u2022La humanizaci\u00f3n del cuidado a trav\u00e9s de las narrativas y la poes\u00eda como \nproducto de la investigaci\u00f3n aplicada.\nFENOMENOLOG\u00cdA  \n\u2022Gerardo Diego y los Juegos Florales en honor a San Juan de Dios en la revista Paz\ny Caridad  (Granada, 1950) .\n\u2022Viaje de ida y vuelta: Reflexiones sobre la enfermer\u00eda psiqui\u00e1trica penitenciaria .\n\u2022Enfrentar la dureza de la enfermedad cr\u00f3nica, retos de la diada: cuidador/persona\ncuidada.\nHISTORIA\n\u2022Desarrollo formativo de la enfermer\u00eda espa\u00f1ola y sus especialidades: desde los\nalbores del s. XX hasta la actualidad .\n\u2022La Revuelta de la Vacuna: la lectura iconogr\u00e1fica de la portada de la Revista da\nSemana  (1904).\n\u2022Experiencias de partos en casa y en el hospital de mujeres en los a\u00f1os 60 y 70 en\nEspa\u00f1a.\n\u2022El vino en los cuidados al enfermo en Portugal de 1701 a 1800.\n\u2022Abraham Maslow, las necesidades humanas y su relaci\u00f3n con los cuidadores \nprofesionales.\n\u2022Enfermeras y practicantes durante la epidemia de gripe de 1918: An\u00e1lisis a trav\u00e9s\nde la prensa espa\u00f1ola.\nANTROPOLOG\u00cdA  \n\u2022Influencia generacional en el proceso de p\u00e9rdida de las habilidades cuidadoras\nen la familia ante urgencias leves. Estudio piloto.\n\u2022Perfil sociodemogr\u00e1fico, socio-culturales y acad\u00e9micos de estudiantes de \nenfermer\u00eda en una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n privada.\n\u2022La pr\u00e1ctica del enfoque familiar en el contexto de la atenci\u00f3n primaria: estudio \nde caso comparado.\n\u2022El cuidado para la humanidad: una mirada desde la antropolog\u00eda de la ternura.\n\u2022La influencia de la religiosidad en la salud: el caso de los h\u00e1bitos saludables/no \nsaludables.\n\u2022Conociendo la fidelidad de las mujeres al examen de c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero.\n\u2022El ocio como pr\u00e1ctica promotora de salud mental en la comunidad: relato de\nexperiencia.\n\u2022La calidad del cuidado enfermero en el \u00e1mbito paliativo.\nTEOR\u00cdA Y M\u00c9TODO  \n\u2022 Saneamiento de las manos de profesionales de enfermer\u00eda actuando en centro\nquir\u00fargico: revisi\u00f3n integradora.\n\u2022 Raz\u00f3n de mortalidad materna por hipertensi\u00f3n: un estudio epidemiol\u00f3gico.\n\u2022 Diagn\u00f3sticos enfermeros en La unidad de Cuidados intensivos: \nrevisi\u00f3n integrativa. \nMISCEL\u00c1NEA  \n\u2022 Agua y vida. Salud p\u00fablica en la Lima colonial (1535-1821) , de Paula Ermila\nRivasplata Varilla (Rese\u00f1a).\n\u2022 Una biograf\u00eda intelectual y humana del profesor Luis S\u00e1nchez Granjel\n(Rese\u00f1a).\n\u2022 Y de pronto cambi\u00f3 mi vida , de Cristina Jimena Mar\u00edn (Rese\u00f1a).\n\u2022 Recordando en azul: Brindis por la Memoria de Ricardo Llopesa.\n\u2022 VIII Jornadas internacionales de cultura de los cuidados: Violencia de g\u00e9nero, \nmutilaci\u00f3n genital femenina y cuidados de salud.\n3.er Cuatrimestre 2018 \u2022 A\u00f1o XXI- N.\u00ba 52\nSEMINARIO DE HISTORIA Y ANTROPOLOG\u00cdA DE LOS CUIDADOS ENFERMEROS. \nDEPARTAMENTO DE ENFERMER\u00cdA. UNIVERSIDAD DE ALICANTE  \nGRUPO DEINVESTIGACI\u00d3N ENFERMER\u00cdA Y \nCULTURA DE LOS CUIDADOS\nCultura de los  Cuidados  \nCONSEJO EDITORIAL  \nDIRECCI\u00d3N/EDITOR  \nJos\u00e9 Siles Gonz\u00e1lez.  \nCOMIT\u00c9 EDITORIAL  \nLuis Cibanal Juan - Carmen Solano Ruiz.  \nCONSEJO DE REDACCI\u00d3N  \nCOORDINADORA  \nAna Luc\u00eda Nore\u00f1a Pe\u00f1a.  \nMIEMBROS CONSEJO REDACCI\u00d3N  \nMiguel \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Molina \nEva M.\u00aa Gabald\u00f3n Bravo \nElena Ferrer Hern\u00e1ndez \nFlores Vizcaya Moreno \nJos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera \nM.\u00aa Mercedes Rizo Baeza \nMercedes N\u00fa\u00f1ez del Castillo \nMiguel Castells Molina \nRosa P\u00e9rez-Ca\u00f1averas \nManuel Lillo Crespo \nIsabel Casabona Mart\u00ednez \nDepartamento de Enfermer\u00eda. Universidad \nde Alicante \nCOORDINADOR INFORM\u00c1TICO Y P\u00c1GINA WEB  \nPablo D\u00edez Espinosa  \nDIRECCI\u00d3N FINANCIERA  \nOrganizaci\u00f3n Colegial de Enfermer\u00eda de la \nComu nidad Valenciana  \n- Francisco Mulet Falc\u00f3. Enfermero. Tesorero del \nConsejo de Enfermer\u00eda de la Comunidad\nValenciana (CECOVA).  \n- Bel\u00e9n Paya P\u00e9rez. Enfermera, Presidenta del\nColegio Oficial de Enfermer\u00eda de Alicante.  \n- Juan Jos\u00e9 Tirado Dauder. Enfermero. Presidente\ndel Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Valencia.  \n- Francisco J. Pareja Llorens. Enfermero. Presidente\ndel Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Castell\u00f3n.  \nCOMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO O ASESOR  \nManuel Amezcua Mart\u00ednez  \nPresidente de la Fundaci\u00f3n Index. Profesor \nasociado Universidad de Granada (Espa\u00f1a).  \nCarmen Chamizo Vega  \nEnfermera. Doctora por la Universidad de \nAlicante. Profesora Universidad de Oviedo. \nOviedo (Espa\u00f1a).  \nC\u00e9sar Hueso Montoro  \nDoctor por la Universidad de Alicante. Profesor \nUniversidad de Granada (Espa\u00f1a).  \nManuel Garc\u00eda Mart\u00ednez  \nEnfermero y licenciado en Antropolog\u00eda social y \ncultural. Doctor por la Universidad de Sevilla. \nProfesor asociado Universidad de Sevilla \n(Espa\u00f1a).  \nGuillermo Silva Maga\u00f1a  \nDoctor por Universidad de Alicante. Profesor \ntitular. Universidad de Colima, M\u00e9jico.  \nCarlos Lousada Lopes Subtil  \nProfesor titular Escola/Faculdade : Escola Superior \nde Enfermagem. Viana do Castelo (Portugal) . Antonio C. Garc\u00eda Mart\u00ednez \nLicenciado en Historia. Doctor en Historia \nProfesor Titular Universidad de Huelva (Espa\u00f1a ). \nMar\u00eda Elisa Moreno-Fergusson  \nProfesora Asociada de la Facultad de Enfermer\u00eda \ny Rehabilitaci\u00f3n de la Universidad de La Sabana, \nColombia. Editora de la revista Aquichan.  \nEsperanza de la Pe\u00f1a Tejeiro  \nEnfermera. Profesora Titular Escuela de \nEnfermer\u00eda. Universidad de Extremadura \n(Espa\u00f1a).  \nCecilio Eseverri Ch\u00e1verri  \nEnfermero e Historiador de la enfermer\u00eda Centro \nAsistencial San Juan de Dios. Palencia (Espa\u00f1a).  \nFrancisca Hern\u00e1ndez Mart\u00edn  \nEnfermera y Licenciada en Historia. Presidenta del \nSeminario de Historia de la Enfermer\u00eda. Doctora po r \nla Universidad Complutense de Madrid. Profesora \nTitular Escuela de Enfermeria, Universidad \nComplutense de Madrid. Madrid (Espa\u00f1a).  \nFrancisco Herrera Rodr\u00edguez  \nDoctor en Medicina. Historiador de la Enfermer\u00eda. \nCatedr\u00e1tico de la Escuela Universitaria de \nCiencias de la Salud. Universidad de C\u00e1diz \n(Espa\u00f1a).  \nAmparo Nogales Espert  \nEnfermera. Licenciada en Historia. Doctora por \nla Universidad de Valencia. Profesora Titular. \nFacultad de Ciencias de la Salud. Universidad \nRey Juan Carlos I, Madrid (Espa\u00f1a).  \nNatividad S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez  \nEnfermera. Profesora Escuela de Enfermer\u00eda y \nFisioterapia. Universidad de Albacete (Espa\u00f1a).  \nFrancisco Ventosa Esquinaldo  \nEnfermero. Historiador de la Enfermer\u00eda. \nSuperior Gerente del Hospital San Juan de Dios \n\u201cJuan Grande\u201d Jerez/C\u00e1diz (Espa\u00f1a) Carmen \nde la Cuesta Benjumea Ph. D. en Enfermer\u00eda. \nProfesora Visitante Universidad de Alicante \n(Espa\u00f1a).  \nMarilyn Douglas  \nDoctora en Enfermer\u00eda. Profesora, School of \nNursing University of California, San Francisco \n(EEUU) . \nFernando Porto  \nDoctor en enfermer\u00eda por la escuela de \nEnfermagem Anna Nery/UFRJ.  Professor \nAdjundo da Esco  la de Enfermagem Alfredo \nPinto da UNIRIO (Brasil).  \nBeatriz Morrone  \nProfesora Titular de la Facultad de Ciencias de \nla Salud, Universidad Nacional de Mar del Plata. \nInvestigadora Categorizada II. Integrante del \nBanco Nacional de Evaluadores para Proyectos \nde Investigaci\u00f3n del Ministerio de Cultura y \nEducaci\u00f3n (Argentina).  \nXimena Isla Lund  \nMagister en Enfermer\u00eda. Doctora por la \nUniversidad de Alicante. Profesora Universidad \ndel B\u00edo-B\u00edo (Chile).  Raquel Spector \nDoctora en Enfermeria. School of Nursing Boston \nCollege. Boston (EEUU) . \nRick Zoucha \nEnfermero. Doctor en Enfermer\u00eda. Profesor Asociado. \nUniversidad Duquenese Pittsburgh PA (EEUU). \nTaka Oguiso  \nEnfermera y licenciada en derecho. Doctora \nUniversidad de S\u00e3o Paulo. Profesora Titular \nEm\u00e9rita. Universidad de S\u00e3o Paulo (Brasil) . \nGenival Fernandes de Freitas  \nEnfermero y licenciado en Derecho. Doctor por \nla Universidad de S\u00e3o Paulo. Profesor Titular. \nUniversidad de S\u00e3o Paulo (Brasil).  \nCultura de los Cuidados. Revista \nSociofundadora del Consejo de Editores de \nRevistas de Enfermer\u00eda Iberoamericanas.  \nINDIZADA E INSCRITA EN:  \nCultura de los Cuidados est\u00e1 incluida en las bases \nde datos:  \n- CAPES/QUAL. Base de datos de revistas del \nMinisterio de Educaci\u00f3n de Brasil.  \n- LATINDEX. Sistema Regional de Informaci\u00f3n en \nL\u00ednea para Revistas Cient\u00edficas de Am\u00e9rica \nLatina, el Caribe, Espa\u00f1a y Portugal.  \n- \u201cScientific Commons\u201d Details at a Glance: \nPublications: 31,839,799 - Repositories: 1,157.  \n- BDIE, ENFISPO, EBSCO, PUBLISHING, CUIDATGE , \nCUIDEN CINHAL y hemerotecas digitales como: \nCant\u00e1rida y RUA (repositorio institucional \nUniversidad de Alicante: \nhttp://rua.ua.es/dspace/handle/10045/831 ). \n\u201cInscrita  y miembro  del en Servicio  Cross. Ref. \n(DOI prefix is: 10.7184)\u201d . \nCoordinadora RUA: Ana L. Nore\u00f1a.  \nSUSCRIPCIONES:\nConsejo de Enfermer\u00eda de la Comunidad \nValenciana (CECOVA) C/ X\u00e0bia, 4-3 .\u00ba- Pta. 10 -\n46010-Valencia. Tarifas : 3 n\u00fameros (1 a\u00f1o). \nEspa\u00f1a y Portugal: 12,02 euros . Alumnos \nEnfermer\u00eda: 7,21 euros . Extranjero: 18,03 euros.  \nCORRESPONDENCIA:\nCarmen Solano Ruiz. Departamento de Enfermer\u00eda. \nUniversidad de Alicante. Campus de San Vicente del \nRaspeig. Ap. 99. E-03080 . Alacant -Alicante . \nRevista \u00abonline\u00bb: \nhttp://rua.ua.es/dspace/handle/10045/831 . \nISSN: 1138- 1728.-Dep. Legal: A- 1309-1997. \nT\u00edtulo clave: Cultura de los Cuidados. \nT\u00edtulo abreviado: Cul. Cuid.  \nTirada/Producci\u00f3n: 3.000 ejemplares.  \nIMPRESI\u00d3N Y ACABADO:\nEdita: Consejo de Enfermer\u00eda Comunidad \nValenciana (CECOVA). \nDise\u00f1o y maquetaci\u00f3n:  \nTaller Digital UA (Alicante). \nLA DIRECCI\u00d3N DE LA REVISTA NO SE HACE \nRESPONSABLE DE LOS CONTENIDOS DE LOS \nART\u00cdCULOS. MARCA ESPA\u00d1OLA N. \u00ba \n2.816.560. DENOMINADO: CULTURA DE \nLOS CUIDADOS. BOE. 16/04/2008.  \n2 3.er Cuatrimestre  2018  \u2022 A\u00f1o  XXII  - N.\u00b0 52Cultura de los  Cuidados  \n3 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 SUMARIO  \nNORMAS  DE PUBLICACI\u00d3N  \n\u00ad Criterios de evaluaci\u00f3n y selecci\u00f3n  de art\u00edculos  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026 \u2026...\u2026\u2026\u2026 \u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  4-8\nEDITORIAL  \n\u00ad La humanizaci\u00f3n del cuidado a trav\u00e9s de las narrativas y la poes\u00eda como producto de la investigaci\u00f3n \naplicada  ...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026.. \u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026 ........\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026  9-15\nFENOMENOLOG\u00cdA  \n\u00ad Gerardo Diego y los Juegos Florales en honor a San Juan de Dios en la revista Paz y Caridad  \n(Granada, 1950)  \u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026...\u2026\u2026\u2026... \u2026 16-39 \n\u00ad Viaje de ida y vuelta: Reflexiones sobre la enfermer\u00eda psiqui\u00e1trica penitenciaria  \u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026 \u2026..\u2026\u2026 40-45 \n\u00ad Enfrentar la dureza de la enfermedad cr\u00f3nica, retos de la diada: cuidador/persona cuidada  \u2026\u2026...\u2026\u2026 46-57 \nHISTORIA  \n\u00ad Desarrollo formativo de la enfermer\u00eda espa\u00f1ola y sus especialidades: desde los albores del s. XX \nhasta la actualidad  \u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026. ...............  58-67 \n\u00ad La Revuelta de la Vacuna: la lectura iconogr\u00e1fica de la portada de la Revista da Semana  (1904)  ......... 68-76 \n\u00ad Experiencias de partos en casa y en el hospital de mujeres en los a\u00f1os 60  y 70 en Espa\u00f1a  \u2026\u2026 \u2026...\u2026\u2026 77-91 \n\u00ad El vino en los cuidados al enfermo en Portugal de 1701 a 1800  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026...\u2026... 92-101 \n\u00ad Abraham Maslow, las necesidades humanas y su relaci\u00f3n con los cuidadores profesionales  \u2026\u2026\u2026...  102-108\n\u00ad Enfermeras y practicantes durante la epidemia de gripe de 1918: An\u00e1lisis a trav\u00e9s de la prensa \nespa\u00f1ola  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 ...\u2026\u2026\u2026\u2026 109-118\nANTROPOLOG\u00cdA  \n\u00ad Influencia generacional en el proceso de p\u00e9rdida de las habilidades cuidadoras en la familia ante \nurgencias leves. Estudio piloto  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026.. \u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 ...\u2026\u2026 \u2026\u2026 119-128\n\u00ad Perfil sociodemogr\u00e1fico, socio -culturales y acad\u00e9micos de estudiantes de enfermer\u00eda en una \ninstituci\u00f3n de educaci\u00f3n privada  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \u2026...\u2026\u2026 \u2026 129-141\n\u00ad La pr\u00e1ctica del enfoque familiar en el contexto de la atenci\u00f3n primaria: estudio de caso comparado  142-152\n\u00ad El cuidado para la humanidad: una mirada desde la antropolog\u00eda de la ternura  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026.. \u2026 153-166\n\u00ad La influencia de la religiosidad en la salud: el caso de los h\u00e1bi tos saludables/no saludables  \u2026\u2026\u2026\u2026  167-177\n\u00ad Conociendo la fidelidad de las mujeres al examen de c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026...  178-188\n\u00ad El ocio como pr\u00e1ctica promotora de salud mental en la comunidad: relato de experiencia  \u2026\u2026\u2026\u2026.. .... 189-194\n\u00ad La calidad del cuidado enfermero en el \u00e1mbito paliativo  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026... . 195-204\nTEOR\u00cdA  Y M\u00c9TODO  \n\u00ad Saneamiento de las manos de profesionales de enfermer\u00eda actuando en centro quir\u00fargico: revisi\u00f3n \nintegradora  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...  205-212\n\u00ad Raz\u00f3n de mortalidad materna por hipertensi\u00f3n: un estudio epidemiol\u00f3gico  \u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...  213-222\n\u00ad Diagn\u00f3sticos enfermero s en La unidad de Cuidados intensivos: revisi\u00f3n integrativa \u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026 223-231\nMISCEL\u00c1NEA  \n\u00ad Agua y vida. Salud p\u00fablica en la Lima colonial (1535 -1821) , de Paula Ermil a Rivasplata Varilla  \n(Rese\u00f1a ) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. ......\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  232-234\n\u00ad Una biograf\u00eda intelectual y humana del profesor Luis S\u00e1nchez Granjel  (Rese\u00f1a ) \u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  235-239\n\u00ad Y de pronto cambi\u00f3 mi vida , de Cristina Jimena  Mar\u00edn  (Rese\u00f1a ) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026.\u2026. 240-242\n\u00ad Recordando en azul: Brindis por la Memoria de Ricardo Llopesa  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026... \u2026.\u2026  243-246\n\u00ad VIII Jornadas internacionales de cultura de los cuidados: Violencia de g\u00e9nero, mutilaci\u00f3n genital \nfemenina y cuidados de salud  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \u2026\u2026\u2026\u2026... \u2026\u2026 247-252Cultura de los  Cuidados  \n3.er Cuatrimestre  2018 \u2022A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 4 ESTRUCTURA DE LA REVISTA \nY NORMAS DE PUBLICACI\u00d3N \nAunque sujeta a variaciones, en aras de su \nfilosof\u00eda contextualizadora, la revista constar\u00e1 de \nsecciones tales como: \n\u2022Editorial.\n\u2022Fenomenolog\u00eda: secci\u00f3n destinada a la\npublicaci\u00f3n de originales y/o revisiones\nsobre fenomenolog\u00eda cl\u00ednica. Asimismo\ntendr\u00e1n cabida en este apartado las\nexperiencias cl\u00ednicas de los profesionales sea\ncual sea la forma de expresi\u00f3n: narrativa,\nensayo, po\u00e9tica o pl\u00e1stica. Por \u00faltimo,\ntambi\u00e9n ser\u00e1n susceptibles de publicaci\u00f3n los\noriginales que, a juicio del comit\u00e9 de\nredacci\u00f3n, contribuyan al desarrollo\nhuman\u00edstico de la enfermer\u00eda (en cualquiera\nde sus vertientes).\n\u2022Historia: destinada a la publicaci\u00f3n de\noriginales y/o revisiones de historia de\nenfermer\u00eda.\n\u2022Antropolog\u00eda: secci\u00f3n reservada para la\ninclusi\u00f3n de originales y/o revisiones de\ntrabajos antropol\u00f3gicos en materia de\ncuidados enfermeros.\n\u2022Teor\u00eda y m\u00e9todos enfermeros: apartado\ndedica do a la publicaci\u00f3n de originales y/o\nrevisiones que contribuyan tanto al desarrollo\nte\u00f3rico-filos\u00f3fico de la enfermer\u00eda como a\nsus m\u00e9todos y aplicaciones pr\u00e1cticas.\n\u2022Miscel\u00e1nea: Secci\u00f3n dedicada a la\ndivulgaci\u00f3n de actividades, noticias, agenda\netc., revisi\u00f3n de novedades editoriale s.\n\u2022Cartas al Director.\nPRESENTACI\u00d3N DE LOS TRABAJOS \n- Estructura del manuscrito: En la primera\np\u00e1gina figurar\u00e1 el t\u00edtulo del art\u00edculo en\nmin\u00fascula en tres idiomas en este orden:\nespa\u00f1ol, ingl\u00e9s y portugu\u00e9s, seguido del\nnombre de los autores (no m\u00e1s de 6), en\nmin\u00fascula. En primer lugar las iniciales en\nmay\u00fasculas separadas por un punto y seguido\npor los apellidos en min\u00fasculas. Por ejemplo:\nM.\u00aa C. Solano Ruiz. Mediante un asterisco\n(super\u00edndice) escribir su rango acad\u00e9mico\nm\u00e1s elevado o profesional y la direcci\u00f3n decontacto del primer autor junto con su correo \nelectr\u00f3nico y tel\u00e9fono. En la segunda p\u00e1gina: \nresumen del trabajo no superior a 200 \npalabras (en ingl\u00e9s, portugu\u00e9s y espa\u00f1ol). Se \nincluir\u00e1n, adem\u00e1s de cuatro a cinco palabras \nclave en los tres idiomas. Las siguientes \np\u00e1ginas incluir\u00e1n el contenido del art\u00edculo \nevitando poner sub\u00edndices y notas al pie de \np\u00e1gina, con una extensi\u00f3n no superior a los \n17 folios; la \u00faltima p\u00e1gina estar\u00e1 dedicada a \nla bibliograf\u00eda. \n- El sistema de citas adoptado en la revista est\u00e1\nde acuerdo a la normativa Harvard-APA: en\nel texto s\u00f3lo aparecer\u00e1 el apellido en\nmin\u00fasculas y la fecha del autor entre\npar\u00e9ntesis, ej.: (L\u00f3pez, 1998). La bibliograf\u00eda\nconsultada al final del art\u00edculo no llevar\u00e1\nnumeraci\u00f3n y quedar\u00e1 ordenada\nalfab\u00e9ticamente por el apellido del autor. Ej.:\nS\u00e1nchez, J. (1997) Historia de la revista \nPanacea . Paid\u00f3s, Barcelona (Libro). \nS\u00e1nchez, J. (1997) Historia de la revista \nPanacea. Enfermer\u00eda Cient\u00edfica  8 22- 27 \n(Art\u00edculo revista). \nS\u00e1nchez, J. (1997) Historia de la revista \nPanacea. En: Cibanal, L., ed. Las revistas \nespa\u00f1olas de enfermer\u00eda , S\u00edntesis, \nMadrid: 88-102 (Cap\u00edtulo de Libro). \nPara citar documentos/ art\u00edculos \u201con line\u201d:  \nPagani, R. (2002) Informe t\u00e9cnico.  El \ncr\u00e9dito europeo y el sistema educativo \nespa\u00f1ol . 425. Available : \nhttp:www.eees.ua.es/http:aneca.es/modal\n_eval/docs/doc. Downloaded 426 27th \nJuly 2008 . \n- Las ilustraciones, gr\u00e1ficas y fotograf\u00edas se\nenviar\u00e1n en otro archivo, indicando su\nn\u00famero de orden y t\u00edtulo a pie de p\u00e1gina o en\nsu reverso en el caso de las fotograf\u00edas. Las\ngr\u00e1ficas, preferentemente, deber\u00e1n\npresentarse en blanco y negro.\n- Presentaci\u00f3n: letra Times New Roman,\ntama\u00f1o letra 12, a doble espacio.\n- Los autores deber\u00e1n realizar el \u201ccheck list\u201d\ndisponible en este enlace, previo a la\nremisi\u00f3n del art\u00edculo.Cultura de los  Cuidados  \n3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 5 STRUCTURE OF JOURNAL \nAND NORMS OF PUBLICATION \nAlthough subject to variations in the interest of \ncontextualizing the journal philosophy, will \ninclude sections such as: \n\u2022Editorial.\n\u2022Phenomenology section devoted to the\npublication of original and/or reviews of\nclinical phenomenology. They will also take\nplace in this section, the clinical experience\nof professionals in whatever form of\nexpression, narrative, essay, poetry or art.\nFinally, also be eligible for the original\npublication, in the opinion of the editorial\nboard, contribute to the development of\nhumanistic nursing (in any of its aspects).\n\u2022History: intended for publication of original\nand / or revisions of nursing history.\n\u2022Anthropology: section reserved for the\ninclusion of original and/or revisions of\nanthropological work on nursing care.\n\u2022Theory and methods nurses: section\ndedicated to the publication of original and/or\nreviews that contribute to both theoretical\nand philosophical development of nursing as\ntheir methods and practical applications.\n\u2022Other: Section dedicated to the dissemination\nactivities, news, calendar etc., reviews, new\nbooks.\n\u2022Letters to the Editor\nPRESENTATION OF WORK \n- Structure of the manuscript: On the first page\nwill contain the article title in lowercase in\nthree languages in this order: Spanish,\nEnglish and Portuguese, followed by the\nname of the authors (no more than 6), in\nlowercase. First initial capital letters\nseparated by a period followed by the\nsurnames in lowercase. Eg.: M.\u00aa C. Solano\nRuiz. By an asterisk (superscript) write their\nhighest academic level or professional\ncontact and address of the first author with\nhis email and phone. On the second page:\nabstract of the work not exceeding 200 words\n(in English, Portuguese and Spanish ), shall\ninclude in addition to four to five keywordsin these languages. The following pages \ninclude the contents of the article to avoid \nsubscripts and footnotes footer, with an \nextension not exceeding 17 pages, the last \npage is devoted to the literature. \n- The citation system is adopted in the journal\naccording to the Harvard law-APA: the text\nwill only appear in lower case the name of the\nauthor and the date in brackets, eg. (L\u00f3pez,\n1998). The bibliography at the end of the\narticle will be numbered and arranged\nalphabetically by author's surname . Eg.:\nS\u00e1nchez, J. (1997) History of the Journal \nPanacea. Polity Press , Barcelona \n(Book). \nS\u00e1nchez, J. (1997) History of the Journal \nPanacea. Nursing Science  8 22- 27 \n(Journal Article). \nS\u00e1nchez, J. (1997) History of the Journal \nPanacea . In: Cibanal, L., ed. The Spanish \njournals nursing , Synthesis, Madrid. 88-\n102 (Chapter in Book). \nTo cite documents/articles \u201con line\u201d:  \nPagani, R. (2002) Technical Report. The \nEuropean credit and the Spanish \neducational system . 425. Availabl e: \nhttp:www.eees.ua.es/http:aneca.es/modal\n_eval/docs/doc. Downloaded 426 27th \nJuly 2008 . \n- The illustrations, charts and pictures will be\nsent to another file, indicating your order\nnumber and title in footer or the reverse in the\ncase of the photographs. Graphs, preferably,\nshould be submitted in black and white.\n- Presentation: Times New Roman, size letra\n12, double-spaced.\n-The authors should make the \u201ccheck list\u201d\navailable here, prior to the submission of the\narticle.Cultura de los  Cuidados  \n3.er Cuatrimestre  2018 \u2022A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 6 ESTRUTURA DA REVISTA \nE NORMAS DE PUBLICA\u00c7\u00c3O \nEmbora sujeita a varia\u00e7\u00f5es no interesse de \ncontextualizar a sua filosofia, a revistavai incluir \nrecursos como: \n\u2022Editorial.\n\u2022A sec\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0 Fenomenologia da\npublica\u00e7\u00e3o do original e / ou opini\u00f5es da\nfenomenologia cl\u00ednica. Eles tamb\u00e9m ser\u00e3o\nrealizados nesta se\u00e7\u00e3o, a experi\u00eanciacl\u00ednica\ndos profissionais, independentemente da\nforma de express\u00e3o, a narrativa, o ensaio de\npoesia, ou de pl\u00e1stico. Finalmente, tamb\u00e9m\nser\u00e1 eleg\u00edvel para a publica\u00e7\u00e3o original, na\nopini\u00e3o do conselho editorial, contribuir para\no desenvolvimento da enfermagem \nhuman\u00edstica (em todos os seus aspectos). \n\u2022Hist\u00f3ria: destinadas a publica\u00e7\u00e3o do original\ne/ou revis\u00f5es de hist\u00f3ria da enfermagem.\n\u2022Antropologia: se\u00e7\u00e3o reservada para a\ninclus\u00e3o de original e/ou revis\u00f5es detrabalho\nantropol\u00f3gico sobre cuidados de\nenfermagem enfermeiras.\n\u2022Teoria e m\u00e9todos: sec\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0\npublica\u00e7\u00e3o de opini\u00f5esoriginais e/ou que\ncontribuam para o desenvolvimento te\u00f3rico e\nfilos\u00f3fico da enfermagem como os seus\nm\u00e9todos e aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas.\n\u2022Outros: Se\u00e7\u00e3o dedicada a actividades de\ndivulga\u00e7\u00e3o, not\u00edcias, calend\u00e1rio etc.,\nresenhas de livros novos.\n\u2022Cartas ao editor.\nDE APRESENTA\u00c7\u00c3O DE TRABALHO \n- Estrutura do manuscrito: Na primeira p\u00e1gina\nvai conter o t\u00edtulo do artigo em letras\nmin\u00fasculas em tr\u00eas idiomas, nesta ordem:\nEspanhol, Ingl\u00eas e Portugu\u00eas, seguido do\nnome dos autores (n\u00e3o mais que 6), em letras\nmin\u00fasculas. Primeira letra inicial mai\u00fascula,\nseparados por um ponto seguido pelo\nsobrenome em min\u00fasculas, por exemplo:.\nM.\u00aa C. Solano Ruiz. Por um asterisco\n(sobrescrito) escrever seu mais alto grau\nacad\u00eamico ou contato profissional e endere\u00e7o\ndo primeiro autor com o seu e-mail e\ntelefone. Na segunda p\u00e1gina: Resumo dotrabalho n\u00e3o superior a 200 palavras (em \nIngl\u00eas, Portugu\u00eas e Espanhol), para al\u00e9m de \nquatro a cinco palavras-chave em todas as \ntr\u00eas l\u00ednguas As p\u00e1ginas seguintes incluem o \nconte\u00fado do artigo para evitar subscritos e \nnotas rodap\u00e9, com uma \u00e1rea n\u00e3o superior a 17 \np\u00e1ginas, a \u00faltima p\u00e1gina \u00e9 dedicada \u00e0 \nliteratura. \n- O sistema de nomea\u00e7\u00e3o \u00e9 adotado na revista\nde acordo com a Harvard-lei APA: o texto\nn\u00e3o aparece apenas em letras min\u00fasculas o\nnome do autor ea data entre par\u00eanteses, por\nexemplo (L\u00f3pez, 1998). A bibliografia no\nfinal do artigo ser\u00e3o numerados e dispostos\nem ordem alfab\u00e9tica pelo sobrenome do\nautor, por exemplo:\nS\u00e1nchez, J. (1997) Hist\u00f3ria da \nPanac\u00e9ia. Journal. Polity Press , \nBarcelona (Book).  \nS\u00e1nchez, J. (1997) Hist\u00f3ria da Panac\u00e9ia \nJournal. Enfermagem da Ci\u00eancia  8 22-\n27 (Journal Article). \nS\u00e1nchez, J. (1997) Hist\u00f3ria da \nPanac\u00e9ia Journal . In: Cibanal, L., ed. \nOs espanh\u00f3is peri\u00f3dicos de \nenfermagem , S\u00ednt ese, Madrid. 88-102 \n(Cap\u00edtulo de Livro ). \nPara citar documentos/artigos \u201con line\u201d:  \nPagani, R. (2002) Relat\u00f3rio T\u00e9cnico. O \ncr\u00e9dito Europeu e do sistema educativo \nespanhol . 425. Dispon\u00edvel: \nhttp:www.eees.ua.es/http:aneca.es/mod\nal_eval/docs/doc. Downloaded 426 27th \nJuly 2008. \n- As ilustra\u00e7\u00f5es, gr\u00e1ficos e fotografias ser\u00e3o\nenviadas para um outro arquivo,indicando o\nseu n\u00famero de ordem e t\u00edtulo em rodap\u00e9 ou o\ninverso no caso das fotografias. Gr\u00e1ficos, de\nprefer\u00eancia, devem ser apresentadas em preto\ne branco.\n- Apresenta\u00e7\u00e3o: Times New Roman, tamanho\nletra 12, com espa\u00e7amento duplo.\n-Os autores devem fazer o \u201ccheck list\u201d,\ndispon\u00edvel aqui, antes da apresenta\u00e7\u00e3o do\nartigo.Cultura de los  Cuidados  \n3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 7 CRITERIOS DE \nEVALUACI\u00d3N \nY SELECCI\u00d3N DE \nART\u00cdCULOS  EVALUATION \nCRITERIA  \nAND SELECTION \nOF ARTICLES  \nLa revista Cultura de los Cuidados  publica \nart\u00edculos en espa\u00f1ol, portugu\u00e9s e ingl\u00e9s. La \nrecepci\u00f3n de los mismos pasa por un proceso de \nselecci\u00f3n en una primera revisi\u00f3n por el Consejo \neditorial verificando el cumplimiento de los \nrequisitos propios de la revista, descritos en las \nindicaciones a los autores, en caso de no cumplir \nestas condiciones se le notifica al autor o autores \npara que realicen los cambios oportunos. \nPosteriormente tras la clasificaci\u00f3n tem\u00e1tica y \npreservaci\u00f3n del anonimato del manuscrito los \ndocumentos son enviados a dos especialistas de \nreconocido prestigio en el \u00e1rea de conocimiento, \npara que procedan a su evaluaci\u00f3n. Una vez \nrecibidos los conceptos de los pares acad\u00e9micos se \ntoma una decisi\u00f3n conjunta con el Consejo Editorial \nque puede ser de aceptaci\u00f3n con ajustes, de \naceptaci\u00f3n definitiva o de rechazo comunic\u00e1ndolo \nal autor o autores a trav\u00e9s de correo electr\u00f3nico o \npostal. \nEn caso de que la decisi\u00f3n del Consejo Editorial \nsea la de rechazo se remitir\u00e1 el informe de los \nevaluadores junto con la decisi\u00f3n adoptada por el \nConsejo Editorial que fundamente esta decisi\u00f3n. \nLos manuscritos que sean considerados para \npublicaci\u00f3n previa modificaci\u00f3n, se notificar\u00e1n con \nuna propuesta concreta de modificaci\u00f3n o con el \ninforme de los evaluadores. Los autores dispondr\u00e1n \nde un m\u00e1ximo de 2 semanas para comunicar a la \nsecretaria de redacci\u00f3n su decisi\u00f3n en la \nmodificaci\u00f3n del mismo y en el plazo m\u00e1ximo de \ndos meses se comprometer\u00e1n a entregar la versi\u00f3n \nrevisada. \nLa revista se reserva el derecho de realizar \nrevisiones de estilo que faciliten la claridad y la \ncomprensi\u00f3n del texto. \nLos factores donde se fundamenta la decisi\u00f3n \nsobre la aceptaci\u00f3n o rechazo de los trabajos por \nparte de la redacci\u00f3n de la revista son los siguientes: \n- La originalidad, novedad y actualidad del tema.\n- Relevancia y aplicabilidad de los resultados.\n- Calidad metodol\u00f3gica. Fiabilidad y validez.\n- Presentaci\u00f3n, buena redacci\u00f3n, organizaci\u00f3n y\ncoherencia l\u00f3gica del texto.\n- La inclusi\u00f3n en los manuscritos enviados de, al\nmenos, una cita de art\u00edculos publicados en\nCultura de los Cuidados .Cultura de los Cuidados  (The Culture of Care ) \nJournal publishes articles in Spanish, Portuguese \nand English. Admission will be subject to a \nselection process in a first review by the Editorial \nBoard to verify compliance with the requirements \nof the Journal, as stated in the instructions for \nauthors. In the case these conditions are not met, \nthe author or authors will be notified in order to \nmake the necessary changes. \nAfter accomplishment of topic classification \nand preservation of the anonymity of the paper, \ndocuments are submitted to two specialists of \nrecognized prestige in the corresponding area of \nknowledge for evaluation. Once peer academic \nreport is produced, decision is reached together \nwith the Editorial Board to either accept with \nadjustments, final acceptance or rejection that \nwill be notified to the author or authors by email \nor post. \nShould the decision of the Editorial Board be to \nreject, the evaluators\u2019 re port will be sent together \nwith the decision of the Editorial Board that \nsubstantiates this decision. \nManuscripts to be considered for publication \nafter amendment shall be notified with a specific \nproposal for amendment or with the evaluators\u2019 \nreport. Authors will have a maximum of 2 weeks \nto inform the Assistant Managing Editor of their \ndecision of amendment and the deadline for \nsubmitting the revised version is two months \nmaximum. \nThe Journal reserves the right to make revisions \nin style to facilitate clarity and under- standing of \nthe text. \nThe factors which ground the decision on \nacceptance or rejection of papers by the Journal \nEditor are: \n- Originality, novelty and contemporary issues.\n- Relevance and applicability of the results.\n- Methodological quality, reliability and\nvalidity.\n- Presentation, good writing, organization and\nlogical consistency of the text.\n- The inclusion in manuscripts submitted to at\nleast one citation of articles published in\nCulture Care .Cultura de los  Cuidados  \n3.er Cuatrimestre  2018 \u2022A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 8 CRIT\u00c9RIOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O \nE SELE\u00c7\u00c3O DE ARTIGOS \nA Revista Cultura de los Cuidados  publica \nartigos em Espanhol, Portugu\u00eas e Ingl\u00eas. O \nrecebimento dos mesmos est\u00e1 sujeito a processo \nde sele\u00e7\u00e3o, em primeira revis\u00e3o, pelo Conselho \nEditorial, no qual verifica-se o cumprimento dos \nrequisitos pr\u00f3prios da Revista, descritos nas \nindica\u00e7\u00f5es aos autores. Em caso de cumpriment o \ndessas condi\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 notificado o autor ou \nautores para que realizem as mudan\u00e7as \noportunas. \nEm seguida, depois da classifica\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica e \npreserva\u00e7\u00e3o do anonimato do manuscrito, os \ndocumentos ser\u00e3o enviados a dois especialistas \nde reconhecido prest\u00edgio na \u00e1rea de \nconhecimento, para que procedam \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o. \nUma vez recebidos os conceitos dos dois pares \nacad\u00eamicos, toma-se decis\u00e3o conjunta com o \nConselho Editorial, que pode ser de aceita\u00e7\u00e3o \ncom ajustes, de aceita\u00e7\u00e3o definitiva ou de recusa, \ncomunicando-se a decis\u00e3o ao autor ou autores, \npor meio de correio eletr\u00f4nico ou postal. \nSe a decis\u00e3o do Conselho Editorial for de \nrecusa do artigo, ser\u00e1 informado ao autor ou \nautores acerca dessa decis\u00e3o adotada pelo \nreferido Conselho, apresentando-se os \nfundamentos que a justificam. \nOs manuscritos que forem aprovados para \npublica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m com pr\u00e9via modifica\u00e7\u00e3o, far-\nse-\u00e1 notifica\u00e7\u00e3o ao autor ou autores com uma \nproposta concreta de modifica\u00e7\u00e3o e com informe \ndos avaliadores. Os autores dispor\u00e3o de no \nm\u00e1ximo 2 semanas para se comunicarem com a \nSecretaria de reda\u00e7\u00e3o acerca da modifica\u00e7\u00e3o \nproposta e no prazo m\u00e1ximo de dois meses se \ncomprometer\u00e3o a devolver a vers\u00e3o corrigida, \ncaso tenham concordado com as corre\u00e7\u00f5es. \nA Revista reserva para si o direito de realizar \nrevis\u00f5es de estilo que facilitem a clareza e \ncompreens\u00e3o do texto. \nOs fatores que fundamentam a decis\u00e3o sobre a \naceita\u00e7\u00e3o ou recusa dos trabalhos, por parte da \nreda\u00e7\u00e3o da Revista s\u00e3o os seguintes: \n- A originalidade, novidade e atualidade do\ntema;\n- Relev\u00e2ncia e aplicabilidade dos resultados;- Qualidade metodol\u00f3gica, confian\u00e7a e \nvalidade;\n- Apresenta\u00e7\u00e3o, boa reda\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e\ncoer\u00eancia l\u00f3gica do texto;\n- A inclus\u00e3o em manuscritos submetidos a pelo\nmenos uma cita\u00e7\u00e3o de artigos publicados nos\nCuidados de Cultura.Cultura de los  Cuidados  \n9 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \nLa humanizaci\u00f3n del cuidado a trav\u00e9s de \nlas narrativas y la poes\u00eda como producto de \nla investigaci\u00f3n aplicada\nThe humanization of care through narratives and \npoetry as a product of applied research \nA humaniza\u00e7\u00e3o do cuidado atrav\u00e9s de narrativas e \npoesia como produto da pesquisa aplicada  \nJos\u00e9 Siles Gonz\u00e1lez  \nCatedr\u00e1tico de la Facultad de Ciencias de la Salud. Universidad de Alicante \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Siles-Gonz\u00e1lez, J. (2018). La humanizaci\u00f3n del cuidado a \ntrav\u00e9s de las narrativas y la poes\u00eda como producto de la investigaci\u00f3n aplicada. Cultura de los Cuidados \n(Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.01 \nCorrespondencia: Departamento de enfermer\u00eda. Universidad de Alicante. Apartado Correos: 03080. \nAlicante (Espa\u00f1a) \nCorreo electr\u00f3nico: jose.siles@ua.es \nRecibido: Editorial invitada; Aceptado: Editorial invitada.  \nABSTRACT \nThis editorial aims to clarify the \nimportance of the humanization of nursing \ncare as a product of applied research. There \nhas been a reflection on the need for a \nchange of scientific paradigm to understand \nthe fact that the humanization of care \nimplies an optimization of nursing practice \nand the need to use methodologies such as \nnarratives and poetry in the nursing context. \nKeywords: Humanization of care, narratives \nand nursing, care poetry, sociocritical \nparadigm. \nRESUMO  \nEste editorial visa esclarecer a import\u00e2ncia da humaniza\u00e7\u00e3o do cuidado de enfermagem \ncomo produto da pesquisa aplicada. Houve \numa reflex\u00e3o sobre a necessidade de uma \nmudan\u00e7a de paradigma cient\u00edfico para \ncompreender o fato de que a humaniza\u00e7\u00e3o \ndo cuidado implica uma otimiza\u00e7\u00e3o da \npr\u00e1tica de enfermagem e a necessidade de \nutilizar metodologias como narrativas e \npoesias no contexto da enfermagem. \nPalavras-chave:  Humaniza\u00e7\u00e3o do cuidado, \nnarrativas e enfermagem, poesia assistencial, \nparadigma sociocr\u00edtico. \nRESUMEN  \nEsta editorial tiene el objetivo de clarificar \nla importancia de la humanizaci\u00f3n de los \n10 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Cultura de los Cuidados \ncuidados en enfermer\u00eda como producto de la \ninvestigaci\u00f3n  aplicada.  Se ha  realizado  una \nreflexi\u00f3n sobre la necesidad de un cambio de \nparadigma cient\u00edfico para entender el hecho \nde que la humanizaci\u00f3n  de los cuidados \nimplica  una optimizaci\u00f3n  de la pr\u00e1ctica  de \nenfermer\u00eda  y la necesidad  de utilizar \nmetodolog\u00edas como las narrativas y la poes\u00eda \nen el contexto enfermero. \nPalabras  clave:  Humanizaci\u00f3n  de los \ncuidados,  narrativas  y enfermer\u00eda,  poes\u00eda  de \nlos cuidados, paradigma sociocr\u00edtico. \nClarificando cues tiones previas \nEl impulso que ha motivado esta editorial \nest\u00e1 enraizado en  dos circunstancias  que se \nmancomunan  de forma  tangible  en el \ncontexto  de la \u00faltima  reuni\u00f3n  organizada \npor la Fundaci\u00f3n  \u00cdndex  este \u00faltimo  mes de \nnoviembre  en Granada:  Por un lado,  el \nprofundo  inter\u00e9s  en la tem\u00e1tica  de la \nhumanizaci\u00f3n de los cuidados desarrollado \ndurante d\u00e9cadas y las metodolog\u00edas \npertinentes para potenciarla (investigaci\u00f3n \ncualitativa,  narrativas,  etc\u00e9tera);  por otro,  y \ntal vez sea el aut\u00e9ntico  desencadenante,  la \ndificultad  expresada  por una  enfermera \npara  entender  con cierta  precisi\u00f3n  lo que \nsignifica  la humanizaci\u00f3n  de los cuidados \npara  la disciplina  tanto  a nivel  profesional \ncomo cient\u00edfico. Ante la afirmaci\u00f3n de que la \nhumanizaci\u00f3n  de los cuidados  deber\u00eda \nconstituirse  en un producto  esencial  de la \ninvestigaci\u00f3n  aplicada  y/o traslacional  en \nenfermer\u00eda,  la alumna  en cuesti\u00f3n  opinaba \nque la aut\u00e9ntica  investigaci\u00f3n  aplicada \ndeber\u00eda producir resultados para mejorar la \npr\u00e1ctica  profesional;  es decir,  no entend\u00eda \nque la humanizaci\u00f3n  de los cuidados \nconstituyera  un producto  que mejoraba  la \npr\u00e1ctica profesional. Sin duda esta dificultad \npara  entender  esta cuesti\u00f3n  se debe  a una ubicaci\u00f3n paradigm\u00e1tica diferente cuya \nperspectiva no contempla el sin\u00f3nimo entre \nhumanizaci\u00f3n del cuidado y optimizaci\u00f3n \nde la pr\u00e1ctica profesional. En el paradigma \nneopositivista (racional tecnol\u00f3gico), el \nproducto de la investigaci\u00f3n aplicada se ci\u00f1e \nestrictamente a la tecnolog\u00eda y a las \nnecesidades derivadas de su aplicaci\u00f3n por \nparte del personal especializado \n(pensamiento vigente hist\u00f3ricamente en la \nenfermer\u00eda). La humanizaci\u00f3n de los \ncuidados implica la mejora y \nperfeccionamiento de todo tipo de t\u00e9cnicas y \naplicaciones de la tecnolog\u00eda que \ncontribuyan al bienestar de la persona en el \ncontexto de los cuidados, pero no se limita a \nesa dimensi\u00f3n, sino que la supera en aras al \nuso de la comunicaci\u00f3n como herramienta \nde comprensi\u00f3n de significados del paciente \ny a la potenciaci\u00f3n de su participaci\u00f3n activa \n(en la l\u00ednea de sus posibilidades) en sus \nprocesos de salud-enfermedad. En \ndefinitiva esto implica la adopci\u00f3n de otra \nperspectiva (paradigma sociocr\u00edtico) en la \nque la enfermera no es una mera aplicadora \nde t\u00e9cnicas, sino que, adem\u00e1s , act\u00faa como \nagente de comunicaci\u00f3n y comprensi\u00f3n de \nlos significados que para el paciente tiene su \nproceso y, adem\u00e1s , emplea la pedagog\u00eda y el \npensamiento cr\u00edtico para potenciar la \nimplicaci\u00f3n del paciente de forma activa y \nresponsable. \nEducaci\u00f3n superior, perfil profesional e \ninvestigaci\u00f3n  \nEl rol de la educaci\u00f3n superior en la \nconstrucci\u00f3n del perfil profesional de \nenfermer\u00eda tradicionalmente se ha centrado \nen la t\u00e9cnica soslayando el car\u00e1cter \ninstrumental de la misma y obviando el \nsujeto esencial de la disciplina como n\u00facleo \ncentral de investigaci\u00f3n; es decir, el \nparadigma predominante en la enfermer\u00eda Cultura de los  Cuidados  \n11 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n en general y en la investigaci\u00f3n de la \ndisciplina en particular, ha sido el \nneopositivista (racional -tecnol\u00f3gico), en el \nque el profesional desempa\u00f1a tar eas de \nadministraci\u00f3n de t\u00e9cnicas de forma \nestandarizada mientras que el paciente se \nlimita a un rol dependiente, pasivo y \nsubordinado a la autoridad del t\u00e9cnico. \nAsimismo, la metodolog\u00eda predominante ha \nsido la experimental, cuantitativ a y \nestad\u00edstica (Si les, 1999). Como es l\u00f3gico, la \ninvestigaci\u00f3n est\u00e1 influenciada por el perfil \nprofesional neopositivista tanto en la \ninvestigaci\u00f3n b\u00e1sica como en la aplicada. El \nenfoque positivista, que es el preponderante \ndesde el origen de los m\u00e9todos y usos \ncient\u00edficos,  ha constre\u00f1ido la enfermer\u00eda al \n\u00e1mbito del m\u00e9todo experimental y la \ntecnolog\u00eda alej\u00e1ndola de su aut\u00e9ntico \nepicentro epistemol\u00f3gico.  \n \n \nInvestigaci\u00f3n b\u00e1sica y aplicada en \nenfermer\u00eda  \nLa generaci\u00f3n de las teor\u00edas elaboradas con \nm\u00e9todos experimentales que demu estran el \nfuncionamiento de determinados fen\u00f3menos \nf\u00edsicos constituye el n\u00facleo principal de la \ninvestigaci\u00f3n b\u00e1sica (Lozada, 2014). Estos \nprocesos suelen transcurrir de forma lenta y \nduradera en el tiempo (requieren cierta \nperdurabilidad) para llegar a pr oducir un \ntipo de conocimiento nomot\u00e9tico (generador \nde leyes). En consecuencia, las ideas \nvinculadas a la investigaci\u00f3n experimental \nque permiten la producci\u00f3n de teor\u00edas es la \npredominante en la investigaci\u00f3n b\u00e1sica, \naunque en enfermer\u00eda desde el punto d e \nvista epistemol\u00f3gico \u2013a pesar del \nestancamiento de la disciplina de los \ncuidados en el enfoque neopositivista - es \nsubsidiaria y alejada de su n\u00facleo central (el \nobjeto -sujeto de la enfermer\u00eda) (Siles, 1997, \n2017; Amezcua, 2010).  Pero tampoco en la investigaci\u00f3n aplicada \n\u2013que es la encargada de buscar aplicaciones \na las teor\u00edas que den respuestas a los \nproblemas de la sociedad - la investigaci\u00f3n en \nenfermer\u00eda ha logrado traspasar los l\u00edmites \ndel neopositivismo y el tecnologicismo qu e \nsiguen imperando en esta fase de \ninvestigaci\u00f3n dedicada a la adaptaci\u00f3n del \nconocimiento a las necesidades de la \nsociedad. En enfermer\u00eda, la investigaci\u00f3n \naplicada, hasta ahora, se entiende de forma \ngeneralizada como estudios experimentales \npara demostra r la efectividad de tal o cual \nbrebaje, emplasto, vendaje o utensilios en tal \no cual tratamiento o problema. Algunos de \nestos estudios son aut\u00f3ctonos de la disciplina \n(Gallar et al ., 2001), pero la mayor\u00eda son \nmultidisciplinares (totalmente dependientes \nde la direcci\u00f3n de otros profesionales)1. \nPlanteada esta realidad, la cuesti\u00f3n es: \u00bfLos \nresultados derivados de estudios \nexperimentales constituyen el producto \nprincipal de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica en \nenfermer\u00eda?  \n \n \nLa humanizaci\u00f3n de  los cuidados: El \ncuidado centrado en la persona como \nproducto de investigaci\u00f3n b\u00e1sica en \nenfermer\u00eda  \nSi limitamos la investigaci\u00f3n aplicada o \ntraslacional2 a la producci\u00f3n de patentes y \nmarcas y a productos con garant\u00eda de \nreversi\u00f3n econ\u00f3mica en el contexto \nfarmac\u00e9utico o m\u00e9dico industrial, esteremos \nhaciendo un flaco favor a disciplinas tan \nimprescindibles como la enfermer\u00eda.  \nEfectivamente, si la investigac i\u00f3n \naplicada/traslacional supone la adaptaci\u00f3n \ndel conocimiento cient\u00edfico derivado de la \ninvestigaci\u00f3n b\u00e1sica como baluarte cient\u00edfico \npara dar respuesta a las necesidades reales \nde la sociedad, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s precisan las \nenfermeras para identificar la Cultura de los  Cuidados  \n12 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 deshumanizaci\u00f3n/despersonalizaci\u00f3n de los \ncuidados como un problema de gran calado \nque afecta a la sociedad de forma creciente? \nTal como dec\u00eda Prot\u00e1goras en el siglo IV a. \nC.: El hombre es la medida de todas las cosas \n\u201cHomo mesura\u201d, pero es el mismo hombre \nel que se empe\u00f1a en ignorar esta tajante \nrealidad (lo cual tampoco debe \nsorprendernos) (Figura I). Esto llevado al \nterreno de la enfermer\u00eda no es sino centrar \nlos cuidados en la persona (Siles, 2011). \n\u00bfPuede ser un producto de investigaci\u00f3n \naplicada el cuidado centrado en la persona?, \n\u00bfEs el cuidado centrado en la persona un \nproducto necesario para aumentar el \nbienestar de la sociedad y contribuir a un \naumento de su calidad de vida?, \u00bfqu\u00e9 \nbeneficios sociales y econ\u00f3micos se pueden \nderivar de este producto en una sociedad \ncada vez m\u00e1s necesitada de cuidados? \nIncidencia de la s\u00edntesis \ntransdisciplinar: Historia-\nAntropolog\u00eda-Enfermer\u00eda en el uso de \nnuevos m\u00e9todos y enfoques: las \nnarrativas como herramienta de \nhumanizaci\u00f3n de los cuidados \nAntes de ponernos a emplear nuevos \nenfoques o m\u00e9todos que den voz a los \npacientes y potencien su participaci\u00f3n, es \nnecesario concienciarnos de una cuesti\u00f3n \nprevia: el cambio de paradigma. Es preciso \nadaptar los principios del paradigma \nsociocr\u00edtico de Habermas (Siles, 1999, \n2016a). Pero para que nuestro cambio \ntrascienda las estrecheces de lo realizado por \nla moda en las nuevas tendencias \nacad\u00e9micas y sea, por el contrario, la \nconsecuencia de una toma de conciencia y \nsensibilizaci\u00f3n con respecto a las \nnecesidades reales que se perciben desde \nuna perspectiva diferente a la neopositivista, \ndebemos clarificar y entender las caracter\u00edsticas esenciales del paradigma \nsociocr\u00edtico que suponen la adopci\u00f3n de \nteor\u00edas y metodolog\u00edas cualitativas donde la \nsubjetividad adquiere un valor totalment e \nignorado/despreciado en otros lindes \ncient\u00edficos. Se trata de un paradigma que \npotencia la participaci\u00f3n y emancipaci\u00f3n de \nlos sujetos investigados. Esto implica \nconsiderar al \u201cpaternalismo ilustrado\u201d: todo \npara el paciente pero sin el paciente; es decir , \nguardar la distancia, la objetividad y la \ndiferencia de estatus de forma vertical \ndonde el profesional es soberano y con la \nautoridad que le confiere su titulaci\u00f3n, \nmientras el paciente no es m\u00e1s que un \nconsumidor lego y sin nada que hacer en sus \nprocesos de salud-enfermedad m\u00e1s que \nacatar de forma pasiva todas las \nprescripciones y t\u00e9cnicas dictaminadas por \nlos profesionales. \nEsto supone un giro de 180 grados en la \nmirada enfermera y el mismo ha sido \nposible, entre otras aportaciones, a la s\u00edntesis \ntransdisciplinar (historia, antropolog\u00eda y \nenfermer\u00eda) experimentada por la historia \ncultural de la enfermer\u00eda. La historia es la \nprimera disciplina que ampl\u00eda sus m\u00e9todos, \nteor\u00edas y enfoques con el fin de dejar de ser \nesclava de los datos concretos (\u00e1rboles) y \npotenciar miradas sint\u00e9ticas que perciban la \nglobalidad del bosque estableciendo \nrelaciones din\u00e1micas entre diferentes \nfactores que contribuyen al estado cambiante \ndel bosque. La s\u00edntesis transdisciplinar de la \nque es tributaria la historia cultural de los \ncuidados se produce gracias al cruce de tres \ngrandes escuelas: Frankfurt, Anales y \nBirminghan (Siles, 2018). \nLas fuentes narrativas son almacenes de \nhechos (comportamientos, estilos de vida) y \nra\u00edces de los hechos (creencias, valores, \ns\u00edmbolos, significados y sentimientos) que \nconstituyen el \u201cpor qu\u00e9\u201d de los hechos.  Estas \nnarrativas han sido usadas para extraer los Cultura de los  Cuidados  \n13 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 testimonios y sus significados, siendo \nespecialmente relevantes las narrativas \nautobiogr\u00e1ficas escritas por personas que \nhan vivido bajo las circunstancias marcadas \npor diferentes enfermedades: grandes \nquemados (Allu\u00e9, 1996, 1997), c\u00e1ncer (Zorn, \n1991), sida (Gilbert, 1993), linfoma (Comas, \n2009), insuficiencia renal y di\u00e1lisis (Gracia \nArmend\u00e1riz, 2010), Sampedro, 1996). \nLa enfermer\u00eda basada en la narrativa y \nla poes\u00eda de los cuidados como producto \nde la investigaci\u00f3n aplicada y \ncomplemento de la enfermer\u00eda basada \nen la evidencia \nLa EBN tiene en cuenta los procesos de \nconstrucci\u00f3n social de la experiencia que se \nderivan de las vivencias y puede servir de \npuente entre la objetividad cient\u00edfica de la \nEBE (Siles, 2005, 2018; Siles y Solano, 2014; \nAmezcua, 2018). Para un prost\u00e1tico ante la \nperspectiva de la palpaci\u00f3n el diagn\u00f3stico es \nHBP pero \u00e9l se muere de verg\u00fcenza \n(sentimiento-vivencia); para un paciente \ncuyo diagn\u00f3stico es sida, la discriminaci\u00f3n, \nmiedo e incertidumbre constituyen \nsentimientos que indicen de plano en el \nproceso de diagn\u00f3stico o tratamiento. En \ncualquier caso, en la EBN el profesional debe \npartir de la contemplaci\u00f3n de una realidad \ntan compleja como la persona3 articular la \ncomunicaci\u00f3n como herramienta de \ncomprensi\u00f3n de significados que tiene el \nproceso de salud enfermedad para el \npaciente y buscar los mecanismos precisos \npara, en la medida de sus posibilidades y \ncircunstancias, implicarlo activamente de \nforma que su participaci\u00f3n resulte crucial4. \nEn definitiva, tal como afirma Ricoeur \n(1995) ante la amenaza del \u201cno sentido\u201d que \nprovocan los cambios que afectan la \nhomeostasis fisiol\u00f3gica, psicol\u00f3gica o social \nde las personas, las tramas narrativas constituyen el medio por el cual \nreconfiguramos nuestra experiencia para \nllegar a comprendernos en diferentes \nsituaciones. \nDavid Sacket, uno de los padres de la \nMBE5 ya a mediados de los noventa alert\u00f3 \nsobre las consecuencias negativas del uso \ngeneralizado de la misma alegando que \ndeb\u00eda restringirse a especialistas preparados \ny con el tiempo suficiente de manera; es \ndecir que no formara parte de la pr\u00e1ctica \ngene ralizada de los m\u00e9dicos cl\u00ednicos para no \nsobrecargarlos a\u00fan m\u00e1s y que no \nrepercutiera negativamente en la relaci\u00f3n \nm\u00e9dico paciente. En la \u00f3rbita de la medicina \nsurgieron iniciativas para el desarrollo de la \nMBN (Kleinman, 1989; Greenhalgh, 1999), y \nparalelamente se fue desarrollando la EBN6. \nLa poes\u00eda de los cuidados constituye otra \nherramienta complementaria a la EBN en la \nmedida que facilita la contemplaci\u00f3n de los \nsentimientos que se producen durante la \ninteracci\u00f3n pacien te-enfermera. Consiste en \nla expresi\u00f3n de los sentimientos que \nemergen durante la interacci\u00f3n paciente-\nenfermera. No hay que obviar el hecho \ndemostrado de que una cuesti\u00f3n est\u00e9tica, \ncomo los sentimientos constituyen la \nprincipal fuente de motivaci\u00f3n en la \norientaci\u00f3n de conductas y en la generaci\u00f3n \nde conocimientos y actitudes, con todo lo \nque ello conlleva en educaci\u00f3n para la salud \n(Siles, et al. , 2016b). Siles y Solano (2016b) \nanalizan el arte de enfermer\u00eda desde la \nperspectiva est\u00e9tica y describen la materia \nprima compleja, delicada y \u00fanica que es \nsimult\u00e1neamente objeto-sujeto (homo \nd\u00faplex) de enfermer\u00eda: el ser humano. De \nforma que la obra art\u00edstica de la enfermer\u00eda \nconsiste en la aplicaci\u00f3n del cuidado a la \nfr\u00e1gil y sensible materia prima pudiendo \nllegar a experimentar momentos bellos o \nsublimes. No hay arte m\u00e1s privilegiado \ndado el valor de su materia prima. Dicho de 14 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Cultura de los Cuidados \notra forma, la m\u00e1s importante aportaci\u00f3n de \nla poes\u00eda  a la enfermer\u00eda  radica  en la \nclarificaci\u00f3n de su naturaleza transcendente \nmediante la revelaci\u00f3n de su objeto sujeto: el \nser humano. La persona como n\u00facleo, como \nmateria  prima  con la que trabaja  la \nenfermera  para \u201cproducir  su obra\u201d (Siles & \nSolano, 2016b). \nDiversos autores han descrito la utilidad de \nla poes\u00eda en enfermer\u00eda:  Para Watson  (2008) \nla poes\u00eda  de los cuidados  es la que permite \nencontrar  la verdad  trascendente  del acto \nenfermero;  Homes  & Gregory  (1998) \nsostienen que es una fuente de conocimiento \npara enfermer\u00eda;  Birx (1994)  se\u00f1ala  que la \npoes\u00eda  es un instrumento  para analizar  la \ntrascendencia  de encuentros/interacciones \nespecialmente intensos entre las personas. Es \ncierto  que el car\u00e1cter  subjetivo  de la \nexpresi\u00f3n  de los sentimientos  supone  una \nbarrera para el encuentro con la ciencia, pero \npara vadear  ese obst\u00e1culo  que parec\u00eda \ninsalvable  ha surgido  la sociopo\u00e9tica  que \npermite  el estudio  de la expresi\u00f3n  de los \nsentimientos  de forma  intersubjetiva \nalcanzando  de esa forma  cierta  objetividad \n(Siles, 2014). La sociopo\u00e9tica ha sido aplicada \nen la producci\u00f3n de conocimiento enfermero \npor diversos autores: en estudios con \nadolescentes (Paiva Moraes et al., 2003), \nvarios trabajos que sirven como puente \nentre la pr\u00e1ctica enfermera y la investigaci\u00f3n \n(Santos, 2005), o en la investigaci\u00f3n de la \ngesti\u00f3n de emociones y sentimientos con \nalumnos de enfermer\u00eda (Siles y Solano, 2017). \nBIBLIOGRAF\u00cdA \n\u00ad Allport, G. (1985). Personalidad, su configuraci\u00f3n y \ndesarrollo . Barcelona: Herder. \n\u00ad Allport, G. (1985). Personalidad, su configuraci\u00f3n y \ndesarrollo . Barcelona: Herder. \n\u00ad Allu\u00e9, M. (1996). Perder la piel . Barcelona: Seix \nBarral.  \u00ad Allu\u00e9, M. (1997). \u00abSobrevivir en la UCI \u00bb. Enfermer\u00eda \nIntensiva , 6, 29- 34. \n\u00ad Amezcua, M. (2010). \u00abInvestigaci\u00f3n Aplicada en \nCuidados de Salud \u00bb. Index de Enfermer\u00eda , 19(4), 237-\n239. Recuperado de \nhttp://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&\npid=S1132-12962010000300001&lng=es&tlng=es . \n\u00ad Amezcua, M. (2018). En primera persona. Narrati vas \nde pacientes con ostom\u00eda . Granada . Fundaci\u00f3n \u00cd ndex.  \n\u00ad Birx, E. (1994). The poetry of nursing. Clin Nurse \nSpec 8, 292\u2013293. \n\u00ad Comas, J. (2009). Cr\u00f3nicas del linfoma . Madrid: Rey \nLear. \n\u00ad Gallart, E. et al.  (2001). Estudio experimental para \ncomprobar la efectividad de los \u00e1cidos grasos \nhiperoxigenados en la prevenci\u00f3n de las \u00falceras \npor presi\u00f3n en pacientes ingresados. Enfermer\u00eda \nCl\u00ednica , 11(5), 179-238. \n\u00ad Gilbert, H. (1992). El protocolo compasivo . Barcelona: \nTusquets. \n\u00ad Greenhalgh, T. (1999). Narrative based medicine: \nNarrative based medicine in an evidence based \nworld. BMJ Clinical Research , 318(7179), 323 \u2013325 \nDOI:10.1136/bmj.318.7179.323) \n\u00ad Holmes, V., Gregory, D. (1998). Writing poetry: a \nway of knowing nursing. J Adv Nu rs 8(6):1191- 4. \n\u00ad Kleinman, A. (1989). The Illness Narratives: Suffering, \nHealing, And The Human Condition . New York: Basic \nBooks.  \n\u00ad Lozada, J. (2014) Investigaci\u00f3n Aplicada: \nDefinici\u00f3n, Propiedad Intelectual e Industria. \nCiencia Am\u00e9rica , 3, 34-39. \n\u00ad Paiva Moraes, L. M., Batista Braga, V. A., Carneiro \nSileveria, L. (2003) Socipo\u00e9tica e enfermagem: una \naproximaci\u00f3n en la investigaci\u00f3n con adolescentes. \nRevista Baiana da Enfermagem . 18: 89-96. \n\u00ad Ricoeur, P. (1995). S\u00ed mismo como otro.  Madrid: Siglo \nXXI. \n\u00ad Sackett, D., Rosenberg, W. MC., Muir Gray, J. A., \nHaynes, R .B. & Richardson, W. S. (1996). Evidence \nbased medicine: what it is and what it isn't. BMJ,  \n312(71). DOI: \nhttps://doi.org/10.1136/bmj.312.7023.71  (Published \n13 January 1996). \n\u00ad Sampedro, R. (1996). Cartas desde el infierno . \nBarcelona: Planeta. \n\u00ad Santos, I. (2005) Sociopo\u00e9tica: un puente para \n\u201ccuidar \u2013investigar\u201d en enfermer\u00eda . Index Enferm  14 \n(50): 35-37. http://dx.doi.org/10.4321/S1132-\n12962005000200007 . \n\u00ad Siles, J. & Solano, C. (2014). Qualitative Research \nand Narrative Sources in the Context of Critical and \nRenal Cares. Open Journal of Nursing , 4(7), 385-401 \nDOI: 10.4236/ojn.2014.46045. \n\u00ad Siles, J. & Solano, C. (2016b). Sublimity and beauty: Cultura de los  Cuidados  \n15 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 A view from nursing aesthetics. Nursing Ethics , \n23(2), 154 \u2013166. \n\u00ad Siles, J. (1999). Epistemolog\u00eda y enfermer\u00eda: Por una \nfundamentaci\u00f3n cient\u00edfica y profesional de la \ndisciplina. Enfermer\u00eda Cl\u00ednica , 7(3): 38- 44. \n\u00ad Siles, J. (2011). Historia de la enfermer\u00eda . Madrid: \nDAE. \n\u00ad Siles, J. (2014). El humanismo en enfermer\u00eda a \ntrav\u00e9s de la sociopo\u00e9tica y la antropo\u00e9tica. Cultura \nde los Cuidados  (Edici\u00f3n digital) 18(38), 9-13. \ndoi.org/10.7184/cuid.2014.38.01. \n\u00ad Siles, J. (2016a). La utilidad pr\u00e1ctica de la \nEpistemolog\u00eda en la clarificaci\u00f3n de la pertinencia \nte\u00f3rica y metodol\u00f3gica en la disciplina enfermera. \nIndex de Enfermer\u00eda , 25(1-2). Recuperado de \nhttp://www.indexf.com/index-enfermeria/v25n1-\n2/251215.php . \n\u00ad Siles, J. (2018). Educaci\u00f3n Superior e Investigaci\u00f3n \nAplicada: sinergias y conveniencias [video]. Rev \nParaninfo Digital , 28. Recuperado de \nhttp://www.index-f.com/para/n28/v005.php . \n\u00ad Siles, J. et al.  (2005). Narrative anthropology and \nsome health-life situations in Benedetti and \nOctavio Paz`s works. Cultura de los cuidados . 17(9), \n59-67.\n\u00ad Siles, J. & Solano, C. (2017). Poes\u00eda y cuidados: un \ninstrumento para la gesti\u00f3n de emociones y \nsentimientos en enfermer\u00eda. Enfermer\u00eda: Cuidados \nHumanizados , 6(2), 2393-6606. \ndoi.org/10.22235/ech.v6i2.1463. \n\u00ad Watson (1996) afirma que la poes\u00eda es una v\u00eda \npertinente para identificar la verdad. \n\u00ad Watson, J. (2008). Nursing: The Philosophy and \nScience of Caring . Colorado: University Press of \nColorado. \n\u00ad Zerhoni, E.A. (2005). Translational and clinical \nscience\u2013time for a new vision. J Med  353, 1621-324. \n\u00ad Zorn, F. (1991). Bajo el signo de Marte . Barcelona: \nAnagrama.  NOTAS  \n(1)La multidisciplinaridad en ciencias de la salud es el \nnivel de colaboraci\u00f3n entre distintos tipos de\nprofesionales/cient\u00edficos, en el que la jerarquizaci\u00f3n del \ntrabajo parte de una direcci\u00f3n (generalmente m\u00e9dica) \nque apenas hace part\u00edcipes a los profesionales de\nenfermer\u00eda de los pormenores de la investigaci\u00f3n. \u00c9stos \napenas tienen la informaci\u00f3n estrictamente necesaria \npara realizar sus tareas puramente t\u00e9cnicas \n(extracciones de muestras, aplicaciones de \nmedicamentos, etc.). De este nivel de jerarquizaci\u00f3n \nestrictamente vertical a la transdisciplinaridad, donde se \nproduce una s\u00edntesis que es el producto del intercambio \nde conocimientos e informaciones entre profesionales \nde diferentes disciplinas en un nivel de igualdad \njer\u00e1rquica similar a la horizontalidad.  \n(2)La necesidad de superar los puentes entre las dos orillas\nde la investigaci\u00f3n, la b\u00e1sica y la cl\u00ednica, dio lugar a la \ninvestigaci\u00f3n traslacional. Para algunos autores este es \nun neologismo y barbarismo innecesario dado que el \nconcepto \u201cinvestigaci\u00f3n aplicada\u201d puede ser, en esencia, \nlo mismo, pero para otros autores, la investigaci\u00f3n \ntraslacional se ci\u00f1e mucho m\u00e1s a los problemas cl\u00ednicos \nque la aplicada (m\u00e1s relacionada con las industrias \nfarmac\u00e9utica y m\u00e9dica) (Zerhoni, 2005).  \n(3)Para Gordon Allport, la Individualidad es l a \ncaracter\u00edstica esencial de la naturaleza humana, \nmientras que la personalidad constituye la organizaci\u00f3n \ndin\u00e1mica de los sistemas psicof\u00edsicos que determina una \nforma particular de pensar y actuar en su proceso de \nadaptaci\u00f3n al medio (Gordon Allport 1985 ). \n(4)Los programas marco de la Comunidad Europea \ncontemplan en sus l\u00edneas prioritarias la necesidad de la \nparticipaci\u00f3n del paciente: En Ciencia con y para la \nsociedad: \u201cEs necesaria una cooperaci\u00f3n efectiva entre \nciencia y sociedad para poder sumar nuevos talentos a\nlas filas de la ciencia y emparejar la excelencia en este \ncampo con la conciencia social y la responsabilidad\u201d \n(Horizonte 2020, 17).  \n(5)Medicina Basada en la Evidencia.\n(6) Despu\u00e9s de mucho analizar la funci\u00f3n de las narrativas \nen el contexto de la salud y reflexionar sobre las \ndefiniciones aportadas por diversos autores, mi \ninterpretaci\u00f3n sobre la Enfermer\u00eda Basada en la \nNarrativa es la siguiente: \u201cLa EBN con siste, por un lado,\nen la consideraci\u00f3n de la subjetividad del paciente como \nevidencia integrada en sus narrativas sobre procesos de \nsalud-enfermedad y, por otro, en la comprensi\u00f3n y \nan\u00e1lisis de los significados subyacentes a las mismas \ncontribuyendo a la humanizaci\u00f3n de los cuidados\u201d.  \nCultura de los  Cuidados  \n16 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \nGerardo Diego y los Juegos Florales en \nhonor a San Juan de Dios en la revista \n\u201cPaz y Caridad\u201d (Granada, 1950)\nGerardo Diego a nd the Floral Gam es in honor of San \nJuan de Dios in the journal \u201cPeace and Charity \u201d \n(Granada , 1950) \nGerardo Diego e os Jogos Florais em honra a S\u00e3o Jo\u00e3o \nde Deus no jornal \"Paz e Caridade\" (Granada, 1950) \nFrancisco Herrera-Rodr\u00edguez \nCatedr\u00e1tico jubilado (Historia de la Enfermer\u00eda y Fundamentos e Historia de la Fisioterapia. Facultad de \nEnfermer\u00eda y Fisioterapia. Universidad de C\u00e1diz) \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Herrera -Rodr\u00edguez, F. (2018). Gerardo Diego y los Juegos \nFlorales en hono r a San Juan de Dio s en la revista \u201cPaz y Caridad\u201d (Granada, 1950). Cultu ra de los \nCuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado d e <http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.02> \nCorrespondencia: Santo Domingo de la Calzada, 11-3.\u00ba A. 11012-C\u00e1diz \nCorreo electr\u00f3nico: fraherod57@gmail.com                                                                                                  \nRecibido: 23/07/2018; Aceptado: 10/09/2018. \nABSTRACT \nIn this article we study the context in \nwhich the poem \"Amor de Caridad\" by \nGerardo Diego was presented. The poet, \nborn in Santander, dedicated the poem to \nSan Juan de Dios and won, in 1950, the Floral \nGames which took place in Granada, on the \noccasion of the fourth centenary of the death \nof the saint. The bases, the convocation and \nthe decision of the jury, that awarded first \nprize to Gerardo Diego, are exposed. Second \nand third prizes were won, respectively, by \nManuel Ben\u00edtez Carrasco and Francisco \nRomero L\u00f3pez. We also offer comments \nabout the poem and its transcription as it was published in the magazine \"Peace and \nCharity\" (1950). In the complete works of the \npoet this poem appears with the title \"To San \nJuan de Dios\". \nKeywords:  Gerardo Diego, \u201cAmor de \nCaridad\u201d, \u201cTo San Juan de Dios\u201d, Peace and \nCharity, Religious Poetry, Fourth Centenary of \nthe death of Saint John of God, Floral Games, \nGranada, Spanish postwar period. \nRESUMO  \nNeste artigo estudamos o contexto em que \nopoema \"Amor \u00e0 Caridade\" de Gerar do\nDiego, dedicado a San Juan de Dios, com o\nqual o poeta do Santander ganhou em 1950\nCultura de los  Cuidados  \n17 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n os Jogos Florais, realizado em Granada, por \nocasi\u00e3o do IV centen\u00e1rio da morte do santo. \nAs bases, a convoca\u00e7\u00e3o e a decis\u00e3o do J\u00fari \nque premiou o primeiro pr\u00eamio a Gerardo \nDiego est\u00e3o expostos, o segundo e o terceiro \nforam ganhos, respectivamente, por Manuel \nBen\u00edtez Carrasco e Francisco Romero L\u00f3pez. \nOferecemos coment\u00e1rios sobre o poema e \nsua transcri\u00e7\u00e3o como foi publicado na \nrevista \"Paz e Caridade\" (1950). Nas obras \ncompletas do poeta este poema aparece com \no t\u00edtulo \"A San Juan de Dios\". \nPalavras-chave:  Gerardo Diego, \u201cAmor  \u00e0 \nCaridade\u201d, \u201cA S\u00e3o Jo\u00e3o de Deus\u201d, Paz e \nCaridade, Poesia Religiosa, IV Centen\u00e1rio da \nmorte de S\u00e3o Jo\u00e3o de Deus, Jogos Florais, \nGranada, p\u00f3s-guerra. \n \nRESUMEN  \nEn este art\u00edculo se estudia el contexto en \nque fue presentado el poema \u201cAmor de \nCaridad\u201d de Gerar do Diego, dedicado a San \nJuan de Dios, con el cual el poeta \nsantanderino gan\u00f3 en 1950 los Juegos \nFlorales, celebrados en Granada, con motivo \ndel IV centenario de la muerte del santo. Se \nexponen las bases, la convocatoria y el fallo \ndel Jurado que otorg\u00f3 el primer premio a \nGerardo Diego; el segundo y el tercero \nfueron ganados, respectivamente, por \nManuel Ben\u00edtez Carrasco y Francisco \nRomero L\u00f3pez. Ofrecemos comentarios \nsobre el poema y su transcripci\u00f3n tal y como \nfue publicado en la revista \u201cPaz y Caridad\u201d \n(1950). En las obras completas del poeta \nfigura este poema con el t\u00edtulo \u201cA San Juan \nde Dios\u201d.  \nPalabras clave: Gerardo Diego, \u201cAmor de \nCaridad\u201d, \u201cA San Juan de Dios\u201d, Paz y \nCaridad, Poes\u00eda religiosa, IV Centenario de la \nmuerte de San Juan de Dios, Juegos Florales, \nGranada, Posguerra espa\u00f1ola. \n \n  \n\u201c\u2026 y sobre enfermos, hu\u00e9rfanos, tullidos, \n  gotea zumos la granada m\u00edstica\u201d.  \nGerardo Diego, \u201cAmor de Caridad\u201d.  \n \n \nA la Memoria de Guillermo Montes Cala, amigo, \ncatedr\u00e1tico de Griego y buen conocedor de los poetas del \nVeintisiete \n \n \n \nEn 1950 Espa\u00f1a a\u00fan se encontraba en una \netapa de estancamiento econ\u00f3mico general, \nt\u00e9ngase en cuenta que hasta 1954 no se \nconsigui\u00f3 la renta por individuo activo \ncorrespondiente a 1935. El periodo que \nabarca de 1945 a 1951 fue el periodo pol\u00edtico \nm\u00e1s dif\u00edcil, por el hambre de los a\u00f1os 40, por \nla retirada de embajadores, y por los propios \nefectos de la pol\u00edtica aut\u00e1rquica: \nracionamiento, escasez de materias primas, \nrestricciones el\u00e9ctricas, etc. (Tamames, \n1985). A partir de 1939 se desarroll\u00f3 un \namplio mercado negro que afect\u00f3 a todo tipo \nde materias primas y productos b\u00e1sicos, esta \ncircunstancia inclu\u00eda a los alimentos y \n\u201cperdur\u00f3 mientras se mantuvo el r\u00e9gimen de \nracionamiento y el sistema de intervenci\u00f3n en la \nagricultura, cuyo principal instrumento fue la \nrequisa de productos a los campesinos a precios \nde tasa\u201d (Barciela, 2000). En la primera \nd\u00e9cada del franquismo la industria espa\u00f1ola \npadeci\u00f3 una profunda depresi\u00f3n y no fue \nhasta 1950 que no se recuper\u00f3 el nivel de \nproducci\u00f3n industrial alcanzado en 1930 \n(Santos Juli\u00e1, 2008; Garc\u00eda Delgado, 2000). \nEn estos a\u00f1os se potenci\u00f3 la empresa de \nrecatolizaci\u00f3n  de Espa\u00f1a emprendida por la \nIglesia; en este sentido hay que tener en \ncuenta que en el \u00e1mbito educativo el control \nde la Iglesia fue total, adem\u00e1s de que las \nautoridades educativas abandonaron la \nactuaci\u00f3n en el sector p\u00fablico y dedicaron \nsus esfuerzos a sostener el sector privado, de \nmanera que la construcci\u00f3n de centros de Cultura de los  Cuidados  \n18 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n ense\u00f1anza fue nula: \u201c119 institutos hab\u00eda en \n1940 y 119 segu\u00edan en 1956: todo el incremento \nde alumnado se dirigi\u00f3 a los centros regentados \npor religiosos, que conocieron entonces una \nverdadera edad de oro\u2026\u201d  (Santos Juli\u00e1, 2008). \nA todo esto hay que sumar la interpretaci\u00f3n \nde la Historia de Espa\u00f1a realizada en los \nmanuales del primer bachillerato franquista \n(1938-1953), revisados y aprobados por el \nMinisterio de Educaci\u00f3n Nacional (Valls, \n2000). El Ministro de Educaci\u00f3n, entre 1939 \ny 1951, era Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez Mart\u00edn (1896-1969), y \nsu pol\u00edtica educativa tuvo como objetivos la \ndepuraci\u00f3n de personas e ideas, la \ninculcaci\u00f3n religiosa y patri\u00f3tica, y el apoyo \nincondicional a la incorporaci\u00f3n de la Iglesia \ny Falange a las tareas educativas (Hidalgo, \n2015; Lacruz Alcocer, 1997). \nLa vida intelectual, una vez terminada la \nGuerra Civil, sufri\u00f3 el silenciamiento o \nausencia de sus mejores valores, adem\u00e1s de \nla dura represi\u00f3n de las disidencias; aunque, \ncomo es sabido, la \u201cliteratura de la victoria\u201d \nfue flor de un d\u00eda con las obras de Jos\u00e9 Mar\u00eda \nPem\u00e1n, Agust\u00edn de Fox\u00e1 o Rafael Garc\u00eda \nSerrano, entre otros. Tuvo m\u00e1s alcance la \nfundaci\u00f3n de la revista Escorial (1940-1950)  \nfundada por Pedro La\u00edn Entralgo y Dionisio \nRidruejo. Cuando esta revista public\u00f3 su \n\u00faltimo n\u00famero, en 1950, la actualidad \nliteraria era una \u201cliteratura de posguerra\u201d, \nmucho menos triunfalista, \u201cen la que se \nmezclaban los fascistas decepcionados, los \ncat\u00f3licos con inquietudes, los liberales cautelosos \ny m\u00e1s de un oportunista\u201d  (Mainer, 2014). No \nse debe olvidar que en el a\u00f1o 1944 \naparecieron la revista Espada\u00f1a  y \npublicaciones po\u00e9ticas muy importantes de \nD\u00e1maso Alonso y Vicente Aleixandre, y que \nen 1946 aparece la revista \u00cdnsula  y al a\u00f1o \nsiguiente publican obras Gabriel Celaya, \nJos\u00e9 Hierro y Jos\u00e9 Luis Hidalgo, y a \nprincipios de la d\u00e9cada de los cincuenta \naparecen dos libros importantes de Blas de Otero: \u201c\u00c1ngel fieramente humano\u201d  y \u201cRedoble \nde conciencia\u201d  (Blanco Aguinaga y otros, \n1984). Y el gaditano Carlos Edmundo de Ory \nfundador, con otros, del postismo : \u201cins\u00f3lita \nreaparici\u00f3n de la vanguardia en plenos a\u00f1os 40\u201d  \n(Mainer, 2014), autor del que recientemente \nse ha publicado una extensa biograf\u00eda \n(Garc\u00eda Gil, 2018). No podemos olvidar, en \nlos a\u00f1os cuarenta, la aparici\u00f3n en escena de \nCamilo Jos\u00e9 Cela, ni tampoco a los \nensayistas de alta divulgaci\u00f3n de finales de \nesta d\u00e9cada: \u201c\u2026aunque con matices ideol\u00f3gicos  \nmuy dispares, Juli\u00e1n Mar\u00edas, Luis D\u00edez del \nCorral, Guillermo D\u00edaz Plaja, Antonio Tovar, \nPedro La\u00edn Entralgo, Jos\u00e9 Antonio Maravall, \nJos\u00e9 Luis L\u00f3pez Aranguren y Enrique Tierno \nGalv\u00e1n, entre otros\u201d  (Mainer, 2014).  \nSe debe tener en cuenta tambi\u00e9n que en la \nd\u00e9cada de los cuarenta jug\u00f3 un papel \nimportante la revista po\u00e9tica Garcilaso , \nfundada en 1943, y sobre todo que bajo \u201cel \nsigno de Garcilaso\u201d  se vivi\u00f3 una \u00e9poca de \n\u201cdiluvio\u201d de sonetos, \u201cse hablaba de Dios, \nAmor, Belleza, todo con may\u00fascula, todo como \nabsoluto, todo como escapismo de una triste \nrealidad\u201d , y resucitan los Juegos Florales \n(Blanco Aguinaga y otros, 1984), aspecto \u00e9ste \n\u00faltimo que tiene un notable inter\u00e9s para \ncontextualizar nuestro art\u00edculo, que \nprecisamente versa sobre los Juegos Florales \ncelebrados en honor a San Juan de Dios en la \nGranada de 1950 y que gan\u00f3 Gerardo Diego \ncon un poema titulado \u201cAmor de Caridad\u201d , y \nque posteriormente titular\u00eda \u201cA San Juan de \nDios\u201d , como explicaremos m\u00e1s adelante. \nPor todo ello, despu\u00e9s de esta apretada \ns\u00edntesis de los aspectos pol\u00edticos, sociales, \necon\u00f3micos y literarios de la \u00e9poca en \ncuesti\u00f3n, establecemos como objetivo de \neste trabajo el siguiente: Estudiar el contexto \nen que fue presentado el poema \u201cAmor de \nCaridad\u201d  de Gerardo Diego, dedicado a San \nJuan de Dios, y que fue publicado en 1950 en \nla revista \u201cPaz y Caridad\u201d . Para desarrollar y Cultura de los  Cuidados  \n19 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 cumplir con este objetivo estructuramos el \nart\u00edculo en los siguientes apartados: \n1.La revista \u201cPaz y Caridad\u201d y el IV\nCentenario de la muerte de San Juan de\nDios (1950).\n2.Convocatoria, bases y premios de los\nJuegos Florales.\n3.Gerardo Diego (1896- 1987) y \u201cAmor de\ncaridad\u201d (1950).\n4.Ep\u00edlogo.\n5.Ap\u00e9ndice documental: Transcripci\u00f3n del\npoema \u201cAmor de Caridad\u201d  de Gerardo\nDiego [Paz y Caridad (1950), 4, 357-360].\n1. La revista \u201cPaz y Caridad \u201d y el IV\nCentenario de la muerte de San Juan de\nDios (1950)\nLa vida y obra de Juan Ciudad Duarte, San\nJuan de Dios (figura 1), se desarroll\u00f3 entre\nlos a\u00f1os 1495 y 1550; naci\u00f3 en la localidad\nportuguesa de Montem\u00f4r-o-Novo y muri\u00f3\nen Granada. Su actividad como pastor,\nsoldado, librero, su encuentro con San Juan\nde \u00c1vila (Mart\u00ednez Gil, 2000), su visita a l\nReal Monasterio de Santa Mar\u00eda de\nGuadalupe (C\u00e1ceres), y sus fundaciones\nhospitalarias en las calles Lucena y Cuesta\nde Gom\u00e9rez de Granada son\nsuficientemente conocidas por haber si do\nnarradas en libros hagiogr\u00e1ficos y\nbiogr\u00e1ficos, lo cual nos exime de realizar una\ns\u00edntesis de su vida y obra (Cf. entre otras\nobras las siguientes: Castro, facs\u00edmil 1995;\nLabrador, 1947; G\u00f3mez-Moreno, 1950;\nD\u2019Isard, 1967;  H\u00fcnermann, 1976 y 1993;\nAsenjo Sedano, 1988; Bellido, 1995; Garc\u00eda\nMart\u00ednez, 1995; Javierre, 1996; Cerro, 2000\n(atribuido); Eseverri Chaverri, 2001;\nMart\u00ednez Gil, 2006; Ventosa Esquinaldo,\n2012). Y sobre las vicisitudes hist\u00f3ricas de la\nOrden Hospitalaria puede consultarse, por\nejemplo, a Juan Ciudad G\u00f3mez (1963), aSalvador Clavijo (1950a y 1950b) y a \nFern\u00e1ndez Gayt\u00e1n (1983 y 1984). \nFIGURA 1:  Portada del libro atribuido al Hno. Jacinto del \nCerro. Aparece en esta portada el retrato de San Juan de \nDios de Pedro de Raxis (Casa de los Pisa, Granada). \nLa restauraci\u00f3n de la Orden Hospitalaria \nen Espa\u00f1a, por Benito Menni (1841-1914), se \ninici\u00f3 en 1867 en Barcelona. Las tres \nProvincias espa\u00f1olas de la Orden han \npublicado revistas y boletines como, por \nejemplo : \u201cArchivo Religioso Hospitalario\u201d  \n(1907-1910), \u201cCaridad y Ciencia\u201d  (1929-1934), \n\u201cLa Caridad\u201d  (1941-1971), \u201cLabor \nHospitalaria\u201d  (1948-     ); Juan Ciudad  (1980-     ), \netc. Debemos destacar aqu\u00ed la revista de la \nProvincia B\u00e9tica por ser la fuente principal \nque fundamenta nuestro trabajo: \u201cPaz y \nCaridad\u201d  (1950-1980), revista que publica su \nprimer n\u00famero en el IV Centenario de la \nmuerte de San Juan de Dios y que fue \nfundada por el Superior Provincial Fray \nJacinto del Cerro Alc\u00e1ntara (L\u00f3pez Mart\u00edn, \nFeito Pinela, Mart\u00edn Rodrigo, 2003). \nEntre los actos conmemorativos del \nCentenario, que abarcaron desde el 8 de \nmarzo de 1950 hasta el 8 de marzo de 1951, \ntuvieron lugar actividades en Granada, \nMadrid, Valencia, adem\u00e1s de la visita de las \nreliquias a Portugal, siguiendo un itinerario \nCultura de los  Cuidados  \n20 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 de paso por ciudades como Granada, \nSevilla, Badajoz, Montemayor y Lisboa \n(regreso: Lisboa, Telhal, Montemayor, \nBadajoz, C\u00f3rdoba, Granada). Se edit\u00f3 \ntambi\u00e9n un sello conmemorativo dedicado a \nSan Juan de Dios del cual se hizo una tirada \nde un mill\u00f3n de ejemplares. En Madrid, se \nprogram\u00f3 una semana de Cirug\u00eda \nOrtop\u00e9dica con profesionales espa\u00f1oles, \nportugueses y franceses, as\u00ed como diversas \nactividades del gremio de libreros. Se \nestren\u00f3 en el Teatro Espa\u00f1ol el poema \nmusical \u201cIgnis flagrans Charitatis\u201d , San Juan \nde Dios , del compositor P. Antonio Massana, \nS. J., interpretado por la Orquesta\nFilarm\u00f3nica de Madrid dirigida por e l\nmaestro Pablo Soroz\u00e1bal. Adem\u00e1s se pus o\nen escena la comedia \u201cJuan de Dios y Ant\u00f3n\nMart\u00edn\u201d  de Lope de Vega. En Valencia, del\n31 de mayo al 5 de junio, se program\u00f3 un\nCongreso Nacional de Psiquiatr\u00eda y en\nGranada se programaron diversos actos,\npero s\u00f3lo destacaremos el que interesa en\nnuestro trabajo, los Juegos Florales en hon or\nde San Juan de Dios con la participaci\u00f3n de\nliteratos espa\u00f1oles y portugueses, actuand o\ncomo mantenedor el escritor gaditano Jos\u00e9\nMar\u00eda Pem\u00e1n (1897-1981) [P y C 2 (1950): 69-\n72](Cruset, 1964; Cat\u00e1logo filat\u00e9lico, 1977 ).\n2.Convocatoria, bases y resoluci\u00f3n de\nlos Juegos Florales\nEn marzo de 1950, la Junta organizadora del\nCentenario de la muerte de San Juan de Dios\nconvoc\u00f3 unos Juegos Florales, apuntando 12\ntemas sobre los que se pod\u00eda presenta r\ntrabajos originales e in\u00e9ditos en lengua\ncastellana (tabla 1). Los trabajos deb\u00edan\nenviarse en un sobre con un \u201clema\u201d a\nAntonio Gallego Bur\u00edn (1895-1961), Alcalde\nde Granada y Presidente del Comit\u00e9\nEjecutivo del Centenario. El plazo de\nadmisi\u00f3n de trabajos ten\u00eda como fecha l\u00edmiteel 1 de mayo de 1950 y el fallo del Jurado \ndeb\u00eda hacerse p\u00fablico con antelaci\u00f3n a la \ncelebraci\u00f3n de los Juegos Florales que \ntendr\u00edan lugar en el mes de junio del \nreferido a\u00f1o. Un aspecto que se resalta en las \nbases del concurso es que los trabajos \npremiados quedar\u00edan en propiedad de la \nOrden Hospitalaria, que se reserva el \nderecho de la publicaci\u00f3n, y en caso de \nllevarse a cabo el autor dispondr\u00eda de 25 \nejemplares sin retribuci\u00f3n. En lo que se \nrefiere al premio que nos interesa para el \ndesarrollo de este art\u00edculo, el tema 1, consist\u00eda \nen presentar una poes\u00eda con libertad de metro \ny extensi\u00f3n alusiva a San Juan de Dios, \nconsistiendo el premio en la \u201cFlor Natural\u201d y \n5.000 pesetas, aunque para ese mismo tema se \ndot\u00f3 un acc\u00e9sit de 1.000 pesetas, para los 11 \ntemas restantes que se exponen en la tabla 1 \nla dotaci\u00f3n del premio era de 3.000 pesetas \npara cada uno [P y C 2 (1950): 70-72]. \nEl jurado calificador de los trabajos \npresentados al certamen literario, con \nmotivo de los citados Juegos Florales, dej\u00f3 \ndesiertos los temas n\u00fameros 2, 3, 4, 5, 6, 11 y \n12 (Cf. tabla 1). El tema 7 fue ganado por el \nDr. J. \u00c1lvarez Sierra; los temas 8 y 9 fueron \nganados por el Teniente Coronel m\u00e9dico de \nla Armada Salvador Clavijo; el tema 10 lo \nobtuvo el Dr. Don Rodrigo Gonz\u00e1lez Pinto, \nm\u00e9dico director del Sanatorio de Santa \n\u00c1gueda de Guip\u00fazcoa. Y finalmente, el tema \n1 que es el que nos interesa destacar en \nnuestro trabajo, lo gan\u00f3 el poeta \nsantanderino Gerardo Diego Cendoya que \npresent\u00f3, con el lema \u201cDos balcones\u201d, el \npoema \u201cAmor de Caridad\u201d  (Cf. Ap\u00e9ndice \ndocumental), consiguiendo por tanto la Flor \nNatural y las 5.000 pesetas del Premio. El \nJurado concedi\u00f3 en esta modalidad dos \nacc\u00e9sit, desconocemos como repartir\u00edan la \ncuant\u00eda econ\u00f3mica de este Premio: el \nprimero a Manuel Ben\u00edtez Carrasco por su \npoema \u201cOraci\u00f3n por las cosas peque\u00f1as\u201d  y el Cultura de los  Cuidados  \n21 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 segundo a Francisco Romero L\u00f3pez, \ncan\u00f3nigo magistral de la catedral de \nZamora, por el poema \u201cEl hermano de todos\u201d  \n[P y C, 4 (1950): 356-357] (Cruset, 1964). El \npoema de Gerardo Diego, motivo de \nnuestros comentarios, llama la atenci\u00f3n \nporque reiteradamente en las cr\u00f3nicas de la \nrevista se da como t\u00edtulo \u201cAmor de Caridad \u201d, en cambio en la propia revista cuando se \nreproduce \u00edntegramente el poema lleva por \nt\u00edtulo \u201cAmor y Caridad\u201d, circunstancia que \npuede deberse a una errata de imprenta [P y \nC, 4 (1950): 357-360] (Cf. Ap\u00e9ndice \ndocumental). Sobre este particular \nvolveremos m\u00e1s adelante cuando hagamos \nreferencia al cambio de t\u00edtulo del poema. \nTABLA 1: Temas convocados para los premios de los Juegos Florales de Granada \n(1950), con motivo del IV Centenario de la muerte de San Juan de Dios  \n1.\u201cFlor natural\u201d. Poes\u00eda con libertad de metro y extensi\u00f3n, alusiva a San Juan de Dios.\n2.San Juan de Dios en la Literatura.\n3.San Juan de Dios en el Arte.\n4.Figuras de la \u00e9poca que se r elacionaron con San Juan de Dios.\n5.Gu\u00eda de los lugares evocadores de San Juan de Dios.\n6.La vida religiosa en Granada y en Espa\u00f1a en la \u00e9poca de San Juan de Dios.\n7.La influencia de San Juan de Dios y de su Orden en el progreso de la Medicina y de la Cirug\u00eda.\n8.Breve historia del desarrollo y actividades de la Orden Hospitalaria, particularmente en\nrelaci\u00f3n con la Armada y Ej\u00e9rcito de Tierra.\n9.La obra de la Orden Hospitalaria de San Juan de Dios en Am\u00e9rica y Filipinas.\n10.La obra hospitalaria en la asistencia a los en fermos mentales.\n11.La obra hospitalaria en la asistencia a los ni\u00f1os.\n12.Breve historia y descripci\u00f3n del Templo y Hospital de San Juan de Dios en Granada.\nFUENTE : Paz y Caridad , N\u00famero 2, marzo -abril, 1950, pp. 70 -72. \nLa revista \u201cPaz y Caridad\u201d y el peri\u00f3dico \n\u201cIdeal\u201d de Granada (edici\u00f3n del d\u00eda 13 de \njunio de 1950), ofrecieron noticias sobre el \nevento de los Juegos Florales, celebrados en \nel Palacio de Carlos V, que cont\u00f3 con la \nasistencia del Ministro de Educaci\u00f3n \nNacional, Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez Mart\u00edn, al que hemos \nhecho alusi\u00f3n anteriormente, adem\u00e1s de \nautoridades civiles y militares. Asimismo el \nacto cont\u00f3 con la presencia de Gerardo \nDiego, galardonado, que realiz\u00f3 la lectura \nde su poema, as\u00ed como la del poeta \ngranadino Manuel Ben\u00edtez Carrasco, \ngalardonado con un acc\u00e9sit y que realiz\u00f3 la \nlectura de su poema y del poema del otro \ngalardonado, Romero L\u00f3pez, can\u00f3nigo de \nZamora, que no pudo asistir al acto. Actu\u00f3 como mantenedor de los Juegos Florales el \nescritor gaditano Jos\u00e9 Mar\u00eda Pem\u00e1n y \nPemart\u00edn (1897-1981), que realiz\u00f3 un \nencendido discurso definiendo a los Juegos \nFlorales como \u201ccreaci\u00f3n provenzal y \nlevantina\u201d , cit\u00f3 a Lope de Vega, calific\u00f3 a \nEspa\u00f1a de \u201creserva moral\u201d y por eso \u201cen ella, \ncomo en un islote de luz en el mundo, pueden \ncelebrarse estos Juegos Florales especial\u00edsimos, \ndonde toda la belleza no es m\u00e1s que un reflejo de \nla verdad y del bien\u201d . Apel\u00f3 a que sin la \nContrarreforma no se comprenden los \nAutos Sacramentales, \u201cque son populares en la \nmisma medida que nacen de una ra\u00edz pol\u00e9mica\u201d . \nSin la Contrarreforma, seg\u00fan Pem\u00e1n, \u201c no se \ncomprender\u00eda nuestra teolog\u00eda ni nuestra m\u00edstica \n(\u2026) tampoco se comprender\u00eda la santidad de San 22 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Cultura de los Cuidados \nJuan de Dios\u201d  [P y C 4 (1950):  350-355] \n(Cruset, 1964). Como es sabido Pem\u00e1n goz\u00f3 \nde fama  de gran  orador,  siendo  su figura  y \nsu trayectoria  pol\u00edtica  complejas,  ya que \nevolucion\u00f3  desde  la extrema  derecha  a \npostulados  democr\u00e1ticos  y mon\u00e1rquicos, \ncircunstancias  en las que no podemos \nextendernos  en las p\u00e1ginas  de este art\u00edculo \n(\u00c1lvarez  Chillida,  1996;  Tusell  y \u00c1lvarez \nChillida, 1998). \n3.Gerardo Diego (1896-1987) y \u201cAmor \nde \ncaridad\u201d (1950).\nComo bien se\u00f1ala Bernal Salgado, Gerardo \nDiego es una de las voces centrales de la \npoes\u00eda espa\u00f1ola contempor\u00e1nea y uno de los \nprotagonistas m\u00e1s destacados del \nVeintisiete, se llame como se llame: \nGeneraci\u00f3n o Grupo Po\u00e9tico (Bernal \nSalgado, 2011; Gaos, 1975). La figura de \nGerardo Diego es clave para entender la \nvanguardia hist\u00f3rica (1918-1922) y fue una \nde las figuras m\u00e1s importantes en las \ncelebraciones del centenario de G\u00f3ngora \u201cy \nuno de los principales art\u00edfices de la \nconstrucci\u00f3n del propio Veintisiete, con \ndiversas intervenciones claves entre las que \ndestaca su famosa Antolog\u00eda Poes\u00eda \nespa\u00f1ola de 1932\u201d (Bernal Salgado, 2011; Cf. \ntambi\u00e9n a Diego, 2007; Gallego Morell, 2008; \nTeruel, 2007; Gaos, 1975) (figura 2). \nFIGURA 2:  C\u00e9lebre fotograf\u00eda realizada en Sevilla, en \n1927, atribuida a Pep\u00edn Bello. Gerardo Diego es el \nprimero (derecha). De izquierda a derecha: Alberti, \nLorca, Chab\u00e1s, Bacarisse, Platero, Garz\u00f3n, Guill\u00e9n, \nBergam\u00edn, D\u00e1maso Alonso (FUENTE : Rond\u00f3n, 2016)  A Gerardo Diego quiz\u00e1s le ocurre como a \nRafael Alberti, que al ser autores prol\u00edficos y \ndiversos se les elogia o se les vitupera una u \notra parte de sus obras, as\u00ed puede suceder \ncon cierta poes\u00eda de circunstancia de \nGerardo Diego dedicada a cuestiones \njocosas o taurinas, por ejemplo, o con el \nAlberti de marcado compromiso pol\u00edtico en \nsu obra po\u00e9tica, que algunos se\u00f1alan de tono \nmenor. Luego est\u00e1 la vida y obra de los \nintelectuales, en este caso de los poetas, que \nvivieron la Guerra Civil, un tr\u00e1gico suceso \nque l\u00f3gicamente no puede dejar a nadie \nindemne, y por una u otra circunstancia se \nles saca los colores con reproches o \nacusaciones; en este sentido no hay m\u00e1s que \nrecordar a uno de los grandes de la l\u00edrica \nespa\u00f1ola de todos los tiempos, Antonio \nMachado, al que se le recrimina a veces su \nadmiraci\u00f3n por la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica o a su \nhermano Manuel con su poema \u201cLa sonrisa \nde Franco resplandece\u201d . O a Miguel \nHern\u00e1ndez y el propio Alberti con sus \npoemas a Stalin. En esta l\u00ednea a Gerardo \nDiego se le recuerda como uno de los qu e \nconstituyeron el \u201ccanon po\u00e9tico falangista\u201d, \nal estar incluido en el libro \u201cCorona de sonetos \nen honor de Jos\u00e9 Antonio Primo de Rivera\u201d , \njunto a autores como Tovar, Agust\u00ed, \nCunqueiro, D\u00edez Crespo, La\u00edn Entralgo, \nManuel Machado, Marquina, Montes, \nEugenio d\u2019Ors, Pem\u00e1n, Panero, Rosales, \nRidruejo, Vivanco, etc. (Trapiello, 2010). Es \nsabido que durante la Guerra Civil Juan \nLarrea trat\u00f3 que su amigo Gerardo Diego se \ndecantara por el \u201cplatillo republicano\u201d, y \nque finalmente una vez tomadas Santander \ny Oviedo se incorpor\u00f3 a la zona nacional, \nescribiendo poemas al general Aranda, al \nAlc\u00e1zar de Toledo, a la Divisi\u00f3n Azul y uno \ntitulado \u201cHallazgo del aire\u201d , dedicado a la \nLegi\u00f3n Condor por el bombardeo de \nGuernica, \u201cpoema que en revisiones futuras ir\u00eda \ntransformando h asta dejarlo irreconocible\u201d  \nCultura de los  Cuidados  \n23 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n (Trapiello, 2010). Algunos autores no dudan \nen adscribirlo a la corriente garcilasista \naludiendo a alguno de sus libros de car\u00e1cter \nreligioso como, por ejemplo, \u201c\u00c1ngeles de \nCompostela\u201d  (Blanco Aguinaga y otros, 1984). \nAdem\u00e1s hay que tener en cuenta que \ndurante la d\u00e9cada de los cuarenta y \ncincuenta, Gerardo Diego fue un escritor \nlaureado; por ejemplo, en 1947, fue elegido \nMiembro de N\u00famero de la Real Academia \nEspa\u00f1ola de la Lengua, ingresando en la \ninstituci\u00f3n al a\u00f1o siguiente con un discurso \nsobre su admirado Lope de Vega (Gallego \nMorell, 2008). En 1950 gan\u00f3 Juegos Florales \nen Barcelona, Granada y Salamanca, y \nofreci\u00f3 conferencias en C\u00f3rdoba, Sevilla, \nTetu\u00e1n y T\u00e1nger. En 1952 recibi\u00f3 el premio \nCiudad de Barcelona por \u201cAmor Solo\u201d  y gan\u00f3 \nlos Juegos Florales Iberoamericanos de la \nCoru\u00f1a. En 1955 consigui\u00f3 el Premio \nLarragoiti y en 1956 recibi\u00f3 el Premio \nNacional de Literatura, que ya hab\u00eda ganado \nen 1925. Como vemos en los a\u00f1os cincuenta \nse prodig\u00f3 por la geograf\u00eda nacional \nparticipando en Juegos Florales y ofreciendo \npregones y conferencias. En la provincia de \nC\u00e1diz, quiz\u00e1s por su vinculaci\u00f3n con Jos\u00e9 \nMar\u00eda Pem\u00e1n, dio conferencias en Jerez \n(1954) y C\u00e1diz (1952), y en 1957 gan\u00f3 en esta \nciudad una Flor Natural, adem\u00e1s de ofrecer \nconferencias en Sevilla, M\u00e1laga y Jerez. En \n1959 dio conferencias y recitales en Madrid, \nBilbao, Santander, Sevilla y en la capital \ngaditana, adem\u00e1s de obtener el Premio \nCiudad de Sevilla (D\u00edez de Revenga, 1996; \nArizmendi, 1986; Ramos Santana, 1999). \nQuiz\u00e1s todo lo apuntado sit\u00faa a Diego como \nun ejemplo de poeta \u201coficial\u201d, reconocido y \npremiado en la Espa\u00f1a de Franco, mientras \nque otros como el poeta Le\u00f3n Felipe o el \ngaditano Rafael Alberti se encontraban en el \nexilio, por citar tan solo dos ejemplos. Pero \nprosigamos indagando en otros aspectos \nque nos permitan comprender un poco m\u00e1s la obra po\u00e9tica dieguina. \nBernal Salgado, con acierto, ha se\u00f1alado \nque la obra de Gerardo Diego es una de las \nm\u00e1s densas del Veintisiete, pero \u201ces tambi\u00e9n \nuna de las m\u00e1s heterog\u00e9neas y desiguales, \nparad\u00f3jicamente comparable a la de Rafael \nAlberti, tan opuesto (y tan amigo) en su \nbiograf\u00eda. As\u00ed, junto a cimas l\u00edricas merecedoras \nde los m\u00e1s altos elogios, encontramos versos de \ncircunstancia, escrupulosamente perfectos, pero \nsin la elevaci\u00f3n y misterio de aquellos. Versos \nque, sin embargo, no son fallidos ni merecieron el \nrepudio del poeta, sino antes bien son el fruto de \nsu \u00abfe po\u00e9tica \u00bb, que desde el principio se \nmanifest\u00f3 en lo que llamamos una gozosa \n\u201cpolimus\u00eda\u201d, es decir: fidelidad a todas las musas, \nque eran nueve, y sus m\u00faltiples inspiraciones \n(\u2026). Ello explica la cl\u00e1sica divisi\u00f3n de su obra \u2013\nnunca maniquea, sino profundamente trabada- \nen \u00abpoes\u00eda de expresi\u00f3n \u00bb, relativa o m\u00e1s \ncircunstancial; \u201cpoes\u00eda de creaci\u00f3n\u201d, \nb\u00e1sicamente creacionista, de vanguardia o \nelevaci\u00f3n\u201d  (Bernal Salgado, 2011). Otros \nautores cuando se refieren a la obra de Diego \nla califican de \u201carte plural\u201d (Mar\u00edn Ure\u00f1a, s. \nf. e.). \nPor eso quiz\u00e1s ante esta \u201cpolimus\u00eda\u201d de \nGerardo Diego, Francisco Umbral que lo \ntrat\u00f3 a\u00f1os m\u00e1s tarde en el madrile\u00f1o Caf\u00e9 \nGij\u00f3n, se\u00f1alaba su abundancia de versos \n(\u201cversos para los conversos y para los reversos\u201d ), \ndecant\u00e1ndose por la poes\u00eda m\u00e1s \nvanguardista del autor c\u00e1ntabro: \u201cPara m\u00ed \nestaba vigente el Gerardo del surrealismo, el \nvanguardismo, el creacionismo, el ultra\u00edsmo, el \ngerardismo. Toda aquella poes\u00eda fresca, \nsorprendente, deshilada, que ten\u00eda un poco del sol \nparisino y cosmopolita de Apollinaire y un poco \ndel sol madrile\u00f1o y peque\u00f1oburgu\u00e9s de Ram\u00f3n \nG\u00f3mez de la Serna\u201d  (Umbral, 1978). Umbral, \ncon mala uva, apunt\u00f3 que Diego mandaba a \nlos concursos la plica con sobre \ntransparente, \u201cde modo que los jurados le\u00edan \n\u00abGerardo Diego \u00bb y le daban el premio, todos los Cultura de los  Cuidados  \n24 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n premios\u201d . Aunque tambi\u00e9n subray\u00f3 su \nbondad: \u201cEra un hombre bueno, un coraz\u00f3n \nt\u00edmido, un poeta puro, un amigo con reservas\u201d  \n(Umbral, 1994). \nGerardo Diego dijo de su obra lo siguiente: \n\u201cCreo que han influido en mis gustos y en mis \nversos algunos cl\u00e1sicos, Lope sobre todo, a quien \nadoro, y entre mis contempor\u00e1neos, el chileno \nVicente Huidobro y Juan Larrea, a quien me une \nuna entra\u00f1able amistad desde los a\u00f1os de Bilbao. \nTambi\u00e9n han influido en mi formaci\u00f3n po\u00e9tica \nmis aficiones a la Naturaleza, a la Pintura y, \nsobre todo, a la M\u00fasica\u201d (Teruel, 2007). No \nolvidemos en este sentido que de la \ndevoci\u00f3n de Diego por la m\u00fasica proviene \nbuena parte de la musicalidad en sus \npoemas. Musicalidad y humor en una parte \nde su obra que supo ver Pem\u00e1n: \u201cGerardo \nposee como una \u00abturmis \u00bb de oro y magia en la \nque echa por una punta lo que sea \u2013paisaje, \namigo, idea- y sale por la otra la m\u00e1s sabrosa \npoes\u00eda de humor cordial que nunca se haya escrito \n(\u2026). Nadie ha metido m\u00e1s cantidad de cosas \nvivas en una poes\u00eda absoluta donde todo se vuelve \nest\u00e9tica\u201d . Tambi\u00e9n Jos\u00e9 Hierro, paisano de \nDiego, subray\u00f3 la musicalidad de sus versos, \nla variedad r\u00edtmica que lo emparenta con los \ngrandes l\u00edricos del Siglo de Oro, sobre todo \ncon Lope de Vega, y tambi\u00e9n la \n\u201cirregularidad\u201d de su obra, pero \u201csiempre de \nun nivel que, en los momentos m\u00e1s bajos, supera \nal de la mayor\u00eda de los poetas\u201d . Por eso \nconsidera que este Gerardo diverso y \ncontradictorio es, entre los poetas del \nVeintisiete, el m\u00e1s osado vanguardista y, \nparalelamente, el m\u00e1s estricto devoto de lo \ntradicional (Hierro, 1988). \u201cPolimus\u00eda\u201d, \ntauromaquia, amor a la m\u00fasica (Falla, \nDebussy, Chopin), m\u00fasico, humorista en sus \n\u201cJinojepas\u201d y en poemas como \u201cLa \nParlapoco\u201d . Creacionismo y poes\u00eda de \nexpresi\u00f3n, y de circunstancias, en la extensa \nobra de Gerardo Diego, as\u00ed como \u201cVersos \ndivinos\u201d  y una amplia obra de car\u00e1cter religioso, que se entiende biogr\u00e1ficamente \npor la influencia y religiosidad inculcada \npor sus padres, y que luego proseguir\u00eda en \npermanente contacto con sus hermanos \nsacerdotes (Rubio Mart\u00edn, 2014).  \nD\u00edez de Revenga, uno de sus m\u00e1s \naquilatados estudiosos, ha se\u00f1alado la \nimportancia de la pureza y de la libertad en \nla obra de Diego, as\u00ed como el alto valor de su \nfaceta vanguardista, incluyendo dentro de \nsu \u201cpoes\u00eda relativa\u201d o \u201cpoes\u00eda de expresi\u00f3n\u201d, \n\u201c\u2026toda la poes\u00eda religiosa en el apartado del \namor\u201d  (D\u00edez de Revenga, 1996). Teodoro \nRubio Mart\u00edn, en su magistral ensayo, se\u00f1ala \nque la obra religiosa de Gerardo Diego se \ncompone de cuatro poemarios esenciales \n(\u201cV\u00eda crucis\u201d , \u201c\u00c1ngeles de Compostela\u201d , \u201cEl \ncerezo y la palmera\u201d  y \u201cVersos divinos \u201d), \nadem\u00e1s de un libro marcado por el tema \ntranscendente, \u201cCementerio civil\u201d , \u201c\u2026aunque \nnumerosos poemas con esta tem\u00e1tica hay tambi\u00e9n \ninsertos en el resto de su obra, as\u00ed como m\u00e1s de \nun centenar de art\u00edculos\u201d . Observamos que el \npoeta santanderino en su vertiente de \nensayista, en este caso sobre la obra de \nRub\u00e9n Dar\u00edo, subrayaba su devoci\u00f3n por la \nfe frente a las preguntas que dejaba sin \nresponder la Ciencia, merece la pena leer el \np\u00e1rrafo (Diego, 1967): \n\u201cLa ciencia actual ha penetrado con tanta osad\u00eda \ny reverencia en el seno de la materia que nos \nquedamos ya perplejos y sin saber a qu\u00e9 atenernos \nrespecto a la escol\u00e1stica distinci\u00f3n frente al \nesp\u00edritu. Pero lo que la ciencia no puede darnos \nporque no podr\u00e1 pasar de cierto umbral que le es \nvedado pisar, la fe nos lo entrega, la fe y el amor y \nla esperanza sobrevolando el t\u00e9rmino sin \npreocuparse de transgredir umbrales ni dinteles. \nTodo es uno y la fusi\u00f3n que vamos a ver realizarse \nen el seno de la poes\u00eda se ha realizado ya antes en el \nde la vida misma\u201d.  \nEfectivamente, seg\u00fan ha indicado Rubio \nMart\u00edn, Gerardo Diego es el poeta del Cultura de los  Cuidados  \n25 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Veintisiete que escribe una poes\u00eda religiosa \nde sentido cat\u00f3lico y de tem\u00e1tica concreta, \ndentro de la liturgia y de los dogmas de la \nreligi\u00f3n romana, por eso Ernestina de \nChampourcin lo presenta como \u201cel cat\u00f3lico \npoeta\u201d, que no \u201cpoeta cat\u00f3lico\u201d (Otero, \n2016). Gerardo Diego dec\u00eda que \u201csi la religi\u00f3n \nreliga, la poes\u00eda tambi\u00e9n debe ligar y religar, unir \na los hombres prepararlos por intermedio de su fe \na la m\u00e1s alta fe en Dios\u201d  (Otero, 2016). \nPero centremos ya nuestros comentarios \nen el poema que motiva este art\u00edculo, \u201cAmor \nde Caridad\u201d , y lo primero de todo algunas \nprecisiones sobre el t\u00edtulo y su publicaci\u00f3n. \nComo ya hemos comentado con este poema \nGerardo Diego gan\u00f3 la Flor Natural en los \nJuegos Florales de Granada, celebrado con \nmotivo del IV Centenario de la muerte de \nSan Juan de Dios (1950). En la revista \u201cPaz y \nCaridad\u201d (figura 3), aparece titulado el \npoema cuando se reproduce \u00edntegro como \n\u201cAmor y Caridad\u201d , quiz\u00e1s por una errata de \nimprenta, ya que en la resoluci\u00f3n del Jurado \nen la propia revista se cita como  \u201cAmor de \nCaridad\u201d  (Cf. Ap\u00e9ndice documental). En \n1952, como volumen primero de la colecci\u00f3n \n\u201cMirto y Laurel\u201d, public\u00f3 Gerardo Diego \n\u201cDos poemas (Versos Divinos)\u201d , incluyendo \n\u201cA la Asunci\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda\u201d  y tambi\u00e9n \n\u201cAmor de Caridad\u201d , dedicado a San Juan de \nDios (Gallego Morell, 2008). Este autor en su \nbiograf\u00eda del poeta, editada en 1956 y \nreeditada facs\u00edmil en 2008, escribe : \u201c\u2026en el \nPalacio de Carlos V de la Alhambra de Granada \nrecitar\u00e1 su composici\u00f3n \u2039\u2039A San Juan de Dios\u203a\u203a \n(sic), premiada en los Juegos celebrados con \nmotivo del centenario del Padre de los Pobres\u201d  \n(Gallego Morell, 2008). Quiz\u00e1s Gallego \nMorell, antes de publicar su biograf\u00eda a \nmediados de los cincuenta, tuvo \nconocimiento personalmente de este cambio \nen el t\u00edtulo del poema directamente por \nGerardo Diego. En sus Obras completas  (1989 \ny 1996), en las que obviamente se incluye el libro \u201cVersos divinos\u201d  (1971), el poema se \ntitula \u201cA San Juan de Dios\u201d . Como vemos, el \npoeta c\u00e1ntabro se decant\u00f3 por encabezar el \npoema con el nombre del santo, sobre el \nparticular tan solo especulamos aqu\u00ed con \nunos breves apuntes de cuando se pudo \nfraguar ese cambio. Aunque tambi\u00e9n \ndebemos apuntar que Jos\u00e9 Cruset (1964), en \nsu biograf\u00eda \u201cSan J uan de Dios. Una aventura \niluminada\u201d , transcribe el poema \u00edntegro pero \ncon el t\u00edtulo \u201cAmor de Caridad\u201d . \n \nFIGURA 3:  Cabecera de la revista \u201cPaz y Caridad\u201d, \nn\u00famero 4 del a\u00f1o 1950. En este n\u00famero aparece publicado el \npoema de Gerardo Diego con el t\u00edtulo \u201cAmor y Caridad\u201d \n(FUENTE : Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a)  \n \nEn sus Obras Completas, dentro de \u201cVersos \ndivinos\u201d , vemos una secci\u00f3n titulada \n\u201cSantos\u201d; adem\u00e1s del poema dedicado a San \nJuan de Dios, encontramos tres poemas m\u00e1s \ndedicados, respectivamente, a San \nSebasti\u00e1n, a Santa Teresa de Jes\u00fas y a San \nJuan de la Cruz, estos dos \u00faltimos elogiados \npor D\u00edez de Revenga. Esto nos lleva \nprecisamente al asunto, que ha sido \ndebatido por la cr\u00edtica literaria, si San Juan \nde Dios fue un m\u00edstico contemplativo  o un \nm\u00edstico de acci\u00f3n . Creemos, que Rubio Mart\u00edn, \nha centrado bien el tema cuando afirma que: \n\u201cSan Juan de Dios no es un hombre con esas \nexperiencias m\u00edsticas en las que se produce el \u00e9xtasis, \nsino que su m\u00edstica consiste en realizar con perfecci\u00f3n \nla voluntad de Dios. Mientras que el m\u00edstico \ncontemplativo se pierde en Dios, alej\u00e1ndose de la \nrealidad, para identificarse con la voluntad divina, el \nm\u00edstico de la acci\u00f3n, como es el caso de San Juan de \nDios, se consume por Dios, cumpliendo su voluntad \nen la transformaci\u00f3n de la realidad, caminando con los \npobres y trabajando en las tareas terrestres de lucha \ncontra la miseria de los deshere dados\u201d . \nCultura de los  Cuidados  \n26 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Quiz\u00e1s en determinados momentos de su \nvida, Juan Ciudad Duarte, pudo tener \nexperiencias de \u00e9xtasis ; pero si analizamos el \nconjunto de su obra asistencial, su lucha \ndiaria y pr\u00e1ctica para obtener medios \necon\u00f3micos que le permitiera ofrecer a los \npobres y enfermos una cama para cada uno \nde ellos (\u201cjerg\u00f3n de paja\u201d), ropas y \nalimentos, y todo ello en un lugar limpio y \ncaldeado, vemos que su acci\u00f3n tiene como \nra\u00edz las obras de misericordia, la caridad que \nes amor en acci\u00f3n , por eso pensamos que \nGerardo Diego acert\u00f3 con el t\u00edtulo del poema \ncuando lo present\u00f3 al concurso, \u201cAmor de \nCaridad\u201d , aunque pueda parecer redundante \nla utilizaci\u00f3n conjunta de las dos palabras \nenlazadas con una preposici\u00f3n. Rubio \nMart\u00edn destaca varios versos de este poema, \npero uno en concreto que viene a corroborar \nesta idea: \u201c\u2026es Caridad, amor de solo esp\u00edritu\u201d.  \nY por eso Gerardo Diego llama a Juan \nCiudad Duarte, \u201cJuan de Dios y del Pr\u00f3jimo\u201d . \nCon estos versos cierra el poema: \n\u201cSaber la Caridad es la suprema,  \nrica sabidur\u00eda. \nDe esa ciencia de amor ya deletrean \nHijas, hermanos legos la cartilla \ny sobre enfermos, hu\u00e9rfanos, tullidos, \ngotea zumos la granada m\u00edstica\u201d.  \n\u201cGotea zumos la granada m\u00edstica\u201d, o sea la \ncaridad, el amor en acci\u00f3n, la solidaridad de \ncuerpo y esp\u00edritu con el ser humano pobre, \nenfermo y doliente. Esto no fue una tarea \nf\u00e1cil, en cualquiera de las biograf\u00edas citadas \nse pueden leer las dificultades diarias que \ntuvo San Juan de Dios para encontrar \nrecursos efectivos y que goteara zumos la \ngranada m\u00edstica porque \u201ctanto las deudas \ncomo los pobres aumentan sin cesar\u201d . A la \nDuquesa de Sesa le escribi\u00f3 lo siguiente en \nuna de sus cartas: \u201c\u2026el d\u00eda que tengo que pagar \na los trabajadores se quedan algunos pobres sin \ncomer\u201d . Y como dice Juan F\u00e9lix Bellido cada pobre, cada enfermo, no es un n\u00famero \nan\u00f3nimo, es un pr\u00f3jimo al que amar, y a \naquel que quer\u00eda incorporarse a trabajar en \nel hospital, como en el caso de Luis Bautista, \nJuan Ciudad no dudaba en decirle: \u201cSi os \ndecid\u00eds a venir aqu\u00ed, ser\u00e1 necesario que est\u00e9is \ndispuesto a hacer algo por Dios y a dejar el cuero \ny las correas\u201d ; es decir, deb\u00eda \u201cdejarse la piel\u201d \n(Cartas; Bellido, 1995).  \nJuan de Dios, \u00bfun m\u00edstico? Quiz\u00e1s, pero en \ntodo caso un m\u00edstico de acci\u00f3n como ha \nsabido ver con precisi\u00f3n el gran estudioso, \nRubio Mart\u00edn, de la obra religiosa de Gerardo \nDiego. Juan Ciudad no se aleja de la realidad \ny de su realidad cotidiana, que a partir de un \ndeterminado momento fue la de paliar la \npobreza y ayudar al enfermo en una Granada \nen la que por supuesto hac\u00edan mucha falta los \nlibros, pero sobre todo hac\u00eda falta el pan, la \ncama caliente y el consuelo a todos aquellos \ndolientes que transitaban por sus calles en las \nprimeras d\u00e9cadas del siglo XVI (\u201c\u00bfC\u00f3mo es la \nCaridad? Nadie lo sabe. / Para saberlo es menester \nser v\u00edctima,\u2026\u201d) . La caridad puede ser una \nm\u00edstica ; pero en el caso de Juan Ciudad \nDuarte, una m\u00edstica de acci\u00f3n  inseparable del \npr\u00f3jimo, inseparable de la \u201cv\u00edctima\u201d. La \ncaridad \u201cesa ciencia de amor\u201d . Por eso este \nhombre caminaba por las calles de Granada \nrepitiendo incansablemente una letan\u00eda: \n\u201cHermanos, haced el bien a vosotros mismos dando \nlimosna a los pobres\u201d . O en sus Cartas  podemos \nleer: \u201cTened siempre caridad, que donde no hay \ncaridad no hay Dios, aunque Dios en todo lugar \nest\u00e1\u201d.  Con seguridad Gerardo Diego al escribir \nel poema que analizamos tuvo muy presente \nel magisterio de la Iglesia y su doctrina social, \nrecu\u00e9rdense los escritos de Le\u00f3n XIII o la \n\u201ccaridad social\u201d expresada por P\u00edo XI en su \nenc\u00edclica Quadragesimo Anno  (1931), en la que \nse refiere al amor social como el alma de un \norden justo (Cruz Ayuso, 2016). Enc\u00edclica que \nseguramente conoc\u00eda el poeta santanderino. \nAdem\u00e1s fue Pio XI, en 1930, el Pont\u00edfice que lo Cultura de los  Cuidados  \n27 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n proclam\u00f3 \u201cPatr\u00f3n de los Enfermeros de \nambos sexos\u201d (Cru set, 1964).  \n \n \nTABLA 2: Cambios gramaticales, de puntuaci\u00f3n y de versificaci\u00f3n encontrados \nen \u201cAmor de Caridad\u201d (\u201cAmor y Caridad\u201d) y en \u201cA San Juan de Dios\u201d  \nN\u00fameros de \nlos versos \nmodificados  \u201cAmor de Caridad\u201d  o \u201cAmor y Caridad\u201d \nde Gerardo Diego  \n96 versos  \n(Revista \u201cPaz y Caridad\u201d: 1950, N\u00famero 4, pp. 357 -360) \u201cA San Juan de Dios\u201d de Gerardo \nDiego  \n97 versos  \nObras Completas (1989), tomo II, pp. 642 -645 \n8 -rebullicio de p\u00e1jaros - -rebullicio de p\u00e1jaro - \n13 m\u00e1s all\u00e1 de los siglos sus saetas  m\u00e1s all\u00e1 de los signos sus saetas  \n16 en otro sol de octubre antiguo y raro,  el otro sol de octubre antiguo y raro  \n17 y bes\u00e1ndose fiel la frente nueva,  y, bes\u00e1ndole fiel la frente nueva,  \n20 Y el ayer y el ma\u00f1ana entreso\u00f1ados  El ayer y el ma\u00f1ana entreso\u00f1ados  \n21 est\u00e1n aqu\u00ed en un puro, inm\u00f3vil \u00e9xtasis,  est\u00e1n aqu\u00ed, en un puro, inm\u00f3vil \u00e9xtasis,  \n24 -bot\u00f3n florido, aun por abril, sellado - -bot\u00f3n florido, aun por abril, sellado -, \n29 y lo retiene aqu\u00ed en la jaula abierta,  y le retiene aqu\u00ed, en la jaula abierta,  \n36 cuatro por una es cuatro,  \u00ab4 por 1 es 4.  \n37 cuatro por dos son ocho,  4 por 2 son 8.  \n38 cuatro por tres son doce,  4 por 3 son 12.  \n39 cuatro por cuatro, diecis\u00e9is.  4 por 4, 16 \u00bb \n48 Inm\u00f3vil, evadido de dolores  Inm\u00f3vil, evadido a los dolores,  \n49 puede el yacente sumergirse en sue\u00f1os  puede el yacente sumergirse en sue\u00f1os.  \n54 Se mira como fu\u00e9, mozo, gallardo,  Se mira como fue, mozo gallardo,  \n70 que es el Amor de Dios, y nada pide  que es el amor de Dios, y nada pide  \n72 es Caridad, amor de solo esp\u00edritu  es Caridad, amor de solo esp\u00edritu,  \n86 Juan de Dios y del pr\u00f3jimo; y ahora,  Juan de Dios y del pr\u00f3jimo, y ahora,  \n87-88 87: \ngranada ya su vida en la celeste acr\u00f3polis,  87 -88: \ngranada ya su vida  \nen la celeste acr\u00f3polis,  \n89-90 89:  \nCaridad, una y trina que se entrega;  90:  \nCaridad trina y una que se entrega,  \n94-95 94: \nHijas, hermanos legos la cartilla  95: \nHijas, Hermanos legos la cartilla  \n \n \n \nEn \u201cAmor de Caridad\u201d , dedicado a San Juan \nde Dios, en la edici\u00f3n del poema de 1950, \nque aparece en la revista que estudiamos, \ncontabilizamos 96 versos (Cf. ap\u00e9ndice \ndocumental), y se cuentan 97 en \u201cA San Juan \nde Dios\u201d  en las Obras Completas; \nencontramos tambi\u00e9n algunas variantes \ngramaticales en las dos versiones del poema, \ncambios que especificamos en la tabla 2. Tambi\u00e9n debemos apuntar que Cruset \n(1964) transcribi\u00f3 este poema en su biograf\u00eda \nde San Juan de Dios, contabiliz\u00e1ndose en \nesta transcripci\u00f3n 97 versos, incluso \nobservamos que en la transcripci\u00f3n de este \nautor est\u00e1n algunos de los cambios en el \npoema que aparecen en las Obras Completas \nde Gerardo Diego, pero tambi\u00e9n conserva \ndetalles gramaticales del poema iguales a Cultura de los  Cuidados  \n28 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n como apareci\u00f3 en 1950 en la publicaci\u00f3n de \nla revista \u201cPaz y Caridad\u201d. Hay que tener en \ncuenta tambi\u00e9n que Jos\u00e9 Cruset califica a \nGerardo Diego como \u201cmi querido amigo\u201d \n(Cruset, 1964), pero desconocemos si esta \nversi\u00f3n transcrita en su libro fue revisada o \nno por el poeta c\u00e1ntabro, en la misma no \nest\u00e1n los espacios entre las estrofas tal y \ncomo aparecen en las Obras Completas, ni \ntampoco como aparecen en \u201cPaz y Caridad\u201d \nen 1950. \nSe ha apuntado que este poema es una \nsilva, recu\u00e9rdese que en el arte de esta \nestrofa fueron maestros Quevedo, G\u00f3ngora \ny B\u00e9cquer. El poema ha sido estudiado, \nformalmente y en cuanto a su contenido, por \nTeodoro Rubio Mart\u00edn en su excelente libro \n\u201cLa obra religiosa de Gerardo Diego (Verso y \nprosa)\u201d . En sus p\u00e1ginas dice lo siguiente, \nrecurrimos una vez m\u00e1s a la sabidur\u00eda de \neste autor: \n\u201cEl poema titulado \u201cA San Juan de Dios\u201d tiene \n97 versos. Se distinguen f\u00e1cilmente cuatro \npartes. El poeta utiliza la silva, alterna versos \nendecas\u00edlabos con heptas\u00edlabos \u2013en rima asonante \nlos pares. La primera parte presenta la infancia \nde San Juan de Dios, a la que el autor identifica \ncon el \u201csol de octubre\u201d (\u2026), su etapa escolar. La \nsegunda, al santo en su ancianidad, a la que el \nautor identifica con el \u201csol de mayo\u201d (\u2026). La \ntercera es un canto al amor en todas sus \nvertientes: de pareja, maternal y divino (\u2026) , que \nel poeta llama \u201ccaridad\u201d (\u2026). En la cuarta parte, \nreflexiona sobre la caridad y afirma que es \u201cla \nsuprema rica sabidur\u00eda\u201d (\u2026) que aprendieron \nSan Juan de Dios y otros muchos religiosos y \nreligiosas, siguiendo su ejemplo, entregados a \nenfermos, hu\u00e9rfa nos y tullidos\u201d.  \nDel sol de octubre (la infancia) al sol de \nmayo (ancianidad). El oto\u00f1o, pues, dora la \ninfancia del ni\u00f1o y la primavera alegra el \nalma del viejo. En la primera parte hay \nremembranzas escolares que, efectivamente, \nrecuerdan el c\u00e9lebre poema de Antonio Machado (Rubio Mart\u00edn, 2014). V\u00e9anse estas \nresonancias machadianas en \u201cAmor de \nCaridad\u201d : \n\u201cEst\u00e1 el balc\u00f3n abierto al sol de octubre.  \nEl tibio, oblicuo halago \nresbala su caricia \nsobre el libro escolar como una mano. \nLa historia universal fulge y palpita \n-oros y fuegos, N\u00ednive y Bizancio-. \nSue\u00f1a el ni\u00f1o y la hoja \n-rebullicio de p\u00e1jaros- \nmueve el ala cautiva \nalborotando brisas y rel\u00e1mpagos\u201d.  \nLos versos son limpios, di\u00e1fanos, respiran \nun aire evocador y una belleza serena; en \nalg\u00fan pasaje brota el bot\u00f3n florido de Dar\u00edo \no el de Lope, y en otros como se ha apuntado \nlas multiplicaciones escolares de \u201cRecuerdo \ninfantil\u201d  de Antonio Machado. \u201cBlancas y \nazules voces cantan, cantan: / cuatro por una es \ncuatro,\u2026\u201d . La m\u00edstica aflora en los versos de \nDiego cuando el anciano se contempla \n(espacios y tiempos se funden), se ve ni\u00f1o, \nniega la vejez y las \u201cllagas no supuran\u201d , \naunque \u201cA abrevarse en las llagas/entran las \nmoscas\u2026\u201d . Este poema de Diego, alejado en \nla forma de su etapa vinculada al \n\u201ccreacionismo\u201d, tiene conexi\u00f3n en cambio, \nen el fondo, con su c\u00e9lebre poema \u201cRosa \nm\u00edstica\u201d , en el que adem\u00e1s del trasfondo \nreligioso (\u201cAnidaba en sus ojos/ el avemar\u00eda\u201d ), \naparecen im\u00e1genes como \u201c\u2026 sus manos \nojivales/que daban de co mer a las estrellas\u201d . En \n\u201cAmor de Caridad\u201d : la caridad, amor que va \nde alma a alma por la l\u00ednea m\u00e1s recta, \u201cmueve \nya otro sol y otras estrellas\u201d . De la \u201crosa \nm\u00edstica\u201d  a la \u201cgranada m\u00edstica\u201d . Todo un \nrecorrido por el que nos han ense\u00f1ado a \ntransitar, entre otros, Gallego Morell, Rubio \nMart\u00edn, D\u00edez de Revenga, Bernal Salgado e \nincluso Guillermo D\u00edaz Plaja con su \nolvidado manual de Historia de la Literatura \nEspa\u00f1ola . Cultura de los  Cuidados  \n29 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Gerardo Diego no s\u00f3lo tuvo presente en su \nextens\u00edsima obra de car\u00e1cter religioso a \nSanta Teresa de Jes\u00fas y a San Juan de la \nCruz, entre medio se col\u00f3 un San Sebasti\u00e1n \ny un menesteroso e insistente San Juan de \nDios que apelaba a las conciencias de sus \ncontempor\u00e1neos sobre la situaci\u00f3n de los \npobres y enfermos. Debi\u00f3 ser su figura muy \nquerida por Gerardo Diego porque en 1970, \nen la revista \u201cOriginal\u201d, public\u00f3 un art\u00edculo \ntitulado \u201cSan Juan de Dios\u201d . Asimismo, y \ncomo ha hecho notar Rubio Mart\u00edn, Gerardo \nDiego exalt\u00f3 tambi\u00e9n los principios \nsolidarios de la caridad en un poema \ntitulado \u201cCaridad en la Ind ia\u201d, dedicado a las \n\u201cHijas de la Caridad que est\u00e1n en las misiones de \nla India, trabajando con hu\u00e9rfanos, ancianos y \nabandonados, incluso en lugares inh\u00f3spitos como \nla selva\u2026\u201d  (Rubio Mart\u00edn, 2014). Un poema \nque es f\u00e1cil de encontrar y de leer en sus \nObras Completas, y en el que escribe \nalgunos versos en el que nos parece apreciar \nun trasfondo formal rubeniano, pero en \notros aparece la veta m\u00edstica y la exaltaci\u00f3n \nde la caridad. Leamos un fragmento: \n\u201cVosotras sois de Caridad Hermanas,  \nvosotras sois sus Hijas. \nY vosotras tambi\u00e9n, como la Esposa \nde los Cantares, la zagala m\u00edstica \nque en el rapto olvidada \nel mosto paladea de encendidas \nl\u00e1mparas de granadas, \nos derram\u00e1is cast\u00edsimas\u201d.  \nComo hemos visto en las p\u00e1ginas \nprecedentes, Gerardo Diego fue el ganador \nde los IV Juegos Florales celebrados en \nGranada, en 1950, en homenaje a San Juan \nde Dios. Pero este certamen literario, en la \nconvocatoria de poes\u00eda, tuvo otros dos \ngalardonados con acc\u00e9sit: el segundo \npremio lo obtuvo Manuel Ben\u00edtez Carrasco, \ncon su poema \u201cOraci\u00f3n por las cosas \npeque\u00f1as\u201d , y el tercer premio fue para Francisco Romero L\u00f3pez, can\u00f3nigo de \nZamora, por su poema \u201cEl hermano de todos\u201d . \nLos dos poemas fueron publicados tambi\u00e9 n \nen la revista \u201cPaz y Caridad\u201d, y el primero \nde ellos fue transcrito tambi\u00e9n por Cruset [P \ny C 5 (1950): pp. 109-113 y pp. 114-115] \n(Cruset, 1964).  \nManuel Ben\u00edtez Carrasco (1922-1999), \nnaci\u00f3 en el Albaic\u00edn granadino. Su obra \npo\u00e9tica ha sido incardinada dentro de la \nl\u00edrica del neopopularismo y el folklorismo \npor el tono y las estrofas de corte popular, \naunque tambi\u00e9n cultiv\u00f3 la d\u00e9cima y el \nsoneto. Entre sus obras literarias: \u201cLa muerte \npeque\u00f1a\u201d , \u201cEl oro y el barro\u201d , \u201cAnecdotario del \nagua\u201d , \u201cAires andaluces\u201d , etc. Ben\u00edtez \nCarrasco tuvo vocaci\u00f3n de recitador \nrealizando grabaciones discogr\u00e1ficas como \n\u201cMi poes\u00eda andaluza\u201d  (Carvajal, consultado \n2018). De hecho en la velada de los Juegos \nFlorales, celebrada en Granada en el verano \nde 1950, recit\u00f3 el poema con el que gan\u00f3 el \nsegundo premio e incluso la revista que \nestudiamos public\u00f3 su fotograf\u00eda en plena \ndeclamaci\u00f3n del poema [P y C 4 (1950): p. \n356]. Un poema en el que tambi\u00e9n ensalza la \ncaridad: \n\u201cYo bien s\u00e9, Juan de Dios, que si, en lugar de ser  \nmuleta redentora de todas las cojeras \ny coraz\u00f3n dolido de todas las desgracias, \nfueras un jardinero \ndel Se\u00f1or en Granada, \nen mi jard\u00edn no habr\u00eda \nni fuentes desvalidas ni rosas desoladas. \nPorque tu Caridad tendr\u00eda siempre \na punto de milagro o a b\u00e1lsamo de l\u00e1grimas \nuna palabra buena como un responso amigo \npara la rosa en ruinas, para la fuente seca, \ntu voz hermana y dulce como un rumor de agua\u201d.  \nManuel Ben\u00edtez Carrasco, en 1996, \npresent\u00f3 en Sevilla su libro \u201cAires de \nAndaluc\u00eda\u201d , editado por la entidad \nfilantr\u00f3pica el Club de Leones; un libro Cultura de los  Cuidados  \n30 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n cuyos beneficios estar\u00edan destinados a la \ncompra de una cocina para donarla a los \nHermanos de San Juan de Dios del asilo de \nancianos de la calle Misericordia de Sevilla \n(Montoya, 1996). Curiosamente, el nombre \nde Ben\u00edtez Carrasco aparece vinculado \nnuevamente a la Orden de San Juan de Dios, \ncuarenta y seis a\u00f1os despu\u00e9s de haber \nobtenido el segundo premio en los Juegos \nFlorales de Granada que venimos glosando \nen este art\u00edculo. \nEl tercer premiado, como hemos \ncomentado, fue Francisco Romero L\u00f3pez, \nconocido como el Magistral Romero. \nRomero naci\u00f3 en el Barco de \u00c1vila, en 1887, \ny muri\u00f3 en Zamora en el a\u00f1o 1964. Fue \ncan\u00f3nigo magistral de la Catedral de \nZamora y autor de un libro sobre leyendas y \ntradiciones zamoranas que fue reeditado en \n2010 (Romero, 2010). El poema con el que \nobtuvo el tercer premio lleva por t\u00edtulo \u201cEl \nhermano de todos\u201d , vertebrado en cuatro \ncantos: Canto I (Pastor); Canto II (Soldado); \nCanto III (Loco) y Canto IV (Santo). \nComienza as\u00ed el poema, algunos de sus \nversos recuerdan a la l\u00edrica de San Juan de la \nCruz, pero qu\u00e9 dif\u00edcil es mantener el tono en \ntodos los versos, alg\u00fan que otro fragmento \nquedar\u00eda muy bien en la voz pura de ese \ngran trovador que se llama Amancio Prada: \n\u201cVaga el Pastorcico  \npor la quebrada Sierra toledana, \ny en su blanco pellico \nen perlas se desgrana \nla escarcha -hielo y luz- de la ma\u00f1ana. \nEl silencio despierta \nen el lecho rosado de la aurora, \nda a las aves su alerta \nla flor madrugadora \ny el Tajo en el barranco canta y llora\u201d.  \n \n \n 4. Ep\u00edlogo \nEn el transcurso de la redacci\u00f3n de este \ntrabajo ha permanecido instalada en mi \nconciencia la tensi\u00f3n de la belleza po\u00e9tica de \nlos versos de Gerardo Diego, tanto de sus \nlibros m\u00e1s puramente creacionistas como \nparte de su poes\u00eda religiosa, tradicional, y en \nbuena medida entroncada con los cl\u00e1sicos. \nEl propio Diego era consciente sobre, y as\u00ed lo \nmanifest\u00f3 en 1931, \u201clas dificultades con que \ntropieza el artista de nuestro tiempo para tratar \nun tema religioso son m\u00e1s que nunca crecidas\u201d ; \nsab\u00eda que despu\u00e9s del siglo XVII no eran \nfrecuentes las poes\u00edas religiosas  \u201ctolerables \npara una sensibilidad fina y despierta\u201d  (Vidal \nOrtu\u00f1o, 2013). Esto es cierto, sin duda, pero \nen los a\u00f1os cuarenta y cincuenta este tipo de \npoes\u00eda creci\u00f3 en cantidad y poco en calidad, \nalentada quiz\u00e1s por la convocatoria de \nnumerosos Juegos Florales a lo largo y ancho \ndel pa\u00eds, como hemos tenido ocasi\u00f3n de \ncomentar en este art\u00edculo. Aunque no es el \ncaso de \u201cAmor de Caridad\u201d , su belleza po\u00e9tica \nla hemos dejado se\u00f1alada en las p\u00e1ginas \nprecedentes. \nUna Espa\u00f1a de cartillas de racionamientos, \nrecu\u00e9rdese que hasta 1952 no se suprimen, \nen que los productos b\u00e1sicos como el pan, el \naceite, las patatas, el az\u00facar o el jab\u00f3n ten\u00edan \nunos precios oficiales marcados, pero las \nclases menesterosas ve\u00edan y padec\u00edan como \nesos precios se disparaban debido al \nestraperlo; un pa\u00eds en que las enfermedades \ncomo, por ejemplo, la tuberculosis se \ncebaban con la poblaci\u00f3n (Abella, 1996; \nEslava Gal\u00e1n, 2010; V\u00e1zquez Montalb\u00e1n, \n1986; Molero Mesa, 1994; Herrera-\nRodr\u00edguez, 2005). En una Espa\u00f1a, como \ndecimos, de hambre y miedo proliferaron \nlos Juegos Florales y sus flores naturales. En \n1950, como hemos visto, estos Juegos \nFlorales estuvieron dedicados a un santo \nmenesteroso y pobre que en la Granada de \nsu \u00e9poca llamaba a todas las puertas, y Cultura de los  Cuidados  \n31 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n voceaba por las calles, pidiendo limosnas \npara las personas que atend\u00eda en sus \nhospitales. Su \u00e9poca fue dif\u00edcil, abundante \nde pobres y enfermedades; la posguerra \nespa\u00f1ola tambi\u00e9n fue una \u00e9poca \nextremadamente dura, y muchas personas \npobres y humildes ni se enterar\u00edan de la \nVelada celebrada en honor al Santo en el \nPalacio de Carlos V, en la que actu\u00f3 de \nmaestro de ceremonias Jos\u00e9 Mar\u00eda Pem\u00e1n y \nfue premiado en buena lid con un gran \npoema Gerardo Diego, premiado adem\u00e1s de \ncon la Flor Natural con 5.000 pesetas, que no \nera poco en la \u00e9poca que estamos tratando. \nLa Orden Hospitalaria, con motivo del IV \nCentenario de la muerte del Santo, recibi\u00f3 la \nCruz de la Beneficencia  [P y C. 5 (1950): pp. \n99-108]. Pero sigamos hablando de poes\u00eda, \nde la buena poes\u00eda de uno de los grandes \nmaestros del Veintisiete y tambi\u00e9n sobre \nalgunos aspectos complementarios sobre la \npoes\u00eda religiosa y la figura de San Juan de \nDios en la literatura y en el arte. \nEn 1950, precisamente, Le\u00f3n Felipe, \nexiliado, amigo en su juventud de Gerardo \nDiego, sac\u00f3 a la luz la primera edici\u00f3n en \nM\u00e9xico de sus \u201cVersos y blasfemias de \ncaminante\u201d  con el t\u00edtulo \u201cLlamadme \npublicano\u201d . Le\u00f3n Felipe se quejaba as\u00ed sobre \nla suerte de sus poemarios, palabras \nelocuentes que ayudan a comprender dos \nmomentos hist\u00f3ricos: \u201cSiempre he sido un \nhombre inoportuno y un espa\u00f1ol desentonado y \nanacr\u00f3nico. Ayer, en 1920, cuando la blasfemia \ncorr\u00eda por las costanillas y por las grandes \navenidas de Madrid como el agua de las lluvias \nhasta encontrar el sumidero, escrib\u00eda yo mi \nprimer libro con el nombre de \u00abVersos y oraciones \nde caminante \u00bb. Y en 1940, veinte a\u00f1os m\u00e1s tarde, \ncuando los escritores espa\u00f1oles, los de la \u00abSanta \nCruzada \u00bb y muchos de los del \u00ab\u00c9xodo \u00bb tambi\u00e9n, \nmov\u00edan sus plumas como palmas para relatar, \narrepentidos y devotos, las vidas ejemplares de \nlos santos, iba yo a dar a la estampa mis \u00faltimos poemas con el t\u00edtulo \u00abVersos y blasfemias de \ncaminante \u00bb. Nadie los quiso. No encontr\u00e9 \neditores. Y no intent\u00e9 violentar en nada la \ndecisi\u00f3n del Viento, de ese Viento que es mi \nant\u00f3logo, mi colaborador y el dictador . El que \nselecciona, el que me ayuda\u2026\u201d  (Felipe, 1981; \n1984). \nEn ese mismo a\u00f1o, 1950, Blas de Otero \npublic\u00f3 su gran poemario \u201c\u00c1ngel fieramente \nhumano\u201d, en el que vuelca una poes\u00eda de \nmarcado acento existencial, que en ciertos \naspectos conecta con la de Miguel de \nUnamuno, y en la que en el poema \u201cHombre\u201d  \nleemos lo siguiente: \u201cLuchando, cuerpo a \ncuerpo, con la muerte, / al borde del abismo, estoy \nclaman do / a Dios. Y su silencio, retumbando, / \nahoga mi voz en el vac\u00edo inerte / (\u2026) / Esto es ser \nhombre: horror a manos llenas. / Ser \u2013y no ser- \neternos, fugitivos. / \u00a1\u00c1ngel con grandes alas de \ncadenas!\u201d . Una poes\u00eda de car\u00e1cter religioso \nmuy diferenciada de la de Gerardo Diego. \nRecu\u00e9rdese tambi\u00e9n que en 1968 Blas de \nOtero manifest\u00f3 en una entrevista que desde \n1955 no hab\u00eda podido publicar un libro en \nEspa\u00f1a, salvo alguna reedici\u00f3n de libros \nanteriores y mutilaciones en la edici\u00f3n \nespa\u00f1ola de \u201cQue trata de Espa\u00f1a\u201d , todo ello \nefecto de la censura padecida por su obra \n(Cruz, 1981). \nEn 1944 se public\u00f3 el poema \u201cInsomnio\u201d  de \nD\u00e1maso Alonso, en el que tambi\u00e9n se \naprecia una religiosidad dolorida, muy \ndiferente a la de su compa\u00f1ero del \nVeintisiete, Gerardo Diego. Escribe D\u00e1maso: \n\u201cMadrid es una ciudad de m\u00e1s de un mill\u00f3n de \ncad\u00e1veres / (seg\u00fan las \u00faltimas estad\u00edsticas). / A \nveces a la noche yo me revuelvo y me incorporo \nen / este nicho en el que hace cuarenta y cinco \na\u00f1os que/me pudro,\u2026  /  \u2026 /  Y paso horas \npregunt\u00e1ndole a Dios, pregunt\u00e1ndole por/qu\u00e9 se \npudre lentamente mi alma, / por qu\u00e9 se pudren \nm\u00e1s de un mill\u00f3n de cad\u00e1veres en/esta ciudad de \nMadrid, / por qu\u00e9 mil millones de cad\u00e1veres se \npudren lentamente / en el mundo\u201d . Se ha dicho Cultura de los  Cuidados  \n32 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n que D\u00e1maso Alonso empalm\u00f3 con la \ntradici\u00f3n m\u00edstica como salvoconducto \npo\u00e9tico de todo lo que ven\u00eda guardando en \nel tintero como impropio de un poeta \nimpuro, pero tambi\u00e9n era una manera de \nganarle la partida al \u201cfung\u00e1ceo \nsuperrealismo\u201d, \u201cal garcilasismo, y a la \u00f1o\u00f1er\u00eda \ngeneral de la poes\u00eda religiosa y/o imperial en \naquellos a\u00f1os\u201d  (Silver, 1979). Como indica \nPhilip W. Silver, D\u00e1maso Alonso, \nadentr\u00e1ndose en la tradici\u00f3n m\u00edstica \nvislumbra y recoge la misma problem\u00e1tica \nque tuvo a mal traer al propio Mallarm\u00e9: \n\u201cesto es, tomar la medida del ser human o, \nontol\u00f3gicamente indigente, respecto a las \ncategor\u00edas del ser\u201d . Gerardo Diego y D\u00e1maso \nAlonso, dos compa\u00f1eros del Veintisiete, \nprofesores, \u00bfdos maneras diferentes de \nabordar en sus obras la m\u00edstica y la poes\u00eda \nreligiosa? Parece evidente que s\u00ed. Lo cual e s \nun acicate para que volvamos una y otra vez \na sus obras que al d\u00eda de hoy son cl\u00e1sicas. Si \na D\u00e1maso Alonso lo hemos entendido aqu\u00ed \ndesde lo ontol\u00f3gicamente indigente, como \nacabamos de apuntar, quiz\u00e1s debamos \nexplorar buena parte de la poes\u00eda religiosa \nde Gerardo de Diego desde el punto de vista \nde la felicidad , como hizo Bengoechea en su \nensayo \u201cLa felicidad en San Juan de la Cruz\u201d . \nNo podemos, en este art\u00edculo, analizar cu\u00e1l \nde estos dos poetas, D\u00e1maso y Diego, tuvo \nm\u00e1s influencia (adem\u00e1s de Unamuno, \nAntonio Machado, as\u00ed como los dem\u00e1s \npoetas que configuraron el grupo po\u00e9tico \ndel Veintisiete) en los poetas de \u201cel grupo \npo\u00e9tico de los a\u00f1os 50\u201d, me refiero claro est\u00e1 \na \u00c1ngel Gonz\u00e1lez, Caballero Bonald, \nCostafreda, Valverde, Jos\u00e9 Agust\u00edn \nGoytisolo, Gil de Biedma, Valente, Brines, el \nprecoz Claudio Rodr\u00edguez, etc. (Garc\u00eda \nHortelano, 1978; Garc\u00eda Tejera y Hern\u00e1ndez \nGuerrero, 2003). \nComo ha precisado el gran estudioso de la \npoes\u00eda religiosa de Gerardo Diego, Teodoro Rubio Mart\u00edn, \u201cVersos divinos\u201d  tiene un gran \ninspirador en buena parte de los poemas que \nlo constituyen, y ese gran inspirador no es \notro que Lope de Vega, gran sonetista, al \nigual que el autor de \u201cEl cipr\u00e9s de Silos\u201d , \npoema sobre el que escribi\u00f3 un notable \nensayo Gallego Morell (1972), autor al que \ndebemos una impagable \u201cVida y poes\u00eda de \nGerardo Diego\u201d , obra que fue reeditada en \n2008. Es sabido que Lope de Vega public\u00f3 \nuna comedia titulada \u201cJuan de Dios y Ant\u00f3n \nMart\u00edn\u201d , inspirada al parecer en la biograf\u00eda \ndel sacerdote Francisco de Castro. Una \ncomedia hagiogr\u00e1fica que los expertos datan \nentre 1611 y 1612, y cuyo eje estructural es el \nsacramento de la penitencia, transcurriendo \nla acci\u00f3n durante el reinado de Carlos V y \nprincipios del de Felipe II, en pleno \nmovimiento contrarreformista (Chouza-\nCalo, 2017). Esta comedia de Lope, seg\u00fan ha \nse\u00f1alado Cruset (1964), no era del gusto de \nMen\u00e9ndez Pelayo, incluso el propio Cruset \nse\u00f1ala que en lo que se refiere a los aspectos \nbiogr\u00e1ficos \u201cno conduce sino a confusi\u00f3n\u201d . \nSan Juan de Dios, pues, un motivo m\u00e1s \npara vincular a Lope de Vega y a Gerardo \nDiego, aunque teniendo en cuenta los \nmotivos tem\u00e1ticos de ambos (Lope, la \npenitencia; Diego, la caridad), y sin \npretender claro est\u00e1 establecer \ncomparaciones entre la Espa\u00f1a de la \nContrarreforma y la Espa\u00f1a de la posguerra. \nNo se debe olvidar que Lope de Vega dedic\u00f3 \ntambi\u00e9n al santo un poema, en el que \nensalz\u00f3 la caridad, titulado \u201cCanci\u00f3n al \nescelso Padre y Patriarca San Juan de Dios\u201d . \nTambi\u00e9n lo hizo, en el siglo XVII, Francisco \nTrillo y Figueroa con su poema \u201cAl Santo \nJuan de Dios quando predicando a las mujeres de \nla casa p\u00fablica les dio dineros por que le oyessen \ny convirti\u00f3 algunas\u201d . Incluso Calder\u00f3n de la \nBarca profes\u00f3 devoci\u00f3n por San Juan de \nDios, dedic\u00e1ndole en 1690, una colecci\u00f3n de \nautos sacramentales (Cruset, 1964). Cultura de los  Cuidados  \n33 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Como es sabido Gerardo Diego gan\u00f3 el \nPremio Cervantes de literatura en 1979, \ncomparti\u00f3 premio con el escritor argentino \nJorge Luis Borges; curiosamente, este \nPremio tambi\u00e9n lo obtuvo, en su caso en el \na\u00f1o 1991, el escritor granadino Francisco \nAyala. Adem\u00e1s de tener entre sus \ngalardones este gran premio de las letras \nespa\u00f1olas, Diego y Ayala comparten \ntambi\u00e9n el aprecio por la vida y obra de Juan \nCiudad Duarte, San Juan de Dios. Ya hemos \nvisto y comentado el poema \u201cAmor de \nCaridad\u201d ; en el caso de Francisco Ayala \nencontramos dentro de su narrativa una \nobra de algo m\u00e1s de veinte p\u00e1ginas, incluida \ndentro de su libro \u201cLos usurpadores\u201d , \npublicado en 1949, que lleva por t\u00edtulo \u201cSan \nJuan de Dios\u201d , obra que tambi\u00e9n \nencontramos editada conjuntamente con \notra narraci\u00f3n titulada \u201cEl hechizado\u201d  (Ayala, \n1993; 2002). Carolyn Richmond ha se\u00f1alado \nque este librito sobre San Juan de Dios es una \nde las narraciones m\u00e1s conmovedoras de las \nincluidas en \u201cLos usurpadores\u201d , y que est\u00e1 \ninspirada en un antiguo cuadro de la familia \nde Ayala, \u201cque sirve como punto de partida real \npara un relato imaginario sobre la vida de este \nsanto venerado en su ciudad natal, cuenta el \nautor una historia de tr\u00e1gica rivalidad y de \nposterior salvaci\u00f3n espiritual por virtud de la \n\u00abcaridad ardiente \u00bb, vivida por dos caballeros \ngranadinos\u201d . El cuadro colgado en una pared \nde la casa de su infancia, seg\u00fan cuenta el \npropio Ayala en \u201cRecuerdos y olvidos\u201d , \nrepresenta a San Juan de Dios en la hora de \nsu muerte. Precisamente en este excelente \nlibro de memorias nos ofrece Ayala alguna \nclave m\u00e1s sobre esta obra dedicada al santo \nmendigo , que tambi\u00e9n encontramos \nreproducida en el estudio de Richmond. \nLeamos (Ayala, 1982; Rychmond, 2002): \n\u201cMi madre sent\u00eda particular veneraci\u00f3n hacia \nese santo fundador de una comunidad \nhospitalaria en Granada; veneraci\u00f3n que era un eco ampliado del respeto tenido por mi abuelo \u2013\nella me lo explic\u00f3 m\u00e1s de una vez- hacia esos \nhermanos de San Juan de Dios que tan \ncaritativamente asist\u00edan a los desvalidos \nenfermos. Aunque \u00e9l no era creyente, admiraba la \nabnegaci\u00f3n cristiana de esos hombres, tanto como \nla de unas monjas, las Hermanitas de los Pobres, \na quienes igualmente favorec\u00eda y a cuyos asilados \nprestaba, por supuesto, su asistencia m\u00e9dica \ngratuita. A ambas organizaciones cat\u00f3licas \ncontribu\u00eda tambi\u00e9n mi madre con su \u00f3bolo, a\u00fan \nen los momentos de nuestra mayor penuria. \nPonderaba la alegr\u00eda piadosa con que esas \nhumildes mujeres serv\u00edan a los ancianos \nrecluidos en su asilo, teni\u00e9ndolos limpios como \nuna patena y bregando con sus chocheces, \nidiosincrasias e irascibilidades sin perder nunca \nel humor\u201d.  \nEste relato de Francisco Ayala parece tener \nun trasfondo proustiano, en la medida en \nque un cuadro en el que figura representado \nSan Juan de Dios, de su casa natal, de su \ninfancia, muchos a\u00f1os despu\u00e9s el recuerdo \nle llevar\u00e1 a escribirlo y quedar\u00e1 incluido en \nun libro imprescindible dentro de la obra del \nescritor granadino: \u201cLos usurpadores\u201d . Llama \nla atenci\u00f3n que estos dos Premios Cervantes \n(uno se qued\u00f3 a vivir en la Espa\u00f1a de Franco \ny fue un poeta laureado en los a\u00f1os \ncincuenta, Gerardo Diego, y el otro, \nFrancisco Ayala, vivi\u00f3 durante d\u00e9cadas en el \nexilio) coincidieran en sus extensas e \nimportantes obras en la figura de San Juan \nde Dios; el primero con su poema y un \nart\u00edculo, el segundo con una emotiva \nnarraci\u00f3n de la que hemos glosado de donde \nparte su inspiraci\u00f3n. \nLa figura de San Juan de Dios no solo ha \ninspirado a poetas y narradores, tambi\u00e9n ha \nllamado a la puerta de cineastas, pintores y \nescultores. Vayamos por partes. Se cumplen \nahora cuarenta a\u00f1os del estreno, en agosto \nde 1978, de la pel\u00edcula \u201cEl hombre que supo \namar\u201d , dirigida por Miguel Picazo de Dios Cultura de los  Cuidados  \n34 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n (1927-2016), basada en la vida y obra de San \nJuan de Dios. A Miguel Picazo, despu\u00e9s de \nsu primera pel\u00edcula \u201cLa t\u00eda Tula\u201d  (1964), \nbasada en la obra de Miguel de Unamuno, \ncalificada como la obra maestra del cineasta, \nse le miraba con lupa cada nueva pel\u00edcula \nque estrenaba. Si nuestros c\u00e1lculos no fallan \n\u00e9sta dedicada a San Juan de Dios es la cuarta \nque sac\u00f3 a la luz p\u00fablica, y recibi\u00f3 una cr\u00edtica \ndemoledora de Fernando Trueba (1978): \n\u201cPicazo, con evidente ambici\u00f3n, ha tratado de \nrealizar un fresco de toda una \u00e9poca, con un \ncriterio indeciso entre dos influencias \nantag\u00f3nicas: la de Zeffirelli y la de Pasolini. El \nJuan Ciudad de El hombre que supo amar se \nasemeja en muchos momentos al Francisco de \nAsis de Hermano Sol, hermana Luna (\u2026). \nTodo es bastante tosco. Derroche de medios no \ncontrolados, desafortunadas escenas de masas, \netc\u00e9tera. El enfrentamiento de Juan Ciudad con \nlas estructuras sociales, pol\u00edticas y religiosas de \nsu tiempo es utilizado por Picazo para resumir \nlos conflictos de una \u00e9poca bastante compleja. Y \nas\u00ed, la pel\u00edcula cae en su m\u00e1s grave defecto: un \nesquematismo de tono pseudodid\u00e1ctico. Los \ndi\u00e1logos son falsos, demag\u00f3gicos, tendenciosos y \nefectistas. Juan Ciudad viene a ser una especie de \nprogre adelantado a su tiempo, que ofrece una \nalternativa psiqui\u00e1trica a los cruentos m\u00e9todos de \nla \u00e9poca\u201d . \nLa pel\u00edcula de Miguel Picazo se bas\u00f3 en la \nbiograf\u00eda de San Juan de Dios escrita por \nJos\u00e9 Cruset y el guion lo firm\u00f3 Santiago \nMoncada. Es cierto que esta pel\u00edcula de \nPicazo no est\u00e1 al nivel de su obra maestra, \n\u201cLa t\u00eda Tula\u201d ; pero dada la complejidad \nt\u00e9cnica que supone hacer una pel\u00edcula de \n\u00e9poca, con tantos actores y temas, la \nconsideramos digna, aunque s\u00ed se le pueden \ndemandar aspectos cronol\u00f3gicos m\u00e1s \nelaborados como, por ejemplo, cuando se \nhace referencia a Miguel Servet y la \ncirculaci\u00f3n de la sangre. Miguel Picazo \nintent\u00f3 en esta pel\u00edcula ofrecer una visi\u00f3n humana de la figura de Juan Ciudad Duarte \ny por eso el cineasta merece nuestro respeto. \nTambi\u00e9n los pintores y los escultores han \ndedicado sus obras a la figura de San Juan \nde Dios. En esta vertiente es materialmente \nimposible realizar la n\u00f3mina de los artistas \nque lo han hecho, y por eso quiz\u00e1s una visita \na la Bas\u00edlica, al hospital, al Museo de Bellas \nArtes y a la Casa de los Pisas en Granada \npueden ofrecer una muestra de lo que \ndecimos. En este itinerario granadino se \npuede encontrar el primitivo retrato de San \nJuan de Dios de Pedro de Raxis El Viejo, el \nconocido cuadro de G\u00f3mez Moreno en qu e \nel santo mendigo baja las escaleras del \nHospital Real de Granada, salvando la vida \nen un incendio a algunos de los enfermos \ningresados, o tambi\u00e9n el de S\u00e1nchez Coello. \nY las esculturas de Pedro de Mena, \nMonta\u00f1\u00e9s, Buiza, Alonso Cano, etc. (Ruiz \nOrtega, 1983; Gil Medina, 2003; Carrasco de \nJaime, 2004). En Sevilla, en la Iglesia del \nHospital de la Santa Caridad, el magn\u00edfico \ncuadro de Bartolom\u00e9 Esteban Murillo en el \nque se representa a San Juan de Dios \ntransportando a un enfermo. En C\u00e1diz, en la \nIglesia de San Juan de Dios, se encuentra la \nimagen del siglo XVII atribuida al escultor \nFrancisco de Villegas, y en los fondos \nmuse\u00edsticos de la Hermandad de la Caridad \ndos \u00f3leos an\u00f3nimos del siglo XVIII: \n\u201cApote\u00f3sis de San Juan de Dios\u201d y \n\u201cAparici\u00f3n de la Virgen vest ida de pastora a \nSan Juan de Dios\u201d (Alonso de la Sierra, \n2017). Asimismo, en otra vertiente, \nencontramos biograf\u00edas ilustradas como la \nrealizada por el pintor italiano Onofrio \nBramante (1926-2000), editada en Roma por \nla Curia Generalizia dei Fatebenefrate lli. \nInagotable, como decimos, el arte dedicado \na la figura de San Juan de Dios, pero de todas \nellas por su sencillez y humanidad \napreciamos el cuadro de Pedro de Raxis \n(figura 1). Cultura de los  Cuidados  \n35 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Concluimos. Hasta aqu\u00ed llegan nuestros \ncomentarios sobre el poema de Gerard o \nDiego dedicado en 1950 a San Juan de Dios, \nm\u00e1s all\u00e1 de hacer cr\u00edtica literaria lo que \nhemos querido presentar en este trabajo es \nuna labor de contextualizaci\u00f3n de los citados \nJuegos Florales y de la Espa\u00f1a de la \u00e9poca, \nenmarcando el poema dentro de la caridad \nsentida y vivida por este m\u00edstico de acci\u00f3n , \nSan Juan de Dios, recordando tambi\u00e9n la \ndevoci\u00f3n de Gerardo Diego por Lope de \nVega, autor de nuestro Siglo de Oro que \ndedic\u00f3 una comedia y un poema a este \nhombre que consumi\u00f3 sus fuerzas y sus \nenerg\u00edas ayudando a pobres y enfermos en \nla Granada del siglo XVI.  \nQuiz\u00e1s muchas personas con pocos \nrecursos econ\u00f3micos, en la Granada de 1950, \nconoc\u00edan la vida y obra de Juan Ciudad \nDuarte, San Juan de Dios, por alguna lectura \no por tradici\u00f3n oral, o incluso eran devotos \ndel santo; pero quiz\u00e1s no muchas de estas \npersonas llegaran a tener conocimiento de la \nVelada literaria celebrada en el Palacio de \nCarlos V, con discursos de autoridades y \npoetas, bastante ten\u00edan con lidiar el d\u00eda a d\u00eda \npaliando sus necesidades b\u00e1sicas y las de sus \nfamilias con las cartillas de racionamiento, y \nluchando contra el escarnio del estraperlo. \n \n \n5. Ap\u00e9ndice documental: Transcripci\u00f3n \ndel poema \u201cAmor de Caridad\u201d  de \nGerardo Diego \nPoes\u00eda galardonada con el primer premio \ny la Flor Natural en los Juegos Florales de \nGranada, celebrado con motivo del IV \nCentenario de la muerte de San Juan de Dios \n(1950). Al frente del poema aparece con una \nvariante en el t\u00edtulo: \u201cAmor y Caridad\u201d . Lo \ntranscribimos de la revista \u201cPaz y Caridad\u201d, \nN\u00famero 4, julio-agosto, 1950, pp. 357-360. \nEn la transcripci\u00f3n hemos respetado la \ndivisi\u00f3n con asteriscos que aparecen entre las estrofas tal y como figuran en la revista. \nObservamos que existen tambi\u00e9n variantes \ngramaticales, de puntuaci\u00f3n y de \nversificaci\u00f3n con respecto al poema \u201cA San \nJuan de Dios\u201d  publicado en las obras \ncompletas de Gerardo Diego (Cf. tabla 2).  \n \n \n\u201cAMOR Y CARIDAD\u201d  \nEst\u00e1 el balc\u00f3n abierto al sol de octubre. \nEl tibio, oblicuo halago \nresbala su caricia \nsobre el libro escolar como una mano. \nLa historia universal fulge y palpita \n-oros y fuegos, N\u00ednive y Bizancio-. \nSue\u00f1a el ni\u00f1o y la hoja \n-rebullicio de p\u00e1jaros- \nmueve el ala cautiva \nalborotando brisas y rel\u00e1mpagos. \nYa las letras se enturbian. Ya los ojos \nmiran, no ven la p\u00e1gina. Ahondaron \nm\u00e1s all\u00e1 de los siglos sus saetas \ny los siglos pueriles traspasaron. \nEl ni\u00f1o sue\u00f1a ahora \nen otro sol de octubre antiguo y raro, \ny bes\u00e1ndole fiel la frente nueva, \nen otro ni\u00f1o sue\u00f1a el sol acaso. \nLa Eternidad se ha hecho. \nY el ayer y el ma\u00f1ana entreso\u00f1ados \nest\u00e1n aqu\u00ed en un puro, inm\u00f3vil \u00e9xtasis, \nalas abiertas del instante m\u00e1gico. \n* * *  \nPorque s\u00ed, es el hoy, es el ahora \n-bot\u00f3n florido, aun por abril, sellado- \nel que vive el rapaz, tan pensativo, \njunto al balc\u00f3n. Hay algo \nque lo comprueba, un hilo \nque dulcemente traba el vuelo al p\u00e1jaro \ny lo retiene aqu\u00ed en la jaula abierta, \npiando, aleteando. \n* * *  \nLas ventanas de enfrente \nse han abierto y un c\u00e1ntico \ninunda de alegr\u00eda Cultura de los  Cuidados  \n36 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n la ma\u00f1anera claridad del \u00e1mbito. \nBlancas y azules voces cantan, cantan: \ncuatro por una es cuatro, \ncuatro por dos son ocho, \ncuatro por tres son doce, \ncuatro por cuatro, diecis\u00e9is. \n* * *  \nY ahora es otro balc\u00f3n y el sol de mayo \ntiende su escala de amarillo fuego \nhasta el catre limp\u00edsimo \ndonde un anciano calla su secreto. \nA abrevarse en las llagas \nentran las moscas e invisible oxeo \nabanica los \u00e1tomos de oro \ny entre el pus y el zumbido corre un velo. \nInm\u00f3vil, evadido de dolores \npuede el yacente sumergirse en sue\u00f1os \n\u00bfQu\u00e9 es lo que ve, persigue, \nfijo los ojos en la cal del techo? \n* * *  \nEl anciano contempla, se contempla \nen la rompiente gloria del espejo. \nSe mira como fue, mozo, gallardo, \nni\u00f1o tal vez, desamparado, ang\u00e9lico. \nNo, la vejez no existe, \nlas llagas no supuran. Y el atento \no\u00eddo logra extraer del ritmo de la sangre \nla inocente extensi\u00f3n ciega del tiempo. \n* * *  \nAmor de hombre a mujer, de madre a hijo, \namor mutuo y feliz, que se recrea, \nque abraza y vive en frutos de la carne, \nen destellos de dicha y de inocencia. \nAmor, amor humano, \nyo lo cant\u00e9 y abril me vive y besa, \ny en mi hogar bendecido \nes siempre primavera. \n* * *  \nPero cuando el amor va de alma a alma \npor la l\u00ednea m\u00e1s recta, \nque es el Amor de Dios, y nada pide \ny nada, nada espera, \nes Caridad, amor de solo esp\u00edritu \nque mueve ya otro sol y otras estrellas. \n* * *  \u00bfC\u00f3mo es la caridad? Nadie lo sabe. \nPara saberlo es menester ser v\u00edctima, \nser cordero de amor, ser y haber sido \ny haber de ser sustancia, esencia, prisma, \nHombre y Dios, Padre, Hijo y Santo Esp\u00edritu. \nTrinidad del Amor, una, infinita. \nNadie lo sabe a\u00fan. Mas lo sabremos, \nque ya el Pastor nos silva \ny nos abre los brazos \ny a una m\u00e1s alta vida nos convida. \n* * *  \nLo iba aprendiendo, ahincando, lo estudiaba \nen el amor por Dios d\u00eda tras d\u00eda \nJuan de Dios y del pr\u00f3jimo; y ahora, \ngranada ya su vida en la celeste acr\u00f3polis, \nlo sabe y lo comprueba de la misma \nCaridad, una y trina que se entrega; \nlibro abierto, granada abierta y viva. \n* * *  \nSaber la Caridad es la suprema, \nrica sabidur\u00eda. \nDe esa ciencia de amor ya deletrean \nHijas, hermanos legos la cartilla \ny sobre enfermos, hu\u00e9rfanos, tullidos, \ngotea zumos la granada m\u00edstica. \nGerardo Diego (De la Real Academia Espa\u00f1ola ) \n \n \n \nFUENTES \nRevista \u201cPaz y Caridad\u201d . A\u00f1o 1950. 6 n\u00fameros. \nN\u00fameros: 1 (enero-febrero); 2 (marzo-abril); 3 (mayo-\njunio); 4 (julio-agosto); 5 (septiembre-octubre); 6 \n(noviembre-diciembre). Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a. \nSignatura: Z/2528. Abreviaturas de cada n\u00famero \nutilizadas en las citas internas del art\u00edculo: P y C \n1(1950); P y C 2(1950); P y C 3(1950); P y C 4(1950); P y \nC 5(1950); P y C 6(1950).  \n \n \nBIBLIOGRAF\u00cdA \n\u00ad Abella, R. (1996): La vida cotidiana bajo el r\u00e9gimen de \nFranco . Madrid: Editorial Temas de Hoy. \n\u00ad Alonso, D. (1979): Antolog\u00eda po\u00e9tica . Madrid: \nAlianza Editorial. \n\u00ad Alonso de la Sierra, L. (2017): Artes suntuarios en el \nC\u00e1diz Ilustrado. El Legado de Fray Agust\u00edn P\u00e9rez \nValladolid . Sevilla: Fundaci\u00f3n Cajasol C\u00e1diz. Cultura de los  Cuidados  \n37 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n \u00ad \u00c1lvarez Chillida, G. (1996): Jos\u00e9 Mar\u00eda Pem\u00e1n. \nPensamiento y trayectoria de un mon\u00e1rquico (1897-\n1941) . C\u00e1diz: Servicio de Publicaciones de la \nUniversidad de C\u00e1diz. \n\u00ad Arizmendi, M. (1 986): \u201cIntroducci\u00f3n y bibliograf\u00eda \ndel autor\u201d. En Diego, G.: Manual de espumas. Versos \nHumanos  (pp. 9-72). Madrid: Editorial C\u00e1tedra \n(Letras Hisp\u00e1nicas). \n\u00ad Asenjo Sedano, J. (1988): Joan de Dios (Relato sobre la \nvida y la muerte del santo de los pobres de Granada) . \nGranada: Editorial Don Quijote. \n\u00ad Ayala, F. (1982): Recuerdos y olvidos . Madrid: \nAlianza Editorial. \n\u00ad Ayala, F. (1993): El hechizado. San Juan de Dios . \nMadrid: Alianza Cien. \n\u00ad Ayala, F. (2002): Los usurpadores . Edici\u00f3n de \nCarolyn Richmond. Madrid: Ediciones C\u00e1tedra. \n\u00ad Barciela, C. (2000): \u201cEl mercado negro de productos \nagrarios en la posguerra, 1939- 1953\u201d. En: Fontana, \nJ. (ed.): Espa\u00f1a bajo el franquismo  (pp. 192-205). \nBarcelona: Cr\u00edtica. \n\u00ad Bellido, J.F. (1995): El coraz\u00f3n de la Granada. Un santo \nllamado Juan de Dios . Editorial Descl\u00e9e de Brouwer: \nBilbao. \n\u00ad Bengoechea, I. (1988): La felicidad en San Juan de la \nCruz . C\u00e1diz: Editorial Miriam.  \n\u00ad Bernal Salgado, J.L. (2011): \u201cPr\u00f3logo\u201d. En Diego, G.: \n100 poemas  (pp. 9 -20). Madrid: Ediciones de la \nTorre.  \n\u00ad Bernal Salgado, J.L. (2016): La poes\u00eda de Gerardo \nDiego (Estudio bibliogr\u00e1fico) . Santander: Fundaci\u00f3n \nGerardo Diego. \n\u00ad Blanco Aguinaga, C.; Rodr\u00edguez Pu\u00e9rtolas; Zavala, \nI.M. (1984): Historia social de la Literatura espa\u00f1ola (en \nlengua castellana). III.  Madrid: Castalia. \n\u00ad Carrasco de Jaime, D.J. (2004): \u201cSan Juan de Dios: \nun tipo iconogr\u00e1fico peculiar en torno a la \nevoluci\u00f3n pict\u00f3rica de la imagen devota\u201d. Archivo \nHospitalario , 2, 195 -210. \n\u00ad Carvajal, A. (s.f.e.): \u201cBen\u00edtez Carrasco, Manuel\u201d. \nEn: Diccionario de autores granadinos . Granada: \nAcademia de Buenas Letras de Granada. \nDisponible en \nhttp://www.academiadebuenasletrasdegranada.or\ng/benitezcarrasco.pdf  (Consultado el 6 de julio de \n2018). \n\u00ad Castro, F. de (facs\u00edmil 1995): Historia de la Vida y \nsantas obras de San Juan de Dios y de la Instituci\u00f3n de \nsu Orden y principios de su Hospital . Edici\u00f3n facs\u00edmil. \nC\u00f3rdoba. \n\u00ad Cat\u00e1logo filat\u00e9lico (1977): Cat\u00e1logo unificado y \nespecializado de Espa\u00f1a y dependencias postales 1978 . \nMadrid-Barcelona: Edifil, S. A. \n\u00ad Cerro, J. del (2000): San Juan de Dios . Obra atribuida \na Jacinto del Cerro. Sevilla: Hermanos de San Juan de Dios Curia Provincial B\u00e9tica. \n\u00ad Chouza-Calo, M.P. (2017): \u201cLope de Vega y el alma \ndel pecador. Arrepentimiento y expiaci\u00f3n en \u201cJuan \nde Dios y Ant\u00f3n Mart\u00edn\u201d. Disponible en \nhttp://edizionicafoscari.unive.it/media/pdf/books/\n978-88-6969-164-5/978- 88-6969-164-5- ch-37.pdf  \n(Consultado el 7 de julio de 2018). \n\u00ad Ciudad G\u00f3mez, J. (1963): Historia de la Orden \nHospitalaria de S. Juan de Dios. Granada: Archivo \nInterprovincial Casa del Tr\u00e1nsito de San Juan de \nDios. \n\u00ad Clavijo y Clavijo, S. (1950a): Breve historia de la \nOrden Hospitalaria de San Juan de Dios en los ej\u00e9rcitos \nde mar y tierra.  Trabajo premiado en el Certamen \nliterario del IV Centenario de San Juan de Dios. \nArtes Gr\u00e1ficas Arges: Madrid. \n\u00ad Clavijo y Clavijo, S. (1950b): La Orden Hospitalaria de \nSan Juan de Dios en la Marina de Guerra de Espa\u00f1a. \nPresencia y nexo . Madrid. \n\u00ad Cruset, J. (1964): San Juan de Dios. Una aventura \niluminada . Barcelona: Editorial Aedos. \n\u00ad Cruz, S. de la (1981): \u201cIntroducci\u00f3n\u201d. En Otero, B.: \nExpresi\u00f3n y reuni\u00f3n. A modo de antolog\u00eda  (pp. 9-48). \nMadrid: Alianza Editorial. \n\u00ad Cruz Ayuso de la, C. (2016): \u201cEl amor social, \ncondici\u00f3n necesaria para alcanzar el bien com\u00fan\u201d. \nRevista de Fomento Social , 71, 103-106. \n\u00ad D\u00edaz Plaja, G. (1961): Historia de la Literatura \nEspa\u00f1ola encuadrada en la Universal . Barcelona: \nEdiciones La Espiga. \n\u00ad Diego, G. (1967): \u201cRitmo y esp\u00edritu en Rub\u00e9n \nDar\u00edo\u201d. Cuadernos Hispanoamericanos , 212-213, 247-\n264.  \n\u00ad Diego, G. (1971): Versos divinos . Madrid: Fundaci\u00f3n \nConrado Blanco. \n\u00ad Diego, G. (1974): Un j\u00e1ndalo en C\u00e1diz . Madrid: \nEdiciones de la Caja de Ahorros de C\u00e1diz. \n\u00ad Diego, G. (1974): Poes\u00eda de creaci\u00f3n . Barcelona: Seix \nBarral. \n\u00ad Diego, G. (1986): Manual de Espumas. Versos \nHumanos . Edici\u00f3n de Milagros Arizmendi. Madrid: \nEditorial C\u00e1tedra (Letras Hisp\u00e1nicas). \n\u00ad Diego, G. (19 88): Antolog\u00eda po\u00e9tica . Santander: \nInstituto de Cultura de Cantabria.  \n\u00ad Diego, G. (1989): Obras completas. Poes\u00edas.  Tomos I y \nII. Edici\u00f3n preparada por Gerardo Diego. Edici\u00f3n, \nintroducci\u00f3n, cronolog\u00eda, bibliograf\u00eda y notas de \nFrancisco Javier D\u00edez Revenga. M adrid: Aguilar.  \n\u00ad Diego, G. (1996): Obras completas. Poes\u00edas.  3 v. \nEdici\u00f3n preparada por Gerardo Diego. Edici\u00f3n, \nintroducci\u00f3n, cronolog\u00eda, bibliograf\u00eda y notas de \nFrancisco Javier D\u00edez Revenga. Madrid: Alfaguara.  \n\u00ad Diego, G. (2007): Poes\u00eda espa\u00f1ola (Antolog\u00eda) . Edici\u00f3n \nde Jos\u00e9 Teruel. Madrid: C\u00e1tedra. \n\u00ad Diego, G. (2011): 100 poemas . Pr\u00f3logo y selecci\u00f3n Cultura de los  Cuidados  \n38 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Jos\u00e9 Luis Bernal Salgado. Madrid: Ediciones de la \nTorre. \n\u00ad D\u00edez de Revenga, F.J. (s. f. e.): \u201cGerardo Diego y sus \n\u201cVersos Divinos\u201d (pp. 99 -108). Disponible en: \nhttps://digitum.um.es/jspui/bitstream/10201/21860/1\n/04%20Gerardo%20Diego%20y%20sus.%20Versos%\n20Divinos.pdf  (Consultado el 10 de julio de 2018). \n\u00ad D\u00edez de Revenga, F.J. (1996): \u201cIntroducci\u00f3n\u201d. En \nDiego, G.: Obras completas. Poes\u00edas.  Tomo I (pp. XIX-\nXLIII). Madrid: Alfaguara. \n\u00ad D\u2019Isard, M. (1967): San Juan de Dios . Barcelona: \nEditorial Bruguera. \n\u00ad Eslava Gal\u00e1n, J. (2010): Los a\u00f1os del miedo. La nueva \nEspa\u00f1a (1939-1952) . Barcelona: Editorial Planeta. \n\u00ad Eseverri Chaverri, C. (2001): Juan de Dios, el de \nGranada . Granada: Editorial La Vela. \n\u00ad Felipe, L. (1981): Versos y oraciones de caminantes . \nMadrid: Visor. \n\u00ad Felipe, L. (1984): Versos y blasfemias de caminantes . \nMadrid: Visor. \n\u00ad Fern\u00e1ndez Gayt\u00e1n, J. (1983): \u201cLa Orden \nHospitalaria de San Juan de Dios y la Real \nArmada\u201d. Revista General de Marina , 205, 323-337. \n\u00ad Fern\u00e1ndez Gayt\u00e1n, J. (1984): \u201cLa Orden \nHospitalaria de San Juan de Dios en los hospitales \nde la Real Armada\u201d. Revista General de Marina , 207, \n237-250. \n\u00ad Gallego Morell, A. (1972): \u201cEl cipr\u00e9s de Silos en la \npoes\u00eda\u201d. En: Diez ensayos sobre literatura espa\u00f1ola  \n(pp. 151-178). Madrid: Revista de Occidente. \n\u00ad Gallego Morell, A. (2008): Vida y poes\u00eda de Gerardo \nDiego. Granada: Universidad de Granada y \nFundaci\u00f3n Gerardo Diego. \n\u00ad Gaos, V.: (1975): Antolog\u00eda del grupo po\u00e9tico de 1927 . \nMadrid: C\u00e1tedra. \n\u00ad Garc\u00eda Delgado, J.L. (2000): \u201cEstancamiento \nindustrial e intervencionismo econ\u00f3mico durante \nel primer franquismo\u201d. En: Fo ntana, J. (ed.): Espa\u00f1a \nbajo el franquismo  (pp. 170-191). Barcelona: Cr\u00edtica. \n\u00ad Garc\u00eda Gil, J.M. (2018): Prender con keroseno el pasado. \nUna biograf\u00eda de Carlos Edmundo de Ory . Sevilla: \nFundaci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Lara. \n\u00ad Garc\u00eda Hortelano, J. (1978): El grupo po\u00e9tico de los \na\u00f1os 50 (Una antolog\u00eda) . Madrid: Taurus Ediciones. \n\u00ad Garc\u00eda Mart\u00ednez, A.C. et al. (1995): \u201cNotas hist\u00f3ricas \nsobre la vida de San Juan de Dios\u201d. H\u00edades. Revista \nde Historia de la Enfermer\u00eda , 2, 65- 72. \n\u00ad Garc\u00eda Tejera, M.C. y Hern\u00e1ndez Guerrero, J.A. \n(2003): Poetas andaluces de los a\u00f1os cincuenta. Estudio \ny antolog\u00eda.  Barcelona: Fundaci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Lara \n(Vandalia maior). \n\u00ad Gila Medina, L. (2003): \u201cAproximaci\u00f3n a la vida y \nobra del pintor y estofador alcala\u00edno-granadino \nPedro Raxis\u201d. Archivo Espa\u00f1ol de Arte , LXXVI, 304, \n389-406. \u00ad G\u00f3mez-Moreno, M. (1950): San Juan de Dios. \nPrimicias hist\u00f3ricas suyas . Madrid: Provincias \nEspa\u00f1olas de la Orden Hospitalaria. \n\u00ad Herrera-Rodr\u00edguez, F. (2005): La sanidad municipal \nen el C\u00e1diz de la posguerra . C\u00e1diz: Real Academia de \nMedicina y Cirug\u00eda de C\u00e1diz. \n\u00ad Hidalgo, A.M. (2015): \u201cLa educaci\u00f3n rural en \nEspa\u00f1a en la d\u00e9cada de 1950: la Unesco y los \nprincipios educativos del r\u00e9gimen franquista\u201d. \nEduca\u00e7ao em Revista , 3, 119-142. \n\u00ad Hierro, J . (1988): \u201cIntroducci\u00f3n\u201d. En Diego, G.: \nAntolog\u00eda po\u00e9tica  (pp. 9-26). Santander: Instituto de \nCultura de Cantabria. \n\u00ad H\u00fcnermann, W. (1976): El mendigo de Granada. \nSemblanza de San Juan de Dios. Madrid: Studium \nediciones. \n\u00ad H\u00fcnermann, W. (1993): El mendigo de Granada. Vida \nde San Juan de Dios. Madrid: Ediciones Palabra. \n\u00ad Javierre, J.M. (1996): Juan de Dios. Loco en Granada . \nSalamanca: Ediciones S\u00edgueme. \n\u00ad Juli\u00e1, S. (2008): \u201cEdad Contempor\u00e1nea\u201d. En: \nValde\u00f3n, J.; P\u00e9rez, J.; Juli\u00e1, S.: Historia de Espa\u00f1a  (pp. \n526-530). Madrid: Austral. \n\u00ad Labrador, A. (1947): Vida del padre de los pobres. El \nGlorioso San Juan de Dios. Fundador de la Orden \nHospitalaria y Patr\u00f3n de los hospitales y enfermos . \nMadrid: Apostolado de la Prensa, S.A. \n\u00ad Lacruz Alcocer, M. (1997): Entre surcos y pupitres: \nhistoria de la Educaci\u00f3n Agraria en la Espa\u00f1a de Franco . \nMadrid: Endymion. \n\u00ad L\u00f3pez Mart\u00edn, A.; Feito Pinela, U.; Mart\u00edn Rodrigo, \nM. (2003): \u201cSignificado hist\u00f3rico de las revistas de \nla Orden Hospitalaria en Espa\u00f1a\u201d. Archivo \nHospitalario , I, 161-176. \n\u00ad Mainer, J.C. (2014): Historia m\u00ednima de la literatura \nespa\u00f1ola . Madrid: Turner Publicaciones S. L. \n\u00ad Mar\u00edn Ure\u00f1a, J.M. (s. f. e.): \u201cGerardo Diego o el arte \nplural\u201d. Disponible en: \nfile:///C:/Users/USUARIO/Desktop/GERARDO%2\n0DIEGO%20O%20EL%20ARTE%20PLURAL.pdf  \n(Consultado el 10 de julio de 2018). \n\u00ad Mart\u00ednez Gil, J.L. (2000): \u201cSan Juan de \u00c1vila, \nDirector espiritual de San Juan de Dios\u201d. \nSalmanticensis , 47, 433-474. \n\u00ad Mart\u00ednez Gil, J.L. (2006): \u201cSobre el nacimiento y \nprocedencia de San Juan de Dios y su obra\u201d. \nHispania Sacra, Estudios de Edad Moderna , 58, 69-100. \n\u00ad Molero Mesa, J. (1994): \u201cEnfermedad y previsi\u00f3n \nsocial durante el primer franquismo (1936-1951). El \nfrustrado seguro obligatorio contra la \ntuberculosis\u201d. Dynamis , 14, 199-225. \n\u00ad Montoya, J.L. (1996): \u201cEl nuevo libro del poeta \nManuel Ben\u00edtez Carrasco, \u00abAires de Andaluc\u00eda \u00bb, se \npresentar\u00e1 hoy en Sevilla\u201d. ABC: 17 -XII, p. 107. \n\u00ad Ordine ospedaliero di S. Giovanni di Dio Curia Cultura de los  Cuidados  \n39 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Generalizia (s. f. e.): Giovanni di Dio (nelle opere di \nOnofrio Bramante) . Roma: Curia Generalizia dei \nFatebenefratelli. \n\u00ad Otero, B. de (1981): Expresi\u00f3n y reuni\u00f3n. A modo de \nantolog\u00eda . Madrid: Alianza Editorial. \n\u00ad Otero, H. (2016): \u201cEl Viacrucis  del \u00abcat\u00f3lico poeta \u00bb \nGerardo Diego. En Otero, H. (ed.): El viacrucis de \nGerardo Diego (pp. 3-15).  Madrid: PPC editorial. \n\u00ad Pem\u00e1n, J. M\u00aa. (2006): \u201c \u00abEl j\u00e1ndalo \u00bb al vuelo. En: \nPem\u00e1n, J. M\u00aa.: Siluetas literarias  (pp. 143-146). \nAntolog\u00eda de Juan Lamillar. Madrid: Caja San \nFernando. \n\u00ad Puente, A. y Salcines, L.A. (2012): Diccionario \nbibliogr\u00e1fico de la poes\u00eda en Cantabria (1970-2010) . \nSantander: Fundaci\u00f3n Gerardo Diego. \n\u00ad Ramos Santana, A. (1999): Cultura y pol\u00edtica en la \nEspa\u00f1a de Franco. Una historia de los Cursos de Verano \nde C\u00e1diz (1950-1981) . C\u00e1diz: Servicio de \nPublicaciones. Vicerrectorado de Extensi\u00f3n \nUniversitaria (Universidad de C\u00e1diz). \n\u00ad Richmond, C. (2002): \u201cIntroducci\u00f3n\u201d. En Ayala, F.: \nLos usurpadores  (pp. 13-85). Madrid: Ediciones \nC\u00e1tedra. \n\u00ad Romero L\u00f3pez, F. (2010): Leyendas y tradiciones \nzamoranas . Zamora: Imprenta Jambrina.  \n\u00ad Rond\u00f3n, J. M\u00aa. (2016): \u201cLas tres fotograf\u00edas de la \nGeneraci\u00f3n del 27\u201d. Diario de Sevilla , 18-XII. \nDisponible en \nhttps://www.diariodesevilla.es/ocio/fotografias-\nGeneracion_0_1091591245  (Consultado el 12 de \njulio de 2018). \n\u00ad Rubio Mart\u00edn, T. (2014): La obra religiosa de Gerardo \nDiego (Verso y prosa) . Quito: Universidad \nPolit\u00e9cnica Salesiana. \n\u00ad Ruiz Ortega, E. (1983): La Granada de San Juan de \nDios. Gu\u00eda art\u00edstica del peregrino. Imprenta \nCopartgraf, s. c.: Granada. \n\u00ad San Juan de Dios (2006): Cartas . Edici\u00f3n preparada \npor J.I. Fern\u00e1ndez de Viana y otros. Madrid: Fundaci\u00f3n Juan Ciudad. Orden Hospitalaria de \nSan Juan de Dios. \n\u00ad Silver, P.W. (1979): \u201cD\u00e1maso Alonso, presentaci\u00f3n \nm\u00ednima\u201d. En Alonso, D.: Antolog\u00eda po\u00e9tica  (pp. 7-22). \nMadrid: Alianza Editorial. \n\u00ad Tamames, R. (1985): Una idea de Espa\u00f1a. Ayer, hoy y \nma\u00f1ana . Barcelona: Plaza & Janes, S.A. \n\u00ad Teruel, J. (2007): \u201cIntroducci\u00f3n\u201d. En Diego, G.: Poes\u00eda \nespa\u00f1ola (Antolog\u00edas)  (pp. 11-86). Edici\u00f3n de Jos\u00e9 \nTeruel. Madrid: C\u00e1tedra. \n\u00ad Trapiello, A. (2010): Las armas y las letras. Literatura y \nguerra civil (1936-1939) . Barcelona: Destino. \n\u00ad Trueba, F. (1978): \u201cEl hombre que supo amar: una \nsuperproducci\u00f3n penosa\u201d. El Pa\u00eds: 1 -IX. Disponible \nen \nhttps://elpais.com/diario/1978/09/01/cultura/2734488\n05_850215.html  (consultado el 7 de julio de 2018). \n\u00ad Tusell, J. y \u00c1lvarez Chillida, G. (1998): Pem\u00e1n. Un \ntrayecto intelectual desde la extrema derecha hasta la \ndemocracia.  Barcelona: Editorial Planeta. \n\u00ad Umbral, F. (1978): La noche que llegu\u00e9 al Caf\u00e9 Gij\u00f3n . 2.\u00aa \nedici\u00f3n. Barcelona: Ediciones Destino. \n\u00ad Umbral, F. (1994): \u201cEl piano alegre de Gerardo \nDiego\u201d. En Umbral, F.: Las palabras de la tribu (De \nRub\u00e9n Dar\u00edo a Cela).  Barcelona: Editorial Planeta. \n\u00ad Valls, R. (2000): \u201cIdeolog\u00eda franquista y ense\u00f1anza de \nla Historia en Espa\u00f1a, 1938- 1953\u201d. En: Fontana, J. \n(ed.): Espa\u00f1a bajo el franquismo  (pp. 230-245). \nBarcelona: Cr\u00edtica. \n\u00ad V\u00e1zquez Montalb\u00e1n, M. (1986): Cr\u00f3nica sentimental de \nEspa\u00f1a . Madrid: Espasa Calpe. \n\u00ad Ventosa Esquinaldo, F. (2012 ): Pensamiento de San Juan \nde Dios y la Orden hospitalaria y su relaci\u00f3n con la \nenfermer\u00eda: conceptos y valores . Granada: Colecci\u00f3n \nTemas Hist\u00f3ricos O.H. Archivo Museo de San Juan \nde Dios \u201cCasa de los Pisas\u201d.  \n\u00ad Vidal Ortu\u00f1o, J.M. (2013): \u201cLa Virgen Mar\u00eda en la obra \nde Gerardo Diego\u201d. Raz\u00f3n y fe , 1381, 385-395.  \n Cultura de los  Cuidados  \n40 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n  \nViaje de ida y vuelta: Reflexiones sobre la \nenfermer\u00eda psiqui\u00e1trica penitenciaria  \nTravel back and forth: Reflections on prison \npsychiatric nursing  \nViajar e para tr\u00e1s: Reflex\u00f5es sobre a pris\u00e3o de \nenfermagem psiqui\u00e1trica  \nSergi Pi\u00f1ar Rodr\u00edguez1, Diana Tolosa Merlos2 \n1Profesor Asociado a la Asignatura de Enfermer\u00eda de Salud Mental. Campus de \nCi\u00e8ncies de la Salut de Bellvitge  \n2Enfermera de Salud Mental. Urgencias de Psiquiatr\u00eda. Centres Assistencials \nEmili Mira. INAD  \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Pil ar Rodr\u00edguez, S. &  Tolosa Merlos, D. (2018). Viaje de ida \ny vuelta: Reflexiones sobre la enfermer\u00eda psiqui\u00e1trica penitenciaria. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n \ndigital) , 22(52). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.03  \nCorrespondencia: C/ Feixa Llarga, s/n Pavell\u00f3 de Govern, 3 .\u00aa planta 08907 L\u2019Hospitalet de Llobregat  \nCorreo electr\u00f3nico: spinarr@ub.edu  \nRecibido: 07/04/2018; Aceptado: 21/06/2018  \n \n \nABSTRACT  \nObjective:  To describe the difficulties in \napplying the Therapeutic Relationship in the \ncare of patients suffering from mental \nillness, admitted to a Prison Psychiatric \nCenter.  \nMethod:  Narrativity as an instrument to \nresize and reflect on nursing care practice, \nfrom the perspective of the relationship of \nhelp in the care of patients with mental \nillness.  \nResults:  The elaboration of this first -person \naccount has contributed to show that the \nnursing professionals in Penitentiary \nPsychiatric Centers work to achieve \nvisibility and avoid b eing institutionalized.  \nConclusions:  Through the narrative the \ninitial purpose of describing the different \ndifficulties in the application of the \nTherapeutic Relationship in the care of \npatients suffering from mental illness, admitted to a Prison Psychiatr ic Center, has \nbeen reached. The narrative constitutes a \npertinent instrument for the reflection on the \npractice of the nursing specialist in Mental \nHealth.  \nKeywords:  Mental health nursing, \ntherapeutic relationship, prison psychiatry, \ninstitutionalization.  \n \nRESUMO  \nObjetivo:  Descrever as dificuldades \npodem aplicar a rela\u00e7\u00e3o terap\u00eautica no \ntratamento de pacientes que sofrem de \ndoen\u00e7a mental internado em uma cl\u00ednica \npsiqui\u00e1trica pris\u00e3o.  \nM\u00e9todo:  Narratividade como uma \nferramenta para redimensionar e refletir \nsobre a enfermeira pr\u00e1tica assistencial, des \ndo ponto de vista da rela\u00e7\u00e3o de ajuda no \ncuidado de pacientes com a doen\u00e7a mental.  \nCultura de los  Cuidados  \n41 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n Resultados:  O desenvolvimento deste \nrelato em primeira pessoa ajudou a mostrar \nque os enfermeiros trabalham em pris\u00f5es \nCentros psi qui\u00e1tricos para alcan\u00e7ar \nvisibilidade e evitar a institucionaliza\u00e7\u00e3o.  \nConclus\u00f5es:  Atrav\u00e9s da narrativa atingiu o \nobjetivo inicial de descrever as v\u00e1rias \ndificuldades podem aplicar a rela\u00e7\u00e3o \nterap\u00eautica no tratamento de pacientes que \nsofrem de doen\u00e7a mental internado em uma \ncl\u00ednica psiqui\u00e1trica pris\u00e3o. A narrativa \u00e9 um \nreflexo relevante  sobre a pr\u00e1tica de \ninstrumento especialista em enfermagem de \nsa\u00fade mental . \nPalavras chave:  Enfermagem em sa\u00fade \nmental, rela\u00e7\u00e3o terap\u00eautica, pris\u00e3o psiquiatria, \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o.  \n \nRESUMEN  \nObjetivo : Describir las dificultades a la \nhora de poder aplicar la Relaci\u00f3n \nTerap\u00e9utica en el cuidado de pacientes que \npadecen una enfermedad mental, \ningresados en un Centro Psiqui\u00e1trico \nPenitenciario.  \nM\u00e9todo:  La narratividad como \ninstrumento para redimensionar y \nreflexionar sobre la pr\u00e1ctica asistencial \nenfermera, des  de la perspectiva de la \nrelaci\u00f3n de ayuda en el cuidado de pacientes \ncon enfermedad mental.  \nResultados:  La elaboraci\u00f3n de este relato \nen primera persona ha contribuido a \nmostrar que los profesionales de enfermer\u00eda \nen Centros Psiqui\u00e1tricos Penitenciarios \ntrabajan para lograr visibilidad y evitar ser \ninstitucionalizados.  \nConclusiones:  Mediante la narrativa se ha \nalcanzado el prop\u00f3sito inicial de describir \nlas diferentes dificultades a la hora de poder \naplicar la Relaci\u00f3n Terap\u00e9utica en el cuidado \nde pacientes que padecen una enfermedad \nmental, ingresados en un Centro Psiqui\u00e1trico Penit enciario. La narrativa \nconstituye un instrumento pertinente para la \nreflexi\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica de la enfermer\u00eda \nespecialista en Salud Mental . \nPalabras clave: Enfermer\u00eda de salud mental, \nrelaci\u00f3n terap\u00e9utica, psiquiatr\u00eda penitenciaria, \ninstitucionalizaci\u00f3n . \n \n \n \nTodo viaje tiene un inicio\u2026  \nRealic\u00e9 la carrera de Enfermer\u00eda porque \nsiempre me ha gustado poder ayudar a las \npersonas que se encuentran en un momento \nde debilidad, tanto f\u00edsica como ps\u00edquica. \nUna vez acab\u00e9 y obtuve el t\u00edtulo inici\u00f3 mi \nproyecto profesi onal como enfermero en \npsiquiatr\u00eda. Ahora hace ya unos 19 a\u00f1os que \ntrabajo como enfermero cuidando a \npersonas con problemas mentales. Es cierto \nque al principio no ten\u00eda mucha idea de \nc\u00f3mo eran los enfermos mentales, ten\u00eda \nmiedo a lo desconocido, a lo impr evisible de \nsu conducta y sobre todo a realizar cualquier \ncosa que pudiera ser catalogada de no \nprofesional. Siempre me han preocupado \naquellos aspectos de relaci\u00f3n con los \npacientes y las familias. Es incre\u00edble c\u00f3mo \ncon unas palabras, sonrisa o solo con l a \npresencia muda del profesional se puede \nllegar a ayudar a aquella persona que est\u00e1 en \nun momento de vulnerabilidad dentro del \nhospital. No quiero olvidarme de las \nfamilias y su necesidad de informaci\u00f3n ante \nel momento de desconcierto de ver a su \nfamiliar  mentalmente inestable o enfermo.  \nMis inicios fueron dif\u00edciles, la poca \nexperiencia en relaci\u00f3n terap\u00e9utica se pod\u00eda \nresumir en la teor\u00eda dada en la facultad y las \npr\u00e1cticas realizadas, que como dato a \napuntar no es que fueron muchas. Debido a \nesta carenci a opt\u00e9 por aprender; como \ndivulgaba Albert Bandura a trav\u00e9s del \nAprendizaje Activo. Opt\u00e9 por observar a Cultura de los  Cuidados  \n42 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n otros profesionales como realizaban sus \nintervenciones comunicativas con los \npacientes y familias; seg\u00fan las \nconsecuencias positivas o negativas que \nve\u00eda, imitaba o no ese tipo de actitud, frase, \ngesto dentro de lo que se conoce como \nRelaci\u00f3n terap\u00e9utica. Supongo que al \nprincipio era solo una cuesti\u00f3n de \nsupervivencia profesional el hecho de copiar \na otros compa\u00f1eros su estilo comunicativo. \nPoco a poco he  ido adquiriendo mi propio \nestilo de comunicaci\u00f3n terap\u00e9utica, \naprendiendo m\u00e1s registros y estrategias \nrelacionadas con la relaci\u00f3n terap\u00e9utica o \ninterpersonal. Ahora, despu\u00e9s de unos a\u00f1os \nde haber hecho formaci\u00f3n, de observar y \ntrabajar junto a muy buenos  profesionales \ncon disciplinas relacionadas con salud \nmental y en instituciones diferentes, puedo \naseverar que la formaci\u00f3n acad\u00e9mica y la \nque realizamos a posteriori son \nimprescindibles y necesarias para \ndesarrollar nuestra profesi\u00f3n de forma m\u00e1s \ncient\u00edfi ca, con m\u00e1s rigor, con m\u00e1s \nresponsabilidad, autoconfianza y en \u00faltimo \nt\u00e9rmino con profesionalidad y respeto hacia \nlas personas que padecen una enfermedad \nmental y a sus familias.  \nDebemos seguir los pasos de aquellos \nprofesionales que comenzaron a desarroll ar \nlos conceptos de relaci\u00f3n terap\u00e9utica como \nVirginia Henderson (Modelo de las \nRelaciones B\u00e1sicas, 1955), H. Peaplau \n(Modelo de las Relaciones Interpersonales, \n1952) y de otras enfermeras/eros expertas en \nla relaci\u00f3n terap\u00e9utica o interpersonal (J. \nOrland o, J. Travelbee, J. Watson, RM. Pase, \nJC. Vermejo y L. Cibanal).  \n \n \nViaje de ida y vuelta\u2026  \n\u00bfPero d\u00f3nde he ido y d\u00f3nde he vuelto? He \nhablado anteriormente del t\u00e9rmino Relaci\u00f3n \nTerap\u00e9utica, como una herramienta imprescindible para la enfermer\u00eda en los \ncuidados de salud mental a enfermos y \nfamiliares. Este concepto es imprescindible \naplicarlo en el hospital, CAP, Centros \nsociosanitarios y otros \u00e1mbitos donde \ntrabaja la enfermer\u00eda como profesi\u00f3n. Pero \nes igual de imprescindible aplicarla en otros \ncontexto s menos convencionales como es la \nInstituci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Penitenciaria.  \nPuede la estructura arquitect\u00f3nica, la \nfilosof\u00eda y misi\u00f3n del centro donde trabaja la \nenfermera dificultar la aplicaci\u00f3n de la \nRelaci\u00f3n Terap\u00e9utica. Esta pregunta gu\u00eda \neste escrito. Yo siempre he trabajado como \nenfermero en centros psiqui\u00e1tricos civiles; \nhab\u00eda trabajado en diferentes centros de \nsalud mental de agudos (Instituto de \nneuropsiquiatr\u00eda y adicciones del Parc Salut \nMar, San Juan de Dios SSMM, San Pablo \nSSMM, Hospital General  Catalu\u00f1a SSMM). \nPensaba que ya ten\u00eda suficiente experiencia \ny formaci\u00f3n en el cuidado con enfermos con \npatolog\u00eda mental; que la aplicaci\u00f3n de la \nrelaci\u00f3n terap\u00e9utica y mi estilo de \ncomunicaci\u00f3n con los enfermos era \naceptable y el feedback de ellos era pos itiva. \nAs\u00ed que decid\u00ed trabajar en un \u00e1mbito \ndiferente; una Unidad Hospitalaria \npsiqui\u00e1trica penitenciaria.  \nEn un principio la aplicaci\u00f3n de la Relaci\u00f3n \nTerap\u00e9utica en el cuidado de personas \nenfermas no iba a cambiar, ya que ten\u00eda la \nexperiencia suficiente para adaptarme al \ncambio. Aunque los enfermos mentales \nmanten\u00edan conductas y comportamientos \nparecidos a los que conoc\u00eda en el psiqui\u00e1trico \ncivil, la relaci\u00f3n terap\u00e9utica que yo aplicaba \nno encajaba en este contexto penitenciario. \nUn entorno muy restrictiv o para los \nenfermos o presos, (como me recordaban los \nfuncionarios de prisi\u00f3n cada d\u00eda), ambiente \nde trabajo frio y distante, adem\u00e1s de normas \nde actuaci\u00f3n para los trabajadores muy \nr\u00edgidas. Esta situaci\u00f3n me desconcert\u00f3 e Cultura de los  Cuidados  \n43 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n influenci\u00f3 mucho a la hora de apl icar la \nherramienta de la relaci\u00f3n terap\u00e9utica.  El \nenfermo mental dentro la instituci\u00f3n \npenitenciaria se deja cuidar de forma pasiva, \ncasi no realiza quejas y en general es muy \nagradecido.  Aunque los profesionales \nconseguimos cambiar algunas situaciones \ndentro de la unidad de psiquiatr\u00eda \npenitenciaria, el instrumento principal para \nla enfermer\u00eda de salud mental, como es la \nrelaci\u00f3n terap\u00e9utica no es posible \ndesplegarla completamente. En un \npsiqui\u00e1trico civil trabajas junto a otras \ndisciplinas relacionadas c on la salud mental; \naunque a veces hay discrepancias, las \nsuperamos con el trabajo colaborativo. En \ncentro psiqui\u00e1trico penitenciario a parte de \nlos profesionales sanitarios (enfermer\u00eda, \nauxiliares, psiquiatras, psic\u00f3logos, \nterapeutas ocupacionales, monito res, \ntrabajadores sociales... Existe una figura que \ntiene una funci\u00f3n de control para mantener \nla seguridad tanto de los pacientes (o \u201ccacos \n\u201ccomo recordaban continuamente) y de los \nprofesionales que trabajaban dentro de ese \ncentro. Esta figura es el Funci onario de \nPrisi\u00f3n. Evidentemente no quiero que \nparezca una cr\u00edtica para deshumanizar esta \nfigura sino la constataci\u00f3n que un entorno \npoco acogedor y la suma de normas r\u00edgidas \naplicadas por los funcionarios de prisi\u00f3n, \ndificultaban la aplicaci\u00f3n de las \nintervenciones de enfermer\u00eda.  \nEl centro donde fui a trabajar, es un centro \naislado de los m\u00f3dulos de prisi\u00f3n, lejos del \ncontacto con presos comunes; podr\u00edamos \ndecir que era un hospital de psiquiatr\u00eda \ndentro de la prisi\u00f3n. S\u00f3lo pueden ingresar \npersonas que pade cen un problema mental \ny que est\u00e1n cumpliendo una pena o medida \nde seguridad. No pueden ingresar presos \ncomunes.  \nUno de los problemas m\u00e1s dif\u00edciles de \nsuperar, fue la relaci\u00f3n entre enfermer\u00eda y los funcionarios. Est\u00e1bamos obligados a \ntrabajar juntos pero siempre supeditados a \nlas indicaciones de los funcionarios de \nprisi\u00f3n; la normativa as\u00ed lo exig\u00eda. Para la \npersona que sea ajena al mundo \npenitenciario debe saber; que ambas \ndisciplinas trabajan juntas pero con \nobjetivos muy diferentes: los profesionales \nde enfermer\u00eda cuidamos, suplimos, \napoyamos, promovemos h\u00e1bitos saludables \ny lo guiamos a trav\u00e9s de la relaci\u00f3n \nterap\u00e9utica optima que nos acerca a la \npersona enferma fortaleciendo el v\u00ednculo \nenfermera -paciente. El funcionario de \nprisi\u00f3n o \u201cPolic\u00eda de la c\u00e1r cel\u201d, como se \nhacen llamar; tiene otras funciones muy \ndiferentes con funciones como: mantener el \norden, controlar los movimientos tanto de \nlos pacientes como de los profesionales, \natender las demandas de los presos como \ncorreo y peculio, supervisar las hab itaciones, \nhacer recuento cada turno, etc. Trabajar en \nuna instituci\u00f3n penitenciaria conlleva \ngrandes retos para poder desarrollar las \nherramientas de enfermer\u00eda en las mejores \ncondiciones; no siempre se consiguen los \nobjetivos propuestos con los pacientes  \ndebido a la norma penitenciaria.  \nLos pacientes ingresados sufren una gran \ninstitucionalizaci\u00f3n; esto es un hecho \nconstatable y objetivo pero\u2026 \u00bfQue decimos \nde la institucionalizaci\u00f3n que sufren los \nprofesionales de enfermer\u00eda de salud mental \nque trabajan e n el mismo centro?  \nErwin Goffman, 1961, en su libro llamado \n\u201cInternados: Ensayos sobre la situaci\u00f3n \nsocial de los enfermos mentales\u201d afirma \nexisten instituciones en la sociedad que \nejercen una influencia clara a las personas \nque est\u00e1n en ellas. Goffman hab la de lo que \nllam\u00f3 instituciones totales de nuestra \nsociedad y las clasific\u00f3 en 5 grandes grupos: \nuna instituci\u00f3n erigida a cuidar personas \nancianas, un segundo grupo erigida a cuidar Cultura de los  Cuidados  \n44 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n enfermos infecciosos y mentales, un tercer \ntipo como son las c\u00e1rceles, c ampos de \nconcentraci\u00f3n o campos de trabajo. Un \ncuarto grupo instituciones destinadas a la \nense\u00f1anza como internados para ni\u00f1os y un \n\u00faltimo grupo tambi\u00e9n dedicada a la \nformaci\u00f3n pero de religiosos, como los \nconventos y claustros.  \nLas caracter\u00edsticas de la i nstituci\u00f3n pueden \nllegar a cambiar las conductas de aquellos \nque trabajan en ella. Hay que luchar para \nevitar la monoton\u00eda o el \u201cBurn out\u201d, la rutina \ndentro de prisi\u00f3n facilita este fen\u00f3meno ya \nque hay poco margen para los cambios. \nDentro de esta instituci \u00f3n me sent\u00ed muy \nlimitado como profesional de enfermer\u00eda. \nComent\u00e9 anteriormente que en este tipo de \ninstituciones penitenciarias impera el orden, \nla disciplina y una rutina eterna. Estas \ncaracter\u00edsticas hacen que las intervenciones \nde enfermer\u00eda queden limi tadas. Un \nprofesional de enfermer\u00eda utiliza muchos \nregistros dentro de la relaci\u00f3n terap\u00e9utica; \npero en este tipo de centro nuestras \nintervenciones con los pacientes no pueden \nser r\u00edgidas, ni pretenden buscar una \ndisciplina y orden inmutable; todo lo \ncontr ario. Evaluamos el entorno, las \nnecesidades del paciente y sus preferencias \npara avanzar en el cuidado y producir \ncambios en las personas que cuidamos. Y si \na pesar de ello no conseguimos nuestro \nobjetivo entonces evaluamos la situaci\u00f3n de \nnuevo y volvemos  a iniciar un nuevo plan \nterap\u00e9utica. Agudizamos nuestro ingenio \npara ayudar al enfermo y que nuestro \nv\u00ednculo terap\u00e9utico se fortalezca mientras \ndura la relaci\u00f3n enfermera -paciente.  \nDentro de este tipo de instituci\u00f3n \npenitenciaria, no facilita el trabajo c on \nfamilias como se hace en centros \npsiqui\u00e1tricos civiles como es evidente (existe \nun r\u00e9gimen de visitas restringido y solo en \nalgunos casos es posible). Adem\u00e1s el hecho de cuidar a un paciente muchos a\u00f1os \nseguidos puede ser beneficioso para algunas \ncuesti ones y un obst\u00e1culo para otras (la \nmotivaci\u00f3n tanto del profesional como del \npaciente pueden encontrarse en esferas \ndiferentes muchas veces).  \nPienso que la situaci\u00f3n actual de la \nenfermer\u00eda en salud mental penitenciaria \ndeber\u00eda ser redefinida y evaluada de  nuevo. \nHay poca evidencia cient\u00edfica sobre la \nenfermer\u00eda psiqui\u00e1trica penitenciaria. Un \nart\u00edculo del grupo GESESP (Grupo de \nEnfermer\u00eda de la Sociedad Espa\u00f1ola de \nSanidad Penitenciaria, 2007) detectan que la \npr\u00e1ctica de nuestra profesi\u00f3n como \nenfermeras en  centros penitenciarios se ve \nseriamente mermada por el ambiente \"no \nsanitario\" tan predominante de la \ninstituci\u00f3n. Creen conveniente confeccionar \nun Libro Blanco de la Enfermer\u00eda \nPenitenciaria para que \u00e9sta pueda tener un \nrol social y profesional importan te dentro \ndel equipo multidisciplinario.  \nEn ning\u00fan momento la pretensi\u00f3n de este \nescrito es una cr\u00edtica a los psiqui\u00e1tricos \npenitenciarios, creo que son necesarios \nporque estos pacientes que est\u00e1n \ncumpliendo condena y presentan \nenfermedades mentales tengan  las mismas \noportunidades que cualquier enfermo \nmental. Muchos de estos enfermos est\u00e1n en \nm\u00f3dulos sin tratamiento y los que s\u00ed tienen, \nno siempre los realizan correctamente y \nevidentemente no reciben los cuidados de la \nenfermera de salud mental de forma \nperi\u00f3dica.  \nEs indudable la gran labor del personal de \nenfermer\u00eda que ofrecen cuidados a estos \nenfermos mentales mientras est\u00e1n \ningresados. La enfermer\u00eda psiqui\u00e1trica \npenitenciaria tiene mucho camino todav\u00eda \npor recorrer. Uno de los primeros retos que \ntenemos  es adaptar la relaci\u00f3n terap\u00e9utica a \nun entorno muchas veces restrictivo para las Cultura de los  Cuidados  \n45 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n enfermeras y enfermeros que la llevan a cabo.  \nActualmente no trabajo en este \u00e1mbito de \nla psiquiatr\u00eda penitenciaria, despu\u00e9s de 5 \na\u00f1os opt\u00e9 por el ca mino de ida y vuelta. Esta \nexperiencia no ha hecho m\u00e1s que \nreafirmarme en la importancia del instrumento m\u00e1s importante que tenemos: \n\"La Relaci\u00f3n terap\u00e9utica\". Esta es aplicable a \ntodos los \u00e1mbitos de la enfermer\u00eda y \ndebemos aprender a adaptarnos a los \ndiferentes entornos .Cultura de los  Cuidados  \n46 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n  \nEnfrentar la dureza de la enfermedad \ncr\u00f3nica, retos de la diada: \ncuidador/persona cuidada  \nDealing the toughness of Chronic disease, challenges \nof the dyad: caregiver/person cared for  \nDesafiando a dureza da doen\u00e7a cr\u00f4nica, desafios da \nd\u00edade: cuidador/pessoa cuidada  \nClau dia Andrea Ram\u00edrez Perdomo1, Elsa Chac\u00f3n Cuellar2, Alix \nYaneth Perdomo Romero3 \n1Enfermera, Especialista en cuidado cr\u00edtico, Mag\u00edster en Enfermer\u00eda, Candidata \na doctora en Enfermer\u00eda, Departamento de Enfermer\u00eda, Facultad de salud, \nUniversidad Surcolombiana.  Neiva, Huila, Colombia  \n2Enfermera, Mag\u00edster en Enfermer\u00eda, Departamento de Enfermer\u00eda, Facultad \nde salud, Universidad Surcolombiana; Neiva, Huila, Colombia  \n3Enfermera, Mag\u00edster en Enfermer\u00eda, Mag\u00edster en Educaci\u00f3n, Departamento de \nEnfermer\u00eda, Facultad de salud, Universidad Surcolombiana; Neiva, Huila, \nColombia  \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Ram\u00edrez -Perdomo, C.A., Chac\u00f3n Cuellar, E.  & Romero -\nPerdomo, A.  Y. (2018). Enfrentar la dureza de la enfermedad cr\u00f3nica, retos de la diada: cuidador/person a \ncuidada Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de \nhttp://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.04  \nCorrespondencia: Avenida Pastrana Borrero con Carrera 1 .\u00aa Tel\u00e9fono 05788717991  \nCorreo electr\u00f3nico: clauram1@hotmail.com  \nRecibido: 16/04/2018; Aceptado: 20/06/2018  \n \n \nABSTRACT  \nIntroduction:  The need of care had \nincreased in an exponential way in the last \nyears associated to uncommunicable \nchronic disease, these people are in a \ncondition of dependence requiring a \ncaregiver in this process they receive and \ngive cares that affect the dyad because of the \nloss of their own autonomy.  \nObjetive:  Describing the meaning of the \ndyad based on the uncommunicable chronic \ndisease, allowing to recognize the own \nvalues from the care interaction.  \nMethod:  Phenomenological -hermeneutic \nstudy analyzed through the analysis of the interpretative phenomenology based on the \nproposal of Van Manen. Approved by the \nSurcolombiana University ethics committee.  \nResults:  Six dyads were interviewed. The \nfollowing topics emerged: feeling gratitude \nfor the family support, care and care feet in \ndependence, chronicity, deal with the \nroughness of disease, sharing care without \nbecoming a burden and spirituality as \nstrength to continue.  \nConclusions:  The dyad deal with multiple \nchallenges: care and being care. The \ncaregiver conceives the care as a way as \nreciprocate the benefits receive from the love \none the person which is being cared \nCultura de los  Cuidados  \n47 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n struggles for not becoming a burden taking \nthem to a significant experience that \nrebuilds their lives.  \nKeywords:  Family, caregiv ers, Chronic \nDisease, hermeneutics, qualitative research \n(Bireme DeCS, Mesh).  \n \nRESUMO  \nIntrodu\u00e7\u00e3o:  A necessidade de cuidados \naumentou exponencialmente nos \u00faltimos \nanos, associada a doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o \ntransmiss\u00edveis, essas pessoas est\u00e3o em \ncondi\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia que requerem um \ncuidador, nesse processo s\u00e3o recebidas e \nprestam cuidados que afetam a d\u00edade pela \nperda de sua autonomia.  \nObjetivo:  Descrever o significado \npercebido pela d\u00edade na experi\u00eancia de \ndoen\u00e7a cr\u00f4nica n\u00e3o transmiss\u00edvel, o que \npermite r econhecer os valores adequados da \nintera\u00e7\u00e3o do cuidado.  \nM\u00e9todo:  Um estudo fenomenol\u00f3gico -\nhermen\u00eautico baseado na proposta de Van \nManen, analisado atrav\u00e9s da An\u00e1lise da \nFenomenologia Interpretativa. Aprovado \npelo comit\u00ea de \u00e9tica da Universidade \nSurcolombian a. \nResultados:  Se entrevistaram seis d\u00edades. \nEmergiram os seguintes temas: Sentimento \nde gratid\u00e3o pelo apoio familiar; cuidar e \nsentir -se cuidados em depend\u00eancia; a \ncronicidade, enfrentar a dureza da doen\u00e7a; \ncompartilhar os cuidados sem se tornar \n\u00e1rduo; es piritualidade como for\u00e7a para \ncontinuar.  \nConclus \u00f5es: A d\u00edade enfrenta m\u00faltiplos \ndesafios, cuidar e ser cuidado. O cuidador \nconcebe o cuidado como uma forma de \nreembolsar os benef\u00edcios recebidos pelo \namado, a pessoa que se preocupa n\u00e3o se \ntorna uma carga; o s levou a erigir uma \nexperi\u00eancia significativa que reconstrua a \nvida dos dois.  Palavras chave:  Fam\u00edlia, cuidadores, doen\u00e7as \ncr\u00f4nicas, hermen\u00eautica, pesquisa qualitativa \n(Bireme DeCS, Mesh).  \n \nRESUMEN  \nIntroducci\u00f3n : La necesidad de cuidado se \nha incrementado de manera exponencial en \nlos \u00faltimos a\u00f1os asociado a enfermedades \ncr\u00f3nicas no transmisibles, estas personas se \nencuentran en condici\u00f3n de dependencia \nrequiriendo de un cuidador, en este proceso \nse reciben y dan cuidados que afectan la \ndiada por la p\u00e9rdida de su autonom\u00eda.  \nObjetivo:  Describir el significado percibido \npor la diada en la experiencia de la \nEnfermedad Cr\u00f3nica no Transmisible, que \npermita reconocer los valores propios de la \ninteracci\u00f3n de cuidado.  \nM\u00e9todo : Estudio fenomenol\u00f3gico -\nhermen\u00e9utico funda mentado en la \npropuesta de Van Manen, analizado \nmediante el An\u00e1lisis de la fenomenolog\u00eda \nInterpretativa. Aprobado por el comit\u00e9 de \n\u00e9tica de la Universidad Surcolombiana.  \nResultados : Se entrevistaron seis diadas. \nEmergieron los siguientes temas: sentir \ngratitud por el apoyo familiar; cuidar y \nsentirse cuidado en la dependencia; la \ncronicidad, enfrentar la dureza de la \nenfermedad; compartir el cuidado sin \nconvertirse en una carga; la espiritualidad \ncomo fortaleza para continuar . \nConclusiones : La diada enf renta m\u00faltiples \ndesaf\u00edos, cuidar y ser cuidado. El cuidador \nconcibe el cuidado como una forma de \nretribuir los beneficios recibidos por el ser \namado, la persona cuida da lucha por no \nconvertirse en una carga; llev\u00e1ndolos a \nerigir una experiencia significati va que \nreconstruye la vida de los dos . \nPalabras clave: Familia, cuidadores, \nenfermedad cr\u00f3nica, hermen\u00e9utica, \ninvestigaci\u00f3n cualitativa (Bireme DeCS, Mesh) . \n Cultura de los  Cuidados  \n48 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n INTRODUCCI\u00d3N  \nLas enfermedades cr\u00f3nicas no \ntransmisibles (ECNT) son aquellas de \ncar\u00e1cter no infeccioso y no transmisibles que \nse presentan en las personas (Kim & Oh, \n2013) y generan secuelas incapacitantes. Se \nconsidera que el incremento de la poblaci\u00f3n \ny la esperanza d e vida ocasionan un \naumento del n\u00famero de adultos de mediana \nedad y mayores, susceptibles de padecerlas \n(Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2012), \nasociadas a factores de riesgo como: \nconsumo de tabaco y alcohol, sobrepeso, \ninactividad f\u00edsica, incremento en  la presi\u00f3n \nsangu\u00ednea y elevaci\u00f3n del colesterol (Kim & \nOh, 2013). Dentro de este grupo se \nencuentran: las enfermedades \ncardiovasculares, diabetes, c\u00e1ncer y \nenfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica; \nseg\u00fan las estad\u00edsticas del 2008, se reportaron \n36 millones  de muertes a nivel mundial \nasociadas a estas, equivalente al 63% del \ntotal de defunciones (Organizaci\u00f3n \nPanamericana de la salud, 2013).  \nTradicionalmente familia se ha definido \ncomo la nuclear conformada por padre, \nmadre e hijos o a la familia extensa que  \nincluye abuelos, t\u00edos, t\u00edas y primos; \nusualmente los miembros de la familia \nayudan en el cuidado de los ni\u00f1os o los \nancianos (Blum & Sherman, 2010). Se \nconsidera que tiene un prop\u00f3sito, ya sea la \nprocreaci\u00f3n o simple compa\u00f1erismo y sus \nmiembros se ven com o una familia con lazos \ny responsabilidades compartidas; cuando la \nfamilia asume el papel de cuidador, el \ncuidador/persona cuidada se transforman \nen un todo irreductible \u201csi uno es cortado, el \notro sangra\u201d, se asume un compromiso \n\u00fanico y asombroso (Blum & Sherman, 2010).  \nPor lo tanto, el incremento de las ECNT \nocasiona que las familias conformadas por \nparejas mayores, hijos o conocidos asuman \nel rol de cuidador, sus din\u00e1micas incitan a uno de sus miembros a tomar la decisi\u00f3n de \nasumir este rol, de esta form a se inicia una \nrelaci\u00f3n caracterizada por intercambios, \nconexi\u00f3n, trato familiar especial y \nsentimientos (Chaparro 2011). Es as\u00ed como \nemerge la diada paciente/cuidador como eje \ndel cuidado en personas en condici\u00f3n de \ncronicidad. La diada la conforman pers onas \ncon enfermedad cr\u00f3nica y sus cuidadores, se \ncaracteriza por mantener un v\u00ednculo \nestrecho (S\u00e1nchez & Carrillo 2017), se \ntrasciende de ser un binomio a constituirse \nen una diada que se adentra en una relaci\u00f3n \nde mutualidad, con elementos esenciales \nque van desde lo que motiva el cuidado \nhasta lo que debe ponerse en el tapete de una \nexperiencia subjetiva (Chaparro, 2011) . En \nconsecuencia, los cuidadores deben \nestablecer relaciones emp\u00e1ticas, que les \npermita acercarse y ser aceptado por quien \nnecesita cuid ado y brindar acompa\u00f1amiento \nen el tratamiento y la rehabilitaci\u00f3n; siendo \nimportante que la diada asuma una actitud \npositiva, que les permita adoptar los \ncambios que se presentan en la nueva \ncondici\u00f3n.  \nSin embargo, los cuidadores no solo \nasumen la respons abilidad del tratamiento \nsi no que se les delegan tareas como el apoyo \npr\u00e1ctico y emocional, la toma de decisiones \ny los tr\u00e1mites en los servicios de salud (Lee \net al. , 2016). Cuidar a personas con ECNT es \nuna situaci\u00f3n generadora de estr\u00e9s que \nafecta al c uidador familiar, esto se describe \ncomo carga del cuidado que impacta al \ncuidador y al grupo familiar en la medida \nque altera la funcionalidad familiar y afecta \nsus dimensiones sociales, personales y \necon\u00f3micas (S\u00e1nchez -Herrera et al. , 2013). \nPor otro lado , la persona enferma puede \nsentir impotencia, deterioro f\u00edsico, perder la \nconfianza en sus capacidades corporales y \nen la salud, as\u00ed como en habilidades de \nfuncionamiento laboral y las relaciones Cultura de los  Cuidados  \n49 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n familiares (Chaparro, 2011), o, por el \ncontrario, adaptarse al tratamiento, \nrehabilitaci\u00f3n y atenci\u00f3n brindada por el \ncuidador, haciendo que se adapte a muchos \nfactores influyentes en la relaci\u00f3n \nestablecida con el cuidador.  \nLos cuidadores establecen interacciones \ncon los receptores de cuidado, que a \nmenudo generan  estr\u00e9s, asociada con la \ncondici\u00f3n de salud del receptor, as\u00ed como \nproblemas de comportamiento de la persona \na que se enfrentan los cuidadores, que puede \nser percibidas por ellos como una situaci\u00f3n \nque no se relaciona solamente con su \ncondici\u00f3n de salud (H ui et al. , 2011) y son \ngeneradoras de sobrecarga; reconocer la \nnecesidad de los cuidadores de contar con \nuna segunda persona que los apoye, es una \nestrategia positiva que contribuye a \ndisminuir la carga que asociada tambi\u00e9n a la \nfalta de conocimiento en re laci\u00f3n al cuidado, \nla completa dedicaci\u00f3n a cuidar, el deterioro \nen su vida social y aceptaci\u00f3n de la situaci\u00f3n \ncomo algo inevitable (Bierhals et al. , 2017).  \nLo anteriormente enunciado, permite \nplantear como objetivo: describir el \nsignificado percibido por  la diada en la \nexperiencia de la ECNT, que permita \nreconocer los valores propios de la \ninteracci\u00f3n de cuidado.  \n \n \nMATERIAL Y M\u00c9TODO  \nEstudio cualitativo, enfoque \nfenomenol\u00f3gico -hermen\u00e9utico, desde la \npropuesta metodol\u00f3gica de Van Manen \n(Van Manen, 2014) , se parte del postulado \nde que la comprensi\u00f3n y las acciones son \nintersubjetivas y surgen de un mundo \ncompartido con otros (Heidegger 1974), la \nmeta es la comprensi\u00f3n del significado de la \nexperiencia de los participantes (Heinonen, \n2015). Se emplea la ex periencia personal, los \ninvestigadores se basan en su propia experiencia en la exploraci\u00f3n de un \nfen\u00f3meno en particular (Johnston et al. , \n2017). El investigador debe ser consciente \nque su papel en la co -construcci\u00f3n del \nconocimiento, toma un papel preponde rante \nen su investigaci\u00f3n, dado que construye, \nrecolecta, selecciona e interpreta los datos, \nesto es considerado un proceso de \nreflexividad que parte de la introspecci\u00f3n \n(Finlay, 2002) sustentadas en las \nexperiencias personales, profesionales, los \nconocimi entos e inter \u00e9s por el fen\u00f3meno de \nestudio.  \nEn el estudio participaron nueve mujeres y \ntres hombres, las cuidadoras fueron 6 \nmujeres, con edades entre los 49 y 70 a\u00f1os, \nresidentes en la ciudad de Neiva, Colombia. \nSeleccionadas mediante muestreo causal \norientado por criterio (Patton, 2002), no \nprobabil\u00edstico; de una base de datos \nproporcionada por el Hospital Universitario \nde Neiva, que cumplieran los siguientes  \ncriterios de inclusi\u00f3n: Cuidadores  de una \npersona con ECNT, m\u00e1s de 6 horas diarias \ndedicadas al c uidado, mayor de 18 a\u00f1os, \ndisposici\u00f3n voluntaria mediante la firma del \nconsentimiento informado. Receptores de \nCuidado  con ECNT, cuadro de evoluci\u00f3n \nigual o mayor a 6 meses, con grado de \ndependencia grave o total, seg\u00fan la Escala \nde Barthel, Glasgow de 15/ 15. \nLa informaci\u00f3n se recolect\u00f3 entre marzo y \njulio de 2016. Una vez identificada cada \nunidad de informaci\u00f3n y aprobado el \nconsentimiento informado, se inici\u00f3 el \nproceso de recolecci\u00f3n de datos, como \nt\u00e9cnica de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n se \nemple\u00f3 la en trevista conversacional (Van \nManen, 2003), los participantes contactados \npor las investigadora v\u00eda telef\u00f3nica y \nentrevistados por estas, en su residencia, \npartiendo la siguiente pregunta \u00bfC\u00f3mo ha \nsido la experiencia de cuidar o ser cuidado, \nen este momento  de la enfermedad? y un Cultura de los  Cuidados  \n50 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n guion elaborado para profundizar en la \nexperiencia vivida por la persona. Se \nentrevist\u00f3 una sola vez, duraci\u00f3n promedio \nde cada una de una hora, grabadas en cinta \nmagnetof\u00f3nica y transcritas de manera \ntextual por el equipo investiga dor. \nEl an\u00e1lisis se realiz\u00f3 a la par de la \nrecolecci\u00f3n y se emple\u00f3 la propuesta de \nan\u00e1lisis de la fenomenolog\u00eda interpretativa, \ncon seis pasos: Lectura y relectura, An\u00e1lisis \nde contenido, Temas emergentes, \nConexiones a trav\u00e9s de los temas, \nInterconexiones a trav\u00e9s de las entrevistas, \nB\u00fasqueda de patrones comunes (Smith, \n2008). Estudio sometido al Comit\u00e9 de \nBio\u00e9tica de la Facultad de Salud de la \nUniversidad Surcolombiana, autorizaci\u00f3n \ninstitucional para el acceso a la informaci\u00f3n; \nfueron tenidos en cuenta los par\u00e1metros \nestablecidos en la Resoluci\u00f3n N .\u00ba 8430 de \n1993, la Ley 911 de 2004, los principios \n\u00e9ticos: confidencialidad, beneficencia, no \nmaleficencia, autonom\u00eda para el manejo de \nlos datos personales y la firma del Consentimiento informado .  \nSe tuviero n en cuenta los criterios de rigor \n(Lincoln & Guba 1985): credibilidad y \nconfirmabilidad mediante la transcripci\u00f3n \ntextual de las entrevistas, estas fueron \ndevueltas a los participantes. Con la \ntransferibilidad, se espera que los resultados \nsirvan para enc ontrar similitudes o \ndivergencias con hallazgos de otras \ninvestigaciones que aborden el fen\u00f3meno.  \n \n \nRESULTADOS  \nEn la tabla 1 se identifican las \ncaracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, todos los \ncuidadores de g\u00e9nero femenino, edades \npromedio de 59,5 a\u00f1os; dos de  ellas dejaron \nde trabajar para dedicarse al cuidado. Los \nreceptores de cuidado tres hombres y tres \nmujeres, edad promedio de 70,6 a\u00f1os y con \nlos siguientes diagn\u00f3sticos: cinco con \nsecuelas de Accidente cerebro vascular y un \ndiab\u00e9tico.   \n \n \nDatos sociodemogr\u00e1ficos del cuidador  \nCuidadora  G\u00e9nero  Edad  Relaci\u00f3n  \nEsther  F 70 Esposa  \nDiana  F 56 Hija \nSusana  F 52 Esposa  \nElena  F 49 Hija \nCarmen  F 70 Mam\u00e1  \nRaquel  F 60 Esposa  \nMedia   59,5  \nDatos sociodemogr\u00e1ficos de la persona cuidada  \nPersona cuidada  G\u00e9nero  Edad  Diagn\u00f3stico  \nJes\u00fas  M 79 Secuelas de ECV  \nMar\u00eda  F 83 Secuelas de ECV  \nMario  M 69 Secuelas de ECV  \nClaudia  F 78 Secuelas de ECV  \nLupe  F 50 Secuelas de ECV  \nFederico  M 65 Diabetes Mellitus \nII \nMedia   70,6  \nTABLA 1: Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de la diada  \n Cultura de los  Cuidados  \n51 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Mediante el an\u00e1lisis de los datos \nemergieron los siguientes temas: sentir \ngratitud por el apoyo familiar; cuidar y \nsentirse cuidado en la dependencia; la \ncronicidad, enfrentar la dureza de la \nenfermedad; compartir el cuidado sin \nconvertirse en una carga; la espiritualidad \ncomo fortaleza para continuar. Estos se \ndescriben a continuaci\u00f3n.  \n \nSentir gratitud por el apoyo de la familia  \nLa familia, en especial el cuidador familiar \nrodea a la persona enferma, brindando \nsoporte en todos los aspectos de la vida \necon\u00f3mico, social y afectivo; haciendo que \nlas personas cuidadas sientan gratitud por el \napoyo brindado, teniendo en cuenta que \n\u201cDios les ha dado buenos hijos\u201d . Se perciben \nsentimientos de reciprocidad relacionados \ncon el hecho de haber sido buen esposo y \npadre, ante lo cual ellos cuidan como una \nmanera de corresponder al otr o por los \nbeneficios recibidos.  \nEllos vienen, todos me colaboran, de lunes a \nviernes la cuido, cuando necesito salir le digo a una \nde ellas que venga, porque tengo que salir, ellas \nvienen o mandan las hijas. El s\u00e1bado la cuidan dos \nhermanas, como es mi d\u00eda libre, cuando tengo \nurgencia de  salir mis hijas cuidan la abuela. (C: \nDiana)  \nMe toc\u00f3 quedarme con \u00e9l porque no pod\u00eda del \ndolor, entonces ah\u00ed encontr\u00e9 el apoyo de mis hijos, \ncompart\u00edamos el cuidado de mis padres, a veces \nestaba uno hospitalizado y el otro en casa. Mi \nesposo es muy consci ente, \u00e9l me apoya.  (C: Elena)  \nDios nos ha dado buenos hijos e hijas. Nosotros a \nveces amanecemos solos y mi esposo, aunque tiene \nuna sola pierna, cocina y me ayuda, los hijos que \nviven lejos, nos apoyan econ\u00f3micamente y nos \nllaman, est\u00e1n pendientes de noso tros. (P: Claudia)  \n \nCuidar y sentirse cuidado en la dependencia  \nLos cuidadores asumen su \nresponsabilidad con el otro, reconocer el dolor, apoyarlo en actividades de \nrecuperaci\u00f3n, en el aseo, vestirse o en \nactividades b\u00e1sicas de su cotidianidad es \nparte del  proceso de cuidar. El cuidador, \nest\u00e1 \u201cpendiente\u201d del otro y reconoce la \ndureza de esta situaci\u00f3n, asociado al grado \nde dependencia experimentado por las \npersonas enfermas. Ser dependiente, se \nconvierte en un evento estresante y no poder \nasumir la responsa bilidad de su propio \ncuidado los lleva a experimentar impotencia \ny rabia ante la situaci\u00f3n; emergiendo \nsentimientos que van desde la gratitud por \nparte de la persona enferma por el apoyo \nbrindado como el deseo de cuidar por parte \ndel cuidador.  \nAhora casi n o come, no duerme, entonces uno \ntiene que estar: \u201cmijo \u00bfQue quiere?, \u00bfQue le \npongo?, \u00bfQue le doy?, \u00bfQue le duele?, \u00bfQue le \nhago?, entonces uno tiene que estar pendiente. (C: \nEsther)  \nHa sido duro para \u00e9l, al ver que si va al ba\u00f1o hay \nque darle la mano, se v a a ba\u00f1ar hay que pasarle la \ntoalla, se va a cepillar hay que poner una silla para \nque se siente, va a vestirse entonces que hay que \nvestirlo. (C: Susana)   \nClaro, sabe uno que necesita ayuda y compa\u00f1\u00eda, \nla realidad es que hay dependencia, en el caso m\u00edo \nmi esposa ha sido un apoyo . (P: Federico)  \n \nLa cronicidad: enfrentar la dureza de la \nenfermedad  \nPara la diada, cuidador/persona cuidada, \nla recuperaci\u00f3n es un reto que les impone la \nenfermedad, ambos viven la enfermedad en \nel mismo sentido \u201cla dureza\u201d que est a \nrepresenta, el brindar apoyo para \nrecuperarse y luchar por la recuperaci\u00f3n les \npermite alcanzar a los dos, cierto grado de \nindependencia que es \u00fatil para sobrellevar la \nnueva situaci\u00f3n. Las personas cuidadas \nsienten temor ante la palabra \n\u201cdiscapacidad\u201d c onsiderada como una \nmanera de depender de otras personas, pero Cultura de los  Cuidados  \n52 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n al mismo tiempo es una forma de demandar \ncuidado por parte del sistema de salud.  \nPor ellos pude salir adelante, sentarme en la cama, \nhice el ejercicio de volverme a sentar, pararme y \nponerme de pie, verlos a ellos que me visitaban, se \npreocupaban. Me trajeron terapeuta, pero en el \nbrazo no me sirvi\u00f3, me hice a la idea\u2026 Una vez me \nca\u00ed, pero me par\u00e9 agarrada de una silla. A m\u00ed no me \ngusta la palabra discapacitado, es un insulto, es la \npalabra m\u00e1s horrible que me han dicho, siento frio \ncuando me dicen una discapacidad, me ha tocado \naceptar la palabra porque es la \u00fanica forma de \nrecibir ate nci\u00f3n m\u00e9dica. (P: Lupe)  \n \nCompartir el cuidado sin convertirse en una \ncarga  \nLos cuidadores aprenden a cuidar solos, \nsin contar con apoyo de personas entrenadas \npara tal fin, identifican los deseos de la \npersona enferma, llev\u00e1ndolos a realizar \ntareas b\u00e1sicas  con la firme convicci\u00f3n de \nestar satisfaciendo al otro; los episodios de \nagresividad, tristeza o depresi\u00f3n, de quien \nest\u00e1 enfermo los conduce a padecer \nagotamiento o cansancio con el cuidado \nbrindado, su impacto es minimizado por el \nacompa\u00f1amiento de otro  cuidador. De igual \nmanera, la persona cuidada a pesar de la \nadversidad de la enfermedad no desea ser \nuna carga, esto lo lleva a realizar \u201cesfuerzos\u201d \npara continuar con su vida, en un intento de \nno alterar la cotidianidad de su familia.  \nNadie me ense\u00f1\u00f3 a c uidar, al principio fue muy \nduro, \u00e9l se pone agresivo y uno se agota, quien me \ncolabora es un hijo y hay que seguir adelante. (C: \nSusana)  \nEvito angustiarme, porque es complicarme la \nvida, a veces tengo decaimiento, s\u00e9 que es por la \nenfermedad, quiero acost arme y no levantarme, \nhago un esfuerzo tremendo para salir, no estar \nencerrado porque eso me hace da\u00f1o, tengo que salir. \nVoy al centro, doy una vuelta. Trato de no alterar \nla vida de ellos, no afectarla porque no tiene raz\u00f3n \nde ser.  (P: Federico)  La espiri tualidad como fortaleza para \ncontinuar.  \nEntendida la espiritual como el significado \ny el prop\u00f3sito que se le da a la vida, \nfundamentado en la certeza de un ser \nsuperior que acompa\u00f1a y protege y la \nexpectativa de un ma\u00f1ana mejor, que sirve \npara el proceso de afrontamiento, para \nracionalizar el significado en medio de \nsufrimiento, y a establecer relaci\u00f3n para una \nacci\u00f3n sanadora.  \nSoy creyente a Dios y la sant\u00edsima virgen, le pido \na Dios que me de fuerzas y sabidur\u00eda a los m\u00e9dicos, \npara que hagan lo mejor y q ue no les va a pasar \nnada, quedo tranquila. (C: Elena)  \nLe pido a Dios la salud, pido que se haga un \nmilagro, Dios existe y tengo mucha fe, digo \u201cJes\u00fas \nnos puso una prueba\u201d. Es duro atenderlo, muchos \nse echan a morir, yo no. (C: Esther)  \nYo dec\u00eda \u201cestoy vivi endo gracias a Dios\u201d, \nprimero \u00e9l, segundo mi familia y tercero el \ntratamiento, dec\u00eda: \u201cDios m\u00edo, usted me dio la vida \ny me la dejo \u00bfSi vale la pena seguir viviendo?\u201d No \ndeseaba la muerte, pero dec\u00eda: \u00bfSi vale la pena esta \nvida? (P: Lupe)  \n \n \nDISCUSI\u00d3N  \nEn est e estudio los cuidadores son \nmujeres, coherente con resultados de \ninvestigaciones en el \u00e1mbito cuantitativo y \ncualitativo realizado con cuidadores (Aoun \net al. , 2017; Bierhals et al. , 2017; Gardiner et \nal., 2016; Hui et al. , 2011; Kruithof, Visser -\nMeily & Post 2012; Ram\u00edrez -Perdomo, \nSalazar -Parra  & Perdomo -Romero, 2017; \nRha et al., 2015; S\u00e1nchez & Carrillo, 2017). En \neste sentido se identifica como persiste la \nfeminizaci\u00f3n del cuidado y las cuidadoras, \ncuidar a personas enfermas se ha delegado \nhist\u00f3ricamen te a este g\u00e9nero por ser madre, \nesposa, hija, quienes asumen el cuidado de \nla persona terminan por ser \nresponsabilizadas de estas tareas, sus costos Cultura de los  Cuidados  \n53 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n y se ponen obst\u00e1culos para su desarrollo en \nel \u00e1mbito p\u00fablico; convirti\u00e9ndose en un \nfactor clave para compr ender las \ndesigualdades de g\u00e9nero que persisten en la \nactualidad (Batthy\u00e1ny et al. , 2017; Blum & \nSherman, 2010), asociado al cuidado de un \nadulto mayor o con discapacidad por ECNT.  \nLas cuidadoras entrevistadas se convierten \nen el apoyo fundamental para la persona \ncuidada, brindan soporte que va desde el \napoyo f\u00edsico hasta el emocional, siendo pilar \nfundamental en el proceso de continuar con \nsu vida de la mejor manera posible; en este \nsentido Ussher  (Ussher, Wong  & Perz, 2011), \ndescribe como los cuidadores i dentifican \nque las relaciones se estrechan formando un \nv\u00ednculo s\u00f3lido, asociado esto al incremento \nen el tiempo en el cual permanecen juntos \ncuidando y sinti\u00e9ndose cuidados, el cuidado \nse convierte en una manera de demostrar \namor.  \nEn este mismo sentido, Ch aparro \n(Chaparro, 2011), identifica como la diada \naprende a superar las dificultades que se le \npresentan y a reconocer en el otro una \npersona que lo apoya y ayuda a superar las \ndificultades que se le presentan en el proceso \nde convivir con una ECNT. Es as\u00ed  como la \nrelaci\u00f3n se caracteriza por el afecto, respeto, \nentrega mutua, acompa\u00f1amiento, compartir \nsentimientos y reflexi\u00f3n en el proceso de \nconstruir la vida en torno a la situaci\u00f3n.  \nLa diada, tambi\u00e9n percibe el apoyo de la \nfamilia mediante el soporte econ \u00f3mico. \nSeg\u00fan Lee et al.  (Lee et al. , 2016), ante la \nECNT se presentan dificultades financieras, \nincremento de los costos del cuidado y \nalteraciones de la salud, impacto \nminimizado por el apoyo de la familia quien \nayuda a mitigar los costos generados por la  \nenfermedad.  \nPor otro lado, en relaci\u00f3n al hecho de \ncuidar y sentirse cuidado en la dependencia, \naparece el cambio de rol, la persona enferma deja de ser independiente para convertirse \nen alguien al que deben suplirle en muchos \ncasos las actividades b\u00e1sica s como el ba\u00f1o, \ncomer solo, vestirse hasta actividades \nmayores como caminar, movilizarse o \nrecibir ayuda econ\u00f3mica, esta situaci\u00f3n es \ngeneradora de estr\u00e9s; as\u00ed mismo, el cuidador \nreconoce en el otro la fragilidad a la que se \nven expuestos por causa de la e nfermedad, \ndonde se asume no solo la responsabilidad \nde su propia vida, sino tambi\u00e9n la de la \npersona que depende de ellas.  \nEl cuidar y sentirse cuidado, tambi\u00e9n \nsignifica una nueva situaci\u00f3n en su vida, con \ndemandas a las que no se est\u00e1n \nacostumbrados, re presentado en las \nm\u00faltiples transiciones que deben enfrentar, \nser independiente a transformar la vida en \ndependencia de otro (Lethin et al. , 2016); en \nla diada cada uno de ellos experimenta \nmalestar preocupaci\u00f3n y temor, estos \nsentimientos son acompa\u00f1ados de una \nb\u00fasqueda constante de alcanzar una mayor \nestabilidad (Chaparro, 2011).  \nSeg\u00fan Liljeroos (Liljeroos et al. , 2014),  \nambos experimentan estr\u00e9s que se asocia a los \ncambios de estado de \u00e1nimo y temperamento \nde las personas enfermas, que los lleva a \npresen tar conflictos dentro de la relaci\u00f3n, a la \nque ellos en la mayor\u00eda de los casos no est\u00e1n \nacostumbrados; la vida es percibida como \n\u201csentirse en una monta\u00f1a rusa\u201d, en la cual no \nsaben que pasar\u00e1 ma\u00f1ana; lo anterior se \nmagnifica por la dependencia, la persona  \ncuidada reconoce los cambios en su \ncorporalidad que los hace sentirse in\u00fatiles y \nfr\u00e1giles, con afectaci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de \nactividades sociales; para el cuidador esta \ndependencia se refleja en el temor a dejarlos \nsolos lo que igualmente limita su vida  social, \na esto se le suma el hecho de tener que asumir \nm\u00e1s actividades en el hogar, ocasionando \nsobrecarga en el cuidador.  \nEl cuidador lucha por evitar la Cultura de los  Cuidados  \n54 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n dependencia que en ocasiones se refleja en \npr\u00e1cticas inadecuadas de cuidado, el \nsentirse sin apoyo y con sobrecarga que los \nempuja al l\u00edmite de sus vidas, que pueden \nser generadoras de ideas suicidas (Lethin et \nal., 2016). Sin embargo, el tiempo y \ncompartir el cuidado transforma la relaci\u00f3n \nde la diada en una uni\u00f3n en la que cada uno \nde los miembros rec onoce en el otro la \nimportancia que tiene el apoyo y el cuidado \nbrindado en su vida.  \nLos miembros de la diada son conscientes \nde la \u201cdureza\u201d de enfrentar la cronicidad, \nambos buscan de alguna manera mantener \nla independencia para mitigar el impacto de \nla experiencia, para no abandonar o ser \nabandonado en el intento. Al recibir el \ndiagn\u00f3sti co descubren que deben asumir el \npapel de cuidador sin estar preparados para \nrealizar esta funci\u00f3n (Lethin et al. , 2016), la \ninversi\u00f3n del rol causa una reacci\u00f3n \nnegativa en el cuidador familiar, \nexperimenta sentimientos contradictorios, \naparecen signos y s\u00edntomas f\u00edsicos y \nemocionales, el cansancio les impide realizar \nlas actividades propias del cuidado (Bierhals \net al. 2017), la vivencia en s\u00ed es desagradable \npara los dos y se identifica la enfermedad \ncr\u00f3nica asociada con la muerte (Chaparro, \n2011).  \nEn este mismo sentido Blum (Blum & \nSherman, 2010), plantea la sensaci\u00f3n \npercibida por los cuidadores cuando \nconsideran que el ser amado est\u00e1 \nrenunciando a pesar de sus esfuerzos, esto \ndesencadena sentimientos de ira y \nresentimiento. Por otra parte, el cuid ador se \nsiente bien cuando sabe que est\u00e1 dedicado al \ncuidado de su familiar y percibir que la \npersona cuidada siente aprecio por \u00e9l (Lee et \nal., 2016; Ussher et al. , 2011); por \nconsiguiente, emplear estrategias de \nsoporte, grupos de apoyo e identificar las  \nnecesidades emocionales y materiales del cuidador (Bierhals et al. , 2017), se convierten \nen aspectos importantes para controlar el \nimpacto de la sobrecarga en el cuidador; as\u00ed \ncomo fortalecer en la persona cuidada las \nestrategias de independencia, hacerlo s \nsentirse \u00fatiles y reconocer los esfuerzos en \nsu recuperaci\u00f3n, son maniobras \nfundamentales en el proceso de construir y \nmantener la calidad de vida de la diada.  \nPara la diada es importante evitar \nconvertirse y percibir al otro como una \ncarga, los cuidador es realizan las \nactividades de cuidado para cumplir con las \ntareas b\u00e1sicas del mismo, la persona cuidada \ndesea y requiere sentirse lo m\u00e1s \nindependiente posible para no convertirse \nen una carga para el cuidador. Los \ncuidadores requieren informaci\u00f3n y soport e \npara continuar con las actividades \ncotidianas realizadas a la persona como \nadministrar medicamentos, ba\u00f1o, cambio de \npa\u00f1al y vestirlo (Bierhals et al. , 2017); la \nrelaci\u00f3n es continua, durante 24 horas, de tal \nmanera que se llega a excluir a otros de esta , \ndado que no se tiene tiempo para ellos \n(Ussher, et al. , 2011).  \nLa diada requiere soporte y compartir con \notros pares su experiencia para mitigar la \nsituaci\u00f3n (Liljeroos et al. , 2014); el cuidar a \nuna persona en condici\u00f3n de cronicidad los \nlleva en muchas  oportunidades a no \nexpresar sus propias preocupaciones o \nnecesidades, para evitar que la persona \ncuidada sea consciente de la carga que \nrepresenta el cuidado (Ussher, et al. , 2011) a \ntal punto que la diada se afecta, por un lado \nest\u00e1 la percepci\u00f3n de la p ersona enferma de \nsu dependencia y por otro lado por el \ncuidador que siente que su vida esta \nconfinada al cuidado, relegando sus \nnecesidades, relaciones y vida social a un \nsegundo plano.  \nEl significado y las experiencias de la \npersona con enfermedad cr\u00f3nic a se Cultura de los  Cuidados  \n55 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n manifiestan en una constante situaci\u00f3n \namenazante para la vida; hay mayor \nimportancia de los s\u00edntomas y las \nincapacidades generadas, los periodos de \nexacerbaci\u00f3n demandan m\u00e1s cuidado, y es \ndif\u00edcil mitigar posibles da\u00f1os con secuelas \npermanentes (Chapa rro, 2011). Daley et al. , \n(Daley et al. , 2017) sugieren que los \ncuidadores que est\u00e1n comprometidos en \ncuidar a un familiar se benefician de la \ncompasi\u00f3n que reciben a cambio de su \ncuidado, plantean que la \"compasi\u00f3n \nmutua\" puede ser una caracter\u00edstica \nprotectora de la diada. Sin duda, la diada \nrequiere del acompa\u00f1amiento de otro \ncuidador que les ayude a sobrellevar la \ncarga del cuidado.  \nLa espiritualidad, es considerada como \nuna de las fortalezas para seguir adelante, \npara los cuidadores la religi\u00f3n puede s er una \nfuente de gran consuelo o una fuente de \ncondena (Blum & Sherman 2010); la \nespiritualidad puede ser considerada una \nenerg\u00eda interna superior al \u201cyo\u201d y que se \nconecta con el medio ambiente, es un \nrecurso de inspiraci\u00f3n, conexi\u00f3n y energ\u00eda \nque inspira los sentimientos altruista de la \nvida, o puede ser vista como una visi\u00f3n \npersonal que permite mantener la armon\u00eda y \nlos valores en su vida (Torsken\u00e6s et al. , \n2015).  \nSin duda, la religiosidad influye de forma \nextensa en el comportamiento y el bienestar \nhuma no, es as\u00ed como ser religioso tiene \ninfluencia en la experiencia de cuidar \n(Nemati et al. , 2017). La espiritualidad es un \naspecto fundamental relacionada con la \nsalud humana, y curaci\u00f3n, enfermedad y \nmuerte; por consiguiente, se transforma en \nun elemento c rucial en el cuidado integral \nde las personas (Singh & Ajinkya, 2012); \nproporciona significado y prop\u00f3sito a las \nsituaciones dif\u00edciles (Newberry et al. , 2013) \nque se enfrentan en la salud o la enfermedad. Dios es percibido como fuente \nde bondad y benevolen cia, todo lo que \nsucede en la vida es debido a su providencia, \npercibir la protecci\u00f3n de Dios en la vida de \nlos cuidadores permite disminuir la \nresistencia a la enfermedad y el tratamiento \nde la persona que se cuida, as\u00ed como una \nposibilidad de alcanzar la  paz interior; estos \nsentimientos los induce a cuidar de otros o \nayudarlos (Nemati et al. , 2017) siendo \nsoporte para la persona enferma y su \nfamilia.  \n \n \nCONCLUSIONES  \nLas cuidadoras son mujeres, amas de casa, \ncumplen con la labor de cuidado sin \nreconocimient o social, sienten satisfacci\u00f3n \npersonal por brindar apoyo, sin capacitaci\u00f3n \nni entrenamiento previo. Enfrentar la \ndureza de la enfermedad cr\u00f3nica, propone \nretos a la diada. Son muchos los desaf\u00edos que \nenfrenta un cuidador, decidir lo que le \nconviene a la p ersona cuidad no es f\u00e1cil, a \nveces se encuentran en una encrucijada ante \nesta compleja experiencia; sentimientos de \nira, frustraci\u00f3n, dolor, tristeza, amor pueden \nllegar a causar tensi\u00f3n.  \nLa experiencia vivida por cada uno es \ndiferente, el cuidador quiere apoyar y dar \nfortaleza, y el otro siente impotencia al \nsentirse como una carga; son tantos los \nsentimientos que los lleva a la frustraci\u00f3n, \npero, al pasar el tiempo la relaci\u00f3n se \ntransforma y consolida, a tal punto que los \nfortalece y los lleva a construi r experiencias \nsignificativas, que la reconstruye. La \npersona cuidada cambia de rol, pasa de ser \nproveedor e independiente a convertirse en \npersona cuidada y dependiente, situaci\u00f3n \nque los lleva al l\u00edmite de sus fuerzas. Por lo \ntanto, el personal de enferm er\u00eda est\u00e1 \nllamado a convertirse en acompa\u00f1ante en la \ntransici\u00f3n que debe realizar la diada, Cultura de los  Cuidados  \n56 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n favoreciendo el avance hacia una etapa de la \nvida en la cual no estar\u00e1n solos sino \nrodeados por un grupo experto que les \nayudar\u00e1 a mantener una calidad de vida \nacorde con la situaci\u00f3n.  \n \n \nLimitaciones del estudio  \nEs importante resaltar las limitaciones de los \nresultados para su generalizaci\u00f3n dada la \nmetodolog\u00eda utilizada, pero es un aporte al \nconocimiento en el tema abordado, que \npermitir\u00e1 el desarrollo de futuros estudios con \nmetodolog\u00edas que permitan la ge neralizaci\u00f3n \nde los resultados.  \n \nConflicto de Intereses  \nDeclaramos que en la realizaci\u00f3n de la \ninvestigaci\u00f3n no existen conflictos de intereses.  \n \nFinanciaci\u00f3n  \nLa investigaci\u00f3n recibi\u00f3 financiaci\u00f3n de la \nvicerrect or\u00eda de Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n \nSocial de la Universidad Surcolombiana en \nNeiva, Colombia.  \n \nAgradecimientos  \nExpresamos nuestros agradecimientos a las \npersonas participantes en el proyecto de \ninvestigaci\u00f3n, al Hospital Universitario de \nNeiva y la Universidad Surcolombiana.  \n \n \n \nREFERENCIAS  \n\u00ad Aoun , S., Slatyer, S., Deas, K.  & Nekolaichuk, C. \n(2017). Family Caregiver Participation in Palliative \nCare Research: Challenging the Myth.\u201d Journal of Pain \nand Symptom Management , 53(5), 851 \u201361. \n\u00ad Batthy\u00e1ny, K. et al. (2017). El Aporte de las familias y \nlas mujeres a los cuidados no remunerados en salud \nen Uruguay. Revista Estudos Feministas,  25(1), 187 \u2013\n213. DOI: http://dx.doi.org/10.1590/1806 -\n9584.20 17v25n1p187 . \n\u00ad Bierhals, C. et al.  (2017). Needs of Family Caregivers in Home Care for Older Adults. Revista Latino -\nAmericana de Enfermagem,  25 e2870. Epub april 06, \n2017. https://dx.doi.org/10.1590/1518 -8345.1511.2870 . \n\u00ad Blum, K.  & Sherman, D. (2010). Understanding the \nExperience of Caregivers: A  Focus on Transitions. \nSeminars in Oncology Nursing  26(4), 243 \u201358. DOI: \n10.1016/j.soncn.2010.08.005 . \n\u00ad Chaparro, L. (2011). How a Special Caring Bond Is \nFormed Between the Chronically Ill Patient and the \nFamily Caregiver. Aquichan,  11(1), 7\u201322. \n\u00ad Daley, R., O\u2019Connor, M., Shirk, S. &  Beard, R. (2017). \nIn This Together\u2019 or \u2018Going It Alone\u2019: Spousal Dyad \nApproaches to Alzheimer\u2019s. Journal Of Aging Studies,  \n40, 57\u201363. DOI: 10.1016/j.jaging.2017.01.003 . \n\u00ad Finlay, L. (2002). Negoti ating the Swamp: The \nOpportunity and Challenge of Reflexivity in \nResearch Practice. Qualitative Research,  2(2) 209\u201330. \nhttp://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/1468794\n1020020 0205 . \n\u00ad Gardiner, C. et al.  (2016). Methodological \nConsiderations for Researching the Financial Costs of \nFamily Caregiving within a Palliative Care Context. \nBMJ Supportive & Palliative Care,  6(4), 445\u201351. DOI: \n10.1136/bmjspcare -2015 -001046 . \n\u00ad Heidegger, M. (1974). El Ser Y El Tiempo . M\u00e9xico: \nFondo de Cultura Econ\u00f3mica.  \n\u00ad Heinonen, K. (2015). Levels of Reduction in van \nManen\u2019s Phenomenological Hermeneutic Me thod: \nAn Empirical Example. Nurse Researcher,  22(5): 20. \nDOI: 10.7748/nr.22.5.20.e1327 . \n\u00ad Hui, S., Elliott, T., Martin, R. & Uswatte, G. (2011). \nFamily Caregivers. Attributions about Care -\nRecipient Behaviour: Does Caregiver Relationship \nSatisfaction Mediate the Attribution -Distress \nRelationship? British Journal of Health Psychology,  \n16(3), 642 \u201359. DOI: 10.1348/2044 -8287.002003 . \n\u00ad Johnston, C., Wallis, M., Oprescu, F. & Gray, M. \n(2017). Methodological Considerations Related to \nNurse Researchers Using Their Own Experience of a \nPhenomenon within Phenomenology. Journal of \nAdvanced Nursing,  73(3), 57 4-84. DOI: \n10.1111/jan.13198 . \n\u00ad Kim, H. & Oh, S.M. (2013). Noncommunicable \nDiseases: Current Status of Major Modifiable Risk \nFactors in Korea. Journal of Preventive Medicine and \nPublic Health,  46(4), 165 \u201372. DOI:  \n10.3961/jpmph.2013.46.4.165 . \n\u00ad Kruithof, W., Visser -Meily, M.A.  & Post, M. (2012). \nPositive Caregiving Experiences Are Associated with \nLife Satisfaction in Spo uses of Stroke Survivors. \nJournal of Stroke and Cerebrovascular Diseases,  21(8), \n801\u20137. DOI: \n10.1016/j.jstrokecerebrovasdis.2011.04.011 . \n\u00ad Lee, V. et al.  (2016). Managing Multiple Chr onic \nConditions in Singapore \u2013Exploring the Perspectives Cultura de los  Cuidados  \n57 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n and Experiences of Family Caregivers of Patients \nwith Diabetes and End Stage Renal Disease on \nHaemodialysis. Psychology and Health,  31(10), 1220 \u2013\n36. http://dx.doi.org/10.1080/08870446.2016.1203921 . \n\u00ad Lethin, C., Rahm Hallberg, I., Karlsson, S.  & Janlov, \nA.C. (2016). Family Caregivers Experiences of Formal \nCare When Caring for Persons with Dementia \nthrough the Process of the Disease. Scandinavian \nJournal of Caring Sciences,  30(3), 526 -34. DOI: \n10.1111/scs.12275 . \n\u00ad Liljeroos, M., Agren, S., Jaarsma & Str\u00f6mberg, A. \n(2014). Perceived Caring Needs in Patient -Partner \nDyads Affected by Heart Fa ilure: A Qualitative \nStudy. Journal Of Clinical Nursing  23(19\u201320), 2928 \u201338. \nDOI: 10.1111/jocn.12588  \n\u00ad Lincoln, Y.  & Guba, E. (1985). Naturalistic inquiry. \nBeverly Hills, CA: Sage.  \n\u00ad Manen, V.M. (2003). Investi gaci\u00f3n Educativa Y \nExperiencia Vivida: Ciencia Humana Para Una Pedagog\u00eda \nde La Acci\u00f3n Y La Sensibilidad . Barcelona: Idea Books.  \n\u00ad \u2014\u2014\u2014 . (2014). Phenomenology of Practice: Meaning -\nGiving Methods in Phenomenological Research and \nWriting . Walnut Creek, CA: Left Coast Press.  \n\u00ad Nemati, S., Rassouli, M., Mahnaz, D., Pilkhani, C.  & \nReza Baghestani, A. (2017). The Spiritual Challenges \nFaced by Family Caregivers of Patients With Cancer: \nA Qualitative Study. Holistic nursing practice,  31(2), \n110-17. DOI: 10.1097/HNP.0000000000000198 . \n\u00ad Newberry, A. et al.  (2013). Exploring Spirituality in \nFamily Caregivers of Patients with Primary \nMalignant Brain Tumors across the Disease \nTrajectory. Oncology Nursing  Forum,  40(3), E119 \u201325. \nDOI: 10.1188/13.ONF.E119 -E125 . \n\u00ad Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2012). Estad\u00edsticas \nSanitarias Mundiales 2012 . Ginebra.  \n\u00ad Organizaci\u00f3n Panamericana de la salud. 2013. \nInnovati ve Care for Chronic Conditions: Organizing and \nDelivering High Quality Care for Chronic \nNoncommunicable Diseases in the Americas . \nWashington DC: OMS . \n\u00ad Patton, M. (2002). Qualitative Evaluation Methods and Research Methods . London: Sage.  \n\u00ad Ram\u00edrez -Perdomo, C.A., Salazar -Parra, Y.  & \nPerdomo -Romero, A.Y. (2017). Quality of life of \ncaregivers of persons with neurological disorder \nsequels. Revista Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de \nEnfermer\u00eda Neurol\u00f3gica,  45,9-16. \nhttps://doi.org/10.1016/j.sedene.2016.12.002 . \n\u00ad Rha, S.Y. et al. (2015). Caregiving Burden and Health -\nPromoting Behaviors among the Family Caregivers \nof Cancer Patients. European Journal of Oncology \nNursing,  19(2), 174 \u201381. DOI: \n10.1016/j.ejon.2014.09.003 . \n\u00ad S\u00e1nchez -Herrera, B., Carrillo -Gonz\u00e1lez, G., Barrera -\nOrtiz, L. & Chaparro -D\u00edaz, L. (2013). The Burden of \nCare in  Instances of Chronic Non -Communicable \nDisease. Aquichan,  13(2), 247 -60.  \n\u00ad S\u00e1nchez, L. M. & Carrillo, G. (2017). Competency for \nHomecare of That Dyad Person with Cancer in \nChemotherapy and His Caregiver Family. \nPsicooncologia,  14(1), 137 \u201348. \nhttp://dx.doi.org/10.5209/PSIC.55817 . \n\u00ad Singh, D.K.M. & Ajinkya, S. (2012) Spirituality and \nReligion in Modern Medicine. Indian Journal of \nPsychological Medicine,  34(4), 399 \u2013402. DOI: \n10.4103/0253 -7176.108234 . \n\u00ad Smith, J. (2008). Qualitative Psychology: A Practical \nGuide to Research Methods . Los Angeles, Calif.: SAGE \nPublications.  \n\u00ad Torsken\u00e6s, K. et al.  (2015). Nurses\u2019 and Caregivers\u2019 \nDefinition of Spirituality from the Christian \nPerspective: A Comparative Study between Malta \nand Norway. Journal of Nursing Management,  23(1), \n39\u201353. DOI: 10.1111/jonm.12080 . \n\u00ad Ussher, J., Wong, W.  & Perz, J.  (2011). A Qualitative \nAnalysis of Changes in Relationship Dynamics and \nRoles between People with Cancer and Their Primary \nInformal Carer. Health  15(6), 650 \u201367. DOI: \n10.1177/1363459310367440 . \n \n Cultura de los  Cuidados  \n58 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n  \nDesarrollo formativo de la enfermer\u00eda \nespa\u00f1ola y sus especialidades: desde los \nalbores del s. XX hasta la actualidad  \nEducational development of Spanish nursing ant its \nspecialties: front the dawn of the s. XX to the present  \nDesenvolvimiento educacional da enfermagem \nespanhola e suas especialidades: desde o alvorecer dos \ns. XX at\u00e9 o presente  \nSagrario G\u00f3mez Cantarino1, Sergio Guti\u00e9rrez de la Cruz2, Blanca \nEspina Jerez3, Mar\u00eda de las Mercedes de Dios Aguado4, Paulo \nJoaquim Pina Queir\u00f3s5, Manuel Alves Rodrigues6 \n1PhD Departamento de Enfermer\u00eda, Fisioterapia y Terapia Ocupacional. Universidad de Castilla -La Mancha \n(UCLM).  \n2Graduado en Enfermer\u00eda por la Universidad de Castilla la Mancha.  \n3MSc Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de la Salud. Universidad Pontificia Comillas. Estudiante de Grado en Enfermer\u00eda \npor la Universidad de  Castilla la Mancha.  \n4Profesor Colaborador. Departamento de Enfermer\u00eda, Fisioterapia y Terapia Ocupacional. Universidad de \nCastilla -La Mancha (UCLM).  \n5PhD Professor Coordinador. Escola Superior de Enfermagem de Coimbra, Portugal.  \n6PhD Coordinador Unidad de  Investigaci\u00f3n en Ciencias de Salud: Enfermer\u00eda. Escola Superior de \nEnfermagem de Coimbra, Portugal  \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: G\u00f3mez Cantarino, S., Guti\u00e9rrez de la Cruz, S., Espina Jerez, \nB., de Dios Aguado, M. M., Pina Queir\u00f3s, P. J.  & Alves Rodrigues, M. (2018). Desarrollo formativo de \nla enfermer\u00eda espa\u00f1ola y sus especialidades: desde los albores del s. XX hasta la actualidad. Cultura de los \nCuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.05  \nCorrespondencia: Universidad de Castilla -La Mancha (UCLM). Campus Toledo. Avda. Carlos III, s/n. \n45071 (Toledo). Departamento de Enfermer\u00eda, Fisioterapia y Terapia Ocupacional  \nCorreo electr\u00f3nico: Sagrario.gomez@uclm.es  \nRecibido: 06/04/2018; Aceptado: 23/06/2018  \n \n \nABSTRACT  \nNursing in Spain and its specialties \nexperienced important formative and \nlegislative changes from the past century to \nthe present.  Objective:  To analyze the current Spanish \nlegislation on training evolution in nursing \nand specialties, from the dawn of the XX -\nXXI cent ury. \nCultura de los  Cuidados  \n59 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Method:  Descriptive bibliographical \nreview. The following were consulted: \nMedline databases, Dialnet, Scielo, \nScienceDirect; manuals; and official \ndocuments . \nInclusion criteria : Original articles on \ntraining and legislation; text complete; \nlanguage (English, Spanish and \nPortuguese); documents published between \n2005 and 2017; Study period between XX \nand XXI century. Exclusion criteria: \nduplicate items; jobs not adjusted to the \nobjective; nor to the period of study . \nResults:  The recognition of the nurs ing \nprofession in Spain (1915) initiated a \nformative and legislative process, together \nwith the evolution experienced by the \nnursing specialties and their accreditation . \nConclusions:  During the 20th century, \nSpanish nursing was marked by major \nformative an d legislative changes, such as \nthe official creation of the Nursing Degree, \nthe appearance of Technical Health \nAssistants (ATS) and later University \nDiploma Nurses (DUE). Currently, the \ntraining is developed by University Degree \nthat allows access to maste r's and doctorate. \nIn parallel, the nurse specialization \nexperienced notable changes in the naming \nof the specialties and their access . \nKeywords:  History of nursing, nursing \nspecialties, evolution, training, nursing care.  \n \nRESUMO  \nEnfermagem em Espanha e suas \nespecialidades experimentaram importantes \nmudan\u00e7as formativas e legislativas do \ns\u00e9culo passado para o presente.  \nObjetivo:  Analisar a atual legisla\u00e7\u00e3o \nespanhola sobre a evolu\u00e7\u00e3o do treinamento \nem enfermagem e especialidades, desde o \nin\u00edcio do s\u00e9culo XX -XXI. \nCrit\u00e9rios de inclus\u00e3o : Artigos originais sobre forma\u00e7\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o; texto completo; \nidioma (ingl\u00eas, espanhol e portugu\u00eas); \ndocumentos publicados entre 2005 e 2017; \nPer\u00edodo de estudo entre os s\u00e9culos XX e XXI . \nResultados:  A partir de 1915, o \nreconhecimento da profiss\u00e3o de \nenfermagem em Espanha iniciou um \nprocesso impar\u00e1vel a n\u00edvel formativo e \nlegislativo. Este processo foi acompanhado, \ntamb\u00e9m, pela evolu\u00e7\u00e3o vivenciada pelas \nespecialidades de enfermagem e sua \nacredita\u00e7\u00e3o . \nConclus \u00f5es: Durante o s\u00e9culo XX, a \nenfermagem espanhola foi marcada por \ngrandes mudan\u00e7as ao n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o e \nda legisla\u00e7\u00e3o passando pela cria\u00e7\u00e3o oficial \ndel T\u00edtulo de enfermagem, pelo \naparecimento de Asistentes T\u00e9cnicos \nSanitarios (ATS) e mais tarde pelos cursos de \nespeciali za\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior (DUE). \nAtualmente, a forma\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada ao n\u00edvel \nuniversit\u00e1rio o que possibilita o acesso a \nmestrados e doutoramentos. Paralelamente, \na especializa\u00e7\u00e3o do enfermeiro \nexperimentou mudan\u00e7as not\u00e1veis . \nPalavras chave:  Hist\u00f3ria da enfer magem, \nespecialidades de enfermagem, evolu\u00e7\u00e3o, \ntreinamento, cuidados de enfermagem.  \n \nRESUMEN  \nLa enfermer\u00eda en Espa\u00f1a y sus \nespecialidades experiment\u00f3 importantes \ncambios formativos y legislativos desde el \npasado siglo hasta la actualidad . \nObjetivo:  Analizar la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola \nvigente sobre evoluci\u00f3n formativa en \nenfermer\u00eda y especialidades, desde los \nalbores del siglo XX -XXI. \nM\u00e9todo: Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica \ndescriptiva. Se consultaron: bases de datos \nMedline, Dialnet, Scielo, ScienceDirect; \nmanual es; y documentos oficiales. Criterios \nde inclusi\u00f3n: art\u00edculos originales sobre Cultura de los  Cuidados  \n60 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n formaci\u00f3n y legislaci\u00f3n; texto completo; \nidioma (ingl\u00e9s, espa\u00f1ol y portugu\u00e9s); \ndocumentos publicados entre 2005 y 2017; \n\u00e9poca de estudio entre siglo XX y XXI . \nCriterios de exclu si\u00f3n : Art\u00edculos \nduplicados; trabajos no ajustados al objetivo; \nni al periodo de estudio . \nResultados: El reconocimiento de la \nprofesi\u00f3n enfermera en Espa\u00f1a (1915) inici\u00f3 \nun proceso formativo y legislativo, unido a \nla evoluci\u00f3n que experimentaron las \nespecia lidades enfermeras y su acreditaci\u00f3n . \nConclusio nes: Durante el siglo XX la \nenfermer\u00eda espa\u00f1ola estuvo marcada por \ngrandes cambios formativos y legislativos, \ncomo la creaci\u00f3n oficial del T\u00edtulo de \nEnfermer\u00eda, la aparici\u00f3n de Asistentes \nT\u00e9cnicos Sanitarios ( ATS) y posteriormente \nDiplomados Universitarios de Enfermer\u00eda \n(DUE). Actualmente, la formaci\u00f3n se \ndesarrolla por Grado Universitario que \nposibilita el acceso a m\u00e1ster y doctorado. En \nparalelo, la especializaci\u00f3n enfermera \nexperiment\u00f3 notorios cambios en la  \ndenominaci\u00f3n de las especialidades y su \nacceso . \nPalabras clave: Historia de la enfermer\u00eda, \nespecialidades enfermer\u00eda, evoluci\u00f3n, \nformaci\u00f3n, cuidados enfermeros.  \n \n \n \nINTROD UCCI\u00d3N  \nLa Real Escuela de Enfermeras de Santa \nIsabel de Hungr\u00eda, fundada en 1896 y \nubicada en el Hospital de la Princesa de \nMadrid, se considera la primera escuela de \nenfermeras de Espa\u00f1a (Del Gallego y \nHern\u00e1ndez, 2012). No obstante, el t\u00edtulo de \nenfermer\u00eda fue f ormalizado oficialmente en \n1915 por la Congregaci\u00f3n de las Siervas de \nMar\u00eda, Ministras de los Enfermos (Gonz\u00e1lez, \nAmezcua y Siles, 2010), bajo tres \ndenominaciones: Pr\u00e1cticamente, Enfermera y Matrona (Del Gallego y Hern\u00e1ndez, 2012). \nLa entrada en vigor del Real Decreto del 4 de \nDiciembre de 1953 unific\u00f3 los tres estudios \nde las Profesiones Auxiliares Sanitarias en \nun \u00fanico t\u00edtulo, el de Ayudante T\u00e9cnico \nSanitario (ATS) (Mart\u00ednez y del Pino, 2014), \nun a\u00f1o despu\u00e9s, en 1954, se hizo p\u00fablica la \nnormativa que reg \u00eda el funcionamiento de \nlas Escuelas de ATS, as\u00ed como los requisitos \npara su ingreso (Siles, 2016). Durante la \nd\u00e9cada de los 60 surgieron una gran \nvariedad de especialidades enfermeras para \nlos ATS (S\u00e1nchez et al. , 2011).  \nEn 1977 tuvo lugar un cambio legi slativo y \nformativo para los ATS, \u00e9stos pasaron al \n\u00e1mbito universitario bajo la denominaci\u00f3n \nde Diplomado Universitario en Enfermer\u00eda \n(DUE) (Po\u00e7o, G\u00f3mez, Campos y Velasco, \n2014) . \nLa incorporaci\u00f3n de Espa\u00f1a a la \nComunidad Econ\u00f3mica Europea (CEE) en \n1986, impuls\u00f3 la formaci\u00f3n en enfermer\u00eda \nobst\u00e9trica (matrona) al adaptarse y cumplir \nlas directrices marcadas por la CEE, con lo \nque qued\u00f3 derogado el plan anterior de \nestudios de matrona  y, por ende, se paraliz\u00f3 \nla formaci\u00f3n de las mismas (S\u00e1nchez et al. , \n2011). Cabe destacar que el Real Decreto \n2287/1980 suprimi\u00f3 la exclusi\u00f3n por g\u00e9nero \npara el acceso a dichos estudios y derog\u00f3 la \nense\u00f1anza de matrona en r\u00e9gimen de \ninternado (Po\u00e7o et al. , 2014). Con el Real \nDecreto 992/1987 se regul\u00f3 el procedimiento \npara la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo en enfermer\u00eda \nespecialista, donde se contemplaron siete \nespecialidades (S\u00e1nchez et al. , 2011).  \nEn los albores del siglo XXI, el Plan Bolonia \nEuropeo ampli\u00f3 la for maci\u00f3n enfermera \nhasta los cuatro a\u00f1os bajo la denominaci\u00f3n \nde Grado Universitario en Enfermer\u00eda, \nhecho que posibilit\u00f3 el acceso a los estudios \nde M\u00e1ster y Doctorado (S\u00e1nchez et al. , 2011).  \nEl objetivo de la investigaci\u00f3n fue analizar \nla legislaci\u00f3n de Esp a\u00f1a, con relaci\u00f3n a la Cultura de los  Cuidados  \n61 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n formaci\u00f3n del personal de enfermer\u00eda y su \nespecializaci\u00f3n, desde los albores del XX \nhasta la actualidad . \n \n \nMETODOLOG\u00cdA  \nSe llev\u00f3 a cabo una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica \nde tipo descriptivo, dirigida a identificar el \ndesarrollo y estructura de la profesi\u00f3n \nenfermera. Tal encuadre estuvo centrado en \ndocumentos que recopilan y analizan las \ndiferentes reformas acontecidas en la \nforma ci\u00f3n del personal de enfermer\u00eda y sus \nespecialidades, lo que da respuesta a los \nfines planteados en la investigaci\u00f3n. Para \nllevar a cabo esta revisi\u00f3n, se establecieron \nuna serie de fases. Durante la primera fase, \nse realiz\u00f3 una b\u00fasqueda en las bases de \ndatos electr\u00f3nicas: MEDLINE/PubMed, \nDialnet, SCIELO, CINAHL (Cumulated \nIndex of Nursing & Allied Health \nLiterature), CUIDEN y ScienceDirect; en la \nsegunda fase, se llev\u00f3 a cabo una revisi\u00f3n manual de manuscritos en formato libros de \nla tem\u00e1tica de estudio pr esentes en la \nbiblioteca de la universidad de Castilla -La \nMancha (campus de Toledo) y en una \ntercera fase, se revisaron tanto manual y \nelectr\u00f3nicamente documentos de \ninstituciones oficiales tales como: Boletines \nOficiales del Estado (BOE) y Organismos \nOficiales (Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de \nMadrid (CODEM); Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de \nEnfermer\u00eda de Salud Mental (AEESME); \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte; \nMinisterio de Sanidad, Servicios Sociales e \nIgualdad y Consejo General de Colegios \nOficiales de Enfermer\u00eda). Los documentos \nutilizados comprendieron n=13 art\u00edculos y \nn=7 manuales. Fue necesario aportar \nmaterial fechado con anterioridad al periodo \ninvestigado (n=4), a los que hay que sumar \nn=8 documentos oficiales, puesto que \naportaron informaci\u00f3n y c ontenido  \nrelevante al presente estudio.   \n \nTABLA 1: N\u00famero de art\u00edculos/documentos/seleccionados y revisados  \nTipo de Documento  N.\u00ba revisados  N.\u00ba seleccionados  \nArt\u00edculos de Revistas  18 13 \nManuales  10 9 \nDocumentos Oficiales  9 8 \nMaterial anterior periodo de estudio  4 4 \nTOTAL  41 34 \nFUENTE : Creaci\u00f3n propia de los autores  \n \nLos criterios de inclusi\u00f3n que guiaron la \nrevisi\u00f3n fueron: publicaciones tem\u00e1ticas \nacerca de art\u00edculos originales sobre \nformaci\u00f3n y legislaci\u00f3n de la enfermer\u00eda \nespa\u00f1ola; a texto completo; idiomas \nmanejados por los investigadores, ingl\u00e9s, \nespa\u00f1ol y portugu \u00e9s; documentos \npublicados entre 2005 y 2017 nacionales e internacionales; \u00e9poca de estudio entre siglo \nXX y XXI; con  tem\u00e1tica en relaci\u00f3n a las \npalabras clave utilizadas como referencia de \nesta investigaci\u00f3n. Como criterios de \nexclusi\u00f3n se aplicaron: art\u00edc ulos duplicados; \ntrabajos no ajustados al objetivo; no ce\u00f1idos \nal periodo de estudio; revistas d e otras \ndisciplinas sanitarias.  Cultura de los  Cuidados  \n62 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Los resultados obtenidos plantearon un \nan\u00e1lisis y s\u00edntesis desde una perspectiva \nhermen\u00e9utica, con una interpretaci\u00f3n \nobjetiva y  con exactitud de los datos \nobtenidos a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n realizada e \nincluyendo la documentaci\u00f3n recopilada en \nun orden cronol\u00f3gico para favorecer una \ncorrecta reconstrucci\u00f3n de la evidencia \nhist\u00f3rica del periodo estudiado.  \nLas inc\u00f3gnitas que guiaron la exploraci\u00f3n de \nlos materiales que dieron respuesta al objetivo \nformulado fueron: \u00bfc\u00f3mo ha evolucionado la \nformaci\u00f3n en enfermer\u00eda desde su origen hasta \nnuestros d\u00edas?, \u00bfqu\u00e9 modificaciones \nlegislativas se aprobaron para lograr una \nformaci\u00f3n especializada  en enfermer\u00eda?  \n \n \nRESULTADOS  \nAntecedentes  \nLa Ley de Instrucci\u00f3n P\u00fablica o Ley \nMoyano del 9 de Septiembre de 1857, se bas\u00f3 \nen la Ley de Bases del 17 de Julio de 1857 \npara regular las profesiones sanitarias \nexistentes en Espa\u00f1a hasta ese momento. En \n1861 se publica el Reglamento para las \nense\u00f1anzas de Practicante y Matrona, con el \nque se sustituye al cirujano menor y al \nbarbero sangrador (Valle y Garc\u00eda, 1994). \nLlegado 1888, se aprob\u00f3 un nuevo \nreglamento para los estudios de las carreras \nde practicante y matr ona (Garc\u00eda y Garc\u00eda, \n1988). En 1896 el Dr. Federico Rubio y Gal\u00ed \nestableci\u00f3 la primera escuela de enfermeras \nlaicas en Espa\u00f1a (\u00c1lvarez, 2009).  \n \nLos albores del siglo XX y primera mitad  \nA pesar de los antecedentes referidos, el \ninicio de la enfermer\u00eda en E spa\u00f1a se \nestableci\u00f3 oficialmente en 1915, cuando se \ncre\u00f3 el T\u00edtulo de Enfermer\u00eda a petici\u00f3n de la \nCongregaci\u00f3n de Siervas de Mar\u00eda (Gonz\u00e1lez \net al. , 2010). Cinco a\u00f1os despu\u00e9s, en 1920, la \nCruz Roja Espa\u00f1ola tuvo una labor destacada en la formaci\u00f3n de perso nal \nsanitario, cre\u00f3 su primera Escuela de \nEnfermeras en Madrid y meses despu\u00e9s en \nBarcelona (Siles, 2016). Estos acontecimientos \nno fueron hechos aislados, pues en 1924 se \ninaugur\u00f3 en Madrid la Escuela de Santa \nCristina dedicada a la formaci\u00f3n de Matronas \n(Arribas, Amezcua y Blasco, 2015; Linares, \n2008). Fue en este mismo a\u00f1o cuando se \ninstaur\u00f3 la Escuela Nacional de Sanidad con \nla funci\u00f3n de instruir a los m\u00e9dicos, constituir \nun cuerpo de enfermeras sanitarias y \npreparar al personal auxiliar (Mari\u00f1o, \nNavar ro y Pino, 2014). Entre 1929 y 1930, se \ncrearon la Escuela de Enfermeras de la Casa \nde Salud Valdecilla (Santander) y la Escuela \nde Enfermeras de la Quinta de Salud la \nAlianza (Barcelona) (Siles, 2016).  \nDurante la II Rep\u00fablica, en 1931, vio la luz \nel Conse jo Superior Psiqui\u00e1trico y en 1932 se \ncre\u00f3 el patronato de Asistencia Social \nPsiqui\u00e1trica. Seg\u00fan Siles (2016), la Orden \nMinisterial de 16 de mayo de 1932 cre\u00f3 el \nT\u00edtulo de Practicante Psiqui\u00e1trico, Enfermero \nPsiqui\u00e1trico y Enfermera Visitadora de \nHigiene M ental, acontecimiento de gran \nrepercusi\u00f3n en la trayectoria hist\u00f3rica de la \nEnfermer\u00eda Psiqui\u00e1trica (Galiana y \nBernabeu, 2011).  En este periodo de tiempo \ncomenz\u00f3 a desarrollarse la enfermer\u00eda de \ncar\u00e1cter laico con el cuerpo de enfermeras \nvisitadoras, que t uvieron un papel clave en \nel desarrollo de las reformas sanitarias, \nalcanzando su m\u00e1ximo esplendor en 1934 \n(Bernabeu y Gasc\u00f3n, 1999).  \nLa Guerra Civil espa\u00f1ola (1936 -1939) dej\u00f3 \nen suspense la formaci\u00f3n que se impart\u00eda en \nlas escuelas de enfermer\u00eda. La contienda \ndividi\u00f3 al pa\u00eds en dos bandos, con una alta \ndemanda de profesionales sanitarios. En el \nbando nacional fueron las religiosas y el \npersonal voluntario quienes se encargaron \nde proporcionar los cuidados enfermeros, \nsin embargo, en el bando republicano estos Cultura de los  Cuidados  \n63 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n solo fueron asumidos por personal \nvoluntario. En ambos frentes las mujeres \nrecibieron cursillos acelerados de formaci\u00f3n \nen conocim ientos m\u00ednimos de cuidado \n(Mart\u00ednez, 2013). La imperiosa necesidad de \nformar r\u00e1pidamente personal cualificado, \ndesencaden\u00f3 que su formaci\u00f3n fuera \ndeficitaria y la calidad de los cuidados que \nproporcionaban fuese precaria. No obstante, \nel aspecto positivo d e este periodo es que las \npuertas formativas y laborales quedaron \nabiertas a las mujeres de todas las clases \nsociales (Ant\u00f3n, Hallett y Wakefield, 2005).  \n \nSegunda mitad del siglo XX  \nEn 1953 se unificaron los estudios de las \nProfesiones Auxiliares Sanitaria s y se \nagruparon en un \u00fanico t\u00edtulo, es decir, el \nPracticante, la Enfermera y la Matrona \nformaron una profesi\u00f3n denominada ATS. \nCuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde, el Real Decreto de 18 \nenero de 1957 (BOE, 12/02/57) regul\u00f3 las \nespecialidades de asistencia obst\u00e9trica y \nfisioterapia para los ATS (Arribas et al. , 2011; \nPo\u00e7o et al. , 2014). Durante el periodo \ncomprendido entre el a\u00f1o 1961 y 1964 el \ncrecimiento de la especializaci\u00f3n enfermera \nno ces\u00f3, aparecieron las especialidades de \nRadiolog\u00eda y Electrolog\u00eda, Podolog\u00eda, \nEnfermer\u00eda Pedi\u00e1trica y Puericultura (del \nGallego y Hern\u00e1ndez, 2013). Las especialidades de Neurolog\u00eda y Psiquiatr\u00eda \nsurgieron en 1970 (Siles, 2011), mientras que \nlas de An\u00e1lisis Cl\u00ednicos, Urolog\u00eda y \nNefrolog\u00eda se crearon entre 1971 y 1975 \nrespectivamente (Ma rt\u00ednez, 2013), hecho que \ncoincide en el tiempo con el paso a la \ndiplomatura (DUE), con la que se consigui\u00f3 \nadquirir una titulaci\u00f3n universitaria de \nprimer ciclo al verse modificados los planes \nde estudio y horas lectivas (Po\u00e7o et al. , 2014).  \nNo resulta men os significativo destacar, en \n1980, la ruptura de Fisioterapia y Podolog\u00eda \nde la enfermer\u00eda espa\u00f1ola, que pasaron a ser \nestudios independientes (Arribas et al., 2015). \nOtro acontecimiento important\u00edsimo para el \ndevenir de la especializaci\u00f3n tuvo lugar en e l \na\u00f1o 1987 con el Real Decreto 992/1987, de 3 \nde julio, por el que se regul\u00f3 el \nprocedimiento para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de \nenfermero especialista (Po\u00e7o et al. , 2014).  \nPor otro lado, el Espacio Europeo de \nEducaci\u00f3n Superior tuvo un empuje decisivo \ncon la  Declaraci\u00f3n de Bolonia el 19 de junio \nde 1999, lo que motiv\u00f3 que la diplomatura en \nenfermer\u00eda evolucionase a grado. Este \ncambio hizo posible que desde la promoci\u00f3n \n2009/2010 se pudiera acceder a los \nprogramas de posgrado y doctorado (del \nGallego y Hern\u00e1nd ez, 2013).   \n \nTABLA 2: Especialidades de Enfermer\u00eda ofertadas por a\u00f1o y plazas anuales  \nA\u00f1o  Obst\u00e9trico -\nGinecol\u00f3gica  Salud  \nMental  Trabajo  Pedi\u00e1trica  Geri\u00e1trica  Familiar y \nComunitaria  Cuidados M\u00e9dico -Quir\u00fargicos  TOTAL  \nPlazas  \n1993/94  174      174 \n1998/99  97 21     118 \n2009/10  445 154 12    611 \n2010/11  461 178 13 52 12 132 848 \n2011/12  462 198 15 98 14 219 1006  \n2012/13  423 188 22 105 11 214 963 \n2013/14  395 182 21 106 13 244 961 \n2014/15  374 181 19 107 11 267 959 \n2015/16  366 183 14 112 15 278 968 \n2016/17  368 183 17 114 19 293 994 \n2017/18  375 193 18 128 316 21 1.051  \nFUENTE : Creaci\u00f3n propia de los autores mediante BOE (1992 -2017)  \n Cultura de los  Cuidados  \n64 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n Albores del siglo XXI  \nEl siglo XXI comenz\u00f3 con cambios en lo \nrelativo a las especialidades de enfermer\u00eda, \nas\u00ed el Real Decreto 450/2005, de 22 de abril \npromueve una nueva regulaci\u00f3n de las \nmismas, modific\u00e1ndose las anteriores y \nquedando las siete reconocidas en la \nactualidad (Ta bla 2).  Adem\u00e1s, dictamin\u00f3 la \nv\u00eda de acceso por medio de un examen de \ncar\u00e1cter anual que de superarse, permite \nuna formaci\u00f3n especializada durante dos \na\u00f1os como Enfermero/a Interno/a Residente \n(EIR) (G\u00f3mez, Duque y Sukkarieh, 2015).  \nCon relaci\u00f3n a las espec ialidades cabe \ndestacar que, en 1993 con el sistema de \nresidencia EIR se inici\u00f3 la especialidad de \nenfermer\u00eda obst\u00e9trico -ginecol\u00f3gica, con una \noferta de un 100% de plazas \u00fanica para la \nmisma (Gr\u00e1fico 1).  \n \n \nFUENTE : Creaci\u00f3n propia de los autores mediante B OE \n(1992)  \n \nNo fue hasta el a\u00f1o 1998 cuando comenz\u00f3 \nla formaci\u00f3n para la especialidad de salud \nmental (Gr\u00e1fico 2).  \n  \nFUENTE : Creaci\u00f3n propia de los autores mediante BOE \n(1998)  \n \nHabr\u00e1 que esperar hasta 2010 para que se \noferten a nivel nacional otras especialidades \nde enfermer\u00eda: familiar y comunitaria, del \ntrabajo, pedi\u00e1trica y geri\u00e1trica, quedando \nactualmente en suspense la especialidad de \ncuidados m\u00e9dico \u2013quir\u00fargicos (Gr\u00e1fico 3). La \ninclusi\u00f3n de las nuevas especialidades hizo \nque el 100% de las plaza s ofertadas \nestuvieran repartidas entre los diferentes \nfuturos especialistas, aunque el porcentaje \nm\u00e1s elevado en todas las convocatorias \nhasta la actualidad siempre ha sido para la \nespecialidad en obstetricia y ginecolog\u00eda \n(matrona) (Gr\u00e1fico 4).  \n \n \nFUENTE : Creaci\u00f3n propia de los autores mediante BOE  \nCultura de los  Cuidados  \n65 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n  \nFUENTE : Creaci\u00f3n propia de los autores mediante BOE \n(2017)  \n \nNo resulta menos importante destacar el \nsistema alternativo de acceso por v\u00eda \nexcepcional a cualquiera de las \nespecialidades de enfermer\u00eda, excepto a la \nobst\u00e9trico -ginecol\u00f3gica (Mart\u00ednez, 2013). \nEste se contempla bajo el cumplimiento de \nrequisitos formativos y profesionales por \nparte enfermer\u00eda, quien \u00fanicamente podr\u00e1 \nobtener un t\u00edtulo de especialista por esta v\u00eda \n(Mart\u00ednez y Garc\u00eda, 2013).  \n \n \nCONCLUSI ONES  \nEl t\u00edtulo de enfermer\u00eda en el territorio \nespa\u00f1ol es relativamente joven (1915) y en \napenas un siglo no ha parado de \nevolucionar. Acontecimientos como la II \nRep\u00fablica y la Guerra Civil espa\u00f1ola en la \nprimera mitad del siglo XX dieron lugar a \ngrandes cambios  que marcaron el devenir \nprofesional. Durante la Guerra Civil y la \nPosguerra la formaci\u00f3n de enfermer\u00eda se \norient\u00f3 \u00edntimamente a una asistencia r\u00e1pida \ny demandante. Con la unificaci\u00f3n a \nmediados de siglo XX de los estudios de \nmatronas, enfermeras y practic antes naci\u00f3 el \nt\u00e9rmino ATS que marc\u00f3 el inicio de una \nnueva etapa formativa. Pero un hito \nhist\u00f3rico realmente relevante para la \nenfermer\u00eda nacional fue el paso a la formaci\u00f3n en las universidades, con la \nconsiguiente obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de DUE. \nNo obstant e, el grado en enfermer\u00eda ha \nposibilitado que las v\u00edas formativas se \nexpandan a\u00fan m\u00e1s para alcanzar las \ntitulaciones de m\u00e1ster y doctorado.  \nLa especializaci\u00f3n enfermera ha \nexperimentado importantes cambios desde \nla segunda mitad del siglo XX hasta nuestros  \nd\u00edas. Se han reconocido especialidades, \nsuprimido otras, tambi\u00e9n han cambiado su \ndenominaci\u00f3n y, en algunos casos, han \npasado a convertirse en carreras o \nformaciones independientes de la \nenfermer\u00eda, tales como po dolog\u00eda y \nfisioterapia.  \nCabe destacar que l a formaci\u00f3n \nespecializada en Espa\u00f1a a trav\u00e9s del sistema \nde residencia es un referente a nivel europeo \ny un modelo a seguir por otros pa\u00edses. Sin \nembargo, resulta parad\u00f3jico observar que \nprofesionales especialistas formados \ndurante una residencia de dos a\u00f1 os v\u00eda EIR, \nal finalizar realicen su labor asistencial en \nservicios ajenos a su especialidad. Por tanto, \nuno de los m\u00faltiples desaf\u00edos a afrontar ser\u00e1 \nla creaci\u00f3n de plazas de enfermer\u00eda \nespecialista en los diferentes servicios \nsanitarios que componen el S istema \nNacional de  Salud, siendo recomendable \npor parte del Ministerio de Sanidad revisar \ndichos puestos.  \n \n \n \nFUENTES PRIMARIAS NORMATIVAS  \n\u00ad Real Decreto de 4 de Diciembre de 1953, por el que se \nunifican los estudios de las profesiones auxiliares \nsanitarias. Bolet\u00edn Oficial del Estado, 29 de Diciembre \nde 1953, n\u00fam. 363, 7723 -7724.  \n\u00ad Real Decreto 2287/1980, de 26 de Septiembre, por el \nque se modifica el de 18 de enero de 1957, que \nestableci\u00f3 la especializaci\u00f3n de Asistencia Obst\u00e9trica \npara los Ayudantes T\u00e9cnicos Sanitario. Bolet\u00edn Oficial \ndel Estado, 27 de Octubre de 1980, n\u00fam. 258, 23928 -\n23928.  \nCultura de los  Cuidados  \n66 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n \u00ad Real Decreto 992/1987, de 3 de Julio, por el que se \nregula la obtenci\u00f3n del T\u00edtulo de Enfermero \nEspecialista. Bolet\u00edn Oficial del Estado, 1 de Agosto \nde 1980, n\u00fam. 183, 2 3642 -23644.  \n\u00ad Real Decreto 450/2005, de 22 de Abril, sobre \nespecialidades de Enfermer\u00eda. Bolet\u00edn Oficial del \nEstado, 6 de Mayo de 2005, n\u00fam. 108, 15480 -15486.  \n\u00ad Reglamento para la ense\u00f1anza de practicantes y \nmatronas. Gaceta de Madri d de 28 de Noviembre de \n1861, n .\u00ba 332.  \n\u00ad Ley de Instrucci\u00f3n P\u00fablica, de 9 de Septiembre de \n1857, Gaceta de Madrid  de 10 de Septiembre de 1857, \nn.\u00ba 1710, 1 -3. \n \n \n \nBIBLIOGRAF\u00cdA  \n\u00ad \u00c1lvarez, C. (2009). Enfermer\u00eda para nuevas \nnecesidades: nuevos profesionales, nuevas \ncompetencias y nuevos c ampos de actuaci\u00f3n. Rev. \nAdm. Sanit. , 7 (2), 185 -190. Recuperado de  \nhttp://www.elsevier.es/es -revista -revista -\nadministracion -sanitaria -siglo -xxi-261-articulo -\nenfermeria -nuevas -necesidades -nuevos -\nprofesionales -nuevas -competencias -13139728 . \n\u00ad Ant\u00f3n, I., Hallett, C. E., y Wakefiel, A. (2005). La \ninfluencia de la Guerra Civil so bre el desarrollo de la \nprofesi\u00f3n de enfermer\u00eda en Espa\u00f1a: su evoluci\u00f3n a \ntrav\u00e9s de un siglo de historia . Temperamentvm , 2. \nRecuperado de http://www.index -\nf.com/temperamentum/tn2/t0124r.ph p. \n\u00ad Arribas, A., Am\u00e9zcua, A. y Blasco, M. T. (2015). \nPrescripci\u00f3n enfermera en la terap\u00e9utica del cuidado . \nMadrid: Enfo Ediciones.  \n\u00ad Barona, J. L., y Bernabeu -Mestre, J. (2008). La Escuela \nNacional de Sanidad de Madrid. En: La salud y el \nEstado. El movimiento  sanitario internacional y la \nadministraci\u00f3n espa\u00f1ola (1851 -1945) , 185 -194. Valencia: \nPUV.  \n\u00ad Bernabeu -Mestre, J. y Gasc\u00f3n, E. (1999). Enfermer\u00eda y \nsalud p\u00fablica. El proceso de institucionalizaci\u00f3n de la \nvisitadora sanitaria. En: Historia de la Enfermer\u00eda de \nSalud P\u00fablica en Espa\u00f1a (1860 -1977) , 93-101. Alicante: \nPUA.  \n\u00ad Del Gallego, R. y Hern\u00e1ndez, F. J. (2013) (6.\u00aa \nEds.).  Manual CTO Enfermer\u00eda . Madrid: CTO.  \n\u00ad Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior. Declaraci\u00f3n \nde Bolonia del 19 de junio de 1999 por los Ministros \nEuropeos de Educaci\u00f3n de 29 Estados europeos. \nRecuperado de http://www.eees.es/es/eees -\ndesarrollo -cronologico . \n\u00ad Galiana, M. E. y Bernabeu, J. (2011). G\u00e9nero y \ndesarrollo profesional: las enfermeras de salud \np\u00fablica en la Espa\u00f1a del per\u00edodo de entreguerras, 1925 -1939. Feminismo/s, 18, 225 -248. Recuperado de \nhttps://rua.ua.es/dspace/bitstream/10045/25502/1/Fe\nminismos_18_12.pdf . \n\u00ad Garc\u00eda, M. J., y Garc\u00eda, A. C. (1988/1989). Fechas \nclaves para la historia de las Matronas en Espa\u00f1a. \nHiades, Revista de Historia de l a Enfermer\u00eda , 5-6, 243 -259. \n\u00ad G\u00f3mez, S., Duque, M.C., y Sukkarieh, S. (2015). La \nformaci\u00f3n multiprofesional en la formaci\u00f3n sanitaria \nespecializada: otras unidades multiprofesionales en \nla formaci\u00f3n sanitaria especializada desde el punto \nde vista de la enfermer\u00eda. En: Mill\u00e1n, J., Pal\u00e9s  J. L., y \nMor\u00e1n -Barrios, J. Principios de Educaci\u00f3n M\u00e9dica, desde \nel grado hasta el desarrollo profesional, 438 -444. Madrid: \nPanamericana.  \n\u00ad Gonz\u00e1lez, M. E., Amezcua, M., y Siles, J. (2010). El \nt\u00edtulo de enfermera en Espa\u00f1a a trav\u00e9s del an\u00e1lisis \ndocumental: el caso de las Siervas de Mar\u00eda, Ministras \nde los Enfermos. Temperamentvm, 12. Recuperado de \nhttp://www.index -\nf.com/temperamentum/tn12/t1210r.php . \n\u00ad Lalonde, M. (1974). A new perspective on the health of \nCanadians . Otawa: Government of Canada. \nRecuperado de http://www.phac -aspc.gc.ca/ph -\nsp/pdf/perspect -eng.pdf . \n\u00ad Leite da Silva, A. (2008). Enfermer\u00eda en la era de la \nglobalizaci\u00f3n: retos para el siglo XXI. Rev Latino -am \nEnfermagem, 16 (4). Recuperado de \nhttp://www.scielo.br/pdf/rlae/v16n4/es_21.pdf . \n\u00ad Linares, M. (2008). Las matronas en el Ja\u00e9n del siglo XX. \nEl caso de la comarca de Sierra M\u00e1gina . Ja\u00e9n: Instituto de \nEstudios de Estudios Giennenses.   \n\u00ad Mari\u00f1o, L., Navarro, C., y Pino, G. (2014). Los inicios \nde actividades de salud p\u00fablica en Espa\u00f1a: Colecci\u00f3n \npatrimonial . Madrid: Instituto de Salud Carlos III, \nEscuela Nacional de Sanidad y Biblioteca Nacional de \nCiencias de la Salud.  \n\u00ad Mart\u00ednez, F., y Ga rc\u00eda, M. (2013). Especialidad de \nEnfermer\u00eda Geri\u00e1trica: a prop\u00f3sito de la prueba \nobjetiva de la competencia . Gerokomos , 24 (4), 149 -150. \nRecuperado de \nhttp://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext &pi\nd=S1134 -928X20 13000400001 . \n\u00ad Mart\u00ednez, J. R., y del Pino, R. (2014). Manual Pr\u00e1ctico \nde Enfermer\u00eda Comunitaria . Barcelona: Elsevier.  \n\u00ad Mart\u00ednez, R. (2013). Las enfermeras en la guerra civil \nespa\u00f1ola. Una profesi\u00f3n oscilante entre la maternidad \nmoral y la maternidad social  (trabajo fin de m\u00e1ster). \nUniversitat Jaume I, Comunidad Valenciana, Espa\u00f1a. \nRecuperado de \nhttp://repositori.uji.es/xmlui/bitstream/handle/10234\n/77107/TFM_MartinezZapataR.pdf?sequence=1 . \n\u00ad Paravic, T. (2010).  Enfermer\u00eda y globalizaci\u00f3n. Ciencia \nenfermera , 16 (1), 9 -15. Recuperado de: \nhttp://dx.doi.org/10.4067/S0717 -95532010000100002 . \n\u00ad Po\u00e7o, A. M., G\u00f3mez, S., Campos, T. M. y Velasco, M. Cultura de los  Cuidados  \n67 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n (2014). Forma\u00e7\u00e3o de parteiras em Espanha desde a \nsegunda metade do s\u00e9culo XX at\u00e9 \u00e0 atualidade . \nRevista de Enfermagem Refer\u00eancia, 4 (3), 131 -137. \nhttps://dx.doi.org/10. 12707/RIV14054 . \n\u00ad Programa de Organizaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Sistemas y \nServicios de Salud (HSO), Divisi\u00f3n de Desarrollo de \nSistemas y Servicios de Salud (HPS), Organizaci\u00f3n \nPanamericana de la Salud (OPS) y Organizaci\u00f3n \nMundial de la Salud (OMS). (2004). La enfermer\u00eda de \nsalud p \u00fablica y las funciones esenciales de salud \np\u00fablica: bases para el ejercicio profesional en el siglo \nXXI. Rev Enferm IMSS, 12 (3), 159 -170. Recuperado de \nhttp://www.medigrap hic.com/pdfs/enfermeriaimss/\neim-2004/eim043g.pdf . \n\u00ad Robledo, R. y Agudelo, C. A. (2011). Aproximaci\u00f3n a \nla construcci\u00f3n te\u00f3rica de la promoci\u00f3n de salud. \nRevista de Salud P\u00fablica, 13 (6), 1031 -1050. Recuperado \nde http://www.bdigital.unal.edu.co/35783/1/36209 -\n150538 -1-PB.pdf . \n\u00ad S\u00e1nchez, S., Beltr\u00e1n, C., Duque, C., Sukkarieh, S., \nG\u00f3mez, S. y Sukkarieh, L. (2011) Relevancia de la \nFormaci\u00f3n en Enfermer\u00eda Especializada. Paraninfo \nDigital, 11. Recuperado de http://www.index -\nf.com/para/n11 -12/032d.php . \n\u00ad Siles, J. (1999). Historia de la Enfermer\u00eda Comunitaria \nen Espa\u00f1a. Un enfoque social, pol\u00edtico, cient\u00edfico e \nideol\u00f3gico de la evoluci \u00f3n de los cuidados \ncomunitarios. Index de Enfermer\u00eda, 24-25, 25 -31. \nRecuperado de http://www.index -f.com/index -\nenfermeria/24 -25revista/24 -25_articulo_25 -31.php . \n\u00ad Siles, J. (2011). Historia de la Enfermer\u00eda en Espa\u00f1a . \nMadrid: DAE.  \n\u00ad Siles, J. (2016). Historia de los cuidados de salud \nmental. En: Enfermer\u00eda Psiqui\u00e1trica , 3-12. Barcelona: \nElsevier.  \n\u00ad Valle, J. I. y Garc\u00eda, M. J. (1994). Las matronas en la \nhistoria. Un est udio del siglo XIX. Rev ROL Enf, 187, \n61-67. \n\u00ad Villar, M. (2011). Factores determinantes de la salud: \nImportancia de la prevenci\u00f3n. Acta Med Per, 28 (4), \n237-241. Recuperado de \nhttp://www.scielo. org.pe/pdf/amp/v28n4/a11.pdf . \n Cultura de los  Cuidados  \n68 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n  \nLa Revuelta de la Vacuna: la lectura \niconogr\u00e1fica de la portada de la Revista da \nSemana  (1904)  \nVaccine Revolt: iconographic reading of the cover of \nRevista da Semana  (1904)  \nRevolta da Vacina: leitura iconogr\u00e1fica da capa da \nRevista da Semana  (1904)  \nMercedes Neto1, Francini de Souza Rodrigues2, Daniella Cristina \nJulio Lima2, Maria Jorgiane Otaviano de Abr\u00eau2 , Tiago Braga do \nEspir\u00edto Santo3, Ricardo Mattos Russo Rafael4 \n1Enfermeira. Doutora em Ci\u00eancias pelo Programa de P\u00f3s -gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem e Bioci\u00eancias da \nUNIRIO. Professora adjunta do Departamento de Enfermagem de Sa\u00fade P\u00fablica da UERJ  \n2Graduandas em enfermagem do 9 .\u00ba per\u00edodo pela Universidade do Estado do Rio de Janeiro  \n3Enfermeiro. Doutor em Enfermagem pelo Programa de P\u00f3s -gradua\u00e7\u00e3o da Esco la de Enfermagem da USP. \nProfessor assistente do Departamento de Enfermagem de M\u00e9dico Cir\u00fargico da UERJ  \n4Enfermeiro. Doutor em Ci\u00eancias pela Universidade do Estado do Rio de Janeiro. Professor adjunto do \nDepartamento de Enfermagem de Sa\u00fade P\u00fablica da UERJ  \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Neto, M., Rodrigues, F. S., Lima, D. C. J., Abr\u00eau, M. J. O., \nEspirito San to, T. B.  & Rafael, R. M. R. (2018). La Revuelta de la Vacuna: la lectura iconogr\u00e1fica de la \nportada de la Revista da Semana (1904). Cultu ra de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado \nde http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.06  \nCorreo electr\u00f3nico: mercedesneto@yahoo.com.br  \nTelefone: 552128688236 -5521992160518  \nRecibido: 06/03/2018; Aceptado: 23/05/2018  \n \n \nABSTRACT  \nObjective:  Analyze the symbolic elements \non the cover of the 1904 of Revista da Semana  \non Vaccine Revolt as a means of imaging a \nsocial and sanitary movement.  \nMethod:  This is a documental research \nthat has utilized as a subject the preliminary \nphases of Erwin Panofsk y's notions, pre \niconographic and iconographic.  \nResults:  The vaccine's uprising portrayed \non the cover of the magazine of the week of \n1904 shows the imposition of sanitary \nmeasures by the government and the \npopular participation in the struggle against these abusive and vertical proposals with \nthe risk prevention's speech.  \nConclusion:  With this study it was possible \nto do a deepening about two characters who \nare opposite representatives in a society \nmarked by determinants, social \ndisparateness and politics that didn't assist \nthe health and economical reality. And it \nalso portrayed the power relationship in \nforce at the time steps that culminated in the \nmovement of Vaccine Revolt were \nimplemented.  \nKeywords:  Vaccine Revolt, Iconography, \nCare, Public Health.  \nCultura de los  Cuidados  \n69 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n RESUMO  \nObjetivo:  Analisar os elementos simb\u00f3licos \nna capa da Revista da Semana  de 1904 sobre a \nRevolta da Vacina como meio de leitura \nimag\u00e9tica de um movimento social e \nsanit\u00e1rio.  \nM\u00e9todo:  Trata -se de uma pesquisa \ndocumental que utilizou como abordagem \nas primeiras fases de an\u00e1lise das no\u00e7\u00f5es de \nErwin Panofsky, pr\u00e9 -iconogr\u00e1fica e \niconogr\u00e1fica . \nResultados:  A Revolta da Vacina retratada \nna capa da Revista da Semana de outubro de \n1904 mostra a imposi\u00e7\u00e3o do governo de \nmedidas sanit\u00e1rias e da participa\u00e7\u00e3o \npopula r na luta contra essas propostas \nabusivas e verticais com o discurso de \npreven\u00e7\u00e3o de risco . \nConclus\u00e3o:  Com esse estudo, foi poss\u00edvel \nfazer um aprofundamento acerca de dois \npersonagens que s\u00e3o representantes opostos \ndentro de uma sociedade marcada por \ndeter minantes, disparidades sociais e com \npol\u00edticas que n\u00e3o favoreciam a realidade \necon\u00f4mica e sanit\u00e1ria vivenciada; e tamb\u00e9m \nretratava a rela\u00e7\u00e3o de poder vigente na \n\u00e9poca em que foram implementadas \nmedidas que culminaram no movimento da \nRevolta da Vacina . \nPalavras chave:  Revolta da Vacina, \nIconografia, Cuidado, Sa\u00fade P\u00fablica.  \n \nRESUMEN  \nObjetivo:  Analizar los elementos \nsimb\u00f3licos en la portada de la Revista da \nSemana  1904 en la Revuelta de la Vacuna \ncomo medio de lectura de im\u00e1genes de un \nmovimiento social y de la salud . \nM\u00e9todo: Se trata de una investigaci\u00f3n \ndocumental que utiliza para acercarse a las \nprimeras etapas del an\u00e1lisis de los conceptos \nde Erwin Panofsky, pr e-iconogr\u00e1fico e \niconogr\u00e1fico . Resultados: La Revuelta de la Vacuna \nrepresentada en la portada de la revista \nSemana de Octubre 1904 muestra la \nimposici\u00f3n por parte del gobierno de las \nmedidas sanitarias y la participaci\u00f3n \npopular en la lucha contra estas p ropuestas \nabusivas y verticales con la imposici\u00f3n de la \nprevenci\u00f3n de riesgos . \nConclusi\u00f3n: En este estudio, se realiz\u00f3 un \nan\u00e1lisis en profundidad alrededor de dos \npersonajes que son representantes opuestos \ndentro de una sociedad marcada por las \ndesigualdad es, y las pol\u00edticas sociales \ndecisivas que no contemplan la realidad \necon\u00f3mica y la de la salud como experiencia; \ny tambi\u00e9n estableciendo la relaci\u00f3n de las \ntendencias del momento se llevaron a cabo \nlas medidas que dieron como resultado el \ndenominado: \u201cmov imiento de la Revuelta \nde la Vacuna o Rebeli\u00f3n de la Vacuna\u201d . \nPalabras clave: Vacuna contra la revuelta, \nIconograf\u00eda, cuidado, salud p\u00fablica . \n \n \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O  \nA primeira vacina foi produzida pelo \nm\u00e9dico ingl\u00eas Edward Jenner, em 1796, \ncontra a var\u00edola, doen\u00e7a milenar conhecida \nno Egito e China antigos, que estava \nassolando o mundo e dizimando milhares \nde pessoas. Jenner, ap\u00f3s analisar e \ncomprovar uma cren\u00e7a popular, onde se \nrelatava que os camponeses que entravam \nem contato com as vacas, contraiam uma \ndoen\u00e7a co mum que estava presente nas tetas \ndesses animais, proporcionando assim \nimunidade contra a var\u00edola (Oliveira, 2013).  \nA partir desta descoberta que houve a \nprimeira inocula\u00e7\u00e3o com o v\u00edrus da var\u00edola \nbovina (cow -pox), dando origem ao que \nconhecemos por vacina , termo que v\u00eam do \nlatim vaccinus , que pela tradu\u00e7\u00e3o ao \nportugu\u00eas tem o significado de vaca \n(Oliveira, 2013; Rio de Janeiro, 2006).  Cultura de los  Cuidados  \n70 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n Para contornar a problem\u00e1tica atribu ida \npelos cientistas da \u00e9poca, foi proposto pelos \nm\u00e9dicos a vacina humanizada, que cons istia \nem inocular o pus vac\u00ednico extra\u00eddo do \nanimal contaminado e injetar no bra\u00e7o do \nindiv\u00edduo a ser vacinado. Ap\u00f3s alguns dias \ndesse procedimento, colhia -se o l\u00edquido \npresente na les\u00e3o que fora gerada, e se \nadministrava no bra\u00e7o de outro indiv\u00edduo e \nassim, por diante (Porto; \u00c2ngela, Ponte, \n2003).  \nEssa pr\u00e1tica dependia que os imunizados \nretornassem ao posto para que houvesse a \ncoleta do material, por\u00e9m por ser doloroso e \ndesconfort\u00e1vel, a vacina n\u00e3o obteve uma boa \naceita\u00e7\u00e3o. O mesmo aconteceu no Brasil, \ncom a chegada desse m\u00e9todo em meados do \ns\u00e9culo XIX, dentre os argumentos para a \nrejei\u00e7\u00e3o, entendia -se que por n\u00e3o terem \ngarantia sobre a efic\u00e1cia e por utilizar uma \nt\u00e9cnica que se passava de bra\u00e7o em bra\u00e7o, \ncontribuiriam para dissemina\u00e7\u00e3o da s\u00edfilis \n(Rio de  Janeiro, 2006; Porto; \u00c2ngela, Ponte, \n2003).  \nNo ano de 1904, quando a capital federal, \nfoi assolada pela epidemia de var\u00edola, \nOswaldo Cruz apresentou ao Congresso \nNacional um projeto de lei - onde a \npopula\u00e7\u00e3o deveria ser obrigada a se vacinar \ne a se revaci nar contra a doen\u00e7a, al\u00e9m de \nincluir multas aos indiv\u00edduos que se \nrecusassem a aceitar esta medida, exigir \natestado de vacina\u00e7\u00e3o, como por exemplo, \npara a realiza\u00e7\u00e3o de matr\u00edculas em escolas, \ncasamentos e viagens, e permitir que os \nvacinadores adentrassem nas resid\u00eancias da \npopula\u00e7\u00e3o a for\u00e7a para a realiza\u00e7\u00e3o da \nvacina\u00e7\u00e3o (Iyda, 1994; Hochman, 2011).  \nTal lei teve repercuss\u00f5es nunca antes \nvivenciadas, onde a popula\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \ninsatisfeita com o governo, se op\u00f4s a mesma, \nsendo instaurado um movimento social \ndenom inado Revolta da Vacina, onde \ndiversas pessoas foram presas e at\u00e9 mesmo \ndeportadas (Hochman, 2011).  \nSendo assim, este estudo tem como objeto \nde pesquisa a Revolta da Vacina na capa da Revista da Semana  como assinatura imag\u00e9tica \nde implanta\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edt ica nacional de \nsa\u00fade. Para operacionalizar o estudo tra\u00e7ou \ncomo objetivo analisar os elementos \nsimb\u00f3licos na capa da Revista da Semana  de \n1904 sobre a Revolta da Vacina como meio \nde leitura imag\u00e9tica de um movimento \nsocial e sanit\u00e1rio.  \n \n \nMETODOLOGIA  \nTrata -se de uma pesquisa documental \n(Lima, 2011), com abordagem pr\u00e9 -\niconogr\u00e1fica e iconogr\u00e1fica (Panofsky, 1986), \nque teve por estrat\u00e9gia demonstrar o uso da \nan\u00e1lise hist\u00f3rico -semi\u00f3tico (Andrade, 1990) \nem uma imagem publicada na capa da \nRevista da Semana . \nA Revista da Semana  surgiu no in\u00edcio do \ns\u00e9culo XX no contexto da moderniza\u00e7\u00e3o da \ncidade do Rio de Janeiro, ent\u00e3o capital \nfederal. A justificativa desta revista como \nfonte de pesquisa se baseia na an\u00e1lise \nimag\u00e9tica que se apoia no sentido dela ser a \npioneir a na publica\u00e7\u00e3o de fotografias e \ndesenhos. Mesmo tendendo buscando um \nperfil ecl\u00e9tico, com o objetivo de conquistar \nleitores de todas as tend\u00eancias, a Revista da \nSemana  tamb\u00e9m tomou partido no contexto \npol\u00edtico de sua \u00e9poca (Sodr\u00e9 , 1999).  \nA busca e a colet a da imagem foram feitas \na partir de pesquisa no acervo do Arquivo \nNacional localizado no Rio de Janeiro, onde \nfoi selecionada a edi\u00e7\u00e3o n .\u00ba 229 de 02 de \noutubro de 1904 da capa da Revista da \nSemana  onde retratava sobre quest\u00f5es de \nvacina\u00e7\u00e3o.  \nPara analisar  a representa\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica da \nRevolta da Vacina na capa da Revista da \nSemana , entendeu -se como par\u00e2metro as \nprimeiras fases de an\u00e1lise das no\u00e7\u00f5es de \nErwin Panofsky, pr\u00e9 -iconogr\u00e1fica e \niconogr\u00e1fica.  \nNa pr\u00e9 -iconogr\u00e1fica, t\u00eam -se as descri\u00e7\u00f5es Cultura de los  Cuidados  \n71 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n das formas, core s e volumes em que se d\u00e1 o \nobjeto retratado na imagem e requer para sua \nleitura viv\u00eancias pr\u00e1ticas poss\u00edveis a \nqualquer pessoa, por\u00e9m quando essas \nexperi\u00eancias n\u00e3o propiciam uma leitura \nfidedigna, torna -se necess\u00e1rio ampli\u00e1 -las por \nmeio de pesquisas em liv ros, artigos e em \noutras fontes de informa\u00e7\u00e3o (Panofsky, 1986).  \nJ\u00e1 na iconografia, Panofsky (1986) relata \nque a imagem demanda conhecimentos que \nperpassa as experi\u00eancias, exigindo uma \nproximidade com fontes liter\u00e1rias, por\u00e9m \nestas, n\u00e3o asseguram a veracida de da \nan\u00e1lise e nem responde as lacunas que \nmantem -se indecifr\u00e1veis ou vagos ap\u00f3s a \nleitura, por isso, \u00e9 necess\u00e1rio recorrer ao uso \nde outras imagens a fim de garantir a \nexatid\u00e3o do que est\u00e1 sendo analisado.  \nNo intuito de operacionalizar a an\u00e1lise, foi \narticulado conte\u00fados escritos para \ncontextualizar o repert\u00f3rio da \u00e9poca, \npublica\u00e7\u00f5es acerca da tem\u00e1tica e imagens \nque corroborem para o entendimento da \nmensagem que a imagem prop\u00f5e passar \u00e0s \npessoas que a observam.  \nOs aspectos \u00e9ticos da pesquisa referentes \naos documentos imag\u00e9ticos analisados \nrespeitaram o que se refere a Lei n\u00famero \n9.610/1998 quanto a autoriza\u00e7\u00e3o, atualiza\u00e7\u00e3o \ne consolida\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o sobre direitos \nautorais e outras provid\u00eancias (Brasil, 1998).  \n \n \nDESARROLLO DEL TEMA  \nA Revolta da Vacina na  capital do Brasil  \npela perspectiva pr\u00e9 - iconogr\u00e1fica e \niconogr\u00e1fica  \nNo per\u00edodo colonial havia v\u00e1rias doen\u00e7as \ntransmiss\u00edveis, como a tuberculose, var\u00edola, \nhansen\u00edase, febre amarela, c\u00f3lera; sendo que \nalgumas levavam \u00e0 morte de milhares de \npessoas (Rouquayr ol; Filho, Almeida, N. \n2003; Sevcenko, 1993; Benchimol, 1990). \nPerante essa situa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, eram tomadas algumas medidas de saneamento e \nurbaniza\u00e7\u00e3o, com vistas a diminuir o \nimpacto desses agravos nos centros de \nmaior interesse comercial, de forma a \nincentivar a vinda de trabalhadores \nestrangeiros ao pa\u00eds, para que n\u00e3o \nprejudicasse a produ\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o \ninternacional (Costa, 1985).  \nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, o Rio de Janeiro era \na capital do pa\u00eds e passava por graves \nproblemas sociais, devido ao s eu \ncrescimento acelerado e desordenado. Era \numa cidade com aproximadamente 700 mil \nhabitantes com um elevado grau de \npobreza, e apresentava um perfil \ndemogr\u00e1fico ca\u00f3tico em diversos aspectos, \ncomo problemas urbanos e sanit\u00e1rios \ndescritos pelas habita\u00e7\u00f5es i nsalubres e \npopulosas, conhecidas como corti\u00e7os e em \ncondi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de moradia, rede de \nesgoto e \u00e1gua insuficiente e toneladas de lixo \nespalhados pelas ruas (Rio de Janeiro, 2006; \nSevcenko, 1993; Benchimol, 1990).  \nNa imagem abaixo, a Revista da Semana  de \n2 de outubro de 1904 trazia em sua capa, \numa manchete sobre a Vaccina Obrigat\u00f3ria \ne retratava esse momento hist\u00f3rico por meio \nde dois personagens: o congresso e o povo. \nReferente a este, pode -se observar pelo \nrecorte, as caracter\u00edsticas f\u00edsicas desse \nsegmento social.  \n \nFIGURA  N. 01:  Capa da Revista da Semana e \nrecorte da popula\u00e7\u00e3o  \nFONTE : Capa da Revista da Semana , 1904  \nCultura de los  Cuidados  \n72 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n A popula\u00e7\u00e3o representada por um homem, \ndo lado esquerdo da imagem, vestindo uma \ncamisa quadriculada, com linhas vermelhas \nhorizontais e verticais, rasgada na altura da \nmanga, uma cal\u00e7a na cor marrom, bolso \ncosturado com um tecido similar ao da \ncamisa, na lateral da perna, escrita a palavra \n\u201cPOVO\u201d e um rasgo, na altura do joelho. Seu \nsapato cinza, furado correspondente ao p\u00e9 \ndireito, deixa a mostra os dedos. A magreza \naparente pelos tra\u00e7os delgados do rosto, \nevidenciado pela proemin\u00eancia dos ossos e \ncorpo franzino, poderia se inferir a tradu\u00e7\u00e3o \ndas m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es alimentares e, em geral, \nde pobreza pela qual vivia a maior parte da \npopula\u00e7\u00e3o.  \nNo contexto pol\u00edtico e social no qual a \ncidade encontrava -se, com as caracter\u00edsticas \ndo per\u00edodo colonial: suja, antiga e insalubre, \nou seja, situa\u00e7\u00e3o de pobreza desta popula\u00e7\u00e3o \ncomo retratado na imagem em an\u00e1lise. Para \ntanto, o ent\u00e3o prefeito Pereira Passo s, \nresolveu fazer uma reforma urbana, \nconhecida como \u201cbota -abaixo\u201d. Tal \nremodela\u00e7\u00e3o urban\u00edstica visava transformar \na cidade em uma metr\u00f3pole moderna, \nseguindo o modelo de urbaniza\u00e7\u00e3o dos \ngrandes centros comerciais europeus e dos \nEstados Unidos (Porto, Mayl a, 2003; \nBenchimol, 1990). Portanto, ao se pensar na \nrepresenta\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica que esta imagem \ntraz no recorte para o povo, h\u00e1 de se inferir \nque a condi\u00e7\u00e3o de submiss\u00e3o e necessidade \nque se tinha com mais uma a\u00e7\u00e3o impositiva \ndo governo, iria causar uma manif esta\u00e7\u00e3o \ndo povo e movimento de revolta \u2013a Revolta \nda Vacina.  \nOutra perspectiva de an\u00e1lise pode ser feita \npor meio do recorte da Figura N. 02. O povo \ntem est\u00e1 com uma fei\u00e7\u00e3o assustada, olhos \narregalados, impetrante e boquiaberto.   As \nm\u00e3os juntas na altura do queixo e as pernas \ndobradas, rente ao ch\u00e3o, condiz a um sinal \nde s\u00faplica.  FIGURA N. 02:  Recortes do rosto, m\u00e3os e pernas do povo  \n \nFONTE : Capa da Revista da Semana , 1904  \n \nA provid\u00eancia decretada pelo presidente \npara o controle das epidemias foram \ncampanhas sanit\u00e1rias, as quais ficaram sob \nresponsabilidade de Oswaldo Cruz, diretor \ndo Servi\u00e7o de Sa\u00fade P\u00fablica, que \nimplementou estrat\u00e9gias inovadoras para \ncombater as doen\u00e7as, tais como as Brigadas \nMata -Mosquitos, aos quais tinham \nautoridade para invadir a casa das pessoas e \nat\u00e9 mesmo derrub\u00e1 -las caso fossem \nconsideradas uma amea\u00e7a \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica.  \nPara matar os ratos, vetores da peste \nbub\u00f4nica, mandou espalhar raticida pela \ncidade e tornou obrigat\u00f3rio o recolhimento \ndo lixo pela popu la\u00e7\u00e3o (Rio de Janeiro, 2006; \nSevcenko, 1993).  \nAdemais, Oswaldo Cruz elaborou o \nProjeto de Lei que propunha a vacina\u00e7\u00e3o \nobrigat\u00f3ria contra a var\u00edola, visto que a \ncidade estava assolada por uma epidemia \nocasionada por essa doen\u00e7a. A par da \nrelut\u00e2ncia da opin i\u00e3o p\u00fablica a respeito da \nvacina\u00e7\u00e3o, preparou uma campanha de \nvacina\u00e7\u00e3o nos moldes militares, criando \numa pol\u00edcia sanit\u00e1ria que tinha autoridade \npara adentrar nas casas para desinfet\u00e1 -las e \nvacinar as pessoas \u00e0 for\u00e7a. (Sevcenko, 1993; \nBenchimol, 1990; Hoch man, 2011; Porto, \nMayla, 2003).  \nAo lado direito e em p\u00e9, a figura simboliza \no congresso, este retratado por um homem \nCultura de los  Cuidados  \n73 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n de apar\u00eancia forte, hostil e truculenta, que \nolha de forma austera para o povo. Sua \nvestimenta composta por t\u00fanica, toga e calcei,  \nse assem elha aos trajes usados na Roma \nAntiga por grupos sociais mais favorecidos e \npossibilitava identificar o status  social. A cor \ne o tamanho diferenciavam as condi\u00e7\u00f5es de \nprest\u00edgio e sua fun\u00e7\u00e3o na sociedade. Os mais \ndesfavorecidos, como escravos, plebeus e at\u00e9  \nmesmo soldados, costumavam usar apenas \numa t\u00fa nica simples (Mattingly, 2011).  \n \nFIGURA N. 03.  Recorte do congresso  \n \nFONTE : Capa da Revista da Semana , 1904  \n \nNo meio do peito, tem - se a palavra \n\u201cCONGRESSO\u201d. Sua m\u00e3o esquerda traz um \ngrilh\u00e3o, algemas usadas para os p\u00e9s; na \noutra m\u00e3o, segura de forma firme e pr\u00f3ximo \nao rosto do povo, uma lan\u00e7a.  \n \nFIGURA N. 04.  Equipara\u00e7\u00e3o entre a coroa de flores usada \nna Roma Antiga e a faixa do Congresso  \nFONTE : Peter Paul Rubens/Capa da Revista da Semana , \n1904  \n A faixa na cabe\u00e7a do congresso se \nassemelha a coroa de folhas usada na Roma \nAntiga como um s\u00edmbolo de vit\u00f3ria e \nconquista (Rubio, 2001). Tal representa\u00e7\u00e3o \nexprime o poder do governo que no per\u00edodo \nda Primeira Rep\u00fablica possu\u00eda \ncaracter\u00edsticas conservadoras e autorit\u00e1 rias, \nmantendo a popula\u00e7\u00e3o dominada e \nsubordinada as suas ordens . \n \nFIGURA N. 05.  Recorte da lanceta e equipara\u00e7\u00e3o com \na seringa  \n \nFONTE : Capa da Revista da Semana , 1904/Charge de J. \nCarlos, Na hygiene dando ordens, 1904  \n \nA inje\u00e7\u00e3o era aplicada por uma agulha \nbifurcada ou com uma pistola injetora, no \ndelt\u00f3ide direito. Tal pr\u00e1tica era dolorosa, o \nque aumentava ainda mais a rejei\u00e7\u00e3o e \ninsatisfa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que j\u00e1 se \nencontrava descontente com a viol\u00eancia da \npol\u00edcia sanit\u00e1ria e temerosa sobre os \nsuposto s perigos da vacina, uma vez que \nn\u00e3o havia esclarecimentos suficientes para a \npopula\u00e7\u00e3o a respeito desse imunobiol\u00f3gico \n(Sevencko, 1993; Hockman, 2011). A lanceta \ncomo representa\u00e7\u00e3o abstrata da seringa \npode relacionar -se ao fato de que na Roma \nAntiga era u m instrumento usado para \ncoagir e atacar os advers\u00e1rios de guerra \n(Mattingly, 2011). Tendo em vista todo esse \ncontexto, tal r epresenta\u00e7\u00e3o pode significar o \npoder do governo de Rodrigues Alves e sua \nautoridade sobre a popula\u00e7\u00e3o oprimida, \ncomo uma poss\u00edvel s imbologia do poder \nonipotente do Congresso.  \nCultura de los  Cuidados  \n74 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n Outro elemento na an\u00e1lise do Congresso \u00e9 \no grilh\u00e3o segurado pelo personagem que \nreferencia o governo. Grilh\u00e3o \u00e9 uma corrente \nde metal pesado, utilizado no per\u00edodo \ncolonial para o transporte de escravos, no \nintuit o de que eles n\u00e3o fugissem e nem se \nmexessem muito. O objeto se assemelha a \numa algema e virou s\u00edmbolo de opress\u00e3o e \ncrueldade (Goulart, 1971).  \n \nFIGURA N. 06.  Recorte do grilh\u00e3o  \nFONTE : Capa da Revista da Semana , 1904  \n \nA Somando \u00e0 caracter\u00edstica da presid\u00eancia \nde Rodrigues Alves ao contexto hist\u00f3rico -\npol\u00edtico e o significado do grilh\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel \ninferir que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o de poder do \nEstado sobre a popula\u00e7\u00e3o, estando esta \nsujeita \u00e0 autoridade e repress\u00e3o do governo, \no qu al ocasionou o descontentamento da \npopula\u00e7\u00e3o que j\u00e1 havia sofrido com a \nReforma Urbana, resultando em protestos \npopulares contra as desapropria\u00e7\u00f5es, \ndemoli\u00e7\u00f5es e do novo c\u00f3digo de posturas \nmunicipais que proibiam atividades \nrotineiras do povo, como a cria\u00e7 \u00e3o de porcos \nnos quintais e a venda de mi\u00fados nas ruas \nda cidade (Sevcenko, 1993; Hochman, 2011; \nRio de Janeiro, 2006). A popula\u00e7\u00e3o diante \ndeste cen\u00e1rio se imp\u00f4s, demonstrando sua \nindigna\u00e7\u00e3o e indo as ruas enfrentar tal \nausteridade (Sevenko, 1993; Rio de J aneiro, \n2006). Um exemplo disto se d\u00e1 pela representatividade por parte da popula\u00e7\u00e3o \nao visualizar -se a charge de Leonidas \npublicada na revista O Malho  em 1904 \n(Figura N. 07).  \nA popula\u00e7\u00e3o lutou contra a vacina\u00e7\u00e3o \nobrigat\u00f3ria imposta pelo governo nas ruas \nda cidade do Rio de Janeiro, sendo \nrepresentada pela diversidade das pessoas e \nos utens\u00edlios improvisados como armas. De \num lado, havia as for\u00e7as do governo \nquerendo conter a popula\u00e7\u00e3o com tiros e \navan\u00e7o da cavalaria, utilizando \nequipamentos e armas adequa das, e do \noutro lado tinha a popula\u00e7\u00e3o munida com \nutens\u00edlios dom\u00e9sticos, pedras e destro\u00e7os da \nreforma da cidade.  \n \nFIGURA N. 07.  Representa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o frente as \ntropas do governo  \nFONTE : Charge de Leonidas, revista O Malho , 1904  \n \nNo dia 10 de novembro de 1904, ap\u00f3s a \npublica\u00e7\u00e3o da regulamenta\u00e7\u00e3o da vacina\u00e7\u00e3o \nobrigat\u00f3ria, espa\u00e7os como a Rua do \nOuvidor, Pra\u00e7a Tiradentes e Largo de S\u00e3o \nFrancisco de Paula foram tomados pela \npopula\u00e7\u00e3o. Tal afronta n\u00e3o passou \ndespercebida pelas autoridad es, que \ndesignaram a pol\u00edcia para proibir e \ndispersar quaisquer reuni\u00f5es p\u00fablicas, al\u00e9m \nde prender os oradores. Por\u00e9m a popula\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o aceitou o fato e revidou com pedradas \nsobre a pol\u00edcia (Sevcenko, 1993; Rio de \nJaneiro, 2006).  \nCultura de los  Cuidados  \n75 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n O enfrentamento entre popul a\u00e7\u00e3o e pol\u00edcia \ndurou seis dias (10 \u201316 de novembro), \nentretanto, no dia 16 de novembro de 1904, \nfrente \u00e0s perdas de ambos os lados e o caos \nque a cidade se tornou, Rodrigues Alves \nrevoga a lei da obrigatoriedade da \nvacina\u00e7\u00e3o. A decis\u00e3o foi o fator \ndetermina nte para o t\u00e9rmino desse conflito, \nse extinguindo t\u00e3o rapidamente quanto sua \nascens\u00e3o (Sevcenko, 1993). A Revolta da \nVacina \u00e9 considerada um dos maiores \nlevantes populares ocorridos no Brasil no \ns\u00e9culo XX (Chalhoub, 1996), mas mais do \nque isso, ela deve se r tratada como um \nmomento de grande import\u00e2ncia para todos \nos trabalhadores de sa\u00fade p\u00fablica, pois \u00e9 \npreciso que haja a compreens\u00e3o dos mesmos \nde que a vacina\u00e7\u00e3o \u00e9 um campo de dif\u00edcil \nentendimento da popula\u00e7\u00e3o, se tornando \num fen\u00f4meno de grande complexidad e, pois \nse associa a cren\u00e7as e concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, \ncient\u00edficas e culturais de cada in div\u00edduo \n(Brasil, 2010).  \nA vacina\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser apenas um \npar\u00e2metro para a medicina ou as ci\u00eancias \nbiom\u00e9dicas, ela tamb\u00e9m deve ser entendida \ncomo resultante de processo s hist\u00f3ricos, \nonde est\u00e1 sujeita a m\u00faltiplas intera\u00e7\u00f5es, \nrespeitando o direito coletivo e individual, \nas rela\u00e7\u00f5es entre Estado, sociedade, \nindiv\u00edduos, empresas e pa\u00edses, a informa\u00e7\u00e3o, \na \u00e9tica e a vida e a morte (Brasil, 2010). Sendo \nassim, na an\u00e1lise imag\u00e9t ica consegue -se \nentender que as rela\u00e7\u00f5es entre o povo e o \ngoverno se mostravam com objetivos \ndistintos por car\u00eancia de negocia\u00e7\u00e3o e \ndiscuss\u00e3o entre as partes, meio pelo qual \npoderia se construir de forma coletiva, uma \npol\u00edtica de sa\u00fade que atualmente se \nencontra estabelecida. Todavia, h\u00e1 de se \nconsiderar que o conflito Revolta da Vacina \nfoi produto, e tamb\u00e9m semente, de uma a\u00e7\u00e3o \nde preven\u00e7\u00e3o de agravos que mudou a \nhist\u00f3ria a sa\u00fade p\u00fablica do pa\u00eds.  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \nCom esse estudo, foi poss\u00edvel fazer um \naprofundamento acerca de dois \npersonagens que s\u00e3o representantes opostos \ndentro de uma sociedade marcada por \ndeterminantes, disparidades sociais e com \npol\u00edticas que n\u00e3o favoreciam a realidade \necon\u00f4mica e sanit\u00e1ria vivenciada; e tamb\u00e9m \nretratava a rela\u00e7\u00e3o d e poder vigente na \n\u00e9poca em que foram implementadas \nmedidas que culminaram no movimento da \nRevolta da Vacina. Entender este \nmovimento pol\u00edtico e social que aconteceu \nno per\u00edodo da Primeira Rep\u00fablica se faz \nnecess\u00e1rio para compreender a evolu\u00e7\u00e3o dos \nimunobi ol\u00f3gicos, desde sua inser\u00e7\u00e3o como \nmedida de preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as \ntransmiss\u00edveis, at\u00e9 perceber os avan\u00e7os \nalcan\u00e7ados na redu\u00e7\u00e3o da morbimortali dade \nem todo o pa\u00eds e no mundo.  \nApesar disso, \u00e9 poss\u00edvel identificar o \nresqu\u00edcio da Revolta da Vacina em diversos \nmovimentos sociais pelo mundo nos dias \natuais, a destacar o continente europeu. A \ndissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e inclusive \npesquisas que corroboram para n\u00e3o \nvacina\u00e7\u00e3o, promovem cont\u00e1gios de doen\u00e7as \nque deveriam estar erradicadas, como por \nexemplo, sarampo e  poliomielite. Estas \nmanifesta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e populares agregam \nvalores na constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \np\u00fablica de sa\u00fade, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o da \npopula\u00e7\u00e3o, com a qual se impulsiona e \nconstr\u00f3i a amplia\u00e7\u00e3o das linhas de cuidado \ne de enfretamentos aos dete rminantes \nsociais.  \nIsto significa que analisar a Revolta da \nVacina pela capa da Revista da Semana  \npermite compreender as modifica\u00e7\u00f5es, \nconstru\u00e7\u00f5es e pesquisas que s\u00e3o formuladas \na cerca da vacina\u00e7\u00e3o como cuidado em \nsa\u00fade, entendendo como um documento \nimag\u00e9 tico pode possibilitar uma viagem ao \npassado que proporciona entender os Cultura de los  Cuidados  \n76 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n conflitos contempor\u00e2neos para aplica\u00e7\u00e3o de \nimunobiol\u00f3gicos como constru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento.  \n \n \n \nREFER\u00caNCIAS  \n\u00ad Andrade, A.M.M.S. (1990).  Sob o signo da imagem:  A \nprodu\u00e7\u00e3o da fotografia e o controle dos c\u00f3digos de \nrepresenta\u00e7\u00e3o social da classe dominante do Rio de Janeiro, \nna primeira metade do s\u00e9culo XX . (Tese de Mestrado). \nNiter\u00f3i: Faculdade de Hist\u00f3ria da Universidade \nFederal Fluminense:. Recuperado de \nhttp://www.labhoi.uff.br/sites/default/files/dssam.p\ndf. \n\u00ad Benchimol, J.L. (1990). Pereira Passos: um Haussmann \ntropical . Rio de Janeiro: Secretaria Municipal de \nCultura.  \n\u00ad Bluteau, R. (1712) Vocabul\u00e1rio portuguez e latino. \nCoimbra.  \n\u00ad Brasil. Lei 9.610, de 19 de Fevereiro de 1998. Altera, \natualiza e consolida a legisla\u00e7\u00e3o sobre direitos \nautorais e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da \nUni\u00e3o, Bras\u00edlia, 20 fev. 1998.  \n\u00ad Brasil. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (2010). Na corda bamba \nde sombr inha:  a sa\u00fade no fio da hist\u00f3ria.  \n\u00ad Chalhoub, S. (1996). Cidade febril: corti\u00e7os e \nepidemias na corte imperial. S\u00e3o Paulo: Companhia \ndas Letras.  \n\u00ad Costa, N.R. (1985). Lutas urbanas e controle sanit\u00e1rio:  \norigens, das pol\u00edticas de sa\u00fade no Brasil. Petr\u00f3polis,  \nRio de Janeiro: Vozes Abrasco.  \n\u00ad Iyda, M. (1994). Cem anos de sa\u00fade p\u00fablica: a \ncidadania negada. S\u00e3o Paulo: Universidade Estadual \nPaulista.  \n\u00ad Goulart, J.A. (1971). Da palmat\u00f3ria ao pat\u00edbulo \n(Castigo de escravos no Brasil). Rio de Janeiro: \nConquista.  \n\u00ad Hochman,  G. (2011). Vacina\u00e7\u00e3o, var\u00edola e uma cultura \nda imuniza\u00e7\u00e3o no Brasil. Ci\u00eanc. Sa\u00fade Coletiva,  16 \n(2), 2011. Recuperado de \nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=s ci_arttext&p\nid=S1413 -81232011000200002 . \n\u00ad Lima, D.V.M. (2011) Desenhos de Pesquisa: Uma \ncontribui\u00e7\u00e3o para autores. Online Brazilian Journal of \nNursing, 10 (2). Recuperado de \nhttp://www.objnursing.uff.br/index.php/nursing/arti\ncle/view/3648 . \n\u00ad Mattingly, D. (2011). Imperialism, power, and \nidentity.  Experiencing the Roman Empire. Princeton: \nPrinceton University Press.  \n\u00ad Oliveira, E.C.A. (2013). Epidemia de var\u00edola e o medo \nda vacina em Goi\u00e1s. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade, 20 (3), 939-962. Recuperado de \nhttp://www.scielo.br/pdf/hcsm/v20n3/0104 -5970 -\nhcsm -20-03-0939.pdf . \n\u00ad Panofsky, E. (1986). \"Iconografia e Ico nologia: Uma \nintrodu\u00e7\u00e3o ao estudo da arte da Renascen\u00e7a\". In: \nSignificado nas Artes Visuais. Tradu\u00e7\u00e3o: Maria Clara \nF. Kneese e J. Gui nsburg. S\u00e3o Paulo: Perspectiva.  \n\u00ad Porto, Angela. e Ponte, C.F. (2003). Vacinas e \ncampanhas: imagens de uma hist\u00f3ria a ser con tada. \nHist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade, 10 (suplemento 2), 725 -742. \nRecuperado de \nhttp://www.scielo.br/pdf/hcsm/v10s2/a13v10s2.pdf . \n\u00ad Porto, Mayla Y. (2003). Uma revolta popular contra a \nvacina\u00e7\u00e3o. Ci enc. Cult, 55 (1),53 -54. Recuperado de \nhttp://cienciaecultura.bvs.br/scielo.php?pid=S0009 -\n67252003000100032&script=sci_arttext&tlng . \n\u00ad Rio de Janeiro  (2006). 1904 -Revolta da Vacina. A \nmaior batalha do Rio.  \n\u00ad Rouquayrol, M.Z e Filho, N.A (2003). Epidemiologia \n& Sa\u00fade. Rio de Janeiro: Medsi.  \n\u00ad Rubio, K. (2001). O imagin\u00e1rio esportivo \ncontempor\u00e2neo: o atleta e o mito do her\u00f3i. S\u00e3o Paulo: \nCasa do psic\u00f3logo.  \n\u00ad Sevcenko, N. (1993). A Revolta da vacina: Mentes \ninsanas em corpos rebeldes. S\u00e3o Paulo: Scipione.  \n\u00ad Sodr\u00e9, N.W. (1999). Hist\u00f3ria da Imprensa no Brasil. \nRio de Janeiro: Mauad.  \n Cultura de los  Cuidados  \n77 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n  \nExperiencias de partos en casa y en el \nhospital de mujeres en los a\u00f1os 60 y 70 en \nEspa\u00f1a  \nExperiences of home births and hospital births of \nwomen in the 60s and 70s years in Spain  \nExperi\u00eancias de partos domiciliares e partos \nhospitalares de mulheres nos anos 60 e 70 na Espanha  \nCelia Dri\u00e9guez Casta\u00f1o1, Esther Mar\u00eda L\u00f3pez Mart\u00ednez2, Zaraida \nAvil\u00e9s S\u00e1ez3, Mar\u00eda Bel\u00e9n  Conesa Ferrer4 \n1Graduada en Enfermer\u00eda en la Universidad de Murcia  \n2Graduada en Enfermer\u00eda en la Universidad de Murcia  \n3Graduada en Enfermer\u00eda en la Universidad de Murcia  \n4Matrona y profesora asociada de la Universidad de Murcia  \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Dri\u00e9guez Casta\u00f1o, C., L\u00f3pez Mart\u00ednez, E. M .\u00aa, Avil\u00e9s S\u00e1ez, \nA. & Conesa Ferrer, M.\u00aa B. (2018). Experiencias de partos en casa y en el hospital de mujeres en los a\u00f1os \n60 y 70 en Espa\u00f1a. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). R ecuperado de \nhttp://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.07  \nCorrespondencia: C/ Rosario, n.\u00ba 5, d\u00faplex 1. Santo \u00c1ngel, Murcia (Espa\u00f1a). C . P.: 30151  \nCorreo electr\u00f3nico: celia.drieguez@um.es  \nRecibido: 11/04/2018; Aceptado: 23/05/2018  \n \n \nABSTRACT  \nThe main purpose of the study is to \ndescribe the experience of women who lived \ntheir births in hospitals and at home in Spain \nbetween 60\u2019s and 70\u2019s years. For women, \nchildbirth is one of the most special \nmoments of their lives, hence the \nimportance of knowing the feelings \nexperienced in this  process, which will help \nus to improve this care on future occasions \nand know what women really value when \ngiving birth. This study also reflected that \nhome births, provided they are low risk and \nserviced by qualified personnel, are safe and \nwe should be left to the woman who, with \nall the information, decide always where she \nwant to give birth. This is a qualitative \nresearch based on Grounded Theory . Keywords:  Home birth, Hospital birth, \nBreastfeeding, Induction, Midwife . \n \nRESUMO  \nO principal objetivo do estudo \u00e9 descrever \na experi\u00eancia de mulheres que viveram suas \nentregas em hospitais e em casa em Espanha \nentre 60 -70. Para as mulheres, o parto \u00e9 um \ndos momentos mais especiais de suas vidas, \nda\u00ed a import\u00e2ncia de se conhecer os \nsentimentos vivenciados neste processo, o \nque vai nos ajudar a melhorar essa \nassist\u00eancia em ocasi\u00f5es futuras e saber o que \nas mulheres realmente valor quando o parto. \nEste estudo tamb\u00e9m refletiu que partos \ndomiciliares, desde que sejam de baixo risco \ne servido  por pessoal qualificado, s\u00e3o \nseguros e quais devem ser deixadas para a \nCultura de los  Cuidados  \n78 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n mulher que, com todas as informa\u00e7\u00f5es, \ndecidir sempre onde voc\u00ea deseja entregar. \nEsta \u00e9 uma pesquisa qualitativa, baseada na \nTeoria Fundamentada . \nPalavras chave:  Parto em casa, Parto \nhospitalar, Lact\u00e2ncia materna, Indu\u00e7\u00e3o, \nMatrona.  \n \nRESUMEN  \nEl objetivo principal del estudio es \ndescribir la experiencia de las mujeres que \nvivieron sus partos en el entorno \nhospitalario y en casa, en Espa\u00f1a entre los \na\u00f1os 60 -70. Para las mujeres, el parto es  uno \nde los momentos m\u00e1s especiales de sus \nvidas, de ah\u00ed la importancia de conocer los \nsentimientos experimentados en este \nproceso, lo que nos ayudar\u00e1 a mejorar estos \ncuidados en futuras ocasiones y saber qu\u00e9 es \nlo que las mujeres realmente valoran a la \nhora de dar a luz. En este estudio tambi\u00e9n \nqueda reflejado que los partos en casa, \nsiempre que sean de bajo riesgo y atendidos \npor personal cualificado, son seguros y que \nhay que dejar a la mujer que, con toda la \ninformaci\u00f3n, decida siempre donde quiere \ndar a luz. Se trata de una investigaci\u00f3n \ncualitativa basada en la Teor\u00eda \nFundamentada . \nPalabras clave: Parto en casa, Parto en el \nhospital, Lactancia materna, Inducci\u00f3n, \nMatrona . \n \n \n \nINTRODUCCI\u00d3N  \nAntiguamente el parto era considerado un \nproceso natural, el cual se llevaba a cabo en \nel hogar de la parturienta con ayuda de otras \nmujeres. Sin embargo, como era un medio \ninseguro por la escasez de medidas \nhigi\u00e9nicas, lo que daba lugar a una gran \nmorbimo rtalidad de la madre y el neonato, \ndurante el siglo XX, comenz\u00f3 a institucionalizarse y medicalizarse el parto. \nLa evoluci\u00f3n de la humanidad, la ciencia y \nla tecnolog\u00eda, unido a los cambios de vida de \nlas sociedades, si bien es cierto que han \ncontribuido d e manera importante a reducir \nlos riesgos para la salud y elevar la calidad \nde vida, tambi\u00e9n ha hecho que procesos tan \nnaturales como el parto se asuman como \nvivencias mucho m\u00e1s complejas y se elimine \ntoda la naturalidad que lo caracteriza \n(Arnau, 2012). A ctualmente el modelo de \natenci\u00f3n obst\u00e9trica est\u00e1 fuertemente \ninstitucionalizado y consta de un gran \nintervencionismo m\u00e9dico. Esto se debe a que \nlos factores dolor y riesgo se consideran \neventos patol\u00f3gicos que necesitan ser \ncontrolados para eliminar cualqu ier \namenaza que pueda interferir en el \nembarazo y el parto. Esta situaci\u00f3n ha tenido \nrepercusiones negativas en la manera que la \nmujer experimenta la vivencia de su \nembarazo, parto y puerperio. De alguna \nmanera, deja de ser la protagonista del \nproceso, viv iendo estas experiencias como \nalgo negativo (Arnau, 2012). Por lo tanto, \nsurge la necesidad a nivel mundial de un \ncambio en la vivencia de la maternidad \ndonde exista una mirada integral, teniendo \nen cuenta no s\u00f3lo aspectos biol\u00f3gicos, sino \ntambi\u00e9n sus comp onentes psicol\u00f3gicos, \nfamiliares y sociales. Esto aumentar\u00e1 la \ncalidez y humanidad del proceso. Esta \npropuesta de humanizaci\u00f3n parte de \nconcebir el nacimiento como un proceso \nnormal, que involucra a ambos miembros de \nla pareja y destaca la importancia de \npropiciar un ambiente relajante y familiar \nque favorezca la intimidad y la libre \nevoluci\u00f3n del proceso (Arnau, 2012). Es \ndecir, el parto, como experiencia \u00fanica y \nprobablemente la m\u00e1s significativa para la \nmujer, deber\u00eda ser, en principio, un proceso \nfisiol \u00f3gico que \u00fanicamente necesita ser \nobservado, en la mayor\u00eda de los casos. Se Cultura de los  Cuidados  \n79 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n debe respetar su evoluci\u00f3n, aplicando con \nsensatez y prudencia los recursos humanos \ny tecnol\u00f3gicos disponibles. De este modo se \npreserva el equilibrio entre la seguridad de \nla muje r y el feto y se respeta un proceso \nnatural (De Miguel y Odriozola, 2010). Este \ntipo de parto, es una buena opci\u00f3n para m\u00e1s \nde un 80% de mujeres sin complicaciones \nm\u00e9dicas durante la gestaci\u00f3n. En la \nactualidad, aunque esto est\u00e1 empezando a \ncambiar, el par to en casa se ha normalizado \nen pa\u00edses como Holanda y es una prestaci\u00f3n \np\u00fablica m\u00e1s. Eso s\u00ed, con personal y medios \nespecializados. Tambi\u00e9n est\u00e1n proliferando \nen Suiza y Nueva Zelanda casas de \nnacimiento, centros c\u00e1lidos dotados de \npersonal y medios ideados  s\u00f3lo para partos.  \nEn Espa\u00f1a, el parto en casa es una opci\u00f3n \na la que opta una minor\u00eda y de forma \nprivada. Pero en otras \u00e9pocas de la historia \nno fue as\u00ed. Las mujeres en Espa\u00f1a daban a \nluz en casa y fue a partir del siglo XIX \ncuando se produjo el cambio de l entorno del \nparto del hogar familiar al hospital.  \nEn los  a\u00f1os 60  y 70 en Espa\u00f1a, la situaci\u00f3n \necon\u00f3mica mejor\u00f3 de forma notable, aunque \ndesigual, el nivel de vida de la mayor\u00eda de la \npoblaci\u00f3n, que form\u00f3 una  clase media hasta \nentonces casi inexistente. E l nivel de libertad \npersonal y pol\u00edtica no aument\u00f3 del mismo \nmodo. Empezaron las movilizaciones de \noposici\u00f3n a la dictadura por parte de \ntrabajadores y estudiantes. En cuanto a la \nsanidad, aumentaron las prestaciones \nsanitarias y se alargaba cada vez m\u00e1s l a \nesperanza de vida, a la vez que disminu\u00eda la \ntasa de mortalidad.  \nRespecto a las matronas, durante las \nd\u00e9cadas centrales del siglo XX acontecieron \ngrandes cambios culturales que afectaron \ntanto a la poblaci\u00f3n en general como a la \nprofesi\u00f3n en particular. Nuevas leyes \nregularon los itinerarios y requisitos \nformativos para las matronas. Adem\u00e1s, paulatinamente se produjo la \ninstitucionalizaci\u00f3n del parto de manera que \nlos nacimientos pasaron de ser un \nacontecimiento propio del \u00e1mbito privado \ndel hogar a integ rarse como proceso \nhospitalario. Existen estudios sobre los \nprofesionales que vivieron el cambio de la \nasistencia de los partos en casa al hospital \n(Rodr\u00edguez, 2014).  \nEn la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica realizada \nprevia al planteamiento del estudio se pudo \nconsta tar que existen numerosos estudios \ncentrados en  aspectos cuantitativos del \nparto, pero no es as\u00ed cuando lo que \nqueremos es investigar sobre los \nsentimientos que experimentan las mujeres \ndurante este proceso tan importante de su \nvida. Por eso el acercarnos a esta \u00e9poca de la \nhistoria de Espa\u00f1a desde la vivencia de las \nmujeres que experimentaron tanto el tener el \nparto en casa como en el hospital, puede ser \nmuy interesante. Se plante\u00f3 como objetivo \nprincipal del trabajo conocer la experiencia \nde las mujeres q ue hab\u00edan vivido este \ncambio en la asistencia del parto (de la casa \nal hospital) y qu\u00e9 supuso para ellas.  \n \n \nMATERIAL Y M\u00c9TODOS  \nDise\u00f1o del estudio  \nSe trata de un dise\u00f1o de investigaci\u00f3n de \ncar\u00e1cter cualitativo basada en la Teor\u00eda \nFundamentada debido a que nos permite \nentender mejor la naturaleza del \ncomportamiento humano mediante la \ngeneraci\u00f3n de teor\u00edas sobre fen\u00f3menos \npsicosociales (Arantzamendi, Gordo, L\u00f3pez -\nDicastillo y Vivar, 2010).  \n \nProcedimientos para la recogida de \ndatos  \nComo estrategia principal para la recogida \nde datos se utiliz\u00f3 la entrevista \nsemiestructurada en profundidad Cultura de los  Cuidados  \n80 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n (Wordpress, 2008).  \nCon el objeto de delimitar previamente los \nobjetos de inter\u00e9s, se dise\u00f1aron una serie de \npreguntas y se conform\u00f3 un guion (Anexo  I). \nSin embargo, se les dio a las mujeres libertad \npara expresar todo lo que ellas considerasen \nimportante. Las entrevistas se realizaron en \nlos domicilios de las entrevistadas (Anexo \nII), seis de ellas en la zona de Balsicas, San \nJavier, Santiago de la R ibera y San Pedro del \nPinatar y dos de ellas en el barrio de \nVistabella de Murcia. Solo una de las \nentrevistadas se encontraba sola, las otras \nocho estaban acompa\u00f1adas por su marido, o \npor otro miembro de la unidad familiar, que \ntambi\u00e9n aport\u00f3 datos en alg \u00fan momento \ndado de la entrevista. El periodo de recogida \nde la informaci\u00f3n fue desde el 15 de enero \nhasta el 3 de febrero de 2016.  \n \nPoblaci\u00f3n y muestra  \nPoblaci\u00f3n:  mujeres que han tenido \nexperiencias de partos en casa y en el \nhospital con residencia en la r egi\u00f3n de \nMurcia. Muestra: El tipo de muestreo fue en \nbola de nieve.  \nCriterios de inclusi\u00f3n:  Mujeres que hayan \ntenido al menos un parto en casa y un parto \nen el hospital, edades comprendidas entre \nlos a\u00f1os 60 y 70 y residencia en la Regi\u00f3n de \nMurcia.  \nCriterios de exclusi\u00f3n:  Alteraci\u00f3n cognitiva \nque dificulte recordar datos del pasado.  \nEn primer lugar se explicaba a las \nentrevistadas el objeto y las caracter\u00edsticas \nde la investigaci\u00f3n y posteriormente se \nsolicitaba su consentimiento informado por \nescrit o (Anexo III). A partir de ese momento \nse llevaba a cabo la entrevista.  \n \nProcedimientos para el an\u00e1lisis de datos  \nEn primer lugar se procedi\u00f3 a transcribir la \ninformaci\u00f3n de las entrevistas, recogida a trav\u00e9s de grabaciones de audio.  \nPara el an\u00e1lisis, se u tilizaron los recursos \ndel software Atlas.ti 7.5.10  y los principios \ndel An\u00e1lisis Tem\u00e1tico de Contenido. En el \npre-an\u00e1lisis se cre\u00f3, en el software Atlas.ti , \nun archivo de almacenamiento [Unidad \nhermen\u00e9utica], en el que se introdujeron los \ndatos de la inve stigaci\u00f3n, obtenidos \nmediante entrevistas y observaci\u00f3n \n[Documentos primarios]. Para cada \nentrevista [documento] se le asign\u00f3 un \nn\u00famero \u00fanico. El material se examin\u00f3 sobre \nla base de la selecci\u00f3n/recorte de las \nunidades de significado, creaci\u00f3n y \nasignaci\u00f3 n de c\u00f3digos (77) , que se \nagruparon en categor\u00edas (5)  y \u00e9stas a su vez \nse agruparon en familias (2) . Finalmente, \npara la interpretaci\u00f3n, se llevaron a cabo \nasociaciones entre c\u00f3digos, categor\u00edas y \nfamilias generando redes de visualizaci\u00f3n \nque fueron extra\u00ed das del software y \npresentadas en los resultados. Cabe se\u00f1alar \ntambi\u00e9n que el proceso de an\u00e1lisis en todas \nsus fases se fundament\u00f3 en una tr\u00edada \nc\u00edclica, a saber: los datos emp\u00edricos, la \nfundamentaci\u00f3n y la percepci\u00f3n de los \ninvestigadores sobre el fen\u00f3men o estudiado. \nEste proceso en definitiva es un proceso de \ns\u00edntesis que permite ir de los aspectos m\u00e1s \nconcretos a los m\u00e1s amplios.  \n \n \nRESULTADOS  \nEn el nivel de codificaci\u00f3n abierta \nemergieron 5 categor\u00edas referentes a \ndistintos aspectos del parto: \n\u201cAcompa\u00f1amiento, Dolor, Lugar del parto, \nProfesional que asiste al parto, y T\u00e9cnicas \nusadas en el parto\u201d. Las categor\u00edas se \nagruparon en dos familias: \u201cParto en casa y \nParto en hospital\u201d. A continuaci\u00f3n se \nexponen los resultados divididos seg\u00fan las \ndos fam ilias descritas.  \n Cultura de los  Cuidados  \n81 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 1. Parto en casa\nEn el anexo IV se recogen las gr\u00e1ficas\ncorrespondientes a las categor\u00edas de la \nfamilia \u201cParto en casa\u201d.  \n1.1. Acompa\u00f1amiento  (Gr\u00e1fico 1)  \nEn cuanto a los sentimientos de la mujer, el \nque pudieran estar acompa\u00f1adas por sus \nfamiliares en el parto en la casa es una de las \nprincipales razones de preferencia de este \nlugar ya que les hac\u00eda sentirse mejor: \nCI: 1. Muy bueno, muy bueno, muy bueno. \nExcelente, excelente. Porque estaba con mi \nmadre, en mi casa, el ambiente no ten\u00eda nada que \nver. Me acuerdo yo que s\u00ed, que mucho mejor que \nen el hospital. Mucho mejor. \nCon respecto a las personas que \nacompa\u00f1aban a las mujeres en los partos en \ncasa eran generalmente mujeres, o las \nmadres, suegras, cu\u00f1adas, vecinas y en \nmenor medida los maridos: \nCI: 2. Mi madre estuvo conmigo hasta que \nnaci\u00f3 el beb\u00e9.  \n1.2. Dolor (Gr\u00e1fico 2)  \nAlgunas de las mujeres refieren que no le \npusieron nada para el dolor ni antes, ni \ndurante, ni despu\u00e9s del parto porque no les \nhizo falta (solo una mujer necesit\u00f3 analgesia \nen el parto en casa y se le administr\u00f3): \nCI: 6. No me tuvo que poner nada para el dolor. \n1.3. Lugar del parto (Gr\u00e1fico 3)  \nAlgunas  Cuando las mujeres refer\u00edan las \nrazones de preferir el parto en su casa era \nsobre todo por el hecho de ser \nacompa\u00f1adas por sus familias. Mientras \nque si exist\u00edan complicaciones todas ve\u00edan \nmejor el hospital: \nCI: 1. Si est\u00e1s bien preparado la casa es \nestupendo. Claro, porque puedes estar con tu \nfamilia, est\u00e1s acompa\u00f1ada\u2026  \nTodas las mujeres que dieron a luz en \ncasa lo hicieron en sus dormitorios y a continuaci\u00f3n explicaron c\u00f3mo se \npreparaban los partos all\u00ed: \nCI: 3. Yo fui a la farmacia, que entonces \ndaban una caja con todo lo que puede ser para \nun parto y luego lo que gastes lo pagas. \nAlcohol, gasas, algod\u00f3n\u2026 muchas cosas\u2026 \ninyecciones, cosas as\u00ed llevaba.  \n1.4. Profesional que asiste al parto (Gr\u00e1fico 4)  \nAlgunas de  Todas las mujeres se \nacordaban de las matronas que eran las \nprofesionales que m\u00e1s densidad de citas \ntienen como se observa en el gr\u00e1fico 4: \nCI: 8. Benita estuvo mucho tiempo, uy era \nuna mujer encantadora.  \nTras el parto las matronas sol\u00edan ir unos \nd\u00edas a las casas a cuidar de las mujeres y \nlos ni\u00f1os y ver si todo iba bien: \nCI: 5. Ven\u00eda dos o tres d\u00edas, a ver el \nombliguico. Ven\u00eda a ver al crio y el primer d\u00eda \nlo ba\u00f1\u00f3 ella. Y a nosotras nos lavaba, nos \naseaba. \nOtros profesionales asistieron partos en \ncasa aunque en una proporci\u00f3n muy \ninferior, como es el caso del m\u00e9dico y el \ncomadr\u00f3n. Y en otras ocasiones, aunque \nmuy pocas, eran los propios familiares los \nque se encargaban.  \nCon respecto al control durante el \nembarazo algunas de las mujeres refieren \nhaber tenido alg\u00fan control antes del parto. \n1.5. Dolor (Gr\u00e1fico 5)  \nAlgunas de  Los partos en casa fueron \ntodos normales. Solo hubo un parto \ninstrumentado: \nCI: 8. Con los f\u00f3rceps me lo sac\u00f3. \nEn cuanto a la episiotom\u00eda, tampoco sol\u00eda \nhacerse en casa. Por el contrario, varias \nmujeres tuvieron desgarro pero no \ntuvieron ning\u00fan problema posteriormente \nni molestias. \nCI: 7. Tuve un pel\u00edn de desgarro y dijo el Cultura de los  Cuidados  \n82 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n m\u00e9dico \u201csi no quieres  no es necesario que te \nponga puntos, porque esto no tiene \nimportancia\u201d.  \nEn los partos en casa lo normal era que la \namniorrexis fuese espont\u00e1nea y tras este \nhecho era cuando se avisaba a la matrona \npara que fuera al domicilio:  \nCI: 5. A media noche o antes,  ya a la \nmadrugada me levant\u00e9 a orinar y entonces \nsaliendo para el aseo se me rompi\u00f3.  \n2. Parto en el hospital  \nEn el anexo V se recogen las gr\u00e1ficas \ncorrespondientes a las categor\u00edas de la \nfamilia \u201cParto en el hospital\u201d seg\u00fan \ndensidad de citas . \n \n2.1. Acompa\u00f1amiento  (Gr\u00e1fico 6) \nEn los partos en el hospital, normalmente \nno dejaban entrar a nadie e incluso \nrestring\u00edan mucho las visitas en el post \nparto. Esto repercut\u00eda muy negativamente \nen el estado de \u00e1nimo de la mujer:  \nCI: 7. No, nadie, no hab\u00eda nadie, el cr\u00edo naci\u00f3 \nsolo, sin nadie. Y la verdad es que se pasa apuro.  \n2.2. Dolor  (Gr\u00e1fico 7) \nEn el hospital si sol\u00edan dar medicaci\u00f3n \npara el dolor, aunque depend\u00eda tambi\u00e9n del \nhospital que fuera y de los profesionales:  \nCI: 1. En el \u00faltimo, yo me acuerdo que ped\u00eda algo \nporque me dol\u00eda mucho y \u201cno se puede dar nada, \nno se puede dar nada\u201d y yo dec\u00eda pero \u00a1aunque sea \nuna aspirina! Y recuerdo que me dieron una \naspirina infantil que eso na de na, b\u00e1sicamente.  \nLos partos m\u00e1s dolorosos y los que m\u00e1s \ndolores provocaban cuando ya hab\u00eda nacido \nel beb\u00e9 eran los inducidos.  \n2.3. Lugar del parto  (Gr\u00e1fico 8) \nEn Las razones de que las mujeres de esta \n\u00e9poca fueran a dar a luz al hospital sol\u00edan \nser que ya ten\u00edan seguridad social (aunque \ndos mujeres que tambi\u00e9n la ten\u00eda n, \nsiguieron prefiriendo dar a luz en su casa), que hab\u00edan tenido alg\u00fan problema durante \nel embarazo (accidente, ganancia excesiva \nde peso, etc.), que quer\u00edan que se le pusiese \nla epidural o por razones de seguridad:  \nCI: 1. Ten\u00eda acceso al seguro de enferm edad \ny nada, me toc\u00f3 el momento del parto y fuimos \nal hospital.  \nEn cuanto a la descripci\u00f3n del hospital, \nuna mujer refiere muy malos recuerdos de \nlas instalaciones, lo cual no favorec\u00eda que \n\u00e9sta se sintiese m\u00e1s c\u00f3moda, arropada y en \nun buen ambiente para d ar a luz:  \nCI: 1. Que por cierto era horrible. Aquello \nparec\u00eda la casa de la bruja.  \n2.4. Profesional que asiste al parto  (Gr\u00e1fico 9) \nEn el hospital, las mujeres encontraron \ntanto con buenas como con malas matronas. \nEs importante incidir en el da\u00f1o que hace \ncuando est\u00e1s en una situaci\u00f3n como es dar \nde parto, en la cual lo est\u00e1s pasando mal, que \nlos profesionales no te apoyen y te dejen de \nlado:  \nCI: 1. Es tan importante, yo que se una palabra \nc\u00e1lida\u2026 y t\u00fa lo sabes, que encima que est\u00e1s \npas\u00e1ndolo mal.  \nPor otra parte, la buena praxis de las \nenfermeras del hospital transmit\u00eda una \ntranquilidad muy necesaria a las mujeres en \nesos momentos:  \nCI: 1. La comadrona no se agobi\u00f3, para nada, \nno se agobi\u00f3. Meti\u00f3 las manos, le dio el tajo y \nsali\u00f3. Fue una obra de arte.  \nSon ll amativas las experiencias de algunas \nmujeres en el hospital que refieren que \nestaban completamente solas a la hora del \nparto o posteriormente:  \nCI: 6. En el hospital de Marina, pues te \narreglaban la cama, unas monjas o lo que fuera, \nse largaban y por all\u00ed n o aparec\u00eda nadie.  \n2.5. T\u00e9cnicas usadas en el parto  (Gr\u00e1fico 10) \nLo m\u00e1s significativo de esta categor\u00eda es \nque en el hospital hab\u00eda m\u00e1s episiotom\u00edas Cultura de los  Cuidados  \n83 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n que en las casas, pero no de manera \nsignificativa, y que las inducciones del \nparto eran mucho m\u00e1s recurrente s, lo que \nprovocaba que duraran mucho m\u00e1s \ntiempo y que los dolores durante \u00e9ste \nfueran much\u00edsimo mayores:  \nCI: 7. Y empezaron a darme pastillas debajo de \nla lengua cada media hora. Solo pastillas debajo \nde la lengua, nada m\u00e1s. Claro y entonces s\u00ed, \nentonces empezaron los dolores y dolores.  \nEn el anexo VI se expone un gr\u00e1fico con \nlas principales diferencias existentes \ndependiendo del \u00e1mbito de realizaci\u00f3n del \nparto.  \n \n \nRESULTADOS  \nCentraremos la discusi\u00f3n en las \ndiferencias observadas en los cuidados que \nse realizaban en los partos en casa y en el \nhospital.  \nTodas nuestras mujeres coinciden en que \nel acompa\u00f1amiento es un aspecto muy \nimportante a tener en cuenta durante el \nparto. Las mujeres que pudieron estar \nacompa\u00f1adas de sus familiares en los partos \nen casa  se sintieron mucho mejor que las \nque, por el contrario, estuvieron solas en la \nsala de partos del hospital. El calor familiar, \nel tener una mano que coger cuando lo est\u00e1s \npasando mal, el apoyo emocional que te \nprovocan unas palabras de \u00e1nimo y, por \nsupues to, el tener alguien al lado cuando ya \ntienes a tu reci\u00e9n nacido para que te ayude \ncuando aun no puedes levantarte de la \ncama, son aspectos que para las mujeres \nadquieren una vital importancia, los cuales \naportan una infinidad de beneficios y \npermiten que las mujeres califiquen su parto \ncomo satisfactorio o no. Al igual que en \nnuestro estudio, diversos autores han \ndescrito la necesidad de las mujeres de tener \nun acompa\u00f1ante que les ayude en su parto \n(Drew, Salmon y Webb, 1989) y han evidenciado que la prese ncia del \nacompa\u00f1ante aporta altos niveles de \nsatisfacci\u00f3n de la mujer con su parto \n(Carmo, Moreira y Soares, 2004). La OMS \n(1996) reconoce como una pr\u00e1ctica \nbeneficiosa la presencia del acompa\u00f1ante \nque la mujer desee. En la \u201cGu\u00eda de Pr\u00e1ctica \nCl\u00ednica sobre la Atenci\u00f3n al Parto Normal\u201d \ndel Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social \n(2010) tambi\u00e9n se comprueba y recomienda \nel acompa\u00f1amiento continuo ya que es \nbeneficioso para la mujer (Gates, Hodnett, \nHofmeyr, Sakala y Weston, 2013). Por lo \ntanto se deber\u00eda favor ecer que la mujer \nestuviese acompa\u00f1ada todo el tiempo por la \npersona que ella eligiese dados los \nresultados tan beneficiosos que produce \ntanto a nivel de resultados obst\u00e9tricos como \nde una mejor experiencia del parto.  \nRespecto al dolor, no es uno de los \naspectos a las que las mujeres le dieran \nmucha importancia durante el parto. Es \ndecir, el hecho de que la mujer tuviese \ndolores durante el parto no imped\u00eda tener \nuna experiencia global positiva del mismo. \nEl estar acompa\u00f1ada por sus familiares, \npoder tener a  su beb\u00e9 tras el parto y recibir \napoyo por parte de los profesionales, son \nvariables a las que las mujeres les dan \nmuch\u00edsima m\u00e1s importancia a la hora de \nconsiderar que su parto ha sido bueno. En \nnuestro estudio se puede comprobar que \ntodos los partos, ya fueran en casa o en el \nhospital, eran dolorosos en mayor o menor \nmedida. Pero cabe destacar que eran \nmuch\u00edsimo m\u00e1s dolorosos si eran inducidos, \ny esta t\u00e9cnica solo se llevaba a cabo en el \nhospital. En la actualidad, diversos autores \nobservan que la inducci \u00f3n aumenta la \nnecesidad de analgesia, la anestesia \nepidural, la reanimaci\u00f3n neonatal, aumenta \nla tasa de ces\u00e1reas y puede aumentar la \nproporci\u00f3n de partos instrumentales, fiebre \nintraparto, distocia de hombros, bajo peso al Cultura de los  Cuidados  \n84 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n nacer y el ingreso en unidad de cuidados \nintensivos neonatal (Barbosa, Fern\u00e1ndez, \nJunqueira y Mota, 2011). Los estudios \nactuales refieren que un correcto control del \ndolor si aumenta la satisfacci\u00f3n de la mujer \ncon respecto al parto (Goodman, Mackey y \nTavakoli, 2004) y en la \u201cGu\u00eda de Pr\u00e1 ctica \nCl\u00ednica sobre la Atenci\u00f3n al Parto Normal\u201d \ndel Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social \n(2010) se recomienda satisfacer las \nexpectativas de la mujer con respecto al \nalivio del dolor durante el parto. En un \nestudio realizado por Mas -Pons et al.  (2010) \nse vio que las mujeres que pudieron \ndisponer de los m\u00e9todos de alivio de dolor \nque ellas prefiriesen presentaban un mayor \ngrado de satisfacci\u00f3n en el parto. Esto ser\u00eda \nlo ideal, ofrecer diversos m\u00e9todos para \ncontrolar el dolor y que las mujeres \npudiesen de cidir.  \nEl lugar del parto es otro factor que influ\u00eda \nnotablemente en las mujeres durante el \nparto. En las casas todo era mucho m\u00e1s \nfamiliar, confortable, acogedor y menos fr\u00edo \nque en el hospital. Esta era la principal raz\u00f3n \npor las que las mujeres decid\u00edan  dar a luz en \nsu hogar . Por el contrario, eleg\u00edan el hospital \npor razones de seguridad, por miedo a que \nalgo fuera mal durante el parto. Sin \nembargo, se ha demostrado que en los \npartos de bajo riesgo la probabilidad de que \nocurra alg\u00fan problema es similar tanto en \ncasa como en el hospital. Al igual que en \nnuestro estudio, diversos investigadores \nhan manifestado que los partos en casa \nplaneados y atendidos por una matrona \ntitulada, tienen tasas de mortalidad muy \nbajas, comparables a las del hospital, y \nconll evan una reducci\u00f3n significativa de las \nintervenciones obst\u00e9tricas (Janssen et al. , \n2009). Adem\u00e1s de esto, en nuestro estudio \naparece una mayor satisfacci\u00f3n general en \nun entorno f\u00edsico agradable y relajante como \nes la casa y sentimientos negativos en ento rnos desagradables que no ayudan a \nrelajarse. Hospitales descuidados, sucios, \ndesatendidos, comparados con \u201cla casa de la \nbruja\u201d no pueden m\u00e1s que a\u00f1adir \ndificultades a la hora del parto y volviendo \na recalcar que aparte de que el sitio no ayuda \na sentirse  c\u00f3moda, la mujer sol\u00eda encontrarse \nsola. Otros autores ya han indagado sobre la \nimportancia que tiene este aspecto sobre la \nsatisfacci\u00f3n de la mujer en el parto. Hodnett \n(2002) encontr\u00f3 que las mujeres prefer\u00edan ser \ncuidadas durante el parto en lugares \nconfortables y de aspecto familiar.  \nEn Espa\u00f1a, las salas de dilataci\u00f3n de los \nhospitales eran la mayor\u00eda compartidas y \ngracias a la evidencia cient\u00edfica que ha \ndemostrado la importancia de que sean \nindividuales, se est\u00e1n modificando las \nestructuras f\u00edsicas de las maternidades \nfavoreciendo un parto m\u00e1s humanizado con \nun ambiente lo m\u00e1s parecido posible al de \nlos partos en casa de nuestro estudio \n(Behruzi, Fraser, Goulet y Hatem, 2011). \nDiversos estudios han demostrado que el \nentorno f\u00edsico en el que la mujer se encuentra \ndurante la dilataci\u00f3n y el parto influye en su \nevoluci\u00f3n (Behruzi, Fraser, Goulet y Hatem, \n2011). Las salas de dilataci\u00f3n individuales \npermiten mantener la intimidad y el poder \nestar acompa\u00f1ada por la persona que la \nmujer elija (FADE, 2007).  \nEl profesional que asiste el parto es uno de \nlos puntos m\u00e1s importantes de nuestro \nestudio ya que hemos comprobado que es \nun factor muy influyente en los sentimientos \nde la mujer. En la casa nos hemos \nencontrado con matronas cari\u00f1osas, \namables, atentas, de las que todas las \nmujeres se acordaban, incluso de su nombre. \nEn el hospital, m\u00e1s de una mujer identific\u00f3 \nun trato m\u00e1s distante por parte de los \nprofesionales, no recordaban su nombre. En \ngeneral todas estas experiencias reflejan que \nno hay nada m\u00e1s import ante como una Cultura de los  Cuidados  \n85 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n palabra c\u00e1lida en los momentos en los que se \nest\u00e1 pasando mal. Como en nuestro estudio, \notros autores ya evidenciaron la importancia \ndel apoyo de los profesionales durante el \nparto. Carmo et al.  (2004) observaron que el \nbuen trato por parte d e los profesionales \nsanitarios produc\u00eda altos niveles de \nsatisfacci\u00f3n de las mujeres en el parto. Para \nlas mujeres el acompa\u00f1amiento debe ser \ncontinuo, afectuoso y que respete los \nmomentos de intimidad (Bravo et al. , 2004). \nSercekus y Okumus (2009) vieron que entre \nlos miedos que relataban las mujeres en el \nparto estaban el no tener apoyo suficiente, \nsentirse solas y que los profesionales las \ntratasen de manera ruda e irrespetuosa. El \napoyo por parte de los profesionales, \nsobretodo de enfermer\u00eda, como es el  caso de \nla matrona, es fundamental porque son los \nque m\u00e1s tiempo est\u00e1n al lado de las mujeres \ny no se debe descuidar el apoyo psicol\u00f3gico \ny emocional por las repercusiones que \npuede tener en ellas. La matrona es el \nprofesional m\u00e1s apropiado para atender a  \nlas mujeres en el proceso del parto de bajo \nriesgo, numerosos estudios constatan esta \nafirmaci\u00f3n (OMS, 1996; Ministerio de \nSanidad y Pol\u00edtica Social, 2010; Amundsen, \nAune y Skaget, 2014).  \nPor \u00faltimo, con respecto a la t\u00e9cnica usada \nen el parto decir que e n las casas \nnormalmente no se realizaba la episiotom\u00eda \ny si las mujeres se desgarraban, \nposteriormente no ten\u00edan ninguna \ncomplicaci\u00f3n. Adem\u00e1s los partos no se \ninduc\u00edan y la amniorrexis no se provocaba. \nCon todo esto, solo una mujer de las ocho \nentrevistada s tuvo problemas durante el \nparto en casa. Por el contrario, en el hospital \nse sol\u00eda realizar la episiotom\u00eda, las matronas \nsol\u00edan romper la bolsa de las aguas y hab\u00eda \nuna tasa bastante elevada de inducciones al \nparto. Esto conlleva una medicalizaci\u00f3n del \nparto tanto para provocarlo como para paliar los dolores, ya que sol\u00edan ser mucho \nmayores. Otros autores refuerzan la \nevidencia obtenida en nuestro estudio, \ndemostrando que no es necesario el uso \nrutinario de la episiotom\u00eda y que la \nreducci\u00f3n en el n\u00famero d e las mismas \naumenta el n\u00famero de perin\u00e9s \u00edntegros o \ncon lesiones leves (Carroli y Mignini, 2012).  \nPor \u00faltimo, concluir con que hoy en d\u00eda se \nest\u00e1 volviendo a realizar un mayor n\u00famero \nde partos en casa. Esto quiz\u00e1s sea porque las \nmujeres ya no sienten esa seguridad que \npercib\u00edan nuestras entrevistadas con \nrespecto al parto en el hospital, y a que se \nest\u00e1 demostrando con evidencia cient\u00edfica \nque ambos partos son igual de seguros \n(siempre que sean de bajo riesgo y con un \nprofesional cualificado) (Buitendijk et al ., \n2015).  \n \n \nCONCLUSIONES  \nTras analizar los resultados y compararlos \ncon los de otros autores, y  teniendo en \ncuenta todo lo que nos ha aportado la \nexperiencia de ocho mujeres que han dado a \nluz tanto en casa como en el hospital, \npodemos concluir que no hay evidencia \ncient\u00edfica de que el parto en casa no sea \nrecomendable, siempre que sea un \nembarazo d e bajo riesgo y que se est\u00e9 muy \nbien preparado. Los aspectos que m\u00e1s \nvaloran las mujeres a la hora de dar a luz \nser\u00edan: el acompa\u00f1amiento por los \nfamiliares, el apoyo emocional de los \nprofesionales, que el entorno sea agradable \ny acogedor. Estos aspectos s e ven \npropiciados en el parto en casa. Sin \nembargo, refieren que el hospital les parece \nm\u00e1s seguro si surgieran complicaciones.  \n \n \n \n Cultura de los  Cuidados  \n86 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n BIBLIOGRAF\u00cdA  \n\u00ad Amundsen, H.H., Aune, I.  & Skaget, L.C. (2014). Is a \nmidwife\u2019s continuous presense during childbirth a \nmatter of course? Midwive\u2019s experiences and \nthoughts about factors that may influence their \ncontinuous support of women during labour. \nMidwifery . 30(1), 89 -95.  \n\u00ad Arantzamendi, M., Gordo, C., L\u00f3pez -Dicas tillo, O. & \nVivar C.G. (2010). La Teor\u00eda Fundamentada como \nMetodolog\u00eda de Investigaci\u00f3n Cualitativa en \nEnfermer\u00eda. Index de Enfermer\u00eda , 19(4). \n\u00ad Ariza, N.E., Lizarazo, J.P. & Ospina, J.M. (2012). \nPrograma madre canguro: una alternativa sencilla y \ncosto efica z para la protecci\u00f3n de los reci\u00e9n nacidos \nprematuros o con bajo peso al nacer. Revista salud \np\u00fablica , 14(2), 32 -45.  \n\u00ad Arnau, J. (2012).  Estudio Exploratorio de la \nHumanizaci\u00f3n en la Atenci\u00f3n Perinatal de la Mujer del \n\u00c1rea I de Salud de la Regi\u00f3n de Murcia  (Tesis doctoral). \nMurcia: Universidad de Murcia.  \n\u00ad Barbosa, F.M., Fern\u00e1ndez, E., Junqueira, S.M. & Mota, \nL. (2011). Pr\u00e1cticas para estimular el parto normal. \nIndex de Enfermer\u00eda , 20(3). \n\u00ad Behruzi, R., Fraser, W., Goulet, L.  & Hatem, M. (2011). \nThe facilitating factors and barriers encountered in \nthe adoption of a humanized birth care approach in a \nhighly specialized university affiliated hospital. BMC \nWomen\u2019s Health , 11(1), 53.  \n\u00ad Bravo, P. et al.  (2004). Bienestar materno durante el \nproceso de pa rto: Desarrollo y aplicaci\u00f3n de una \nescala de medici\u00f3n. Revista Chilena de Obstetricia y \nGinecolog\u00eda , 73(1), 4-10. \n\u00ad Buitendijk, S.E. et al.  (2015). Perinatal mortality and \nmorbidity ut to 28 days after birth among 743.070 \nlow-risk planned home and hospital births: a cohort \nstudy based on three merged national perinatal \ndatabases. BJOG: An International Journal of Obstetrics \n& Gynaecology , 122( 5), 720 -728. \n\u00ad Carmo, M., Moreira E & Soares, R.M. (2004). Aspects \nof women\u2019s satisfaction with childbirth care in a \nmaternity hospital in Rio de Janeiro. Cadernos de Sa\u00fade \nP\u00fablica , 20, 52-62. \n\u00ad Carroli, G. & Mignini, L. (2012). Episiotom\u00eda para el parto \nvaginal. Cochrane Database of Systematic Reviews , 11. \n\u00ad Creedy, D.K., Gamble J. & Teakle, B. (2007). Women\u2019s \nexpectations of maternity services: a community -\nbased survey. Journal of the Australian College of \nMidwives , 20(3), 115 -20. \n\u00ad De Miguel, J.R. & Odriozola J.M. (2010). El parto de \nevoluci\u00f3n lenta: conducta obst\u00e9tri ca en partos de bajo \nriesgo . Santander: Universidad de Cantabria.  \n\u00ad Federaci\u00f3n de Asociaciones de Matronas de Espa\u00f1a \n(2007). Iniciativa Parto Normal. Documento de Consenso.  \nBarcelona: FADE.  \u00ad Gates, S., Hodnett, E.D., Hofmeyr, G.J., Sakala, C. &  \nWeston, J. (2013). Continuous support for women \nduring childbirth. Cochrane Database of Systematic \nReviews , 15, 2.  \n\u00ad Goodman, P., Mackey, M.C. & Tavakoli, A.S. (2004). \nFactors related to childbirth satisfaction. Journal of \nAdvanced Nursing , 46(2),  212-219. \n\u00ad Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre Atenci\u00f3n al Parto Normal. \n(2010). Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica en el SNS: OSTEBA.  \n\u00ad Hodnett, E. (2002). Pain and women\u2019s satisfaction \nwith the experience of childbirth: A systematic \nreview. American Journal of Obstetrics & Gynecology , \n186(5),  160-172. \n\u00ad Janssen, P.A. et al. (2009). Outcomes of planned home \nbirth with registered midwife versus planned \nhospital birth with midwife or physician. Canadian \nMedical Association Journal , 181 (6-7), 377 -383. \n\u00ad Mas-Pons, R. et al.  (2010). S atisfacci\u00f3n de las mujeres \ncon la experiencia del parto: validaci\u00f3n de la Mackey \nSatisfaction Childbirth Rating Scale. Gac Sanit , 26(3), \n236-242. \n\u00ad National Collaborating Centre for Women\u00b4s and \nChildren\u00b4s Health. (2014). Intrapartum care: care of \nhealthy women and their babies during childbirth.  Clinical \nGuideline.  \n\u00ad Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (1996). Cuidados \nen el parto normal: una gu\u00eda pr\u00e1ctica.  Ginebra: OMS.  \n\u00ad Sercekus, P. & Okumus, H. (2009). Fears associated \nwith childbirth among nulliparous women  in Turkey. \nMidwifery , 25(2),  155-62. \n \n \n \nANEXOS  \nANEXO I: GU\u00cdA PARA LA ENTREVISTA  \nParto en casa : \n\u00bfC\u00f3mo fue el parto en casa? \u00bfC\u00f3mo lo vivi\u00f3?  \n\u00bfQu\u00e9 cosas se preparaban y qui\u00e9n las \npreparaba?  \n\u00bfEn qu\u00e9 lugar de la casa dio a luz?  \n\u00bfQui\u00e9n lo asisti\u00f3?  \n\u00bfCu\u00e1nto tiempo estuvo de parto?  \n\u00bfLe dieron algo para el dolor?  \n\u00bfEn qu\u00e9 postura tuvo al beb\u00e9?  \n\u00bfLe cortaron durante el parto?  \n\u00bfQui\u00e9n estuvo con usted?  \nParto en el hospital : \nHacer las mismas preguntas del parto en \ncasa. A\u00f1adir:  \n\u00bfLe pusieron medicaci\u00f3n para que fuese m\u00e1s \nr\u00e1pido?  \nFinalmente se pregunta : \n\u00bfD\u00f3nde se sinti\u00f3 mejor, en casa o en el \nhospital? \u00bfCon qu\u00e9 experiencia se queda?  Cultura de los  Cuidados  \n87 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n ANEXO I I: FOTOGRAF\u00cdAS DE LAS \nCASAS DONDE SUCEDIERON LOS \nPARTOS  \nEn la imagen n\u00famero 1 se muestra la casa \ndonde dio a luz la entrevistada n\u00fa mero 1, \nlocalizada en San Javier . \n \n \n \n \n \n \n \nIMAGEN n\u00famero 1  \n \nEn la imagen n\u00famero 2 se muestra la casa \ndonde dio a luz la entrevistada n\u00famero 3, \nlocalizada en Vistabella (Murcia).  \n \n \n \n \n \n \n \nIMAGEN n\u00famero 2  En la imagen n\u00famero 3 se muestra la casa \ndonde dio a luz la entrevistada n\u00famero 5, \nlocalizada en Pedro del Pinatar . \n \n \n \n \n \n \n \nIMAGEN n\u00famero 3  \nIMAGEN n\u00famero 3  \n \nEn la imagen n\u00famero 4 se muestra la casa \ndonde dio a luz la entrevistada n\u00famero 7, \nlocalizada en Navares (Caravaca de la Cruz).  \nIMAGEN n\u00famero 4  \n \nANEXO IV: GR\u00c1FICOS DE LAS CATEGOR\u00cdAS DE LA FAMILIA \u201cPARTO EN CASA\u201d  \nGR\u00c1FICO 1. Acompa\u00f1amiento en casa  \nCultura de los  Cuidados  \n88 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n GR\u00c1FICO 2 . Dolor en casa  \n \nGR\u00c1FICO  3 \nGR\u00c1FICO  4 \nCultura de los  Cuidados  \n89 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n GR\u00c1FICO  5 \n \n \nANEXO V : GR\u00c1FICOS DE LAS CATEGOR\u00cdAS DE LA FAMILIA \u201cPARTO EN EL \nHOSPITAL\u201d  \nGR\u00c1FICO 6. Acompa\u00f1amiento en el hospital  \nCultura de los  Cuidados  \n90 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n GR\u00c1FICO 7. Dolor en el hospital  \n \nGR\u00c1FICO 8. Lugar del parto en el hospital  \nGR\u00c1FICO 9. Profesional que asiste al parto en el hospital  \nCultura de los  Cuidados  \n91 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 GR\u00c1FICO 10. T\u00e9cnicas usadas en el parto en el hospital\nANEXO VI: DIFERENCIAS DEPENDIENDO DEL \u00c1MBITO DE REALIZACI\u00d3N DEL \nPARTO \nCultura de los  Cuidados  \n92 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 El vino en los cuidados al enfermo en \nPortugal de 1701 a 1800\nWine in the care of the sick in Portugal from 1701 to \n1800 \nO vinho nos cuidados ao enfermo no Portugal de 1701 a \n1800  \nCristina Lavareda Baixinho1, Isabel Ferraz Pereira2, \u00d3scar Ramos \nFerreira3, Helga Rafael Henriques4 \n1Doutora em Enfermagem. Especialista em Enfermagem de Reabilita\u00e7\u00e3o. Docente na Escola Superior de \nEnfermagem de Lisboa, Portugal. \n2Doutora em Enfermagem. Especialista em Enfermagem M\u00e9dico-cir\u00fargica. Docente na Escola Superior \nde Enfermagem de Lisboa, Portugal. \n3Doutor em Educa\u00e7\u00e3o, Especialidade de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o, Especialista em Enfermagem M\u00e9dico-\nCir\u00fargica. Docente na Escola Superior de Enfermagem de Lisboa, Portugal. \n4Doutora em Enfermagem. Especialista em Enfermagem em Enfermagem M\u00e9dico-cir\u00fargica. Docente na \nEscola Superior de Enfermagem de Lisboa, Portugal. \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Baixinho, C.L., Pereira, I.F., Ferreira, O.M.R. & Rafael, \nH.H. (2018). El vino en los cuidados al enfermo en Portugal de 1701 a 1800. Cultura de los Cuidados \n(Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.08 \nCorrespondencia: Cristina Lavareda Baixinho. Rua dos Matos n.\u00ba 3; Santiago dos Velhos; 2630-533 \nArruda dos Vinhos; Portugal \nCorreo electr\u00f3nico: crbaixinho@esel.pt \nRecibido: 09/06/2018; Aceptado: 12/10/2018 \nABSTRACT  \nThis study aimed to identify the \ntherapeutic use of wine, in the period \nbetween 1701 and 1800, in Portugal, and \ncharacterize the nursing care in the \npreparation and administration of this \ntherapy. The historical method was used. \nData collection was done by consulting the \nprimary sources in libraries, with especial \nemphasis on the library of the Royal Palace \nof Mafra. The ethical procedures of historical \nresearch were taken into account. Wine has \nbeen present in the life of man since its \nearliest days. It was an important element of \nlife and festivities, but also a therapeutic \nelement for the cure of diseases and preparation for eternity. During the \neighteenth century it was widely used as a \ntherapy for the treatment of different \ndiseases, including aesthetic treatments. \nThese preparations were carried out in the \nBoticas, and the nurses were in charge of its \nadministration, as well as in charge of \npreparing the baths, sheets and cloths of \nherbs for the application of this medication. \nTherapy by wine was prescribed by the \nphysician, prepared in the public \npharmacies, or in the convents' nurseries, \nand administered by the nurses, who \nensured the effectiveness of the treatment . \nKeywords:  History, nursing, patients, wine, \nXVIII century . \nCultura de los  Cuidados  \n93 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 RESUMO  \nEste estudo teve por objetivos identificar a \nutiliza\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do vinho, no per\u00edodo \nde 1701-1800, em Portugal, e caracterizar os \ncuidados de enfermagem na prepara\u00e7\u00e3o e \nadministra\u00e7\u00e3o desta terap\u00eautica. Recorreu-\nse ao m\u00e9todo hist\u00f3rico. A colheita de dados \nfoi feita com consulta a fontes prim\u00e1rias \nexistentes em bibliotecas, com especial \n\u00eanfase na biblioteca do Pal\u00e1cio Real de \nMafra. Foram tidos em conta os \nprocedimentos \u00e9ticos inerentes a este tipo de \npesquisa. O vinho esteve presente na vida \ndo homem desde os seus prim\u00f3rdios. Foi um \nelemento importante da vida e das \nfestividades, mas tamb\u00e9m elemento \nterap\u00eautico para a cura da doen\u00e7a e na \nprepara\u00e7\u00e3o para a eternidade. Durante o \ns\u00e9culo XVIII era amplamente utilizado como \nterap\u00eautica para o tratamento de diferentes \nenfermidades, incluindo os tratamentos \nest\u00e9ticos. Estas prepara\u00e7\u00f5es eram realizadas \nnas Boticas, estando a sua administra\u00e7\u00e3o a \ncargo dos enfermeiros, que preparavam \nbanhos, len\u00e7\u00f3is e panos de ervas para a sua \naplica\u00e7\u00e3o. A terap\u00eautica pelo vinho era \nprescrita pelo m\u00e9dico, preparada nas boticas \nquer p\u00fablicas, quer na das enfermarias dos \nconventos, e administrada pelos \nenfermeiros, que zelavam pela efic\u00e1cia do \ntratamento. \nPalavras chave:  Hist\u00f3ria, enfermagem, \npacientes, vinho, s\u00e9culo XVIII. \nRESUMEN  \nEste estudio tuvo como objetivo identificar \nla utilizaci\u00f3n terap\u00e9utica del vino en el \nper\u00edodo entre 1701 y 1800, en Portugal, y \ncaracterizar los cuidados de enfermer\u00eda en la \npreparaci\u00f3n y administraci\u00f3n de esta \nterap\u00e9utica. Se ha usado el m\u00e9todo hist\u00f3rico. \nLa cosecha de datos se hizo a trav\u00e9s de la \nconsulta de fuentes primarias existentes en \nbibliotecas, con especial \u00e9nfasis para la biblioteca del Palacio Real de Mafra. Se han \ntenido en cuenta los procedimientos \u00e9ticos \ninherentes a este tipo de pesquisa. El vino ha \nestado presente en la vida del ser humano \ndesde sus principios. Fue un elemento \nimportante de la vida y de las festividades, \npero tambi\u00e9n un elemento terap\u00e9utico para la \ncura de la enfermedad y para la preparaci\u00f3n \nde la eternidad. Durante el siglo XVIII era \nampliamente usado como terap\u00e9utica para el \ntratamiento de diferentes enfermedades, \nincluyendo los tratamientos est\u00e9ticos. Estas \npreparaciones eran realizadas en las Boticas, \ndonde eran administradas por los \nenfermeros, quienes preparaban ba\u00f1os, \ns\u00e1banas y pa\u00f1uelos de hierbas para su \naplicaci\u00f3n. La terap\u00e9utica del vino era \nprescrita por el m\u00e9dico, preparada en las \nboticas, sea en las p\u00fablicas, sea en las boticas \nde las enfermer\u00edas de los conventos, y \nadministrada por los enfermeros, quienes \ncuidaban de la eficacia del tratamiento. \nPalabras clave: Historia, enfermer\u00eda, \npacientes, vino, siglo XVIII. \nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n\u00c9 pouco prov\u00e1vel que se consiga \nestabelecer quem foram os primeiros \nprodutores de vinho (Estreicher, 2006). As \nescava\u00e7\u00f5es efetuadas na Turquia, em Catal \nH\u00fcy\u00fck -considerada a primeira das cidades \nda humanidade- revelaram sementes de \nuvas da Idade da Pedra, cerca de 8000 A.C. \n(Johnson, 1989). Calcula-se que entre 8000-\n7000AC o homem dominava a cultura da \nvinha na regi\u00e3o entre o Mar Negro e o Mar \nC\u00e1spio. Os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos \nencontrados na Ge\u00f3rgia (7000-5000AC), as \nan\u00e1lises de carbono (Johnson, 1989; \nEstreicher, 2006)  e a descoberta do Kwervri  \n(jarro de argila) com vest\u00edgios de cristais de \n\u00e1cido tart\u00e1rico, levam os historiadores a Cultura de los  Cuidados  \n94 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 inferir que seria, provavelmente, aqui que \nforam cultivadas as primeiras sementes de \nuva, o que faz desta regi\u00e3o o ber\u00e7o do cultivo \nde vinha e da produ\u00e7\u00e3o de vinho (Johnson, \n1989). Os investigadores colocam tamb\u00e9m a \nhip\u00f3tese destes povos utilizarem galhos de \nvideira para adorno das sepulturas\n(Johnson, 1989). O com\u00e9rcio pode ter sido o \ngrande impulsionador da propaga\u00e7\u00e3o do \nvinho das remotas aldeias neol\u00edticas isoladas \npara todo o Oriente e posteriormente para a \nregi\u00e3o mediterr\u00e2nea (Estreicher, 2006). Nas \nciviliza\u00e7\u00f5es antigas, n\u00e3o s\u00f3 mediterr\u00e2neas, \nmas tamb\u00e9m nos pa\u00edses \u00e1rabes e asi\u00e1ticos, \ncontam-se 36 Deuses do vinho (Estreicher, \n2006). Os mais conhecidos s\u00e3o Baco em \nRoma, Dion\u00edsio na Gr\u00e9cia e Os\u00edris no Egito. \nO vinho era parte integrante da cultura dos \nantigos eg\u00edpcios (Estreicher, 2006; Fonseca, \nJan\u00e9 & Ibrahim, 2012) que criaram as \n\u00e2nforas. Os melhores vinhos eg\u00edpcios eram \nimportados pelos gregos e fen\u00edcios e \nenvelheciam alguns anos nas \u00e2nforas antes \nde serem consumidos. Este \u00e9ter dos deuses \nera a bebida das elites (Estreicher, 2006), \nconsumida maioritariamente pelas classes \nelevadas e fam\u00edlia real (Fonseca, Jan\u00e9 & \nIbrahim, 2012). Por exemplo Tutankhamen \ngostava de vinho vermelho (Estreicher, \n2006), os pobres bebiam cerveja (Johnson, \n1989; Estreicher, 2006).  \nPara al\u00e9m do consumo, o vinho tinha \noutras utilidades: era oferecido nos rituais \nnos templos pelo fara\u00f3 e pelos sacerdotes \npara o refor\u00e7o do poder real (Fonseca, Jan\u00e9 & \nIbrahim, 2012). A partir da 5.\u00aa Dinastia \npassou a acompanhar tamb\u00e9m os mortos, \npara a vida no al\u00e9m, sendo a principal \nbebida do fara\u00f3 depois da sua ascens\u00e3o aos \nc\u00e9us (Fonseca, Jan\u00e9 & Ibrahim, 2012). Dessa \nforma as \u00e2nforas com vinho eram enterradas \ncomo oferendas funer\u00e1rias (Fonseca, Jan\u00e9 & \nIbrahim, 2012). No t\u00famulo de Scorpion \nforam encontradas 700 \u00e2nforas com vinho, o que sugere que esta era uma importante \nparte da vida. Essa import\u00e2ncia era t\u00e3o \nrelevante que passou a acompanhar a \npessoa na sua passagem para o al\u00e9m \n(Estreicher, 2006; Fonseca, Jan\u00e9 & Ibrahim, \n2012). Nas necr\u00f3poles reais de Abdju e \nSaqqara (Egipto), as jarras de cer\u00e2mica que \ncontinham o vinho tinham um metro de \naltura, tampa de barro e estavam \nestampadas com o selo real (Fonseca, Jan\u00e9 & \nIbrahim, 2012). \nNa medicina o vinho era utilizado como \ningrediente principal ou como excipiente \npara dissolver compostos s\u00f3lidos\n(Estreicher, 2006; Fonseca, Jan\u00e9 & Ibrahim, \n2012). No Papiro de Ebers o vinho \u00e9 \nutilizado como estimulante do apetite \n(aperitivo) e como anti-helm\u00edntico (Fonseca, \nJan\u00e9 & Ibrahim, 2012). No Antigo \nTestamento, no livro do G\u00eanesis, cap\u00edtulo 9, \nvers\u00edculo 20, h\u00e1 referencia ao cultivo da \nTerra e \u00e0 planta\u00e7\u00e3o de uma vinha por No\u00e9\n(Biblia, 1980), o qual parecia apreciar a \nbebida resultante da fermenta\u00e7\u00e3o dos seus \nfrutos. Tamb\u00e9m os hititas (2000AC), que \nocupavam a regi\u00e3o da Turquia, criaram \nrecipientes pr\u00f3prios para o deguste do vinho \n(c\u00e1lices e frascos feitos em ouro e com \nformas diversas) (Johnson, 1989). V\u00e1rios \ntextos antigos faz men\u00e7\u00e3o aos vinhos e \nvinha. O C\u00f3digo de Hammurabi (1795-1750 \nAC), apresenta men\u00e7\u00e3o a tavernas, \npropriedade de mulheres e ao com\u00e9rcio do \nvinho (Estreicher, 2006), todavia no c\u00f3digo \u00e9 \nclaro que as sacerdotisas estavam proibidas \nde abrir ou de entrar numa casa de vinho, ao \nque parece para que permanecessem \nritualmente puras. Caso n\u00e3o cumprissem \ncom o estabelecido corriam o risco de serem \nqueimadas vivas (Johnson, 1989). \nOs povos que viviam na regi\u00e3o da Gr\u00e9cia \napreciavam o vinho. A adega do rei Nestor \ntinha capacidade para 6000 litros de vinho, \narmazenado em jarras (Johnson, 1989). Nas Cultura de los  Cuidados  \n95 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 suas obras Homero faz diversas cita\u00e7\u00f5es e \ndescri\u00e7\u00f5es sobre o vinho, aparentemente a \nuva era seca ao sol para dar vinhos doces\n(Johnson, 1989). Estes povos refinaram a arte \nvin\u00edcola produzindo vinhos doces e \nduradouros (Estreicher, 2006). Utilizavam o \nvinho nas celebra\u00e7\u00f5es e conv\u00edvios, \norganizando festivais para o seu consumo\n(Estreicher, 2006). Tamb\u00e9m o utilizavam \ncomo elemento terap\u00eautico. Hip\u00f3crates fez \nv\u00e1rias observa\u00e7\u00f5es sobre as propriedades \nmedicinais do vinho (Johnson, 1989; \nEstreicher, 2006), aconselhava que \u00e0s \ncrian\u00e7as o vinho deveria ser dado dilu\u00eddo\n(Estreicher, 2006).  \nDurante d\u00e9cadas as ilhas gregas foram os \nprincipais exportadores de vinho (Johnson, \n1989). \u00c9 este povo que introduz o vinho no \nsul da It\u00e1lia (Johnson, 1989; Estreicher, 2006). \nA norte essa proeza coube aos etruscos \n(Johnson, 1989). \nNa era do imperador Augusto os romanos \nexportavam vinho para a Gr\u00e9cia, Maced\u00f3nia \ne Dalm\u00e1cia (Johnson, 1989). Na produ\u00e7\u00e3o de \nvinho Pompeia teve um lugar de destaque, \nsendo a maior fornecedora de vinhos para \nRoma, com a sua destrui\u00e7\u00e3o em 79AC houve \nrapidamente a (re)planta\u00e7\u00e3o de vinha por \noutras regi\u00f5es (Johnson, 1989). Os romanos \nplantaram vinhas em todos os seus \ndom\u00ednios. Em Portugal nas Ru\u00ednas romanas \nde Milreu ou Ru\u00ednas de Est\u00f3i, concelho de \nFaro , datadas do s\u00e9culo I da era crist\u00e3 h\u00e1 \nvest\u00edgios romanos do cultivo de vinho. \nNestas ru\u00ednas apareceu um busto de \nDion\u00edsio, divindade ligada ao vinho, que \ntinha na cabe\u00e7a uma grinalda de parras e \ncachos de uvas (Jonnhnson, 1989; Estreicher, \n2006). O modo de produ\u00e7\u00e3o era semelhante \nao da vizinha Andaluzia (Estreicher, 2006). \nA expans\u00e3o das vinhas s\u00f3 voltou a acontecer \n1000 anos ap\u00f3s a queda de Roma, quando os \nespanh\u00f3is e portugueses chegaram \u00e0 \nAm\u00e9rica central e do sul (Estreicher, 2006).  Ap\u00f3s a queda do imp\u00e9rio romano a \nprodu\u00e7\u00e3o de vinho permaneceu em lat\u00eancia\n(Johnson, 1989), at\u00e9 \u00e0 idade m\u00e9dia. A \npresen\u00e7a do vinho na liturgia como s\u00edmbolo \ndo sangue de Cristo levou a que a Igreja \ntivesse um papel importante no seu cultivo, \nextra\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o, sendo ela pr\u00f3pria \npropriet\u00e1ria de extensas vinhas (Estreicher, \n2006). A rela\u00e7\u00e3o da igreja com os hospitais \nmedievais tamb\u00e9m pode ser associada ao \nvinho. Um c\u00e9lebre caso de um hospital que \nsurge pelas m\u00e3os de um propriet\u00e1rio de \nvinhas \u00e9 o H\u00f4tel- Dieu ou Hospice de \nBeaune, fundado em 1443 DC, at\u00e9 hoje \nmantido pelas vendas de vinho (Johnson, \n1989). Durante a antiguidade e idade m\u00e9dia, \npor toda a Europa, o vinho foi uma bebida \nde elei\u00e7\u00e3o para acompanhar refei\u00e7\u00f5es, \nmarcar festas e como tratamento \ncoadjuvante de algumas enfermidades. \nS\u00e3o objetivos deste trabalho identificar a \nutiliza\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do vinho em Portugal, \nno per\u00edodo de 1701-1800, e caracterizar os \ncuidados de enfermagem na prepara\u00e7\u00e3o e \naplica\u00e7\u00e3o desta terap\u00eautica no mesmo \nper\u00edodo hist\u00f3rico. \nM\u00c9TODO \nEste estudo recorreu ao m\u00e9todo hist\u00f3rico \npara responder \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o: \nQual a utiliza\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do vinho, no \nper\u00edodo de 1701-1800, em Portugal? e Quais \nos cuidados de Enfermagem na aplica\u00e7\u00e3o \ndesta terap\u00eautica, no per\u00edodo em estudo? \nA metodologia hist\u00f3rico foi utilizada com \na finalidade de preencher os vazios dos fatos \ne dos acontecimentos, reconstruindo-os, de \nmodo a assegurar a percep\u00e7\u00e3o da \ncontinuidade e do entrela\u00e7amento dos \nfen\u00f3menos (Boas, 2004). A colheita de dados \nfoi feita com consulta a fontes prim\u00e1rias \nexistentes em bibliotecas, com especial \n\u00eanfase na biblioteca do Pal\u00e1cio Real de Cultura de los  Cuidados  \n96 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Mafra, que tem um valioso acervo com cerca \nde 36.000 obras. \nForam crit\u00e9rios de inclus\u00e3o das fontes \nprim\u00e1rias: livros, documentos legais, \nregulamentos de ordem religiosas com \natividade em enfermarias de conventos e \noutras fontes datadas entre 1701-1800 que \ndescrevam a utiliza\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do vinho \naos enfermos e/ou os cuidados de \nenfermagem na sua prepara\u00e7\u00e3o e/ou \nadministra\u00e7\u00e3o. \nN\u00e3o foi pedido aprova\u00e7\u00e3o por um Comit\u00ea \nde \u00c9tica por n\u00e3o se tratar de uma pesquisa \ncom seres humanos, todavia foram tidos em \nconta os princ\u00edpios \u00e9ticos a que obriga a \npesquisa hist\u00f3rica. O desenvolvimento da \npesquisa em hist\u00f3ria da enfermagem depende da qualidade das fontes \ndocumentais e dos esfor\u00e7os do investigador, \nque deve proteger a mem\u00f3ria da profiss\u00e3o, \nmediante a recupera\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e \nprodu\u00e7\u00e3o de fontes hist\u00f3ricas (Peres & \nSantos, 2015). Desde a concep\u00e7\u00e3o do projeto, \n\u00e0 pesquisa nas fontes prim\u00e1rias, \u00e0 an\u00e1lis e \ndos achados e elabora\u00e7\u00e3o do artigo final \nhouve a preocupa\u00e7\u00e3o de construir uma \nvers\u00e3o hist\u00f3rica consistente. \nRESULTADOS  \nA pesquisa permitiu identificar sete fontes \nprim\u00e1rias que permitem dar resposta \u00e0 \nquest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o (Figura 1). \nFIGURA 1: Fontes Prim\u00e1rias constituintes da amostra bibliogr\u00e1fica. Lisboa; 2016\nNome do documento  Autor  Ano Tipo de Documento  \nCURSO CHIMICO  Nicolas Lemetry  1721  Livro de cirurgia e medicina  \nCastello Forte  contra todas as \ninfirmidades que pereguem o \ncorpo humano, E Thesouro \nuniversal, aonde se achar\u00e0\u00f5 os \nremedios para ellas  Jo\u00e3o Lopes Correa  1723  Livro m\u00e9dico  \nPharmacopea Lusitana \naugmentada  Caetano de Santo \nAnt\u00f3nio  1725  Farmacopeia  \nCirurgia reformada  Feliciano de Almeyda  1738  Livro de cirurgia  \nPostilla Religiosa  Frei Diogo de \nSantiago  1741  Livro de Enfermagem  \nMedicina Lusitana, Socorro \nDelphico. Aos clamores da \nnatureza humana, para total \nprofliga\u00e7\u00e3o de seus males  Francisco da Fonseca \nHenriques  1750  Livro m\u00e9dico  \nPharmacopea Tubalense  Manoel Rodrigues \nCoelho  1751  Farmacopeia  \nDuas fontes s\u00e3o farmacopeias (Santo \nAnt\u00f3nio, 1725; Coelho, 1751), duas s\u00e3o livros \nm\u00e9dicos (Correa, 1723; Henriques, 1750)), \nduas livros de cirurgia (Lemetry, 1721; \nAlmeyda, 1738) e um manual de \nenfermagem (Santiago, 1741), o qual \u00e9 at\u00e9 \nhoje a primeira obra, conhecida em Portugal, redigida por um frade enfermeiro da Ordem \nHospitaleira de S\u00e3o Jo\u00e3o de Deus, para a \nforma\u00e7\u00e3o dos seus novi\u00e7os, tamb\u00e9m eles \nenfermeiros (Santiago, 1741).  \nO Livro CURSO CHIMICO \u00e9 o \u00fanico livro \nque n\u00e3o \u00e9 portugu\u00eas (Lemetry, 1721). O \nautor \u00e9 Nicolas Lemetry, franc\u00eas, doutor em Cultura de los  Cuidados  \n97 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 medicina, da academia real das ci\u00eancias. Foi \ninclu\u00eddo na amostra porque, \u00e0 \u00e9poca, muitos \ndos livros m\u00e9dicos eram franceses ou \ncastelhanos e havia uma forte influ\u00eancia \nfranc\u00f3fona nos cuidados de sa\u00fade em \nPortugal. \nA an\u00e1lise documental permitiu identificar \nque o vinho era utilizado como elemento terap\u00eautico para uma grande diversidade de \npatologias. Para al\u00e9m de rem\u00e9dio prim\u00e1rio \nservia para a dilui\u00e7\u00e3o de outros produtos. \nNa pr\u00f3xima figura (Figura 2) est\u00e1 \nsintetizado os tipos de vinhos usados e as \nsuas indica\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas. \nFIGURA 2: Tipos de vinho e indica\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas. Lisboa; 2016  \nTipo de vinho  Indica\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas  \nVinho Alo\u00e9tico -alkalino  Tratamento de estados de histeria; icter\u00edcia; obstru\u00e7\u00e3o de gl\u00e2ndulas e \nductos biliares; altera\u00e7\u00f5es linf\u00e1ticas e nas caquexias uterinas  \nVinho Amargo  Antipir\u00e9tico  \nVinho Anti -scorbutico  Efeito diur\u00e9tico  \nVinho Chalebiado  Indicado para as obstru\u00e7\u00f5es das v\u00edsceras; icter\u00edcia  \nAntipir\u00e9tico  \nVinho de Cyp\u00f3  Antipir\u00e9tico e tratamento de abcessos estomacais  \nUnguento Anodino  \n(vinagre de fezes de ouro)  Para controlo da dor local; tratamento das hemorroidas e do prurido  \nVinho emetico  Vomit\u00f3rio  \nVinho purgante  Purgava os humores  \nVinho estitico  Feito com vinho vermelho tinha fun\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas para apertar e \nconfortar zonas de pele laxas e para os achaques em que h\u00e1 edema das \npernas precedido de humor frio  \nAdaptado das Farmacopeia Lusitana (Santo Ant\u00f3nio, 1725) e Tubalense (Coelho, 1751) \nA utiliza\u00e7\u00e3o terap\u00eautica do vinho era \nacompanhada de v\u00e1rias recomenda\u00e7\u00f5es \ncomo as indica\u00e7\u00f5es de administra\u00e7\u00e3o face \u00e0 \ndoen\u00e7a do enfermo. Por exemplo, os feridos \ns\u00f3 tomavam vinho em tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es \n\u201cquando ouver summa fraqueza, o seg\u00fado \nhe, quando houver animi diliquium, o \nterceiro he, quando o ferido tiver lan\u00e7ado \nmuito sangue, ou seja defluxo, ou da f erida\u201d \n(Correa, 1723, p. 9). Nas feridas incisas o \nvinho n\u00e3o era aconselh\u00e1vel \u201csalvo o ferido \nfor homem velho, ou estiver \ndemasiadamente fraco, porque ent\u00e3o lhe \nmandar\u00e3o dar sobre a comida huma, ou \nduas colheres de vinho\u201d (Almeyda, 1738, p. \n41). A posologia era individualizada em \nfun\u00e7\u00e3o da patologia: \u201cAconselha -se para a dor de dentes, febres malignas, peste, 2 a 3 \ngotas de azeite de clavos \u201cen \u00e1gua de \ntorongial, \u00f2 otro licoi apropriado\u201d (Lemetry, \n1721, p. 54) e existem indica\u00e7\u00f5es expressas \npara o que pode acompanhar a toma do \nvinho, por exemplo, o \u201cvinho generoso \nconforta o est\u00f4mago melhor que tudo, \nprincipalmente tomado-o com p\u00e3o de l\u00f3, ou \ncom p\u00e3o commum, porque assim detem-se \nmais tempo no est\u00f4mago, do que bebendo-\nse, e por isto o corrobora melhor\u201d\n(Henriques, 1750, p. 375). \nEra contraindicado administrar a \nterap\u00eautica: \u201cAquelles, que sentem dano na \ncabe\u00e7a depois que bebem vinho; e se o fluxo \nainda correr, se n\u00e3o deve conceder, n\u00e9 \ntambem \u00e0quelles, que depois que bebem Cultura de los  Cuidados  \n98 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 vinho, vem cousas estranhas diante dos \nolhos, porque a estes lhes far\u00e1 grande \npreju\u00edzo\u201d (Correa, 1723, p. 174). As \nindica\u00e7\u00f5es para a administra\u00e7\u00e3o desta \nterap\u00eautica, pelos enfermeiros, est\u00e3o bem explicitas na Postilla Religiosa (Santiago, \n1741). Na Figura 3 sintetizam-se o modo de \naplica\u00e7\u00e3o da terap\u00eautica com vinho e os \nprincipais cuidados de enfermagem. \nFIGURA 3: Prepara\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do vinho pelos enfermeiros. Lisboa; 2016  \nModo de aplica\u00e7\u00e3o do vinho  Cuidados de Enfermagem  \nLen\u00e7\u00f3is  Ensopar os len\u00e7\u00f3is, torcendo -os bem. Com o len\u00e7ol \nhumedecido embrulhar o enfermo, da cabe\u00e7a aos p\u00e9s \ncobrindo, de seguida, tapar com mais roupa.  \nManter a terap\u00eautica durante o tempo prescrito pelo m\u00e9dico.  \nBanhos  Colocar as ervas no vinho (de acordo com o tipo de vinho a \npreparar), previamente aquecido, durante algumas horas para \nque este fique robusto e dif\u00edcil de avinagrar. Mergulhar o \nenfermo no banho, ficando de molho v\u00e1rias horas.  \nPanos de Ervas  Cozer o vinho tinto puro, ou misturado, juntamente com \nalgumas p lantas que absorvam o fluxo (murta, flor de rom\u00e3, \nnozes de cipreste...) de seguida ensopar os panos e colocar \nsobre o ventre do enfermo.  \nFUENTE : Adaptado da Postilla Religiosa  (Santiago, 1741) \nH\u00e1 indica\u00e7\u00f5es precisas para n\u00e3o haver erro \nna administra\u00e7\u00e3o dos rem\u00e9dios \u201c(\u2026) muito \nparticular cuidado nos n\u00fameros (\u2026), para \nque n\u00e3o haja equivoca\u00e7\u00e3o na applica\u00e7\u00e3o\u201d\n(Santiago, 1741, p. 76), sendo necess\u00e1rio que \no enfermeiro atestar a qualidade dos\nmedicamentos, a cor, o cheiro, a hora e a\nprescri\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico (Santiago, 1741), estas\norienta\u00e7\u00f5es estendiam-se \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do\nvinho.\nDISCUSS\u00c3O  \nSeis das fontes prim\u00e1rias foram \nidentificadas na biblioteca do Pal\u00e1cio Real \nde Mafra. O Real Pal\u00e1cio e Convento de \nMafra, a par do Hospital Real de Todos os \nSantos, assumiu no s\u00e9culo XVIII uma \nimport\u00e2ncia \u00edmpar na assist\u00eancia aos \nenfermos, em Portugal, o que no caso do \npal\u00e1cio se justifica pela vasta cole\u00e7\u00e3o \nliter\u00e1ria da sua biblioteca na \u00e1rea da sa\u00fade a qual muito provavelmente orientou a \npr\u00e1tica dos enfermeiros nas enfermarias do \nconvento, bem como dos botic\u00e1rios, f\u00edsicos e \ncirurgi\u00f5es que a\u00ed exerceram. Em Portugal, a \nmedicina mon\u00e1stica assumiu desde o inicio \ndo reino um papel preponderante na \npresta\u00e7\u00e3o de cuidados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, com \numa atua\u00e7\u00e3o eficiente conforme os padr\u00f5es \nte\u00f3ricos e pr\u00e1ticos do per\u00edodo (Santos, 2012). \nO Real Pal\u00e1cio de Mafra foi mandado \nconstruir por D. Jo\u00e3o V em 1717, \u00e9 \natualmente o mais importante monumento \ndo barroco em Portugal. Foi inicialmente \nconcebido como convento para albergar 13 \nfrades, da Ordem de S. Francisco (Regrantes \nArr\u00e1bidos), mas o projeto sofreu v\u00e1rias \naltera\u00e7\u00f5es. A obra terminou num edif\u00edcio \ncom 40000 m2 que integra o Pal\u00e1cio Real, a \nbas\u00edlica e um convento com capacidade para \n300 frades (Concei\u00e7\u00e3o, 1820). No edif\u00edcio \noriginal do convento existiam tr\u00eas \nenfermarias: Enfermaria dos Cultura de los  Cuidados  \n99 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Convalescentes, Enfermaria dos Novi\u00e7os e \nEnfermaria dos Doentes Graves. Existia \nainda uma pequena sala destinada a \n\u201cenfermaria dos doidos\u201d (Bandeira, 1734).  \nNo dia 22 de outubro de 1730 ingressaram \nno convento de Mafra 328 frades arr\u00e1bidos, \noriundos de diversos conventos da regi\u00e3o, \nque foram entretanto extintos (Concei\u00e7\u00e3o, \n1820). Em 1771, no reinado de D. Jos\u00e9, estes \nreligiosos foram enviados para outro \nconvento e os C\u00f3negos Regrantes de Santo \nAgostinho foram transferidos para o \nConvento de Mafra (Concei\u00e7\u00e3o, 1820) e ai \npermanecem at\u00e9 1791, altura em que \nregressam os Franciscanos da Prov\u00edncia de \nSanta Maria da Arr\u00e1bida, a pedido da \nRainha D. Maria I. Estes abandonaram \ndefinitivamente o convento em 1833 ao \naproximar-se um destacamento de cavalaria \nliberal, ficando o convento a saque. \nRegressaram a ele novamente os C\u00f3negos \nRegrantes de Santo Agostinho at\u00e9 \u00e0 extin\u00e7\u00e3o \ndas ordens religiosas ap\u00f3s 1834 (Carvalho, \n1948). De acordo com os Estatutos da Ordem \nde S. Francisco -uma das ordens religiosas \nque ocupou o Real Convento- o vinho era \num bem que fazia parte do quotidiano (S. \nFrancisco, 1698), apesar da ordem n\u00e3o \nquerer que nos seus conventos se fa\u00e7a vinho, \npermitia que \u201cdentro das nossas cercas \nhaver parreyras & alguma vinha pequena, \npara se comerem & pendurarem algumas \nuvas\u201d (S. Francisco, 1698, p. 81).  \nUma consulta detalhada \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de \nalimentos que eram adquiridos permite \nverificar que o vinho era comprado para ser \nservido durante as refei\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m \npara o uso na Botica (Gorj\u00e3o, 2015). O \n\u201cvinho, guardado em armaz\u00e9m pr\u00f3prio e a \nchave do armaz\u00e9m do vinho estar\u00e1 sempre \nna m\u00e3o do fiel o qual o suposto c\u00e1lculo de \nquanto se gasta cada dia/dar\u00e1 ao refeitoreiro \na por\u00e7\u00e3o correspondente\u201d (Gorj\u00e3o, 2015, p. \n83).  Esta an\u00e1lise permite-nos inferir que as \nreceitas que constam na Farmacopeia \nLusitana (Santo Ant\u00f3nio, 1725) e Tubalense\n(Coelho, 1751), e que orientavam a atividade \ndos Botic\u00e1rios nesta e noutras enfermarias \npelo pa\u00eds eram aplicadas como terap\u00eautica, \ncom a finalidade de curar enfermidades t\u00e3o \ndiversas, como a icter\u00edcia, a obstru\u00e7\u00e3o das \ngl\u00e2ndulas, controlo da dor e at\u00e9 das \nhemorroidas (Santo Ant\u00f3nio, 1725; Coelho, \n1751) . Importa contextualizar que a teoria \nhumoral, desenvolvida por Hip\u00f3crates, que \ntenta uma explica\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, e \nconsequentemente da cura, atrav\u00e9s do \nequil\u00edbrio entre o sangue, a fleuma, a b\u00edlis \namarela e a b\u00edlis negra (Sevalho, 1993), \ncontinua a ser uma teoria vigente neste \nper\u00edodo. Deste modo, a utiliza\u00e7\u00e3o do vinho \ncomo terap\u00eautica tenta promover o \nequil\u00edbrio perdido dos humores corporais.  \nOs enfermeiros asseguravam cuidados na \nprepara\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos rem\u00e9dios\n(Santiago, 1741). Assim eles embebiam os \nlen\u00e7\u00f3is e panos em vinho e outras ervas e o \nenfermo era completamente envolvido nos \nlen\u00e7\u00f3is ensopados de vinho para, por \nexemplo, diminuir a produ\u00e7\u00e3o excessiva de \nsecre\u00e7\u00f5es (Santiago, 1741; Baixinho, \nMariano, Vilela, Tavares, Cruz & Moreira, \n2016). Se bem que na Postilla Religiosa os \nusos do vinho apare\u00e7am associados \u00e0 \ninibi\u00e7\u00e3o das secre\u00e7\u00f5es e ao tratamento de \npatologias relacionadas com a diarreia\n(Santiago, 1741), no caso de corrompido o \naquecimento e avinagrado, esta bebida seria \n\u00fatil na promo\u00e7\u00e3o de secre\u00e7\u00f5es (Santiago, \n1741; Baixinho, et al., 2016). \nOutra possibilidade terap\u00eautica era cozer o \nvinho com ervas arom\u00e1ticas, durante \nalgumas horas, at\u00e9 que ficasse denso e dif\u00edcil \nde avinagrar, e depois mergulhar o doente \ncomo se de um banho se tratasse; ou ent\u00e3o, \ncozer o vinho tinto com plantas e ensopar \nem panos, que eram posteriormente Cultura de los  Cuidados  \n100 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n colocados no ventre da pessoa afetada pelo \nmal (Baixinho, et al.,  2016). Estes, como \noutros rem\u00e9dios, tin ham de ser aplicados \naos enfermos pela m\u00e3o dos pr\u00f3prios \nenfermeiros que garantiam a seguran\u00e7a na \nidentifica\u00e7\u00e3o do tipo de vinho, cor, \nqualidade, quantidade e cheiro, porque, \ncomo adverte Frei Diogo Santiago nas \nboticas, muitas vezes, acontece porem -se os \nn\u00fameros errados e isso s\u00f3 poderia ser \nremediado com a experi\u00eancia na \nadministra\u00e7\u00e3o da terap\u00eautica (Santiago, \n1741).  \n \n \nCONCLUS\u00d5ES  \nNa pesquisa hist\u00f3rica efetuada \nidentificaram -se sete fontes documentais \nprim\u00e1rias que permitiram dar reposta \u00e0s \nduas quest\u00f5es de  investiga\u00e7\u00e3o formuladas.  \nNo per\u00edodo em an\u00e1lise (1701 -1800) o vinho \nera considerado um rem\u00e9dio eficaz para o \ntratamento de v\u00e1rias patologias e um \nsolvente de elei\u00e7\u00e3o para outros \ncomponentes farmacol\u00f3gicos utilizados nas \nBoticas. Os enfermeiros preparavam e  \nadministravam esta terap\u00eautica de acordo \ncom a prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. Os modos de \naplica\u00e7\u00e3o preferenciais era atrav\u00e9s de \nbanhos, len\u00e7\u00f3is ou panos de ervas \nembebidos neste liquido, de modo a \ncontrolar as secre\u00e7\u00f5es, diarreias e outros \ndist\u00farbios gastrointestina is, queimaduras e \ninflama\u00e7\u00f5es, entre outros. O fim \u00faltimo do \ncuidado na administra\u00e7\u00e3o da terap\u00eautica era \no equil\u00edbrio dos quatro humores. Para que \nisto fosse poss\u00edvel o enfermeiro tinha de \nseguir uma s\u00e9rie de regras de seguran\u00e7a que \ngarantissem a qualidade  do tratamento, a \nintegridade e conserva\u00e7\u00e3o do rem\u00e9dio, a \nadministra\u00e7\u00e3o segura e a vigil\u00e2ncia da \nrea\u00e7\u00e3o do organismo \u00e0 terap\u00eautica.  \nOs resultados deste estudo hist\u00f3rico n\u00e3o \npodem ser extrapolados para a realidade dos cuidados de enfermagem nos dias de \nhoje, mas \u00e9 uma contributo para aumentar o \nconhecimento do nosso passado e com isso \nenaltecer as fun\u00e7\u00f5es do enfermeiro e o \ncontributo dos cuidados, \u00e0 \u00e9poca, para a \nsa\u00fade e seguran\u00e7a dos clientes.  \n \n \n \nFONTES PRIMARIAS  \n\u00ad Almeyda, F. (1738). Cirurgia reformada . Lisboa \nOccidental: Na Officina de Antonio Pedrozo Galram.  \n\u00ad Bandeira, G,C. (1734). Rela\u00e7\u00e3o do Convento de Santo \nAnt\u00f4nio de Mafra: 1730 a 1744 . Ms. Mafra: colec\u00e7\u00e3o \nparticular. Manuscrito na propriedade de E. \nMedeiros.  \n\u00ad Coelho, M.R. (1751 ). Pharmacopea Tubalens e Chimico -\nGalenica.  Lisboa: Na Officina de Joz\u00e9 da Sylva da \nNatividade.  \n\u00ad Concei\u00e7\u00e3o, F.C. (1820). Gabinete Hist\u00f3rico, Tomo VIII . \nLisboa: Torre do Tombo.  \n\u00ad Correa, J.L. (1723). Castello Forte contra todas as \ninfirmidades que pereguem o corpo humano, E Thesouro \nuniversal, aonde se achar\u00e0\u00f5 os remedios para ellas.  Lisboa \nOccidental: Officina da Musica.  \n\u00ad Henriques, F.F. (1750). Medicina Lusitana, Socorro \nDelphico. Aos clamores da natureza humana, para total \nprofliga\u00e7\u00e3o de seus males.  Porto: Na Officina Episcopal \nde M anoel Pedroso Coimbra.  \n\u00ad Lemetry, N. (1721). Curso Chimico, en el qval se ense\u00f1a \nel modo de hazer las operaciones mas usuales en la \nmedicina, com reflexiones sobre cada operacion, para la \ninstruccion de los que se quieren aplicar a esta ci\u00eancia  (3.\u00aa \ned.). Madrid: Por Manuel Rom\u00e0n, Impressor de \nLibros, en la Calle del Duque de Alva.  \n\u00ad Santiago, D. (1741). Postilla religiosa e arte dos \nenfermeiros, guarnecida com eruditos conceitos de diversos \nauthores, facundos, moraes, e escritur\u00e1rios.  Lisboa: \nLisboa Occident al.  \n\u00ad Santo Antonio, C. (1725). Pharmacopea Lusitana \naugmentada . Lisboa Occidental. Na Officina de \nFrancisco Xavier de Andrade.  \n\u00ad Francisco, S. (1698). Estatutos da Prov\u00edncia de Santa \nMaria de Arr\u00e1bida da mais perfeyta observ\u00e2ncia de \nnosso Seraphico Padre S. Francisco. Lisboa: Na \nOfficina de Miguel Deslandes, Impressor de Sua \nMajestade.  \n \n \n \n Cultura de los  Cuidados  \n101 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n REFER\u00caNCIAS  \n\u00ad Baixinho, C.L., Mariano, E.M., Vilela, J.F.F., \nTavares, M.R.S., Cruz, M.C.V.G., Moreira, M.C. \n(2016). Os poderes curativos do vinho no s\u00e9culo \nXVIII. Rev Refer\u00eancia, 4(9), 249.  \n\u00ad B\u00edblia. (1980 ). Portugu\u00eas.  B\u00edblia Sagrada.  Rio de \nJaneiro: Encyclopaedia Britannica.  \n\u00ad Boas, F. (2004). Os m\u00e9todos da etnologia. In: Castro \n(Org.).  Antropologia Cultural  (6. ed.) Rio de Janeiro: \nZahar.  \n\u00ad Carvalho, A. A. A. (1948). Antiga Botica do Convento \nde Mafra e o Material Atualmente Existente . (1.\u00aa \nedi\u00e7\u00e3o).  Mafra: Coimbra Editora Lda.  \n\u00ad Estreicher, S.K. (2006). WINE : From Neolithic Times \nto the 21st Century . New York: Algora Publishing.  \n\u00ad Fonseca, S., Jan\u00e9, M.R.G., Ibrahim, M. (2012). O \nvinho no Antigo Egito: uma hist\u00f3ria mediterr\u00e2nea. \nMundo Antigo ,1(1), 139 -55.  \u00ad Gorj\u00e3o, S. (2015). Princ\u00edpios e Funda\u00e7\u00e3o do Real \nConvento de Mafra, e sua grandeza, e sua sustenta\u00e7\u00e3o, e \nluxo, etc. Livro das Pit an\u00e7as. 1763 -1770 . Mafra: \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Amigos do Convento de Mafra.  \n\u00ad Johnson, H. (1989). The Story of Wine . Londres: \nMitchell -Beazley.  \n\u00ad Peres, M.A.A., Santos, T.C.F. (2015). Ethics in \nHistorical Research in Nursing and Health - \nPerspective to Scientific Integrity. Hist enferm Rev \neletronica , 6(1),  4-7. \n\u00ad Santos, D.O.A. (2012). Aproxima\u00e7\u00f5es \u00e0 medicina \nmon\u00e1stica em Portugal na Idade M\u00e9dia. Hist\u00f3ria (S. \nPaulo ),31(1), 47 -64. \n\u00ad Sevalho, G. (1993). Uma abordagem hist\u00f3rica das \nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais de sa\u00fade e doen\u00e7a. Cadernos \nde Sa\u00fade P\u00fablica,  9, 349 -63.  \n Cultura de los  Cuidados  \n102 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n  \nAbraham Maslow, las nececidades \nhumanas y su relaci\u00f3n con los cuidadores \nprofesionales  \nAbraham Maslow, human needs and their \nrelationship with professional caregivers  \nAbraham Maslow, necessidades humanas e sua rela\u00e7\u00e3o \ncom cuidadores profissionais  \nFrancisco -Javier Castro -Molina  \nEscuela Universitaria de Enfermer\u00eda de \u201cNuestra Se\u00f1ora de Candelaria\u201d (adscrita a la Universidad de La \nLaguna -ULL). Asociaci\u00f3n Canaria de Historia de la Profesi\u00f3n Enfermera (ACHPE)  \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Castro -Molina, F.J. (2018). Abraham Maslow, las necesidades \nhumanas y su relaci\u00f3n con los cuidadores profesionales. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), \n22(52). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.09  \nCorrespondencia: Asociaci\u00f3n Canaria de Historia de la Profesi\u00f3n Enfermera (ACHPE), calle San Mart\u00edn \n62, 38001 -Santa Cruz de Tenerife  \nCorreo electr\u00f3nico: fcastrom@ull.edu.es ; fjcastrom7@gmail.com  \nRecibido: 27/03/2018; Aceptado: 11/5/2018  \n \n \nABSTRACT  \nIntroduction:  The Humanistic Psychology \nwas the result of a process generated from \nthe first national meeting, celebrated in 1962, \nof the Americam Association for Humanistic \nPsycology (AAHP) organized by Abraham \nMaslow, among others. This denomination, \nthe one of Humanist Psychology, was the \nproduct of a heated controversy that \nshuffled very diverse names.  \nObjective:  Establish a clear relationship \nbetween the theoretical bases of Humanistic \nPsychology and those proposed by Nursing . \nMethod:  There was a \"thorough \nexamination\" of each of the theories that \ndefine the different currents of thought . \nResults : But Has it historically contributed \nto the development of health science \nprofessions such as medicine or nursing? \nFrom the first moments, the conformation of the theoretical body of the Nursing, relied \non the postulates established by Maslow, \nDorsch and Ru lla. The concept of basic \nhuman need in uniting with the theoretical \nmodels of Orem, Watson, King, Abdellah, \nHenderson, Levine, Roy, and Gordon \nidentified a series of clearly defined needs. \nVera Fry goes further, establishing the \nconcept of nursing diagnos is, setting five \nareas of needs that allow to state the \ndiagnosis . \nKeywords:  Maslow, human needs, nursing \ncare, Nursing, Humanistic Psychology.  \n \nRESUMO  \nIntrodu\u00e7\u00e3o:  A Psicologia Humanista foi o \nresultado de um processo gerado a partir do \nprimeiro encontro nacional, celebrado em \n1962, da Associa\u00e7\u00e3o Americana de \nPsicologia Humanista (AAHP), organizada \nCultura de los  Cuidados  \n103 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n por Abraham Maslow, entre outros. Essa \ndenomina\u00e7\u00e3o, a da Psicologia H umanista, \nfoi o produto de uma controv\u00e9rsia acalorada \nque embaralhou nomes muito diversos.  \nObjetivo:  Estabele\u00e7a uma rela\u00e7\u00e3o clara \nentre as bases te\u00f3ricas da Psicologia \nHumanista e as propostas pela Enfermagem.  \nM\u00e9todo:  Houve um \"exame minucioso\" de \ncada uma  das teorias que definem as \ndiferentes correntes do pensamento . \nResultados:  Mas Tem historicamente \ncontribu\u00eddo para o desenvolvimento de \nprofiss\u00f5es de ci\u00eancias da sa\u00fade, como \nmedicina ou enfermagem? Desde os \nprimeiros momentos, a conforma\u00e7\u00e3o do \ncorpo te\u00f3ri co da Enfermagem, baseou -se nos \npostulados estabelecidos por Maslow, \nDorsch e Rulla. O conceito de necessidade \nhumana b\u00e1sica em unir -se com os modelos \nte\u00f3ricos de Orem, Watson, King, Abdellah, \nHenderson, Levine, Roy e Gordon \nidentificou uma s\u00e9rie de necess idades \nclaramente definidas. Vera Fry vai al\u00e9m, \nestabelecendo o conceito de diagn\u00f3stico de \nenfermagem, estabelecendo cinco \u00e1reas de \nnecessidades que permitem indicar o \ndiagn\u00f3stico . \nPalavras chave:  Maslow, necessidades \nhumanas, cuidados de enfermagem, \nEnfer magem, Psicologia Humanista.  \n \nRESUMEN  \nIntroducci\u00f3n:  La Psicolog\u00eda Human\u00edstica \nfue el resultado de un proceso generado a \npartir del primer encuentro nacional, \ncelebrado en 1962, de la Americam \nAssociation for Humanistic Psycology \n(AAHP) organizado por Abraham Maslow, \nentre otros. Esta denominaci\u00f3n, la de \nPsicolog\u00eda Humanista, fue el producto de \nuna acalorada pol\u00e9mica que baraj\u00f3 nombres \nmuy diversos.  \nObjetivo:  Establecer una relaci\u00f3n clara \nentre las bases te\u00f3ricas de la Psicolog\u00eda Human\u00edstica y las propuestas por la \nEnfermer\u00eda.  \nM\u00e9todo: Se realiz\u00f3 un \u201cexamen \nexhaustivo\u201d de cada una de las teor\u00edas que \ndefinen las diferentes corrientes del \npensamiento.  \nResultados: Pero , \u00bfha contribuido \nhist\u00f3ricamente al desarrollo de las \nprofesiones de las Ciencias de la Salud tales \ncomo la Medicina o la Enfermer\u00eda? Desde los \nprimeros momentos, la conformaci\u00f3n del \ncuerpo te\u00f3rico de la Enfermer\u00eda, se apoy\u00f3 en \nlos postulados establecidos por Maslow, \nDorsch y Rulla. El concepto de la necesidad \nhumana b\u00e1s ica al unirse con los modelos \nte\u00f3ricos de Orem, Watson, King, Abdellah, \nHenderson , Levine, Roy y Gordon identific\u00f3 \nuna serie de necesidades claramente \ndefinidas. Vera Fry va m\u00e1s all\u00e1, \nestableciendo el concepto de diagn\u00f3stico \nenfermero, fijando cinco \u00e1reas de \nnecesidades que permiten enunciar el \ndiagn\u00f3stico.  \nPalabras clave: Maslow, nece sidades \nhumanas, cuidados enfermeros, Enfermer\u00eda, \nPsicolog\u00eda Humanista.  \n \n \n \nINTRODUCCI\u00d3N  \nLa aparici\u00f3n hist\u00f3rica de la Psicolog\u00eda \nHuman\u00edstica fue el producto de una larga \ngestaci\u00f3n materializada en el primer \nencuentro Nacional de la Americam \nAssociation for Humanistic Psycology \n(AAHP) celebrado en 1962. Abraham \nMaslow, junto a Anthony Sutich, J oe \nAdams, Dorothy Lee y el propio Clark \nMoustakas son los que conformaron el \ncomit\u00e9 organizador (Dorsch, 2002). Esta \ndenominaci\u00f3n, la de Psicolog\u00eda Humanista, \nfue el producto de una acalorada pol\u00e9mica \nque baraj\u00f3 nombres como Ontopsychology, \nAxiopsychology,  Metapsychology, Self Cultura de los  Cuidados  \n104 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Psychology, Autonomous Psychology, Self -\ndirective Psychology y Person Psychology. \nFinalmente se lleg\u00f3 al acuerdo, no un\u00e1nime, \nde sustituirlo por el de American \nAssociation for Humanistic Psychology. A \nello se agreg\u00f3 la decisi\u00f3n relati va al t\u00edtulo \ndefinitivo que deber\u00eda llevar la revista de la \nAsociaci\u00f3n. Fundada por Abraham Maslow \ny Anthony Sutich en 1958, no public\u00f3 su \nprimer n\u00famero hasta 1961. El comit\u00e9 de \nredacci\u00f3n present\u00f3 serias dificultades en \nencontrar un t\u00edtulo que se ajustara al \nmensaje que se quer\u00eda enviar. The Journal of \nSelf Psychology  era el propuesto inicialmente \nen consonancia con el t\u00edtulo del libro The Self , \neditado por Clark Moustakas en 1956. En \nuna carta del 29 de diciembre de 1959, \ndirigida a Anthony Sutich, Stephen  Cohen \npropuso el t\u00edtulo de The Journal of Humanistic \nPsychology  (Maslow, 1991; Max -Neef, 1998). \nMaslow y su teor\u00eda de las necesidades, como \nya se ha puntualizado, fue una de las \nprecursoras de la Psicolog\u00eda Humanista a la \nque defini\u00f3 la Tercera Fuerza. A la cola de la \nteor\u00eda formulada por Sigmund Freud y la \ncorriente conductista, \u00e9sta se convirti\u00f3 en \ntrascendental en el enfoque de las \nnecesidades (Blanco, 2002; Maslow, 1991).  \n \n \nM\u00c9TODO  \nEl proceso de investigaci\u00f3n del presente \nestudio const\u00f3 de dos fases: p rimeramente \nse procedi\u00f3 a una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de \nlas publicaciones existentes en lengua \nespa\u00f1ola desde tres \u00f3pticas diferentes \nclaramente definidas: Maslow y la \nPsicolog\u00eda Human\u00edstica frente a la \nEnfermer\u00eda, su te\u00f3ricas y sus teor\u00edas \n(diversos traba jos de investigaci\u00f3n \npublicados y bibliograf\u00eda existente \nrelacionada con el tema). Finalmente, se \nrealiz\u00f3 una b\u00fasqueda en los diferentes \nrecursos electr\u00f3nico y bases de datos (CUIDEN, SCIELO y PubMed) atendiendo a \nlas palabras clave citadas con anteriorida d. \n \n \nRESULTADOS  \nEn los albores de su carrera profesional, \nMaslow descubri\u00f3, mientras trabajaba con \nmonos, que ciertas necesidades prevalecen \nsobre otras. Para \u00e9l, tanto las necesidades \nhumanas como la forma de ser satisfechas \npresentaban relevancias semeja ntes, \nconform\u00e1ndose as\u00ed la experiencia humana.  \nAdem\u00e1s de considerar las evidentes agua -\naire-comida -sexo, el autor lo ampli\u00f3 a cinco \ngrandes bloques: las necesidades \nfisiol\u00f3gicas, las necesidades de seguridad -\nreaseguramiento, la necesidad de amor -\npertenenci a, la necesidad de estima y la \nnecesidad de actualizar el s\u00ed mismo (self), \nsiguiendo este orden (Maslow, 1991). Las \nnecesidades fisiol\u00f3gicas , entre las que se \nencuentran l as relacionadas con la \nsupervivencia del individuo, es decir, las \nprimordiales, b\u00e1sic as, esenciales, \nelementales, son aquellas que el ser humano \nnecesita para sobrevivir. Entre ellas destacan \nla de alimentaci\u00f3n, la de abrigo, la de deseo \nsexual, la de respiraci\u00f3n, la de reproducci\u00f3n, \nla de descanso -sue\u00f1o, la de acariciar -amar, \nla del compo rtamiento maternal, la de \nmantenimiento de la temperatura corporal, \nla de homeostasis, y la de alivio de dolor, \nentre otras. Estas necesidades pueden \ndefinirse a partir de tres caracter\u00edsticas \nprincipales: origen som\u00e1tico, independencia \nrelativa y potencia . El primero, el o rigen \nsom\u00e1tico, va en concordancia con el  adjetivo \n\u00abfisiol\u00f3gicas\u00bb. \u00c9stas tienen un origen \ncorporal, y en este sentido se diferencian del \nresto de las necesidades. En algunos casos, \ncomo en los cl\u00e1sicos ejemplos del hambre, la \nsed y el des eo sexual, hay una base som\u00e1tica \nlocalizada espec\u00edficamente en ciertas partes \ndel cuerpo, situaci\u00f3n que no est\u00e1 presente en Cultura de los  Cuidados  \n105 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n otros casos como la necesidad de descanso, \nde sue\u00f1o o las conductas maternales. \nCuando abordamos la independencia \nrelativa encontram os que las necesidades lo \nson entre s\u00ed en relaci\u00f3n a otras necesidades \nno fisiol\u00f3gicas. As\u00ed, queda claro que el \nhambre, la sed y el deseo sexual, por \nejemplo, se satisfacen independientemente \nla una de la otra. Por \u00faltimo, la potencia, en \nla que unas neces idades tienen una mayor \nfuerza con respecto al resto. Es decir, si una \npersona carece de alimento, seguridad, \namor y estima, probablemente sentir\u00e1 con \nmayor fuerza la ausencia del alimento antes \nque otra cosa, y por tanto intentar\u00e1 satisfacer \nen primer lug ar la necesidad fisiol\u00f3gica por \nser \u00e9stas las m\u00e1s potentes. As\u00ed, si todas las \nnecesidades no est\u00e1n satisfechas, el \norganismo se encontrar\u00e1 dominado por las \nnecesidades ubicadas en la base de la \npir\u00e1mide, es decir, las fisiol\u00f3gicas, mientras \nque las otras q uedar\u00e1n desplazadas a un \nsegundo plano ( Max -Neef, 1998) . \nPor encima de las necesidades fisiol\u00f3gicas \nencontramos las de seguridad , \nparticularmente importante para los ni\u00f1os. \nLa naturaleza del hombre precisa de \nprotecci\u00f3n frente al peligro en un ambiente \nagradable, previendo cualquier situaci\u00f3n. A \nella se unen las necesidades de estabilidad, \nde ausencia de miedo -ansiedad a lo \ndesconocido, al caos o a la confusi\u00f3n, a \nperder el control de sus vidas, de ser \nvulnerables o d\u00e9biles a circunstancias \nnuevas. Estas ne cesidades adquieren en los \nni\u00f1os  la forma de b\u00fasqueda de la rutina, de \nlo previsible, mientras que en los adultos se \nmaterializa en la b\u00fasqueda de la estabilidad \necon\u00f3mico -laboral.  \nSuperpuestas, las necesidades sociales  y las \nde estima . Las primeras son las que algunos \nautores han denominado de amor, de \npertenencia, de afecto. \u00c9stas est\u00e1n \nvinculadas a las relaciones interpersonales o de interacci\u00f3n social, verdaderos \nmotivadores activos de la conducta. Las \nsegundas, las de estima o tamb i\u00e9n llamadas \nde ego  o de reconocimiento , incluyen la \npreocupaci\u00f3n de la persona por alcanzar la \nmaestr\u00eda, la competencia, el estatus. Maslow \nagrupa estas necesidades en dos clases, las \nreferidas al amor propio, al respeto a s\u00ed \nmismo, a la estimaci\u00f3n propia  y la \nautoevaluaci\u00f3n, y las que aluden a los otros, \nlas necesidades de reputaci\u00f3n, condici\u00f3n, \n\u00e9xito social y de reconocimiento por sus \niguales. La satisfacci\u00f3n de estas necesidades \nproviene al individuo de sentimientos de \nautoconfianza, de suficiencia, de utilidad, en \ncontraposici\u00f3n a la frustraci\u00f3n, situaci\u00f3n \ngeneradora de sentimientos de inferioridad, \ndebilidad y desamparo (Maslow, 1991).  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nIMAGEN 1.  Abraham Harold Maslow (1908 -1970) \n \nPor \u00faltimo , las necesidades de \nautorrealizaci\u00f3n , tambi\u00e9n conocidas como de \nautosuperaci\u00f3n . Para Maslow,  la \nautorrealizaci\u00f3n es un ideal al que todo \nhombre desea llegar, satisfaci\u00e9ndose \nmediante oportunidades para desarrollar el \ntalento y su potencial al m\u00e1ximo, \nexpresando ideas y conocimientos, \ncrecien do y desarroll\u00e1ndose como una gran \npersona. En este contexto, el individuo \nprecisa de trascender creando su propia \nobra. Los que la logran son los que el autor \ndenomina \u00abseres \u00edntegros\u00bb.  \nEn 1971, tras una exhaustiva revisi\u00f3n de su \nCultura de los  Cuidados  \n106 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n propuesta, agreg\u00f3 a su je rarqu\u00eda de \nnecesidades dos clases m\u00e1s: la necesidad de \nsaber -comprender  y las necesidades est\u00e9ticas . La \nprimera o necesidades de orden \ncognoscitivo no las ubic\u00f3 en un lugar \nconcreto dentro de las categor\u00edas \npreestablecidas. Se bas\u00f3 en la necesidad que \ntiene el hombre por saber y descubrir cosas \nconocidas y desconocidas. Las segundas \nest\u00e1n relacionadas con el deseo del orden y \nde la belleza, tanto de lo que lo rodea como \nde s\u00ed mismo.  \nEsta teor\u00eda tuvo importantes defensores \ncomo tambi\u00e9n destacados detractore s. En \ncontraposici\u00f3n, Manfred Max -Neef \nestableci\u00f3 el problema de la piramidalidad \nsocial, llevando la jerarquizaci\u00f3n de las \nnecesidades a la estructura social. En su obra \nDesarrollo a escala humana  plante\u00f3 que las \nnecesidades son universables, finitas y \npocas, adem\u00e1s de clasificables. A Max -Neef \nse le uni\u00f3 la postura de Wahba y Bridley, en \nsu obra Maslow Reconsidered: A review of \nResearch on te Need Hierarchy Theory  (1976). \nEncontraron que exist\u00edan pocas evidencias \nde que, como apuntaba Maslow, las \nnecesida des precisan organizarse de manera \njer\u00e1rquica con un considerable orden.  \nTanto Dorsch como Rulla procuran aplicar \nla Tercera Fuerza a la profesi\u00f3n de los \ncuidadores profesionales. El primero defini\u00f3 \nlas necesidades como la expresi\u00f3n de lo que \nun ser vivo r equiere indispensablemente \npara su conservaci\u00f3n y desarrollo, es decir, \nes el sentimiento ligado a la vivencia de una \ncarencia, asociada a un esfuerzo orientado a \nsuplir faltas, a satisfacer la tendencia y a \ncorregir las carencias. El segundo las \ndetermin\u00f3  como tendencias innatas a la \nacci\u00f3n que derivan de un d\u00e9ficit del \norganismo o de potencialidades naturales \ninherentes al hombre que buscan ejercicio y \nactualizaci\u00f3n (Max -Neef, 1998) . \n DISCUSI\u00d3N -CONCLUSI\u00d3N  \nPero, \u00bfqu\u00e9 influencia ha tenido esta \ncorriente del  pensamiento en otras \ndisciplinas?, \u00bfha contribuido hist\u00f3ricamente \nal desarrollo de las profesiones de las \nCiencias de la Salud tales como la Medicina \no la Enfermer\u00eda? Desde los primeros \nmomentos, la conformaci\u00f3n del cuerpo \nte\u00f3rico de la Enfermer\u00eda, se apo y\u00f3 en los \npostulados establecidos por Maslow, \nDorsch y Rulla. El concepto de la necesidad \nhumana b\u00e1sica al unirse con los modelos \nte\u00f3ricos de Orem, Watson, King, Abdellah, \nHenderson, Levine, Roy y Gordon identific\u00f3 \nuna serie de necesidades presentes: \nRespi raci\u00f3n, Mantenimiento de la energ\u00eda, \nMovimiento -actividad, Descanso -sue\u00f1o, \nEliminaci\u00f3n, Seguridad y Comunicaci\u00f3n e \ninteracci\u00f3n (Roy & Andrews, 1990; Marriner \nTomey & Raile Alligood, 2007). Vera Fry va \nm\u00e1s all\u00e1, estableciendo el concepto de \ndiagn\u00f3stico enfe rmero, fijando cinco \u00e1reas \nde necesidades sobre las que es posible \nenunciar el diagn\u00f3stico: Tratamiento -\nmedicaci\u00f3n, Higiene personal, Necesidades \nambientales, Gu\u00eda -ense\u00f1anza, y \nNecesidades humanas o personales. \nEmpleemos una clasificaci\u00f3n u otra, si \nqueda claro que el enfoque que delimita al \nproblema debe girar en torno a la \nperspectiva humanista establecida, desde \n2008, por la Organizaci\u00f3n Mundial de la \nSalud (Henderson, 1971).  \nCuando cartografiamos la evoluci\u00f3n de la \nenfermer\u00eda encontramos que K\u00e9rouac, \nPepin, Ducharme, Duquette y Major (1996) \nsugieren que el evoluci\u00f3n hist\u00f3rico de la de \nla disciplina de los cuidadores profesionales \npuede ser entendido como una progresi\u00f3n \nde para digmas, de la categorizaci\u00f3n, donde \nse describe una fase de orientaci\u00f3n hacia la \nsalud p\u00fablica (1850 -1900) y una fase de \norientaci\u00f3n hacia la enfermedad (1900 -1950), \nen la que se establece una delegaci\u00f3n de la Cultura de los  Cuidados  \n107 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n pr\u00e1ctica m\u00e9dica en la enfermera. A \u00e9l le \nsigue  el paradigma de la integraci\u00f3n, en el \nque el concepto de persona ocupa un lugar \ncentral, gracias a la Psicolog\u00eda Human\u00edstica. \nFinalmente, el paradigma de la integraci\u00f3n \n(\u00faltimo cuarto del siglo XX), que presenta \nuna marcada sensibilidad se ve \ncontaminada por la antropolog\u00eda cultural \n(Sell\u00e1n, 2006).  \n \nIMAGEN 2.  El edificio de las teor\u00edas enfermeras  \n[Foto: Francisco J. Castro]  \n \nAl centrar nuestra atenci\u00f3n en los trabajos \nde Peplau, Roy y Watson comprobamos  que \nno existe un reconocimiento por parte de las \nautoras de las ideas de Maslow. Mientras \nWatson formula hasta 22 citas en sus textos \nen referencia a la teor\u00eda de las necesidades \nde Maslow, Peplau y Roy, 3 y 2 \nrespectivamente. En el texto de Watson \nNursing: The philosophy and science of caring , \ndedica la to talidad de la segunda parte de \nesta obra a la asistencia para la satisfacci\u00f3n \nde las necesidades humanas, integrando la \npir\u00e1mide de Maslow en su propuesta para \ndefinir las necesidades humanas. Las divide \nen necesidades de orden inferior  (biof\u00edsicas y \npsico f\u00edsicas), necesidades de orden superior  \n(psicosociales) y necesidades de orden m\u00e1ximo  \n(intrapersonales) a las que tambi\u00e9n defini\u00f3 \ncomo auto-realizaci\u00f3n  (Watson, 1985; Watson, \n2005; Peplau, 1993).  En contraposici\u00f3n, en autoras como Orem \ny Henderson es grosera esta influencia. La \nprimera, pese a no reconocer la influencia \nmaslowiana, establece una influencia de las \nteor\u00edas psicol\u00f3gicas human\u00edsticas (Orem, \n1993). Este influjo queda patente al observar  \nla gr\u00e1fica de jerarquizaci\u00f3n que propone \nMaslow: el mantenimiento de un aporte de \naire suficiente, el mantenimiento de un \naporte de agua suficiente, el mantenimiento \nde un aporte de alimentos suficiente, la \nprovisi\u00f3n de cuidados asociados con los \nprocesos  de eliminaci\u00f3n y los excrementos, \nel mantenimiento del equilibrio entre la \nactividad y el reposo, el mantenimiento del \nequilibrio entre la soledad e interacci\u00f3n \nsocial, la prevenci\u00f3n de peligros para la \nvida, el funcionamiento y el bienestar \nhumanos y la promoci\u00f3n del \nfuncionamiento y desarrollo humanos \ndentro de los grupos sociales de acuerdo con \nel potencial humano, el conocimiento de las \nlimitaciones humanas y el deseo humano de \nser normal.  \nCon respecto al segundo planteamiento, \nHenderson se ve influen ciada por la idea \nhol\u00edstica del individuo en la que se a\u00fanan \ndiferentes esferas: la f\u00edsica, la ps\u00edquica y la \nsocial. Concibe una serie de necesidades que \nlas distribuye en 14 categor\u00edas: respirar \nnormalmente, comer y beber de forma \nadecuada, evacuar los de sechos corporales, \nmoverse y mantener una postura adecuada, \ndormir y descansar, elegir la ropa adecuada, \nmantener la temperatura del cuerpo dentro \nde un margen adecuado seleccionando la \nropa y modificando las condiciones \nambientales, mantener la higiene co rporal y \nun buen aspecto y proteger la piel, evitar los \npeligros del entorno y evitar da\u00f1ar a los \ndem\u00e1s, comunicarse con los otros \nexpresando las propias emociones, \nnecesidades, temores y opiniones, actuar \ncon arreglo a la propia fe, actuar de manera \nCultura de los  Cuidados  \n108 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n que s e tenga la sensaci\u00f3n de satisfacci\u00f3n con \nuno mismo, disfrutar o participar en \ndiversas formas de entretenimiento y \naprender, descubrir o satisfacer la \ncuriosidad para alcanzar un desarrollo y una \nsalud normales y acudir a los centros \nsanitarios disponibles . Adem\u00e1s integra el \nconcepto de dependencia e independencia \nque Maslow desarrolla en 1991, entendiendo \nal individuo independiente como aquel que \ntiene todas sus necesidades cubiertas \n(Garc\u00eda & Sell\u00e1n, 1995; Sell\u00e1n & Blanco, 2005; \nV\u00e1zquez, 2006).  \nHasta la f echa no existe ning\u00fan estudio \nserio que aporte una visi\u00f3n hist\u00f3rica de la \ninfluencia que ha supuesto la propuesta de \nMaslow en la conformaci\u00f3n de la base \nte\u00f3rica de la profesionalizaci\u00f3n de los \ncuidadores. Con el presente trabajo se ha \nbuscado establecer e sa interrelaci\u00f3n e influjo \nque hist\u00f3ricamente se desarroll\u00f3 desde la \nPsicolog\u00eda Human\u00edstica, convirti\u00e9ndose en \nun verdadero acicate en el andamiaje que se \nprecis\u00f3 para la conformaci\u00f3n del marco \nte\u00f3rico disciplinar de la profesi\u00f3n enfermera \n(K\u00e9rouac et al. , 1996).  \n \n \n \nBIBLIOGRAF\u00cdA  \n\u00ad Blanco, F. (2002). El cultivo de la mente . Madrid: \nMachado.  \n\u00ad Dorsch, F. (2002). Diccionario de psicolog\u00eda  (8.\u00aa ed.). \nBarcelona: Herder.  \n\u00ad Garc\u00eda, C. y Sell\u00e1n, MC. (1995). Fundamentos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos de enfermer\u00eda . Madrid: Lebosend.  \n\u00ad Henderson, V. (1971). Principios B\u00e1sicos de los Cuidados \nde Enfermer\u00eda . Ginebra: CIE.  \n\u00ad K\u00e9rouac, S.; Pepin, J.; Ducharme, F.; Duquette, A. y \nMajor, F. (1996). El pensamiento enfermero . Barcelona: \nMasson.  \n\u00ad Marriner Tomey, A. Raile Alligood, M. (2007) . \nModelos y teor\u00edas en enfermer\u00eda  (6.\u00aa ed.). Madrid: \nElsevier Mosby.  \n\u00ad Maslow, A. (1991). El Hombre Autorrealizado: Hacia una \nPsicolog\u00eda del Ser  (9.\u00aa ed.). Barcelona: Kair\u00f3s.  \n\u00ad Maslow, A. (1991). Motivaci\u00f3n y personalidad.  Madrid: \nEdiciones D\u00edaz de Santos.  \n\u00ad Max -Neef, M. (1998). Desarrollo a escala humana. \nConceptos, aplicaciones y algunas reflexiones  (2.\u00aa ed.). \nBarcelona: Icaria.  \n\u00ad Orem, D. (1993). Modelo de Orem. Conceptos de \nenfermer\u00eda en la pr\u00e1ctica . Barcelona: Ediciones \nCient\u00edficas y T\u00e9cnicas.  \n\u00ad Peplau, H. (1993). Relaciones interpersonales en \nenfermer\u00eda: un marco de referencia para la enfermer\u00eda \npsicodin\u00e1mica . Barcelona: Ediciones Cient\u00edficas y \nT\u00e9cnicas.  \n\u00ad Roy, C. y Andrews, H. (1990). The Roy adaptation model  \n(2.\u00aa ed.). Stamford: Appleton & Lange.  \n\u00ad Sell\u00e1n, MC. (2006). La Psicologizaci\u00f3n del Cuidado: \nKrausismo, Psicolog\u00eda y Enfermer\u00eda.  Revista de Historia \nde la Psicolog\u00eda, 27(2 -3), 127 -133. \n\u00ad Sell\u00e1n, MC. y Blanco, F. (2005). Hacia un modelo \nhistoriogr\u00e1fico sobre las relaciones entre enfermer\u00eda y \npsicol og\u00eda. Revista de Historia de la Psicolog\u00eda, 26(2 -\n3), 213 -219. \n\u00ad V\u00e1zquez, A. (2006). Enfermer\u00eda y Psicolog\u00eda: Una \nhistoria conjunta . P\u00f3ster presentado al XIX \nSymposium de la SEHP, 27 -29 de Abril 2006 \nMiraflores de la Sierra Madrid.  \n\u00ad Watson, J. (1985). Nursing:  The philosophy and science of \ncaring . Boulder, CO .: Colorado Associated University \nPress.  \n\u00ad Watson, J. (2005). Caring Science as Sacred Science . \nPhiladelphia: FA Davis.  \n \n Cultura de los  Cuidados  \n109 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n  \nEnfermeras y practicantes durante la \nepidemia de gripe de 1918: An\u00e1lisis a \ntrav\u00e9s de la prensa espa\u00f1ola  \nNurses and practitioners during the flu epidemic of \n1918: Analysis through the Spanish press  \nEnfermeiras e profissionais durante a epidemia de \ngripe de 1918: An\u00e1lise atrav\u00e9s da imprensa espa\u00f1ola  \nLaura Almud\u00e9ver Campo1, Ram\u00f3n Cama\u00f1o Puig2 \n1Doctora en Enfermer\u00eda por la Universidad de Valencia (2016).  Profesora asociada. Departamento de \nEnfermer\u00eda. Universidad de Valencia.  Enfermera en Centro de Salud Alfahuir (Valencia)  \n2Doctor Europeo por Leeds Metropolitan University (1997).  Profesor titula r. Departamento de Enfermer\u00eda. \nUniversidad de Valencia  \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Almud\u00e9ver Campo, L.  & Cama\u00f1o Puig, R.  (2018). \nEnfermeras y practicantes durante la epidemia de gripe de 1918: An\u00e1lisis a trav\u00e9s de la prensa espa\u00f1ola. \nCultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de \nhttp://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.10  \nCorrespondencia: Laura Almud\u00e9ver Campo. C/ Saler, n .\u00ba 44. C.  P. 46290 Alc\u00e0sser (Val\u00e8ncia)  \nCorreo electr\u00f3nico: Laura.Almudever@uv.es  \nRecibido: 22/03/2018; Aceptado: 14/05/2018  \n \n \nABSTRACT  \nObjective:  The influenza epidemic of 1918 \nis considered one of the most lethal in the \nhistory of mankind, causing a high \nmorbidity and mortality that was reflected \nin the Spanish press. Therefore, we intend to \naddress the epidemic -related events in \nrelation to nursi ng professionals from a \njournalistic perspective.  \nMaterial and method:  From ten Spanish \nnewspaper heads, the information on \nnursing professionals has been extracted, \nfrom January 1, 1918 to December 31, 1920, \nproceeding to its thematic organization and \ncharacterization.  \nResults:  A total of 555 units of analysis \nwere obtained, which addressed aspects of \nrecognition, creation of professional profiles, beginning of academic course, as \nwell as wage demands, strikes and care that \nwere offered.  \nConclusion:  We cou ld say that the number \nof information is scarce, which raises an \ninvisibility of nursing professionals, which \nis extended to the present.  \nKeywords:  Flu epidemic, flu 1918, nursing \nprofessionals.  \n \nRESUMO  \nObjetivo:  A epidemia de gripe de 1918 \u00e9 \nconsiderada uma das mais letal da hist\u00f3ria \nda humanidade, causando alta morbidade e \nmortalidade que se refletiu na imprensa \nespanhola. Portanto, pretendemos abordar \nos eventos relacionados \u00e0 epidemia em \nrela\u00e7\u00e3o aos profission ais de enfermagem sob \na perspectiva jornal\u00edstica.  \nCultura de los  Cuidados  \n110 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Material e m\u00e9todo:  De dez cabe\u00e7as de \njornais espanh\u00f3is foram extra\u00eddas \ninforma\u00e7\u00f5es sobre profissionais de \nenfermagem, de 1 .\u00ba de janeiro de 1918 a 31 \nde dezembro de 1920, procedendo \u00e0 sua \norganiza\u00e7\u00e3o e carac teriza\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica.  \nResultados:  Foram obtidos 555 unidades \nde an\u00e1lise, que abordaram aspectos de \nreconhecimento, cria\u00e7\u00e3o de perfis \nprofissionais, in\u00edcio do curso, bem como \nreivindica\u00e7\u00f5es salariais, greves e cuidados \noferecidos.  \nConclus\u00e3o:  Poder\u00edamos dizer que o \nn\u00famero de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 escasso, o que \nsugere uma invisibilidade dos profissionais \nde enfermagem, que se estende ao presente.  \nPalavras -chave:  Epidemia de gripe, gripe de \n1918, enfermagem, estagi\u00e1rios.  \n \nRESUMEN  \nObjetivo:  La epidemia de gripe de 1918 se \nconsidera una de las m\u00e1s letales de la \nhistoria de la humanidad, ocasionando una \nalta morbilidad y mortalidad que qued\u00f3 \nreflejada en la prensa espa\u00f1ola. Por ello, \npretendemos abordar los acontecimientos \nrelativos a la epidemia en relaci \u00f3n con los \nprofesionales de Enfermer\u00eda desde la \nperspectiva period\u00edstica.  \nMaterial y m\u00e9todo:  A partir de diez \ncabeceras de peri\u00f3dicos espa\u00f1oles se ha \nprocedido a la extracci\u00f3n de las \ninformaciones relativas a profesionales de \nEnfermer\u00eda, desde el 1 de ener o de 1918 \nhasta el 31 de diciembre de 1920, \nprocediendo a su organizaci\u00f3n y \ncaracterizaci\u00f3n tem\u00e1tica.  \nResultados:  Se obtuvieron un total de 555 \nunidades de an\u00e1lisis, que abordaron \naspectos de reconocimiento, creaci\u00f3n de \nperfiles profesionales, comienzos de curso, \nas\u00ed como reivindicaciones salariales, huelgas \ny cuidados que se ofrec\u00edan.  Conclusi\u00f3n: Podr\u00edamos decir que  el n\u00famero \nde informaciones es escaso, lo que plantea \nuna invisibilidad de los profesionales de \nenfermer\u00eda, que se extiende hasta la \nactualidad.  \nPalabras clave:  Epidemia de gripe, gripe de \n1918, enfermer\u00eda, practicantes  \n \n \n \nINTRODUCCI\u00d3N  \nA lo largo del siglo XIX y principios del XX \nconvivieron en Espa\u00f1a diferentes \nprofesiones y oficios sanitarios con \ncompetencias y marcos legislativos distintos \ncaracterizados por orientarse al ejercicio de \nla actividad siempre bajo la direcci\u00f3n del \nm\u00e9dico (Herrera, 2000;  Cama\u00f1o, 2008). En \nesta l\u00ednea, la epidemia de gripe de 1918 \nconstituy\u00f3 un evento que puso a prueba las \nestructuras organizativas y profesionales en \nel \u00e1mbito de la salud, ya que es considerada \nuna de las m\u00e1s letales de la historia de la \nhumanidad, ocasiona ndo una alta \nmorbilidad y mortalidad que qued\u00f3 \nreflejada en la prensa espa\u00f1ola.  \nPodr\u00edamos decir que en nuestro pa\u00eds, los \nancestros profesionales de la actual \nenfermer\u00eda existentes en ese momento \nfueron los practicantes que hab\u00edan sido \ncreados mediante la L ey Moyano de 1857, \ncre\u00e1ndose la primera Escuela de enfermer\u00eda \nen Madrid, por Rubio y Gal\u00ed, en el Instituto \nOperatorio y denominada Santa Isabel de \nHungr\u00eda, a la que siguieron otras fundadas \npor diferentes organizaciones a lo largo del \npa\u00eds.  \nMediante la Rea l Orden de 6 de julio de \n1864 la Reina Isabel II confiri\u00f3 a la Cruz Roja \nel car\u00e1cter oficial, y su nuera, la reina Mar\u00eda \nCristina de Habsburgo, ayud\u00f3 de una \nmanera decisiva a la Instituci\u00f3n, \namparando, estimulando y propiciando la \nreorganizaci\u00f3n de la Cruz  Roja Espa\u00f1ola. Cultura de los  Cuidados  \n111 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n Pero no fue hasta el 28 febrero de 1917 \ncuando se dict\u00f3 un Real Decreto por el cual \nse aprobaban las instrucciones generales \npara la organizaci\u00f3n y constituci\u00f3n del \nCuerpo de Damas Enfermeras de la Cruz \nRoja Espa\u00f1ola.  \nEn esos a\u00f1os, la Enfe rmer\u00eda en Espa\u00f1a se \nencontraba en la b\u00fasqueda de su identidad \nprofesional, pues su formaci\u00f3n estaba \ndirigida por m\u00e9dicos, los cuales adiestraban \na las enfermeras y los practicantes para ser \neficientes y sumisos ayudantes y cuya \nformaci\u00f3n en el caso de las enfermeras, iba \nacompa\u00f1ada de la tutela religiosa (Herrera, \n1996; Feria, Le\u00f3n, Mac\u00edas, Barquero,  \nMarqu\u00ednez y C\u00e1rdenas,  2004; Parrilla y \nGarc\u00eda, 2004; Ortiz, 2005).  \nLa enfermer\u00eda fue reconocida oficialmente \nmediante la Real Orden de 7 de mayo de \n1915 que autorizaba para ejercer la \nenfermer\u00eda a aquellas personas que \nprobaran tener el conocimiento necesario ya \npertenecieran o no a una orden religiosa. \nDicho decreto caus \u00f3 un conflicto con los \npracticantes, que mostraron su desacuerdo e \ninsatisfacci\u00f3n a trav\u00e9s de manifestaciones, \nalegando que la existencia de enfermeras \ncontribuir\u00eda a la divisi\u00f3n de las Clases de \nAuxiliar Sanitario. El t\u00edtulo de enfermera se \nreconoci\u00f3 como  una profesi\u00f3n distinta a la \nde los practicantes y se estableci\u00f3 el primer \nprograma oficial para su formaci\u00f3n seg\u00fan \nlas directrices de la Ley de Instrucci\u00f3n \nP\u00fablica de 1904 (Dom\u00ednguez, 1986; Herrera, \n1996; Santo Tom\u00e1s, 1997; Parrilla y Garc\u00eda, \n2004; Ortiz,  2005).  \nDicho grupo profesional femenino, bajo la \nnueva denominaci\u00f3n de Enfermer\u00eda, tendr\u00eda \norientados los contenidos de sus estudios a \nla obtenci\u00f3n de conocimientos y habilidades \nque permitiesen llevar a cabo tareas de \natenci\u00f3n a enfermos, los cuidados d el \npaciente , la realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas as\u00ed como \nla asistencia social y de colaboraci\u00f3n sanitaria (Del Puerto, 2011).  \nLos practicantes, por otra parte, eran \nconsiderados herederos de los antiguos \ncirujanos ministrantes, por lo que sus \ncometidos estuvieron relacionados con los \naspectos t\u00e9cnicos y de la cirug\u00eda menor, \nencarg\u00e1ndose de la vigilancia y custodia de \nlos enfermos. Entre sus funciones \ndestacaban el auxiliar a los m\u00e9dicos en las \noperaciones, asistir en las autopsias, \npracticar las curaciones de los e nfermos, \nadministrar las medicaciones y llenar los \nrecetarios. Aspectos que han condicionado, \nposiblemente, el rol de los profesionales de \nEnfermer\u00eda en los \u00faltimos a\u00f1os.  \nEsta investigaci\u00f3n tiene como objetivo el \nestudio y an\u00e1lisis, a trav\u00e9s de la prensa \nespa\u00f1ola, de la labor de los profesionales de \nEnfermer\u00eda durante la epidemia de gripe de \n1918, enfatizando en los cuidados que se \naplicaban a los enfermos durante el brote \nepid\u00e9mico y qui\u00e9nes dispensaban dichos \ncuidados.  \n \n \nMATERIAL Y M\u00c9TODO  \nPara llevar a c abo dicho estudio, se ha \nrealizado un an\u00e1lisis de la prensa espa\u00f1ola \ndesde el 1 de enero de 1918 al 31 de \ndiciembre de 1920. En primer lugar, se \nseleccionaron las cabeceras incluidas en el \ncat\u00e1logo de la Hemeroteca Digital de la \nBiblioteca Nacional, que se  editaran de \nmanera continuada a lo largo de los tres \na\u00f1os de nuestro estudio y cuyo n\u00famero de \nejemplares anuales fuera superior a 100, en \nt\u00e9rminos de obtener un n\u00famero suficiente \nde ejemplares. No siendo la elecci\u00f3n de este \nn\u00famero arbitraria, dado que muc has de las \ncabeceras del momento tuvieron una vida \nef\u00edmera o un bajo nivel de continuidad.  \nSe obtuvieron 8 cabeceras a las que \na\u00f1adimos los peri\u00f3dicos ABC  y La \nVanguardia , que no estaban incluidos en el Cultura de los  Cuidados  \n112 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n cat\u00e1logo de la Hemeroteca Digital de la \nBiblioteca Na cional y que consideramos de \ngran relevancia en el periodo de tiempo \nestudiado. La selecci\u00f3n final qued\u00f3 \ncompuesta por: ABC, La Correspondencia de \nEspa\u00f1a (LCE), El Heraldo de Madrid, El \nImparcial, El Pa\u00eds, El Sol, La Acci\u00f3n, La \u00c9poca, \nEl Globo  y La Vanguar dia, \nPosteriormente se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda en \nlos mismos sobre los conceptos \u2018enfermera\u2019, \n\u2018practicante\u2019 y \u2018enfermero\u2019, y se \nseleccionaron todas las publicaciones que \nincorporaron referencias a dichos conceptos, \nen el periodo de 1918 -1920, a excepci\u00f3n de \nlos anuncios publicitarios. Con las unidades \nde an\u00e1lisis obtenidas, se procedi\u00f3 a su \nestudio para eliminar aquellas unidades que \nconten\u00edan a la vez dos o m\u00e1s t\u00e9rminos estudiados, con el fin de eliminar las \nduplicidades. A continuaci\u00f3n, se realiz\u00f3 un \nan\u00e1lisi s cuantitativo y una descripci\u00f3n \ntem\u00e1tica, estableciendo categor\u00edas y \nextractando de cada una de las unidades de \nan\u00e1lisis la correspondiente referencia a los \nconceptos de inter\u00e9s en el trabajo.  \n \n \nRESULTADOS  \nLa b\u00fasqueda de los conceptos \u2018enfermera\u2019, \n\u2018practicante\u2019 y \u2018enfermero\u2019 ha generado un \ntotal de 555 unidades de an\u00e1lisis, tal y como \nse puede apreciar en la Tabla 1, que muestra \nel n\u00famero de unidades de an\u00e1lisis \ndistribuidas seg\u00fan el t\u00e9rmino buscado, el \na\u00f1o elegido y el peri\u00f3dico seleccionado.  \n \n \n \n \nTABLA 1:  Unidades  de an\u00e1lisis seg\u00fan peri\u00f3dico, t\u00e9rmino y a\u00f1o  \n \nUna vez recogida y tratada la informaci\u00f3n \ncuantitativa, se realiz\u00f3 un cruce de los \nvocablos para analizar el n\u00famero de \nunidades de an\u00e1lisis que conten\u00edan a la vez \nvarios de los t\u00e9rminos estudiados, encontrando 5 coincidencias, concretamente \nen los t\u00e9rminos : Enfermera + Practicante: El \nSol (29-10-1918:8); Enfermera + Enfermero: \nLa Vanguardia  (27-1-1918:18 / 29 -9-1919:10); y \nPracticante + Enfermero: ABC  (20-9-1919:14)  Enfermera  Practicante  Enfermero   \nCabecera  1918  1919  1920  1918  1919  1920  1918  1919  1920  Total  \nABC  7 5 9 3 10 9 6 2 2 53 \nEl Globo  2 2 2 3 7 5 0 1 1 23 \nEl Heraldo  8 2 13 1 1 1 1 1 2 30 \nEl Imparcial  4 4 3 8 5 11 3 2 2 42 \nEl Pa\u00eds  0 0 0 3 2 3 0 0 0 8 \nEl Sol  6 8 5 14 6 5 2 6 4 56 \nLa Acci\u00f3n  12 4 2 12 12 14 0 4 2 62 \nLa \u00c9poca  5 9 5 3 3 7 1 0 0 33 \nLa Vanguardia  36 32 50 10 3 5 10 7 3 156 \nLCE  6 7 32 12 13 13 1 3 5 92 \nTotales  \nparciales  86 73 121 69 62 73 24 26 21 555 \nTotales  280 204 71 555 Cultura de los  Cuidados  \n113 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n y La Vanguardia  (19-10-1919:20). Por tanto, \ntras restar las coincidencias, obtuvimos un \ntotal de 550 unidades.  \nComo se puede observar en la Tabla 1, el \nt\u00e9rmino enfermera fue del que m\u00e1s \nunidades de an\u00e1lisis se publicaron, \nconcretamente 280, seguido del t\u00e9rmino \npracticante con 204, y del t\u00e9rmino enfermero \ncon 71. Durante el a\u00f1o 1920 tuvo lugar la \npublicaci\u00f3n del may or n\u00famero de unidades \nde an\u00e1lisis con el t\u00e9rmino enfermera, \nobteniendo 121 unidades, seguido del a\u00f1o \n1918 con 86 y del a\u00f1o 1919 con 73. Respecto \na los peri\u00f3dicos, oscilaron en n\u00famero de \npublicaciones desde La Vanguardia,  que fue \nel medio que m\u00e1s veces publ ic\u00f3 el t\u00e9rmino \nenfermera con 118 unidades, a El Globo  que \nsolo lo public\u00f3 en 6 ocasiones, o incluso El \nPa\u00eds, que no utilizaron tal t\u00e9rmino.  \nEn dichas unidades de an\u00e1lisis, el concepto \nenfermera ha aparecido muy ligado a la \ninstituci\u00f3n de la Cruz Roja, una instituci\u00f3n \nque tuvo un destacado papel en el desarrollo \nde la Enfermer\u00eda de nuestro pa\u00eds. En este \nsentido, en La Vanguardia  (1-5-1918:12) s e \nrecog\u00eda el fin de curso de las damas \nenfermeras de la Cruz Roja en Valladolid, \nlas cuales marchaban a Madrid para que les \nhicieran entrega del t\u00edtulo de enfermeras por \nla propia Reina. Posteriormente desde \nTortosa en el mismo medio (31 -5-1918:13) se \nplasmaba la inauguraci\u00f3n de las clases del \ncurso te\u00f3rico de damas enfermeras de la \nCruz Roja de esa ciudad. Desde ABC  (8-6-\n1918:18) y La Acci\u00f3n  (8-6-1918:4) se dec\u00eda que \nse iba a hacer entrega de las medallas, \nbrazales y diplomas a las nuevas damas \nenfermeras de la Cruz Roja. En ABC  (7-11-\n1918:26) se informaba de la apertura de la \nmatr\u00edcula oficial para los estudios te\u00f3rico -\npr\u00e1cticos de damas enfermeras de la Cruz \nRoja. Por su parte, en El Sol  (19-12-1918:10) y \ndado que se recog\u00edan noticias de la Gran \nGuerra (1 914-1918) en curso, se indicaba que las enfermeras francesas y damas de la Cruz \nRoja prestaban servicio en todos los \nhospitales de evacuaci\u00f3n; y en La Vanguardia \n(28-12-1918:13) se plasmaba la inauguraci\u00f3n \nen Trieste de la primera Escuela de \nenfermeras, co n destino a prestar servicio en \nlas ambulancias de la Cruz Roja italiana.  \nMedios como El Sol  (10-4-1919:2), La \u00c9poca  \n(11-4-1919:4), La Correspondencia de Espa\u00f1a  \n(2-6-1920:12), ABC  (29-6-1920:16) y La \nVanguardia (6-1-1919:7, 29 -4-1919:12, 10 -9-\n1919:11, 29 -2-1920:14, 4 -4-1920:4 y 30 -6-\n1920:8) , realizaron diversas publicaciones \nsobre los cuidados y la labor de las Damas \nenfermeras de la Cruz Roja. Por otra parte, \nlos cuidados ofrecidos por las enfermeras \ntituladas tambi\u00e9n quedaron reflejados en la \nprensa de l a \u00e9poca, as\u00ed qued\u00f3 demostrado en \nEl Sol (17-1-1918:8), El Imparcial  (8-2-1918:2), \nLa Acci\u00f3n  (16-3-1918:5, 28 -4-1918:2 y 14 -10-\n1918:3), El Heraldo (17-3-1919:1), ABC  (19-2-\n1920:13), La \u00c9poca  (10-6-1920:3) y La \nCorrespondencia de Espa\u00f1a  (27-7-1920:12 y 15 -\n9-1920:2), que manifestaron la gran tarea que \nrealizaban las enfermeras, convirti\u00e9ndose en \ngran ayuda de los cirujanos.  \nAs\u00ed mismo, era habitual encontrar en los \nmedios estudiados publicaciones en \nreferencia a los fallecimientos y entierros de \nenfermeras que hab\u00edan sucumbido a causa \nde la gripe: La \u00c9poca  (12-4-1918:2), El Heraldo \nde Madrid (30-5-1918:4), La Vanguardia  (12-6-\n1918:10), El Sol  (29-10-1918:3) y El Imparcial \n(11-9-1919:4). Como consecuencia de tales \npadecimientos y en su caso fallecimientos, se \nprodujo una disminuci\u00f3n de las enfermeras \nen los distintos hospitales espa\u00f1oles, \napareciendo varias notas en referencia al \nescaso n\u00famero de enfermeras. Por ejemplo, \nen El Sol  (18-1-1920:4 y 3 -2-1920:12) se dec\u00eda \nque en los hospitales extranjeros hab\u00eda una \nenfermera para cada cinco enfermos, \nmientras que aqu\u00ed hab\u00eda una para cada cien. \nSeg\u00fan parece, la escasez de enfermeras no Cultura de los  Cuidados  \n114 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n era circunstancial sino end\u00e9mica, situaci\u00f3n \nque podr\u00eda haberse hecho extensiva hasta \nnuestros d\u00edas.  \nTambi\u00e9n encontramos noticias acerca de \ndos monumentos dedicados a enfermeras, el \nde la Reina Isabel levantado en Bruselas y \nrecogido en ABC  (1-9-1919:11), La \u00c9poca  (1-9-\n1919:4) y La Vanguardia  (1-9-1919:8); y el de \nla enfermera inglesa Edith Cavell, que \natendi\u00f3 y cuid\u00f3 a los heridos de la Pr imera \nGuerra Mundial, publicado en La Vanguardia  \n(31-12-1918:12), La Correspondencia de Espa\u00f1a  \n(10-5-1919:2 y 15 -5-1919:6) y El Globo (15-1-\n1920:2).  \nOtro de los temas por los que se mencion\u00f3 \nel concepto enfermera fue debido a la \ninclusi\u00f3n de esta categor\u00eda  profesional entre \nlos componentes de la tripulaci\u00f3n de las \nembarcaciones: La Vanguardia  (31-1-1918:11, \n3-7-1918:11 y 20 -6-1919:12) y El Heraldo de \nMadrid (23-11-1918:3). Asimismo, el \nperi\u00f3dico La Vanguardia  recog\u00eda las \ndiferentes conferencias dirigidas a las \nalumnas enfermeras e impartidas por \nm\u00e9dicos, sobre alimentaci\u00f3n e higiene (10 -1-\n1918:5, 16 -3-1918:2 y 26 -6-1919:3), \nponi\u00e9ndose de manifiesto la dependencia \nque ten\u00edan las enfermeras de los m\u00e9dicos, \nsituaci\u00f3n que ven\u00eda arrastr\u00e1ndose desde el \nsiglo XIX, momento en que Florence \nNightingale, se plante\u00f3 la actuaci\u00f3n de las \nenfermeras desde una perspectiva de total \ndependencia respecto a la profesi\u00f3n m\u00e9dica.  \nEn referencia al t\u00e9rmino practicante \ndurante el a\u00f1o 1920 se publicaron 73 \nunidades, siendo el a\u00f1o en el que m\u00e1s \nunidades de an\u00e1lisis aparecieron, seguido \nmuy de cerca por el a\u00f1o 1918 con 69 y del a\u00f1o \n1919 con 62. Los peri\u00f3dicos LCE y La Acci\u00f3n \ncon 38 unida des cada uno, fueron los que m\u00e1s \nveces publicaron dicho t\u00e9rmino. El Pa\u00eds  con 8 \nunidades y El Heraldo  con 3, son las cabeceras \nque menos veces lo publicaron (Tabla 1).  \nEn las unidades de an\u00e1lisis el concepto practicante ha estado relacionado con la \npersona adecuada para realizar la cura de \nheridas, tal y como lo muestran los extractos \npublicados por El Imparcial  (17-2-1918:1), La \n\u00c9poca  (17-2-1918:2) y El Sol  (1-4-1918:5). M\u00e1s \nadelante, el 3 de junio de 1918, los peri\u00f3dicos \nABC , La Acci\u00f3n  y La Correspondencia  de \nEspa\u00f1a se hac\u00edan eco de una informaci\u00f3n \ndesde Granada, sobre la cura a un herido. \nAsimismo, en El Pa\u00eds  (14-8-1918:3) se recog\u00eda \nun suceso sobre una ri\u00f1a sangrienta, en que \nel practicante le apreci\u00f3 varias heridas a uno \nde los implicados. En 1919, La \nCorrespondencia de Espa\u00f1a  (24-7-1919:4), La \nAcci\u00f3n  (15-8-1919:3) y El Sol (13-9-1919:3) \npublicaron informaciones requiriendo la \nactuaci\u00f3n de practicantes. En 1920, El \nImparcial  (7-1-1920:1), El Globo (17-1-1920:2 y \n9-7-1920:3), El Pa\u00eds  (6-5-1920:1 y 14 -11-\n1920:3) y ABC  (22-5-1920:5, 15 -7-1920:17 y 3 -\n9-1920:20) tambi\u00e9n informaron sobre la cura \nde heridos. Finalmente, en una informaci\u00f3n \naparecida en El Globo (17-1-1920:2) se \nmencionaba que un practicante le aplic\u00f3 una \ninyecci\u00f3n a un enfermo.  \nEl empeoramiento de  la salud y \nfallecimiento de los practicantes fue objeto \nde noticia con publicaciones en El Imparcial  \n(25-9-1918:3 y 5 -10-1918:4) y El Heraldo  (2-12-\n1920:4); as\u00ed como la falta de practicantes en \nalgunos pueblos y ciudades debido al \naumento de la morbilidad  y mortalidad \ncomo consecuencia de la epidemia de gripe: \nLa Correspondencia de Espa\u00f1a  (27-10-1918:2, 3 -\n11-1918:5 y 31 -12-1918:2), La Acci\u00f3n  (31-12-\n1918:2 y 2 -1-1919:3) y El Sol  (28-12-1919:4).  \nEn dos notas period\u00edsticas publicadas en \nLa Acci\u00f3n  (28-1-1919:4  y 29 -1-1919:5) se \nplasmaban los acuerdos del III Congreso de \nSanidad Civil; y en La Correspondencia de \nEspa\u00f1a  (21-8-1919:5) se informaba de lo \nexpuesto en la Quinta Asamblea Regional en \nM\u00e1laga, describiendo las relaciones que \ndeb\u00edan existir entre profesio nales sanitarios, Cultura de los  Cuidados  \n115 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n los practicantes, las matronas, las \nenfermeras y el personal m\u00e9dico. A los dos \nmeses en  El Pa\u00eds  (21-10-1919:2) se publicaban \nlas bases de la pr\u00e1ctica profesional para los \npracticantes, al igual que lo hac\u00edan al a\u00f1o \nsiguiente El Globo  (2-8-1920:3), La \nCorrespondencia de Espa\u00f1a  (21-9-1920:3) y La \nVanguardia (30-10-1920:11). Una informaci\u00f3n \nque pon\u00eda de manifiesto el papel de dichos \nprofesionales como meros auxiliares de los \nm\u00e9dicos, donde se indicaba que los \npracticantes eran colaborado res \nindispensables de los m\u00e9dicos y se sosten\u00eda \nque en todo servicio facultativo deb\u00eda \nfigurar un practicante como auxiliar \ninmediato del m\u00e9dico.  \nLos practicantes tambi\u00e9n formaban parte \nde la tripulaci\u00f3n de los buques y de la \nArmada, exponi\u00e9ndose diversas  \ninformaciones al respecto. En el peri\u00f3dico La \nAcci\u00f3n  (6-2-1918:5), ABC  (20-9-1919:14) y El \nImparcial  (20-9-1919:1) se mencionaba la \ntripulaci\u00f3n de los buques y los ascensos e \ningresos de nuevos practicantes. En cuanto a \nla tripulaci\u00f3n de la Armada, se exp on\u00eda \ninformaci\u00f3n parecida en La Acci\u00f3n  (23-7-\n1918:4, 17 -9-1919:4 y 13 -3-1920:5) y El Globo  \n(17-10-1918:2 y 10 -3-1919:2).  \nEn los textos analizados tambi\u00e9n se \ninform\u00f3 de los sueldos de los practicantes, \nexponi\u00e9ndose en el peri\u00f3dico El Sol  (21-9-\n1918:3 y 22 -9-1918:2), ABC  (8-9-1919:8) y El \nGlobo (8-9-1919:1 -3). Asimismo, varios \nperi\u00f3dicos informaron de la huelga que \nconvocaron los practicantes: ABC (29-12-\n1919:11, 25 -8-1920:7 y 2 -11-1920:9) y El Globo  \n(31-12-1919:2).  \nRespecto del t\u00e9rmino enfermero se \npublicaro n en el a\u00f1o 1919, 26 unidades de \nan\u00e1lisis, seguido de 24 en 1918 y de 21 en \n1920. Respecto a la distribuci\u00f3n por \nperi\u00f3dicos encontramos una amplia \nvariabilidad, oscilando desde las 20 \npublicaciones de La Vanguardia, la cabecera que m\u00e1s veces public\u00f3 el t\u00e9r mino enfermero, \na La \u00c9poca  que solo lo hizo en una ocasi\u00f3n, o \nEl Pa\u00eds , que no lo public\u00f3.  \nA principios del siglo XX el trabajo de los \nenfermeros, una denominaci\u00f3n atribuida a \nun personal sin titulaci\u00f3n, que m\u00e1s tarde fue \nutilizada para referirse a los prac ticantes en \nel \u00e1mbito de la psiquiatr\u00eda, consist\u00eda en \nrealizar labores dentro del campo de \nactuaci\u00f3n de auxiliares, celadores, vigilantes \no personal de limpieza actuales. Algunas \nunidades de an\u00e1lisis en las que aparec\u00eda el \nconcepto enfermero se refer\u00edan a este \ncometido: ABC  (18-2-1918:14, 20 -10-1918:13 \ny 29-1-1919:8) y El Imparcial  (18-2-1918:2 y 4 -\n9-1918:5). En El Sol  (10-6-1919:12, 4 -5-1920:12 \ny 18 -5-1920:16), se recog\u00edan tres \ninformaciones acerca de los manicomios \nespa\u00f1oles, diciendo que los enfermeros \nhac\u00edan formar a los enfermos a lo largo de \nlas paredes, que hac\u00edan abuso de los \nprocedimientos de curaci\u00f3n como la camisa \nde fuerza y que adem\u00e1s, ten\u00edan a su cargo a \nveinte, treinta, cincuenta o m\u00e1s alienados. Y \nen El Imparcial  (4-9-1918:5) se indicaba que \nun m\u00e9dico le hizo una recomendaci\u00f3n a un \ncelador enfermero, que consist\u00eda en apretar \nel est\u00f3mago a un enfermo hasta que echase \nel agua que hab\u00eda  tragado y que guardaba \ndentro.  \nAl igual que el concepto enfermera y \npracticante, el t\u00e9rmino enfermero tambi\u00e9n s e \nus\u00f3 para hacer referencia a la tripulaci\u00f3n de \nlas embarcaciones, concretamente apareci\u00f3 \nuna \u00fanica informaci\u00f3n en varias cabeceras \nidentificando a Florencio P\u00e9rez, un \nenfermero con su nombre y apellido en La \nAcci\u00f3n  y La Correspondencia de Espa\u00f1a  (19-9-\n1919:6), ABC  (20-9-1919:14) y El Globo  (22-9-\n1919:1).  \nEn tres ejemplares, ABC  (24-6-1920:17 y 21 -\n7-1920:14) y La Acci\u00f3n  (21-7-1920:6) se \npublic\u00f3 una noticia que informaba sobre la \nsustituci\u00f3n de los enfermeros de los Cultura de los  Cuidados  \n116 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n hospitales de Melilla por hermanas de la \nCaridad, algo habitual en el momento que \nobedec\u00eda a criterios de expansi\u00f3n de la orden \nreligiosa en nuestro pa\u00eds. Tambi\u00e9n se \ninform\u00f3 de las diferentes huelgas que los \nenfermeros propusieron en distintas \nocasiones: La Vanguardia  (14-1-1919:13, 29 -9-\n1919:10, 5-2-1920:6 y 8 -2-1920:6). Asimismo, \naparecieron dos informaciones sobre \npremios y retribuciones de los enfermeros: \nLa Vanguardia  (27-1-1918:18) y El Heraldo de \nMadrid (31-12-1919:3). Y por \u00faltimo, se hizo \nuna \u00fanica referencia a una conferencia que \nse iba a  impartir para enfermeros, y que \nqued\u00f3 plasmada en La Vanguardia  (21-1-\n1919:5) . \n \n \nDISCUSI\u00d3N  \nEn este estudio se ha analizado la realidad \nsocio -sanitaria del periodo de tiempo \ncomprendido entre 1918 y 1920, situando los \nt\u00e9rminos enfermera, practicante y \nenfermero en las rutinas cotidianas de la \ninformaci\u00f3n, determinando el contexto en el \nque se ubica la investigaci\u00f3n, para tratar de \nconocer la imagen de los profesionales de \nEnfermer\u00eda en la prensa durante la epidemia \nde 1918.  \nA lo largo de nuestro trabajo  hemos \npodido evidenciar una situaci\u00f3n de \nmimetismo entre la mayor\u00eda de los \nperi\u00f3dicos estudiados, encontrando \ntitulares e informaciones muy similares en \nellos, en ocasiones, id\u00e9nticos. Esto pudo \ndeberse a que las informaciones eran \nenviadas a los peri\u00f3dic os por las agencias de \nnoticias, sin que los redactores las \nmodificaran ni ampliaran, public\u00e1ndolas tal \ncual eran recibidas de la agencia, primando \nm\u00e1s la rapidez en su publicaci\u00f3n que la \ncalidad de las mismas. Se trataba de textos \nescritos en el mismo mom ento en que \nestaban ocurriendo los acontecimientos, incorpor\u00e1ndose a los medios con inmediatez \ny espontaneidad. Adem\u00e1s, la epidemia de \ngripe fue una tem\u00e1tica publicada en portada \nen algunos de los ejemplares analizados, lo \nque indica la intenci\u00f3n de los me dios de \ndarle un lugar privilegiado en la jerarqu\u00eda de \nlas noticias.  \nBas\u00e1ndonos en los datos obtenidos en el \nan\u00e1lisis de los peri\u00f3dicos, hemos observado \nque durante la epidemia de gripe de 1918 \ns\u00f3lo se aplicaban cuidados b\u00e1sicos y \ndom\u00e9sticos para aliviar a  los afectados del \nvirus, que consist\u00edan principalmente en \nmedidas higi\u00e9nicas para evitar la \npropagaci\u00f3n de la enfermedad. Dichos \ncuidados eran aplicados por las mujeres en \nlas familias y las enfermeras en las \ninstituciones sanitarias, que fueron quienes \nprestaron ayuda, cuidado y aseo a los \nenfermos, como respuesta a las necesidades \nb\u00e1sicas espec\u00edficas de cada paciente. Por su \nparte, los practicantes, en su mayor\u00eda \nhombres, se encargaban de la asistencia \nauxiliar m\u00e9dico -quir\u00fargica domiciliaria y/o \nen consu ltas privadas, con especial \npresencia en el mundo rural donde apenas \nhab\u00eda m\u00e9dicos (Bernabeu, Carrillo, Galiana, \nGarc\u00eda y Trescastro, 2013).  \nPor tanto, podemos afirmar que los \nprofesionales de Enfermer\u00eda  jugaron un \npapel crucial en el cuidado de los enfermos, \nya que, en ausencia de una infraestructura \nformal de salud p\u00fablica, precariedad de los \nservicios sanitarios, y carente de medios \nterap\u00e9uticos, fueron el \u00fanico remedio para \nintentar contener la epidemia, \nconvirti\u00e9ndose en la primera l\u00ednea de \ndefen sa contra la enfermedad. Sin embargo, \nun gran n\u00famero de profesionales sanitarios \nestuvieron atacados por la gripe, \nprovocando la carencia de los mismos y \nsiendo insuficientes para la asistencia a los \nenfermos.  \nEn este contexto cabe mencionar la figura Cultura de los  Cuidados  \n117 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n de las Damas Enfermeras de la Cruz Roja, \nque prestaron asistencia como voluntarias \nayudando a los enfermos de gripe, tal y \ncomo hemos visto en varias notas \nperiod\u00edsticas. Por tanto, se puede afirmar \nque la prensa espa\u00f1ola colabor\u00f3 con la \nmarcha de la epidemia,  facilitando la \ndifusi\u00f3n de estrategias de captaci\u00f3n de \nvoluntarios sanitarios para suplir las \ndeficiencias de personal, como lo fueron las \ndamas enfermeras de la Cruz Roja. Sin \nembargo, no queda constancia de que esta \nsituaci\u00f3n favoreciera a los profesion ales de \nEnfermer\u00eda, ni si desarrollaron sus \ncompetencias y/o mejoraron su imagen \nsocial.  \n \n \nCONCLUSIONES  \nEn general, se aprecia que los diferentes \nperi\u00f3dicos analizados prestaron atenci\u00f3n a \nlas enfermeras, los practicantes y los \nenfermeros desde diferentes puntos de vista: \nla realizaci\u00f3n de cursos, especialmente \naquellos relativos a la Cruz Roja, una \ninstituci\u00f3n ligada a la Corona; el \nreconocimiento de este grupo profesional y \nalgunas de sus figuras prominentes \nmediante monumentos; o la creaci\u00f3n de \nperfiles novedosos como los practicantes, \nenfermeras y alg\u00fan enfermero vinculados a \nlas tripulaciones de buques y a la Armada. \nSiendo de destacar las unidades dedicadas a \ndescribir las tareas que compon\u00edan el trabajo \nde las enfermeras, los practicantes y los \nenferm eros; en el caso de los practicantes \nhaciendo una referencia clara a la \nadministraci\u00f3n de inyectables y curas. Todo \nello, en t\u00e9rminos de satisfacci\u00f3n y \npromoci\u00f3n por parte de los diferentes \ngrupos del rol de auxiliares del m\u00e9dico. \nAdicionalmente, en alguna s unidades de \nan\u00e1lisis queda m\u00e1s o menos manifiesto el \ngrado de conflictividad existente mediante la informaci\u00f3n sobre las huelgas y los \nsueldos.  \nFinalmente, los peri\u00f3dicos tambi\u00e9n se \nhicieron eco del nivel de afectaci\u00f3n de los \nprofesionales por la epidemi a de gripe y en \nalgunos casos, del fatal desenlace de los \nprofesionales en cumplimiento de su labor. \nPor tanto, podr\u00edamos decir que el \ntratamiento de estas figuras fue escaso y \ncondicionado por una \u00e9poca convulsiva y de \ncrisis como fue la concurrencia de l a I Guerra \nMundial y la pandemia de gripe, pero que \nnos muestra, aunque sea m\u00ednimamente, una \nprofesi\u00f3n generando cambios y ajustes en \nmomentos conflictivos.  \nComo reflexi\u00f3n final, de hecho, podr\u00edamos \ndecir que en conjunto hay una escasez de \ninformaciones re specto de los profesionales \nde Enfermer\u00eda, de los cuidados que ofrec\u00edan \ny las labores que realizaban, en t\u00e9rminos \ncuantitativos, una situaci\u00f3n que pudiera \netiquetarse de invisibilidad y subordinaci\u00f3n \nque ha perdurado a lo largo de todo el siglo \nXX y que en  la actualidad todav\u00eda sigue \nvigente, lo que ha influenciado socialmente \nen el escaso reconocimiento de la profesi\u00f3n.  \n \n \n \nBIBLIOGRAF\u00cdA  \n\u00ad Bernabeu, J., Carrillo, C., Galiana, M.E., Garc\u00eda, P. y \nTrescastro, E.M. (2013). G\u00e9nero y profesi\u00f3n en la \nevoluci\u00f3n hist\u00f3r ica de la Enfermer\u00eda Comunitaria \nen Espa\u00f1a. Enfermer\u00eda Cl\u00ednica,  23(6), 284 -289.  \n\u00ad Cama\u00f1o, R. (2008). Proceso de profesionalizaci\u00f3n: \nevoluci\u00f3n de la denominaci\u00f3n de enfermer\u00eda. \nH\u00edades , 10(2), 903 -920. \n\u00ad Del Puerto, I. (2011). Los cuidados de enfermer\u00eda \ndurante  las guerras coloniales espa\u00f1olas (1895 -1926). \nRepercusiones de ambos conflictos en la provincia de \nToledo.  Tesis Doctoral. Departamento de Historia. \nFacultad de Letras. Toledo: Universidad de Castilla \nLa Mancha.  \n\u00ad Dom\u00ednguez, C. (1986). Los cuidados y la pr ofesi\u00f3n \nenfermera en Espa\u00f1a . Madrid: Pir\u00e1mide.  \n\u00ad Feria, D.J., Le\u00f3n, R., Mac\u00edas, A.C., Barquero, A. , \nMarqu\u00ednez, M.A.  y C\u00e1rdenas, M.D.  (2004). Cultura de los  Cuidados  \n118 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de los cuidados des de el siglo \nXIX hasta nuestros d\u00edas. H\u00edades , 9, 425 -451.  \n\u00ad Herrera, F. (1996). La ense\u00f1anza de las Damas \nEnfermeras de la Cruz Roja (1917 -1920). H\u00edades , 3, \n197-209.  \n\u00ad Herrera, F. (2000). Un cap\u00edtulo de la enfermer\u00eda: la \ncirug\u00eda menor en la Espa\u00f1a  del siglo XIX. Cultura de \nlos Cuidados , 7(8), 18 -26. \n\u00ad Ortiz, T. (2005). Profesiones sanitarias. En I. \nMorant, G. G\u00f3mez -Ferrer, D. Barrancos y A. \nLavrin, Historia de las mujeres en Espa\u00f1a y Am\u00e9rica \nLatina. Del siglo XIX a los umbrales del XX , 3 (pp. 523 -543). Madrid: C\u00e1tedra.  \n\u00ad Parrilla, J. y Garc\u00eda, C. (2004). An\u00e1lisis de la \nEnfermer\u00eda en Espa\u00f1a desde finales del siglo XIX \nhasta su integraci\u00f3n en la Universidad. H\u00edades , 9, \n407-424. \n\u00ad Santo Tom\u00e1s, M. (1997). Historia de la Enfermer\u00eda. \nEn C. Fern\u00e1ndez, M. Garrido , M. Santo Tom\u00e1s, \nM.D. Serrano y R.M. Fuentes, Enfermer\u00eda \nFundamenta l (pp. 3 -131). Barcelona: Masson.  \n \n Cultura de los  Cuidados  \n119 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n  \nInfluencia generacional en el proceso de \np\u00e9rdida de las habilidades cuidadoras en la \nfamilia ante urgencias leves. Estudio piloto  \nGenerational influence on the process of loss of \nfamily caregivers skills to minor emergencies. Pilot \nstudy  \nGeracional influ\u00ean cia sobre o processo de perda das \nhabilidades de cuidadores familiares de pequenas \nemerg\u00eancias. Estudo piloto  \nSonia Herrera Justicia1, Manuel Amezcua2 \n1Doctoranda por la Universidad de Granada, Enfermera. Fundaci\u00f3n Index, Granada, Espa\u00f1a  \n2Doctor por la Universidad de Alicante. Profesor titular del Centro Universitario de Enfermer\u00eda San Juan de \nDios, Universidad de Sevilla, Espa\u00f1a  \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Herrera Justicia, S. & Amezcua, M.  (2018). Influencia \ngeneracional en el proceso de p\u00e9rdida de las habilidades cuidadoras en la familia ante urgencias leves. \nEstudio piloto. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de \nhttp://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.11  \nCorrespondencia: Calle Isleta de San Felipe , 8, 18001, Granada (Espa\u00f1a)  \nCorreo electr\u00f3nico: soniaherrera@correo.ugr.es  \nRecibido: 16/04/2018; Aceptado: 20/06/2018  \n \n \nABSTRACT  \nObjective:  To know the awareness of loss \nof skills caregivers in the family to minor \nemergencies related to the generational \nchange.  \nMethodology:  The study was addressed \nfrom an ethnographic qualitative, \ndescriptive design. They interviewed six \ninformants belonging to two families in \nwhich there were at least three generations \nrelated to each other. The data was collected through a semi -structured i nterview. An \nanalysis of the discourse of semantic type \nwas made from a double plane: intracases \nand intercases.  \nMain results: Most of the samples go to \nemergency departments by pathology of \nbanal kind of motivations that lead to \nfrequent this service are:  go at own \ndiscretion, guided by the advice of others \nand derived from its health center. The \nentire sample is capable of telling some sort \nCultura de los  Cuidados  \n120 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n of remedy for the problem of health \nconsulted, although few are still making use \nof these remedies.  \nConclusions: With regarding \nintergenerational knowledge, exists in both \nsequences although information with the \nadvance of generations is lost. Finally, the \ntotalities of the interviewees are aware of the \nprocess of loss of cultural knowledge, \namong the reasons stand out : the influence \nof the modern pharmacy, passivity by the \npopulation, lack of confidence in these \nremedies and the influence of Oficial \nMedicine. The study shows the relevance of \nthe revitalization of knowledge and \ncaregiving skills in the family in order t o \nrationalize the frequency of emergencies.  \nKey Words:  Transcultural Nursing, cultural \nevolution, family, emergencies, \ncomplementary therapies.  \n \nRESUMO  \nObjetivo:  Sei que a consci\u00eancia da perda \ndos cuidadores habilidades da fam\u00edlia para \npequenas emerg\u00eancias  relacionadas com a \nmudan\u00e7a geracional.  \nM\u00e9todo:  O estudo dirigido de um design \ndescritivo qualitativo etnogr\u00e1fico. Foram \nentrevistados seis informantes pertencentes \na dois fam\u00edlias em que havia pelo menos tr\u00eas \ngera\u00e7\u00f5es relacionadas entre si. Os dados \nforam  coletados atrav\u00e9s de uma entrevista \nsemi -estruturada. Se realize um an\u00e1lisis do \ndiscurso de tipo sem\u00e2ntico de um duplo \nplano: intracasos e intercasos.  \nResultados:  A amostra vai para \nemerg\u00eancias, patologia banal, motivada \npelo seu crit\u00e9rio, pressionado por  membros \nda fam\u00edlia e derivado de seu centro de \nsa\u00fade. Eles foram capazes de dizer algum \nrem\u00e9dio para o problema de sa\u00fade que \nlevou -os a visitar a sala de emerg\u00eancia, \nmesmo se eles n\u00e3o us\u00e1 -los. Em rela\u00e7\u00e3o ao \nconhecimento intergeracional, verificou -se que v oc\u00ea perca informa\u00e7\u00f5es com o avan\u00e7o \ndas gera\u00e7\u00f5es. Os entrevistados est\u00e3o cientes \ndo processo de perda de conhecimentos \nculturais, as raz\u00f5es incluem: influ\u00eancia da \nfarm\u00e1cia moderna, passividade da \npopula\u00e7\u00e3o, falta de confian\u00e7a nestes \nrem\u00e9dios e influ\u00eancia da  Medicina Oficial.  \nConclus\u00e3o:  O estudo mostra a relev\u00e2ncia \nda revitaliza\u00e7\u00e3o do conhecimento e das \nhabilidades de cuidar na fam\u00edlia, a fim de \nracionalizar a freq\u00fc\u00eancia de emerg\u00eancias.  \nPalavras chave:  PC Enfermagem \nTranscultural, evolu\u00e7\u00e3o cultural, familia, \nemerg\u00eancias, terapias complementares.  \n \nRESUMEN  \nObjetivo:  Conocer la conciencia de p\u00e9rdida \nde las habilidades cuidadoras en la familia \nante urgencias leves relacionada con el \ncambio generacional.  \nMetodolog\u00eda: El estudio se abord\u00f3 desde \nun dise\u00f1o cualitativo, descriptivo con \nenfoque etnogr\u00e1fico. Se entrevistaron a seis \ninformantes pertenecientes a dos familias en \nlas que exist\u00edan al menos tres generaciones \nrelacionadas entre s\u00ed. Los datos se \nrecogieron a trav\u00e9s de entrevista \nsemiestructurada. Se re aliz\u00f3 un an\u00e1lisis del \ndiscurso de tipo sem\u00e1ntico desde un doble \nplano: intracasos e intercasos.  \nResultados: La muestra acude a urgencias \npor patolog\u00eda banal, motivadas por decisi\u00f3n \npropia, presionados por familiares y \nderivados desde su centro de salud. Fu eron \ncapaces de narrar alg\u00fan remedio para el \nproblema de salud que les llev\u00f3 a visitar \nurgencias, aunque no hacen uso de los \nmismos. Con respecto al conocimiento \nintergeneracional, se comprob\u00f3 que se \nperd\u00eda informaci\u00f3n con el avance de las \ngeneraciones. Lo s entrevistados son \nconscientes del proceso de p\u00e9rdida de los \nsaberes culturales, entre los motivos \ndestacan: influencia de la farmacia moderna, Cultura de los  Cuidados  \n121 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n pasividad por parte de la poblaci\u00f3n, falta de \nconfianza en estos remedios e influencia de \nla Medicina Oficial.  \nConclusi ones : El estudio muestra la \npertinencia de la revitalizaci\u00f3n de saberes y \nhabilidades cuidadoras en la familia de cara \na racionalizar la frecuentaci\u00f3n de urgencias.  \nPalabras clave: Enfermer\u00eda Transcultural, \nevoluci\u00f3n cultural, familia, urgencias m\u00e9 dicas, \nterapias complementarias.  \n \n \n \nINTRODUCCI\u00d3N  \nLos profesionales de salud son formados \nmayoritariamente bajo un modelo de salud \ndominante, que se denomina alop\u00e1tico, que \npone especial \u00e9nfasis en el paradigma \ncient\u00edfico positivista como m\u00e9todo unitario \nde conocimiento y a menudo se muestra \nintolerante c on otros saberes. Sin embargo, el \nser humano siempre ha buscado distintas \nformas de sanar sus enfermedades en funci\u00f3n \nb\u00e1sicamente de la explicaci\u00f3n que le d\u00e9 a la \nmisma, que tiene la mayor\u00eda de las veces \nconnotaciones culturales. Una vez que un \nindividuo a naliza el porqu\u00e9 de su \nenfermedad, pasa a solucionar su problema \ndentro del abanico de posibilidades que \nofrece el sistema de salud (Echevarr\u00eda, 2008). \nSeg\u00fan Glittenberg tenemos que eliminar la \nidea tradicional de asistencia sanitaria, ya que \nasocia la sal ud con lo que ocurre dentro de un \nhospital o con la limitada definici\u00f3n de una \nenfermedad concreta. Debemos ir m\u00e1s all\u00e1 y \nser plenamente conscientes del papel que \nrepresentamos como impulsores de la salud \ny bienestar social de todos los ciudadanos, \ngeneran do espacios de di\u00e1logo interactivo, \ncreando nuevas formas de cuidado, donde se \nincentive a las personas a utilizar sus \ncapacidades de curaci\u00f3n y cuidados de \nacuerdo con sus propios contextos culturales; \nreafirmando el papel del sujeto en salud, donde \u201ccura r es papel de todos\u201d (Glittenberg, \n2010; Trinidade et al., 2013).  \nSi nos centramos en los Servicios de \nUrgencias en Espa\u00f1a vemos que suponen un \nvolumen importante en las prestaciones que \nel Sistema Nacional de Salud pone a \ndisposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n y que  \nparad\u00f3jicamente aunque el n\u00famero de \nurgencias aumente, el 70% de las consultas \nson consideradas procesos leves o banales \ncon la consecuencia de la masificaci\u00f3n de \neste servicio (Ministerio de Sanidad, 2015; \nMir\u00f3, 2010 Palanca et al. , 2010). Diversos \nestud ios lo relacionan con los componentes \nsociol\u00f3gicos y culturales (la denominada \n\u201ccultura de la inmediatez\u201d) que el sistema ha \nido inculcando a la poblaci\u00f3n y que ha \nprovocado que las habilidades cuidadoras \nen la familia que durante siglos han sido el \nprimer  tratamiento que los mayores daban a \nsus dolencias, se sustituyan por el \n\u201cacelerado consumismo sanitario\u201d  \n(Gonz\u00e1lez, 2010; G\u00fcell, 2008).  \nEste trabajo se plantea desde el \nconvencimiento de que fomentando las \nhabilidades cuidadoras en el seno familiar, \nse pr omover\u00eda un uso m\u00e1s racional de los \nservicios de urgencias. La Enfermer\u00eda \ntranscultural es el ideal a alcanzar en una \nsociedad como la actual. El principal \nmandato de la teor\u00eda de Madeleine \nLeininger es entender las tradiciones en \nsalud y respetarlas m\u00e1s q ue desecharlas, ya \nque estas son parte de la vida de los pueblos.  \nEl objetivo de este estudio es conocer la \nconciencia de p\u00e9rdida de las habilidades \ncuidadoras en la familia ante urgencias leves \nrelacionada con el cambio generacional.  \n \n \nMETODOLOG\u00cdA  \nEl estu dio se abord\u00f3 desde un dise\u00f1o de \nInvestigaci\u00f3n Cualitativa descriptivo con \nenfoque etnogr\u00e1fico. El estudio se realiz\u00f3 en Cultura de los  Cuidados  \n122 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Ja\u00e9n capital. Criterios de inclusi\u00f3n: \npertenecer a un estrato de una secuencia \nfamiliar de tres generaciones que ten\u00eda \nconstituida su p ropia familia nuclear. La \nselecci\u00f3n de sujetos se realiz\u00f3 mediante el \nmuestreo por conveniencia.  \nLas categor\u00edas tem\u00e1ticas del estudio \nfueron: motivo por el cual acuden a los \nservicios de urgencia, existencia de \nconocimiento sobre remedios caseros para el \nproblema de salud consultado y su \nutilizaci\u00f3n, presencia de conocimiento \nintergeneracional sobre m\u00e9todos \nalternativos en salud, y existencia de \nconciencia de p\u00e9rdida de las habilidades \ncuidadoras en la familia.  \nCon respecto al tama\u00f1o de la muestra, se \nentrevistaron a seis sujetos pertenecientes a \ndos secuencias familiares. La t\u00e9cnica de \nrecogida de datos se realiz\u00f3 mediante la \nentrevista semiestructurada. Se realiz\u00f3 un \nan\u00e1lisis del discurso de tipo sem\u00e1ntico \ndesde un doble plano: intracasos e \nintercasos (Am ezcua, 2002).  \n \n \nRESULTADOS/DISCUSI\u00d3N  \nMotivos de utilizaci\u00f3n de los servicios de \nurgencias  \nEntre los motivos de utilizaci\u00f3n de los \nservicios de urgencias, destacan los \nproblemas banales (catarro com\u00fan y \nconjuntivitis) y los problemas urgentes \n(arritmias y c\u00f3lico nefr\u00edtico):  \nEstos datos coinciden con los resultados de \ndiversos estudios. En uno de ellos se pon\u00eda \nde manifiesto que entre los 15 diagn\u00f3sticos \nm\u00e1s frecuentes en urgencias se encontraban: \nfiebre (2,5%), rinofaringitis aguda/resfriado \ncom\u00fan (2,4%), otitis media aguda (2%), \nconjuntivitis aguda (1%) (Palanca, 2010; \nP\u00e9rez, 2009).  \nEn ambas secuencias vemos que es la \ngeneraci\u00f3n m\u00e1s joven la que acude a urgencias por un problema de escasa \ngravedad, mientras que la generaci\u00f3n m\u00e1s \nmayor lo hace por una dolencia de urgencia:  \n\u201cDolor en la garganta, (con tos) y en el o\u00eddo \nen una primera visita, despu\u00e9s volv\u00ed a acudir \nporque me dio fiebre\u201d (Serbal).  \n\u201cHace poco no, yo acud\u00ed hace unos tres a\u00f1os, \ncon una arritmia que me dio y en total en mis \n93 a\u00f1os de vida habr\u00e9 ido unas cinco veces, \ncontando la arritmia, dos veces de operaci\u00f3n \nde ves\u00edcula y las dem\u00e1s por los dolores de \nves\u00edcula que me daban\u201d (Sauce).  \n\u201cAcud\u00ed hace poco, por dolores de mujer (con \nel tema del embarazo y tal), pero tambi\u00e9n fui \ndespu\u00e9s porque me dol\u00ed a mucho la garganta\u201d \n(Droser a). \n\u201cLa \u00faltima fue en noviembre, por una \narritmia\u201d (Draba ). \nDiversas investigaciones ponen de \nmanifiesto que es la gente joven la que \nnormalmente hace un uso inadecuado de \nestos servicios (hablan incluso de que la \nestimaci\u00f3n del uso inapropiado de \nurgen cias var\u00eda en un rango de 24 -79%). Ya \nque la personas mayores suelen acudir por \nproblemas derivados de su patolog\u00eda \ncr\u00f3nica o debido a un cuadro de \npluripatolog\u00eda (Palanca, 2010).  \nEn relaci\u00f3n a la utilizaci\u00f3n que hacen los \ninformantes de los servicios de urge ncia, \naparecen tres motivaciones:  \n1. Los que acuden po r iniciativa propia:  \n\u201cDolor en la garganta, (con tos) y en el \no\u00eddo en una primera visita, despu\u00e9s \nvolv\u00ed a acudir porque me dio fiebre\u201d \n(Serbal).  \n\u201cAcud\u00ed hace poco, por dolores de \nmujer (con el tema del embarazo y tal), \npero tambi\u00e9n fui despu\u00e9s porque me \ndol\u00eda mucho la garganta\u201d (Drosera).  \n2. Los que van presionados por \nfamiliares:  Cultura de los  Cuidados  \n123 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \u201cLa primera vez que me dio el dolor de \nves\u00edcula yo me aguantaba, me tom\u00e9 mi \nmanzanilla y leche calentica y repos\u00e9, ya \nfui a las urgencias porque no ten\u00eda m\u00e1s \nremedio, casi que me obligaron mis \nhijos\u201d (Sauce).  \n3.Y finalmente los que son derivados\ndesde el centro de salud:\n\u201cMe sent\u00ed palpitaciones e intent\u00e9 \nremediarlo con una tila pero no me \ntranquilizaba, fui al centro de salud y de \nah\u00ed a urgencias\u201d (Draba).  \nEn contra de lo que se pudiera pensar, la \nmayor\u00eda de las personas acuden a estos \nservicios por criterio propio, en relaci\u00f3n con \nuna minor\u00eda que lo hace por consejo de un \nprofesional (P\u00e9rez et al. , 2009). \nUtilizaci\u00f3n de remedios caseros para e l \nproblema de salud consultado \nLa mitad de la muestra es capaz de \ndescribir alg\u00fan tipo de remedio para el \nproblema de salud consultado. El resto, \naunque no sepa alg\u00fan remedio para esa \ndolencia en espec\u00edfico, narra alguna terapia \npara paliar los s\u00edntomas que esta conlleva. \nLos remedios m\u00e1s comunes en la primera \nsecuencia generacional son: \n- La manzanilla. Su uso m\u00e1s frecuente es\npara los problemas oculares y como\ntratamiento paliativo en el dol or\nderivado de los c\u00e1lculos biliares:\n\u201cMi madre me ense\u00f1\u00f3 que uno de los usos \nde la manzanilla era ese, para los problemas \nen el ojo\u201d (Salv ia). \n\u201cAntes us\u00e1bamos la manzanilla o \nherv\u00edamos agua con sal gorda\u201d (refiri\u00e9ndo se \na la conjuntivitis) (Sauce). \n\u201cLa primera vez que me dio el dolor de \nves\u00edcula yo me aguantaba, me tom\u00e9 mi \nmanzanilla y lec he calentica y repos\u00e9\u201d \n(Sauce). - Zumo de naranja o lim\u00f3n con miel. Su\nuso m\u00e1s com\u00fan es para tratar los\ns\u00edntomas derivados de un catarr o\ncom\u00fan, es decir, lo utilizan para aliviar la\ntos y suavizar la garganta:\n\u201cPara la garganta, zumo de naranja con \nmiel y para la tos de la noche media cebolla \nen la mesita de noche\u201d (Serbal).  \n\u201cPara la tos yo he utilizado mucho la \nmedia cebolla en la mesita de noche y \ntambi\u00e9n agua hervida con az\u00facar y al ba\u00f1o \nmar\u00eda un zumo de naranja o de lim\u00f3n con \nmiel\u201d (Salvia).  \nEn varios estudios se muestran las \npropiedades de la manzanilla, en uno de \nellos se obtuvo, que algunas de las \npropiedades de esta planta eran: \nantiinflamatoria ocular (conjuntivitis), \nrelajante y ligeramente sedante (dolores \nsobre todo de \u00edndole gastrointestinal), \nantiespasm\u00f3dica entre otros (G\u00f3mez et al. , \n2015). Con respecto a la naranja y lim\u00f3n se \nha demostrado sus propiedades antivirales, \nantial\u00e9rgicas y antiinflamatorias, apoyando \nla necesidad incluso de aumentar la \ncantidad de estos alimentos en nuestra dieta \n(Mart\u00ednez et al. , 2002). Esto unido a la miel, \nque desde 1513 se sab\u00eda de sus propiedades \nterap\u00e9uticas donde destaca \u201cdesflemar la \ngarganta\u201d, explica el hecho de su utilizaci\u00f3n \nen patolog\u00edas respiratorias (Charro, 1999). \nEn la segunda secuencia generacional los \nremedios m\u00e1s utilizados son agua hervida \ncon jengibre, miel, lim\u00f3n y naranja. Este \nremedio suele utilizarse para paliar los \ns\u00edntomas del catarro com\u00fan o gripe: \n\u201cPara el dolor de garganta me s\u00e9 los t\u00edpicos: \nhierves en agua un poco de jengibre y luego le \nechas un poco de miel, lim\u00f3n y naranja\u201d \n(Drosera). \n\u201cPara el dolor de garganta, se hace una \ninfusi\u00f3n con jengibre, lim\u00f3n, naranja y miel de \nromero. Se corta el jengibre en rodajas, lo Cultura de los  Cuidados  \n124 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 pones a hervir y el caldo que te sale lo echas en \nun vaso, al que le pones naranja, lim\u00f3n y una \ncucharada de miel de r omero\u201d (Dentaria).  \nA las propiedades citadas anteriormente \nde la miel, el lim\u00f3n y la naranja se une las \npropiedades antiinflamatorias y analg\u00e9sicas \ndel jengibre (Ojewole, 2006) .  \nEs decir, el criterio de los entrevistados \nsobre el uso de diversos remedios, coincide \ncon el de los estudios citados, \ndemostr\u00e1ndose de esta manera que son \npr\u00e1cticas totalmente emp\u00edricas. \nNos encontramos que tanto en la secuencia \nprimera como en la segunda son las \ngeneraciones mayores las que siguen \nutilizando los remedios que les \ntransmitieron sus generaciones anteriores: \n\u201cYo solo voy a urgencias en casos graves, a \nm\u00ed cuando me da dolor de barriga, me tomo \nmi manzanilla y aguanto con el dolor como \npueda. Solo voy cuando estoy mala, muy mal. \nYo no abuso de m\u00e9dicos, y yo los respeto pero \nyo me apa\u00f1o con lo que siempre he hecho\u201d \n(Sauce). \n\u201cSuelo ir a urgencias cuando veo que yo sola \nno puedo hacerme nada, cuando me duele la \nbarriga o me da conjuntivitis (tengo muchos \nproblemas en los ojos), intento yo sola \nlav\u00e1rmelos con manzanilla o aguasal\u201d \n(Draba). \nEsto se produce porque la capacidad de \nautocuidado se est\u00e1 debilitando debido a los \nefectos de una medicina paternalista, donde \nel usuario \u201cm\u00e1s que acudir a cur arse, acude \na ser curado\u201d (Ju\u00e1rez et al. , 2014). \nEn la muestra se puede ver c\u00f3mo el \npromotor de estas pr\u00e1cticas es la mujer, \nsolamente en un caso ha sido el personal \nsanitario: \n\u201cUtilizo mucho la media cebolla para la tos \ndel ni\u00f1o. La pediatra nos dijo que es casi mejor \nque el humidificador porque no serv\u00eda para \ntodos los tipos de tos\u201d (Serbal).  Esto es as\u00ed porque la mujer es vista desde \nla prehistoria como fuente de cuidados, \nparticipando en todo lo relacionado con la \nsalud de una forma directa, afianzando de \nesta forma su papel dentro del seno familiar \n(L\u00f3pez, 2010). Por otra parte, es \nimprescindible la participaci\u00f3n del \nprofesional sanitario, y su necesidad de \nactuaci\u00f3n. Adem\u00e1s, la Enfermer\u00eda \nespec\u00edficamente tiene que ser la encargada \nde realizar labores educativas de una forma \nintegral e incrementar la utilizaci\u00f3n de estas \nt\u00e9cnicas (Rodr\u00edguez et al. , 2006). \nExistencia de conocimiento \nintergeneracional \nAl analizarlo por generaciones, en la \nprimera secuencia generacional nos \nencontramos que el miembro m\u00e1s joven, que \nacudi\u00f3 a urgencias por un resfriado con \ns\u00edntomas determinados, es capaz de \ndescribir c\u00f3mo cree que su madre actuaba en \nsu misma situaci\u00f3n: \n\u201cMi madre utilizaba m\u00e1s la naranja y \ntambi\u00e9n la leche caliente con miel, la miel es \nmuy recurrente\u201d (Serbal). \nSi esto lo comparamos con los remedios \nque su madre conoce para este tipo de \ndolencia podemos observar que existe \ntraspaso de este conocimiento a la \ngeneraci\u00f3n posterior, pero se pierde \ninformaci\u00f3n en el proceso, pues conoce m\u00e1s \nremedios que su hija: \n\u201cPara la tos yo he utilizado mucho la media \ncebolla en la mesita de noche y tambi\u00e9n agua \nhervida con az\u00facar y al ba\u00f1o mar\u00eda un zumo \nde naranja o de lim\u00f3n con miel y para la fiebre \npa\u00f1os de agua fr\u00eda e n las articulaciones\u201d \n(Salvia). \nSin embargo, al preguntarle sobre la \nactuaci\u00f3n de su abuela frente a ese \nproblema, no narra ning\u00fan remedio, pero \nasegura que hac\u00eda uso de ellos y lo sigue Cultura de los  Cuidados  \n125 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n haciendo. El miembro m\u00e1s mayor, en este \ncaso la abuela, vemos que sabe multitud de \nremedios, para el problema por el cu al la \nnieta acudi\u00f3 a urgencias:  \n\u201cPara la tos: lim\u00f3n o leche con miel y \ntambi\u00e9n zumo de naranja con miel eso te alivia \nla tos, y te suaviza la garganta. Con eso es con \nlo que nos hemos curado siempre, porque \nahora te dan tus pastillas pero antes con esto \niba muy bien. Para la fiebre tus pa\u00f1os de agua \nfr\u00eda en los huesos y reposo, no te dab an otra \ncosa y se pasaba \u00bfeh?\u201d.  \n\u201cPara el resfriado sigo partiendo mi cebolla \ny la pongo en la mesita de noche\u201d (Sauce).  \nSi analizamos ese conocimiento para el \nproblema de sal ud de Salvia, vemos que \npara esta dolencia cree que su madre \nactuaba as \u00ed: \n\u201cMi madre pon\u00eda agua hervida con sal o \nmanzanilla cuando mis hermanos ten\u00edan \nlega\u00f1as o los ojos pegados\u201d (Salvia).  \nAl preguntarle sobre su abuela, nos \nresponde que no la conoci\u00f3 pero  afirma que \nle consta que ella utilizaba muchos m\u00e1s \nremedios.  \nSi vemos lo que su madre responde \ncuando le preguntamos sobre qu\u00e9 utilizaba \npara este tipo de dolencia se observa que los \nremedios empleados coinc iden con los que \nnarra su hija:  \n\u201cAntes us\u00e1bamos la manzanilla o herv\u00edamos \nagua con sal gorda. Es lo que nos han dado \ntoda la  vida nuestras madres\u201d (Sauce).  \nObservamos que existe conocimiento \nintergeneracional para un mismo tipo de \ndolencia, pero a medida que las \ngeneraciones avanzan, se ha perdido parte  \nde esa informaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se puede ver \nc\u00f3mo este tipo de remedios han estado \npresentes en su cotidianidad siempre desde \ndentro del hogar, algo que en las \ngeneraciones presentes se est\u00e1 perdiendo. Algunos estudios justifican esta p\u00e9rdida o \ninvisibilidad de estos saberes con el \nprotagonismo que ha tomado en los \u00faltimos \ntiempos el sistema sanitario, que con una \nmirada incompleta de la realidad hace que \nla autonom\u00eda, el poder y las habilidades de \nlos grupos humanos se vayan debilitando \n(L\u00f3pez, 2010; Osorio et al., 2008).  \nSi analizamos la segunda secuencia \ngeneracional nos encontramos que para el \nresfriado com\u00fan que es la patolog\u00eda por la \ncual Drosera acudi\u00f3 a urgencias, su padre en \neste caso cree que actuaba haciendo uso de \nleche y la miel, al igual que su ma dre: \n\u201cMi madre s\u00ed que ha utilizado, leche con \nmiel y mi padre tambi\u00e9n aunque menos, pero \nsuelen ir al m\u00e9dico\u201d (Drosera).  \nAl comprobar lo anterior con la respuesta \ndel padre, vemo s que apenas hay \ncoincidencias:  \n\u201cPara el dolor de garganta, se hace una \ninfusi\u00f3n con jengibre, lim\u00f3n, naranja y miel de \nromero. Se corta el jengibre en rodajas, lo \npones a hervir y el caldo que te sale lo echas en \nun vaso, al que le pones naranja, lim\u00f3n y una \ncucharada  de miel de romero\u201d (Dentaria).  \nCuando le preguntamos sobre  la actuaci\u00f3n \nde su abuela responde c\u00f3mo cada vez hace \nun uso menor de estos remedios, aunque \nsigue utilizando algunos de ellos. No es \ncapaz de detallar ning\u00fan remedio para esa \ndolencia en espec\u00edfico, pero afirma que su \nabuela hacia m\u00e1s uso de esta medicin a. Sin \nembargo, su abuela s\u00ed es capaz de narrar \nalg\u00fan remedio para el problema por el cual \nsu nieta acudi \u00f3 a los servicios de urgencias:  \n\u201cAntes se utilizaba mucho la miel pura, con \nleche caliente o bien con zumo de lim\u00f3n. \nCuando a las mujeres nos dol\u00eda el periodo, mi \nmadre me daba (a\u00fan siendo muy peque\u00f1a) \nuna copa de gine bra y menta\u201d (Draba).  \nEn esta secuencia generacional, a Cultura de los  Cuidados  \n126 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n diferencia de la anterior, se puede ver c\u00f3mo \neste conocimiento intergeneracional se ha \nvisto m\u00e1s afectado conforme el tiempo \ntranscur re, adem\u00e1s al introducir la figura del \npadre, este traspaso de conocimiento se ve \nafectado ya que es la figura de la madre la \nque \u201cha mantenido la previsi\u00f3n que impone \nla responsabilidad sobre el cuidado de otras \npersonas, esto la cultura masculina lo ha \ndespreciado\u201d (Antonio, 2012).  \n \nConciencia del proceso de p\u00e9rdida  de las \nhabilidades cuidadoras  \nEl total de la muestra es consciente del \nproceso de p\u00e9rdida de estas habilidades \ncuidadoras, coincidiendo en que cada vez se \nconservan menos conforme avanzan las  \ngeneraciones.  \nAl estudiar los motivos por los cu\u00e1les \npiensan que este proceso se ha producido \nvemos que los predominantes en ambas  \nsecuencias generacionales son:  \n- Influencia de la farmacia moderna:  \n\u201cTambi\u00e9n juegan un papel fundamental \nlas farmacias, ya no hay persona que no \ntenga botiqu\u00edn completo y para viajar lo \nprimero que echas es la medicaci\u00f3n, \naunque no la necesites. Es curioso c\u00f3mo  \nnos hemos vuelto dependientes de las \npastillas, y pienso que tiene mucho que ver \ncon la publicidad, y la sobrecarga d e \ninformaci\u00f3n que nos mandan. Est\u00e1s por \nejemplo viendo la pel\u00edcula y cada diez \nanuncios cua tro son de pastillas\u201d (Salvia).  \n\u201cHoy en d\u00eda es m\u00e1s factible tener un \nmedicamento, y en base a eso las empresas \nfarmac\u00e9uticas tienen que hacer su negocio, \ny a ellos l es interesa m\u00e1s tener que \nvendernos sus productos a que nosotros \nhagamos los nuestros, ellos te van a \nmandar un medicamento antes que \nremedios\u201d (Dentaria).  \n- Pasiv idad por parte de la poblaci\u00f3n:  \n\u201cAdem\u00e1s ir a urgencias es muy asequible, nos hemos vuelto muy  c\u00f3modos \nen ese sentido porque lo m\u00e1ximo que te \npuede pasar es esperar en vez d e media \nhora 5 horas\u201d (Salvia).  \n\u201cHa habido mucho cambio desde que yo \nme acuerdo con mi madre, cuando hac\u00eda \nsus remedios a ahora, incluso yo misma a \nmis hijos no les he pasado ap enas \nremedios ser\u00e1 porque ya hay otros medios. \nMuchas de las cosas que hac\u00eda mi madre \nconmigo yo ya no lo he hecho tambi\u00e9n por \ncomodidad \u201c(Draba).  \n- Falta de confianza en estos remedios:  \n\u201cAhora no le prestamos tanta atenci\u00f3n a \nestas cosas. Sobre todo en la  juventud hay \nuna falta de inter\u00e9s por este tipo de \nremedios y no le hacemos caso ni siquiera. \nCuando se trata a lo mejor de cosm\u00e9tica \ncomo quitarte los granos o para el pelo s\u00ed \nque te puedes buscar la vida, mirando por \ninternet remedios caseros como la \ncamomila o el aloe vera, pero cuando la \nsalud est\u00e1 de por med io nos da m\u00e1s \nmiedo\u201d (Drosera).  \n\u201cPero la gente ya no conf\u00eda en eso, se \npiensa que no es efectivo y prefieren ir al \nm\u00e9dico. Mi hija que ya es m\u00e1s moderna \nque yo, enseguida que se pone mala, va a \nla consulta,  y eso tampoco es as\u00ed\u201d (Draba).  \n- Influencia de la medicina occidental:  \n\u201cPienso que la gente joven tiene otras \nfuentes de informaci\u00f3n, los medios de \ncomunicaci\u00f3n influyen mucho al igual que \nlas redes sociales y entonces se dejan \nmucho llevar por e sto y por la gente m\u00e1s \nprofesional que ya tienen otra mentalidad \ny otros criterios que tambi\u00e9n lo van \ntransmitiendo\u201d (Salvia).  \n\u201cEl m\u00e9dico no sabe de remedios antiguos \ny tampoco te va a decir que los us es \nteniendo pastillas\u201d (Sauce).  \nDiversos estudios apoya n los resultados \nanteriores explicados por los cambios Cultura de los  Cuidados  \n127 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n culturales que suceden actualmente como la \n\u201cmedicalizaci\u00f3n de lo cotidiano\u201d que vuelve \npasivos a los ciudadanos. Afirman incluso \nque \u201cen nuestra sociedad preferimos tener \nuna enfermedad antes que una l imitaci\u00f3n\u201d \n(Quintana, 2013). Evidentemente el sistema \nsanitario no queda exento de estos cambios, \ny el abuso de los servicios de urgencias \npuede explicarse por la falta de \nresponsabilidad de los ciudadanos hacia su \nsalud, as\u00ed como la carencia de autocuidad os. \nPor lo tanto, el proceso de p\u00e9rdida de estos \nsaberes puede justificarse con los cambios \nque actualmente acontecen: la comodidad \nde la sociedad guiada por una cultura de la \ninmediatez y la consecuencia de perder la \nresponsabilidad de nuestra salud.  \n \n \n \nBIBLIOGRAF\u00cdA  \n\u00ad Amezcua, M., G\u00e1lvez Toro, A. (2002). Los modos \nde an\u00e1lisis en investigaci\u00f3n cualitativa en salud: \nperspectiva cr\u00edtica y reflexiones en voz alta. Revista \nEspa\u00f1ola de Salud P\u00fablica, 5(76),  423-436. \n\u00ad Antonio, N.B. (2012). Saberes con rostros de mujeres \nind\u00edgenas, conocimientos tradicionales y actividades \nagr\u00edcolas productivas, en el Ejido el Remolino, municipio \nde Huitiup\u00e1n, Chiapas  (Tesis de grado para optar por \nel t\u00edtulo en Licenciatura en Desarrollo Sustentable).  \nChiapas: Universidad Intercult ural de Chiapas. \nRecuperado de \nhttp://cuencagrijalva.ecosur.mx/cuenca_gri jalva/p\ndfs/publicaciones/tesis/SP01_Tesis03_Nancy_Beatr\niz_Antonio_Miguel_Saberes_con_Rostros_de_Muj\neres_indigenas_032012.pdf . \n\u00ad Charro Gorgojo, M.A. (1999). Tras la senda de la \nmiel. Revista de Folklore , 227. Recuperado de \nhttp://www.funjdiaz.net/folklore/07ficha.cfm?id=1\n824. \n\u00ad Echevarr\u00eda P\u00e9rez, P. (2008). Un an\u00e1lisis \nantropol\u00f3gico de los patrones de uso y perfil del \nusuario de Terapias complementarias orientales. \nGazeta de Antropolog\u00eda , 24, 2 4-28. Recuperado de \nhttp://www.ugr.es/~pwlac/G24_27Paloma_Echeva\nrria_Perez.html . \n\u00ad Glittenberg, J. (2010). Construcci\u00f3n de cuidados \nenfermeros culturalmente competentes. Index de \nEnfermer\u00eda , 19(2 -3), 134 -136. Recuperado de http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&\npid=S1132 -12962010000200013 . \n\u00ad Gonz\u00e1lez Romero, G.M. (2010). Satu raci\u00f3n de las \nUrgencias Hospitalarias. Un an\u00e1lisis descriptivo de \nmotivos. REDUCA (Enfermer\u00eda, Fisioterapia y \nPodolog\u00eda) , 2(1). Recuperado de: \nhttp://revistareduca.es/index.php/reduca -\nenfermeria/article/view/208 . \n\u00ad G\u00f3mez Ugarte, M., Reyes Rojas, S., Paredes \nChoque, L. (2015). La manzanilla y sus propiedades \nmedicinales. Revista de Investigaci\u00f3n e Informaci\u00f3n en \nSalud , 10 (54), 54 -58. Recuperado de:  \nhttp://www.revistasbolivianas.org.bo/scielo.php?p\nid=S2075 -61942015000100008&script=sci_abstract . \n\u00ad G\u00fcell, O. (2008). Vamos a urgencias urja o no.  El \nPa\u00eds [online].  Recuperado de \nhttp://elpais.com/diario/2008/04/03/sociedad/12071\n73601_850215.html . \n\u00ad Ju\u00e1rez Jim\u00e9nez, M.V., Baena Bravo, A.J. (2014). El \nparadigma de las pa tolog\u00edas banales y las \nurgencias. Carta al director. Medicina de familia \nAndaluc\u00eda , 15(2), 70 -71. Recuperado de \nhttp://www.samfyc.es/Revista/PDF/v15n2/v15n2_\n11_carta.pdf . \n\u00ad L\u00f3pez, L. ( 2010). Los saberes culturales en un \nmundo globalizado. Index de Enfermer\u00eda , 19(2 -3), 81 -\n82. \n\u00ad Mart\u00ednez Fl\u00f3rez, S., Gonz\u00e1lez Gallego, J., Culebras, \nJ.M. (2002). Los flavonoides: propiedades y \nacciones antioxidantes. Nutrici\u00f3n Hospitalaria , 17(6), \n271-278. \n\u00ad Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e \nIgualdad. Bar\u00f3metro Sanitario (2015). Recuperado \nde: \nhttp://pestadistico.inteligenciadegestion.msssi.es/p\nublicoSNS/ comun/ArbolNodos.aspx . \n\u00ad Mir\u00f3, O. (2010). \u00bfHacia d\u00f3nde caminamos?: \nUrgencias 2030. Anales del Sistema Sanitario de \nNavarra , 33, 229 -235. Recuperado de \nhttp://scielo.isciii.es/scielo.php?pid=S1137 -\n66272010000200022&script=sci_arttext . \n\u00ad Ojewole, J.A. (2006). Analgesic, antiinflammatory \nand hypoglycaemic effects of ethanol extract of \nZingiber officinale (Roscoe) rhizomes \n(Zingiberaceae) in mice and rats. Phytotherapy \nResearch , 20(9), 764 -772. Recuperado de \nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/ptr.195\n2/abstract . \n\u00ad Osorio M., L\u00f3pez, L. (2008). Competencia cultural \nen salud: necesid ad emergente en un mundo \nglobalizado. Index de Enfermer\u00eda , 17(4), 266 -270. \nRecuperado de \nhttp://scielo.isciii.es/scielo.php?pid=S1132 -\n12962008000400010&script =sci_arttext . \n\u00ad Palanca S\u00e1nchez, I., Eola Somozan, J., Mej\u00eda Cultura de los  Cuidados  \n128 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Estebaranz, F., (2010). Unidad de urgencias \nhospitalarias: Est\u00e1ndares y recomendaciones. Informes, \nestudios e investigaci\u00f3n . Madrid.  \n\u00ad Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e \nIgualdad. Recuperado de \nhttp://www.msssi.gob.es/organizacion/sns/planCa\nlidadSNS/docs/UUH.pdf . \n\u00ad P\u00e9rez Ciordia, I., Guill\u00e9n Grima,  F. (2009). \nUrgencias hospitalarias y extrahospitalarias en \nNavarra: Razones que las motivan. Anales del \nSistema Sanitario de Navarra , 32 (3), 371 -384. \n\u00ad Quintana G\u00f3mez, J.L. (2013). La tentaci\u00f3n de tratar \nenfermedades banales. Actualizaci\u00f3n en medicina de \nfamilia , 9(4),182 -183. Recuperado de http://amf -\nsemfyc.com/web/article_ver.php?id=1127 . \u00ad Rodr\u00edguez Dom\u00ednguez, I., Santana Guti\u00e9rrez, O., \nRecio L\u00f3pez, O., Fuentes Naranjo, M. (2006). \nBeneficios  del Aloe vera l. (s\u00e1bila) en las afecciones \nde la piel. Revista Cubana de Enfermer\u00eda , 22(3). \nRecuperado de \nhttp://bvs.sld.cu/revistas/enf/vol22_3_06/enf04306r\n.htm . \n\u00ad Trinidade Santos, E .M.D., \u00c1ngel Vargas, L., Chad \nPell\u00f3n, L.H. (2013). La Interculturalidad en el \nmundo globalizado y sus impactos en el proceso \nsalud -enfermedad: contribuciones de la \nEnfermer\u00eda. Index de Enfermer\u00eda , 22(4), 214 -218. \nRecuperado de \nhttp://scielo.isciii.es/scielo.php?pid=S1132 -\n12962013000300005&script=sci_arttext . \n Cultura de los  Cuidados  \n129 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n  \nPerfil sociodemogr\u00e1fico, socio -culturales y \nacad\u00e9micos de estudiantes de enfermer\u00eda \nen una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n privada  \nProfile sociodemographic, sociocultural and \nacademic of nursing students in an institution of \neducation private  \nPerfil sociodemogr\u00e1fico, sociocultural e acad\u00eamico de \nestudantes de enfermagem em uma institui\u00e7\u00e3o privada \nde ensino  \nTha\u00eds Ara\u00fa jo da Silva1, Genival Fernandes de Freitas2 \n1Enfermeira. Doutoranda do Programa de P\u00f3s -Gradua\u00e7\u00e3o em Gerenciamento em Enfermagem da EEUSP.  \n2Livre Docente, Departamento de Orienta\u00e7\u00e3o Profissional da Escola de Enfermagem da USP. L\u00edder do Grupo \nde Pesquisa Hist\u00f3ria e Legisla\u00e7\u00e3o da Enfermagem (EEUSP)  \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Silva, T.A., Freitas, G.F. (2018). Perfil sociodemogr\u00e1fico, \nsocio -culturales y acad\u00e9micos de estudiantes de enfermer\u00eda en una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n privada. \nCultura  de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de \nhttp://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.12  \nEndere\u00e7o: Thais Ara\u00fajo da Silva Rua Ant\u00f4nio Arnaldo Albergaria Pereira, 1060 \u2013 CEP 13065 -010 \u2013 \nCampinas. S\u00e3o Paulo \u2013 SP. Brasil  \nCorreo electr\u00f3nico: taarsi2@hotmail.com  \nRecibido: 13/03/2018; Aceptado: 21/06/2018  \n \n \nABSTRACT  \nThis article aims to map and discuss the \nsociodemographic, sociocultural and \nacademic profile of one ordinary student \nenrolled in a Nursing course linked to a \nPrivate High Education Institution in S\u00e3o \nPaulo city, Brazil. An exploratory -\ndescriptive study wa s done, using a simple \nand not inferential statistic. It was revealed \nthat the majority were female, originally \nfrom white ethnicity, married, belonging to \nevangelical groups, aged between 31 and 40 \nyears; most of them have predominantly \nabout four members  in it's families; the \nfamily income is about one thousand and \nthree thousand reais and the majority have economic dependence. The majority group \nwas graduated in elementary/middle level \nin public schools; had a student scholarship \nduring graduation; the l argest number \ndecided to choose nursing as the first choice. \nMost of them were brazilians; concentrated \nin the southeast region of the country and \ncomes from the eastern region of S\u00e3o Paulo \nstate; 26% used to watch television as the \nmain leisure activity. This study may \nbecome an important tool in the \nrestructuring of actions that address the \ndemands of students and the nursing \nprofession.  \nKeywords: Students, nursing, Cultural \ncharacteristics, Social class . \nCultura de los  Cuidados  \n130 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n RESUMO  \nEste artigo tem como objetivo mapear e \ndiscutir o perfil sociodemogr\u00e1fico, \nsociocultural e acad\u00eamico do aluno \nmatriculado em um curso de Enfermagem \nligado a uma Institui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior \nprivada no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, Brasil. \nFoi feito um estudo explorat\u00f3rio -descritivo, \nutilizando -se d e uma estat\u00edstica simples e \nn\u00e3o inferencial. Revelou -se que a maioria \u00e9 \ndo sexo feminino, de etnia branca, casada, \nevang\u00e9lica, com idade entre 31 e 40 anos de \nidade; grande parte possui quatro \nintegrantes na fam\u00edlia; renda familiar entre \nmil e tr\u00eas mil rea is e tem dependente \necon\u00f4mico; formou -se no ensino \nfundamental/m\u00e9dio em escolas p\u00fablicas; \npossu\u00eda bolsa estudantil durante a \ngradua\u00e7\u00e3o; optou pela Enfermagem como \nprimeira escolha. Grande parte \u00e9 brasileira; \nconcentra -se na regi\u00e3o Sudeste do pa\u00eds e \nprov\u00e9m da regi\u00e3o Leste do Estado de S\u00e3o \nPaulo; 26% assistem televis\u00e3o como a \nprincipal atividade de lazer. Este estudo \npoder\u00e1 tornar -se uma ferramenta \nimportante na reestrutura\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es que \ncontemplem as demandas dos estudantes e \nda profiss\u00e3o Enfermagem . \nPalavras-chave:  Estudantes de enfermagem, \nAmbiente sociocultural, Ambiente \nsocioecon\u00f4mico . \n \nRESUMEN  \nEste art\u00edculo tiene como objetivo organizar \ny discutir el perfil sociodemogr\u00e1fico, socio -\ncultural y acad\u00e9mico del estudiante inscrito \nen un curso de enfermer\u00eda conectado a una \ninstituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior privada \nen la ciudad de Sao Paulo, Brasil. Se trata de \ninvestigaci\u00f3n exploratoria y descriptiva, \nutiliz\u00e1ndose una estad\u00edstica simple y no \ninferencial. Se puso de manifiesto que la \nmayor\u00eda son de sexo femeni no, raza blanca, \ncasado, evang\u00e9lica, con edades comprendidas entre 31 y 40 a\u00f1os de edad; \nmucho s tiene n cuatro miembros de la \nfamilia; ingresos familiares de entre uno y \ntres mil reales y tiene dependientes \necon\u00f3micos. La mayor\u00eda frecuent\u00f3 la \nense\u00f1anza primaria/secundaria en las \nescuelas p\u00fablicas; en enfermer\u00eda, mucho \nten\u00eda beca de apoyo al estudiante, dura nte la \ngraduaci\u00f3n. El n\u00famero m\u00e1s grande opt\u00f3 por \nla enfermer\u00eda como una primera opci\u00f3n. \nMucho es de Brasil; concentrada en la regi\u00f3n \ndel sureste del pa\u00eds y proviene de la regi\u00f3n \noriental del Estado de S\u00e3o Paulo; 26% ven la \ntelevisi\u00f3n como la actividad prin cipal de \nocio. Este estudio puede llegar a ser una \nherramienta importante en la \nreestructuraci\u00f3n de las acciones que \nresponden a las demandas de los \nestudiantes y la profesi\u00f3n de enfermer\u00eda.  \nPalabras clave: Estudiantes de enfermeira, \nCaracter\u00edsticas culturales, Clase social . \n \n \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O  \nNo per\u00edodo entre 2001 e 2010 o Plano \nNacional de Educa\u00e7\u00e3o (PNE) apresentou \numa pol\u00edtica de Estado, com o objetivo de \naumentar o n\u00famero de Institui\u00e7\u00f5es \nEducacionais Superiores (IES) no Brasil \n(Brasil, 2001). Essa pol\u00ed tica adveio em meio a \nlutas e exig\u00eancias realizadas pela sociedade \ncivil ao mercado, para que fosse facilitado o \nacesso ao ensino superior (Teixeira et al. , \n2013). Uma consulta realizada no site do \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, no corrente ano, \naponta que existe m 39 IES no munic\u00edpio de \nS\u00e3o Paulo que ofertam o curso de \nEnfermagem, sendo duas p\u00fablicas e 37 \nprivadas (Brasil, 2017). Salienta -se que o \ndesenfreado crescimento das faculdades \nprivadas n\u00e3o oferece adequada qualidade \nno ensino, uma vez que esse crescimento  \npode n\u00e3o acompanhar a forma\u00e7\u00e3o de Cultura de los  Cuidados  \n131 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n docentes para darem conta das tarefas \n(Cunha, 2004). Ademais, o mercado de \ntrabalho na \u00e1rea da sa\u00fade vem se \nmodificando e provocando transforma\u00e7\u00f5es \nsociais, tecnol\u00f3gicas, econ\u00f4micas e pol\u00edticas; \npor isso, \u00e9 imprescind\u00edvel  que as IES \nacompanhem esse ritmo acelerado e \ntransmut\u00e1vel para reorganizar as estruturas \neducacionais (Wetterich, Melo, 2007).  \nA problem\u00e1tica do perfil dos profissionais \nde enfermagem formados em atua\u00e7\u00e3o no \nmercado tem sido uma t\u00f4nica cada vez mais \nprese nte, tanto por parte dos \u00f3rg\u00e3os que \nfiscalizam o exerc\u00edcio profissional \n(Conselhos), como por parte de outras \norganiza\u00e7\u00f5es ou entidades (Associa\u00e7\u00f5es de \nEspecialistas em Enfermagem) e \u00e0 pr\u00f3pria \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Enfermagem \n(ABEn). Essa \u00faltima, a dura s penas, vem \nlutando h\u00e1 d\u00e9cadas para assegurar a \nqualidade do ensino e da forma\u00e7\u00e3o, \ninclusive permanente, dos profissionais que \natuam no campo da enfermagem. Nesse \nsentido, trazendo luz a essas reflex\u00f5es, \ndespertou -se o interesse em conhecer o \nperfil socio demogr\u00e1fico, sociocultural e \nacad\u00eamico dos graduandos de Enfermagem \nde uma faculdade privada, localizada no \nmunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, a qual se insere no \ncontexto do mercado atual. A priori, foi \nrealizado levantamento sobre \u201cestudantes \nde enfermagem\u201d e \u201cperf il \nsociodemogr\u00e1fico\u201d, nos anos de 2009, 2010, \n2011 e 2015, na Biblioteca Virtual em Sa\u00fade \n(BVS). Foram levantados nove artigos, \nsendo encontrados apenas dois que \nabordavam a tem\u00e1tica do perfil dos \nestudantes de enfermagem nas \nuniversidades: dentre esses, u m estudo de \nBublitz et al.  (2015), objetivou descrever as \ncaracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas e \nacad\u00eamicas dos discentes de Enfermagem \nde quatro IES brasileiras, entre o per\u00edodo de \nabril de 2011 e mar\u00e7o de 2012, por meio de um formul\u00e1rio. Os resultados mostr aram \nque 705 indiv\u00edduos eram estudantes com \nidade superior a 18 anos, a maioria era \nsolteira, do sexo feminino, possu\u00eda uma \natividade de lazer, n\u00e3o praticava esporte, \nresidia com familiares, n\u00e3o tinha filhos, \nestava satisfeita com o curso que escolhera, \nn\u00e3o recebia bolsa acad\u00eamica e n\u00e3o \nparticipava de grupo de pesquisa. O \nsegundo estudo realizado por Brito et al. , \n(2009), objetivou caracterizar o perfil \nsociodemogr\u00e1fico de discentes dos cursos de \nEnfermagem de Belo Horizonte, MG. Para \ntanto, foi aplicado um  question\u00e1rio, em \ncinco IES privadas. Os resultados \napresentaram que quase metade dos \nestudantes j\u00e1 atuava na \u00e1rea da \nEnfermagem, que a maioria provinha de \nescola p\u00fablica, era solteira, com \npredomin\u00e2ncia do sexo feminino e \napresentava idade entre 20 e 24 a nos.  \nCom base na problem\u00e1tica apontada e \nnesse breve rapport, a presente investiga\u00e7\u00e3o \nteve como objetivo mapear e discutir o perfil \nsociodemogr\u00e1fico, sociocultural e \nacad\u00eamico do aluno matriculado em um \ncurso de Enfermagem ligado a uma IES \nprivada, no mun ic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, \nreferente ao ano de 2014.  \n \n \nMETODOLOGIA  \nEstudo de natureza explorat\u00f3ria -\ndescritiva, utilizando -se de uma estat\u00edstica \nsimples, descritiva e n\u00e3o inferencial. \nUtilizou -se question\u00e1rio com perguntas \nabertas e fechadas, dirigidas aos \ngraduandos de enfermagem da IES \nescolhida, o qual foi aplicado no per\u00edodo de \n25 de outubro e 25 de novembro de 2014. \nComo crit\u00e9rios de inclus\u00e3o dos \nparticipantes, definiram -se os seguintes \npontos: graduandos de diferentes semestres \n(1.\u00ba ao 9 .\u00ba) e que, ao s erem convidados, Cultura de los  Cuidados  \n132 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n aceitaram de forma livre e espont\u00e2nea \nparticipar como sujeitos da investiga\u00e7\u00e3o. \nJustifica -se a escolha por diferentes \nsemestres, tendo em vista a necessidade de \nampliar quantitativamente o retrato da \namostra e caracterizar, com melhor \nfidedignidade, o perfil do alunado da \nreferida institui\u00e7\u00e3o. A amostra se configurou \ncom o contingente de 300 graduandos. A \ncoleta dos dados foi realizada por um dos \npesquisadores, o que ocorreu diretamente \ndo contato desse com os participantes, ap\u00f3s \nexplicar -lhes os objetivos da pesquisa e \napresentar -lhes o Termo de Consentimento \nLivre e Esclarecido (TCLE). Tal participa\u00e7\u00e3o \nocorreu em ambiente de sala de aula, em \ndias e hor\u00e1rios previamente agendados com \nos graduandos e docentes da forma\u00e7\u00e3o, al\u00e9m \ndo pr\u00e9vio cons entimento da coordena\u00e7\u00e3o do \ncurso.  \nPara a descri\u00e7\u00e3o dos perfis dos \nparticipantes dessa pesquisa, foi elaborado \num banco de dados no Microsoft Excel, no \nqual possibilitou analisar os perfis por meio \nde frequ\u00eancias simples das seguintes \nvari\u00e1veis: sexo, etni a, religi\u00e3o, faixa et\u00e1ria, \nestado civil, quantitativo de pessoas que \nintegram a fam\u00edlia, caracteriza\u00e7\u00e3o do \nrespons\u00e1vel pela fam\u00edlia, renda familiar, \ndependente econ\u00f4mico, quantitativo de \npessoas que trabalham na fam\u00edlia, modelo \nestudantil no ensino fundame ntal e m\u00e9dio, \nbolsa estudantil e o tipo de bolsa, escolha \nprofissional, caracteriza\u00e7\u00e3o dos discentes \nque trabalham como auxiliar ou t\u00e9cnico de \nenfermagem e h\u00e1 quanto tempo, \ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos que trabalham em outras \n\u00e1reas, nacionalidade, proced\u00eancia das \nregi\u00f5es do Brasil, regi\u00e3o de resid\u00eancia (no \nEstado de S\u00e3o Paulo) e atividades de lazer.  \nPontua -se que este estudo \u00e9 oriundo da \ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado intitulada \u201cIdentidade e escolhas profissionais na \nperspectiva de graduando de Enfermagem\u201d, \na qual aprovada  pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em \nPesquisa da Escola de Enfermagem da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo (CAE: \n31704214.5.0000.5392) e, tamb\u00e9m, pela \ncoordena\u00e7\u00e3o da IES pesquisada, observando \na recomenda\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o 466/12 do \nConselho Nacional de Sa\u00fade. Todos os \nparticip antes do estudo assinaram o Termo \nde Consentimento Livre e Esclarecido, de \nforma volunt\u00e1ria, ap\u00f3s esclarecimento da \nproposta da investiga\u00e7\u00e3o. Foi assegurado o \nanonimato, a privacidade e o sigilo absoluto \ndas informa\u00e7\u00f5es.  \n \n \nRESULTADOS  \nA amostra de 300 parti cipantes \nrepresentou cerca de 30% do total de \ngraduandos matriculados no per\u00edodo \nnaquela IES. Quanto \u00e0s caracter\u00edsticas \nsocioculturais dos discentes estudados, \nobserva -se na Tabela 1, o predom\u00ednio do \nsexo feminino (82%); a maioria se considera \nde etnia bra nca (35%); denota -se \npredomin\u00e2ncia da religi\u00e3o evang\u00e9lica, em \n40%; 26% se identificaram como cat\u00f3licos; \nfaixa et\u00e1ria entre 31 e 40 anos e a maioria \u00e9 \ncasada  (38%).  \nNa Tabela 2 a maioria dos discentes \u00e9 \ncasada, o que  corresponde a 38%; 26% \npossuem quatro integrantes na fam\u00edlia; \nsendo que o respons\u00e1vel pela fam\u00edlia \u00e9 o \nc\u00f4njuge, perfazendo um percentual de 31% \ne de 30% a pr\u00f3pria pessoa; a maior evid\u00eancia \n(40%) da renda familiar est\u00e1 entre mil e tr\u00eas \nmil reais; 60% t\u00eam p elo menos um \ndependente econ\u00f4mico; 46% dos \nparticipantes relataram que pelo menos \nduas pessoas da fam\u00edlia trabalham.  \n \n Cultura de los  Cuidados  \n133 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n TABELA 1: Distribui\u00e7\u00e3o  de discentes segundo sexo, etnia, religi\u00e3o e idade. S\u00e3o Paulo, 2014  \n \nVari\u00e1vel          % \nSexo  \n  Feminino              82,00%  \n  Masculino            18,00%  \nTotal                100,00%  \nEtnia  \n  Branca  35,00%  \n  Negra  33,00%  \n  Parda  25,00%  \n  Amarela  3,00%  \n  N.I 4,00%  \nTotal  100,00%  \nReligi\u00e3o                  \n  Evang\u00e9lica            40,00%  \n  Cat\u00f3lica              26,00%  \n  Esp\u00edrita              13,00%  \n  Budista              2,00%  \n  N.I             19,00%  \nTotal                100,00%  \nFaixa Et\u00e1ria                \n  0 - 20             1,00%  \n  21 - 30             26,00%  \n  31 - 40             38,00%  \n  41 - 50             21,00%  \n  N.I             14,00%  \nTotal                100,00%  \n \n \n  \n Cultura de los  Cuidados  \n134 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n TABELA 2: Distribui\u00e7\u00e3o dos discentes  quanto ao estado civil, quantitativo de integrantes da \nfam\u00edlia, respons\u00e1vel pela fam\u00edlia, renda familiar, dependente econ\u00f4mico e quantitativo de \npessoas que trabalham na fam\u00edlia. S\u00e3o Paulo, 2014  \nVari\u00e1vel          % \nEstado Civil                \n  Solteiro              31,00%  \n  Casado              38,00%  \n  Divorciado            17,00%  \n  Vi\u00favo              5,00%  \n  N.I             9,00%  \nTotal                100,00%  \nQuantas Pessoas Integram a Fam\u00edlia            \n  1             8,00%  \n  2             16,00%  \n  3             23,00%  \n  4             26,00%  \n  \u22655             9,00%  \n  N.I             18,00%  \nTotal                100,00%  \nRespons\u00e1vel Pela Fam\u00edlia              \n  Pais             22,00%  \n  Pr\u00f3pria Pessoa            30,00%  \n  Av\u00f3s              3,00%  \n  C\u00f4njuge              31,00%  \n  N.I             14,00%  \nTotal                100,00%  \nRenda Familiar                \n  \u2264 R$ 1.000,00          5,00%  \n  R$ 1.001,00 a R$ 3.000,00          40,00%  \n  > R$ 3.001,00          23,00%  \n  N.I         32,00%  \nTotal                100,00%  \nDependente econ\u00f4mico              \n  Sim             60,00%  \n  N\u00e3o             31,00%  \n  N.I             9,00%  \nTotal                100,00%  \nQuantitativo de pessoas que trabalham na  fam\u00edlia   \n  1             27,00%  \n  2             46,00%  \n  3             15,00%  \n  4             5,00%  \n  \u22655             0,00%  \n  N.I             7,00%  \nTotal                100,00%  \n Cultura de los  Cuidados  \n135 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n De acordo com a Tabela 3, a  maioria dos \ndiscentes concluiu os n\u00edveis de forma\u00e7\u00e3o no \nensino fundamental (74%) e m\u00e9dio (80%), \nem escolas p\u00fablicas. Ademais, 63% \npossu\u00edam, na \u00e9poca, algum tipo de bolsa \nestudantil, sendo 80% das bolsas ofertadas  \nprovenientes do Fundo de Financiamento \nEstudantil (Fies); 73% optaram pela \nEnfermagem como primeira escolha.  Dos \nalunos trabalhadores, 56% n\u00e3o atuavam \ncomo auxiliar e/ou t\u00e9cnico de enfermagem. \nNo entanto, desse contingente \nanteriormente citado, 36% atuavam em \n\u00e1reas como administra\u00e7\u00e3o, vendas e/ou \noperacionais, ou seja, em atividades \ndistintas da sa\u00fade. Dos 39% que atuavam \ncomo auxiliares e/ou t\u00e9cnicos de \nenfermagem; 63% tinham mais de cinco \nanos nessa \u00e1rea.  \nOs dados da Tabela 4, que vem a  seguir, \nretratam a vari\u00e1vel: nacionalidade, na qual \n96% s\u00e3o brasileiros. A maioria (58%) se \nconcentra na regi\u00e3o Sudeste do pa\u00eds, sendo \nque boa parte (45%) prov\u00e9m da regi\u00e3o Leste \ndo Estado de S\u00e3o Paulo; 26% assistem \ntelevis\u00e3o como a principal atividade de \nlazer.  \n \n \nDISCUSS\u00c3O  \nNesse estudo, verificou -se que h\u00e1 \npredom\u00ednio de discentes do sexo feminino \n(82%), o que n\u00e3o difere, substancialmente, \nde outros estudos que demonstraram que \nesse contingente \u00e9 igual ou superior a 84% \n(Brito et al. , 2009).  \nVale ressaltar que a quest\u00e3o de g\u00eanero na \nEnfermagem \u00e9 amplamente discutida, pois \nhistoricamente essa profiss\u00e3o foi se \nconstituindo como uma pr\u00e1tica \neminentemente feminina, pelo fato do \ncuidado estar relacionado \u00e0s caracter\u00edsticas \nfemininas (Passos, 1996) . Por outro lado , dados de uma pesquisa \nsobre o perfil dos profissionais de \nenfermagem brasileiros, destacaram que o \nmaior contingente de profissionais da \nEnfermagem \u00e9 do sexo feminino (84,6%) e \napenas 15% s\u00e3o do sexo masculino \n(Conselho Federal de Enfermagem, 2015 e \nFund a\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz; 2015).  \nCorroborando essa discuss\u00e3o, cabe \ndestacar estudo realizado sobre a presen\u00e7a \nde homens no curso de Enfermagem de uma \ndas mais tradicionais escolas de \nEnfermagem do pa\u00eds, ao qual foram \nlevantadas fichas dos ex -alunos, junto ao \nServ i\u00e7o de Gradua\u00e7\u00e3o da Escola de \nEnfermagem da Universidade de S\u00e3o Paulo, \nno per\u00edodo de 1950 a 1990. Esse estudo \npossibilitou caracterizar o perfil \nsociodemogr\u00e1fico de homens egressos da \ninstitui\u00e7\u00e3o estudada. O trabalho destaca que \no quantitativo de homens qu e estudavam \nEnfermagem era muito baixo em rela\u00e7\u00e3o ao \nsexo feminino (Souza Costa, Freitas, 2009).  \nNo estudo presente, identificou -se um \npercentual de 35% nos discentes que se \nconsideraram de etnia branca, o que \u00e9 \npermitido discutir o fato de que a \nmiscigen a\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno presente na \nsociedade brasileira, desde os prim\u00f3rdios da \ncoloniza\u00e7\u00e3o. Esse elemento nos permite, \nainda, discutir outro ponto no que tange \u00e0 \nclassifica\u00e7\u00e3o da etnia das pessoas, \nconsideradas negras ou brancas \n(Sacramento, Nascimento, 2011) . \nNo bojo da discuss\u00e3o, um estudo analisou \na presen\u00e7a da mulher negra na enfermagem \nprofissional brasileira, trazendo \u00e0 tona a \ndiscrimina\u00e7\u00e3o racial como fen\u00f4meno \nmarcante na sociedade e, ao mesmo tempo, \nfomentando debates sobre as a\u00e7\u00f5es \nafirmativas que gar antam a igualdade de \ng\u00eanero, classe e etnia.  \n \n Cultura de los  Cuidados  \n136 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n TABELA 3: Distribui\u00e7\u00e3o  dos discentes quanto ao ensino fundamental e m\u00e9dio; bolsa \nestudantil e o tipo da bolsa; escolha pela Enfermagem; profissionais atuantes na enfermagem, \ntempo de atua\u00e7\u00e3o profissional na enfermagem e em outras \u00e1reas. S\u00e3o Paulo, 2014  \nVari\u00e1vel          % \nEnsino Fundamental              \n  P\u00fablica              74,00%  \n  Privada              15,00%  \n  N.I             11,00%  \nTotal                100,00%  \nEnsino M\u00e9dio                \n  P\u00fablica              80,00%  \n  Privada              11,00%  \n  N.I             9,00%  \nTotal                100,00%  \nBolsa Estudantil                \n  Sim             63,00%  \n  N\u00e3o             32,00%  \n  N.I             5,00%  \nTotal                100,00%  \nTipo de bolsa estudantil              \n  Fies             80,00%  \n  Prouni              13,00%  \n  Outras              2,00%  \n  N.I             6,00%  \nTotal                100,00%  \nA Enfermagem foi              \n  1.\u00aa op\u00e7\u00e3o              73,00%  \n  2.\u00aa op\u00e7\u00e3o              16,00%  \n  3.\u00aa op\u00e7\u00e3o              6,00%  \n  N.I             5,00%  \nTotal                100,00%  \nTrabalham como aux/t\u00e9c de enfermagem  \n  \n  Sim             39,00%  \n  N\u00e3o             56,00%  \n  N.I             5,00%  \nTotal                100,00%  \nH\u00e1 quanto tempo trabalham na enfermagem   \n  < 5 anos              34,00%  \n  > 5 anos              63,00%  \n  N.I             3,00%  \nTotal                100,00%  \nTrabalham em outras \u00e1reas              \n  Administrativo            20,00%  \n  Vendas              11,00%  \n  Operacional            5,00%  \n  N.I             20,00%  \nTotal                56,00%  \n  Cultura de los  Cuidados  \n137 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 TABELA 4: Distribui\u00e7\u00e3o dos discentes quanto \u00e0 nacionalidade; regi\u00f5es de proced\u00eancia; \nlocais de resid\u00eancia na Grande S\u00e3o Paulo e atividade de lazer. S\u00e3o Paulo, 2014 \nVari\u00e1vel  % \nNacionalidade  \nBrasileiro  96,00%  \nEstrangeiro  1,00%  \nN.I 3,00%  \nTotal  100,00%  \nProced\u00eancia dentro do pa\u00eds  \nSul 5,00%  \nSudeste  58,00%  \nCentro -Oeste  3,00%  \nNordeste  11,00%  \nN.I 23,00%  \nTotal  100,00%  \nRegi\u00e3o onde reside dentro do Estado de S\u00e3o Paulo  \nSul 8,00%  \nNorte  13,00%  \nOeste  5,00%  \nLeste  45,00%  \nGrande S\u00e3o Paulo  15,00%  \nN.I 14,00%  \nTotal  100,00%  \nAtividade de lazer  \nEsporte  9,00%  \nPasseio  12,00%  \nTV 26,00%  \nCinema  12,00%  \nOutros  18,00%  \nN.I 34,00%  \nTotal  100,00%  Cultura de los  Cuidados  \n138 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Em se tratando de religi\u00e3o, a maioria dos \ndiscentes relatou pertencer ao \nprotestantismo (40%) e 26% se declararam \ncat\u00f3licos. Assim, v\u00ea -se que 66% est\u00e3o \nvinculados \u00e0s religi\u00f5es de doutrina crist\u00e3. O \nelemento religioso \u00e9 parte importante da \ncultura, em geral ; esse dado, \nparticularmente, chamou a aten\u00e7\u00e3o, haja \nvista o fato de que o cuidado e a religi\u00e3o n\u00e3o \ns\u00e3o isolados das civiliza\u00e7\u00f5es, pois desde os \npovos mais primitivos, o cuidado tornou -se \nelemento fundamental para a sobreviv\u00eancia \nhumana. Nessa perspectiva,  sabe -se que na \nHist\u00f3ria da Enfermagem n\u00e3o \u00e9 diferente, \nvisto que, com o advento do cristianismo, \nnota -se forte influ\u00eancia e presen\u00e7a religiosa \nnos cuidados aos doentes, pobres e \nabandonados, com base nos ensinamentos \ncrist\u00e3os do amor e da caridade (Freita s et al. , \n2010).  \nPor outro lado, \u00e9 poss\u00edvel enxergar que a \ninculca\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica nas pr\u00e1ticas de sa\u00fade \ne do cuidado de enfermagem est\u00e3o \npresentes e fundamentam -se, h\u00e1 muito \ntempo, na ideologia do amor, da caridade e, \nportanto, do altru\u00edsmo. Tais elementos  \nforam arraigados no meio crist\u00e3o e \nvincularam -se aos discursos enunciados por \nFlorence Nightingale (como precursora da \nenfermagem moderna ou profissional, no \ns\u00e9culo XIX), ao dizer que foi designada a \natuar na enfermagem em raz\u00e3o da voca\u00e7\u00e3o \nou chamado divi no (Gomes et al. , 2007).  \nOs dados apresentados acima \npossibilitam, ainda, discutir outro elemento \nimportante, no tocante \u00e0 faixa et\u00e1ria dos \ndiscentes, integrantes do presente estudo. \nEssas informa\u00e7\u00f5es trouxeram um diferencial \nda maioria das pesquisas que discutem esse \naspecto, pois, nesse estudo, a maioria deles \nencontrava -se na faixa et\u00e1ria entre 31 e 40 \nanos de idade, o que n\u00e3o \u00e9 de se estranhar, \npois muitos eram casados.  \nComparativamente, \u00e9 poss\u00edvel detectar que dados recentes do Censo da Educa\u00e7\u00e3o \nSupe rior mostram que cerca da metade dos \nsete milh\u00f5es de estudantes, no Brasil, possui \nidade superior a 20 anos de idade e que, \ndesses, cerca de 600 mil t\u00eam mais de 40 anos \nde idade (Ristoff, 2014, p. 726). Com isso, v\u00ea -\nse que muitas pessoas j\u00e1 maduras e inser idas \nno mercado de trabalho t\u00eam buscado novas \nocupa\u00e7\u00f5es ou capacita\u00e7\u00f5es profissionais.  \nVale ressaltar que a amplia\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \neduca\u00e7\u00e3o superior no Brasil, sobretudo, a \npartir do ano 2000, permitiu a inclus\u00e3o de \ngrupos historicamente exclu\u00eddos, \nprincip almente nas institui\u00e7\u00f5es de ensino \nprivadas, ou seja, estudantes com mais de 24 \nanos, popula\u00e7\u00e3o com baixa renda e \nestudantes provenientes de escolas p\u00fablicas \n(Ristoff, 2014).  \nAs vari\u00e1veis apresentadas na Tabela 2 \nevidenciam que no estado civil a maioria d os \ndiscentes \u00e9 casada (38%); que quatro pessoas \nagregam a fam\u00edlia (26%); que o respons\u00e1vel \npela fam\u00edlia \u00e9 o c\u00f4njuge (31%); que a renda \nfamiliar se concentra entre R$ 1.001,00 e R$ \n3.000,00 (40%); que a maioria tem \ndependente econ\u00f4mico e que apenas duas \npessoas trabalham na fam\u00edlia dos discentes \n(46%). As caracter\u00edsticas apresentadas \nnessas vari\u00e1veis podem indicar que os \nindiv\u00edduos postergam a inser\u00e7\u00e3o na \ngradua\u00e7\u00e3o por possu\u00edrem obriga\u00e7\u00f5es \nfamiliares. Verificou -se que a maioria \nconcluiu os estudos fundamenta l/m\u00e9dio em \nescolas p\u00fablicas (74% e 80%, \nrespectivamente). Nesse contexto, alude -se \nque a muitos prov\u00eam prov\u00e9m de escolas \np\u00fablicas e optam por uma IES privada (Lima \net al. , 2015).  \n\u00c9 fundamental revisar as pol\u00edticas \npedag\u00f3gicas, no que tange aos ingressante s \nno ensino superior que cursaram o ensino \nfundamental e m\u00e9dio em escolas p\u00fablicas, \nhaja vista que existe grande preocupa\u00e7\u00e3o \ninerente \u00e0 qualidade na assist\u00eancia dos Cultura de los  Cuidados  \n139 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n futuros enfermeiros, uma vez que \nconsideram preocupante a base cultural \npelo cen\u00e1rio atual da educa\u00e7\u00e3o nas escolas \np\u00fablicas no Brasil (Teixeira et al. , 2006).  \nA maioria dos graduandos desse estudo \npossui bolsa estudantil (63%), sendo o \ngrande percentual a bolsa Fies. Esse \nelemento deve ser visto no contexto do \nPlano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3 o \n(PDE), de 2007, o qual prop\u00f4s amplia\u00e7\u00e3o do \nacesso ao ensino superior articulado com \nprogramas de financiamento para esse n\u00edvel, \ndestacando -se, no caso do ensino privado, os \nprogramas de financiamento do Fies e o \nPrograma Universidade para todos \n(ProUni),  com a concess\u00e3o de bolsas parciais \nou integrais para estudantes de baixa renda \n(Severino, 2008).  \nA amostra revela que 39% dos \nparticipantes da pesquisa exercem a \nprofiss\u00e3o de enfermagem como auxiliares \nou t\u00e9cnicos e que 63% t\u00eam mais de cinco \nanos na \u00e1rea . Ressalta -se que, atualmente, h\u00e1 \n1,6 milh\u00f5es de profissionais de Enfermagem \nno Brasil; sendo 80% deles t\u00e9cnicos e \nauxiliares; 20% de enfermeiros (Conselho \nFederal de Enfermagem, 2015 e Funda\u00e7\u00e3o \nOswaldo Cruz, 2015).  \nO estudo apontou que 73% dos \ngraduandos escolheram a Enfermagem \ncomo primeira op\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, atenta -\nse que essa \u00e1rea vem ganhando espa\u00e7o \ndevido ao reconhecimento de suas \natribui\u00e7\u00f5es e de seu papel perante a \nsociedade, \u201crefletindo um novo status para \na profiss\u00e3o, o que serve de est\u00edmulo pa ra o \ninteresse na inser\u00e7\u00e3o de novos profissionais \nno mercado de trabalho\u201d (Brito et al., 2009, p. \n329).  \nVerificou -se que a grande maioria \u00e9 \nbrasileira (96%) e prov\u00e9m da regi\u00e3o Sudeste \ndo pa\u00eds (58%). O Enade, realizado em 2013 \npelos estudantes de Enfermage m, informou \nque \u201ca regi\u00e3o Sudeste apresentou o maior n\u00famero de estudantes inscritos, 11.354, dos \nquais 10.114 (89,1%) estudavam em \nInstitui\u00e7\u00f5es Privadas\u201d (Brasil, 2013, p. 26). \nPor outro lado, grande parte dos estudantes \nreside na regi\u00e3o Leste do Estado de  S\u00e3o \nPaulo (45%). Ainda que a IES estudada se \nlocalize na regi\u00e3o Central do Estado de S\u00e3o \nPaulo, infere -se que a escolha pelo local do \nestudo tenha sido motivada por conta da \nrede de transporte que servem \u00e0 localidade.  \nA mostra revela, ainda, que a princi pal \natividade de lazer se concentra em assistir \nTV (26%). Nessa dire\u00e7\u00e3o, estudos apontam \nque muitos indiv\u00edduos praticam o lazer \ndentro do pr\u00f3prio local em que reside \n(Marcelino, 1996). A propositura de pol\u00edticas \np\u00fablicas, visando o aprimoramento \nprofission al e a forma\u00e7\u00e3o qualificada de \nnovos profissionais na \u00e1rea da enfermagem \npassa, necessariamente, pelo \nreconhecimento das vari\u00e1veis estudadas, \nidentificando -se o perfil dos ingressantes no \ncurso de Enfermagem. Obviamente que uma \nrealidade social t\u00e3o delimit ada, como a do \ncen\u00e1rio desse estudo, n\u00e3o permite \ngeneraliza\u00e7\u00f5es (mesmo porque n\u00e3o foi esse \no intuito dessa investiga\u00e7\u00e3o), no entanto, \nespera -se que essa contribui\u00e7\u00e3o aprofunde o \nn\u00edvel de reflex\u00f5es acerca da forma\u00e7\u00e3o do \nenfermeiro, do perfil e da clientela \ninteressada pela Enfermagem, norteando e \ndirecionando n\u00e3o somente as pol\u00edticas \np\u00fablicas relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, mas \nalavancando um patamar mais elevado de \nexig\u00eancia de qualifica\u00e7\u00e3o do ensino ofertado \npelas IES privadas, mormente no campo da \nEnfermagem, no  pa\u00eds.  \n \n \nCONCLUS\u00c3O  \nO perfil sociodemogr\u00e1fico, sociocultural e \nacad\u00eamico do alunado pesquisado, \npossibilitou conhecer melhor as \ncaracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o estudada, Cultura de los  Cuidados  \n140 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n demonstrando a estrutura e arranjo espacial \ndo p\u00fablico -alvo. Esse ponto constituiu -se \nem um elemento essencial para caracterizar \na realidade dos graduandos de enfermagem \na fim de compreender e relacionar esse perfil \ncom sua natureza individual e coletiva. Por \nconseguinte, notou -se que houve grande \ndiferen\u00e7a na idade dos discentes da IES, \nl\u00f3cus do estudo, comparativamente com \npesquisas anteriormente realizadas; dado \ninteressante, pois outros estudos apontam \nsimilaridades inerentes \u00e0 faixa et\u00e1ria.  \nJulga -se imprescind\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de \noutros estudos, que ampliem essa dimens\u00e3o \ne investiguem realidades diferentes em \ncampos diversos, haja vista que o \nconhecimento a respeito do perfil \nsociodemogr\u00e1fico e sociocultural dos \nestudantes de enfermagem permitem \ndesdob rar a\u00e7\u00f5es em prol da forma\u00e7\u00e3o e, \nsobretudo, revelam -se seus anseios e \nexpectativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profiss\u00e3o, para \nque novas ferramentas concernentes ao \nprojeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico surjam de \nmaneira a auxiliar, facilitar e promover o \nprocesso ensino -aprendiza gem, \nestabelecido ao longo da forma\u00e7\u00e3o \nacad\u00eamica.  \n \n \n \nREFER\u00caNCIAS  \n\u00ad A Brasil (2013). Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Exame \nNacional de Desempenho dos Estudantes (ENADE). \nEnfermagem. Recuperado de \nhttp://download.inep.gov.br/educacao_superior/e\nnade/relatorio_sintese/2013/2013_rel_enfermagem.\npdf. \n\u00ad Brasil. (2001). Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lei  n.\u00ba 10.172, \nde 9 de janeiro de 2001. Aprova o Plano Nacional de \nEduca\u00e7\u00e3o e d\u00e1 outras providencias . Di\u00e1rio Oficial da \nUni\u00e3o. Brasilia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o . \n\u00ad Brasil. (2017). Institui\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Superior e \nCursos Cadastrados. Brasilia: Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o. Recuperado de http://emec.mec.gov.br/ . \n\u00ad Brito, A. M. R., Brito, M. J. M., Silva, P. A. B. (2009). \nPerfil sociodemogr\u00e1fico de discentes de enfermagem de institui\u00e7\u00f5es de ensino superior de \nBelo Horizonte. Esc. Anna Nery  13(2), 328 -3. \nRecuperado de \nhttp://www.scielo.br/pdf/ean/v13n2/v13n2a13.pdf . \n\u00ad Bublitz, S., Guido, L. A., Kirchhof, R. S., Neves, E. \nT., Lopes, L. F. (2015). Perfil sociodemogr\u00e1fico e \nacad\u00eamico de discentes de enfermagem de quatro \ninstitui\u00e7\u00f5es brasileiras. Rev. Ga\u00facha Enferm . 36(1), \n77-83. Recuperado de \nhttp://www.scielo.br/pdf/rgenf/v36n1/pt_1983 -\n1447-rgenf -36-01-00077.pdf . \n\u00ad Conselho Federal de Enfermagem. (2015) Pesquisa \nin\u00e9dita tra\u00e7a perfil da enfermagem. Diagn\u00f3stico da \nprofiss\u00e3o aponta concentra\u00e7\u00e3o regional, tend\u00eancia \u00e0 \nmasculiniza\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00f5es de desgaste profissional e \nsubsal\u00e1rio . Recuperado de \nhttp://www.cofen.gov.br/pesquisa -inedita -traca -\nperfil -da-enfermagem_31258.html . \n\u00ad Cunha, L. A. (2004). Desenvolvimento desigual e \ncombinado no ensino superior: Est ado e \nmercado.  Educ. Soc .  25(88), 795 -817. Recuperado de \nhttp://www.scielo.br/pdf/es/v25n88/a08v2588.pdf . \n\u00ad Freitas, G. F., Siles Gonz\u00e1les, J., Bonini, B. B., \nTakashi, M. H. (2010). Representaciones y pr\u00e1ticas \nantes de la profesionalizaci\u00f3n en enfermer\u00eda: \ninfluencia religiosa. Cultura de los cuidados: historia \nde la enfermer\u00eda iberoamericana  (pp. 77-96). Alicant e: \nEditorial Club Universit\u00e1rio . \n\u00ad Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. (2015). P esquisa retrata \nperfil de 1,6 milh\u00e3o de profissionais de enfermagem no \nBrasil.  Recuperado de http://portal.fiocruz.br/pt -\nbr/content/pesquisa -retrata -perfil -de-16-milhao -\nde-profissionais -de-enfermagem -no-brasil . \n\u00ad Gomes, V. L. O., Backes, V. M. S., Padilha, M. I. C. \nS. & Cezar Vaz, M. R. (2007). Evolu\u00e7\u00e3o do \nconhecimento cient\u00edfico na enfermagem: do \ncuidado popular \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de teorias. Invest. \neduc. enferm ., 25(2), 108 -15. Recuperado de \nhttp://www.scielo.org.co/pdf/iee/v25n2/v25n2a10.\npdf. \n\u00ad Lima, C. A., Vieira, M. A., Costa, F. M., Rocha, J. F. \nD. & Dias, O. V. (2015). Correla\u00e7\u00e3o entre perfil \nsociodemogr\u00e1fico e acad\u00eamico e fo rmas de \ningresso na gradua\u00e7\u00e3o em enfermagem. Rev enferm \nUFPE , 9(4), 7986 -94. Recuperado de \nhttp://www.revista.ufpe.br/revistaenfermagem/in\ndex.php/ revista/article/viewFile/7507/pdf_7874 . \n\u00ad Marcelino, N. C. (1996). Estudos do lazer: uma \nintrodu\u00e7\u00e3o . Campinas: Autores Associados . \n\u00ad Passos, E. (2012). De anjos a mulheres: ideologias e \nvalores na forma\u00e7\u00e3o de Enfermeiras . 1.\u00aa ed. Salvador: \nEDUFBA . \n\u00ad Ristoff, D. (2014). O novo perfil do campus \nbrasileiro: uma an\u00e1lise do perfil socioecon\u00f4mico do \nestudante de gradua\u00e7\u00e3o. Avalia\u00e7\u00e3o,  19(3), 732 -47. Cultura de los  Cuidados  \n141 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n Recuperado de \nhttp://www.scielo.br/pdf/aval/v19n3/10.pdf . \n\u00ad Sacra mento, A. N., Nascimento, E. R., (2011). \nRacismo e sa\u00fade: representa\u00e7\u00f5es sociais de \nmulheres e profissionais sobre o quesito cor/ra\u00e7a. \nRev. esc. enferm. USP,  45(5), 1142 -9. Recuperado de \nhttp://www.redalyc.org/articulo.oa?id=3610333120\n16. \n\u00ad Severino, A. J. (2008). O ensino superior brasileiro: \nnovas configura\u00e7\u00f5es e velhos desafios. Educar , (31), \n73-89. Recuperado de \nhttp://www.scielo.br/ pdf/er/n31/n31a06 . \n\u00ad Souza Costa, K.  & Freitas, G. F. (2009). Perfil dos \nhomens formandos na Escola de Enfermagem da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo (1950 -1990). Cultura de \nlos Cuidados,  13(26), 38 -48. Recuperado de \nhttps://rua.ua.es/dspace/bitstream/10045/13512/1/\nCC_26_07.pdf . \u00ad Teixeira, E., Vale, E. G., Fernandes, J. D.  & Sordi, M. \nR. G. (2006). Enfermagem. Em A trajet\u00f3ria dos \ncursos de gradua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da sa\u00fade: 1991 -2004 \n(pp. 141 -68). Brasilia: Instituto Nacional de Estudos \ne Pesquisas Educacionais . \n\u00ad Teixeira, E., Fernandes, J. D., Andrade, A. C., Silva, \nK. L., Rocha, M. E. M. O.  & Lima, R. J. O. (2013). \nPanorama dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o em \nenfermagem no Brasil na d\u00e9cada das Diretrizes \nCurriculares Nacionais. Rev. bras. Enferm,  66(spe), \n102-10. Recuperado de \nhttp://www.scielo.br/pdf/reben/v66nspe/v66nspea\n14.pdf . \n\u00ad Wetterich, N. C., Melo, M. R. A. (2007). Perfil \nsociodemogr\u00e1fico do aluno do curso de gradua\u00e7\u00e3o \nem enfermagem. Rev Latino -am Enfermagem . 15(3) . \n \n Cultura de los  Cuidados  \n142 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n  \nLa pr\u00e1ctica del enfoque familiar en el \ncontexto de la atenci\u00f3n primaria: estudio \nde caso comparado  \nThe practice of the family approach in the context of \nprimary care: a comparative case study  \nA pr\u00e1tica da abordagem familiar em contexto de \ncuidados prim\u00e1rios: estudo de caso comparado  \nCarla Borges Feldner1, Franciele Daiane Cussolim2, L\u00e1gila Cristina \nNogueira Martins3, Pollyana Junia Felicidade4, Fernanda Carolina \nCamargo5 \n1Profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Residente do Programa Multiprofissional em Sa\u00fade do Adulto da \nUniversidade Federal do Triangulo Mineiro  \n2Fisioterapeuta. Residente do Programa Multiprofissional em Sa\u00fade do Adulto da Universidade Federal do \nTriangulo Mineiro  \n3, 4Enfermeira. Residente do Programa Multiprofissional em Sa\u00fade do Adulto da Universidade Federal do \nTriangulo Mineiro  \n5Enfermeira. Do utora em Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Epidemiologista Clinica do Hospital de Cl\u00ednicas da Universidade \nFederal do Tri\u00e2ngulo Mineiro  \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Feldner, C.B., Cussolim, F.D., Martins, L.C.N., Felicidade, \nP.J. & Camargo, F.C.C. (2018). L a pr\u00e1ctica del enfoque familiar en el contexto de la atenci\u00f3n primaria: \nestudio de caso comparado. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de \nhttp://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.13  \nCorrespondencia: Rua Benjamin Constant, n. 16 \u2013 Bairro Abadia, Uberaba, Minas Gerais, Brasil. CEP: \n38025 -470 \nCorreo electr\u00f3nico: fernandaccamargo@yahoo.com.br  \nRecibido: 02/04/2018; Aceptado: 20/06/2018  \n \n \nABSTRACT  \nObjective:  To describe the enterprise of \nthe family approach, through \ninterprofessional work, in the Family Health \nStrategy service in Brazil.  \nMethod:  This is a comparative case study \naddressing a family perceived as being \ndifficult to manage by the staff of a school \nhealth center. Household -based interviews \nwere conducted with the instruments: \nGenograma, Ecomapa and S tages of the \nFamily Life Cycle between March and April/2018, according to the Calgary Family \nApproach model. They were recorded in a \nfield book, presented in a discursive way, \nincluding a survey of problems and the \nmain interventions proposed to the family . \nResults:  Recognition of the family context \nin its structure, development and \nfunctionality. It was evidenced weaknesses \nin family ties, conflicts between mother and \ndaughter; relationships with social -\ncommunity resources, with an emphasis on \nabusive alco hol consumption, the health \nCultura de los  Cuidados  \n143 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n situation of the key informant was presented \nas conditioning factors. The elaboration of \nthe family therapeutic project considered \nthe identification of possible solutions, \nadequate and accepted by the family.  \nConclusions:  The p resented case \ncontributed potentially in how to guide the \nfamily approach, inferring in joint \nelaborations between multiprofessional \nteam and the family. The proposition of \nintervention alternatives was conceived by a \nplural perspective of knowledge, surpa ssing \na technicist rationality in health.  \nKeywords:  Family Health Strategy, \ninternship and residency, case reports, family \nrelations.  \n \nRESUMO  \nObjetivo:  Descrever o empreendimento da \nabordagem familiar, por meio do trabalho \ninterprofissional, em servi\u00e7o de Estrat\u00e9gia \nSa\u00fade da Fam\u00edlia, no Brasil.  \nM\u00e9todo:  Trata -se de estudo de caso \ncomparado, abordando uma fam\u00edlia tida \ncomo de dif\u00edcil manejo pela equipe de um \ncentro de sa\u00fade escola. Realizou -se \nentrevistas domiciliares orientadas pelos \ninstrumentos: Genograma,  Ecomapa e \nEst\u00e1gios do Ciclo de vida Familiar, entre \nmar\u00e7o e abril/2018, conforme Modelo \nCalgary de abordagem familiar. Foram \nregistradas em caderno de campo, \napresentadas de forma discursiva, incluindo \nlevantamento de problemas e as principais \ninterven\u00e7\u00f5e s propostas \u00e0 fam\u00edlia.  \nResultados:  Reconhecimento do contexto \nfamiliar em sua estrutura, desenvolvimento \ne funcionalidade. Foi evidenciado \nfragilidades nos v\u00ednculos familiares, \nconflitos entre m\u00e3e e filha; rela\u00e7\u00f5es limitadas \ncom recursos s\u00f3cio comunit\u00e1rios , com \n\u00eanfase no consumo abusivo de \u00e1lcool, \napresentaram -se como condicionantes a \nsitua\u00e7\u00e3o de sa\u00fade da informante -chave. A elabora\u00e7\u00e3o do projeto terap\u00eautico familiar \nconsiderou a identifica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es \nposs\u00edveis, adequadas e aceitas pela fam\u00edlia.  \nConclus \u00f5es: O caso apresentado \ncontribuiu potencialmente em como \norientar a abordagem familiar, inferindo em \nelabora\u00e7\u00f5es conjuntas entre equipe \nmultiprofissional e a fam\u00edlia. A proposi\u00e7\u00e3o \nde alternativas de interven\u00e7\u00e3o foram \nconcebidas por uma perspectiva plural de \nsaberes, superando uma racionalidade \ntecnicista em sa\u00fade.  \nPalavras chave:  Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia, \ninternato e resid\u00eancia, relatos de casos, \nrela\u00e7\u00f5es familiares.  \n \nRESUMEN  \nObjetivo:  Describir el emprendimiento del \nabordaje familiar, a trav\u00e9s del trabajo \ninterprofesional, en el servicio de Estrategia \nSalud de la Familia en Brasil.  \nM\u00e9todo: Se trata de un estudio de caso \ncomparado, abordando una familia \nconsiderada de dif\u00edcil manejo por el equipo \nde un centro de salud. Se realizaron \nentrevistas domic iliarias orientadas por los \ninstrumentos: Genograma, Ecomapa y \nEtapas del Ciclo de vida Familiar, entre \nmarzo y abril/2018, conforme Modelo \nCalgary de abordaje familiar. Se registraron \nen un cuaderno de campo, presentadas de \nforma discursiva, incluyendo le vantamiento \nde problemas y las principales \nintervenciones propuestas a la familia.  \nResultados: Reconocimiento del contexto \nfamiliar en su estructura, desarrollo y \nfuncionalidad. Se evidenci\u00f3 fragilidad en los \nv\u00ednculos familiares, conflictos entre madre e \nhija; las relaciones limitadas con recursos \nsociocomunitarios, con \u00e9nfasis en el \nconsumo abusivo de alcohol, se presentaron \ncomo condicionantes la situaci\u00f3n de salud \nde la informante clave. La elaboraci\u00f3n del \nproyecto terap\u00e9utico familiar consider\u00f3 la Cultura de los  Cuidados  \n144 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n ident ificaci\u00f3n de soluciones posibles, \nadecuadas y aceptadas por la familia.  \nConclusi ones : El caso presentado \ncontribuy\u00f3 potencialmente en c\u00f3mo orientar \nel enfoque familiar, infiriendo en \nelaboraciones conjuntas entre equipo \nmultiprofesional y la familia. La pr oposici\u00f3n \nde alternativas de intervenci\u00f3n fue \nconcebida por una perspectiva plural de \nsaberes, superando una racionalidad \ntecnicista en salud.  \nPalabras clave: Estrategia Salud de la \nFamilia, internado y residencia, relatos de \ncasos, relaciones familiares.  \n \n \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O  \nPara compreender a fam\u00edlia como uma \nunidade de cuidado \u00e9 preciso aproximar -se \nde uma vis\u00e3o sist\u00eamica. Assim, equipes \nmultidisciplinares desempenham um papel \nimportante para essa compreens\u00e3o, em \nespecial, a orienta\u00e7\u00e3o dos cuidados \nprim\u00e1rios \u00e0 sa\u00fade prestados \u00e0s fam\u00edlias \n(Pera, 2000; Trad, 2010; Pareja, Guerra, \nVieira & Teixeira, 2016). Na atualidade, a \nfam\u00edlia se apresenta como uma unidade \nrelevante, de converg\u00eancia de pol\u00edticas \np\u00fablicas e a\u00e7\u00f5es program\u00e1ticas. Comp\u00f5em -\nse como uma entidade globa l que pode \ntornar -se \"uma unidade de cuidado\". No \nentanto, existe o risco da compreens\u00e3o da \nunidade familiar em concep\u00e7\u00f5es simplistas \n(Licona, G\u00e1mez, Ovviedo & Arellano, 2018).  \nSobretudo, a fam\u00edlia deve ser \ncompreendida na sua composi\u00e7\u00e3o, por \nindiv\u00edduos qu e interagem entre si e seus \nv\u00ednculos, no espa\u00e7o, como o ambiente social \nem que est\u00e3o inseridos, aqui entendido \ncomo contexto. S\u00e3o em rela\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas \nque se estruturam as unidades familiares, \nem sistemas inter -relacionados (Pareja et al. , \n2016). Os cuid ados de sa\u00fade prim\u00e1rios pretendem afirmar -se como principal \ncontato dos cidad\u00e3os com o sistema de \nsa\u00fade. Al\u00e9m disto, em \u00e9poca de aumentos \nda despesa com a sa\u00fade e de limita\u00e7\u00f5es \nor\u00e7amentais, \u00e9 cada vez mais importante \nque a presta\u00e7\u00e3o de cuidados satisfa\u00e7a a s \nnecessidades subjetivas dos doentes \n(Ferreira, Raposo & Pisco, 2017). Para a \nsa\u00fade brasileira, o Estado de bem -estar \nsocial ainda n\u00e3o foi efetivado em sua plena \nacep\u00e7\u00e3o, a fam\u00edlia ocupa papel central \u00e0 \nprovis\u00e3o do bem -estar, especialmente ap\u00f3s \nos anos 80 . Como Pol\u00edtica P\u00fablica a \nEstrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia (ESF) \nrepresenta um dos campos de maior avan\u00e7o \nde abordagem familiar (Santos, Mishima & \nMerhy, 2018). Pesquisas sobre pr\u00e1ticas de \nsa\u00fade tem se multiplicado com intuito de \ncompreender e avaliar processos  de trabalho \npara proposi\u00e7\u00e3o de novas modelagens de \naten\u00e7\u00e3o considerando a integralidade do \ncuidado (Pareja et al. , 2016; Ferreira et al. , \n2017; Santos et al. , 2018).  \nAinda, o padr\u00e3o epidemiol\u00f3gico sofreu \nmudan\u00e7as, nos \u00faltimos 50 anos, inferindo \nnos arranj os familiares como: exig\u00eancias \necon\u00f4micas decorrentes da intensifica\u00e7\u00e3o \nindustrial e urbana; inser\u00e7\u00e3o da mulher no \nmercado de trabalho; distribui\u00e7\u00e3o social do \nconhecimento em consequ\u00eancia da \ntransforma\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o \nem massa e; enfraqueciment o da fam\u00edlia \nnuclear (Pera, 2000; Trad ., 2010). Entretanto, \napesar de os profissionais de sa\u00fade \nidentificarem que as condi\u00e7\u00f5es familiares \ninterferem no processo sa\u00fade -doen\u00e7a, ainda \n\u00e9 deficiente a produ\u00e7\u00e3o de estudos que \nevidenciem a abordagem familiar no \ncotidiano da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (Pera, 2000; \nSilva, Silva & Bousso, 2011; Ferreira et al. , \n2017).  \nA motiva\u00e7\u00e3o para o presente estudo parte \nda necessidade de ampliar o olhar sobre o  \narcabou\u00e7o te\u00f3rico -pr\u00e1tico qualificado. Desse Cultura de los  Cuidados  \n145 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n modo, este estudo foi norteado pe la seguinte \nquest\u00e3o: Como realizar a abordagem familiar, \nenquanto unidade de cuidados, em servi\u00e7os de \ncuidados prim\u00e1rios em sa\u00fade?  Objetiva -se \ndescrever o empreendimento da abordagem \nfamiliar, por meio de um trabalho \ninterprofissional, em um servi\u00e7o de ESF , no \nBrasil.  \n \n \nREFERENCIAL TE\u00d3RICO -PR\u00c1TICO  \nA teoria ecossist\u00eamica compreende a \nunidade familiar em seus diversos sistemas. \nO microssistema corresponde as rela\u00e7\u00f5es \nimediatas, intera\u00e7\u00f5es que demandem boa \nparte do tempo das pessoas; o \nmacrossistema s\u00e3o as intera\u00e7\u00f5es distantes, \nequivalente a cultura. O  mesossistema \u00e9 a \ninter -rela\u00e7\u00e3o entre os microssistemas, e o \nexossistema corresponde a situa\u00e7\u00f5es em que \nos indiv\u00edduos n\u00e3o est\u00e3o situados, mas que \ninfluenciam sobre o desenvolvimento dos \nmesmos (Pareja et al. , 2016).  \nEm muito, o sistema inter -relacionado d o \nqual a fam\u00edlia faz parte produz e reproduz o \nespa\u00e7o em que o indiv\u00edduo est\u00e1 inserido, a \ninflu\u00eancia cultural, os contextos sociais, \nhabitus , estilo e condi\u00e7\u00f5es de vida, trabalho e \nnutri\u00e7\u00e3o. Esses aspectos influenciam na \nprodu\u00e7\u00e3o e no processo sa\u00fade -doen\u00e7a . \nAssim, \u00e9 a compreens\u00e3o dos sistemas inter -\nrelacionados que orientam a abordagem \nfamiliar na perspectiva ampliada e \nmultiprofissional (Pareja et al. , 2016).  \nEntende -se por habitus as inten\u00e7\u00f5es que \norientam as escolhas pr\u00e1ticas dentro do \nmicrossistema, inc luindo o \ndesenvolvimento de pap\u00e9is, atividades e \nrela\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos que o comp\u00f5e, \npodendo ser modificado de acordo com as \nsuas intera\u00e7\u00f5es com o meio em que est\u00e1 \ninserido (Pareja et al. , 2016).  \nOs modelos conceituais estabelecem um \nquadro de refe r\u00eancia e um modo coerente de pensar sobre os fen\u00f4menos. O Modelo \nCalgary de Avalia\u00e7\u00e3o da Fam\u00edlia (MCAF) \nconsidera os subsistemas individual, \nfamiliar e o suprassistema. Baseia -se na \nperspectiva multidimensional da fam\u00edlia, \nintegrando as dimens\u00f5es: estrutur al, de \ndesenvolvimento e funcional. No contexto \ndos cuidados de sa\u00fade prim\u00e1rios, a ado\u00e7\u00e3o \ndeste modelo pode promover a intera\u00e7\u00e3o \ncom as fam\u00edlias, bem como o planejamento \ndos cuidados (Wright & Leahey, 2012).  \n \n \nM\u00c9TODO  \nTrata -se de uma pesquisa desenvolvida na \nperspectiva do estudo de caso comparado \ndescritivo. Esse m\u00e9todo prop\u00f5e examinar \nacontecimentos contempor\u00e2neos, \nrelacionados a fen\u00f4menos sociais \ncomplexos. Ao inv\u00e9s da limita\u00e7\u00e3o a priori do \ncaso, a abordagem do estud o de caso \ncomparado apresenta acompanhamentos \ninterativos entre um contingente de fatores, \natores e caracter\u00edsticas relevantes para a \ncompreens\u00e3o do fen\u00f4meno. Ao limitar as \nvis\u00f5es tendenciosas para influenciar o \nsignificado de descobertas ou conclus\u00f5es \nalcan\u00e7adas pelo estudo de caso, foram \nadotados previamente proposi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas \npara conduzir a coleta e a an\u00e1lise dos dados \n(Yin, 2015; Bartlett & Vavrus, 2017).  \nPara a presente pesquisa utilizou -se de \nunidades m\u00faltiplas de an\u00e1lises, sendo a \nfam\u00edlia acompan hada pelos residentes do \nprograma multiprofissional. E, as \nsubunidades de an\u00e1lise relacionaram -se a \ncaracteriza\u00e7\u00e3o do contexto familiar e o \nprojeto terap\u00eautico elaborado frente a \nabordagem.  A avalia\u00e7\u00e3o da estrutura \nfamiliar considerou -se o Genograma e o \nEcomapa. O Genograma consiste na \nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \u2013por meio de s\u00edmbolos \npadronizados \u2013 da din\u00e2mica familiar e as \nrela\u00e7\u00f5es entre seus membros. O Ecomapa \u00e9 Cultura de los  Cuidados  \n146 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n um diagrama das rela\u00e7\u00f5es entre a fam\u00edlia e a \ncomunidade, que ajuda a avaliar os apoios e \nsuportes di spon\u00edveis e sua utiliza\u00e7\u00e3o pela \nfam\u00edlia (Nascimento, Rocha  & Hayres, 2005; \nWright & Leahey, 2012).  \nQuanto ao desenvolvimento familiar, foi \nconsiderado o Est\u00e1gio de Ciclo de vida \nfamiliar, que \u00e9 dividido em oito fases, sendo \nque nessas h\u00e1 a caracteriza\u00e7\u00e3o d e pap\u00e9is e \ntarefas espec\u00edficas. Os est\u00e1gios s\u00e3o \nagrupados da seguinte forma: I \u2013 fase em que \nse inicia a vida a dois; II \u2013 fam\u00edlias com filhos \npequenos; III \u2013 fam\u00edlias com pr\u00e9 -escolares; \nIV\u2013 fam\u00edlias com filhos em idade escolar; V \u2013 \nfam\u00edlias com adolescentes; VI\u2013 fam\u00edlias \ncomo centro de partida; VII \u2013 casais de meia \nidade; VIII \u2013 fam\u00edlias na terceira idade \n(Wright & Leahey, 2012).  \nA identifica\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia abordada partiu \nde uma demanda apresentada pelos \nprofissionais da ESF em conson\u00e2ncia com os \nresidentes mult iprofissionais. A abordagem \nfamiliar foi realizada com o reconhecimento \nde quest\u00f5es familiares de dif\u00edcil condu\u00e7\u00e3o. A \ncoleta de dados foi realizada por meio de \nentrevistas no domic\u00edlio, em que a fam\u00edlia \nreside, o qual est\u00e1 localizado na \u00e1rea de \nabrang\u00eancia  do Centro de Sa\u00fade Escola.  \nAdotou -se para estruturar as visitas \ndomiciliares o MCAF (Wright & Leahey, \n2012), sendo composto pelas etapas de: \nengajamento que corresponde a constru\u00e7\u00e3o \nde v\u00ednculos junto a fam\u00edlia; avalia\u00e7\u00e3o, onde \nh\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o dos instrume ntos para \nidentificar demandas; interven\u00e7\u00e3o com a \nconstru\u00e7\u00e3o do Projeto Terap\u00eautico Singular \n(PTS), incluindo o plano de cuidados \nelaborado a partir da discuss\u00e3o coletiva \nentre residentes e preceptora do programa.  \nForam realizadas cinco visitas \ndomiciliare s, uma por semana, com dura\u00e7\u00e3o \nde aproximadamente 60 a 90 minutos, entre \nos per\u00edodos de 22/03/2018 a 26/04/2018. As \nentrevistas foram registradas em caderno de campo. Os resultados foram apresentados \nde forma discursiva, frente a descri\u00e7\u00e3o do \ncaso e foram utilizados elementos gr\u00e1ficos \ncomo o Genograma e o Ecomapa.  \nQuanto aos aspectos \u00e9ticos, os nomes dos \nintegrantes da fam\u00edlia foram substitu\u00eddos \npor iniciais, promovendo o sigilo da \npesquisa. O presente estudo faz parte de um \nprojeto maior intitulado por : \u201cA utiliza\u00e7\u00e3o da \nabordagem familiar entre residentes do programa \nmultiprofissional de uma universidade do \ntri\u00e2ngulo mineiro: estudo de caso comparado\u201d . \nRespeitou a resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012, sendo \nesta pesquisa aprovada pelo Comit\u00ea de \u00c9tica \nem Pesquisa da Univ ersidade Federal do \nTri\u00e2ngulo Mineiro, em 2017, sob o parecer n\u00ba \n2.427.323. Os dados foram coletados ap\u00f3s \nassinatura do Termo de Consentimento \nLivre Esclarecido pelos participantes.   \n \n \nRESULTADOS  \nIdentifica\u00e7\u00e3o da Composi\u00e7\u00e3o Familiar  \nA informante chave, E. Z. M. O, 59 anos, \nprofessora aposentada, foi diagnosticada \ncom fibromialgia, transtorno bipolar e \nobesidade, casada com D. C. M, 53 anos. \nPossui duas filhas, D. H. S de 36 anos e T. S \nde 32 anos e uma enteada, P. A. O de 27 anos. \nA m\u00e3e da informante chave,  D. F. M tem 91 \nanos. Todos os integrantes supracitados \nconstituem uma fam\u00edlia nuclear (Figura 1).  \n \nAspectos Cl\u00ednicos e Contexto  Familiar  \nAos 20 anos E.Z.M.O casou -se com o seu \nprimeiro companheiro, com o objetivo de \nsair de casa, devido a uma cria\u00e7\u00e3o r\u00edgida de \ncar\u00e1ter religioso. Come\u00e7ou a trabalhar \ndurante tr\u00eas turnos. No seu primeiro \ncasamento teve duas filhas, entretanto \npossu\u00eda um relaci onamento conflituoso com \no esposo baseado em amea\u00e7as e abusos, o \nque resultou em um div\u00f3rcio n\u00e3o amig\u00e1vel, \ninclusive, com agress\u00f5es. Com a sobrecarga Cultura de los  Cuidados  \n147 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n de trabalho que vinha apresentando e o \nestresse na vida conjugal, E.Z.M.O \napresentou crises de estresse re sultando em \nseu adoecimento com perda da vis\u00e3o e da \nfun\u00e7\u00e3o motora, o que levou a mesma a \npermanecer acamada por aproximadamente \ndois anos, iniciando o uso cont\u00ednuo de \nmedica\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s melhora do seu estado \ncl\u00ednico geral, a informante estabeleceu uma \nnova u ni\u00e3o conjugal com o D.C.M, a qual \npermanece at\u00e9 os dias de hoje, sendo esta uma rela\u00e7\u00e3o harmoniosa e estreita. Tamb\u00e9m \nretornou a rotina de trabalho, por\u00e9m, \nencontrou algumas dificuldades no \ndesempenho das suas fun\u00e7\u00f5es laborais, o \nque culminou em sua aposen tadoria precoce \na partir de uma avalia\u00e7\u00e3o psiqui\u00e1trica, que \ndiagnosticou transtorno bipolar. Essa \nsitua\u00e7\u00e3o acarretou em uma poss\u00edvel perda \nde identida de social por parte de E.Z.M.O.  \n \n \nFIGURA 1: Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica do  Genograma da Fam\u00edlia unidade de an\u00e1lise do estudo \nde Caso. Uberaba, Minas Gerais. 2018  \n \nFONTE : Pr\u00f3prios autores  \n \nCom a elevada ingest\u00e3o de medicamentos, \ntempo ocioso e traumas vivenciados, \nE.Z.M.O apresentou ganho de peso, \nresultando na indica\u00e7\u00e3o para o \nprocedimento de cirurgia bari\u00e1trica, sendo \nessa realizada h\u00e1 12 anos. Entretanto, a \ninterven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica apresento u \ncomplica\u00e7\u00f5es no p\u00f3s -operat\u00f3rio, o que \nresultou em novas abordagens cir\u00fargicas, \nfazendo com que ela permanecesse por um longo tempo na fase de dieta l\u00edquida, \nnecess\u00e1ria durante o processo, perdendo \nassim, o h\u00e1bito e a lembran\u00e7a de uma \nalimenta\u00e7\u00e3o s\u00f3lida e  desenvolveu a \nprefer\u00eancia pela ingest\u00e3o de cerveja. Refere \nque com a ingest\u00e3o dessa bebida encontra -se \nrevigorada para execu\u00e7\u00e3o das suas \natividades rotineiras, isso fez a informante \ndeixar de montar seu pr\u00f3prio prato e \nsomente ingerir pequenas por\u00e7\u00f5es de \nCultura de los  Cuidados  \n148 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n alimento do prato do marido.  \nA fam\u00edlia apresenta -se no est\u00e1gio de \ndesenvolvimento familiar denominado por \n\"fam\u00edlia envelhecendo\". A cria\u00e7\u00e3o de \nE.Z.M.O e de sua irm\u00e3 foi realizada por \npessoas diferentes, que contribuiu para uma \nrela\u00e7\u00e3o de pouco v\u00ednculo entr e ambas. \nD.F.M j\u00e1 idosa, apesar de independente em \nsuas atividades di\u00e1rias, tem E.Z.M.O. como \nrefer\u00eancia familiar.  \nE.Z.M.O. \u00e9 respons\u00e1vel pela prepara\u00e7\u00e3o \nalimentar, organiza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do lar. \nA rotina da fam\u00edlia \u00e9 caracterizada por \natitudes individu alistas, sendo que cada \nintegrante tem a prefer\u00eancia de isolamento \nno seu respectivo quarto, prejudicando o \nconv\u00edvio familiar.  \nO relacionamento entre a informante e a \nfilha T.S. \u00e9 considerado conflituoso, pois \nexiste a cobran\u00e7a por parte da filha para a \ncessa\u00e7\u00e3o com a depend\u00eancia da bebida, o \nque leva \u00e0 frustra\u00e7\u00e3o da m\u00e3e por n\u00e3o \nconseguir atender as expectativas de T.S. e acreditar que h\u00e1 uma invers\u00e3o de papeis \nentre m\u00e3e e filha.  \nO marido passa a maior parte do tempo no \ntrabalho, o que o leva a acreditar qu e o \u00fanico \nproblema de E.Z.M.O \u00e9 a alimenta\u00e7\u00e3o \ndeficiente. O consumo de cerveja \u00e9 di\u00e1rio \npor ambas as partes, sendo que quando o \nmarido n\u00e3o a convida para os locais que \noferecem bebida, a informante tem essa \niniciativa, pois acredita ser o \u00fanico momento \nde descontra\u00e7\u00e3o que conseguem fazer \njuntos.  \nEm rela\u00e7\u00e3o aos v\u00ednculos familiares, nota -se \nque o casal possui liga\u00e7\u00e3o estreita com os \namigos e com estabelecimentos que \nfornecem bebidas alco\u00f3licas. Em \ncontrapartida, apresenta liga\u00e7\u00e3o fraca com a \nreligi\u00e3o e com a equipe de sa\u00fade. J\u00e1 com a \nfam\u00edlia extensa apresenta uma liga\u00e7\u00e3o \nnormal, assim como os outros integrantes da \nfam\u00edlia nuclear. D.H.S, T.S, P.A.O e D.C.M \npossuem uma liga\u00e7\u00e3o estreita com seus \nrespectivos trabalhos (Figura 2).    \nFIGURA 2: Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica do Genograma da Fam\u00edlia  unidade de an\u00e1lise do estudo \nde Caso. Uberaba, Minas Gerais. 2018  \n \nFONTE : Pr\u00f3prios autores   \nCultura de los  Cuidados  \n149 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n Problemas identificados  \nDa informante: tempo ocioso; alimenta\u00e7\u00e3o \ndeficiente; uso abusivo de \u00e1lcool; rela\u00e7\u00e3o \nestressante com a filha mais nova; v\u00ednculo \nsuperficial com a irm\u00e3; baixa ades\u00e3o aos \nservi\u00e7os de sa\u00fade; mentalidade limitada \npara resolver problemas (interna\u00e7\u00e3o, \nmedica\u00e7\u00e3o); problema de autoimagem; \ntraumas consecutivos. Do marido: \ndificuldade na percep\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos que \na bebida traz para a esposa; uso abusivo de \n\u00e1lcool. Da fam\u00edlia: falta de conv\u00edvio social \n(fam\u00edlia nuclear e extensa); lazer reduzido \nno espa\u00e7o social e; troca de papeis entre m\u00e3e \ne filha. \n \nProjeto Terap\u00eautico Singular  \nQuanto ao PTS, a iniciativa sobre a \ncondu\u00e7\u00e3o da abordagem familiar, mediante \no envolvimento dos membros da fam\u00edlia \npara compreens\u00e3o das dimens\u00f5es avaliadas, \ncaracterizou -se como a\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o \npropositiva \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novos arranjos - \nmais solid\u00e1ri os entre os membros \nenvolvidos. A proposi\u00e7\u00e3o de uma entrevista \npr\u00e9-estruturada ampliou os engajamentos \nna interven\u00e7\u00e3o apresentada.  \nForam consideradas a identifica\u00e7\u00e3o de \nsolu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, adequadas e aceitas pela \nfam\u00edlia. De forma geral, os problemas \nidentificados pela equipe multiprofissional \nforam apresentados \u00e0 fam\u00edlia para valida\u00e7\u00e3o \ne posterior pactua\u00e7\u00e3o das seguintes \ninterven\u00e7\u00f5es: reconhecer liga\u00e7\u00f5es fortes e \ndar feedback positivo \u00e0 fam\u00edlia; sugerir \u00e0 \ninformante que identifique atividades que \ngoste d e fazer para reduzir o tempo em \u00f3cio \ne ampliar o conv\u00edvio social; listar atividades \nem comum que o casal goste de fazer, que \nn\u00e3o envolva bebida alco\u00f3lica; ofertar \nservi\u00e7os de orienta\u00e7\u00e3o nutricional; orientar \nquanto servi\u00e7os comunit\u00e1rios e grupos \nterap\u00eautic os que possam apoi\u00e1 -la na \nsupera\u00e7\u00e3o do consumo abusivo de \u00e1lcool; orientar quanto ao servi\u00e7o especializados na \n\u00e1rea de psicologia; convidar para os grupos \noferecidos pela unidade de sa\u00fade; sugerir \u00e0 \nfam\u00edlia que pensem em atividades em \ncomum para que ocorra  um estreitamento \nde la\u00e7os; propor que a informante amplie o \ndi\u00e1logo com o marido abordando suas \ndificuldades com a bebida e ang\u00fastias; \ndesconstruir o olhar cr\u00edtico que a filha mais \nnova tem pela m\u00e3e; sugerir que a informante \nprepare seu pr\u00f3prio prato de c omida nas \nrefei\u00e7\u00f5es; orientar sobre a necessidade da \nfam\u00edlia se organizar para o envelhecimento \nfamiliar e; sugerir que a informante estreite \no la\u00e7o afetivo com a irm\u00e3.  \n \n \nDISCUSS\u00c3O  \n\u00c9 contundente o fato de que os indiv\u00edduos \nde uma fam\u00edlia podem estar ligado s por \nparentesco, por alian\u00e7as, ado\u00e7\u00e3o ou \nafilia\u00e7\u00e3o. No sistema familiar, para cada \nintegrante s\u00e3o atribu\u00eddos pap\u00e9is, os quais, \njuntamente com as normas e valores \nestabelecidos pela fam\u00edlia influenciar\u00e3o na \ninter -atua\u00e7\u00e3o entre eles, sua composi\u00e7\u00e3o e a \nsociedade (Figueiredo  & Andrade, 2010; \nSilva, Moules, Silva & Bousso, 2013; Santos, \nMekitarian & Angelo, 2017; Cecilio, Santos \n& Marcon, 2014; Duhamel, Dupuis, \nTurcotte, Martine & Goudreau, 2015).  \nNo presente estudo, em conson\u00e2ncia com \no arcabou\u00e7o te\u00f3rico -pr\u00e1tico, a avalia\u00e7\u00e3o \nestrutural abordou aspectos que integraram \nas estruturas interna, externa e contexto. \nQuanto a avalia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \nfamiliar, foi percebida pelo ciclo vital da \nfam\u00edlia -referente \u00e0 trajet\u00f3ria t\u00edpica que a \nmaioria das fam\u00edlias perco rre (Figueiredo  & \nAndrade, 2010; Silva et al., 2013; Cecilio et al., \n2014; Duhamel et al. , 2015). O ciclo vital se \napresentou como a sequ\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es \nna organiza\u00e7\u00e3o familiar, considerando \nv\u00e1rias etapas ao longo deste ciclo com Cultura de los  Cuidados  \n150 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n tarefas espec\u00edficas para cada uma delas. Esta \ntransforma\u00e7\u00e3o implicou em mudan\u00e7as no \nfuncionamento da fam\u00edlia e em seus \nprocessos de intera\u00e7\u00e3o (Figueiredo & \nAndrade, 2010; Silva et al. , 2013; Duhamel et \nal., 2015).  \nComo fato relevante ao presente estudo, \nfoi apresentado as fragilidades relacionadas \nao processo de conjugalidade do casal, \nquando esses identificavam no consumo \nabusivo de \u00e1lcool a \u00fanica alternativa de \nrecrea\u00e7\u00e3o. Em muit o, esses processos \ntransformam -se ao longo da vida do casal. \nAssociam -se, na  maioria das vezes, \u00e0 forma \ncomo se adaptam \u00e0s press\u00f5es internas e \nexternas dos outros subsistemas (Figueiredo \n& Andrade, 2010; Silva et al. , 2013; Cecilio et \nal., 2014; Santos, Ten\u00f3rio, Br\u00eada & Mishima, \n2014).  \nNeste contexto de co -constru\u00e7\u00e3o de um \nespa\u00e7o  relacional \u00edntimo, as interven\u00e7\u00f5es \napresentadas inferiram como proposi\u00e7\u00e3o \nampliar o estabelecimento de padr\u00e3o \ncomunicacional, para que possa ser eficaz na \npromo\u00e7\u00e3o de uma intelig\u00eancia emocional do \ncasal, em que se coadunem \u2013 nas intera\u00e7\u00f5es, \na empatia, com preens\u00e3o e di\u00e1logo.  \nA avalia\u00e7\u00e3o funcional condiz aos detalhes \nsobre como os indiv\u00edduos realmente se \ncomportam uns com os outros \u2013nas \ndimens\u00f5es: instrumental e expressiva \n(Figueiredo & Andrade, 2010; Silva et al. , \n2013; Cecilio et al., 2014; Santos et al. , 2014). \nSobretudo, dificuldades da fam\u00edlia na \npresta\u00e7\u00e3o de cuidados relacionam -se com a \nfalta de conhecimento, de recursos e de \nsuporte social (Figueiredo & Andrade, 2010; \nDuhamel et al. ,2015).  \nDoravante, avan\u00e7ar na compreens\u00e3o do \nmodo de produ\u00e7\u00e3o em sa\u00fade  ocorre ao \nserem destacadas particularidades que \npermitam renova\u00e7\u00e3o e reinven\u00e7\u00e3o desses \nprocessos. Aponta -se para a constru\u00e7\u00e3o de \nplanos de interven\u00e7\u00e3o para al\u00e9m das normativas institu\u00eddas, frente ao paradigma \nhegem\u00f4nico. Tendo em vista o \nestabelecimento d e outros projetos, com \nobjetos, instrumentos e produtos diferentes \ndaqueles institu\u00eddos e estruturados (Santos \net al. , 2014; Silva, Casotti & Chaves, 2013).  \nA proposi\u00e7\u00e3o de alternativas que \ncompuseram o PTS, projeto solid\u00e1rio, foram \nconcebidas por uma pers pectiva plural de \nsaberes v\u00e1lidos e normatividades de \nnatureza n\u00e3o tecnicista, entendido como \ndesafio permanente da intera\u00e7\u00e3o \nhorizontalizada entre equipe de sa\u00fade e a \nautonomia das fam\u00edlias assistidas (Ayres, \n2001).  \nDessa maneira, pr\u00e1ticas como a escuta \nreflexiva, o questionar e a dialogia foram \ninstrumentos que marcaram a abordagem \njunto \u00e0s fam\u00edlias. O reconhecimento das \nnecessidades ampliadas de sa\u00fade, o \ncompromisso e o v\u00ednculo estimulam pr\u00e1ticas \nintegradas, marcadas pela intersetorialidade \ne interdiscip linaridade, sinalizando a \npotencialidade para reconfigura\u00e7\u00e3o do \nmodelo de aten\u00e7\u00e3o (Ayres, 2001; Silva et al. , \n2013; Santos et al. , 2014).  \nO uso abusivo de \u00e1lcool da entrevistada, a \nqual ocupa papel central como m\u00e3e, \nrespons\u00e1vel pelos afazeres dom\u00e9sticos, e  \nprovedora financeira do lar, foi aspecto \ndeflagrador sobre a necessidade de maior \naten\u00e7\u00e3o da equipe no provimento de a\u00e7\u00f5es \nde cuidado.  \nEm fam\u00edlias que apresentam situa\u00e7\u00f5es \nsimilares, requer um grande esfor\u00e7o para \nmanuten\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos e o \nempreendimento  para as atividades da vida \ndi\u00e1ria, frente as consequ\u00eancias do uso \nabusivo da bebida.  A maneira como a \nfam\u00edlia cuida de um parente dependente de \n\u00e1lcool, destina -se a atender suas demandas \nf\u00edsicas e emocionais. Em muito, a inter -\natua\u00e7\u00e3o junto a um membro da  fam\u00edlia \ndependente de \u00e1lcool consiste em atitudes Cultura de los  Cuidados  \n151 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n cheias de sentimentos, emo\u00e7\u00f5es, aten\u00e7\u00e3o e \nzelo pelo bem -estar e prote\u00e7\u00e3o (Soccol, \nTerra, Perlini, Ribeiro, Silva & Camillo, 2013; \nFerreira Filha, S\u00e1, Rocha, Silva, Souto & \nDias, 2012).  \nA limita\u00e7\u00e3o do estud o relaciona -se a \nmetodologia utilizada, pois os estudos de \ncaso s\u00e3o generaliz\u00e1veis a proposi\u00e7\u00f5es \nte\u00f3ricas, e n\u00e3o a popula\u00e7\u00f5es ou universos. \nS\u00e3o generaliza\u00e7\u00f5es anal\u00edticas. De maneira \nque o estudo de caso visa estabelecer ou \nesclarecer um conjunto de decis\u00f5e s frente ao \nmotivo pelo qual foram adotadas, como \nforam implementadas e com quais \nresultados.  \n Doravante, o presente estudo de caso \npotencialmente contribui ao incremento da \nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para evidenciar como \ntem sido na pr\u00e1tica cotidiana de cuidados  \nprim\u00e1rios \u00e0 sa\u00fade a aplica\u00e7\u00e3o da abordagem \nfamiliar. Podendo o m\u00e9todo anal\u00edtico ser \nreproduzido \u00e0 contextos similares. De forma \ngeral, o presente estudo fornece suporte \npara que se possa repensar pr\u00e1ticas a serem \nimplementadas juntamente a fam\u00edlias com \npessoas dependentes de \u00e1lcool, baseando -se \nem estrat\u00e9gias conjuntas de sa\u00fade \nprofissionais no n\u00edvel dos cuidados \nprim\u00e1rios \u00e0 sa\u00fade.  \n \n \nCONCLUS\u00c3O  \nDiante dos desafios contempor\u00e2neos para \na revers\u00e3o do modelo hegem\u00f4nico em sa\u00fade \nno SUS, considerando a necess\u00e1ria  \nimplementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas que se orientem \npela integralidade do cuidado na ESF, o \nestudo de caso apresenta -se como uma \nalternativa para interven\u00e7\u00f5es no contexto \nfamiliar. Apesar de limita\u00e7\u00f5es quanto ao \nm\u00e9todo que permite apenas generaliza\u00e7\u00f5es \nanal\u00edticas, o caso apresentado contribuiu \npotencialmente em como orientar a \nabordagem familiar. E o referencial te\u00f3rico -pr\u00e1tico possibilitou a compreens\u00e3o \nsist\u00eamica da unidade familiar, por uma \navalia\u00e7\u00e3o de sua estrutura, desenvolvimento \ne funcionamento. Ainda, a prop osi\u00e7\u00e3o de \nalternativas que compuseram o PTS, foram \nconcebidas por uma perspectiva plural de \nsaberes, menos presa a uma racionalidade \ntecnicista.  \nO estudo contribuiu para o incremento de \nprodu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas sobre a abordagem \nfamiliar e um conjunto de inte rven\u00e7\u00f5es, \nentre fam\u00edlias com pessoas em uso abusivo \nde \u00e1lcool. \u00c9 necess\u00e1rio o acompanhamento \nda unidade familiar estudada quanto a \nimplementa\u00e7\u00e3o do PTS e resguardar o \nfornecimento de suporte emocional para \napoiar as mudan\u00e7as.  Orienta -se o \nempreendimento de  pesquisas futuras que \navaliem o impacto dessa interven\u00e7\u00e3o junto a \nunidade familiar estudada, como tamb\u00e9m, \nanalisem o referencial te\u00f3rico -pr\u00e1tico \nadotado, sua implementa\u00e7\u00e3o no cotidiano \ndos cuidados prim\u00e1rios em \u00e2mbito mundial.  \n \n \n \nREFER\u00caNCIAS  \n\u00ad Ayres, J. R. C. (2001). Sujeito, intersubjetividade e \npr\u00e1ticas de sa\u00fade. Ci\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva , 6(7), 63 -\n72. Recuperado de http://dx.doi.org/10.1590/S1413 -\n81232001000100005 . \n\u00ad Bartlett, L. &  Vavrus, F. (2017). Estudos de caso \ncomparados. Educa\u00e7\u00e3o & Realidade , 42( 3), 899 -920. \nRecuperado de http://dx.doi.org/10.1590/2175 -\n623668636 . \n\u00ad Cecilio, H. P. M., Santos, K.S.S.  & Marcon, S.S. \n(2014).  Modelo calgary de avalia\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia: \nexperi\u00eancia em um projeto de extens\u00e3o. Cogitare \nEnfermagem , 19(3), 536 -44. Recuperado de \nhttps://revistas.ufpr.br/cogitare/article/viewFi le/32\n729/23239 . \n\u00ad Duhamel, F., Dupuis, F., Turcotte, A., Martinez, A. \nM. & Goudreau, J. (2015). Integrating the illness \nbeliefs model in clinical practice: a family systems \nnursing knowledge utilization model . Journal of \nFamily Nursing , 21(2), 322 -48. Recuperado de \nhttps://doi.org/10.1177/1074840715579404 . \n\u00ad Ferreira Filha, M. O, S\u00e1, A. N. P, Rocha, I. A, Silva Cultura de los  Cuidados  \n152 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n V. C. L, Souto, C. M. R. M.  & Dias, M. D. (2012). \nAlcoolismo no contexto  familiar: estrat\u00e9gias de \nenfrentamento das idosas usu\u00e1rias da terapia \ncomunit\u00e1ria. Revista da Rede de Enfermagem do \nNordeste , 13(1),  26-35. Recuperado de \nhttp://dx.doi.org/10.15253/rev%20ren e.v13i1.3762 . \n\u00ad Ferreira, P. L., Raposo, V. M.  & Pisco, L. (2017). A \nvoz dos utilizadores dos cuidados de sa\u00fade \nprim\u00e1rios da regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo, \nPortugal. Ci\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva , 22(3),  747-758. \nRecuperado de http://dx.doi.org/10.1590/1413 -\n81232017223.33252016 . \n\u00ad Figueiredo, M. H. J. S. & Andrade, M. M. F. S. (2010) \nAvalia\u00e7\u00e3o familiar: do modelo Calgary de \navalia\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia aos focos da pr\u00e1tica de \nenfermagem. Ci\u00eancia Cuidado e Sa\u00fade , 9(3), 552 -559. \nRecuperado de \nhttp://dx.doi.org/10.4025/cienccuidsaude.v9i3.1255\n9. \n\u00ad Licona, J. F. M., G\u00e1mez, G. I. R, Oviedo, A. D.  & \nArellano, M.A.R.  (2018). Nociones y concepciones \nde parentelidad y fam\u00edlia. Escola Anna Nery Revista \nde Enfermagem, 22 (1), 1 -9. Recuperado de \nhttp://dx.doi.org/10.1590/2177 -9465 -ean-2017 -0148 . \n\u00ad Nascimento, L. C, Rocha, S. M. M.  & Hayres, V. E \n(2005). Contribui\u00e7\u00f5es do genograma e do ecomapa \npara o estudo de fam\u00edlias em enfermagem \npedi\u00e1trica. Texto Contexto Enfermagem , 14( 2), 280 -\n286. Recuperado de \nhttp://www.scielo.br/pdf/tce/v14n2/a17v14n2.pdf . \n\u00ad Pareja, J. F. M, Guerra, F. F, Vieira, S. R.  & Teixeira, \nK.M.D. (2016). A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e sua rela\u00e7\u00e3o \nno processo de sa\u00fade - doen\u00e7a familiar. Sa\u00fade \nSociendade , 25( 1), 133 -144. Recuperado de \nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0104 -12902016152797 . \n\u00ad Pera, P. I. (2000). El cuidador familiar. Uma revisi\u00f3n \nsobre la necesidad del cuidado dom\u00e9stico y sus \nrepercusiones em la fam\u00edlia. Cultura de los C uidados , \n8(7), 187-194. Recuperado de \nhttps://rua.ua.es/dspace/bitstream/10045/5122/1/C\nC_07 -08_22.pdf . \n\u00ad Resolu\u00e7\u00e3o n .\u00ba 466. (2012). Diretrizes e Normas \nregulamentadoras de pesqui sa envolvendo seres \nhumanos.  Bras\u00edlia: Conselho Nacional de Sa\u00fade. \nRecuperado de \nhttp://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/cns/201\n3/res0466_12_12_2012.html . \n\u00ad Santos, D.  S., Ten\u00f3rio, E. A ., Br\u00eada, M. Z.  & \nMishima, S. M (2014). Processo sa\u00fade/doen\u00e7a e \nestrat\u00e9gia de sa\u00fade da fam\u00edlia: o olhar do usu\u00e1rio. Revista Latino -Americana de Enfermagem , 22(6), 918 -\n925. Recuperado de http://dx. doi.org/10.1590/0104 -\n1169.0002.2496 . \n\u00ad Santos, D. S, Mishima, S. M.  & Merhy, E.E. (2018). \nProcesso de trabalho na Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da \nFam\u00edlia: potencialidades da subjetividade do \ncuidado para a reconfigura\u00e7\u00e3o do modelo de \naten\u00e7\u00e3o.  Ci\u00eancia  & Sa\u00fade Coletiva , 23(3 ), 861 -870. \nRecuperado de http://dx. doi.org/10.1590/1413 -\n81232018233.03102016 . \n\u00ad Santos, L. G. S, Mekitarian, F. F. P.  & Angelo, M. \n(2017). Guia para entrevistas com fam\u00edlias: \nestrat\u00e9gia para desenvolver habilidades no \nenfermeiro novato. Revista Brasileira de Enfermagem , \n70(6), 1194 -1200. Recuperado de \nhttp://dx. doi.org/10.1590/0034 -7167 -2016 -0072 . \n\u00ad Silva, L. A ., Casotti, C. A.  & Chaves, S. C. L. (2013). \nA produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica brasileira sobre a Estrat\u00e9gia \nSa\u00fade da Fam\u00edlia e a mudan\u00e7a no modelo de \naten\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva , 18(1), 221 -232. \nRecuperado de http://dx.doi.org/10.1590/S1413 -\n81232013000100023 . \n\u00ad Silva, M. C. L. S. R ., Silva, L.  & Bousso, R. S. (2011). \nA abordagem \u00e0 fam\u00edlia na Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da \nFam\u00edlia: uma revis\u00e3o integrativa da liter atura. \nRevista da Escola de Enfermagem da USP , 45(5 ), 250 -\n255. Recuperado de \nhttp://www.scielo.br/pdf/reeusp/v45n5/v45n5a31.\npdf. \n\u00ad Silva, M. C. L. D. R ., Moules, N. J ., Silva, L.  & \nBousso, R. S. (2013). The 15 -minute family \ninterview: a family health strategy tool. Revista da \nEscola de Enfermagem da USP , 47(3 ), 634 -639. \nRecuperado de http://dx.doi.org/10.1590/S0080 -\n623420130000300016 .  \n\u00ad Soccol, K. L. S ., Terra, M.G, Perlini, N. M. O. G ., \nRibeiro, D. B, Silva, C.  T. & Camillo, L. A . (2013). \nFamily care to individ uals dependent on alcohol \nand other drugs. Revista da Rede de Enfermagem do \nNordeste , 14(3), 549 -57. \n\u00ad Trad ., L. A. B. (2010). Fam\u00edlia Contempor\u00e2nea e sa\u00fade: \nsignificados, pr\u00e1ticas e pol\u00edticas p\u00fablicas. Rio de \nJaneiro: Fiocruz.  \n\u00ad Wright, L. M. & Leahey, M. (2012). Enfermeiras e \nfam\u00edlias: um guia para avalia\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o na fam\u00edlia \n(5.\u00aa ed.). S\u00e3o Paulo: Roca.  \n\u00ad Yin, R. K. (2015). Estudo de caso: planejamento e \nm\u00e9todo  (5.\u00aa ed.). Porto Alegre: Bookman.  \n \n Cultura de los  Cuidados  \n153 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 El cuidado para la humanidad: una \nmirada desde la antropolog\u00eda de la ternura\nThe care for humanity, a look out since the \nanthropology of tenderness \nCuidados para a humanidade: a vista da antropologia \nda ternura  \nGuillermo Meza Salcedo  \nMagister en Filosof\u00eda Latinoamericana, Coordinador del Grupo de investigaci\u00f3n EDUCORES, Corporaci\u00f3n \nUniversitaria Minuto de Dios (Colombia) \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Meza Salcedo, G. (2018). El cuidado para la humanidad: una \nmirada desde la antropolog\u00eda de la ternura. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). \nRecuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.14 \nCorrespondencia: Carrera 20 sur n.\u00ba 107 A-12, Casa B-7, Conjunto Filadelfia, Ibagu\u00e9, Colombia \nCorreo electr\u00f3nico: memomeza@yahoo.com \nRecibido: 12/03/2018; Aceptado: 21/05/2018  \nABSTRACT  \nIntroduction:  From the of birth, everyone \nhumans are thrown into the world in a \nhelpless, vulnerable, dependent manner. \nWithout the care of another, whether \nstrange or near, we could not survive. We \nare dependent on others, we depend on their \nrecognition, their cares, t heir displays of \naffection, their tenderness.  \nObjective:  To analyse the anthropological \nlink between care and tenderness to \npotentiate care as an essential \u201cway to be\u201d of \nthe human being, who ontological way was \nborn of care and needs care. \nMethodology:  A qualitative documentary \nresearch with a hermeneutic approach is \ncarried out. Once the bibliographic material \nthat addresses the categories of care, \ntenderness and love is selected, an analysis \nis made of what is interwoven in them, \nalways in relation to the human being. \nResults and discussions:  Results and \ndiscussions: The study carried out puts in close anthropological relation to the care \nwith the tenderness. Both are a fundamental \npart of the human being as supply and \ndemand, as a basic need, without whi ch the \nperson would can\u00b4t to live his humanity in \nfullness. In addition, in this relationship \nbetween tenderness and care, love is also \ninterwoven as an essential note for care. It is \nalso analysed that what gives us existence is \nthe feel not the think, an  existence that \nrequires care not as sentimentality but as \nvigour.  \nConclusions:  Through tenderness, care can \nbe offered with greater generosity and \nsensitivity, with all the vigour that it carries \nwithin and springs from itself when worries, \nanticipating and feeling affected by the \ncarelessness and the underprivileged by \nlack of love, by the hardness of heart and \nbarbarism. \nKeywords:  Care, nursing, tenderness, human \nbeing, anthropology. \nCultura de los  Cuidados  \n154 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n RESUMO  \nIntrodu\u00e7\u00e3o:   \nDesde o nascimento, todos os seres \nhumanos s\u00e3o jogados no mundo de uma \nmaneira indefesa, vulner\u00e1vel e dependente. \nSem o cuidado de outro, seja estranho ou \npr\u00f3ximo, n\u00e3o poder\u00edamos sobreviver. \nSomos dependentes dos outros, \ndependemos de seu reconhecimento, \ncuidados, manifesta\u00e7\u00f5es de carinho, sua \nternura.  \nObjetivo:  Analisar a liga\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gico \nentre cuidado e ternura para potencializar o \ncuidado como uma maneira de ser essencial \ndo ser humano, quem ontologicamente \nnasceu de cuidados e precisa de cuidados.  \nM\u00e9todo:  \u00c9 realizada uma pesquisa \ndocumental qualitativa com abordagem \nhermen\u00eautica. Uma vez selecionado o \nmaterial bibliogr\u00e1fico que trata das \ncategorias cuidado, ternura e amor, \nprocedemos \u00e0 an\u00e1lise do que est\u00e1 \nentretecido nelas sempre em rela\u00e7\u00e3o ao ser \nhumano.  \nResultados  e discuss\u00f5es : O estudo rea lizado \ncoloca em estreita rela\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica o \ncuidado com a ternura. Ambos s\u00e3o uma \nparte fundamental do ser humano como \noferta e demanda, como uma necessidade \nb\u00e1sica, sem a qual a pessoa n\u00e3o poderia \nviver sua humanidade em plenitude. Nesta \nrela\u00e7\u00e3o entr e ternura e cuidado, tamb\u00e9m \u00e9 \nentrela\u00e7a o amor como uma nota essencial \npara o cuidado. Tamb\u00e9m \u00e9 analisado que o \nque nos d\u00e1 exist\u00eancia \u00e9 sentir n\u00e3o pensar, \numa exist\u00eancia que requer cuidado n\u00e3o \ncomo sentimentalismo, mas como vigor.  \nConclus \u00f5es: Atrav\u00e9s da te rnura, o cuidado \npode ser oferecido com maior generosidade \ne sensibilidade, com todo o vigor que \ncarrega dentro e nasce de si mesmo quando \nse preocupar, antecipa e se sentir afetado \npela neglig\u00eancia e descuido, pela falta de \namor, pelo dureza de cora\u00e7\u00e3o e barbarismo.  Palavras chave:  Cuidado, enfermagem, \nternura, ser humano, antropologia.  \n \nRESUMEN  \nIntroducci\u00f3n : Desde el momento de nacer \ntoda vida humana es arrojada al mundo de \nmanera indefensa, vulnerable, dependiente. \nSin el cuidado de otro, sea ajeno o pr\u00f3ximo \nno podr\u00edamos sobrevivir. Somos seres \ndependientes de otros, dependemos de su \nreconocimiento, de sus cuidados, de sus \nmuestras de afecto, de su ternura.  \nObjetivo:  Analizar el v\u00ednculo \nantropol\u00f3gico entre cuidado y ternura para \npotenciar el cuidado co mo modo de ser  \nesencial del ser humano quien de manera \nontol\u00f3gica ha nacido del cuidado y necesita \nde cuidado.  \nMetodolog\u00eda: Se realiza una investigaci\u00f3n \ncualitativa de tipo documental con un \nenfoque hermen\u00e9utico. Una vez \nseleccionado el material bibliogr\u00e1f ico que \naborda las categor\u00edas de cuidado, ternura y \namor se procede al an\u00e1lisis de lo que se \nentreteje en ellas siempre en relaci\u00f3n con el \nser humano.  \nResultados  y discusiones : El estudio \nrealizado pone en estrecha relaci\u00f3n \nantropol\u00f3gica al cuidado con la ternura. \nAmbos son parte fundamental del ser \nhumano como oferta y como demanda, \ncomo una necesidad b\u00e1sica, sin la cual la \npersona no llegar\u00eda a vivir su humanidad en \nplenitud. Adem\u00e1s, en esta relaci\u00f3n entre \nternura y cuidado se entrelaza tambi\u00e9n el \namor como nota esencial para el cuidado. Se \nanaliza tambi\u00e9n que lo que nos da la \nexistencia es el sentir no el pensar, una \nexistencia que requiere de un cuidado no \ncomo sensibler\u00eda o sino como vigor.  \nConclusi ones : A trav\u00e9s de la ternura el \ncuidado puede ofrecerse con una \ngenerosidad y sensibilidad mayor, con todo \nel vigor que ella lleva dentro y brota de s\u00ed al Cultura de los  Cuidados  \n155 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n pre-ocuparse, anticiparse y sentirse afectada \npor el descuido y el descuidad o, por el \ndesamor, por la dureza de coraz\u00f3n y la \nbarbarie.  \nPalabras clave: Cuidado, enfermer\u00eda, \nternura, ser humano, antropolog\u00eda.  \n \n \n \nINTRODUCCI\u00d3N  \nEn un escrito sobre el significado del \ncuidado, Boff (2012) desarrolla cuatro \nsignificaciones que ha recogido de \ndiferentes pensadores desde la \u00e9poca de los \ngriegos cl\u00e1sicos hasta los planteamientos de \nHeidegger en la modernidad. En la primera \nde dichas si gnificaciones expresa que el \n\u201ccuidado es una actitud de relaci\u00f3n \namorosa, suave, amigable, armoniosa y \nprotectora de la realidad, personal, social y \nambiental\u201d. Cuando nos acercamos a \nobservar y reflexionar sobre la realidad que \nnos rodea, sea esta materia l o natural, \nhumana o no humana, nos damos cuenta de \nque todo requiere de cuidado. Desde un \nobjeto de trabajo, como puede ser un \ncomputador, un carro, un l\u00e1piz... hasta las \ncosas trascendentales como una relaci\u00f3n de \npareja, el amor hacia las personas, la \nconfianza, entre otras muchas realidades. \nTambi\u00e9n las cosas que utilizamos para \nsentirnos felices y disfrutar del tiempo, \ncomo un libro, un dispositivo m\u00f3vil, en fin, \ntantas cosas materiales que las cuidamos \nporque nos interesa cuidarlas, ya sea porque \nson nuestras o porque se nos han confiado a \nnuestro cuidado y debemos responder por \nellas. Si esto ocurre con las cosas materiales, \ncon mayor responsabilidad debemos cuidar \nde nosotros y de los dem\u00e1s, del entorno \ndonde vivimos y convivimos con otros seres \ntanto humanos como no humanos. Debemos \ncuidar nuestra humanidad cuidando de la \nmisma naturaleza.  As\u00ed pues, el cuidado es una constante en \nnuestra existencia, pues desde el momento \nde nacer toda vida humana es arrojada al \nmundo de manera indefensa, vulnerable, \ndependiente. Sin el cuidado de otro, sea \najeno o pr\u00f3ximo no podr\u00edamos sobrevivir. \nSomos seres dependientes del \nreconocimiento de nuestros seres cercanos, \ndependemos de sus muestras de afecto, de \nsus cuidados con ternura. Dependemos en \nesto de la familia, l a comunidad, la sociedad, \nincluso de la naturaleza, que es la que con \nsabidur\u00eda natural nos da ejemplo de \ncuidado.  \n[\u2026] el cuidado es una constante \ncosmol\u00f3gica. Si las energ\u00edas originarias y los \nelementos y los primeros elementos no \nestuviesen regidos por u n cuidado solidario \npara que todo mantuviese su debida \nproporci\u00f3n, el universo no habr\u00eda surgido y \nnosotros no estaremos aqu\u00ed escribiendo sobre \nel cuidado. Nosotros mismos somos hijos e \nhijas del cuidado. Si nuestras madres no nos \nhubiesen acogido con infi nito cuidado, no \nhabr\u00edamos tenido c\u00f3mo bajar de la cuna e ir a \nbuscar nuestro alimento. El cuidado es la \ncondici\u00f3n previa que permite que un ser \nvenga a la existencia (Boff, 2012).  \nPor otro lado, la ternura es una de las \nresonancias del cuidado como modo d e ser  \nesencial del ser humano quien de manera \nontol\u00f3gica ha nacido del cuidado y necesita \nde cuidado, mucho m\u00e1s que los dem\u00e1s seres \nvivos. As\u00ed el cuidado y la ternura son \nexpresiones del amor compartido de manera \nrec\u00edproca, ya sea por el puro placer de \ncompartirse o como respuesta que se ofrece \nante la vulnerabilidad o el peligro del otro. \nEs ese modo de ser humano que envuelve, \nprotege y en ocasiones salva, a coste de la \npropia vida.  \n \n Cultura de los  Cuidados  \n156 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n METODOLOG\u00cdA  \nUn estudio cualitativo de tipo documental \nfue la base para el desarrollo de este trabajo \ncomo un ensayo te\u00f3rico, donde de manera \npersonal se asume el tema del cuidado para \nreflexionarlo en relaci\u00f3n con la antropolog\u00eda \nde la ternura. Dicen Jaramillo y Mendoza \n(2004) que un ensayo destaca los aspectos \nsubjetivos que  expresa el ensayista sobre un \ndeterminado tema y que una de sus \nfunciones es evidenciar el car\u00e1cter \ninterpretativo de la subjetividad del \nensayista para conectar a los lectores con un \nhorizonte de reflexi\u00f3n.  \nEn base a lo anterior primero se hizo un \nejerci cio hermen\u00e9utico de los libros de Un \nespacio para la ternura. Miradas desde la teolog\u00eda  \n(Mart\u00ednez, 2006), Teolog\u00eda de la ternura. Un \n\u201cevangelio\u201d por descubrir  (Roccheta, 2001)  y El \ncuidado esencial. \u00c9tica de lo humano compasi\u00f3n \npor la tierra (Boof, 2002) . Una vez analizados \nlos planteamientos que presenta dichos \nautores, se eligieron de manera cualitativa \nlos conceptos de cuidado y ternura para \nplantear este trabajo. Despu\u00e9s se hizo una \nb\u00fasqueda exploratoria en la base de datos \ndel Instituto Teol\u00f3gico Pasto ral para \nAm\u00e9rica Latina (ITEPAL), as\u00ed como en el \nbuscador Google y en algunas bases de \ndatos como Scielo y Redalyc utilizando las \npalabras ternura y cuidado, ternura y amor.  \nSe seleccionaron cualitativamente los \ndocumentos pertinentes para su an\u00e1lisis en \ntorno a la tesis de la estrecha relaci\u00f3n \nantropol\u00f3gica entre ternura y cuidado. El \nan\u00e1lisis se hizo teniendo en cuenta estas \ncategor\u00edas enunciadas junto con la categor\u00eda \ndel amor, las cuales se pensaron y \nconsideraron desde el aspecto antropol\u00f3gico \nen relac i\u00f3n con aspectos de la realidad que \nvivimos, planteando la importancia de que \nel cuidado vaya cargado de ternura para \nalcanzar una humanidad m\u00e1s plena. Un \nabordaje conceptual sobre la ternura y el cuidado, un acercamiento entre la ternura y \nel amor en rela ci\u00f3n con el cuidado, el an\u00e1lisis \nontol\u00f3gico sobre la existencia humana desde \nel sentir y no desde el pensar, as\u00ed como la \nvinculaci\u00f3n de la fuerza y el vigor m\u00e1s all\u00e1 \nde la idea err\u00f3nea de la meloser\u00eda, son \naspectos fundamentales que se analizan en \neste tra bajo.  \n \n \nRESULTADOS Y DISCUSI\u00d3N  \nTernura y cuidado: aproximaciones \nconceptuales  \nEl t\u00e9rmino ternura, de origen latino -\nt\u0115n\u0115r\u012dtas, \u0101tis - significa cualidad de lo que es \ntierno, blandura, delicadeza. Adem\u00e1s, evoca \nla idea de algo peque\u00f1o, fr\u00e1gil o delicado, \npor lo tanto, privado de dureza, de rigidez. \nIncluso hace alusi\u00f3n a una inclinaci\u00f3n de \namor o afecto interior, que se experimenta \ncomo participaci\u00f3n viva y afectuosa hacia \notra persona, en la que se revela una actitud \ncari\u00f1osa y protectora. Por otra parte, el \nadjetivo tierno -del lat\u00edn tener, \u0115ra, \u0115rum - \nsignifica blando, d\u00factil, tratable, flexible, \nsensible, afectuoso, amoroso. Y -de lat\u00ed n \ntendere - significa extenderse hacia, \nencaminarse, dirigirse a, orientarse, \nproyectarse. As\u00ed pues, con esta gama de \nvocablos, la ternura hace referencia al \nencuentro natural o buscado que se da entre \npersonas en una relaci\u00f3n real de entrega y \nreciprocidad  (Meza, 2007).  \nA partir de lo que Mart\u00ednez (2005) \nmanifiesta sobre lo indagado del concepto \nternura en los diccionarios de 1739 -1800, se \npuede hablar primordialmente de la \n\u201cternura -terneza\u201d acentuando cuatro \naspectos:  \n1. Un estado: Blandura, flexibilidad y \ndelicadeza -teneritas y teneritudo -, \nhaciendo referencia tanto al aspecto \nf\u00edsico como al ps\u00edquico.  Cultura de los  Cuidados  \n157 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n 2. Una acci\u00f3n: (Tener amor) de afecto, \ncari\u00f1o y sentimiento explicado con \npalabras, o acciones atractivas y \nsuaves.  \n3. Una emoci\u00f3n: facilidad de \nenternecerse, llor ando o \ncompadeci\u00e9ndose -pietas sensus -. \n4. Una acci\u00f3n comunicativa: dulzura y \nsuavidad en las palabras o \nexpresiones.  \nPor otro lado, el t\u00e9rmino cuidado -del lat\u00edn \ncogitare , cogitatus -, significa pensar, poner \natenci\u00f3n, mostrar inter\u00e9s, manifestar una \nactitud de desvelo y preocupaci\u00f3n. En \nHeidegger el cuidado es el ser del Dasein , el \nser de la existencia humana que se encuentra \nen al ah\u00ed del mundo, arrojado en el mundo, \npor lo que tiene que ocuparse de\u2026 y \nsiempre en relaci\u00f3n con\u2026 pues est\u00e1 arrojado \n\u201cen medio de \u201d, su existencia es coexistencia. \nCuidado viene del t\u00e9rmino alem\u00e1n sorge , \nque es traducido por cuidado y denota \npreocupaci\u00f3n o cura, pero tambi\u00e9n \nocupaci\u00f3n y solicitud. Siles y Solano (2007) a \nra\u00edz del an\u00e1lisis fenomenol\u00f3gico de los \nt\u00e9rminos cura y cuidado , se\u00f1alan que en \nHeidegger ambas son integrativas y \ncorrectas y se pueden usar de modo \nindistinto. Por eso a partir de Heidegger se \ndice que el simple impulso de vivir, el deseo, \nla voluntad en cualquier vivencia en \nparticular surgen del cuidado, porque es te \nes anterior a todas ellas. El cuidado es una \nrealidad preontol\u00f3gica en el ser humano.  \nBoff (2001), en conexi\u00f3n con lo anterior \nse\u00f1ala que en S er y tiempo,  Heidegger se \nrefiere al cuidado a partir de la expresi\u00f3n \nlatina cura, que en su forma m\u00e1s antigua se \nescrib\u00eda como coera , usada en el contexto de \nrelaciones de amor y amistad. La acci\u00f3n de \ncuidar hace relaci\u00f3n a asistir, guardar, \nconservar, preocupaci\u00f3n, inquietud por \nalguien o algo que se ama o estima. \u201cCuidado significa entonces desvelo, \nsolicitud, d iligencia, celo, atenci\u00f3n, buen \ntrato. Estamos ante una actitud \nfundamental, ante un modo de ser mediante \nel cual la persona sale de si y se centra en el \notro con desvelo y solicitud\u201d (p p. 91-92). \nSeg\u00fan la Real Academia de la Lengua \nEspa\u00f1ola, el t\u00e9rmino cu idado expresa una \nobligaci\u00f3n que implica el responder por \naquello que es objeto de cuidado. \u00a1Ten \ncuidado!, imperativo que exhorta a prestar \natenci\u00f3n y solicitud en la ejecuci\u00f3n de algo, \na ser precavido y vivir con advertencia \nrespecto a algo. Adem\u00e1s, la fr ase \u201ccuida \nde\u2026\u201d invita a mirar por la salud, a velar por \nel bienestar de alguien o algo, as\u00ed como a \nprocurar una vida \u00f3ptima. Existe pues una \nresponsabilidad por lo que se nos es \nencargado, pues el \u201ccuidado es \nresponsabilidad\u201d (Pe\u00f1a, 2007, p. 41).  \nAl anali zar ambos t\u00e9rminos se puede decir \nque en ellos se expresa la \u201cconmoci\u00f3n\u201d de \ntodo el ser, la cual lo mueve a actuar de \nmanera concreta con un arco\u00edris de \nexpresiones y gestos que nacen del amor, de \nun coraz\u00f3n emp\u00e1tico. Raz\u00f3n evidente para \ndecir tambi\u00e9n que la ternura y el cuidado se \nopone a dos actitudes existenciales muy \npresentes en el mundo actual, como son la \ndureza de coraz\u00f3n y el individualismo. La \nternura y el cuidado rompen con la rigidez y \nel hermetismo de la dureza de coraz\u00f3n, \neliminando a la vez, las fronteras \nseparatistas del individualismo, visto como \negocentrismo, indiferencia, apat\u00eda, rechazo \nde di\u00e1logo y de reciprocidad.  \nMuy al contrario de estas actitudes, la \nternura y el cuidado son flexibilidad, \npermeabilidad, apertura de coraz\u00f3n, \ndisponibilidad, solicitud, benevolencia, \namabilidad, delicadeza y encanto por la \nbelleza del mundo, pero principalmente por \nla belleza del se r humano en cuanto tal \n(Meza, 2007). En la ternura hay una relaci\u00f3n Cultura de los  Cuidados  \n158 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n equitativa de reciprocidad que cancela la \nfigura de dominio, del conquistador y del \nconquistado, del amo y del esclavo, de la \noposici\u00f3n del yo y los otros. Por eso en el \ncuidado y la ternu ra se rompe con las figuras \ntanto del inimicus  -enemigo privado - como \ndel hostis  -enemigo p\u00fablico - (Rocchetta, \n2001, p. 40).  \nAs\u00ed pues, a partir de la misma noci\u00f3n \nterminol\u00f3gica y de lo que proponen Duque \ny Bedoya (1998) y Rocchetta (2001) se puede \nafirmar que la ternura es vivida por el ser \nhumano en un doble movimiento, hacia \nadentro y hacia afuera de s\u00ed mismo. Algo \nparecido como lo que ocurre con el doble \nmovimiento del coraz\u00f3n -s\u00edstole y di\u00e1stole - \ncontracci\u00f3n y expansi\u00f3n, ambas necesarias \npara su buen fu ncionamiento. Ad intra , \ncomo una disposici\u00f3n emocional sentida, \nfruto de la vivencia recibida de los \nsentimientos de las dem\u00e1s personas, y ad \nextra , en cuanto se expresa o proyecta como \ncomportamiento afable y cari\u00f1oso de \nalguien que siente el compromiso d e \nofrecerse como un don. Boff (1982) tambi\u00e9n \nhabla de este doble movimiento cuando se \nrefiere al pathos  que no es \u00fanicamente \nafectividad sino responsabilidad, es decir, \nno se trata tan solo de sentirse afectado por \nla propia existencia y por las situacione s del \nmundo, sino que es principalmente un \nhacerse activo y tomar la iniciativa de \nidentificarse con la realidad sentida y actuar \nen respuesta de ello.  \nDesde luego, este movimiento doble es \nuna disposici\u00f3n afectiva del alma que \nmueve intuitivamente a quere r el bien, a \napreciar y a interesarse participativamente \npor una persona valor\u00e1ndola con los ojos del \ncoraz\u00f3n y, a la vez, entreg\u00e1ndole el coraz\u00f3n. \nSe trata de un sentimiento din\u00e1mico, de \norden activo, es decir, de un modo de \nacoger, dar y compartir, es \u201ch acerse capaz \nde compasi\u00f3n sincera y generosa. [\u2026] con este sentimiento nos dirigimos a la vitalidad \ninterior, a la orientaci\u00f3n que \u2018mueve hacia\u2019, \nque \u2018dispone a\u2019 y \u2018dispone para\u2019 (Rocchetta, \n2001, p. 36).  \nPor consiguiente, la ternura se exprese en \ntres not as fundamentales. Primero, como \nuna manera privilegiada de comunicaci\u00f3n -\na trav\u00e9s de palabras, sonrisas, miradas, \ngestos, contacto, caricias -, para expresar y \ncompartir con generosidad todo el ser con el \notro. Segundo, como la antesala para la \nconvivencia y la inclusi\u00f3n entre los seres \nhumanos ya que la ternura abre las puertas \ndel coraz\u00f3n para entrar en relaci\u00f3n con los \ndem\u00e1s. Tercero, como el lazo que favorece el \ncrecimiento de la vida afectiva, la confianza \ny la seguridad entre los seres humanos, \nposibil itando as\u00ed, la capacidad de afrontar \nlas dificultades que surjan a lo largo de la \nvida (Meza, 2007).  \nDe manera espec\u00edfica al referirse al \ncuidado, Botero (2007) retoma el \npensamiento de Heidegger y refiere esta \ndimensi\u00f3n abierta, social y proyectiva del \ncuidado como un modo esencial del ser \nhumano arrojado en el tiempo y el espacio. \nEl ser humano es cuidado.  \nEl cuidado como lo conceb\u00eda Heidegger es \nuna preocupaci\u00f3n por s\u00ed mismo, por asumir el \ndestino como un inter\u00e9s existencial, no \nintelectual. La cura, el cuidado, puede ser la \nposibilidad de que el ser encerrado en s\u00ed \nmismo, solus ipse , se abra al mundo. La \nangustia afecta primordialmente al individuo \naislado. \u00c9l puede acudir a restablecer una \nproyecci\u00f3n que ya aparece en la definici\u00f3n del \nhombre, Heidegger  lo nombra Dasein. El \nhombre tiene un mundo. En ese mundo nos \nproyectamos, creamos, producimos y \nrealizamos todas las tareas y cometidos \nhumanos [\u2026] El ser abierto al mundo se \nrealiza existencialmente en el encontrarse, el \ncomprender y la disposici\u00f3n afect iva. (Botero, \n2007, p. 16).  Cultura de los  Cuidados  \n159 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n En este mismo sentido Restrepo (2003), \nhaciendo una reflexi\u00f3n que aborda la \nconsideraci\u00f3n de los sentimientos suscitados \npor las relaciones de ternura entre los seres \nhumanos, se\u00f1ala que la ternura es un \n\u201cparadigma de convivenci a\u201d, pues cuando \nlas palabras no pueden convencer o \nargumentar, y lanzan al ser humano al \ncampo de lo pat\u00e9tico, la ternura ha de \nirrumpir con todo su vigor, como \nacontecimiento que se vive en presente, se \nentrega o se recibe; como el lenguaje \nsignificativo que recrea las relaciones \nhumanas mucho mejor que la frialdad del \ndiscurso cient\u00edfico . \n \nTernura y amor en el cuidado  \nNo se puede decir ternura sin referirse \ntambi\u00e9n al amor. La ternura y el amor son \ninseparables y se retroalimentan \nconstantemente, pero, adem\u00e1s, ambas son \ndistintas a la vez, no se identifican ni se \nconfunden. Hay una triada de caracter\u00edsticas \nen las que s e ve dicha relaci\u00f3n. La empat\u00eda , \nese ponerse en el lugar de\u2026, la sensibilidad  a \nest\u00edmulos peque\u00f1os que se demuestran en \ndelicadeza y la expresividad  en detalles, son \ntres aspectos fundamentales de la ternura \nque se reflejan a trav\u00e9s del amor. El \nverdadero amor est\u00e1 hecho de ternura, por \nlo cual, es imprescindible decir el amor con \nsignos de la misma (Prada, 2000, p. 14).  \nPor otro lado, al hablar de estas dos \nrealidades, Mart\u00ednez (2005) manifiesta la \nrelaci\u00f3n existente entre ambas, pero a la vez \nestablece un a diferencia, pues la ternura y el \namor no se identifican. La ternura brota del \namor, es su manifestaci\u00f3n como \ndesbordamiento, cercan\u00eda, delicadeza. Es \ncuidado y solicitud por el rostro vulnerable \ndel amor a quien le ofrece protecci\u00f3n \ntambi\u00e9n con vigor y f irmeza. Es proximidad \nprofunda e intensa como cercan\u00eda, como \ncontacto, como caricia, aunque no necesariamente tenga que ser corporal.  \nEste darse del amor con signos de ternura, \nde alguna manera puede ser observado en lo \nque Fromm (1990) se\u00f1alaba como el ca r\u00e1cter \nactivo del amor evidenciado en cuatro \nelementos b\u00e1sicos: el cuidado, la \nresponsabilidad, el respeto y el conocimiento . De \nigual forma, se puede descubrir en lo que \nMounier (1970) observaba como los cinco \nactos originales para formarse en el amor: \nsalir de s\u00ed  para hacerse disponible al otro; \ncomprender , como un acto de aceptaci\u00f3n vital \ny de comuni\u00f3n; tomar sobre s\u00ed , empat\u00eda; dar \ngenerosa y gratuitamente; por \u00faltimo, ser \nfiel, con una fidelidad que sea capaz de hacer \ncrecer en el amor y permanentemente  \nconfirmarse en \u00e9l.  \nDesde esto elementos podemos pensar que \nla humanidad no puede vivir sin ternura, \nporque sin ternura no existir\u00eda el amor, y sin \namor es imposible pensar la existencia del \nser humano. Adem\u00e1s, Montag\u00fa y Matson \nexpresan: \u201cel amor siempre c ontinuar\u00e1 \nsiendo un asunto de tan fundamental \nimportancia, y tendr\u00e1 tales consecuencias de \nlargo alcance para la humanidad y la \nsociedad, que somos llamados \nurgentemente a considerar qu\u00e9 podemos \nhacer para restablecer a la humanidad su \npatrimonio\u201d (como se  cit\u00f3 en Mart\u00ednez, 2006, \np. 18). De lo contrario la humanidad vivir\u00e1 \nuna eterna enfermedad, y adem\u00e1s \ncondenada a sobrevivir en un laberinto de \ntinieblas del cual dif\u00edcilmente podr\u00e1 salir.  \nLa ausencia del amor impide el crecimiento \ny la expansi\u00f3n del potenc ial: el hambre de \namor es una enfermedad por deficiencia [...] \ncomo lo son el gusto extremo por la sal o la \navitaminosis. La necesidad del amor implica \ndarlo y recibirlo [...] por tanto, debemos ser \ncapaces de crearlo, detectarlo, difundirlo; de \notro modo,  el mundo quedar\u00e1 encadenado a la \nhostilidad y a las sombras (Maslow como se \ncit\u00f3 en Mart\u00ednez, 2006, p.  15). Cultura de los  Cuidados  \n160 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n En efecto, el ser humano no puede vivir sin \namor, sin ternura y sin cuidado, \u00e9stas han \nsido desde siempre para \u00e9l una necesidad \nexistencial. \u00a1 Neces itamos ternura!  es hoy \nuno de los gritos de la humanidad en todos \nlos campos, pues la ternura es una necesidad \nexistencial para vivir y para convivir, para \nalcanzar su realizaci\u00f3n humana. Lo mismo \nse puede afirmar del cuidado como expresa \nGarc\u00e9s y Giraldo (2013): el cuidado de s\u00ed es \nun arte para vivir, es un modo de prepararse \npara la realizaci\u00f3n completa de la vida.  \nEl ser humano se va configurando como \ntal, a partir de una serie de encuentros -\nconsigo mismo, con los dem\u00e1s, con la \nrealidad, con la naturale za y con la \nAlteridad - desde su nacimiento hasta su \nmuerte. Chauchard (1969) en su obra \nNecesitamos amar , deja ver la necesidad del \namor al pr\u00f3jimo no como una regla moral en \nel sentido corriente de la palabra, sino como \nuna necesidad absoluta de la natura leza \nhumana. Visi\u00f3n compartida tambi\u00e9n por \nCabada (1994, pp. 75-76) quien expresa que \n\u201cla persona no surge, no llega a la propia \nsustantividad y subjetividad de lo personal \nsin el encuentro acogedor de una persona \nque ama\u201d.  \nAhora bien, la necesidad de ternura \nimplica una necesidad de cuidado, como la \nactitud que puede provocarnos a la \nresponsabilidad con la vida en cuanto \npreocupaci\u00f3n e inquietud. Pre-ocupaci\u00f3n , es \ndecir ocuparnos con anterioridad de algo. \nHeidegger (2005) de c\u00eda que el cuidado es \nuna forma de \u201canticiparse a\u201d. Cuando nos \npre-ocupamos de algo se pueden prevenir \nlos efectos negativos o adversos que \npudieran presentarse, y esto tambi\u00e9n es \ncuidado. Adem\u00e1s, cuando algo nos inquieta, \nexiste una angustia que nos dinam iza a \nbuscar respuestas, soluciones, a des -\nangustiarnos. Por eso Boff (2001) manifiesta \na partir Horacio el gran poeta latino que el cuidado es esencialmente humano:  \n\u201c(\u2026) el cuidado es el compa\u00f1ero \npermanente del ser humano. Es decir: el \ncuidado siempre ac ompa\u00f1a al ser humano \nporque \u00e9ste nunca dejar\u00e1 de amar y de \ndesvelarse por alguien [actitud de desvelo de \nsolicitud y de atenci\u00f3n para con el otro], ni \ndejar\u00e1 de preocuparse y de inquietarse por la \npersona amada [sentirse emp\u00e1ticamente \nligado a otro]. Si no  fuera as\u00ed, no se sentir\u00eda \ncomprometido con ella y mostrar\u00eda \nnegligencia e incuria por su vida y destino, y \nen el extremo, indiferencia, que es la muerte \ndel amor y del cuidado  (\u2026)\u201d ( pp. 92 -93). \nEn estos m\u00faltiples encuentros es donde la \nternura juega un pa pel importante e \nimprescindible para que la persona alcance \nsu desarrollo integral y pleno en una vida en \nel amor. As\u00ed se entiende entonces, que el \nencuentro biol\u00f3gico del reci\u00e9n nacido con el \nvientre de la madre, el encuentro personal \ncon el mundo del afe cto, el encuentro \ncultural con una realidad tierna, por \u00faltimo, \nel encuentro efectivo y afectivo con lo \ntrascendental de la vida, posibilitar\u00e1n el \n\u201cacabarse de hacer del ser humano \u201d \n(Mart\u00ednez, 2006).  \nLa ternura configura la vida humana en \ntodo momento, des de la gestaci\u00f3n hasta la \nmuerte; permitiendo en el transcurso de la \nmisma el crecimiento pleno e integral y \nposibilitando, adem\u00e1s, la vida presente y \nfutura. Lo mismo que el cuidado como \n\u201cfen\u00f3meno ontol\u00f3gico -existenciario \nfundamental [\u2026] que posibilita la existencia \nhumana en cuanto humana\u201d (Boff, 2002, p. \n30). Por eso, junto con la afirmaci\u00f3n ya \nse\u00f1alada: \u00a1necesitamos ternura! Bien se \npuede afirmar ahora \u201c el derecho a la \nternura\u201d (Restrepo, 2003) y el derecho al \ncuidado, vistos como un derecho humano \np\u00fabli co y privado, y a la vez, como un deber, \ncomo una obligaci\u00f3n \u00e9tica y pol\u00edtica. En este \nmismo sentido Moltmann (1997) se\u00f1alaba:  Cultura de los  Cuidados  \n161 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n \u201c(\u2026) El derecho a la misericordia [ternura, \ncuidado] no debe limitarse a las \norganizaciones caritativas y diaconariales, \nsino pal parse en la ley fundamental de toda \nsociedad que pretende ser humana. Las leyes \nsociales y la organizaci\u00f3n del sistema de salud \ndeben medirse de acuerdo al peso con el que \ncarguen a los pobres y al alivio que se les \nproporcione a los enfermos. Quien quiera  \nreconocer el grado de humanidad de una \nsociedad, debe visitar tambi\u00e9n las c\u00e1rceles \n(\u2026)\u201d (p. 26).  \nAunado a lo anterior, Restrepo (2001) \nse\u00f1ala que es necesario tomar la ternura no \nsolo como un valor \u00edntimo o privado, sino \nsobre todo p\u00fablico, que entiende \u201c la \ndemocracia como una caricia social\u201d y el \nconflicto como posibilidad de confrontar \namorosamente al diferente... como un acto \npol\u00edtico, capaz de proteger con una \ninmunidad \u00e9tica y cultural a los ni\u00f1os y \nj\u00f3venes para separarlos del crudo \naprendizaje de la guerra.  \nEl amor demanda amor, demanda ternura, \nen cuanto el ser humano aprende a amar, no \nen funci\u00f3n de una serie de ense\u00f1anzas e \ninstrucciones, sino en funci\u00f3n de la \nexperiencia del amor vivido, en virtud de la \nternura de la que es objeto. El ser humano \nnecesita saberse amado para poder amar \n(Cabada, 1994). Por eso, es impensable un \namor sin ternura, pero tambi\u00e9n una ternura \nsin amor, ya que la falta del amor falsea a la \nternura, la vuelve nada, simplemente ser\u00eda \nuna m\u00e1scara sin personaje, un mon\u00f3logo. \nSer\u00eda una manifestaci\u00f3n de \u2018amor -ego\u00edsta\u2019 \nsin el contenido esencial de lo que la hace \nser. Se trata de lo que Mart\u00ednez (2006) \napuntar\u00eda como una falsa ternura, una \nternura et\u00e9rea, enga\u00f1osa, ego\u00edsta y \nesclavizante:  \nNada m\u00e1s alejado de la ternura, que la \n\u2018ternura de circunstancias\u2019. Esa ternura que se oculta bajo una falsa ideolog\u00eda o uniforme. \nLa \u2018ternura hip\u00f3crita\u2019, que nace del enga\u00f1o y \ndel fingimiento [...] La \u2018ternura idealizada\u2019, \ns\u00f3lo posible en sue\u00f1os o cuentos  de hadas, \nincapaz de hacerse efectiva en la realidad, de \nsalir en ayuda de cualquier necesidad de \nforma creativa y activa. La \u2018ternura posesiva\u2019 \nque aprisiona, impidiendo ejercer el car\u00e1cter \nliberador de la aut\u00e9ntica ternura, que \npretende indiferenciar, m \u00e1s que suscitar la \npropia individualidad del otro. La \u2018[ternura] \nsensibler\u00eda\u2019, esa falsa ternura que hace \nperder el sentido a la aut\u00e9ntica, \ndespoj\u00e1ndola de su contenido y \nconvirtiendo en rutinarias y enga\u00f1osas sus \nformas de expresi\u00f3n. La \u2018ternura \nmanipulad ora\u2019, no -gratuita, \u201cutilizada\u201d para \nconseguir algo, que lejos de darse, se busca y \njuega con los sentimientos y afectos del otro, \nmostrando el mayor grado de patolog\u00eda que \npuede darse en la ternura, negando todo lo \nque le es m\u00e1s propio (p p. 43-44). \nEn s\u00ednt esis, a partir de este binomio \nternura -amor, y siguiendo las ideas de \nMart\u00ednez (2006), se afirma que la ternura \nforma parte de la existencia humana en \ncuanto su vivencia es exigida siempre por el \nser humano. Es pues, una penta -necesidad: \n1.\u00aa b\u00e1sica , as\u00ed como lo es el comer o el dormir ; \n2.\u00aa de seguridad  -para el desarrollo de la \npersonalidad -, en cuanto la ternura \nproporciona la atm\u00f3sfera c\u00e1lida y acogedora \nque genera la confianza de la persona para \nvivirse como tal, con toda autonom\u00eda y \nlibertad ; 3.\u00aa de pertenencia , a una familia o a \nun grupo social, por el hecho, que la ternura \nes b\u00e1sica en el proceso de socializaci\u00f3n ; 4.\u00aa de \nautorrealizaci\u00f3n , la ternura abre al ser \nhumano a la vida del otro, as\u00ed, en la medida \nen que el \u2018yo\u2019 se entrega al \u2018tu\u2019, se realiza n \nambos en una maravillosa sinergia ; 5.\u00aa de \ntrascendencia , en cuanto ella capacita para \nmirar con perspectiva y para buscar el \nsentido \u00faltimo y pleno del amor.  Cultura de los  Cuidados  \n162 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Sentio, ergo sum  \nEn los comienzos de la cultura, el logos  \ngriego de los socr\u00e1ticos se puso como el \nfundamento de la existencia humana por \nencima del mithos  de los presocr\u00e1ticos; \ndespu\u00e9s en la aurora de la modernidad, el \ncogito  cartesiano, con aquella famosa frase \ncogito, ergo sum , irrumpi\u00f3 como la base del \nexistir humano; y recientemente, en la \nactua lidad, parece ser que la techne , es la que \nha tomado el tim\u00f3n de los destinos de la \nhumanidad (Boff, 1982, pp. 19-25). \nSin embargo, lo fundamental en la \nexistencia humana no es la raz\u00f3n, sino el \namor, no es el logos , sino el eros y el \u00e1gape , \ncomo atinadame nte expresa Feuerbach: \n\u201cs\u00f3lo existes si amas; el ser solamente es ser \nsi es el ser del amor... El amor es la \nverdadera prueba ontol\u00f3gica de la existencia \nde un objeto fuera de nuestra mente; no hay \notra demostraci\u00f3n del ser sino el amor\u201d \n(Cabada, 1994, p. 12). Desde esta misma \nmirada, Boff (1982), estudiando a algunos \nespecialistas en el campo psicol\u00f3gico como \nFreud, Jung y Adler, se\u00f1ala que el \nfundamento de la vida humana es el \nsentimiento, la afectividad y las expresiones \nque de ellos se derivan -eros, pasi\u00f3n, ternura, \nsolicitud, compasi\u00f3n, amor -. Ya no es el \ncogito, ergo sum , \u201cpienso luego existe\u201d de \nDescartes, sino el sentio, ergo sum , siento \nluego existo y a\u00fan mejor como se\u00f1ala \nRocchetta (2001), \u201c diligor, ergo sum,  soy \namado, luego existo\u201d. El pathos  ocupa una \npreeminencia sobre el logos , sin negar que \nambos se complementan en el ser humano. \n\u201cEl acto de amor es la certidumbre m\u00e1s \nfuerte del hombre, el cogito existencial \nirrefutable: amo, luego el ser es y la vida vale \n(la pena de ser vivida)\u201d (Mounier , 1970, p. \n22). Desde esta perspectiva se habla tambi\u00e9n \nde la est\u00e9tica o la poes\u00eda del cuidado como la \nexpresi\u00f3n art\u00edstica de los sentimientos \ninvolucrados en los cuidados que se realizan desde el ser enfermero:  \n\u201c(\u2026) La enfermera realiza su obra \u2013el \ncuidad o\u2013 sobre esa materia prima que es la \npersona (ser humano) y no existe ni en la \npintura (lienzo y pinturas), ni en la escultura \n(m\u00e1rmol, piedra), ni en ninguna otra arte \nconsiderada \u201cmayor\u201d materia prima alguna \nque supere al ser humano en complejidad y \npotencial de interacci\u00f3n con el \u201cartista -\nenfermero\u201d (Siles, 2015, 15 ). \nUsando el lenguaje de la fenomenolog\u00eda se \npuede decir que es el sentir y no el entender, \nlo que constituye el lebenswelt  -ambiente \nconcreto y vital original - del sujeto humano. \nPor esta raz \u00f3n se puede afirmarse que la \nternura es un factor indispensable en el \nproceso de hominizaci\u00f3n, mejor a\u00fan, \u201cel ser \nhumano nace fundamentalmente de la \nternura\u201d (Rocchetta, 2001, p. 33), pero \ntambi\u00e9n tiene su origen en el cuidado como \npuede verse en Cortina ( 2015) y Boff (2001), \nquienes retoman la f\u00e1bula de Higinio que \nfue utilizada por Heidegger (2005) en su \nobra Ser y tiempo , en la que se expresa que el \nser humano compuesto de cuerpo y esp\u00edritu \ny creado del barro, tiene el origen de su ser \nen el cuidado. M\u00e1s  all\u00e1 de necesitar cuidado, \nsomos cuidado.  \nAs\u00ed entonces, la ternura y el cuidado son la \n\u201ccuna del ser\u201d, en ellas se produce lo que se \npuede llamar la \u201ceclosi\u00f3n del ser\u201d (Mart\u00ednez, \n2005). Adem\u00e1s, la misma autora expresa \nque, as\u00ed como el neonato despierta a la \nconciencia de s\u00ed mismo en el acto de recibir \nla llamada del amor de la madre y con ello \nse le abre tambi\u00e9n el mundo y la realidad \ntoda, as\u00ed tambi\u00e9n el ser humano despierta a \nla autoconciencia del esp\u00edritu en la llamada \nde un t\u00fa amante. Por eso se puede decir que \na partir de la experiencia de ser objeto del \namor, brota la conciencia personal de existir, \nes decir, \u201c diligor, ergo sum \u201d (Mart\u00ednez, 2006, \np. 42).  Cultura de los  Cuidados  \n163 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n A partir de esto, se deduce que la ternura \nes constitutiva de todos los seres humanos, \nes una actitud cong\u00e9nita  en el ser humano \ndesde su nacimiento. Ella forma parte de su \nidentidad m\u00e1s profunda, es el sentimiento \nque brota del amor, es el pathos  que afecta a \ntodo el ser, abri\u00e9ndolo a vivirse humano en \nel encuentro, la compasi\u00f3n y la convivencia \ncon lo s dem\u00e1s, as\u00ed entonces el ser humano se \nhumaniza humanizando. \u201cLa ternura est\u00e1 \ninscrita en esta estructura profunda de la \npersona como el existir de un yo -encarnado -\nen-un-cuerpo que quiere sentirse amado y \nsentirse capaz de amar [\u2026] La ternura es un \ncon-sentir y por tanto un probar com-pasi\u00f3n  y \nun entrar en co-muni\u00f3n  con la alteridad. No \nes una experiencia meramente vivida, sino \nconvivida\u201d (Rocchetta, 2001, p. 33 y 384). La \nvida humana no puede darse en el islote de \nmi yo -mundo sino en la sociali dad de \nnuest ro mundo, pues esa es parte de nuestra \ncondici\u00f3n humana. Desde el momento de \nnacer -incluso desde el vientre materno - \nvivimos ya una vinculaci\u00f3n que requiere \ncuidado. Todos necesitamos el \nreconocimiento y el cuidado de otros para \ncaminar hacia una vida rea lizada.  \nEl v\u00ednculo del cuidado es el que nos permite \nsobrevivir, crecer y desarrollarnos biol\u00f3gica y \nculturalmente. Pero el reconocimiento mutuo \nde la dignidad, de la necesidad de amor y \nestima es indispensable para llevar adelante \nuna buena vida, una vida  feliz. [\u2026] Se trata \ntambi\u00e9n de un mutuo reconocimiento de la \ndignidad a la que tenemos derecho por \nnuestro valor interno. Y se trata tambi\u00e9n del \nreconocimiento cordial de que nuestras vidas \nest\u00e1n originariamente vinculadas, por eso \nimporta hacerlo desde l a compasi\u00f3n (Cortina, \n2015, p. 126).  \nNo se puede hablar de que exista genuina \nhumanidad, si no hay cuidado, si no hay \nternura, porque ellas miden el nivel de humanidad alcanzado por el individuo y la \nsociedad. Por eso, si se pierde lo que Pascal \nllam\u00f3 la esprit de finesse , el esp\u00edritu de finura, \nde cuidado y de ternura, es decir la \ncapacidad de ser sensibles a la vida de los \ndem\u00e1s, tanto en sus triunfos como en sus \nfracasos, y se impone el llamado esprit de \nge\u00f3metrie,  el esp\u00edritu calculador interesado \nen la eficacia y el poder, no habr\u00e1 futuro \npara la humanidad, en cuanto el ser humano \nse auto -deshumaniza y vuelve inhumano su \nentorno (Boff, 2001).  \nEl grado del esp\u00edritu de finura por los \nsufrimientos de los dem\u00e1s, es el \u00edndice del \ngrado de humanidad alcanzad o. De lo \ncontrario vivir\u00edamos en el esp\u00edritu de \ngeometr\u00eda, en la brutalidad humana pero \ninhumana, incapaces de reconocer la \nhumanidad del otro cercano, incapaces de \nresponder a sus necesidades o situaciones \ninhumanas por falta de sensibilidad. \u201cEn el \nlengu aje ontol\u00f3gico de los griegos, el Eros \n(que no es del todo reducible al Eros \nfreudiano) [...] es el constitutivo primero de \nla existencia humana. El coraz\u00f3n y el \nesp\u00edritu de delicadeza constituyen la \nrealidad central del ser humano y de una \ncultura humaniz ante\u201d (Boff, 1982, p. 32).  \n \nTernura y vigor para el cuidado  \nEn efecto, como ya se viene se\u00f1alando, \naunque la ternura pertenece a la estructura \nontol\u00f3gica del ser humano, cabe puntualizar \nque nadie nace tierno, es decir, la ternura no \nes un hecho que se da de forma autom\u00e1tica, \nsino que su vivencia necesita ser construida \nconstantemente con coraje y con vigor en el \nacontecer del d\u00eda a d\u00eda. Sobre todo, porque \nen general se ha pensado  que la ternura es \nasunto \u00fanicamente de las mujeres, en cuanto \nes considerada como una actitud d\u00e9bil y \nfloja, que ata\u00f1e a la sensibler\u00eda, a la \nmeloser\u00eda, o al sentimentalismo.  \nAdem\u00e1s, junto con este pensamiento, Cultura de los  Cuidados  \n164 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n tambi\u00e9n est\u00e1 de fondo la herencia de una \ncultura machista que exige a los varones a \nque sean fuertes; el temor o rechazo a l qu\u00e9 \ndir\u00e1n por expresar los sentimientos; y \nprincipalmente el desconocimiento del valor \nde la ternura. Sin embargo, como bien se\u00f1ala \nBueno (1996), la ternura no es signo de \ndebilidad, ni mera efusi\u00f3n de sentimientos \nfuera del control de la raz\u00f3n, sino \nciertamente, efusi\u00f3n de un sentimiento que \nnace del amor, del verdadero amor puesto a \nprueba; es la reacci\u00f3n del amor acrisolado en \nla dificultad y en la adversidad. Por otro \nlado, Restrepo (2003) al abordar el tema de \nlas falacias epistemol\u00f3gicas de la ternu ra \nexpresa: \u201cM\u00e1s que una atribuci\u00f3n de g\u00e9nero, \nla ternura es un paradigma de convivencia \nque debe ser ganado en el terreno de lo \namoroso, lo productivo y lo pol\u00edtico, \narrebatado, palmo a palmo, territorios en \nque dominan desde hace siglos los valores \nde la  vindicta [venganza o desquite], el \nsometimiento y la conquista\u201d (p. 17).  \nVista la ternura as\u00ed, puede afirmarse que se \ntrata de la historizaci\u00f3n sol\u00edcita y cari\u00f1osa  de \nlo que Jon Sobrino (2000) llam\u00f3 e l \n\u201cprincipio -misericordia\u201d, el cual se refiere a \nese di namismo volc\u00e1nico progresivo y \npermanente que nace del amor y hace \ninteriorizar el sufrimiento ajeno en lo m\u00e1s \nprofundo del ser, en las entra\u00f1as hasta que \nse vuelve insoportable nos impulsa a actuar \nen respuesta. Es ese dolor sintonizado y \nempatizado provo ca en la persona una \nreacci\u00f3n, la mueve a actuar, a concretizar de \nmanera pr\u00e1ctica el amor (Meza, 2007).  \nEfectivamente, aunque la ternura sea un \ncomportamiento suave y cari\u00f1oso de \nalguien que ha asumido el compromiso de \ndarse, \u00e9sta conlleva una fuerte carga de \nenerg\u00eda, de convicci\u00f3n y de riesgo. Implica la \narmon\u00eda entre el eros y el logos : la ternura y \nel vigor han de ser s iempre inseparables y \narmonizados. La ternura es el eros en todo su equilibrio y en toda su medida; un eros que \nes compasivo, capaz de sentir y de entrar en \ncomuni\u00f3n con el otro; un eros que no se \ndetiene en el gozo de su propio impulso, \nsino que descansa en el otro con cari\u00f1o y \namor. Y el vigor en cuanto presencia del \nlogos  dentro del eros: una presencia servicial \npara que el eros pueda manifestarse. \u201cVigor \nes la contenci\u00f3n sin dominio, la ley sin \nlegalismo, la direcci\u00f3n definida sin \nintolerancia, el explicitaci\u00f3n sin \nprepotencia\u201d (Boff, 1982, p. 31).  \nLa ternura vital es sin\u00f3nimo de cuidado \nesencial. La ternura es el afecto que \ndedicamos a las personas y el cuidado que \naplicamos a las sit uaciones existenciales. \nEs un conocimiento que va m\u00e1s all\u00e1 de la \nraz\u00f3n, pues es como la inteligencia que \nintuye, ve el fondo de las cosas y crea \ncomuni\u00f3n. La ternura es el cuidado sin \nobsesi\u00f3n: incluye el trabajo, no como mera \nproducci\u00f3n utilitaria, sino c omo expresi\u00f3n \nde creatividad y de autorrealizaci\u00f3n de la \npersona. No es el afeminamiento y \nrenuncia del rigor en el conocimiento [\u2026] \nemerge del hecho mismo de existir en el \nmundo con los dem\u00e1s. No existimos, co -\nexistimos, con -vivimos y co -mulgamos \ncon las realidades m\u00e1s inmediatas (Boff, \n2001, p p. 119 -120).  \n \n \nCONCLUSIONES  \nHace ya varias d\u00e9cadas Boff (1982) \nexpresaba la necesidad de la solicitud por la \nvida en general frente a una crisis que aqueja \nal ser humano, y frente a la cual a\u00fan no \nhemos sido capaces de resolver. \nExpl\u00edcitamente dec\u00eda: \u201cLa ra\u00edz b\u00e1sica de \nnuestra crisis cultural reside en la aterradora \nfalta de ternura y solicitud de los unos para \ncon los otros, de todos para con la naturaleza \ny para con nuestro propio futuro\u201d (p. 31). Al Cultura de los  Cuidados  \n165 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n mundo que habit a el ser humano le falta \nalma, le falta la sensibilidad, el cuidado, la \nternura del \u00e1nima  y le sobran algunas formas \nde animus , que le hacen m\u00e1s violento. Por \neso es necesario reanimar la tierra, apostar \npor una humanidad nueva, con un \ncrecimiento espiritu al que cultive la \ninterioridad y vigorice el amor, para que el \nmundo se planifique  (Arana, 1997).  \nAs\u00ed pues, al final de este recorrido se \ndescubre que con la ternura el cuidado cobra \nmayor significaci\u00f3n como una realidad a ser \nvivida con nuevas perspectiva s. A trav\u00e9s de \nla ternura el cuidado puede ofrecerse con \nuna generosidad y una sensibilidad mayor, \npero a la vez con todo el vigor que la ternura \nlleva dentro de s\u00ed. Pre -ocuparse, anticiparse \ny sentirse afectado por el descuido y el \ndescuidado, por el desa mor, por la dureza \nde coraz\u00f3n y la barbarie, son ya una \ndenuncia de lo que no debe ser.  \nLa ternura es un aguij\u00f3n en el mundo de la \ninhumanidad, que ha venido negando en el \ntranscurso de su historia su condici\u00f3n de \ncuidado. La ternura es la respuesta -a vec es \nincomprendida y rechazada - que el amor \nofrece cuando se ve desafiado por la \nvulnerabilidad, la fragilidad y el peligro. \nMueve al ser humano al cuidado, es decir a \nabrazar, envolver, proteger incluso a salvar, \ncomo sucede con la madre dispuesta a dar la \nvida por el hijo amado, por el dolor \ncompartido que brota de sus propias \nentra\u00f1as.  \nHay que enfatizar que la ternura y el \ncuidado no es cuesti\u00f3n de debilidad ni de \ncobard\u00eda sino de fortaleza y valent\u00eda, Cuidar \ncon ternura es para personas valientes y no \ncobardes, para quienes son capaces de \ngenerosidad y de responsabilidad. En este \nsentido se puede decir que la ternura y el \ncuidado encierra en s\u00ed la fortaleza, nacen del \nvigor interior; requieren del coraje de \ncomprometerse por alguien, el coraje de descentra rse y abrirse al pr\u00f3jimo con gestos \nconcretos, el coraje de arriesgarse y \narriesgarlo todo por amor. Por eso, el \ncuidado necesita de esta ternura, necesita \ndel vigor del animus  y toda la expansi\u00f3n del \n\u00e1nima . \nLa ternura y el cuidado son experiencia \nfundamental  en el desarrollo de la vida \nhumana y son generadoras de la confianza \nb\u00e1sica y del sentido de pertenencia . Ambas \nfavorecen la coexistencia y la convivialidad \nno solo con la especie humana sino con \nnuestro h\u00e1bitat. S\u00f3lo si se tiene o se \nencuentra  el sentido de la ternura, el ser \nhumano ser\u00e1 capaz de invertir el \ntriunfalismo de las ideolog\u00edas del mercado, \ncon su potencial de agresividad y fatalismo, \npara abrirse a nuevas elecciones y a nuevas \nformas de vida, medidas por el sentido de la \nacogida, de  la valorizaci\u00f3n de la diferencia, \ndel respeto cari\u00f1oso de la naturaleza y el \nentorno. En este sentido, la ternura libera al \nser humano de sus pretensiones \nabsolutistas, lo coloca de nuevo en su \nrealidad vital de vulnerabilidad en di\u00e1logo \nconsigo mismo, co n los otros, con la \nnaturaleza. Lo hace capaz de cari\u00f1o, de \ngratuidad y de maravilla. Tal es el desaf\u00edo \nque espera a todos en la aldea global -casa \ncom\u00fan, como un hogar de cuidado.  \n \n \n \nBIBLIOGRAF\u00cdA  \n\u00ad \u00c1lamos, M. (2011). La idea de cuidado en Leonardo \nBoff. Revista Tales , 4, 243 -253. Recuperado de \nhttps://revistatales.files.wordpress.com/2012/05/24\n3_nro4nro -4.pdf . \n\u00ad Arana, J. M. (1997). Rescatar lo femenino para re -\nanimar la tier ra. Cristianisme i Just\u00edcia , 78, 1 -23. \n\u00ad Boff, L. (2001). Cuidar la tierra. Hacia una \u00e9tica \nuniversal . M\u00e9xico: Dabar.  \n\u00ad Boff, L. (2002). El cuidado esencial. \u00c9tica de lo humano \ncompasi\u00f3n por la tierra . Madrid: Trotta . \n\u00ad Boff, L. (2012). \u00bfQu\u00e9 significa el cuidado?  Recuperado \nde Cultura de los  Cuidados  \n166 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n http://servicioskoinonia.org/boff/articulo.php?nu\nm=489 . \n\u00ad Boff, L. (1982). San Francisco de As\u00eds: ternura y vigor . \nSantander: Sal Terrae.  \n\u00ad Botero, D. (2007). Si la n aturaleza es sabia, el \nhombre no lo es. En Mu\u00f1oz, L., L\u00f3pez, A. L. y \nG\u00f3mez, O. J. El cuidado de la vida. C\u00e1tedra Manuel \nAnc\u00edzar . Bogot\u00e1: Universidad Nacional.  \n\u00ad Bueno, E. (1996). La reconciliaci\u00f3n con la realidad: \nentre la melancol\u00eda y la ternura. Surge , 54 (576), 259 -\n272. \n\u00ad Cabada, M. (1994). La vigencia del amor. Afectividad, \nhominizaci\u00f3n y religiosidad . Madrid: San Pablo.  \n\u00ad Chauchard, P. (1969). Necesitamos amar . Barcelona: \nHerder.  \n\u00ad Cortina, A. (2015). \u00bfPara qu\u00e9 sirve realmente\u2026? La \n\u00e9tica. Barcelona: Paid\u00f3s.  \n\u00ad D\u00edaz, M (2006). El Se\u00f1or es bueno con todos, es \ncari\u00f1oso con todas sus criaturas. En Mart\u00ednez, N. \n(ed.) Un espacio para la ternura. Miradas desde la \nteolog\u00eda . Bilbao: Universidad Pontificia Comillas - \nDescl\u00e9e de Brouwer.  \n\u00ad Duque, H. y Bedoya, W. (1998) \u00a1P\u00f3ngal e ternura a la \nvida!  Bogot\u00e1: Paulinas.  \n\u00ad Fromm, E. (1990). El arte de amar . Barcelona: Paid\u00f3s \nIb\u00e9rica.  \n\u00ad Garc\u00e9s, L. F. y Giraldo, C. (2013). El cuidado de s\u00ed y \nde los otros en Foucault, principio orientador para \nla construcci\u00f3n de una bio\u00e9tica del cuidado. \nDiscusiones Filos\u00f3ficas . 14(22), 187 -201. \n\u00ad Heidegger, M. (2005). Ser y Tiempo . Santiago de \nChile: Editorial Universitaria.  \n\u00ad Jaramillo, S. y Mendoza, V. (2004). Gu\u00eda para la \nelaboraci\u00f3n de ensayos de investigaci\u00f3n. Raz\u00f3n y \nPalabra , 41. Recuperado de: \nhttp://www.razonypalabra.org.mx/anteriores/n41/\nvmendoza.html . \n\u00ad Mart\u00ednez, N. (2005). Una aproximaci\u00f3n \nantropol\u00f3gica a la teolog\u00eda de la ternura. En \nUr\u00edbarri, G. (ed.) Teolog\u00eda y nueva evang elizaci\u00f3n . \nBilbao: Universidad Pontificia Comillas - Descl\u00e9e de Brouwer.  \n\u00ad Mart\u00ednez, N. (2006). \u00a1Necesitamos ternura! Hacia \nuna teolog\u00eda de la ternura: fundamentaci\u00f3n \nantropol\u00f3gica. En Mart\u00ednez, N. (ed.) Un espacio para \nla ternura. Miradas desde la teolog\u00eda . Bilbao: \nUniversidad Pontificia Comillas - Descl\u00e9e de \nBrouwer.  \n\u00ad Meza, G. (2007). La ternura una respuesta pastoral \npara los excluidos de hoy. Cuestiones Teol\u00f3gicas , 34 \n(82), 423 -452. \n\u00ad Moltmann, J. (1997). Cristo para nosotros hoy . \nMadrid: Trotta.  \n\u00ad Mounier, E.  (1970). El personalismo . Buenos Aires: \nEditorial Universitaria de Buenos Aires.  \n\u00ad Pe\u00f1a, B. (2007). El \u201cethos\u201d del cuidado de la vida. \nEn Mu\u00f1oz, L., L\u00f3pez, A. L. y G\u00f3mez, O. J. El cuidado \nde la vida. C\u00e1tedra Manuel Anc\u00edzar . Bogot\u00e1: \nUniversidad Nacional.  \n\u00ad Prad a, R. (2000). La ternura de Dios. Vida Pastoral,  \n98, 14 -18. \n\u00ad Restrepo, L. C. (2001). El derecho a la paz: proyecto \npara un arca en medio de un diluvio de plomo . Bogot\u00e1: \nArango Editores.  \n\u00ad Restrepo, L. C. (2003). El derecho a la ternura . Bogot\u00e1: \nArango Editores.  \n\u00ad Rocchetta, C. (2001). Teolog\u00eda de la ternura. Un \n\u201cevangelio\u201d por descubrir . Salamanca: Secretariado \nTrinitario.  \n\u00ad Siles -Gonz\u00e1lez, J. (2015). Walt Whitman, Poes\u00eda y \nCuidados. Cultura de los cuidados, 19(43), 12 -18. \nDOI: https://doi.org/10.14198/cuid.2015.43.02.  \n\u00ad Siles Gonz\u00e1lez, J. y Solano Ruiz, M. (2007). El origen \nfenomenol\u00f3gico del \u201ccuidado\u201d y la importancia del \nconcepto de tiempo en la historia de la enfermer\u00eda. \nCultura de los cuidados, 11(21), 19 -27. DOI:  \nhttps://doi.org/10.14198/cuid.2007.21.04 . \n\u00ad Sobrino, J. (2000). La Iglesia samaritana y el \nprincipio -misericordia.  Christus , 54 (716), 16 -22. \n \n Cultura de los  Cuidados  \n167 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n  \nLa influencia de la religiosidad en la salud: \nel caso de los h\u00e1bitos saludables/no \nsaludables  \nThe influence of religiosity on health: the case of \nhealthy/unhealthy habits  \nA influ\u00eancia da religiosidade na sa\u00fade: o caso de \nh\u00e1bitos saud\u00e1veis/insalubres  \nRoc\u00edo De Diego Cordero1, Manuel Guerrero Rodr\u00edguez2 \n1Doctora. Profesora en el Departamento de Enfermer\u00eda. Facultad de Enfermer\u00eda, Fisioterapia y Podolog\u00eda. \nUniversidad de Sevilla  \n2Graduado en Enfermer\u00eda por la Universidad de Sevilla. Enfermero en Residencia para personas Gravemente \nAfectadas \u201cFundaci\u00f3n Auxilia Sevilla\u201d  \nC\u00f3mo citar  este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: De Diego Cordero, R.  & Guerrero Rodr\u00edguez, M. (2018). La \ninfluencia de la religiosidad en la salud: el caso de los h\u00e1bitos saludables/no saludables. Cultura de los \nCuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de http:// dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.15  \nCorrespondencia: Departamento de Enfermer\u00eda. Facultad de Enfermer\u00eda, Fisioterapia y Podolog\u00eda. \nUniversidad de Sevilla. C/ Avenzoar, n.\u00ba 6 41009 Sevilla. Espa\u00f1a  \nCorreo electr\u00f3nico: rdediego2@us.es  \nRecibido: 02/04/2018; Aceptado: 10/06/2018  \n \n \nABSTRACT  \nIntroduction:  In Spain, the religious \npluralism can became a challenge to \nhealthcare professionals in their role of \nproviding coherent care and attention that \nrespects the beliefs and values of usersen.  \nObjective:  The objective of this study is to  \nknow the influence of religiosity / \nspirituality on behavior patterns in relation \nto lifestyles: healthy and unhealthy habits.  \nMethodology:  Systematic literature review \npublished between 2012 -2017 and it \nsearched in databases: SCOPUS, PUBMED, \nLILACS and W OS. \nResults:  The 22 selected articles showed a \ndirect relationship between the level of \nreligiosity and the follow -up of healthy \nbehaviors in general, as well as the \nprotective character of the life styles in the appearance of diseases. Also, a low \nconsump tion of toxic substances was \nobserved in people with greater religious \nparticipation.  \nConclusion:  It can be affirmed that the \naffiliation to a religion does imply the \nrealization of behavioral patterns that are \nusually beneficial to health. In addition, \nnon-religious individuals with high levels of \nspirituality are also likely to engage in \nhealthier behaviors than those with poorer \nlevels.  \nKeywords:  Religious, health behaviour, toxic \nhabits, culture.  \n \nRESUMO  \nIntrodu\u00e7\u00e3o:  O pluralismo religioso atual \nna Espanha torna -se um desafio para os \nprofissionais de sa\u00fade em seu papel de \nCultura de los  Cuidados  \n168 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n oferecer aten\u00e7\u00e3o e cuidados coerentes que \nrespeitem as cren\u00e7as e os valores dos \nusu\u00e1rios.  \nObjetivo:  O objetivo deste estudo \u00e9 \nconhecer a influ\u00eancia da  \nreligiosidade/espiritualidade nos padr\u00f5es \nde comportamento em rela\u00e7\u00e3o aos estilos de \nvida: h\u00e1bitos saud\u00e1veis e n\u00e3o saud\u00e1veis.  \nMetodologia:  Revis\u00e3o sistem\u00e1tica da \nliteratura cient\u00edfica compreendida entre os \na\u00f1os 2012 -2017 nas bases de dados SCOPUS, \nPUBMED,  LILACS e WOS.  \nResultados:  Os 22 artigos selecionados \nmostraram, em geral, uma rela\u00e7\u00e3o direta \nentre o n\u00edvel de religiosidade e o \nmonitoramento de comportamentos \nsaud\u00e1veis, bem como a natureza protetora \ndos estilos de vida em face do aparecimento \nde doen\u00e7as . Do mesmo modo, observou -se \num baixo consumo de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas \nem pessoas com maior participa\u00e7\u00e3o \nreligiosa.  \nConclus\u00e3o:  Pode-se afirmar que a afilia\u00e7\u00e3o \na uma religi\u00e3o implica a realiza\u00e7\u00e3o de \npadr\u00f5es de comportamento, principalmente \nben\u00e9ficos para a sa \u00fade. Al\u00e9m disso, \nindiv\u00edduos n\u00e3o religiosos com altos n\u00edveis \nde espiritualidade tamb\u00e9m s\u00e3o suscept\u00edveis \nde realizar comportamentos mais saud\u00e1veis \ndo que aqueles com n\u00edveis mais deficientes.  \nPalavras chave:  Religiosidade, \ncomportamentos saud\u00e1veis, h\u00e1bitos t\u00f3 xicos, \ncultura.  \n \nRESUMEN  \nIntroducci\u00f3n : El pluralismo religioso \nactual en Espa\u00f1a se convierte en un reto para \nlos profesionales de la salud en su papel de \nofrecer una atenci\u00f3n y cuidados coherentes \nque respeten las creencias y valores de los \nusuarios.  \nObjetivo:  El objetivo de este estudio \nconocer la influencia de la religiosidad/espiritualidad en las pautas de \ncomportamiento en relaci\u00f3n con los estilos \nde vida: h\u00e1bitos saludables y no saludables.  \nMetodolog\u00eda: Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la \nliteratura cient\u00edfica comprendida entre los \na\u00f1os 2012 -2017 en las bases de datos \nSCOPUS, PUBMED, LILACS y WOS.  \nResultados: Los 22 art\u00edculos seleccionados \nmostraron en general una relaci\u00f3n directa \nentre el nivel de religiosidad y el \nseguimiento de conductas saludables , as\u00ed \ncomo el car\u00e1cter protector de los estilos de \nvida ante la aparici\u00f3n de enfermedades. \nIgualmente se observ\u00f3 un bajo consumo de \nsustancias t\u00f3xicas en personas con mayor \nparticipaci\u00f3n religiosa.  \nConclusi\u00f3n: Se puede afirmar que la \nfiliaci\u00f3n a una religi \u00f3n implica la realizaci\u00f3n \nde unos patrones de conducta, en su \nmayor\u00eda, beneficiosos para la salud. \nAdem\u00e1s, individuos no religiosos pero con \naltos niveles de espiritualidad tambi\u00e9n son \nsusceptibles de llevar a cabo conductas m\u00e1s \nsaludables que aquellos con  niveles m\u00e1s \ndeficientes.  \nPalabras clave : Religiosidad, conductas \nsaludables, h\u00e1bitos t\u00f3xicos, cultura.  \n \n \n \nINTRODUCCI\u00d3N  \nLa salud debe ser entendida no s\u00f3lo desde \nlo biol\u00f3gico, sino tambi\u00e9n desde su \ntrascendencia social y cultural. El imperante \nmodelo biom\u00e9dico ha circunscrito la \ndefinici\u00f3n de salud a la ausencia de \nenfermedad, ignorando las esferas sociales y \nculturales que  influyen de manera directa y \nque la antropolog\u00eda m\u00e9dica se ha \npreocupado por se\u00f1alar (Moreno, 2008). La \nconcepci\u00f3n de los t\u00e9rminos salud, \nenfermedad y las acciones que los rodean \n(particular de cada cultura y momento Cultura de los  Cuidados  \n169 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n social) puede denominarse como proceso  de \nsalud -enfermedad -atenci\u00f3n . (Men\u00e9ndez, 1994). \nEn este proceso la religiosidad es un factor \ndeterminante dado que va a influir en cada \nuno de sus componentes, entendiendo a la \nmisma como un sistema de creencias, \npr\u00e1cticas, rituales y s\u00edmbolos que facilit a la \ncercan\u00eda con lo transcendente (Dios, poder \ndivino o \u00faltima verdad); se hace necesaria la \ndistinci\u00f3n respecto al concepto de \nespiritualidad, que hace referencia a la \nb\u00fasqueda propia para responder a \npreguntas del significado de la vida, y que \npuede con ducir o no a desarrollar creencias \nreligiosas y formar parte una comunidad \n(Navas y Villegas, 2006).  \nAs\u00ed, existen determinadas conductas \n(relacionadas con el consumo de tabaco, de \nalcohol, la higiene, el descanso o el ayuno) \nque de alguna forma siempre han  tratado de \nser mediadas por las diferentes religiones. \nLa mayor\u00eda de las religiones suele creer en la \ndualidad cuerpo -alma. Desde esta \nperspectiva, la espiritualidad o la \nreligiosidad ser\u00eda todo aquello relacionado \ncon el alma, el componente m\u00e1s important e \ny sagrado que se supone existe en el ser \nhumano. El cuerpo, por su parte, suele \nasociarse con lo terrenal. Sin embargo, el \ncuerpo tambi\u00e9n puede estimarse como \nimportante, incluso sagrado, ya que el \ncuidado del cuerpo favorecer\u00e1 la vida \nespiritual. Por el lo, las diferentes religiones \nsuelen aconsejar la pr\u00e1ctica de \ncomportamientos espec\u00edficos que favorecen \nla salud del cuerpo, como pueden ser la \ntoma de algunos alimentos y la abstinencia \nde otros, o la prohibici\u00f3n de determinadas \nbebidas u otras sustancias  (Planet, 2012).  \nDe este modo, el Islam proh\u00edbe el \nconsumo, entre otros, de cerdo, jabal\u00ed \n(alimentos muy grasos), caf\u00e9, t\u00e9 y bebidas \nalcoh\u00f3licas. En cuanto a la pr\u00e1ctica de \nmedidas higi\u00e9nicas destaca la circuncisi\u00f3n de los varones, la cual considera n un m\u00e9 todo \npara prevenir infecciones. Los jud\u00edos \ntambi\u00e9n comparten la circuncisi\u00f3n y \nrespecto a la dieta destaca el modo de \npreparaci\u00f3n (rito jud\u00edo) y conservaci\u00f3n \n(proceso de salado) (Carrasco, 2015). Los \nmiembros de la Iglesia de Jesucristo de los \nSantos de lo s \u00daltimos d\u00edas (conocidos como \nmormones) deben consumir alimentos \nnutritivos como frutas y verduras \nsaludables, limitar el consumo de carne roja, \nrechazar las drogas l\u00edcitas e il\u00edcitas y \ndescansar el tiempo necesario para fortificar \nel cuerpo y la mente  (De Diego y Badanta, \n2017). El cristianismo ortodoxo se \ncaracteriza por la cantidad de ayuno que \nrealizan, presente en m\u00e1s de la mitad del a\u00f1o \n(Koufakis, 2017). Ante la situaci\u00f3n de \npluralismo religioso actual, los profesionales \nde la salud deben reconocer l a presencia de \nlas diferencias culturales marcadas en este \ncaso por la religiosidad en la poblaci\u00f3n para \nofrecer una atenci\u00f3n coherente con las \nnecesidades de salud de los usuarios dentro \nde su contexto, respetando y valorando \ndicha diversidad cultural (Da  Trinidade et \nal.., 2013). Por ello, se plantea como objetivo \nde este estudio conocer la influencia de la \nreligiosidad/espiritualidad en las pautas de \ncomportamiento en relaci\u00f3n con los estilos \nde vida: h\u00e1bitos saludables y no saludables.  \n \n \nMETODOLOG\u00cdA  \nSe llev\u00f3 a cabo un estudio exploratorio \nrealizado a trav\u00e9s de una revisi\u00f3n de la \nliteratura cient\u00edfica siguiendo las \nrecomendaciones de la Declaraci\u00f3n PRISMA \nen las bases de datos SCOPUS, WOS, \nPUBMED y LILACS. La estrategia de \nb\u00fasqueda fue elaborada con lo s descriptores \n\u201creligion\u201d, \u201chealth behaviour\u201d, \u201ctoxic habits\",  \ncombinados mediante los booleanos \u2018\u2018AND\u201d \ny \u201cOR\u201d (Tabla 1) . Cultura de los  Cuidados  \n170 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n   \nTABLA 1: Estrategias  de b\u00fasqueda utilizadas  \nBase de Datos  Estrategia  Art\u00edculos \nencontrados  Art\u00edculos \nincluidos  \nPUBMED  [religion OR religious] AND (\u201chealth \nbehaviour\u201d OR \u201ctoxic habits ) 134 3 \nSCOPUS  religion AND (\u201chealth behaviour\u201d OR \n\u201ctoxic habits )  1535  11 \nLILACS  Religio* AND salud*  1032  7 \nWOS  Religio* AND [\u201chealth behavior\u201d OR \n\u201ctoxic habits\u201d]  93 4 \n \nFUENTE : Elaboraci\u00f3n propia  \n \nRESULTADOS  \nSe han analizado 22 art\u00edculos (2 revisiones \nsistem\u00e1ticas, 12 estudios descriptivos \ntransversales, 2 estudios correlacionales, 2 \nestudios etnogr\u00e1ficos, 2 estudios de \nregresi\u00f3n log\u00edstica, 1 estudio prospectivo y 1 \nestudio de cohortes) (Tabla 2). Los \nprincipa les hallazgos identificados durante el an\u00e1lisis fueron \u201cla relaci\u00f3n entre estilos de \nvida saludables y la aparici\u00f3n de patolog\u00edas\u201d \n(A); \u201cla distribuci\u00f3n del consumo de drogas \nl\u00edcitas e il\u00edcitas en adeptos de alguna religi\u00f3n \nfrente a los no adeptos\u201d (B); y \u201cla creencia de \nuna religi\u00f3n como condici\u00f3n que favorece el \nmayor o menor seguimiento de conductas \nde salud\u201d (C) . \n \n \nTABLA 2: Resumen de los  estudios seleccionados  \nAutor*  A\u00f1o/Pa\u00eds  Metodolog\u00eda  Objetivos  Principales \nResultados  Principales \nhallazgos  \nBillioux VG,  \nSherman SG  \net al.  2012/Estados \nUnidos  An\u00e1lisis de \nregresi\u00f3n \nlog\u00edstica \nunivariante y \nmultivariante  Examinar si la \nreligiosidad -\nideaci\u00f3n religiosa, \nparticipaci\u00f3n \nreligiosa y el apoyo \nreligioso est\u00e1n \nasociados con los \nh\u00e1bitos t\u00f3xicos.  La religiosidad tiene \nuna asociaci\u00f3n inversa \ncon el consumo de \ndrogas y \ncomportamientos de \nriesgo entre las \ncomunidades c on altas \ntasas de consumo de \ndrogas.  B \nBrewer G.,  \nRobinson S.  \net al.  2015/Reino \nUnido  Estudio \ndescriptivo \ntransversal  Investigar la \ninfluencia del apoyo \nsocial religioso en \nuna serie de \ncomportamientos, \nestados y actitudes \nde salud en mujeres \ny hombres \ncristianos.  El apoyo religioso no \ninfluy\u00f3 en la actividad \nf\u00edsica pero s\u00ed mejoraba \nla resistencia a la \nenfermedad. El \nafrontamiento \nreligioso negativo era \npredictivo de un \naumento del consumo \nde alcohol.  C \nBruce MA  \net al.   2016/Estados \nUnidos  Estudio \nprospectivo.  Examinar la relaci\u00f3n \nentre \nreligiosidad/espiritu\nalidad y los \ncomportamientos \nrelacionados con la \nobesidad en varones \nadolescentes \nafroamericanos  La espiritualidad act\u00faa \ncomo un factor \nprotector m\u00e1s potente \nque la religiosidad para \nreducir el riego de \nobesidad.  A Cultura de los  Cuidados  \n171 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n Autor*  A\u00f1o/Pa\u00eds  Metodolog\u00eda  Objetivos  Principales \nResultados  Principales \nhallazgos  \nCaravaca \nMorera JA  \net al.   2015/Canad\u00e1  Estudio \nmultic\u00e9ntrico \ntransversal  Explorar la relaci\u00f3n \nentre factores \nculturales (religi\u00f3n, \nespiritualidad, \nrelaciones familiares \ny con compa\u00f1eros) y \nel consumo de \ndrogas en \nuniversitarios de 5 \npa\u00edses \nlatinoamericanos  El nivel de \nespiritualidad influye \nde forma positiva en un \nmenor Aconsumo de \ndrogas l\u00edcitas (alcohol \ny tabaco), pero no \nmostr\u00f3 sig nificancia en \nel consumo de drogas \nil\u00edcitas  B \nCastellanos \nSoriano F.,  \nLucero L\u00f3pez \nA.  2012/Colomb\nia Estudio \ncualitativo  Presentar hallazgos \nen torno a las \npr\u00e1cticas religiosas \ncat\u00f3licas en un grupo  \nde personas mayores \nen situaci\u00f3n de \ndiscapacidad y \npobreza y su impacto  \nen el cuidado de la \nsalud.  La religi\u00f3n ejerce en \nlas personas mayores \nuna influencia positiva, \nprovee fortaleza y \nvalor; y proporciona  \nelementos para que \nafronten su situaci\u00f3n  C \nDa Rocha \nQuieroz N.  \net al.   2015/Brasil  Estudio \ntransver sal  Verificar la \nasociaci\u00f3n entre la \nreligiosidad y el \npatr\u00f3n de consumo \nde alcohol y tabaco  \nen lo usuarios de los \nservicios de atenci\u00f3n \nprimaria  Se observ\u00f3 una \nasociaci\u00f3n entre la \nreligiosidad intr\u00ednseca \ncomo factor protector  \nen relaci\u00f3n con el \nconsumo moderado y \nalto de alcohol y tabaco  B \nDebnam K.  \net al.  2012/Estados \nUnidos  Estudio \ncualitativo  Examinar las \ncontribuciones del \napoyo social y \nreligioso a una \nvariedad de \ncomportamientos de \nsalud.  El apoyo religioso \npredijo un mayor \nconsumo de frutas y \nverduras, realizaci\u00f3n \nde actividad f\u00edsica \nmoderada y \ndisminuci\u00f3n del \nconsumo de alcohol.  C \nGabriela Rusa \nS. \net al.   2014/Brasil  Estudio \ndescriptivo, de \ncorte  transversal \ny con abordaje \ncuantitativo  Evaluar la calidad de \nvida/  espiritualidad, \nreligi\u00f3n y creencias \npersonales de  \npacientes renales \ncr\u00f3nicos en \nhemodi\u00e1lisis  La espiritualidad, la \nreligi\u00f3n y las creencias \npersonales act\u00faan \ncomo herramientas \nimportantes en el \nafrontamiento de la \nenfermedad re nal \ncr\u00f3nica y di\u00e1lisis.  A \nGarcia G.,  \nEllison CG  \net al.   2012/Estados \nUnidos  Estudio de \nregresi\u00f3n \nlog\u00edstica  Comprobar la \ninfluencia protectora \nque ofrece la religi\u00f3n \nrespecto a ciertos \nresultados de salud \n(consumo de alcohol \ny tabaco) en una \npoblaci\u00f3n de Texas.  Protestantes con gran \nparticipaci\u00f3n religiosa \nson m\u00e1s propensos a \nser abstemios y no \nfumadores. Aquel los \nsin afiliaci\u00f3n religiosa \nexhiben perfiles de \nriesgo relativamente \ndesfavorables.  B \nGlicksman G.  2017/Estados \nUnidos.  Estudio \ndescriptivo \ntransversal  Determinar si el \nestado y \ncomportamientos de \nsalud de jud\u00edos \nmayores difieren de \nlos no jud\u00edos.  Los jud\u00edos presentan \nmejores \ncomportamientos de \nsalud que cat\u00f3licos y \nprotestantes, a pesar de \nasistir menos a los \nservicios religiosos que \nlas otras dos \ntradiciones.  C \nHarold G.  \net al.  2015/Estados \nUnidos  Revisi\u00f3n \nbibliogr\u00e1fica  Conocer las \u00faltimas \ninves tigaciones \nsobre religi\u00f3n, \nespiritualidad y \nconductas de salud.  Se encontraron \nasociaciones inversas \nentre \nreligiosidad/espiritualid\nad y consumo de tabaco, \nalcohol, drogas il\u00edcitas y \nconsumo excesivo de \ndrogas con receta.  B Cultura de los  Cuidados  \n172 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Autor*  A\u00f1o/Pa\u00eds  Metodolog\u00eda  Objetivos  Principales \nResultados  Principales \nhallazgos  \nHasnah \nHassan S.  2015/Malasia  Estudio \netnogr\u00e1fico  Examinar las \nrelaciones entre los \naspectos religiosos y \nlos estilos de vida \nrelacionados con la \nsalud de los \nmusulmanes de \nMalasia.  El islam pide a sus \nseguidores que tengan \nuna buena condici\u00f3n \nf\u00edsica, dieta sana y la \nrestricci\u00f3n de ciertos \nalimentos, as\u00ed como la \noraci\u00f3n grupal que \nfavorece las relaciones \nsociales.  C \nHayward RD  \net al.  2017/Estados \nUnidos  Estudio \ncualitativo  Examinar la \nprevalencia de  dos \ncreencias religiosas: \nla creencia en \nmilagros de curaci\u00f3n \ny el retraso de la \nresponsabilidad de \nlos resultados de \nsalud a Dios . Estas creencias pueden \ntener efectos negativos \ny positivos respecto a \nlos comportamientos \nde salud. Destaca el \npapel modula dor de los \nl\u00edderes religiosos.  C \nJanssen -\nNiemeijer JA  \net al.   2017/Pa\u00edses \nBajos  Revisi\u00f3n \nbibliogr\u00e1fica de \nestudios \ncualitativos  Obtener una \ncomprensi\u00f3n de lo \nque se conoce sobre \nel papel de  \nespiritualidad en los \ncambios de estilo de \nvida del paciente con  \nenfermedad \ncardiovascular  La espiritualidad es \nimportante cuando se \nrequieren cambios de \nestilo de vida en el \ndebut de enfermedades \ncardiovasculares. \nPuede dar apoyo, pero \ntambi\u00e9n angustia, \nculpabilidad...  A \nKretchy I.,  \nOwusu -\nDaaku F.  \net al.   2013/Ghana  Estudio \ndescriptivo \ntransversal  Comprobar si altas \npuntuaciones de \ncreencias \nespirituales y \npr\u00e1cticas religiosas \ninfluyen en la \ndecisi\u00f3n de los \npacientes de \nadherirse al \ntratamiento m\u00e9dico \nhipertensivo.  La poblaci\u00f3n Cat\u00f3lica \nde Ghana muestra \nescasa adher encia del \ntratamiento \nhipertensivo. Los \napegos con un Ser \nSupremo aumentaron \nla confianza en la \nexpectativa de la \ncuraci\u00f3n divina en \ndetrimento del \ntratamiento.  C \nLinardakis \nM., \nPapadaki A.  \net al.   2015/Grecia  Estudio \ntransversal  Examinar la relaci\u00f3n \nentre las creencias \nreligiosas/espirituale\ns y la adopci\u00f3n y \npresencia de factores \nde riesgo para \nenfermedades \ncr\u00f3nicas en adultos \neuropeos.  Las personas con \nmayor religiosidad \nposeen estilos de vida \nm\u00e1s saludables y \nmenos factores de \nriesgo para el \ndesarrollo de \nenfermedades cr\u00f3nicas  A \nLopes Chaves \nEC \net al.  2014/Brasil  Estudio \ndescriptivo \ntransversal  Investigar la calidad \nde vida y s\u00edntomas \ndepresivos en \nancianos y su \nrelaci\u00f3n con la \nreligiosidad  A mayor participaci\u00f3n \nreligiosa, mayor \ncalidad de vida, pero \nsin relaci\u00f3n con la \npresencia de s\u00edntomas \ndepresivos . A \nPadela AI  \net al.   2016/Estados \nUnidos.  Estudio \ncualitativo  Identificar la \nrelaci\u00f3n entre las \ncreencias religiosas \ny la realizaci\u00f3n de \nmamograf\u00eda en \nmusulmanas de \nChicago.  Las creencias isl\u00e1micas \ninfluyen tanto positiva \ncomo negativamente en \nel cribado del c\u00e1ncer. \nLos mensajes de los \nl\u00edderes religiosos pueden \nmejorar la detecci\u00f3n del \nc\u00e1ncer de mama.  C \n  Cultura de los  Cuidados  \n173 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n Autor*  A\u00f1o/Pa\u00eds  Metodolog\u00eda  Objetivos  Principales \nResultados  Principales \nhallazgos  \nPitel L.,  \nMaradasova \nGeckova A.  \net al.   2012/Eslovaq\nuia  Estudio \nanal\u00edtico \ndescriptivo  Evaluar la relaci\u00f3n \nentre el \ncomportamiento \nrelacionado con la \nsalud y la \nreligiosidad en \nadolescentes \neslovacos, \nevaluando el grado \nen el que el g\u00e9nero \nafecta a esta \nasociaci\u00f3n.  Existe relaci\u00f3n inversa \nentre religiosidad y \nh\u00e1bito no saludables. \nLa asociaci\u00f3n es m\u00e1s \nsignificativa en ni\u00f1as \nen el consumo de \ntabaco, alcohol, \ncannabis y absentismo \nescolar.  B \nWang Z.,  \nKoenig HG  \net al.   2015/China  Estudio \ncorrelacional  Examinar la \nasociaci\u00f3n entre la \nparticipaci\u00f3n \nreligiosa y el \nconsumo de tabaco \nen una comunidad \nmusulmana de China \ny comparaci\u00f3n con la \npoblaci\u00f3n no \nmusulmana.  La participaci\u00f3n \nreligiosa est\u00e1 \ninversamente \nrelacionada con el \ntabaquismo, sobre todo \nen varones \nmusulmanes que \nasisten a actividades \nreligiosas m\u00e1s de una \nvez por semana.  B \nWatkins YJ,  \nQuinn LT  \net al.   2013/ Estados \nUnidos  Estudio de \ncohorte de \ndise\u00f1o \ntransversal  Investigar la relaci\u00f3n \nentre creencias y \npr\u00e1cticas espirituales \ny religiosas, apoyo \nsocial y actividades \nde autocuidado de la \ndiabetes en \nafroamericanos con \nDMT2  Se encontraron \nrelaciones \nsignificativas en \ncuanto la dieta y el \ncuidado de los pi es. No \nse encontr\u00f3 relaci\u00f3n \ncon la realizaci\u00f3n de \nactividad f\u00edsica.  C \nZini A.,  \nSgan -Cohen \nHD \net al.  2012/Israel  Estudio \ndescriptivo \ntransversal  Evaluar la relaci\u00f3n \nentre la religiosidad \ny la salud oral.  En la poblaci\u00f3n jud\u00eda \nexiste una relaci\u00f3n \nsignificativa entre la \nreligiosidad y la \nhigiene bucal, \nposiblemente debida a \nuna buena dieta (sin \nexcesos de az\u00facar) y la \nausencia de \ntabaquismo.  C \n \nFUENTE : Elaboraci\u00f3n propia  \n \nDISCUSI\u00d3 N \nRelaci\u00f3n entre estilos de vida saludables \ny la aparici\u00f3n de patolog\u00edas  \nSe pueden destacar art\u00edculos (Linardakis et \nal., 2015), (Bruce et al. , 2016) que confluyen \nen que los estilos de vida de los sujetos \nestudiados act\u00faan como un factor protector \nante determinadas enfermedades. Por otro \nlado, existen aportaciones (Lopes et al., 2014) \nque coinciden con los autores anteriores en \nque cuanto mayor es la parti cipaci\u00f3n \nreligiosa del individuo, mayor calidad de \nvida presenta. Sin embargo discrepan en la \nrelaci\u00f3n de este factor con la aparici\u00f3n de \ntrastornos mentales. Dicha participaci\u00f3n \nreligiosa es entendida como las actitudes religiosas de las personas creyente s, las \ncuales pueden ser evaluadas mediante \nescalas que miden la asistencia al culto, \nfrecuencia de las oraciones, participaci\u00f3n en \nrituales, etc. Destacan \u201cEscala de Actitud \nReligiosa\u201d o \u201cThe Duke University Religion \nIndex\u201d. (Orozco -Parra, 2014).  \nEn fases  m\u00e1s avanzadas del proceso de \nsalud -enfermedad, la religiosidad no solo \npreviene la aparici\u00f3n de la problemas, sino \nque facilita a la persona con manifestaciones \npatol\u00f3gicas ya presentes el cambio en los \nestilos de vida para prevenir la aparici\u00f3n de \ncompli caciones (Janssen -Niemeijer et al. , \n2017) y le proporciona una mayor capacidad \nde afrontamiento, pues aporta al individuo Cultura de los  Cuidados  \n174 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n confianza en s\u00ed mismo y fuerza de voluntad \n(Gabriela et al. , 2015).  \n \nDistribuci\u00f3n del consumo de drogas \nl\u00edcitas e il\u00edcitas en adeptos de alguna \nreligi\u00f3n frente a los no adeptos  \nTras analizar los art\u00edculos se puede afirmar \nque los individuos m\u00e1s religiosos y/o con \nmayor espiritualidad tienen menos riesgo de \nconsumir estas sustancias que aquellos que \nse consideran ateos, agn\u00f3sticos o que \npresentan menor nivel de espiritualidad. De \neste modo, cabe se\u00f1alar aportaciones (Da \nRocha et al. , 2015), (Garc\u00eda et al. , 2013) que \nestablecen la existencia de una relaci\u00f3n \ninversa entre la participaci\u00f3n religiosa y el \nconsumo de alcohol y tabaco. Otro estudio \nincorpora al an\u00e1lisis el consumo de can nabis \ny el absentismo escolar, que bajo una \nperspectiva de g\u00e9nero concluye que la \nrelaci\u00f3n inversa entre religiosidad y h\u00e1bitos \nno saludables es m\u00e1s significativa en chicas \nque en chicos (Pitel et al. , 2012).  \nBillioux et al.  (2014) centran su \ninvestigaci\u00f3n  en el consumo de drogas y la \nadopci\u00f3n de comportamientos de riesgo, \ncomo puede ser contraer VIH por la \ncompartici\u00f3n de jeringuillas, obteniendo \nresultados similares que los autores citados \nen el p\u00e1rrafo anterior (inversa la relaci\u00f3n \nentre la religiosidad y el consumo de drogas \ny/o comportamientos de riesgo). Siguiendo \nla misma l\u00ednea, un estudio que analiza la \nrelaci\u00f3n entre el tabaquismo y el Islam, \nrevela que al comparar la poblaci\u00f3n \nmusulmana con la que no lo es se corroboran \nlos estudios anteriormente m encionados: la \npoblaci\u00f3n religiosa muestra menor consumo \nde tabaco que la no religiosa. Dicho resultado \nha sido m\u00e1s significativo en varones que \nasisten m\u00e1s de una vez a la semana a \nactividades religiosas (Wang et al. , 2015).  \nOtros estudios (Caravaca et al . 2015), \n(Koenig, 2015) comparten con los art\u00edculos anteriores la investigaci\u00f3n sobre el consumo \nde alcohol, tabaco, drogas y \ncomportamientos de riesgo. Sin embargo no \nse centran \u00fanicamente en la religiosidad en \ns\u00ed, como se ha podido comprobar hasta \nahora.  El primero muestra una asociaci\u00f3n \ninversa entre los h\u00e1bitos t\u00f3xicos y la \nespiritualidad, la cual fue significativa para \nconductas como consumo de alcohol y \ntabaco, pero no llego a ser significativa en el \nconsumo de drogas il\u00edcitas. En el caso del \nsegundo autor, se abre un debate entre \nreligiosidad y espiritualidad, concluyendo \nen que la religiosidad es un constructo m\u00e1s \nf\u00e1cil de medir que la espiritualidad, para la \ncual se usan escalas que terminan valorando \nla participaci\u00f3n religiosa.  \n \nCreencia en una rel igi\u00f3n como \ncondici\u00f3n que favorece el mayor o \nmenor seguimiento de conductas de \nsalud  \nLa mayor parte de la bibliograf\u00eda \nconsultada relaciona la filiaci\u00f3n de una \nreligi\u00f3n con el seguimiento de conductas \nsaludables. De este modo, se ha observado \nuna asociaci\u00f3 n positiva entre el juda\u00edsmo y \nla higiene oral, la cual es posiblemente \ndebida al bajo consumo de alimentos \nexcesivamente azucarados y a la restricci\u00f3n \ntab\u00e1quica (Zini et al. , 2012). Otro estudio \na\u00f1ade que los jud\u00edos presentan mejores \ncomportamientos de sa lud que, por ejemplo, \ncat\u00f3licos y protestantes (m\u00e1s visitas al \nm\u00e9dico, m\u00e1s control de la tensi\u00f3n arterial, \nm\u00e1s pruebas de cribado de c\u00e1ncer, etc.) \n(Glicksman, 2017). Sin embargo, a pesar de \nrealizar mejores comportamientos \npresentan un menor \u00edndice de part icipaci\u00f3n \nreligiosa (dato que contradice a todos los \nart\u00edculos anteriores). Este hecho es explicado \nen base a que los jud\u00edos m\u00e1s ancianos \nidentificaban a sus semejantes como un \ngrupo cultural o un pueblo, m\u00e1s que una Cultura de los  Cuidados  \n175 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n comunidad religiosa (Glicksman, 2017).  \nEn el caso del cristianismo protestante, \nWatkins et al. (2013) exponen que una mayor \nreligiosidad en diab\u00e9ticos tipo II era \nsin\u00f3nimo de una dieta adecuada y un buen \ncuidado de los pies. En cambio, esta \nasociaci\u00f3n no fue significativa para la \nrealizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica (Brewer et al. , \n2014). Ambos autores niegan u na relaci\u00f3n \npositiva con la realizaci\u00f3n de actividad \nf\u00edsica. En el \u00e1mbito cat\u00f3lico, Castellanos \n(2012) estudia en un grupo de personas \nmayores que la religi\u00f3n ejerce una influencia \npositiva en el autocuidado de la salud, pues \nles ofrece fortaleza y confian za para llevar a \ncabo conductas saludables (salir a pasear, \nevitar alimentos contraindicados por \npatolog\u00edas de base, etc.).  \nEn el caso del Islam, esta religi\u00f3n exige a \nsus fieles estrictos comportamientos \nsaludables. Tener buena condici\u00f3n f\u00edsica, \nseguir un a dieta sana restringiendo ciertos \nalimentos, as\u00ed como la oraci\u00f3n grupal que \nfavorece las relaciones sociales son ejemplos \nde dichos comportamientos (Hassan, 2015). \nNo obstante, la disposici\u00f3n de las mujeres a \nrealizarse mamograf\u00edas bienales no es tan \npositiva (Padela et al. , 2016). Este autor \nse\u00f1ala que las ideas de curaci\u00f3n divina, el \ndestino en las manos de Dios y las \npreferencias por un proveedor de cuidados \ndel mismo sexo condicionan la elecci\u00f3n de \nlas musulmanas para realizarse una \nmamograf\u00eda. Asimism o, destaca la \nimportancia de los mensajes de los l\u00edderes \nreligiosos para promocionar este h\u00e1bito.  \nEn relaci\u00f3n con lo anterior, Hayward \n(2017) tambi\u00e9n analiza la relaci\u00f3n existente \nentre las ideas de curaci\u00f3n divina y las \nconductas de salud, en su caso en u n grupo \nde mayor\u00eda protestante. Los resultados \nobtenidos coinciden con Padela en que el \ndesplazamiento de la responsabilidad de la \nsalud a Dios puede tener efectos positivos y negativos, y por tanto la influencia de los \nl\u00edderes religiosos es fundamental pa ra llevar \na cabo conductas saludables. Kretchy (2013) \nobtiene similares resultados que los dos \nautores anteriores. Su estudio relaciona la no \nadherencia al tratamiento m\u00e9dico \nantihipertensivo de la poblaci\u00f3n de Ghana \n(mayoritariamente Cat\u00f3lica), con la \nconfianza en un Ser Supremo y las \nexpectativas de curaci\u00f3n divina  \nPor \u00faltimo, Debnam (2012) centra su \ninvestigaci\u00f3n en el apoyo religioso, el cual \nresulta m\u00e1s eficaz que el apoyo social en \ncuanto al seguimiento de conductas de \nsalud, como el mayor consumo de  frutas y \nverduras, la no ingesta de alcohol y la \nrealizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico.  \n \n \nCONCLUSIONES  \nTras analizar detalladamente todos los \nart\u00edculos seleccionados y dando respuesta a \nla pregunta de revisi\u00f3n se han obteni do las \nsiguientes conclusiones:  \n1) Los estilos de vida que proponen las \ndistintas religiones estudiadas \nsuponen un factor protector contra la \naparici\u00f3n de enfermedades y \nproblemas de salud. Una mayor \nparticipaci\u00f3n religiosa, conlleva a \ndarle gran importancia a las pautas \nde comportamiento r ecomendadas \npor cada religi\u00f3n, es decir, a tener \nunos estilos de vidas saludables: \nllevar una dieta sana, hacer ejercicio \nf\u00edsico, no consumir sustancias t\u00f3xicas, \netc. No obstante, estas pautas no se \nlimitan a factores f\u00edsicos \u00fanicamente. \nLa capacidad de af rontamiento, la \nesperanza y la resiliencia son \nconceptos que favorecen y facilitan el \nproceso salud -enfermedad -atenci\u00f3n \nde las personas.  Cultura de los  Cuidados  \n176 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n 2) Existe una relaci\u00f3n inversa entre el \nnivel de religiosidad/espiritualidad y \nel consumo de sustancias t\u00f3xicas \n(alcoho l, tabaco, drogas ilegales, \ncomportamientos de riesgo). Incluso \nindividuos que no se identifican con \nninguna filiaci\u00f3n religiosa, pero con \nciertos niveles de espiritualidad, son \nmenos susceptibles a tener estos \nh\u00e1bitos t\u00f3xicos.  \n3) Es importante recalcar l a influencia \nque adquieren los l\u00edderes religiosos \nen la toma decisiones relacionadas \ncon la propia salud, sobre todo en \ncuestiones de tratamientos o pruebas \ndiagn\u00f3sticas, muchas veces \neclipsadas por creencias de curaci\u00f3n \ndivina o de desplazamiento de la \nresponsabilidad de la propia salud a \nun Ser Supremo.  \nRespondiendo a la pregunta de revisi\u00f3n, se \npuede afirmar que la filiaci\u00f3n a una religi\u00f3n \ns\u00ed implica la realizaci\u00f3n de unos patrones de \nconducta, en su inmensa mayor\u00eda, \nbeneficiosos para la salud. Adem\u00e1s, \nindividuos no religiosos pero con altos \nniveles de espiritualidad tambi\u00e9n son \ncandidatos a llevar a cabo conductas m\u00e1s \nsaludables que aquellos con niveles m\u00e1s \ndeficientes.  \nSomos conscientes de los numerosos \ndebates a desarrollar en relaci\u00f3n al tema \nplantead o como  la eficacia del apoyo social \ny el apoyo religioso en relaci\u00f3n al \nseguimiento de conductas de salud en el que \najust\u00e1ndonos a la extensi\u00f3n requerida para \neste art\u00edculo, no hemos podido profundizar \npero que sin duda supone una oportunidad \npara futuras investigaciones.  \n \n \n \n BIBLIOGRAF\u00cdA  \n\u00ad Billioux, V.G., Sherman, S.G.  & Latkin, C. (2014). \nReligiosity and HIV -Related Drug Risk Behavior: A \nMultidimensional Assessment of Individuals from \nCommunities with High Rates of Drug Use. Journal \nReligion of Health , 53(1 ), 37-45.  \n\u00ad Brewer, G., Robinson, S. et al.  (2014). The Influence \nof Religious Coping and Religious Social Support \non Health Behaviour, Health Status and Health \nAttitudes in a British Christian Sample. Journal \nReligion of Health,  54, 2225\u20132234.  \n\u00ad Bruce, M.A.,  Beech, B.M. et al.  (2016). Spirituality, \nReligiosity, and Weight Management Among \nAfrican American Adolescent Males: The Jackson \nHeart KIDS Pilot Study. Journal of Behavioral \nMedicine , 42(3), 183 -189. \n\u00ad Caravaca, J.A., Jules, M. et al.  (2015). The role of \nfamily relations, spirituality and entertainment in \nmoderating peer influence and drug use among \nstudents of eight universities from five countries in \nLatin America and three from the Caribbean . Texto \n& contexto enfermagen , 24, 106-116. \n\u00ad Carrasco, Y. (2015). La religi\u00f3n y su influencia en las \nconductas de salud  (Tesis doctoral). Facultad de \nCiencias de la Educaci\u00f3n, Universidad de Huelva, \nHuelva. Recuperado de \nhttp://rabida.uhu.es/dspace/bitstream/handle/1027\n2/11985/La_religion_y_su_influencia.pdf?sequence\n=2  \n\u00ad Castellanos, F., Lucero, A. (2012). Pr\u00e1cticas \nreligiosas en un grupo de personas mayores en \nsituaci\u00f3n de discapacidad y pobreza. Investigaci\u00f3n \nen Enfermer\u00eda: Imagen y Desarrollo , 14(2), 51 -61.  \n\u00ad Da Rocha, N., Fernandes, L.  & Mendes, A.M. \n(2015). Association  between alcohol and tobacco \nconsumption and religiosity. Acta Paulista de \nEnfermagem , 28(6), 546-552. \n\u00ad Da Trinidade, E.M., \u00c1ngel, L.  & Chad, L.E. (2013). \nLa Interculturalidad en el mundo globalizado y sus \nimpactos en el proceso salud -enfermedad: \ncontribuciones de la enfermer\u00eda. Index de \nEnfermer\u00eda , 22(4), 214 -218.  \n\u00ad Debnam, K., Holt, C.L.  & Clark, E.M. (2012). \nRelationship between religio us social support and \ngeneral social support with health behaviors in a \nnational sample of African Americans. Journal of \nBehavioral Medicine , 35, 179 -189. \n\u00ad De Diego, R. & Badanta, B. (2017). Health impact of \nreligious practices and beliefs associated with d e \nChurch of Jesus Christ of Latter -Day Saints. Journal \nReligion of Health , 1-10. \n\u00ad Gabriela, S., Ibanhes, G. et al.  (2015). Calidad de \nvida/espiritualidad, religi\u00f3n y creencias personales \nde adultos y ancianos renales cr\u00f3nicos en Cultura de los  Cuidados  \n177 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n hemodi\u00e1lisis. Revista Latino -Americana de \nEnfermagem ; 22(6), 911 -917 Recuperado de \nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext\n&pid=S0104 -11692014000600911 . \n\u00ad Garc\u00eda, G., Ellison, C.G. et al.  (2013). Religion and \nSelected Health Behaviors Among Latinos in Texas. \nJournal Religion of Health,  52, 18\u201331. \n\u00ad Glicksman, A.  & Koropeckyj -Cox, T. (2009). Aging \namong Jewish Americans: Implications for \nunderstanding religion, ethnicity, and service \nneeds. Gerontologist , 49(6), 816 -827.  \n\u00ad Glicksman, G.G.  & Glicksman, A. (2017). We used \nto say \u201cZei gezunt!\u201d (Be well!): Do American Jews \nstill exhibit distinctive health behaviors? J Relig \nSpiritual Aging , 1-8.  \n\u00ad Hassan, H.S. (2015). Effects of Religious Beha vior \non Health -Related Lifestyles of Muslims in \nMalaysia. Journal Religion of Health,  54, 1238\u20131248.  \n\u00ad Hayward, R.D., Krause, N.  & Pargament, K. (2017). \nThe Prevalence and Antecedents of Religious \nBeliefs About Health Control in the US Population: \nVariations  by Race and Religious Background. \nJournal Religion of Health ; 1-18. \n\u00ad Janssen -Niemeijer, A.J., Visse, M., Van Leeuwen, \nR., Leget, C. & Cusveller, B.S. (2017) The Role of \nSpirituality in Lifestyle Changing Among Patients \nwith Chronic Cardiovascular Diseases:  A \nLiterature Review of Qualitative Studies. Journal \nReligion of Health,  1-18. \n\u00ad Koenig, H.G. (2015). Religion, spirituality, and \nhealth: a review and update. Advances in mind -body \nmedicine , 29(3), 19 -26.  \n\u00ad Koufakis, T. (2017). Efects of Orthodox religious \nfasting on human health: a systematic review. \nEuropean Journal of Nutrition, Dec 56(8), 2439 -2455.  \n\u00ad Kretchy, I., Owusu -Daaku, F. & Danquah, S. (2013). \nSpiritual and religious beliefs: Do they matter in the \nmedication adherence behaviour of hypertensive \npatien ts? BioPsychoSocial Medicine , 7(1), 15.  \n\u00ad Linardakis, M., Papadaki, A., Smpokos, E. et al.  \n(2015). Are religiosity and prayer use related with \nmultiple behavioural risk factors for chronic \ndiseases in European adults aged 50+ years? Public \nHealth , 129(5), 436-443. \n\u00ad Lopes, E.C., Freire, P.C. et al.  (2014). Quality of life, depressive symptoms and religiosity in elderly \nadults: A cross -sectional study. Texto contexto \u2013 \nenfermagem , 23(3), 648 -655. \n\u00ad Men\u00e9ndez, E. (1994) Hacia una pr\u00e1ctica m\u00e9dica \nalternativa, hegem \u00f3nica y autoatenci\u00f3n (gesti\u00f3n) en \nsalud . M\u00e9xico: CIESAS.   \n\u00ad Moreno, L. (2008). Reflexiones sobre el trayecto \nsalud -padecimiento -enfermedad -atenci\u00f3n: una \nmirada socioantropol\u00f3gica. Salud P\u00fablica de M\u00e9xico , \n49(1), 63 -70. \n\u00ad Navas C  & Villegas H. (2006) Espiritualidad y \nsalud. Rev. Cienc. Salud  1 (27): 29 -45. Recuperado de \nhttp://servicio.bc.uc.edu.ve/cdch/saberes/a1n1/art5\n.pdf. \n\u00ad Orozco -Parra, C. L.  & Dom\u00ednguez -Espi nosa, A. \n(2014). Dise\u00f1o y validaci\u00f3n de la Escala de Actitud \nReligiosa. Revista de Psicolog\u00eda , 23(1), 3 -11. DOI: \n10.5354/0719 -0581.2014.32868 . \n\u00ad Padela A.I., Vu, M. et al.  (2016). Religious beliefs \nand mammography intention: findings from a \nqualitative study of a diverse group of American \nMuslim women. Psycho -Oncology , 25, 1175 -1182.  \n\u00ad Pitel, L., Madarasova, A. et al.  (2012). Gender \ndifferences in the relationship between rel igiosity \nand health -related behaviour among adolescents. J \nEpidemiol Community Health , 66, 1122 \u20131128.  \n\u00ad Planet, A.I. (2012). Diversidad religiosa y migraci\u00f3n \nen la Espa\u00f1a de hoy: an\u00e1lisis y actitudes del marco \nlegal. Anuario de Inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a , 104-124. \n\u00ad Wang, Z., Koenig, H.G. & Al Shohaib, S. (2015). \nReligious involvement and tobacco use in \nmainland China: A preliminary study. BMC Public \nHealth , 15(1), 155 -164. \n\u00ad Watkins, Y.J., Quinh, L.T. et al. (2013). Spiritual and \nReligious Beliefs and Practice s and Social Support\u2019s \nRelationship to Diabetes Self -Care Activities in \nAfrican Americans. Diabetes Educ , 29(2), 231 -239.  \n\u00ad Zini, A., Sgan -Cohen, H.D. & Marcenes, W. (2012) \nReligiosity, Spirituality, Social Support, Health \nBehaviour and Dental Caries among 35- to 44 -Year -\nOld Jerusalem Adults: A Proposed Conceptual \nModel. Caries Research , 46, 368\u2013375. \n \n Cultura de los  Cuidados  \n178 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n  \nConociendo la fidelidad de las mujeres al \nexamen de c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero  \nRecognizing the loyalty by women to cervical cancer \nscreening  \nConhecendo a ader\u00eancia das mulheres ao exame de \nc\u00e2ncer de colo de \u00fatero  \nP\u00e2mela Scarlatt Dur\u00e3es Oliveira1, S\u00e9rgio Vinicius Cardoso de Miranda2, \nGabriela Luize Guimar\u00e3es Sanches3, Henrique Andrade Barbosa4 \n1Enfermeira. Mestranda em Ci\u00eancias da Sa\u00fade (UNIMONTES). Especialista em Sa\u00fade da Fam\u00edlia na \nmodalidade resid\u00eancia (UNIMONTES). Bolsista Capes  \n2Enfermeiro. Doutorando em Ci\u00eancias da Sa\u00fade, Universidade Estadual de Montes Claros/Unimontes, \nMestre em Sa\u00fade P\u00fablica, Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz/FIOCRUZ -ENSP, Montes Claros  (MG), Brasil  \n3Enfermeira. Mestranda em Ci\u00eancias da Sa\u00fade (UNIMONTES). Especialista em Trauma, Urg\u00eancia e terapia \nintensiva (FCMMG). Bolsista Fapemig  \n4Enfermeiro. Mestre em Ci\u00eancias da Sa\u00fade (UNIMONTES). Professor UNIMONTES, FASI  \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo e n edici\u00f3n digital: Oliveira, P.S.D., Miranda, S.V.C., Sanches, G.L.G.  & \nBarbosa, H.A. (2018). Conociendo la fidelidad de las mujeres al examen de c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero. \nCultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de \nhttp://dx.doi.org/ 10.14198/cuid.2018.52.16  \nCorrespond\u00eancia: P\u00e2mela Scarlatt Dur\u00e3es Oliveira. Rua F, n .\u00ba 43, Bairro Vila Campos.CEP: 39.403 -061 \n\u2013 Montes Claros (MG), Brasil  \nCorreo electr\u00f3nico: pamela -scarlatt@bol.com.br  \nRecibido: 08/04/2018; Aceptado: 03/06/2018  \n \n \nABSTRACT  \nIntroduction:  Among the types of cancer, \ncervical cancer is one of the highest potential \nfor prevention and cure.  \nMethods:  The study is a community test \nthat involves the intervention at the level of \ncommunities, instead of isolated \nindividuals, being used to evaluate the \nefficac y and effectiveness of interventions.  \nObjective:  The objective of this study is to \nrelate the reasons for non -loyalty to \npreventive exam for cancer of the cervix and \ncheck the level of prior knowledge and later \nthe lectures.  \nResults:  Among the main reasons  why women involved in this study reported not \nto perform the preventive exam regularly \nare the fear of examination, the shame of \nperforming the examination and the lack of \ninformation.  \nConclusion:  Although there is some \nresistance in the carrying out of \nexaminations for the prevention of cervical -\nuterine cancer, this being a great challenge \nfor the teams o f the Family Health \nStrategies.  \nKeywords:  Women\u2019s Health, Health \nEducation, Public Health, Primary Care, \nCervical Cancer.  \n \nCultura de los  Cuidados  \n179 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n RESUMO  \nIntrodu\u00e7\u00e3o:  Dentre os tipos de c\u00e2ncer, o \ncervico -uterino \u00e9 o que apresenta um dos \nmais elevados potenciais para preven\u00e7\u00e3o e \ncura.  \nM\u00e9todo s: O estudo trata -se de um ensaio \ncomunit\u00e1rio que envolve a interven\u00e7\u00e3o em \nn\u00edvel de comunidades, ao inv\u00e9s de \nindiv\u00edduos isolados, sendo usado para \navaliar a efic\u00e1cia e efetividade de \ninterven\u00e7\u00f5es.  \nObjetivo:  Este estudo tem como objetivo \nrelacionar os motivos da n\u00e3o ades\u00e3o ao \nexame preventivo de c\u00e2ncer de colo de \u00fatero \ne verificar o n\u00edvel de conhecimento pr\u00e9vio e \nposterior \u00e0s palestras.  \nResultado s: Dentre os principais motivos \npelos quais as mulheres envolvidas nesse \nestudo relataram n\u00e3o realizar o exame \npreventivo regularmente est\u00e3o o medo do \nexame, a vergonha de realizar o exame e o \ndesconhecimento de informa\u00e7\u00f5es.  \nConclus\u00e3o:  Ainda percebe -se cer ta \nresist\u00eancia na realiza\u00e7\u00e3o dos exames de \npreven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer cervico -uterino, sendo \nesse um grande desafio para as equipes de \nEstrat\u00e9gias de Sa\u00fade da Fam\u00edlia.  \nPalavras chave:  Sa\u00fade da mulher, Educa\u00e7\u00e3o \nem sa\u00fade, Sa\u00fade P\u00fablica, Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria, \nC\u00e2ncer de  colo de \u00fatero.  \n \nRESUMEN  \nIntroducci\u00f3n : Entre los tipos de c\u00e1ncer, el \nc\u00e1ncer cervical es uno del m\u00e1s alto potencial \npara la prevenci\u00f3n y la curaci\u00f3n.  \nM\u00e9todos:  El estudio es una prueba \ncomunitaria que involucra la intervenci\u00f3n a \nnivel de las comunidades, en lugar de \nindividuos aislados, siendo utilizado para \nevaluar la eficacia y la efectividad de las \nintervenciones.  \nObjetivo:  El objetivo de este estudio es \nrelacionar las razones para la no -fidelidad al \nexamen preventivo para el c\u00e1ncer de cuello uterino y comprobar el nivel de \nconocimiento previo y posterior a las \nconferencias.  \nResultados: Entre las principales razones \naportadas por las mujeres que participaron \nen este estudio, se destaca el miedo como \ncausa principal de no realizar el examen \npreventivo reg ular. Tambi\u00e9n la verg\u00fcenza \nde realizar el examen y, adem\u00e1s,  la falta de \ninformaci\u00f3n.  \nConclusi\u00f3n: Existe cierta resistencia en la \nrealizaci\u00f3n de los ex\u00e1menes para la \nprevenci\u00f3n del c\u00e1ncer cervico -uterino, \nsiendo este un gran reto para los equipos de \nla Estr ategia de Salud de la Familia.  \nPalabras clave: Salud de la mujer, Educaci\u00f3n \npara la salud, Salud P\u00fablica, Atenci\u00f3n \nPrimaria, C\u00e1ncer de cuello uterino.  \n \n \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O  \nO c\u00e2ncer c\u00e9rvico -uterino (CCU) representa \num s\u00e9rio problema de sa\u00fade p\u00fablica, visto \nque s\u00e3o estimados para o ano de 2016 \naproximadamente 16.340 mil novos casos, \nsendo a neoplasia de colo de \u00fatero umas das \nmais encontradas na popula\u00e7\u00e3o feminina, \nsuperada ap enas pelo c\u00e2ncer de pele (n\u00e3o \nmelanoma) e o c\u00e2ncer de mama (Brasil, \n2014). Dentre os tipos de c\u00e2ncer, \u00e9 o que \napresenta um dos mais elevados potenciais \npara preven\u00e7\u00e3o e cura podendo atingir at\u00e9 \n100%, desde que seja diagnosticado \nprecocemente, e ainda pode ser tratado em \nn\u00edvel ambulatorial em cerca de 80% dos \ncasos (Casarin, Piccoli, 2011). Um dos fatores \nque interferem no tratamento \u00e9 o fato de que \nalgumas mulheres n\u00e3o realizam esse exame \nou n\u00e3o retornam ao servi\u00e7o de sa\u00fade para \nreceber os resultados e, por  conseguinte, \nest\u00e3o expostos a doen\u00e7as graves, sem \ntratamento (Junior, Oliveira, S\u00e1, 2015).  \nDentre os principais motivos para n\u00e3o Cultura de los  Cuidados  \n180 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n realiza\u00e7\u00e3o do exame preventivo est\u00e3o o \ndesconhecimento da exist\u00eancia do c\u00e2ncer \nc\u00e9rvico -uterino, da t\u00e9cnica e import\u00e2ncia de \nrealizar o exame, medo de se deparar com \nresultado positivo para c\u00e2ncer, sentimento \nde vergonha e constrangimento, quest\u00f5es \nculturai s como a procura pelo setor \nhospitalar ao inv\u00e9s dos servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria, dificuldades de locomo\u00e7\u00e3o e \nacesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade, ou referentes \n\u00e0s institui\u00e7\u00f5es como o hor\u00e1rio de \nfuncionamento (Silva et al. , 2015).  \nAo analisar a Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0  Sa\u00fade, \ncujo um dos objetivos \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o da \nsa\u00fade para a melhoria da qualidade de vida, \npode -se perceber que os profissionais de \nsa\u00fade na Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia \n(ESF) t\u00eam grandes dificuldades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nades\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \u00e0s reuni\u00f5es de \neduca\u00e7 \u00e3o em sa\u00fade. Sabendo que os \nprofissionais da enfermagem atuam \ndiretamente neste \u00e2mbito, incorporando o \npapel de educador em sa\u00fade frente \u00e0 \nassist\u00eancia aos usu\u00e1rios, deve -se destacar a \nimport\u00e2ncia destas reuni\u00f5es em transmitir \nconhecimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o (Sant os et al. , \n2015).  \u00c9 fundamental que os servi\u00e7os de \nsa\u00fade orientem sobre o que \u00e9 e qual a \nimport\u00e2ncia do exame preventivo, pois a sua \nrealiza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica permite reduzir a \nmortalidade por c\u00e2ncer c\u00e9rvico -uterino na \npopula\u00e7\u00e3o de risco, utilizando \npreferencia lmente atividades de educa\u00e7\u00e3o \nem sa\u00fade e estabelecimento de um v\u00ednculo \nentre paciente e profissional, firmado na \nconfian\u00e7a, respeito e vis\u00e3o do paciente como \num ser hol\u00edstico (Ferreira, 2009; Dias et al. , \n2015).  \nSendo assim, tra\u00e7aram -se os objetivos: \ncarac terizar o perfil das mulheres \nenvolvidas no estudo, conhecer os motivos \nda n\u00e3o ades\u00e3o ao exame preventivo de \nc\u00e2ncer de colo de \u00fatero e o n\u00edvel de \nconhecimento pr\u00e9vio e posterior \u00e0s palestras, conhecer a ades\u00e3o das mulheres \nao exame ap\u00f3s participarem das pa lestras, \nconhecer o significado do exame preventivo \ndo c\u00e2ncer de colo de \u00fatero, as experi\u00eancias e \nas intera\u00e7\u00f5es sociais na vida das mulheres \nparticipantes do estudo.  \n \n \nM\u00c9TODO  \nO estudo trata -se de um ensaio \ncomunit\u00e1rio que envolve a interven\u00e7\u00e3o em \nn\u00edvel de comunidades, ao inv\u00e9s de \nindiv\u00edduos isolados, sendo usado para \navaliar a efic\u00e1cia e efetividade de \ninterven\u00e7\u00f5es que busquem a preven\u00e7\u00e3o \nprim\u00e1ria atrav\u00e9s da modifica\u00e7\u00e3o dos fatores \nde risco numa popula\u00e7\u00e3o. Foram feitas \ninvestiga\u00e7\u00f5es de cunho quantitativo e \nqualitativo, sendo que nesse artigo s\u00e3o \napresentados os dados referentes \u00e0 parte \nqualitativa do estudo. Esse artigo tamb\u00e9m \npossui fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica embasada no \ninteracionismo simb\u00f3lico que possibilita a \ncompreens\u00e3o do modo como os indiv\u00edduos \ninterpreta m os objetos e as suas intera\u00e7\u00f5es \ncom outras pessoas, valorizando assim  o \nsentido que as coisas t\u00eam para o \ncomportamento humano. Ap\u00f3s essa an\u00e1lise \ndas falas ocorreu o agrupamento das \nmesmas em forma de categorias com \nsignificados semelhantes (Dalfovo, Lana , \nSilveira, 2008; Carvalho, Borges, R\u00eago, 2010).  \nFoi realizado um estudo longitudinal \nnuma ESF de um munic\u00edpio no norte de \nMinas Gerais, Brasil, com tr\u00eas abordagens \nrealizadas pelos pesquisadores no grupo de \nmulheres. Os encontros ocorreram em forma \nde reu ni\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade com \ndura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de duas horas cada, e todas \nabordaram o tema do c\u00e2ncer de colo de \u00fatero \ne mama e cada uma, ainda, contou com \ntemas de interesse para a popula\u00e7\u00e3o \nfeminina para despertar a vontade de \nretornar \u00e0s demais reuni\u00f5es. O intervalo Cultura de los  Cuidados  \n181 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n entre os grupos foi de aproximadamente sete \ndias, entre cada interven\u00e7\u00e3o.  Para a coleta de \ndados sociodemogr\u00e1ficos foi utilizado um \nquestion\u00e1rio com perguntas elaboradas com \nbase na ficha de requisi\u00e7\u00e3o de exame \ncitopatol\u00f3gico do colo do \u00fatero n ormatizada \npelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e o formul\u00e1rio de \nconsulta de enfermagem da ESF.  \nA amostra selecionada foi composta de 40 \nmulheres que n\u00e3o realizam o exame \npreventivo do c\u00e2ncer do colo de \u00fatero, \nregularmente, e 20 mulheres que realizam o \nexame, com id ades entre 25 e 64 anos, sendo \nque tal recomenda\u00e7\u00e3o apoiou -se em estudo \nrealizado pela International Agency for \nResearch on Cancer (IARC), publicado em \n1986, e que envolveu oito pa\u00edses. Esse \nestudo, que serviu de base para a \nnormatiza\u00e7\u00e3o vigente no mundo, sendo que \nessa nova faixa et\u00e1ria tamb\u00e9m \u00e9 \ndeterminada pelo Instituto Nacional de \nC\u00e2ncer (IARC, 1986). Tendo em vista a n\u00e3o \nades\u00e3o \u00e0s reuni\u00f5es, foi realizada busca ativa \nas participantes para comparecerem e as \ninforma\u00e7\u00f5es das palestras foram passadas \npelas pesquisadoras na pr\u00f3pria resid\u00eancia \ndas participantes do estudo. As entrevistas \ntamb\u00e9m aconteceram na casa das mulheres, \nposteriormente \u00e1s reuni\u00f5es e ao dia da busca \nativa, em hor\u00e1rio agendado. Essa segunda \netapa foi realizada somente com aquelas \nparticipa ntes que se mostraram resistentes a \nmarca\u00e7\u00e3o do exame de preven\u00e7\u00e3o, mesmo \nap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade, \nrealizando um atendimento mais \npersonalizado a cada mulher.  \nPor se tratar de pesquisa envolvendo seres \nhumanos, cumpriram -se os requisitos \nexigidos pela Resolu\u00e7\u00e3o n .\u00ba 466/2012 do \nConselho Nacional de Sa\u00fade, submetendo o \nprojeto que originou esse estudo \u00e0 \naprecia\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa \nda SOEBRAS com o parecer de aprova\u00e7\u00e3o \nn.\u00ba 01627/11.  RESULTADOS  \nNo primeiro momento, buscou -se \ncaracterizar o perfil s\u00f3cio demogr\u00e1fico \n(idade, escolaridade, estado civil e renda \nmensal) da amostra de mulheres que \nparticiparam do estudo atrav\u00e9s de um \nquestion\u00e1rio com perguntas abertas \npreenchido pelas mesmas. Por meio dos \ndados coletados, podemos ver ificar que a \nmaioria das mulheres tem menos de 50 anos \nde idade, sendo que varia entre 25 a 64 anos.  \nQuanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, a maioria das mulheres \nrespondeu que s\u00e3o aut\u00f4nomas e donas -de-\ncasa. Foi verificada tamb\u00e9m a renda familiar \nentre as mulheres e foi revel ado que grande \nparte possui at\u00e9 1,5 sal\u00e1rios m\u00ednimos. Com \nbase nas fichas preenchidas, os dados \nobtidos revelaram os fatores que dificultam \no acesso ao exame preventivo de c\u00e2ncer de \ncolo de \u00fatero, sendo que 25% das mulheres \nafirmaram ter medo de fazer o ex ame, 35% \nrelataram ter vergonha de fazer o exame e \n40% revelaram trabalhar durante o per\u00edodo \nde funcionamento da ESF em que foi \nrealizado o estudo.  \n \nCategoria 1: O significado do exame \npreventivo do c\u00e2ncer de colo de \u00fatero.  \nSobre os aspectos sociais e indi viduais das \nmulheres relacionados a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o \nperi\u00f3dica do exame Papanicolaou, acredita -\nse que v\u00e1rias ideias e pensamentos \nculturalmente aceitos permeiam as \ncomunidades locais e refletem os motivos \npelos quais estas participantes n\u00e3o \nrealizavam o exam e c\u00e9rvico -uterino \nperiodicamente. Nas categorias seguintes \ns\u00e3o apresentados os principais motivos \npelos quais as mulheres envolvidas nesse \nestudo relataram n\u00e3o realizar o exame \npreventivo regularmente.  \n \n Cultura de los  Cuidados  \n182 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Subcategoria 1 A: \"medo de descobrir \ncoisa ruim\"  \nGrande parte das mulheres entrevistadas \nrelatou n\u00e3o realizar o exame preventivo por \nmedo do procedimento ou de descobrir que \npossui o c\u00e2ncer.  \nEu tenho medo do exame por que todo mundo \nque fez falou que doeu muito\u00a8 (Margarida).  \nEu tenho medo de fazer esse exame e descobrir \nque eu tenho alguma coisa ruim, prefiro morrer \nsem saber \u00a8 (Rosa).  \nEu tenho medo do exame por que nunca fiz, e \ntodo mundo que descobre essa doen\u00e7a morre, vai \nque eu fa\u00e7o o exame e descubro\u00a8 (Girassol).  \nQuando e u vou no posto de sa\u00fade consultar \ncom o m\u00e9dico e tem outras mulheres esperando \npra fazer esse exame, elas sempre me falam que d\u00e1 \num desconforto e uma dorzinha, mais que elas \nfazem sempre, mais eu fico com medo mesmo \nassim neh (...)\u00a8 (Violeta).  \n \nSubcategori a 1 B: \"a vergonha \u00e9 maior \nque a necessidade de fazer esse exame\"  \nOutra raz\u00e3o apresentada pelas mulheres \npara a n\u00e3o -ades\u00e3o ao exame preventivo foi a \nvergonha de expor seus corpos aos \nprofissionais de sa\u00fade.  \nEu n\u00e3o tenho coragem de ficar deixando \nqualquer u m ver minhas partes n\u00e3o, pode n\u00e3o, s\u00f3 \nmeu marido que pode ver,  e a vergonha como \nfica? (Jasmim).  \nEu fui criada pra ter vergonha, ningu\u00e9m pode \nme ver sem roupa n\u00e3o (Cravo).  \nEu tenho vergonha de me expor pro enfermeiro, \nainda mais que ele \u00e9 um homem! (...) A  vergonha \n\u00e9 maior que a necessidade de fazer esse exame \n(L\u00edrio).  \nEu fico meio assim da pessoa ver minhas \nintimidades, como que a enfermeira vai olhar pra \nminha cara depois de mer ver pelada? \n(Orqu\u00eddea).  \nGuardar minha intimidade \u00e9 mais importante \nque fazer esse exame\u00a8 (Pet\u00fania).  Subcategoria 1 C: \"pensei que era s\u00f3 \numas mulheres que precisavam fazer\"  \nEm conson\u00e2ncia com as informa\u00e7\u00f5es \nencontradas na literatura, muitas mulheres \nn\u00e3o realizam o exame por que n\u00e3o tem \nconhecimento suficiente sobre o mesmo. As \nfalas das entrevistadas evidenciam que a \npopula\u00e7\u00e3o carece de informa\u00e7\u00f5es simples \nsobre a realiza\u00e7\u00e3o do exame de preven\u00e7\u00e3o, \ncomo a idade de in\u00edcio de realiza\u00e7\u00e3o.  \nUai, eu nem sabia que ainda tinha idade pra \nfazer esse exame, pensava que era s\u00f3 as menina \nnova que fica com um tanto de homem, vixi tem \nque fazer ent\u00e3o (Alfazema).  \nHum...  Eu n\u00e3o sabia que as mulheres que n\u00e3o \nfaz mais esses trem ainda tinha que fazer esse \nexame, eu pensei que n\u00f3s que n\u00e3o tem marido \nestava livre disso (Anis).  \nMulher nova igual eu j\u00e1 pode fazer esse exame? \nMesmo se for solteira?  (Amor -perfeito).  \nMe explica a\u00ed como que esse exame \u00e9 feito, \nporque a\u00ed eu posso fazer, vou ficar menos cism ada \ncom e le (Flor -de-laranjeira).  \nEu nunca fiz esse exame, pensei que era s\u00f3 \numas mulheres que precisavam fazer, as que o \nm\u00e9dico indica por que t\u00e1 com al gum problema \nnas partes \u00edntimas  (Glic\u00ednia).  \nEu n\u00e3o sabia que no PSF fazia esse exame e que \nera t\u00e3o simples assim , pensei que era uma coisa \nde outro mundo, terr\u00edvel (Helic\u00f4nia).  \n \nCategoria 2: A experi\u00eancia quanto ao \nexame de preven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer de colo \nde \u00fatero.  \nNessa categoria s\u00e3o destacadas as \nexperi\u00eancias negativas em rela\u00e7\u00e3o ao exame e \nque fizeram com que as mulh eres se \ntornassem resistentes \u00e1 realiza\u00e7\u00e3o do mesmo.  \n \nSubcategoria 2 A: \"a experi\u00eancia foi t\u00e3o \nhorr\u00edvel que eu resolvi parar\"  \nEu j\u00e1 fiz esse exame mais n\u00e3o voltei nem pra \npegar o resultado porque at\u00e9 me esqueci (Azal\u00e9a).  Cultura de los  Cuidados  \n183 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n Eu trabalho em casa o dia todo, n\u00e3o tenho \ntempo pra ir repetir o exame e, al\u00e9m disso, eu n\u00e3o \nfa\u00e7o porque j\u00e1 fiz uns anos atr\u00e1s e a experi\u00eancia \nfoi t\u00e3o horr\u00edvel que eu resolvi parar \n(Cris\u00e2ntemo).  \nEu j\u00e1 tentei fazer o exame muitas vezes mais eu \nsou m\u00e3e e don a-de-casa, n\u00e3o tenho onde deixar \nmeus filhos pra ir fazer o exame (Hort\u00eancia).  \nJ\u00e1 marcaram esse exame pra mim uma vez, \nmais quando eu cheguei pra fazer me avisavam \nque a pessoa que faz os exames faltou no dia, a\u00ed eu \ndesisti porque o PSF \u00e9 muito longe pra e u ficar \nindo e voltando sempre  (Flor -de-lis). \nEu j\u00e1 tentei fazer o exame, mais eu n\u00e3o tenho o \ncart\u00e3o do SUS e eu j\u00e1 tentei fazer a\u00ed no PSF mais \nn\u00e3o consegui, ent\u00e3o acho que esse exame n\u00e3o \u00e9 \nimportante assim n\u00e3o, porque se fosse eu teria \nconseguido marcar r apidinho (Copo -de-leite).  \nEu s\u00f3 n\u00e3o fa\u00e7o o exame por que trabalho o dia \ntodo (Cacto).  \n \nCategoria 3: Intera\u00e7\u00f5es sociais \nrelacionadas ao exame de preven\u00e7\u00e3o do \nc\u00e2ncer de colo de \u00fatero.  \n \nSubcategoria 3 A: \"se dessa vez ele deixa \neu fazer!\"  \nAl\u00e9m do medo, da vergonha e de \nexperi\u00eancias passadas ruins relacionadas \u00e0 \nrealiza\u00e7\u00e3o do exame de papanicolau  existem \nfatores ligados aos relacionamentos e o meio \nsocial em que as mulheres convivem e que \ntamb\u00e9m contribuem para essa resi st\u00eancia na \nrealiza\u00e7\u00e3o  do exame.  \nEu n\u00e3o gosto muito de comentar n\u00e3o, mais meu \nmarido fica meio bravo quando eu falo de fazer \nesse exame, \u00e9 melhor  n\u00e3o ca\u00e7ar briga dentro de \ncasa (Lavanda).  \nMinha irm\u00e3 fez esse exame e descobriu o \nc\u00e2ncer, n\u00e3o demorou tempo nenhum e ela \nmorreu, e e u sei que foi por que descobriu, se n\u00e3o \ntivesse descobrido tava viva at\u00e9 hoje aqui com n\u00f3s \n(Flor -do-campo).  \nEu n\u00e3o fa\u00e7o esse exame n\u00e3o porque eu nem sei quem \u00e9 a enfermeira a\u00ed desse PSF, ela conhece n\u00f3s \nda popula\u00e7\u00e3o, eu s\u00f3 fa\u00e7o o exame se for com \nalgu\u00e9m qu e eu conhe\u00e7o (Flor -de-l\u00f3tus).  \nMinha vizinha aqui do lado falou que passou \nfoi mal quando fez esse exame por que doeu \ndemais e j\u00e1 me avisou pra eu n\u00e3o mexer com isso \nn\u00e3o que eu tamb\u00e9m vou \u00e9 ficar doente de tanta \ndor (Margarida).  \nNingu\u00e9m da minha fam\u00edlia faz  esse exame \ndepois que minha m\u00e3e morreu de c\u00e2ncer no \u00fatero, \nprefiro ficar sem saber que eu tenho alguma coisa \nruim, essas doen\u00e7as assim n\u00e3o tem cura n\u00e3o e \nvoc\u00ea morre mais r\u00e1pido quando descobre (Rosa).  \nEu e minha amiga combinamos que o dia que \numa tomar co ragem a outra tamb\u00e9m toma e n\u00f3s \nvamos juntas fazer esse exame. Ainda bem que \nesse dia nunca chega, n\u00e3o se depender de mim \ndepois de tanta coisa ruim que as pessoas \ndescobrem consultando, eu nem em m\u00e9dico vou, \nde tipo nenhum (Tulipa).  \nVoc\u00ea pode at\u00e9 marcar o  exame pra mim, mais \neu vou perguntar meu namorado se dessa vez ele \ndeixa eu ir l\u00e1 fazer  (Flor de Iris).  \n \n \nDISCUSS\u00c3O  \nOs resultados revelam que a maioria das \nparticipantes estava na faixa et\u00e1ria de at\u00e9 50 \nanos, per\u00edodo de vida que constitui fator de \nrisco para desenvolvimento de c\u00e2ncer de \ncolo uterino, cuja idade exige que se seja \nintensificada as medidas de preven\u00e7\u00e3o. Este \nvalor coincide com o estudo de Ger\u00f3nimo  et \nal. (2011). A maioria das mulheres tamb\u00e9m \nresponderam ser aut\u00f4nomas e donas -de-\ncasa, dado qu e coincide com o estudo de \nBrischiliari. A maioria das mulheres \napresenta um baixo n\u00edvel socioecon\u00f4mico, \nsendo este um dos fatores de risco para \ndesenvolvimento do c\u00e2ncer de colo de \u00fatero, \nal\u00e9m da multiplicidade de parceiros, \ntabagismo, infec\u00e7\u00e3o por HPV, t abagismo e \nin\u00edcio precoce de atividade sexual. \nEvidenciou -se a necessidade da Educa\u00e7\u00e3o Cultura de los  Cuidados  \n184 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n em Sa\u00fade voltada \u00e0 sexualidade, pois todas \nas participantes relataram que j\u00e1 tiveram \nrela\u00e7\u00f5es sem pre servativos. Segundo a \nliteratura, este \u00e9 um dos fatores de rico para  \no c\u00e2ncer cervical ( Brischiliari, 2012).  \n\u00c9 de fundamental import\u00e2ncia que os \nservi\u00e7os de sa\u00fade tamb\u00e9m orientem sobre o \nque \u00e9, e qual a import\u00e2ncia do exame \npreventivo, pois a sua realiza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica \npelas mulheres com idade entre 25 e 64 anos \n(nova faixa et\u00e1ria determinada pelo \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade para realiza\u00e7\u00e3o do \nexame) permite reduzir a mortalidade por \nCCU na popula\u00e7\u00e3o de risco, utilizando \npreferencialmente atividades de educa\u00e7\u00e3o \nem sa\u00fade e estabelecimento de um v\u00ednculo \nentre cliente e profissional, fi rmado na \nconfian\u00e7a, respeito e vis\u00e3o do paciente como \num ser hol\u00edstico (Ferreira, 2009).  \nPara que isso aconte\u00e7a \u00e9 necess\u00e1rio que os \nenfermeiros conhe\u00e7am os problemas \nenfrentados por sua popula\u00e7\u00e3o em se \ntratando de raz\u00f5es para n\u00e3o -ades\u00e3o ao \nexame preventivo . Dentre os motivos pelos \nquais as mulheres envolvidas nesse estudo \nrelataram n\u00e3o realizar o exame preventivo \nde c\u00e2ncer de colo de \u00fatero regularmente \nest\u00e3o o medo exame, a vergonha de realizar \no exame, o desconhecimento de informa\u00e7\u00f5es \nsobre o exame, fatore s externos \u00e1 vontade \ndas mulheres, experi\u00eancias passadas ruins e \na grande maioria relatou n\u00e3o realizar o \nexame porque trabalha durante o per\u00edodo de \nfuncionamento da unidade de sa\u00fade, ou \nseja, por dificuldade de acesso aos servi\u00e7os \nde sa\u00fade.  \nReferente \u00e0 cat egoria 1, subcategoria do \nmedo do exame, um dos fatores que \nimpedem o acesso ao exame merece um \npouco mais de reflex\u00e3o. O diagn\u00f3stico do \nc\u00e2ncer possui um efeito devastador sobre a \nusu\u00e1ria, trazendo a id\u00e9ia de aproxima\u00e7\u00e3o \ncom a morte, poss\u00edveis mutila\u00e7\u00f5es e  a dor \nproveniente dos tratamentos, trazendo grandes impactos na vida da mulher e da \nsua fam\u00edlia.  \nMuitas mulheres n\u00e3o realizavam o exame \npreventivo com medo de se deparar com um \nresultado positivo para o c\u00e2ncer c\u00e9rvico -\nuterino. A realiza\u00e7\u00e3o do exame preve ntivo \ntorna -se assim provocador de tens\u00f5es \nemocionais que precisam ser mais bem \ntrabalhadas. V\u00e1rios estudos relatam que \nmuitas vezes entre os pacientes, existe o \nconceito de c\u00e2ncer de forma mistificada, \nvisto como doen\u00e7a fatal, o que desvaloriza a \npreven\u00e7\u00e3 o por meio de uma postura \nconformista de ter uma doen\u00e7a contra a qual \nnada se pode fazer (Silva  et al. , 2015; Burille, \nSchwartz, Zillmer, 2013).  \nVale ressaltar ainda que muitas mulheres \nque n\u00e3o realizam o exame e percebem o \nmesmo como um processo agressivo , f\u00edsico e \nque as afetava emocionalmente, contu do \ncom a oportunidade de se dis cutir acerca do \nexame, esses sentimentos poderiam ser \namenizados, demonstrando mais uma vez a \nimport\u00e2ncia de que a informa\u00e7\u00e3o seja \ntransmitida as pacientes atrav\u00e9s de da \nEduca\u00e7\u00e3o  em Sa\u00fade (Silva  et al. , 2013).  \nPara a subcategoria que relaciona a \nvergonha como barreira para a realiza\u00e7\u00e3o do \nexame, o presente estudo revelou ainda que \nmuitas mulheres n\u00e3o realizem o exame por \nvergonha do procedimento que exp\u00f5e muito \nos seus corpos para  profissionais de sa\u00fade \ndesconhecidos, o que est\u00e1 em conformidade \ncom o que foi dito em outras pesquisas. \nPor\u00e9m, mesmo consciente da necessidade de \nfaz\u00ea-lo, a vergonha ainda afasta a mulher do \nservi\u00e7o de sa\u00fade ( Silva Souza  et al. , 2013).  \nNeste caso, \u00e9 necess\u00e1rio que haja uma \nmaior sensibilidade e compreens\u00e3o por \nparte dos profissionais durante a realiza\u00e7\u00e3o \ndo exame. O sentimento de vergonha \nexacerbado dificulta a realiza\u00e7\u00e3o do exame, \npois a mulher n\u00e3o consegue relaxar, \ntornando, consequent emente, o exame mais Cultura de los  Cuidados  \n185 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n doloroso e ocasionando contra\u00e7\u00f5es da \nmusculatura p\u00e9lvica ( Moura, Silva, Farias, \nFeitoza, 2012).  \nQuanto a falta de conhecimento sobre o \nexame, a import\u00e2ncia da informa\u00e7\u00e3o no \nprocesso de realiza\u00e7\u00e3o do exame preventivo \ndemonstrou -se a par tir da constata\u00e7\u00e3o de \nque grande parte das mulheres que n\u00e3o se \nsubmeteu ao exame preventivo n\u00e3o o fez por \ndesconhecimento da necessidade do mesmo \ne dos aspectos ligados \u00e0 doen\u00e7a. Muitas \nvezes a falta de conhecimento sobre o exame \nest\u00e1 relacionado a baixa e scolaridade, sendo \nfator determinante na omiss\u00e3o de mulheres \nna realiza\u00e7\u00e3o do exame preventivo \n(Carvalho  et al. , 2016).  \nVale ressaltar ainda que dentre as \nmulheres tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 um conhecimento \ncient\u00edfico sobre o c\u00e2ncer de colo de \u00fatero e as \nideias est\u00e3o focadas em conhecimentos \npopulares. Isso pode ocorrer devido \u00e0 falta \nde orienta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas repassadas pelos \nprofissionais da unidade de sa\u00fade, deixando \nclaro mais uma vez que os profissionais da \n\u00e1rea devem promover a educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade \ne n\u00e3o somente esper ar que as usu\u00e1rias \nbusquem uma consulta, mas que usem da \ncriatividade, atrav\u00e9s de campanhas \neducativas, visita \u00e0s escolas dentre outras \na\u00e7\u00f5es (Silva Sousa,  et al. , 2016).  \nMuitas mulheres n\u00e3o realizam o exame de \npreven\u00e7\u00e3o devido as experi\u00eancias pr\u00e9vias \nruins em rela\u00e7\u00e3o ao exame como as barreiras \nrelativas aos servi\u00e7os de sa\u00fade, como o \nhor\u00e1rio de trabalho que \u00e9 incompat\u00edvel com \nas jornadas de servi\u00e7o das mulheres ou at\u00e9 \nmesmo a dist\u00e2ncia do servi\u00e7o de sa\u00fade da \ncasa dessas mulheres ( Moura, Silva, Farias, \nFeito za, 2012).  \nUm estudo multic\u00eantrico internacional \ncoordenado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de \nSa\u00fade (OMS) e realizado em oito pa\u00edses (no \nBrasil, em S\u00e3o Paulo \u2013 2003), evidenciou -se \nque 11,1% das entrevistadas tinham dificuldades para marcar o exame/n\u00e3o havia \nvaga e 6% relataram falta de tempo para \nrealiz\u00e1 -lo. Na literatura, s\u00e3o escassos os \nestudos que relatam os motivos \nrelacionados \u00e0s unidades de sa\u00fade como \ndificultadores para a realiza\u00e7\u00e3o do exame de \nPapanicolau ( Silva, Silveira, Greg\u00f3rio, 2012).  \nOutros fatores  que influenciam a n\u00e3o -\nrealiza\u00e7\u00e3o do exame preventivo est\u00e3o \nassociados ao papel da mulher no cuidado \ncom a casa e os filhos, relacionados ao dia -a-\ndia, repleto de afazeres que socialmente se \nveem como necess\u00e1rios, considerando as \nfun\u00e7\u00f5es das mulheres que s e somam \u00e0s \natividades de casa e ao papel de m\u00e3e e \u00e0 \ncondi\u00e7\u00e3o de trabalhador fora de casa4. \nOutros motivos como o fato de se esquecer \nde buscar os resultados tamb\u00e9m est\u00e3o em \nconson\u00e2ncia com o que foi observado nos \nestudos (Aguilar, Soares, 2015).  \nNa categor ia relacionada \u00e0s intera\u00e7\u00f5es \nsociais relacionadas ao exame de preven\u00e7\u00e3o \ndo c\u00e2ncer de colo de \u00fatero foi observado que \nmuitas mulheres relataram n\u00e3o realizar o \nexame preventivo por falta de um \nrelacionamento com o enfermeiro ou m\u00e9dico \nque trabalha no ESF do seu bairro. \u00c9 de vital \nimport\u00e2ncia a forma\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo entre a \nenfermeira e a cliente, que pode ser \npercebido na fala de algumas mulheres, \ndemonstrando claramente o teor \u00e9tico que \nessa atua\u00e7\u00e3o possui. Cabe a enfermeira \nelucidar \u00e0 mulher que todas as info rma\u00e7\u00f5es \nderivadas da consulta ser\u00e3o mantidas em \nsigilo. Ao resguardar a identidade da \nmulher, o profissional inicia um v\u00ednculo que \npode perdurar nas a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade a esse \nindiv\u00edduo (Silva  et al. , 2013).  \nQuando se discute sobre o c\u00e2ncer, a \nmaioria dos casos  citados s\u00e3o os ruins, isto \u00e9, \naqueles em que a cura n\u00e3o foi poss\u00edvel e a \nmorte foi o desfecho, depois de muita dor e \nsofrimento. Os profissionais de sa\u00fade \ndevem sempre lembrar \u00e0s pessoas e dar Cultura de los  Cuidados  \n186 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n exemplos dos casos que realmente deram \ncerto, em que os pacien tes conseguiram a \ncura e continuam seguindo suas vidas \nnormalmente. Assim como no estudo de \nFerreira muitas mulheres n\u00e3o realizam o \nexame por medo de se deparar com um \nresultado positivo, como aconteceu com \nalgum ente querido ou algum conhecido que \nteve um  final tr\u00e1gico ap\u00f3s o diagn\u00f3stico \n(Silva  et al. , 2015).  \nApesar de ser a preven\u00e7\u00e3o a forma mais \neficaz para evitar o c\u00e2ncer, a ades\u00e3o dos \nindiv\u00edduos aos comportamentos \npreventivos de sa\u00fade ainda \u00e9 dificultada \ndevido aos modelos e padr\u00f5es de \nreconhecimento e  valoriza\u00e7\u00e3o de aspectos \nculturais que n\u00e3o contribuem na mudan\u00e7a \nde atitudes, e em conformidade com o \nestudo de Ferreira muitas mulheres n\u00e3o \nrealizam o exame por conta de costumes \nfamiliares passados para as mesmas ou at\u00e9 \nmesmo da opini\u00e3o e de experi\u00eancias  de \nrelacionamentos que comp\u00f5e o ciclo social \ndessa mulher, assim como no estudo de \nSilva que os maridos tamb\u00e9m interferiam \nnegativamente na realiza\u00e7\u00e3o do exame \n(Silva  et al. , 2015; Silva  et al. , 2013).  \n \n \nLimita\u00e7\u00f5es do estudo e sugest\u00f5es para \nfuturas inves tiga\u00e7\u00f5es  \nDentre as principais dificuldades \nencontradas para a realiza\u00e7\u00e3o desse estudo \npode ser citado a baixa ades\u00e3o das mulheres \n\u00e0s atividades educativas promovidas na \nESF, sendo que os motivos para essa n\u00e3o \nades\u00e3o devem ser melhor investigados, \nvisto que  esse \u00e9 um problema que acomete \ntodas as faixas et\u00e1rias das popula\u00e7\u00f5es \nassistidas pela aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria.  \nVale ressaltar que a integra\u00e7\u00e3o do sistema \nde sa\u00fade com a transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \na principal forma de influ\u00eancia sobre a \nmudan\u00e7a de comportamento das pessoas, desde que ele respeite os valores e as cren\u00e7as \nda popu la\u00e7\u00e3o, e que n\u00e3o realize a a\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00e3o somente baseada no seu \nconhecimento, mas que crie um espa\u00e7o de \naprendizado m\u00fatuo com a clientela, sendo, \nportanto de vital import\u00e2ncia para aumentar \na ades\u00e3o \u00e1s boas pr\u00e1ticas de sa\u00fade, \nincluindo o exame preventivo ( Silva Souza  \net al. , 2013).  \nUm pon to importante a ser ressaltado s\u00e3o \nas dificuldades n\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o do estudo, \nmais aquelas que est\u00e3o relacionadas ao \nprocesso de trabalho do servi\u00e7o de sa\u00fade, \nque apesar de se prontificar para marcar os \nexames para as mulheres em atraso com o \nexame envol vidas no presente estudo, \nacabou desmarcando todos os exames sem \naviso pr\u00e9vio e at\u00e9 a conclus\u00e3o desse estudo \nos exames ainda n\u00e3o haviam sido marcados. \nO hor\u00e1rio de funcionamento do servi\u00e7o \ntamb\u00e9m \u00e9 incompat\u00edvel com os hor\u00e1rios de \ntrabalho das mulheres, vis to que muitas n\u00e3o \npuderam realizar o exame por esse motivo, \nsendo assim \u00e9 vi\u00e1vel que sejam estudadas \nnovas propostas mais flex\u00edveis de hor\u00e1rios \nde funcionamento das ESF\u2019s e que se \nadequem melhor a vida de sua popula\u00e7\u00e3o.  \nProp\u00f5e -se ainda que sejam estudadas \nmaneiras mais eficazes de capta\u00e7\u00e3o das \nmulheres para a realiza\u00e7\u00e3o do exame \npreventivo, visto que atrav\u00e9s desse estudo \nfoi observado que os motivos para a n\u00e3o \nades\u00e3o v\u00e3o al\u00e9m da falta de informa\u00e7\u00e3o, \nenvolvendo quest\u00f5es culturais mais \nprofundas que est\u00e3o fun damentadas em \ncren\u00e7as, mitos e tabus, que t\u00eam um grande \nsignificado para o indiv\u00edduo. Esses valores \nse n\u00e3o forem associados \u00e0 realidade podem \nrepresentar uma grande barreira para os \nprofissionais que atuam na promo\u00e7\u00e3o, \nreabilita\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o de \ndoen\u00e7a.  \n Cultura de los  Cuidados  \n187 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \nApesar da exist\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas \nvoltadas exclusivamente para a popula\u00e7\u00e3o \nfeminina do Brasil, ainda percebe -se certa \nresist\u00eancia na realiza\u00e7\u00e3o dos exames de \npreven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer c\u00e9rvico -uterino, sendo \nesse um grande d esafio para as equipes de \nESF\u2019s, que devem procurar conhecer as \nparticularidades de sua popula\u00e7\u00e3o e as \nraz\u00f5es para a n\u00e3o -ades\u00e3o ao exame.  \nDiscutindo -se sobre esses motivos \u00e9 \nnecess\u00e1rio que existam campanhas voltadas \npara as mulheres das micro\u00e1reas, com a \nbusca ativa por meio de visitas regulares dos \nagentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade, reuni\u00f5es na \ncomunidade pelas equipes sa\u00fade da fam\u00edlia \ne a\u00e7\u00f5es educativas. A melhoria da qualidade \ndo servi\u00e7o, como a diminui\u00e7\u00e3o do tempo de \nespera para atendimento, hor\u00e1rios \ndifere nciados para as trabalhadoras e \nrespeito \u00e0 privacidade s\u00e3o outras estrat\u00e9gias \nque devem ser utilizadas no sentido de \ncaptar esta popula\u00e7\u00e3o para a preven\u00e7\u00e3o do \nc\u00e2ncer c\u00e9rvico -uterino.  \nConflitos de interesse:  Os autores \ndeclaram n\u00e3o existirem conflitos de \ninteresses.  \n \n \n \nREFER\u00caNCIAS  \n\u00ad Aguilar, R.P.  & Soares, D.A. (2015). Barreiras \u00e0 \nrealiza\u00e7\u00e3o do exame Papanicolau: perspectivas de \nusu\u00e1rias e profissionais da Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da \nFam\u00edlia da cidade de Vit\u00f3ria da Conquista -BA. \nPhysis: Revista de Sa\u00fade Coletiva , 25(2), 359 -379. \n\u00ad Brasil. (2014). Instituto Nacional do C\u00e2ncer (INCA). \nDados sobre c\u00e2ncer de colo do \u00fatero. Brasilia: \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS).  Recuperado de \nhttp://www.inca.org.br . \n\u00ad Brischiliari, S.C.R.,  et al.  (2012). Papanicolaou na \np\u00f3s-menopausa: fatores associados a sua n\u00e3o \nrealiza\u00e7\u00e3o . Caderno de Sa\u00fade P\u00fablica , 28(10), 1976 -\n1984 . \n\u00ad Burille, A., Schwartz, E.  & Zillmer, J.G.V. (2013). \nChanges in the daily life of men with cancer: \nintroducing one of the interfaces of gett ing sick. Revista de Pesquisa: Cuidado \u00e9 Fundamental Online , \n5(2), 3539 -3548.  \n\u00ad Carvalho, V.D., Borges, L.O.  & R\u00eago, D.P. (2010). \nInteracionismo Simb\u00f3lico: Origens, Pressupostos e \nContribui\u00e7\u00f5es aos Estudos em Psicologia Social. \nRevista Psicologia, ci\u00eancia e profiss\u00e3o , 30(1):146 -161. \n\u00ad Carvalho, V.F.,  et al.  (2016). Acesso ao exame \npapanicolau por usu\u00e1rias do Sistema \u00danico de \nSa\u00fade. Northeast Network Nursing Journal , 17(2), 22 -\n25 \n\u00ad  Casarin, M.R.  & Piccoli, J.C.E. (2011). Educa\u00e7\u00e3o em \nSa\u00fade para Preven\u00e7\u00e3o do C\u00e2ncer de Colo do \u00datero \nem Mulheres do Munic\u00edpio de Santo \u00c2ngelo/RS. \nCi\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva , 16(9), 3925 -3932.  \n\u00ad Dalfovo, M.S., Lana, R.A.  & Silveira, A. (2008). \nM\u00e9todos quantitativos e qualitativos: um resgate \nte\u00f3rico. Revista Interdisciplinar Cient\u00edfica Aplicada , \n2(4):01-13. \n\u00ad Dias, E.G.,  et al.  (2015). Avalia\u00e7\u00e3o do conhecimento \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer do colo uterino \nentre mulheres de uma Unidade de Sa\u00fade. Revista \nde Epidemiologia e Controle de Infec\u00e7\u00e3o , 5(3)15 -22 \n\u00ad Ferreira, M.L.S.M. (2009). Motivos que influenciam \na n\u00e3o -realiza\u00e7\u00e3o do exame de papanicolaou \nsegundo a percep\u00e7\u00e3o de mulheres. Escola Anna \nNery Revista Enfermagem , 213(2), 378 -38. \n\u00ad Ger\u00f3nimo, N.,  et al. (2011). Preval\u00eancia de c\u00e1ncer de \ncuello uterin o y c\u00e1ncer de seno en Yopa l, Casanare, \nColombia . Investigaciones Andina , 13(22), 162 -173. \n\u00ad Iarc working group on evaluation of cervical cancer \nscreening programmes. (1986). Cervical Cancer \nScreening Programmes. Screening for squamous \ncervical cancer: duration of low risk after negative \nresults of cervical cytology and its implication for \nscreening policies . 293, 659 -664.  \n\u00ad Junior, J.C.O., de Oliveira, L.D.  & S\u00e1, R.M. (2015). \nFatores de ades\u00e3o e n\u00e3o ades\u00e3o das mulheres ao \nexame colpacitol\u00f3gico. Gest\u00e3o e Sa\u00fade , 6(1), 184 -200. \n\u00ad Moura, A.D.A., Silva, S.M.G., Farias, L.M.  & \nFeitoza, A.R. (2012). Conhecimento e motiva\u00e7\u00f5es \ndas mulheres acerca do exame de papanicolaou: \nsubs\u00eddios para a pr\u00e1tica de enfermagem. Rev. Rene. \nFortaleza , 11(01), 94 -104. \n\u00ad Santos, A.M.,  et al. (2015). Desafios \u00e0 gest\u00e3o do \ntrabalho e educa\u00e7\u00e3o permanente em sa\u00fade para a \nprodu\u00e7\u00e3o do cuidado na estrat\u00e9gia sa\u00fade da \nfam\u00edlia. Revista de APS , 18(1),335 -342. \n\u00ad Silva, E.C.A.,  et al.  (2015). Conhecimento das \nmulheres de 18 a 50 anos de idade sobre a \nimport\u00e2ncia do exame de papanicolaou na \npreven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer de colo uterino no munic\u00edpio \nde Turv\u00e2nia -GO. Revista Eletr\u00f4nica Faculdade Montes \nBelos , 8(4).  \n\u00ad Silva, S.E.D.,  et al.  (2013). As re presenta\u00e7\u00f5es sociais \ndo c\u00e2ncer de mama e no colo do \u00fatero no Cultura de los  Cuidados  \n188 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n conhecimento da enfermagem brasileira. Gest\u00e3o e \nSa\u00fade , 4(3), 1130 -1145.  \n\u00ad  Silva Sousa, I.G.,  et al.  (2016). Preven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer \nde colo uterino: percep\u00e7\u00f5es de mulheres ao \nprimeiro exame e atitudes  profissionais. Northeast \nNetwork Nursing Journal , 9(2), 332 -335. \n\u00ad Silva Souza, G.D.,  et al.  (2013). A concep\u00e7\u00e3o das \nmulheres de Mirand\u00f3polis -S\u00e3o Paulo acerca do \nexame de papanicolau. Revista de Enfermagem da UFSM , 3(3), 470 -479. \n\u00ad Silva, S.R., Silveira, C.F.  & Greg\u00f3rio, C.C.M. (2012). \nMotivos alegados para a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o do exame \nde papanicolaou, segundo mulheres em tratamento \nquimioter\u00e1pico contra o c\u00e2ncer do colo uterino. \nRevista Mineira de Enfermagem , 16(4), 579 -587. \n \n Cultura de los  Cuidados  \n189 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n  \nEl ocio como pr\u00e1ctica promotora de salud \nmental en la comunidad: relato de \nexperi\u00eancia  \nThe leisure as a promoter practice in the mental \nhealth in the community: experience report  \nO lazer como pr\u00e1tica promotora de sa\u00fade mental na \ncomunidade: relato de experi\u00eancia  \nJana\u00edna Paula Calheiros Pereira Sobral1, Alana Maiara Brito \nBibiano2, N\u00edvia Madja dos Santos Silva3, Jocelene Gon\u00e7alves de \nAlmeida 4, Mariana Gomes Lima Avelino5, Amanda Maria \nMonteiro Ferreira6 \n1Enfermeira, Mestranda em Enfermagem, Universidade Federal de Alagoas. Macei\u00f3, Alagoas  \u2013 Brasil.  \n2Fisioterapeuta, Mestre em gerontologia, Universidade Federal de Pernambuco. Recife \u2013 Pernambuco \u2013 \nBrasil.  \n3Psic\u00f3loga, Especialista em Sa\u00fade do Adulto e do Idoso, Universidade Federal de Alagoas. Macei\u00f3, Alagoas \u2013 \nBrasil.  \n4Profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Especialista em Sa\u00fade da Fam\u00edlia, Universidade Estadual de Ci\u00eancias da \nSa\u00fade de Alagoas. Macei\u00f3, Alagoas \u2013 Brasil.  \n5Terapeuta Ocupacional, Especialista em Sa\u00fade da Fam\u00edlia, Universidade Estadual de Ci\u00eancias da Sa\u00fade de \nAlagoas. Macei\u00f3, Ala goas \u2013 Brasil.  \n6Nutricionista, Mestranda em Ensino na sa\u00fade e tecnologia, Universidade Estadual de Ci\u00eancias da Sa\u00fade de \nAlagoas. Macei\u00f3, Alagoas \u2013 Brasil.  \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Sobral, J. P. C. P., Bibiano, A. M. B., Silva, N. M. S.,  \nAlmeida, J. G., Avelino, M. G. L.  & Ferreira, A. M. M. (2018). El ocio como pr\u00e1ctica promotora de salud \nmental en la comunidad: relato de experi\u00eancia. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). \nRecuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52 .17 \nCorrespond\u00eancia: Residencial Allegro, Avenida Sebasti\u00e3o Correia da Rocha, 1113. Bloco 04, Apt. 301, \nBairro Tabuleiro do Martins. CEP: 57061 -410 \n  Macei\u00f3 (AL), Brasil  \nCorreo electr\u00f3nico: nainacalheiros2@gmail.com  \nRecibido: 03/04/2018; Aceptado: 09/06/2018  \n \n \nABSTRACT  \nLeisure is one of the conditions and health \ndeterminants and it participates in the \nhealth -disease process, especially in the \ncontext of mental health. Thus, the aim of \nthis study was to describe the experience of \nmultidisciplinary residents in family heal th \nin the planning and implementation of mental health promotion actions through \nleisure activities in the community adscript \nin a Family Health Unit in Macei\u00f3, Alagoas. \nIt was observable during the process of \nterritorialisation, the lack of leisure device s \nand spaces reception to the demands of \nmental health of the population, and it was \ncarried out various actions, through weekly \nCultura de los  Cuidados  \n190 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n meetings in order to create recreational \nspaces, interaction and media, in addition to \nencouraging sustainability and promote \nincome generation. It was noticed that the \nleisure activities provided greater \ncommunity involvement from socializing \nmoments, increased formation of bond \nbetween the population and the health team, \nincreasing self -esteem, improving care for \nthe body and mi nd, and stimulated income \ngeneration and care for the environment \nthrough recycled material recycling \nworkshops . \nKeywords: Mental health,  nursing, leisure \nactivities, primary health care, health \npromotion . \n \nRESUMO  \nO lazer \u00e9 um dos condicionantes e \ndetermin antes da sa\u00fade e participa do \nprocesso sa\u00fade -doen\u00e7a, em especial, no \ncontexto da sa\u00fade mental. Diante disso, o \nobjetivo deste trabalho foi descrever a \nexperi\u00eancia dos residentes \nmultiprofissionais em sa\u00fade da fam\u00edlia no \nplanejamento e execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de \npromo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mental atrav\u00e9s de \natividades de lazer na comunidade adscrita \nem uma Unidade de Sa\u00fade da Fam\u00edlia de \nMacei\u00f3 -Alagoas.  Foi observada, durante o \nprocesso de territorializa\u00e7\u00e3o, a aus\u00eancia de \ndispositivos de lazer e espa\u00e7os de \nacolhimento para a s demandas de sa\u00fade \nmental da popula\u00e7\u00e3o, e com isso foram \nrealizadas diversas a\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de \nencontros semanais, no intuito de criar \nespa\u00e7os de lazer, intera\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \nsocial, al\u00e9m de estimular a sustentabilidade \ne fomentar a gera\u00e7\u00e3o de renda. Pe rcebeu -se \nque as a\u00e7\u00f5es de lazer proporcionaram maior \nenvolvimento com a comunidade a partir \ndos momentos de socializa\u00e7\u00e3o, uma maior \nforma\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo entre a popula\u00e7\u00e3o e a \nequipe de sa\u00fade, aumentando a autoestima, melhorando o cuidado com o corpo e a \nmen te, e estimulou a gera\u00e7\u00e3o de renda e o \ncuidado com o meio ambiente atrav\u00e9s das \noficinas de reaproveitamento de material \nrecicl\u00e1vel . \nPalavras -chave:  Sa\u00fade mental, enfermagem, \natividades de lazer, aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade, \npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade . \n \nRESUMEN  \nEl ocio  es una de las condicionantes y \ndeterminantes de la salud e incide del \nproceso salud -enfermedad, en especial, en el \ncontexto de la salud mental. El objetivo de \neste trabajo fue describir la experiencia de \nlos residentes multiprofesionales en salud \nde la fa milia en la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n \nde acciones de promoci\u00f3n de salud mental a \ntrav\u00e9s de actividades de ocio en la \ncomunidad adscrita en una Unidad de Salud \nde la Familia de Macei\u00f3 -Alagoas. Se observ\u00f3 \ndurante el proceso de territorializaci\u00f3n la \nausencia de dispositivos de ocio y espacios \nde acogida para las demandas de salud \nmental de la poblaci\u00f3n, y con ello se \nrealizaron diversas acciones, a trav\u00e9s de \nencuentros semanales, con el fin de crear \nespacios de ocio, interacci\u00f3n y comunicaci\u00f3n \nsocial, adem\u00e1s d e estimular la sostenibilidad \ny fomentar la generaci\u00f3n de ingresos. Se \npercibi\u00f3 que las acciones de ocio \nproporcionaron mayor implicaci\u00f3n con la \ncomunidad a partir de los momentos de \nsocializaci\u00f3n, una mayor formaci\u00f3n de \nv\u00ednculo entre la poblaci\u00f3n y el equ ipo de \nsalud, aumentando la autoestima, \nmejorando el cuidado con el cuerpo y la \nmente, y, estimul\u00f3 la generaci\u00f3n de ingresos \ny el cuidado con el medio ambiente a trav\u00e9s \nde los talleres de reaprovechamiento de \nmaterial reciclable.  \nPalabras clave: Salud ment al, enfermer\u00eda, \nactividades de ocio, atenci\u00f3n primaria a la \nsalud, promoci\u00f3n de la salud . Cultura de los  Cuidados  \n191 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n INTRODU\u00c7\u00c3O  \nO lazer \u00e9 considerado como o conjunto de \nocupa\u00e7\u00e3o \u00e0s quais o indiv\u00edduo pode \nentregar -se de livre e espont\u00e2nea vontade, \nseja para repousar, seja para divertir -se, \nrecrear -se e entreter -se, ou ainda para \ndesenvolver sua informa\u00e7\u00e3o ou forma\u00e7\u00e3o \ndesinteressada, sua participa\u00e7\u00e3o social \nvolunt\u00e1ria ou sua livre capacidade criadora, \nap\u00f3s livrar -se ou desembara\u00e7ar -se das \nobriga\u00e7\u00f5es profissionais, familiares e so ciais  \n(Dumazedier, 1999) .  \nFaz-se oportuno destacar que \u00e9 um dos \nprazeres e que, portanto, situa -se nos fatores \nfundamentais para o bem -estar  (Tinsley e \ncol., 1985) . Por ser um dos condicionantes e \ndeterminantes da sa\u00fade  (Brasil, 1990)  \nparticipa do process o sa\u00fade -doen\u00e7a, em \nespecial, no contexto da sa\u00fade mental, pois \nas atividades socializantes realizadas como \nforma de divertimento e apoio social \npromovem bem -estar mental  (Pond\u00e9 e col., \n2003)  ao possibilitar novas intera\u00e7\u00f5es e \nmodificar o cotidiano, fazendo  com que os \naspectos f\u00edsicos, mentais e sociais tenham \nresultados favor\u00e1veis  (Souza e col., 2009) .  \nO lazer possibilita desenvolver as \nhabilidades do conv\u00edvio social como a \nsolidariedade e respeito por si e pelo outro, \nfavorecendo a emancipa\u00e7\u00e3o humana em \noposi\u00e7\u00e3o ao simples uso do tempo livre. No \ncontexto das condi\u00e7\u00f5es de vida e sa\u00fade \ninteressa, ainda, um olhar atento para as \nsitua\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade dos sujeitos \npara altera\u00e7\u00f5es de sa\u00fade provocadas pela \naus\u00eancia do lazer, sobretudo em \ncomunidades que n\u00e3 o apresentam esse \ndispositivo em seu territ\u00f3rio  (Bacheladenski \ne col., 2010) .  \n\u00c9 importante e necess\u00e1rio conhecer o \nterrit\u00f3rio que constitui a \u00e1rea de abrang\u00eancia \nde uma Unidade de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (USF), \npois somente assim poder\u00e1 ser identificada \na forma como as pessoas vivem, adoecem e morrem, para, ent\u00e3o, fundamentar uma \nproposta de interven\u00e7\u00e3o  (Mafra e col., 2004) . \nA Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade Mental deve ser \nresponsabilidade de todos os profissionais \nde sa\u00fade; e a Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (AB) por ser \nporta de entrada para  o Sistema \u00danico de \nSa\u00fade (SUS) deve desenvolver nas suas \npr\u00e1ticas interven\u00e7\u00f5es em sa\u00fade mental que \ns\u00e3o constru\u00eddas no cotidiano dos encontros \nentre profissionais e usu\u00e1rios, em que ambos \ncriam novas ferramentas e estrat\u00e9gias para \ncompartilhar e construir juntos o cuidado \nem sa\u00fade (Brasil, 2013).  \nO lazer possibilita ainda, novas intera\u00e7\u00f5es \ne modifica o cotidiano, fazendo com que os \naspectos f\u00edsicos, mentais e sociais tenham \nresultados favor\u00e1veis para a sa\u00fade \n(Baldissera e col., 2012). Diante disso, o \nobjeti vo do presente trabalho foi descrever a \nexperi\u00eancia dos residentes \nmultiprofissionais em sa\u00fade da fam\u00edlia no \nplanejamento e execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de \npromo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mental atrav\u00e9s de \natividades de lazer na comunidade adscrita \nem uma USF de Macei\u00f3 - AL. \n \n \nMET ODOLOGIA  \nTrata -se de um relato de experi\u00eancia, \ndescritivo, desenvolvido pelos residentes \nmultiprofissionais em sa\u00fade da fam\u00edlia da \nUniversidade Estadual de Ci\u00eancias da Sa\u00fade \nde Alagoas (UNCISAL), durante o per\u00edodo \nde maio de 2014 a dezembro de 2015. A \nreferida equi pe de residentes \u00e9 composta \npor sete categorias profissionais, a saber: \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Enfermagem, Fisioterapia, \nNutri\u00e7\u00e3o, Odontologia, Psicologia e Terapia \nOcupacional que atuaram em conjunto na \n\u00e1rea de abrang\u00eancia da Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da \nFam\u00edlia (ESF), da USF Dr. H\u00e9lvio Jos\u00e9 de \nFarias Auto, localizada no II Distrito \nSanit\u00e1rio de Sa\u00fade do Munic\u00edpio de Macei\u00f3, \nAlagoas.  Cultura de los  Cuidados  \n192 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Este trabalho foi resultado do processo de \nterritorializa\u00e7\u00e3o desenvolvido para \nidentificar, entre outros aspectos, as \npotencialidades e fr agilidades da \ncomunidade adscrita na USF em rela\u00e7\u00e3o aos \ndeterminantes e condicionantes da sa\u00fade. \nNesse caminho, p\u00f4de -se observar a aus\u00eancia \nde dispositivos de lazer e espa\u00e7os de \nacolhimento para as demandas de sa\u00fade \nmental da popula\u00e7\u00e3o, sendo representada,  \nem sua maioria, por mulheres de meia -idade \nou idosas que se sentiam ociosas ou restritas \n\u00e0s tarefas dom\u00e9sticas, com pouca \nsocializa\u00e7\u00e3o e com caracter\u00edsticas de humor \ndeprimido. Dessa forma, evidenciou -se a \ndemanda para o planejamento estrat\u00e9gico \nde encont ros em que a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \nultrapassasse a perspectiva de prevenir e/ou \ntratar doen\u00e7as, possibilitando maior bem -\nestar mental e social, bem como uma maior \nautonomia dos sujeitos.  \nAs a\u00e7\u00f5es planejadas foram intituladas de \n\u201cPingo Feliz\u201d, em alus\u00e3o ao nom e hist\u00f3rico \ne cultural da comunidade, a saber, \n\u201cComunidade Pingo D\u2019\u00c1gua\u201d. As \natividades desenvolvidas foram voltadas \npara todas as faixas et\u00e1rias: crian\u00e7as, jovens, \nadultos e idosos, e ocorreram uma vez por \nsemana nos espa\u00e7os comunit\u00e1rios \ndispon\u00edveis no te rrit\u00f3rio, como associa\u00e7\u00e3o \nde moradores e sal\u00e3o de festas. Uma das \ncaracter\u00edsticas era a rotatividade dos \nparticipantes, que procuravam se inserir de \nlivre e espont\u00e2nea vontade, conforme o \ninteresse no tipo de atividade a ser \nexecutada.  \n \n \nRELATO E DISCUSS\u00c3O  \nAs a\u00e7\u00f5es desenvolvidas na comunidade \nforam diversas, e tiveram o intuito de criar \nespa\u00e7os de lazer, intera\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \nsocial, al\u00e9m de estimular a sustentabilidade \ne fomentar a gera\u00e7\u00e3o de renda. As tem\u00e1ticas das atividades realizadas foram: jogos de \nbingo; book fotogr\u00e1fico para as mulheres da \ncomunidade; din\u00e2micas de reflex\u00e3o sobre \nautoestima; cinema; karaok\u00ea; lanche \ncoletivo; circuito de massagens; oficina de \npintura e reciclagem de garrafas; confec\u00e7\u00e3o \nde porta recados e porta canetas atrav\u00e9s de \nrolos de papel higi\u00eanico e palitos de picol\u00e9; \noficina de artesanato para constru\u00e7\u00e3o de \nguirlanda de natal com especiarias; jogos de \nm\u00edmica; momento de beleza com esfolia\u00e7\u00e3o \ne aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e1scara de argila na face; \namigo secreto; ch\u00e1 de fraldas com din\u00e2micas \ndiversificadas; passeios na praia, no parque \nmunicipal; entre outros.  \nCom o artesanato, por exemplo, trabalhou -\nse desde a coordena\u00e7\u00e3o motora e \nconhecimento intelectual at\u00e9 o resgate de \nsentimentos, emo\u00e7\u00f5es e criatividade, \nauxiliando significativamente no p rocesso \nde reabilita\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o social dos usu\u00e1rios \ncom sofrimento psicossocial (Pedroza e col., \n2012).  \nA maior parte do material utilizado para a \nexecu\u00e7\u00e3o dessas atividades foi custeada \npelos pr\u00f3prios residentes, sendo essa uma \ndas dificuldades para a realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, \na exemplo de passeios que demandavam \nal\u00e9m de custeio financeiro, infraestrutura \npara aquelas pessoas que tinham \ndificuldades de locomo\u00e7\u00e3o. Entretanto, \ndevido ao envolvimento da popula\u00e7\u00e3o com \nas atividades, a comunidade passou a \ncolabo rar, o que demonstrou a capacidade \nde inclus\u00e3o que as atividades de lazer \npossuem. Outra dificuldade encontrada foi \ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s oficinas de artesanato, \ndevido \u00e0s burocracias para realizar \nparcerias. Com isso, as oficinas foram \nrealizadas pelos residente s explorando \nhabilidades individuais para que a pr\u00f3pria \npopula\u00e7\u00e3o passasse a oferecer essas oficinas \na partir de potencialidades/habilidades \nencontradas em seu meio.  Cultura de los  Cuidados  \n193 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n O lazer apresenta tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es na vida das \npessoas: fun\u00e7\u00e3o de descanso, de \ndivertimento e de desenvolvimento. O \ndescanso libera -se da fadiga. Nesse sentido, \no lazer funciona como um reparador dos \ndesgastes f\u00edsicos, mentais e emocionais, \nprovocados pelas tens\u00f5es das obriga\u00e7\u00f5es \ndi\u00e1rias e particularmente do trabalho. A \nsegunda fun\u00e7\u00e3o compreende di vertimento, \nrecrea\u00e7\u00e3o e entretenimento, dando suporte \nao que se pode chamar, de higiene mental. \nJ\u00e1 a fun\u00e7\u00e3o de desenvolvimento da \npersonalidade permite uma participa\u00e7\u00e3o \nsocial mais livre, uma pr\u00e1tica de uma cultura \ndesinteressada do corpo, da sensibilidade  e \nda raz\u00e3o, al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e t\u00e9cnica, \ne oferece novas possibilidades de \nagrupamentos recreativos, culturais e \nsociais, fomentando o desenvolvimento \nlivre de atitudes e de criar novas formas de \naprendizagem volunt\u00e1ria. (Dumazedier, \n2004). Diante disso, as tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es estavam \npresentes, em graus variados, em todas as \natividades promovidas pela equipe de \nresidentes.  \nBaseando -se nas a\u00e7\u00f5es desenvolvidas, \np\u00f4de -se observar que as atividades de lazer \nproporcionaram maior envolvimento com a \ncomunidade a  partir desses momentos de \nsocializa\u00e7\u00e3o. Houve relatos do qu\u00e3o bem \n\u00e0quelas a\u00e7\u00f5es fizeram para a vida das \npessoas, aumentando a autoestima, \nmelhorando o cuidado com o corpo e a \nmente, e proporcionando gera\u00e7\u00e3o de renda e \ncuidado com o meio ambiente atrav\u00e9s d as \noficinas de reaproveitamento de material \nrecicl\u00e1vel. Esses momentos caracterizaram -\nse por apresentar o compartilhamento de \nexperi\u00eancias, das hist\u00f3rias da vida dos \nparticipantes, o que viabilizou a forma\u00e7\u00e3o \nde v\u00ednculo entre a popula\u00e7\u00e3o e a equipe de \nsa\u00fad e; al\u00e9m de aumentar a procura por \nservi\u00e7os de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade na \ncomunidade (grupos de educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade).  \nAssim, a import\u00e2ncia das mais diversas \npr\u00e1ticas de atividades que caracterizam o \nlazer, significa consider\u00e1 -lo como tempo \nprivilegiado para viv\u00eanci a de valores que \nvenham contribuir nas mudan\u00e7as sociais \nnecess\u00e1rias a todas as comunidades. (Ribas, \n1995)  \nComo se pode observar tamb\u00e9m no estudo \nde Loss (2008), que com o uso do lazer em \nsa\u00fade mental objetiva -se desenvolver \naspectos motores e psicomotores  como \norienta\u00e7\u00e3o espacial, equil\u00edbrio, percep\u00e7\u00f5es \nmelhoradas, capacidades f\u00edsicas, com a \nfinalidade de conservar o prazer de \nmovimentar -se, melhorando suas \nqualidades de motricidade, estimulando o \ncrescimento, reduzindo dist\u00farbios de \ncoordena\u00e7\u00e3o e aumentan do a autoconfian\u00e7a.  \n \n \nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \nAs experi\u00eancias com as a\u00e7\u00f5es realizadas \npelos residentes mostraram que o cuidado \ncom a sa\u00fade mental n\u00e3o deve ser \ncentralizado na doen\u00e7a e que a\u00e7\u00f5es de \npromo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, atrav\u00e9s de atividades \nde lazer, podem gerar  bons resultados na \nsitua\u00e7\u00e3o de sa\u00fade de uma popula\u00e7\u00e3o.  \nDessa forma, houve uma preocupa\u00e7\u00e3o da \nequipe em superar o entendimento que a \nsa\u00fade mental se relaciona com diagn\u00f3stico e \ntratamento de doen\u00e7as mentais e problemas \nde comportamento, buscando trabalhar  \ndiversos temas que buscassem empoderar \nos sujeitos a tomarem decis\u00f5es assertivas \nsobre sua vida enquanto indiv\u00edduo e na vida \nem sociedade, al\u00e9m de proporcionar espa\u00e7os \nde conviv\u00eancia e de lazer, trocas afetivas e \nacolhimento das demandas no grupo.  \n \n \n \n Cultura de los  Cuidados  \n194 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n REFER\u00caNCIAS  \n\u00ad Bacheladenski, M. S.  & Matiello, J. E. (2010). \nContribui\u00e7\u00f5es do campo cr\u00edtico do lazer para a \npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Ci\u00eanc. Sa\u00fade coletiva , 15(5) \n2569 -2579.  \n\u00ad Baldissera, V. D. A.  & Bueno, S. M. V. (2012). O \nlazer e a sa\u00fade mental das pessoas hipertensas: \nconverg\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade. Rev esc \nenferm, 46(2) 380 -387. \n\u00ad Brasil. (2013). Sa\u00fade mental. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \n\u00e0 Sa\u00fade. Departamento de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica/ \nDepartamento de A\u00e7 \u00f5es Program\u00e1ticas \nEstrat\u00e9gicas. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \nRecuperado de \nhttp://189.28.128.100/dab/docs/portaldab/publicac\noes/caderno_34.pdf . \n\u00ad Brasil. (1990). Lei n. 8.0 80, de 19 de setembro de \n1990. Disp\u00f5e sobre as condi\u00e7\u00f5es para a  promo\u00e7\u00e3o, \nprote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, a organiza\u00e7\u00e3o e o \nfuncionamento dos  servi\u00e7os correspondentes e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica  \nFederativa do Brasil. Brasilia:  Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \nRecuperado de \nhttp://conselho.saude.gov.br/legislacao/lei8080_19\n0990.htm . \n\u00ad Dumazedier, J. (1999). A revolu\u00e7\u00e3o cultural do tempo \nlivre. S\u00e3o Paulo: Nobel.  \n\u00ad Dumazed ier, J. (2004). Lazer e Cultura Popular.  S\u00e3o Paulo: Perspectiva.  \n\u00ad Loss, S. N. (2008). Defici\u00eancia mental e lazer: um \nrelato de experi\u00eancia. Revista Digital , 13(127). 32 -36. \n\u00ad Mafra, M. R. P.  & Chaves, M. M. N. (2004). O \nprocesso de territorializa\u00e7\u00e3o e a aten\u00e7 \u00e3o \u00e0 sa\u00fade no \nprograma sa\u00fade da fam\u00edlia. Fam. Sa\u00fade. Desenv,  6(2) \n127-133. \n\u00ad Pedroza, A.P., Oliveira, F.B., Fortunato, M.L.  & \nSoares, P.F.C. (2012). Articula\u00e7\u00e3o sa\u00fade mental e \neconomia solid\u00e1ria: relato de projeto de inclus\u00e3o \nsocial. Rev Rene, 13(2) 454 -462. \n\u00ad Pond\u00e9, M. P.  & Caroso, C. (2003). Lazer como fator \nde prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade mental. Rev. Ci\u00eanc Med. , 12(2) \n163-172. \n\u00ad Ribas, J. B. C.  (1995).  Viva a Diferen\u00e7a. Convivendo \nCom Nossas Restri\u00e7\u00f5es ou Defici\u00eancias.  S\u00e3o Paulo: \nModerna, 1995.  \n\u00ad Souza, I. C. et al . (mar\u00e7o de 2009). Assist\u00eancia \nprestada pela enfermagem aos pacientes com \ndoen\u00e7a mental. Webartigos . Recuperado de \nhttp://www.webarti gos.com/artigos/assistencia -\nprestada -pela-enfermagem -aos-pacientes -com-\ndoenca -mental/16066 . \n\u00ad Tinsley, H. E., Teaff, J.D., Colbs, S.L.  & Kaufman, N. \n(1985). A system of classifying leisure activities in \ntnerms of psychological benefits of participatin \nreport ede by older persons. J. gerentol , 40(2) 72 -78. \n \n Cultura de los  Cuidados  \n195 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n  \nLa calidad del cuidado enfermero en el \n\u00e1mbito paliativo  \nThe quality of nursing care in the palliative field  \nA qualidade de enfermagem no \u00e2mbito dos cuidados \npaliativos  \nMar Zulueta Egea1, Mar\u00eda Prieto -Urs\u00faa2, Laura Bermejo Toro3 \n1Enfermera y profesora del Centro de Humanizaci\u00f3n de la Salud, CHES y Centro Oficial de Formaci\u00f3n \nProfesional, CESUR.  \n2Profesora Propia Agregada, Facultad de Ciencias Humanas y Sociales, Universidad Pontificia Comillas.  \n3Profesora Colab oradora Docente, Facultad de Ciencias Humanas y Sociales, Universidad Pontificia \nComillas.  \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Zulueta Egea, M., Prieto Urs\u00faa, M.  & Bermejo Toro, L. \n(2018).  La calidad del cuidado enfermero en el \u00e1mbito paliativo. C ultura de los Cuidados (Edici\u00f3n \ndigital), 22(52). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.18  \nCorrespondencia: Avda. de Baviera , n.\u00ba 3, 10 Izq. Madrid. 28028  \nCorreo electr\u00f3nico: zuluetamar@gmail.com  \nRecibido:  23/04/2018; Aceptado: 12/06/2018  \n \n \nABSTRACT  \nCare is the essence of the nursing \nprofession and takes full meaning in the \nfield of palliative care. Palliative nursing \nacquires an important role in the \nrelationship with the patient and/or family \nand accompaniment in suffering. Analys ing \nwhether there is quality or not in the nursing \ncare provided to the patient with terminal \nillness and his family, helps to build \ncontinuous improvement and professional \nexcellence. The aim of our study is to carry \nout a theoretical review on the quality of \nnursing care in the field of palli ative care.  \nFor this purpose, we worked with the \ndatabases  Academic Search Complet, PsycInfo , \nCINAHL, CUIDEN and MEDLINE. The \nresults indicate that the quality of nursing \ncare seems to be a poorly researched field, \nand that the instruments of measurement \nevaluate the perceived quality from patient satisfaction, only in the hospital setting. \nThere is a broad consensus on the essential \ndimensions for assessing the quality of \npalliative care, but no scales have been \nfound that specifically measure the quality \nof nursing palliative care. Quality is \ntherefore evaluated through advanced \nnursing competencies and nursing \nprofessional values in palliative care.  \nKeywords: Nursing care, quality, palliative \ncare, care at the end of life.  \n \nRESUMO  \nO cuidado \u00e9 a ess\u00eancia d a profiss\u00e3o \nenfermeira e cobra todo o seu sentido na \n\u00e1rea de paliativos. A enfermeira de \npaliativos adquire um papel relevante na \nrela\u00e7\u00e3o com o paciente e/ou fam\u00edlia bem \ncomo no acompanhamento no sofrimento. \nAnalisar se os cuidados proporcionados \nfornecido s ao paciente com doen\u00e7a terminal \nCultura de los  Cuidados  \n196 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n e familiares, t\u00eam ou n\u00e3o qualidade, sup\u00f5e \naspirar a uma melhora continua e \u00e0 \nexcel\u00eancia profissional. O objetivo do nosso \nestudo \u00e9 realizar uma revis\u00e3o te\u00f3rica sobre a \nqualidade da assist\u00eancia do enfermeiro no \n\u00e2mbito dos c uidados paliativos. Com esse \nobjetivo, se consultaram as bases de dados \nda Academic Search Complet, PsycInfo, \nCINAHL, CUIDEN y MEDLINE . Os \nresultados nos indicam que a qualidade dos \ncuidados enfermeiros parece ser um campo \npouco investigado, e que os instr umentos de \nmedida que avaliam a qualidade percebida \na partir da satisfa\u00e7\u00e3o do paciente, s\u00e3o apenas \nno \u00e2mbito hospital\u00e1rio. Existe um amplio \nconsenso sobre as dimens\u00f5es essenciais para \navaliar a qualidade dos cuidados paliativos, \nmas n\u00e3o se encontrou as esc alas para medir \nespecificamente a qualidade do cuidado do \nenfermeiro paliativo. A qualidade se avalia, \npor tanto, atrav\u00e9s das compet\u00eancias \nenfermeiras avan\u00e7adas e valores do \nprofissional enfermeiro em paliativos.  \nPalavras -chave:  Cuidados de enfermagem, \nqualidade, paliativos, cuidados de sa\u00fade, final \nde vida.  \n \nRESUMEN  \nEl cuidado es la esencia de la profesi\u00f3n \nenfermera y cobra todo su sentido en el \n\u00e1mbito de paliativos. La enfermer\u00eda de \npaliativos adquiere un papel relevante en la \nrelaci\u00f3n con el paciente y/o familia y \nacompa\u00f1amiento en el sufrimiento. \nAnalizar si los cuidados enfermeros \nproporcionados al paciente con enfermedad \nterminal y familiares, son o no de calidad, \nsupone aspirar a una mejora continua y \nexcelencia profesional . El objetivo de \nnuestro estudio es realizar una revisi\u00f3n \nte\u00f3rica sobre la calidad del cuidado \nenfermero en el \u00e1mbito paliativo. Para ello, \nse consult\u00f3 en las bases de datos Academic \nSearch Complet, PsycInfo , CINAHL, CUIDEN y MEDLINE. Los resultados nos in dican que \nla calidad de los cuidados enfermeros parece \nun campo poco investigado, y que los \ninstrumentos de medida eval\u00faan la calidad \npercibida desde la satisfacci\u00f3n del paciente, \ns\u00f3lo en el \u00e1mbito hospitalario. Existe un \namplio consenso sobre las dimensio nes \nesenciales para evaluar la calidad de los \ncuidados paliativos, pero no se han \nencontrado escalas que midan \nespec\u00edficamente la calidad del cuidado \nenfermero paliativo. La calidad se eval\u00faa, \npor tanto, a trav\u00e9s de las competencias \nenfermeras avanzadas y valores del \nprofesional enfermero en paliativos . \nPalabras clave: Cuidados de enfermer\u00eda, \ncalidad, paliativos, cuidados al final de la vida . \n \n \n \nINTRODUCCI\u00d3N  \nEl cuidado  es una actividad inherente y \nfundamental de la profesi\u00f3n enfermera, que \nle permite establecer una relaci\u00f3n profunda \ny significativa con el paciente en todas las \nfases de su vida, desde el nacimiento hasta \nla muerte. Resulta necesario en nuestra \nprofesi\u00f3n i ntegrar las dos dimensiones del \ncuidado, una inmersa en la cultura, con sus \npr\u00e1cticas individuales y colectivas, y otra \nmoral, que asigna un valor al cuidado, un \nbien que da legitimidad a actuar. El \ncomprender los fen\u00f3menos ontol\u00f3gicos del \ncuidado y sus co mponentes te\u00f3ricos permite \ndar un sentido coherente y consistente a la \nenfermer\u00eda como una ciencia humana (Urra, \nJana & Garc\u00eda, 2011) . Para abordar el \nconcepto actual de calidad  en el contex to de \nla salud se necesita una perspectiva \nmultidimensional que considere el enfoque \nde los grupos implicados en la asistencia, los \nprofesionales, los usuarios y la \nadministraci\u00f3n, pero, \u00bfqu\u00e9 entendemos los \nprofesionales enfermeros por calidad del Cultura de los  Cuidados  \n197 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n cuidado? , \u00bfc\u00f3mo concretar qu\u00e9 es un buen \ncuidado de enfermer\u00eda?  \nSeg\u00fan (Orrego & Ortiz, 2013) , \u00e9tica, \nt\u00e9cnica, conocimiento cient\u00edfico y relaciones \ninterpersonales son dimensiones de la \ncalidad que constituyen un conjunto de \nfactores necesarios para el logro de la \nexcelencia en el ejercicio profesional. \nGarantizar la calidad exige por parte de los \nprofesionales una reflexi\u00f3n profunda sobre \nlos valores, conocimientos, actitudes y \nnormas que orienten h acia la objetivaci\u00f3n \ndel bien interno. As\u00ed mismo, el profesional \nde enfermer\u00eda juega un papel fundamental \nen la mejora de la calidad de vida del \npaciente con enfermedad avanzada y \nterminal. Uno de los lemas que integra la \nfilosof\u00eda de los cuidados paliativ os seg\u00fan \nBay\u00e9s (como se cit\u00f3 en Ortega y L\u00f3pez, 2005) \ncomprende: \u201ccurar, a veces; mejorar, a \nmenudo; cuidar siempre\u201d (p.  150). En cierto \nsentido hacer cuidados paliativos es ofrecer \nlo m\u00e1s b\u00e1sico del concepto de cuidar, lo que \ncubre las necesidades del pac iente con \nindependencia de donde est\u00e9 siendo \ncuidado, bien en casa o en el hospital. \u201cLos \ncuidados paliativos afirman la vida y \nconsideran la muerte como un proceso \nnormal; ni aceleran ni retrasan la muerte. \nTienen por objeto preservar la mejor calidad \nde vida hasta el final\u201d (SECPAL, 2012, p . 12).  \nCibanal et al., (2001) afirman que: \u201cla \nenfermera toma consciencia de su lugar \nprivilegiado junto al paciente, no solamente \npor su situaci\u00f3n de cuidadora, sino tambi\u00e9n \ny principalmente por su condici\u00f3n de \nperson a para quien nada de lo humano le \ndebe ser ajeno\u201d (p.  5). Precisamente, el \n\u00e1mbito de paliativos es un contexto \nhumanizado, donde la fragilidad y el \nsufrimiento del enfermo y/o familia, nos \nmueven a considerar el respeto a la vida y a \nla dignidad de la pers ona, como valores \nesenciales a la profesi\u00f3n enfermera. Desde este encuadre, surgen las siguientes \npreguntas, \u00bfqu\u00e9 se conoce por calidad del \ncuidado enfermero?, \u00bfexisten indicadores \nespec\u00edficos de la profesi\u00f3n como referentes \npara una mejora en nuestros cui dados?, \n\u00bfqu\u00e9 instrumentos fiables existen para \npoder evaluar la calidad? y, \u00bfen el \u00e1mbito de \nlos cuidados paliativos?, \u00bfconocemos \nmodelos te\u00f3ricos que puedan guiar nuestra \npr\u00e1ctica y mejora de los cuidados con el \nenfermo  terminal y familia?, \u00bfc\u00f3mo se \nreali za la evaluaci\u00f3n de la calidad de los \ncuidados enfermeros en paliativos? A partir \nde esta reflexi\u00f3n, nos planteamos como \nobjetivo de este estudio, explorar y analizar \nel estado actual de conocimiento sobre la \ncalidad del cuidado enfermero en el \u00e1mbito \ngene ral, y la calidad del cuidado enfermero \nen paliativos.  \n \n \nM\u00c9TODO  \nLa revisi\u00f3n de la literatura sobre la calidad \ndel cuidado enfermero paliativo, se llev\u00f3 a \ncabo en las bases de datos de Academic Search \nComplet, PsycInfo , CINAHL, CUIDEN, y \nMEDLINE, durante el  periodo de marzo del \n2016 a junio del 2016. En la estrategia de \nb\u00fasqueda se incluyeron las palabras claves y \nsin\u00f3nimos que se identificaron en castellano \ny en ingl\u00e9s como, calidad del cuidado \nenfermero, cuidado de enfermer\u00eda del \npaciente terminal, cuidado s al final de la \nvida, calidad en cuidados paliativos , \nindicadores o est\u00e1ndares de calidad  en \npaliativos,  quality of nursing care, quality \npalliative care , hospice palliative care, quality of \ndying and death , quality end -of life  care, quality \nindicators fo r palliative care . El intervalo de \ntiempo para la b\u00fasqueda se acot\u00f3 a los 10 \n\u00faltimos a\u00f1os. Los criterios de inclusi\u00f3n y \nexclusi\u00f3n para la selecci\u00f3n de art\u00edculos se \nmuestran a continuaci\u00f3n, en la tabla 1.  \n Cultura de los  Cuidados  \n198 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n  \nTABLA 1: Criterios  de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n de b\u00fasqueda  \n \nCriterios de inclusi\u00f3n  Criterios de exclusi\u00f3n  \n\u2022 Art\u00edculos de investigaci\u00f3n relacionados \ncon la calidad de los cuidados enfermeros, \ncalidad en cuidados paliativos y cuidados \nenfermeros al final de la vida en el \u00e1mbito \nde paliativos.  \n\u2022 Art\u00edculos a texto completo a partir del \n2006.  \u2022 Art\u00edculos en otros idiomas que no fueran \ningl\u00e9s o castellano.  \n\u2022 Cuidados de otros profesionales sanitarios \n(psic\u00f3logo, trabajador social, m\u00e9dico).  \n\u2022 Situaciones de final de vida en contextos no \npaliativos.  \n\u2022 Libros y disertaciones.  \n \nFUENTE : Elaboraci\u00f3n  propia  \n \nDel total de art\u00edculos encontrados se \nseleccionaron 68, de los cuales, 31 fueron los \nque finalmente se analizaron. La \ninformaci\u00f3n recogida se clasific\u00f3 en  tres \nbloques te\u00f3ricos, calidad del cuidado \nenfermero, calidad en el \u00e1mbito de \npaliativos, calidad del cuidado enfermero en \npaliativos, junto con sus principales \ninstrumentos de evaluaci\u00f3n. Los contenidos \nde los art\u00edculos se organizaron seg\u00fan los \nsiguiente s criterios: revista y a\u00f1o, palabras \nclaves, teor\u00eda, dise\u00f1o o paradigma de \ninvestigaci\u00f3n, objetivos y variables del \nestudio, instrumentos de registro o medida \ny resultados.  \n \n \nRESULTADOS  \nCalidad del cuidado e nfermero  \nDelimitar el concepto de cuidado desde una \nperspectiva te\u00f3rica enfermera, resulta \nnecesario para poder evaluar su calidad. La \nteor\u00eda enfermera transpersonal de Jean \nWatson (1997), de corte existencialista y \nhumanista, incorpora una visi\u00f3n humanista \ny \u00e9tica a la evaluaci\u00f3n de los cuidados de \nenfermer\u00eda y, es una de las propuestas \nte\u00f3ricas enfermeras m\u00e1s consideradas en el \n\u00e1mbito de paliativos. Seg\u00fan Watson, para la \nenfermer\u00eda el cuidado es su raz\u00f3n moral, \nm\u00e1s que un procedimiento o acci\u00f3n. El cuidar es un proceso interconectado, \nintersubjet ivo de emociones compartidas \nentre el profesional y el paciente, y donde la \nenfermer\u00eda ofrece las condiciones para que \nel paciente tome sus propias decisiones y \nencuentre sus significados. (Poblete -\nTroncoso, 2012) . \nLa naturaleza de los cuidados, la raz\u00f3n \npara proporcionarlos, los objetivos y los \nmedios f\u00edsicos, financieros, tecnol\u00f3gicos y \nhumanos, integran los componentes de la \ncalidad del cuidado de enfermer\u00eda. La \ngara nt\u00eda de la calidad del cuidado requiere \ndel dise\u00f1o de m\u00faltiples indicadores como la \naccesibilidad, la oportunidad, la pertinencia \ncient\u00edfica y tecnol\u00f3gica, la efectividad y \neficacia o la disponibilidad y utilizaci\u00f3n de \nlos recursos. Pero adem\u00e1s, la profesi \u00f3n de \nenfermer\u00eda debe construir indicadores \nespec\u00edficos de la profesi\u00f3n como referentes \nde mejora continua (Borr\u00e9, Lenis  & \nGonz\u00e1lez, 2014) .  \nIdentificar esos indicadores o est\u00e1ndares \nde cali dad resulta indispensable para poder \nestablecer instrumentos fiables de \nevaluaci\u00f3n. Los indicadores en los que se \ndeben centrar la medida de la pr\u00e1ctica \nenfermera, se han fundamentado en el \ndesarrollo de taxonom\u00edas y clasificaciones \npropias de las interven ciones enfermeras, y \nla clasificaci\u00f3n de resultados enfermeros Cultura de los  Cuidados  \n199 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n m\u00e1s conocidos como Nursing Outcomes \nClassification (NOC). Sin embargo, desde \nhace tiempo se han identificado a partir de \nlos indicadores existentes que se utilizan \npara medir la calidad y el de sempe\u00f1o de las \norganizaciones sanitarias. El  National \nQuality Forum (NQF)  estadounidense facilit\u00f3 \nen el 2004, la aprobaci\u00f3n de un conjunto de \nest\u00e1ndares de enfermer\u00eda, los NQF -15, lo \nque permiti\u00f3 identificar las medidas de \ndesempe\u00f1o enfermero en pa\u00edses \nanglosajones. Los indicadores sensibles a la \npr\u00e1ctica enfermera son aquellos que deben \nmedir resultados atribuibles a las \nenfermeras/os, aspectos de las vivencias, del \ncomportamiento o del estado de salud de las \npersonas, que est\u00e1n influidos por la cantidad \ny calidad de los cuidados enfermeros. \n(Planas -Campmany & Icart -Isern, 2014) .  \n Los instrumentos de evaluaci\u00f3n de la \ncalidad del cuidado enfermero encontrados \nen la literatura, miden principalmente la \ncalidad a trav\u00e9s de la satisfacci\u00f3n del \npaciente, como el Newcastle Satisfaction With \nNursing Scale (NSNS)  de Thomas. McColl, \nPriest, Bond y Boys (1996). El NSNS fue \nvalidado al castellano y gallego por Alonso, \nBlanco -Ramos y Gayoso en 20 05, y se \ndenomin\u00f3 Cuestionario de Calidad del \nCuidado de Enfermer\u00eda (CUCACE). Mostr\u00f3 \nuna buena fiabilidad con un \u03b1 de Cronbach \nde 0,90. El cuestionario consta de tres partes, \nla primera en relaci\u00f3n con los cuidados de \nenfermer\u00eda con 26 \u00edtems como por ejemp lo, \n\u201clas enfermeras ten\u00edan tiempo para sentarse \ny hablar conmigo\u201d, la segunda referida a la \nsatisfacci\u00f3n respecto a los cuidados con 19 \n\u00edtems como por ejemplo, \u201cel grado de \nintimidad que le proporcionan las \nenfermeras\u201d, y por \u00faltimo, una tercera parte \nque incluye variables sociodemogr\u00e1ficas y \nalgunas preguntas de \u00edndole general. \nTambi\u00e9n, se encontraron el Caring Assesment \nInstrument (CARE -Q) de Sep\u00falveda, Rojas, C\u00e1rdenas y Castro (2009) o el de Percepci\u00f3n \nde Comportamientos del Cuidado \nHumanizado de Enferme r\u00eda (PHCE) de \nReina y Vargas (2008). Barrag\u00e1n y \nManrique -Abril (2010), validaron en \npoblaci\u00f3n colombiana (n=350), una nueva \nversi\u00f3n para enfermer\u00eda de uno de los \ninstrumentos m\u00e1s utilizados para medir la \ncalidad percibida de la asistencia \nhospitalaria, el SERVQHOS, dise\u00f1ado por \nMira et al. , (1998), y que denominaron como \nel SERVQHOS -E, con 16 \u00edtems y una \nfiabilidad con un \u03b1 de Cronbach de 0,96. Los \nautores concluyeron que el cuestionario fue \n\u00fatil para evaluar la calidad de atenci\u00f3n \nhospitalaria proporcionad a por enfermer\u00eda \ncomo medici\u00f3n de los aspectos corporativos, \nno de los aspectos t\u00e9cnicos o propios del \ncuidado (Barrag\u00e1n & Manrique -Abril, 2010) . \nTodos los cuestionarios se han aplicado en el \n\u00e1mbito general hospitalario, pero no en el \ncontexto de paliativos.  \n \nCalidad del cuidado general en el \n\u00e1mbito de los cuidados paliativos  \nUno de los objetivos de los cuidados \npaliativos es mejorar la calidad de vida de \nlas personas con enfermedad avanzada y \nterminal, y existe un amplio consenso para \ndeterminar los aspectos que se consideran \nesenciales en la calidad de los cuidados \npaliativos .  \nEl inter\u00e9s por evaluar el resultado de las \nintervenciones sanitarias de los \nprofesionales desde la visi\u00f3n del paciente, \nsus familiares y los propios profesionales, ha \nido aumentando progresivamente en el \ncontexto de los cuidados paliativos. Tal es \nas\u00ed, que desde la European Association for \nPalliative Care ( EPAC) se han elaborado \nhasta 12 recomendaciones para dise\u00f1ar y \nutilizar diferentes instrumentos de medida \nde calidad en los cuidados paliativos. Por \nejemplo, que sean medidas Cultura de los  Cuidados  \n200 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n multidimensionales, que ev al\u00faen las \nnecesidades no s\u00f3lo del paciente, sino \ntambi\u00e9n de familia y cuidadores, y que sean \nadecuadas a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica (Bausewein et \nal., 2016) .  \nSeg\u00fan Mularski et al. , (como se c it\u00f3 en \nParker y Hodgkinson, 2011), los nueve \ndominios para evaluar la calidad de los \ncuidados paliativos son: control de \ns\u00edntomas, consideraci\u00f3n hol\u00edstica de la \npersona y su calidad de vida, aspectos \nfuncionales, satisfacci\u00f3n, relaciones \ninterpersonales, t oma de decisiones, \nplanificaci\u00f3n y continuidad de los cuidados, \ncomunicaci\u00f3n, carga familiar y bienestar, \ncalidad de la muerte y experiencia del final \nde la vida.  \nHeyland et al.  (2010) definieron las \nprioridades para mejorar los cuidados \npaliativos desde l a visi\u00f3n del paciente y de \nlos familiares. Identificaron las \u00e1reas de \nmenor satisfacci\u00f3n y las que consideraban \nm\u00e1s importantes en una muestra de 363 \npacientes y 193 familiares, a trav\u00e9s del \nCanadian Health Care Evaluation Project \nQuestionnaire (CANHELP). Las \u00e1reas \nidentificadas por los pacientes como de alta \nimportancia y susceptibles de mejora se \nrelacionaron con sentimientos de bienestar y \ncalma, evaluaci\u00f3n y tratamiento de los \nproblemas emocionales, disponibilidad de \nlos profesionales, comunicaci\u00f3n cons istente \ny clara, y la necesidad de ser escuchados. \nDesde la visi\u00f3n de los familiares se \ndestacaron como aspectos de mejora, la \ncreaci\u00f3n de espacios puntuales para la \ntransmisi\u00f3n de informaci\u00f3n, y la \ndisponibilidad de tiempo de los \nprofesionales en las disc usiones sobre la \ntoma de decisiones al final de la vida.  \nDe la diversidad de escalas encontradas \nque miden sobre todo la calidad de vida del \npaciente con enfermedad avanzada y \nterminal, s\u00f3lo hay tres traducidas al espa\u00f1ol el European Organization for Resea rch and \nTreatment of Cancer Quality of Life Questionary \nC-30 (EORTC QLQ C -30) validado por \nArraras, Illarramendi y Valerdi (1996), sobre \ncalidad de vida en enfermos con c\u00e1ncer que \nparticipan de ensayos cl\u00ednicos,  el Brief Pain \nInventory para medir la intens idad del dolor \nde causa neopl\u00e1sica y su impacto en las \nactividades de la vida diaria en pacientes \ncon c\u00e1ncer, validado por Badia et al. , (2003), \ny el Palliative Care Outcome Scale  (POS) \nvalidado por Serra -Prat, Nabal, Santacruz, \nPicaza & Trelis (2004). El POS est\u00e1 traducido \nal espa\u00f1ol como la Escala de  Cuidados \nPaliativos  (ECP) y consta de una versi\u00f3n para \nprofesionales y otra para enfermos. Eval\u00faa \ndistintos aspectos de los cuidados paliativos \nen los pacientes con enfermedad neopl\u00e1sica \navanzada y consta de 10 \u00edtems como por \nejemplo, \u201cdurante los \u00faltimos tres d\u00edas ha \npodido comentar c\u00f3mo se siente con sus \nfamiliares o amigos\u201d, y una pregunta \nabierta. La ECP no permite una puntuaci\u00f3n \nglobal, sino que aporta un perfil \u00fatil en la \nevaluaci\u00f3n de los cuidados palia tivos.  \n \nCalidad de los cu idados enfermeros en \npaliativos  \nAdem\u00e1s de conocer criterios generales de \ncalidad del cuidado, resulta importante \nanalizar cu\u00e1les son los conceptos b\u00e1sicos que \ndeben guiar la pr\u00e1ctica enfermera y un buen \ncuidado enfermero al final de la vida, para \nmejorar as\u00ed la calidad de los cuidados \npaliativos.  \nActualmente, los est\u00e1ndares de calidad \n\u201cstandards for hospice palliative care nursing\u201d,  \ndesarrollados por la Canadian Palliative Care \nAssociation (CPCA) en 2001, siguen vigentes. \nEstos est\u00e1ndares se basan en el modelo \nte\u00f3rico de Supportive Care de Davies y Oberle \n(1990) que contempla seis dimensiones \ninterrelacionadas entre s\u00ed: valoraci\u00f3n , \nconexi\u00f3n , empoderamiento , actuaci\u00f3n , Cultura de los  Cuidados  \n201 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n encontrar sentido  y la \u00faltima, n\u00facleo del \nmodelo  y objetivo principal de los cuidados \nde enfermer\u00eda , mantener la integridad del \npaciente y del propio profesional  (Canadian \nHospice Palliative Care Association Nursing \nStandards Committee, 2002) . \nRecientemente Dobrina, Tenza y Palese \n(2014) realizaron una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica y \nencontraron tres modelos de cuidados \nenfermeros en paliativos. El objetivo fue \nidentifi car los conceptos comunes que a su \nvez, agruparon en tres categor\u00edas, el \npaciente, la enfermera/o y la relaci\u00f3n \nterap\u00e9utica. Seg\u00fan las autoras, es en el \ndesarrollo de la relaci\u00f3n terap\u00e9utica con los \npacientes donde el profesional de \nenfermer\u00eda tiene una ex periencia \nprivilegiada para poder crecer \nexistencialmente y disfrutar con su trabajo. \nDe entre los modelos te\u00f3ricos encontrados, \ndestacamos el modelo unitario de cuidados \nde Reed (2010), que se fundamenta en los \nest\u00e1ndares de calidad para guiar la pr\u00e1ctica  \navanzada de los profesionales enfermer\u00eda, \nestablecidos por la EPAC en 2009. Reed \nclasifica los valores y conceptos que integran \nlos cuidados de enfermer\u00eda paliativos en 7 \ncategor\u00edas: el modelo, basado en que cada \npersona es \u00fanica en su historia y experien cia \nde dolor y muerte; la integridad del \nprofesional, que debe intervenir en todas las \ndimensiones del sufrimiento del enfermo, \nfamilia y comunidad; ayudar al paciente y/o \nfamilia a ser conscientes de sus experiencias \na trav\u00e9s de la presencia aut\u00e9ntica y e l no \njuicio; el cuidado acompa\u00f1ado de humildad, \nautenticidad y compasi\u00f3n; transformaci\u00f3n y \ntranscendencia de la experiencia de \nenfermedad; di\u00e1logo y negociaci\u00f3n en las \nrelaciones interpersonales; y dar sentido a \nnuestros cuidados de enfermer\u00eda.  \nEn nuestro pa\u00eds, el grupo de trabajo de la \nAsociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda en Cuidados \nPaliativos (AECPAL), se propone identificar las competencias enfermeras en paliativos, \ncomo una v\u00eda de excelencia para la pr\u00e1ctica \nprofesional. Para ello se deben contemplar \nunos est\u00e1ndar es de calidad y unos valores \npersonales y sociales que establezcan el \nperfil del buen profesional de cuidados \npaliativos como: motivaci\u00f3n por mejorar, \nautoconocimiento, autocontrol, compasi\u00f3n, \nempat\u00eda y asertividad (Codorniu, Guanter, \nMolins & Utor, 2013) .  \nEn cuanto a la evaluaci\u00f3n de la calidad de \nlos cuidados enfermeros paliativos, se suele \nrealizar a trav\u00e9s de cuestionarios que miden \nlos cuidados paliativos en general desde la \nperspectiva de satisfacci\u00f3n del paciente y/o \nfamiliares. Tras la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, los \ncuestionarios espec\u00edficos encontrados que \nmidan calidad del cuidado enfermero al \nfinal de la vida han sido pocos, y menos a\u00fan \nen Espa\u00f1a donde no existe un instrumento \nde medid a espec\u00edfico que eval\u00fae la calidad \ndel cuidado enfermero en el contexto de \npaliativos, seg\u00fan nuestra revisi\u00f3n.  \nEn la literatura internacional, la medida de \nla calidad se basa principalmente en la \ninvestigaci\u00f3n emp\u00edrica de las competencias \nm\u00e1s importantes q ue los enfermeros/as \nespecialistas en paliativos deben adquirir. \nCameron y Johnston (2015) proponen \ndesarrollar y validar un cuestionario que \nmida la calidad del cuidado proporcionado \npor enfermeras/os de paliativos en el Reino \nUnido, desde la perspectiva del paciente. Los \nautores identificaron los principales \natributos que deb\u00edan tener las enfermeras/os \nespecialistas en paliativos y los organizaron \nen cinco dimensiones: caracter\u00edsticas \npersonales de las enfermeras/os como \nestrategias de afrontamiento, inte ligencia \nemocional, empat\u00eda, autenticidad, \nhabilidades de comunicaci\u00f3n, conocimientos \nsobre cuidados paliativos, relaci\u00f3n \nterap\u00e9utica con el paciente y medidas de \nproporci\u00f3n de confort y bienestar.  Cultura de los  Cuidados  \n202 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n Tambi\u00e9n se han desarrollado instrumentos \npara evaluar la c alidad del cuidado, a trav\u00e9s \ndel impacto de programas educativos que \nmejoren las competencias de los \nprofesionales de enfermer\u00eda. Nakazawa et \nal., (2010) desarrollaron dos instrumentos de \nmedida, la escala Palliative Care Self Reportes \nPractices Scale ( PCPS) y la escala Palliative \nCare Difficulties Scale (PDCS) , con el objetivo \nde mejorar la eficacia de los programas de \neducaci\u00f3n en cuidados paliativos. Ambas \nescalas se validaron en una muestra de 797 \nenfermeras/os en Jap\u00f3n y mostraron una \nbuena fiabilidad interna con un \u03b1 de \nCronbach entre 0,80 y 0,93. El PCPS consta \nde 18 \u00edtems distribuidos en seis \ndimensiones, cuidados en la fase terminal, \ncuidados centrados en el paciente y familia, \ndolor, disnea, delirio y comunicaci\u00f3n. El \nPDCS consta de 15 \u00edtems agrupa dos en cinco \nfactores, comunicaci\u00f3n con el equipo, y con \nel paciente y/o familia, apoyo de expertos, \nalivio de s\u00edntomas y coordinaci\u00f3n con otros \nservicios.  \n \n \nDISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES  \nLa calidad del cuidado es un concepto \ncada vez m\u00e1s extendido en nuestra \nprofesi\u00f3n enfermera, que lleva impl\u00edcito la \nb\u00fasqueda de la mejora y excelencia en \nnuestros cuidados con el paciente y/o \nfamilia. El contexto de los cuidados \npaliativos exige una serie de competencias \nenfermeras basadas en unos valores, que \nfavorezcan un cui dado exquis ito con el \nenfermo y/o familia.  \nNo resulta f\u00e1cil concretar qu\u00e9 entendemos \npor calidad, qu\u00e9 es buen cuidado en \npaliativos o c\u00f3mo podemos medirlo. Lo que \npara un profesional es un buen cuidado, \nquiz\u00e1s no lo sea de la misma manera para \notro. La prioridad que ponemos en nuestros \ncuidados, a veces es algo m\u00e1s individual que colectivo y se basa m\u00e1s en nuestra \nexperiencia, que en el significado y sentido \nque para el paciente tienen esos cuidados. \nPor eso, es importante definir cu\u00e1les son los \nest\u00e1ndares m\u00ednimos de calidad que debemos \nconsiderar, sin perder la referencia de que es \nel paciente quien nos va a guiar en c\u00f3mo \nquiere ser cui dado desde su historia de vida.  \nUno de nuestros objetivos era identificar \nlos criterios de calidad del cuidado \nenfermero en general y en el \u00e1mbito \npaliativo. A partir  de esta revisi\u00f3n te\u00f3rica, se \npueden identificar las dimensiones b\u00e1sicas \nde la calidad del cuidado enfermero, la \ncalidad en cuidados paliativos, y la calidad \ndel cuidado enfermero paliativo. Los \nresultados muestran que \u00e9tica, t\u00e9cnica, \nconocimiento cient\u00edfi co y relaciones \ninterpersonales son las dimensiones b\u00e1sicas \nde la calidad del cuidado enfermero, y que \nel planteamiento de indicadores espec\u00edficos \nde las intervenciones enfermeras, se ha \nbasado fundamentalmente en taxonom\u00edas \nde resultados y en est\u00e1ndares d e enfermer\u00eda \nque han permitido medir la contribuci\u00f3n \nespec\u00edfica enfermera en las organizaciones \nsanitarias. Tambi\u00e9n, parece existir un \nconsenso en la comunidad cient\u00edfica para \ndeterminar las principales \u00e1reas de \nevaluaci\u00f3n de la calidad en cuidados \npaliati vos como, el control de s\u00edntomas, la \nvisi\u00f3n hol\u00edstica de la persona, los aspectos \nfuncionales y de calidad de vida, la \nsatisfacci\u00f3n, las relaciones interpersonales, \nla toma de decisiones, la planificaci\u00f3n y \ncontinuidad de cuidados, la comunicaci\u00f3n, \nla carg a y bienestar familiar, y la calidad de \nla muerte y experiencia del final de la vida. \nPor \u00faltimo, la consideraci\u00f3n del paciente \ncomo un ser \u00fanico, su integridad y la del \nprofesional, la relaci\u00f3n interpersonal basada \nen la autenticidad, empat\u00eda, no juicio y  \ncompasi\u00f3n, el sentido de los cuidados, la \ntranscendencia de la experiencia de Cultura de los  Cuidados  \n203 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n enfermedad y, la b\u00fasqueda de significados \ndel paciente, son las dimensiones b\u00e1sicas \nque integran la calidad del cuidado \nenfermero paliativo.  \nHablar de garant\u00eda de calidad del cu idado \nimplica la utilizaci\u00f3n de indicadores que \nsirvan para elaborar instrumentos de \nevaluaci\u00f3n, con el fin \u00faltimo de mejorar la \npr\u00e1ctica enfermera. Por ello, otro de \nnuestros objetivos era revisar e identificar \nlos instrumentos de evaluaci\u00f3n de la calidad  \ndel cuidado enfermero. El primer resultado \nde nuestro estudio es la constataci\u00f3n de que \nlos instrumentos utilizados para evaluar la \ncalidad del cuidado enfermero son pocos, y \nadem\u00e1s, miden la calidad desde la \nperspectiva y satisfacci\u00f3n del paciente, s\u00f3lo \nen el \u00e1mbito hospitalario. El segundo \nresultado es que de la diversidad de \ninstrumentos de resultado que eval\u00faan \ncalidad en cuidados paliativos, pocos est\u00e1n \ntraducidos al espa\u00f1ol y miden sobre todo \ncontrol de s\u00edntomas como el dolor, su \nimpacto en las activ idades de la vida diaria, \ny la calidad de vida del paciente. Todos ellos \naportan una valoraci\u00f3n limitada de algunos \naspectos espec\u00edficos de paliativos, y \nprincipalmente en pacientes oncol\u00f3gicos, \npero no una visi\u00f3n global de las \ndimensiones que integran la calidad de los \ncuidados paliativos.  \nPor \u00faltimo, entendemos que el no haber \nencontrado instrumentos que eval\u00faen \nconcretamente la calidad del cuidado \nenfermero paliativo, a pesar de su relevancia \nsocial y actualidad, deja abierto un campo de \ninvestigaci\u00f3n a\u00fa n por explorar. Concretar \ndesde la experiencia, qu\u00e9 cuidados \nespec\u00edficos realizan las enfermeras/os en \ncada uno de los dominios que componen la \ncalidad de los cuidados paliativos, puede ser \nel comienzo para establecer futuros \ninstrumentos de medida de cali dad del \ncuidado enfermero paliativo.  BIBLIOGRAF\u00cdA  \n\u00ad Alonso, R., Blanco Ramos, M. A.  & Gayoso, P. \n(2005). Validaci\u00f3n de un cuestionario de calidad de \ncuidados de enfermer\u00eda. Revista de Calidad \nAsistencial , 20(5), 246 -250. \n\u00ad Barrag\u00e1n, J.  & Manrique -Abril, G. (20 10). Validez y \nconfiabilidad del SERVQHOS para enfermer\u00eda en \nBoyac\u00e1, Colombia.  Avances en Enfermer\u00eda , 28(2),  48-\n61.  \n\u00ad Bausewein, C., Daveson, B. A., Currow, D. C., \nDowning, J., Deliens, L., Radbruch, L., Higginson, \nI. J. (2016). EAPC white paper on outcome \nmeasurement in palliative care: Improving \npractice, attaining outcomes and delivering quality \nservices recommendations from the European \nAssociation for Palliative Care (EAPC) task force on \noutcome measurement.  Palliative Medicine , 30(1), 6 -\n22. DOI:  10.1177/0269216315589898 . \n\u00ad Borr\u00e9, M., Lenis, C.  & Gonz\u00e1lez, G. (2014). Utilidad \ndel cuestionario SERVQHOS -E para medir calidad \npercibida de la atenci\u00f3n de Enfermer\u00eda.  Revista CES \nSalud P\u00fablica , 5(2), 127 -136.  \n\u00ad Cameron, D.  & Johnston, B. (2015). Development of \na questionnaire to measure the key attributes of the \ncommunity palliative care, specialist nurse \nrole.  International Journal of Palliative Nursing , 21(2), \n87-95. DOI:10.12968/ijpn.2015.21.2.87 . \n\u00ad CHPCA Nursing Standards Committee. (2002). \nHospice palliative care nursing standards of \npractice.  Recuperado de \nhttp://aecpal.secpal.com/archivos -on-line2 . \n\u00ad Cibanal, L., Siles, J., Arce, M. C., Dom\u00ednguez, J. M., \nVizcaya, F.  & Gabald\u00f3n, E. (2001). La  Relaci\u00f3n de \nayuda no quema, es vivificante. Cultura de \nCuidados , 10, 1-13.  \n\u00ad Codorniu, N., Guanter, L., Molins, A.  & Utor, L. \n(2013). Competencias enfermeras en cuidados \npaliativos.  Sociedad Espa\u00f1ola de Cuidados Paliativos. \nRecuperado de http://aecpal.secpal.com/archivos -\non-line2 . \n\u00ad Dobrina, R., Tenze, M.  & Palese, A. (2014). An \noverview of hospice and palliative care nursing \nmodels and theories. International Journal of \nPalliative Nur sing, 20(2),  75-81. DOI:  \n10.12968/ijpn.2014.20.2.75 . \n\u00ad Heyland, D. K., Cook, D. J., Rocker, G. M., Dodek, \nP. M., Kutsogiannis, D. J., Skrobik, Y., Cohen, S. R. \n(2010). Defining priorities for improving end -of-life \ncare in Canada.  CMAJ: Canadian Medical Association \nJournal , 182(16), E747. DOI:  10.1503/cmaj.l00131 . \n\u00ad Nakazawa, Y., Miyashita, M., Morita, T., Umeda, \nM., Oyagi, Y.  & Ogasawara, T. (2010). The palliative \ncare self -reported practices scale and the palliative \ncare difficulties scale: Reliability an d validity of Cultura de los  Cuidados  \n204 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n two scales evaluating self -reported practices and \ndifficulties experienced in palliative care by health \nprofessionals.  Journal of Palliative Medicine , 13(4), \n427-437. DOI:  10.1089/jpm.2009.0289 . \n\u00ad Orrego, S.  & Ortiz, A. C. (2013). Calidad del \ncuidado de enfermer\u00eda. Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n en \nEnfermer\u00eda , 19(2).  \n\u00ad Ortega Ruiz, C.  & L\u00f3pez R\u00edos, F. (2005). \nIntervenci\u00f3n psicol\u00f3gica en cuidados paliativos: \nrevisi\u00f3n y perspectivas.  Cl\u00ednica y Salud , 16(2), 143 -\n160.  \n\u00ad Parker, D.  & Hodgkinson, B. (2011). A comparison \nof palliative care outcome measures used to assess \nthe quality of palliative care provided in long -term \ncare facilities: A systematic review.  Palliative \nMedicine , 25(1), 5 -20. \n\u00ad Planas -Campmany, C.  & Icart -Isern, M. T. (2 014). \nIndicadores sensibles a la pr\u00e1ctica enfermera: una \noportunidad para medir la contribuci\u00f3n de las \nenfermeras.  Enfermer\u00eda Cl\u00ednica , 24(2), 142 -147. DOI:  \n10.1016/j.enfcli.2013.07.003 . \n\u00ad Poblete -Troncoso, M. d. C. (2012). Validaci\u00f3n de \ndos escalas utilizada s en la medici\u00f3n del cuidado \nhumano transpersonal basadas en la Teor\u00eda de Jean Watson.  Aquichan , 12(1), 8 -21.  \n\u00ad Reed, S. M. (2010). A unitary -caring conceptual \nmodel for advanced practice nursing in palliative \ncare.  Holistic Nursing Practice , 24(1), 23.  \n\u00ad Reina, C.  & Vargas, E. (2008). Validez de contenido \ny validez facial del instrumento \"Percepci\u00f3n de \ncomportamientos de cuidado \nhumanizado\".  Avances en Enfermer\u00eda , 26(2), 71 -79.  \n\u00ad Sep\u00falveda, G., Rojas, A., C\u00e1rdenas, O., Guevara, E.  \n& Castro, A. (2009). Estud io piloto de la validaci\u00f3n \ndel cuestionario \"Care Q\" en versi\u00f3n al espa\u00f1ol en \npoblaci\u00f3n colombiana.  Revista Colombiana De \nEnfermer\u00eda , 4(4). \n\u00ad Serra -Prat, M., Nabal, M., Santacruz, V., Picaza, J. \nM. & Trelis, J. (2004). Traducci\u00f3n, adaptaci\u00f3n y \nvalidaci\u00f3n de la Palliative Care Outcome Scale al \nespa\u00f1ol.  Medicina Cl\u00ednica , 123(11), 406 -412. DOI: \n10.1016/S0025 -7753(04)74535 -2. \n\u00ad Urra, E., Jana, A.  & Garc\u00eda, M. (2011). Algunos \naspectos esenciales del pensamiento de Jean \nWatson y su teor\u00eda de cuidados \ntranspersonales.  Ciencia y Enfermer\u00eda , 17(3), 11 -22. \n \n Cultura de los  Cuidados  \n205 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \nTeor\u00eda y M\u00e9todo\n  \nSaneamiento de las manos de profesionales \nde enfermer\u00eda actuando en centro \nquir\u00fargico: revisi\u00f3n integradora\nHigienication of the hands of nursing professionals \nthat act in surgical center: integrative review \nHigieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os de profissionais de enfermagem \nque atuam em centro cir\u00fargico: revis\u00e3o integrativa  \nAline Aires de Oliveira1, Isabelle Campos de Azevedo2, Rita de \nC\u00e1ssia Lira da Silva3, Marcos Antonio Ferreira J\u00fanior4 \n1Aluna do s\u00e9timo semestre do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem da Universidade Federal do Rio Grande \ndo Norte \n2Enfermeira, Mestranda do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem da Universidade Federal do Rio \nGrande do Norte, Natal/RN, Brasil. Bolsista CAPES \n3Aluna do s\u00e9timo semestre do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem da Universidade Federal do Rio Grande \ndo Norte, Natal/RN, Brasil \n4Enfermeiro, Doutor em Sa\u00fade e Desenvolvimento pela Universidade Federal do Mato Grosso do Sul. \nProfessor do curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem e Professor Permanente da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEnfermagem (Mestrado acad\u00eamico e Doutorado) do Departamento de Enfermagem da Universidade Federal \ndo Rio Grande do Norte. L\u00edder Grupo de Pesquisa \"N\u00facleo de Estudos e Pesquisas em Enfermagem Cl\u00ednica \n(NEPEC)\". Natal/RN, Brasil \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Oliveira, A. A., Azevedo, I. C., Silva, R.C.L. & Ferreira \nJunior, M.A. (2018). Saneamiento de las manos de profesionales de enfermer\u00eda actuando en centro \nquir\u00fargico: revisi\u00f3n integradora. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de \nhttp://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.19  \nCorrespondencia: Avenida Senador Salgado Filho, n.\u00ba 3000, bairro Lagoa Nova, Natal/RN, Brasil. Caixa -\npostal: 1570. CEP: 59078 -970 \nCorreo electr\u00f3nico: alineaires@gmail.com \nRecibido: 13/03/2018; Aceptado: 02/06/2018  \nABSTRACT  \nObjective:  To identify in the literature the \nexecution and frequency of standardized \nhand hygiene techniques by nursing \nprofessionals who work in surgical center \nunits. Method:  Integrative review by primary \nstudies indexed in online databases, in all \nlanguages. \nResults:  Two articles were selected that \nanswered the guiding question and met the \ninclusion criteria. The results pointed to the \nCultura de los  Cuidados  \n206 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 low adherence and frequency of hand \nhygiene. \nConclusion:  Therefore, it is important to \nseek strategies to train the professional, \nwhich makes him/her capable of identifying \nobstacles that impede the correct HM \ntechnique and orientate it in relation to the \nappropriate frequency of hand washing in \nan efficient way. Promotion of improved \nhealth care. \nKeywords:  Hand hygiene, Infection control, \nNursing. \nRESUMO  \nObjetivo:  Identificar na literatura a \nexecu\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia das t\u00e9cnicas \npadronizadas de higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os \npelos profissionais de enfermagem que \natuam em unidades de centro cir\u00fargico.  \nM\u00e9todo:  Revis\u00e3o integrativa por estudos \nprim\u00e1rios indexados em bases de dados on \nline, em todos os idiomas.  \nResultados:  Foram selecionados dois \nartigos que responderam \u00e0 quest\u00e3o \nnortead ora e atenderam aos crit\u00e9rios de \ninclus\u00e3o. Os resultados apontaram para a \nbaixa ades\u00e3o e frequ\u00eancia da higieniza\u00e7\u00e3o \ndas m\u00e3os.  \nConclus\u00e3o:  Portanto, ressalta -se a \nimport\u00e2ncia de buscar estrat\u00e9gias para \ncapacitar o profissional, que o torne capaz \nde identificar empecilhos que dificultam a \nrealiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica correta de HM e que o \noriente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frequ\u00eancia adequada \nda lavagem das m\u00e3os de maneira eficaz para \npromo\u00e7\u00e3o da melhoria da assist\u00eancia de \nsa\u00fade prestada.  \nPalavras chave:  Higiene das m\u00e3os , Controle \nde infec\u00e7\u00f5es, Enfermagem.  \nRESUMEN  \nObjetivo:  Identificar la ejecuci\u00f3n literatura \ny la frecuencia de las t\u00e9cnicas de \ndesinfecci\u00f3n de manos est\u00e1ndar por profesionales de enfermer\u00eda que trabajan en \nlas unidades de sala de operaciones. \nM\u00e9todo: Revisi\u00f3n integrada de los \nestudios primarios indexadas en las bases de \ndatos en l\u00ednea en todos los idiomas. \nResultados: Se seleccionaron dos art\u00edculos \nque responden a la pregunta de \ninvestigaci\u00f3n y cumplieron los criterios de \ninclusi\u00f3n. Los resultados mostraron una \nbaja adherencia y la frecuencia de higiene de \nlas manos. \nConclusi\u00f3n: Por lo tanto, hacemos \nhincapi\u00e9 en la importancia de buscar \nestrategias para capacitar a los \nprofesionales, lo que hace que sea capaz de \nidentificar los obst\u00e1culos que impiden la \nrealizaci\u00f3n de la t\u00e9cnica correcta de SM y al \neste con respecto a la frecuencia adecuada \ndel lavado de manos con eficacia a la \npromoci\u00f3n de la asistencia sanitaria \nmejorada. \nPalabras clave: Higiene de las manos, \nControl de infecciones, Enfermer\u00eda. \nINTRODU\u00c7\u00c3O  \nOs avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos \ntrouxeram benef\u00edcios para a assist\u00eancia \u00e0 \nsa\u00fade que culminaram na melhoria das \na\u00e7\u00f5es prestadas a popula\u00e7\u00e3o. No entanto, \nobserva-se que complica\u00e7\u00f5es primitivas \ncomo as infec\u00e7\u00f5es hospitalares perduram \ncom \u00edndices elevados at\u00e9 os dias atuais e s\u00e3o \nrespons\u00e1veis por altas taxas de \nmorbimortalidade (Oliveira & Maruyama, \n2008). \nA Infec\u00e7\u00e3o hospitalar (IH) \u00e9 definida como \naquela adquirida ap\u00f3s a admiss\u00e3o do \npaciente no servi\u00e7o hospitalar, evidenciada \ndurante a interna\u00e7\u00e3o ou mesmo ap\u00f3s a alta, \nrelacionada com a interna\u00e7\u00e3o ou com os \nprocedimentos hospitalares realizados \n(Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Brasil [MS], 1998). Cultura de los  Cuidados  \n207 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n Lavagem das m\u00e3os consiste na a\u00e7\u00e3o mais \nsignificativa para o controle da IH \n(Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Brasil, 19 98). O \ncontrole da IH por meio da higieniza\u00e7\u00e3o \ncorreta e frequente das m\u00e3os proporciona \nseguran\u00e7a e qualidade no servi\u00e7o prestado \nao paciente (Primo, Ribeiro, Figueiredo, \nSirico & Souza, 2010).  \nApesar da transmiss\u00e3o da IH se dar pelo \ncontato direto com as m\u00e3os ser reconhecida \nglobalmente, e da higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os \n(HM) ser a maneira mais eficaz de \npreven\u00e7\u00e3o das mesmas, a ades\u00e3o e o \ncumprimento da t\u00e9cnica correta de lavagem \ndas m\u00e3os ainda s\u00e3o insatisfat\u00f3rios (Primo  et \nal., 2010). A lavagem das m\u00e3os \u00e9 conceituada \ncomo a fric\u00e7\u00e3o intensa de toda superf\u00edcie das \nm\u00e3os e punhos, com uso de \nsab\u00e3o/detergente, sucedida por enxague \nabundante em \u00e1gua corrente, para maior \nremo\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias existentes naquela \nregi\u00e3o abordada. A HM faz parte do \ncotidiano dos setor es hospitalares, \u00e9 uma \npr\u00e1tica simples, de baixo custo e que deve \nser realizada sempre que necess\u00e1rio, seja \ndurante a assist\u00eancia a um paciente ou \nmesmo entre outras atividades requeridas \n(MS, 1998).  \nNo momento, a seguran\u00e7a do paciente com \nenfoque na HM te m sido tratada como \nprioridade pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de \nSa\u00fade (OMS), que firmou com v\u00e1rios pa\u00edses \na \u201cAlian\u00e7a Mundial para Seguran\u00e7a do \nPaciente\u201d e reconhece tratar de uma quest\u00e3o \nglobal. Esta resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 subsidiada por \ninterven\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es que implicam na \nredu\u00e7\u00e3o dos problemas concernentes \u00e0 \nseguran\u00e7a dos pacientes nos pa\u00edses que se \nengajaram nesta alian\u00e7a (Ag\u00eancia Nacional \nde Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria do Brasil [Anvisa], \n2008)  \nA Infec\u00e7\u00e3o de S\u00edtio Cir\u00fargico (ISC) \ndestaca -se entre as IH, ocupa a terceira \ncoloc a\u00e7\u00e3o entre as IH mais comuns, com cerca de 25% do total. As ISC aumentam o \nper\u00edodo de interna\u00e7\u00e3o dos pacientes e \nelevam a morbimortalidade dos \nprocedimentos cir\u00fargicos em \naproximadamente 11%. Ademais, \nrepresentam uma sobrecarga \nsocioecon\u00f4mica \u00e0s institui\u00e7\u00f5 es por elevarem \nos custos hospitalares em decorr\u00eancia da \namplia\u00e7\u00e3o do tratamento. O paciente que \nprogride para uma IH pode elevar as custas \ndo seu tratamento em at\u00e9 tr\u00eas vezes (Barreto, \n2009). Diversos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos apresentam \nnormas quanto aos produtos,  t\u00e9cnicas, \nfrequ\u00eancias, dentre outros aspectos da \nhigieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os para serem \npraticadas pelos profissionais da \u00e1rea de \nsa\u00fade. No entanto, a ades\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica de \nhigieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os \u00e9 escassa  e evidencia \nque as informa\u00e7\u00f5es fornecidas aos \nprofissionai s n\u00e3o atingem o seu prop\u00f3sito, \nque \u00e9 a mudan\u00e7a de comportamento (Neves, \n2009). Alguns estudos exp\u00f5em justificativas \napresentadas pelos profissionais de sa\u00fade \npara a baixa ades\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica de HM, tais \ncomo a falta de motiva\u00e7\u00e3o, imprud\u00eancia, \nfalta de conheci mento a respeito da \ntransmiss\u00e3o cruzada de microrganismos, \nlocaliza\u00e7\u00e3o das pias, rea\u00e7\u00f5es cut\u00e2neas nas \nm\u00e3os, tempo limitado, entre outros (Neves, \n2009).  \nA relev\u00e2ncia da presente pesquisa consiste \nna s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es sobre a ades\u00e3o da \nequipe de enferm agem que atua no bloco \ncir\u00fargico \u00e0s t\u00e9cnicas normatizadas de \nhigieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os, que permitem ao \nprofissional prestar uma assist\u00eancia de \nqualidade. Desta forma, este estudo teve \ncomo objetivo identificar na literatura a \nexecu\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia das t\u00e9cnica s \npadronizadas de higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os \npelos profissionais de enfermagem que \natuam em unidades de centro cir\u00fargico.  \n \n Cultura de los  Cuidados  \n208 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 M\u00c9TODO  \nA revis\u00e3o integrativa foi escolhida como \nm\u00e9todo para atingir o objetivo deste estudo, \nnorteado pelas seguintes etapas: \nidentifica\u00e7\u00e3o do tema e sele\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese \nou quest\u00e3o de pesquisa; estabelecimento de \ncrit\u00e9rios para inclus\u00e3o e exclus\u00e3o de \nestudos/amostragem ou busca na literatura; \ndefini\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es a serem extra\u00eddas \ndos estudos selecionados/categoriza\u00e7\u00e3o dos \nestudos ; avalia\u00e7\u00e3o dos estudos inclu\u00eddos na \nrevis\u00e3o integrativa; interpreta\u00e7\u00e3o dos \nresultados; apresenta\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o/s\u00edntese \ndo conhecimento ( Whittemore & Knafl, \n2005) . \nA revis\u00e3o foi norteada pela seguinte \nquest\u00e3o de pesquisa: Qual a frequ\u00eancia de \nhigieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os e como se d\u00e1 a \nexecu\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas padronizadas pelos \nprofissionais de enfermagem que atuam em \nunidade de centro cir\u00fargico?  \nA busca foi realizada em julho de 2016, \ncom uso do proxy  licenciado pela \nUniversidade Federal do Rio Grande do \nNorte ( www.capes.ufrn.br/porta 3128 ) por \nmeio das seguintes bases de dados: National \nLibrary of Medicine (PUBMED); Science \nDirect, Cumulative Index to Nursisng and \nAllied Heath Literature (CINAHL). Para as \nbuscas nas referidas bases de dados foram \nutilizados descritores indexados no Medical \nSubject Headings (MESH): 1# ( hand \ndisinfection ); 2# ( hand hygiene ); 3# ( infection \ncontrol ); 4# ( surgicenters ); 5# ( nursing ). Os \ncruzamentos foram realizados com o uso do \noperador booleano AND, a saber: 1# AND \n3# AND 4# AND 5# e 2# AND 3# AND 4# \nAND 5#. Para cada base de dados elencada \nfoi realizada uma busca n\u00e3o controlada com \nvistas a identificar estudos que por \ndiferen\u00e7as de indexa\u00e7\u00f5es poderiam n\u00e3o ser \nlocalizados com o uso do descritor \ncontrolado. \uf0a7Os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o adotados foram:\nartigos completos dispon\u00edveis nas bases\nde dados elencadas, que abordassem a\nfrequ\u00eancia de higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os e\nexecu\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas\npadronizadas pelos profissionais de\nenfermagem que atuam em unidades\ncentro cir\u00fargico; estudos em qualque r\nidioma e sem recorte temporal.\n\uf0a7Os crit\u00e9rios de exclus\u00e3o foram:\npublica\u00e7\u00f5es de estudos no formato de\neditoriais, cartas ao editor, resum os,\nopini\u00e3o de especialistas, revis\u00f5es,\nresenhas, livros, cap\u00edtulos de livros,\nteses, disserta\u00e7\u00f5es, monografias e TCC.\nOs artigos foram pr\u00e9-selecionados\ninicialmente pela leitura de t\u00edtulo e\nresumo, os quais foram avaliados quant o\n\u00e0 rela\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o de pesquisa e\ncom os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3 o\nadotados. Em seguida foi realizada a\nleitura na \u00edntegra dos artigos pr\u00e9-\nselecionados, assim como a extra\u00e7\u00e3o dos\ndados por meio de um roteiro\npadronizado especificamente para este\nestudo com as seguintes vari\u00e1veis: t\u00edtulo,\nbase de dados, autores e ano de\npublica\u00e7\u00e3o, pa\u00eds de origem do estudo e\nprincipais resultados encontrados.\nA busca nas bases de dados resultou em \num total de 1.143 artigos. Destes, 1.141 \nartigos foram exclu\u00eddos por n\u00e3o \nresponderem \u00e0 quest\u00e3o da pesquisa e n\u00e3o \natenderem aos crit\u00e9rios de inclus\u00e3o. Ap\u00f3s a \nan\u00e1lise dos artigos completos, foram \nselecionados dois artigos, um indexado na \nPubMed e outro na Science Direct. A Figura \n1 representa a sele\u00e7\u00e3o dos estudos inclu\u00eddos \nnesta revis\u00e3o. Cultura de los  Cuidados  \n209 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 FIGURA 1: Fluxograma do processo de sele\u00e7\u00e3o dos estudos \u2013 Natal, RN, 2016 \nRESULTADOS  \nO Quadro 1 abaixo apresenta as \ncaracter\u00edsticas dos estudos selecionados \npara comporem a amostra final desta \nrevis\u00e3o.  \nDISCUSS\u00c3O  \nO estudo intitulado \u201c An assessment of hand \nhygiene practices of healthcare workers of a \nsemiurban teaching hospital using the five \nmoments of hand hygiene \u201d foi realizado no \nHospital da Universidade de Ensino de \nBabcock, na Nig\u00e9ria. As observa\u00e7\u00f5es sobre a \nhigiene das m\u00e3os dos profissionais foram \nrealizadas durante a rotina de cuidados com \nos pacientes. Foi utilizado um formul\u00e1rio de \nobserva\u00e7\u00e3o desenvolvido pela Organiza\u00e7\u00e3o \nMundial da Sa\u00fade (OMS) e o estudo foi \ndesenvolvido por observadores n\u00e3o \nidentificados. Do total de 176 observa\u00e7\u00f5es, \n92 foram feitas com os circulantes de sala \noperat\u00f3ria da equipe de enfermagem. As descobertas deste estudo demonstraram que \nas taxas de ades\u00e3o nesse centro ainda s\u00e3o \nbaixas. As raz\u00f5es apontadas pelo estudo \npara tal ocorr\u00eancia poderiam incluir \npossivelmente a f alta de um programa \neducacional sobre a higiene das m\u00e3os \n(Shobowale, Adegunle & Onyedibe, 2016) . \nO estudo intitulado \u201c Practical experience in \na surgical unit when changing from scrub to \nrub\u201d foi realizado no Hospital Universit\u00e1rio \nde Madrid, Espanha. Foi desenvolvido um \nquestion\u00e1rio com base nas recomenda\u00e7\u00f5es \npara avalia\u00e7\u00f5es de higiene da OMS. A \npesquisa colheu resultados sobre o \nconhecimento das t\u00e9cnicas de higieniza\u00e7\u00e3o \ndas m\u00e3os; a frequ\u00eancia de lavagem das m\u00e3os \ne sobre as percep\u00e7\u00f5es dos profissionais \nenvolvidos. Dentre os profissionais que \nparticiparam do estudo, os componentes da \nequipe de enfermagem apresentaram \nmelhores resultados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica da \nHM ( Asensio & de Gregorio , 2013).  \nCultura de los  Cuidados  \n210 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n  \nQUADRO 1: Caracter\u00edsticas  dos estudos selecionados e resultados  \u2013 Natal/RN, Brasil, 2016 \n(n=2)  \n \nT\u00edtulo  Base de \ndados  Autores/Ano \nde publica\u00e7\u00e3o  Pa\u00eds de \nrealiza\u00e7\u00e3o \ndo estudo  Idioma  Resultados  \nAn assessment of \nhand hygiene \npractices of \nhealthcare workers \nof a semiurban \nteaching hospital \nusing the five \nmoments of hand \nhygiene  PubMed  Shobowale  et \nal. (2016)  Nig\u00e9ria  Ingl\u00eas  Estudo observacional com \n176 observa\u00e7\u00f5es em v\u00e1rios \nsetores do hospital, sendo \nque destas, 40 observa\u00e7\u00f5es \nforam feitas no Centro \nCir\u00fargico. Fora m colhidos \nresultados acerca da \nfrequ\u00eancia de lavagem das \nm\u00e3os de diversos \nprofissionais da sa\u00fade. No \ngeral, as taxas de ades\u00e3o \u00e0 \nhigieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os \nforam baixas.  \nPractical experience \nin a surgical unit \nwhen changing  \nfrom scrub to rub  Science \nDirect  Asensio  et al.  \n(2013)  Espanha  Ingl\u00eas  O estudo avaliou o \nconhecimento sobre a \nefic\u00e1cia da higieniza\u00e7\u00e3o \ndas m\u00e3os e a frequ\u00eancia da \nmesma entre profissionais \nque atuam no bloco \ncir\u00fargico de um hospital \nem Madri. Dentre os \nprofissionais avaliados, os \ncomponent es da equipe de \nenfermagem foram os que \napresentaram melhores \nresultados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nfrequ\u00eancia de higieniza\u00e7\u00e3o \ndas m\u00e3os.  \n \n \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frequ\u00eancia de HM dos \nprofissionais, os dados encontrados s\u00e3o \ncompat\u00edveis com os resultados de um \nestudo realizado em um Hospital \nUniversit\u00e1rio de Goi\u00e1s, centro -oeste \nbrasileiro, que verificou uma baixa ades\u00e3o \u00e0 \npr\u00e1tica por todos os profissionais, somado \nao fato de que quando a t\u00e9cnica era realizada \nas recomenda\u00e7\u00f5es do manual do Minist\u00e9rio \nda Sa\u00fade n\u00e3o eram seguidas da maneira \ncorreta (Primo  et al. , 2010).  \nLavar as m\u00e3os constitui na pr\u00e1tica mais \nimportante na preven\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00f5es \nhospitalares. Trata de uma t\u00e9cnica simples e \nque requer pouco aparato. No entanto, os resultados mostram respostas preoc upantes \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 assiduidade e o uso da t\u00e9cnica \ncorreta na HM. Quando o cuidado, o \nm\u00e9todo e a assist\u00eancia prestada est\u00e3o \ncomprometidos, o servi\u00e7o do profissional se \ntorna question\u00e1vel (Primo  et al. , 2010).  \nA OMS recomenda que as m\u00e3os sejam \nhigienizadas  em cinco momentos distintos: \nantes do contato com o paciente, antes da \nrealiza\u00e7\u00e3o de procedimento ass\u00e9ptico, ap\u00f3s \nrisco de exposi\u00e7\u00e3o a flu\u00eddos corporais, ap\u00f3s \ncontato com o paciente e ap\u00f3s contato com \n\u00e1reas pr\u00f3ximas ao paciente ( Shobowale  et al., \n2016). E ssa a\u00e7\u00e3o reflete n\u00e3o s\u00f3 no controle de \ninfec\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m na prote\u00e7\u00e3o Cultura de los  Cuidados  \n211 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 individual do profissional que presta a \nassist\u00eancia. \nNa verifica\u00e7\u00e3o da HM nos cinco momentos \nrecomendados pela OMS, constatou-se que \na maioria dos profissionais n\u00e3o lava as m\u00e3os \nantes de realizar um procedimento n\u00e3o \ninvasivo, apenas cal\u00e7a as luvas. Isso indica \nque a HM \u00e9 realizada com vistas apenas a \nprote\u00e7\u00e3o do profissional e n\u00e3o do paciente \n(Primo  et al. , 2010; Shobowale  et al. , 2016).  \nUma variedade de fatores tem sido \ndescrita como poss\u00edveis respostas aos \nmotivos dos profissionais n\u00e3o higienizarem \nas m\u00e3os adequadamente, estes incluem a \nalta taxa de trabalho, o tempo insuficiente, o \npr\u00f3prio esquecimento e a indisponibilidade \nde \u00e1gua/\u00e1lcool nos servi\u00e7os (Shobowale  et \nal., 2016). Cada institui\u00e7\u00e3o deve se \npreocupar em criar estrat\u00e9gias ou repensar \nas j\u00e1 existentes para identificar e sanar as \ndificuldades de cada profissional. Ao \ndiscutir os aspectos que precisam ser \nmelhorados, \u00e9 recomendado que o \nprofissional tenha participa\u00e7\u00e3o ativa nesse \nprocesso (Giordani, Sonobe & Ezaias, 2016).  \nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos profissionais \nenvolvidos, 97% acreditam que a higiene \ndas m\u00e3os \u00e9 muito eficaz para prevenir \ninfec\u00e7\u00f5es de s\u00edtio cir\u00fargico (ISC). As ISC \nmerecem destaque, pois representam 15% \ndo total das infec\u00e7\u00f5es adquiridas durante a \nassist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade e constitui a terceira \ncomplica\u00e7\u00e3o infecciosa mais \nfrequentemente adquirida no ambiente \nhospitalar ( Asensio & de Gregorio , 2013).  \nA partir do diagn\u00f3stico tra\u00e7ado com os \nresultados encontrados recomenda-se a \nado\u00e7\u00e3o de medidas direcionadas ao \nincentivo da ades\u00e3o \u00e0 HM, com o objetivo de \nproduzir mudan\u00e7as comportamentais nos \nprestadores de servi\u00e7o, para que estes \npossam prestar uma assist\u00eancia correta e de \nqualidade.  CONCLUS\u00c3O  \nA equipe de enfermagem \u00e9 a que mant\u00e9m \nmaior contato com o paciente, portanto, \nprecisa estar atenta \u00e0s necessidades de \nhigiene dos pacientes, dos ambientes e dos \nprocedimentos. Para prestar uma assist\u00eancia \nde alto n\u00edvel \u00e9 necess\u00e1rio esfor\u00e7o, \natualiza\u00e7\u00e3o constante e condi\u00e7\u00f5es de \ntrabalho suficientes para alcance dos \nobjetivos do cuidado seguro.  \nPortanto, ressalta-se a import\u00e2ncia da \nbusca por estrat\u00e9gias para capacitar o \nprofissional, de forma que o torne capaz de \nidentificar empecilhos que possam dificultar \na realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica correta de HM e que \nooriente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frequ\u00eancia adequada\ncomo maneira eficaz para promover uma\nassist\u00eancia de qualidade.\nAGRADECIMENTOS  \nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento \nCient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \u2013 CNPq (bolsa de \nInicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica). \n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal \nde N\u00edvel Superior \u2013 CAPES (bolsa de mestrado). \nREFER\u00caNCIAS  \n\u00ad Asensio A.  & de Gregorio L. (2013). Practical \nexperience in a surgical unit when changing from \nscrub to rub. J Hosp Infect . 83 Suppl 1, 40 -2. \nRecuperado de \nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23453176 .  \n\u00ad Barreto R. A. S. S., Rocha L. O., Souza A. C. S., \nTipple A. F. V., Suzuki K. & Bisinoto A. S. (2009). \nHigieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os: a ades\u00e3o entre os \nprofissionais de enfermagem da sala de \nrecupera\u00e7\u00e3o p\u00f3s-anest\u00e9sica. Rev. Eletr. Enf . 11(2), \n334-40. Recuperado de \nhttps://www.fen.ufg.br/fen_revista/v11/n2/pdf/v1\n1n2a14.pdf . \n\u00ad Brasil. Portaria n.\u00ba 2.616, de 12 de maio de 1998. \nDi\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil . \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, Bras\u00edlia, maio de 1998. Se\u00e7\u00e3o \nI, pp. 133-15. \n\u00ad Brasil. (2008). Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Cultura de los  Cuidados  \n212 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Sanit\u00e1ria. Seguran\u00e7a do Paciente. Higieniza\u00e7\u00e3o das \nm\u00e3os . Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. S\u00e9rie A: \nNormas e Manuais T\u00e9cnicos. \n\u00ad Giordani, A. T., Sonobe, H. M., Ezaias, G. M., \nVal\u00e9rio, M. A. & Andrade, D. (2016). Ades\u00e3o da \nenfermagem \u00e0 higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os segundo os \nfatores higi\u00eanicos de Herzberg. Rev enferm UFPE . \n10(2), 600-7. DOI: 10.15253/2175-\n6783.2014000400002. \n\u00ad Neves Z. C. P., Tipple A. F. V., Souza A. C. S., Melo \nD. S., Ferreira L. R.  & Silva E. A. C. (2009 ). Relato de\nexperi\u00eancia: utiliza\u00e7\u00e3o de cartazes estilizados como \nmedida de incentivo \u00e0 higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os. Rev.\nEletr. Enf . 11(3), 738 -45. Recuperado de\nhttps://www.fen.ufg.br/fen_revista/v11/n3/pdf/v1\n1n3a36.pdf . \n\u00ad Oliveira R. & Maruyama S. A. T. (2008). Controle \nde infec\u00e7\u00e3o hospitalar: hist\u00f3rico e papel do estado. \nRev. Eletr. Enf . 10(3), 775-83. Recuperado de \nhttps://www.fen.ufg.br/fen_revista/v10/n3/v10n3a23.htm .\n\u00ad Primo M. G. B., Ribeiro L. C. M., Figueiredo L. F. S., \nSirico S. C. A.  & Souza M. A. (2010). Ades\u00e3o \u00e0 \npr\u00e1tica de higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os por profissionais \nde sa\u00fade de um Hospital Universit\u00e1rio . Rev. Eletr. \nEnf. 12(2), 266 -71. Recuperado de \nhttp://dx.doi.org/10.5216/10.5216/ree.v12i2.7656 .  \n\u00ad Shobowale E. O., Adegunle B.  & Onyedibe K. \n(2016). An assessment of hand hygiene practices of \nhealthcare workers of a semi -urban teaching \nhospital using the five moments of hand hygiene. \nNiger Med J . 57(3), 150 -4. Recuperado d e \nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27397953 .  \n\u00ad Whittemore R.  & Knafl K. (2005). The integrative \nreview: updated methodology . J Adv Nurs . 52(5), \n546-53. Recuperado de \nhttp://users.phhp.ufl.edu/rbauer/ebpp/whittemore\n_knafl_05.pdf . Cultura de los  Cuidados  \n213 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Raz\u00f3n de mortalidad materna por \nhipertensi\u00f3n: un estudio epidemiol\u00f3gico\nReason for maternal mortality due to hypertension: \nan epidemiological study \nRaz\u00e3o de mortalidade materna por hipertens\u00e3o: um \nestudo epidemiol\u00f3gico  \nJardeliny Corr\u00eaa da Penha1, Leyna Jord\u00e2nia Alves da Costa2, \nCaroline da Silva Sousa3, Ana Raquel Rodrigues Rosa4, Nat\u00e1lia \nSantos de Almeida5, Priscila de Souza Aquino6 \n1Penha, J. C. Mestre em Cuidados Cl\u00ednicos em Enfermagem e Sa\u00fade pela Universidade Estadual do Cear\u00e1. \nProfessora do Curso de Enfermagem da Universidade Federal do Piau\u00ed. Pesquisadora do Grupo de Pesquisa \nInterdisciplinar em Ci\u00eancias da Sa\u00fade. Floriano, Piau\u00ed, Brasil \n2Costa, L. J. A. da. Enfermeira. Membro do Grupo de Pesquisa Interdisciplinar em Ci\u00eancias da Sa\u00fade. \nFloriano, Piau\u00ed, Brasil. leynajordania@hotmail.com \n3Sousa, C. S. Acad\u00eamica de enfermagem da Universidade Federal do Piau\u00ed. Membro do Grupo de Pesquisa \nInterdisciplinar em Ci\u00eancias da Sa\u00fade. Floriano, Piau\u00ed, Brasil. carolinesousa10@hotmail.com \n4Rosa, A. R. R. Enfermeira. Membro do Grupo de Pesquisa Interdisciplinar em Ci\u00eancias da Sa\u00fade. Floriano, \nPiau\u00ed, Brasil. anaraquelrrr21@hotmail.com \n5Almeida, N. S. de. Especialista em Enfermagem Obst\u00e9trica. Diretora Administrativa do Hospital Municipal \nde Chorozinho. Chorozinho, Cear\u00e1, Brasil. almeida.naty.25@hotmail.com \n6Aquino, P. S. Doutora em Enfermagem pela Universidade Federal do Cear\u00e1. Professora do Curso de \nEnfermagem da Universidade Federal do Cear\u00e1. Fortaleza, Cear\u00e1, Brasil. priscilapetenf@gmail.com \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Penha, J.C., Costa, L.J.A., Sousa, C.S., Rosa, A.R.R., \nAlmeida, N.S., Aquino, P.S. (2018). Raz\u00f3n de mortalidad materna por hip ertensi\u00f3n: un estudio \nepidemiol\u00f3gico. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de \nhttp://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.20  \nCorrespondencia: Jardeliny Corr\u00eaa da Penha. Endere\u00e7o: Rua Coelho Rodrigues, 350. Bairro Ibiapada. \nCEP: 64803-035. Floriano, Piau\u00ed, Brasil \nCorreo electr\u00f3nico: jardelinypenha@yahoo.com.br \nRecibido: 23/03/2018; Aceptado: 08/06/2018  \nABSTRACT \nHypertension pregnancy-induced is a \npublic health problem. Objective was to \nidentify the maternal mortality ratio for \nhypertension in the years 2000 to 2013, in \nmunicipalities of the first Health Region of \nthe State of Cear\u00e1. This\u00b4s a descriptive, \nretrospective and quantitative \nepidemiological study of secondary d ata, \ncarried out from maternal deaths due to \nhypertension occurred between 2000 and 2013, in municipalities of the first Region of \nHealth of the State of Cear\u00e1, obtained on the \nwebsite of the Department of Informatics of \nthe Unified Health System. Data col lection \ntook place in January 2016. 76 maternal \ndeaths due to hypertension were identified \nin municipalities of the first Health Region \nof the State of Cear\u00e1, of which 69 (90.8%) \noccurred in Fortaleza -CE; 544,618 (94.6%) of \nthe population with the highest number of \nlive births. In 2004, 2006 and 2013, there \nCultura de los  Cuidados  \n214 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n were more records of maternal deaths due to \nhypertension, all with 08 cases. Eclampsia \nwas the most prevalent among the deaths, \n31 (40.7%). Maternal mortality ratio was \nhigher in 2013, with 20.3 maternal  deaths \ndue to hypertension for 100,000 live births. \nNurses and health professionals should be \ntrained to promote quality and humanized \ncare and thus reduce maternal morbidity \nand mortality rates . \nKeywords: Maternal death , hypertension \npregnancy -induced,  epidemiological \nsurveillance, obstetric nursing . \n \nRESUMO  \nA hipertens\u00e3o gestacional \u00e9 problema de \nsa\u00fade p\u00fablica. Objetivou -se identificar a \nraz\u00e3o de mortalidade materna por \nhipertens\u00e3o nos anos de 2000 a 2013, nos \nmunic\u00edpios da 1.\u00aa Regi\u00e3o de Sa\u00fade do \nEstado do Cear\u00e1. Trata -se de estudo \nepidemiol\u00f3gico descritivo, retrospectivo e \nquantitativo, de dados secund\u00e1rios, \nrealizado a partir de \u00f3bitos maternos por \nhipertens\u00e3o ocorridos entre 2000 e 2013, nos \nmunic\u00edpios da 1.\u00aa Regi\u00e3o de Sa\u00fade do \nEstado do Cear\u00e1, obtidos  no site do \nDepartamento de Inform\u00e1tica do Sistema \n\u00danico de Sa\u00fade. A coleta de dados \naconteceu em janeiro de 2016. Foram \nidentificados 76 \u00f3bitos maternos por \nhipertens\u00e3o nos munic\u00edpios da 1.\u00aa Regi\u00e3o de \nSa\u00fade do Estado do Cear\u00e1, desses, 69 \n(90,8%) ocorreram  em Fortaleza -CE; \nmunic\u00edpio que tamb\u00e9m registrou maior \nn\u00famero de nascidos vivos, 544.618 (94,6%). \nEm 2004, 2006 e 2013, houve mais registros \nde \u00f3bitos maternos por hipertens\u00e3o, todos \ncom 08 casos. A eclampsia foi a agravo mais \nprevalente entre os \u00f3bitos, 3 1 (40,7%). A \nraz\u00e3o de mortalidade materna foi mais \nelevada em 2013, com 20,3 \u00f3bitos maternos \npor hipertens\u00e3o para 100.000 nascidos vivos. \nOs enfermeiros e profissionais de sa\u00fade estar capacitados a fim de promoverem uma \nassist\u00eancia de qualidade e humanizad a e \nassim diminuir os \u00edndices de \nmorbimortalidade materna . \nPalavras -chave:  Morte materna, hipertens\u00e3o \ninduzida pela gravidez, vigil\u00e2ncia \nepidemiol\u00f3gica, enfermagem obst\u00e9trica.  \n \nRESUMEN  \nLa hipertensi\u00f3n inducida en el embarazo \nes un problema de salud p\u00fablica. Logo, \nobjetivo -se identificar una raz\u00f3n de \nmortalidad materna por hipertensi\u00f3n en los \na\u00f1os de 2000 a 2013, nos municipios de la 1 .\u00aa \nRegi\u00f3n de Salud del Estado del Cear\u00e1. Trata \nde estudio epidemiol\u00f3gico descriptivo, \nretrospectivo y cuantitativo, de  datos \nsecundarios, realizado a partir de \u00f3bitos \nmaternos por hipertensos ocurridos entre \n2000 y 2013, nos municipios de 1 .\u00aa Regi\u00f3n de \nSalud del Estado del Cear\u00e1, no obtiene \nning\u00fan sitio del Departamento de \nInform\u00e1tica Sistema \u00danico de Salude. Una \ncoleta d e datos ocurri\u00f3 en enero de 2016. Se \nidentificaron identificados 76 \u00f3bitos \nmaternos por hipertensos en los municipios \nde la 1 .\u00aa Regi\u00f3n del Estado del Cear\u00e1, 69 \n(90,8%) casos en Fortaleza -CE; 544.618 \n(94,6%). En 2004, 2006 y 2013, se registraron \nm\u00e1s de \u00f3bit os maternos por hipertenso, \ntodos con 08 casos. Una eclampsia para un \nagravo m\u00e1s prevalente entre los \u00f3bitos, 31 \n(40,7%). A raz\u00f3n de mortalidad materna fue \nm\u00e1s elevada en 2013, con 20,3 \u00f3bitos \nmaternos por hipertenso para 100.000 \nnascidos vivos. Los enferm eros y dem\u00e1s \nprofesionales de la salud est\u00e1n capacitados \npara la promoci\u00f3n de una asistencia de \ncalidad y humanizada y asimilan los \u00edndices \nde morbimortalidad materna . \nPalabras clave: Muerte materna, hipertensi\u00f3n \ninducida en el embarazo, vigilancia \nepidemi ol\u00f3gica, enfermer\u00eda obst\u00e9trica . \n Cultura de los  Cuidados  \n215 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n INTRODU\u00c7\u00c3O  \nCerca de 287.000 mulheres morrem no \nmundo em decorr\u00eancia de complica\u00e7\u00f5es na \ngravidez (World Health Organization, \n2012). No Brasil, a propor\u00e7\u00e3o de \u00f3bitos de \nmulheres em idade f\u00e9rtil foi de 85% no ano \nde 2013. E no per\u00edodo de 1990 a 2012, a raz\u00e3o \nde mortalid ade materna (RMM) diminuiu \nde 141 para 62 \u00f3bitos por 100.000 nascidos \nvivos (NV), observando -se uma redu\u00e7\u00e3o de \n56%, a qual deveu -se fundamentalmente \u00e0 \ndiminui\u00e7\u00e3o das causas obst\u00e9tricas diretas \n(Brasil, 2014).  \nNo Estado do Cear\u00e1, de 1998 a 2014, foram \nnotificadas 2.039 mortes maternas, sendo \n1.802 por causas obst\u00e9tricas diretas ou \nindiretas, com uma m\u00e9dia da RMM de 78,1 \nmortes maternas por 100.000 NV, \u00edndice \nconsiderado alto segundo par\u00e2metros da \nWorld Health Organization (Cear\u00e1, 2015); \npois esta considera aceit\u00e1vel/baixa uma \nRMM de at\u00e9 20 \u00f3bitos por 100.000 NV \n(World Health Organization, 1991).  \nDestacam -se como as duas principais \ncausas de mortes maternas no pa\u00eds: as \ndoen\u00e7as hipertensivas e a hemorragia \n(Morse, Fonseca, Barbosa, Calil e Eyer, \n2011); sendo a  primeira a principal causa \nobst\u00e9trica direta espec\u00edfica de morte \nmaterna, que correspondeu, em 2012, a \n20,2% dos \u00f3bitos registrados em todo o pa\u00eds \n(Brasil, 2014).  \nEm Fortaleza -CE, estudo descritivo, sobre \n\u00f3bitos maternos ocorridos no referido \nmunic\u00edpio n o per\u00edodo de 2008 a 2010, \nverificou 45 mortes e constatou que, dentre \naquelas classificadas como obst\u00e9tricas \ndiretas, a principal causa foi ecl\u00e2mpsia e pr\u00e9 -\necl\u00e2mpsia/doen\u00e7a hipertensiva espec\u00edfica da \ngesta\u00e7\u00e3o, com 50%, seguida de aborto, 16,7% \n(\u00c1fio, Ara\u00faj o, Rocha, Andrade e Melo, \n2014).  \nPelos dados apresentados, ratifica -se que a \nhipertens\u00e3o na gesta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma importante causa de morbimortalidade materna, sendo \nrespons\u00e1vel por um grande n\u00famero de \npartos prematuros, uma vez que a \ninterrup\u00e7\u00e3o da gesta\u00e7\u00e3o pare cer ser a op\u00e7\u00e3o \nmais segura, nos casos graves, para a m\u00e3e e \no feto (Moura et al., 2011). Al\u00e9m do mais, a \netiopatogenia deste agravo \u00e9 desconhecida, \nbem como a patog\u00eanese de suas \nmanifesta\u00e7\u00f5es (Soares, Souza, Freygang, \nCorrea e Saito, 2009; Ricci, 2013).  \nE, ainda, as mortes maternas s\u00e3o \nconsideradas uma grave viola\u00e7\u00e3o dos \ndireitos humanos das mulheres, pois \nrepresentam uma trag\u00e9dia evit\u00e1vel em 92% \ndos casos, ocorrendo principalmente nos \npa\u00edses em desenvolvimento (Brasil, 2009). E \nconfiguram ainda uma trag\u00e9di a social, que \npode acarretar \u00e0 fam\u00edlia diversas \nconsequ\u00eancias, visto que priva a crian\u00e7a da \namamenta\u00e7\u00e3o e do cuidado da m\u00e3e, e \nconstitui ainda um fator de desagrega\u00e7\u00e3o \nfamiliar (Gomes, Nakano, Almeida e Matuo, \n2006; Ranaivoarisoa, 2014).  \nPor todo o exposto , nota -se o qu\u00e3o \u00e9 \nimportante o reconhecimento das causas de \nmortalidade materna, para que estrat\u00e9gias \nde preven\u00e7\u00e3o dos \u00f3bitos maternos e de \npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade das mulheres gestantes \nsejam elaboradas e implementadas de modo \neficaz e em tempo oportuno, bem c omo para \nredirecionar as pol\u00edticas de sa\u00fade. Logo, \nobjetivou -se identificar a raz\u00e3o de \nmortalidade materna por hipertens\u00e3o nos \nanos de 2000 a 2013, nos munic\u00edpios da 1 .\u00aa \nRegi\u00e3o de Sa\u00fade do Estado do Cear\u00e1.  \n \n \nMETODOLOGIA  \nTrata -se de um estudo epidemiol\u00f3gico  \ndescritivo, retrospectivo, de abordagem \nquantitativa, de dados secund\u00e1rios, \nrealizado a partir dos registros de \u00f3bitos \nmaternos ocorridos nos munic\u00edpios da 1 .\u00aa \nRegi\u00e3o de Sa\u00fade do Estado do Cear\u00e1 e Cultura de los  Cuidados  \n216 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 contidos no site do Departamento de \nInform\u00e1tica do Sistema \u00danico de Sa\u00fade \n(DATASUS).  \nLogo, como popula\u00e7\u00e3o do estudo, foram \nconsideradas todas as notifica\u00e7\u00f5es de \u00f3bitos \nmaternos por hipertens\u00e3o registrados no \nSistema de Informa\u00e7\u00e3o de Mortalidade \n(SIM/DATASUS), no per\u00edodo de 2000 a 2013, \ne registrados nos seguintes munic\u00edpio do \nEstado do Cear\u00e1: Fortaleza, Aquiraz, \nEus\u00e9bio e Itaitinga.  \nOs dados foram coletados em janeiro de \n2016 no referido site. As informa\u00e7\u00f5es \ncolhidas foram: 1- quantidade, por ano, e \ncausa do \u00f3bito materno, conforme \nClassifica\u00e7\u00e3o Estat\u00edstica Internacional de \nDoen\u00e7as e Problemas Relacionados com a \nSa\u00fade, vers\u00e3o 10 (CID-10): O11 - dist\u00farbio \nhipertensivo pr\u00e9-existente com protein\u00faria \nsuperposta; O13 - hipertens\u00e3o gestacional \n(induzida pela gravidez) sem protein\u00faria \nsignificativa; O14 - hipertens\u00e3o gestacional \n(induzida pela gravidez) com protein\u00faria \nsignificativa; O15 - eclampsia; e O16 - \nhipertens\u00e3o materna n\u00e3o especificada; e 2- n\u00famero de NV por ano. Por fim, calculou-se \na RMM por hipertens\u00e3o. \nOs dados coletados foram tabulados no \nprograma \u201cMicrosoft Excel 10.0\u201d e os \nresultados s\u00e3o apresentados por meio de \nfrequ\u00eancias absolutas e relativas, \ndemonstradas nas tabelas e gr\u00e1fico. \nPor se tratar de um estudo que analisa \ndados secund\u00e1rios, disponibilizados de \nforma p\u00fablica e com acesso livre pela \ninternet, n\u00e3o existiu a necessidade de \nsubmiss\u00e3o ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa.  \nRESULTADOS  \nNo per\u00edodo de 2000 a 2013, foram \nidentificados 76 \u00f3bitos maternos por \nhipertens\u00e3o nos munic\u00edpios da 1.\u00aa Regi\u00e3o de \nSa\u00fade do Estado do Cear\u00e1, sendo que A \nmaioria, 69 (90,8%), ocorreu em Fortaleza-\nCE. Ademais, na tabela 1, destaca-se que \n2004, 2006 e 2013 foram os anos em que mais \nhouve notifica\u00e7\u00f5es de \u00f3bitos maternos por \nhipertens\u00e3o, cada ano com 08 (10,5%) \nregistros.  \nTABELA 1. Frequ\u00eancias absolutas e elativas dos \u00f3bitos maternos por hipertens\u00e3o e dos \nnascidos vivos nos munic\u00edpios da 1.\u00aa Regi\u00e3o de Sa\u00fade do Estado do Cear\u00e1 no per\u00edodo de \n2000 a 2013. Brasil, Cear\u00e1, Fortaleza, 2000-2013  \nANO  \u00d3BITOS MATERNOS POR HIPERTENS\u00c3O  \nFortaleza  Aquiraz  Eus\u00e9bio  Itaitinga  1.\u00aa Regi\u00e3o de Sa\u00fade do\nEstado do Cear\u00e1\nN % N % N % N % N % \n2000  6 7,9 1 1,3 - - - - 7 9,2 \n2001  2 2,7 - - - - - - 2 2,7 \n2002  5 6,6 - - - - - - 5 6,6 \n2003  3 3,9 1 1,3 - - - - 4 5,2 \n2004  8 10,5 - - - - - - 8 10,5 \n2005  5 6,6 1 1,3 - - - - 6 7,9 \n2006  7 9,2 1 1,3 - - - - 8 10,5 \n2007  5 6,6 - - - - - - 5 6,6 \n2008  5 6,6 - - - - - - 5 6,6 \n2009  5 6,6 - - - - 2 2,7 7 9,2 \n2010  3 3,9 - - - - - - 3 3,9 \n2011  3 3,9 - - - - - - 3 3,9 \n2012  5 6,6 - - - - - - 5 6,6 \n2013  7 9,2 - - 1 1,3 - - 8 10,5 \nTOTAL  69 90,8 4 5,2 1 1,3 2 2,7 76 100 \nFONTE : SIM/SINASC/DATASUS Cultura de los  Cuidados  \n217 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n Dos 76 \u00f3bitos ocorridos no per\u00edodo, a \ncategoria O15 (ecl\u00e2mpsia) da CID -10 foi a \nmais prevalente na 1 .\u00aa Regi\u00e3o de Sa\u00fade do \nEstado do Cear\u00e1, durante o per\u00edodo \ninvestigado, com registro de 31 (40,7%) \n\u00f3bitos, seguida da O14, com 29 (38,1%) \ncasos. Sobre os anos mais prevalentes, em \n2004 foram registrados 03 \u00f3bitos \ndecorrentes da categoria CID -10 O14, 03, da \nO15, e 02, da O16; em 2006, 05 \u00f3bitos foram \nrelacionados \u00e0 hipertens\u00e3o gestacional com \nprotein\u00faria significativa (O14) e 03, \u00e0 \necl\u00e2mpsia (O15); e em 2013, 01 \u00f3bito \ndecorreu de hipertens\u00e3o gestacional sem \nprotein\u00faria significativa (O13), 06 da categoria CID -10 O14, e 01, da O15.  \nA partir do conhecimento sobre o total de \n\u00f3bitos maternos por hipertens\u00e3o ocorridos \nno per\u00edodo de 2000 a 2013, buscou -se ainda \no n\u00famero de nascidos vivos, Tabela 2,  \ndurante o recorte temporal para c\u00e1lculo da \nRMM espec\u00edfica.  \nConforme ci tado anteriormente, o \nmunic\u00edpio de Fortaleza -CE foi o que mais \nregistrou \u00f3bitos maternos por hipertens\u00e3o \nno per\u00edodo de 2000 a 2013 e tamb\u00e9m o \nnascimento de crian\u00e7as vivas, 544.618 \n(94,6%).  \n \n \nTABELA 2: Valores  absolutos  do total de nascidos vivos nos munic\u00edpios da 1 .\u00aa Regi\u00e3o de \nSa\u00fade do Estado do Cear\u00e1 no per\u00edodo de 2000 a 2013. Brasil, Cear\u00e1, Fortaleza, 2000 -2013  \nANO  NASCIDOS VIVOS  \nFortaleza  Aquiraz  Eus\u00e9bio  Itaitinga  1.\u00aa Regi\u00e3o de Sa\u00fade  \n      \n2000  39.102  1.014  803 493 41.412  \n2001  41.763  962 816 416 43.957  \n2002  39.301  1.031  725 474 41.531  \n2003  41.768  916 622 438 43.744  \n2004  40.694  929 683 371 42.677  \n2005  38.905  996 730 439 41.070  \n2006  40.244  1.033  783 376 42.436  \n2007  37.733  1.002  821 485 40.041  \n2008  38.798  846 818 507 40.969  \n2009  37.645  862 770 464 39.741  \n2010  36.755  899 785 373 38.812  \n2011  37.511  998 821 449 39.779  \n2012  37.577  986 884 425 39.872  \n2013  36.822  943 999 490 39.254  \nTOTAL  544.618  13.417  11.060  6.200  575.295  \n \nFONTE : SIM/SINASC/DATASUS  \n \nPelos valores descritos no gr\u00e1fico 1, logo  \nabaixo, revelou -se que a RMM por \nHipertens\u00e3o na 1 .\u00aa Regi\u00e3o de Sa\u00fade do \nEstado do Cear\u00e1 variou muito no per\u00edodo \ninvestigado, sendo que em 2013 mostrou -se \nbastante elevada, com 20,3 \u00f3bitos maternos \npor hipertens\u00e3o para 100.000 NV, seguido \nde 2006, com 18,8 \u00f3bitos para 100.000 NV.  \n \n DISCUSS\u00c3O  \nBuscou -se definir o c\u00f3digo da CID -10 mais \nprevalente nos registros de \u00f3bitos maternos \npor causas hipertensivas, bem como os anos \nem que foram mais incidentes. A tabela 1  \npermitiu, conforme mencionado, uma \navali\u00e7\u00e3o da quantidade dos \u00f3bitos maternos \npor hipe rtens\u00e3o ao longo do per\u00edodo \nestudado e pode -se constatar que houve \numa oscila\u00e7\u00e3o no n\u00famero de registros, Cultura de los  Cuidados  \n218 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n sendo que nos anos de 2004, 2006 e 2013 \nexistiram mais casos, os quais tamb\u00e9m \nregistraram RMM mais elevadas (gr\u00e1fico 1), respectivamente, 18,7, 18,8 e 20,3 \u00f3bitos por \n100.000 NV.  \n \n \nGR\u00c1FICO 1: Distribui\u00e7\u00e3o da Raz\u00e3o  de Mortalidade Materna por Hipertens\u00e3o, no per\u00edodo \nde 2000 a 2013, na 1 .\u00aa Regi\u00e3o de Sa\u00fade do Estado do Cear\u00e1. Brasil, Cear\u00e1, Fortaleza, 2000 -\n2013 \n \n \nFONTE : Elaborado pelas autoras  \n \nEntre as causas, a que mais predominou, \nna 1.\u00aa Regi\u00e3o de Sa\u00fade do Estado do Cear\u00e1, \nnos anos de 2000 a 2013, foi a eclampsia \n(O15). O mesmo foi observado no Estado do \nMaranh\u00e3o, em 6 (31,7%) \u00f3bitos maternos \nregistrados, de um total de 19 mortes \nocorridas em 2011 (Silva, Queiroz, Queiroz, \nRibeiro e Fonseca, 2013).  \nNo Conjunto Hospitalar de Sorocaba, no \nEstado de S\u00e3o Paulo, analisou -se os \nprontu\u00e1rios de gestantes, parturientes e \npu\u00e9rperas, atendidas en tre os anos de 1995 e \n2005, e notou -se que foram realizados nesse \nrecorte temporal 35.973 partos, entre estes \nexistiram 179 casos de eclampsia, dos quais \n52 evolu\u00edram com s\u00e9rias complica\u00e7\u00f5es e 8 \nforam a \u00f3bito (Novo e Gianini, 2010).  \nEm pesquisa quantitativ a de dados secund\u00e1rios, que objetivou apresentar o \nperfil epidemiol\u00f3gico da mortalidade \nmaterna nas regi\u00f5es brasileiras (Norte, \nNordeste, Sudeste, Sul e Centro -Oeste), no \nper\u00edodo de 2000 a 2009, identificou -se que na \nRegi\u00e3o Norte, a principal causa foi a \neclampsia, com 16,18%, e, no Nordeste, \nSudeste e Centro -Oeste, este agravo \nconstituiu a segunda causa principal de \nmortes maternas (Ferraz e Bordignon, 2012).  \nA eclampsia \u00e9 uma das formas mais graves \nda hipertens\u00e3o na gesta\u00e7\u00e3o e pode evoluir \nrapidamente; da \u00ed a necessidade de os \nprofissionais de sa\u00fade estarem atentos \u00e0s \ncondi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e doen\u00e7a de gestantes, \nparturientes e pu\u00e9rperas que apresentem \nfatores de risco para o desenvolvimento \ndeste agravo. Desse modo, tal quadro cl\u00ednico \nCultura de los  Cuidados  \n219 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n deve ser prontamente iden tificado pela \nequipe de sa\u00fade, a fim de prevenir \ncomplica\u00e7\u00f5es para a m\u00e3e e o feto, bem como \nevitar a morte materna.  \nA eclampsia constitui, pois, uma \nemerg\u00eancia obst\u00e9trica e a mulher deve ser \ntransferida o mais r\u00e1pido poss\u00edvel para \nhospital de refer\u00eancia e  alguns cuidados \ngerais devem ser prontamente tomados, s\u00e3o \neles: manter o ambiente tranquilo, o mais \nsilencioso poss\u00edvel; dec\u00fabito elevado a 30\u00ba e \nface lateralizada ou mesmo dec\u00fabito lateral \nesquerdo, com eleva\u00e7\u00e3o da cabeceira; \nmanuten\u00e7\u00e3o das vias \u00e1reas li vres; instala\u00e7\u00e3o \nde cateter nasal com oxig\u00eanio (5l/min); \npun\u00e7\u00e3o de veia central ou perif\u00e9rica \ncalibrosa; cateter vesical cont\u00ednuo; uso de \nterapia anti -hipertensiva e tamb\u00e9m de \nanticonvulsivante (sulfatoterapia) (Brasil, \n2012). Ademias, os profissionais de sa\u00fade \nque acompanham a mulher com eclampsia \ndevem avaliar de modo cont\u00ednuo os sinais \nvitais e a evolu\u00e7\u00e3o do quadro cl\u00ednico, e a \ntransfer\u00eancia deve ser feita sob assist\u00eancia \nde uma equipe habilitada.  \nO O14 foi a segunda causa mais prevalente \nde \u00f3bitos no pr esente estudo, este c\u00f3digo \nrepresenta a pr\u00e9 -ecl\u00e2mpsia. Pesquisa, \nrealizada em um Estado da Regi\u00e3o Sul do \npa\u00eds, observou que ocorreram 190 mortes \nmaternas por pr\u00e9 -ecl\u00e2mpsia/ecl\u00e2mpsia, \nentre 1997 e 2005, o que representou 18% dos \n\u00f3bitos maternos, constituind o a primeira \ncausa de mortalidade materna naquela \nlocalidade (Soares et al. , 2009). Em Jo\u00e3o \nPessoa -PB, a pr\u00e9 -ecl\u00e2mpsia grave constituiu \na s\u00edndrome hipertensiva mais prevalente \nentre gestantes, com 71 (42%) casos, dentre \n170 registros (Brito, Moura, Sousa, Brito, \nOliveira e Soares, 2015).  \nA pr\u00e9 -ecl\u00e2mpsia, aliada \u00e0 eclampsia, \u00e9 \nconsiderada a principal causa hipertensiva \nde morbimortalidade de gestantes, \nparturientes e pu\u00e9rperas. E, como na ecl\u00e2mpsia, \u00e9 primordial que os profissionais \nde sa\u00fade se atentem a div ersa \nsintomatologia que a mulher pode \napresentar, para evitar complica\u00e7\u00f5es e morte \nmaterna e/ou fetal.  \nA partir do levantamento do quantitativo \nde \u00f3bitos maternos por c\u00f3digos espec\u00edficos \nde HAS na gesta\u00e7\u00e3o, partiu -se para uma \nan\u00e1lise do n\u00famero de NV nos qu atro \nmunic\u00edpios que integram a 1 .\u00aa Regi\u00e3o de \nSa\u00fade do Estado do Cear\u00e1. Por conseguinte, \nrealizou -se o c\u00e1lculo da RMM.  \nNotou -se uma m\u00e9dia de 13,2 \u00f3bitos para \n100.000 NV e, do mesmo modo que se \nobservou uma oscila\u00e7\u00e3o no n\u00famero de \n\u00f3bitos maternos ao longo do per\u00edodo \nestudado, 2000 a 2013, revelou -se tamb\u00e9m \numa varia\u00e7\u00e3o nos valores da RMM nos anos \nestudados, ora estando acima da m\u00e9dia \nencontrada, ora abaixo, havendo \npredom\u00ednio de taxas acima desse valor. E a \nRMM foi mais elevada em 2013, com 20,3 \n\u00f3bitos para 10 0.000 NV, valor pouco acima \ndo que \u00e9 preconizado pela OMS. \u00c9 \nnecess\u00e1rio destacar que s\u00e3o consideradas \nneste estudo apenas as causas hipertensivas \ne que pode ter ocorrido subrregistro, \nsubnotifica\u00e7\u00e3o ou aus\u00eancia de notifica\u00e7\u00e3o, o \nque permite inferir que tai s valores podem \nser maiores.  \nA maior RMM em 2013 se justifica porque, \nconforme o MS, h\u00e1 um aumento importante \nno n\u00famero de \u00f3bitos notificados ao SIM, \npassando de 946.686 em 2000 para 1.170.498 \nem 2011 (Brasil, 2011b). Esta afirmativa \npermite inferir que ho uve avan\u00e7o no sistema \nde informa\u00e7\u00e3o, com consequente \ncrescimento do quantitativo de \u00f3bitos \nnotificados, entretanto, subnotifica\u00e7\u00f5es e \naus\u00eancias de notifica\u00e7\u00f5es existem no pa\u00eds.  \nPor outro lado, h\u00e1 que se ressaltar que o \nquantitativo de \u00f3bitos maternos tem \ndiminu\u00eddo quando comparados com \nd\u00e9cadas passadas, anteriores ao lan\u00e7amento Cultura de los  Cuidados  \n220 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n dos ODM. Entre os anos de 1998 e 2002, a \nRMM, no Estado do Cear\u00e1, variou de \n93,3/100.000 NV para 85,9, respectivamente \n(Brasil, 2007). E pesquisa que analisou \u00f3bitos \nmaternos por ca usas hipertensivas, no \nmesmo Estado, no per\u00edodo de 2001 a 2010, \nnotou que a RMM por hipertens\u00e3o \napresentou crescimento de 2001 a 2005, com \nconsider\u00e1vel decl\u00ednio nos anos \nsubsequentes; em 2007, a mortalidade \nmaterna diminuiu de 22,89 para 14,95 \nmortes por N V; e em 2008 e 2009, a raz\u00e3o \nmostrou -se novamente crescente e, em 2010, \nsofreu um consider\u00e1vel decr\u00e9scimo (Sousa et \nal., 2014).  \nNo Estado do Paran\u00e1, na compara\u00e7\u00e3o entre \nos dois tri\u00eanios, 1997 a 1999 e 2000 a 2002, \nobservou -se RMM de 77,7 por 100.000 NV e \nde 63,1 por 100.000 NV, respectivamente. \nEstes resultados indicaram redu\u00e7\u00e3o \nsignificativa na RMM (p<0,001) (Soares et al., \n2009). E no pa\u00eds, como um todo, as mortes \nmaternas ca\u00edram de 120 \u00f3bitos por 100.000 \nNV em 1990 para 69 \u00f3bitos por 100.000 NV \nem 2013, o que representa uma queda de \n43% na raz\u00e3o de mortalidade materna \n(RMM) (World Health Organization, 2013).  \nNo mundo, nota -se que a sobreviv\u00eancia \nmaterna melhorou significativamente desde \na ado\u00e7\u00e3o dos ODM. A taxa de mortalidade \nmaterna tamb\u00e9m caiu, em torno  de 45% \nentre os anos de 1990 e 2013, reduzindo de \n380 mortes maternas por 100.000 NV para \n210 (United Nations, 2015).  \nEmbora se torne evidente uma queda na \nRMM ao longo das d\u00e9cadas, a pouca \nvelocidade nesta diminui\u00e7\u00e3o pode estar \nrelacionada ao desenvolvim ento de pol\u00edticas \np\u00fablicas que apresentam resultados \naparentemente antag\u00f4nicos enquanto n\u00e3o se \nconsolidam, por exemplo: a qualifica\u00e7\u00e3o da \naten\u00e7\u00e3o obst\u00e9trica e a implanta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \npara a melhoria da informa\u00e7\u00e3o, que \nclaramente incrementam a notifica\u00e7\u00e3o d e \u00f3bitos maternos (Brasil, 2014).  \nNeste contexto, pesquisa documental, \ndesenvolvida a partir de prontu\u00e1rios \nhospitalares de mulheres em idade f\u00e9rtil, de \n10 a 49 anos de idade, que foram a \u00f3bito no \nHospital das Cl\u00ednicas da Faculdade de \nMedicina de Ribeir\u00e3o -SP, no per\u00edodo de \njaneiro de 2007 a abril de 2009, avaliou 301 \nDO e percebeu que 121 (40%) registros \nestavam com os campos 43 e 44 em branco \ne/ou ignorados; destas, 119 (39,5%) foram \nclassificadas como mortes inconclusivas (Gil \ne Gomes -Sponholz, 2013). Is to decorre dos \nsubrregistros ou subnotifica\u00e7\u00f5es e, at\u00e9 \nmesmo, da aus\u00eancia de registros, assim, h\u00e1 \nque se frisar a import\u00e2ncia da capacita\u00e7\u00e3o \ndos profissionais de sa\u00fade para o \npreenchimento correto e obrigat\u00f3rio dos \n\u00f3bitos.  \nSobre a qualifica\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o o bst\u00e9trica, \nconsidera -se esta uma estrat\u00e9gia chave para \na redu\u00e7\u00e3o da morbimortalidade materna \nque garante que cada nascimento ocorra \ncom uma assist\u00eancia de pessoal de sa\u00fade \nqualificado (United Nations, 2015). Em face \ndisso, \u00e9 proposto como atribui\u00e7\u00f5es da Re de \nCegonha: presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \nespecializados em lugar adequado e pessoal \nde sa\u00fade suficientes, competentes, \ncomprometidos e com incentivos pelo \nalcance de metas da rede (Brasil, 2011a).  \nNo concernente ao pessoal de sa\u00fade, \ncitam -se os enfermeiros obstet ras, os quais, \nem sua forma\u00e7\u00e3o, recebem habilita\u00e7\u00e3o \nnecess\u00e1ria para cuidar adequadamente da \nmulher durante o ciclo grav\u00eddico -puerperal \ne s\u00e3o profissionais capacitados para \nidentificar de modo oportuno os fatores de \nrisco para o desenvolvimento de hipertens \u00e3 \nna gesta\u00e7\u00e3o e, juntamente com o m\u00e9dico, \nencaminhar e tomar provid\u00eancias \nnecess\u00e1rias para a preven\u00e7\u00e3o de morte \nmaterna.  \nConsiderando todo o exposto, refor\u00e7a -se Cultura de los  Cuidados  \n221 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n que, embora haja diminui\u00e7\u00e3o na RMM, h\u00e1 \nmuito a ser trilhado por meio das pol\u00edticas e \na\u00e7\u00f5es em s a\u00fade para se alcan\u00e7ar uma \ndiminui\u00e7\u00e3o da morbimortalidade materna, \nespecialmente por HAS. Assim, sugere -se \nimplanta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade, \nem especial da Rede Cegonha, em todo \nterrit\u00f3rio nacional, refor\u00e7ada por \nprofissionais de sa\u00fade, em especi al \nenfermeiros obstetras ou n\u00e3o, habilitados e \nempoderados por pr\u00e1ticas humanizadoras e \npor recursos materiais, tecnol\u00f3gicos e \nservi\u00e7os de sa\u00fade de qualidade.  \n \n \nCONCLUS\u00d5ES  \nO presente estudo evidencia um aumento \ndo n\u00famero de \u00f3bitos  maternos por \nhipertens\u00e3o nos anos de 2000 a 2013, sendo \na causa mais comum a eclampsia. Por se \ntratar de trag\u00e9dia evit\u00e1vel, os \u00edndices de \n\u00f3bitos maternos podem ser reduzidos \natrav\u00e9s de melhorias e qualifica\u00e7\u00e3o da \nassist\u00eancia ofertada \u00e0 mulher durante a \ngesta\u00e7\u00e3o, parto e puerp\u00e9rio com a finalidade \nde mudar essa realidade. A assist\u00eancia pr\u00e9 -\nnatal \u00e9 o momento oportuno para a \nimplementa\u00e7\u00e3o de tais melhorias e para a \nidentifica\u00e7\u00e3o de fatores de risco que podem \nlevar ao \u00f3bito materno, e o enfermeiro por \nser o profissional respons\u00e1vel por  atuar \ndiretamente nessa assist\u00eancia pr\u00e9 -natal na \nESF, apresenta um papel de destaque na \npreven\u00e7\u00e3o do \u00f3bito materno, na \nidentifica\u00e7\u00e3o de riscos, reconhecimento dos \ncrit\u00e9rios cl\u00ednicos e manejo adequado das \ngestantes com alta probabilidade de \nevolu\u00e7\u00e3o para h ipertens\u00e3o gestacional.  \nDestarte, faz -se necess\u00e1rio que gestores \np\u00fablicos ofertem oportunidades para que \nenfermeiros e demais profissionais de sa\u00fade \ncapacitem -se de forma permanente e \ncontinuada a fim de promoverem uma \nassist\u00eancia de qualidade e humanizada , que gere impacto positivo nos indicadores de \n\u00f3bito materno em car\u00e1ter local, regional e \nnacional.  \n \n \n \nREFER\u00caNCIAS  \n\u00ad A \u00c1fio, A.C.E., Ara\u00fajo, M.A.L., Rocha, A.F.B., \nAndrade, R.F.V.  & Melo, S.P. (2014). \u00d3bitos \nmaternos: necessidade de repensar estrat\u00e9gias de \nenfrentamento. Rev. Rene. , 15(4), 631 -638. \n\u00ad Brasil. (2007). Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de \nAten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de A\u00e7\u00f5es Program\u00e1ticas \nEstrat\u00e9gicas. Manual dos comit\u00eas de mortalidade \nmaterna.  3. ed. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.  \n\u00ad Brasil. (2011a). Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Manual pr\u00e1tico \npara implementa\u00e7\u00e3o da rede cegonha.  Bras\u00edlia: \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade.  \n\u00ad Brasil. (2011b). Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de \nVigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Informa\u00e7\u00f5es \ne An\u00e1lises Epidemiol\u00f3gicas. Si stema de Informa\u00e7\u00f5es \nsobre Mortalidade \u2013 SIM: Consolida\u00e7\u00e3o da base de dados \nde 2011.  Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.  \n\u00ad Brasil. (2012). Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de \nAten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de A\u00e7\u00f5es Program\u00e1ticas \nEstrat\u00e9gicas. Gesta\u00e7\u00e3o de alto risco . Brasilia: manual \nt\u00e9cnico. 5. \u00aa ed. \n\u00ad Brasil. (2014). Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de \nVigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Departamento de An\u00e1lise de \nSitua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade. Sa\u00fade Brasil 2013: uma an\u00e1lise da \nsitua\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e das doen\u00e7as transmiss\u00edveis \nrelacionadas \u00e0 pobrez a. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.  \n\u00ad Brito, K.K.G., Moura, J.R.P., Sousa, M.J., Brito, J.V., \nOliveira, S.H.S.  & Soares, M.J.G.O. (2015). The \nprevalence of hypertensive syndromes particular \nof pregnancy (GHS). J. res.: fundam. care. online , 7(3), \n2717 -2725.  \n\u00ad Cear\u00e1 (Estado). Secretaria da Sa\u00fade. \nCoordenadoria de Promo\u00e7\u00e3o e Prote\u00e7\u00e3o \u00e0  Sa\u00fade. \nN\u00facleo de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica. (2015). \nInforme Epidemiol\u00f3gico Mortalidade Materna \u2013 \njunho 2015. Fortaleza: Secretaria da Sa\u00fade.  \n\u00ad Ferraz, L.  & Bordignon, M. (2012). Mortal idade \nmaterna no Brasil: uma realidade que precisa \nmelhorar. Rev. baiana sa\u00fade p\u00fablica , 36(2), 527 -538. \n\u00ad Gil, M.M.  & Gomes -Sponholz, F.A. (2013). \nDeclara\u00e7\u00f5es de \u00f3bitos de mulheres em idade f\u00e9rtil: \nbusca por \u00f3bitos maternos. Rev. bras. enferm. , 66(3), \n333-337. \n\u00ad Gomes, F.A., Nakano, A.M.S., Almeida, A.M.  & \nMatuo, Y.K. (2006). Mortalidade materna na \nperspectiva familiar. Rev Esc Enf USP ., 40(1), 50 -56. \n\u00ad Matias, J.P., Parpinelli, M.A., Nunes, M.K.V., Cultura de los  Cuidados  \n222 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Surita, F.G.C. & Cecatti, J.G. (2009). Compara\u00e7\u00e3o \nentre dois m\u00e9todos para investiga\u00e7\u00e3o da \nmortalidade materna em munic\u00edpio do Sudeste \nbrasileiro. Rev. Bras. Ginecol. Obstet. , 31(11), 559-565. \n\u00ad Morse, M.L., Fonseca, S.C., Barbosa, M.D., Calil, \nE.B. & Eyer, F.P.C. (2011). Mortalidade materna no \nBrasil: o que mostra a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nos \n\u00faltimos 30 anos? Cad. Sa\u00fade P\u00fablica , 27(4), 623-638. \n\u00ad Moura, M.D.R., Castro, M.P., Margotto, P.R. & \nRugolo, L.M.S.S. (2011). Hipertens\u00e3o arterial na \ngesta\u00e7\u00e3o: import\u00e2ncia do seguimento materno no \ndesfecho neonatal. Com. Ci\u00eancias Sa\u00fade , 22(supl. 1), \nS113-S120. \n\u00ad Novo, J.L.V.G.  & Gianini, R.J. (2010). Mortalidade \nmaterna por eclampsia. Rev. Bras. Sa\u00fade Matern. \nInfant. , 10(2), 209- 217. \n\u00ad Ranaivoarisoa, M.Y. (2014). Caracterizaci\u00f3n de la \nmortalidad materna en la poblaci\u00f3n aborigen de la \nprovincia de Formosa de 2000 a 2004 . 2014. Tesis \n(Maestr\u00eda) - Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, \nC\u00f3rdoba.  \n\u00ad Ricci, S.S. (2013). Enfermagem materno -neonatal e \nsa\u00fade da mulher . Rio de Janeiro:  Guanabara Koogan.  \n\u00ad Silva, V.D.M.F., Queiroz, L.L.C., Queiroz, R.C.C.S.; \nRibeiro, T.S.F. & Fonseca, M.S.S. (2013). \u00d3bitos \nmaternos em mulheres de 10 a 19 anos ocorridos no \nEstado do Maranh\u00e3o em 2011. Rev. Ci\u00eanc. Sa\u00fade , 15(1), 47- 54. \n\u00ad Soares, V.M.N., Souza, K.V., Freygang, T.C., \nCorrea, V. & Saito, M.R. (2009). Mortalidade \nmaterna por pr\u00e9eclampsia/eclampsia em um \nestado do Sul do Brasil. Rev. Bras. Ginecol. Obstet.,  \n31(11), 566-573. \n\u00ad Sousa, D., Mendes, I.C., Oliveira, E.T., Chagas, \nA.C.M.A., Catunda, H.L.O., e Ori\u00e1, M.O.B. (2014).\nMorta lidade materna por causas hipertensivas e \nhemorr\u00e1gicas: an\u00e1lise epidemiol\u00f3gica de uma \nd\u00e9cada. Rev enferm UERJ,  22(4), 500 -506.\n\u00ad United Nations. (2015). The Millennium Development \nGoals Report . New York: United Nations. \n\u00ad World Health Organization (WHO). (2012). Trends \nin Maternal Mortality: 1990 to 2010 . WHO, UNICEF, \nUNFPA and The World Bank estimates. Geneva: \nWHO. \n\u00ad World Health Organization (WHO). (2013). Trends \nin maternal mortality: 1990 to 2013 . Estimates by \nWHO, UNICEF, UNFPA, The World Bank and the \nUnited Nations Population Division. Geneva: \nWHO. \n\u00ad World Health Organization (WHO). (1991). World \nhealth statistic annual 1989, 1990, 1991 . Geneva: \nWHO.  Cultura de los  Cuidados  \n223 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Diagn\u00f3sticos enfermero s en la unidad de \nCuidados intensivos: revisi\u00f3n integrativa\nNursing diagnoses in the intensive care unit: \nintegrative review \nDiagn\u00f3sticos de enfermagem em unidade de Terapia \nintensiva: revis\u00e3o integrativa \nPedro Homero Gomes de Sousa1, Fernanda Val\u00e9ria da Silva Dantas \nAvelino2, Elaine Maria Leite Rangel Andrade3, Maria Helena \nBarros Ara\u00fajo Luz4, Nalma Alexandra Rocha Carvalho5 \n1, 5Acad\u00eamico do Curso de Bacharelado em Enfermagem da UFPI \n2 , 3, 4Doutora em Enfermagem. Professora da Gradua\u00e7\u00e3o e do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEnfermagem. Universidade Federal do Piau\u00ed-UFPI \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Sousa, P.H.G., Avelino, F.V.S.D., Andrade, \nE.M.L.R., Luz, M.H.B.A. & Carvalho, N.A.R. (2018). Diagn\u00f3sticos Enfermero en La Unidad \nde Cuidados Intensivos: Revisi\u00f3n integrativa. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). \nRecuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.21                                                                              \nCorrespondencia: Pedro Homero Gomes de Sousa. Universidade Federal do Piau\u00ed (UFPI), Campos \nMinistro Petr\u00f4nio Portela. Bairro Ininga. CEP: 64049-550, Teresina PI, Brasil \nCorreo electr\u00f3nico: phomero10@gmail.com                                                                                                     \nRecibido: 21/03/2018; Aceptado: 12/06/2018\nABSTRACT \nThe systematization of nursing care is a \nmethod and scientific work strategy that \nguides the daily practice of nurses in \nidentifying situations of health and illness. \nIts practice requires the use of clinical \nreasoning and mastery of taxonomic \nlanguage. This study aims to analyze the \nliterature on the use of nursing diagnoses in \nintensive care units. The research was \nperformed on the MEDLINE and LILACS \ndatabases. Eight studies were selected in a \ntable with categories of articles, author/year, \ndatabase and type of study and identified 47 \ndiagnoses as the most frequent use. The \ninclusion criteria were full text, in \nPortuguese, English and Spanish; Between \nMay 2010 and May 2015; Primary study and \nthematic approach. Exclusion criteria were articles that were not available in full text \nand outside the thematic. Studies show the \nuse of systematization of nursing care in the \nintensive care unit, the difficulty of some \nservices in the use of the taxonomic \nlanguage of NANDA-I, the importance of \nusing clinical reason and staff training for its \nuse. The studies report the change in the \nprofile of intensive care patients and the \nprevalence of use of nursing diagnoses \ngeared to physiological needs . \nKeywords: Nursing diagnosis, Nursing \nprocesses, Intensive Care Units and I ntensive \nCare . \nRESUMO  \nA sistematiza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia de \nenfermagem (SAE) \u00e9 um m\u00e9todo e estrat\u00e9gia \nde trabalho cient\u00edfico que orienta a pr\u00e1tica \nCultura de los  Cuidados  \n224 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n cotidiana do enfermeiro. A sua pr\u00e1tica \nrequer uso do racioc\u00ednio cl\u00ednico e dom\u00ednio \nda linguagem taxon\u00f4mica. Este  estudo \nobjetiva analisar a literatura sobre o uso dos \nDiagn\u00f3sticos de enfermagem em unidades \nde terapia intensiva (eixo tem\u00e1tico). A busca \nfoi realizada nas bases MEDLINE  e LILACS. \nForam selecionados 8 estudos para a an\u00e1lise, \nidentificados 47 diagn\u00f3sticos  com maior \nfrequ\u00eancia de uso. Os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o \nforam publica\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis na \u00edntegra \nnos idiomas portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol; \nno per\u00edodo entre maio de 2010 a maio de \n2015; estudo prim\u00e1rio e abordar o eixo \ntem\u00e1tico. Os crit\u00e9rios de exclus\u00e3o util izados \nforam artigos n\u00e3o disponibilizados na \n\u00edntegra, fora do eixo tem\u00e1tico e \napresentando duplicidade nas bases de \ndados. Os estudos mostram a forma do uso \nda SAE em unidade de terapia intensiva, a \ndificuldade de alguns servi\u00e7os no uso da \nlinguagem taxon\u00f4 mica da NANDA -I, a \nimport\u00e2ncia do uso do racioc\u00ednio cl\u00ednico e \npreparo dos profissionais para seu uso. Os \nestudos relatam a mudan\u00e7a no perfil dos \npacientes de terapia intensiva e a prevalecia \ndo uso de diagn\u00f3sticos de enfermagem \nvoltada para as necessidades  fisiol\u00f3gicas . \nPalavras -chave:  Diagn\u00f3sticos de \nenfermagem, Processo de enfermagem, \nUnidade de terapia intensiva e cuidados \nintensivos . \n \nRESUMEN  \nLa Sistematizaci\u00f3n de la asistencia de \nenfermer\u00eda es un m\u00e9todo y estrategia de \ntrabajo cient\u00edfico. Su pr\u00e1ctica requiere el uso \ndel razonamiento cl\u00ednico y el dominio del \nlenguaje taxon\u00f3mico. Este estudio tiene \ncomo objetivo analizar la literatura acerca \ndel uso de los diagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda en \nunidades de cuidados intensivos. La \nb\u00fasqueda se realiz\u00f3 en MEDLINE y \nLILACS. Fueron seleccionados ocho estudios para el an\u00e1lisis, se identificaron 47 \ndiagn\u00f3sticos con mayor frecuencia de uso. \nLos criterios de inclu si\u00f3n fueron: \npublicaciones disponibles por completo en \nportugu\u00e9s, ingl\u00e9s o espa\u00f1ol; entre mayo de \n2010 a mayo de 2015; estudio primario y \nabordar el eje tem\u00e1tico. Los criterios de \nexclusi\u00f3n fueron: art\u00edculos no disponibles en \ntexto completo, fuera del eje tem\u00e1tico y \npresentando duplicidad en las bases de \ndatos. Los estudios muestran c\u00f3mo se utiliza \nla sistematizaci\u00f3n de la asistencia de \nenfermer\u00eda en unidades de cuidados \nintensivos, la dificultad de algunos servicios \nal utilizar la taxonom\u00eda NANDA -I; la \nimportancia de utilizar el razonamiento \ncl\u00ednico y el preparo de los profesionales para \nsu uso. Los estudios informan el cambio en \nel perfil de los pacientes de cuidados \nintensivos y la prevalencia del uso de \ndiagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda dedicado a las \nnecesidad es fisiol\u00f3gicas.  \nPalabras clave: Diagn\u00f3sticos enfermer\u00eda, \nProcesos de Enfermer\u00eda, Unidades de \nCuidados Intensivos y Cuidados Intensivos . \n \n \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O  \nA Sistematiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia de \nEnfermagem (SAE) \u00e9 um m\u00e9todo e \nestrat\u00e9gia de trabalho cient\u00edfico que orienta \na pr\u00e1tica cotidiana do enfermeiro na \nidentifica\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade -doen\u00e7a, \nsubsidiando a prescri\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o \ndas a\u00e7\u00f5es de cuidado,  que possam contribuir \npara a promo\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o de danos, \nrecupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o da sa\u00fade do \nindiv\u00edduo, fam\u00edlia e comunidade. A SAE \nrequer do enfermeiro interesse em conhecer \no paciente como indiv\u00edduo, utilizando para \nisto seus conhecimentos e habili dades, al\u00e9m \nde orienta\u00e7\u00e3o e treinamento da equipe de \nenfermagem para a implementa\u00e7\u00e3o das Cultura de los  Cuidados  \n225 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n a\u00e7\u00f5es sistematizadas.  \nO uso deste m\u00e9todo requer do profissional \nracioc\u00ednio cl\u00ednico e amplo conhecimento \nsobre os processos de sa\u00fade -doen\u00e7a e \ndesenvolvendo v\u00ednculo entr e o enfermeiro e \no paciente, uma vez que, o reconhecimento \ndo servi\u00e7o prestado pelo profissional \ndecorre da aplica\u00e7\u00e3o das etapas da SAE \n(Silva, Oliveira, Neves  & Guimar\u00e3es, 2011).  \nComo disp\u00f5e o COFEN, o hist\u00f3rico de \nenfermagem, diagn\u00f3stico de enfermagem \n(DE), planejamento de enfermagem, \nimplementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de enfermagem \ns\u00e3o as etapas SAE que possuem cinco etapas \ninter -relacionadas, interdependentes e \nrecorrentes (COFEN, 2009).  \nPara a aplica\u00e7\u00e3o da SAE \u00e9 necess\u00e1rio um \nconjunto terminol\u00f3gico para constru \u00e7\u00e3o de \numa linguagem precisa para a designa\u00e7\u00e3o, \ntratamento e avalia\u00e7\u00e3o do cuidado dos \npacientes. Para suprir esta necessidade \nforam criados os sistemas de classifica\u00e7\u00e3o de \nDE. Os mais utilizados s\u00e3o as da North \nAmerican Nursing Diagnostics  (NANDA), \nque \u00e9 u m dos mais divulgados e aplicados, e \na Classifica\u00e7\u00e3o Internacional para Pr\u00e1tica de \nEnfermagem (CIPE) (Malta, Souza, Chianca  \n& Carvalho, 2012).  \nNo entanto, nem sempre o enfermeiro tem \ncondi\u00e7\u00f5es de fazer um registro adequado da \nSAE, seja por falta de tempo p ara busca na \nliteratura ou por falta de um estudo que \nindique os principais DE em cada campo de \natua\u00e7\u00e3o. Com o tempo de interna\u00e7\u00e3o, o \nvolume de informa\u00e7\u00f5es registradas sobre o \npaciente cresce e o sistema de registro \nmanual torna -se ineficaz. Assim, uma \nferramenta que facilitaria a implanta\u00e7\u00e3o da \nSAE seria a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de \ndocumenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica de enfermagem \ncom sugest\u00f5es de DE e interven\u00e7\u00f5es de \nenfermagem (Santos, 2010).  \nEm ambientes restritos, como a Unidade \nde Tratamento Intensivo (UTI), o us o de ferramentas de registros eletr\u00f4nicos que \nfavore\u00e7am a implementa\u00e7\u00e3o da SAE de uma \nmaneira simplificada para ganho de tempo \nse faz necess\u00e1rio. Para o desenvolvimento \ndesta tarefa h\u00e1 a necessidade de um estudo \ndos principais DE presentes neste campo de \natua\u00e7\u00e3o da enfermagem . \n \n \nMETODOLOGIA  \nTrata -se de uma revis\u00e3o integrativa tendo \nem vista ser um instrumento v\u00e1lido na \nPr\u00e1tica Baseada em Evid\u00eancias que colabora \nna conduta com base na avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica das \npublica\u00e7\u00f5es. Tem como caracter\u00edstica estar \nvoltada para o cuidado cl\u00ednico. Possui uma \nampla abordagem metodol\u00f3gica como \ninclus\u00e3o de estudos experimentais e n\u00e3o \nexperimentais, combina dados de literatura \nte\u00f3rica e emp\u00edrica e uma vasta quantidade \nde defini\u00e7\u00f5es e conceitos. Sua finalidade \u00e9 \ndesenvolver uma co mpreens\u00e3o completa do \nassunto estudado por meio de an\u00e1lise e \ns\u00edntese de resultados de estudos (Souza, \nSilva  & Carvalho, 2010). O desenvolvimento \ndeste trabalho teve como pergunta \nnorteadora: Quais os principais diagn\u00f3sticos \nde Enfermagem utilizados na Tera pia \nIntensiva? Utilizando -se os descritores \nMeSH: Nursing diagnosis , Nursing process  e \nIntensive Care Units , foram realizadas 9 \ncombina\u00e7\u00f5es que estruturaram a coleta de \ndados. A busca foi realizada no m\u00eas de maio \nde 2015 por meio do Portal da Capes, \nabrang endo as bases de dados: Literatura \nLatino -Americana e do Caribe em Ci\u00eancias \nda Sa\u00fade (LILACS) e Medical Literature \nAnalysis and Retrieval System Online  \n(MEDLINE).  \nOs crit\u00e9rios de inclus\u00e3o utilizados para a \nsele\u00e7\u00e3o dos estudos foram publica\u00e7\u00f5es \ndisponibiliz adas na \u00edntegra online; escritas \nnos idiomas portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol; \npublicadas entre maio de 2010 a maio de Cultura de los  Cuidados  \n226 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n 2015; estudo prim\u00e1rio e abordar \ndiagn\u00f3sticos de enfermagem relacionados \u00e0 \n\u00e1rea de Terapia Intensiva (eixo tem\u00e1tico). Os \ncrit\u00e9rios de exclus\u00e3o  utilizados foram \nartigos n\u00e3o disponibilizados na \u00edntegra, fora \ndo eixo tem\u00e1tico e apresentando \nduplicidade nas bases de dados. Neste \nestudo, os artigos selecionados utilizam a \nNANDA. Sua taxonomia \u00e9 um sistema \nmultiaxial de constru\u00e7\u00e3o dos diagn\u00f3sticos \nde enfermagem dividido em eixos nos quais \nos componentes s\u00e3o unidos para formar um \ndiagn\u00f3stico coerente. Os eixos s\u00e3o \nrepresentados por t\u00edtulos de diagn\u00f3stico \n(Malta, Souza, Chianca  & Carvalho, 2012). A \nan\u00e1lise cr\u00edtica dos artigos desta revis\u00e3o \nenvolveu minuc iosa leitura, reflex\u00e3o e \ndiscuss\u00e3o sobre os resultados apresentados \nem cada estudo selecionado, buscando -se, \nsobretudo, identificar informa\u00e7\u00f5es que \npudessem responder eficazmente \u00e0 \npergunta norteadora do estudo.  \nFeito isso, os dados foram organizados em \num quadro que descrevia de forma sucinta a \namostra desta revis\u00e3o, apresentando: o \nnome dos autores, o t\u00edtulo do artigo, o ano \nde publica\u00e7\u00e3o e tipo de estudo. Um segundo quadro organiza os principais diagn\u00f3sticos \nde Enfermagem. Esse banco de dados \nfacilitou a an\u00e1lise e apresenta\u00e7\u00e3o dos \nresultados, bem como subsidiou a discuss\u00e3o \nque foi apresentada de forma descritiva. \nComo demonstrado na (Figura 01), ap\u00f3s  \nleitura dos t\u00edtulos e resumos com a \nfinalidade de excluir arti gos fora do eixo \ntem\u00e1tico, revis\u00f5es de literatura, artigos em \nidiomas diferentes do ingl\u00eas, espanhol ou \nportugu\u00eas, editoriais, disserta\u00e7\u00f5es e teses. \nRestaram 13 artigos sendo 3 repetidos em \nambas as bases pesquisadas totalizando 10 \nestudos prim\u00e1rios. Ap\u00f3s a leitura detalhada \ndos artigos mais dois foram exclu\u00eddos por \nserem estudo de caso e n\u00e3o proporcionarem \numa boa vis\u00e3o sobre o eixo tem\u00e1tico, \nfinalizando 8 artigos selecionados. A \nrespeito dos locais onde foram realizadas as \npesquisas, o Brasil teve 6 publi ca\u00e7\u00f5es (75%), \nseguido de Nig\u00e9ria e Turquia, cada pa\u00eds com \numa publica\u00e7\u00e3o e somados (25%). As \ncategorias da discuss\u00e3o foram constru\u00eddas \nap\u00f3s a leitura dos artigos e desenvolvidas a \npartir  de informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas.  \n \n \nFIGURA 01: Como foram  analisados os resultados das bases de dados  \n  \nCultura de los  Cuidados  \n227 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n RESULTADOS  \nNo (Quadro 01) s\u00e3o demonstrados os \nartigos selecionados, os autores , ano base de dados em que foram encontrados e \nmetodologia do estudo.   \n \nQUADRO 01: T\u00edtulos  dos artigos, autores, ano, base de dados e metodologia do estudo  \n \nArtigo  Autor (es)  Base Metodologia  \nNursing diagnosis domains utilized \nin the intensive care unit of a tertiary \nhospital in Ibadan, Nigeria  (Adejumo & \nAkolade, 2014)  MEDLINE  Estudo \nretrospectivo  \nDiagn\u00f3sticos de enfermagem \ndocumentados em prontu\u00e1rios de \npacientes em unidade de terapia \nintensiva  (Ramos, Santana, \nFerreira, Chianca  & \nGuedes , 2013)  LILACS  Descritivo \ndocumental  \nInvestiga\u00e7\u00e3o da temporalidade das \ncaracter\u00edsticas definidoras do \ndiagn\u00f3stico de resposta \ndisfuncional ao desmame \nventilat\u00f3rio  (Cerqueira, \nBrandao, Mattos  & \nCastell\u00f5es, 2012)  LILACS  Descritivo \nexplorat\u00f3rio  \nDiagn\u00f3sticos de enfermagem \nidentificados em pacientes \ninternados em unidade de terapia \nintensiva adulta  (Chianca, Lima  & \nSalgado, 2012)  MEDLINE/\nLILACS  Estudo descritivo  \nNursing diagnoses in patients \nhaving mechanical ventilation \nsupport in a respiratory intensive \ncare unit in turkey  (\u00c7inar Y\u00fccel, E\u015fer, \nKoca\u00e7al G\u00fcler  & \nKhorshid, 2011)  MEDLINE  Descritivo \nobservacional  \nIdentifica\u00e7\u00e3o e mapeamento dos \ndiagn\u00f3sticos e a\u00e7\u00f5es de \nenfermagem em unidade de terapia \nintensiva  (Salgado & \nChianca, 2011)  MEDLINE/\nLILACS  Estudo descritivo  \nDiagn\u00f3stico de enfermagem no p\u00f3s -\noperat\u00f3rio de cirurgias card\u00edacas  (Cruz & Lopes, \n2010)  LILACS  Entrevista, exame \nf\u00edsico, observa\u00e7\u00f5es \ncl\u00ednicas  \nImplanta\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico de \nenfermagem em unidade de terapia \nintensiva: uma an\u00e1lise peri\u00f3dica  (Paganin, et al. , \n2010)  LILACS  Estudo transversal  \n \n \n \nNo (Quadro 02) s\u00e3o organizados  os \nprincipais DE encontrados segundo \ndom\u00ednio na classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f4mica \nNANDA -I. Apontou -se presen\u00e7a marcante \ndo DE dos dom\u00ednios Atividade/Repouso, \nSeguran\u00e7a/prote\u00e7\u00e3o e Elimina\u00e7\u00e3o/troca. \nNutri\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forte presen\u00e7a nos DE reais. \nOs DE de outros dom\u00ednio s, em sua maioria, \ns\u00e3o ligados a necessidades psicossociais \nest\u00e3o em menor n\u00famero.  DISCUSS\u00c3O  \nAvalia\u00e7\u00f5es do paciente, uso do racioc\u00ednio \ncl\u00ednico e implementa\u00e7\u00e3o do cuidado  \nPara a OMS, nos pa\u00edses desenvolvidos, \nidoso \u00e9 a pessoa com idade superior a 65 \nanos, enquanto nos pa\u00edses em \ndesenvolvimento, como o Brasil, \u00e9 de 60 \nanos. Para esta faixa et\u00e1ria, a preval\u00eancia das \ndoen\u00e7as cr\u00f4nicas \u00e9 mais expressiva. Esses \nelementos implicam  em limita\u00e7\u00f5es no Cultura de los  Cuidados  \n228 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n desenvolvimento das atividades cotidianas \ne colaboram com a redu\u00e7\u00e3o da qualidade de \nvida dos idosos. Como consequ\u00eancia a idade \nm\u00e9dia da clientela internada em UTI est\u00e1 \naumentando (Bezerra, 2012; Pereira, \nAlencar, Figueredo  & Bezerra, 2015 ). No \ncontexto brasileiro, os principais motivos de \ninterna\u00e7\u00e3o s\u00e3o as doen\u00e7as cardiovasculares, \nacidente vascular encef\u00e1lico (AVE), afec\u00e7\u00f5es \npulmonares, neurol\u00f3gicas e \ngastrointestinais (Cerqueira, Brandao, \nMattos  & Castell\u00f5es, 2012). Os fatores associados  s\u00e3o tabagismo, alcoolismo, \nsedentarismo, alimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o balanceada e \nestresse. Al\u00e9m das causas externas \n(Adejumo & Akolade, 2014; Cruz & Lopes, \n2010). A avalia\u00e7\u00e3o do enfermeiro realizada \ncom regularidade \u00e9 fundamental para \nidentificar sinais e sintomas d e eventuais \naltera\u00e7\u00f5es no estado paciente (Cerqueira, \nBrandao, Mattos  & Castell\u00f5es, 2012). Neste \nper\u00edodo, o enfermeiro identifica as \ncaracter\u00edsticas definidoras observando a \nevolu\u00e7\u00e3 o destas para defini\u00e7\u00e3o dos DE.    \nQUADRO 02: Principais  diagn\u00f3sticos de enfermagem e seus dom\u00ednios  \n \nDom\u00ednio  Diagn\u00f3sticos de enfermagem  \nAtividade/Repouso  D\u00e9ficit no autocuidado para banho; D\u00e9ficit no autocuidado \npara higiene \u00edntima; Mobilidade no leito prejudicada; \nIntegridade tissular prejudicada; Mobilidade f\u00edsica \nprejudicada; Risco de perfus\u00e3o tissular perif\u00e9rica ineficaz; \nPadr\u00e3o respirat\u00f3rio ineficaz; Risco de perfus\u00e3o renal \nineficaz; D\u00e9bito card\u00edaco diminu\u00eddo; Riscos de perfus\u00e3o \nrenal ineficaz; Resposta disfunci onal ao desmame \nventilat\u00f3rio; Campo de energia perturbado; Intoler\u00e2ncia a \natividade; Risco de intoler\u00e2ncia a atividade; ventila\u00e7\u00e3o \nespont\u00e2nea prejudicada; Risco de ventila\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea \nprejudicada; Priva\u00e7\u00e3o do sono.  \nSeguran\u00e7a/ prote\u00e7\u00e3o  Risco de infec\u00e7\u00e3o;  Risco de integridade da pele \nprejudicada; Integridade da pele prejudicada; Risco de \ndesequil\u00edbrio da temperatura corporal; Risco de aspira\u00e7\u00e3o; \nRisco de les\u00e3o; Risco de disfun\u00e7\u00e3o neurovascular \nperif\u00e9rica; Desobstru\u00e7\u00e3o ineficaz das vias a\u00e9reas; Risco de \nquedas; Risco de trauma; Risco de les\u00e3o; Risco de \ncontamina\u00e7\u00e3o.  \nPap\u00e9is e relacionamento  Desempenho de papel prejudicado; Intera\u00e7\u00e3o social \nprejudicada.  \nElimina\u00e7\u00e3o e troca  Risco de constipa\u00e7\u00e3o; elimina\u00e7\u00e3o urin\u00e1ria prejudicada; \nTroca de gases Prejudicada.  \nNutri\u00e7\u00e3o  Risco de glicemia inst\u00e1vel; Nutri\u00e7\u00e3o desequilibrada menos \nque as necessidades corporais; Risco de desequil\u00edbrio do \nvolume de l\u00edquido; Risco de glicemia inst\u00e1vel; Degluti\u00e7\u00e3o \nprejudicada.  \nAuto percep\u00e7\u00e3o  Risco de s\u00edndrome do estresse por mudan\u00e7a.  \nPromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade  Atividade de recrea\u00e7\u00e3o deficiente; Prote\u00e7\u00e3o ineficaz.  \nPercep\u00e7\u00e3o cogni\u00e7\u00e3o  Comunica\u00e7\u00e3o verbal prejudicada.  \nEnfrentamento/toler\u00e2ncia ao estresse  Ansiedade; Medo.  \nConforto  Dor aguda.  \n \n Cultura de los  Cuidados  \n229 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \n  \n Nos estudos foram descritas duas \nmaneiras de avalia\u00e7\u00e3o e registro de \ninforma\u00e7\u00e3o sobre o paciente. Em uma delas, \no enfermeiro faz o registro de forma manual \nap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o de enfermagem, formula os \ndiagn\u00f3sticos e prescreve os cuidados. Este \nm\u00e9todo necessi ta de mais tempo para ser \nrealizado. A outra forma de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 o \ncheck list  que traz agilidade na identifica\u00e7\u00e3o \nde problemas e aumenta a quantidade de DE \nidentificados. Em grande parte, este \naumento \u00e9 consequ\u00eancia da facilidade de \nuso de instrumentos co m DE \npreestabelecidos. Este m\u00e9todo economiza o \ntempo do profissional, no entanto, muitas \nvezes os profissionais limitam -se ao uso dos \nDE presentes check list . (Ramos, Santana, \nFerreira, Chianca  & Guedes, 2013).  \nOutra pr\u00e1tica percebida \u00e9 a neglig\u00eancia da \ndocumenta\u00e7\u00e3o, em alguns casos, a avalia\u00e7\u00e3o \nde enfermagem \u00e9 realizada somente na \nadmiss\u00e3o do paciente ou simplesmente n\u00e3o \n\u00e9 realizada, quebrando a sequ\u00eancia do \ncuidado (Adejumo & Akolade, 2014). Desta \nforma, fica inviabilizada a continuidade do \ncuidado com os  registros escassos sobre que \nfoi feito ou planejado para o paciente, \nafetando diretamente na qualidade da \nassist\u00eancia prestada. Tamb\u00e9m foi relatado o \nuso inapropriado do DE da taxonomia \nNANDA -I no qual foi constatado o \ndesconhecimento dos profissionais ac erca \ndo uso apropriado de DE, muitas vezes \ncriando DE fora da taxonomia. O uso da \ntaxonomia tem como objetivo a \nuniversalidade da linguagem na \nenfermagem para facilitar o processo de \ndocumenta\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o da \nenfermagem (Adejumo & Akolade, 2 014).  \nO planejamento do cuidado est\u00e1 \ndiretamente relacionado com as etapas \nsupracitadas, essenciais para defini\u00e7\u00e3o dos \nDE da taxonomia NANDA -I e correta \nprescri\u00e7\u00e3o dos cuidados (Cerqueira, Brand\u00e3o, Mattos  & Castell\u00f5es, 2012). Para \ncorreta execu\u00e7\u00e3o da SAE \u00e9  necess\u00e1rio o \nracioc\u00ednio cl\u00ednico bem fundamentado e \nconhecimento do enfermeiro para evitar o \njulgamento cl\u00ednico pobre (Adejumo & \nAkolade, 2014), passos essenciais para \nmelhoria da qual idade do servi\u00e7o de \nenfermagem.  \n \nDiagn\u00f3sticos de enfermagem em \nunidade d e terapia intensiva  \nOs DE na UTI est\u00e3o presentes, \nprincipalmente, no dom\u00ednio \nAtividade/Repouso, Seguran\u00e7a/prote\u00e7\u00e3o, \nElimina\u00e7\u00e3o/troca e Nutri\u00e7\u00e3o (Paganin et al. , \n2010; Cruz & Lopes, 2010; Salgado & \nChianca, 2011). A maioria dos DE \nencontrados nos estudos \u00e9 voltada para \nnecessidade psicobiol\u00f3gicas, denotando \ntend\u00eancia centrada na cl\u00ednica ou no m\u00e9dico \natendendo primariamente as necessidades \nfisiol\u00f3gicas do indiv\u00edduo (Chianca, Lima  & \nSalgado, 2012; Salgado & Chianca, 2011).  \nA maior tend\u00eancia do uso de DE para \natender necessidades psicobiol\u00f3gicas \u00e9 \ncorretamente justificada pela gravidade do \nquadro apresentado pelos pacientes. O \nmaior uso dos DE reais mostra a \npreocupa\u00e7\u00e3o em manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e \nrecupera\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo. J\u00e1 os de risco, \nusados em menor escala, r efor\u00e7am a \npreven\u00e7\u00e3o de futuras complica\u00e7\u00f5es no \nestado de sa\u00fade do paciente (Chianca, Lima  \n& Salgado, 2012; Ramos, Santana, Ferreira, \nChianca  & Guedes, 2013).  \nAs doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o transmiss\u00edveis \ncomo HAS, AVE, diabetes mellitus , \ncardiopatias, pneumonias e outros \nproblemas s\u00e3o respons\u00e1veis por aumento de \ntempo de interna\u00e7\u00e3o. Muitos idosos s\u00e3o \nportadores de duas ou mais destas \naltera\u00e7\u00f5es que aumentam a fragilidade da \npele, debilitam o estado nutricional, limitam \na mobilidade e alteram a percep\u00e7\u00e3o do Cultura de los  Cuidados  \n230 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52  \n pacient e. Fatores de risco associados \u00e0 \nmobilidade f\u00edsica prejudicam e levam a \nlongos per\u00edodos de interna\u00e7\u00e3o (Freitas et al. , \n2011).  \nA forte presen\u00e7a de DE do dom\u00ednio \nAtividade/Repouso demonstra como a \nmobilidade f\u00edsica prejudicada e limita\u00e7\u00f5es \nde movimentos f\u00edsi cos, principalmente em \nindiv\u00edduos acometidos por doen\u00e7as cr\u00f4nicas \ncomo AVE e HAS, torna -se um problema \nmuito presente em ambiente de UTI. Resulta \nem um elevado risco para \u00falcera por press\u00e3o \ne representa um desafio para equipe de \nenfermagem. Em longo prazo as limita\u00e7\u00f5es \nde movimento trazem um preju\u00edzo \nsignificativo do autocuidado do paciente em \natividade como vestir -se, alimentar -se, \nbanho e higiene. Fatores que incluso podem \nafetar seu comportamento social e \nrelacionamentos (Ramos, Santana, Ferreira, \nChianc a & Guedes, 2013).  \nA longa perman\u00eancia em leitos com pouca \nmobilidade diminui o tr\u00e2nsito intestinal, \ncomo tamb\u00e9m podem ocasionar dificuldade \nnas trocas gasosas. Evidenciado na presen\u00e7a \nde DE do dom\u00ednio elimina\u00e7\u00e3o e troca. A \nperman\u00eancia sob ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2n ica traz \naltera\u00e7\u00f5es no padr\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o do \npaciente, causam altera\u00e7\u00e3o no estado \nnutricional, aumento do risco de infec\u00e7\u00e3o e \ntraumas por exposi\u00e7\u00e3o prolongada a press\u00e3o \npositiva (\u00c7inar Y\u00fccel, E\u015fer, Koca\u00e7al G\u00fcler  & \nKhorshid, 2011). As altera\u00e7\u00f5es no estad o \nnutricional levam ao aumento no tempo de \nrecupera\u00e7\u00e3o devido a frequentes altera\u00e7\u00f5es \nnas dietas, exposi\u00e7\u00e3o a agentes infecciosos e \nrecorrente risco ou presen\u00e7a de les\u00f5es, \nindicados pela forte presen\u00e7a de DE dos \ndom\u00ednios Seguran\u00e7a/Prote\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o.  \nApesar do uso em menor escala, os DE dos \ndom\u00ednios pap\u00e9is e relacionamento, \nautopercep\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, \npercep\u00e7\u00e3o cogni\u00e7\u00e3o, \nenfrentamento/toler\u00e2ncia ao estresse pertencentes, em sua maioria, \u00e0s \nnecessidades psicossociais e psicoespirituais \ntamb\u00e9m s\u00e3o rel atadas. Apesar da tend\u00eancia \nao tratamento das necessidades \npsicobiol\u00f3gicas todas as necessidades est\u00e3o \ninter -relacionadas e comp\u00f5em o todo do \npaciente (Salgado & Chianca, 2011).  \n \n \nCONCLUS\u00c3O  \nA partir dos resultados obtidos da an\u00e1lise \ndos oito artigos relacionados aos DE em UTI \npode -se observar um aumento da \nexpectativa de vida tanto da popula\u00e7\u00e3o \nbrasileira quanto em outros pa\u00edses. Os \nestudos relatam a mudan\u00e7a no perfil dos \npacientes de terapia  intensiva e que este \nprocesso traz uma s\u00e9rie de comorbidades \nque podem aumentar o tempo de interna\u00e7\u00e3o \ndo paciente, al\u00e9m de demonstrar que muitos \ndos fatores associados \u00e0s doen\u00e7as mais \nprevalentes s\u00e3o preven\u00edveis.  \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica profissional e uso d os \ndiagn\u00f3sticos de enfermagem nas UTI, os \nresultados apontam uma tend\u00eancia ao uso \nde diagn\u00f3sticos reais e, principalmente, no \ndom\u00ednio atividade/repouso, \nseguran\u00e7a/prote\u00e7\u00e3o, elimina\u00e7\u00e3o/troca e \nnutri\u00e7\u00e3o voltados para necessidades \npsicobiol\u00f3gicas. Mostra que as necessidades \nmais urgentes a serem atendidas na UTI s\u00e3o \nas necessidades fisiol\u00f3gicas para uma \nrestaura\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es vitais. Mesmo que \nos enfermeiros tenham a tend\u00eancia do uso \nde DE voltadas para necessidades \nfisiol\u00f3gicas, os DE relacionados a \nnecessid ades psicossociais e psicoespirituais \nt\u00eam import\u00e2ncia para o tratamento dos \npacientes.  \nAlguns fatos evidenciam a import\u00e2ncia da \neduca\u00e7\u00e3o continuada, como em alguns \nartigos nos quais os profissionais de \nenfermagem apresentam algumas \ndificuldades com o uso d a linguagem Cultura de los  Cuidados  \n231 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 taxon\u00f4mica NANDA ou por falta de tempo \nou por n\u00e3o apresentarem um conhecimento \nsatisfat\u00f3rio, podendo negligenciar a \ndocumenta\u00e7\u00e3o da SAE no servi\u00e7o, \nprovocando uma descontinuidade no \nprocesso do cuidado. A atualiza\u00e7\u00e3o dos \nprofissionais, busca de maneiras eficazes de \nimplanta\u00e7\u00e3o da SAE e melhoria na \nqualidade do servi\u00e7o s\u00e3o necess\u00e1rios para \nmelhoria dos servi\u00e7os na UTI.  \nREFER\u00caNCIAS  \n\u00ad A Adejumo, P. O.  & Akolade, V. F. (June de 2014). \nNursing diagnosis domains utilized in the \nintensive care unit of a tertiary hospital in Ibadan. \nNigeria.  African Journal Of Medicine And Medical \nSciences , 43(2), 167 -175. \n\u00ad Bezerra, G. K. (2012). Unidade de Terapia Intensiva \n\u2013 Perfil das Admiss\u00f5es: Hospital Regional de \nGuarabira, Para\u00edba, Brasil. Revista Brasileira de\nCi\u00eancias da Sa\u00fade , 16 (4), 491 -496. DOI:\n10.4034/RBCS.2012.16.04.01 .\n\u00ad BRASIL, C. F. (2009). Resolu\u00e7\u00e3o COFEN-358/2009, \nde 15 de outubro de 2009: disp\u00f5e sobre a \nSistematiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia de Enfermagem e a \nimplementa\u00e7\u00e3o do Processo de Enfermagem em \nambientes p\u00fablicos ou privados, em que ocorre o \ncuidado profissional de Enfermagem. Bras\u00edlia, DF, \nBrasil. Fonte: http://www.cofen.gov.br/resoluo-\ncofen-3582009_4384.html . \n\u00ad Cerqueira, F. A., Brandao, M. A., Mattos, V. Z. & \nCastell\u00f5es, T. M. (junn-set de 2012). Investiga\u00e7\u00e3o da \ntemporalidade das caracter\u00edsticas definidoras do \ndiagn\u00f3stico de resposta disfuncional ao desmame \nventilat\u00f3rio. Esc Anna Nery , 16(3), 544-552. \n\u00ad Chianca, T. C., Lima, A. P. & Salgado, P. d. (out de \n2012). Diagn\u00f3sticos de enfermagem identificados \nem pacientes internados em Unidade de Terapia \nIntensiva Adulto. Rev. esc. enferm. USP , 46(5), 1102-\n1108. \n\u00ad \u00c7inar Y\u00fccel, \u015e., E\u015fer, I., Koca\u00e7al G\u00fcler, E.  & \nKhorshid, L. (out de 2011). Nurs ing diagnoses in \npatients having mechanical. International Journal of \nNursing Practice , 17(5), 502 -508. \u00ad Cruz, A. P. & Lopes, R. (2010). Diagn\u00f3stico de \nenfermagem no p\u00f3s-operat\u00f3rio de cirurgias \ncard\u00edacas. Salusvita , 29(3), 293-302. \n\u00ad Freitas, M. C., Medeiros, A. B., Guedes, M. V., \nAlmeida, P. C., Galiza, F. T. & Nogueira, J. d. (mar \nde 2011). \u00daLCERA POR PRESS\u00c3O EM IDOSOS \nINSTITUCIONALIZADOS: an\u00e1lise da preval\u00eancia \ne fatores de risco. Rev Ga\u00facha Enferm. , 32(1), 143- 50. \n\u00ad Malta, L. R., Souza, C. C., Chianca, T. C. & \nCarvalho, E. C. (2012). Elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos \ne interven\u00e7\u00f5es \u00e0 luz de diferentes sistemas de \nclassifica\u00e7\u00f5es de enfermagem. Rev Esc Enferm USP , \n46(6), 15. \n\u00ad Paganin, A., Menegat, P., Klafke, T., Lazzarotto, A., \nFachinelli, T. D., Chaves, I. C.  & Souza, E. N. (jun \nde 2010). Implanta\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico de \nenfermagem em unidade de terapia intensiva: uma \nan\u00e1lise peri\u00f3dica. Rev. Ga\u00facha Enferm , 31(2 ), 307 -\n313. \n\u00ad Pereira, L. C., Alencar, A. d., Figueredo, M. d. & \nBezerra, C. M. (may de 2015). Caracterizaci \u00f3n de la \natenci\u00f3n de hombres ancianos por servicio de \natenci\u00f3n m\u00f3vil de urgencia. Cultura de los Cuidados , \n19(41), 126-34. DOI: \nhttp://dx.doi.org/10.14198/cuid.2015.41.15 . \n\u00ad Ramos, G. S., Santana, L. C., Ferreira, P. H., \nChianca, T. C. & Guedes, H. M. (mai-jun de 2013). \nDiagn\u00f3sticos de enfermagem documentados em \nprontu\u00e1rios de pacientes em unidade de terapia \nintensiva. R. Enferm. Cent. O. Min. , 3(2), 279-286. \n\u00ad Salgado, P. d. & Chianca, T. C. (ago de 2011). \nIdentifica\u00e7\u00e3o e mapeamento dos diagn\u00f3sticos e \na\u00e7\u00f5es de enfermagem em Unidade de Terapia \nIntensiva. Rev. Latino-Am. Enfermagem , 19(4), 928-\n935. \n\u00ad Santos, S. R. (2010). Inform\u00e1tica em enfermagem: \ndesenvolvimento de software livre com aplica\u00e7\u00e3o \nassistencial e gerencial. Rev Esc Enferm USP , 44(2), \n295-301.\n\u00ad Silva, E. G., Oliveira, V. C., Neves, G. B. & \nGuimar\u00e3es, T. M. (2011). O conhecimento do \nenfermeiro sobre a Sistematiza\u00e7\u00e3o da Assist\u00eancia \nde Enfermagem: da teoria \u00e0 pr\u00e1tica. Rev Esc Enferm \nUSP , 45(6), 1380- 6. \n\u00ad Souza, M. T., Silva, M. D. & Carvalho, R. (2010). \nRevis\u00e3o integrativa: o que \u00e9 e como fazer. Einstein , \n8, 102- 6. Cultura de los  Cuidados  \n232 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \nMiscel\u00e1nea\n  \nAgua y vida. Salud p\u00fablica en la Lima \ncolonial (1535-1821) , de Paula Ermila \nRivasplata Varilla (Rese\u00f1a)\nWater and life. Public health in colonial Lima (1535-\n1821) , de Paula Ermila Rivasplata Varilla (Review) \n\u00c1gua e vida. Sa\u00fade p\u00fablica em Lima Colonial (1535-\n1821) , de Paula Ermila Rivasplata Varilla (Revis\u00e3o)  \nJos\u00e9 Siles Gonz\u00e1lez  \nCatedr\u00e1tico de la Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad de Alicante \nC\u00f3mo citar esta rese\u00f1a en edici\u00f3n digital: Siles-Gonz\u00e1lez, J. (2018). Agua y vida. Salud p\u00fablica en la \nLima colonial (1535-1821) de Paula Ermila Rivasplata Varilla. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n \ndigital), 22(52). Recuperado de <http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.22> \nCorrespondencia: Departamento de enfermer\u00eda. Universidad de Alicante. 03080-Alicante (Espa\u00f1a) \nCorreo electr\u00f3nico: jose.siles@ua.es \nRecibido - Aceptado: Rese\u00f1a invitada  \nRIVASPLATA  VARILLAS,  Paula Ermila, \nAgua y Vida. Salud P\u00fablica en la Lima colonial (1535- 1821) , \nLima (Per\u00fa), Universidad Peruana Cayetano Heredia, \n2018, 620 pp. (PORTADA ) ABSTRACT \nIn this study, the author performs a \nthorough work looking for data in various \nfiles in order to gather the appropriate \nmaterial to build the history of water and \npublic health in Lima in the colonial period. \nKeywords: Social history, History of public \nhealth, water history, nursing history. \nRESUMO  \nNeste estudo, o autor realiza um trabalho \nminucioso buscando dados em v\u00e1rios \narquivos, a fim de reunir o material apropriado \npara a constru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da \u00e1gua e da \nsa\u00fade p\u00fablica em Lima no per\u00edodo colonial. \nPalavras-chave:  Hist\u00f3ria social, hist\u00f3ria da sa\u00fade \np\u00fablica, hist\u00f3ria da \u00e1gua, hist\u00f3ria da enfermagem. \nCultura de los  Cuidados  \n233 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 RESUMEN  \nEn este estudio, la autora realiza un \nminucioso trabajo buscando datos en \ndiversos archivos con la finalidad de reunir \nel material adecuado para construir la \nhistoria del agua y la salud p\u00fablica en Lima \nen el per\u00edodo colonial. \nPalabras clave: Historia social, historia de la \nsalud p\u00fablica, historia del agua, historia de la \nenfermer\u00eda. \nPaula Ermila Rivasplata Varillas es una \ncolaboradora de Cultura de los Cuidados \ndesde hace tiempo. Su excelente trabajo ha \ncontribuido a enriquecer el apartado \nhist\u00f3rico de la revista con la publicaci\u00f3n de \nalgunas de sus m\u00e1s destacadas \npublicaciones. Paula Ermila es una \ninvestigadora cuya trayectoria acad\u00e9mica \nsorprende por su transdisciplinaridad y \ndespliegue geogr\u00e1fico a la hora tanto de \nrealizar sus estudios (ingenier\u00eda ambiental y \nde Educaci\u00f3n en la Universidad Federico \nVillarreal , arque\u00f3loga por la prestigiosa y \ndecana universidad de San Marcos, doctora \nen historia contempor\u00e1nea por la \nuniversidad del Pa\u00eds Vasco y estudios de \nposdoctorado en la universidad de Sevilla \n(Literatura y poder en Am\u00e9rica), \nuniversidad Pablo Ol\u00e1vide de Sevilla \n(Ciencias sociales aplicadas al medio \nambiente, el mundo contempor\u00e1neo y su \ndifusi\u00f3n atl\u00e1ntica, etc.).  \nEsta obra de 620 p\u00e1ginas es una de las \nbrillantes consecuencias de su \ntransdisciplinaridad y la originalidad de su \ntrabajo -extraordinariamente pundonoroso- \nse muestra de forma categ\u00f3rica desde la \nprimera hasta la \u00faltima de sus hojas. El texto \ndedicado, tal como se indica en el t\u00edtulo, al \nestudio del agua y la salud p\u00fablica en la \nLima colonial se estructura en un pr\u00f3logo \nescrito por el profesor Juli\u00e1n Ru\u00edz Rivera de la Universidad de Sevilla, 5 grandes \ncap\u00edtulos y un ep\u00edlogo: I. evoluci\u00f3n de la \nciudad de los reyes; II. Instituciones de salud \nen Lima; III. Higiene urbana y salud p\u00fablica; \nIV. El agua de boca; V. Vigilancia y control.\nIntendencia y polic\u00eda; y, finalmente un\nep\u00edlogo seguido de una completa\nbibliograf\u00eda. Adem\u00e1s, para complementar la\nlectura, la autora integra 14 tablas, 13 figuras\ny 32 planes que resultan pertinentes dada la\nnaturaleza del estudio. Uno de los aspectos\nm\u00e1s destacados de este estudio radica en la\nextensi\u00f3n del proceso heur\u00edstico, pues se\nhan consultado 10 archivos (Arzobispal de\nLima, General de las Indias de Sevilla,\nGeneral de la Naci\u00f3n de Per\u00fa,\nMunicipalidad de Lima, Municipal de\nSevilla, Provincial de Sevilla, Biblioteca\nNacional de Lima, Biblioteca Nacional de\nMadrid y el Fondo Antiguo de la Bibliote ca\nde la Universidad de Sevilla. Pero adem\u00e1s\ndel n\u00famero de archivos, se comprueba tras\nla lectura de la obra, la intensidad y\nprofundidad con la que han sido analizadas\nlas fuentes consultadas, por lo que tenemos\nentre nuestras manos un s\u00f3lido producto de\ninvestigaci\u00f3n hist\u00f3rica que debe ser de\nlectura imprescindible para los estudiosos\nde la salud p\u00fablica en general y de l\nabastecimiento de agua y la higiene en\nparticular.\nPara ilustrar el enfoque hol\u00edstico del \ntrabajo de la doctora Rivasplata, sirva de \nejemplo el an\u00e1lisis de los usos del agua en \nalgo tan espec\u00edfico como los molinos de pan. \nEn este apartado se comprueba como el agua \nincide de forma determinante en la \nalimentaci\u00f3n contribuyendo al \nprocesamiento del trigo mediante su \nprensado. Otro ejemplo podr\u00eda ser el \napartado dedicado a las acequias que \nposibilitan el riego y, por tanto la \nagricultura. Especialmente interesante es el \ncap\u00edtulo dedicado al \u201cagua de boca\u201d y su \nrelaci\u00f3n con el incremento de fuentes y, \nposteriormente, en el sistema de \nabastecimiento que va a producir el tr\u00e1nsito Cultura de los  Cuidados  \n234 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 del aprovisionamiento familiar o particular \nmediante acarreo desde fuentes a un sistema \np\u00fablico que lleva el agua a los domicilios. En \ndefinitiva en este interesante estudio nos \nencontramos ante tres siglos de la historia \ndel agua en Lima en su per\u00edodo colonial, \npero no se trata de un estudio del agua en s\u00ed \nmisma, sino de los factores que se derivan de la situaci\u00f3n m\u00e1s o menos desarrollada de \ndicho elemento y conjugando todo ello con \nla higiene, la salud p\u00fablica, la alimentaci\u00f3n, \nla existencia de controles sanitarios, cuerpos \nm\u00e9dicos y, en consecuencia, el bienestar de \nlos habitantes de Lima en el per\u00edodo \nestudiado. Cultura de los  Cuidados  \n235 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Una biograf\u00ed a intelectua l y human a del \nprofeso r Lui s S\u00e1nche z Granje l (Rese\u00f1a)\nAn intellectua l and human biogra phy o f Professor \nLuis S\u00e1nchez Granj el (R eview) \nUma biografi a intelectua l e human a do professo r Luis \nS\u00e1nchez Granjel (Revis\u00e3o) \nFrancisco Herrera-Rodr\u00edguez \nFrancisc o Herrera-Rodr\u00edguez : Catedr\u00e1tic o jubilad o (Histori a de la Enfermer\u00ed a y Fundamento s e Histori a de \nla Fisioterapia. Facultad de Enfermer\u00eda y Fisioterapia. Universidad de C\u00e1diz) \nC\u00f3mo citar esta rese\u00f1a en edici\u00f3n digital: Herrera-Rodr\u00edguez, F. (2018). Una biograf\u00eda intelectual y \nhumana del profesor Luis S\u00e1nchez Granjel de Jos\u00e9 Mar\u00eda Urkia Etxabe. Cultura de los Cuidados \n(Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de <http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.23> \nCorrespondencia: Santo Domingo de la Calzada, n.\u00ba 11-3.\u00ba A. 11012-C\u00e1diz (Direcci\u00f3n particular) \nCorreo electr\u00f3nico: fraherod57@gmail.com \nRecibido - Aceptado: Rese\u00f1a invitada \nURKIA  ETXABE,  Jos\u00e9 Mar\u00eda, \nVida y obra de Luis S\u00e1nchez Granjel , Salamanca, \nEdiciones Universidad de Salamanca, 2018, 258 pp. \n(PORTADA ) ABSTRACT \nLife and work of Luis S\u00e1nchez Granjel  is the \nhuman and intellectual biography of a great \nmaster of Spanish medical historiography, \ncarried out by Jos\u00e9 Mar\u00eda Urkia Etxabe, \nProfessor at the University of the Basque \nCountry. The author has counted to make \nthis work with the documentary \nbackground of Professor Granjel provided \nby the family, but also the human \nknowledge of his figure to have been one of \nhis most beloved disciples. \nKeywords: Luis S\u00e1nchez Granjel, History of \nMedicine, History of Literature, Jos\u00e9 Mar\u00eda \nUrkia Etxabe . \nRESUMO  \nVida e obra de Luis S\u00e1nchez Granjel  \u00e9 a \nbiografia humana e intelectual de um \ngrande mestre da historiografia m\u00e9dica \nespanhola, realizada por Jos\u00e9 Mar\u00eda Urkia \nCultura de los  Cuidados  \n236 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Etxabe, professor da Universidade do Pa\u00eds \nBasco. O autor contou para fazer este \ntrabalho com o fundo documental do \nprofessor Granjel fornecido pela fam\u00edlia, \nmas tamb\u00e9m o conhecimento humano de \nsua figura para ter sido um dos seus \ndisc\u00edpulos mais queridos. \nPalavras-chave:  Luis S\u00e1nchez Granjel, \nHist\u00f3ria da Medicina, Hist\u00f3ria da Literatura, \nJos\u00e9 Mar\u00eda Urkia Etxabe. \nRESUMEN  \nVida y obra de Luis S\u00e1nchez Granjel es la \nbiograf\u00eda humana e intelectual de un gran \nmaestro de la historiograf\u00eda m\u00e9dica \nespa\u00f1ola, realizada por Jos\u00e9 Mar\u00eda Urkia \nEtxabe, profesor de la Universidad del Pa\u00eds \nVasco. El autor ha contado para hacer esta \nobra con el fondo documental del profesor \nGranjel proporcionado por la familia, pero \ntambi\u00e9n el conocimiento humano de su \nfigura al haber sido uno de sus disc\u00edpulos \nm\u00e1s queridos.  \nPalabras clave: Luis S\u00e1nchez Granjel, \nHistoria de la Medicina, Historia de la \nLiteratura, Jos\u00e9 Mar\u00eda Urkia Etxabe. \nJos\u00e9 Mar\u00eda Urkia Etxabe, donostiarra, es \nprofesor titular de Historia de la Medicina \nde la Universidad del Pa\u00eds Vasco; pero lleva \ntoda una vida vinculado moral y \nsentimentalmente a la ciudad en la que se \nform\u00f3 como m\u00e9dico, Salamanca, en la que \nen 1983 alcanz\u00f3 el grado de doctor y en la \nque dio sus primeros pasos como docente: \nprimero, en el curso 1981-1982, como \nColaborador del Departamento de Historia \nde la Medicina, dirigido por el profesor Luis \nS\u00e1nchez Granjel y desde 1983 a 1986 \nejerciendo como Profesor Ayudante de \nClases Pr\u00e1cticas en la citada disciplina. En los cursos siguientes pas\u00f3 a la Facultad de \nMedicina de la Universidad del Pa\u00eds Vasco \ncomo Profesor Asociado (1987-1989), \nProfesor Titular Interino (1989-1990) y \nProfesor Titular Numerario, desde 1990 \nhasta el momento actual. Cerca de treinta \na\u00f1os ejerciendo el magisterio de la Historia \nde la Medicina en el Pa\u00eds Vasco, siempre \nguiado por la impronta y el sentido \nuniversitario que le inculc\u00f3 su maestro, el \nprofesor Luis S\u00e1nchez Granjel, al que ahora \ndedica este libro, tan necesario, que \nrese\u00f1amos.  \nHan sido a\u00f1os de intensa actividad \ndocente en los que Urkia ha ofrecido a la \ncomunidad universitaria vasca, incluso, un \nmanual de Historia de la Medicina, escrit o \nen euskera; pero adem\u00e1s ha abarcado en su \nlabor investigadora un amplio espectro de \ntemas como el estudio de epidemias, \ninstituciones hospitalarias y balnearias, \ninstituciones profesionales, as\u00ed como se ha \ninteresado por figuras m\u00e9dicas como \nGregorio Mara\u00f1\u00f3n, Jos\u00e9 Carrasco y P\u00e9rez \nPlaza, el doctor Eizaguirre, los doctores \nAcha, el m\u00e9dico humanista vasco Barriola, y \nrecientemente por figuras m\u00e9dicas del \nRenacimiento como Miguel Servet y Andr\u00e9s \nVesalio. Imposible en esta rese\u00f1a dar \ncumplida cuenta de la totalidad de su \nactividad public\u00edstica. A todo esto hay que \na\u00f1adir su implicaci\u00f3n en la vida social del \nPa\u00eds Vasco dirigiendo la Real Sociedad \nBascongada de Amigos del Pa\u00eds  o presidiendo \nel Colegio de M\u00e9dicos  de Guip\u00fazcoa. Y \ntambi\u00e9n su compromiso con la Sociedad \nEspa\u00f1ola de Historia de las Ciencias y de las \nT\u00e9cnicas,  con la organizaci\u00f3n del XI Congreso , \ncelebrado en Azkoitia (Guip\u00fazcoa), en \nseptiembre de 2011. Recordamos tambi\u00e9n \nlos homenajes que ha llevado a cabo a \ngrandes figuras del magisterio hist\u00f3rico \nm\u00e9dico espa\u00f1ol como Pedro La\u00edn Entralgo, \nJuan Riera Palmero o el dedicado en el Cultura de los  Cuidados  \n237 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Colegio de M\u00e9dicos de Salamanca, en 2013, \na su maestro el profesor Luis S\u00e1nchez \nGranjel. \nEl profesor Granjel naci\u00f3 en Segura \n(Guip\u00fazcoa), en 1920, y falleci\u00f3 en \nSalamanca en 2014, a la edad de 94 a\u00f1os. \nSabemos que el profesor Urkia desde el \nfallecimiento de su maestro ha trabajado \nintensamente por convertir en realidad este \nlibro que rese\u00f1amos: Vida y obra de Luis \nS\u00e1nchez Granjel . La tarea no ha sido f\u00e1cil ya \nque los tiempos que corren son complicados \npara editar libros como \u00e9ste, pero finalmente \nha tenido el apoyo institucional y editorial \nde la Universidad de Salamanca, que \nprecisamente celebra su VIII Centenario. Y \ntambi\u00e9n el apoyo incondicional de la familia \ndel profesor Granjel que ha puesto a su \ndisposici\u00f3n un amplio legado documental y \nfotogr\u00e1fico que ha servido para dar forma a \neste excelente libro, y rendir tributo de \nadmiraci\u00f3n y agradecimiento a su maestro. \nEn este sentido escribe Urkia lo siguiente: \n\u201cEsta obra se basa, es encialmente, en la \ninvestigaci\u00f3n del Archivo Personal de Granjel, 20 \nbiblioratos, bien ordenados y repletos de una \ndocumentaci\u00f3n preparada por el propio Granjel, \na\u00f1os antes de su muerte y completada por sus hijos \nGerardo y Mercedes, tras su deceso y a quienes \nagradezco su confianza por haber depositado en mis \nmanos este legado\u201d . \nTambi\u00e9n se ha utilizado el epistolario del \nprofesor Granjel que se conserva en los \nArchivos del Dr. Ignacio Barriola, del Dr. \nRafael Sancho de San Rom\u00e1n y del propio \nJos\u00e9 Mar\u00eda Urkia. Por supuesto, ha tenido \npresente tambi\u00e9n el autor de la obra la \nbiograf\u00eda que escribi\u00f3 Luis Carlos Tejerizo \nsobre el profesor Granjel, y ha valorado muy \nespecialmente escritos y semblanzas, por \nejemplo, de Juan Riera Palmero, Diego \nGracia Guill\u00e9n y Antonio Carreras Panch\u00f3n. \nEl libro est\u00e1 vertebrado en dos grandes cap\u00edtulos: uno dedicado a la Vida y el otro a la \nObra . En conjunto el libro est\u00e1 muy bien \nvertebrado, escrito con agilidad y prosa clara, \nacompa\u00f1ando el texto de una excelente \ncolecci\u00f3n de fotograf\u00edas. En el apartado de la \nVida el lector podr\u00e1 conocer la infancia de \nGranjel en tierras vascas, los atribulados a\u00f1os \nde la Guerra Civil, el desarrollo de la carrera \nde medicina y como se va perfilando en su \nesp\u00edritu la \u201cvocaci\u00f3n literaria\u201d. Asimism o su \nejercicio m\u00e9dico como psiquiatra y su paso a \nla vida universitaria que se consolida con la \nobtenci\u00f3n de la c\u00e1tedra de Historia de la \nMedicina de Salamanca, segunda de Espa\u00f1a, \ntras la de Madrid, que como es sabido \ndesempe\u00f1aba Pedro La\u00edn Entralgo, un \nreferente de primer nivel en la vida intelectual \ny universitaria de Luis S\u00e1nchez Granjel. De \nigual manera, podemos encontrar su labor \ndocente en la Universidad Pontificia  de \nSalamanca, su participaci\u00f3n destacada en la \nrehabilitaci\u00f3n de una de las joyas del \npatrimonio art\u00edstico renacentista, el Colegio \nMayor Arzobispo Fonseca , en el que llegaron a \nalojarse cl\u00e9rigos irlandeses cat\u00f3licos huyendo \nde la persecuci\u00f3n inglesa de la reina Isabel I. \nMuy acertada, por cierto, la elecci\u00f3n para la \nportada del libro de la obra del ilustrador \nManuel \u00c1ngel Garc\u00eda Gonz\u00e1lez. Entre las \nparedes de este hermoso edificio construy\u00f3 \nGranjel una imponente obra intelectual en el \nseno de su Instituto de Historia de la Medicina , \nsobre el que escribi\u00f3 Pedro La\u00edn, en 1974, lo \nsiguiente: \n\u201cVuelvo con el recuerdo a la Salamanca que ayer \nmismo he visto otra vez. Me sit\u00fao de nuevo en el \nColegio Fonseca, atravieso con calma, porque \nquiero gozar visualmente lo que en \u00e9l contemplo y \nno quiero quebrar con mi ruido el tesoro de silencio \nde su patio. Asciendo unas escaleras de piedra y \naccedo a la estancia donde Luis S. Granjel ha \ninstalado su Instituto de Historia de la Medicina \n(\u2026). No hay duda, me digo; entre las consagradas \nal cultivo de esta disciplina, no existe en toda Cultura de los  Cuidados  \n238 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Europa una instituci\u00f3n semejante a la que dentro \ndel soberbio recinto por \u00e9l mismo restaurado, ha \nsabido levantar este profesor salmantino\u201d . \nEn el amplio cap\u00edtulo dedicado a la Vida, el \nprofesor Urkia no pasa por alto la relaci\u00f3n \ncon el Pa\u00eds Vasco y muy particularmente con \nSan Sebasti\u00e1n. En este apartado llama \nnuestra atenci\u00f3n un cap\u00edtulo titulado \u201cEl \nalma de Granjel\u201d.  Urkia se\u00f1ala la dificultad \nde penetrar en la profundidad del alma y el \ninterior de una persona, \u201clo es tambi\u00e9n en \nGranjel, que manten\u00eda una reserva muy \nprofunda en la expresi\u00f3n de sus sentimientos\u201d . \nUrkia se esfuerza en este cap\u00edtulo, \nexprimiendo su memoria y su trato personal \ncon el maestro, y se apoya en otras personas \nque lo trataron como su entra\u00f1able amigo \nErnesto S\u00e1nchez Villares que destacaba la \nvoluntad de hierro y la tenacidad incansable \nde Granjel para todo lo que emprend\u00eda. O su \nquerido disc\u00edpulo el maestro Juan Riera \nPalmero que destacaba de Granjel, entre \notros aspectos, lo siguiente: \u201cToda su vida se \nresume en dos palabras: la virtud de la \ntemplanza\u201d . Urkia tambi\u00e9n se apoya en los \nrecuerdos de Rafael Sancho de San Rom\u00e1n, \nLuis Carlos Tejerizo, Joaqu\u00edn Montero, \nPedro Amat, Alberto G\u00f3mez Alonso, Emilio \nHern\u00e1ndez Benito, Ferm\u00edn Palma, etc. No \nolvida Urkia en esta parte de su libro el \nacercamiento al plano familiar: su esposa, \nJulia Santander, gran pilar de su vida, y sus \nhijos Mercedes, Luis y Gerardo (espl\u00e9ndida \nla fotograf\u00eda en blanco y negro de la familia \nGranjel-Santander), y esa otra con su esposa \ndurante la celebraci\u00f3n del IX Congreso de \nEstudios Vascos (Bilbao, 1983). Para \nprofundizar en ese Granjel \u201c\u00edntimo\u201d \nrecomendamos la lectura del cap\u00edtulo \n\u201cGranjel y Barriola: epistolario\u201d.  En una de \nesas cartas escribe Granjel: \u201cEl vac\u00edo \nliteralmente me horroriza. Tengo que escribir \nalgo, lo que sea, aunque tenga la certeza de que no se publicar\u00e1\u2026, sin eso supondr\u00eda que la vida, \npara m\u00ed, habr\u00eda concluido\u201d . En este sentido \ncabr\u00eda recordar las palabras de Antonio \nCarreras Panch\u00f3n, en el emotivo homenaje \nque en 2013 le fue dedicado en Salamanca: \n\u201cSi hay una caracter\u00edstic a que domine la vida de \nGranjel es su condici\u00f3n de trabajador infatigable, \nimpenitente, obstinado, casi compulsivo. Cuantos \nhemos estado cerca de \u00e9l, no hemos podido menos de \nsorprendernos de esa capacidad para superar las \nadversidades m\u00e1s penosas de la vida, -y en la suya \nha habido momentos de una dureza que para \nmuchos resultar\u00edan insoportables-, a base de trabajo \ny compromiso con que considera es la raz\u00f3n \u00faltima \nde la vida de un hombre\u201d . \nEl libro cuenta con un segundo \u201cbloque\u201d \nen el que se analiza la Obra  granjeliana, \nincluida la dedicada a la Psiquiatr\u00eda, \ndestacando claro est\u00e1 su legado como gran \nestudioso de la literatura espa\u00f1ola, por \nejemplo, de los grandes y peque\u00f1os \nescritores del 98, as\u00ed como su ingente labor \nde investigaci\u00f3n de la historia de l a \nmedicina espa\u00f1ola, que muchos autores \nsuelen calificar como \u201cun antes y un \ndespu\u00e9s\u201d en la historiograf\u00eda m\u00e9dica de \nnuestro pa\u00eds. El lector interesado podr\u00e1 \nconocer el quehacer de Granjel en sus \ntrabajos dedicados a la historia de la \nmedicina vasca, pero tambi\u00e9n su labor en el \ncontexto de la historia de la Psicolog\u00eda, de la \nGeriatr\u00eda y de la Gerontolog\u00eda. Asimismo \nUrkia dedica algunas p\u00e1ginas de su libro a \nla relaci\u00f3n de Granjel con instituciones como \nla Real Sociedad Bascongada de los Amigos del \nPa\u00eds, el Centro de Estudios Salmantinos , la Real \nAcademia de Medicina de Salamanca y la Real \nAcademia Nacional de Medicina , instituci\u00f3n \nesta \u00faltima en la que ingres\u00f3 en marzo de \n2003 y a la que dedic\u00f3 su inteligencia, \nlaboriosidad y pasi\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os de \nsu vida, entregando a la imprenta trabajos \nmuy importantes de los cuales solo Cultura de los  Cuidados  \n239 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 destacaremos aqu\u00ed su Historia de la Real \nAcademia Nacional de Medicina  (2007 y 2010), \nque como se\u00f1ala Urkia \u201ces la primera historia \ncompleta realizada por un profesional en donde \nrehace el pasado de la Academia entre 1733 y \n2000\u201d , utilizando como fuentes \ndocumentales las Actas y el Archivo, \nconstat\u00e1ndose \u201cla evoluci\u00f3n de la Instituci\u00f3n \ncon etapas de auge y decadencia en funci\u00f3n de la \nvida social espa\u00f1ola\u201d . \nLa parte final del libro contiene un \npormenorizado cat\u00e1logo de la obra \nhist\u00f3rico-m\u00e9dica y literaria del profesor \nGranjel, vertebrado de la siguiente manera: \nI. Historia de la Medicina Espa\u00f1ola; II.\nPublicaciones del Instituto de Historia de la\nMedicina Espa\u00f1ola (Director: Prof. Dr. D.\nLuis S. Granjel); III. Historia de la Medicina\nVasca; IV. Otros trabajos; V. Historia de la\nGerontolog\u00eda y la Geriatr\u00eda; VI. Obra\nLiteraria; VII. Pr\u00f3logos. Y, por \u00faltimo, un\napartado final de Bibliograf\u00eda en el que\ndestacan, entre otras, las autobiograf\u00edas de\nGranjel, la biograf\u00eda de Luis Carlos Tejerizo,\nlos obituarios realizados en 2015,\nrespectivamente, por Diego Gracia y Juan\nRiera, la relaci\u00f3n de los epistolarios de\nGranjel con Rafael Sancho de San Rom\u00e1n,\nIgnacio Mar\u00eda Barriola Irigoyen y Jos\u00e9 Mar\u00ed a\nUrkia Etxabe, y sobre todo un desgl ose\ndocumental de las 20 cajas del Archivopersonal del profesor Granjel . Este \npormenorizado cat\u00e1logo le da al libro de \nUrkia un valor a\u00f1adido y lo convierte en un \nimprescindible \u201cVademecum \u201d para  futuros \ninvestigadores de la vida y obra de este gran \nmaestro de la historiograf\u00eda m\u00e9dica \nespa\u00f1ola. \nUn maestro, Granjel, que trae a mi mente \nuna conocida frase de S\u00e9neca: \u201cPero ten \ncuidado, no sea que la lectura de tantos autores y \nde todo g\u00e9nero de libros tenga algo de vago \u00e9 \ninestable. Conviene detenerse y nutrirse de \nciertos ingenios si queremos obtener de ellos algo \nque se adhiera s\u00f3lidamente \u00e1 nuestro \u00e1nimo\u201d . \nUrkia afianza m\u00e1s, con este libro, la \nconvicci\u00f3n que anida en las mentes y \ncorazones de muchos historiadores \nespa\u00f1oles de la medicina y de la literatura, \nque la obra de Granjel (rememorando el \nconocido t\u00edtulo de Huarte de San Juan) es la \nde un ingenio que merece examen.  \nUrkia, a trav\u00e9s de sus palabras, o de las de \notros que trataron y conocieron a Granjel, \nnos ha transmitido que, como dec\u00eda S\u00e9neca, \nlo importante es llevar consigo bienes como \nla justicia, la virtud, la prudencia y la \ntemplanza. Bienes que abundaban en las \nalforjas de Granjel y que, sin duda, tambi\u00e9n \nse reflejan en su obra. \nUrkia suo Granjel salutem . Cultura de los  Cuidados  \n240 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Y de pront o cambi \u00f3 mi vida , de Cristina \nJimena Mar\u00edn (Rese\u00f1a)\nAnd suddenly my life changed  of Cristina Jimena \nMar\u00edn (Review) \nE de repente minha vida mudou de Cristina Jimena \nMar\u00edn (Revis\u00e3o) \nJos\u00e9 Siles-Gonz\u00e1lez \nCatedr\u00e1tico de Universidad. Facultad Ciencias de la Salud. Universidad de Alicante \nC\u00f3mo citar esta rese\u00f1a en edici\u00f3n digital: Siles-Gonz\u00e1lez, J. (2018). Y de pronto cambi\u00f3 mi vida. De \nCristina Jimena. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de \n<http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.24> \nCorrespondencia: Departamento de enfermer\u00eda. Universidad de Alicante. 03080-Alicante (Espa\u00f1a) \nCorreo electr\u00f3nico: jose.siles@ua.es  \nRecibido - Aceptado: Rese\u00f1a invitada \nJIMENA  MAR\u00cdN, Cristina, Y de pronto cambi\u00f3 mi vida , \nAlicante, Club Universitario , 2012,  \n4.\u00aa ed., 188 p p. (PORTADA ) ABSTRACT \nIn this review the characteristics of \nCristina Jimena's novel are described: And \nsuddenly my life changed. A story \nrefreshingly tender and open to hope that \nconsists of taking advantage of the changes \nto continue growing as people. \nKeywords: Novel, self-help, Cristina Jimena. \nRESUMO  \nNesta revis\u00e3o s\u00e3o descritas as \ncaracter\u00edsticas do romance de Cristina \nJimena: E de repente minha vida mudou. \nUma hist\u00f3ria agradavelmente tenra e aberta \n\u00e0 esperan\u00e7a que consiste em aproveitar as \nmudan\u00e7as para continuar crescendo como \npessoas. \nPalavras-chave:  Romance, autoajuda, \nCristina Jimena. \nCultura de los  Cuidados  \n241 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 RESUMEN  \nEn esta rese\u00f1a se describen las \ncaracter\u00edsticas de la novela de Cristina \nJimena: Y de pronto cambi\u00f3 mi vida. Un \nrelato refrescantemente tierno y abierto a la \nesperanza que consiste en aprovechar los \ncambios para seguir creciendo como \npersonas.  \nPalabras clave: Novela, autoayuda, \nCristina Jimena. \nCristina Jimena es una escritora alicantina \n(alcoyana) que ha sabido emplear las \nexperiencias que ha vivido para producir \nuna bella obra de ficci\u00f3n manufacturada, \npero que indudablemente est\u00e1 impregnada \nde su filosof\u00eda vitalista y de cierta fragancia \nautobiogr\u00e1fica. Aspectos ambos, experiencia \ny f\u00e1bula, sabiamente combinados con una \ndesbordante creatividad donde la ternura \nalcanza dimensiones que rozan la \nubicuidad. Decimos bellamente \nmanufacturada porque esta novela est\u00e1 \nescrita con la huella del arte que deja la vida \nen su transcurrir como un delicado poso que \nprecisa de una gran sensibilidad para \ntransformarse el literatura.  \nPepe o Max (seg\u00fan el pasaje de la novela \nen el que nos encontremos), es un beagle , que \ntiene una particular forma de dirigirse al \nlector: la frescura e inocencia de sus \nobservaciones s\u00f3lo son una l\u00f3gica \nconsecuencia de su forma de pensar, sus \nvalores y, sobre todo, sus reflexiones sobre \nlas experiencias que, de forma inusitada, le \ntoca vivir. S\u00ed, Pepe es un perro inclinado a la \nreflexi\u00f3n y muy proclive a dar y recibir \nmuestras de afecto. El estilo de Jimena es \u00e1gil \ny resuelto. Los 37 cap\u00edtulos del texto se leen \nde un tir\u00f3n pues adem\u00e1s de la sencilla \nnaturalidad de la escritura, nos encontramos con una trama realmente conmovedora en la \nque una criatura inocente que est\u00e1 instalada \nen la placidez de una vida aparentemente \nresuelta se enfrenta, inesperadamente a \nvarios retos. \nLa novela empieza con el relato de los tres \nnacimientos y varias muertes de Pepe, el \nnarrador canino de este relato. En el \ntranscurso del primer nacimiento ya nos \nencontramos con el dilema inicial: Pepe \nacomodado el suave y c\u00e1lido ambiente del \nclaustro materno no sabe si merece la pena \nsalir a curiosear y ver lo que pasa allende los \nl\u00edmites del vientre de su madre. Cuando se \nqueda solo tras la salida al mundo exterior \nde sus hermanos experimenta su primera \ncrisis y duda sobre lo que tiene que hacer: \n\u00bfMe quedo, me voy? Finalmente, es la \nnaturaleza la que decide por \u00e9l y Pepe, sin \nser ya desde el principio due\u00f1o de su \ndestino pero dispuesto a currarse la vida, sea \n\u00e9sta lo que sea, nace. \nAprovechando magistralmente el recurso \nde su amigo Lucas (otro perro con cierta \ncuriosidad por las cosas de la vida), Pepe va \nrelatando c\u00f3mo su existencia transcurr\u00eda \npl\u00e1cidamente con su familia espa\u00f1ola hasta \nque todo dio un vuelco cuando unos turistas \nalemanes, que pensaban que se hab\u00eda \nperdido, decidieron adoptarlo y llev\u00e1rselo a \notro pa\u00eds tan distinto a Espa\u00f1a como \nAlemania. A partir de entonces, adem\u00e1s del \nclima, los colores y el paisaje urbano, le \ncambiaron el nombre: Max. Max aparece \nmuy estrechamente vinculado a Eva, la \nmujer que vive felizmente con su hija y su \nmarido hasta que algo empieza a \npreocuparla levantando sospechas sobre la \nfirmeza de su matrimonio. De hecho, es Max \nel que nos lo cuenta todo con pelos y se\u00f1ales. \nSin duda, Max est\u00e1 muy metido en la vida \nde su \u201cMami\u201d, pero tal vez tambi\u00e9n sea Eva \nla que, de alguna forma, necesita cont\u00e1rselo \ntodo a su fiel Max. Cultura de los  Cuidados  \n242 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 En efecto, parece como si Max viviera en \ncarne propia las peripecias que afectan a su \n\u201cMami\u201d. As\u00ed en el cap\u00edtulo 34 nos topamos \ncon un beagle  que asiste perplejo a lo que \npuede ser la primera crisis de la joven y bella \npareja que comparte su hogar con \u00e9l. \nA menudo encontramos descripciones \nterriblemente caninas, pero siempre \nsustentadas por la filosof\u00eda de un perro que \nha aprendido a matizar las circunstancias \nrealizando an\u00e1lisis nada superfluos de la \nrealidad: \u201cSupe que \u00edbamos hacia el centro \nde la ciudad, pues me puso este collar que \ntanto odio y cogi\u00f3 la correa con la que me \nlleva muy pegadito a ella cada vez que \npaseamos por las ciudades\u201d iba camino de la \noficina de su marido, pero se lo encontr\u00f3 \nsentado en un conocido restaurante \ncomiendo con una amiga com\u00fan. El enfado \nde Mami fue de a\u00fapa, pero creo que se \nprecipitaba porque ella y yo no est\u00e1bamos \nviendo lo mismo: \u201cElla ve\u00eda a su marido y a \nsu amiga traicion\u00e1ndola. Yo ve\u00eda dos amigos \ncomiendo juntos\u201d (Jimena, 2015:166).  En Y de pronto cambi\u00f3 mi vida nos \nencontramos  con una historia  en la que  se \nplantean los grandes hechos de la existencia: \nel cambio  (de nombre,  de familia,  de pa\u00eds, \ncostumbres,  etc.),  las crisis  (son aquellos \nprocesos  que superamos  cuando  nos \nreencontramos  a nosotros  mismos  en otra \nsituaci\u00f3n  y seguimos  creciendo  y \nmadurando  gracias  a los cambios  que las \nprovocan),  los retos  (la posibilidad  de \nadaptaci\u00f3n  a nuevas  realidades),  la \ntransculturalidad  (seguir  siendo  capaces  de \ntrabajar,  sentir,  disfrutar  y amar  en \ndiferentes  contextos  culturales).  Se\u00f1ores  y \nse\u00f1oras y todo esto protagonizado por Pepe \ny Max,  un perro  con dos nombres  que se \nexplica  y fabula  igual  de bien bajo las dos \nidentidades.  Un relato  sin duda \nconmovedor y con la dosis exacta de ternura \nque nos incita a seguir leyendo lo que nos va \ncontando este simp\u00e1tico chucho que no ceja \nen su empe\u00f1o de hacernos reflexionar sobre \nnuestras propias vidas. Cultura de los  Cuidados  \n243 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Recordando en azul: Brindis por la \nMemoria de Ricardo Llopesa\nRemembering in blue: Toast to the memory of \nRicardo Llopesa \nLembrando em azul: brinde \u00e0 mem\u00f3ria de Ricardo \nLlopesa  \nJos\u00e9 Siles Gonz\u00e1lez  \nCatedr\u00e1tico de la Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad de Alicante \nC\u00f3mo citar este obituario en edici\u00f3n digital: Siles-Gonz\u00e1lez, J. (2018). Recordando en azul: Brindis por la \nMemoria de Ricardo Llopesa. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de \n<http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.25> \nCorrespondencia: Departamento de enfermer\u00eda. Universidad de Alicante. 03080-Alicante (Espa\u00f1a) \nCorreo electr\u00f3nico: jose.siles@ua.es \nFUENTE : Revista literaria Letralia . \nRecuperado de \n<https://letralia.com/noticias/2018\n/07/28/murio-ricardo-llopesa/> \nABSTRACT \nThis obituary describes Ricardo Llopesa's \ncareer as a writer, poet and literary critic and \nrecalls some of the experiences shared with \nthe author with a Nicaraguan poet. \nKeywords: Ricardo Llopesa, Rub\u00e9n Dar\u00edo, \nAcademy of the Nicaraguan language. RESUMO  \nEste obitu\u00e1rio descreve a carreira de \nRicardo Llopesa como escritor, poeta e \ncr\u00edtico liter\u00e1rio e recorda algumas das \nexperi\u00eancias compartilhadas com o auto r \ncom um poeta Nicarag\u00fcano. \nPalavras-chave:  Ricardo Llopesa, Rub\u00e9n \nDar\u00edo, Academia da l\u00edngua Nicarag\u00fcana. \nRESUMEN  \nEn este obituario se describe la trayectoria \nde Ricardo Llopesa como escritor, poeta y \ncr\u00edtico literario y se recuerdan algunas de las \nvivencias compartidas con el autor con \npoeta nicarag\u00fcense. \nPalabras clave: Ricardo Llopesa, Rub\u00e9n \nDar\u00edo, Academia de la Lengua Nicarag\u00fcense. \nRicardo Llopesa fue muchas cosas. Vino a \nEuropa a mediados de los sesenta a \nestudiar la carrera de medicina en Madrid, \nCultura de los  Cuidados  \n244 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 pero las amistades que se encontr\u00f3 en el \ntranscurso inicial de sus viajes por Par\u00eds, \nGrenoble o Lille, y, sobre todo, la seducci\u00f3n \nembriagadora que la diosa literatura \nprovoc\u00f3 en \u00e9l, lograron transformar su \nobjetivo inicial en un bonito recuerdo que \npoblaba su memoria y que Ricardo \ndesempolvaba s\u00f3lo cuando en alguna \nocasi\u00f3n, por alguna circunstancia que lo \nrequer\u00eda, se refer\u00eda a los or\u00edgenes de su viaje \nal viejo continente. Tuvo ocasi\u00f3n de charlar \ncon Sartre y cultivar amistades como las de \nPablo Neruda y Miguel \u00c1ngel Asturias. \nCircula una leyenda por ah\u00ed que identifica \nel hecho determinante de su dedicaci\u00f3n a la \nliteratura por culpa del hijo del maestro de \nRub\u00e9n Dar\u00edo, quien a la saz\u00f3n ejerc\u00eda de \nc\u00f3nsul en Par\u00eds. \nDe esta manera, Ricardo Llopesa acab\u00f3 \npreso de su amor por la literatura y ejerci\u00f3 \nde poeta, cr\u00edtico literario y narrador. Se \nespecializ\u00f3, como no pod\u00eda ser de otra \nforma, en el movimiento modernista y \ndedico gran parte de su tiempo y esfuerzo \nal estudio de su compatriota Rub\u00e9n Dar\u00edo. \nEscribi\u00f3 varios libros recogiendo aspectos \npoco conocidos o in\u00e9ditos del gran poeta \ndel modernismo: Poes\u00edas desconocidas \ncompletas, Poes\u00edas in\u00e9ditas, Prosas profanas, \nLos raros, Rub\u00e9n Dar\u00edo y el 98, etc\u00e9tera. Una \nde sus \u00faltimas obras: Modernidad, \nModernismo y Antimodernismo est\u00e1 dedicada \na Ortega y al Quijote. En definitiva, su \ntrabajo dio como fruto m\u00e1s de veinte \nestudios cr\u00edticos de Rub\u00e9n Dar\u00edo que fueron \neditados por prestigiosas editoriales como \nEspasa Calpe, Visor, Austral o Planeta. \nPero adem\u00e1s de su labor filol\u00f3gica y de \ncr\u00edtica literaria, Ricardo Llopesa se dedic\u00f3 a \notros menesteres: editor, divulgador y \ndinamizador literario. Organiz\u00f3 \npresentaciones, lecturas po\u00e9ticas, estrech\u00f3 \nlazos entre las diferentes tendencias \nremarcadas por grupos nacionales e internacionales de poetas. En esta l\u00ednea hay \nque interpretar que a mediados de los \nnoventa fundara la Asociaci\u00f3n y Editorial \nInstituto de Estudios Modernistas, la \nAsociaci\u00f3n Valenciana de Escritores y \nCr\u00edticos Literarios  (de la que fue \npresidente) y adem\u00e1s tuviera tiempo para \ncrear la revista Ojobuey . Adem\u00e1s de todo \nello, Ricardo Llopesa fue desde 1997 \nmiembro de la Academia Nicarag\u00fcense de \nla Lengua. \nLA BOTELLA (Ricardo Llopesa) \n(Fragmento) \nVino quiero y vino pido. \nTirso de Molina \nAmo de ti tu cuello largo de garza, \nque mira el cielo con orgullo, \ny tu ancho cuerpo sin caderas. \nAmo tu esp\u00edritu, \ndonde mis sue\u00f1os reposan \nsu blanda quietud nocturna. \nEn: Revista Letralia . \nRecuperado de <https://letralia.com/278/letras03.htm> \n245 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Pero  ante todo,  Ricardo  fue una gran \npersona  que siempre  estuvo  dispuesto  a \nprestar  su ayuda  y apoyo  a todos  aquellos \nj\u00f3venes  poetas  que se cruzaron  en su \ncamino.  En este contexto  es en el que \ntuvieron  lugar  mis escasas,  pero  intensas \nvivencias  con este enamorado  del \nmodernismo  y de la ciudad  donde  ech\u00f3 \nra\u00edces, Valencia.  \nAgonizaba el siglo XX cuando despu\u00e9s de \nacabar mi segundo poemario \u201cEl sentido \ndel navegante\", me dispuse a la ardua\nlabor de buscar una editorial que no tuviera \nreparos en publicar los poemas de un \nabsoluto desconocido. Pas\u00f3 un tiempo \nsin m\u00e1s noticias que las habituales \nnegativas con las correspondientes y \nbienintencionadas disculpas, hasta que \nun d\u00eda recib\u00ed una llamada desde \nValencia. Me anim\u00f3 mucho que alguien \nque no conoc\u00eda de nada y que dirig\u00eda una \neditorial \u201cInstituto de Estudios \nModernistas\u201d me dijera cosas como que mis \npoemas estaban bien elaborados y se notaba \nla voz po\u00e9tica, una voz po\u00e9tica muy \noriginal; m\u00e1s o menos recuerdo sus \npalabras, aunque no me atrevo a \nentrecomillarlas dado el tiempo \ntranscurrido: no es una poes\u00eda al uso y es \nsumamente refrescante, aunque algunos \npoemas, la mayor\u00eda no son f\u00e1ciles y hay \ntambi\u00e9n que trabajarse la lectura. Como es \nnatural ca\u00ed en sus redes. Fui a Valencia a \nconocerlo aprovechando un viaje acad\u00e9mico \ny me encontr\u00e9 un hombre \nextraordinariamente culto, amable y \nvolcado en ayudarme con mi poemario; \npero tambi\u00e9n a una persona que llevaba a \ncuestas una dolencia f\u00edsica que empezaba a \nmanifestar sus s\u00edntomas. Una insuficiencia \nrenal le iba a obligar a llevar un tratamiento \nque incid\u00eda plenamente en las limitaciones \nque se deb\u00eda imponer en su estilo de vida. \nMe sorprendi\u00f3 que alguien en su situaci\u00f3n \ntuviera el empuje, el humor y la simpat\u00eda \n Cultura de los Cuidados  \ntan a flor de piel. En el a\u00f1o 2000 vio la luz el \npoemario y Ricardo viaj\u00f3 hasta Alicante \npara presentarlo con la generosidad que le \ncaracterizaba. El evento tuvo lugar en la \ndesaparecida librer\u00eda \u201cCompas\u201d. A pesar de \nla escasez de p\u00fablico que confer\u00eda un \ndesangelado ambiente al evento, Ricardo, \ninmune al desaliento, lo dio todo. Era un \norador brillante y lo de menos eran los \npoemas, lo aut\u00e9nticamente importante era \nescuchar las cosas que dec\u00eda y c\u00f3mo las \ndec\u00eda. Luego cenamos juntos y mantuvimos \nuna charla que a\u00fan mantengo fresca (o as\u00ed \ncreo, porque el presente del pasado casi \nnunca es totalmente fiel a la realidad \npret\u00e9rita), unas palabras en las que insisti\u00f3 \nen tres o cuatro aspectos que creo que han \ninfluido en mi obra posterior.  \nUna de las cuestiones que m\u00e1s me llam\u00f3 \nla atenci\u00f3n fue su idea sobre la falsa \nsencillez po\u00e9tica, esa poes\u00eda que busca la \nsimplicidad a toda costa mediante el \ndoble artificio: mutilar la realidad y \ntomar s\u00f3lo los pedacitos m\u00e1s light de la \nvida para hacer m\u00e1s entendible el \npoema. La belleza es compleja, tiene \nmuchas caras, como la luna, y renunciar a \nla una es obviar a la otra. Un color es el \nresultado de la hermosa s\u00edntesis de una \ncomplejidad que participa de lleno en  algo \ntan sublime como el azul. Ricardo apenas \ncom\u00eda ni beb\u00eda, s\u00f3lo charlaba y su \ncapacidad de contenci\u00f3n en este aspecto \ncontrastaba con su vibrante oratoria. \nLo volv\u00ed a a ver en un par de ocasiones en \ndos viajes que hizo a Alicante, pero de \nforma muy breve. S\u00ed que \nmantuvimos un intercambio epistolar \ndurante alg\u00fan tiempo y se empe\u00f1\u00f3 en \nproponer mi poemario al premio de \nla cr\u00edtica valenciana. Posteriormente \ns\u00f3lo charlamos por tel\u00e9fono en un par \nde ocasiones. Creo que empleamos \nmal el tiempo porque siempre estamos \natareados en cuarenta mil  246 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Cultura de los Cuidados  \ncontingencias, mientras la vida pasa sin \npercatarnos lo que se nos escapa. Por eso \nlamento profundamente su muerte, pero \ntambi\u00e9n, ego\u00edstamente, no haber sido capaz \nde provocar m\u00e1s encuentros y charlas con \neste aut\u00e9ntico maestro del modernismo y \namante del universo azul\u2026, s\u00ed, Ricardo \nLlopesa fue muchas cosas. Cultura de los  Cuidados  \n247 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 VIII Jornadas internacionales de cultura \nde los cuidados: Violencia de g\u00e9nero, \nmutilaci\u00f3n genital femenina y cuidados de \nsalud \nVIII International conference on the culture of care: \ngender violence, female genital mutilation and health \ncare \nVIII Confer\u00eancia internacional sobre a cultura do \ncuidado: viol\u00eancia de g\u00eanero, mutila\u00e7\u00e3o genital \nfeminina e aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade  \nAlicante, 13 y 14 de Junio de 2019 \nJos\u00e9 Siles Gonz\u00e1lez \nCatedr\u00e1tico de la Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad de Alicante \nC\u00f3mo citar este documento de difusi\u00f3n en edici\u00f3n digital: Siles-Gonz\u00e1lez, J. (2018). VIII Jornadas \nInternacionales de Cultura de los Cuidados: Violencia de g\u00e9nero, mutilaci\u00f3n genital femenina y \ncuidados de salud (2019). Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(52). Recuperado de \n<http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.52.26> \nCorrespondencia: Departamento de enfermer\u00eda. Universidad de Alicante. 03080-Alicante (Espa\u00f1a) \nCorre o electr\u00f3nico: jose.siles@ua.es \nABSTRACT \nThis document disseminates the activities \nof the next Congress of Culture of Care \ndedicated to research on gender violence, \nfemale genital mutilation and health care  \nKeywords: Gender violence, nursing, care, \nfemale genital mutilation. RESUMO  \nEste documento divulga as atividades do \npr\u00f3ximo Congresso de Cultura de Cuidado \ndedicado \u00e0 pesquisa sobre viol\u00eancia de \ng\u00eanero, mutila\u00e7\u00e3o genital feminina e \nassist\u00eancia m\u00e9dica. \nPalavras-chave:  Viol\u00eancia de g\u00eanero, \nenfermagem, cuidado, mutila\u00e7\u00e3o genital feminina. \nCultura de los  Cuidados  \n248 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 RESUMEN  \nEn este documento se difunden las \nactividades de las pr\u00f3ximas jornadas de \nCultura de los Cuidados dedicadas a la \ninvestigaci\u00f3n sobre Violencia de g\u00e9nero, \nmutilaci\u00f3n genital femenina y cuidados de \nsalud. \nPalabras clave: Violencia de g\u00e9nero, \nenfermer\u00eda, cuidados, mutilaci\u00f3n genital \nfemenina. \nOBJETIVOS  \nCon la celebraci\u00f3n de este evento \ncient\u00edfico, nos hemos propuesto: \n\u00ad Identificar los factores hist\u00f3ricos, \nfenomenol\u00f3gicos, culturales y sociales \nque inciden en la violencia de g\u00e9nero y \nen la mutilaci\u00f3n genital femenina y su \nimpacto en las mujeres que la han \npadecido. \n\u00ad Promover la reflexi\u00f3n y el debate entre \nprofesionales de la salud y sociales sobre \nlas diferentes concepciones de educaci\u00f3n \ny cuidados de salud con el fin de afrontar \nla violencia de g\u00e9nero y la mutilaci\u00f3n \ngenital femenina. \n\u00ad Analizar el fen\u00f3meno de la violencia de g\u00e9nero y la mutilaci\u00f3n genital femenina \ndesde una perspectiva hist\u00f3rica, \nfenomenol\u00f3gica, antropol\u00f3gica y social. \n\u00ad Conocer las vivencias experimentadas \npor mujeres padecido violencia de \ng\u00e9nero y la mutilaci\u00f3n genital femenina.  \n\u00ad Establecer los factores que facilitan o \ndificultan las pr\u00e1cticas de violencia de \ng\u00e9nero y/o mutilaci\u00f3n genital femenina. \n\u00ad Implicar a las mujeres que han sufrido \nviolencia de g\u00e9nero y/o mutilaci\u00f3n \ngenital femenina facilitando su \nparticipaci\u00f3n y empoderamiento en la \nlucha activa contra dichas pr\u00e1cticas.  \n\u00ad Potenciar la comunicaci\u00f3n transcultural \nentre mujeres que han padecido \nviolencia de g\u00e9nero y/o mutilaci\u00f3n \ngenital femenina. \n\u00ad Contribuir al cambio de conocimientos, \nactitudes y habilidades de los \nprofesionales de salud para facilitar el \nafrontamiento preventivo de la violencia \nde g\u00e9nero y la mutilaci\u00f3n genital \nfemenina. \n\u00ad Explorar los recursos pol\u00edticos y sociales \nde los municipios, comunidades y pa\u00eds \nen la erradicaci\u00f3n de la violencia de \ng\u00e9nero y mutilaci\u00f3n genital femenina. \nPROGRAMA  \nPuede descargar el programa en formato PDF en el siguiente enlace : \nhttp://www.culturadeloscuidados.org/ . \nJUEVES  13 JUNIO 2019  \n8:30h  \nEntrega de documentaci\u00f3n.  \n9:00h  \nColocaci\u00f3n de P\u00f3ster. \nCoordinadoras: Judith G\u00f3mez Carrillo y Zhenet Ilieva Stefanova  \n\uf0b7Lugar: Hall Edificio de Enfermer\u00eda.Cultura de los  Cuidados  \n249 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 9:30h  \nActo de apertura.  \n10:00h - 11:00h  \nConferencia Inaugural.  \n\uf0b7D.\u00aa Adriana Kaplan Marcus\u00e1n . Coordinadora del GIPE/GTP - Grupo Interdisciplinar para\nla Prevenci\u00f3n y el Estudio de las Pr\u00e1cticas Tradicionales Perjudiciales. Departamento de\nAntropolog\u00eda Social y Cultural UAB.\n11:00h  \nPausa - Caf\u00e9.  \n11:30 h - 12:30h  \nMesa Redonda N.\u00ba 1.- Fenomenolog\u00eda: Experiencias/vivencias sobre violencia de \ng\u00e9nero y mutilaci\u00f3n genital femenina.  \n\uf0b7Modera: Judith G\u00f3mez Carrillo\n\uf0b7D.\u00aa F\u00e1tima Djarr\u00e1.  M\u00e9dicos del mundo de Navarra. Mi experiencia con la MGF. Estrategias\npara afrontarla y superar sus consecuencias.\n\uf0b7D.\u00aa Asha Ismail.  Save Generation. Caracter\u00edsticas de la Mutilaci\u00f3n Genital Femenina. Mis\nvivencias.\n12:30h  \nPresentaci\u00f3n de Comunicaciones.  \n\uf0b7Modera: D.\u00aa Ana Lucia Nore\u00f1a.\n14:00h  \nAlmuerzo. \n16:00h  \nMesa Redonda N.\u00ba 2.- Historia: Historia de la violencia de g\u00e9nero y la mutilaci\u00f3n \ngenital femenina.  \n\uf0b7Modera: D. Luis Cibanal Juan.\n\uf0b7Lugar: Aula A2/E02 Aulario II.\n\uf0b7Participan:\noDr. Jos\u00e9 Siles Gonz\u00e1lez . Catedr\u00e1tico del departamento de enfermer\u00eda. Universidad.\nUniversidad de Alicante. Historia de la mutilaci\u00f3n genital femenina.\noDra. Mar\u00eda Reig Alcaraz . Historia reciente de la mutilaci\u00f3n genital femenina en Espa\u00f1a.\noDr. Manuel Moreno Preciado . Salud, pobreza y exclusi\u00f3n social: otra mirada sobre la\nviolencia de g\u00e9nero\".\nCultura de los  Cuidados  \n250 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 17:30h  \nPresentaci\u00f3n de Comunicaciones.  \n\uf0b7Modera: D.\u00aa Isabel Casabona Mart\u00ednez.\n18:00h - 20:00h  \nMesa debate: \nModera: Isabel Casabona Mart\u00ednez  \n\uf0b7Nuria Gregori Flor . Enfermera y antrop\u00f3loga. Departamento de docencia e investigaci\u00f3n.\nHospital General de Elche. El g\u00e9nero en el cuerpo: versiones occidentales de la mutilaci\u00f3n\ngenital femenina.\n\uf0b7Aula A2/E02 Aulario II.\n20:00h  \nActo l\u00fadico.  \nVIERNES  14 JUNIO 2019  \n9:00 h - 10:00h  \nMesa redonda N.\u00ba 3.- Antropolog\u00eda de  los Cuidados, violencia de g\u00e9nero y mutilaci\u00f3n \ngenital femenina  \n\uf0b7Modera:  D. C\u00e9sar Hueso Montoro.\n\uf0b7Lugar: Pendiente de confirmar .\n\uf0b7Participan:\noDra. Modesta Salazar Agull\u00f3 . Instituto Universitario de Investigaci\u00f3n de Estudios de\nG\u00e9nero (IUIEG). Profesora colaboradora del Departamento de enfermer\u00eda. Universidad de\nAlicante: Los \u00fateros de alquiler. Otra violencia de g\u00e9nero.\noDra. Carmen Vives Cases : Determinantes sociales de la violencia de g\u00e9nero.\noMontserrat Angulo Perea . Enfermera, matrona y vicepresidenta del Colegio de\nEnfermer\u00eda de Alicante.: Mutilaci\u00f3n genital femenina desde la perspectiva de una matrona.\nCultura de los  Cuidados  \n251 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 10:45h  \nPausa Caf\u00e9.  \n11:00h  \nDefensa Posters.  \nResponsable: J. \n11:15h  \nPresentaci\u00f3n de Comunicaciones.  \nModera: Lola Gil.  \n14:00h  \nAlmuerzo de trabajo.  \n16:30 h - 18:00h  \nMesa redonda N.\u00ba 4.- Teor\u00eda y m\u00e9todo en violencia de g\u00e9nero y MGF  \nModera: Modesta Salazar Agull\u00f3 \n\uf0b7D. Cadidjato Bald\u00e9. Graduada en enfermer\u00eda e investigadora de la MGF en Guinea Bissau:\nEstudio de casos sobre la Mutilaci\u00f3n Genital Femenina \u201cJadare\u201d en la cultura fulbe (Guinea\nBissau).\n\uf0b7Ismael Jim\u00e9nez Ruiz : La mirada masculina en la MGF.\n\uf0b7Emilia Tonda Monllor . Catedr\u00e1tica de E. U. Facultad Educaci\u00f3n: Universidad de Alicante:\nEducaci\u00f3n, familia y violencia de g\u00e9nero.\n18:00h- 20:00 h  \nPresentaci\u00f3n de Comunicaciones. \nModera: Miguel \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Molina  \n18:00h - 20:00h  \nPresentaci\u00f3n libros. Fallo Premio VIDA Y SALUD. Responsable . Aula A2/E02 Aulario II  \n20:00h- 21:00h  \nConferencia de Clausura . \n\uf0b7D.\u00aa Mar\u00eda Ballester Cerezo.  Experiencias sobre violencia de g\u00e9nero en el contexto de la\nAsociaci\u00f3n \u201cElche Acoge\u201d . Psic\u00f3loga de la A sociaci\u00f3n \u201cElche Acoge\u201d .\n\uf0b7Lugar: Sal\u00f3n de Actos del edificio Germ\u00e1n Bern\u00e1cer.\nPreinscripci\u00f3n \nCoste de inscripci\u00f3n: 175 \u20ac  \nRellene el formulario para solicitar su preinscripci\u00f3n. Se contactar\u00e1 con usted con m\u00e1s \ndetalles para completar su inscripci\u00f3n.  http://www.culturadeloscuidados.org/inscripcion.html  Cultura de los  Cuidados  \n252 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 Inscripci\u00f3n a las VIII Jornadas Internacionales de Cultura de los Cuidados \nLema: Violencia de G\u00e9nero, mutilaci\u00f3n genital femenina y cuidados de salud. \nFecha: 13 y 14 de junio de 2019. \nInscripci\u00f3n \u201con line\u201d : http://www.culturadeloscuidados.org/inscripcion.html . \nM\u00e1s informaci\u00f3n: jornadas@culturadeloscuidados.org  - 965 12 36 22. \nOrganizan: \nCultura de los  Cuidados  \n253 3.er Cuatrimestre  2018 \u2022 A\u00f1o  XXII - N.\u00b0 52 \nCONSEJO DE ENFERMER\u00cdA DE LA \n   COMUNIDAD VALENCIANA  \n ASOCIACI\u00d3N NACIONAL DE HISTORIA \nY ANTROPOLOG\u00cdA DE LOS CUIDADOS  \nFacultad de Ciencias de la Salud  \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}