{"title": "Dos islas, un islote y un cayo, en riesgo de perderse", "author": "Tony P\u00e9rez", "url": "https://acento.com.do/turismo/dos-islas-un-islote-y-un-cayo-en-riesgo-de-perderse-9245171.html", "hostname": "acento.com.do", "description": "Dentro del parque nacional Jaragua, en Pedernales, guardan un gran valor hist\u00f3rico y geoestrat\u00e9gico y una gran riqueza biol\u00f3gica que el Estado no valora, aunque est\u00e1n en la nariz del desarrollo tur\u00edstico de Cabo Rojo", "sitename": "Acento", "date": "2023-09-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En su segundo viaje, 1494, Crist\u00f3bal Col\u00f3n, al navegar por el mar Caribe, sudoeste de la isla, se impresion\u00f3 con la majestuosidad de dos islas, un islote y un cayo, que luego designar\u00edan Madama Beata, Alto Velo o Alta Vela, Los Frailes y Piedra Negra. Y us\u00f3 aquellas tierras de gran posici\u00f3n estrat\u00e9gica para beneficio del Reino de Espa\u00f1a.\nLos haitianos usufructuaron aquellos tesoros durante la invasi\u00f3n de 22 a\u00f1os (1822-1844), y, luego, estadounidenses identificaron en el \u00e1rea una rica fuente de guano urgido en Nueva Inglaterra, se adue\u00f1aron del lugar e izaron la bandera del pa\u00eds norteamericano.\nAl filo del primer cuarto del siglo XXI, el Estado dominicano no ha descubierto la importancia de esos recursos para el bien colectivo. Ni los riesgos para la seguridad nacional por su vulnerable frontera marina con el Caribe de pa\u00edses sudamericanos enfrentados al narcotr\u00e1fico.\nLa tiran\u00eda de Trujillo (1930-1961) s\u00f3lo las us\u00f3 para fines malignos. Construy\u00f3 una c\u00e1rcel en Beata para llevar presos pol\u00edticos de la capital y otros pueblos, con el objetivo de torturarles y desaparecerles. Fue cerrada un a\u00f1o despu\u00e9s del ajusticiamiento.\nLos cuatro trozos de territorio dominicano, en los mares de la provincia Pedernales, han quedado a expensas de depredadores humanos, fugitivos de la justicia y playeros que habitan cuevas cercanas al acecho de oportunidades.\nEn aquel mundo, a unas dos horas en yola desde el mismo centro de lanzamiento de Proyecto de Desarrollo Tur\u00edstico (Cabo Rojo), todo lo ilegal es posible: desde transacciones turbias hasta el exterminio de iguanas y careyes, tinglares y tortugas verdes, tres de los siete tipos que habitan la isla y son de muy dif\u00edcil reproducci\u00f3n (1 de cada mil alcanza la adultez). Su suerte depende de dos o tres marinos.\n\u201cPor all\u00e1 se come carey todos los d\u00edas. Para los \u00fanicos que la pesca de carey est\u00e1 prohibida es para nosotros, los dominicanos; para los haitianos, no. La \u00faltima vez que vi un tinglar fue mar afuera, a 16 millas\u2026 Antes los ve\u00eda a menudo. La zona est\u00e1 invadida por pescadores haitianos y ahora la pesca no es igual, han depredado todo\u201d, afirma el veterano pescador H.F.\nAfirma que las iguanas sal\u00edan por docenas a los paraderos a juguetear con los pescadores y esperar sobras de alimentos.\nPuntualiza: \u201cLa pesca no es igual ya, jam\u00e1s en la vida. T\u00fa ibas de noche a la pesca de colirubia, y tra\u00edas dos, tres y cuatro quintales, pero ahora vas y s\u00f3lo consigues 50 y 60 libras; por ah\u00ed mismo, en Trudill\u00e9, donde hab\u00eda muchas langostas, pero ahora t\u00fa s\u00f3lo coges unas langosticas que parecen camarones\u2026 Si vas a Alto Velo, te encuentras con seis y siete lanchas haitianas tirando chinchorros\u2026 En Los Frailes, el mismo mal. Adondequiera que usted vaya por ah\u00ed, lo mismo. En verdad, verdad, aqu\u00ed nunca ha habido veda\u201d.\nLos j\u00f3venes pescadores en las islas y otros puntos, Yoscar Medrano y Alfredo Reyes, son parcos al tratar el tema. Dicen que todo est\u00e1 bien por all\u00e1. Para ellos, no hay pesca indiscriminada, ni prostituci\u00f3n con haitianas, ni caza de iguanas, ni negocios sucios. Todo est\u00e1 controlado.\nUn conocido conservacionista de Pedernales, Nicol\u00e1s Corona, ha clamado por una intervenci\u00f3n de dichas islas para proteger su biodiversidad, limpiarlas de prostituci\u00f3n y drogas, y embarcarse en el aprovechamiento tur\u00edstico para todos. De all\u00ed se llevan todo: desde los maqueyes y estrellas de mar hasta las tortugas gigantes.\n\u201cAdem\u00e1s, vive mucha gente, incluyendo familias haitianas con ni\u00f1as, pese a que no se debe vivir all\u00ed\u201d, acota resuelto.\nBol\u00edvar Troncoso, ge\u00f3grafo, experto en turismo sostenible y catedr\u00e1tico, plantea sin titubear que tal situaci\u00f3n representa la ant\u00edtesis del desarrollo sostenible.\n\u201c\u00c9ste se fundamenta en tres pilares: sostenibilidad ambiental, o sea, manejo sostenible de los recursos naturales y el medio ambiente; sostenibilidad sociocultural, esto es la integraci\u00f3n de las comunidades, ofertando su cultura local en microempresas comunitarias para mejorar la calidad de vida de esa sociedad; y sostenibilidad econ\u00f3mica, o sea, la democratizaci\u00f3n del d\u00f3lar tur\u00edstico, es decir, que llegue a todos el derrame. Lo contrario es insostenibilidad\u201d.\nLa madre de los vientos\nEn la Beata, de 27 kil\u00f3metros cuadrados, los espa\u00f1oles criaban ganado vacuno para alimentar a sus expediciones mar\u00edtimas en las rutas por Am\u00e9rica. Por la ubicaci\u00f3n en el punto m\u00e1s meridional de la colonia, serv\u00eda de enclave para naves de pa\u00edses europeos. Piratas de los siglos XVI y XVII la ve\u00edan lugar ideal para sus tramas.\nEn 1870, el Estado la arrend\u00f3 por 50 a\u00f1os al coronel Tel\u00e9sforo Volta para producir salinas a cambio del pago de un 5% para el erario. Luego, instalaron una base militar.\nEn el lugar hay chivos y cerdos cimarrones y gatos salvajes. No deber\u00edan vivir familias, pero hay casas y al menos 100 personas las habitan, sin contar a \u201cplayeros\u201d (en cuevas), pescadores y mujeres haitianos que van y vienen en yolas, muy lejos de las 10 que registr\u00f3 el Censo de 2010.\nEn el Atlas E\u00f3lico de D. Elliot y otros, publicado en 2001 por la Agencia Internacional para el Desarrollo, se identifica a la isla Beata con el mejor r\u00e9gimen de vientos para la producci\u00f3n de energ\u00eda e\u00f3lica. file:///C:/Users/Bartolo%20Perez/Downloads/27602%20(22).pdf\nAlto Velo o Alta Vela es una isla solitaria a 7 millas de Beata, 1.2 kil\u00f3metros cuadrados, 1.4 kil\u00f3metros de largo y 1.4 de altura. Su forma triangular y su pico que semeja a distancia la silueta de una vela de barco, motivar\u00eda su nombre, seg\u00fan el cronista Bartolom\u00e9 de las Casas, en Brev\u00edsima Historia de la Destrucci\u00f3n de las Indias.\nYa en el siglo XVII aparec\u00eda en las cartas de navegaci\u00f3n de Italia. Serv\u00eda de ruta de orientaci\u00f3n para los nav\u00edos que viajaban hacia Hait\u00ed, Cuba y otras islas caribe\u00f1as.\nEn 1854, aventureros encabezados por W. T. Kendall, de la firma Patterson, en Baltimore, llegaron en la goleta Boston y se apropiaron de ella para explotar y exportar el guano (excrementos de aves marinas, murci\u00e9lagos, focas), un abono natural completo y fungicida de excelente calidad para nacimiento, crecimiento y buena cosecha.\nLa Webster de Estados Unidos extrajo hasta 2 mil toneladas por mes. En 1876, el franc\u00e9s Mardoches Lambert extrajo 10 mil toneladas en siete meses. Por la depredaci\u00f3n, las aves hab\u00edan dejado su sitio de descanso y anidamiento.\nLas tierras de la regi\u00f3n de Nueva Inglaterra, EE.UU., hab\u00edan sufrido gran erosi\u00f3n a causa de los cortes de arados y por la gran cantidad de ganados que compactaban el suelo presentaban problemas de oxigenaci\u00f3n. Los colonos ingleses urg\u00edan mejorar las tierras y enfilaron proa hacia Am\u00e9rica y las islas del Caribe.\nJorge Mej\u00eda narra, para Historia Dominicana en Gr\u00e1ficas, que el 19 de octubre de 1869, soldados de la Marina de Guerra (hoy Armada), a bordo de la goleta Mercedes, capitaneada por el banilejo Juan Alejandro Acosta (hijo de Baltazara de los Reyes, (primera mujer de la MdG), desalojaron a los intrusos.\nDestacaron Juan Andr\u00e9s Gast\u00f3n, comandante de artiller\u00eda, Juan Evertz, general Juan Gabriel Garc\u00eda, secretario, y Guillermo Penson, int\u00e9rprete.\nEl islote Los Frailes, de 2.5 hect\u00e1reas dista casi 18 kil\u00f3metros al oeste del extremo norte de Beata. Su altura es de ocho metros y un largo de cuatro kil\u00f3metros. Atribuyen su nombre a que, a lejos, por los guanos, se ve como picachos blancos parecidos a frailes encapuchados. Las profundidades en el \u00e1rea rondan las 20 brazas. Es zona de bub\u00edes, aves end\u00e9micas y grandes arrecifes coralinos.\nEn el texto Geograf\u00eda y Descripci\u00f3n Universal de las Indias (1571-1574), Juan L\u00f3pez de Velasco se refiere a ese lugar como Los Roques. Y sostiene que Joanoto Dur\u00e1n los llama Los Frayres, o hermanos.\nA un kil\u00f3metro del islote, de un arrecife sobresale una roca negra. Es cayo Piedra Negra.\nLas dos islas, el islote y el cayo no exhiben asomos de intervenci\u00f3n para protegerlos, crear espacios de recepci\u00f3n de visitantes y aprovechar su potencial cient\u00edfico, hist\u00f3rico y tur\u00edstico.\nM\u00e1s all\u00e1 de Bah\u00eda de las \u00c1guilas\nCerca de all\u00ed, en Cabo Rojo, y 23 al sureste del parque central del municipio cabecera (Pedernales), las maquinarias estatales llevan un ritmo fren\u00e9tico para avanzar en la construcci\u00f3n de las obras hidrosanitarias, el puerto de cruceros y el primer hotel del proyecto (750 habitaciones), que ser\u00e1 operado por la cadena Iberostar. Al terminar la cuarta y \u00faltima etapa, habr\u00eda al menos 12 mil habitaciones.\nEl presidente Luis Abinader ha visitado por sexta vez la provincia, este 6 de septiembre, para \u201cuna mesa de trabajo\u201d. Aqu\u00ed ha reiterado que el 18 de diciembre de este a\u00f1o (2023) llegar\u00e1 el primer crucero a Port Cabo Rojo con 3 mil turistas.\nDesde la mina de cal de Cuesta Blanca, Paso Sena, en la carretera que va las secciones agr\u00edcolas de la ladera sur de sierra Baoruco, camiones suben, camiones bajan atisbados de material, cada d\u00eda cruzan por el centro del pueblo desparramando polvo y aumentando el riesgo de siniestros tr\u00e1nsito, hasta llegar a Cabo Rojo en un recorrido de 30 kil\u00f3metros.\nHay un reclamo generalizado por el desv\u00edo de la ruta hacia una zona con menos riesgos. Consultados sobre el tema, hace tres meses, el director general de Alianzas P\u00fablico-Privadas, Sigmund Freund, inform\u00f3 que \u201ceso se est\u00e1 resolviendo, Tony\u201d.\n, propietaria del hostal Do\u00f1a Chava y presidenta del Cl\u00faster Tur\u00edstico Pedernales, se queja del distanciamiento entre discurso y pr\u00e1ctica en el proyecto.\n\u201cPrimero, nos han doblado el pulso diciendo que aqu\u00ed nunca ha habido turismo, y no es as\u00ed, aqu\u00ed ha habido turismo y ha habido visitaci\u00f3n. Nosotros lo que ped\u00edamos era prepararnos, pero ellos lo que est\u00e1n es como si estuvieran inventando la Coca Cola. Han venido a Pedernales a desbaratar el pueblo con esos camiones y ya la gente no viene como antes. Ya no hay de nada\u201d.\nY remarca: \u201cNosotros hemos crecido en cuanto a habitaciones y restaurantes; hemos estado prepar\u00e1ndonos para una buena visitaci\u00f3n, pero estos es un caos. Turismo nos prometi\u00f3 que todo ser\u00eda diferente a Puerto Plata y Punta Cana, que todo ser\u00e1 organizado desde el primer momento. Pero a nosotros nos han dejado solos. Y la poquita cosa que ten\u00edamos, la hemos perdido. Pelempito est\u00e1 cerrado, a la gente le da miedo ir, no hay nadie que reciba. A Bah\u00eda de las \u00c1guilas, imposible con todas las construcciones en el medio y desvi\u00e1ndonos la carretera; la playa de Cabo Rojo, igual. Ecoturismo, turismo sostenible, aqu\u00ed no se puede hacer nada de eso\u201d.\nReconoce que, como cl\u00faster, han invitado a todas las reuniones, pero que lo tratado nunca se lleva a la pr\u00e1ctica.\n\u201cNo hay alcalde; el director local de Medio Ambiente lo que ha hecho es llenar todas las matas con afiches de Taty Matos (precandidata a senadora por el PRM)\u201d.\nLa presidenta de la Asociaci\u00f3n de Pedernalenses Ausentes (ASPA), Ruth Villegas, critica la agresi\u00f3n a los parques nacionales y otras \u00e1reas protegidas.\n\u201cA trav\u00e9s de los a\u00f1os, han ocasionado da\u00f1os irreversibles con la depredaci\u00f3n de los bosques, la pesca indiscriminada, el conuquismo, lo que ha ahuyentado especies end\u00e9micas\u2026 Ahora que se gestiona el desarrollo tur\u00edstico es m\u00e1s crucial la preservaci\u00f3n de los mismos. Como ASPA alzamos nuestra voz y exhortamos a las autoridades para unirnos y detener los desenfrenos\u2026\u201d\nEl microempresario, V\u00edctor P\u00e9rez, opina que para promover la zona como un destino tur\u00edstico ecoamigable, primero se debe aplicar estrictos controles a favor del medioambiente.\nAfirma: \u201cNo es una sorpresa la presencia en la zona de n\u00f3madas y depredadores ecol\u00f3gicos que usan la flora y la fauna como fuente de sustento. Se debe detener el tr\u00e1fico de cotorras, las trampas para captura de cangrejos con carburo, caza de iguanas, los cortes de guaconejo, canelilla, que, por tal situaci\u00f3n, est\u00e1n extinci\u00f3n. Para lograrlo se necesita autoridades responsables y de manos duras\u201d.", "language": null, "image": "https://media.acento.com.do/media/storage02/uploads/2023/09/Dos-islas-un-islote-y-un-cayo-en-riesgo-de-perderse-OG.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/acento.com.do", "https://twitter.com/acentodiario", "https://www.youtube.com/channel/UCxkjxuQjnsIBWErZ1tmQa3A ", "https://www.instagram.com/acentodiario/", "https://acento.com.do/", "https://acento.com.do/", "https://acento.com.do/seccion/actualidad.html", "https://acento.com.do/seccion/opinion.html", "https://acento.com.do/seccion/politica.html", "https://acento.com.do/seccion/economia.html", "https://acento.com.do/seccion/turismo.html", "https://acento.com.do/seccion/internacional.html", "https://acento.com.do/seccion/cultura.html", "https://acento.com.do/seccion/deportes.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://acento.com.do/turismo/dos-islas-un-islote-y-un-cayo-en-riesgo-de-perderse-9245171.html", "https://twitter.com/share?url=https://acento.com.do/turismo/dos-islas-un-islote-y-un-cayo-en-riesgo-de-perderse-9245171.html&text=Dos islas, un islote y un cayo, en riesgo de perderse&via=acentodiario", "https://web.whatsapp.com/send?text=Mira esta noticia: https://acento.com.do/turismo/dos-islas-un-islote-y-un-cayo-en-riesgo-de-perderse-9245171.html", "mailto:?subject=Te recomiendo esta nota de Acento&body=Lee esta nota de Acento: https://acento.com.do/turismo/dos-islas-un-islote-y-un-cayo-en-riesgo-de-perderse-9245171.html", "https://acento.com.do/autor/tperez.html", "https://acento.com.do/autor/tperez.html", "https://acento.com.do/tags/?tag=cluster-turistico-pedernales", "https://acento.com.do/tags/?tag=pedernales", "{{link}}", "https://acento.com.do/seccion/turismo.html", "{{link}}", "https://acento.com.do/seccion/turismo.html", "{{link}}", "https://www.facebook.com/acento.com.do", "https://twitter.com/acentodiario", "https://www.instagram.com/acentodiario/", "https://www.youtube.com/channel/UCxkjxuQjnsIBWErZ1tmQa3A ", "https://acento.com.do/", "https://www.facebook.com/acento.com.do", "https://twitter.com/acentodiario", "https://www.instagram.com/acentodiario/", "https://www.youtube.com/channel/UCxkjxuQjnsIBWErZ1tmQa3A ", "https://lenouvelliste.com/", "https://acento.com.do/seccion/bbc-news-mundo.html", "https://poletikard.com/", "https://acento.com.do/seccion/cripto247.html", "https://plenamar.do", "https://gikplus.com/", "https://acento.com.do/seccion/spk.html", "https://www.revestida.com/", "https://corofit.com/", "https://record.acento.com.do/", "https://acento.com.do/contacto.html", "https://acento.com.do/terminos-de-uso.html", "https://acento.com.do/politica-de-privacidad.html", "https://acento.com.do/creditos.html", "https://acento.com.do/anunciese.html", "https://www.frontaly.com/", "https://www.cmspara.com/", "/", "https://acento.com.do/ultimas-noticias.html", "https://acento.com.do/seccion/actualidad.html", "https://acento.com.do/seccion/politica.html", "https://acento.com.do/seccion/economia.html", "https://acento.com.do/seccion/turismo.html", "https://acento.com.do/seccion/opinion.html", "https://acento.com.do/seccion/editorial.html", "https://acento.com.do/seccion/deportes.html", "https://acento.com.do/seccion/sociales.html", "https://acento.com.do/seccion/ecologia.html", "https://acento.com.do/seccion/salud.html", "https://acento.com.do/seccion/entretenimientos.html", "https://acento.com.do/seccion/spk.html", "https://acento.com.do/seccion/espectaculos.html", "https://acento.com.do/seccion/cultura.html", "https://acento.com.do/seccion/cine.html", "https://acento.com.do/seccion/musica.html", "https://acento.com.do/seccion/especiales.html", "https://acento.com.do/seccion/cultura-360.html", "https://acento.com.do/seccion/finanzas-presupuesto.html", "https://acento.com.do/seccion/historia-de-la-medicina-dominicana.html", "https://acento.com.do/seccion/observatorio-de-genero.html", "https://acento.com.do/seccion/recetas-del-caribe.html", "https://acento.com.do/seccion/wikileaks.html", "https://acento.com.do/seccion/internacional.html", "https://acento.com.do/tags/?tag=alemania", "https://acento.com.do/tags/?tag=argentina", "https://acento.com.do/tags/?tag=bolivia", "https://acento.com.do/tags/?tag=brasil", "https://acento.com.do/tags/?tag=chile", "https://acento.com.do/tags/?tag=china", "https://acento.com.do/tags/?tag=colombia", "https://acento.com.do/tags/?tag=corea", "https://acento.com.do/tags/?tag=cuba", "https://acento.com.do/tags/?tag=eeuu", "https://acento.com.do/tags/?tag=egipto", "https://acento.com.do/tags/?tag=el-salvador", "https://acento.com.do/tags/?tag=espana", "https://acento.com.do/tags/?tag=francia", "https://acento.com.do/tags/?tag=haiti", "https://acento.com.do/tags/?tag=israel", "https://acento.com.do/tags/?tag=mexico", "https://acento.com.do/tags/?tag=nicaragua", "https://acento.com.do/tags/?tag=puerto-rico", "https://acento.com.do/tags/?tag=reino-unido", "https://acento.com.do/tags/?tag=rusia", "https://acento.com.do/tags/?tag=taiwan", "https://acento.com.do/tags/?tag=uruguay", "https://acento.com.do/tags/?tag=venezuela", "https://acento.com.do/seccion/multimedia.html", "https://acento.com.do/seccion/videos.html", "https://acento.com.do/seccion/fotogalerias.html", "https://acento.com.do/seccion/infografias.html", "https://acento.com.do/seccion/data-acento.html", "https://acento.com.do/seccion/podcast.html", "https://acentotv.acento.com.do/", "https://acento.com.do/seccion/alianzas.html", "https://acento.com.do/seccion/bbc-news-mundo.html", "https://acento.com.do/seccion/france24.html", "https://acento.com.do/seccion/rfi.html", "https://acento.com.do/seccion/cripto247.html", "https://lenouvelliste.com/", "https://poletikard.com/", "https://acento.com.do/seccion/red-acento.html", "https://plenamar.do/", "https://gikplus.com/", "https://corofit.com/", "https://www.revestida.com/", "https://record.com.do/", "https://www.facebook.com/acento.com.do", "https://twitter.com/acentodiario", "https://www.instagram.com/acentodiario/", "https://www.youtube.com/channel/UCxkjxuQjnsIBWErZ1tmQa3A ", "https://acento.com.do/contacto.html", "https://acento.com.do/terminos-de-uso.html", "https://acento.com.do/politica-de-privacidad.html", "https://acento.com.do/creditos.html", "https://acento.com.do/anunciese.html", "https://www.frontaly.com/", "https://www.cmspara.com/", "https://acento.com.do/"]}