{"title": "Promoci\u00f3n San Valent\u00edn con SVR para cuidar tus labios", "author": "Arbosana Farmacia", "url": "https://www.arbosanafarmacia.es/blog/promocion-san-valentin-con-svr", "hostname": "arbosanafarmacia.es", "description": "Cuida la piel de tus labios con esta promoci\u00f3n SVR Cicavit+ Labios que incluye un b\u00e1lsamo reparador y de regalo la mascarilla hidratantes y voluminizadora.", "sitename": "Arbosana Farmacia: expertos en dermocosm\u00e9tica, medicina natural y aromaterapia.", "date": "2022-02-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentarios", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\ud83d\udce6 Gastos de env\u00edo gratis a partir de 49\u20ac \ud83d\udce6\nSVR celebra San Valent\u00edn con una promoci\u00f3n que te invita a cuidar la piel de los labios, mucho m\u00e1s delicada y muchas veces olvidada:\n[ Cicavit+ Labios](/tienda/cicavit-l%C3%A8vres?itemid=181) con regalo de Mascarilla Cicavit+ labios.\nCicavit+ Labios es un b\u00e1lsamo reparador que te ayudar\u00e1 a evitar los\n[labios secos y agrietados](/blog/como-cuidar-los-labios-en-invierno), algo que puede ser habitual por el fr\u00edo, pero tambi\u00e9n por otros factores, como la exposici\u00f3n solar, los tratamientos m\u00e9dicos, las alergias, el tabaco y la deshidrataci\u00f3n. Los labios se secan, agrietan y duelen, incluso despu\u00e9s de aplicar repetidamente el b\u00e1lsamo labial. Debemos tener en cuenta que, al igual que el resto de nuestra piel, los labios necesitan una atenci\u00f3n espec\u00edfica con tratamientos especialmente formulados.\nCicavit+ L\u00e8vres es tu nuevo aliado diario para cuidar tus labios. Deja una pel\u00edcula protectora frente a todo tipo de agresores externos. Formulado con un activo reparador concentrado y elaborado con un 99% de ingredientes de origen natural, Cicavit + L\u00e8vres hidrata y ayuda a reparar la barrera cut\u00e1nea. Los labios quedan reparados, nutridos y confortables. Su textura en b\u00e1lsamo es f\u00e1cil de aplicar, transparente y no pegajoso.\n\u00bfSab\u00edas que la piel de los labios es de 3 a 5 veces m\u00e1s fina que la piel del rostro? Esto hace que sea m\u00e1s delicada y sensible a agresores externos (variaciones de temperatura, dieta, tabaquismo, exposici\u00f3n al sol, etc.). La barrera cut\u00e1nea es m\u00e1s fina y la piel de los labios no tiene gl\u00e1ndulas seb\u00e1ceas ni gl\u00e1ndulas sudor\u00edparas. Esto significa que los labios no tienen pel\u00edcula hidrolip\u00eddica y son m\u00e1s vulnerables a la deshidrataci\u00f3n. Por tanto, requieren cuidados espec\u00edficos.\nLa promoci\u00f3n, que dura hasta el 14 de febrero, incluye la Mascarilla de labios Cicavit+. Se trata de una mascarilla de biocelulosa que ayuda a hidratar en profundidad la piel de los labios y aporta alivio y restaura el confort. Indicado para todo tipo de piel, en especial labios secos, raspados y agrietados. Aporta suavidad y volumen a los labios.\n[Puedes comprar aqu\u00ed Cicavit+ b\u00e1lsamo reparador y te mandaremos la mascarilla de regalo. ](/tienda/cicavit-l%C3%A8vres?itemid=181)\nAqu\u00ed puedes ver\n[ todos los productos de SVR](/tienda/manufacturer/svr-laboratoire-dermatologique) para el cuidado de la piel.", "language": null, "image": "https://www.arbosanafarmacia.es/images/easyblog_articles/432/b2ap3_large_Promocion-SanValentin-Cicavit-Labios-SVR.jpg", "pagetype": "article", "links": ["tel:600123456", "tel:900123456", "mailto:info@tfarmacia.es", "/", "#", "/acceso", "/nueva-cuenta", "/ofertas", "/ofertas/packs", "/ofertas/tarjetas-regalo", "/ofertas/outlet", "/facial", "/facial/maquillaje", "/facial/limpiadores", "/facial/contorno-de-ojo", "/facial/todo-tipo-de-piel", "/facial/piel-seca-1", "/facial/pieles-sensibles", "/facial/t\u00f3nicos", "/facial/pieles-hiperpigmentadas", "/facial/s\u00e9rum", "/facial/piel-grasa,-mixta-y-acneica", "/facial/antiedad", "/facial/cremas", "/facial/hidratantes-1", "/facial/cremas-con-color", "/facial/exfoliantes-1", "/facial/luminosidad", "/facial/mascarillas-1", "/facial/aceites-2", "/facial/labios", "/facial/ampollas", "/parafarmacia", "/parafarmacia/nutricosmetica", "/parafarmacia/salud", "/parafarmacia/vitaminas", "/parafarmacia/probioticos", "/parafarmacia/saludbucal", "/parafarmacia/suenoestres", "/parafarmacia/dolor-1", "/parafarmacia/circulacion", "/parafarmacia/saluddigestiva", "/parafarmacia/saludocular", "/parafarmacia/higienenasalocular", "/parafarmacia/defensas", "/parafarmacia/control-de-peso", "/parafarmacia/botiquin", "/parafarmacia/fitoterapia", "/capilar", "/capilar/preparar", "/capilar/todo-tipo-de-cabellos", "/capilar/cabello-rizado", "/capilar/cabello-seco", "/capilar/champus", "/capilar/cabello-fr\u00e1gil", "/capilar/cabello-fino-y-sin-volumen", "/capilar/color", "/capilar/cuero-cabelludo-graso", "/capilar/cuero-cabelludo-sensible", "/capilar/b\u00e1lsamos", "/capilar/caspa", "/capilar/mascarillas", "/capilar/peinado", "/capilar/antica\u00edda", "/corporal", "/corporal/ducha-1", "/corporal/pieles-atopicas", "/corporal/hidratantes", "/corporal/salud-femenina", "/corporal/exfoliantes", "/corporal/reafirmantes", "/corporal/anticeluliticos", "/corporal/aceites", "/corporal/manos-y-pies", "/corporal/piel-seca", "/corporal/desodorantes", "/solares", "/solares/facial-2", "/solares/oral", "/solares/autobronceadores", "/solares/corporal-1", "/solares/bebes-1", "/solares/prolongadores-de-bronceado", "/mama-y-bebe", "/mama-y-bebe/cuidado-de-la-mama", "/mama-y-bebe/cuidado-del-bebe", "/mama-y-bebe/cambio-de-pa\u00f1al", "/mama-y-bebe/accesorios", "/mama-y-bebe/baberos", "/mama-y-bebe/chupetes", "/mama-y-bebe/cubiertos", "/mama-y-bebe/gafas", "/mama-y-bebe/mordedores", "/tienda/hombre-1", "/tienda/capilar", "/tienda/corporal-hombre", "/tienda/afeitado", "/tienda/aromaterapia", "/tienda/aceites-esenciales", "/tienda/aceites-vegetales", "/tienda/pranabb", "/tienda/difusion", "/tienda/oleocaps", "/tienda/producto-terminado", "/tienda/herbalgem", "/tienda/aromastop", "/tienda/circularom", "/tienda/aromaforce", "/tienda/aromapic", "/tienda/aromapar", "/tienda/allergoforce", "/tienda/aromalgic", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "#", "/facial", "/facial/maquillaje", "/facial/limpiadores", "/facial/contorno-de-ojo", "/facial/t\u00f3nicos", "/facial/s\u00e9rum", "/facial/cremas", "/facial/cremas-con-color", "/facial/exfoliantes-1", "/facial/mascarillas-1", "/facial/aceites-2", "/facial/labios", "/facial/ampollas", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/facial/todo-tipo-de-piel", "/facial/piel-seca-1", "/facial/pieles-sensibles", "/facial/pieles-hiperpigmentadas", "/facial/piel-grasa,-mixta-y-acneica", "/facial/antiedad", "/facial/hidratantes-1", "/facial/luminosidad", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/corporal", "/corporal/ducha-1", "/corporal/hidratantes", "/corporal/salud-femenina", "/corporal/exfoliantes", "/corporal/reafirmantes", "/corporal/anticeluliticos", "/corporal/aceites", "/corporal/manos-y-pies", "/corporal/desodorantes", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/corporal/pieles-atopicas", "/corporal/piel-seca", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/capilar", "/capilar/preparar", "/capilar/champus", "/capilar/b\u00e1lsamos", "/capilar/mascarillas", "/capilar/peinado", "/capilar/antica\u00edda", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/capilar/todo-tipo-de-cabellos", "/capilar/cabello-rizado", "/capilar/cabello-seco", "/capilar/cabello-fr\u00e1gil", "/capilar/cabello-fino-y-sin-volumen", "/capilar/color", "/capilar/cuero-cabelludo-graso", "/capilar/cuero-cabelludo-sensible", "/capilar/caspa", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/solares", "/solares/facial-2", "/solares/oral", "/solares/autobronceadores", "/solares/corporal-1", "/solares/bebes-1", "/solares/prolongadores-de-bronceado", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/mama-y-bebe", "/mama-y-bebe/cuidado-de-la-mama", "/mama-y-bebe/cuidado-del-bebe", "/mama-y-bebe/cambio-de-pa\u00f1al", "/mama-y-bebe/accesorios", "/mama-y-bebe/baberos", "/mama-y-bebe/chupetes", "/mama-y-bebe/cubiertos", "/mama-y-bebe/gafas", "/mama-y-bebe/mordedores", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/aromaterapia", "/tienda/aceites-esenciales", "/tienda/aceites-vegetales", "/tienda/pranabb", "/tienda/difusion", "/tienda/oleocaps", "/tienda/producto-terminado", "/tienda/herbalgem", "/tienda/aromastop", "/tienda/circularom", "/tienda/aromaforce", "/tienda/aromapic", "/tienda/aromapar", "/tienda/allergoforce", "/tienda/aromalgic", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/parafarmacia", "/parafarmacia/nutricosmetica", "/parafarmacia/salud", "/parafarmacia/vitaminas", "/parafarmacia/probioticos", "/parafarmacia/saludbucal", "/parafarmacia/suenoestres", "/parafarmacia/dolor-1", "/parafarmacia/circulacion", "/parafarmacia/saluddigestiva", "/parafarmacia/saludocular", "/parafarmacia/higienenasalocular", "/parafarmacia/defensas", "/parafarmacia/control-de-peso", "/parafarmacia/botiquin", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/marcas", "/blog", "/ofertas", "/ofertas/packs", "/ofertas/tarjetas-regalo", "/ofertas/outlet", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/laghum", "http://www.arbosanafarmacia.es/index.php?option=com_content&view=article&id=3&Itemid=188", "javascript:void(0);", "/nuestros-talleres-y-eventos/Belleza", "/nuestros-talleres-y-eventos/cuidado-facial", "/nuestros-talleres-y-eventos/Cuidado%20corporal", "/nuestros-talleres-y-eventos/Bienestar", "/nuestros-talleres-y-eventos/Novedades", "/nuestros-talleres-y-eventos/pelo", "/nuestros-talleres-y-eventos/ingredientes", "/nuestros-talleres-y-eventos/Promociones", "/nuestros-talleres-y-eventos/eventos", "/nuestros-talleres-y-eventos/Tutoriales", null, "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/blog/promocion-san-valentin-con-svr?tmpl=component&print=1&format=print", "/nuestros-talleres-y-eventos/cuidado-facial", "/nuestros-talleres-y-eventos/Belleza", "//www.arbosanafarmacia.es/images/easyblog_articles/432/Promocion-SanValentin-Cicavit-Labios-SVR.jpg", "/tienda/cicavit-l%C3%A8vres?itemid=181", "/blog/como-cuidar-los-labios-en-invierno", "/tienda/cicavit-l%C3%A8vres?itemid=181", "/tienda/manufacturer/svr-laboratoire-dermatologique", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/blog/tags/piel-seca", "/blog/tags/promocion", "/blog/tags/labios", "/blog/nuevo-serum-con-retinoides-de-gema-herrerias", "/blog/aceite-desmaquillante-descubre-como-usarlo", "/blog/como-cuidar-tu-piel-por-fuera-y-por-dentro", "/blog/como-cuidar-tu-piel-por-fuera-y-por-dentro", "/nuestros-talleres-y-eventos/cuidado-facial", "/blog/celebramos-el-black-friday-con-descuentos-en-cremas-y-otros-productos-de-belleza", "/blog/celebramos-el-black-friday-con-descuentos-en-cremas-y-otros-productos-de-belleza", "/nuestros-talleres-y-eventos/cuidado-facial", "/blog/especial-ojos-y-labios-asi-deberias-cuidar-su-fina-piel", "/blog/especial-ojos-y-labios-asi-deberias-cuidar-su-fina-piel", "/nuestros-talleres-y-eventos/Belleza", "/blog/los-cuidados-que-necesitan-tus-labios-en-verano", "/blog/los-cuidados-que-necesitan-tus-labios-en-verano", "/nuestros-talleres-y-eventos/Belleza", "/blog/evento-te-invitamos", "/blog/evento-te-invitamos", "/nuestros-talleres-y-eventos/Belleza", null, "/blog/login?return=aHR0cHM6Ly93d3cuYXJib3NhbmFmYXJtYWNpYS5lcy9ibG9nL3Byb21vY2lvbi1zYW4tdmFsZW50aW4tY29uLXN2cg==", "/blog", "/servicios", "/contacto", "/aviso-legal", "/politica-de-privacidad", "/politica-de-cookies", "/mapa-del-sitio", "/formas-de-pago", "/gastos-de-envio", "/plazos-de-entrega", "/precios-y-disponibilidad", "/garantias-y-devoluciones", "https://www.grupodw.es", "#", "#", "#", "#", "#", "whatsapp://send?abid=#&text=Hi", "#", "/facial", "/corporal", "/capilar", "/solares", "/mama-y-bebe", "/aromaterapia", "/parafarmacia", "/marcas", "/blog", "/ofertas", "/laghum", "javascript:void(0)"]}