{"title": "Periodista Oscar Vi\u00f1a presenta su libro \"Recuerda que Nada es Personal\"", "author": "Sebastian Giraldo", "url": "https://elcronista.co/actualidad/periodista-oscar-vina-presenta-su-libro-recuerda-que-nada-es-personal", "hostname": "elcronista.co", "description": "El Museo de Arte del Tolima fue testigo del lanzamiento del inspirador libro \"Recuerda que Nada es Personal\" del comunicador social y periodista Oscar Vi\u00f1a Pardo. En este evento, que tuvo lugar el pasado martes 5 de septiembre, Vi\u00f1a Pardo comparti\u00f3 su experiencia personal y ofreci\u00f3 consejos pr\u00e1cticos, incluyendo el autoperd\u00f3n, para sanar corazones.", "sitename": "El Cronista", "date": "2023-09-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "(CO) 313 381 6244\n(CO) 311 228 8185\n(CO) 313 829 8771", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Actualidad\nPeriodista Oscar Vi\u00f1a presenta su libro \"Recuerda que Nada es Personal\"\nEn un emotivo encuentro, Oscar Vi\u00f1a Pardo present\u00f3 su libro \"Recuerda que Nada es Personal\" en el Museo de Arte del Tolima el 5 de septiembre. El autor, acompa\u00f1ado por un numeroso p\u00fablico, revel\u00f3 detalles del \u00faltimo de los 13 cap\u00edtulos de su obra, centr\u00e1ndose en el poder del autoperd\u00f3n y compartiendo sabias lecciones extra\u00eddas de su propia vida.\nDurante el evento, Carlos Orlando Pardo Vi\u00f1a, primo del autor, brind\u00f3 una conmovedora perspectiva sobre c\u00f3mo la muerte ha impactado la vida de Oscar Vi\u00f1a. Desde la p\u00e9rdida de su padre a una edad temprana hasta la tragedia de su hermano en un atentado terrorista en 2010, y el tr\u00e1gico accidente de tr\u00e1nsito que se llev\u00f3 a su madre, Gloria In\u00e9s. Estas experiencias personales han moldeado la trayectoria del autor, introduci\u00e9ndolo en los caminos de la investigaci\u00f3n y la espiritualidad.\n\"Recuerda que Nada es Personal\" es m\u00e1s que un libro; es un viaje profundo hacia el interior de cada lector. A trav\u00e9s de una perspectiva integradora marcada por el amor, Oscar Vi\u00f1a Pardo nos invita a reconectarnos con nosotros mismos, comprendernos mejor y emprender un proceso de sanaci\u00f3n espiritual. Su obra inspiradora promete tocar los corazones y las almas de quienes buscan un camino hacia la transformaci\u00f3n personal.\n- Puede leer:\n[Adquiera libros originales desde $5000 en Ibagu\u00e9](https://elcronista.co/actualidad/adquiera-libros-originales-desde-5000-en-ibague)\nEl libro puede ser adquirido a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la editorial www.lunarvi.com, el libro se entrega a domicilio sin costo alguno en Ibagu\u00e9, las dem\u00e1s ciudades asumen el costo.", "language": null, "image": "https://elcronista.co/assets/media/periodista-oscar-vina-presenta-su-libro-recuerda-que-nada-es-personal.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/RenzoGarciaP", null, "https://elcronista.co/inicio", "#", "https://elcronista.co/region", "https://elcronista.co/nacion", "https://elcronista.co/judicial", "https://elcronista.co/salud", "https://elcronista.co/deportes", "https://elcronista.co/educaci\u00f3n", "https://elcronista.co/cultura", "https://elcronista.co/ambiente", "https://elcronista.co/movilidad", "https://elcronista.co/genero-y-sexualidad", "#", "https://elcronista.co/industria", "https://elcronista.co/turismo", "https://elcronista.co/empresas", "https://elcronista.co/desarrollo", "https://elcronista.co/sector-agropecuario", "https://elcronista.co/politica", "#", "https://elcronista.co/cronicas", "https://elcronista.co/reportajes", "https://elcronista.co/entrevistas", "https://elcronista.co/gente", "#", "https://elcronista.co/analisis", "https://elcronista.co/editoriales", "https://elcronista.co/columnistas", "https://elcronista.co/caricaturas", "https://elcronista.co/lo-mas-leido", "https://elcronista.co/contacto", "https://elcronista.co/", "https://elcronista.co/", null, null, "https://www.facebook.com/elcronista.co/", "https://twitter.com/cronistaibague", "https://www.instagram.com/elcronista.coibg/", "https://www.youtube.com/channel/UCqynZVVl1XrIcXdIxIgn3yg", null, "https://wa.me/573133816244?text=", "https://wa.me/573112288185?text=", "https://wa.me/573138298771?text=", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMNv0wAsw7Y_YAw?ceid=CO:es-419&amp;oc=3&hl=es-419&gl=CO", null, "https://elcronista.co/", null, "https://elcronista.co/inicio", "#", "https://elcronista.co/region", "https://elcronista.co/nacion", "https://elcronista.co/judicial", "https://elcronista.co/salud", "https://elcronista.co/deportes", "https://elcronista.co/educaci\u00f3n", "https://elcronista.co/cultura", "https://elcronista.co/ambiente", "https://elcronista.co/movilidad", "https://elcronista.co/genero-y-sexualidad", "#", "https://elcronista.co/industria", "https://elcronista.co/turismo", "https://elcronista.co/empresas", "https://elcronista.co/desarrollo", "https://elcronista.co/sector-agropecuario", "https://elcronista.co/politica", "#", "https://elcronista.co/cronicas", "https://elcronista.co/reportajes", "https://elcronista.co/entrevistas", "https://elcronista.co/gente", "#", "https://elcronista.co/analisis", "https://elcronista.co/editoriales", "https://elcronista.co/columnistas", "https://elcronista.co/caricaturas", "https://elcronista.co/lo-mas-leido", "https://elcronista.co/contacto", "https://elcronista.co/", "https://elcronista.co/actualidad", "https://elcronista.co/actualidad", "https://elcronista.co/econom\u00eda", "https://elcronista.co/econom\u00eda", "https://elcronista.co/pol\u00edtica", "https://elcronista.co/pol\u00edtica", "https://elcronista.co/historias", "https://elcronista.co/historias", "https://elcronista.co/opinion", "https://elcronista.co/opinion", "https://elcronista.co/lo-mas-leido", "https://elcronista.co/lo-mas-leido", null, "https://elcronista.co/inicio", "#", "https://elcronista.co/region", "https://elcronista.co/nacion", "https://elcronista.co/judicial", "https://elcronista.co/salud", "https://elcronista.co/deportes", "https://elcronista.co/educaci\u00f3n", "https://elcronista.co/cultura", "https://elcronista.co/ambiente", "https://elcronista.co/movilidad", "https://elcronista.co/genero-y-sexualidad", "#", "https://elcronista.co/industria", "https://elcronista.co/turismo", "https://elcronista.co/empresas", "https://elcronista.co/desarrollo", "https://elcronista.co/sector-agropecuario", "https://elcronista.co/politica", "#", "https://elcronista.co/cronicas", "https://elcronista.co/reportajes", "https://elcronista.co/entrevistas", "https://elcronista.co/gente", "#", "https://elcronista.co/analisis", "https://elcronista.co/editoriales", "https://elcronista.co/columnistas", "https://elcronista.co/caricaturas", "https://elcronista.co/lo-mas-leido", "https://elcronista.co/contacto", "https://elcronista.co/", "https://elcronista.co", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMNv0wAsw7Y_YAw?ceid=CO:es-419&amp;oc=3&hl=es-419&gl=CO", "https://elcronista.co/actualidad/adquiera-libros-originales-desde-5000-en-ibague", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMNv0wAsw7Y_YAw?ceid=CO:es-419&amp;oc=3&hl=es-419&gl=CO", null, null, "https://elcronista.co/actualidad/carcel-para-dos-tios-que-abusaron-sexualmente-de-sus-sobrinas-en-el-tolima", "https://elcronista.co/actualidad/carcel-para-dos-tios-que-abusaron-sexualmente-de-sus-sobrinas-en-el-tolima", "https://elcronista.co/actualidad/carcel-para-dos-tios-que-abusaron-sexualmente-de-sus-sobrinas-en-el-tolima", "https://elcronista.co/actualidad/de-murillo-el-atleta-rey-de-la-alta-montana", "https://elcronista.co/actualidad/de-murillo-el-atleta-rey-de-la-alta-montana", "https://elcronista.co/actualidad/de-murillo-el-atleta-rey-de-la-alta-montana", "https://elcronista.co/actualidad/preparese-para-el-iv-festiencuentro-ambiental-y-de-las-artes-en-ibague", "https://elcronista.co/actualidad/preparese-para-el-iv-festiencuentro-ambiental-y-de-las-artes-en-ibague", "https://elcronista.co/actualidad/preparese-para-el-iv-festiencuentro-ambiental-y-de-las-artes-en-ibague", "https://elcronista.co/actualidad/comerciantes-de-la-calle-60-desesperados-por-demoras-en-las-obras-del-puente", "https://elcronista.co/actualidad/comerciantes-de-la-calle-60-desesperados-por-demoras-en-las-obras-del-puente", "https://elcronista.co/actualidad/comerciantes-de-la-calle-60-desesperados-por-demoras-en-las-obras-del-puente", "https://elcronista.co/actualidad/aumento-del-30-al-50-la-bonificacion-mensual-para-soldados-auxiliares-de-policia-que-prestan-servicio-militar", "https://elcronista.co/actualidad/aumento-del-30-al-50-la-bonificacion-mensual-para-soldados-auxiliares-de-policia-que-prestan-servicio-militar", "https://elcronista.co/actualidad/aumento-del-30-al-50-la-bonificacion-mensual-para-soldados-auxiliares-de-policia-que-prestan-servicio-militar", "https://elcronista.co/actualidad/comision-accidental-de-la-camara-inicia-labor-de-acuerdos-sobre-reforma-a-la-salud", "https://elcronista.co/actualidad/comision-accidental-de-la-camara-inicia-labor-de-acuerdos-sobre-reforma-a-la-salud", "https://elcronista.co/actualidad/comision-accidental-de-la-camara-inicia-labor-de-acuerdos-sobre-reforma-a-la-salud", "https://elcronista.co/actualidad/este-fin-de-semana-llegan-las-olimpiadas-de-indeportes-a-la-comuna-11", "https://elcronista.co/actualidad/este-fin-de-semana-llegan-las-olimpiadas-de-indeportes-a-la-comuna-11", "https://elcronista.co/actualidad/este-fin-de-semana-llegan-las-olimpiadas-de-indeportes-a-la-comuna-11", "https://elcronista.co/actualidad/apuestas-de-futbol-6-consejos-para-evitar-los-errores-mas-comunes", "https://elcronista.co/actualidad/apuestas-de-futbol-6-consejos-para-evitar-los-errores-mas-comunes", "https://elcronista.co/actualidad/apuestas-de-futbol-6-consejos-para-evitar-los-errores-mas-comunes", "#collapseCategories", "https://elcronista.co/actualidad", "#multiCollapse-1", "#multiCollapse-1", "https://elcronista.co/actualidad", "https://elcronista.co/region", "https://elcronista.co/nacion", "https://elcronista.co/salud", "https://elcronista.co/cultura", "https://elcronista.co/aldea", "https://elcronista.co/educacion", "https://elcronista.co/deportes", "https://elcronista.co/genero-y-sexualidad", "https://elcronista.co/judicial", "https://elcronista.co/ambiente", "https://elcronista.co/movilidad", "https://elcronista.co/economia", "#multiCollapse-6", "#multiCollapse-6", "https://elcronista.co/economia", "https://elcronista.co/industria", "https://elcronista.co/turismo", "https://elcronista.co/empresas", "https://elcronista.co/desarrollo", "https://elcronista.co/sector-agropecuario", "https://elcronista.co/politica", "https://elcronista.co/historias", "#multiCollapse-18", "#multiCollapse-18", "https://elcronista.co/historias", "https://elcronista.co/cronicas", "https://elcronista.co/reportajes", "https://elcronista.co/entrevistas", "https://elcronista.co/gente", "https://elcronista.co/opinion", "#multiCollapse-23", "#multiCollapse-23", "https://elcronista.co/opinion", "https://elcronista.co/editoriales", "https://elcronista.co/columnistas", "https://elcronista.co/analisis", "https://elcronista.co/caricaturas", "https://elcronista.co/caricatura-del-dia", "https://elcronista.co/se-dice", "https://elcronista.co/informacion-cultural-de-ibague-y-el-tolima", "https://elcronista.co/yo-soy-cronista", "https://elcronista.co/especiales", "https://elcronista.co/internacional", "https://elcronista.co/destacadas", "https://elcronista.co/confidenciales", "https://elcronista.co/lo-mas-leido", "https://elcronista.co/actualidad/carcel-para-dos-tios-que-abusaron-sexualmente-de-sus-sobrinas-en-el-tolima", "https://elcronista.co/actualidad/carcel-para-dos-tios-que-abusaron-sexualmente-de-sus-sobrinas-en-el-tolima", "https://elcronista.co/actualidad/carcel-para-dos-tios-que-abusaron-sexualmente-de-sus-sobrinas-en-el-tolima", "https://elcronista.co/actualidad/de-murillo-el-atleta-rey-de-la-alta-montana", "https://elcronista.co/actualidad/de-murillo-el-atleta-rey-de-la-alta-montana", "https://elcronista.co/actualidad/de-murillo-el-atleta-rey-de-la-alta-montana", "https://elcronista.co/politica/cual-campana-a-la-alcaldia-de-ibague-impacta-mas-visualmente", "https://elcronista.co/politica/cual-campana-a-la-alcaldia-de-ibague-impacta-mas-visualmente", "https://elcronista.co/politica/cual-campana-a-la-alcaldia-de-ibague-impacta-mas-visualmente", "https://elcronista.co/actualidad/preparese-para-el-iv-festiencuentro-ambiental-y-de-las-artes-en-ibague", "https://elcronista.co/actualidad/preparese-para-el-iv-festiencuentro-ambiental-y-de-las-artes-en-ibague", "https://elcronista.co/actualidad/preparese-para-el-iv-festiencuentro-ambiental-y-de-las-artes-en-ibague", "https://elcronista.co/actualidad/comerciantes-de-la-calle-60-desesperados-por-demoras-en-las-obras-del-puente", "https://elcronista.co/actualidad/comerciantes-de-la-calle-60-desesperados-por-demoras-en-las-obras-del-puente", "https://elcronista.co/actualidad/comerciantes-de-la-calle-60-desesperados-por-demoras-en-las-obras-del-puente", "https://elcronista.co/actualidad/aumento-del-30-al-50-la-bonificacion-mensual-para-soldados-auxiliares-de-policia-que-prestan-servicio-militar", "https://elcronista.co/actualidad/aumento-del-30-al-50-la-bonificacion-mensual-para-soldados-auxiliares-de-policia-que-prestan-servicio-militar", "https://elcronista.co/actualidad/aumento-del-30-al-50-la-bonificacion-mensual-para-soldados-auxiliares-de-policia-que-prestan-servicio-militar", "https://elcronista.co/actualidad/comision-accidental-de-la-camara-inicia-labor-de-acuerdos-sobre-reforma-a-la-salud", "https://elcronista.co/actualidad/comision-accidental-de-la-camara-inicia-labor-de-acuerdos-sobre-reforma-a-la-salud", "https://elcronista.co/actualidad/comision-accidental-de-la-camara-inicia-labor-de-acuerdos-sobre-reforma-a-la-salud", "https://elcronista.co/actualidad/este-fin-de-semana-llegan-las-olimpiadas-de-indeportes-a-la-comuna-11", "https://elcronista.co/actualidad/este-fin-de-semana-llegan-las-olimpiadas-de-indeportes-a-la-comuna-11", "https://elcronista.co/actualidad/este-fin-de-semana-llegan-las-olimpiadas-de-indeportes-a-la-comuna-11", "https://www.facebook.com/RenzoGarciaP", "https://elcronista.co/", "https://www.facebook.com/elcronista.co/", "https://twitter.com/cronistaibague", "https://www.instagram.com/elcronista.coibg/", "https://www.youtube.com/channel/UCqynZVVl1XrIcXdIxIgn3yg", null, "https://wa.me/573133816244?text=", "https://wa.me/573112288185?text=", "https://wa.me/573138298771?text=", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMNv0wAsw7Y_YAw?ceid=CO:es-419&amp;oc=3&hl=es-419&gl=CO", "/nuestro-equipo", "tel:3133816244", "tel:3112288185", "tel:3138298771", "tel:3224157973", "mailto:elcronistaibague@gmail.com", "https://google.com.co/maps/search/Ibagu\u00e9, Tolima, Colombia", "https://imaginacolombia.com/"]}