{"title": "Los trastornos del espectro del autismo", "author": "Peterson; Kathleen; Barbel; Paula", "url": null, "hostname": null, "description": "EN MARZO DE 2012, los Centers for Disease Control and Prevention (CDC) publicaron una serie de nuevos datos que indican que en Estados", "sitename": "Nursing", "date": "2014-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Descargar PDF\n](/es-revista-nursing-20-pdf-S0212538214000119) [Estad\u00edsticas\n](/es-revista-nursing-20-estadisticas-S0212538214000119)\nEN MARZO DE 2012, los Centers for Disease Control and Prevention (CDC) publicaron una serie de nuevos datos que indican que en Estados Unidos se establece un diagn\u00f3stico de trastorno del espectro del autismo (TEA) en 1 de cada 88 ni\u00f1os (aproximadamente, el 1%). En este informe de los CDC tambi\u00e9n se se\u00f1ala un incremento en el n\u00famero de diagn\u00f3sticos de TEA desde el informe previo de 2009, as\u00ed como un incremento del 78% en relaci\u00f3n con el informe de 2007\n[1,2](#bib0005).\n\u00bfA qu\u00e9 se puede deber este alarmante aumento en el n\u00famero de diagn\u00f3sticos de TEA? En este art\u00edculo vamos a revisar las distintas teor\u00edas que pretenden explicar el incremento en el diagn\u00f3stico de casos de TEA, vamos a ver qu\u00e9 podemos hacer y qu\u00e9 no podemos hacer respecto a las causas de los TEA, y vamos a ofrecer sugerencias acerca de la implicaci\u00f3n de las enfermeras en el tratamiento y la asistencia de los ni\u00f1os con TEA y sus familias.\u00bfQu\u00e9 es el autismo?\nLos t\u00e9rminos autismo y TEA se refieren a un grupo de trastornos complejos del neurodesarrollo que se caracterizan por dificultades en la interacci\u00f3n social, incluyendo la comunicaci\u00f3n verbal y no verbal, los comportamientos repetitivos y los intereses y actividades de car\u00e1cter estereotipado\n[3,4](#bib0015). El t\u00e9rmino TEA significa que el autismo es un trastorno del espectro, lo que significa que el comienzo y la naturaleza de los signos y los s\u00edntomas var\u00edan entre las personas y pueden ir de leves a graves.\nEl TEA se puede clasificar en 3 tipos\n[3,5](#bib0015):\n- \u2022\nTrastorno autista (en ocasiones denominado autismo cl\u00e1sico).\n- \u2022\nS\u00edndrome de Asperger (tambi\u00e9n denominado trastorno de Asperger).\n- \u2022\nTrastorno generalizado del desarrollo no especificado (PDD-NOS, pervasive developmental disorder not otherwise specified), tambi\u00e9n denominado autismo at\u00edpico. El diagn\u00f3stico de PDD-NOS se suele establecer en los ni\u00f1os que cumplen algunos criterios del trastorno autista o del s\u00edndrome de Asperger, pero no todos\n[6,7](#bib0030).\nMuchas personas en las que se establece un diagn\u00f3stico de TEA muestran problemas intelectuales o cognitivos, dificultades con la coordinaci\u00f3n motora, trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad y alteraciones del sue\u00f1o; sin embargo, otras tienen mucho talento y destacan en ciertas \u00e1reas del aprendizaje. En el recuadro Comparaci\u00f3n de los trastornos del espectro del autismo hay m\u00e1s informaci\u00f3n acerca de los 3 tipos del TEA.\nLas definiciones actuales del TEA est\u00e1n fundamentadas en la cuarta edici\u00f3n del Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de los trastornos mentales (DSM-IV-TR, Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders, 4th ed., text revision) publicado por la American Psychiatric Association. En mayo de 2013 se public\u00f3 la quinta edici\u00f3n de esta obra\n[5,8](#bib0025). Las definiciones del TEA podr\u00edan ser revisadas en funci\u00f3n de los nuevos criterios diagn\u00f3sticos.\nA pesar de que actualmente el diagn\u00f3stico de TEA se establece en m\u00e1s ni\u00f1os que nunca, no sabemos con precisi\u00f3n si ello se debe realmente a un aumento en la prevalencia de estos problemas o a una ampliaci\u00f3n de la definici\u00f3n de los TEA, con modificaci\u00f3n de los criterios diagn\u00f3sticos y con una concienciaci\u00f3n mayor respecto a estos trastornos. No podemos descartar un aumento real en el n\u00famero de ni\u00f1os que presentan TEA, pero parte del incremento de la prevalencia refleja los cambios introducidos por los criterios del DSM-IV-TR en la forma con la que se eval\u00faan y diagnostican los TEA\n[6](#bib0030).\nA medida que se ha incrementado la incidencia del autismo se ha reducido la incidencia de los diagn\u00f3sticos de discapacidad del aprendizaje e intelectual\n[9](#bib0045). Coo et al observaron que la tercera parte del incremento en la prevalencia del autismo se pod\u00eda atribuir a una modificaci\u00f3n en muchos diagn\u00f3sticos que se establecen en los ni\u00f1os en edad escolar, con aplicaci\u00f3n del diagn\u00f3stico de autismo a otros problemas educativos especiales [10](#bib0050).\nOtro factor que ha contribuido al aumento en la incidencia de los TEA es el hecho de que el gobierno federal protegi\u00f3 la discapacidad asociada al autismo en la ley Individuals with Disabilities Education Act de 1990. Por primera vez se dise\u00f1aron servicios espec\u00edficos para los pacientes con TEA\n[9](#bib0045), lo que hizo que muchos progenitores solicitaran un diagn\u00f3stico apropiado de autismo en sus hijos.\nSe han propuesto muchas teor\u00edas respecto a las causas de los TEA, pero a\u00fan no hay una explicaci\u00f3n detallada acerca del origen de estos trastornos. Una controvertida teor\u00eda que pon\u00eda en relaci\u00f3n el autismo con la vacuna frente al sarampi\u00f3n, la parotiditis y la rub\u00e9ola (MMR, measles, mumps, and rubella) se demostr\u00f3 que era falsa en \u00faltima instancia. Tras una serie de avatares se demostr\u00f3 que la investigaci\u00f3n que supuestamente apoyaba esta teor\u00eda y que fue publicada originalmente en 1998 en la revista de medicina brit\u00e1nica The Lancet era fraudulenta. En 2010, The Lancet public\u00f3 un art\u00edculo de retracto y al investigador principal del estudio se\u00f1alado se le retir\u00f3 la autorizaci\u00f3n para el ejercicio profesional de la medicina. Hay m\u00e1s detalles de ello en el recuadro La controversia relativa a la vacuna MMR\n[11\u201316](#bib0055).\nLa American Academy of Pediatrics (AAP) ha elaborado un resumen de 41 estudios en los que se demuestra que no hay ninguna asociaci\u00f3n entre la vacuna MMR y los TEA\n[15](#bib0075). No obstante, a consecuencia de los errores de concepto generados por la controversia relativa a la investigaci\u00f3n sobre la vacuna MMR, muchas personas de la calle consideran todav\u00eda que dicha vacuna se asocia a los TEA. Una consecuencia devastadora de esta falsa creencia es el hecho de que muchos progenitores han rechazado la vacunaci\u00f3n de sus hijos. La aparici\u00f3n de brotes importantes de sarampi\u00f3n en Gran Breta\u00f1a, Suiza, Israel e Italia se ha puesto en relaci\u00f3n con el temor de los progenitores respecto a la vacuna MMR. En Estados Unidos hubo m\u00e1s casos de sarampi\u00f3n durante los 7 primeros meses de 2008 que en cualquier a\u00f1o desde 1996 debido a que los padres rechazaron la vacunaci\u00f3n de sus hijos con la vacuna MMR [9](#bib0045).\nComparaci\u00f3n de los trastornos del espectro del autismo\n|Trastorno autista||S\u00edndrome de Asperger||PDD-NOS|\n|Retrasos del lenguaje||Significativos||Inexistentes||Escasos y leves|\n|Alteraci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n||Significativa||Inexistente||Escasa y leve|\n|Dificultades sociales||Significativas||Leves||Leves|\n|Comportamientos e intereses poco||S\u00ed||Leves||Escasos y leves|\n|habituales, como aleteo de las manos,|\n|balanceo del cuerpo e intereses obsesivos|\n|Discapacidad intelectual||Frecuente||Inexistente||Leve|\n|Fuente: Centers for Disease Control and Prevention. Facts about ASDs. http://www.cdc.gov/ncbddd/autism/facts.html.|\nOtra teor\u00eda que no lleg\u00f3 a quedar adecuadamente demostrada es la que relacionaba el aumento en la incidencia del autismo con el timerosal, un conservante que se utilizaba antiguamente en las vacunas. Sin embargo, Price et al observaron que realmente no se produc\u00eda un incremento del riesgo de autismo en los ni\u00f1os que recib\u00edan vacunas con este conservante17. En los informes octavo y final del Institute of Medicine's Immunization Safety Review Committee, respecto a la posible relaci\u00f3n entre las vacunas y el autismo, se se\u00f1al\u00f3 que \u201cla evidencia apoya la inexistencia de una relaci\u00f3n causal entre las vacunas con timerosal y el autismo\u201d\n[18](#bib0090).\nEn el momento presente, ya no se utiliza timerosal en ninguna vacuna infantil, aunque se sigue usando como conservante en los viales multidosis de la vacuna contra la gripe. Un aspecto interesante a este respecto es el hecho de que la vacuna MMR nunca se elabor\u00f3 con timerosal\n[19](#bib0095).\nHay otras teor\u00edas m\u00e1s prometedoras que est\u00e1n siendo investigadas en la actualidad. En un estudio reciente, Maimburg et al llegaron a la conclusi\u00f3n de que \u201cla evidencia acumulada sugiere una asociaci\u00f3n entre el padecimiento de ictericia neonatal y los trastornos del autismo\u201d\n[20](#bib0100). En un estudio previo, Maimburg et al hab\u00edan observado un aumento de casi 4 veces en el riesgo de autismo infantil (en la actualidad denominado trastorno autista) en los lactantes nacidos a t\u00e9rmino y que presentaban hiperbilirrubinemia en el per\u00edodo posparto [21](#bib0105). Tambi\u00e9n observaron una asociaci\u00f3n intensa entre el autismo y el padecimiento de problemas neurol\u00f3gicos tras el parto, especialmente hiperton\u00eda.\nEn un art\u00edculo publicado en 1998 en la revista de medicina The Lancet se describ\u00eda un estudio de cohortes de peque\u00f1a envergadura efectuado con 12 ni\u00f1os con antecedentes de desarrollo normal y un cuadro de regresi\u00f3n asociado a alteraciones gastrointestinales (GI). El inicio de la regresi\u00f3n tuvo lugar tras la administraci\u00f3n de la vacuna frente al sarampi\u00f3n, la parotiditis y la rub\u00e9ola (vacuna MMR, measles-mumps-rubella) en 8 de los 12 ni\u00f1os. Los autores de este estudio se\u00f1alaron la posibilidad de que \u201cla infecci\u00f3n persistente por el virus del sarampi\u00f3n en el tracto GI podr\u00eda haber dado lugar a alteraciones que hubieran facilitado la absorci\u00f3n de neurop\u00e9ptidos t\u00f3xicos que causaron alteraciones en el sistema nervioso central y una regresi\u00f3n del desarrollo\u201d\n[11](#bib0055). En este art\u00edculo no se indicaba la existencia una relaci\u00f3n causa-efecto entre la vacuna y el autismo, pero el investigador principal \u2014el Dr. Andrew Wakefield\u2014 defendi\u00f3 activamente dicha relaci\u00f3n causal en los medios de comunicaci\u00f3n [12](#bib0060).\nEn an\u00e1lisis m\u00e1s detallados se observ\u00f3 que en algunos de los ni\u00f1os evaluados, la regresi\u00f3n se hab\u00eda iniciado antes del comienzo de la sintomatolog\u00eda GI. En 2004, 10 de los 13 autores de la publicaci\u00f3n original elaboraron una nota de retracto se\u00f1alando que \u201cqueremos dejar claro que en el estudio de investigaci\u00f3n efectuado no se estableci\u00f3 ninguna relaci\u00f3n causal entre la vacuna MMR y el autismo, y que los datos relativos a esta supuesta relaci\u00f3n causal fueron insuficientes\u201d\n[13](#bib0065).\nEn 2010, tras una laboriosa investigaci\u00f3n, el British General Medical Council (GMC) lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que Wakefield hab\u00eda desarrollado un \u201ccomportamiento profesional gravemente fraudulento\u201d que hab\u00eda incluido la realizaci\u00f3n inadecuada de un estudio de investigaci\u00f3n en ni\u00f1os sin la aprobaci\u00f3n del comit\u00e9 de revisi\u00f3n institucional, el registro de una patente respecto a una vacuna que podr\u00eda competir con la vacuna MMR y la aceptaci\u00f3n de dinero por parte de abogados implicados en demandas judiciales contra la vacuna MMR. Cinco d\u00edas despu\u00e9s, la revista The Lancet public\u00f3 un retracto completo del art\u00edculo original\n[14](#bib0070). Varios meses despu\u00e9s, el GMC borr\u00f3 a Wakefield del registro m\u00e9dico impidi\u00e9ndole as\u00ed la pr\u00e1ctica de la medicina en Reino Unido [12](#bib0060).\nA pesar de que en muchos estudios no ha sido posible demostrar la existencia de ning\u00fan tipo de relaci\u00f3n entre la vacuna MMR y el autismo\n[15](#bib0075), las sensacionalistas implicaciones del art\u00edculo de Wakefield dieron lugar a una disminuci\u00f3n espectacular en las tasas de vacunaci\u00f3n infantil respecto al sarampi\u00f3n, lo que fue la causa directa de la aparici\u00f3n de brotes de sarampi\u00f3n en Reino Unido, Estados Unidos y otros pa\u00edses. En el an\u00e1lisis de los efectos del fraude de Wakefield, los editores de la revista de medicina British Medical Journal se\u00f1alaron, en 2011, que \u201cen 2008, y por primera vez en 14 a\u00f1os, el sarampi\u00f3n fue declarado una enfermedad end\u00e9mica en Inglaterra y Gales; cientos de miles de ni\u00f1os brit\u00e1nicos est\u00e1n en la actualidad sin protecci\u00f3n como consecuencia de la alarma generada y en el momento presente tenemos que conseguir que los progenitores vuelvan a confiar en la vacuna\u201d [16](#bib0080).\nLundstrom et al detectaron una asociaci\u00f3n intensa entre la edad de los progenitores y el riesgo de TEA en un estudio realizado acerca de 2 estudios de car\u00e1cter nacional que se llevaron a cabo sobre gemelos en Suecia y en Reino Unido.\nLos ni\u00f1os cuyos progenitores ten\u00edan 50 o m\u00e1s a\u00f1os de edad, o bien menos de 25 a\u00f1os de edad, en el momento del parto presentaron puntuaciones de rasgos de tipo autista significativamente mayores que los ni\u00f1os cuyos padres ten\u00edan en ese momento una edad de 25 a 34 a\u00f1os\n[22](#bib0110).\nLas enfermeras deben recordar a los progenitores que los estudios de este tipo pueden sugerir la existencia de diversas asociaciones, pero que son necesarios muchos m\u00e1s estudios de investigaci\u00f3n antes de que se pueda establecer una relaci\u00f3n cierta de causalidad.\u00bfEs un problema gen\u00e9tico?\nSeg\u00fan la AAP, \u201clos TEA son trastornos del neurodesarrollo que se deben a problemas biol\u00f3gicos y que muestran una heredabilidad elevada\u201d\n[6](#bib0030). Los cient\u00edficos est\u00e1n evaluando la forma con la que los cambios ambientales que han tenido lugar a lo largo de los 2 \u00faltimos decenios podr\u00edan interaccionar con los genes para incrementar el riesgo individual de desarrollo del autismo. Un ejemplo de este esfuerzo de investigaci\u00f3n es el Childhood Autism Risks from Genetics and the Environment (CHARGE) Study, un estudio con dise\u00f1o de casos y controles que se est\u00e1 llevando a cabo en ni\u00f1os de edad preescolar que presentan autismo y que se inici\u00f3 en la University of California-Davis Center for Children's Environmental Health en 2003 [23](#bib0115).\nLos resultados obtenidos hasta ahora en el estudio CHARGE refuerzan la importancia del consumo prenatal de vitaminas por parte de la madre, no solamente durante el embarazo sino tambi\u00e9n antes de la fecundaci\u00f3n\n[24](#bib0120). El estudio CHARGE tambi\u00e9n ha puesto en evidencia que, en comparaci\u00f3n con los ni\u00f1os que no presentan TEA, los ni\u00f1os con TEA muestran una probabilidad bastante mayor de presentar d\u00e9ficits en su capacidad para producir energ\u00eda celular, adem\u00e1s de una probabilidad tambi\u00e9n mayor de presentar disfunci\u00f3n mitocondrial [25](#bib0125).\nLas enfermeras deben estar al tanto de los resultados que se van obteniendo en este estudio para mantenerse adecuadamente informados respecto a los nuevos descubrimientos y asociaciones que podr\u00edan tener implicaciones respecto a la evaluaci\u00f3n de los ni\u00f1os con TEA o con riesgo de TEA.\nSe est\u00e1n efectuando progresos importantes en la identificaci\u00f3n de los genes asociados a los TEA, aunque la evidencia sugiere que cualquier v\u00ednculo gen\u00e9tico se debe a interacciones multig\u00e9nicas complejas en los genes susceptibles, m\u00e1s que a la afectaci\u00f3n de un gen \u00fanico\n[26,27](#bib0130).\nEn algunos estudios se ha observado un aumento en el riesgo de padecimiento de TEA en los hermanos peque\u00f1os de los ni\u00f1os en los que ya se ha establecido un diagn\u00f3stico de TEA, lo que apoya la posibilidad de que estos trastornos tengan un componente hereditario. La incidencia de los TEA es mayor en los ni\u00f1os de sexo masculino que en los de sexo femenino\n[28](#bib0140). [3,6,35,36](#bib0015)\nLos signos y los s\u00edntomas de los TEA tienen un car\u00e1cter muy individual. Cualquier ni\u00f1o que presente cualquiera de los signos de alarma que se indican a continuaci\u00f3n debe ser remitido a un especialista en TEA que lleve a cabo su evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica y su tratamiento.\n- \u2022\nNo balbucea ni responde a su nombre cuando ya ha cumplido 12 meses de edad.\n- \u2022\nNo hace se\u00f1ales de adi\u00f3s con la mano ni tampoco se\u00f1ala con la mano los objetos que\n- \u2022\nle interesan cuando ya ha cumplido 14 meses de edad.\n- \u2022\nNo emite palabras cuando ya ha cumplido 16 meses de edad o frases significativas cuando ya ha cumplido 24 meses de edad.\n- \u2022\nNo imita las expresiones faciales de sus padres ni sonr\u00ede cuando le sonr\u00eden.\n- \u2022\nNo establece contacto con la mirada.\n- \u2022\nNo hace juegos de \u201csimulaci\u00f3n\u201d (p. ej., simula alimentar a una mu\u00f1eca) cuando ya ha cumplido 18 meses de edad.\n- \u2022\nMuestra movimientos de aleteo de las manos o de balanceo del cuerpo, o da vueltas en c\u00edrculos.\n- \u2022\nNo muestra interacci\u00f3n con otros ni\u00f1os.\n- \u2022\nNo inicia los abrazos ni responde a los abrazos.\n- \u2022\nNo hace gestos para que le cojan.\n- \u2022\nRepite autom\u00e1ticamente las palabras que escucha a los dem\u00e1s (ecolalia).\n- \u2022\nRepite obsesivamente palabras o frases.\n- \u2022\nAlinea los juguetes u otros objetos.\n- \u2022\nJuega con sus juguetes siempre de la misma forma.\n- \u2022\nSe siente molesto con facilidad a consecuencia de cambios ligeros.\n- \u2022\nMuestra un inter\u00e9s particular por una parte de un objeto, tal como la rueda de un cochecito de juguete.\n- \u2022\nPresenta reacciones poco habituales al sonido, el olor, el gusto, el aspecto o la textura de las cosas.\n- \u2022\nExperimenta una p\u00e9rdida de las habilidades sociales o de comunicaci\u00f3n previamente aprendidas.\nA trav\u00e9s de una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la bibliograf\u00eda, Grafodatskaya et al resumieron los conocimientos existentes acerca de las modificaciones epigen\u00e9ticas en los genes posiblemente implicados en la etiolog\u00eda de los TEA. Estos investigadores observaron que hay varios s\u00edndromes gen\u00e9ticos que tambi\u00e9n cursan con sintomatolog\u00eda de tipo autista, como los s\u00edndromes de Rett y de Prader-Willi, y el s\u00edndrome del cromosoma X fr\u00e1gil. Estos investigadores se\u00f1alaron que no est\u00e1 claro que dichos s\u00edndromes muestren comorbilidad con los TEA ni tampoco que la discapacidad intelectual a que dan lugar con frecuencia sea similar a la que se observa en los TEA\n[29](#bib0145).\nEn un estudio reciente efectuado en 85.000 ni\u00f1os se observ\u00f3 que el consumo de suplementos de \u00e1cido f\u00f3lico por parte de las madres en el momento de la fecundaci\u00f3n se asoci\u00f3 a una disminuci\u00f3n en el riesgo de padecimiento de trastorno autista por parte de sus hijos\n[30](#bib0150). En estudios previos se hab\u00eda propuesto la posibilidad de que los suplementos excesivos de \u00e1cido f\u00f3lico pudieran desempe\u00f1ar alguna funci\u00f3n en el incremento de la incidencia del autismo. Junaid et al demostraron que el consumo de suplementos de \u00e1cido f\u00f3lico por parte de las mujeres embarazadas se pod\u00eda asociar a cambios generales en la expresi\u00f3n de los genes en el feto en desarrollo, con posible incremento en el riesgo de aparici\u00f3n de problemas del neurodesarrollo, tal como el autismo [31](#bib0155). Son necesarios nuevos estudios de investigaci\u00f3n para evaluar la posible relaci\u00f3n existente entre los suplementos de \u00e1cido f\u00f3lico y los TEA.\nLa enfermera debe educar a los padres en el sentido de que no hay ninguna relaci\u00f3n demostrada entre la vacuna MMR (ni cualquier otra vacuna) y la aparici\u00f3n del autismo. Tiene que insistir en el hecho de que los ni\u00f1os deben recibir la vacuna MMR para prevenir problemas que pueden ser muy graves como ceguera, sordera y muerte. Adem\u00e1s, las enfermeras deben recomendar siempre las vacunaciones de los lactantes y los ni\u00f1os.\nPor su parte, los progenitores tienen que entender que la investigaci\u00f3n no ha demostrado a\u00fan las asociaciones y las causas, aunque hay algunos datos que pueden sugerir diversas causas y efectos en funci\u00f3n del nivel (la calidad) de cada estudio. La enfermera puede comentar con los progenitores la calidad de cada uno de los hallazgos efectuados en los estudios de investigaci\u00f3n a la hora de exponer las posibles causas de los TEA, al tiempo que explica a los padres qu\u00e9 es lo que constituye la evidencia \u00f3ptima que les puede ayudar a evaluar de manera objetiva los hallazgos de la investigaci\u00f3n relativos a los TEA.\nLos padres tambi\u00e9n deben ser educados respecto al desarrollo normal y patol\u00f3gico de los lactantes y los ni\u00f1os, de manera que puedan reconocer los signos tempranos de los TEA. Los signos y los s\u00edntomas de los TEA se inician antes de los 3 a\u00f1os de edad (en algunos casos, durante los primeros meses de la vida) y despu\u00e9s persisten a lo largo de toda la vida. Algunos ni\u00f1os con TEA muestran un desarrollo normal hasta que tienen aproximadamente de 18 a 24 meses de edad, despu\u00e9s dejan de adquirir habilidades o experimentan una regresi\u00f3n\n[3,6](#bib0015). V\u00e9ase a este respecto el recuadro Signos y s\u00edntomas de los TEA en los ni\u00f1os peque\u00f1os.\n- \u2022\nAutismo Europa\n[http://www.autismeurope.org](http://www.autismeurope.org/)\n- \u2022\nNational Autism Association\n[http://nationalautismassociation.org](http://nationalautismassociation.org/)\n- \u2022\nAutism Society\n[www.autism-society.org](http://www.autism-society.org/)\n- \u2022\nAmerican Autism Organization\n[www.myautism.org](http://www.myautism.org/)\n- \u2022\nAutism Science Foundation\n[www.autismsciencefoundation.org](http://www.autismsciencefoundation.org/)\n- \u2022\nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Profesionales del Autismo (AEPA)\n[http://www.aetapi.org](http://www.aetapi.org/)\n- \u2022\nAutism Speaks\n[www.autismspeaks.org](http://www.autismspeaks.org/)\n- \u2022\nAutismo diario\n[http://autismodiario.org](http://autismodiario.org/)\nLa American Academy of Neurology y la The Child Neurology Society han identificado una serie de \u201cse\u00f1ales de alarma\u201d que indican la necesidad de una evaluaci\u00f3n inmediata:\n- \u2022\nEl ni\u00f1o no balbucea, no se\u00f1ala con la mano ni hace otros gestos despu\u00e9s de haber alcanzado los 12 meses de edad.\n- \u2022\nEl ni\u00f1o no emite palabras aisladas\n- \u2022\ndespu\u00e9s de haber alcanzado los 16 meses de edad.\n- \u2022\nEl ni\u00f1o no emite frases espont\u00e1neas con\n- \u2022\n2 palabras (sin ecolalia) despu\u00e9s de haber alcanzado los 24 meses de edad.\n- \u2022\nEl ni\u00f1o experimenta a cualquier edad\n- \u2022\nuna p\u00e9rdida o regresi\u00f3n de sus capacidades sociales y relativas al lenguaje\n[6](#bib0030).\nLa enfermera debe ense\u00f1ar a los padres que el diagn\u00f3stico y la intervenci\u00f3n terap\u00e9utica precoces son clave para el desarrollo del ni\u00f1o. A pesar de que los TEA no tienen curaci\u00f3n, los pacientes pueden mejorar de forma significativa cuando se aplica una intervenci\u00f3n terap\u00e9utica de forma temprana. Algunos de estos pacientes pueden mejorar tanto que dejan de cumplir los criterios diagn\u00f3sticos de los TEA\n[32](#bib0160).\nLa AAP recomienda en todos los ni\u00f1os una vigilancia activa respecto al autismo.\nAparte de aplicar una herramienta de detecci\u00f3n estandarizada y validada respecto al autismo, tal como se debe llevar a cabo en todos los ni\u00f1os con riesgo de TEA, el m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria (MAP) debe tener en cuenta en las visitas rutinarias la detecci\u00f3n de los TEA en todos los ni\u00f1os de 9 a 18 meses de edad y, despu\u00e9s, a los 24 y 30 meses de edad con el objetivo de valorar la posibilidad de que se haya producido alguna forma de regresi\u00f3n\n[6](#bib0030).\nHay 2 herramientas de detecci\u00f3n que han sido validadas adecuadamente y que se pueden aplicar con facilidad en las visitas rutinarias. Recomendada por la AAP, la Lista modificada para la detecci\u00f3n del autismo en los ni\u00f1os peque\u00f1os (M-CHAT, Modified Checklist for Autism in Toddlers) es una herramienta de detecci\u00f3n que se ofrece gratuitamente a trav\u00e9s de internet y que se puede aplicar en los ni\u00f1os de 16 a 30 meses de edad\n[6,33](#bib0030). El MAP puede utilizar esta herramienta en las visitas rutinarias para identificar los signos tempranos de los TEA o la posibilidad de que se haya producido un retraso en el desarrollo. El Cuestionario de edades y fases (Ages and Stages Questionnaire) es otra herramienta que se puede aplicar en los ni\u00f1os que tienen entre 1 mes y 5,5 a\u00f1os de edad [34](#bib0170).\nCuando el uso de estas herramientas de detecci\u00f3n revela cualquier se\u00f1al de alarma respecto a los TEA, el ni\u00f1o debe ser referido de manera inmediata a un programa de intervenci\u00f3n precoz para su evaluaci\u00f3n adicional, su diagn\u00f3stico y su tratamiento.Programas y recursos\nLa legislaci\u00f3n federal obliga a que los estados ofrezcan fondos p\u00fablicos para la creaci\u00f3n de programas de intervenci\u00f3n temprana. La posibilidad de que un ni\u00f1o sea evaluado lo antes posible tiene utilidad para confirmar el diagn\u00f3stico y para que los distintos servicios dirigidos hacia el bienestar del ni\u00f1o act\u00faen lo antes posible.\nEs recomendable visitar el sitio web de la AAP\n[http://www.Healthychildren.org](http://www.healthychildren.org/). Los padres pueden introducir el t\u00e9rmino \u201cautismo\u201d en la caja de b\u00fasquedas para estar al tanto de los \u00faltimos resultados de la investigaci\u00f3n y de las pr\u00e1cticas basadas en la evidencia.\nEn el recuadro Recursos a disposici\u00f3n de las familias afectadas por los TEA hay una lista de los recursos nacionales recogidos en internet. La enfermera debe informar a los padres que hay muchas organizaciones nacionales que mantienen grupos locales que ofrecen a las familias el apoyo de otras familias y de profesionales asistenciales especializados en los TEA.\nLas enfermeras que atienden a familias afectadas por TEA tambi\u00e9n deben conocer los recursos locales existentes.\nLa introducci\u00f3n en cualquier motor de b\u00fasqueda de internet del t\u00e9rmino \u201crecursos locales para familias con autismo\u201d va a ofrecer informaci\u00f3n acerca de dichos recursos. El Centro de salud es otra fuente de apoyo para los ni\u00f1os y de informaci\u00f3n para las familias que tienen hijos con TEA.Educaci\u00f3n, recursos y apoyo\nEl diagn\u00f3stico y el tratamiento tempranos son elementos clave para una asistencia efectiva de los ni\u00f1os con TEA. A trav\u00e9s de la educaci\u00f3n de los padres y de la informaci\u00f3n a estos de los recursos necesarios, adem\u00e1s de prestarles el apoyo que necesitan, la enfermera puede influir de forma significativa en el desarrollo de los ni\u00f1os con TEA.\u00bf\nKathleen Peterson es profesora y directora del Department of Nursing at The College at Brockport, State University of New York, Brockport, N.Y., adem\u00e1s de enfermera pedi\u00e1trica en la University of Rochester, Strong Memorial Hospital, Pediatric Clinic, Rochester, N.Y. Paula Barbel es profesora asociada en el The College at Brockport y enfermera pedi\u00e1trica en el Starlight Pediatrics, en Rochester, N.Y.\nLas autoras y los editores han declarado no tener ning\u00fan conflicto de intereses econ\u00f3micos relacionados con este art\u00edculo.Referencia no citada\n[[17]](#bib0085). [[1]] [[2]] [http://www.cdc.gov/Features/CountingAutism/](http://www.cdc.gov/Features/CountingAutism/). [[3]] [http://www.cdc.gov/NCBDDD/autism/facts.html](http://www.cdc.gov/NCBDDD/autism/facts.html). [[4]] [http://www.uptodate.com](http://www.uptodate.com/). [[5]] [www.psychiatry.org/practice/dsm](http://www.psychiatry.org/practice/dsm). [[6]] [[7]] [http://www.cdc.gov/ncbddd/autism/index.html](http://www.cdc.gov/ncbddd/autism/index.html). [[8]] [http://www.dsm5.org/Pages/Default.aspx](http://www.dsm5.org/Pages/Default.aspx). [[9]] [[10]] [[11]] [[12]] [http://www.autism-watch.org/news/lancet/shtml](http://www.autism-watch.org/news/lancet/shtml). [[13]] [[14]] [[15]] [http://www.aap.org/en-us/advocacy-and-policy/Documents/vaccinestudies.pdf](http://www.aap.org/en-us/advocacy-and-policy/Documents/vaccinestudies.pdf). [[16]] [[17]] [[18]] [http://www.iom.edu/Reports/2004/Immunization-Safety-Review-Vaccines-and-Autism.aspx](http://www.iom.edu/Reports/2004/Immunization-Safety-Review-Vaccines-and-Autism.aspx). [[19]] [http://www.cdc.gov/vaccinesafety/Concerns/thimerosal/index.html](http://www.cdc.gov/vaccinesafety/Concerns/thimerosal/index.html). [[20]] [[21]] [[22]] [[23]] [[24]] [[25]] [[26]] [[27]] [[28]] [[29]] [[30]] [[31]] [[32]] [http://www2.aap.org/immunization/families/mmr.html](http://www2.aap.org/immunization/families/mmr.html). [[33]] [http://www.m-chat.org/about.php](http://www.m-chat.org/about.php). [[34]] [www.agesandstages.com](http://www.agesandstages.com/). [[35]] [http://nationalautismassociation.org/resources/signs-of-autism/](http://nationalautismassociation.org/resources/signs-of-autism/). [[36]] [http://www.healthychildren.org](http://www.healthychildren.org/).", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/es", "/es-coronavirus", "https://tienda.elsevier.es/advsearch/listall/?filter_product_type=87", "/es-registro", "/es-coronavirus", "/es-compartir-twitter?item=S0212538214000119", "/es-compartir-facebook?item=S0212538214000119", "/es-compartir-linkedin?item=S0212538214000119", "whatsapp://send?text=http://www.elsevier.es/es-revista-nursing-20-articulo-los-trastornos-del-espectro-del-S0212538214000119", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Los%20trastornos%20del%20espectro%20del%20autismo&body=https://www.elsevier.es/es-revista-nursing-20-articulo-los-trastornos-del-espectro-del-S0212538214000119", "/es-registro", "/es-soporte", "/es-publicaciones", "/es-formacion", "/es-call-for-papers", "/es-mas-leidos", "/es-colecciones-tematicas", "/es-archivo-historico", "", "/es-autores-principal", "/es-autores-listado", "/es-autores-prepara", "/es-autores-envio-manuscritos", "/es-autores-chequear", "/es-call-for-papers", "/es-revisores-principal", "/es-revisores-aceptacion", "/es-revisores-realizacion", "/es-revisores-comunicacion", "/es-revisores-listado", "/es-revisores-recursos", "/es-editores-principal", "/es-editores-board", "/es-editores-recursos", "/es-editores-contacto", "/es-permisos-reproduccion", "/es-revista-nursing-20", "/es", "/es-revista-nursing-20", "/es-revista-nursing-20-articulo-los-trastornos-del-espectro-del-S0212538214000119", "/es-revista-nursing-20", "/es-revista-nursing-20-sumario-vol-36-num-6-S0212538219X00072", "/es-revista-nursing-20-numeros-anteriores", "/es-revista-nursing-20-portadas", "/es-revista-nursing-20-alerta-email", "/es-revista-nursing-20-acerca-revista", "/es-revista-nursing-20-comite-editorial", "mailto:nursing@elsevier.com", "/es-revista-nursing-20-contratar", "/es-revista-nursing-20-mas-leidos", "/es-revista-nursing-20-mas-populares", "/es-revista-nursing-20-metricas", "https://multimedia.elsevier.es/PublicationsMultimediaV1/sumario/cover/S0212538219X00072?idApp=UINPBA00004N", "https://twitter.com/NursingEdEsp", "https://www.facebook.com/people/Nursing-Edici%C3%B3n-Espa%C3%B1ola/100015455078889", "/es-revista-nursing-20-rss", "/es-revista-nursing-20-articulo-lo-que-necesita-saber-sobre-S0212538214000107", "/es-revista-nursing-20-articulo-abrasion-corneal-S0212538214000120", "/es-revista-nursing-20-sumario-vol-31-num-1-S0212538214X00026", "/es-exportar-rif-S0212538214000119", "/es-compartir-twitter?item=S0212538214000119", "/es-compartir-facebook?item=S0212538214000119", "/es-compartir-linkedin?item=S0212538214000119", "whatsapp://send?text=http://www.elsevier.es/es-revista-nursing-20-articulo-los-trastornos-del-espectro-del-S0212538214000119", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Los%20trastornos%20del%20espectro%20del%20autismo&body=https://www.elsevier.es/es-revista-nursing-20-articulo-los-trastornos-del-espectro-del-S0212538214000119", "javascript:imprimirItem()", "/es-revista-nursing-20-pdf-S0212538214000119", "/es-revista-nursing-20-epub-S0212538214000119", "/es-revista-nursing-20-estadisticas-S0212538214000119", "/es-revista-nursing-20-sumario-vol-31-num-1-S0212538214X00026", "/es-revista-nursing-20-articulo-los-trastornos-del-espectro-del-S0212538214000119", "/index.php?p=revista&pRevista=pdf-simple&pii=S0212538214000119&r=20", "/es-revista-nursing-20-estadisticas-S0212538214000119", "/es-revista-nursing-20-pdf-S0212538214000119", "/es-revista-nursing-20-estadisticas-S0212538214000119", "#fig0005", "#tbl0005", "#bib0005", "#bib0015", "#bib0015", "#bib0030", "#bib0025", "#bib0030", null, "#bib0045", "#bib0050", "#bib0045", "#bib0055", "#bib0075", "#bib0045", null, "#bib0090", "#bib0095", "#bib0100", "#bib0105", null, "#bib0055", "#bib0060", "#bib0065", "#bib0070", "#bib0060", "#bib0075", "#bib0080", "#bib0110", "#bib0030", "#bib0115", "#bib0120", "#bib0125", "#bib0130", "#bib0140", null, "#bib0015", "#bib0145", "#bib0150", "#bib0155", "#bib0015", null, "http://www.autismeurope.org/", "http://nationalautismassociation.org/", "http://www.autism-society.org/", "http://www.myautism.org/", "http://www.autismsciencefoundation.org/", "http://www.aetapi.org/", "http://www.autismspeaks.org/", "http://autismodiario.org/", "#bib0030", "#bib0160", "#bib0030", "#bib0030", "#bib0170", "http://www.healthychildren.org/", "#bib0085", null, null, null, "http://www.cdc.gov/Features/CountingAutism/", null, "http://www.cdc.gov/NCBDDD/autism/facts.html", null, "http://www.uptodate.com/", null, "http://www.psychiatry.org/practice/dsm", null, "http://dx.doi.org/10.1542/peds.2007-2361", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17967920", null, "http://www.cdc.gov/ncbddd/autism/index.html", null, "http://www.dsm5.org/Pages/Default.aspx", null, "http://dx.doi.org/10.1007/s11065-008-9074-x", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19015994", null, "http://dx.doi.org/10.1007/s10803-007-0478-x", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17975721", null, "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/9500320", null, "http://www.autism-watch.org/news/lancet/shtml", null, "/index.php?p=doi-resolver&doi=10.1016/S0140-6736(04)15715-2", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15016483", null, null, "http://www.aap.org/en-us/advocacy-and-policy/Documents/vaccinestudies.pdf", null, null, "http://dx.doi.org/10.1542/peds.2010-0309", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20837594", null, "http://www.iom.edu/Reports/2004/Immunization-Safety-Review-Vaccines-and-Autism.aspx", null, "http://www.cdc.gov/vaccinesafety/Concerns/thimerosal/index.html", null, "http://dx.doi.org/10.1542/peds.2010-0052", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20937652", null, "http://dx.doi.org/10.1111/j.1365-3016.2008.00973.x", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19000294", null, "http://dx.doi.org/10.1111/j.1469-7610.2010.02223.x", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20214699", null, "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/16835068", null, "http://dx.doi.org/10.1097/EDE.0b013e31821d0e30", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21610500", null, "http://dx.doi.org/10.1001/jama.2010.1706", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21119085", null, "http://dx.doi.org/10.1159/000184690", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19287137", null, "http://dx.doi.org/10.1038/jhg.2009.105", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19893580", null, "http://dx.doi.org/10.1176/appi.ajp.2010.09101470", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20889652", null, "/index.php?p=doi-resolver&doi=10.1016/j.jaac.2010.05.005", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20643313", null, "http://dx.doi.org/10.1001/jama.2012.155925", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23403681", null, "/index.php?p=doi-resolver&doi=10.1016/j.bbrc.2011.08.027", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21867686", null, "http://www2.aap.org/immunization/families/mmr.html", null, "http://www.m-chat.org/about.php", null, "http://www.agesandstages.com/", null, "http://nationalautismassociation.org/resources/signs-of-autism/", null, "http://www.healthychildren.org/", "/es-revista-nursing-20-articulo-verifique-sus-conocimientos-sobre-radiologia-S0212538212700924?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-revista-nursing-20-articulo-verifique-sus-conocimientos-sobre-medicina-S0212538212700626?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-revista-nursing-20-articulo-desmitificar-desgarros-cutaneos-2-parte-S0212538211702837?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-revista-nursing-20-articulo-apuntes-sobre-terapia-basada-incretina-S021253821170262X?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-revista-nursing-20-covid", "javascript:imprimirItem()", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Los%20trastornos%20del%20espectro%20del%20autismo&body=https://www.elsevier.es/es-revista-nursing-20-articulo-los-trastornos-del-espectro-del-S0212538214000119", "/es-exportar-rif-S0212538214000119", "http://www.mendeley.com/import/?url=http://www.elsevier.es/es-revista-nursing-20-articulo-los-trastornos-del-espectro-del-S0212538214000119", "/es-revista-nursing-20-estadisticas-S0212538214000119", "https://plu.mx/plum/a/?doi=10.1016/j.nursi.2014.02.010", "/es-revista-nursing-20-articulo-prevencion-alergia-al-cacahuete-ninos-S0212538219300378", "/es-revista-nursing-20", "/es-publicaciones", "/es-colecciones-tematicas", "/es-formacion", "/es-permisos-reproduccion", "/es-registro", "/es-revista-nursing-20-normas-publicacion", "/es-revista-nursing-20-comite-editorial", "mailto:nursing@elsevier.com", "/es-revista-nursing-20-contratar", "https://es.service.elsevier.com/app/home/supporthub/elsevier-espana/", "https://www.elsevier.com/about/careers", "/es-soporte", "https://www.elsevier.com/legal/elsevier-website-terms-and-conditions", "https://www.elsevier.com/legal/privacy-policy-es-es", "https://www.facebook.com/ElsevierConnect", "https://twitter.com/elsevier_es?lang=es", "https://www.youtube.com/c/elsevier/", "/es-politica-cookies", "/es-publicaciones", "/es-revista-nursing-20", "/es-revista-nursing-20-sumario-vol-36-num-6-S0212538219X00072", "/es-revista-nursing-20-numeros-anteriores", "/es-revista-nursing-20-portadas", "/es-revista-nursing-20-alerta-email", "/es-revista-nursing-20-acerca-revista", "/es-revista-nursing-20-comite-editorial", "mailto:nursing@elsevier.com", "/es-revista-nursing-20-contratar", "/es-revista-nursing-20-mas-leidos", "/es-revista-nursing-20-mas-populares", "/es-revista-nursing-20-metricas", "/es-formacion", "/es-call-for-papers", "/es-mas-leidos", "/es-colecciones-tematicas", "/es-archivo-historico", "", "/index.php?p=revista&tipo=pdf-simple&pii=S0212538214000119&r=20", "#bibliografia", "javascript:imprimirItem()", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Los%20trastornos%20del%20espectro%20del%20autismo&body=https://www.elsevier.es/es-revista-nursing-20-articulo-los-trastornos-del-espectro-del-S0212538214000119", "/es-exportar-rif-S0212538214000119", "http://www.mendeley.com/import/?url=http://www.elsevier.es/es-revista-nursing-20-articulo-los-trastornos-del-espectro-del-S0212538214000119", "/es-revista-nursing-20-estadisticas-S0212538214000119", "https://plu.mx/plum/a/?doi=10.1016/j.nursi.2014.02.010", "/es-revista-nursing-20-articulo-prevencion-alergia-al-cacahuete-ninos-S0212538219300378"]}