{"title": "Agent Nateur: la marca hol\u00edstica que est\u00e1 revolucionando la belleza", "author": "Florencia L\u00f3pez Fretes", "url": "https://www.lofficielmexico.com/belleza/marca-cosmetica-ingredientes-organicos-agent-nateur", "hostname": "lofficielmexico.com", "description": "Efectiva y pura de adentro hacia afuera, as\u00ed define Jena Covello a su marca, la cual fomenta el uso de ingredientes org\u00e1nicos para lograr desarrollar un estilo", "sitename": "L'Officiel", "date": "2021-05-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "BellezaAgent Nateur: la marca hol\u00edstica que est\u00e1 revolucionando la bellezaEfectiva y pura de adentro hacia afuera, as\u00ed define Jena Covello a su marca, la cual fomenta el uso de ingredientes org\u00e1nicos para lograr desarrollar un estilo de vida m\u00e1s natural y saludable.16.04.2021 por Florencia L\u00f3pez FretesTagsproductos-para-la-pielingredientes-naturales", "language": null, "image": "https://www.datocms-assets.com/48508/1621710036-1618505900797074-lofficiel-mexico-jenna-covello-cover.jpg?auto=format&fit=max&w=1200", "pagetype": "article", "links": [null, "/", null, null, null, "/categories/moda", "/categories/joyeria", "/categories/arte-y-cultura", "/categories/belleza", "/categories/women", "/categories/man", "/categories/pop-culture", "/categories/joie-vivre", "/categories/les-filles", "/categories/fashion-week", "/categories/les-garcons", "/categories/video", "/categories/watches", "/categories/the-sharing-fund", "/categories/food", "/categories/estilo-de-vida", "/categories/gucci-beauty", "/categories/beauty-zodiac", "/categories/essentiel-x-l-officiel-verano-2021", "/about", "/contacts", "https://twitter.com/lofficielmexico", "https://www.facebook.com/lofficielmexico", "https://www.instagram.com/lofficielmexico", null, "https://www.lofficiel.com.ar", "https://www.lofficiel.at", "https://lofficielbaltics.com", "https://www.lofficiel.be", "https://www.revistalofficiel.com.br", "https://www.lofficielchile.com", "https://www.lofficiel.cy", "https://www.lofficiel.com", "https://www.lofficiel.com/categories/french-riviera", "https://www.lofficielibiza.com", "https://www.lofficielitalia.com", "https://www.lofficielkorea.com", "https://lofficielbaltics.com/lv", "https://www.lofficiel.li", "https://www.lofficiel.lt", "https://www.lofficielmalaysia.com", "https://www.hommesmalaysia.com", "https://www.lofficielmexico.com", "https://www.lofficielmaroc.ma", "https://www.lofficielmonaco.com/", "https://www.lofficielph.com", "https://www.lofficielsingapore.com", "https://www.hommessingapore.com", "https://www.lofficiel.es", "https://www.lofficielstbarth.com", "https://www.lofficiel.ch", "https://lofficielthailand.com", "https://www.lofficiel.com.tr", "https://www.lofficiel.co.uk", "https://www.lofficielusa.com", "https://www.lofficielvietnam.com/", "/categories/belleza", "/tags/productos-para-la-piel", "/tags/ingredientes-naturales", "/pop-culture/gisela-leal-la-soledad-en-tres-actos", "/joyeria/lutiki-presenta-una-nueva-serie-de-jardineria", "/moda/vladiyan-royal-el-sueno-de-toda-novia", "/moda/5-minutos-para-conocer-a-maria-grazia-chiuri", "/belleza/por-que-todo-el-mundo-esta-loco-por-las-algas-verdeazuladas-instytutum", "/moda/the-coat-ceramica-alegria-y-confeti-en-la-nueva-coleccion-de-katya-silchenko", "/pop-culture/alex-kapranos-el-recuento-de-los-anos", "/belleza/reescribir-nuestra-propia-belleza-desde-el-amor-y-la-salud-nathaly-marcus", "https://e.issuu.com/embed.html?d=l_officiel_mexico_84_junio_julio_2022&u=lofficielmexico", "https://e.issuu.com/embed.html?d=l_officiel_mexico_83_maayo_2022&u=lofficielmexico", "https://e.issuu.com/embed.html?d=l_officiel_mexico_82_abril_2022&u=lofficielmexico", "https://e.issuu.com/embed.html?d=l_officiel_mexico_81_marzo_2022&u=lofficielmexico", "https://e.issuu.com/embed.html?d=l_officiel_mexico_81_marzo_2022&u=lofficielmexico", "https://e.issuu.com/embed.html?d=l_officiel_mexico_80_feb_2022&u=lofficielmexico", "https://e.issuu.com/embed.html?d=l_officiel_mexico_79_dic_enero_2022_compressed&u=lofficielmexico", "https://issuu.com/lofficielmexico/docs/l_officiel_mexico_78_nov_2021", "https://issuu.com/lofficielmexico/docs/lo77_spread", "", "https://twitter.com/lofficielmexico", "https://www.facebook.com/lofficielmexico", "https://www.instagram.com/lofficielmexico", "https://www.lofficielmexico.com/feed.rss", "/about", "/contacts", "https://www.iubenda.com/privacy-policy/37133839", "https://www.iubenda.com/privacy-policy/37133839/cookie-policy"]}