{"title": "Diploma en Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica. Mucho m\u00e1s que un Grado. Grado en Medicina. Universidad de Navarra - Grado en Medicina", "author": null, "url": "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/mucho-mas-que-un-grado/diploma-en-investigacion-biomedica", "hostname": "unav.edu", "description": "Los alumnos pueden completar su formaci\u00f3n en el Grado en Medicina o en el Grado en Medicina + International Program con el Diploma en Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica", "sitename": "Grado en Medicina", "date": "2008-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Diploma_Investigacion_Biomedica_Carrusel_Noticia_Titulo\nDiploma en Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica\nAplicaciones anidadas\nIntroducci\u00f3n - Diploma en Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica\nEste t\u00edtulo propio ofrecido por la Facultad de Medicina de la Universidad de Navarra es complementario al Grado en Medicina y permite a los estudiantes que lo cursen ahondar en un \u00e1mbito cr\u00edtico para la profesi\u00f3n m\u00e9dica como es la Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica. Para ello, este diploma contempla:\nAsignaturas te\u00f3rico-pr\u00e1cticas en investigaci\u00f3n biom\u00e9dica: todas son optativas del Grado en Medicina.\nFormaci\u00f3n pr\u00e1ctica, llevada a cabo en los laboratorios de la\n[Facultad de Medicina](https://www.unav.edu/web/facultad-de-medicina), la [Cl\u00ednica Universidad de Navarra](https://www.cun.es/) y el [Centro de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica Aplicada (CIMA)](https://cima.unav.edu/).\nElaboraci\u00f3n y defensa de un trabajo de investigaci\u00f3n.\nTutor de investigaci\u00f3n: cada alumno que cursa este diploma tiene asignado un tutor de investigaci\u00f3n que dirige y eval\u00faa su trabajo en el laboratorio a lo largo del programa. Los tutores participan tambi\u00e9n en el proceso de selecci\u00f3n de alumnos y colaboran en la docencia de asignaturas optativas.\ndiplomainvestigacion_desplegable\nEl futuro estudiante del Grado en Medicina + Diploma en Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica muestra, adem\u00e1s de un inter\u00e9s por las \u00e1reas de Medicina, inquietud por conocer la metodolog\u00eda y obtener un conocimiento m\u00e1s amplio de la investigaci\u00f3n en medicina aplicada.\nEl estudiante del diploma tiene que sentirse atra\u00eddo por encontrar nuevas soluciones a enfermedades existentes desde la perspectiva de la investigaci\u00f3n traslacional.\nSolicitud de Admisi\u00f3n. Se realizar\u00e1 en la Secretar\u00eda de Medicina al finalizar 1\u00ba del Grado en Medicina mediante el impreso de solicitud y una memoria que explique los motivos por los que desean realizar el programa. Es requisito tener aprobadas las asignaturas de 1\u00ba Medicina en la convocatoria ordinaria.\n[Impreso de solicitud](https://webserver-unav-prd.lfr.cloud/documents/4588799/0/solicitud-inv-biomedica.doc/4c2bdc2d-5b62-45e2-f48a-26ecdbf09349?t=1620905200707) (.doc)\nResoluci\u00f3n de la Admisi\u00f3n. A finales de mayo, la Facultad comunica la autorizaci\u00f3n para matricularse en la asignatura \"T\u00e9cnicas b\u00e1sicas en Investigaci\u00f3n\", que se cursa en el mes de junio. La adjudicaci\u00f3n definitiva de plazas en el Diploma se realiza en el mes de julio, teniendo en cuenta los siguientes criterios:\nLos proyectos de investigaci\u00f3n disponibles en los departamentos.\nLos resultados obtenidos en \"T\u00e9cnicas b\u00e1sicas en Investigaci\u00f3n\".\nEl informe del asesor.\nPermanencia. Los alumnos deber\u00e1n cursar y aprobar asignaturas del Diploma.\nLos alumnos que cumplan con los requerimientos citados, recibir\u00e1n la certificaci\u00f3n del t\u00edtulo propio y podr\u00e1n solicitar que figure una menci\u00f3n en el Suplemento Europeo al T\u00edtulo, especificando las asignaturas optativas del grado que se han cursado siguiendo el Diploma en Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica. Si alg\u00fan alumno, por un motivo justificado, decidiera no completar el programa deber\u00e1 comunicarlo mediante instancia a la Direcci\u00f3n de Estudios de la Facultad.\nEstructuraci\u00f3n acad\u00e9mica - Diploma en Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica - T\u00edtulo\nEstructuraci\u00f3n Acad\u00e9mica\nAplicaciones anidadas\nEstructuraci\u00f3n acad\u00e9mica - Tabla 2008 - 2018 - Diploma en Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica\nMedicina 2008 y Medicina 2018 (24 ECTS)\na. Cr\u00e9ditos: el Diploma se cursa a trav\u00e9s de 6 asignaturas optativas con un total de 24 ECTS.\nb. Materias: todas las asignaturas son optativas del Grado en Medicina y es requisito imprescindible cursar todas ellas para obtener el diploma.\nTabla Medicina 2008 - 2018 24 ECTS - Diploma en Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica\n|ASIGNATURAS||CURSO||ECTS|\n|T\u00e9cnicas b\u00e1sicas en investigaci\u00f3n *||\n|\n2\u00ba\n|\n|\n5\n|Proyecto de investigaci\u00f3n I *||\n|\n2\u00ba\n|\n|\n3\n|Proyecto de investigaci\u00f3n II *||\n|\n3\u00ba\n|\n|\n5\n|Investigaci\u00f3n traslacional en Medicina *||\n|\n3\u00ba\n|\n|\n3\n|Proyecto de investigaci\u00f3n III *||\n|\n4\u00ba\n|\n|\n5\n|Presentaci\u00f3n y defensa de un trabajo de investigaci\u00f3n *||\n|\n4\u00ba\n|\n|\n3\n|CURSO||\n|\n2\u00ba\n|ECTS||\n|\n5\n|CURSO||\n|\n2\u00ba\n|ECTS||\n|\n3\n|CURSO||\n|\n3\u00ba\n|ECTS||\n|\n5\n|CURSO||\n|\n3\u00ba\n|ECTS||\n|\n3\n|CURSO||\n|\n4\u00ba\n|ECTS||\n|\n5\n|CURSO||\n|\n4\u00ba\n|ECTS||\n|\n3\nEstructuraci\u00f3n acad\u00e9mica - Tabla 2020 - Diploma en Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica\nMedicina 2020 (18 ECTS)\na. Cr\u00e9ditos: el Diploma se cursa a trav\u00e9s de 5 asignaturas optativas con un total de 18 ECTS.\nb. Materias: todas las asignaturas son optativas del Grado en Medicina y es requisito imprescindible cursar todas ellas para obtener el diploma.\nTabla Medicina 2020 - 18 ECTS - Diploma en Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica\n|ASIGNATURAS||CURSO||ECTS|\n|T\u00e9cnicas b\u00e1sicas en investigaci\u00f3n *||\n|\n2\u00ba\n|\n|\n5\n|Proyecto de investigaci\u00f3n I *||\n|\n2\u00ba\n|\n|\n3\n|Proyecto de investigaci\u00f3n II *||\n|\n3\u00ba\n|\n|\n4\n|Proyecto de investigaci\u00f3n III *||\n|\n4\u00ba\n|\n|\n4\n|Presentaci\u00f3n y defensa de un trabajo de investigaci\u00f3n *||\n|\n4\u00ba\n|\n|\n2\n|CURSO||\n|\n2\u00ba\n|ECTS||\n|\n5\n|CURSO||\n|\n2\u00ba\n|ECTS||\n|\n3\n|CURSO||\n|\n3\u00ba\n|ECTS||\n|\n4\n|CURSO||\n|\n4\u00ba\n|ECTS||\n|\n4\n|CURSO||\n|\n4\u00ba\n|ECTS||\n|\n2\nAplicaciones anidadas\nEstructuraci\u00f3n Acad\u00e9mica: desplegable\n|Tutor||Proyecto|\n|\n|\nMar Cuadrado Tejedor\n|\n|\nNuevas dianas terap\u00e9uticas para la enfermedad de Alzheimer\n|\n|\nUju\u00e9 Moreno\n|\n|\nAlteraciones de la matriz extracelular en la insuficiencia cardiaca no isqu\u00e9mica: mecanismos y consecuencias\n|\n|\nRafael Aldabe\n|\n|\nEstudio del papel de la acetilaci\u00f3n aminoterminal de prote\u00ednas en el funcionamiento muscular y cardiaco\n|\n|\nIsabel P\u00e9rez Ota\u00f1o\n|\n|\nP\u00e9rdida de conectividad sin\u00e1ptica en enfermedades neuropsiqui\u00e1tricas\n|\n|\nGema Fr\u00fchbeck\n|\n|\nEstudio prospectivo de cambios en el gasto energ\u00e9tico tras cirug\u00eda bari\u00e1trica\n|\n|\nMarta Santisteban\n|\n|\nVacunas con dendr\u00edticas en c\u00e1ncer de mama\n|\n|\nJ.A.Mtnez. Climent\n|\n|\nEstudio del papel de la prote\u00edna de la familia homeobox NKX2-3 en linfomag\u00e9nesis\n|\n|\nPatricia Fdez.Robredo\n|\n|\nEstudio comparativo del efecto de varios compuestos antiangiog\u00e9nicos sobre la permeabilidad, viabilidad y proliferaci\u00f3n celular sobre c\u00e9lulas epiteliales y endoteliales de la retina\n|\n|\nRafal Aldabe\n|\n|\nCaracterizaci\u00f3n de ratones modificados gen\u00e9ticamente deficientes en el enzima NatB\n|\n|\nMatilde Bustos\n|\n|\nEstudio del papel de la citoquina cardiotrofina-1 en metabolismo hep\u00e1tico con modelos de rat\u00f3n gen\u00e9ticamente modificados\n|\n|\nAmaia Rodr\u00edguez\n|\n|\nImplicaci\u00f3n de las acuagliceroporinas en el desarrollo de resistencia a insulina\n|\n|\nJos\u00e9 Luis Lanciego\n|\n|\nInervaci\u00f3n intestinal en monos parkinsonianos\n|\n|\nManuel Alegre\n|\n|\nFrecuencia parpadeo, indicador de estado motor en Parkinson. Correlaci\u00f3n actividad en los ganglios basales\n|\n|\nJavier S\u00e1ez Castresana\n|\n|\nCaracterizaci\u00f3n gen\u00e9tica y tratamiento de las c\u00e9lulas madre tumorales en tumores cerebrales\n|\n|\nVictoria Catal\u00e1n\n|\n|\nInfluencia de nuevas adipoquinas pro-inflamatorias en el desarrollo de diabetes mellitus tipo 2 asociada a la obesidad\n|\n|\nFrancisco Gil Bea\n|\n|\nEstudio de la Cistog\u00e9nesis Biliar en la Enfermedad Poliqu\u00edstica Hep\u00e1tica\n|\n|\nJavier Beaumont\n|\n|\nEstudio de los mecanismos implicados en el remodelado mioc\u00e1rdico que acontece en la estenosis a\u00f3rtica\n|\n|\nJavier Campi\u00f3n\n|\n|\nEfecto de la alimentaci\u00f3n y el estr\u00e9s sobre la diabetes y la obesidad en ratas: mecanismos epigen\u00e9ticos\n-\n[Hepatic Steatosis by Improving the Coordinated Regulation of Aquaglyceroporins in Adipose Tissue and Liver in Obese Rats](http://edit.unav.edu/documents/29044/250222/balaguer-1.pdf)\nLeire M\u00e9ndez-Gim\u00e9nez & Sara Becerril & Rafael Moncada & V\u00edctor Valent\u00ed & Beatriz Ram\u00edrez & Andoni Lancha & Javier Gurbindo & Inmaculada Balaguer & Javier A. Cienfuegos & Victoria Catal\u00e1n & Secundino Fern\u00e1ndez & Javier G\u00f3mez-Ambrosi & Amaia Rodr\u00edguez & Gema Fr\u00fchbeck.\n-\n[Role of aquaglyceroporins and caveolins in energy and metabolic homeostasis](http://edit.unav.edu/documents/29044/250222/balaguer-2.pdf)\nLeire M\u00e9ndez-Gim\u00e9nez & Amaia Rodr\u00edguez & Inmaculada Balaguer & Gema Fr\u00fchbeck\n-\n[The search for a role of the caudal intralaminar nuclei in the pathophysiology of Parkinson's disease](http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/brain-research-bulletin.pdf)\nJos\u00e9 L. Lanciego, Ic\u00edar P. L\u00f3pez, Alberto J. Rico, Mar\u00eda S. Aymerich, M\u00f3nica P\u00e9rez-Manso, Lorena Conte, Carolina Combarro, Elvira Roda, Carmen Molina, Nancy Gonzalo, Mar\u00eda Castle, Teresa Tu\u00f1\u00f3n, Elena Erro, Pedro Barroso-Chinea.\n-\n[Role of cardiotrophin-1 in obesity and insulin resistance](http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/role-of-cardiotrophin.pdf)\nMar\u00eda J. Moreno-Aliaga, M.Asunci\u00f3n Romero Lozano, David Casta\u00f1o, Jes\u00fas Prieto and Matilde Bustos\n-\n[A direct projection from the subthalamic nucleus to the ventral thalamus in monkeys](http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/itinerario-thalamus.pdf)\nAlberto J.Rico, Pedro Barroso-Chinea, Lorena Conte-Perales, Elvira Roda, Virginia G\u00f3mez-Bautista, Miriam Gendive, Jos\u00e9 A. Obeso, Jos\u00e9 L. Lanciego\n-\n[Sleeve Gastrectomy Reduces Blood Pressure in Obese (fa/fa) Zucker Rats](http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/itinerario-gastrectomy.pdf)\nAmaia Rodr\u00edguez, Sara Becerril, V\u00edctor Valent\u00ed, Beatriz Ram\u00edrez, Marina Mart\u00edn, Leire M\u00e9ndez-Gim\u00e9nez, Andoni Lancha, Pablo del Sol Calder\u00f3n, Victoria Catal\u00e1n, Mar\u00eda A. Burrell, Javier G\u00f3mez-Ambrosi, Gema Fr\u00fchbeck\n-\n[Sildenafil restores cognitive function without affecting \u00df-amyloid burden in a mouse model of Alzheimer's disease](http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/itinerario-research-alzheimer.pdf)\nM.Cuadrado-Tejedor, I.Hervias, A.Ricobaraza, E.Puerta, JM P\u00e9rez Rold\u00e1n, C.Garc\u00eda-Barroso, R.Franco, N.Aguirre and A.Garc\u00eda-Osta\n-\n[Reversion of epigenetically mediant BIM silencing overcomes chemoresistance in Burkitt lymphoma](http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/itinerario-blood.pdf)\nJos\u00e9 A.Richter-Larrea, Eloy F.Robles, Vicente Fresquet, Elena Beltr\u00e1n, Antonio J.Rull\u00e1n, Xabier Agirre, Mar\u00eda Jos\u00e9 Calasanz, Carlos Panizo, Jos\u00e9 A.Richter, Jes\u00fas M.Hern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Rom\u00e1n-G\u00f3mez, Felipe Prosper and Jos\u00e9 A.Mart\u00ednez-Climent\n-\n[Coupling between Beta and High-Frequency Activity in the Human Subthalamic Nucleus May Be a Pathophysiological Mechanism in Parkinson's Disease](http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/itinerario-coupling.pdf)\nJon L\u00f3pez-Azc\u00e1rate, Mikel Tainta, Mar\u00eda C.Rodr\u00edguez-Oroz, Miguel Valencia, Rafael Gonz\u00e1lez, Jorge Guridi, Jorge Iriarte, Jos\u00e9 A. Obeso, Julio Artieda and Manuel Alegre\n-\n[A Semliki Forest virus vector engineered to express IFN\u0153 induces efficient elimination of established tumors](http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/itinerario-semliki.pdf)\nJI Quetglas, J Fioravanti, N Ardaiz, J Medina-Echeverz, I Baraibar, J Prieto, C Smerdou and P Berraondo", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["#wrapper", "/", "/web/grado-en-medicina", "#search", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/por-que-estudiar-el-grado-en-medicina", "javascript:void(0)", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/mucho-mas-que-un-grado", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/mucho-mas-que-un-grado/international-program-in-medicine", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/mucho-mas-que-un-grado/diploma-en-investigacion-biomedica", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/mucho-mas-que-un-grado/diploma-quirurgico", "javascript:void(0)", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/plan-de-estudios", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/plan-de-estudios/asignaturas", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/plan-de-estudios/mentoring", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/plan-de-estudios/carrera-profesional", "javascript:void(0)", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/por-que-medunav", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/por-que-medunav/campus-biomedico-medicina-navarra", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/por-que-medunav/vida-universitaria-medunav", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/por-que-medunav/hospitales-concertados", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/por-que-medunav/internacionalidad", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/por-que-medunav/medicine-rankings", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/blog-medunav", "javascript:void(0)", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/admision", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/admision/perfil-de-ingreso", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/admision/fechas-admision", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/medunav-en-tu-ciudad", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/admision/becas", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina/calidad", "https://www.unav.edu/web/facultad-de-medicina", "https://www.unav.edu/web/facultad-de-medicina/alumnos", "https://www.unav.edu/web/grado-en-medicina", "/web/grado-en-medicina", "https://www.unav.edu/c/portal/layout?p_v_l_s_g_id=0&groupId=4588799&privateLayout=false&layoutId=43", "https://www.unav.edu/web/facultad-de-medicina", "https://www.cun.es/", "https://cima.unav.edu/", "#33160979-collapse0", "#33160979-collapse1", "https://webserver-unav-prd.lfr.cloud/documents/4588799/0/solicitud-inv-biomedica.doc/4c2bdc2d-5b62-45e2-f48a-26ecdbf09349?t=1620905200707", "#33160979-collapse2", "#30453408_collapse0", "#30453408_collapse1", "#30453408_collapse2", "#30453408_collapse3", "#30453408_collapse4", "#30453408_collapse5", "#30453463_collapse0", "#30453463_collapse1", "#30453463_collapse2", "#30453463_collapse3", "#30453463_collapse4", "#32509006-collapse0", "#32509006-collapse1", "http://edit.unav.edu/documents/29044/250222/balaguer-1.pdf", "http://edit.unav.edu/documents/29044/250222/balaguer-2.pdf", "http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/brain-research-bulletin.pdf", "http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/role-of-cardiotrophin.pdf", "http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/itinerario-thalamus.pdf", "http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/itinerario-gastrectomy.pdf", "http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/itinerario-research-alzheimer.pdf", "http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/itinerario-blood.pdf", "http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/itinerario-coupling.pdf", "http://edit.unav.edu/documents/29044/3851627/itinerario-semliki.pdf", "#32509006-collapse2", "http://www.ecusa.es/imp", "https://www.instagram.com/universidaddenavarra", "https://twitter.com/unav", "https://es.linkedin.com/school/universidad-de-navarra-cp/", "https://es-es.facebook.com/unav", "https://www.youtube.com/user/universidaddenavarra", "https://www.flickr.com/photos/unav/", "https://www.unav.edu", "https://www.unav.edu/web/biblioteca", "https://mail.google.com", "https://aula-virtual.unav.edu", "https://www.unav.edu/buscador-avanzado", "https://www.unav.edu/trabaja-con-nosotros", "tel:+34948425614", "/solicitud-de-informacion", "https://www.unav.edu/informacion-legal", "https://www.unav.edu/accesibilidad", "#", "tel:+34 948 42 56 00", "mailto:info@unav.es"]}