{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.undp.org/sites/g/files/zskgke326/files/2023-06/undp-uy-documento-um-investigacion-clima-2023.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Comunicaci\u00f3n y\nrespuestas al\ndesaf\u00edo clim\u00e1tico\nen Uruguay\nReporte t\u00e9cnico \n \u201cComunicaci\u00f3n y respuestas al desaf\u00edo clim\u00e1tico\u201d (ICC_X_2021_1_171438) es un proyecto\nimpulsado por la incubadora de investigaci\u00f3n I-FCOM, de la Universidad de Montevideo (UM).\nInvolucr\u00f3 a investigadores de la Facultad de Comunicaci\u00f3n (FCOM, UM), de la Facultad de\nIngenier\u00eda (FIUM), del Centro de Estudios Demogr\u00e1ficos de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona\n(CED, UAB). Cont\u00f3 con asesoramiento del Centro para el Clima y la Sociedad de la Universidad de\nla Ciudad de Dubl\u00edn (DCU).\nSe ejecut\u00f3 gracias al apoyo financiero de la iniciativa Promesa Clim\u00e1tica (PNUD Uruguay), el\nMinisterio de Ambiente y la Agencia Nacional de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n (ANII), en el marco del\nconcurso nacional \"Investigaci\u00f3n por el clima\" (2021).  \nCita sugerida:  \nG\u00f3mez M\u00e1rquez, V.; Besada Paullier, I.; Gari Barb\u00e9, J.; Garz\u00f3n D\u00edaz, C.; G\u00f3mez Casillas, A.; Jurburg\nMelnik, D.; P\u00e9rez \u00c1lvarez, A. (2022). Comunicaci\u00f3n y respuestas al cambio clim\u00e1tico en Uruguay.\nReporte t\u00e9cnico. Montevideo: Universidad de Montevideo\nInvestigadores:  \nIn\u00e9s Besada Paullier, Lic.\nJuan Gari Barb\u00e9, Mag.\nCarolina Garz\u00f3n D\u00edaz, Mag.\nAmalia G\u00f3mez Casillas, PhD.\nVictoria G\u00f3mez M\u00e1rquez, PhD.\nDaniel Jurburg Melnik, PhD.\n\u00c1lvaro P\u00e9rez \u00c1lvarez , PhD.  \nAsistentes de investigaci\u00f3n:  \nLuc\u00eda Machado Zabala, Lic.\nValentina Mart\u00ednez Albisu\nAgustina Lombardi Martinelli\nSof\u00eda Tard\u00e1guila Viscarret\nCoordinaci\u00f3n y edici\u00f3n:  \nVictoria G\u00f3mez M\u00e1rquez, PhD.  \nResponsable cient\u00edfico-t\u00e9cnico del proyecto\nDise\u00f1o:  \nLuc\u00eda Machado Zabala, Lic.\nInforme en proceso de revisi\u00f3n por la Agencia Nacional de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n (ANII).ISBN:  978-9974-714-83-0\nEsta obra est\u00e1 bajo licencia internacional Creative Commons. Reconocimiento-NoComercial-Sin Obra Derivada 4.0.\nLos autores conservan sus derechos autorales y les permiten a otras personas copiar y distribuir su obra siempre y\ncuando reconozcan la correspondiente autor\u00eda y no se utilice la obra con fines comerciales.\u00cdndice general\nPercepciones juveniles sobre el problema ambiental y el cambio clim\u00e1tico 15\nPercepciones sobre el ecologismo  \nEstrategias de respuesta a la crisis ambiental\nFuentes de informaci\u00f3n ambiental y relaci\u00f3n con los medios de comunicaci\u00f3n\nConclusiones sobre cambio clim\u00e1tico y comunicaci\u00f3n en clave juvenil\nAnexo metodol\u00f3gico - Grupos de discusi\u00f3n20\n21\n25\n29\n32AntecedentesIntroducci\u00f3n                                                                                                                     P\u00e1g.\n8\nUso de medios y actitudes clim\u00e1ticas seg\u00fan encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica9\n12 Anexo metodol\u00f3gico - Encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica\nPresencia del cambio clim\u00e1tico en la prensa uruguaya  Cambio clim\u00e1tico y comunicaci\u00f3n en clave juvenil\n37\nEncuadre del cambio clim\u00e1tico en la prensa uruguaya  \nUso de fuentes sobre el cambio clim\u00e1tico en la prensa uruguaya\nConclusiones sobre el cambio clim\u00e1tico en la prensa uruguaya\nAnexo metodol\u00f3gico \u2013 Laboratorio de an\u00e1lisis de prensa45\n51\n54\n5614\nEl cambio clim\u00e1tico en la prensa uruguaya  36Conciencia clim\u00e1tica y medios en Uruguay                                                                \n83\nCaracterizaci\u00f3n de los eco-influencers uruguayos en InstagramEl discurso ambiental de los i n f l u e n c e r s uruguayos en Instagram\n59\nDiscurso ambiental de los eco- influencers\nLa pol\u00edtica clim\u00e1tica en el discurso de los eco-influencers\nConclusiones sobre el discurso ambiental de los eco-influencers  \nAnexo metodol\u00f3gico \u2013 Laboratorio de an\u00e1lisis de influencers  62\n69\n73\n7658\nConclusiones y recomendaciones 82\nReferencias 89Uruguay aprob\u00f3 su Pol\u00edtica Nacional de Cambio Clim\u00e1tico en 2017. El mismo a\u00f1o se public\u00f3 la Primera\nContribuci\u00f3n Determinada a Nivel Nacional al Acuerdo de Par\u00eds, que traza objetivos espec\u00edficos para la\nreducci\u00f3n o gesti\u00f3n de emisiones de gases de efecto invernadero en diversos sectores, as\u00ed como medidas\na tomar en torno a la mitigaci\u00f3n y a la adaptaci\u00f3n ante el cambio clim\u00e1tico. Cinco a\u00f1os despu\u00e9s, el\nproyecto de investigaci\u00f3n \u201cComunicaci\u00f3n y respuestas al desaf\u00edo clim\u00e1tico\u201d se propuso analizar distintas\nmanifestaciones de la conversaci\u00f3n p\u00fablica ambiental para evaluar en qu\u00e9 medida dialoga con la\nrespuesta institucional elaborada por Uruguay ante el problema. El an\u00e1lisis estad\u00edstico de la relaci\u00f3n entre\nconsumo de medios y actitudes clim\u00e1ticas con datos de encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica descubre una\nasociaci\u00f3n significativa entre el uso de YouTube y la aceptaci\u00f3n de la importancia del cambio clim\u00e1tico, as\u00ed\ncomo entre la autopercepci\u00f3n de estar informado sobre el tema y la conciencia del problema. En el\nsegmento de los adultos j\u00f3venes -activistas y no activistas-, estudiado con la t\u00e9cnica cualitativa del grupo\nde discusi\u00f3n, el cambio clim\u00e1tico no es el problema ambiental m\u00e1s preocupante y su plataforma de\nreferencia para estos temas es principalmente Instagram, aunque consumen medios period\u00edsticos incluso\nen sus formatos tradicionales, donde reportan informaci\u00f3n suficiente sobre la problem\u00e1tica ambiental. El\nan\u00e1lisis de la prensa digital uruguaya revela el predominio de un encuadre pol\u00edtico del cambio clim\u00e1tico,\nseguido de cerca por el econ\u00f3mico, y la ausencia en la cobertura de m\u00e1s de la mitad de las medidas\nestablecidas por Uruguay para cumplir con el Acuerdo de Par\u00eds. Energ\u00eda y agro son los sectores m\u00e1s\nasociados al cambio clim\u00e1tico. El discurso de influenciadores no tradicionales -influencers- uruguayos en\nInstagram refiere marginalmente al cambio clim\u00e1tico y las medidas que encuentran lugar son las referidas\na la protecci\u00f3n de fauna y bosques nativos.\nPalabras clave: Cambio clim\u00e1tico; Comunicaci\u00f3n ambiental; Medios de comunicaci\u00f3n; Pol\u00edtica clim\u00e1tica;\nRedes sociales\nUruguay approved its National Climate Change Policy in 2017. That same year, the First Nationally\nDetermined Contribution to the Paris Agreement was published, which outlines specific objectives for\nreducing or managing greenhouse gas emissions in various sectors, as well as measures to be taken\nregarding mitigation and adaptation to climate change. Five years later, the research project\n\"Communication and responses to the climate challenge\" set out to analyze different manifestations of the\nenvironmental public conversation to assess to what extent it links with the institutional response\ndeveloped by Uruguay to the problem. Statistical analysis of the relationship between media consumption\nand climate attitudes, with data from public opinion surveys, reveals a significant association between the\nuse of YouTube and the acceptance of the importance of climate change. Also, between the self-perception\nof being informed about the subject and awareness of the problem. In the segment of young adults -\nactivists and non-activists- studied with the qualitative method of the focus group, climate change is not\nthe most worrying environmental problem, and their reference platform for these issues is mainly\nInstagram. However, they consume journalistic media even in traditional formats, where they find\ninsufficient information on environmental problems. The analysis of the Uruguayan digital press reveals the\npredominance of a political framing of climate change, closely followed by the economic one, and the\nabsence in the coverage of more than half of the measures established by Uruguay to comply with the Paris\nAgreement. In press coverage, energy and agriculture are the sectors most associated with climate change.\nThe discourse of non-traditional Uruguayan influencers -influencers- on Instagram marginally refers to\nclimate change, and the measures that find a place are those referring to the protection of fauna and native\nforests.\nKeywords: Climate change; Environmental communication; Media; Climate policy; Social mediaResumen\nAbstractIntroducci\u00f3n4Uruguay aprob\u00f3 su Pol\u00edtica Nacional de Cambio Clim\u00e1tico (PNCC) en 2017, mediante el\nDecreto del Poder Ejecutivo 310/017 : \u201cun instrumento que ofrece el marco estrat\u00e9gico de\nlargo plazo, para guiar las transformaciones que el pa\u00eds viene transitando para hacer\nfrente a los desaf\u00edos del cambio clim\u00e1tico y la variabilidad\u201d (Ministerio de Ambiente,\n2020). Ese a\u00f1o tambi\u00e9n se public\u00f3 la Primera Contribuci\u00f3n Determinada  a Nivel Nacional\nal Acuerd o de Par\u00eds (CDN), en la cual se trazan objetivos espec\u00edficos para la reducci\u00f3n o\ngesti\u00f3n de emisiones de gases de efecto invernadero en diversos sectores, as\u00ed como\nmedidas a tomar en torno a la mitigaci\u00f3n y a la adaptaci\u00f3n ante el cambio clim\u00e1tico.\nCinco a\u00f1os despu\u00e9s, el proyecto de investigaci\u00f3n \u201cComunicaci\u00f3n y respuestas al desaf\u00edo\nclim\u00e1tico\u201d (ICC_X_2021_1_171438) se propuso analizar distintas manifestaciones de la\nconversaci\u00f3n p\u00fablica ambiental para evaluar en qu\u00e9 medida dialoga con la respuesta\ninstitucional elabo rada por Uruguay ante el problema, de acuerdo a las vulnerabilidades y\noportunidades particulares del pa\u00eds.  \n \nLas respuestas a la crisis ambiental -\u201cla triple emergencia del clima, la biodiversidad y la\ncontaminaci\u00f3n\u201d (Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente [PNUMA],\n2021, p. 1)- involucran tanto el nivel individual como el institucional sin perder de vista las\nmediaciones socia les y culturales que pautan las conductas. Uno de los modelos que\nordenan este fen\u00f3meno complejo es el marco AFI, por los determinantes de los estilos\nde vida sostenib les que una estrategia dirigida a generalizarlos debe considerar:\nActitudes, Facilita dores e Infraestructuras (Akenji & Chen, 2016). M\u00e1s all\u00e1 de la\nindispensable actitud pro-sostenibilidad de los stakeholders -que puede derivarse de\naltos niveles de conciencia ambiental pues tiene componentes cognit ivos y afectivos-,\nhay facilitadores o accesos a opciones sostenibles e infraestructuras que posibilitan\nllevar a la pr\u00e1ctica, y sostener en el tiempo, conductas adecuadas a la emergencia\nclim\u00e1tica. Los estilos de vida sostenibles o \u201c1.5 degrees lifestyles\u201d (Akenji, 2021)\ndependen tanto de niveles de conciencia ambiental (Markowitz, et al, 2014) como de\noportunidades para llevar a la pr\u00e1ctica opciones clim\u00e1ticamente responsables (Stoknes,\n2014) y, de una forma m\u00e1s indirecta, de la cultura de los grupos de referencia (Bouman &\nSteg, 2019). Esta investigaci\u00f3n, llevada a cabo durante 2022, se enfoca en los factores\nactitudinales que operan a nivel de la poblaci\u00f3n cuando se trata de dar una respuesta\nefectiva al problema ambiental, en las actitudes clim\u00e1ticas espec\u00edficamente, y en la\ncomunicaci\u00f3n que podr\u00eda contribuir a desarrollarlas.  \n \nA nivel local, el estudio recientemen te publicado por Climate Promise Percepci\u00f3n social\ndel cambio clim\u00e1tico en Uruguay (PNUD Uruguay, 2021) confirma las tendencias\ninternacionales y regionales (Leiserowitz, et al , 2022), en cuanto registra altos niveles de\nconciencia declara da del problema. Al mismo tiempo, revela una distancia con la vida\ncotidiana de las personas y dema nda una exploraci\u00f3n m\u00e1s profunda del rol de la\ncomunicaci\u00f3n med iada en el fen\u00f3me no ya que cerca del 80% percibe una baja presencia\ndel cambio clim\u00e1tico en la prens a. El consumo de medios entra en juego en la\nconformaci\u00f3n y el reforzamiento o debilitamiento de actitudes hacia el problema\nambiental principalmente, pero tambi\u00e9n incide en el conocimiento p\u00fablico de los\nfacilitadores y las infraestructuras que el marco AFI considera clave para la transici\u00f3n ha-5cia estilo s de vida sostenibles. Recientemente, el estudio global Reut ers Digital News\nReport (2022) dedic\u00f3 una secci\u00f3n especial al consumo de noticias sobre cambio\nclim\u00e1tico y lo investig\u00f3 en m\u00e1s de 30 pa\u00edses, con resultados que develan tendencias\nglobales -Instagram como platafo rma estrella, pero sin desbancar a los medios\ntradicionales, por ejemplo- tanto com o particularidades regionales y pa\u00edses que se salen\nde la norma (Reuters Institute, 2022). El an\u00e1lisis contextualizado se vuelve, as\u00ed,\nfundamental para  dar cuenta del fen\u00f3meno y marca un camino a recorrer por los\ninvestigadores. En este proyecto, el an\u00e1lisis estad\u00edstico de la relaci\u00f3n entre consumo de\nmedios y actitudes clim\u00e1ticas con datos de encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica representativas\nde la poblaci\u00f3n del pa\u00eds ofrece un primer aporte en este sentido (Cap\u00edtu lo 1: Conciencia\nclim\u00e1tica y consumo de medios).  \nAsimismo, se ha llegado a la conclusi\u00f3n de que la segmentaci\u00f3n es tan necesaria como\nla contextualizaci \u00f3n para el estudio de las posibilidades de promo ver una agenda\nclim\u00e1tica desde los medios y con la comunicaci\u00f3n (Markowitz, et al, 2014; Priest, 2016;\nMetag & Schafer, 2018). Esta segm entaci\u00f3n es necesaria tanto en t\u00e9rm inos de tipos de\nmedios como de segmentos de poblaci\u00f3n, lo que vuelve relevant e enfocarse en\nplataformas, en audiencias y en actores espec\u00edficos. En esta investigac i\u00f3n, la poblaci\u00f3n\nde adultos j\u00f3venes -activistas y no activistas frente a la crisis ambiental- fue estudiada en\nprofundidad con t\u00e9cnicas cualitativas (ver Capitulo 2: Cambio clim\u00e1tico en clave juvenil).\nSe trata de un segmento clave en la transici\u00f3n hacia estilos de vida sostenibles, que\nprotagoniza globalmente las movilizaciones m\u00e1s masivas en torno al cambio clim\u00e1tico.\nPara profundizar en los imperativo s de contextualizaci\u00f3n y segmentaci\u00f3n, el proyecto\n\u201cComunicacion y respuestas al desaf\u00edo clim\u00e1tico\u201d desarroll\u00f3 dos laboratorios paralelos\nque recabaron datos de 2022: uno centrado en el an\u00e1lisis de la cobertura del problema y\nde la respuestas proprocionadas por la PNCC en la cobertura period\u00edstica digital de los\nmedios m\u00e1s le\u00eddos (ver Cap\u00edtulo 3: El cambio clim\u00e1tico en la prensa nacional) y otro\ndedicado a hacer lo propio en el discurso multimedia de influenciadores  no tradicionales\n-influencers- uruguayos en Instagram (ver Cap\u00edtulo 4: El discurso ambiental de los\ninfluencers en Instagram). En Urug uay, donde el acceso a Internet es pr\u00e1cticamente\nuniversal entre los 6 y los 65 a\u00f1os, utilizar redes sociales (80%) y leer noticias en portales\no redes sociales (78%) se ubican entre las cuatro actividades principales de los usuarios\n(Radar, 2021). Seg\u00fan las cifras del \u00faltimo Perfil del Internauta (Radar, 2021), la lectura de\nnoticias digitales es menos frecuente entre los menores de 19 a\u00f1os, mientras que\naumenta junto con el nivel socio econ\u00f3mico de los uruguayos, y alcanza  2.1 millones de\nlectores. El uso de redes sociales disminuye en la medida que aument a la edad de los\nusuarios; el 88% de los j\u00f3venes entre 12 y 19 a\u00f1os, y el 85% entre 20 y 29 a\u00f1os, usan\nhabitualmente Instagram, la red que viene creciendo sustancialmente desde 2016 (Radar,\n2021). As\u00ed, enfocar en la prensa digital y en Instagram resultan pertinentes como\nacercamiento a la conversaci\u00f3n p\u00fablica actual.\nFinalmente, las conclusiones que vinculan los resultados presentados en los distintos ca-6p\u00edtulos y las recom endaciones que de all\u00ed se derivan para los responsables de la pol\u00edtica\np\u00fablica y los creadores de comunic aci\u00f3n (Cap\u00edtulo 5: Conclusiones y recomendaciones\npara la comunicac i\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en Uruguay) resultan del di\u00e1logo entre los\ninvestigadores a cargo de los laboratorios y con los investigadores  referentes que\nacompa\u00f1aron el proyecto en las distintas etapas. As\u00ed, se conjugan perspectivas y\nexperiencias en el campo de aplicaci\u00f3n de los nuevos conocimien tos de parte de\nexpertos en periodismo, en comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica, en edu-comunicaci\u00f3n, en\ndemograf\u00eda, en cambios de conduc ta, en ingenier\u00eda, en innovaci\u00f3n y en comunicaci\u00f3n\nambiental. En tanto, la discusi\u00f3n pormenorizada de los resultados en di\u00e1logo con la\nproducci\u00f3n cient\u00edf ica internacional sobre comunicaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico se ha\ncanalizado en una serie de art\u00edculos acad\u00e9micos en proceso de publicaci\u00f3n y que\ncomplementan este informe.  \nA trav\u00e9s de este proyecto de investigaci\u00f3n y del reporte generado para divulgar sus\nhallazgos, se apuesta a identificar oportunidades y estrategias de mejora de la\ncomunicaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en Uruguay. \u00bfCu\u00e1les son los medios cuyo consumo\nse asocia con actitudes clim\u00e1ticas  deseadas en la poblaci\u00f3n? \u00bfEn qu\u00e9 medida los\ndiscursos medi\u00e1ticos de referencia para segmentos clave reflejan los prop\u00f3sitos y\ncompromisos del pa\u00eds en materia clim\u00e1tica? \u00bfCu\u00e1les son las pr\u00e1cticas a fortalecer y\ncu\u00e1les aquellas que requieren ajustes para una conversaci\u00f3n p\u00fablica consecuente con la\ncausa com\u00fan de la sostenibilidad? Estas son algunas de las preguntas que esta\ninvestigaci\u00f3n se propuso comenza r a responder, con un an\u00e1lisis comunicacional que\nintegra otras miradas disciplinarias  para comprender mejor los distin tos factores en\njuego en la concreci\u00f3n de las conduc tas que se promueven a nivel nacional para transitar\nhacia una sociedad de bajo carbono. Conciencia clim\u00e1tica\ny medios en Uruguay\nAutoras: Amalia G\u00f3mez-Casillas, Victoria G\u00f3mez M\u00e1rquez. \nAntecedentes\u00cdndice P\u00e1gina\n8\nUso de medios y actitudes clim\u00e1ticas seg\u00fan encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica 9\n12 Anexo metodol\u00f3gico - Encuestas de opini\u00f3n p\u00fablicaEl primer objetivo del proyecto de investigaci\u00f3n \u201cComunicaci\u00f3n y respuestas al desaf\u00edo\nclim\u00e1tico\u201d fue reunir y poner en di\u00e1logo evidencia sobre la relaci\u00f3n entre consumo de\nmedios y actitudes hacia el cambio clim\u00e1tico en Uruguay. Con este fin, se realiz\u00f3 una\nrevisi\u00f3n de publicaciones cient\u00edfica s que incluyeran datos emp\u00edricos de Uruguay y se\nllevaron a cabo an\u00e1lisis estad\u00edsticos propios en bases de datos de encuestas de opini\u00f3n\np\u00fablica representativas de la poblaci\u00f3n uruguaya.   \n8Antecedentes\nEl estudio m\u00e1s abarcativo y reciente sobre el tema es Percepci\u00f3n Social  del Cambio\nClim\u00e1tico en Uruguay  (PNUD Uruguay, 2021), realizado por la consultora Opci\u00f3n en el\nmarco de la iniciativa Promesa Clim \u00e1tica del Programa de las Naciones Unidas para el\nDesarrollo (PNUD ), en conjunto con la Direcci\u00f3n Nacional de Camb io Clim\u00e1tico del\nMinisterio de Ambiente (MA).\nPara el abordaje de la poblaci\u00f3n en general, se desarroll\u00f3 una encuesta telef\u00f3nica\nrepresentativa de la poblaci\u00f3n uruguaya mayor de 18 a\u00f1os. Entre los principales\nresultados publicados de la encuesta, se encuentra que los uruguayos asocian\nmasivamente el cambio clim\u00e1tico como un fen\u00f3meno ambiental de efectos negativos\n(PNUD Uruguay, 2021). Por otra parte, el 94% de la poblaci\u00f3n consulta da concuerda en\nque el cambio clim\u00e1tico es un problema mundial de mucha o bastante importancia y que\nes la actividad humana su principal causante (74%). Asimismo, un 88% de las personas\nencuestadas sostiene que el cambio clim\u00e1tico es un problema muy o bastante\nimportante para Uruguay. Cuando , a trav\u00e9s de una pregunta abierta, se consulta\nespec\u00edficamente a qu\u00e9 se asocia el cambio clim\u00e1tico, predomina la idea gen\u00e9rica de\nda\u00f1o amb iental o contaminaci\u00f3n, o bien la inestabilidad del clima en las respuestas de\nlos uruguayos. Esta mirada del problema puede vincularse al hecho de que menos de la\nmitad de los encuestados perciben el cambio clim\u00e1tico como algo cercano a su\nexperiencia, seg\u00fan  esta encuesta (51% considera que impacta mucho o bastante en su\nvida cotidiana).\nLa investigaci\u00f3n llevada adelante por el PNUD cuenta tambi\u00e9n con un abordaje\ncualitativo de las percepciones sobre el cambio clim\u00e1tico en Uruguay en sectores\nespec\u00edficos de inter\u00e9s (academia, gobierno, industria, etc.), relevadas  a trav\u00e9s de 20\ngrupos focales y 80 entrevistas en profundidad. Entre los principales hallazgos de este\notro pilar del estudio, se destacan la asociaci\u00f3n predominante del t\u00e9rmino cambio\nclim\u00e1tico con fen\u00f3menos clim\u00e1tico s que aparecen con mayor frecuencia e intensidad\nque antes  (como sequ\u00edas o lluvias),  pero tambi\u00e9n con el calentamiento  global y con los\ngases de efecto invernadero, seg\u00fa n los sectores consultados. Un estudio cualitativo\nanterior enfocado en cient\u00edficos del clima, trabajadores de la industria energ\u00e9tica y  \n[1] Agro, Comunicaci\u00f3n, Educaci\u00f3n, Energ\u00eda, Gobiernos departamentales y municipales, I+D, Industria, Organizaciones de mujeres,\nOSC, Salud, Servicios, Transporte, Turismo.[1]y pescadores artesanales ya hab\u00eda identificado una brecha entre el uso institucionalizado de la\nnarrativa global del cambio clim\u00e1tico y las percepciones de tiempo y clima en la cotidianidad de\nlas personas (Taks, 2019). En esta l\u00ednea, otro estudio cualitativo consult\u00f3 a funcionarios del\ngobierno departam ental o nacional con actuaci\u00f3n en el territorio y actores de la sociedad civil\n(productores, gremiales, academia, organizaciones sociales) del nordeste del pa\u00eds e identific\u00f3\nclivajes diversos en las percepciones sobre los desaf\u00edos del cambio clim\u00e1tico , que evidenciaban\nla necesid ad de promover un mayor conocimiento de la pol\u00edtica clim\u00e1tica en el interior del pa\u00eds\n(Stuhldreher, 2021) . A trav\u00e9s de 11 entrevistas semiestructuradas, se recog ieron expresiones\nesc\u00e9pticas sobre la gravedad del cambio clim\u00e1tico o directamente negacionistas en dos\nintendencias, mient ras varios actores coinciden en que a\u00fan hay un gran desc onocimiento sobre\nel fen\u00f3m eno y sus implicaciones as\u00ed como sobre la pol\u00edtica nacional. Las sequ\u00edas e\ninundaciones son las manifestaciones m\u00e1s reportadas del fen\u00f3meno, junto con la\ntropicalizaci\u00f3n del clima y las plagas que acarrea, adem\u00e1s de la alteraci\u00f3n de las din\u00e1micas de\ncultivo. Las percepciones sobre la gobernanza clim\u00e1tica y la articulaci\u00f3n entre distintos niveles\nde gobierno son dispares, pero no hay mayores reticencias a la ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica clim\u00e1tica\nnacional. En este estudio de Stuhldreher (2021), se destaca Rivera como departamento con\nexperiencia en articulaci\u00f3n de pol\u00edticas ambientales y Tacuaremb\u00f3 emerge como un ejemplo de\nc\u00f3mo el cambio clim\u00e1tico no es un tema que est\u00e9 presente entre la poblaci\u00f3n local. Con\nanterioridad, un reporte basado en encuestas y entrevistas con tomadores de decisi\u00f3n\ngubernamentales relacionados con la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico sirvi\u00f3 para caracterizar el\nestado de las brechas de informaci\u00f3n y conocimiento existentes para  la elaboraci\u00f3n e\nimplementaci\u00f3n de la Contribuci\u00f3n Determinada a Nivel Nacional y los Planes Nacionales de\nAdaptaci\u00f3n (Fundaci\u00f3n Avina, 2018), concluyendo que es necesario generar m\u00e1s di\u00e1logo e\nintercambio entre el sector cient\u00edfico-acad\u00e9mico, el pol\u00edtico y las entidades  financiadoras de\nproyectos.\nEl estudio de Prom esa Clim\u00e1tica (PNUD Uruguay, 2021) tambi\u00e9n investig\u00f3 c\u00f3mo se informan\nacerca del cambio clim\u00e1tico los distin tos sectores clave en Uruguay. Del an\u00e1lisis de datos no\npublicados proveni entes de los grupo s focales con estos sectores, surge  que: las fuentes\ncient\u00edficas de informaci\u00f3n como art\u00edculos en revistas arbitradas priman en el sector educativo;\nen sectores productivos como el agro, destaca la contribuci\u00f3n de las public aciones generadas\npor las organizaciones de su propio sector; en energ\u00eda, en cambio, se prioriza la producci\u00f3n\ninternacional de agencias como IEA (International Energy Agency) e IRENA (International\nRenewable Energy Agency), aunque tambi\u00e9n se menciona la producci\u00f3 n de organismos\nestatales como el MIEM (Ministerio de Industria Energ\u00eda y Miner\u00eda) o UTE (Administraci\u00f3n\nNacional de Usinas y Trasmisiones El\u00e9ctricas); en las organizaciones de la sociedad civil, las\nmismas comunidades afectadas por el cambio clim\u00e1tico aparecen como fuentes de\ninformaci\u00f3n relevantes junto a publicaciones t\u00e9cnicas y los medios de comunicaci\u00f3n masiva.  \n9Uso de medios y actitudes clim\u00e1ticas seg\u00fan encuestas de opini\u00f3n\np\u00fablica\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, se han realizad o encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica representativas de la\npoblaci\u00f3n de Uruguay que permiten indagar sobre los factores que inciden en las actitu-des clim\u00e1 ticas de los individuos. Utilizando metodolog\u00edas estad\u00edstica s descriptivas y\nmultivariadas este cap\u00edtulo presenta un an\u00e1lisis preliminar de la relaci\u00f3n entre el cambio\nclim\u00e1tico y el consumo de medios de comunicaci\u00f3n en Uruguay.  \nLa Encuesta de Percepci\u00f3n sobre el Cambio Clim\u00e1tico (EPCC) que form\u00f3 parte del\nestudio de Promesa Clim\u00e1tica llevado a cabo en 2020 constituy\u00f3 el primer relevamiento\nde opini\u00f3n p\u00fablica representativo exclusivamente enfocado en la poblaci\u00f3n uruguaya y\nen esta problem\u00e1tica ambiental. Seg\u00fan el informe Percepci\u00f3n Social del Cambio\nClim\u00e1tico en Uruguay, los altos niveles de conciencia clim\u00e1tica revelado s por la encuesta\nconviven con el dato de que solo un 42,0% de la poblaci\u00f3n uruguaya manifiesta estar muy\no bastante informado sobre el cambio clim\u00e1tico y \u201cel 78,0% de los encuestados sostiene\nque se habla poco o nada del cambio clim\u00e1tico en los medios de prensa\u201d (PNUD Uruguay,\n2021, p. 8).\nEn el marco del proyecto \u201cComunica ci\u00f3n y respuestas al desafio clim\u00e1t ico\u201d, se utilizaron\nlos datos de la EPCC (PNUD Uruguay, 2021) para analizar estad\u00edsticamente los posibles\ndeterminantes de esta preocupaci\u00f3n ambiental, con especial atenci\u00f3n al rol del acceso a\nla informaci\u00f3n. En este sentido, los resultados indican una relaci\u00f3n positiva y\nestad\u00edsticamente significativa entre el nivel de informaci\u00f3n reportado por las personas en\nUruguay (seg\u00fan su autoevaluaci\u00f3n ) y su preocupaci\u00f3n sobre el cambio clim\u00e1tico.\nControlando por diferentes variable s individuales (sexo, edad, nivel educativo, empleo,\nregi\u00f3n de residencia), las personas encuestadas que se consideran bastante o muy\ninformadas sobre el cambio clim\u00e1tic o casi que triplican las probabilidad es de estar muy\no bastante preocupadas por el cambio clim\u00e1tico. Esta relaci\u00f3n encontrada resulta\nestad\u00edsticamente significativa (p-valor <0.001). La preocupaci\u00f3n va de la mano de la\nautopercepci\u00f3n de estar informado sobre el cambio clim\u00e1tico.  \nEl Latinobar\u00f3metro, que se realiza en todo el continente a partir de muestras\nrepresentativas de la poblaci\u00f3n de cada pa\u00eds, aporta una mirada complementaria para\npensar la relaci\u00f3n entre uso de med ios y actitudes clim\u00e1ticas en Urugua y. El trabajo con\nsus bases de dato s en el marco de este proyecto descubre relaciones que no han sido\ndocumentadas previamente, como que, en la poblaci\u00f3n uruguaya, existe una relaci\u00f3n\nestad\u00edsticamente significativa entre la utilizaci\u00f3n de YouTube y la conc iencia ambiental.\nM\u00e1s concretamen te, seg\u00fan el Latino bar\u00f3metro de 2017, entre la poblac i\u00f3n uruguaya, es\nun 82% m\u00e1s probable que las personas que usan YouTube est\u00e9n en desacuerdo o muy en\ndesacuerdo con la afirmaci\u00f3n \u201cno existe el cambio clim\u00e1tico\u201d. Estos resultados son\nestad\u00edsticamente significativos (p-valor<0.05), controlando por otras variables (sexo,\nedad, clase social, y nivel educativo) y el uso de otras redes sociales. Es decir, entre las\npersonas encuesta das en Uruguay, esta red social intensiva en conteni do y no tanto en\ninteracciones entre usuarios tiene una vinculaci\u00f3n considerable con la aceptaci\u00f3n de  \n1 0\n2.  En el Anexo metodol\u00f3gico disponible al finalizar el cap\u00edtulo, se presentan detalles de los an\u00e1lisis realizados. Los resultados que se\nresumen aqu\u00ed se han reportado y discutido en formato de art\u00edculos acad\u00e9micos enviados a revistas cient\u00edficas indexadas (en proceso\nde revisi\u00f3n por pares) y de ponencias para congresos (aceptadas y realizadas) en el marco de este proyecto.[2]que el cambio clim\u00e1tico efectiva mente existe. En cambio, no existen diferencias\nsignificativas entre usar o no usar otras redes sociales como Facebook, Instagram,\nTwitter, LinkedIn,  WhatsApp o Snapchat. Por otra parte, no existen diferencias\nestad\u00edsticamente significativas entre las personas que utilizan m\u00e1s plataformas -una,\ndos, tres o m\u00e1s redes sociales- resp ecto de las que no utilizan redes sociales cuando se\ntrata de esta dimensi\u00f3n de la conciencia sobre el problema del cambio clim\u00e1tico.  \nPor otra parte, la edici\u00f3n 2020 del Latinobar\u00f3metro incluy\u00f3 la pregu nta de qu\u00e9 tan\ndispuestas est\u00e1n las personas a marchar y protestar por el cambio clim\u00e1tico. Los\nan\u00e1lisis realizados en el marco de este proyecto indican que no existe una relaci\u00f3n\nestad\u00edsticamente significativa entre el uso de cualquiera de las redes sociales analizadas\nrespecto a no usarlas (YouTube, Facebook, Instagram, Twitter, Snapcha t y Tik Tok) y las\nintenciones de marchar y protestar por el cambio clim\u00e1tico. Estos resultados fueron\ncontrolados por sexo, edad, nivel educativo, clase social e intenci\u00f3n de manifestarse por\notras causas. Por otra parte, no existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre\nlas personas que utilizan m\u00e1s plataformas -una, dos, tres o m\u00e1s redes sociales- respecto\nde las que no utilizan redes sociales en cuanto a esta intenci\u00f3n de manifestarse.\nEn suma, en cuanto a la concie ncia clim\u00e1tica, en Uruguay la preocupaci\u00f3n est\u00e1\nampliamente generalizada, a pesar de la escasa informaci\u00f3n que aportan los medios de\nprensa, seg\u00fan manifiestan las personas encuestadas en el marco de la EPCC. Las\npersonas que se perciben m\u00e1s informadas son tambi\u00e9n las m\u00e1s preocupadas por el\ncambio clim\u00e1tico. YouTube es una red social a atender en cuanto a la comunicaci\u00f3n del\ncambio clim\u00e1tico en Uruguay, dado que, controlando por otras variables y por el consumo\nde otras plataformas, su uso tiene un efecto estad\u00edsticamente significativo sobre la\naceptaci\u00f3n de que el fen\u00f3meno existe, mientras que ni usar otras redes ni ser usuario de\nm\u00faltiples plataform as sociales tiene un efecto significativo en la conciencia clim\u00e1tica. En\ncuanto a la disposici\u00f3n a manifestarse y protestar por el cambio clim\u00e1 tico, controlando\npor otras variables y por el consumo de otras plataformas, ninguna red social en\nparticular ni la acumulaci\u00f3n de estas se asocia a un efecto estad\u00edsticam ente significativo\nen Uruguay, seg\u00fan los datos disponibles.\n1 1Latinobar\u00f3metro 2017\nMetodolog\u00eda:  an\u00e1l isis estad\u00edstico multivariado (regresi\u00f3n log\u00edstica) sobre la muestra de\nUruguay (n=1200) en que la variable dependiente es el nivel de acuerdo con la afirmaci\u00f3n\n\u201cNo exist e el problema del cambio clim\u00e1tico\u201d (recodificada entre quienes est\u00e1n de\nacuerdo y quienes est\u00e1n en desacu erdo). Las variables independientes  son: sexo, edad,\nclase social, nivel educativo y qu\u00e9 redes sociales declaran utilizar las personas (YouTube,\nFacebook, Instagram, Twitter, LinkedIn, Whatsapp y Snapchat).\nVariable dependiente recodificada a partir de la pregunta: \u201d\u00bfD\u00edgame si est\u00e1 Ud. muy de\nacuerdo (1), de acuerdo (2), en desacuerdo (3) o muy en desacuerdo (4) con las\nsiguientes afirmaciones? \u2018No existe el cambio clim\u00e1tico\u2019\u201d\nVariable independiente clave recodificada a partir de la pregunta : \u201c\u00bfUsa Ud. alguno de\nlos siguie ntes serv icios de redes sociales si es que Ud. Usa alguno?\u201d; opciones: YouTube,\nFacebook, Instagram, Twitter, LinkedIn, Whatsapp y Snapchat?\nLatinobar\u00f3metro 2020\nMetodolog\u00eda:  an\u00e1lisis estad\u00edstico multivariado (regresi\u00f3n lineal) sobre la muestra de\nUruguay (n=1200) en que la variable dependiente es la puntuaci\u00f3n sobre las intenciones\nde marchar y protestar por el cam bio clim\u00e1tico, evaluadas del 1 al 10. Las variables\nindependientes son: sexo, edad, nivel educativo, clase social, intenci\u00f3n de manifestarse\npor otras causas y qu\u00e9 redes sociale s declaran utilizar las personas (You Tube, Facebook,\nInstagram, Twitter, Snapchat y Tik Tok).\nVariable dependiente recodificada a partir de la pregunta: \u201cEn una escala de 1 a 10,\ndonde 1 significa \u201cnada dispuesto\u201d y 10 \u201cmuy dispuesto\u201d \u00bfcu\u00e1n dispuesto estar\u00eda usted\nde salir a marchar y protestar por\u2026?\nVariable independiente clave recodificada a partir de la pregunta : \u00bfUsa Ud. alguno de los\nsiguientes servicios de redes sociales si es que Ud. Usa alguno?; opciones: YouTube,\nFacebook, Instagram, Twitter, Snapchat y Tik Tok.\nEncuesta de Percepci\u00f3n sobre el Cambio Clim\u00e1tico \u2013 EPCC (2020)\nMetodolog\u00eda: an\u00e1lisis estad\u00edstico multivariado (regresi\u00f3n log\u00edstica) en que la variable\ndependiente es el nivel de preocupaci\u00f3n por el cambio clim\u00e1tico  en el mundo\n(recodificada entre quienes piensan que es un problema muy o bastante importante y  \n1 2Anexo metodol\u00f3gico - Encuestas de opini\u00f3n p\u00fablicaquienes creen es que es poco o nada importante). Las variables independientes son:\nsexo, edad, nivel educativo, empleo, regi\u00f3n de residencia y qu\u00e9 tan informadas se\nconsideran las personas (poco o nada informadas o mucho y bastante informadas).\nVariable dependie nte recodificada a partir de la pregunta:  Pensand o en el mundo en\ngeneral, \u00bfUd: dir\u00eda que el cambio clim \u00e1tico es hoy un problema muy importante, bastante\nimportante, poco importante o nada importante?\u201d, recodificada en muy y bastante\nimportante y poco o nada importante.\nVariable independiente clave recodificada a partir de la pregunta:  Respecto a la tem\u00e1tica\nde cambi o clim\u00e1tico, Ud. dir\u00eda que se encuentra: Muy informado/a; bastante informado/a;\nPoco informado/a; Nada informado /a, recodificada en muy o bastante informado/a y\npoco o nada informado/a\n1 3Cambio clim\u00e1tico y\ncomunicaci\u00f3n en clave\njuvenil\nPercepciones juveniles sobre el problema ambiental y el cambio clim\u00e1tico\u00cdndice P\u00e1gina\n15\nPercepciones sobre el ecologismo  \nEstrategias de respuesta a la crisis ambiental\nFuentes de informaci\u00f3n ambiental y relaci\u00f3n con los medios de comunicaci\u00f3n\nConclusiones sobre cambio clim\u00e1tico y comunicaci\u00f3n en clave juvenil\nAnexo metodol\u00f3gico - Grupos de discusi\u00f3n20\n21\n25\n29\n32Autoras: Victoria G\u00f3mez M\u00e1rquez, In\u00e9s Besada PaullierAunque se alude frecuentemente al protagonismo juvenil en la cuest i\u00f3n ambiental, la\nproducci\u00f3n cient\u00edfica disponible sobre la relaci\u00f3n de este sector de la poblaci\u00f3n uruguaya\ncon el cambio clim\u00e1tico o con la problem\u00e1tica del ambiente en general es muy acotada.\nEste vac\u00edo es a\u00fan m\u00e1s acentuado si se pretende analizar el rol de la comunicaci\u00f3n y los\nmedios en el v\u00ednculo de los adolescentes y los adultos j\u00f3venes con el problema\nambiental. A continuaci\u00f3n, se reportan hallazgos resultantes de la re-sistematizaci\u00f3n de\ndatos cualitativos  recogidos mediante grupos de discusi\u00f3n con j\u00f3venes activistas y no\nactivistas en Uruguay, en el marco  de proyectos desarrollados por las investigadoras\nentre 2019 y 2021.  \nEstas conversacio nes permiten comprender mejor qu\u00e9 importancia tiene para ellos el\ncambio clim\u00e1tico, qu\u00e9 reciben y qu\u00e9 esperan de los medios de comunic aci\u00f3n. En el caso\nde los miembros de organizaciones  ecologistas consultados, se ahond\u00f3 tambi\u00e9n en la\nestrategias de respuesta a la crisis ambiental y en la comunicaci\u00f3n orientada al cambio\nde conductas en particular. Como enfatiza Akenji (2014), existe evidencia contundente\nque indica que la generaci\u00f3n de mayor conciencia por s\u00ed sola no es suficiente para la\npuesta en pr\u00e1ctica de estilos de vida sostenibles o de bajo carbono.  Cambio clim\u00e1tico y comunicaci\u00f3n\nen clave juvenil\nPercepciones juveniles sobre el problema ambiental y el cambio\nclim\u00e1tico\n15Cuando se consulta cu\u00e1les son los principales problemas ambien tales hoy a los\nmiembros de organizaciones juveniles ecologistas de distintos puntos del pa\u00eds, la gesti\u00f3n\nde deshe chos y la contaminaci\u00f3n por agroqu\u00edmicos son los m\u00e1s recurrentes. Los\nparticipantes las plantean en 5 de los 8 grupos focales realizados y prior izan as\u00ed \u201cla crisis\nde la basura y la contaminaci\u00f3n\u201d (PNUMA, 2021, p.1). Le siguen la preocupaci\u00f3n por la\nproducci\u00f3n ganadera y \u201cla sociedad de consumo\u201d en general, que cobran especial\nimportancia en la mitad de las orga nizaciones. El cambio clim\u00e1tico aparece con menos\nrecurrencia -se discute en 3 de 8 grupos ecologistas-, pero levemente superior a la\npreocupaci\u00f3n por la biodiversidad o a las alusiones a efectos de otras industrias.\nAsimismo, el v\u00ednculo entre las problem\u00e1ticas es una apreciaci\u00f3n que se repite en el\ndi\u00e1logo con los activistas.   \nOrganizaci\u00f3n 1Clasificaci\u00f3n de residuos.\nContaminaci\u00f3n del agua (cianobacterias).  \nDestrucci\u00f3n de ecosistemas.\nProblem\u00e1tica de las abejas\nNi\u00f1os con c\u00e1ncer (vinculado al tema ambiental).Tabla 1. Problemas ambientales principales por organizaci\u00f3n.\n[3] Investigaci\u00f3n doctoral \u201cMediations of Environmental Risk: Engagement of Young Audiences in Uruguay and Ireland\" (G\u00f3mez\nM\u00e1rquez, 2022). Programa de docencia, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n \u201cComunicaci\u00f3n para salvar el planeta\u201d (FCOM, UM - INJU, 2021), a\ncargo de Victoria G\u00f3mez M\u00e1rquez e In\u00e9s Besada Paullier. An\u00e1lisis detallado en el anexo metodol\u00f3gico, al final de este cap\u00edtulo.\nOrganizaci\u00f3n Problemas ambientales principales por organizaci\u00f3n[3] 16\nOrganizaci\u00f3n Problemas ambientales principales por organizaci\u00f3n\nOrganizaci\u00f3n 3Gesti\u00f3n de residuos.\nContaminaci\u00f3n de la basura.\nAgroqu\u00edmicos (agrot\u00f3xicos).\nContaminaci\u00f3n de tierras.\nOrganizaci\u00f3n 4Gesti\u00f3n de residuos  y contaminaci\u00f3n de pl\u00e1sticos.\nAgroqu\u00edmicos . Colillas de cigarrillos (problema local).\nP\u00e9rdida de biodiversidad y ecosistemas.\nSociedad de consumo.\nOrganizaci\u00f3n 5Cambio clim\u00e1tico (subida del nivel del mar).  \nFragmentaci\u00f3n del suelo, disminuci\u00f3n de la cantidad y calidad de los recursos naturales.\nP\u00e9rdida de biodiversidad.\nAgroqu\u00edmicos, contaminaci\u00f3n del agua.\nOrganizaci\u00f3n 6Sociedad de consumo  (ropa, alimentos, transporte).\nAgrot\u00f3xicos . \nRefugiados ambientales (en otros pa\u00edses).  \nEmisiones por la producci\u00f3n ganadera.\nOrganizaci\u00f3n 7Gesti\u00f3n de residuos.\nSociedad de consumo.\nConsumo de carne.\nOrganizaci\u00f3n 8Cambio clim\u00e1tico.\nUso del pl\u00e1stico. Gesti\u00f3n de residuos.  \nEmisi\u00f3n de gases de efecto invernadero (di\u00f3xido de carbono, metano y \u00f3xido nitroso).   \nCombustibles f\u00f3siles, producci\u00f3n de nylon .\nIndustria ganadera (contaminaci\u00f3n, derroche y mal uso del agua).  \nContaminaci\u00f3n de oc\u00e9anos.\nAgricultura intensiva. Agroqu\u00edmicos.  \nContaminaci\u00f3n de las industrias.\nLa industria agropecuaria resulta protagonista del problema ambie ntal para estos\nj\u00f3venes si se suma n las preocupaciones por el uso de agroqu\u00edmicos en los cultivos y por\nel impac to de la producci\u00f3n ganadera tanto en el agua como en el aire. Estas\nexpresiones cobran especial relevancia porque el 90% de los participantes no viven en\nMontevideo, por lo cual podr\u00edan tener mayor cercan\u00eda o conexi\u00f3n con \u00e1reas rurales. Si\nbien se presentan posturas acusatorias hacia el sector, hay voces que argumentan en\neste sentido:   \n\u201cLas personas que nacieron en el campo, que son de una cultura determinada, son a\nlos que m\u00e1s les duele el uso de agrot\u00f3xicos y la contaminaci\u00f3n masiva de las\ntierras, pero saben que tienen que darle de comer a su familia y, si no los usan, no\npueden generar una rentabilidad ninguna para el mes. Entonces creo que,  Expresado seg\u00fan palabras de los participantes. Organizado por orden de aparici\u00f3n en el grupo focal. Texto en negrita\nse\u00f1ala mayor centralidad o intensidad del tema en la discusi\u00f3n grupal.\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Producci\u00f3n ganadera.  \nConsumo de carne.  \nEmisi\u00f3n de gases. Industria. Contaminaci\u00f3n de veh\u00edculos.\nSociedad de consumo ( fast fashion ).\nCambio clim\u00e1tico.Organizaci\u00f3n 2Si bien se hace referencia a las emisiones cuando se discute el consumo de carne y la\nproducci\u00f3n ganadera, solo en dos de los ocho grupos se mencion\u00f3 directamente el\ncambio clim\u00e1tico como respuesta a la pregunta \u201c\u00bfcu\u00e1les problemas ambientales pueden\nidentificar  y qu\u00e9 tan graves son?\u201d. Una organ izaci\u00f3n no lo mencion\u00f3 durante toda la\ndiscusi\u00f3n y otra tan solo una vez, asociado a un documental y por fuera del ranking inicial\nde problem\u00e1ticas.  \nLas organ izaciones que est\u00e1n vinculadas con una organizaci\u00f3n \u201cmadre\u201d, como Fridays\nFor Future, y la organizaci\u00f3n m\u00e1s citadina son las que m\u00e1s incorporan el cambio\nclim\u00e1tico dentro del discurso. En sus intervenciones, se manifiesta un conocimiento\nrelativamente amp lio del problema y las respuestas, en los t\u00e9rminos planteados por la\ncomunidad cient\u00edfica y la pol\u00edtica clim\u00e1tica global:\n17\u201cHay que generar estrategias de adaptaci\u00f3n: aceptar el cambio global y el cambio\nclim\u00e1tico como algo que va a pasar y que est\u00e1 pasando. M\u00e1s all\u00e1 de tratar de\nmitigar, lo que hace el cambio global y de restaurar lo que ya se rompi\u00f3, es generar\nestrategias que permitan adaptarnos a lo que viene\".\nGrupo 1: MurgaContaminaci\u00f3n de los autos\nBasura en la calle\nEl tema clim\u00e1tico\nPl\u00e1stico  \nCambio en las estaciones  \nContaminaci\u00f3n de las f\u00e1bricasTabla 2. Problemas ambientales principales por grupo de adultos j\u00f3venessi brind\u00e1s otras alternativas econ\u00f3micas, hay mucha gente que las usar\u00eda. Asimismo,\nsi lleg\u00e1s a una paridad entre agrot\u00f3xicos en cuanto a ventaja y dinero, no creo que\nhaya alguien que se niegue a utilizarlos.\u201d\nEn varios casos, se alude a un desconocimiento del cambio clim\u00e1tic o m\u00e1s all\u00e1 de la\norganizaci\u00f3n ecologista de la que forman parte. Indican que su c\u00edrculo de conocidos \u201cno\ntiene un pensamie nto ambiental incluido en sus decisiones\u201d y que \u201ccapaz algunos dicen\ncambio clim\u00e1tico y no saben ni qu\u00e9 significa\u201d. Expresan, un\u00e1nimemente, que es un tema\nsub discutido en la sociedad: \u201cYo conozco muy pocas personas, aparte  de las que est\u00e1n\nac\u00e1 en el grupo de Fridays for Future que hablen sobre el cambio clim\u00e1tico\u201d.  \nLos grupo s naturales de discusi\u00f3n con j\u00f3venes no activistas -estudiantes universitarios,\nestudiantes de formaci\u00f3n t\u00e9cnica, participantes de actividades de casas de acogida a\ninmigrantes e integrantes de una murga joven de la periferia norte de Montevideo- ofrecen\nun panorama similar. El problema ambiental m\u00e1s recurrentemente se\u00f1alado y que se\ndiscute con mayor profundidad en los cinco grupos considerad os tambi\u00e9n se\ncorresponde con la crisis de la basura y la contaminaci\u00f3n, a nivel industrial e individual,\ntanto en el agua como en el aire y en el entorno urbano.Grupo 4 (escuela t\u00e9cnica)Pasteras (UPM)\nSistema de producci\u00f3n y de consumo\nCambio clim\u00e1tico\nIncendios en la Amazonia\nAgujero en la capa de ozono, gases\nDestrucci\u00f3n por las industrias\nResiduos (bater\u00edas, etc.)\nContaminaci\u00f3n del agua (oc\u00e9ano, cianobacterias)\nExtracci\u00f3n de petr\u00f3leo para el pl\u00e1stico\nContaminaci\u00f3n ac\u00fastica, ruido\nGrupo 5 (casa de acogida a\nmigrantes)Contaminaci\u00f3n del suelo, del aire y del agua por agroqu\u00edmicos\nPl\u00e1stico y nylon que no se recicla (personas, empresas, clasificadores)  \nCambio clim\u00e1tico\nBasura en las ciudades\nContaminaci\u00f3n de los r\u00edos\nCigarrillos\nDesechos qu\u00edmicos de las f\u00e1bricas\nEmisiones de carb\u00f3n del transporte\nBasura de cada uno que no se recicla\nRuido, contaminaci\u00f3n ac\u00fastica\nDeforestaci\u00f3n en la Amazonia\nExpresado seg\u00fan palabras de los participantes. Organizado por orden de aparici\u00f3n en el grupo focal. Texto en negrita\nse\u00f1ala mayor centralidad o intensidad del tema en la discusi\u00f3n grupal.\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nEl problem a del pl\u00e1stico es la subc ategor\u00eda de la gesti\u00f3n de deshecho s que alcanza la\ntotalidad de los grupos de discusi\u00f3n.\n\u201cMe siento culpable cuando compro una estupidez con un coso de pl\u00e1stico que\ndespu\u00e9s tengo que tirar. Me siento mal, pero, ta, por ejemplo, en mi casa, tengo una\nbolsa\u2026 En Canelones, hay recicladores grandes y, ta, qui\u00e9n sabe cu\u00e1nta parte de eso\nreciclan, es mentira, pero siempre presionaba mi familia para que tirara todo el\npl\u00e1stico y los vidrios ah\u00ed\u201d.  \nLa sigue la contaminaci\u00f3n del agua , una preocupaci\u00f3n presente en 4 de los 5 grupos\nfocales analizados.  \n18Grupo 2 (universidad)Contaminaci\u00f3n de los autos\nBasura en la calle\nEl tema clim\u00e1tico\nPl\u00e1stico  \nCambio en las estaciones  \nContaminaci\u00f3n de las f\u00e1bricas\nGrupo 3 (escuela t\u00e9cnica)Contaminaci\u00f3n  \nSobre explotaci\u00f3n de plantas y animales\nExtinci\u00f3n de animales\nP\u00e9rdida de biodiversidad\nDeforestaci\u00f3n\nContaminaci\u00f3n del agua (r\u00edos, oce\u00e1no)\nBasura\nAgujero en la capa de ozono\nDestrucci\u00f3n y escasez de recursos naturales por guerras\n Cambio clim\u00e1tico\nUso de pl\u00e1stico, no reciclarlo\nQu\u00edmicos en la comida, pesticidas\nContaminaci\u00f3n del agua1 9\u201cLos t\u00f3xicos que imagino se utilizan para las plantas y que tambi\u00e9n contaminan el\naire. Yo, por ejemplo, tuve problemas en el intestino y hab\u00eda comida que mucho\ncomer me ca\u00eda mal. Notaba que la fruta tra\u00eda como un polvito que son de los\nqu\u00edmicos\u201d.\nA nivel de menciones, cambio clim\u00e1tico se encuentra dentro de los problemas\npriorizados en 4 de los 5 grupos de adultos j\u00f3venes no activistas cuand o se les consulta\ncu\u00e1les son los problemas ambientales m\u00e1s importantes hoy. En el grupo restante,\ndemora, pero aparece en la conversaci\u00f3n, tambi\u00e9n como una especie de titular. Se alude\na volatilidad de las estaciones, eventos extremos e, indirectamente, a cambios en el nivel\ndel mar. En los dos grupos que le prestan m\u00e1s atenci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico, no se\ndiscute de forma completa y del todo informada.  \nSujeto A: \u201cEstamos viendo c\u00f3mo esto del cambio clim\u00e1tico, nos guste o no, est\u00e1\nafectando. El tornado, las tormentas, el granizo este a\u00f1o, \u00bfno? Yo creo que\nnosotros mismos estamos creando esto\u201d.  \nSujeto B: \u201cS\u00ed. A veces uno piensa que el invierno va a venir en cierto momento del\na\u00f1o y que se va a poner m\u00e1s fr\u00edo, pero despu\u00e9s sigue el calor\u2026 Me pasa que\nahora no puedo ir al teatro de verano usando manga corta, tengo que llevar un\ncanguro o algo. \u00a1No es normal!\u201d\nPor otro lado, los grupos en los que se refleja un mayor conocimiento sobre el tema \u2013\nestudiantes univer sitarios y personas inmigrantes- no lo priorizan como problema. Solo\nen uno de estos se apunta que es m\u00e1s que calentamiento global, que es el problema\nambiental m\u00e1s generalizado a nivel global, que las emisiones \u2013de C02, no mencionan\notros gases- son el factor central. Sin embargo, no tienen clara la ventan a de tiempo para\nel punto de no retorno y se preguntan si el cambio clim\u00e1tico no engloba ya todos los\nproblemas ambientales.\nPor \u00faltimo, la deforestaci\u00f3n, la extin ci\u00f3n de animales y todo lo relativo a la p\u00e9rdida de\nbiodiversidad \u2013\u201ccr isis de la naturale za\u201d (PNUMA, 2021)- aparece con gran centralidad en\nuno de los grupos y se menciona en dos m\u00e1s, sin mayor desarrollo.  \u201cHay mucha gente que se queja de c\u00f3mo la contaminaci\u00f3n del agua es \u00fanica, en\nla tierra donde plantan, adem\u00e1s de que muchos animales se empiezan a morir o\nya no vienen al humedal porque est\u00e1 contaminado. Adem\u00e1s de que te perjudica a\nvos, porque el agua que se potabiliza mucha viene de Santa Luc\u00eda\u2026 (\u2026) Donde yo\nvivo hay una playa y mucha gente se queja que, cuando va al agua y sale, les\nquedan como ronchas o les da picaz\u00f3n, entonces tampoco pod\u00e9s hacer playa\u2026\u201d.\nLos pesticidas o agrot\u00f3xicos usados en la agricultura \u2013contaminaci\u00f3n del suelo, de la\ncomida, en sus palabras- y la contaminaci\u00f3n por otro tipo de indust rias \u2013\u201cf\u00e1bricas\u201d-\nocupan el tercer puesto del ranking de problemas ambientales para estos adultos\nj\u00f3venes, discutidos intensamente en 3 de los 5 grupos.En las respuestas sobre qu\u00e9 es, desde su punto de vista, ser ecolog ista, se repite la\npercepci\u00f3n de que implica, en primer lugar, tener conciencia y conocimiento de la\nproblem\u00e1tica. Esto va acompa\u00f1ado  con la intenci\u00f3n de cambiar conductas, estilos de\nvida y h\u00e1bitos de consumo para que vayan en sinton\u00eda con esa conciencia ambiental.\n2 0\u201cUna persona ecologista es alguien que piensa antes de actuar, piensa antes de\nconsumir\u201d.\n \n\u201cSer ecologista empieza por primero tener conciencia de que tenemos este\nproblema en el planeta y que tenemos que lograr un cambio\u201d.\nVarios participantes lo ven como un t\u00e9rmino aspiracional, un ideal. Sienten que, para \u201cser\necologistas\u201d, deber\u00edan hacer muchos m\u00e1s cambios en sus h\u00e1bitos de consumo.  \nEn tanto, otros consideran que la etiqueta es reduccionista y hasta estigmatizante:  Percepciones sobre el ecologismo\n\u201cMe falta much\u00edsimo para ser ecologista, pero tengo un poco m\u00e1s de conciencia\necol\u00f3gica\u201d.\n \n\"(El ecologista) Tiene una moto el\u00e9ctrica, usa champ\u00fa en barra, usa desodorante\nen barra, consume cosas a granel\u201d.\n\u201cAl ecologista siempre se lo asocia a un concepto extremista que no quiere la\nsociedad sino algo opuesto, que es la naturaleza, cuando en realidad lo que se\nbusca es unificar sociedad y naturaleza en un solo concepto.\u201d\nSer ecolo gista aparece, as\u00ed, vinculado principalmente a conductas, decisiones que se\ntoman. No se tratar\u00eda simplemente de conocer el problema sino que requiere hacer algo\nal respecto, aunque sean \u201cpeque\u00f1 as acciones\u201d, pero de las que parecen excluir las\nrelativas a su actividad con la organizaci\u00f3n y se vuelcan a los com portamientos de\nconsumo.  \nEn general, los j\u00f3venes que participaron de las discusiones manifiestan que no se sienten\nidentificados con la palabra ecologista y que no es un t\u00e9rmino que utilizan:\n\u201cHace un mont\u00f3n no escucho ecologista, las organizaciones son ambientalistas y\nno ecologistas\u201d.\n \n\u201cNunca dije \u2018soy ecologista\u2019. No es una palabra que use\u201d.  \n \n\u201cNo me considero ecologista\u201d.\nEn algunas discusiones, surge la referencia a las personas que difunden temas\nambientales solo por moda, sin un inter\u00e9s genuino en la problem\u00e1tica y sin alinear del to-o sus estilos de vida a este discurso.  \n2 1\u201cHay mucha gente que lo hace por moda, se creen que son ecologistas por\ncomprarse algo que no viene empacado, por ejemplo, en nylon. Y si bien s\u00ed es un\ncambio, luego ellos mismos tiran toda la basura en el mismo recipiente y salen\ntodos los d\u00edas en auto\u201d.\nPor otra parte, las discusiones de los miembros de estas organizaciones juveniles\nrevelan qu\u00e9 tipo de estrategias consideran adecuadas para hacer frente  a los problemas\nambientales.  \nDentro de las tres grandes estrategias disponibles para lograr un cambio de\ncomportamiento (Rothschild, 2000; Smith, 2000; Lee y Kotler, 2011; Lee, 2018), el enfoque\npredominante en los grupos analizados es el de Educaci\u00f3n / Informaci\u00f3n /\nSensibilizaci\u00f3n. Los participantes indican que, para resolver los problem as ambientales,\nlo que se necesita  es m\u00e1s informac i\u00f3n y concientizaci\u00f3n del problema. Se asume que la\nconciencia o informaci\u00f3n medioambiental lleva a la acci\u00f3n.  \nLa palabra \u201cconciencia\u201d se utiliza 51 veces en los grupos de discusi\u00f3n, para referirse a\ncuestiones de conocimiento y tambi\u00e9n para aludir a la convicci\u00f3n sobre la importancia de\nactuar en pro de la sostenibilidad ambiental. S\u00f3lo dos organizacione s lo mencionan\ntangencialmente, mientras que el resto la evocan repetidamente.  \nEsta idea surge con mucha fuerza como punto de partida para lograr que las personas\ncambien sus conductas.  \n\u201cDeber\u00edamos empezar a concientizar a las personas y hacer que se preocupen\nporque no creo que en el futuro podamos adaptarnos a un planeta como el que\nse nos viene\u201d.\n \n\u201cAlgo que siempre nos movi\u00f3 fue la difusi\u00f3n y concientizaci\u00f3n del ambiente.\nCompartir el saber y los problemas que identificamos y tratar de que todos\nhablemos de lo mismo y que, a partir de ah\u00ed, decidamos qu\u00e9 hacer\u201d.  \n \n\u201cConsidero que a las personas hay que informarlas desde peque\u00f1as, ense\u00f1arles\nalgo muy importante como es separar los residuos y que tirar basura y no tener\nconciencia nos est\u00e1 llevando a un l\u00edmite importante con respecto a la Tierra y la\ncontaminaci\u00f3n\u201d.\nPara otros, no solo es un paso inicial, sino el quid de la cuesti\u00f3n:  Estrategias de respuesta a la crisis ambiental  \n[4] Los resultados de este an\u00e1lisis fueron desarrollados y discutidos en formato de art\u00edculo acad\u00e9mico, enviado para su publicaci\u00f3n en\nun revista cient\u00edfica indexada (en proceso de revisi\u00f3n por pares) en el marco de este proyecto. \u201cFalta mucha conciencia ambiental, educaci\u00f3n ambiental; soluciones hay\u201d\".[4]2 2\u201cSi realmente la gente tuviera cultura de reciclaje, la pol\u00edtica no te pondr\u00eda\nmultas por tirar un papel porque la gente ya est\u00e1 con el pensamiento de que no\nhay que tirar papeles\u201d\n \n\u201cNosotras que tenemos el conocimiento y la posibilidad tenemos mucha m\u00e1s\nresponsabilidad que quiz\u00e1 una persona que no tiene el conocimiento\u201d.\nSe constata, en el discurso de los j\u00f3venes, una gran confianza en el poder de la\nconcientizaci\u00f3n para lograr cambios de conductas orientados a la adaptaci\u00f3n o a la\nmitigaci\u00f3n del impacto ambiental. En particular, en lo que refiere al consumo.\n\u201cHace falta mucha conciencia, por ejemplo lo que habl\u00e1bamos de la basura\npasa mucho por nosotros tambi\u00e9n, decir somos responsables en la sociedad, de\nsu cuidado\u201d.  \n \n\u201cNo saben reciclar tambi\u00e9n y se nota porque ves a las personas poner los\nresiduos en los tachos que no son\u201d.\n\u201cSe tendr\u00eda que inculcar a cuidar desde peque\u00f1o y ense\u00f1ar m\u00e1s en las escuelas,\nporque capaz es un conocimiento que no te ofrecen en tu casa\u201d.\n \n\u201cPero no nos dijeron un pl\u00e1stico qu\u00e9 tanto da\u00f1o le hace a los seres vivos o al\nmedio ambiente\u201d.\n \n\u201cYo nunca escuch\u00e9 en el liceo que la carne contamina ni la pesca, son cosas\nque no se hablan lo suficiente\u201d.\u201cSi todos tuvi\u00e9semos conciencia de lo que estamos haciendo, y vi\u00e9semos en la\ntienda un envase que se degrada o uno que dura miles de a\u00f1os en degradarse,\ncomprar\u00edamos el que se degrada\u201d.\n \n\u201cSi est\u00e1s realmente informado, en vez de comprarte un cepillo de pl\u00e1stico que\ntarda a\u00f1os en degradarse, te compr\u00e1s el cepillo de bamb\u00fa\u201d.\nCuando se refieren a concientizaci\u00f3n, se encuentran expresiones que aluden a la\nconciencia sobre la importancia de la problem\u00e1tica medioambiental y otras que apuntan\nal conocimiento sobre c\u00f3mo realizar conductas proambientales espec\u00edficas como\nreciclar.  \nLa educaci\u00f3n es otra de las estrate gias recurrentes en las conversaciones analizadas.\nPara los participan tes de los grupos  de discusi\u00f3n con organizaciones ecologistas, no hay\nsuficiente educaci\u00f3n sobre la problem\u00e1tica medioambiental y sobre las conductas que\ncuidan el medio ambiente en las escuelas y los liceos.  2 3\u201cVos pod\u00e9s bombardear a los chiquilines con informaci\u00f3n y con conciencia,\npero, si no ven que la gente act\u00faa (por ejemplo nosotros con la huerta), el\nchiquil\u00edn no te lo hace\u201d.\n \n \u201cLo que tiene es que a veces queda solo en hablarlo y no gener\u00e1s un cambio.\nHabl\u00e1s y habl\u00e1s y en realidad despu\u00e9s no cambia en nada. Te dicen \u2018ay mir\u00e1\u2019 y\nqueda ah\u00ed\u201d.\nDentro del segundo tipo de estrategias que se pueden utilizar para generar cambios de\ncomportamientos en la sociedad y que se distinguen claramente del eje\ninformaci\u00f3n/educaci\u00f3n/sensibilizaci\u00f3n, se encuentran los mecanismos de regulaci\u00f3n o\ncoerci\u00f3n. Este es el segundo enfoque para resolver problem\u00e1ticas ambientales con\nmayores alusiones por parte de las organizaciones ecologistas consultadas.  \n\u201cMe parece que tambi\u00e9n una buena manera de hacer ese cambio es, por\nejemplo, castigar al que no lo haga. Visto c\u00f3mo es el ser humano, si no aprende\npor las buenas, supongo que aprender\u00e1 por las malas\u201d.\n \n\u201cYo creo que el cambio se da cuando la poblaci\u00f3n general de forma apartidaria,\naprueba un proyecto de ley que restringe o al menos regula estos abusos\nambientales\u201d.\n \n\u201cLa soluci\u00f3n es que los gobiernos empiecen a fomentar educaci\u00f3n ambiental, o\npol\u00edticas fuertes no cuestionables, obligatorias\u201d.\nSi bien corresponde a otros actores,  identifican la presi\u00f3n que pueden ejercer los grupos\norganizados para influir y exigir a los decisores que promuevan pol\u00edticas p\u00fablicas\nproambientales.  \n\u201cTambi\u00e9n pasa por pol\u00edticas p\u00fablicas a largo plazo, que all\u00ed tal vez no depende\ntanto de nosotros pero como ciudadanos tenemos la obligaci\u00f3n de solicitar que\nse hagan constantemente\u201d.\n \n\u201cLa organizaci\u00f3n de la que formo parte est\u00e1 convencida de que las personas\nson generadoras de cambio sobre todo actuando en coordinaci\u00f3n y exigiendo a\nlas autoridades locales que exijan m\u00e1s arriba y todo as\u00ed\u201d.\nSin emba rgo, algunos participantes apuntan que este enfoque no funciona sin la\nintenci\u00f3n de la persona de cambiar y vuelven as\u00ed al foco en las actitudes individuales.  \n\u201cLo m\u00e1s grande y dif\u00edcil es un cambio de actitud porque por m\u00e1s leyes y\ncambios que se hagan si no va acompa\u00f1ado por la poblaci\u00f3n con ganas de\nhacer este cambio, no tiene efecto ninguno\u201d2 4\u201cNecesitamos que los medios presionen, junto a la sociedad civil, pero sobre\ntodo los ciudadanos, en decir, estos hechos tienen responsabilidad o una forma\nde solucionarlo, y que se solucionen\u201d.\n \n\u201cSomos todos responsables pero no todos igual, ya que hay gente que es m\u00e1s\nresponsable que yo. Esto no implica que no sea agente de cambio, yo puedo\nmodificar ciertas actitudes o costumbres\u201d.\nEl tercer tipo de estrategia es la propia del mercadeo social: facilitar cambios de\nconducta, al ofrecer incentivos o consecuencias positivas en un contexto que brinda\noportunidades para concretar el cambio voluntario (Edgar et al , 2011) y en una l\u00f3gica de\nintercambio que identifique los costos tanto econ\u00f3micos como no econ\u00f3micos de\nabandonar la conducta anterior (Besada Paullier, 2022). Este enfoque surge con muy\npoca fuerza en las conversaciones de las organizaciones ecologistas.  \nEn dos casos, se hace notar que los beneficios de las acciones que cuidan el medio\nambiente se suelen ver en el largo plazo, y esto repercute en la motivaci\u00f3n para\nrealizarlos:\nEn un caso, el participante que reconoce esta barrera sugiere ideas de recompensas\ninmediatas, como que la organizaci\u00f3n le entregue a los participantes  alg\u00fan producto\ncreado con el material reciclado luego de una recolecci\u00f3n de tapitas. Se identifica que\ndebe haber un intercambio atractiv o y conveniente para el p\u00fablico objetivo para que\nrealice y mantenga la conducta promovida.  \n\u201cHay que tratar de darle algo a la sociedad, decir \u2018bueno, recicl\u00e9 y mir\u00e1 lo que\npas\u00f3, se crearon medidas energ\u00e9ticas que pudieron reducir la tarifa de algo\u2019,\n\u2018vamos a reciclar porque despu\u00e9s eso va a crear energ\u00eda que va a bajar un\nm\u00ednimo la tarifa de UTE\u2019 o \u2018vamos a reciclar porque as\u00ed van a hacer juegos para\ntener en los parques o espacios meramente reciclados\u2019, por ejemplo, para que la\ngente se pueda decir que va a hacerlo por algo m\u00e1s que solo reciclar\u201d.\n \n\u201cTambi\u00e9n por el lado del beneficio propio que Manuel hab\u00eda dicho, por ejemplo,\nrecolecci\u00f3n de pl\u00e1sticos para crear juegos\u201d.\u201cLa gente al no ver los resultados no da tanto apoyo\u201d.\n \n\u201cEs que al no ver el resultado tan r\u00e1pido, por as\u00ed decirlo, eso de por s\u00ed\ndesmotiva\u201d.\nEn otra intervenci \u00f3n, sugieren como facilitador para lograr conductas ambientales \u201cel\nreconocimiento que devuelva la sociedad como consecuencia del reciclaje.\u201d Aqu\u00ed el\n\u201cintercambio\u201d que se ofrece para realizar la conducta realizada es el reconocimiento  2 5social. Es decir, aparece t\u00e1citamente el concepto de \u201cintercambio\u201d y de \u201cprecio\u201d, como el\ncosto o sacrificio intercambiado por el nuevo comportamiento, que toma en cuenta la\nperspectiva del mercadeo social.  \nLa orientaci\u00f3n al consumidor y la identificaci\u00f3n de insights  para comprenderlo se\nmanifiesta en dos casos, al cuestionarse qu\u00e9 es lo que mueve y motiva al p\u00fablico\nobjetivo para que realice el cambio de comportamiento.  \nEsta l\u00ednea se profundiza y se esboza as\u00ed la idea de la segmentaci\u00f3n que tambi\u00e9n\ncaracteriza al Mercadeo Social:\u201cPensar un poco en qu\u00e9 le gusta y qu\u00e9 lo puede llegar a motivar o a colaborar\u201d\n \n\u201cMe parece que tambi\u00e9n hay gente a la que le ten\u00e9is que dar un incentivo (\u2026)\nHay gente que no juntaba tapitas porque no le interesaba, pero capaz que le\ninteresaban los perros y sab\u00edan que que cambiando las tapitas le daban\nraciones a los perros de la protectora\u201d.\nEstas peque\u00f1as aproximaciones hacia el reconocimiento de otros factor es que entran en\njuego al momento de influenciar estilos de vida y h\u00e1bitos, son clave para lograr cambios\nde comportamientos sostenibles a trav\u00e9s de la facilitaci\u00f3n.  \u201cNo a todos se les va a llegar de la misma manera, no a todas las personas le\nvamos a generar conciencia desde el mismo m\u00e9todo y tratar de llegarle a la\npoblaci\u00f3n el tema del beneficio que tiene a veces cambiar peque\u00f1as cositas\npr\u00e1cticas que uno tiene que las tomamos como normales y tiene un impacto\ngrande\u201d.\nFuentes de informaci\u00f3n ambiental y relaci\u00f3n con los medios de\ncomunicaci\u00f3n  \nEl di\u00e1logo con los miembros de organizaciones juveniles que trabajan por objetivos de\nsostenibilidad ambiental en Urugu ay revel\u00f3 tambi\u00e9n c\u00f3mo se informan sobre la\nproblem\u00e1tica y qu\u00e9 rol le atribuyen a los medios de comunicaci\u00f3n. Este segmento de la\npoblaci\u00f3n no solo configura una audiencia clave de comunicaci\u00f3n clim\u00e1tica proveniente\nde otros sino que tambi\u00e9n son generadores y divulgadores de contenido, en primera\npersona y como parte de las tareas de la organizaci\u00f3n que conforma n. Asimismo, en\nvirtud de su inclinaci\u00f3n hacia estrategias de informaci\u00f3n y educaci\u00f3n, se vuelve relevante\nprofundizar en este punto.\nSi bien hay cierto  reconocimiento de que \u201cahora se est\u00e1 hablando m\u00e1s del tema del\nmedio ambiente que antes\u201d, se repite consistentemente, por parte de los participantes de\nlos grupo s focales  con organizaciones ecologistas, la falta de cobertu ra de los temas\nambientales por parte de los medios tradicionales, como el informativo. Adem\u00e1s, indican  2 6 que en los casos que aparecen noticias es sobre hechos puntuales dram\u00e1ticos, no es\ndesde las causas del cambio clim\u00e1tico.  \nLes atribu yen una responsabilidad y un rol muy relevante a los medios de comunicaci\u00f3n\ntradicionales (televisi\u00f3n, prensa, radio) por no cubrir estos temas, y no informar a la\npoblaci\u00f3n de la realidad del cambio clim\u00e1tico. En un caso, se sugiere que los medios\ndeber\u00edan tener \u201cuna exposici\u00f3n constante\u201d del tema \u201cmostrando las realidades y tambi\u00e9n\nmostrar, o proyectar, lo que va a pasar a futuro\u201d como forma de generar conciencia. En\ndos caso s, expres an que el problema ambiental se tendr\u00eda que tratar con la misma\nrelevancia que la pandemia por COVID-19.\nDentro de las sugerencias o las recomendaciones que les har\u00edan a los medios de\ncomunicaci\u00f3n se reitera el pedido de una secci\u00f3n sobre el medioambiente, as\u00ed como hoy\nexisten otras secciones informativa s (deportes, policiales, etc.). Tambi\u00e9n, en algunos\ncasos, se se\u00f1ala como error a enmendar la cobertura de los temas ambientales desde el\nproblema y sin considerar las causas o las soluciones.\u201cPara m\u00ed no se tratan pr\u00e1cticamente nunca, a no ser algo que impacte realmente\ncomo fue por ejemplo el incendio del Amazonas, pero despu\u00e9s de eso, nunca\u201d.\n \n\u201cYo miro todos los d\u00edas el informativo y casi nunca veo algo de cambio\nclim\u00e1tico\u201d.\nLos j\u00f3venes reclaman a los medios espacio para comunicarse con la poblaci\u00f3n general.\n\u201cPrimero dar voz a quienes saben m\u00e1s del tema que, en este caso, somos la juventud en\ngeneral\u201d. Sin embargo, creen que un obst\u00e1culo para ser considerados como fuentes\nleg\u00edtimas es su edad y su nivel educativo: \u201cCuando seamos bi\u00f3logos y les digamos que\nest\u00e1 mal, van a quedar mal parados. Ser j\u00f3venes y no tener un t\u00edtulo  nos minimiza\u201d.\nTambi\u00e9n demandan m\u00e1s noticias locales, tanto de las actividades que se realizan por el\nmedio ambiente como de los problemas ambientales dispersos en el territorio.\nAl tiempo  que no encuentran informaci\u00f3n ambiental en los medios tradicionales, se\ninforman a trav\u00e9s de las redes sociales y p\u00e1ginas espec\u00edficas de Inter net. Subrayan su\nnecesidad de tomar un rol activo en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n o de \u201cseguir\u201d a ciertas\ncuentas que de referencia sobre los temas ambientales que trabajan.\u201cSe toman las noticias como algo que pas\u00f3 y ya est\u00e1. Falta esa concepci\u00f3n\nsobre c\u00f3mo comunicar lo ambiental.Tendr\u00eda que informarse las causas de por\nqu\u00e9 pas\u00f3 tal cosa. Se comunica como una desgracia, algo que pas\u00f3 y no era tan\nevitable, por ah\u00ed pasa el informar bien porque si no, no se genera una\nconciencia. No pasa por la magia, la gente tiene que entender el problema de\nfondo\u201d.2 7Existe unanimidad  sobre las redes sociales como el \u201clugar\u201d donde m\u00e1s se \u201chabla\u201d de los\nproblemas ambien tales. Ah\u00ed se encu entran con sus pares, pueden opinar, manifestarse y\norganizarse.\u201cYo hasta que no decid\u00ed informarme por mis propios medios, la verdad que no\nten\u00eda ni idea (de la problem\u00e1tica ambiental).\u201d\n\u201cEn las redes sociales en este momento est\u00e1n los j\u00f3venes que quieren tomar\nacci\u00f3n sobre estas problem\u00e1ticas. Es donde m\u00e1s se ve representada la voz de\nlas personas. Es mediante las redes sociales donde pueden manifestar su\nopini\u00f3n.\u201d\nDentro de las rede s sociales, en general la que m\u00e1s utilizan es Instag ram. Solo en un\ncaso, de una organizaci\u00f3n del interior del pa\u00eds, se mencion\u00f3 que los posteos en Facebook\ntienen mucha m\u00e1s repercusi\u00f3n que en Instagram. Tambi\u00e9n, en algunos casos,\nmencionan a TikTok y a Twitter, pero aclarando que el tema se trata diferente acorde al\nmedio social que se utiliza.\n \u201cTodo lo hacen a su medida. Twitter es Salle hablando en may\u00fascula, Instagram\nsomos nosotros, Facebook es una se\u00f1ora haciendo manualidades; hay de todo\np\u00fablico. En todos los medios (sociales), se trata (la problem\u00e1tica ambiental)\u201d.\nEn varias  ocasion es dentro de la discusi\u00f3n surgen los documentales como fuente de\ninformaci\u00f3n sobre  los temas del medio ambiente. Este material audiov isual, adem\u00e1s de\ninformarlos de un tema, aparentemente logra movilizarlos e incentivarlos a cambiar\nconductas.  \n\u201cVi un documental y como que me qued\u00e9 con la sensaci\u00f3n de que no me pod\u00eda\nquedar sin hacer nada\".\nUn testimonio similar se encuentra en los grupos de discusi\u00f3n con j\u00f3venes no activistas,\naunque es el \u00fanico caso:  \n\u201cYo mucho de lo que he visto lo he visto en documentales como los de History\nChannel o Natgeo que hablan sobre eso\u201d.\nLos adultos j\u00f3venes no activistas consultados dos a\u00f1os antes coinciden con los\nmiembros de las organizaciones juveniles en la preferencia gene ralizada por la\nplataforma Instag ram como fuente de informaci\u00f3n sobre temas ambientales. YouTube,\npara los nativos sociales (entre 18 y 24 a\u00f1os), y Facebook, para los nativos digitales (25 a\n34 a\u00f1os), son redes sociales que tambi\u00e9n usan para este fin, aunque en menor medida.  \nSujeto A: \u201cEn Youtube, hay canales de instituciones o personas que suben\nalternativas a la hora de reciclar, o c\u00f3mo encontrar paises que queman pl\u00e1sticos  2 8con otros elementos que no son t\u00f3xicos. Por ejemplo, yo me acuerdo que, hace\nunos meses atr\u00e1s, vi un video de una chica Turca que hac\u00eda vasos de pl\u00e1stico\ncon la c\u00e1scara de banana\u201d.\nSujeto B: \u201cEn Instagram, tambi\u00e9n yo vi, pero no me acuerdo c\u00f3mo se llamaba,\neste juego que hacen,o estos retos de que en realidad de que te muestra un\nbarrio o una ciudad toda sucia y despu\u00e9s te muestra el cambio de c\u00f3mo era\nlimpiar todo y eso como que se hizo toda una movida y varias personas, al ver\neso, empezaban a hacer lo mismo\u201d.\nTambi\u00e9n consume n notas de medios period\u00edsticos de cierta trayectoria \u2013portales de\nnoticias, sobre todo- aunque se hacen eco de la cr\u00edtica sobre la escasa o deficiente\ncobertura que realizan de la crisis ambiental y solo hay una menci\u00f3n hacia informativos\nde TV o programas de radio como fuentes de este tipo de informaci\u00f3n.\nAlternativamente, los adultos j\u00f3venes no activistas identifican dos formas de exponerse\na contenidos que contribuyen a alimentar su conciencia ambiental: la b\u00fasqueda de\nmedios, periodistas o influencers a los que seguir para mantenerse al d\u00eda, o bien, en\nmenos casos, la atenci\u00f3n que les despiertan las sugerencias del algoritmo de las\nplataformas digitales en las que navegan habitualmente.\n\u201cYo solo lo veo en su mayor\u00eda en medios independientes, por decirle de alguna\nmanera. Sigo mucho un conjunto de periodistas de Brasil que se llaman\nJornalistas Libres, que hablan pila de esas cosas, pero, claro, no tienen tanta\nvisibilidad como la mayor\u00eda de los medios convencionales. Siento que, cuando\ntratan los medios convencionales estos temas o los que tienen m\u00e1s llegada al\np\u00fablico, es como algo m\u00ednimo y como para decir que hablaron\u201d.\n \n\u201cEn mi caso, yo me entero m\u00e1s que nada porque estoy en Google, estoy\nbuscando algo, y me sale algo de sugerencia y por curiosidad lo pongo para ver\nqu\u00e9 es\u201d.\u201cCuando la televisi\u00f3n te daba la informaci\u00f3n del incendio de la Amazonia, ya\ntoda la gente ten\u00eda la comunicaci\u00f3n. Ten\u00eda como un libro esa informaci\u00f3n por\nFacebook y otras redes sociales. Instagram se ha puesto muy importante\ntambi\u00e9n\u201d.\n \n\u201cEn los medios tradicionales hay poco y por arriba. Siempre ten\u00e9s que ir a\nbuscar m\u00e1s si quer\u00e9s saber\u201d.\n \n\u201cHay muchas campa\u00f1as de cosas as\u00ed, que intentan hablar del tema, pero en la\ntele no lo veo mucho. Normalmente, en internet, siempre hay algunos anuncios,\nvideos,y como que muestran c\u00f3mo se van deteriorando algunas cosas, o lo que\npasa con el cambio clim\u00e1tico, los residuos y todo. Pero, en la tele, no, nunca\u201d.2 9El problema ambiental no es sin\u00f3nim o de cambio clim\u00e1tico para los adultos j\u00f3venes en\nUruguay, a diferencia de pa\u00edses de otras regiones (G\u00f3mez M\u00e1rquez, 2022), sino que\ntienen m\u00e1s presente entre sus preocupaciones la contaminaci\u00f3n en sus diversas\nmanifestaciones, desde el plano dom\u00e9stico a la escala industrial. Este fen\u00f3meno se\nreplica incluso en las conversaciones con miembros de organizaciones ecologistas, al\nextremo de que el cambio clim\u00e1tico est\u00e1 completamente ausente de algunas de las\ndiscusiones entre ellos y la excepci\u00f3n es, sin sorpresas, el cap\u00edtulo local de una\norganizaci\u00f3n global centrada en el tema.  \nEntre los adultos j\u00f3venes no activi stas, quienes manejan m\u00e1s conocimiento sobre el\ncambio clim\u00e1tico no lo priorizan entre sus preocupaciones, mientras que el grupo que\nm\u00e1s discute el asunto lo hace en la confusi\u00f3n de que cambio clim\u00e1tico equivale a\nvariabilidad clim\u00e1t ica. Es decir, conocimiento y preocupaci\u00f3n no aparecen alineados en\nlas conv ersaciones analizadas. La percepci\u00f3n de los j\u00f3venes activistas sobre las\npersonas m\u00e1s all\u00e1 de su organizaci\u00f3n coincide con esta fotograf \u00eda: no se habla\ndemasiado de cambio clim\u00e1tico o bien se menciona sin saber del todo de qu\u00e9 va.  \nLas percepciones predominantes sobre qu\u00e9 implica ser ecologista develan la alta auto\nexigencia de los miembros de las organizaciones para atribuirse la etiqu eta y tambi\u00e9n la\ncentralidad de los estilos de vida en esta identidad, al punto de no asoc iarla al activismo\nque los convoca. Los comportamientos ambientalmente significativos (Stern, 2000) son\ndefinitorios para merecer el califica tivo de ecologista, de acuerdo a estos grupos, pero\naquellas conducta s vinculadas al consumo y al \u00e1mbito dom\u00e9stico ante s que al ejercicio\nde la ciudadan\u00eda en el \u00e1mbito p\u00fabl ico. Sin embargo, estos j\u00f3venes priorizan de forma\ncontundente la concientizaci\u00f3n como elemento clave para responder a la crisis\nambiental y las estrategias de facilitaci\u00f3n de cambio de conductas apenas aparecen.  \nLos med ios de comunicaci\u00f3n tradicionales no parecen una fuente importante en la\nconformaci\u00f3n de la actitud ante la problem\u00e1tica ambiental, a juzgar por la evaluaci\u00f3n\ngeneralizada de que cubren poco  y mal estos temas. Sin embargo, todav\u00eda son\nconsumidos frecuentemente y se\u00f1alados como fuentes de informaci\u00f3n ambiental, en sus\nversiones televisivas y digitales por al menos la mitad de los adultos j\u00f3venes consultados\nen 2019 y 2021. Los miembros de las organizaciones ecologistas se\u00f1alan dificultades\npara entrar en la agenda de estos medios como voces juveniles que tienen algo para\ndecir ante la problem\u00e1tica ambiental. Esta es una preocupaci\u00f3n importante debido a que,\nen general, ven la falta de informaci\u00f3n como el principal obst\u00e1culo para resolver los\nproblemas ambientales: se apegan al modelo de d\u00e9ficit de informaci\u00f3n creyendo que, si\nlas personas supieran m\u00e1s de cierto tema estar\u00edan m\u00e1s propensas a actuar acorde a este\nconocimiento adquirido.Conclusiones sobre cambio clim\u00e1tico y comunicaci\u00f3n en clave juvenil3 0Conviene tener en cuenta que la agenda del cambio clim\u00e1tico no ha calado tan hondo\nen la juventud uruguaya como en ciertos pa\u00edses del norte global, por lo que se\nrecomienda desistir de f\u00f3rmulas universalistas para dirigirse a ellos como audiencias\no como socios en la acci\u00f3n ambiental.\nEl punto de encuen tro con la agenda  de las organizaciones ecologistas juveniles es la\nconvicci\u00f3n sobre la importancia de informar, educar y concientizar como respuesta a\nlas problem\u00e1ticas ambientales. Sin embargo, esfuerzos especiales ser\u00e1n necesarios\nsi se espera su cooperaci\u00f3n en acciones orientadas a facilitar cambios de conducta\nmediante la generaci\u00f3n de condicio nes e incentivos concretos, pues es un enfoque\npoco recurrente en las estrategias que consideran efectivas.\nComo la evidencia cient\u00edfica indica que la concientizaci\u00f3n del problema no es\nsuficiente para lograr cambios de comportamientos, se recomi enda a las\norganizaciones juveniles indagar en otras estrategias que s\u00ed puedan dar respuesta a\nsu preocupaci\u00f3n enfocada en los cambios a nivel individual y social m\u00e1s all\u00e1 de las\nmedidas guberna mentales. El enfoque de la comunicaci\u00f3n para el cambio de\nconductas (BCC) o mercadeo social es un camino a recorrer que apunta a aumentar  En cuanto  a plataformas de redes sociales \u2013el medio m\u00e1s mencionado  como fuente de\ninformaci\u00f3n sobr e tem\u00e1ticas ambientales para los adultos j\u00f3venes no activistas-,\nInstagram lidera, seguida a cierta distancia por YouTube y Facebook con una divisi\u00f3n\ngeneracional clara  entre estas dos \u00faltimas plataformas. En el uso de estos sitios, no se\nexcluye el consumo de contenidos  de los medios period\u00edsticos tradicionales, pero se\nreporta proactivid ad sobre todo para hacerse de un repertorio medi\u00e1tico con fuentes\nalternativas y a menudo internacionales con respecto a la problem\u00e1tic a ambiental. En\ntanto, la exposici\u00f3n incidental a contenidos referidos al ambiente solo se reporta como\nrelevante para un grupo marginal de participantes.\nLos j\u00f3venes activistas tambi\u00e9n priorizan Instagram y enfatizan en la posibilidad expresiva\ny organizativa de esta red social para \u201cla gente joven\u201d, aunque Facebook es preferida en\nalg\u00fan caso y hay alguna menci\u00f3n de la plataforma TikTok. Como consu midores activos,\ngeneradores de contenido ambient al que intentan divulgar, realizan un an\u00e1lisis m\u00e1s\npormenorizado de las posibilidades de cada plataforma y llegan al punto de descartar\nTwitter sobre estas bases. Entre los miembros de las organizaciones ecologistas, los\ndocumentales emergen como un medio de alto impacto en la conformaci\u00f3n de sus\nactitudes ambientales, aline\u00e1ndose a novedades identificadas a nivel global\nrecientemente sobre nuevas fuentes de informaci\u00f3n sobre cambio clim\u00e1tico relevantes\npara la poblaci\u00f3n joven (Robertson, 2022).   \nEn conse cuencia, se pueden derivar las siguientes recomendaciones a los actores\ninvolucrados en la comunicaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en Uruguay:  3 1La etiqueta de ecologista deber\u00eda, de hecho, evitarse porque no se corresponde con\nla autopercepci\u00f3n  de las organizaciones juveniles actuando frente a problem\u00e1ticas\nambientales y podr\u00edan no sentirse  convocados en esos t\u00e9rminos. Tampoco se\nconsideran \u201cuno m\u00e1s\u201d y aspiran a ser escuchados, por lo que apreciar\u00edan y\naprovechar\u00edan los espacios que se les abrieran en todo tipo de medios de\ncomunicaci\u00f3n.  \nDentro de las redes sociales, habitualmente consideradas el medio natural de los\nnativos digitales, Instagram es la plataforma que m\u00e1s usan tanto para consumir\ncontenido ambien tal como para divulgarlo y deber\u00eda ser priorizada para la\ncomunicaci\u00f3n significativa con el segmento joven de Uruguay. YouTube es un sitio\nde impor tancia creciente porque los m\u00e1s j\u00f3venes de los j\u00f3venes lo ubican en un\nsegundo lugar cuando no pertenecen a organizaciones que les proporcionen fuentes\nde inform aci\u00f3n o sensibilizaci\u00f3n ambiental m\u00e1s espec\u00edficas, de manera que tambi\u00e9n\nmerece atenci\u00f3n como una apuesta que dar\u00e1 a\u00fan m\u00e1s frutos en el medio y largo\nplazo. Si se piensa en Internet en general, con los buscadores com o puerta de\nentrada a cualquier tipo de informaci\u00f3n o entretenimiento mediado, conviene aplicar\nt\u00e9cnicas de SEO (Search Engine Optimization ) para que los j\u00f3venes interesados den\ncon los contenidos que aparentemente solo encuentran en este espacio.los bene ficios, reducir las barreras y brindar oportunidades para incentivar un\ncomportamiento voluntario.  3 2Anexo metodol\u00f3gico - Grupos focales con j\u00f3venes\nLos resul tados que se presentan en esta secci\u00f3n surgen de dos series de grupos de\ndiscusi\u00f3n realizados con adultos j\u00f3venes residentes en Uruguay:  \na) una muestra intencional (Sch\u00e4fer, et al., 2016) de 5 grupos de discusi\u00f3n o grupos\nfocales, seleccionados para cubrir una variedad de situaciones socio econ\u00f3mico\nculturales, incluyendo: estudiantes universitarios, estudiantes de formaci\u00f3n t\u00e9cnica,\nparticipantes de actividades de casas de acogida a inmigrantes, e integrantes de una\nmurga joven de la periferia norte de Montevideo (32 participantes en total).\nb) una muestra geogr\u00e1fica y tem\u00e1ticamente diversa de 8 organizaciones ecologistas\njuveniles (54 participantes en total), seleccionadas de una base de datos de 30\norganizaciones que postularon a un programa de formaci\u00f3n en comu nicaci\u00f3n para el\ndesarrollo y el cambio social ofrecido por el Instituto Nacional de la Juventud y la\nUniversidad de Montevideo, con apoyo del Ministerio de Ambiente y UNICEF. Tuvieron,\nas\u00ed, en com\u00fan la apuesta por dirigirse a otros p\u00fablicos, mientras que sus objetivos m\u00e1s\nrecurrentes fueron , al mismo nivel, sensibilizar, informar sobre su traba jo y promover el\ncambio de comportamiento, seg\u00fan una pregunta cerrada incluida en sus cuestionarios de\nsolicitud de participaci\u00f3n en el programa.Muestreo\nM\u00e9todo\nRepresentaciones sobre los problemas ambientales   \nRepresentaciones sobre los medios y la comunicaci\u00f3n de los problemas ambientalesLa t\u00e9cnica utilizada es la de los grup os naturales de discusi\u00f3n (Schroder, 1994), puesta al\nservicio de relevar las representaciones sociales (Moscovici, 1984) de los participantes\nsobre el problema ambiental y el rol de los medios de comunicaci\u00f3n. \"La conversaci\u00f3n, la\ndiscusi\u00f3n p\u00fablica  y los chismes son procesos importantes en la producci\u00f3n y\nreproducci\u00f3n de significados en la vida cotidiana\", y los grupos focales pueden\nentenderse potencialmente \"como una simulaci\u00f3n de estos contextos comunicativos\nrutinarios pero relativamente inaccesibles que pueden ayudarnos a descubrir los\nprocesos mediant e los que se construye socialmente el significado a trav\u00e9s de la\nconversaci\u00f3n cotidiana\u201d (Lunt & Livingstone, 1996, p. 85).\nLa gu\u00eda de discusi\u00f3n constaba de dos secciones:  \nLos grupos focales con j\u00f3venes no activistas (a) se realizaron entre setiembre y\nnoviembre de 2019 en modalidad presencial. Cada encuentro dur\u00f3 aproximadamente una\nhora y fue moderado por la invest igadora responsable del proyecto de investigaci\u00f3n\ndoctoral en el que se enmarcaron. Los correspondientes a los j\u00f3venes activistas (b) se3 3Caracterizaci\u00f3n de los participantes\nGruposIdentificaci\u00f3n\ngeogr\u00e1ficaN\u00famero de \nparticipantesRango \netarioG\u00e9nero\nmayoritarioClase\nestimadaLugar de \n residencia\nEstudiantes\nuniversitariosUruguayos 3 18-20 Balanceado Media Urbano\nEstudiantes\nformaci\u00f3n\nterciaria\nt\u00e9cnica (1)Uruguayos 8 20-33 Femenino MediaMezcla\nrural/urbano\nEstudiantes\nformaci\u00f3n\nterciaria\nt\u00e9cnica (2)Uruguayos 10 18-21 FemeninoMedia - \nMedia BajaUrbano\nIntegrantes\nde una murga \njovenUruguayos 4 19-28 MasculinoMedia - \nMedia BajaUrbano\nPersonas\ninmigrantesCentroam\u00e9rica 7 19-40 Masculino Baja Urbano\nFuente: Fuente: colecci\u00f3n personal, elaboraci\u00f3n del autor con datos recogidos v\u00eda formularios individuales.\nEl promedio de edad es 23 a\u00f1os y la moda es 19 a\u00f1os. El g\u00e9nero femenino es\nligeramente mayoritario, con 17 de 32 participantes.   llevaron a cabo en abril de 2021 en modalidad virtual por recomendaciones sanitarias\ndebido a la pandemia por Covid-19. Cada encuentro dur\u00f3 aproximadamente una hora y\nmedia, moderado por alumnos de la Facultad de Comunicaci\u00f3n de la UM con supervisi\u00f3n\nde una de las investigadoras responsables.  \nLa invest igaci\u00f3n de 2019 cont\u00f3 con el aval del Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Investigaci\u00f3n de\nDublin City University y la de 2021, con el del Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Investigaci\u00f3n con\nSujetos Humanos de la Universidad de Montevideo. Los participantes dieron su\nconsentimiento informado y las investigadoras se adscribieron a acuerdos de\nconfidencialidad sobre la informaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de la difusi\u00f3n con fines cient\u00edficos.\nSi bien no son criterios de selecci\u00f3n para la estrategia de grupos naturales de discusi\u00f3n,\nlos partic ipantes completaron un cuestionario individual en el que repor taron datos para\nla caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de la muestra.  \na) Adultos j\u00f3venes no activistas\nParticiparon 32 personas, distribuid as en 5 grupos focales. A continuaci\u00f3n, datos de\ncaracterizaci\u00f3n de los grupos analizados en el marco de este proyecto:3 4b) Adultos j\u00f3venes activistas\nParticiparon 54 personas en 8 grupos focales, uno por cada organizaci\u00f3n participante del\nproyecto. El promedio de edad es 21 a\u00f1os; el m\u00ednimo, 16 a\u00f1os. Solo dos participantes,\ndocentes, tienen 55 y 35 a\u00f1os. Casi tres cuartos de los participantes  son de g\u00e9nero\nfemenino y solo un cuarto, masculino.  \nIdentificaci\u00f3n\ndel grupoN\u00famero de \nparticipantesRango \netarioDistribuci\u00f3n\nde g\u00e9nero\nOrganizaci\u00f3n 1 7 16-56Mayor\u00eda de\nparticipantes\nmujeres\nOrganizaci\u00f3n 2 6 18-27Balanceado\nmujeres-hombres\nOrganizaci\u00f3n 3 9 17-20Mayor\u00eda de\nparticipantes\nmujeres\nOrganizaci\u00f3n 4 6 21-33Mayor\u00eda de\nparticipantes\nmujeres\nOrganizaci\u00f3n 5 2 25-28Solo participantes\nmujeres\nOrganizaci\u00f3n 6 10 16-35Mayor\u00eda de\nparticipantes\nmujeres\nOrganizaci\u00f3n 6 10 16-35Mayor\u00eda de\nparticipantes\nmujeres\nOrganizaci\u00f3n 7 6 16-20Mayor\u00eda de\nparticipantes\nmujeres\nOrganizaci\u00f3n 8 8 16-19Mayor\u00eda de\nparticipantes\nhombres\nFuente: Fuente: colecci\u00f3n personal, elaboraci\u00f3n del autor con datos recogidos v\u00eda formularios individuales.\nEl 78% es estudiante, solamente o adem\u00e1s con un trabajo, siendo la mayor\u00eda su ocupaci\u00f3n\nactual s\u00f3lo la de estudiante (67%). En el caso de no ser estudiantes, la ocupaci\u00f3n actual es\nde trabajo a tiempo completo o medio tiempo. El 70% de los participantes se ubican en un\nnivel socioecon\u00f3mico medio. El resto se distribuyen entre medio alto y medio bajo, s\u00f3lo un\nparticipante indic\u00f3 que alto.  \nRespecto al lugar de residencia de los participantes, s\u00f3lo el 9% vive en Montevideo,\nmientras el 63% es de una ciudad de porte medio u otra ciudad capital del departamento.\nAdem\u00e1s, el 13% vive en un pueblo o \u00e1rea rural. El 15% restante repor ta que ha vivido la\nmayor parte de su vida entre el campo y la ciudad.  An\u00e1lisis\nPara este  proyecto, se analizaron, por una parte, las representacion es del problema\nambiental de los participantes de los grupos de discusi\u00f3n y, en particular, del cambio\nclim\u00e1tico. Por otra, c\u00f3mo usaban y percib\u00edan a los medios de comunicaci\u00f3n en cuanto al\nproblema ambien tal y las respues tas al mismo. En los grupos con miembros de\norganizaciones ecologistas, se analizaron tambi\u00e9n las estrategias de cambio de\nconducta que se visualizaban com o adecuadas por los participantes, con particular\n\u00e9nfasis en la identificaci\u00f3n de la presencia o no del enfoque facilitad or del mercadeo\nsocial o Social Marketing.  \nSe privilegi\u00f3 un enfoque cualitativo como estrategia anal\u00edtica que permit i\u00f3 la aparici\u00f3n de\ndescripciones densas de las opiniones de los participantes, mientras que la tabulaci\u00f3n\nsimple de ocurrencias contribuy\u00f3 a ponderar diversas perspectivas en la discusi\u00f3n y en la\nmuestra total de grupos focales. En oposici\u00f3n a las descripciones finas  que tambi\u00e9n se\nutilizan en los estudios cualitativos, las descripciones densas \u201crevelan o conducen a\ndescubrir el conocimiento subyace nte, las estructuras de relaci\u00f3n que la persona en\nestudio puede comprender o no, y actuar en consecuencia\u201d (Tonon, 2015, p. 8).  \n \nUna lectura exhaustiva del total de las transcripciones junto con una ronda de\ncodificaci\u00f3n de prueba condujo al esquema de codificaci\u00f3n final aplicado a toda la\nmuestra de transcripciones de grupos focales. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de contenido\ntem\u00e1tico (Wibeck, et al., 2007) de las discusiones transcrit as de los grupos focales, con\nel fin de identifica r pasajes donde se mencionaron riesgos ambienta les y respuestas\nhumanas: definici \u00f3n del problema, atribuciones de responsabilidad y estrategias para\nabordar los problemas ambientales se ubicaron en las conversaciones.  Dentro de estas\ndimensiones, las investigadoras codificaron los datos recopilados buscando patrones y\ntemas comunes para agrupar los datos en consecuencia. El objetivo era comprender, de\nmanera muy contextualizada, los problemas ambientales, los enfoques para abordar\ndichos problemas  y las responsabilidades para actuar articuladas por estos j\u00f3venes\nactivistas.  \nLas categor\u00edas originadas en la literatura cient\u00edfica sobre estrategia s de cambio de\ncomportamiento y en el enfoque de Marketing Social en particular ayudaron a refinar el\nan\u00e1lisis. Particularmente, se relev\u00f3 la presencia en el discurso de los participantes de\nelementos caracter\u00edsticos o criterios  del Mercadeo Social: siguiendo a Andreasen (2002),\ncambio de conducta, segmentaci\u00f3 n, orientaci\u00f3n al consumidor, insight, teor\u00edas de\ncambios de comportamientos, intercambio, competencia, o marketing mix.  \n3 5El cambio clim\u00e1tico en la\nprensa nacional\nAutores: Juan Gari Barb\u00e9, Victoria G\u00f3mez M\u00e1rquez,\n\u00c1lvaro P\u00e9rez \u00c1lvarez\nPresencia del cambio clim\u00e1tico en la prensa uruguaya  \u00cdndice P\u00e1gina\n37\nCaracterizaci\u00f3n de la cobertura clim\u00e1tica en la prensa digital  \nEl cambio clim\u00e1tico en clave de causas y efectos\nEncuadre del cambio clim\u00e1tico en la prensa uruguaya  \nPrimera aproximaci\u00f3n al framing  del cambio clim\u00e1tico en la prensa  \nEncuadre del medio y encuadre de las fuentes en la cobertura\nclim\u00e1tica  \nUso de fuentes sobre el cambio clim\u00e1tico en la prensa uruguaya\nCantidad y tipo de fuentes  \nPosici\u00f3n de las fuentes  \nConclusiones sobre el cambio clim\u00e1tico en la prensa uruguaya\nAnexo metodol\u00f3gico \u2013 Laboratorio de an\u00e1lisis de prensa37\n40\n45\n45\n47\n51\n51\n53\n54\n56Medidas de mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico  42El segundo objetivo del proyecto de investigaci\u00f3n \u201cComunicaci\u00f3n y respuestas al desaf\u00edo\nclim\u00e1tico\u201d fue identificar oportunid ades para la mejora en la cobertura period\u00edstica\nuruguaya del fen\u00f3meno. Con este fin, se analiz\u00f3 la informaci\u00f3n period\u00edstica sobre cambio\nclim\u00e1tico publicad a por medios digitales nacionales durante seis meses de 2022,\natendiendo especialmente a c\u00f3mo se presentan y encuadran las accion es priorizadas en\nla Pol\u00edtica Nacional de Cambio Clim\u00e1tico (PNCC). A continuaci\u00f3n, se presentan los\nresultados del diagn\u00f3stico de presencia y framing  del desa f\u00edo clim\u00e1t ico y sus respues tas\nen la prensa local.  \n3 7El cambio clim\u00e1tico en la\nprensa nacional\nPresencia del cambio clim\u00e1tico en la prensa uruguaya\nEn prime r lugar, se prest\u00f3 atenci\u00f3 n a c\u00f3mo se presenta el cambio clim\u00e1tico en los\nart\u00edculos period\u00edsticos publicados por la prensa digital uruguaya. Del total de 289\nart\u00edculos que mencionan \u201ccambio clim\u00e1tico\u201d, este es el protagonista de la cobertura en\n114 casos (39% de la muestra): aparece en el titular o la bajada del art\u00edculo y se\ndesarrolla informaci\u00f3n sobre el tema con amplitud relativa en el cuerpo del texto. En\ncambio, en 95 art\u00edculos de prensa (33%), el cambio clim\u00e1tico ocupa un plano secundario.\nEn este segundo grupo, se pueden encontrar notas sobre episodios clim \u00e1ticos extremos\no art\u00edculos de an\u00e1lisis sobre la relaci\u00f3n entre temas ambientales y temas econ\u00f3micos o\npol\u00edticos, que en alg\u00fan momento aluden al cambio clim\u00e1tico directa o indirectamente. El\ncambio clim\u00e1tico aparece, en tercer lugar, como un elemento perif\u00e9rico dentro de la\ninformaci\u00f3n. Es el caso de 80 art\u00edculos (28%) que no tratan espec\u00edfica o \u00fanicamente\nsobre el cambio clim\u00e1tico en algu na de sus dimensiones, aunque s\u00ed lo aluden o lo\nmencionan en alg\u00fan pasaje, con desarrollo m\u00ednimo pero suficiente para detectar\nelementos de encuadre. Un ejemp lo de este nivel m\u00ednimo de protagonismo son las\nentrevistas sobre una variedad de temas en las que una pregunta y su respuesta tratan\nsobre el cambio clim\u00e1tico.  \nDe los 289 art\u00edculo s analizados, 137 (47%) hacen referencia de alguna manera al cambio\nclim\u00e1tico en el contexto nacional, a hechos ocurridos o con consecuencias en Uruguay.\nEstos se distingue n de aquellos que refieren a causas o efectos del cambio clim\u00e1tico\n\u00fanicamente en t\u00e9rminos globales, sin referencia expl\u00edcita al contexto local, o bien en\notros pa\u00edses espec\u00edficos.\n[5] Asistentes de investigaci\u00f3n: Agustina Lombardi Martinelli y Sof\u00eda Tard\u00e1guila Viscarret.  \n[6] Agro, Comunicaci\u00f3n, Educaci\u00f3n, Energ\u00eda, Gobiernos departamentales y municipales, I+D, Industria, Organizaciones de mujeres,\nOSC, Salud, Servicios, Transporte, Turismo.Caracterizaci\u00f3n de la cobertura clim\u00e1tica en la prensa digital[5]\n[6]Asimismo, si se atiende a esta cobertura del cambio clim\u00e1tico enfocad a en Uruguay, se\nencuentran 117 piezas period\u00edsticas que aluden a la Pol\u00edtica Nacional de Cambio\nClim\u00e1tico; lo hacen mediante referencias expl\u00edcitas o bien a trav\u00e9s de sus objetivos y de\nlas medidas presentadas en la CDN de 2017.   Esto indica que la respuesta institucional a\nnivel esta tal est\u00e1 presente de algun a manera en un 85% de los art\u00edcu los sobre cambio\nclim\u00e1tico context ualizados en el pa\u00eds. Cuando los art\u00edculos mencionan o aluden a\naspectos espec\u00edficos de la pol\u00edtica clim\u00e1tica de Uruguay, el tratam iento del cambio\nclim\u00e1tico tiene una presencia protagonista en el 36% de los casos (45 art\u00edculos),\nsecundaria en el 32% (37) y perif\u00e9rica en el 30% (35). Es decir, sigue la tendencia de lo que\nocurre con la totalidad de las noticias publicadas sobre cambio clim\u00e1tico.  \n3 8\n[7] Agro, Comunicaci\u00f3n, Educaci\u00f3n, Energ\u00eda, Gobiernos departamentales y municipales, I+D, Industria, Organizaciones de mujeres,\nOSC, Salud, Servicios, Transporte, Turismo.114 \n39.4%95 \n32.9%80\n27.7%Protagonismo del cambio clim\u00e1tico\nCantidad de art\u00edculos y porcentaje de la muestra\nSecundaria\n Perif\u00e9rica\n Protagonista\nGr\u00e1fica 1. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.\n152\n52.6%137\n47.4%Cambio clim\u00e1tico en Uruguay\nCantidad de art\u00edculos y porcentaje de la muestra\nNo\n S\u00edMenci\u00f3n o alusi\u00f3n a la PNCC\nCantidad de art\u00edculos y porcentaje de la muestra\n172\n59.5%117\n40.5%\nNo\n S\u00ed\nGr\u00e1ficas 2 (izq.) y 3 (der.). Fuente: elaboraci\u00f3n propia\n[7] \n156 \n59 \n37\n \n25 \n12\nNoticia\nEl g\u00e9nero period\u00edstico m\u00e1s utilizado por los medios para dar cuenta de la informaci\u00f3n\nrelacionada con el cambio clim\u00e1tico  es la noticia: 156 de 289 art\u00edculos (54%). Le siguen el\nreportaje, utilizado 59 veces (20%), y la columna, 37 (13%).\nEn cuanto a la utilizaci\u00f3n de recursos audiovisuales para informar sobre el cambio\nclim\u00e1tico, los medios period\u00edsticos nacionales m\u00e1s le\u00eddos no apelan, en general, al uso de\nvideos. Solo 25 de 289 art\u00edculos incluyen un contenido audiovisual y un \u00fanico art\u00edculo\npresenta m\u00e1s de un video. M\u00e1s a\u00fan, en solo 4 los 25 art\u00edculos que utilizan el formato\naudiovisual, este tiene un rol protag\u00f3nico a la hora de informar sobre el cambio clim\u00e1tico.  \n3 9G\u00e9nero period\u00edstico\nCantidad de art\u00edculos\nReportaje\n Entrevista\nGr\u00e1fica 4. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.\nColumna\n Ensayo o divulgaci\u00f3n\n \n264 \n25 \n4Cantidad de videos\nCantidad de art\u00edculos\nUno\n M\u00e1s de dos\n Ninguno\nGr\u00e1fica 5. Fuente: elaboraci\u00f3n propia. \n160 \n129Autor\u00eda\nCantidad de art\u00edculos y porcentaje de la muestra  \nque son producci\u00f3n de los medios o de agencias.\nAgencia y otros medios\n Propia\nGr\u00e1fica 6. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.\nLa cantidad de art\u00edculos escritos por periodistas de los propios medios analizados y la\ncantidad de publicaciones tomadas de otros medios o de agenc ias de noticias\ninternacionales es relativamente similar: 160 (55%) de 289 art\u00edculos son producci\u00f3n\npropia de los medios mientras que 129 (45%) son contenidos tercerizados.  \n4 0El \u00e9nfasis en causas o efectos del cambio clim\u00e1tico es otro eje de an\u00e1lisis de la presencia\ndel fen\u00f3 meno en las coberturas period\u00edsticas. Los efectos del cambio clim\u00e1tico,\nentendidos como consecuencias y tambi\u00e9n como iniciativas a ra\u00edz del mismo, aparecen\nmencionados en 178 (61% de la muestra) art\u00edculos de prensa digital. El efecto m\u00e1s\ncom\u00fanmente asociado al cambio clim\u00e1tico en la cobertura analizada es el aumento de\nepisodios clim\u00e1tic os extremos. En tanto, las causas del cambio clim\u00e1t ico se refieren en\n125 art\u00edculos (43%).  \nEntre las causas, predominan las menciones a los combustibles f\u00f3siles y a los gases de\nefecto invernadero (di\u00f3xido de carbono, metano y \u00f3xido nitroso). Con respecto a las\nemisiones de gases de efecto invernadero (GEI) que inciden en el cambio clim\u00e1tico, se\ncodific\u00f3 la presencia de mencione s a los tres considerados en la PNCC: di\u00f3xido de\ncarbono (CO2), metano (CH4) y \u00f3xid o nitroso (N2O). El CO2 es el m\u00e1s mencionado de los\ntres en la prensa digital. Aparece 116 veces, en el 40% de los art\u00edculos de la muestra. Es\nseguido por el CH4, al cual mencionan 42 art\u00edculos (15%), y por el N2O, que aparece 33\nveces (11%). Sin embargo, al prestar atenci\u00f3n a la cantidad de art\u00edculos en los que cada\nuno es el \u00fanico gas mencionado, se descubre una brecha considerable entre el di\u00f3xido de\ncarbono y los otros dos GEI (ver Gr\u00e1fica 2).  El cambio clim\u00e1tico en clave de causas y efectos\n0 20 40 60 80CO2 - Di\u00f3xido de Carbono  \nCH4 - Metano  \nNO2 - \u00d3xido Nitroso  \nCO2 y CH4  \nCO2, CH4 y NO2  \nCO2 y NO2  \nCH4 y N20  \nOtros gases  Alusi\u00f3n a gases de efecto invernadero\nCantidad de art\u00edculos\n76\n2\n1\n8\n1\n0\n0\n3\nGr\u00e1fica 7. Fuente de elaboraci\u00f3n propia.   4 1Por otra parte, de los 289 art\u00edculos analizados, 168, que representan al 58% de la muestra,\nno mencionan ninguno de estos gases.\nEl an\u00e1lisis de la cobertura period\u00edstica de las emisiones contribuyentes al cambio clim\u00e1tico\nse puede completar atendiendo a los sectores clave de actividad que suelen considerarse\nen las pol\u00edticas nacionales orientadas a cumplir con el Acuerdo de Par\u00eds . M\u00e1s de la mitad\nde los art\u00edculos period\u00edsticos sobre cambio clim\u00e1tico publicados en la primera mitad del\n2022 en Uruguay no hace referenc ia a ninguno de los sectores incluidos en la Primera\nContribuci\u00f3n Determinada a nivel Nacional al Acuerdo de Par\u00eds (en adelante: CDN):\nenerg\u00eda, transporte, procesos industriales, agricultura, residuos y tierras (Ministerio de\nAmbiente, 2017b). Se trata de 156 de los 289 art\u00edculos, el 54% de la muestra. En lugar de\nenfocarse en alguno de estos sectores de actividad dentro o fuera  de Uruguay, los\nart\u00edculos refieren, por ejemplo, a la situaci\u00f3n general del cambio clim\u00e1tico en el mundo (El\nObservador, 2022,  abril 16) o a las emisiones en general (Subrayado, 2022, junio 30), a los\nefectos psicol\u00f3gicos del cambio clim\u00e1tico (Montevideo Portal, 2022, febrero 8), a cambios\nen el comportamiento del cuerpo humano a ra\u00edz del cambio clim\u00e1tico (El Pa\u00eds, 2022, mayo\n20) o a fen\u00f3menos clim\u00e1ticos extremos (La Diaria, 2022, enero 18).\nDentro del 46% de art\u00edculos que s\u00ed tratan en alg\u00fan punto sobre la gesti\u00f3n de emisiones en\nalguno de estos sectores espec\u00edfic os, 57 lo hacen en referencia al de energ\u00eda, 29 al de\nagricultura (que incluye ganader\u00eda) y 24 al de tierras forestales, pastizales, turberas y\ntierras de cultivo. Estos tres pred ominan sobre los dem\u00e1s, que son los sectores de\nprocesos industriales (11), de transporte (9) y de residuos (3).  \nGr\u00e1fica 8. Fuente de elaboraci\u00f3n propia.   \n0 20 40 60Gesti\u00f3n de emisi\u00f3n en el sector Energ\u00eda  \nGesti\u00f3n de emisiones en el sector Transporte  \nGesti\u00f3n de emisiones en el sector Procesos Industriales  \nGesti\u00f3n de emisiones en el sector Agricultura incluida Ganader\u00eda  \nGesti\u00f3n de emisiones en el sector Residuos  \nGesti\u00f3n en el sector Tierras forestales, pastizales, turberas y sierras de cultivo  Alusi\u00f3n a gesti\u00f3n de emisiones por sector\nSectores definidos con base en objetivos de la CDN\n57\n9\n11\n29\n3\n4Con la Contribuci\u00f3n Determinada a nivel Nacional (CDN) como referencia, el an\u00e1lisis de\ncontenido de prensa relev\u00f3 la presencia de medidas de mitigaci\u00f3n o adaptaci\u00f3n que\ncoinciden con las 73 que Uruguay se propuso en 2017 para cumplir con el Acuerdo de\nPar\u00eds. Los resultados indican que una gran proporci\u00f3n de las publicaciones sobre cambio\nclim\u00e1tico en el per\u00edodo estudiado, en torno al 70%, no hace menci\u00f3n o alusi\u00f3n a medidas\nespec\u00edficas incluidas en la CDN. Cuando las medidas s\u00ed aparecen, hay un balance\nmitigaci\u00f3n-adaptaci\u00f3n: en total, solo 92 de 289 art\u00edculos (32%) refieren a medidas\nespec\u00edficas de mitigaci\u00f3n y 89 de 289 (31%) a medidas de adaptaci\u00f3n relevantes para\nUruguay.  \n4 2Medidas de mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico\nSi bien podr\u00eda esperarse que las referencias a medidas para la gesti\u00f3 n de emisiones\ncoincidentes con la CDN se concen traran en art\u00edculos period\u00edsticos contextualizados en\nUruguay, esto ocurre solamente entre un 61 y un 67% de los casos. Corresponden a\ncoberturas centra das en la realidad nacional 56 de los 92 art\u00edculos que mencionan o\naluden a estas medidas de mitigaci\u00f3n y 60 de los 89 que refieren a las de adaptaci\u00f3n al\ncambio clim\u00e1tico.\n0 50 100 150 200 250Ninguna  \nMitigaci\u00f3n  \nAdaptaci\u00f3n  Presencia de medidas de mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n en el total de art\u00edculos\nMedidas incluidas en la CDN  \n202\n92\n89\nGr\u00e1fica 9. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.\nAgricultura  - Buenas pr\u00e1cticas manejo de campo natural\ny rodeo de cr\u00eda en producci\u00f3n vacuna16\nTotal de art\u00edculos Medidas de mitigaci\u00f3n m\u00e1s presentes Art\u00edculos sobre Uruguay\n15\nUTCUTS  - Mantenimiento y aumento de bosque nativo 14 5\nEnerg\u00eda - Tecnolog\u00eda de acumulaci\u00f3n el\u00e9ctrica10 5\nEnerg\u00eda - Generaci\u00f3n el\u00e9ctrica con fuente h\u00eddrica 74\nUTCUTS \u2013 Protecci\u00f3n de superficies de turberas 4 44 3La medida de adaptaci\u00f3n m\u00e1s mencionada o aludida en la muestra (35 veces), con\nmucha diferencia sobre el resto, es la de \u201cDiversificaci\u00f3n de fuentes de matriz el\u00e9ctrica\u201d.\nEn 31 de los 35 casos, aparece vinculada al objetivo de gesti\u00f3n de emisio nes de GEI en el\nsector energ\u00eda, y 22 veces se presen ta en art\u00edculos contextualizados en Uruguay. Los dos\npuestos siguientes corresponden a medidas del sector agropecuario: \u201cPlanes de uso y\nmanejo de suelos\u201d (7) y \u201cPlan Nacional de Adaptaci\u00f3n Agropecuario\u201d (5), cuyas\nmenciones corresponden por comp leto a la cobertura nacional. Los siguientes puestos\ndel ranking de medidas de adaptaci\u00f3n presentes en la prensa digital uruguaya, con\nmenos de 5 menc iones, divergen considerablemente si se atiende al total de art\u00edculos o\nbien a aquellos enfocados en la realidad nacional.  \nEnerg\u00eda - Diversificaci\u00f3n de fuentes de matriz el\u00e9ctrica 35\nTotal de art\u00edculos Medidas de adaptaci\u00f3n m\u00e1s presentes Art\u00edculos sobre Uruguay\n21\nAgropecuario - Planes de Uso y Manejo del Suelo 7 7\nAgropecuario  - Plan Nacional de Adaptaci\u00f3n Agropecuario 5 5\nAsimismo, se detect\u00f3 un n\u00famero considerable de las 73 medidas previs tas en la CDN que\nno apare cen en los art\u00edculos publ icados entre enero y junio de 2022 sobre cambio\nclim\u00e1tico en la prensa nacional m\u00e1s le\u00edda. En cuanto a mitigaci\u00f3n, son 15 las medidas\nausentes de la cobertura period\u00edstica en el per\u00edodo:  La medid a de mitigaci\u00f3n m\u00e1s mencionada o aludida en la cobertura period\u00edstica del\nper\u00edodo analizado es la de \u201cBuenas pr\u00e1cticas en manejo de campo natur al y rodeo de cr\u00eda\nen producci\u00f3n vacuna\u201d, del sector Agricultura. Su presencia en 15 art\u00edculos enfocados en\nla realidad uruguaya la lleva a liderar  el ranking. En diez ocasiones, la medida aparece en\nart\u00edculos que tambi\u00e9n hacen referencia a la emisi\u00f3n de CH4 asociada a la ganader\u00eda.  \nA esta le siguen menciones al \u201cMantenimiento y aumento de bosque nativo\u201d, del sector\nUso de la tierra, con 14 menciones de las que aproximadamente un tercio corresponden\na noticias nacionales. En tercer lugar, se ubica \u201cTecnolog\u00eda de acumulaci\u00f3n el\u00e9ctrica\u201d\n(Energ\u00eda), que re\u00fane 10 referencias distribuidas uniformemente entre art\u00edculos con foco\nen Uruguay y aquellos que se ubic an en otros pa\u00edses o no especifican coordenadas\ngeogr\u00e1ficas. La energ\u00eda e\u00f3lica aparece en igual cantidad de ocasiones en el contexto\nnacional e internacional, mientras que las turberas solo en el \u00e1mbito nacional.\nAgricultura - Tecnolog\u00eda cero descarga a r\u00edos y arroyos\nAgricultura - Tecnolog\u00eda de riego intermitente en cultivos de arroz\nAgricultura - Fertilizantes de liberaci\u00f3 n lenta y ajuste de temporalidad de aplicaci\u00f3n en\ncultivos invernales\nUTCUTS - Siembra directa, rotacione s de cultivos para granos, cultivos de cobertura,\ninclusi\u00f3n de gram\u00edneas4 4Residuos - Captura y quema de CH4 en sitios de disposici\u00f3n final\nResiduos - Tecnolog\u00eda de reducci\u00f3n de generaci\u00f3n de CH4\nVarios sectores - Sello Verde Tur\u00edstico\nEnerg\u00eda - Colectores para agua caliente sanitaria en grandes usuarios\nEnerg\u00eda - Plan de medidores de energ\u00eda inteligentes\nEnerg\u00eda - Etiquetado de eficiencia energ\u00e9tica en veh\u00edculos livianos\nEnerg\u00eda - Etiquetado de eficiencia energ\u00e9tica en transporte p\u00fablico y de carga\nEnerg\u00eda - Veh\u00edculos el\u00e9ctricos en transporte p\u00fablico\nEnerg\u00eda - Primera ruta el\u00e9ctrica de Am\u00e9rica Latina (Colonia-Mvd-Chuy)\nEnerg\u00eda - Red de recarga de veh\u00edculos el\u00e9ctricos a nivel nacional\nEnerg\u00eda - Red de carga r\u00e1pida\nEn cuant o a las medidas de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico, las siguientes 17 no\naparecen en ninguna publicaci\u00f3n de las contenidas en la muestra:  \nSocial - Informaci\u00f3n georreferenciada de vulnerabilidad\nSocial - Plan Nacional de Relocalizaciones\nSalud - Programa de Capacitaci\u00f3n en Cambio Clim\u00e1tico y Salud\nSalud - Indicadores de Salud Ambiental\nSalud - Sistema de alerta temprana de temperaturas extremas\nSalud - Diagn\u00f3stico de capacidad de respuesta e infraestructura de servicio y\nasistencia ante eventos clim\u00e1ticos extremos\nCiudades, infraestructura y ordenamiento territorial - Instrumentos de Ordenamiento\nTerritorial\nCiudades, infraestructura y ordenamiento territorial - Medidas de adaptaci\u00f3n en\nciudades de m\u00e1s de 5.000 habitantes\nCiudades, infraestructura y ordenamiento territorial - Planes de adaptaci\u00f3n local al CC\nen departamentos\nZona costera - Manejo adaptativo de franja costera\nZona costera - Sistema de monitoreo y evaluaci\u00f3n de medidas en departamentos\ncosteros\nAgropecuario - Seguros basados en \u00edndices clim\u00e1ticos\nAgropecuario - Fondo Agropecuario de Emergencias\nAgropecuario - Sistemas de informaci\u00f3n integrales\nServicios clim\u00e1ticos - Sistema integral de dise\u00f1o y gesti\u00f3n de servicios clim\u00e1ticos\nServicios clim\u00e1ticos - Red de radares\nServicios clim\u00e1ticos - Estaci\u00f3n de radiosondeo\nA pesar de que el uso del hidr\u00f3geno verde no est\u00e1 recogido en la PNCC  o en la CDN, se\nanaliz\u00f3 su presen cia en la cobertur a period\u00edstica debido a que esta alternativa emerge\ncon fuerza durante el per\u00edodo estudiado y se vincula con objetivos de mitigaci\u00f3n de la\npol\u00edtica clim\u00e1tica uruguaya.  \n[8] El hidr\u00f3geno verde es propuesto desde el gobierno como una fuente de energ\u00eda alternativa que colabora con la descarbonizaci\u00f3n y\nla reducci\u00f3n del uso de combustibles que generan emisiones de gases de efecto invernadero (Presidencia Uruguay, 2022).[8]4 5La invest igaci\u00f3n evidenci\u00f3 que solo 11 de los 289 art\u00edculos sobre cambio clim\u00e1tico\npublicados por la prensa digital en el primer semestre de 2022 mencio nan al hidr\u00f3geno\nverde [8]. Ocho lo presentan como una alternativa, entre otras, a los com bustibles f\u00f3siles;\nuno lo plantea como la soluci\u00f3n al problema que estos causan; dos hacen un an\u00e1lisis\ncr\u00edtico y reflexivo sobre sus particularidades, costos y beneficios.\n \n276 \n8 \n2\nNo mencionaMenciones al hidr\u00f3geno verde\nCantidad de art\u00edculos\nSoluci\u00f3n\n Alternativa\nGr\u00e1fica 10.   Fuente: elaboraci\u00f3n propia.\nAn\u00e1lisis cr\u00edtico\nEncuadre del cambio clim\u00e1tico en la prensa uruguaya\nEl estudio tom\u00f3 como punto de partida la definici\u00f3n de encuadre de Entman, seg\u00fan la\ncual encu adrar consiste en \u201cseleccionar algunos aspectos de una realida d que se percibe\ny darles m\u00e1s relevancia en un texto comunicativo, de manera que se promueva una\ndefinici\u00f3n del problema determinado, una interpretaci\u00f3n causal, una evaluaci\u00f3n moral y/o\nuna recomendaci\u00f3n de tratamiento para el asunto descrito\u201d (1993, p. 52). S\u00e1daba et al.\n(2012) afirman que los encuadres est\u00e1n presentes en los comunicadores, los contenidos\ninformativos, la cultura y las audien cias; este estudio se centra en la segunda de dichas\ncategor\u00edas, repres entada por los art\u00edculos period\u00edsticos de la prensa digital m\u00e1s le\u00edda de\nUruguay.  14 6Primera aproximaci\u00f3n al framing del cambio clim\u00e1tico en la prensa \nLa inclus i\u00f3n de los art\u00edculos en una u otra secci\u00f3n del medio period\u00edstico ofrece una\nprimera pista sobr e c\u00f3mo se enfoca la cobertura del tema. La secci\u00f3n tem\u00e1tica en la que\nm\u00e1s aparecen publicados conteni dos que refieren al cambio clim\u00e1 tico en medios\ndigitales uruguayos es la de noticias internacionales. Son 80 los art\u00edculos publicados en\ndicha secci\u00f3n, un 27,7% de la muestra.  \nSiguen publicaciones en seccione s de econom\u00eda (45), ambiente (37) y ciencia y\ntecnolog\u00eda (28).  \n0 20 40 60 80Pol\u00edtica  \nEconom\u00eda  \nCultura  \nRurales  \nOpini\u00f3n  \nInternacional  \nCiencia y tecnolog\u00eda  \nAmbiente   \nSalud   \nSociedad  \nOtra   \nAl hablar de noticias que hacen referencia a la PNCC, la distribuci\u00f3n de la muestra en\nsecciones cambia  y pasa a ser la secci\u00f3n de informaci\u00f3n econ\u00f3mica la que nuclea al\nmayor n\u00famero de art\u00edculos.  \nAunque la secci\u00f3n  internacional sigue teniendo protagonismo, se debe a noticias que no\nnecesariamente son contextualizadas en Uruguay pero que refieren a medidas como las\ncontenidas en la PNCC o a temas  alineados con algunos aspectos espec\u00edficos de la\nmisma.  \nEs llamativo, sobre todo comparada con la cantidad de medios y fuentes que aplican\nencuadres pol\u00edtic os a la informa ci\u00f3n sobre el cambio clim\u00e1tico y la PNCC, la\nrelativamente poca cantidad de noticias publicadas en la secci\u00f3n pol\u00edtica.  Gr\u00e1fica 11.   Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Secci\u00f3n\nCantidad de art\u00edculos sobre el cambio clim\u00e1tico\n11\n45\n2\n20\n20\n80\n28\n37\n8\n18\n214 7\n0 10 20 30Pol\u00edtica  \nEconom\u00eda  \nCultura  \nRurales  \nOpini\u00f3n  \nInternacional  \nCiencia y tecnolog\u00eda  \nAmbiente   \nSalud   \nSociedad  \nOtra   \nGr\u00e1fica 12. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Secci\u00f3n de publicaciones con informaci\u00f3n relacionada a la PNCC\nCantidad de art\u00edculos\nEncuadre del medio y encuadre de las fuentes en la cobertura clim\u00e1tica \nTras esta primera aproximaci\u00f3n a trav\u00e9s de las secciones del medio, el an\u00e1lisis\npormenorizado del contenido textu al, visual y audiovisual de las piezas period\u00edsticas\nsobre cambio clim\u00e1tico evidenci\u00f3 que el encuadre que aplica predominantemente la\nprensa nacional a la hora de informar sobre el cambio clim\u00e1tico es el frame  pol\u00edtico,\npresente en 91 de 289 art\u00edculos (32%). Es decir, casi un tercio de las veces se presenta a\nla inform aci\u00f3n en el marco de discusiones sobre la toma de decisiones\ngubernamentales, negociaciones y gestiones en el \u00e1mbito de la pol\u00edtica o de las\nrelaciones entre pa\u00edses o gobiernos locales.\nEn segundo lugar, aparece el encuadre econ\u00f3mico, que se ve en informaciones con\n\u00e9nfasis en desaf\u00edos, consecuencias y costos del cambio clim\u00e1tico desde el punto de\nvista de la administraci\u00f3n de recursos. Este encuadre se ve en 62 art\u00edculos, un 21% de la\nmuestra.  \nLuego, en tercer lugar, aparece el encuadre cient\u00edfico: cuando predominan las\nexplicaciones de tipo t\u00e9cnico o cient\u00edfico de fen\u00f3menos asociados al cambio clim\u00e1tico.\nEst\u00e1 presente en 53 art\u00edculos, un 18% de la muestra.  6\n28\n1\n14\n6\n21\n6\n19\n3\n5\n84 8\n0 25 50 75 100Cient\u00edfico  \nTecnolog\u00eda  \nEcon\u00f3mico  \nPol\u00edtico   \nSocial   \nBiol\u00f3gico   \nOtro  \nGr\u00e1fica 13. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Encuadre de informaci\u00f3n sobre cambio clim\u00e1tico\nCantidad de art\u00edculos por encuadre\nLa relaci\u00f3n se mantiene en t\u00e9rmin os generales -con leves modificaciones, como el\ndescenso de los encuadres pol\u00edtico y biol\u00f3gico- cuando, en lugar de tene r en cuenta toda\nla muestra, se observa el encuadre del medio en los art\u00edculos que contextualizan el tema\ndel cambio clim\u00e1tico en Uruguay.  \n0 10 20 30 40 50Cient\u00edfico  \nTecnolog\u00eda  \nEcon\u00f3mico  \nPol\u00edtico   \nSocial   \nBiol\u00f3gico   \nOtro  Encuadre de informaci\u00f3n sobre cambio clim\u00e1tico contextualizado\nCantidad de art\u00edculos por encuadre\nGr\u00e1fica 14. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.53\n18\n62\n91\n29\n31\n5\n19\n6\n42\n49\n9\n7\n54 9\n0 10 20 30 40Cient\u00edfico  \nTecnolog\u00eda  \nEcon\u00f3mico  \nPol\u00edtico   \nSocial   \nBiol\u00f3gico   \nOtro  \nGr\u00e1fica 15. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Encuadre de informaci\u00f3n relacionada a la PNCC\nCantidad de art\u00edculos por encuadreSin emba rgo, al observar el subgrup o de art\u00edculos que aluden a aspectos contenidos en\nla PNCC, es llama tivo el casi nulo enfoque cient\u00edfico que se le da a la informaci\u00f3n. A la\nesperable prominencia del encuadre pol\u00edtico, le sigue el encuadre econ\u00f3mico.  \nAdem\u00e1s de observar el encuadre predominante en los art\u00edculos o encuadre del medio\nperiod\u00edstico, la investigaci\u00f3n analiz\u00f3  el framing  de cada una de las fuentes consultadas\nsobre temas relacionados con el cambio clim\u00e1tico en todos los art\u00edculos.   En este\n\u00e1mbito, se vieron replicados algunos  aspectos de la distribuci\u00f3n de encuadres del medio.\nDe un total de 446 fuentes citadas por los medios y que aluden al cambio clim\u00e1tico en\nsus declaraciones, 130 (30%) presentan un encuadre pol\u00edtico en su discurso sobre el\ntemas. Por otra parte, 89 fuentes (20%) encuadran el tema desde una perspectiva\necon\u00f3mica, la misma proporci\u00f3n que prioriza el encuadre cient\u00edfico.  2\n9\n28\n32\n3\n2\n35 0\n0 50 100 150Cient\u00edfico  \nTecnolog\u00eda  \nEcon\u00f3mico  \nPol\u00edtico   \nSocial   \nBiol\u00f3gico   \nOtro  \nGr\u00e1fica 16. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Encuadre de fuentes consultadas sobre el cambio clim\u00e1tico\nCantidad de fuentes por encuadre\nDe las 446 fuentes  citadas, 212 aparecen en art\u00edculos que mencionan espec\u00edficamente o\naluden a alg\u00fan aspecto de la PNCC o la CDN. Los encuadres predominantes en el\ndiscurso de estas fuentes son el pol\u00edtico y el econ\u00f3mico, tal como suced\u00eda con el\nencuadre del medio para este subgrupo de noticias enfocadas en la pol\u00edtica nacional\nclim\u00e1tica. Asimism o, resulta llamativo el descenso en la cantidad de voces con encuadre\ncient\u00edfico citadas en art\u00edculos que mencionan o aluden a la PNCC: solo 21 (9,9%) de entre\n212 fuentes citadas en 117 art\u00edculos  que mencionan o aluden a la PNCC  que promueven\nun enfoque cient\u00edfico.   \n0 20 40 60 80Cient\u00edfico  \nTecnolog\u00eda  \nEcon\u00f3mico  \nPol\u00edtico   \nSocial   \nBiol\u00f3gico   \nOtro  Encuadre de fuentes que mencionan o aluden a la PNCC\nCantidad de fuentes por encuadre\nGr\u00e1fica 17. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.21\n7\n55\n55\n26\n23\n489\n19\n89\n130\n56\n50\n135 1Tanto al analizar el encuadre de cada art\u00edculo de manera global como el de las citas a\nfuentes individuales, es notoria la poca presencia del encuadre tecnol\u00f3gico, cuya\ncodificaci\u00f3n preten d\u00eda registrar las voces y las piezas period\u00edsticas que ponen \u00e9nfasis en\nla presen cia y el funcionamiento de respuestas tecnol\u00f3gicas a los desaf\u00edos presentados\npor el cambio clim \u00e1tico. Siete (3%) de entre 212 fuentes citadas en los 117 art\u00edculos que\nmencionan o aluden a la PNCC promueven un encuadre tecnol\u00f3gico. Al mismo tiempo,\nsolo nueve (8%) de esos 117 art\u00edculos se presentan con un encuadre tecnol\u00f3gico.  \nCon resp ecto a los encuadres de los columnistas en particular, domina el pol\u00edtico (14),\nseguido del econ\u00f3mico (11), el tecn ol\u00f3gico (4), el cient\u00edfico (3) y los encuadres social y\nbiol\u00f3gico (1). Una tendencia que se observa en el espacio del g\u00e9nero period\u00edstico de\nopini\u00f3n \u201cColumna\u201d es la predominancia casi absoluta de las voces alineadas con el\nconsenso cient\u00edfico sobre la presencia y la gravedad del cambio clim\u00e1tico y el\ncalentamiento global. De los 37 art\u00edculos que responden a las caracter\u00edsticas de este\ng\u00e9nero period\u00edstic o, solo 1 presenta una voz esc\u00e9ptica (definida como la de alguien que,\nsi bien no niega el cambio clim\u00e1tico y el calentamiento global, pone en duda el alcance\nde sus efectos, la necesidad de tomar medidas dr\u00e1sticas, la \u201ccerteza\u201d  ofrecida por los\ncient\u00edficos que afirman que el CC es una realidad grave que hay que atacar ahora). No\nhay lugar para la opini\u00f3n de voces negacionistas (que niegan que el CC y el CG son un\nproblema real).\nUso de fuentes sobre el cambio clim\u00e1tico en la prensa uruguaya\nLa invest igaci\u00f3n relev\u00f3 el uso de fuentes period\u00edsticas que se ve en la cobertura del\ncambio clim\u00e1tico y de la PNCC en los cinco medios analizados. As\u00ed, se codific\u00f3 la\ncantidad de fuentes citadas, el tipo de fuentes consultadas y el posicionamiento de las\nfuentes con respecto al cambio clim\u00e1tico.  \nCantidad y tipo de fuentes\nPor un lado, un tercio (97) de los art\u00edculos analizados fueron escritos con base en el\ntestimonio o el aporte de una sola fuente de informaci\u00f3n, lo que puede presentar\nproblemas con respecto a la verificaci\u00f3n y el contraste de los datos. Por otro lado,\ntambi\u00e9n en cerca de un tercio de los art\u00edculos (92) se apela a la informaci\u00f3n o las\ndeclaraciones de m\u00e1s de tres fuent es. Los 100 art\u00edculos restantes se dividen entre los\nque citan a dos fuentes (53), a tres (42) o a ninguna (5).5 2Con resp ecto al tipo de fuentes mayormente consultadas por los medios analizados a la\nhora de informar sobre el cambio clim\u00e1tico, predominan las voces que vienen del \u00e1mbito\npol\u00edtico (por ejemplo: diplom\u00e1ticos, organismos de gobierno, expertos del gobierno, think\ntanks pol\u00edticos, miembros de organizaciones pol\u00edticas intergubernamentales). De las 449\nfuentes que apare cen en el total de la muestra, 162 (36%), son fuentes pol\u00edticas. Este\ndato se condice con el predominio del encuadre pol\u00edtico a la hora de tratar el tema del\ncambio clim\u00e1tico y de la PNCC en los medios nacionales.  \nSin emba rgo, en segundo lugar aparecen las fuentes cient\u00edficas (por ejemplo: miembros\nde organizaciones  cient\u00edficas o de la academia de ciencias). Son 132 (29%) las fuentes\nde este tipo citadas en art\u00edculos sobre el cambio clim\u00e1tico o la PNCC. En este caso, la\ncantidad de fuentes de este tipo no guarda relaci\u00f3n con los encuadr es presentes en\nart\u00edculos que hacen referencia a la PNCC: el encuadre cient\u00edfico est\u00e1 presente en solo\ndos de estos art\u00edculos. Este dato refleja que el punto de vista de las voces cient\u00edficas,\nconsultadas con frecuencia en el corpus analizado, no predomina en los art\u00edculos sobre\nla PNCC.  \nEs notoria la diferencia en la cantidad de veces que aparecen estos dos tipos de fuente,\nlas pol\u00edticas (162) y las cient\u00edficas (132), con respecto al resto: 60 empresariales\n(empresarios, consultores econ\u00f3micos, think tanks econ\u00f3micos), 39 sociales\n(organizaciones o actores de la sociedad civil, activistas, ciudadanos, damnificados), 38\nacad\u00e9micas (miembros de la academia, especialmente de las ciencias sociales o\nhumanidades) y cinco culturales (influencers, actores, m\u00fasicos, deportistas, etc.). \n97\n \n92 \n53 \n42 \n5\nUnaCantidad de fuentes citadas\nCantidad de art\u00edculos\nTres\n Dos\nGr\u00e1fica 18. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.\nM\u00e1s de tres\n Ninguna5 3\n0 50 100 150 200Cient\u00edfico  \nTecnolog\u00eda  \nEcon\u00f3mico  \nPol\u00edtico   \nSocial   \nBiol\u00f3gico   \nOtro  \nGr\u00e1fica 19. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Tipo de fuentes\nTotal: 449 fuentes citadas sobre el cambio clim\u00e1tico\nLas fuentes consultadas, casi de manera un\u00e1nime, est\u00e1n alineadas con el\nconsenso cient\u00edfic o respecto a la convicci\u00f3n de que el cambio clim\u00e1tico es una\nrealidad grave que merece ser atendida con medidas de adaptaci\u00f3n y/o mitigaci\u00f3n.\nEn esta categor\u00eda se encuentran 435 de las 449 (97%) fuentes citadas en la\ninformaci\u00f3n publicada durante los primeros seis meses del a\u00f1o. Seis fuentes (1%)\nplantean una visi\u00f3n esc\u00e9ptica sobre la gravedad y las consecuencias del cambio\nclim\u00e1tico, sin negarlo. Mientras que tan solo una (0,2%) niega que el cambio\nclim\u00e1tico sea una realidad a la que es necesario combatir. La postura de siete\nfuentes (2%) no pudo determinarse a ra\u00edz de lo publicado en los art\u00edculos que las\ncitan.  Posici\u00f3n de las fuentes\n500 \n400 \n300 \n200 \n100 \n0 Posici\u00f3n de las fuentes frente al cambio clim\u00e1tico\nTotal: 449 fuentes citadas sobre el cambio clim\u00e1tico\nReconoce la presencia\ny gravedad del CCEsc\u00e9ptico, relativiza\ngravedad y se\u00f1ala\nincertidumbre respecto\nal CCNegacionista No corresponde132\n162\n60\n39\n39\n39\n13Este labo ratorio se enfoc\u00f3 en analiz ar la presencia y el encuadre del cam bio clim\u00e1tico en\nel contenido period\u00edstico de la prensa digital uruguaya m\u00e1s le\u00edda -Montevideo Portal, El\nObservador, Subra yado, El Pa\u00eds y La Diaria (Radar, 2021)- durante la primera mitad del\na\u00f1o 2022.\nEn la cobertura del cambio clim\u00e1tico por parte de estos medios, consistente en 289\nart\u00edculos period\u00edst icos digitales, las consecuencias son levemente m\u00e1s recurrentes que\nlas causas y, entre ellas, destacan los episodios clim\u00e1ticos extremos. Sin embargo, las\nmedidas de mitigaci\u00f3n superan ligeramente a las de adaptaci\u00f3n. En este sentido,\ntomando en cuenta la alta vulnerab ilidad clim\u00e1tica de los pa\u00edses coste ros de la regi\u00f3n,\nser\u00eda conveniente intensificar la atenci\u00f3n a las estrategias de adaptaci\u00f3n.\nAcorde al car\u00e1cte r global del fen\u00f3meno del cambio clim\u00e1tico, el foco en la realidad\nnacional se encuentra en poco meno s de la mitad de los art\u00edculos de prensa analizados y\nuna amplia mayor\u00eda de estos aluden  a alg\u00fan aspecto contemplado en la Pol\u00edtica Nacional\nde Camb io Clim\u00e1tico (PNCC). Con menor frecuencia que las alusiones generales o a los\nobjetivos, se llegan a tratar las medidas espec\u00edficas priorizadas en la Contribuci\u00f3n\nDeterminada a Nivel Nacional al Acuerdo de Par\u00eds (CDN).  \nSi bien las menciones a medidas se dividen casi en partes iguales entre mitigaci\u00f3n y\nadaptaci\u00f3n, las primeras est\u00e1n m\u00e1s  atomizadas. Entre las medidas de adaptaci\u00f3n, se\nimpone claramente. Las referencias  a la diversificaci\u00f3n de fuentes de matriz el\u00e9ctrica -la\nmedida m\u00e1s mencionada-, la tecn olog\u00eda de acumulaci\u00f3n el\u00e9ctrica y la generaci\u00f3n\nel\u00e9ctrica con fuente h\u00eddrica colocan  a este sector como el prioritario en la cobertura del\ncambio clim\u00e1tico en la prensa digital uruguaya. Cuando se acota la mira da a los art\u00edculos\nperiod\u00edsticos cont extualizados en Uruguay, las medidas de mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n en el\nsector agricultura casi equiparan al sector energ\u00eda: el manejo del campo natural y del\nrodeo de cr\u00eda en producci\u00f3n vacuna son las medidas de mitigaci\u00f3n m\u00e1s presentes,\nmientras que los planes de uso y manejo de suelos, junto con el plan nacional\nagropecuario, aparecen entre las medidas de adaptaci\u00f3n m\u00e1s presentes en las noticias\nsobre el cambio clim\u00e1tico.\nPor otra parte, cerca de la mitad de las 73 medidas de la CDN est\u00e1n  completamente\nausentes en la prensa digital de este per\u00edodo. Aqu\u00ed se plantea la pregunta de si esta sub-\natenci\u00f3n correspo nde a una cobertu ra period\u00edstica deficitaria de la activ idad nacional o a\nla falta de acontec imientos noticiables o de difusi\u00f3n en torno a estas medidas definidas\nen 2017. En cualquier caso, esto presenta un campo amplio de oportunidades de dar a\nconocer lo que se realiza en pos de una producci\u00f3n m\u00e1s sustentable y alineada con la\nmitigaci\u00f3n y la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico en distintos sectores de actividad.\nParticularmente, llama la atenci\u00f3n la falta de informaci\u00f3n sobre medidas tomadas en el\nsector del manejo de residuos, considerando, como muestran otras \u00e1reas de esta misma\n5 4Conclusiones sobre el cambio clim\u00e1tico en la prensa digitalde esta misma investigaci\u00f3n, que este es un tema predomin ante entre las\npreocupaciones de algunos sectores poblacionales al referirse al cambio clim\u00e1tico.  \nA pesar de la matriz ganadera de Uruguay y de que el agro es el segundo sector de\nactividad m\u00e1s mencionado luego del de energ\u00eda, el metano es un gas con presencia\nminoritaria entre los GEI en las noticias que refieren a emisiones. El protagonismo del\nCO2 evidencia el peso de una tendencia a la cobertura globalizada del cambio clim\u00e1tico\nque desp laza a los desaf\u00edos y las oportunidades locales, frente a la expectativa de que\nsean los medios nacionales los que aporten esta perspectiva al repertorio medi\u00e1tico\npotencialmente diverso de ciudadanos conectados al mundo.\nAl margen de la predominancia del encuadre pol\u00edtico en la cobertura period\u00edstica del\ncambio clim\u00e1tico y la PNCC, es llamativo c\u00f3mo desciende abruptamente el encuadre\ncient\u00edfico al tratarse de art\u00edculos que informan sobre aspectos de la pol\u00edtica nacional. Si\nse atiend e a la proporci\u00f3n mayor de art\u00edculos enfocados en los efectos del cambio\nclim\u00e1tico, podr\u00eda constituirse una oportunidad para incluir un an\u00e1lisis cient\u00edfico de las\ncausas que contribuyera a explicar y contextualizar las medidas de mitigaci\u00f3n y\nadaptaci\u00f3n propuestas por la PNCC.\n \nEn esa misma l\u00ednea, el enfoque en las respuestas tecnol\u00f3gicas al prob lema del cambio\nclim\u00e1tico se presenta de forma marginal. Acciones de comunicaci\u00f3 n oficial que se\ncentren en c\u00f3mo la tecnolog\u00eda puede colaborar con algunas de las medidas de\nmitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n en distintos  sectores de actividad tambi\u00e9n colaborar\u00edan con el\nproceso de concientizaci\u00f3n. Un ejemplo de esto es el hidr\u00f3geno verde que, si bien es la\nnovedad m\u00e1s prometedora de los \u00faltimos tiempos en cuanto a reducir emisiones en la\nindustria, el transporte y la energ\u00eda (Medina et al, 2021), resulta pr\u00e1ctic amente ignorado\nen la cobertura del cambio clim\u00e1tico por parte de los medios m\u00e1s le\u00eddos en plataformas\ndigitales a nivel nacional. Reforzar la comunicaci\u00f3n de todos los planes relacionados con\nla PNCC que involucren al hidr\u00f3geno verde como alternativa o como soluci\u00f3n es otra\nrecomendaci\u00f3n que se desprende del an\u00e1lisis de los datos llevado a cabo en este\nestudio, considerando la afirmaci\u00f3n de que \u201ces uno de los ejes de la segunda transici\u00f3n\nenerg\u00e9tica que comienza a transitar nuestro pa\u00eds\u201d, seg\u00fan el Ministerio de Ambiente\n(2021). Se presenta as\u00ed una oportunidad para dar a conocer una alter nativa al mismo\ntiempo que se promueven explicaciones del cambio clim\u00e1tico desde un punto de vista\ncient\u00edfico-t\u00e9cnico que contribuir\u00eda a prevenir la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica en cuanto al tema.\nPor \u00faltimo, se detecta un vac\u00edo  comunicacional en la escasez de contenidos\naudiovisuales utilizados para informar sobre el cambio clim\u00e1tico y la PNCC.\nConsiderando las facilidades de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de material audiovisual y la\nefectividad del mismo para atraer al p\u00fablico en plataformas digitales , se presenta la\noportunidad de facilitar la cobertura  audiovisual de eventos con valor informativo en los\nmedios nacionales.\n5 5El an\u00e1lisis de la cobertura period\u00eds tica del cambio clim\u00e1tico se realiz a a trav\u00e9s de la\nt\u00e9cnica de an\u00e1lisis de contenido (Berelson, 1952; Abel\u00e1, 2002), con una orientaci\u00f3n\ntem\u00e1tica que identifica distintos encuadres o frames  del cambio clim\u00e1tico provenientes\nde estudios internacionales (Le\u00f3n, 2013; Le\u00f3n y De Lara, 2013; O\u2019Neill et al , 2015; Sch\u00e4fer\ny Schlichting, 2014; Robbins, 2018) , adem\u00e1s de relevar la presencia de las l\u00edneas de\nacci\u00f3n clim\u00e1tica de la pol\u00edtica nacional con una matriz construida localmente en el marco\ndel proye cto. La unidad de an\u00e1lisis est\u00e1 compuesta por los art\u00edculos period\u00edsticos\n(unidad de registro) sobre cambio clim\u00e1tico publicados durante el prim er semestre de\n2022 en las webs  (unidad de contexto) de los cinco medios informativ os digitales m\u00e1s\nle\u00eddos en Uruguay  seg\u00fan el Perfil del Internauta (Radar, 2021): Mont evideo Portal, El\nObservador, Subrayado, El Pa\u00eds y La Diaria (unidad de muestreo).  \nPara obte ner el corpus de art\u00edculos period\u00edsticos sobre el tema, primero, se realizaron\ntreinta b\u00fasquedas con la frase \u201ccam bio clim\u00e1tico\u201d a trav\u00e9s del buscador de noticias de\nGoogle: una espec\u00edfica por cada medio (Montevideo Portal, El Observador, Subrayado, El\nPa\u00eds y La Diaria) y por cada mes (enero a junio). A continuaci\u00f3n, se complement\u00f3 esta\nb\u00fasqueda con otra realizada en la red social Twitter, que los cinco medios de la muestra\nutilizan de forma asidua para divulgar sus contenidos. El mecanismo de b\u00fasqueda fue\nid\u00e9ntico al aplicado en la instancia previa: 30 b\u00fasquedas, una por mes para cada usuario\nespec\u00edfico de cada uno de los cinco medios. El resultado de estas 60 b\u00fasquedas fue un\nconjunto de 600 contenidos escritos , la mayor\u00eda de ellos acompa\u00f1ados por fotograf\u00edas y\nalgunos, por videos. Sin embargo, una primera revisi\u00f3n de estos art\u00edculos period\u00edsticos\nevidenci\u00f3 que: a) hab\u00eda casos en los que el t\u00e9rmino de b\u00fasqueda se encontraba entre los\nhiperv\u00ednculos a otros art\u00edculos, pero  no hab\u00eda referencias a cambio clim\u00e1tico -con este u\notro nombre, como \u201ccalentamiento global\u201d- en el desarrollo del texto ni en piezas gr\u00e1ficas\no audiovisuales que lo acompa\u00f1aran (140 art\u00edculos); y b) en otros casos,  la frase \u201ccambio\nclim\u00e1tico\u201d corresp ond\u00eda a una menci \u00f3n aislada en alg\u00fan pasaje del art\u00edculo, sin desarrollo\nsuficiente para posibilitar un an\u00e1lisis de su tratamiento (171 art\u00edculos). Tras esta revisi\u00f3n,\nla unidad de muestreo se redujo a 289 art\u00edculos que componen el corpus analizado pues\ntratan efectivamente al cambio clim\u00e1tico con distintos niveles de desarrollo del tema.  \nLa matriz de an\u00e1lisis de contenido se tradujo en un c\u00f3digo con tres secciones\nprincipales, que re\u00fanen un total de 34 variables relevadas en la unidad de registro (el\nart\u00edculo completo: texto, elementos gr\u00e1ficos y audiovisuales). Primer o, se recogieron\ndatos b\u00e1sicos del art\u00edculo (g\u00e9nero period\u00edstico, secci\u00f3n del medio, cantidad de fuentes\ncitadas, fotos y videos, si se trataba de un cable de agencia o de producci\u00f3n propia del\nmedio, etc.).  \n5 6Anexo metodol\u00f3gico - Laboratorio PrensaEn segundo lugar, se relev\u00f3 el v\u00ednculo de la informaci\u00f3n con Uruguay, el CC y la PNCC\n(nivel de protagonismo del CC en el art\u00edculo, alusi\u00f3n o no al contexto uruguayo y a la\nPNCC, medidas de mitigaci\u00f3n o adaptaci\u00f3n mencionadas en el art\u00edculo, gases de efecto\ninvernadero mencionados, etc.). Por \u00faltimo, se codificaron los encuadres presentes en\ncada art\u00edculo, con una sub-secci\u00f3n dedicada al encuadre global del art\u00edculo y otra, al\nencuadre promovi do por cada una de las fuentes consultadas que se refer\u00edan al CC en\nlos art\u00edculos. Con base en investiga ciones previas (Le\u00f3n, 2013; Le\u00f3n y De Lara, 2013;\nO\u2019Neill et al, 2015; Sch\u00e4fer y Schlichting, 2014; Robbins, 2018), se definieron siete\ncategor\u00edas para el encuadre: cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico, econ\u00f3mico, pol\u00edtico, social, biol\u00f3gico\ny otro.   \nComo parte del procedimiento orientado a garantizar una lectura sistem\u00e1tica de los\ncontenidos, los tres codificadores codificaron de manera independiente  los mismos diez\nart\u00edculos de la muestra (dos de cada medio, seleccionados de manera aleatoria) para\nevaluar la concordancia. La prueba de Cohen arroj\u00f3 un porcentaje de acuerdo entre\ncodificadores de 89,71%, que entra en el rango de lo que es considerado un nivel de\nacuerdo casi perfe cto. A continuaci\u00f3n, cada codificador se encarg\u00f3 de aplicar el c\u00f3digo\ndesarrollado a aproximadamente un tercio de la muestra (codificador 1: 96 art\u00edculos;\ncodificador 2: 99 art\u00edculos; codifica dor 3: 95 art\u00edculos), orientado y supervisado por el\ninvestigador responsable del laboratorio.\n5 7El discurso ambiental de\nlos i n f l u e n c e r s uruguayos\nen Instagram\nCaracterizaci\u00f3n de los eco-influencers uruguayos en Instagram\u00cdndice P\u00e1gina\n59\nPerfil sociodemogr\u00e1fico de los influenciadores no tradicionales\nTipos de eco-influenciadores y foco tem\u00e1tico\nDiscurso ambiental de los eco- influencers\nModos y recursos semi\u00f3ticos en las publicaciones ambientales de\nInstagram  \nContenido y significado de las publicaciones ambientales en\nInstagram\nLa pol\u00edtica clim\u00e1tica en el discurso de los eco-influencers\nConclusiones   sobre el discurso ambiental de los eco-influencers  \nAnexo metodol\u00f3gico \u2013 Laboratorio de an\u00e1lisis de influencers  59\n61\n62\n63\n65\n69\n73\n76Autores: Carolina Garz\u00f3n D\u00edaz, Victoria G\u00f3mez\nM\u00e1rquezEl tercer objetivo del proyecto \u201cComunicaci\u00f3n y respuestas al desaf\u00edo clim\u00e1tico\u201d consisti\u00f3\nen identi ficar oportunidades de mejora de la conversaci\u00f3n clim\u00e1tica en plataformas\nsociales digitales relevantes para Uruguay. Con este fin y a cinco a\u00f1os de la\npromulgaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Nacional de Cambio Clim\u00e1tico, este laboratorio de\ninvestigaci\u00f3n se enfoc\u00f3 en analizar la actividad en Instagram de influenciadores no\ntradicionales urug uayos en temas ambientales. As\u00ed, se logra identificar y caracterizar a\nuna muestra de estos creadores de contenido, para luego realizar un an\u00e1lisis de discurso\nmultimodal que permite descubrir qu\u00e9 tanto y c\u00f3mo refieren al desaf\u00edo ambiental y al\ncambio clim\u00e1tico en particular en sus publicaciones.  \nLos influenciadore s, o influencers por su denominaci\u00f3n en ingl\u00e9s, pueden definirse\n\u201ccomo un nuevo tipo de actores sociales independientes, con capacidad de influir en las\nactitudes de audiencias desde los medios sociales de Internet en competencia y\ncohabitaci\u00f3n con los medios de comunicaci\u00f3n profesionales\u201d (Fresno Garc\u00eda, Daly, &\nSegado S\u00e1nchez-Cabezudo, 2016, p. 23), mientras que tambi\u00e9n se les considera como\n\u201cl\u00edderes de opini\u00f3n digitales\u201d (Schmuck, Hirsch, Stevic, & Matthes, 2022). A medida que el\nproblema ambiental aumenta su presencia en la agenda global y local, estos se vuelcan a\nla genera ci\u00f3n y distribuci\u00f3n de contenido sobre estos temas en las redes sociales. En\neste rol, se los puede considerar eco-influencers y, por tanto, piezas clave en la\ncomunicaci\u00f3n clim \u00e1tica, sobre todo de las audiencias que menos se exponen a fuentes\ntradicionales de informaci\u00f3n como pueden ser los medios period\u00edsticos.  \n5 9El discurso ambiental de los\ni n f l u e n c e r s uruguayos en\nInstagram\n[9] Asistentes de investigaci\u00f3n: Agustina Lombardi Martinelli y Sof\u00eda Tard\u00e1guila Viscarret.Caracterizaci\u00f3n de los e c o - i n f l u e n c e r s uruguayos en Instagram\nPerfil sociodemogr\u00e1fico de los influenciadores no tradicionales\nLos influencers uruguayos asociado s que protagonizaron la conversaci\u00f3n ambiental en\nInstagram en el \u00faltimo a\u00f1o son 17, de acuerdo a lo resultados de m\u00faltiples formas de\nb\u00fasqueda avanzada (ver Anexo Metodol\u00f3gico). Sus perfiles p\u00fablicos en la plataforma\nincluyen datos como el sexo, la edad, el pa\u00eds donde residen y algunos factores\nsocioecon\u00f3micos como la ocupaci\u00f3n.[9]6 0\nIdentificaci\u00f3n G\u00e9nero Edad Lugar de residenciaProfesi\u00f3n u oficio\nInfluenciador 1 Mujer 35 a\u00f1os a 44 a\u00f1os Uruguay Cocinera, Comunicadora\nInfluenciador 2 Mujer 44 a\u00f1os a 54 a\u00f1os Uruguay Comunicadora\nInfluenciador 3 Mujer 35 a\u00f1os a 44 a\u00f1os Uruguay Comunicadora\nInfluenciador 4 Mujer 25 a\u00f1os a 34 a\u00f1os UruguayActivista ambiental y\ncomunicadora\nInfluenciador 5 Mujer No se determina Reino Unido Dise\u00f1adora de moda\nInfluenciador 6 Hombre 45 a\u00f1os a 54 a\u00f1os Uruguay Cocinero\nInfluenciador 7 Hombre No se determina Uruguay Fot\u00f3grafo\nInfluenciador 8 Hombre No se determina Uruguay Fot\u00f3grafo\nInfluenciador 9 Hombre No se determina Uruguay Fot\u00f3grafo\nInfluenciador 10 Mujer No se determina C\u00e1nada Dise\u00f1adora de moda\nInfluenciador 11 Mujer No se determina Uruguay Fot\u00f3grafa\nInfluenciador 12 Mujer No se determina Uruguay Real State\nInfluenciador 13 Mujer No se determina Uruguay Atleta\nInfluenciador 14 Hombre No se determina Uruguay Comunicador\nInfluenciador 15 Mujer No se determina UruguayFot\u00f3grafa y realizadora\naudiovisual\nInfluenciador 16 Hombre 18 a\u00f1os a 24 a\u00f1os Uruguay Emprendedor Social\nInfluenciador 17 Mujer 18 a\u00f1os a 24 a\u00f1os Uruguay Activista de Unicef\nLa muestra de eco-influencers uruguayos identificada para el an\u00e1lisis incluye 11\nmujeres y 6 hombres. Si bien en algu nos casos las auto-presentaciones  en la cuenta no\nrevelan la edad, los datos disponibles muestran cierta diversidad generacional: dos\ninfluenciadores no tradicionales se ubican en el rango 18-24 a\u00f1os; una, en el de 25-34;\ndos, en el de 35-44 a\u00f1os; y dos m\u00e1s, entre 45 y 54 a\u00f1os. Todos se presentan como\nuruguayos y la mayor\u00eda residen en el pa\u00eds (15 de 17); los que publican desde otras\nlatitudes (uno desde Reino Unido, otro desde Canad\u00e1) tienen tambi\u00e9n una audiencia\nmayoritariamente uruguaya, de acue rdo a los datos recabados median te herramientas\ndigitales de planificaci\u00f3n de medios utilizadas para la b\u00fasqueda.\nEn cuant o a la actividad profesiona l de estos creadores de contenido  en Instagram,\nact\u00faan principalmente en el campo del arte y la cultura, mayormente a cargo de\nemprendimientos propios o como free lancers . Cinco de los 17 eco-influencers  se\npresentan como comunicadores y otros 5, como fot\u00f3grafos; los siguen quienes se\ndefinen como cocineros (2), dise\u00f1adoras de moda (2), activistas (2) y otras categor\u00edas\nauto asignadas en casos \u00fanicos (agente inmobiliario, atleta, emprendedor social,\nrealizador audiovisual).Tabla 1. Caracter\u00edsticas socio demogr\u00e1ficas de los influenciadores no tradicionales analizados\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.El rango de seguidores de estos influenciadores no tradicionales var\u00eda entre 140.000 y\n1.700 al momento  del estudio. Aque llos que cuentan con m\u00e1s seguidor es son personas\nreconocidas por actividades profesionales vinculadas a medios televisivos de\ncomunicaci\u00f3n o, en t\u00e9rminos de Brockington (2009), celebridades que le prestan la fama\na la causa ambiental en lugar de construir su fama a trav\u00e9s de ella. Localmente tienden a\ndefinirse como \u201ccomunicadores\u201d. En el caso de este primer tipo de influenciador,\ndenominado eco-celebridad en esta  investigaci\u00f3n, su foco en la agenda ambiental est\u00e1,\ngeneralmente, asociado a la participaci\u00f3n en campa\u00f1as de otros actores  como lo son las\nmarcas comerciales. Este grupo, en promedio, dedica el 1.2% de sus publicaciones del\n\u00faltimo a\u00f1o a cambio clim\u00e1tico mientras que un 5.2% corresponde a otras tem\u00e1ticas\nambientales (crisis de la biodiversidad, desechos, contaminaci\u00f3n).\nEl segund o tipo de eco-influencer se distancia notoriamente de este primer grupo en\nt\u00e9rminos de cantidad de seguidores: si las eco-celebridades locales oscilan entre\n140.000 y 70.000, los eco-profesionales cuentan con comunidades de entre 30.000 y\n15.000 seguidores. Estos \u00faltimos  se caracterizan por desarrollar una actividad\nprofesional en estrecha relaci\u00f3n con la naturaleza. En el caso de los fot\u00f3grafos, retratan\npaisajes y eventos naturales, fauna y flora aut\u00f3ctona. El foco del cocinero en\nalimentaci\u00f3n saludable lo lleva a publicar sobre agroecolog\u00eda y sostenibilidad. En este\ngrupo de influenci adores que el estu dio caracteriza como eco-profesion ales, predomina\nla perspe ctiva de la conservaci\u00f3n ambiental, asociado a la admiraci\u00f3n de la belleza y del\nequilibrio natural, como deleite y como fuente de subsistencia humana. En promedio, las\npublicaciones sobre cambio clim\u00e1tico de este grupo corresponden a un 1% de todos sus\nposteos y el 3.2% est\u00e1 dedicado a otros problemas ambientales.  \nPara el tercer grupo de influenciadores no tradicionales, se propone la denominaci\u00f3n de\neco-activistas. Su alcance es menor -el m\u00e1ximo son 15.000 seguidores y hay alg\u00fan caso\ncon menos de 5.00 0- y tienden a identificarse como ambientalistas o ecologistas, en sus\ntextos de presentaci\u00f3n o en las publicaciones de Instagram. En l\u00ednea con este rasgo, son\nquienes cuentan con una mayor proporci\u00f3n de publicaciones sobre temas ambientales\nen su actividad del \u00faltimo a\u00f1o en la plataforma: 15% de publicaciones sobre cambio\nclim\u00e1tico y 16.6% sobre otras problem\u00e1ticas ambientales es el promedio de estos 5\ninfluenciadores. As\u00ed, constituyen la fuente de casi el 80% de las publicaciones\nambientales en el per\u00edodo analizado.  \nEn particular, es interesante notar que la influenciadora que m\u00e1s public\u00f3 sobre temas\nambientales (Influenciador 4) fue una eco-activista y dedic\u00f3 el 40,8% de sus post del a\u00f1o\nde la muestra a estos temas; la siguen, con un 25,6% y 22% de sus publicaciones, una\nfot\u00f3grafa (Influenciador 11) y una dise\u00f1adora de moda (Influenciador 5),\nrespectivamente.  \n6 1Tipos de eco-influenciadores y foco tem\u00e1ticoEn general, se puede apreciar que la frecuencia de publicaciones enfocadas en cambio\nclim\u00e1tico de los eco-influencers  es baja si se atiende tanto a los posteos sobre otras\nproblem\u00e1ticas ambientales como a la frecuencia general de publicaci\u00f3 n en su perfil de\nInstagram. Asimis mo, se constata que solo 6 de los 17 influenciado res identificados\nrealiz\u00f3 al menos una publicaci\u00f3n sobre cambio clim\u00e1tico en el \u00faltimo a\u00f1o.  \n6 2Total post del a\u00f1o Cantidad post temas ambientales\nCantidad post Cambio clim\u00e1tico\n0 50 100 150 200 250Influenciadora 2 \nInfluenciadora 3 \nInfluenciadora 4 \nInfluenciadora 5 \nInfluenciador 9 \nInfluenciadora 17 \nGr\u00e1fica 1. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.N\u00famero de publicaciones sobre cambio clim\u00e1tico frente a\ntotal de publicaciones ambientales y totales por\ninfluenciador con al menos un post clim\u00e1tico.\nDe este modo, la conversaci\u00f3n de Instagram de estos influenciadores no tradicionales en\nla que podr\u00edan aparecer los puntos principales de la Pol\u00edtica Nacional Clim\u00e1tica resulta, de\npartida, acotada.\nDiscurso ambiental de los eco-influencers\nCada uno de los 200 post e historias destacadas que, producto de la actividad en\nInstagram de estos eco-influenciad ores, conforman la muestra de publicaciones sobre\nproblemas ambientales del \u00faltimo a\u00f1o (1/6/2021-1/6/2022) fueron objeto de an\u00e1lisis\nmultimodal (Jewit t, 2016) para cara cterizar el discurso ambiental en esta red social en\nparticular. Esta metodolog\u00eda ampl\u00eda  el alcance del an\u00e1lisis de contenido, pues permite\nconsiderar, como unidad y en conjunto, tanto los elementos textuales como los m\u00faltiples\nelementos visuales y audiovisuales que habilita una plataforma como Instagram para la\nconstrucci\u00f3n de los mensajes y la interacci\u00f3n.  Todas las publicaciones analizadas tienen como eje la imagen, fija o en movimiento, que\nse vuelve el modo preponderante de comunicaci\u00f3n en la plataforma. La escritura, la\noralidad y el uso de pictogramas las acompa\u00f1an en el 98% de las publicaciones. El\nhashtag  o numera l (#), un modo usual en las plataformas de redes sociales, se utiliza en\nun 48% de las publicaciones. En tanto, solo un tipo de emoticones \u2013modos frecuentes en\nla comunicaci\u00f3n digital-, se hacen presentes en la muestra y de forma espor\u00e1dica: los\nemojis .\nLos recursos semi\u00f3ticos que materializan el modo corresponden, en Instagram, a las\npalabras usadas, la composici\u00f3n de las im\u00e1genes y sus elementos. En cuanto al texto,\ntodas las publicaciones lo incluyen en prosa y, en un 98% de los casos, en idioma\nespa\u00f1ol. La extensi\u00f3n var\u00eda entre escritos de dos oraciones y otros m\u00e1s extensos, sin\nsuperar los tres p\u00e1rrafos. El lenguaje utilizado es coloquial, comprensible, sin recurrir a\ntecnicismos o jerga cient\u00edfica a pesar de tratarse de fen\u00f3menos relativamente complejos\ncomo la crisis ambiental y el cambio clim\u00e1tico. En cuanto a las im\u00e1gen es fijas, se trata\nprincipalmente de fotograf\u00edas \u2013de autor\u00eda propia en el 74% de las public aciones-, aunque\ntambi\u00e9n se incluyen capturas de pantalla, infograf\u00edas, tablas, gr\u00e1ficas e im\u00e1genes\nvectoriales. La composici\u00f3n de la fotograf\u00eda refleja un cuidado especia l y cuentan con\nalta calidad t\u00e9cnica, acorde a los est\u00e1ndares visuales que promueve  Instagram. Los\nmotivos permiten establecer dos grandes grupos de fotograf\u00edas predominantes: las que\ntienen como centro alg\u00fan producto que est\u00e1 recomendando el eco-influ encer y aquellas\nque retra tan la naturaleza en estado  puro, animada o inanimada. Aunq ue la foto fija es\nm\u00e1s frecu ente en las publicaciones sobre cambio clim\u00e1tico, el video es preponderante en\nel total de la actividad de Instagram  en torno a temas ambientales en el per\u00edodo. Como\ncorresponde a la prioridad que la plataforma le da al consumo por medio de celulares y la\nnovedad del reel, los videos se realizan en formato vertical. Los protagonistas de estas\npiezas son los influenciadores, dirigi\u00e9ndose directamente a c\u00e1mara, y el audio es el\nelemento m\u00e1s cuidado en estos casos, ya no la composici\u00f3n de la imagen.   \nEl uso del hashtag  en las publicaciones ambientales  es aleatorio, sin que puedan\nidentificarse tendencias M\u00e1s a\u00fan, ninguna de las unidades analizadas forman parte de\nalguna campa\u00f1a El uso del hashtag  en las publicacio nes ambientales es aleatorio, sin\nque pued an identificarse tendencia s M\u00e1s a\u00fan, ninguna de las unidades analizadas\nforman parte de alguna campa\u00f1a impulsada a trav\u00e9s de hashtags . En cuanto a los\nemojis , esos elementos tienen la funci\u00f3n de apoyo a los enunciados, como marcadores\nemocionales o para destacar ideas espec\u00edficas. El uso es poco frecuente en la muestra\nanalizada, pero en los casos en los que aparecen los m\u00e1s utilizados son:\n6 3\n[10] \u201cEl t\u00e9rm ino \u201cemoji\u201d deriva del japon\u00e9s, de e (\u2018imagen\u2019) y moji (\u2018car\u00e1cter\u2019). Creados a finales de los a\u00f1os 90 en Jap\u00f3n, se trata de\npeque\u00f1os pictogramas en color que se a\u00f1aden a los intercambios electr\u00f3nicos en diferentes soportes.\u201d (Sampietro, 2016, p. 47). Se\ndiferencia de otros emoticones como los kaomoji, construidos con caracteres de texto, o los stickers, tambi\u00e9n conocidos como\n\u2018pegatinas\u2019, que son m\u00e1s populares en las aplicaciones de mensajer\u00eda instant\u00e1nea.  Modos y recursos semi\u00f3ticos en las publicaciones ambientales de\nInstagram\n[10]Tabla 1.\nEn la submuestra de cambio clim \u00e1tico, hay pocos elementos visuales adicionales o\npredominantes que sean identificables con el cambio clim\u00e1tico u otras situaciones\nambientales, o que se hayan asocia do socialmente con el calentamiento global o la crisis\nclim\u00e1tica. En ninguna de las 23 publicaciones, hay s\u00edmbolos alusivos al cambio clim\u00e1tico o\ntropos clim\u00e1ticos.\nEstos datos se corresponden con la potencialidad del modo visual y audiovisual en la\nplataforma Instagr am, consistente con las posibilidades t\u00e9cnicas que ofrece y alineado al\npeso actual de la imagen en la cultura y en la comunicaci\u00f3n en particular. La\npreponderancia del formato de post (97,5% de las publicaciones) se corresponde con la\nl\u00f3gica de selecci\u00f3 n que el dise\u00f1o del perfil de Instagram propone en cuanto a las historias\n(video) que, en lugar de desaparecer, se mantendr\u00e1n visibles como \u201chistorias destacadas\u201d.\nAsimismo, el consumo de contenido s a trav\u00e9s del celular en distintos escenarios de la vida\ncotidiana requiere publicaciones que cuenten tambi\u00e9n con textos para cuando no es\nposible activar audio en el scrolling. Los textos que acompa\u00f1an a las im\u00e1genes en la\ndescripci\u00f3n de las publicaciones siempre incluyen los mensajes fuerza.\nSi se atiende al conjunto multimodal, el an\u00e1lisis de las publicaciones de los eco-influencers\nrevela una l\u00f3gica de repetici\u00f3n y no de complementariedad entre modos. El discurso oral\npresente en los videos o la informaci\u00f3n de la imagen fija se confirman  en la descripci\u00f3n\ntextual, en la que se integran emojis  reforzando las ideas clave. Sin embargo, la\ndistribuci\u00f3n del significado a trav\u00e9s  de los modos var\u00eda seg\u00fan los form atos utilizados por\nlos influenciadores: en las publicaciones que utilizan imagen fija, esta tiene una funci\u00f3nEmojis m\u00e1s recurrentes en las unidades de an\u00e1lisis que utilizan estos pictogramas\nGlobo terr\u00e1queo mostrando Am\u00e9rica: un globo terr\u00e1queo que muestra los continentes de Am\u00e9rica del Norte y\ndel Sur en verde y el oc\u00e9ano. Puedes usarlo para hablar de las regiones de Am\u00e9rica del Norte y del Sur, as\u00ed\ncomo las regiones del Atl\u00e1ntico y el Pac\u00edfico, la Tierra y los asuntos internacionales en general.\nCoraz\u00f3n verde: se muestra un coraz\u00f3n en color verde para representar un sentimiento de reconciliaci\u00f3n o\nproblemas en la relaci\u00f3n. Tambi\u00e9n puedes usarlo para decir que te gusta la naturaleza o la salud. Se usa\nmucho en la Festividad de San Patricio.\nPl\u00e1ntula: una pl\u00e1ntula, o una planta joven, que se ve como un \u00e1rbol reci\u00e9n brotado. Puedes usarlo para hablar\nde la vida vegetal, de la primavera o representaci\u00f3n de varios tipos de nuevo crecimiento.\nS\u00edmbolo de reciclaje: se puede ver el s\u00edmbolo de reciclaje universal con tres flechas que apuntan en el sentido\nde las agujas del reloj en una formaci\u00f3n triangular. Puedes usarlo para hablar del propio reciclaje o para decir\nque reciclas o reutilizas algo. Puedes usarlo para decir que algo es reciclado.\nGota: una sola gota de color azul claro, como de agua, sudor o l\u00e1grimas. Puedes usarlo para varios tipos de\nl\u00edquido, tristeza o en otros contextos.\nB\u00edceps : brazo cerrado mostrando b\u00edceps, como s\u00edmbolo de fuerza.\nPu\u00f1o en alto:  una mano con forma de pu\u00f1o cerrado, perspectiva frontal. Apunta hacia arriba como s\u00edmbolo de\npoder.\nFuente: Las definiciones de cada uno de los emojis fueron tomadas del Diccionario emoticonos (Valero, 2022)\n6 4ilustrativa de la situaci\u00f3n que narra el texto; cuando se apuesta al video, la figura del eco-\ninfluencer y su voz funcionan como  centro gravitacional de la publicaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 del\ntexto que incluyan.  \nContenido y significado de las publicaciones ambientales en Instagram\nEn primer lugar, a nivel de significado ideacional o representacional, la problem\u00e1tica del\nambiente aparece en el discurso de estos eco-influencers principalmente asociada al uso\npersonal de productos m\u00e1s sostenibles, reducci\u00f3n de pl\u00e1sticos, gesti\u00f3n de residuos,\nconsumo responsable y reciclaje.  \nFigura 1. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Nube de palabras de las principales tem\u00e1ticas \nreferidas en las publicaciones\nEl tratamiento del tema ambienta l por parte del influenciador es otra forma de\ncomprender la funci\u00f3n intencional de su mensaje. La mayor parte de las 200\npublicaciones analizadas son de car\u00e1cter descriptivo (80, correspondientes al 41,5%),\ncon un tono neutro de comunicaci\u00f3n. En el 27,5% de las publicaciones  (55), el tono se\nvuelve celebrativo ante un evento, acci\u00f3n o situaci\u00f3n que favorezca la sostenibilidad\nambiental. En menor proporci\u00f3n, las publicaciones son imperativas, expresan un llamado\na la acci\u00f3n pro ambiental; esto sucede en 48 casos (24%). Por \u00faltimo, 14 publicaciones\n(7%) presentan un tratamiento cr\u00edtico, con tono negativo e incluso de enfado.\n6 5El registro  de la funci\u00f3n del contenido de cada publicaci\u00f3n permite visualizar que 110 de\nlas 200 analizadas apuntan a proveer informaci\u00f3n o a educar sobre tem\u00e1ticas\nambientales (55%), mientras que 65 remiten al consumo consciente (32,5%) y, en 25 de\nellas (12,5%), el foco est\u00e1 en una acci\u00f3n o evento, pasado o por venir, que se promulga\ncomo valioso o ejemplar en t\u00e9rminos de sustentabilidad. De esta forma, que implica de\ncierto modo a sus audiencias en Instagram, se pone de manifiesto la dimensi\u00f3n\nrelacional del significado de los discursos de los eco-influencers  sobre el problema\nambiental. \n41,5\n \n27,5 \n24,0 \n7,0Porcentaje de publicaciones ambientales \nseg\u00fan tipo de tratamiento del tema.\nImperativo\n Colaborativo\nGr\u00e1fica 2. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.\nCr\u00edtico\n Descriptivo\n \n54.8 \n33.9 \n11.3\nEvento o acci\u00f3n\n Informaci\u00f3n o educaci\u00f3nPorcentaje de publicaciones ambientales \nseg\u00fan funciones del contenido. \nGr\u00e1fica 3. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.\nConsumo consciente\n6 6As\u00ed, la intenciona lidad m\u00e1s recurrente en los discursos ambientales de los eco-\ninfluencers  es formativa y el problema ambiental se representa como un desaf\u00edo\nasociado al desconocimiento de los fen\u00f3menos implicados o de las formas m\u00e1s\nefectivas de enfrentarlos. El consum o consciente, como foco espec\u00edfico de otro grupo\nsignificativo de publicaciones sobre respuestas al problema ambiental, incluye una\nvariedad de productos eco-friendly  -copas menstruales, maquillaje org\u00e1nico, cepillos de\ndientes compostables, bolsas y botellas de agua reutilizables-, as\u00ed como servicios de\nturismo sostenible. Por otra parte, los eventos y acciones responden  mayormente a\nalianzas de los influenciadores con otros agentes (16 de las 25 public aciones de esta\ncategor\u00eda): las marcas comerciales, en primer lugar, y organizaciones gubernamentales y\nno gubernamentales en menor medida.   \n6 7Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Figura 2. P r i n t s de pantalla de tres publicaciones categorizadas en funci\u00f3n educativa\n(izquierda), consumo consciente (centro), y evento o acci\u00f3n realizada (derecha). \nAlgunas tendencias que surgen del an\u00e1lisis multimodal del discurso de los eco-\ninfluencers  vinculan la dimensi\u00f3n ideacional y la interpersonal de los significad os en\ntorno a la problem \u00e1tica ambiental. La identificaci\u00f3n del \u00e1mbito en el que el influencer\nsit\u00faa el tema, por ejemplo, revela el amplio predominio de las publicaciones que apuntan\nal estilo de vida individual (160 de 200); la respuesta deseable al problema consiste,\ndesde esta perspectiva, en decisiones principalmente individuales en beneficio de la\nsostenibilidad amb iental, que tienen lugar en el universo dom\u00e9stico y en las rutinas de la\nvida diaria, incluido el consumo. En cambio, un grupo menor de publicaciones (32) ubican\nlas respuestas al problema en el \u00e1mbito comunitario; aqu\u00ed, el esfuerzo se lleva a cabo en\nconjunto e incluye promoci\u00f3n de conductas o cuestionamiento de acciones con impacto\nen el ambiente. Por \u00faltimo, solo una proporci\u00f3n marginal de publicaciones (8) apuntan al\n\u00e1mbito pol\u00edtico institucionalizado (8).El an\u00e1lisis de las atribuciones de responsabilidad sobre la crisis ambien tal identificadas\nen la muestra de eco-influencers  confirma esta tendencia, que se viene configurando a\ntrav\u00e9s de representaciones y relaciones, a significar el problema ambiental con el\nindividuo como centro de agencia. Cuando se\u00f1alan responsables de actuar ante el\nproblema, los m\u00e1s recurrentes son las personas, mientras que las empresas se ubican en\nun lejano segundo puesto y el Estado aparece por \u00faltimo.   \n80 \n16 \n4Porcentaje de publicaciones ambientales \nseg\u00fan \u00e1mbito de desarrollo del tema.\n\u00c1mbito pol\u00edtico\n \u00c1mbito comunitario\nGr\u00e1fica 4. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.\nEstilo de vida individual\n6 8\n0 20 40 60Estado  \nEmpresas  \nTercer sector y ONG  \nCiudadanos / Consumidores  \nFiguras p\u00fablicas  \nMedios de comunicaci\u00f3n  \nOtros responsables  \nGr\u00e1fica 5. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.N\u00famero de atribuciones de responsabilidad \nen las publicaciones ambientales\n6,8\n27,8\n5,3\n57,1\n0,4\n1,1\n1,517 publicaciones que mencionan la marca de cosm\u00e9tica capilar, pertene ciente a una\nmultinacional de consumo masivo, todas ellas en alianza expl\u00edcita.\n13 publicaciones que emprendimientos de productos y servicios sostenibles\nCinco (5) menciones a medios de comunicaci\u00f3n nacionales\nCuatro (4) menciones al Ministerio de Ambiente de Uruguay, entre ellas dos al\nMinistro de Ambiente.\nCuatro (4) menciones a institucion es del sector educativo p\u00fablico: una UTU, dos\nescuelas y un liceo.\nTres (3) mencion es a una ONG (el total de las tres menciones, son una acci\u00f3n\nconjunta entre la marca de cosm\u00e9tica capilar, la ONG y dos influenciadoras eco-\ncelebridades).Concretamente, los ciudadanos/consumidores se identifican como responsables en un\n57% de las publica ciones (152 de 200). Se les asigna, directa o indirectamente, el deber\nde actuar o la posibilidad de transformar lo necesario para responder eficientemente a la\ncrisis ambiental y clim\u00e1tica en partic ular. A las empresas, se les atribuye en un 27,8% de\nlas publicaciones ambientales y al Estado, en un 6,8% \u00fanicamente.  \nOtra variable que contribuye al an\u00e1lisis del significado o de la funci\u00f3n intencional del\ndiscurso de los influencers  es la menci\u00f3n a otras cuentas de Instagram enlaz\u00e1ndolas\nmediante la arroba, algo que sucede en el 51,5% de las publicaciones (103). Esta\ninteracci\u00f3n vincula a los eco-influencers con marcas de productos y emprendimientos,\norganizaciones de la sociedad civil o movimientos sociales, instituciones p\u00fablicas y\notros influenciadores. Estas menciones se realizan en Corresponden a:\nAsimismo, el an\u00e1lisis integral de cada una de las publicaciones permite identificar si el\nsignificado se alinea a alguna de las corrientes predominantes en el ecologismo global-\nSiguiendo la clasificaci\u00f3n de Mart\u00ednez Alier (2004), se encuentran 103 publicaciones\n(51,5%) cuyo discu rso coincide con el Evangelio a la ecof iciencia , mientras la otra mitad\nde la muestra se divide entre el Culto a lo silvestre  -51 publicaciones (25,5%)-, Justicia\nambiental  o ecologismo de los pobres  -nueve publicacio nes (4,5%)- y publicaciones en\nlas que no hay evidencia clara de alineaci\u00f3n a alguna de estas corrientes -37, el 18,5% de\nla muestra-.\nLa pol\u00edtica clim\u00e1tica en el discurso de los eco-influencers\nDe las 200 publicaciones ambientales realizadas entre el 1.\u00ba de junio de 2021 y el 1.\u00ba de\njunio de 2022 por esta veintena de eco-influencers  urug uayos, solo 23 aluden a camb io\nclim\u00e1tico (22 posts y 1 historia destacada) y fueron realizadas por 6 influenciadores,\nmientras que los dem\u00e1s no se refirie ron en ning\u00fan momento al tema. Este grupo acotado\nde publicaciones sobre cambio clim\u00e1tico configura una especie de sub-muestra en la que\nse analiza la coincidencia o no con la Pol\u00edtica Nacional de Cambio Clim\u00e1 tico (PNCC) y los\nobjetivos trazados en la Primera Contribuci\u00f3n Determinada a Nivel Nacional al Acuerdo\nde Par\u00eds (CDN).  6 9En la mayor\u00eda de este grupo de publicaciones (20 de 23), el cambio clim\u00e1tico no es\nprotagonista sino que aparece en el discurso como un elemento secundario asociado a\nla tem\u00e1tica central. La siguiente nube de palabras (Figura 7), en la que el tama\u00f1o de las\npalabras indica la recurrencia del mismo, re\u00fane los temas que acompa\u00f1an al cambio\nclim\u00e1tico en las publicaciones del per\u00edodo entre los que destacan moda sostenible o slow\nfashion , productos sostenibles y consumo consciente, gesti\u00f3n de residuos y ecoturismo.\n7 0Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Figura 3. Nube de palabras de las principales tem\u00e1ticas referidas en las \npublicaciones  de la submuestra de cambio clim\u00e1tico\nAsimismo, se pudo constatar que el cambio clim\u00e1tico se presenta tanto desde sus\ncausas como desde sus efectos en el discurso de los eco-influencers. Las causas se\nmencionan en 10 de las 23 publicaciones sobre cambio clim\u00e1tico y los efectos, en 9,\nmientras que en la mitad de los casos se incluyen ambas perspectivas en la publicaci\u00f3n.\nExisten tambi\u00e9n publicaciones (9) en las que no se mencionan causas ni efectos\nidentificables del cambio clim\u00e1tico.\nEn ningu na de las 23 publicacione s alusivas a cambio clim\u00e1tico encontradas hubo\nreferencias expl\u00edci tas a la Pol\u00edtica Nacional de Cambio Clim\u00e1tico (PNC C), a la Primera\nContribuci\u00f3n Dete rminada a Nivel Nacional (CDN) o a cualquier otro instrumento de la\npol\u00edtica clim\u00e1tica uruguaya, as\u00ed como tampoco a la institucionalidad creada para llevarla\nadelante (Sistem a de Respuesta al Cambio Clim\u00e1tico, por ejemplo). A nivel\nsupranacional, tampoco se asocia al tema al Acuerdo de Par\u00eds, a las Conferencias de las\nPartes o a los Objetivos de Desarrollo Sostenible. En suma, la resp uesta estatal e\ninterestatal al cambio clim\u00e1tico queda fuera del discurso de estos  eco-influencers . Sin embargo, cerca de la mitad de las publicaciones sobre cambio clim\u00e1tico refieren a\nobjetivos que la CDN contempla y son parte de la estrategia global de respuesta al\nproblema. Cinco (5) publicaciones se relacionan con el objetivo \u201cGesti\u00f3n  de emisiones en\nel sector Residuos\u201d, uno de los tema s predominantes en toda la matriz. All\u00ed, se destaca el\ntratamiento de los residuos como causa del \u201ccalentamiento global\u201d, la necesidad de\nminimizar la generaci\u00f3n de residuos a nivel individual o familiar, y la promoci\u00f3n de\nproductos de uso sustentable. En cuatro (4) publicaciones, se hace presente el objetivo de\n\u201cGesti\u00f3n en el sector Tierras foresta les, Pastizales, turberas y tierras de cultivo\u201d. Tres de\nellas est\u00e1n asociadas a la participaci\u00f3n de las influenciadores en la acci\u00f3n de una marca\nde cosm\u00e9tica capilar junto a una ONG conservacionista, consistente en la siembra de 600\n\u00e1rboles de bosque nativo. El cuarto caso responde a los incendios de diciembre de 2021\nen \u00e1reas de forestaci\u00f3n y compara este tipo de manejo del suelo y del ecosistema con los\nbosques nativos. Finalmente, dos (2) publicaciones de las 23 pueden asociarse al objetivo\n\u201cGesti\u00f3n de emisiones en el sector Procesos industriales\u201d al estar cent radas en la moda\nsostenible, el consumo consciente  y el estilo de vida individual, con \u00e9nfasis en las\ndecisiones de compra de ropa nueva y usada para contrarrestar los efectos ambientales\nde la industria de la moda r\u00e1pida.  \nTambi\u00e9n en l\u00ednea con elementos comunes a todas las pol\u00edticas clim\u00e1ticas nacionales, la\ngesti\u00f3n de emisiones de gases de efecto invernadero estructura la CDN de Uruguay. En el\ndiscurso de los eco-influencers  analizados, ocho (8) de las 23 publicaciones sobre cambio\nclim\u00e1tico del per\u00edodo mencionan expl\u00edcitamente uno o m\u00e1s de estos gases priorizados en\nla CDN uruguaya de 2017: el di\u00f3xido de carbono (CO2), el metano (CH4 ), el \u00f3xido nitroso\n(N2O).\n7 1\n0 5 10 15Di\u00f3xido de carbono (CO2)  \nMetano (CH4)  \nTres gases: CO2, CH4 y N2O.  \nNinguno  \nGr\u00e1fica 6. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.N\u00famero de menciones expl\u00edcitas a gases de efecto invernadero \nen las publicaciones clim\u00e1ticas.\n6\n1\n151La mitad de las publicaciones que mencionan el di\u00f3xido de carbono (CO2) corresponden\na la ya mencionada plantaci\u00f3n de \u00e1rboles nativos realizada por una marca comercial y\nuna ONG. Dos de las restantes refieren a la generaci\u00f3n de este gas en los procesos\nindustriales asoci ados a la produc ci\u00f3n textil y la sexta replica informaci\u00f3n del Sexto\nInforme de Evaluaci\u00f3n del Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio\nClim\u00e1tico de las Naciones Unidas (IPCC, 2021). Por otra parte, la \u00fanica menci\u00f3n al gas\nmetano (CH4) se encontr\u00f3 en una publicaci\u00f3n dedicada a la construcci\u00f3n de\ncomposteras en casa. Una sola publicaci\u00f3n \u2013historia guardada que re\u00fane 15 historias\npreviamente post eadas por la influenciadora- menciona a los tres gases de efecto\ninvernadero y est\u00e1 enfocada en las emisiones del transporte p\u00fablico.\nCon un mayor nivel de especificidad y de acuerdo a las particularidades del pa\u00eds, la\npol\u00edtica nacional clim\u00e1tica establece, en la CDN, un grupo de 73 medidas  de adaptaci\u00f3n y\nmitigaci\u00f3n que Uruguay prioriza para  cumplir con el Acuerdo de Par\u00eds. El discurso de los\neco-influencers  sobr e las respues tas al desaf\u00edo clim\u00e1tico contempla \u00fanicamente dos de\nestas medidas de adaptaci\u00f3n y una de mitigaci\u00f3n (3 de 73 medidas relevadas en las\npublicaciones), si bien hay referencias m\u00e1s generales a estos dos tipos de estrategias o\na otras acciones que las persiguen.\n7 2Publicaciones con medida concreta Publicaciones sin medida concreta\nTotal publicaciones sobre el cambio\n0 5 10 15 20 25Adaptaci\u00f3n  \nMitigaci\u00f3n  \nAdaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n  \nGr\u00e1fica 7. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.N\u00famero de alusiones a la adaptaci\u00f3n y a la mitigaci\u00f3n \nen las publicaciones clim\u00e1ticas.\n4\n8\n23\n4\n18\n23\n0\n8\n23\nEstas referencias se acumulan en 4 de las 23 publicaciones realizadas sobre cambio\nclim\u00e1tico en el per\u00edodo y se realizan mayormente en el marco de la plantaci\u00f3n de \u00e1rboles\nnativos en la que las autoras de las publicaciones act\u00faan como embajadoras o\npromotoras, de la mano de la marca de cosm\u00e9tica capilar. De hecho, dos de las tres me-didas encontradas son pr\u00e1cticamente coincidentes: \u201cMantenimiento y aumento de\nbosque nativo\u201d, medida de mitigaci\u00f3n del sector UTCUTS, y \u201cProtecci\u00f3n de bosque\nnativo\u201d, que aparece tambi\u00e9n como medida de adaptaci\u00f3n El tercer caso corresponde a\nla medida de adaptaci\u00f3n \u201cRiesgo de desastres - Planes e instrumentos de gesti\u00f3n de\nriesgos (departamento y municipios)\u201d, presente en una publicaci\u00f3n acerca de las quemas\nen zonas forestales, cuestionando la forestaci\u00f3n y la incapacidad para la contenci\u00f3n de\nincendios. Las restantes 19 publicac iones sobre cambio clim\u00e1tico que realizaron los eco-\ninfluencers  de la muestra no tienen relaci\u00f3n con las medidas de adaptaci\u00f3n  y de\nmitigaci\u00f3n que se detallan en la CDN de Uruguay, aunque 14 de ellas s\u00ed se expresan o\ninstan a tomar acci\u00f3n con una perspectiva de mitigaci\u00f3n y/o de adaptaci\u00f3n frente al\ncambio clim\u00e1tico.  \n7 3Este labo ratorio se enfoc\u00f3 en analiza r el contenido de 17 influenciadores  no tradicionales\n(influencers ) uruguayos que se expresaron en la red social Instagram sobre la\nproblem\u00e1tica amb iental entre el 1.\u00ba de junio de 2021 y el 1.\u00ba de junio de 2022. El an\u00e1lisis\nde perfil es y publicaciones permiti\u00f3 identificar tres perfiles diferentes de eco-\ninfluenciadores: las Eco-celebridades, los Eco-profesionales y los Eco-activistas.\nDel an\u00e1lisis de contenido de sus publicaciones, se puede concluir que las problem\u00e1ticas\nambientales que tratan no incluyen frecuentemente el cambio clim\u00e1tico, sus causas o\nconsecuencias. Ni siquiera sucede en el caso de los usuarios que centra n su actividad en\nInstagram en alguna forma de activismo ambiental. El foco del discurso de los\ninfluenciadores se encuentra en el consumo responsable, con un alto n\u00famero de\npublicaciones que sit\u00faan los desaf\u00edos ambientales y las respuestas posibles en la esfera\ndel estilo de vida personal e individual, y una mayor atribuci\u00f3n de responsabilidad de\nactuaci\u00f3n a los ciudadanos/consumidores. As\u00ed, las soluciones posibles  se ubican en la\ncorriente del ecologismo denomina da como ecoeficiencia (Mart\u00ednez Alier, 2004), muy\nvinculada a la idea de una modernizaci\u00f3n ecol\u00f3gica y del paradigma del desarrollo\nsostenible (Mart\u00edn ez Alier, 2011), aunque a nivel personal y dom\u00e9st ico m\u00e1s que de\npol\u00edtica p\u00fablica verde.\nContrario a lo que se esperar\u00eda del an\u00e1lisis centrado en Uruguay, reconocido\ninternacionalmente como un produ ctor de carne y en el cual \u201cla ganader\u00eda de carne y\nleche ocupa el 77% del territorio nacional apto para la actividad agropecuaria (12,6\nmillones de ha) y el 70% del territorio nacional\u201d, seg\u00fan el Ministerio de Ganader\u00eda,\nAgricultura y Pesca (Aguirre, 2018), ninguna de las 200 publicaciones hace menci\u00f3n a la\nganader\u00eda o la producci\u00f3n agropecuaria en general. Solo una (1) de las 200 publicaciones\nmenciona el gas metano, pero en el rubro del transporte. Tampoco hay menciones a\notras tem\u00e1ticas relacionadas con la producci\u00f3n agropecuaria o actores del sector rural.\n C o n c l u s i o n e sLas referencias expl\u00edcitas a la Contribuci\u00f3n Determinada a nivel Nacional al Acuerdo de\nde Par\u00eds (CDN) o a la Pol\u00edtica Nacional de Cambio Clim\u00e1tico (PNCC) como tales son\nnulas en la muestr a analizada. Las alusiones que se encuentran son escasas y surgen de\nla contrastaci\u00f3n pormenorizada de las publicaciones de los eco-influencers  con los\nobjetivos y las medidas de adaptac i\u00f3n o mitigaci\u00f3n contenidas en la CDN. Solo logra\nhacerse un lugar en estos discurso s la protecci\u00f3n del bosque nativo  y la gesti\u00f3n de\nriesgos asociados a su sustituci\u00f3n por usos forestales.\nSeg\u00fan este an\u00e1lisis en Instagram, el gobierno uruguayo no es un actor relevante en la\nconversaci\u00f3n ambiental y clim\u00e1tica. Hay muy pocas menciones a sus pol\u00edticas o\nacciones, que se acotan a algunos eventos del Ministerio de Ambiente. Una cantidad\nmarginal de las publicaciones le asignan al Estado o al gobierno responsabilidad en las\nproblem\u00e1ticas ambientales y de cambio clim\u00e1tico en particular. En ninguno de sus\nniveles, se lo se\u00f1ala como posible participante en las soluciones a las problem\u00e1ticas\nambientales, ni como encargado de dise\u00f1ar o implementar medidas de mitigaci\u00f3n o\nadaptaci\u00f3n ante el cambio clim\u00e1tico. En cuanto a la menci\u00f3n de organismos\nmultilaterales como Naciones Unida s o alguno de sus programas u oficinas, tampoco\ntienen un lugar relevante en la conversaci\u00f3n.  \nEn cambio, se evidencia una alta participaci\u00f3n de las marcas (empresas y\nemprendimientos) en la generaci\u00f3n de la conversaci\u00f3n alrededor del desaf\u00edo ambiental y\nclim\u00e1tico. Una de las marcas, correspondientes a una l\u00ednea de higiene personal eco-\nfriendly  que forma parte del portfolio de una multinacional de consumo masivo, es el\naliado comercial en una porci\u00f3n significativa de publicaciones y de los escasos posteos\nque coinciden con objetivos de la Contribuci\u00f3n Determinada a nivel Nacional al Acuerdo\nde Par\u00eds (CDN). Es decir, el discurso, acotado, de los eco-influencers  uruguayos en torno a\nla pol\u00edtica nacional clim\u00e1tica en Instagram est\u00e1 asociado a una acci\u00f3n publicitaria, que\nlogra fomentar esta conversaci\u00f3n con independencia de las acciones gubernamentales.\nLos hallazgos de esta investigaci\u00f3n se constituyen en datos relevantes para una\nevaluaci\u00f3n hol\u00edstica del impacto de la PNCC y la CDN en el Uruguay a cinco a\u00f1os de su\npublicaci\u00f3n, as\u00ed como una medic i\u00f3n del momento del discurso de eco-influencers\nalrededor de los desaf\u00edos ambientales y clim\u00e1ticos que enfrenta el pa\u00eds . Si bien aportan\ninformaci\u00f3n valiosa, que se condice con estudios similares realizados en otras regiones y\ncon enfoques metodol\u00f3gicos diferen tes, es necesario considerar las limitaciones propias\nde las herramientas digitales disponibles para identificar eficientemente influenciadores\nen una plataforma como Instagram sin la consulta a las audiencias, a lo que debe\nsumarse el dinamismo con el que se crean y eliminan tanto cuentas como publicaciones.\nAs\u00ed, el valor de la investigaci\u00f3n responde m\u00e1s a las tendencias del discurso multimodal\nidentificadas en la muestra que a los perfiles particulares de sus creadores. Las barreras\npara estu diar la informaci\u00f3n que los creadores de contenido comparten como p\u00fablica en\nlas plataformas privadas de redes a las que se viene trasladando una porci\u00f3n importante\n7 4de la din\u00e1 mica social deben ser una preocupaci\u00f3n central, pues desaf\u00edan la investigaci\u00f3n\nindependiente sobre temas clave como el cambio clim\u00e1tico.\nPor otro lado, m\u00e1s all\u00e1 de la relevancia creciente de observar este segmento de\nformadores de opini\u00f3n, la convers aci\u00f3n ambiental en Instagram en torno a cuentas\nuruguayas tiene tambi\u00e9n como actores a organizaciones ecologistas, medios de\ncomunicaci\u00f3n y a algunos organismos p\u00fablicos (Ministerio de Ambiente e INJU, por\nejemplo). Es decir, la pol\u00edtica nacional clim\u00e1tica puede que no est\u00e9 totalmente fuera de\nesta plataforma y el cambio clim\u00e1 tico, como asunto global m\u00e1s all\u00e1 de la situaci\u00f3n\nuruguaya, puede estar presente tambi\u00e9n a trav\u00e9s de perfiles extranjeros  seguidos por la\npoblaci\u00f3n resident e en el pa\u00eds. En un mundo globalizado y en Instagram  como red social\nde alcance mundial, no ser\u00eda raro que segmentos como los j\u00f3venes de la generaci\u00f3n\ncenteniall  de Uruguay sigan a influenciadores de otras latitudes.  \nCon todo , los hallazgos arrojan m\u00e1s claridad sobre las especulaciones, mitos u opiniones\ngeneralizadas sobre la Green Generation  y el posicionamiento de la agenda ambiental y\ndel cambio clim\u00e1tico en las plataformas que la nuclean e identifican. Contra una\nhip\u00f3tesis de centralidad del cambio clim\u00e1tico en los eco-influencers  uruguayos de la red\nsocial m\u00e1s consolidada entre los j\u00f3venes Z, queda de manifiesto la necesidad de verificar\nemp\u00edricamente estas percepciones y encontrar los temas puntuales sobre los que gira el\ndiscurso p\u00fablico actual en los espacios donde \u201chabita\u201d esta generaci\u00f3n.\n7 5Las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n y los instrumentos aplicados responden a una secuencia\nde operaciones de delimitaci\u00f3n, b\u00fasqueda, depuraci\u00f3n y an\u00e1lisis del corpus obtenido.\n7 6Anexo metodol\u00f3gico\nLaboratorio de an\u00e1lisis de i n f l u e n c e r s\nConstrucci\u00f3n de la muestra\nDebido a las limitaciones que impone la arquitectura de Instagram para la b\u00fasqueda\navanzada y automatizada dentro de la plataforma, la muestra de influenciadores\nambientales o eco-influencers  parti\u00f3 de una estrategia m\u00faltiple que incluy\u00f3: informes\np\u00fablicos del \u00faltimo a\u00f1o sobre la tem\u00e1tica, prensa digital y herramientas de b\u00fasqueda\nautomatizada en sus versiones libres y de pago (Google Tren ds, Brandwatch,\nHypeAuditor y CreatorIQ). Este relevamiento arroj\u00f3 casi 1300 cuentas de Instagram, que\nse filtraron para enfocar en influenciadores no tradicionales, en el \u00e1mbito nacional y en la\nconversaci\u00f3n reciente: la muestra se acot\u00f3 as\u00ed a 345 cuentas de individuos (no\norganizaciones, empresas o colectivos), de origen uruguayo y cuyas audiencias en la red\nfueran principalmente de Uruguay, con actividad entre el 1\u00b0 de junio de 2021 y el 1\u00b0 de\njunio de 2022. La revisi\u00f3n de las publicaciones de estos 345 eco-influencers  en formato\npost  y en formato de stories  (historias) destacadas -aquellas que se conservan en el\nperfil en lugar de eliminarse autom\u00e1 ticamente- llev\u00f3 a descartar las cuentas e Instagram\nen las que no hubo referencias a alg\u00fan tipo de problema ambiental en el per\u00edodo,\nresultando en una muestra final  de 17 influenciadores, quienes realizaron 200\npublicaciones en ambientales entre el 1\u00b0 de junio de 2021 y el 1\u00b0 de junio de 2022.  \n[11] En (i) prensa, al cruzar las palabras \u201cinfluencers\u201d \u201cinfluenciadores\u201d \u201cUruguay\u201d con \u201cCambio clim\u00e1tico\u201d, \u201csostenibilidad\u201d,\n\u201ccalentamiento global\u201d y \u201cmedio ambiente\u201d, se encontraron seis notas de prensa publicadas entre 2021 y 2022 por los medios de\ncomunicaci\u00f3n El Pa\u00eds, El Observador, Canal 10, Salvaje y la BBC, en las que se referenciaban siete (7) personas y seis movimientos\nsociales u organizaciones. Por su parte, en (ii) la herramienta HypeAuditor, permiti\u00f3 hacer una b\u00fasqueda avanzada con filtros para\nubicar usuarios en la red social Instagram, originarios de Uruguay, consumidos en el pa\u00eds, con las categor\u00edas \u201cNature & landscapes\u201d y\n\u201cScience\u201d, obteniendo un total de 12 registros de usuarios. La herramienta que brind\u00f3 mayor cantidad de usuarios analizables (1.250\nperfiles de Insagram) fue (iii) CreatorIQ, donde la b\u00fasqueda se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de los criterios de categor\u00edas \u201cNature and Outdoors\u201d,\n\u201cScience\u201d y \u201cCauses and Activism\u201d; de origen en Uruguay; con audiencia que incluyera a perso nas entre los 18 y 24 a\u00f1os de edad y\nsituada mayoritariamente en Uruguay. En cuanto a (iv) los informes p\u00fablicos del \u00faltimo a\u00f1o sobre la tem\u00e1tica, se encontraron dos: el\ninforme Sustainable Social Makers (Neuronal, 2021) y la base datos de la investigaci\u00f3n exploratoria Ecoinfluencers en Instagram:\nperfiles, discursos y repercusiones (Universidad  de Montevideo, 2021), que mapea m\u00e1s de 15 influenciadores del tema en Uruguay.\nEstas dos \u00faltimas fuentes confirman tres y cinco influenciadores encontrados mediante los otros m\u00e9todos, respectivamente.An\u00e1lisis del discurso multimodal\nSe analizaron \u201cpublicaciones\u201d tanto en formato de post  -toda publicaci\u00f3n que aparezca\nen el feed , sea video, reel, imagen dise\u00f1ada o fotograf\u00eda- como de historias destacadas,\nque son publicaciones que re\u00fanen  historias y permanecen visibles en el perfil del\ninfluenciador.  \nPara anal izar las 200 unidades que conformaron la muestra se dise\u00f1\u00f3 un instrumento de\ncodificaci\u00f3n que permiti\u00f3 registrar las caracter\u00edsticas principales de los influenciadores,  [11]atamiento del tema, la corriente predominante de su discurso, las alusiones de\nresponsabilidad de actuaci\u00f3n ente las problem\u00e1ticas ambientales, los tipos de alianzas\nentre influenciadores y otros actores que fueron explicitados en las publicaciones, y, en el\ncaso de las unidades de an\u00e1lisis asociadas a cambio clim\u00e1tico, los v\u00ednculos entre estas\npublicaciones con los objetivos, medidas y enfoques contemplados  por la Pol\u00edtica\nNacional de Cambio Clim\u00e1tico de Uruguay (PNCC), en especial, por la Primera\nContribuci\u00f3n Determinada a Nivel Nacional al Acuerdo de Par\u00eds (CDN).  \nPara dar cuenta de las posibilidades discursivas de una plataforma predominantemente\nvisual como Instagram, resulta pertinente el an\u00e1lisis del discurso mult imodal (Kress &\nLeeuwen, 1996; Jewitt, 2016), enm arcado en la perspectiva de la semi\u00f3tica social. El\nan\u00e1lisis de las publicaciones de los eco-ifnvluencers se articul\u00f3 de acuerdo a las\ndimensiones que, seg\u00fan Jewitt (201 6), conforman la multimodalidad: el modo, el recurso\nsemi\u00f3tico, la potencialidad modal (modal affordance ), el conjunto multimodal\n(multimodal ensemble ) y las funciones intencionales o de significado (meaning\nfunctions ). Para estas \u00faltimas, se consideraron tres tipos de significado:\nideacional/representacional, interpe rsonal/interactiva y textual/ compo sicional (Zhao &\nDjonov, 2018).\nPara testear la coherencia entre las codificadoras se llev\u00f3 adelante el c\u00e1lculo de la\nconstante \u201c\u03ba\u201d de Cohen. De esta manera, se logr\u00f3 determinar el acuerdo que existe entre\nel juicio de ambas codificadoras a trav\u00e9s de la herramienta de Recal2, la cual arroj\u00f3: \u03ba =\n0,978, IC 95 % [0,973;0.983], p < 0,005. Esto indica un 95% de coincidencia total. Para\nasegurar la consistencia de la inves tigaci\u00f3n, la investigadora responsable del laboratorio\nrevis\u00f3 nuevamente la codificaci\u00f3n de las 200 publicaciones, con \u00e9nfasis en las tres\nvariables en las que el \u00edndice mostr\u00f3  diferencias entre las codificadoras (nunca menor al\n85% de coinciden cia), y recodific\u00f3 parcialmente algunas variables antes de pasar a la\netapa de an\u00e1lisis agregado de resultados.\n7 7Variables centrales\nLas 32 variables y sus categor\u00edas fueron construidas en un proceso iterativo entre el\nmarco te\u00f3rico y la exploraci\u00f3n del material a analizar. Se consid eran problemas\nambientales aquellos relacionados con la triple emergencia aborda da en el primer\ninforme del Programa de las Nacion es Unidas para el Medio Ambiente,  Hacer las paces\ncon la naturaleza  (2021): el cambio clim\u00e1tico, la contaminaci\u00f3n y la p\u00e9rdida de la\nbiodiversidad. La clasificaci\u00f3n de las corrientes del ecologismo a las que se alinean los\ndiscursos ambien tales se corresponde a la desarrollada principalmente por Joan\nMart\u00ednez Alier (Guha y Mart\u00ednez Alier, 1997; Mart\u00ednez Alier, 2011; Anguelovsky y Mart\u00ednez\nAlier, 2014): \u201cculto a lo silvestre\u201d \u2013asociado a la defensa de la naturalez a inmaculada, el\namor desinteresado a los paisajes y a los seres vivos o humanos-; \u201cevangelio de la eco-\neficiencia\u201d \u2013preocupada por la gesti\u00f3n de los impactos ambientales de la sociedad\nindustrial y la agricultura moderna para asegurar la sostenibilidad ambi\u00e9n en t\u00e9rminos  econ\u00f3micos, a trav\u00e9s de pol\u00edticas verdes y de tecnolog\u00edas-; y \u201cel mantra de la justicia\nambiental\u201d o \u201cecologismo de los pobres\u201d, que se\u00f1ala el ecologismo de quienes defienden\nsu entorn o y a sus comunidades de impactos de un sistema que les asigna los mayores\nperjuicios ambientales.  \nLas publicaciones que refieren a cambio clim\u00e1tico en particular son objeto de un an\u00e1lisis\ncomplementario, enfocado en verificar si el discurso se corresponde con las prioridades\nde Urugu ay en respuesta al cambio clim\u00e1tico. Con este fin, se construyen variables para\nrelevar la alusi\u00f3n eventual a objetivos trazados en la primera Contribuci\u00f3n Determinada a\nNivel Nacional al Acuerdo de Par\u00eds (CDN), aprobada por el Decreto 310/0 17 y presentada\na la Convenci\u00f3n Marco de las Nacio nes Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (CMNUCC) a\nfines del 2017, en concordancia con la Pol\u00edtica Nacional de Cambio Clim\u00e1tico (PNCC). En\nla presente investigaci\u00f3n se relevaron las alusiones a los seis grandes objetivos que el\npa\u00eds se traz\u00f3 en esta materia (gesti\u00f3n de emisiones en el sector Energ\u00eda; en el sector\nTransporte; en el sector Procesos industriales; en el sector Agricultura, incluida\nganader\u00eda; en el sector Residuos; en el sector Tierras forestales, pastizales, turberas y\ntierras de cultivo), las referencias a los gases de efecto invernadero (di\u00f3x ido de carbono -\nCO2, el metano - CH4, \u00f3xido nitroso - N2O) y las medidas espec\u00edficas de mitigaci\u00f3n o de\nadaptaci\u00f3n trazad as en la CDN. Se registraron, asimismo, otras respuest as de mitigaci\u00f3n\no adaptaci\u00f3n no incluidas en este paquete espec\u00edfico de 73 medidas.\n7 8Conclusiones y\nrecomendaciones8 0El proyecto \u201cComunicaci\u00f3n y respues tas al desaf\u00edo clim\u00e1tico\u201d aporta a la comprensi\u00f3n de\nlas actitudes individuales y sociales necesarias para el \u00e9xito de los esfuerzos\ninstitucionales y gubernamentales hacia objetivos de sostenibilidad ambiental. La\ninvestigaci\u00f3n parte del entendido de que estas actitudes se desarrollan bajo la influencia\nde los distintos medios de comunicaci\u00f3n disponibles, entre otros facto res culturales. Al\nmismo tiempo, el an\u00e1lisis de los discursos medi\u00e1ticos permite visualizar en qu\u00e9 medida\nlas oport unidades asociadas a la infraestructura y a los facilitadores institucionales\nest\u00e1n presentes en la conversaci\u00f3n p\u00fablica, ergo tienen m\u00e1s posi bilidades de ser\nconocidas por las personas y las comunidades.\nDe acuerdo a esta investigaci\u00f3n, el impacto en la conciencia clim\u00e1tica de los medios de\ncomunicaci\u00f3n m\u00e1s consumidos en la actualidad, las redes sociales, son positivos y\nrelativamente significativos solo para el caso de YouTube, una plataforma en la que el\ncontenido tiene m\u00e1s centralidad que la interacci\u00f3n. En tanto, ninguna plataforma\npresenta efectos destacables cuan do se trata de activismo clim\u00e1tic o en las calles.\nAsimismo, con independencia de su consumo de medios, los uruguayos  que se perciben\nm\u00e1s informados sobre el cambio clim\u00e1tico son tambi\u00e9n los que reportan mayor\nconciencia del fen\u00f3meno. Las personas que se perciben m\u00e1s informad as son tambi\u00e9n\nlas m\u00e1s preocupa das por el cambio clim\u00e1tico, con lo cual no se replican tendencias\nnegacionistas de peso identificado s en otras latitudes (Tranter & Booth, 2015; Zhou,\n2015; Ashe & Poberezhskaya, 2022) . Estos datos ofrecen una primera fotograf\u00eda, con el\npeso de medicion es de opini\u00f3n p\u00fablica representativas de la poblac i\u00f3n uruguaya, al\ntiempo que abren una serie de interrogantes. Por un lado, qu\u00e9 significa para los\nencuestados el cambio clim\u00e1tico y qu\u00e9 implica esa conciencia del prob lema; y, por otro,\nqu\u00e9 actividades en torno a la problem\u00e1tica ambiental y clim\u00e1tica en particular conforman\nese \u201cuso de redes sociales\u201d que est\u00e1n reportando.   \nDentro de lo que se considera, en t\u00e9rminos generales, conciencia clim\u00e1 tica (awareness,\nen la literatura en ingl\u00e9s), conviene se\u00f1alar el reconocimiento de un tema por su nombre\n(acknowledgement) como algo distinto a entender todo lo que impl ica el fen\u00f3meno\n(knowledge, clima te literacy) o incluso sentir que es prioritario atende rlo (apoyo a las\npol\u00edticas, intenci\u00f3n de comporta miento). En el modelo Actitudes-Facilitadores-\nInfraestructuras (AFI) que enmarc \u00f3 esta investigaci\u00f3n (Akenji & Chen, 2016), esta\ndimensi\u00f3n individual se considera como \u201cactitudes\u201d, que incluyen el conocimiento y\ntambi\u00e9n los valores. Los niveles de aceptaci\u00f3n de que el problema del cambio clim\u00e1tico\nexiste y de percep ci\u00f3n de gravedad son altos en la sociedad uruguaya de acuerdo a las\nencuestas de opini\u00f3n p\u00fablica. No obstante, las respuestas a la pregunta abierta sobre\nqu\u00e9 se asocia a cambio clim\u00e1tico confirman para la poblaci\u00f3n uruguaya en general un\nfen\u00f3meno que los grupos de discusi\u00f3n con miembros de organizaciones juveniles\nexponen sobre \u201cla gente\u201d: los conce ptos m\u00e1s cercanos a lo que realmente es el cambio\nclim\u00e1tico aparecen en el 8% de los encuestados, mientras que predomina la idea  gen\u00e9rica de da\u00f1o ambiental o cont aminaci\u00f3n, o bien la idea de inestabilidad del clima\n(Encuesta de Percepci\u00f3n Social del Cambio Clim\u00e1tico en Uruguay, 2021). Estudios\ncualitativos previos revelaban dispar idades en el conocimiento sobre el cambio clim\u00e1tico\nen sectores clave de la actividad productiva, la gesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y la din\u00e1mica\ncomunitaria; sobre todo, de las especificidades de Uruguay en cuanto a la respuesta al\ncambio clim\u00e1tico (Taks, 2019; Stuhldreher, 2021; PNUD Uruguay, 2021). Este tipo de\nconciencia clim\u00e1tica, que podr\u00eda considerarse superficial o incompleta, se manifiesta\ntambi\u00e9n en los resultados de los grupos de discusi\u00f3n con adultos j\u00f3venes no activistas,\nquienes tampoco sienten cercan\u00eda con el tema ni centran la respue sta al problema\nambiental en conductas clim\u00e1ticamente apropiadas.  \nSi la relat iva intan gibilidad del fen\u00f3meno del cambio clim\u00e1tico frente a otros problemas\nambientales m\u00e1s evidentes puede explicar que la poblaci\u00f3n no lo sienta cercano y\ncomprensible (Stoknes, 2014; Mc Donald, Chai & Newell, 2015), la comparaci\u00f3n con otros\npa\u00edses pone sobre la mesa la noci\u00f3n de madurez de la conversaci\u00f3n p\u00fablica sobre el\ncambio clim\u00e1tico (Priest, 2016). Por ejemplo, adultos j\u00f3venes del mism o perfil que los\nconsiderados en este estudio, en un pa\u00eds de otra regi\u00f3n que comparte con Uruguay la\nmatriz agroexport adora, s\u00ed expresan niveles altos de preocupaci\u00f3n sobre el cambio\nclim\u00e1tico, conocim iento amplio sobre el tema y claridad sobre las cond uctas de la vida\ncotidiana asociadas al problema cuando son indagados utilizando el mismo protocolo\n(G\u00f3mez M\u00e1rquez, 2021). En Uruguay, incluso los activistas ambientales se sit\u00faan en el\nmodelo de d\u00e9ficit informacional y no priorizan estrategias de facilitaci\u00f3n del cambio de\nconductas, contrario a la evidencia de que los cambios en la form a de pensar no\nalcanzan aunque puedan ser un escal\u00f3n hacia el cambio de comportamiento (Edgar et\nal., 2017) y las actitudes no necesariamente conducen a la acci\u00f3n (Borden et al., 2018). El\nfactor regional, diverso en cuanto a facilitadores institucionales e infraestructuras\ndisponibles para favorecer la soste nibilidad, podr\u00eda estar pautando la actitud individual\nfrente al desaf\u00edo clim\u00e1tico, al ofrecer escenarios distintos para materializarla en\nacciones. Asimism o, los agentes formadores de opini\u00f3n podr\u00edan estar mediando la\ncomprensi\u00f3n del fen\u00f3meno de forma diferente en Europa que en Latinoam\u00e9rica -o, m\u00e1s\nespec\u00edficamente, en Uruguay- y forjando as\u00ed actitudes pro-ambientales m\u00e1s profundas o\ncompletas en otras latitudes.\nEl discurso de los eco-influenciadores no tradicionales en redes populares como\nInstagram, potenciales formadores de opini\u00f3n en Uruguay, coincide notablemente con el\nde los sectores j\u00f3venes consultado s en este estudio. El cambio clim\u00e1tico es un tema\nmarginal entre las preocupaciones ambientales de los eco-influencers  y el ecologismo se\npresenta como un asunto de estilos de vida principalmente. Las conductas de consumo\nse imponen antes que el activismo o alguna forma de presi\u00f3n en los grandes decisores\nde la pol\u00edtica p\u00fablica o del sector industrial, con lo que los consumid ores se vuelven\nresponsables principales del problema y de la soluci\u00f3n, en l\u00ednea con ciertas tendencias\nde consu mo \u00e9tico o pol\u00edtico identi ficadas en Latinoam\u00e9rica (Echegaray, 2012). En la\nconversaci\u00f3n en Instagram como en los grupos de discusi\u00f3n, se diluyen las  \n8 18 2responsabilidades y los problemas ambientales se formulan predominantemente como\nuna cuesti\u00f3n de \"todos\", sin atribuciones a acciones o a actores que sean responsables\nclaros de la situac i\u00f3n o tengan respo nsabilidad de actuar frente al fen\u00f3meno. Ni siquiera\nlos activistas destacan la importancia de comportamientos ambientales significativos\n(Stern, 2000) que se centren en la vida c\u00edvica.\nEn tanto, el an\u00e1lisis de la prensa digital m\u00e1s le\u00edda en Uruguay revela un enfoque del\ncambio clim\u00e1tico  predominanteme nte pol\u00edtico, en el que estos actores aparecen\nhaci\u00e9ndose cargo del problema a distintos niveles, algo no habitual globalmente (Vu et al ,\n2019). En tanto, el frame  econ\u00f3mico, que es uno de los m\u00e1s frecuentes seg\u00fan an\u00e1lisis de\nprensa en distintos pa\u00edses (Vu et al , 2019), aparece en segundo lugar. La prensa divide su\natenci\u00f3n casi en partes iguales entre acontecimientos contextualizad os en el pa\u00eds y\naquellos que no lo est\u00e1n. En una amplia mayor\u00eda del primer grupo de art\u00edculos, se alude a\nalg\u00fan aspecto contemplado en la Pol\u00edtica Nacional de Cambio Clim\u00e1tico (PNCC), pero es\nmenos frecuente que se traten objetivos o medidas espec\u00edficas priorizadas en la\nContribuci\u00f3n Deter minada a Nivel Nacional al Acuerdo de Par\u00eds (CDN) y cerca de la mitad\nest\u00e1n completamente ausentes en la prensa digital del per\u00edodo  estudiado. El\nprotagonismo del CO2 en los art\u00edculos de prensa, en lugar del metano, evidencia el peso\nde una tendencia a la cobertura globalizada del cambio clim\u00e1tico que desplaza a los\ndesaf\u00edos y las oportunidades locales. La mayor variedad de medida s de mitigaci\u00f3n\nreportadas frente a las de adaptaci\u00f3n tambi\u00e9n contrastan con la vulnerabilidad alta de la\nregi\u00f3n frente al cambio clim\u00e1tico (IPCC, 2022; CDN, 2017), aunque confi rman tendencias\nidentificadas en la cobertura del tema (Gurwitt, et al, 2017).  \nLos eco-influence rs priorizan de forma m\u00e1s acentuada una mirada global al cambio\nclim\u00e1tico; elementos como la generaci\u00f3n de metano en el sector agropecuario, motor del\npa\u00eds y cuestionado por agendas emergentes (Centro de Estudios en Comunicaci\u00f3n\nAplicada [CECAP], 2016; 2019), o la energ\u00eda e\u00f3lica que protagoniz\u00f3 el cambio de matriz\nenerg\u00e9tica reconocido a nivel internacional, quedan fuera de su discurso. El tema energ\u00eda,\nque s\u00ed tiene un lugar predominante en la prensa, no aparece en el discurso de los eco-\ninfluencers a pesar de su foco en conductas dom\u00e9sticas y de campa\u00f1as que apuntaron\nespecialmente a Instagram, como la del recorrido por Uruguay en un auto el\u00e9ctrico. El\ntransporte el\u00e9ctrico, un sector en el que act\u00faan marcas potentes y que tiene puntos de\nencuentro con los estilos de vida, es llamativamente minoritario en la prensa y tambi\u00e9n\nen Instagram.\nSi bien es espera ble que las fuen tes cient\u00edficas no predominen en la comunicaci\u00f3n\ninformal y auto centrada de Instagram, con la excepci\u00f3n de alg\u00fan cient\u00edfico influencer\nque no surgi\u00f3 en la muestra uruguaya, resulta llamativo que sean minoritarias en la\ncobertura period\u00eds tica sobre el cam bio clim\u00e1tico. Se ve razonable, y positivamente, que\nlas fuentes pol\u00edticas predominen sobre las cient\u00edficas si se encuent ran liderando la\npol\u00edtica p\u00fablica en respuesta al cambio clim\u00e1tico. Sin embargo,  el tratamiento\nperiod\u00edstico de la pandemia, en la que la ciencia se expresaba no solo descriptivamente\nsobre el problema sino tambi\u00e9n sobre las respuestas prescriptivas -en Uruguay,  8 3el GACH, por ejem plo-, ofrece un punto de comparaci\u00f3n revelador en cuanto a la funci\u00f3n\nsocial de la ciencia frente a los problemas comunes.\nPara concluir, se ofrece un listado  no exhaustivo de recomendaciones orientadas a\nmejorar la comunicaci\u00f3n del camb io clim\u00e1tico en Uruguay, producto de la discusi\u00f3n\ninterdisciplinaria de los resultados  por parte del equipo de investigaci\u00f3n de este\nproyecto. En ellas, se atiende a los distintos roles y niveles de actuaci\u00f3 n de los agentes\nvinculados a la pol\u00edtica p\u00fablica, a los medios period\u00edsticos nacionales y a la conversaci\u00f3n\nen Instagram protagonizada por nuevos influenciadores en materia ambiental. Asimismo,\nse considera tanto la comunicaci \u00f3n hacia la opini\u00f3n p\u00fablica en general como al\nsegmento generacional de los adultos j\u00f3venes  como p\u00fablico clave.\nA los organismos p\u00fablicos responsables de la pol\u00edtica clim\u00e1tica:\na) Contribuir al mejoramiento de los instrumentos de medici\u00f3n de la conciencia y la\nconducta clim\u00e1tica , de forma que se puedan evaluar los avances y los desaf\u00edos de forma\nconfiable, contribuyendo a pol\u00edticas y estrategias comunicacionales basadas en\nevidencia.\nb) Invertir recursos econ\u00f3micos, t\u00e9cnicos y humanos en la investigaci\u00f3n de los p\u00fablicos\nclave que ha identificado la PNCC con el objetivo de caracterizar sus intereses y definir\nlas mejores estrategias de sensibilizaci\u00f3n, vinculaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de la Pol\u00edtica.\nc) Amplia r e intensificar el uso de explicaciones cient\u00edficas en a comunicaci\u00f3n que,\nadaptadas para un p\u00fablico general, legitimen el diagn\u00f3stico de grave dad del cambio\nclim\u00e1tico al tiempo que justifican las medidas de mitigaci\u00f3n o adaptaci\u00f3n necesarias\npara hacerle frente.\nd) Enfatizar las soluciones tecnol\u00f3gi cas y las infraestructuras que facilit an las conductas\npromovidas por la PNCC y que pueden conectar con el discurso instalado de la eco-\neficiencia como respuesta al problema ambiental.\ne) Profun dizar la tarea de divulgar las medidas vinculadas a gesti\u00f3n de residuos de la\nCDN, aprovechando la prioridad que le otorgan a este problema algunos segmentos clave\nde poblaci\u00f3n.\nf) Facilitar la cobertura audiovisu al de eventos con valor informa tivo y poner a\ndisposici\u00f3n materiales audiovisuales complementarios, dado que este formato es\nescasamente utilizado en los medios nacionales cuando se trata de cambio clim\u00e1tico.\ng) Mapear la red de actores actuales y potenciales que son enunciadores del discurso\np\u00fablico, especialmente en la generaci\u00f3n centennial , para amplificar las colaboraciones  y\nel posicionamiento de las tem\u00e1ticas contenidas en la PNCC y la CDN.8 4h) Incluir, entre sus estrategias de comunicaci\u00f3n, un di\u00e1logo con los influenciadores no\ntradicionales - Eco-celebridades, Eco-profesionales y Eco-activistas- orientado a\ncontribuir a la popularizaci\u00f3n de medidas de mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico\nque dependen del compromiso individual y comunitario.\ni) Ampliar y fortalecer las alianzas con organizaciones de la sociedad civil y marcas\ncomerciales que ya est\u00e1n comun icando en torno a las medidas de adaptaci\u00f3n y\nmitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico.\nj) Prioriza r la plataforma YouTube, como \u201cbuscador audiovisual\u201d en el que resulte f\u00e1cil\nencontrar material sobre la respuesta al cambio clim\u00e1tico en Uruguay y como canal al\nque deriven publicaciones de otras redes sociales.\nk) Ampliar la utilizaci\u00f3n de la red Instagram para dirigirse a audiencias j\u00f3venes y orientar\nla comunicaci\u00f3n all\u00ed a vincular los estilos de vida individuales con los objetivos a nivel\nnacional de la PNCC y las medidas recogidas en la CDN, desde la perspectiva de la eco-\neficiencia y de la conservaci\u00f3n. Utilizar YouTube para la distribuci\u00f3n de piezas\ndocumentales, en las que ideas complementarias como la transici\u00f3n justa y la justicia\nclim\u00e1tica puedan ser incorporadas, al tiempo que se apuesta a generar conversaci\u00f3n a\npartir de historias de vida de j\u00f3venes y su manera de \"experimentar\" el cambio clim\u00e1tico.\nA los medios period\u00edsticos, editores y periodistas:\na) Apelar con mayor asiduidad a la voz de fuentes cient\u00edficas que expliquen los\nacontecimientos relacionados al cambio clim\u00e1tico.\nb) Dar m\u00e1s espacio a la voz de actores sociales que permitan enfocar la problem\u00e1tica del\ncambio social desde su perspectiva.\nc) Invest igar m\u00e1s y con mayor profundidad las innovaciones tecnol\u00f3gicas que\ncontribuyen a la mitigaci\u00f3n o facilitan la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico.\nd) En l\u00ednea con el punto anterior, dar mayor espacio a la cobertura del desarrollo de\ntecnolog\u00edas y medidas en general que fomenten y faciliten la incorporaci\u00f3n del hidr\u00f3geno\nverde como fuente de energ\u00eda sustituta de combustibles f\u00f3siles.\ne) Teniendo en cuenta el protagonismo de la industria ganadera en la econom\u00eda del pa\u00eds,\ndar m\u00e1s espacio y protagonismo a la cobertura de las emisiones de metano que la\nmisma genera.\nf) Investi gar sobr e el cumplimiento o incumplimiento de las m\u00e1s de 70 medidas de\nadaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico, as\u00ed como las metas a 2025 que establece la\nprimera Contribuci\u00f3n Nacional Determinada al Acuerdo de Par\u00eds.8 5g) Invest igar las fuentes de emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero relacionadas a\nsectores de actividad que aparecen  relativamente subrepresentados, como transporte y\ngesti\u00f3n de residuos.\nh) Ampliar la cobertura audiovisual de los temas vinculados al cambio clim\u00e1tico.\ni) Generar contenidos que combinen informaci\u00f3n con emoci\u00f3n (por ejemplo, periodismo\ncharacter-driven) para recuperar la atenci\u00f3n de las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes.\nj) Generar contenido period\u00edstico que contribuya a disipar la confusi\u00f3 n manifiesta en\ninfluenciadores e influenciados sobre qu\u00e9 acciones tienen incidencia m\u00e1s directa en el\ncambio clim\u00e1tico.\nA los influencers :\na) Ampliar y profundizar m\u00e1s en los temas que exponen ante la opini\u00f3n p\u00fablica y\npresentan a sus seguidores, para ampliar el conocimiento sobre las particularidades del\ncambio clim\u00e1tico y fortalecer su legitimidad como comunicadores en estos temas que\ninteresan a las audiencias.\nb) Aprove char en mayor medida los formatos digitales a su disposici\u00f3n para generar\ncontenidos que hagan pedagog\u00eda sobre el cambio clim\u00e1tico, tanto sus causas como sus\nefectos.\nc) Desde su experiencia personal y social cercana, poner en di\u00e1logo el discurso global del\ncambio clim\u00e1tico con el contexto local a nivel pa\u00eds, departamento o ciudad.\nd) Impulsar, en sus alianzas con marcas, instituciones y/u ONG, la conv ersaci\u00f3n sobre el\ncambio clim\u00e1tico.\nA la comunidad cient\u00edfico-acad\u00e9mica local:\na) Ampliar los esfuerzos por hacer llegar sus hallazgos y consideraciones sobre el\ncambio clim\u00e1tico y la pol\u00edtica nacional clim\u00e1tica a los medios period\u00edsticos y a los\ninfluenciadores no tradicionales que act\u00faan como l\u00edderes de opini\u00f3n en redes sociales.  \nb) Considerar la creaci\u00f3n de canales de comunicaci\u00f3n no mediada por otros agentes,\nprofesionales o no profesionales, en plataformas sociales de uso extendido en el pa\u00eds,\ncomo YouTube o Instagram, donde los p\u00fablicos activos puedan encontrarles.\nc) Intensificar las acciones dirigidas a la democratizaci\u00f3n del acceso al conocimiento\ncient\u00edfico y su vinculaci\u00f3n con la vida diaria de los ciudadanos.R e f e r e n c i a s8 7Aguirre, E. (2018). Evoluci\u00f3n reciente  de la productividad ganadera en Uruguay (2010-17).\nMetodolog\u00eda y primeros resultados . En Ministerio de Ganader\u00eda Agricultura y Pesca\n(Uruguay), Anuario OPYPA  (pp. 457-470). https://bit.ly/3FAVFgK\nAbel\u00e1, J. A. (2001). Las t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis de contenido: una revisi\u00f3n actualizada . Centro\nEstudios Andaluces. https://bit.ly/3Gb0eQi\nAkenji, L. (2014). Consumer scapegoatism and limits to green consumerism. Journal of\nCleaner Production , (63), 13-23. https://doi.org/10.1016/j.jclepro.2013.05.022\nAkenji, L., & Chen, H. (2016). A framework for shaping sustainable lifestyles: determinants\nand strategies.  UNEP. https://bit.ly/3WCbwST\nAndreasen A. (2002). Marketing social marketing in the social change marketplace.\nJournal of Public Policy & Marketing, 21(1), 3\u201313.\nhttps://doi.org/10.1509/jppm.21.1.3.17602\nAnguelovski, I., & Mart\u00ednez Alier, J. (2014). The \u2018Environmentalism of the Poor\u2019 revisited:\nterritory and place in disconnected glocal struggles. Ecological Economics, (102), 167\u2013\n176. https://doi.org/10.1016/j.ecolecon.2014.04.005\nAshe, T., & Poberezhskaya, M. (2022). Russian climate scepticism: an understudied case.\nClimatic Change , 172(3), 1-20. https://doi.org/10.1007/s10584-022-03390-3\nBerelson, B. (1952). Content analysis in communication research . Free Press.\nBesada Paullier, I., (2022). Introducci\u00f3n al Mercadeo Social. En Mercadeo Social para la\nSalud P\u00fablica: cambios de comportamientos para el bien social . Comisi\u00f3n Honoraria para\nla Salud Cardiovascular; Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. https://bit.ly/3WlbKOu\nBorden, D. S., Cohn, S. I., & Gooderham, C. (2018). Transitioning \u201cupward\u201d when\n\u201cdownstream\u201d efforts are insufficient. Social Marketing Quarterly , 24(3), 151-163.\nhttps://doi.org/10.1177/1524500418761625\nBouman, T., & Steg, L. (2019). Motivating Society-wide Pro-environmental Change.  One\nEarth ,  1(1), 27-30. https://doi.org/10.1016/j.oneear.2019.08.002\nCentro de Estudios en Comunicaci\u00f3 n Aplicada. (2019). El bienestar animal en el discurso\np\u00fablico: polarizaci\u00f3n y representacio nes sociales del concepto zool\u00f3gico en Argentina.\nEscuela de Posgra dos en Comunicaci\u00f3n, Facultad de Comunicaci\u00f3n, Universidad Austral.\nhttps://bit.ly/3jqQF6VEchegaray, F. (2012). Votando na prateleira: a politiza\u00e7\u00e3o do consumo na Am\u00e9rica Latina.\nOpini\u00e3o P\u00fablica , 18(1), 44-67. https://doi.org/10.1590/S0104-62762012000100003\nEddy, K. (2022). The changing news habits and attitudes of younger audiences. En\nReuters Institute for the Study of Journalism, Digital News Report 2022  (pp. 42-49).\nReuters Institute. https://bit.ly/3VWmGCf\nEdgar, T., Volkman, J. & Logan, A. (2011). Social marketing: its meaning, use, and\napplication for health communication. En T. Thompson, R. Parrott, & J. Nussbaum (eds.),\nThe Routledge handbook of health communication  (2nd ed.). Routledge.\nhttps://doi.org/10.4324/9780203846063\nFundaci\u00f3n Avina  (coord.). (2018). Brechas de conocimiento en adapt aci\u00f3n al cambio\nclim\u00e1tico: informe de diagn\u00f3stico Uruguay.  https://bit.ly/3HFsDyX\nGarz\u00f3n D\u00edaz, C., Nesteruk, M. & Voetter, M. (2021). Ecoinfluencers en Instagram: perfiles,\ndiscursos y repercusiones. Documento de Trabajo. Universidad de Montevideo.  \nG\u00f3mez M\u00e1rquez, V. (2022).  Mediations of environmental risk: engagement of young\naudiences in Uruguay and Ireland  [Tesis doctoral, Dublin City University]. DORAS\nhttps://doras.dcu.ie/26556/  \nGuha, R., & Mart\u00ednez Alier, J. (1997). Varieties of environmentalism.  Routledge.\nGurwitt, S., Malkki, K. & Mitra, M. Global issue, developed country bias: the Paris climate\nconference as covered by daily print news organizations in 13 nations.  Climatic Change\n143, 281-296. https://doi.org/10.1007/s10584-017-2004-2\nIIPCC. (2021). Climate change 2021: the physica l science basis. Working Group I\nContribution to the IPCC Sixth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on\nClimate Change . Cambridge University Press. https://bit.ly/3hy3LhQ\nIPCC. (2022). Climate change 2022: impacts, adaptation, and vulnerability. Working Group\nII Contribution to the Sixth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate\nChange . Cambridge University Press. https://bit.ly/3hsdw12\nJewitt, C. (2016). Multimodal analysis. En A. Georgakopoulou, & T. Spilioti (eds.), The\nRoutledge handbook of language and digital communication  (pp. 69-84). Routledge.\nhttps://doi.org/10.4324/9781315694344\nKress, G., & Leeuwen, T. (1996). Reading images: the grammar of visual design . Routledge.\nhttps://doi.org/10.4324/9781003099857\n8 8La Diaria (2022, enero 18). Unas 400 familias debieron ser evac uadas por la tormenta en\nMontevideo, inform\u00f3 el director del SINAE . https://bit.ly/3FSPG8j\nLakoff, G. (2010). Why it matters  how we frame the environment. Environmental\nCommunication , 4(1), 70-81. https://doi.org/10.1080/17524030903529749\nLee, N. (2018, mayo 18). What is social marketing? How does  it differ from\ncommunications and policy? [YouTube]. https://youtu.be/aQ-LGRFXZoo\nLee, N. & Kotler, P. (2011) Social marketing: influencing behaviors for Good. Sage\nPublications.\nLeiserowitz, A., Carman, J., Buttermo re, N., Neyens, L., Rosenthal, S., Marlon, J., Schneider,\nJ., & Mulcahy, K. (2022). International publi c opinion on clim ate change, 2022 . Yale\nProgram on Climate Change Communication and Data for Good at Meta.\nhttps://bit.ly/3BYiSZh\nLe\u00f3n, B. (2013). La representaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en los medios espa\u00f1oles. En  \nLe\u00f3n, B. (ed.), El periodismo ante el cambio clim\u00e1tic o. Nuevas perspectivas y retos  (pp. 11-\n44). UOC.  \nLe\u00f3n, B., & De Lara, A. (2013). Cien cia y cambio clim\u00e1tico. Estudio de la cobertura del\ncambio clim\u00e1tico en la prensa espa \u00f1ola. En R. Mancinas Ch\u00e1vez & R. Fern\u00e1ndez Reyes\n(coords.), Medios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico. Actas de las Jornadas\nInternacionales  (pp. 91-104). Facultad de Comunicaci\u00f3n de la Universidad de Sevilla.\nhttp://hdl.handle.net/11441/36878\nLunt, P., & Livingstone, S. (1996). Rethinking the focus group in media and\ncommunications research. Journal of Communication, 46(2), 79-98.\nhttps://doi.org/10.1111/j.1460-2466.1996.tb01475.x\nMcDonald, R. I., Chai, H. Y., & Newell, B. R. (2015). Personal experience and the\n\u2018psychological distance\u2019 of climate change: an integrative review. Journal of\nEnvironmental Psychology , 44, 109-118. https://doi.org/10.1016/j.jenvp.2015.10.003\nMart\u00ednez Alier, J. (2011). El ecologismo de los pobres: conflictos ambientales y lenguajes\nde valoraci\u00f3n.  Icaria.\nMedina, N., Scarone, M., Sierra, W., Coopman, M., Correa, C., Gonz\u00e1lez, M. J., & Irrazabal,\nG. (2021). Hidr\u00f3geno verde: un paso natural para Uruguay hacia la descarbonizaci\u00f3n .\nBanco Interamericano de Desarrollo. http://dx.doi.org/10.18235/0003761\n8 9Meira Cartea, P. \u00c1. (dir.). (2013). La respuesta de la sociedad espa\u00f1ola ante el cambio\nclim\u00e1tico.  Fundaci\u00f3n Mapfre. https://bit.ly/2RwkbJJ\nMinisterio de Ambiente (2017a). Pol\u00edtica nacional de cambio clim\u00e1tico .\nhttps://bit.ly/3PrsCjY\nMinisterio de Ambiente (2017b). Primera contribuci\u00f3n determinada a nivel nacional al\nAcuerdo de Par\u00eds . https://bit.ly/3hrdxSZ\nMontevideo Porta l (2022, febrero 8). El cambio clim\u00e1tico y su lugar en las terapias\npsicol\u00f3gicas . https://bit.ly/3VQjw2J\nMoscovici, S. (1984). The phenomenon of social representations. En R. Farr, & S.\nMoscovici, Social representations  (pp. 3-69).Cambridge University Press.\nNeuronal. (2021). Sustainable social makers . https://bit.ly/3Hy4tGJ\nO\u2019Neill, S., Williams, H. T. P., Kurz, T., Wiersma, B., & Boykoff, M. (2015). Dominant frames\nin legacy and socia l media coverage of the IPCC Fifth Assessment Repor t. Nature Climate\nChange , (5), 380-385. https://doi.org/10.1038/nclimate2535\nPearce, W., Niederer, S., \u00d6zkula, S. M., & S\u00e1nchez, N. (2019). The social media life of\nclimate change: platforms, publics, and future imaginaries. Wiley Interdisciplinary\nReviews: Climate Change , 10(3). https://doi.org/10.1002/wcc.569\nPNUD Uruguay. (2021). Percepci\u00f3n social del cambio clim\u00e1tico en Uruguay.  PNUD.\nPresidencia (Urug uay). (2022). Gobierno present\u00f3 hoja de ruta para el desarrollo de\nhidr\u00f3geno verde . https://bit.ly/3uRbGtS\nPriest, S. (2016). Communicating climate change. The path forward.  Palgrave Macmillan.\nPrograma de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente. (2021). Hacer las paces con la\nnaturaleza: un plan cient\u00edfico para abordar la triple emergencia del clima, la biodiversidad y\nla contaminaci\u00f3n. UNEP. https://bit.ly/3PpXVvI\nRobertson, C. T. (2022). How people access and think about climate change news. En\nReuters Institute for the Study of Journalism, Digital News Report 2022  (pp. 54-57).\nUniversity of Oxford. https://bit.ly/3YlfK30\n9 0Radar (2021). El perfil del internauta uruguayo 2021 . Grupo Radar.\nRobbins, D. (2018). Climate change, politics and the press in Ireland . Routledge.\nhttps://doi.org/10.4324/9780429451157\nRothschild, M. L. (2000). Carrots, sticks, and promises: a conceptual framework for the\nmanagement of public health and social issue behaviors. Social Marketing Quarterly , 6(4),\n86-114. https://doi.org/10.1080/15245004.2000.9961146\nS\u00e1daba, T., Rodr\u00edguez Virgili, J. & Bartolom\u00e9 Castro, M. (2012). Propuesta de\nsistematizaci\u00f3n de la teor\u00eda del framing para el estudio y praxis de la comunicaci\u00f3n\npol\u00edtica. Observatorio (OBS*) Journal , 6(2), 109-126.\nhttps://doi.org/10.15847/obsOBS622012540\nSampietro, A. (2016). Emoticonos y emojis: an\u00e1lisis de su historia, difusi\u00f3n y uso en la\ncomunicaci\u00f3n digital actual  [Tesis doctoral , Universidad de Valencia]. RODERIC.\nhttp://hdl.handle.net/10550/53873\nSch\u00e4fer, M. & Schlichting, I. (2014). Media representations of climate  change: a meta\nanalysis of the research field. Environmental Communication , 8(2), 142-160.\nhttps://doi.org/10.1080/17524032.2014.914050\nSch\u00e4fer, M., Berglez, P., Wessler, H., Eide, E., Nerlich, B., & O\u2019Neill, S. (2016). Investigating\nmediated climate change communication: a best-practice guide  (Research Reports, n\u00b0 6).\nJ\u00f6nk\u00f6ping University. urn:nbn:se:hj:diva-31684\nSchmuck, D., Hirsch, M., Stevic, A., & Matthes, J. (2022). Politics - simply explained? How\ninfluencers affect youth\u2019s perceived simplification of politics, politica l cynicism, and\npolitical interest. The International Journal of Press/Politics , 738-762.\nhttps://doi.org/10.1177/194016122210889\nSchroder, K. C. (1994). Audience semiotics, interpretive commu nities and the\n\u2018ethnographic turn\u2019 in media research. Media, Culrure & Society, 16, 337-347.\nhttps://doi.org/10.1177/01634437940160020\nSistema Nacional  de Respuesta al Cambio Clim\u00e1tico y variabilidad. (2017). Primera\nContribuci\u00f3n Determinada a Nivel Nacional al Acuerdo de Par\u00eds (CDN) . Montevideo,\nUruguay.  \nSmith, W. A. (2000). Social marketing: an evolving definition. American Journal of Health\nBehavior , 24(1), 11-17. https://doi.org/10.5993/AJHB.24.1.3\n9 1Stern, P. (2000). Toward a cohere nt theory of environmentally significant behavior.\nJournal of Social Issues , 56(3), 407-424. https://doi.org/10.1111/0022-4537.00175\nStoknes, P. (2014). Rethinking clim ate communications and the \u201cpsychological climate\nparadox\u201d. Energy Research & Social Science , 1, 161-170.\nhttps://doi.org/10.1016/j.erss.2014.03.007\nStuhldreher, A. M. (2020). Cambio clim\u00e1tico en la regi\u00f3n Noreste del Uruguay: clivajes en\nlas percepcione s de los actores territoriales. Opera , (27), 181-191.  \n https://doi.org/10.18601/16578651.n27.09\nSubrayado (2022, junio 30). Nueva decisi\u00f3n pol\u00e9mica de la Corte Suprema de EE.UU.,\nahora sobre el cambio clim\u00e1tico . https://bit.ly/3WjBDxP\nTaks, J. (2019). Transformaciones  de la narrativa del cambio clim\u00e1tico global en\nUruguay.  Sociolog\u00edas , 21(51), 102-123. https://doi.org/10.1590/15174522-0215104\nTranter, B., & Boot h, K. (2015). Scepticism in a changing climate: a cros s-national study.\nGlobal Environmental Change , 33, 154-164.  \n https://doi.org/10.1016/j.gloenvcha.2015.05.003 Get\nTonon, G. (ed.). (2015). Qualitative studies in quality of life: methodology and practice:   vol.\n55. Social Indicators Research Series Book. Springer.\nValero, C. (2022, Agosto 31). Diccionario emotic onos WhatsApp: significado de cada\nemoji . ADSLZone. https://bit.ly/3j2YgZd\nVu, H. T., Liu, Y., & Tran, V. D. (2019) Nationalizing a global phenomenon: a\nstudy of how the press in 45 countries and territories portrays climate change. Global\nEnvironmental Change,  58. 10.1016/j.gloenvcha.2019.101942\nWibeck, V., Dahlgren, M., & \u00d6berg, G. (2007). Learning in focus grou ps: an analytical\ndimension for enhancing focus group research. Qualitative Research, 7(2), 249-267.\nhttps://doi.org/10.1177/1468794107076023\nZhao, S., & Djonov , E. (2018). Social  semiotics. A theorist and a theory in retrospect and\nprospect. En S. Zhao, E. Djonov, A. Bj\u00f6rkvall, & M. Boeriis (eds.), Advancing multimodal\nand critic al discou rse studies: interdisciplinary research inpired  by Theo van Leeuwen's\nsocial semiotics  (pp. 1-18) . Routledge. https://doi.org/10.4324/9781315521015\nZhou, M. (2015). Public environmental skepticism: a cross-national and multilevel\nanalysis.  International Sociology, 30(1), 61-85.\nhttps://doi.org/10.1177/0268580914558285\n9 2", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}