{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.madrid.org/bvirtual/BVCM001648.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO Educaci\u00f3n de Personas AdultasSurgida tras una amplia experiencia llevada a cabo con personas cuyas\ncaracter\u00edsticas se encuentran dentro del espectro autista y tomando como base unaconceptualizaci\u00f3n de este espectro de car\u00e1cter dimensional, donde lo que prima sonlos s\u00edntomas y las dificultades frente a la etiqueta diagn\u00f3stica, la presente obra,realizada por reconocidos profesionales de los \u00e1mbitos educativo y cl\u00ednico, viene asumarse a aquellas publicaciones que indagan tanto en la dimensi\u00f3n terap\u00e9utica comoen las implicaciones did\u00e1cticas del autismo.\nDe acuerdo con esto, a lo largo de los distintos cap\u00edtulos que conforman el libro,\ntras recordar su historia y analizar sus principales s\u00edntomas y sistemas de clasificaci\u00f3ny pasar revista a la naturaleza cl\u00ednica del autismo en la vida adulta, los autoresabordan de forma cr\u00edtica los principales modelos te\u00f3ricos en los que se fundamenta laexplicaci\u00f3n psicol\u00f3gica de este trastorno, analizando, al mismo tiempo y de manerapormenorizada, las implicaciones que la existencia del mismo puede tener en losprocesos de ense\u00f1anza y aprendizaje de la poblaci\u00f3n adulta.\nGracias a su precisi\u00f3n conceptual, su rigor cient\u00edfico y su claridad expositiva, as\u00ed\ncomo a sus fundamentadas orientaciones y estrategias educativas, el libro, adem\u00e1s defavorecer un mayor conocimiento del espectro autista, tanto entre las familias comoentre el conjunto de profesionales que pretendan llevar a cabo programas deintervenci\u00f3n, contribuir\u00e1, igualmente, a que en la sociedad se produzca una m\u00e1samplia integraci\u00f3n de los afectados al favorecer un mejor conocimiento de susproblemas y posibilidades.\nComunidad de Madrid\nCONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N\nDirecci\u00f3n General de Promoci\u00f3n Educativa\nDomingo Garc\u00eda-Villamisar (Director)\nJ. Cabanyes IA. del Pozo IC. Muela\nEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS\nADULTAS CON AUTISMOEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS\nADULTAS CON AUTISMO\nComunidad de MadridDirecci\u00f3n General de Promoci\u00f3n Educativa\nCONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3NDOMINGO GARC\u00cdA-VILLAMISAR (Director)\nJAVIER CABANYES \u2022 ARACELI DEL POZO \u2022 CARMEN MUELAEdita: Comunidad de Madrid\nConsejer\u00eda de Educaci\u00f3nDirecci\u00f3n General de Promoci\u00f3n Educativa\n\u00a9 De esta edici\u00f3n: Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n. Comunidad de MadridCoordinaci\u00f3n de publicaciones: M.\u00aa Victoria Reyz\u00e1balDise\u00f1o de cubierta: Andrea TomasovTirada: 1.500 ejemplaresEdici\u00f3n: 6/2006ISBN: 84-451-2867-1\nDep\u00f3sito Legal: M-25204-2006Autores\nCabanyes, Javier. Dr. en Medicina. Profesor Asociado de Psicopatolog\u00eda de la\nUniversidad Complutense Asesor M\u00e9dico de la \u201cAsociaci\u00f3n Nuevo Horizonte\u201d.\nDel Pozo, Araceli. Dra. en Pedagog\u00eda. Profesora Asociada de Psicopatolog\u00eda de\nla Universidad Complutense de Madrid.\nGarc\u00eda-Villamisar, Domingo. Dr. en Psicolog\u00eda. Profesor de Psicopatolog\u00eda de\nla Universidad Complutense de Madrid. Asesor T\u00e9cnico de la \u201cAsociaci\u00f3n NuevoHorizonte\u201d para el Proyecto Educaci\u00f3n de Adultos de Personas con Autismo.\nMuela, Carmen. Licenciada en Pedagog\u00eda. Profesora de Educaci\u00f3n Especial.\nDirectora T\u00e9cnica de la \u201cAsociaci\u00f3n Nuevo Horizonte\u201d.7EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n\u00cdNDICE\nPRESENTACI\u00d3N  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9\nINTRODUCCI\u00d3N\nDomingo Garc\u00eda-Villamisar  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11\nI. EL ESPECTRO DEL AUTISMO: BREVE RECORRIDO POR SU\nPASADO M\u00c1S RECIENTE\nDomingo Garc\u00eda-Villamisar  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 15\nII. SINTOMATOLOG\u00cdA Y CLASIFICACI\u00d3N DEL ESPECTRO DEL\nAUTISMO\nDomingo Garc\u00eda-Villamisar  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 31\nIII. TEOR\u00cdA DE LA MENTE: BREVE RECUERDO Y NUEVAS\nAPORTACIONES\nDomingo Garc\u00eda-Villamisar  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 53\nIV. FUNCIONES EJECUTIVAS: UNA PERSPECTIVA DESDE LA\nNEUROPSICOLOG\u00cdA COGNITIVA\nDomingo Garc\u00eda-Villamisar  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 75\nV. TEOR\u00cdA DE LA COHERENCIA CENTRAL Y VALORACI\u00d3N\nCR\u00cdTICA DE LAS TEOR\u00cdAS DEL AUTISMO\nDomingo Garc\u00eda-Villamisar  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 95\nVI. COMORBILIDAD EN EL ESPECTRO DEL AUTISMO Y SUS\nIMPLICACIONES EN LA EDUCACI\u00d3N DE ADULTOS\nJavier Cabanyes y Domingo Garc\u00eda-Villamisar  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 103\nVII. LA EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS CON AUTISMO EN LA\nTRANSICI\u00d3N A LA VIDA ADULTA: FUNDAMENTOSCONCEPTUALES Y METODOL\u00d3GICOS\nAraceli del Pozo y Domingo Garc\u00eda-Villamisar  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 115\nVIII. EDUCACI\u00d3N PARA LA TRANSICI\u00d3N A LA VIDA ADULTA\nDE LAS PERSONAS CON AUTISMO: ALGUNOS PRESUPUESTOSPARA UNA PROGRAMACI\u00d3N EFECTIVA\nAraceli del Pozo y Domingo Garc\u00eda-Villamisar  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 137EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n8IX. PROGRAMA DE EDUCACI\u00d3N PARA LA TRANSICI\u00d3N A LA\nVIDA ADULTA EN EL ESPECTRO DEL AUTISMO: DESARROLLODE UN CURR\u00cdCULO MULTIDIMENSIONAL\nDomingo Garc\u00eda-Villamisar y Carmen Muela  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 165\nBIBLIOGRAF\u00cdA  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 189\nEsta publicaci\u00f3n tiene por objeto dar a conocer, en apretada s\u00edntesis, los\ncontenidos del Proyecto de Educaci\u00f3n de Adultos para Personas del Espectro delAutismo, financiado por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma deMadrid durante el per\u00edodo de 1 de septiembre de 2003 a 31 de julio de 2004.9EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\nPRESENTACI\u00d3N\nEl t\u00e9rmino autismo fue utilizado por primera vez por el psiquiatra suizo Eugen\nBleuler en 1911, si bien su uso no se generalizar\u00e1 hasta despu\u00e9s de 1943, tras elestudio y la publicaci\u00f3n de Leo Kanner, en el que identificaba bajo este concepto loss\u00edntomas coincidentes en once ni\u00f1os caracterizados por alteraciones emocionales ymentales que, seg\u00fan este psiquiatra norteamericano, no se daban de esa forma peculiaren ning\u00fan otro tipo de pacientes.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os se ha avanzado de modo significativo en el conocimiento del\nespectro autista en su m\u00e1s amplio sentido, al igual que, consecuentemente, en su manerade tratamiento cl\u00ednico y de intervenci\u00f3n psicoeducativa. Se van adecuando y aplicandom\u00e9todos, procedimientos y experiencias positivas despu\u00e9s de muchos a\u00f1os de intentosfallidos y de superar las apreciaciones err\u00f3neas a las que una situaci\u00f3n tan compleja comola de la persona con autismo ha dado lugar.\nEs dif\u00edcil la definici\u00f3n del autismo y tambi\u00e9n su diagn\u00f3stico preciso, a pesar de los\navances habidos. Es dolorosa la situaci\u00f3n de la familia cuando se encuentra ante unhijo que parece que \u201cse est\u00e1 yendo\u201d hacia un mundo de silencio, hacia esa \u201cprofundasoledad\u201d de la que ya hablaba Kanner. El sentimiento de impotencia prima ante laaparici\u00f3n del autismo. Y todos sabemos poco del sufrimiento del ni\u00f1o \u201cque se va\u201d. Loque s\u00ed podemos comprobar como resultado favorable de nuestra actuaci\u00f3n es la sonrisade una persona con autismo: se comunica, le es grata esa relaci\u00f3n establecida, sealegra de estar con nosotros, se encuentra feliz internamente\u2026 Esa evaluaci\u00f3n es real,es efectiva y va marcando la pauta para el camino apropiado en el que hay que avanzardesde la educaci\u00f3n, como campo que nos compete directamente.\nLa obra que ahora se presenta recoge una experiencia de muchos a\u00f1os llevada a\ncabo con personas cuyas caracter\u00edsticas se encuentran dentro del espectro autista y quedesemboca, en la actualidad, en la continuidad educativa de la persona adulta conautismo. Los autores plantean, desde una conceptualizaci\u00f3n del espectro autista decar\u00e1cter dimensional -donde lo que prima son los s\u00edntomas o las dificultades y no tantola etiqueta diagn\u00f3stica-, un pormenorizado an\u00e1lisis del autismo y de las implicacionesque la existencia del mismo puede tener en los procesos de ense\u00f1anza y de aprendizajede la poblaci\u00f3n adulta.\nSin entrar a profundizar en aspectos que se tratan en la obra, y siguiendo alguno de\nlos trabajos de \u00c1ngel Rivi\u00e8re, hay que dejar se\u00f1alado que, en cualquiera de los casosque se aborden, es importante tener en cuenta:\nLa asociaci\u00f3n del autismo con retraso mental.\nLa gravedad del trastorno autista.La edad de la persona con autismo.El sexo de esta persona, pues aunque afecta a m\u00e1s hombres, las mujeres suelen serafectadas con mayor gravedad.La eficacia de los tratamientos y de las experiencias de aprendizaje.La posibilidad de apoyo por parte de la familia y del entorno.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n10A lo largo de los distintos cap\u00edtulos que conforman el libro, se recuerda la historia y se\nanalizan sus principales s\u00edntomas y sistemas de clasificaci\u00f3n; se pasa revista a lanaturaleza cl\u00ednica del autismo en la vida adulta y se abordan de forma cr\u00edtica losprincipales modelos te\u00f3ricos en los que se fundamenta la explicaci\u00f3n psicol\u00f3gica de estetrastorno, analiz\u00e1ndose, al mismo tiempo y de modo pormenorizado, las basesepistemol\u00f3gicas de la educaci\u00f3n de personas adultas durante la llamada fase de transici\u00f3n. \nSi es verdad que el autismo reviste ya en las primeras etapas evolutivas graves\ndificultades desde el punto de vista educativo -que debe insistir en crear puentes decomunicaci\u00f3n entre la persona y su mundo cercano-, no es menos cierto que \u00e9stas sepueden ver intensificadas en la madurez, pues a la percepci\u00f3n y reticencias habitualesque existen dentro de nuestra sociedad hacia estas personas, hay que sumar aquellasque se derivan del amplio desconocimiento de las incidencias que este trastornopresenta en las personas adultas, lo cual va de la mano con un palmario desinter\u00e9scient\u00edfico y editorial sobre el tema. Esta realidad dota a la presente publicaci\u00f3n de unvalor a\u00f1adido, pues su aparici\u00f3n no s\u00f3lo paliar\u00e1, en alguna medida, el reducidon\u00famero de publicaciones que tratan la situaci\u00f3n de las personas adultas con autismo,sino que favorecer\u00e1 tambi\u00e9n el que la educaci\u00f3n de estas personas se asimile, cada vezm\u00e1s, a la que se lleva a cabo con otros colectivos mejor atendidos. A ello contribuir\u00e1,sin duda, el conocimiento de los contenidos del programa con el que los autores hanquerido atender las necesidades educativas especiales que presentan las personasafectadas y que se ofrecen como cierre del libro.\nMe gustar\u00eda resaltar, por \u00faltimo, que aunque la presente publicaci\u00f3n -elaborada\npor reconocidos profesionales de los \u00e1mbitos educativo y cl\u00ednico-, pretende ofrecer,sobre todo, una gu\u00eda sobre la educaci\u00f3n de personas adultas con autismo destinada afamilias, profesores y terapeutas vinculados de una u otra forma con la formaci\u00f3n dedicho colectivo, el libro puede ser, especialmente en su primera parte, muy \u00fatil a estosmismos profesionales de otras etapas educativas, ya que revisa de forma cr\u00edtica,rigurosa y actualizada los principales modelos te\u00f3ricos en los que se fundamenta laexplicaci\u00f3n psicol\u00f3gica del espectro autista.\nEstoy segura de que el libro, gracias a su precisi\u00f3n conceptual, su rigor cient\u00edfico y su\nclaridad expositiva, as\u00ed como a sus fundamentadas orientaciones y estrategias educativas,adem\u00e1s de favorecer un mayor y mejor conocimiento de las personas con autismo entrelas familias y entre el conjunto de profesionales que pretendan llevar a cabo programasde intervenci\u00f3n, contribuir\u00e1 igualmente a que se produzca una mejor incorporaci\u00f3n socialde los afectados al favorecer un mejor conocimiento de sus capacidades, posibilidades ylimitaciones. Por otro lado, la exposici\u00f3n del rese\u00f1ado Programa de Educaci\u00f3n dePersonas Adultas que se realiza en las \u00faltimas p\u00e1ginas del libro a buen seguro animar\u00e1 aotros profesionales a profundizar en esta v\u00eda de investigaci\u00f3n y de trabajo pr\u00e1ctico,permitiendo as\u00ed abrir interesantes y productivos caminos que permitan continuaravanzando en un terreno tan necesitado de nuevos estudios y propuestas.\nM\u00aa Antonia Casanova Rodr\u00edguez\nDirectora General de Promoci\u00f3n Educativa11EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\nINTRODUCCI\u00d3N\nLos adultos con autismo. Nuevas perspectivas educativas\nEl espectro de los trastornos generalizados del desarrollo, incluido el autismo, se\ncaracteriza por una agrupaci\u00f3n de s\u00edntomas muy notables, tales como d\u00e9ficit en lashabilidades para la interacci\u00f3n social, d\u00e9ficit de las habilidades para lacomunicaci\u00f3n o la presencia de comportamientos, intereses y actividadesestereotipadas. Las alteraciones cuantitativas que caracterizan estos trastornos sonclaramente impropias del nivel de desarrollo o edad mental del sujeto (DSM-IV-TR,APA, 2001; Garc\u00eda-Villamisar, 2002, en poblaci\u00f3n adulta).\nEl objetivo de este trabajo es ofrecer una gu\u00eda sobre la educaci\u00f3n de personas\nadultas con autismo destinada a profesores, terapeutas y padres vinculados de unau otra forma con la formaci\u00f3n de las personas adultas del espectro del autismo.Nuestro prop\u00f3sito es ambicioso, pues no s\u00f3lo buscamos saber c\u00f3mo aprenden laspersonas con autismo, sino c\u00f3mo pueden beneficiarse mejor de este tipo deense\u00f1anza y formarse todav\u00eda m\u00e1s, si ello es posible.\nTal como analizamos de forma muy exhaustiva, en un trabajo anterior (Garc\u00eda-\nVillamisar, 2002), hablar del espectro del autismo es tanto como decir que la formade manifestarse el autismo no es \u00fanica, sino que aparece muy diversificada a lolargo del continuum . No en vano se suele decir que no hay dos autistas iguales. Ante\nesta diversidad, cabr\u00eda preguntarse si los estilos de aprendizaje son tan variadoscomo las tipolog\u00edas del autismo. Con mucha frecuencia, la patolog\u00eda autista limitalas capacidades de aprendizaje, lo que determina que los autistas sufran seriasdificultades para aprender los contendidos de los diversos campos de la educaci\u00f3n.Por otra parte, en la mayor\u00eda de casos de autismo, \u00e9ste no se presenta de formamasiva y totalmente incapacitante, lo que facilita que determinadas posibilidades deaprendizaje permanezcan bien conservadas al llegar a la vida adulta. Por ello, noshallamos ante dos componentes muy importantes en la educaci\u00f3n de adultos con\nautismo: las dificultades de aprendizaje espec\u00edficas de cada educando y lasposibilidades que se le brindan a partir de sus propias cualidades.\nNos encontramos en una situaci\u00f3n hist\u00f3rica muy peculiar con respecto a la\natenci\u00f3n educativa de las personas adultas con autismo. De una parte, se est\u00e1npropagando descripciones muy precisas de la sintomatolog\u00eda que presentan laspersonas adultas (Garc\u00eda-Villamisar, 2002). Cada vez, el diagn\u00f3stico en edades muyprecoces es mucho m\u00e1s preciso y ajustado, lo que facilita un abordaje terap\u00e9uticom\u00e1s fino, tan necesario en las edades m\u00e1s tempranas (Garc\u00eda-Villamisar &Cabanyes, 2004).\nPor lo dem\u00e1s, aunque tenemos un cierto conocimiento de la evoluci\u00f3n del\nautismo a lo largo del ciclo vital (Fectau et al., 2003) -por lo que es posible prescribirprogramas educativos ajustados a cada nivel de desarrollo-, sin embargo, nodisponemos de estudios cient\u00edficos rigurosos que prueben la eficacia diferencial delos diversos programas de intervenci\u00f3n psicoeducativa actualmente disponibles. Pora\u00f1adidura, el autismo en la edad adulta es un trastorno pr\u00e1cticamente desconocido yque no suscita gran inter\u00e9s cient\u00edfico ni profesional. Prueba de ello es el reducidon\u00famero de publicaciones que aparecen dedicadas a esta fase del desarrollo. Portodas estas razones, nos encontramos ante un reto muy atrayente, cual es el de poderilustrar c\u00f3mo la educaci\u00f3n de los adultos puede ser implementada en esta patolog\u00edaal igual que en otros colectivos.\nPero implantar un programa educativo no es como ensayar un nuevo\nmedicamento, donde un grupo de pacientes recibe el nuevo f\u00e1rmaco y al grupocontrol se le administra una pastilla-placebo. En el \u00e1mbito psicopedag\u00f3gico, resultamuy dif\u00edcil controlar todas aquellas variables que previsiblemente pueden tener unacierta influencia en los resultados del aprendizaje, tales como la contribuci\u00f3n delentorno familiar o de los propios compa\u00f1eros de instituci\u00f3n. Por ello, pueden surgirciertos problemas de fidelidad al propio programa de intervenci\u00f3n que hace muydif\u00edcil, en la pr\u00e1ctica, su valoraci\u00f3n.\nAl no disponer de programas convenientemente validados en el \u00e1mbito de los\nadultos con autismo, nos enfrentamos con diversos dilemas: con respecto a losprofesionales, \u00bfqu\u00e9 programas se ofrecen? Con respecto a los padres, \u00bfqu\u00e9 programase selecciona como m\u00e1s provechoso para su hijo/a?, \u00bfpor qu\u00e9 criterio nos debemosguiar?, \u00bfa qui\u00e9n debemos escuchar?\nA veces resulta \u00fatil acudir a la experiencia pedag\u00f3gica acumulada a lo largo de\nlos a\u00f1os, aunque no publicada en revistas cient\u00edficas o en libros especializados, apesar de que estos relatos pueden ser muy \u00fatiles, no obstante carecen del valor de laobjetividad, tan necesario para la validaci\u00f3n de estas experiencias.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n12Por \u00faltimo, hay que recordar que gracias a Internet se divulgan multitud de\nexperiencias educativas que, en la mayor\u00eda de los casos, no tienen ning\u00fan soportecient\u00edfico ni acad\u00e9mico, siendo por ello de dudosa validez. Bien es cierto que elacceso a estos materiales estimula a muchos padres y profesionales a buscar nuevasalternativas de ense\u00f1anza a las actualmente existentes.\nEn la mente de todos est\u00e1 la b\u00fasqueda de una f\u00f3rmula que cure el autismo. Pero\nen tanto que \u00e9sta no llega, debemos conformarnos con m\u00e9todos de car\u00e1cter paliativo,que, aunque no erradican el problema, evitan, en lo posible, que el trastorno sedeteriore.\nSin embargo, esta posibilidad se presenta muchas veces de forma muy ambigua,\npues, en efecto, disponemos de muy diversos enfoques para tratar a las personas conautismo, que abarcan desde los programas psicopedag\u00f3gicos a los tratamientospsicofarmacol\u00f3gicos; a su vez, son diversas las orientaciones que se les puede dar aestos programas, tales como conductuales, cognitivas, sist\u00e9micas, educativas,neuropsicol\u00f3gicas, etc.\nNosotros partimos de una conceptualizaci\u00f3n del espectro del autismo de car\u00e1cter\ndimensional, donde lo que prima son los s\u00edntomas o las dificultades y no tanto laetiqueta diagn\u00f3stica. Esta nueva perspectiva de trabajo, con las personas adultas conautismo, obliga a realizar un pormenorizado an\u00e1lisis, tanto de las dificultades comode las posibilidades de cada participante en el programa, e identificar la estrategiade intervenci\u00f3n m\u00e1s eficaz en funci\u00f3n de estas caracter\u00edsticas individuales.\nPor lo tanto, nuestro enfoque consta de las siguientes etapas: 1) inventariar las\ndificultades de aprendizaje de diversas habilidades (comunicativas, socio-emocionales, cognitivas y vocacionales); 2) concretar un programa de intervenci\u00f3nmultimodular en cada una de estas \u00e1reas de intervenci\u00f3n; 3) determinar lashabilidades de aprendizaje conservadas por cada participante; 4) desarrollar unprograma de intervenci\u00f3n encaminado tanto a la superaci\u00f3n de las dificultades comoa la potenciaci\u00f3n de las cualidades; 5) validaci\u00f3n de este programa en un marcoprocesual integrador de intervenci\u00f3n.\nA lo largo de esta publicaci\u00f3n se pasar\u00e1 revista a la naturaleza cl\u00ednica del autismo\nen la vida adulta, recordando su historia y sus principales s\u00edntomas y sistemas declasificaci\u00f3n. Revisamos de forma cr\u00edtica los principales modelos te\u00f3ricos en los quese fundamenta la explicaci\u00f3n psicol\u00f3gica del espectro del autismo. Se analiza concierta profundidad las bases epistemol\u00f3gicas de la educaci\u00f3n de adultos durante lafase de transici\u00f3n. Finalmente, se exponen de forma sucinta los contenidos delPrograma de Educaci\u00f3n de Adultos elaborado para este proyecto financiado por laC.A.M.\n13EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMONo quisi\u00e9ramos terminar estas p\u00e1ginas introductorias sin agradecer a todos los\nparticipantes en este proyecto su colaboraci\u00f3n. En particular a las propias personascon autismo, a sus familias y a sus profesores y terapeutas. Tambi\u00e9n quisi\u00e9ramos darlas gracias al Equipo T\u00e9cnico de la Asociaci\u00f3n Nuevo Horizonte y a los coautoresde este trabajo, por su colaboraci\u00f3n en el desarrollo y aplicaci\u00f3n de este proyecto.Por \u00faltimo, nuestro agradecimiento a la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, por apoyarecon\u00f3micamente esta iniciativa.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n14I. EL ESPECTRO DEL AUTISMO:\nBREVE RECORRIDO POR SU\nPASADO M\u00c1S RECIENTEIntroducci\u00f3n\nEl t\u00e9rmino autismo tiene una larga trayectoria hist\u00f3rica que data\naproximadamente de un siglo, y, sin embargo, la definici\u00f3n cl\u00ednica del s\u00edndromeautista no apareci\u00f3 hasta el a\u00f1o 1943. En esta fecha, Leo Kanner, psiquiatra infantilde nacionalidad norteamericana, public\u00f3 un art\u00edculo en el que describ\u00eda los rasgosque mostraban once de sus pacientes, todos ellos ni\u00f1os, y que coincid\u00edan entre s\u00ed, demanera sorprendente. Este art\u00edculo apareci\u00f3 publicado con el t\u00edtulo \u201cAlteracionesautistas del contacto afectivo\u201d en una revista ya desaparecida Nervous Child . El\ndoctor Kanner se refer\u00eda a estos ni\u00f1os con esta descripci\u00f3n:\n\u201cDesde 1938, nos han llamado la atenci\u00f3n varios ni\u00f1os cuyas caracter\u00edsticas\ndifieren de forma notable y \u00fanica de todos los que se conoc\u00edan hasta ahora, y cadacaso merece \u2013y espero que recibir\u00e1 con el tiempo- una consideraci\u00f3n detallada desus fascinantes peculiaridades\u201d (Kanner, 1943, p. 217).\nM\u00e1s adelante, Kanner tuvo oportunidad de observar a m\u00e1s ni\u00f1os con similares\ncaracter\u00edsticas y utiliz\u00f3 el t\u00e9rmino \u201cautismo infantil precoz\u201d para denominar talcondici\u00f3n.\nDesde un punto de vista etimol\u00f3gico, la palabra \u201cautismo\u201d se compone de dos\nt\u00e9rminos griegos \u2013\u201caut\u201d- relativa al \u201cself\u201d, al \u201cyo\u201d, e \u2013\u201cism\u201d- que implica\u2018orientaci\u00f3n o estado\u2019. En este sentido, el autismo consistir\u00eda en una condici\u00f3n en laque el individuo est\u00e1 totalmente centrado en s\u00ed mismo.\nA pesar de los a\u00f1os transcurridos, el t\u00e9rmino autismo sigue ligado estrechamente\na la psicopatolog\u00eda infantil, por lo que aparecen en la literatura muy pocasreferencias a este trastorno en la vida juvenil y adulta. Tal carencia nos pareceinjustificable, pues podr\u00eda hacernos sospechar que la sintomatolog\u00eda en la infanciaes id\u00e9ntica a la que aparece en la adolescencia, juventud y vida adulta. Tal como hanverificado diversos estudios que luego revisaremos y nuestra propia experienciacl\u00ednica, en cierto modo bastante dilatada, los s\u00edntomas del autismo evolucionan a lolargo del desarrollo, por lo que suponer un isomorfismo continuista a nivelpsicopatol\u00f3gico, entre la infancia y la vida adulta, parece muy descaminado.\nRecuerdo de una rica trayectoria\nSurge la cuesti\u00f3n de por qu\u00e9 el autismo no fue descrito con anterioridad a Leo\nKanner cuando, al parecer, no se trata de un nuevo trastorno, ya que existen historiascl\u00ednicas previas cuyas caracter\u00edsticas diagn\u00f3sticas encajan con las descritas para eldiagn\u00f3stico de autismo.\n17EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOEn efecto, los archivos m\u00e9dicos dan cuenta de determinados casos que alientan\nla sospecha de la presencia del autismo hace ya dos siglos. Por ejemplo, JohnHaslam, bibliotecario del Bethlem, el conocido asilo de Londres, inform\u00f3 en su obraObservation on Madness and Melancoly del caso de un ni\u00f1o de 5 a\u00f1os que fue\nadmitido en esa instituci\u00f3n en el a\u00f1o 1799. El ni\u00f1o no habl\u00f3 hasta los 4 a\u00f1os, jugabas\u00f3lo y de forma obsesiva con sus soldaditos de plomo y evitaba jugar y relacionarsecon los dem\u00e1s ni\u00f1os. Era capaz de cantar algunas canciones. Si tuvi\u00e9ramos quedescribir este caso hoy en d\u00eda, lo har\u00edamos apelando a sus dificultades pararelacionarse con los dem\u00e1s, a sus intereses muy restringidos y muy obsesivos, o a subuena memoria de repetici\u00f3n y, por el contrario, a la seria incapacidad de procesarde manera adecuada las emociones. Caracter\u00edsticas, todas ellas, coincidentes con loss\u00edntomas del autismo.\nDos importantes autores, Houston y Frith, en su libro Autism in History (2000),\ndescriben ejemplarmente otras historias muy similares referidas a los ni\u00f1os salvajes,tal como el ni\u00f1o de Aveyron, el caso Kaspar Hauser, los idiotas benditos de Rusia.Estas descripciones refieren un perfil sintomatol\u00f3gico muy parecido al del autismo.\nDe hecho, desde que en el siglo XIV apareciera el misterioso \u201cni\u00f1o-lobo de Hesse\u201d,\nse han encontrado a lo largo de este tiempo aproximadamente otros 50 casos de ni\u00f1os\u201csalvajes\u201d que viv\u00edan solos en la naturaleza o en contacto con animales. La primeraimpresi\u00f3n que justificar\u00eda la existencia de estos ni\u00f1os-salvajes ser\u00eda que sencillamenteeran abandonados por sus padres. Aunque resulta muy dif\u00edcil explicar la causa por laque se produc\u00eda el abandono, se baraja la posibilidad de la dificultad en entender laconducta de estos ni\u00f1os, quiz\u00e1s porque estos ni\u00f1os con unos rasgos cercanos al autismono eran f\u00e1cilmente comprendidos en el entorno social en el que viv\u00edan.\nFran\u00e7ois Truffaut, director de cine franc\u00e9s, describi\u00f3 espl\u00e9ndidamente en su\npel\u00edcula El peque\u00f1o salvaje el caso del \u201cNi\u00f1o salvaje de Aveyron\u201d que fue\nencontrado desnudo en el a\u00f1o 1799 en los bosques pr\u00f3ximos a Rodez. La pel\u00edculaest\u00e1 documentada en los informes emitidos por el doctor Itard, m\u00e9dico de la EscuelaNacional de Sordos de Par\u00eds. Durante cinco a\u00f1os, Itard pretendi\u00f3 educar, con escaso\u00e9xito, a V\u00edctor, nombre con el que denominaron a este ni\u00f1o salvaje.\nEl cine alem\u00e1n, por su parte, llev\u00f3 a la pantalla un caso similar titulado El secreto\nde Kaspar Hauser , film dirigido por el director alem\u00e1n Wernerd Herzog. En esta\npel\u00edcula se narra la historia de un ni\u00f1o que, a la edad de cuatro a\u00f1os, fue introducidoy aislado en una habitaci\u00f3n totalmente oscura en los alrededores de N\u00fcrembergdesde 1816 a 1828.\nEstas descripciones, ofrecidas por la filmograf\u00eda y la descripci\u00f3n de casos\ncl\u00ednicos muy similares en la sintomatolog\u00eda al autismo, ponen de relieve que losor\u00edgenes del autismo se remontan a una fecha muy anterior al a\u00f1o 1943.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n18Cabe preguntarse la raz\u00f3n por la que estos posibles casos no fueron publicados\nen las revistas cient\u00edficas de la \u00e9poca. No faltan razones para argumentar a favor deque el autismo no se describi\u00f3 con anterioridad simplemente porque no exist\u00eda eltrastorno tal y como hoy lo conocemos. Algunos trastornos mentales sonrelativamente nuevos, tales como los provenientes de una nueva infecci\u00f3n v\u00edrica ode una mutaci\u00f3n gen\u00e9tica. Por ejemplo, el SIDA es un trastorno de recienteaparici\u00f3n. Se puede pensar que en esa \u00e9poca el autismo no se diera con la frecuenciacon que hoy lo conocemos porque todav\u00eda no se hab\u00edan dado las condicionesetiol\u00f3gicas para que emergiera el trastorno.\nEn la literatura cient\u00edfica el t\u00e9rmino autismo aparece en el a\u00f1o 1913 y fue\nacu\u00f1ado por el psiquiatra Eugenio Bleuler, para referirse al pensamientoesquizofr\u00e9nico, de car\u00e1cter fant\u00e1stico y ensimismado, ajeno a toda realidad o a todal\u00f3gica. Sin embargo, la primera descripci\u00f3n del s\u00edndrome, como ya se ha se\u00f1alado,data del a\u00f1o 1943.\nLos a\u00f1os 40 suponen, sin lugar a dudas, una fecha se\u00f1alada para la investigaci\u00f3n\nde la psicopatolog\u00eda autista, ya que en el mismo periodo en el que aparece ladescripci\u00f3n de Leo Kanner, Hans Asperger, un pediatra vien\u00e9s especializado enpedagog\u00eda terap\u00e9utica, en 1944 escribi\u00f3 un art\u00edculo en una revista alemana depsiquiatr\u00eda y neurolog\u00eda, sobre un trastorno que posteriormente ser\u00eda conocido comos\u00edndrome de Asperger. Esto se produjo, sobre todo, a partir del influyente trabajo deLorna Wing en 1981, quien advirti\u00f3 a los lectores de lengua inglesa del importantedescubrimiento del pediatra vien\u00e9s. No obstante, el art\u00edculo original de Asperger nofue traducido al ingl\u00e9s hasta 1991, tarea realizada por Uta Frith (1991). Inicialmentese utiliz\u00f3 el t\u00e9rmino psicopat\u00eda autista, ya que estaba referido a ni\u00f1os y adultostipificados cl\u00ednicamente como exc\u00e9ntricos, obsesivos, bordeline , esquizot\u00edpicos, etc.\nNo obstante, debido a que con el paso del tiempo el t\u00e9rmino psicopat\u00eda adquiri\u00f3 elsignificado de comportamiento antisocial, los especialistas prefirieron usar elt\u00e9rmino neutral \u201cs\u00edndrome de Asperger\u201d para referirse a este trastorno.\nLas descripciones de los casos proporcionadas por Asperger, publicadas en 1944,\nofrecen pocas dudas con respecto a las caracter\u00edsticas propias de la personalidadpsicop\u00e1tica, tal como la conocemos hoy en d\u00eda. Asperger tambi\u00e9n se refer\u00eda a lascaracter\u00edsticas del autismo semejantes a las descritas por Kanner. Al margen delcomponente psicop\u00e1tico, Asperger puso de relieve las siguientes caracter\u00edsticaspropias del s\u00edndrome que lleva su nombre y que aparecen recogidas en el Cuadro 1.\n19EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOCuadro 1. Caracter\u00edsticas del s\u00edndrome de Asperger\n\u0013Ingenuidad social y desapego emocional de los dem\u00e1s.\n\u0013Egocentrismo y elevada sensibilidad a cualquier cr\u00edtica recibida.\n\u0013Indiferencia a los sentimientos de los dem\u00e1s.\n\u0013Desde el punto de vista del lenguaje:\n\u2022 Extenso vocabulario y buen manejo de la gram\u00e1tica.\u2022 Lenguaje fluido y muy literal, pedante, con frecuentes mon\u00f3logos.\u2022 Falta de reciprocidad en la conversaci\u00f3n.\u2022 Escasa o nula comunicaci\u00f3n no verbal.\u2022 Entonaci\u00f3n vocal mon\u00f3tona y peculiar.\n\u0013Campo de intereses muy limitado y centrado en temas muy espec\u00edficos,\ntales como coleccionar objetos, etc.\n\u0013Aunque la mayor parte de los afectados est\u00e1n bien dotados\nintelectualmente, parad\u00f3jicamente, presentan graves dificultades pararealizar las tareas escolares normales.\n\u0013Originalidad en las ideas y/o habilidades especiales que les permiten\nacceder a sus peculiares intereses.\n\u0013En general, muestran una deficiente coordinaci\u00f3n motriz y una escasa y\npobre organizaci\u00f3n de sus movimientos.\n\u0013Perfeccionistas en \u00e1reas relacionadas con sus intereses, tales como tocar\nun instrumento musical.\n\u0013En general, la mayor\u00eda carece de sentido com\u00fan.\n\u0013Juegos estereotipados.\n\u0013Irresponsividad a ciertos est\u00edmulos sensoriales.\n\u0013Fascinaci\u00f3n por objetos que giran sobre s\u00ed mismos.\n\u0013Estereotipias motoras.\n\u0013Agresividad, destructividad, inquietud, etc.\nTras la publicaci\u00f3n de Frith (1991), el s\u00edndrome de Asperger recibi\u00f3 una atenci\u00f3n\nextraordinaria y generaliz\u00f3 su uso en la cl\u00ednica. A partir de entonces, el conocimientocient\u00edfico sobre este trastorno fue en aumento, pero todav\u00eda no sabemos cu\u00e1nfrecuente es este problema. Es obvio que resulte dif\u00edcil saber cu\u00e1ntos casos se dan, sipreviamente no se ha definido con precisi\u00f3n lo que es un caso. Y aqu\u00ed reside parte dela controversia actualmente existente, pues el t\u00e9rmino s\u00edndrome de Asperger se est\u00e1utilizando de forma indiscriminada. Por otra parte, el diagn\u00f3stico se aplica tambi\u00e9npor parte de algunos cl\u00ednicos a ni\u00f1os y adultos con autismo que disponen de buenascualidades intelectuales. Sin embargo, no est\u00e1 claro si estas dos categor\u00edasdiagn\u00f3sticas tienen un tronco com\u00fan. Por otra parte, la ayuda que prestan losmanuales de diagn\u00f3stico, tales como DSM-IV-TR o CIE-10, no ayudan a aclarar elproblema. No en vano se ha dicho, con raz\u00f3n, que es imposible diagnosticar elEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n20s\u00edndrome de Asperger de acuerdo a los criterios de diagn\u00f3stico de la DSM-IV-TR\n(Mayes et al., 2001). Por otra parte, se ha afirmado que los casos descritos por HansAsperger en su trabajo no se ajustan a lo que hoy en d\u00eda se entiende por s\u00edndrome deAsperger, de acuerdo a la DSM-IV-TR (Hippler y Klicpera, 2003).\nEn la actualidad, si tuvi\u00e9ramos que simplificar al m\u00e1ximo las posturas, nos\nencontramos con dos posiciones te\u00f3ricas diferentes. De una parte, est\u00e1n los quepiensan que el s\u00edndrome de Asperger es diferente del trastorno autista, tanto desdeel punto de vista gen\u00e9tico como del cognitivo y neuropsicol\u00f3gico. De otra parte,estar\u00edan los que defienden que el s\u00edndrome de Asperger es una variante del espectrodel autismo, cursando con una etiolog\u00eda semejante.\nEn todo caso, la pol\u00e9mica no ha hecho m\u00e1s que empezar y esperamos que esta\ndiscusi\u00f3n pueda ayudar a esclarecer la naturaleza cl\u00ednica de la patolog\u00eda delespectro.\nEn lo que sigue, se ofrece una breve panor\u00e1mica hist\u00f3rica de los intentos\nrealizados para explicar este trastorno desde diversas perspectivas te\u00f3ricas.\nLa aportaci\u00f3n del psicoan\u00e1lisis\nEl momento en el que se hacen p\u00fablicas las observaciones de Kanner coincide\ncon una de las \u00e9pocas m\u00e1s influyentes del psicoan\u00e1lisis en la psiquiatr\u00eda americana.\nKanner no fue ajeno a la influencia de esta corriente psicol\u00f3gica al subrayar que\nla etiolog\u00eda del autismo tambi\u00e9n se podr\u00eda atribuir al estilo de educaci\u00f3n que recib\u00edanestos ni\u00f1os, pues los casos por \u00e9l vistos correspond\u00edan a madres fr\u00edas, r\u00edgidas yperfeccionistas. Observ\u00f3 que la mayor\u00eda de los padres de estos ni\u00f1os ten\u00edan estudiossuperiores y desempe\u00f1aban profesiones de alto nivel. A partir de estasinformaciones dedujo sus propias conclusiones, y las inferencias, que de ah\u00ed sederivaron, hicieron mella en la familia, ya que a partir de entonces fue percibidacomo causa y origen central del problema.\nLeo Kanner, con su definici\u00f3n del trastorno, se adelant\u00f3 varias d\u00e9cadas al\nconcepto actual del autismo como alteraci\u00f3n gen\u00e9tica, aduciendo que los factoresgen\u00e9ticos juegan un papel nuclear en la causa del trastorno. La teor\u00eda de Kannerpresupon\u00eda que los ni\u00f1os con este s\u00edntoma ten\u00edan una inteligencia normal e inclusosuperior, pero sufr\u00edan un profundo deterioro en sus relaciones afectivo-emocionales.Esta orientaci\u00f3n te\u00f3rica fue admitida sin ninguna oposici\u00f3n o cr\u00edtica por parte de losrestantes psiquiatras y constituy\u00f3 el cuerpo doctrinal en que se fundamentaron lasprimeras intervenciones terap\u00e9uticas llevadas a cabo con estos pacientes.\n21EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOEste enfoque te\u00f3rico, bajo la influencia de las ideas del psicoan\u00e1lisis, tuvo unas\nconsecuencias devastadoras para la mayor\u00eda de las familias. En efecto, al hacerdescansar la causa del trastorno bien en la herencia gen\u00e9tica, bien en el estilo deeducaci\u00f3n recibido, el peso mayor se descargaba en las propias familias. BrunoBettleheim, oriundo de Hungr\u00eda, y que emigr\u00f3 a EE.UU, donde lleg\u00f3 a ser directorde la Sonia Shankman Orthogenic School en Chicago, fue uno de los defensoresm\u00e1s ac\u00e9rrimos de la conceptualizaci\u00f3n psicoanal\u00edtica del trastorno autista, al afirmarque la causa del autismo eran las madres-refrigerador, esto es, madres que secomunicaban de forma muy fr\u00eda con sus hijos, dej\u00e1ndolos en una situaci\u00f3n deaislamiento mental. Sus teor\u00edas fueron internacionalmente aceptadas durante m\u00e1s dedos d\u00e9cadas.\nSe iniciaba as\u00ed, para los padres, un penoso escudri\u00f1amiento para identificar cu\u00e1l\nde los dos c\u00f3nyuges era el culpable del autismo de su hijo/a. Este proceso provoc\u00f3no pocos enfrentamientos familiares que terminaron en muchos casos en la ruptura.Al mismo tiempo, los ni\u00f1os con autismo recib\u00edan una terapia psicoanal\u00edtica, quea\u00f1os m\u00e1s tarde se demostr\u00f3 totalmente ineficaz para este tipo de problemas.\nLos resultados no fueron muy alentadores, para ninguna de las partes. Los\npadres, por un lado han sufrido las gravosas consecuencias de asumirresponsabilidades y culpabilidades muy pesadas; por otro lado, los propios ni\u00f1osautistas no experimentaban ning\u00fan progreso con el tipo de tratamiento que recib\u00edan.De hecho, no se dispone de ning\u00fan art\u00edculo cient\u00edfico de la \u00e9poca que informe de lavalidez de estas t\u00e9cnicas terap\u00e9uticas.\nY al tiempo que se certificaba este estancamiento, comenz\u00f3 a prodigarse una\nvisi\u00f3n enigm\u00e1tica e incluso fantasiosa sobre el autismo, al observar que ciertaspersonas con autismo conservaban algunas habilidades especiales que lesconvert\u00edan, en cierto modo, en personajes talentosos. Entre las capacidadesespeciales destacaban las habilidades para la m\u00fasica, el c\u00e1lculo de fechas, elrecuerdo de ciertos lugares, etc. Sin embargo, este talento especial \u2013s\u00f3lo presente enun reducido n\u00famero de autistas- no aminoraba en absoluto la gravedad del cuadrocl\u00ednico y mucho menos a\u00fan ayudaba a la consideraci\u00f3n de la enfermedad como untrastorno que deber\u00eda ser tratado como cualquier otro.\nUn cambio largamente esperado\nCuando a comienzos de los a\u00f1os 60, las t\u00e9cnicas psicoanal\u00edticas entran en un\nclaro declive y aparecen en escena nuevos modelos explicativos del trastorno, seproduce un cambio en la consideraci\u00f3n del autismo. El Dr. Eric Schopler y elpsic\u00f3logo Bernard Rimland cuestionaron abiertamente la posici\u00f3n te\u00f3rica deEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n22Bettleheim y demostraron, emp\u00edricamente, que su planteamiento era exagerado y\nque carec\u00eda de fundamento.\nEstos expertos enseguida prestaron atenci\u00f3n a la semejanza del comportamiento\nque muestran los autistas con ciertos tipos de retraso mental.\nPor otra parte, el hecho de que otros trastornos tales como la esclerosis tuberosa\n(causada por una patolog\u00eda cerebral) o la fenilcetonuria (un trastorno metab\u00f3lico)presenten una sintomatolog\u00eda parecida al autismo abri\u00f3 las puertas al estudio de lascausas biol\u00f3gicas de este trastorno.\nEntre los padres que hab\u00edan sufrido las consecuencias de asumir injustamente la\nculpabilidad del trastorno de sus hijos, aparece la necesidad y la exigencia deagruparse y organizarse entre ellos constituyendo sociedades de padres de autistasen varios pa\u00edses, tanto de Europa como de EE.UU. En estos comienzos, el principalimpulsor del movimiento asociativo fue la Sociedad Brit\u00e1nica para Ni\u00f1os Autistas.En torno a ella se congregaron especialistas de la talla de Lotter, Rutter, Wing, Frith,etc., que, a trav\u00e9s de sus trabajos, ofrecieron nuevas perspectivas para la mejordescripci\u00f3n y el tratamiento del autismo.\nDe esta forma, durante la d\u00e9cada de los 60 y 70, se asiste a una gran proliferaci\u00f3n\nde publicaciones cient\u00edficas muy rigurosas que muestran nuevos avances y detallesdescriptivos de la patolog\u00eda autista.\nSurgen, en este momento, una serie de estudios e investigaciones cient\u00edficas de\ngran importancia que suponen hitos hist\u00f3ricos en la trayectoria del autismo.\nEn esta l\u00ednea, vale la pena poner de relieve la investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica\nrealizada por Lotter (1966), quien ofreci\u00f3 la primera estimaci\u00f3n de la prevalenciadel autismo al establecer que casi 5 de cada 10.000 nacimientos corresponden altrastorno autista tipo Kanner.\nRutter \u2013a la saz\u00f3n, uno de los padres de la psiquiatr\u00eda infantil europea- realiz\u00f3,\njunto a sus colegas, numerosos trabajos de investigaci\u00f3n sobre los autistas.Describi\u00f3, detalladamente, sus cualidades intelectuales, el lenguaje, lacomunicaci\u00f3n, la afectividad, etc. Pero, sin duda, el trabajo de mayor relevancia fueel realizado en colaboraci\u00f3n con la Dra. Susan Folstein, pues fue la primerainvestigaci\u00f3n gen\u00e9tica sobre el autismo.\nEn otro grupo de trabajo, Hermelin y O\u2019Connor realizaron investigaciones muy\ns\u00f3lidas sobre el procesamiento de la informaci\u00f3n.\n23EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOY fue Lorna Wing quien complet\u00f3 este inputinicial tan productivo con una\nbrillante aportaci\u00f3n sobre la epidemiolog\u00eda del autismo. Este trabajo sirvi\u00f3 de baseobjetiva para cimentar su teor\u00eda del espectro autista.\nPor \u00faltimo, las aportaciones de Uta Frith, con una orientaci\u00f3n evolutiva,\nesclarecieron las caracter\u00edsticas del desarrollo y han supuesto la primera piedra delo que llegar\u00e1 a ser en el futuro el gran edificio te\u00f3rico de \u201cla teor\u00eda de la mente\u201ddesarrollado por su alumno Baron-Cohen.\nEl despegue definitivo\nA pesar de la gran influencia que la figura de Leo Kanner tuvo en todo el mundo,\nparticularmente en EE.UU, no ser\u00eda justo ignorar la aportaci\u00f3n de otros especialistastanto psic\u00f3logos como psiquiatras que a mediados del siglo pasado proporcionaronnuevas energ\u00edas a la descripci\u00f3n y al tratamiento del autismo.\nEntre estos especialistas pioneros cabe mencionar a Bernard Rimland, un\npsic\u00f3logo de la marina americana, que vivi\u00f3 en primera persona la experiencia detener un hijo autista. Su ejemplar historia, por cuanto refleja los esfuerzos que exigeenfrentarse a una situaci\u00f3n tan compleja como es educar a un hijo con estascaracter\u00edsticas, en ausencia de medios adecuados para ello, le coloca en una posici\u00f3nimportante en cuanto a los autores que han hecho avanzar la investigaci\u00f3n enautismo. Rimland, junto con su esposa, estudiaron detalladamente a su hijo Mark yanalizaron sus observaciones compar\u00e1ndolas con otras realizadas con ni\u00f1os dedesarrollo normal. Su cuidadoso y pormenorizado an\u00e1lisis les permiti\u00f3 desterrar laorientaci\u00f3n psicoanal\u00edtica y fundamentar la naturaleza del trastorno en unaalteraci\u00f3n de base biol\u00f3gica. Por otra parte, promovieron el movimiento asociativode los padres, que tan buenos frutos proporcion\u00f3 a la educaci\u00f3n de las personas conautismo. Este movimiento asociativo culmin\u00f3 con la creaci\u00f3n de la National SocietyAutistic Children en 1965. Con posterioridad esta sociedad evolucion\u00f3 hacia laAutism Society of Am\u00e9rica (ASA), que cuenta con aproximadamente 230delegaciones en 46 estados de la Uni\u00f3n, con unos 23.000 socios. Rimland dirigi\u00f3durante varias d\u00e9cadas uno de los primeros centros especializados en lainvestigaci\u00f3n y en el tratamiento de ni\u00f1os con autismo, que fue a la saz\u00f3n lugar deformaci\u00f3n de multitud de padres y profesionales\nEn este recorrido, encontramos la figura de OIvar Lovaas, otro de los pioneros en\nUSA, que comenz\u00f3 a trabajar con ni\u00f1os autistas al final de los a\u00f1os 50 en California.Su m\u00e9todo de trabajo consisti\u00f3 en la observaci\u00f3n, detallada, del comportamientopropio del autismo y en el an\u00e1lisis funcional de esta conducta en relaci\u00f3n con lasconsecuencias ambientales.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n24Su metodolog\u00eda de trabajo, convertida en estrategia terap\u00e9utica, consist\u00eda en\nmanipular estas consecuencias ambientales con el fin de modificar elcomportamiento de los autistas. Lovaas afront\u00f3 los problemas de conducta m\u00e1sseveros y los trastornos del lenguaje. Logr\u00f3 algunos resultados terap\u00e9uticosinmediatos y estables con ni\u00f1os autistas ya de cierta edad que recib\u00edan tratamientohospitalario. El programa va dirigido fundamentalmente a los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os,entre 3 y 5 a\u00f1os y se imparte de forma intensiva, a raz\u00f3n de 40 horas por semana.Lovaas consideraba que en este tramo de edad, los ni\u00f1os poseen mayor capacidadde adaptaci\u00f3n y de aprendizaje, y pueden afrontar con m\u00e1s br\u00edo el impacto biol\u00f3giconegativo del autismo que los ni\u00f1os mayores. En general, Lovaas cuenta con laaportaci\u00f3n de los padres, cuyo protagonismo es esencial en el desarrollo delprograma.\nCon \u00e9l, se han verificado resultados muy espectaculares en comparaci\u00f3n con\notras formas de intervenci\u00f3n. En efecto, Lovaas (1987) inform\u00f3 que el 47% de losalumnos autistas incluidos en el grupo experimental alcanzaron, al t\u00e9rmino delprograma, un desarrollo intelectual y educativo normal, en contraste con el 2% delgrupo de control que no recibi\u00f3 tratamiento.\nL\u00f3gicamente, estos resultados tuvieron una honda repercusi\u00f3n en todos los\n\u00e1mbitos relacionados con el autismo y dieron un gran impulso a los padres en laintensa b\u00fasqueda de nuevas formas de intervenci\u00f3n que aliviasen esta patolog\u00eda.\nEn este apurado repaso no podemos dejar sin mencionar al Dr. Eric Schopler,\nquien representa el \u00faltimo eslab\u00f3n de este esfuerzo inicial surgido como reacci\u00f3n ala teor\u00eda psicoanal\u00edtica. De origen europeo, emigr\u00f3 a EE.UU en la II Gran Guerra,realiz\u00f3 estudios de psiquiatr\u00eda y se especializ\u00f3 en el campo del diagn\u00f3stico y eltratamiento del autismo. Catedr\u00e1tico de Psiquiatr\u00eda en la Universidad de Carolina delNorte, cre\u00f3 una metodolog\u00eda espec\u00edfica para la ense\u00f1anza de ni\u00f1os autistas \u2013elm\u00e9todo TEACCH-, cuya eficacia fue documentada a lo largo de numerosos trabajospublicados en la revista dirigida por el propio Schopler, y creada en su d\u00eda por LeoKanner, Journal of Autism and Developmental Disorders .\nEn la actualidad, el Departamento de Schopler, adem\u00e1s de atender las ense\u00f1anzas\nque le son propias en los estudios de medicina y psicolog\u00eda, imparte numerososcursos de formaci\u00f3n para profesores, terapeutas y personal auxiliar. Organizaseminarios y reuniones cient\u00edficas cuyas ponencias aparecen publicadas cada a\u00f1o enuna serie titulada Current issues in autism de la Editorial Plenum Press y se ha\nconvertido en una referencia obligada para la consulta de las novedades m\u00e1srecientes en la cl\u00ednica del espectro autista.\n25EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOEl espectro del autismo en la actualidad: nuevos avances\ncient\u00edficos, nuevas posibilidades terap\u00e9uticas\nAsistimos en la actualidad a un momento floreciente y rico en los avances\ncient\u00edficos sobre el autismo (Cfr, Rutter, 2003). En las dos \u00faltimas d\u00e9cadas ha tenidolugar una eclosi\u00f3n de nuevas ideas en torno al autismo, de tal suerte que los enigmasque se ciernen en torno a esta patolog\u00eda se van diluyendo paulatinamente a medidaque se avanza en la descripci\u00f3n cl\u00ednica y en el tratamiento del trastorno.\nLos especialistas y expertos tratan de aislar las causas del autismo, desde el punto\nde vista m\u00e9dico, indagando si se confirma la vieja hip\u00f3tesis formulada por Kanner,relativa a la etiolog\u00eda gen\u00e9tica.\nUna de las estrategias m\u00e1s utilizadas es la epidemiolog\u00eda gen\u00e9tica, que consiste\nen el estudio de los factores hereditarios implicados en la etiolog\u00eda de un trastornoo enfermedad y utiliza tanto la metodolog\u00eda gen\u00e9tica como la epidemiolog\u00eda cl\u00ednica.En t\u00e9rminos generales, la epidemiolog\u00eda gen\u00e9tica trata de indagar sobre lassiguientes cuestiones:\n\u2022 Llegar a comprobar si se trata de un trastorno heredado.\n\u2022 Establecer en qu\u00e9 proporci\u00f3n el fenotipo es heredado.\u2022 C\u00f3mo se hereda y cu\u00e1l es el mecanismo de transmisi\u00f3n.\u2022 Cu\u00e1l es el mecanismo de la mutaci\u00f3n gen\u00e9tica que da origen al trastorno.\nEste m\u00e9todo de trabajo trata de identificar el gen o genes implicados en la\nfisiopatolog\u00eda del trastorno para llegar as\u00ed a mejorar las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico,procurar un consejo gen\u00e9tico m\u00e1s preciso a los padres y, sin duda lo m\u00e1s importante,dise\u00f1ar nuevos tratamientos farmacol\u00f3gicos basados en la bioqu\u00edmica del trastorno.\nLos resultados de esta investigaci\u00f3n confirman que, en efecto, los trastornos del\nespectro autista tienen una base gen\u00e9tica, es decir, que est\u00e1n causados, al menos enparte, por una alteraci\u00f3n gen\u00e9tica. Se ha demostrado que en ciertas familias, unpeque\u00f1o n\u00famero de genes act\u00faa conjuntamente para crear el fenotipo autista. Sinembargo, es improbable que el mismo n\u00famero de genes act\u00fae en todas las familias.De este modo, el n\u00famero de genes implicados puede ser muy numeroso. Por estemotivo, una v\u00eda para simplificar esta amplitud es realizar la investigaci\u00f3n sobresubgrupos muy espec\u00edficos de naturaleza cl\u00ednica m\u00e1s homog\u00e9nea.\nCon todo, el mapa gen\u00e9tico del autismo est\u00e1 todav\u00eda lejos de realizarse, pues\npreviamente han de resolverse algunos problemas que oscurecen los progresosalcanzados en la epidemiolog\u00eda gen\u00e9tica.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n26A nuestro modo de ver, es necesario, en concreto, depurar la clasificaci\u00f3n de los\ntrastornos incluidos en el espectro autista, precisando sus fenotipos conductuales ycognitivos y poder detectar si determinado clusterde s\u00edntomas est\u00e1 m\u00e1s vinculado a\nuna cierta alteraci\u00f3n gen\u00e9tica.\nEn este sentido, ser\u00eda conveniente llegar a estudiar, por ejemplo, si los s\u00edntomas\ncognitivos est\u00e1n m\u00e1s relacionados con una posible alteraci\u00f3n gen\u00e9tica que loss\u00edntomas relativos a la reciprocidad social o a las conductas repetitivas.\nPrecisar, con mayor certeza, qu\u00e9 otro tipo de trastornos mentales corrientemente\nasociados al autismo \u2013por ejemplo, personalidad esquizoide, trastorno obsesivo-compulsivo, etc.- guarda una misma etiolog\u00eda gen\u00e9tica.\nSer\u00eda, igualmente conveniente, estudiar si la consideraci\u00f3n de un fenotipo m\u00e1s\namplio del autismo tiene apoyo en una misma base gen\u00e9tica an\u00f3mala.\nDe manera simult\u00e1nea a los progresos cient\u00edficos en el campo gen\u00e9tico, se est\u00e1n\nlogrando avances muy importantes en otros \u00e1mbitos.\nSin duda, la cognici\u00f3n social despert\u00f3 desde siempre el inter\u00e9s de los\ninvestigadores. En la actualidad, se intentan buscar las bases neuronales de estaanomal\u00eda patognom\u00f3nica en el autismo. Se sospecha de la existencia de una posiblealteraci\u00f3n en las v\u00edas eferentes o aferentes que enlazan la am\u00edgdala con las regionesneocorticales del cerebro. Se cree que estos circuitos son determinantes para lacognici\u00f3n social exitosa. La investigaci\u00f3n m\u00e1s reciente sostiene que un circuitoneuronal subcortical vinculado con la am\u00edgdala juega un papel clave a la hora deexplicar por qu\u00e9 las personas con autismo son tan propensas a los desajustes en lacognici\u00f3n socio-emocional. De hecho, se ha descubierto que las personas conautismo tienen dificultad para identificar expresiones faciales de temor (Howard etal., 2000), un d\u00e9ficit por otra parte encontrado tambi\u00e9n en la esquizofreniaparanoide. Igualmente, las personas autistas tienen carencias muy notables en lashabilidades propias de la teor\u00eda de la mente (Frith, 2001), y son incapaces deformular juicios adecuados con respecto al grado de confianza que se puede dar alas personas extra\u00f1as. En la actualidad se sospecha que las anomal\u00edas funcionales\u2013que no estructurales- detectadas en la am\u00edgdala de las personas con autismoguardan relaci\u00f3n con los d\u00e9ficit observados en el procesamiento socio-emocional delas personas con autismo. Esta afirmaci\u00f3n viene avalada por la escasa activaci\u00f3n dela am\u00edgdala ante la presencia de est\u00edmulos que implican la observaci\u00f3n de caras, m\u00e1sparticularmente, la observaci\u00f3n directa de los ojos, a trav\u00e9s de estudios deneuroimagen, seg\u00fan los realizados por el grupo de Baron-Cohen. Estos hallazgosllevaron a Baron-Cohen (2000) a proponer la am\u00edgdala como una de las regionesneuronales del cerebro que es anormal en el autismo.\n27EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOLos escasos estudios neuropatol\u00f3gicos realizados han demostrado ciertas\nanomal\u00edas en el sistema l\u00edmbico, incluida la am\u00edgdala, el cerebelo y el c\u00f3rtexcerebral. Sin embargo, es dif\u00edcil encontrar un grupo de anomal\u00edas que est\u00e9npresentes en todos los casos de autismo, por lo que resulta imposible, en laactualidad, establecer un marcador neuropatol\u00f3gico del autismo.\nLos aspectos microbiol\u00f3gicos e inmunol\u00f3gicos tienen en la actualidad un notable\ninter\u00e9s. Sin duda, esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n es muy complicada, pues establecer unarelaci\u00f3n causal entre un agente microbiol\u00f3gico y una alteraci\u00f3n cerebral es bastantecomplejo. En todo caso, la infecci\u00f3n del sistema nervioso central perinatal poragentes microbiol\u00f3gicos ha sido demostrada en varios estudios realizadosprincipalmente por el grupo de Warren. Por otra parte, el hecho que el autismo seam\u00e1s frecuente en ciertas regiones geogr\u00e1ficas (Gillberg et al., 1991), o que elnacimiento en los meses de marzo y/o agosto est\u00e9 asociado a una mayor incidenciade casos de autismo, o la presencia de un agente infeccioso a partir del sexto mes deembarazo, etc., da una idea de lo complejo que resulta establecer las basespatog\u00e9nicas del autismo.\nNo hay clara evidencia, desde los estudios de neuroimagen, de anomal\u00edas\nestructurales espec\u00edficas de las personas con autismo. La observaci\u00f3n m\u00e1s notablees un mayor volumen del cerebro. La evidencia experimental informa que estemayor volumen cerebral no est\u00e1 presente en el parto, sino que aparece en losprimeros a\u00f1os de vida. Los estudios de neuroimagen realizados con el objetivo derelacionar la activaci\u00f3n cerebral y la ejecuci\u00f3n de tareas cognitivas ponen de relieveuna escasa activaci\u00f3n del \u00e1rea fusiforme durante la percepci\u00f3n de caras y unainactividad en el c\u00f3rtex frontal medio y en el giro temporal superior cuando serealizan las tareas de la teor\u00eda de la mente.\nDesde la perspectiva de la neuropsicolog\u00eda cognitiva, los avances han sido\nigualmente espectaculares, en comparaci\u00f3n con los habidos a\u00f1os atr\u00e1s.\nA continuaci\u00f3n, con una breve referencia, se enumeran los principales temas en\ntorno a los que se ha evidenciado un mayor progreso.\n-Teor\u00eda de la mente. Esta teor\u00eda sugiere que las personas con autismo sufren un\nd\u00e9ficit en la habilidad para atribuir pensamientos (por ejemplo, creencias o deseos)a los dem\u00e1s con el fin de explicar o predecir su conducta. Esta teor\u00eda explica por qu\u00e9ciertos componentes de la interacci\u00f3n social y de la comunicaci\u00f3n, que requierenpara su desarrollo de un cierto insight social , son deficitarios en el autismo, mientras\nque otros aspectos de la cognici\u00f3n social que no requieren de tales requisitos (porejemplo, el apego) no son tan carenciales. Esta teor\u00eda ha permitido el desarrollo deprogramas de detecci\u00f3n precoz del autismo y de intervenci\u00f3n temprana, ha facilitadola elaboraci\u00f3n de programas de mejora de la inteligencia social y ha estimulado losEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n28estudios de neuroimagen con el fin de indagar las bases neuronales de la cognici\u00f3n\nsocial. Sin embargo, esta teor\u00eda no explica los aspectos no sociales del autismo, talescomo la conducta repetitiva.\n-Funciones ejecutivas. La hip\u00f3tesis de la disfunci\u00f3n ejecutiva se dirige, por el\ncontrario, a explicar los aspectos no sociales del autismo. Las personas con autismomuestran un comportamiento paralelo al presentado por los pacientes con da\u00f1o enel l\u00f3bulo frontal, pues fracasan en tareas que exigen la planificaci\u00f3n y autocontrolen comportamientos dirigidos al logro de ciertas metas, especialmente encircunstancias novedosas. Sin embargo, estos d\u00e9ficit no son espec\u00edficos de laspersonas con autismo, sino que est\u00e1n presentes en otras patolog\u00edas, tales como eltrastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad, trastorno obsesivo-compulsivo,esquizofrenia, s\u00edndrome de la Tourette, etc.\n-Carencia de coherencia central. La hip\u00f3tesis del vac\u00edo de la coherencia central\nsurge como el resultado de explicar las cualidades y destrezas que a veces presentanlas personas con autismo en grado excelente. Las personas con autismo muestran unrendimiento extraordinario en tareas que no exigen una percepci\u00f3n integrada de suscomponentes, tales como el dise\u00f1o de bloques de los tests de inteligencia o lab\u00fasqueda de figuras encubiertas. Pero fracasan estrepitosamente cuando deben darsentido o explicar de forma global una tarea constituida por ciertos componentes quedeben ser percibidos de forma integral para que tengan sentido.\nEn todo caso, estas tres teor\u00edas no son opuestas entre s\u00ed, pues la teor\u00eda de la mente\nelucidar\u00eda los aspectos sociales del autismo, la teor\u00eda de la disfunci\u00f3n ejecutiva dar\u00edacuenta de los aspectos no sociales y la teor\u00eda del vac\u00edo de la coherencia centralexplicar\u00eda el porqu\u00e9 de algunas habilidades especiales que muestran las personascon autismo. Sin embargo, estas teor\u00edas no dan cuenta de todos los casos de autismoni son espec\u00edficas del espectro del autismo.\nDesde la perspectiva metodol\u00f3gica, la incorporaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n funcional\na la cuantificaci\u00f3n de la conducta de los autistas ha contribuido, sin duda alguna yde forma muy notoria, al progreso en la objetivaci\u00f3n de estos comportamientosanormales. En la actualidad, disponemos de informes t\u00e9cnicos que refieren de formamuy objetiva cu\u00e1l es el comportamiento anormal de los autistas en las diversas \u00e1reasde funcionamiento. Estos datos permiten, no s\u00f3lo conocer el status quo de cada uno\nde los segmentos de anormalidad, sino tambi\u00e9n valorar la evoluci\u00f3n de la personacon autismo a lo largo de su proceso educativo. En efecto, la posibilidad deestablecer dise\u00f1os pre-post permite comparar entre s\u00ed las diversas t\u00e9cnicas deintervenci\u00f3n y jerarquizar dichas t\u00e9cnicas de acuerdo a los diversos criterios deeficacia terap\u00e9utica.\n29EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOEl desarrollo de entrevistas cl\u00ednicas estructuradas, tales como la ADIS-R o la\nADOS, los cuestionarios, los informes de los terapeutas, de los padres, etc., hanpermitido la constituci\u00f3n de un rico acervo de herramientas de diagn\u00f3stico yvaloraci\u00f3n que permiten a los profesionales un f\u00e1cil acercamiento a la estimaci\u00f3nobjetiva de los comportamientos autistas.\nEn el campo de la rehabilitaci\u00f3n laboral de los adultos autistas los progresos son\ntambi\u00e9n muy fecundos. La inserci\u00f3n profesional en ambientes laboralescompetitivos, que hace tan s\u00f3lo dos d\u00e9cadas parec\u00eda una empresa imposible, hoy d\u00edaes una realidad. Son cada vez m\u00e1s numerosas las personas adultas con autismo quea\u00f1os atr\u00e1s se ve\u00edan abocadas a los confines de un taller ocupacional y hoy d\u00eda venmejorada su calidad de vida al participar junto con otros trabajadores sindiscapacidad en el desarrollo de una determinada actividad productiva laboral.\nLa educaci\u00f3n de adultos, y particularmente la formaci\u00f3n durante la transici\u00f3n a\nla vida adulta, constituye un vac\u00edo muy importante en la actualidad. El programa quese describe en este estudio contribuir\u00e1 a buen seguro a mejorar el campo asistencialde las personas con autismo.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n30II. SINTOMATOLOG\u00cdA Y\nCLASIFICACI\u00d3N DEL ESPECTRO\nDEL AUTISMOEvoluci\u00f3n terminol\u00f3gica y conceptual\nAunque el t\u00e9rmino autismo fue creado por primera vez por el psiquiatra suizo\nBleuler en 1911, la primera definici\u00f3n del s\u00edndrome autista corri\u00f3 a cargo de doseminentes psiquiatras: Leo Kanner y Hans Asperger. La publicaci\u00f3n de Kanner datadel a\u00f1o 1943 y la de Asperger apareci\u00f3 editada en 1944. Posteriormente, unapsiquiatra infantil rusa, Suchareva, public\u00f3 un trabajo titulado Die schizoiden\nPsychopathien im Kindesalter en el que se describ\u00edan s\u00edntomas muy parecidos a los\nde los autistas. M\u00e1s tarde, S. Wolf reedit\u00f3 este trabajo con el t\u00edtulo: The first account\nof the syndrome Asperger described? . Ambas publicaciones refer\u00edan estudios de\ncasos, con detalladas descripciones cl\u00ednicas, y anunciaban los primeros esfuerzoste\u00f3ricos por explicar esta alteraci\u00f3n.\nA pesar de que la descripci\u00f3n del trastorno aparece publicada por dos fuentes\ndiferentes, sin embargo, una circunstancia en apariencia neutral \u2013Kanner public\u00f3 suestudio en ingl\u00e9s, en tanto que Asperger lo hizo en alem\u00e1n- facilit\u00f3 que el trabajo deKanner adquiriera mucha m\u00e1s notoriedad. En cualquier caso, resulta muyesclarecedor que tanto Asperger como Kanner apelaran al mismo t\u00e9rmino paranominar la patolog\u00eda.\nLas definiciones de Kanner y Asperger\nLas caracter\u00edsticas del autismo seg\u00fan Leo Kanner son las siguientes: (ver cuadro\n1).\nCuadro 1. Caracter\u00edsticas del autismo seg\u00fan Leo Kanner.\u2022 Una profunda soledad autista.\n\u2022 Deseo obsesivo e insistencia en mantener la invarianza ambiental.\u2022 Buena memoria mec\u00e1nica.\u2022 Expresi\u00f3n inteligente y pensativa.\u2022 Mutismo o lenguaje sin intenci\u00f3n para comunicarse.\u2022 Hipersensibilidad a ciertos est\u00edmulos.\u2022 Buena habilidad para relacionarse con objetos.\u2022 Otras caracter\u00edsticas:\n\u2022 Familias de elevado nivel cultural.\u2022 Padres emocionalmente fr\u00edos.\nPasados unos a\u00f1os, Kanner describi\u00f3 con mayor precisi\u00f3n el lenguaje de los\nautistas, de acuerdo a las siguientes caracter\u00edsticas que aparecen recogidas en elCuadro 2.\n33EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOCuadro 2. Caracter\u00edsticas del lenguaje del autismo seg\u00fan Leo Kanner:\n\u2022 Ecolalia (tendencia a decir expresiones o\u00eddas con anterioridad, en vez de\nexpresar frases nuevas).\n\u2022 Interpretaci\u00f3n literal de las frases.\u2022 Inversi\u00f3n de pronombres personales.\u2022 Lenguaje muy poco relevante.\nA pesar de que ha transcurrido m\u00e1s de medio siglo, desde la aparici\u00f3n de esta\ndefinici\u00f3n inicial, todav\u00eda sigue siendo v\u00e1lida, como lo prueba el hecho de que hayespecialistas que consideran el autismo de Kanner como una aut\u00e9ntica entidadnosol\u00f3gica.\nPor otra parte, y casi contempor\u00e1neamente a Kanner, Hans Asperger, pediatra al\nservicio del Departamento de Pedagog\u00eda Terap\u00e9utica (Heilp\u00e4dagogische Abteilung)de la Universidad de Viena, public\u00f3 en 1944, un a\u00f1o m\u00e1s tarde que Kanner, untrabajo titulado La psicopat\u00eda autista en la ni\u00f1ez , en el que refer\u00eda los casos de varios\nni\u00f1os con \u201cpsicopat\u00eda autista\u201d. De acuerdo a la descripci\u00f3n de Asperger \u201cel trastornofundamental de los autistas es la limitaci\u00f3n en sus relaciones sociales. Toda lapersonalidad de estos ni\u00f1os est\u00e1 determinada por esta limitaci\u00f3n\u201d (Asperger, 1944).Adem\u00e1s, Asperger inclu\u00eda otras caracter\u00edsticas tales como anomal\u00edas en el lenguaje(pautas expresivas muy extra\u00f1as, anomal\u00edas pros\u00f3dicas y pragm\u00e1ticas),pensamientos obsesivos y acciones compulsivas, y un comportamiento impulsivo,sin tener en consideraci\u00f3n el medio.\nDesde este momento se han ido sucediendo, con m\u00e1s o menos acierto, nuevos\nintentos de definici\u00f3n del s\u00edndrome autista y pocos a\u00f1os despu\u00e9s, de la publicaci\u00f3nde Asperger, Eisenberg y Kanner (1956), redujeron los s\u00edntomas del autismo a lasoledad extrema y a la obsesi\u00f3n por la uniformidad, dejando fuera de la definici\u00f3nal lenguaje como una de sus caracter\u00edsticas esenciales, considerado, por otra parte,tan importante en los primeros escritos del psiquiatra de Baltimore.\nPerfiles del diagn\u00f3stico del autismo\nEn la actualidad, el autismo, considerado como un trastorno cl\u00ednico severo, se\ncree que est\u00e1 determinado por la confluencia de diversas anomal\u00edas neurobiol\u00f3gicasque interfieren en el desarrollo cerebral, aunque no existen evidencias ciertas yclaras de una causa \u00fanica del trastorno. Ver el Cuadro 3.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n34Cuadro 3. Bases neurobiol\u00f3gicas del autismo:\n\u2022 Aspectos neuropatofisiol\u00f3gicos:\n\u2022 Anomal\u00edas en el cerebelo, con especial impacto en el procesamiento\ndel lenguaje, conducta anticipatoria, comportamiento motriz,imaginaci\u00f3n mental y secuenciaci\u00f3n.\n\u2022 Anomal\u00edas en el sistema l\u00edmbico, con especial incidencia en el\naprendizaje, la memoria y en el procesamiento de emociones(am\u00edgdala) y en el comportamiento social.\n\u2022 Presencia de agentes infecciosos en alguna fase del desarrollo.\u2022 Alteraciones gen\u00e9ticas.\u2022 Mayor volumen cerebral.\u2022 Otros trastornos asociados de tipo biol\u00f3gico: deficiencia mental en la\nmayor\u00eda de los casos, epilepsia, esclerosis tuberosa, s\u00edndrome X fr\u00e1gil, etc.\nPero estamos todav\u00eda muy lejos de esclarecer las verdaderas ra\u00edces biol\u00f3gicas\ndel autismo. Por tal motivo, las teor\u00edas psicol\u00f3gicas contribuyen a explicar, enparte, la fenomenolog\u00eda del trastorno. En el cuadro 4 se expone una s\u00edntesis de estasteor\u00edas.\nCuadro 4. Teor\u00edas psicol\u00f3gicas:\u2022 Fracaso en la adquisici\u00f3n de la teor\u00eda de la mente.\n\u2022 Hip\u00f3tesis de la disfunci\u00f3n ejecutiva.\u2022 Hip\u00f3tesis del d\u00e9ficit de la coherencia central.\nEl autismo es un trastorno cr\u00f3nico que dura toda la vida, aunque sus\nmanifestaciones cl\u00ednicas experimentan diversos cambios a lo largo del desarrollo.En la actualidad, no existe ning\u00fan tratamiento eficaz contra este trastorno. Aunquese ha avanzado en el tratamiento farmacol\u00f3gico de ciertos tipos de agresividad, sinembargo, los intentos de remediar los aspectos sociales y el lenguaje resultaron hastael presente muy desafortunados. En consecuencia, los tratamientos psicol\u00f3gicos yre-educativos son los \u00fanicos actualmente disponibles.\nLa educaci\u00f3n de los adultos con autismo est\u00e1 todav\u00eda por hacer. A nuestro modo\nde ver, el principal problema con que se encuentra esta modalidad de educaci\u00f3n esel enorme desconocimiento que se tiene de los trastornos del espectro del autismoen la vida adulta. Los avances alcanzados en los \u00faltimos a\u00f1os, en la descripci\u00f3n delespectro del autismo, nos permiten conocer con mayor rigor las diversas facetas queentra\u00f1a la cl\u00ednica del autismo, aunque son muy escasas las referencias expl\u00edcitas a lavida adulta. La mayor parte de los trabajos publicados aceptan un supuesto\n35EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOisomorfismo psicopatol\u00f3gico, de tipo continuista, entre la psicopatolog\u00eda infantil y\nla propia de la vida adulta, por lo que no se paran a describir, en detalle, las posiblesdiferencias.\nPor esta raz\u00f3n, el recorrido que m\u00e1s adelante se realizar\u00e1 por los diversos\nsistemas de diagn\u00f3stico, est\u00e1 marcado por esta posible continuidad de los s\u00edntomaspatognom\u00f3nicos en la vida adulta.\nEpidemiolog\u00eda del autismo\nDesde que se public\u00f3 el primer estudio epidemiol\u00f3gico sobre el autismo por\nLotter (1966), aparecieron, aproximadamente, una treintena de publicaciones alrespecto.\nLos estudios publicados hasta los comienzos de la d\u00e9cada de los noventa\ncoincid\u00edan en se\u00f1alar una tasa de prevalencia entorno al 0.4/1000, semejante a lapublicada por Lotter. En la actualidad, la prevalencia del autismo se puede estimaren 1.0/1000 para el autismo exclusivamente y 2.0/1000 si se considera el espectrodel autismo (Fombonne, 1999). Sin embargo, tres estudios publicados muyrecientemente incrementaron notablemente estos porcentajes.\nEn la tabla 1 se expone una s\u00edntesis de los citados estudios, a partir de Charman\n(2003).\nTabla 1. Recientes estudios sobre la epidemiolog\u00eda del autismo (a partir de\nCharman (2003), con modificaciones):\nBaird et Chakrabarti et Bertrand et\nal. 2000 al. 2001 al. 2001\nMuestra 16235 15500 8896\nEdad 7 a\u00f1os 2.5-6.5 a\u00f1os 3-10 a\u00f1osPrevalencia del autismo 3.08/1000 1.68/1000 4.0/1000Prevalencia de otros TPD 2.71/1000 4.58/1000 2.7/1000Prevalencia Total Espectro 5.79/1000 6.26/1000 6.7/1000Proporci\u00f3n V/H 88%:12% 79%:21% 73%:27%CI > 70/ < 70 Tot Espectro 78%:22% 74%:26% 51%:49%EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n36Tal como se pone de manifiesto en la tabla 1, las tasas de prevalencia oscilan\nentre 1.7/1000 y 4.1/1000 para el autismo y 5.8/1000 y 6.7/1000 para todos lostrastornos del espectro del autismo.\nEntre las razones que se han esgrimido para justificar este incremento de la\nprevalencia del autismo merecen citarse las siguientes:\n\u2022 Inclusi\u00f3n de definiciones de caso teniendo en cuenta un fenotipo m\u00e1s amplio.\u2022 Criterios diagn\u00f3sticos m\u00e1s flexibles que los originales. Recientemente Wing &\nPotter (2002) han demostrado que entre un tercio y la mitad de los ni\u00f1os quesatisfacen los criterios de la CIE-10 (OMS, 1993) no cumplen los criterios deKanner.\n\u2022 Mayor precisi\u00f3n metodol\u00f3gica, gracias a los estudios de doble fase.\u2022 Ampliaci\u00f3n del tama\u00f1o de las muestras, incluyendo tambi\u00e9n ni\u00f1os que no est\u00e1n\ninstitucionalizados.\n\u2022 Asociaci\u00f3n de nuevos casos de autismo con la vacuna triple v\u00edrica (MMR).\nOtras caracter\u00edsticas de inter\u00e9s que se derivan de los estudios epidemiol\u00f3gicos\nson las siguientes:\n\u2022 Frecuente asociaci\u00f3n con la deficiencia mental. En torno al 80% de las personas\nautistas son, adem\u00e1s, deficientes mentales.\n\u2022 Alta comorbilidad con otros trastornos tales como ceguera (1,5%), sordera\n(3.1%), epilepsia (16.7%), s\u00edndrome X fr\u00e1gil (2%), par\u00e1lisis cerebral (2.75%),esclerosis tuberosa (1.1%), etc. (Fombonne, 1999), y con otros trastornospsicopatol\u00f3gicos (Garc\u00eda-Villamisar & Cabanyes, 2002).\n\u2022 Mayor incidencia del trastorno en varones que en mujeres, en una proporci\u00f3n de\n3.7-1.\nAutismo, nivel intelectual y educaci\u00f3n de adultos\nLa planificaci\u00f3n de un programa de educaci\u00f3n de adultos de personas con\nautismo requiere una detallada consideraci\u00f3n, no s\u00f3lo de la propia patolog\u00eda que eltrastorno comporta, sino tambi\u00e9n del nivel intelectual.\n37EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOAhora bien, estudiar la relaci\u00f3n entre el autismo y el nivel cognoscitivo no es un\ntema sencillo de abordar, m\u00e1xime cuando desde el punto de vista estad\u00edstico, talcomo observamos en el apartado anterior, se considera que algo m\u00e1s de las 3/4partes de la poblaci\u00f3n autista posee una capacidad intelectual por debajo del nivelde normalidad. Aproximadamente el 20% de los autistas disponen de una aceptablecapacidad intelectual. Esta distribuci\u00f3n demuestra que el trastorno autista se halladistribuido por todo el espectro del nivel de inteligencia, aunque la mayor saturaci\u00f3nde casos se da en el \u00e1mbito de la deficiencia mental.\nLa cuesti\u00f3n del nivel intelectual debe ser interpretada con cierta precauci\u00f3n y\ncautela. En la actualidad, la mayor parte de los tests de inteligencia disponibles enel mercado requieren para su ejecuci\u00f3n la posesi\u00f3n de buenas habilidades delenguaje. Y es sabido, sin embargo, que la mayor parte de los autistas carecen deestas habilidades o las tienen muy empobrecidas, por lo que el bajo rendimiento enestas pruebas pudiera ser atribuido m\u00e1s bien a la falta de lenguaje que a un retrasointelectual propiamente dicho.\nHay, adem\u00e1s, otras circunstancias que en la educaci\u00f3n de las personas autistas\ndebieran ser tomadas en cuenta. As\u00ed, por ejemplo, la realizaci\u00f3n de las pruebas enpresencia de un examinador puede inhibir ciertas habilidades de las personasautistas, ya que una caracter\u00edstica patognom\u00f3nica del autismo es la dificultad para larelaci\u00f3n interpersonal. El rechazo de la figura del examinador, la inquietud que \u00e9stepuede provocar en el autista, etc., son elementos que, sin duda, pueden influir en elrendimiento en las diversas pruebas de car\u00e1cter intelectual.\nTodas estas consideraciones previenen de otros potenciales peligros a los que\nest\u00e1n abocadas las personas autistas, cuando no se realiza con precisi\u00f3n laevaluaci\u00f3n de la capacidad intelectual.\nEn este caso, dado que el nivel intelectual no es un marcador del autismo, la\nutilidad de este \u00edndice estar\u00e1 determinada por su funcionalidad. Es decir, el nivelintelectual es \u00fatil en tanto en cuanto sirve para el dise\u00f1o de puestos de trabajo o detareas de rehabilitaci\u00f3n cognitiva y social m\u00e1s ajustadas al perfil intelectual. Pero, aveces, el nivel intelectual es tambi\u00e9n un inconveniente, pues act\u00faa como una barreraque frena las posibilidades de desarrollo de los autistas, al no proponerles tareas queexigen m\u00e1s recursos intelectuales de los que su \u201cetiqueta\u201d sugiere, limit\u00e1ndoles as\u00edla oportunidad de aprender.\nEl vasto horizonte que representa el espectro del autismo, permite diferenciar\ndiversos perfiles de desarrollo intelectual, de esta forma, se pueden encontrarpersonas con autismo que poseen una serie de habilidades especiales en las quedestacan por encima, incluso, de la poblaci\u00f3n general. Entre estas habilidades seencuentran las referidas al c\u00e1lculo, la m\u00fasica, memoria de repetici\u00f3n, pintura, etc.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n38Sin embargo, estas personas dotadas con un especial talento son escasamente\nrepresentativas del espectro autista, dado que la mayor\u00eda no tiene estas habilidadesespeciales. Por otra parte, en ocasiones, estas habilidades no necesariamente secorresponden con una inteligencia \u201cnormal\u201d en otras \u00e1reas de funcionamiento yrazonamiento.\nEl espectro del autismo: precisiones en cuanto a su\nclasificaci\u00f3n y diagn\u00f3stico\nLa primera descripci\u00f3n que se realiz\u00f3 sobre el trastorno autista corri\u00f3 a cargo del\npsiquiatra suizo Eugenio Bleuler, quien acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino \u201cautismo\u201d para referirse alaislamiento de la realidad -uno de los s\u00edntomas m\u00e1s notorios y protot\u00edpicos de laesquizofrenia-, que ha condicionado desde el primer momento que el trastornoautista, descrito a\u00f1os m\u00e1s tarde, apareciese asociado, en los primeros tiempos, a lapsicosis infantil.\nEs \u00e9sta la principal raz\u00f3n de que, al menos en EE.UU, los t\u00e9rminos \u201cautismo\ninfantil\u201d, \u201cesquizofrenia infantil\u201d y \u201cpsicosis infantil\u201d fueran utilizadosindistintamente. Sin embargo, poco a poco se fueron imponiendo las diferenciascl\u00ednicas tan notables entre estos trastornos. Mediados los a\u00f1os 70, el autismo aparecen\u00edtidamente definido como un trastorno independiente, con su propiasintomatolog\u00eda.\nA\u00f1os m\u00e1s tarde, Lorna Wing llev\u00f3 a cabo un estudio epidemiol\u00f3gico en\nCamberwell, donde se demostr\u00f3 una clara asociaci\u00f3n entre autismo y retraso mental,pero no entre autismo y esquizofrenia. Wing, en este trabajo, delimit\u00f3 lascaracter\u00edsticas esenciales del autismo que sintetiz\u00f3 en una tr\u00edada de s\u00edntomas:socializaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y juego social. Esta investigaci\u00f3n sent\u00f3 las bases de lassucesivas clasificaciones del autismo desde 1980 a la actualidad.\nDe hecho, a partir de este momento, las diversas clasificaciones de la serie DSM\nde la APA identificaron un cuadro denominado \u201cTrastornos profundos deldesarrollo\u201d (en adelante, PDD), caracterizado por la presencia de esta tr\u00edada, aunquecon variados grados de afectaci\u00f3n en funci\u00f3n del trastorno.\nAparecen as\u00ed, bajo la misma categor\u00eda, trastornos como el autismo, trastornos\nprofundos del desarrollo con comienzo en la infancia, autismo residual y autismoat\u00edpico. Con posterioridad, la edici\u00f3n de la DSM-III revisada de 1987 segreg\u00f3 lasformas no autistas de los trastornos profundos del desarrollo y le asign\u00f3 una nuevacategor\u00eda titulada \u201cTrastornos profundos del desarrollo no especificados en otraparte\u201d (en lo sucesivo, PDDNOS).\n39EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOEsta nueva categor\u00eda permiti\u00f3 el diagn\u00f3stico de numerosos ni\u00f1os que no ten\u00edan\nacogida dentro del campo del autismo. Sin embargo, esta categor\u00eda diagn\u00f3stica dej\u00f3muy insatisfechos tanto a los cl\u00ednicos como a las propias familias, ya que, a menudo,\u00e9stas deb\u00edan referirse al problema de su hijo/a diciendo que sufr\u00eda un trastorno noespec\u00edfico. La llegada de la DSM-IV supuso la inclusi\u00f3n de nuevos trastornos dentrode la citada categor\u00eda: s\u00edndrome de Asperger, Trastorno Desintegrativo Infantil ys\u00edndrome de Rett.\nCr\u00edticas a la DSM-IV\nLa clasificaci\u00f3n de la Sociedad Americana de Psiquiatras DSM-IV no consigui\u00f3\ntampoco convencer, provocando numerosas decepciones. Algunas de las razones deeste descontento se recogen a continuaci\u00f3n:\na) No hay criterios de diagn\u00f3stico fiables para un trastorno profundo del desarrollo\nno especificado en otra parte. Un PDDNOS es diferente del autismo por eln\u00famero de s\u00edntomas. El PDDNOS tiene menos s\u00edntomas que el autismo y adem\u00e1sno requiere un n\u00famero espec\u00edfico o tipo de s\u00edntomas. El s\u00edndrome de Asperger sediferencia del autismo en el nivel de funcionamiento, mostrando un buen nivelcognitivo y de lenguaje. Por otra parte, es dif\u00edcil diferenciar entre autismo con unbuen nivel y el s\u00edndrome de Asperger.\nb) No se explicita claramente si los autistas con buen nivel y los Asperger se\ndiferencian por otras caracter\u00edsticas, a parte de las propiamente definitorias.\nc) Los profesionales concuerdan, en general, que la noci\u00f3n de PDD no es m\u00e1s \u00fatil\npara la nominaci\u00f3n del trastorno que referirse a los mismos sujetos bajo elt\u00e9rmino \u201cespectro del trastorno autista\u201d.\nAlgunos criterios de diagn\u00f3stico\nLa influencia de las sucesivas corrientes y modas cl\u00ednicas, que se han ido\nsucediendo con el paso de los a\u00f1os, al autismo, como a cualquier otro trastornopsicopatol\u00f3gico, no le han resultado ajenas.\nCon el avance de la investigaci\u00f3n y el cambio sociocultural, los criterios\ndiagn\u00f3sticos se han ido modulando al amparo de tal o cual modelo explicativo,vigente en una determinada \u00e9poca.\nLos primeros criterios de diagn\u00f3stico del autismo comienzan formalmente su\nandadura cl\u00ednica cuando Kanner (1943) publica la descripci\u00f3n de un grupo de ni\u00f1osEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n40que representan una forma de psicosis infantil y que difiere, muy notoriamente, de\notras formas de trastornos infantiles, manteniendo al tiempo cierta semejanza con laesquizofrenia infantil.\nLos seis criterios esenciales del trastorno fueron los siguientes: profundo\naislamiento social, anormalidades en el lenguaje, deseo obsesivo por mantener launiformidad, buen potencial cognitivo, desarrollo f\u00edsico normal, padres altamenteinteligentes, obsesivos y fr\u00edos.\nRutter (1978) establece, al amparo de definiciones previas y de las\ninvestigaciones anteriores, los siguientes criterios (ver cuadro 5):\nCuadro 5. Caracter\u00edsticas del autismo seg\u00fan Rutter:\u2022 Aparici\u00f3n antes de los 30 meses.\n\u2022 Desarrollo social inadecuado, el cual es independiente del grado de\ndeterioro intelectual. Se incluyen aqu\u00ed la escasa atenci\u00f3n y la falta decontacto ocular.\n\u2022 Retraso en el lenguaje. Se incluye aqu\u00ed la falta de comprensi\u00f3n, ecolalia,\ninversi\u00f3n pronominal, ausencia de habla conversacional.\n\u2022 Insistencia en la conservaci\u00f3n de la uniformidad, lo cual aparece indicado\npor acciones estereotipadas, excesiva atenci\u00f3n a ciertos objetos oactividades, rutinas r\u00edgidas y resistencia al cambio ambiental.\nLa antigua \u201cNational Society for Autistic Children\u201d (NSAC), ahora denominada\n\u201cAutism Society of America\u201d (ASA) establece unos criterios de consenso con finesadministrativos y pol\u00edticos, publicados por Ritvo y Freeman (1978), los cuales, deforma resumida, son los siguientes (ver cuadro 6).\nCuadro 6. Caracter\u00edsticas del Autismo, seg\u00fan Autism Society of America:\u2022 Aparici\u00f3n del trastorno en un momento previo a los 30 meses.\n\u2022 Perturbaciones a nivel del desarrollo de las habilidades cognitivas, sociales\ny motoras.\n\u2022 Anormalidad en la percepci\u00f3n de est\u00edmulos sensoriales.\u2022 Perturbaciones del lenguaje.\u2022 Perturbaci\u00f3n de la capacidad para relacionarse con las personas y objetos.\nSe aprecia un cierto solapamiento entre los criterios de Rutter y los de la NSAC\ny algunas discrepancias, tales como el mayor \u00e9nfasis que pone Rutter en la\n41EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOuniformidad, como rasgo m\u00e1s caracter\u00edstico, y la importancia que la NSAC le otorga\nal retraso en el desarrollo y a las anormalidades sensoriales.\nSobre el escenario fueron apareciendo otros grupos de criterios que hac\u00edan mayor\no menor \u00e9nfasis en unos u otros s\u00edntomas en funci\u00f3n de la moda imperante en esemomento. As\u00ed, cuando estaba en auge el diagn\u00f3stico de las psicosis infantiles, loscriterios diagn\u00f3sticos se inclinaron por las conductas bizarras (Prins, 1990). Al ganaren importancia los modelos cognitivos, se prest\u00f3 especial atenci\u00f3n al lenguaje y aotros procesos cognitivos superiores (Bayley et al., 1996). Cuando ocupa la escenala cognici\u00f3n socio-emocional, se atiende con especial cuidado a la comunicaci\u00f3nsocial y a los procesos socio-emocionales. A medida que los hallazgosneuropsicol\u00f3gicos descubren nuevas bases explicativas del autismo, se focalizan loscriterios en el funcionamiento ejecutivo, y as\u00ed hasta que se descubran nuevosmarcadores biol\u00f3gicos y/o psicol\u00f3gicos del espectro, que pasar\u00e1n a configurar losnuevos criterios de diagn\u00f3stico.\nA la espera de que esto acontezca, tanto la APA como la OMS establecieron unos\ncriterios de diagn\u00f3stico de naturaleza comportamental. A modo de ejemplo,exponemos a continuaci\u00f3n los criterios de diagn\u00f3sticos de la DSM-IV-TR.\nLos criterios de la Asociaci\u00f3n Americana de Psiquiatr\u00eda (APA, 1994) para el\ndiagn\u00f3stico del trastorno autista DSM IV- TR (2002) (299.00) son los siguientes:\nA. Un total de 6 (o m\u00e1s) \u00edtems de (1), (2) y (3), con, por lo menos, dos de (1) y uno\nde (2) y de (3):\n(1) Alteraci\u00f3n cualitativa de la interacci\u00f3n social, manifestada al menos por dos\nde las siguientes caracter\u00edsticas:\na) Importante alteraci\u00f3n del uso de m\u00faltiples comportamientos no verbales,\ncomo son contacto ocular, expresi\u00f3n facial, posturas corporales y gestosreguladores de la interacci\u00f3n social.\nb) Incapacidad para desarrollar relaciones con compa\u00f1eros adecuadas al nivel de\ndesarrollo.\nc) Ausencia de la tendencia espont\u00e1nea para compartir con otras personas\ndisfrutes, intereses y objetivos (p. ej., no mostrar, traer o se\u00f1alar objetos deinter\u00e9s).\nd) Falta de reciprocidad social o emocional.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n42(2) Alteraci\u00f3n cualitativa de la comunicaci\u00f3n manifestada al menos por dos de\nlas siguientes caracter\u00edsticas:\na) Retraso o ausencia total del desarrollo del lenguaje oral (no acompa\u00f1ado de\nintentos para compensarlo mediante modos alternativos de comunicaci\u00f3n,tales como gestos o m\u00edmica).\nb) En sujetos con un habla adecuada, alteraci\u00f3n importante de la capacidad para\niniciar o mantener una conversaci\u00f3n con otros.\nc) Utilizaci\u00f3n estereotipada y repetitiva del lenguaje o lenguaje idiosincr\u00e1sico.d) Ausencia de juego realista espont\u00e1neo, variado, o de juego imitativo o social\npropio del nivel de desarrollo.\n(3) Patrones de comportamiento, intereses y actividades restringidos, repetitivos\ny estereotipados, manifestados por lo menos mediante una de las siguientescaracter\u00edsticas:\na) Preocupaci\u00f3n absorbente por uno o m\u00e1s patrones estereotipados y restrictivos\nde inter\u00e9s que resulta anormal, sea en su intensidad, sea en su objetivo.\nb) Adhesi\u00f3n aparentemente inflexible a rutinas o rituales espec\u00edficos.c) Manierismos motores estereotipados y repetitivos (p. ej., sacudir o girar las\nmanos o dedos, o movimientos complejos de todo el cuerpo).\nd) Preocupaci\u00f3n persistente por partes de objetos.\nB. Retraso o funcionamiento anormal en, al menos, una de las siguientes \u00e1reas, que\naparece antes de los 3 a\u00f1os de edad: (1) interacci\u00f3n social, (2) lenguaje utilizadoen la comunicaci\u00f3n social o (3) juego simb\u00f3lico o imaginativo.\nC. El trastorno no se explica mejor por la presencia de un trastorno de Rett o de un\ntrastorno desintegrativo infantil.\nSintomatolog\u00eda cl\u00ednica del espectro autista\nLa psicopatolog\u00eda del desarrollo, hoy en d\u00eda, se debate entre la \u201ccontinuidad\nversus discontinuidad\u201d de los trastornos psicopatol\u00f3gicos infantiles en laadolescencia y la vida adulta. Esta cuesti\u00f3n suscita una gran pol\u00e9mica, la cual estodav\u00eda m\u00e1s viva, si cabe, en lo referente a la continuidad de los trastornos psic\u00f3ticos\n43EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOy los trastornos generalizados del desarrollo (Volkmar & Lord, 1998). El autismo,\ndescrito por Kanner (1943), no fue respecto de esto una excepci\u00f3n y hoy todav\u00eda semantiene la controversia en torno a la continuidad de la sintomatolog\u00eda del autismoinfantil en la vida adulta.\nLa cuesti\u00f3n importante que aqu\u00ed se debate es la de llegar a describir cu\u00e1les son\nlos s\u00edntomas que evolucionan sin cambios a lo largo del desarrollo de la personaautista y qu\u00e9 s\u00edntomas experimentan una sustituci\u00f3n por otros s\u00edntomas o, incluso,cu\u00e1les sufren una especie de reposici\u00f3n o de regresi\u00f3n.\nLa descripci\u00f3n cl\u00ednica del espectro autista exige la disposici\u00f3n de un amplio\ncat\u00e1logo de s\u00edntomas cl\u00ednicos, aparte de los cl\u00e1sicos o patognom\u00f3nicos, con el fin deabarcar el espectro del autismo en toda su amplitud. Por tal motivo, en lo que sigue,se pasar\u00e1 revista a una descripci\u00f3n, aunque breve, lo m\u00e1s exhaustiva posible de losprincipales s\u00edntomas que definen el s\u00edndrome autista, a la luz de la revisi\u00f3n yarealizada por Garc\u00eda-Villamisar (2002).\nComportamiento social an\u00f3malo\nEl comportamiento social es la prueba irrefutable en la que se manifiesta con\nmayor claridad cualquier posible indicio de trastorno. Las anomal\u00edas observadas enel comportamiento social son, de hecho, una de las caracter\u00edsticas m\u00e1s frecuentesobservadas en las personas con autismo y constituyen, por tal raz\u00f3n, uno de suss\u00edntomas patognom\u00f3nicos, as\u00ed recogidos en cualquiera de los actuales sistemas dediagn\u00f3stico: DSM-IV-TR (APA, 2002) e ICD-10 (OMS, 1992).\nEstas carencias en el comportamiento social afectan y singularizan a las personas\nautistas a lo largo de toda su vida, con independencia del nivel intelectual,influyendo profundamente y de forma muy negativa en otros muchos aspectos delcomportamiento del autista adulto (Howlin, 1997).\nEs notoria, como caracter\u00edstica t\u00edpica de este comportamiento an\u00f3malo, la falta\nde reciprocidad social, la incapacidad para desarrollar relaciones afectivas con laspersonas m\u00e1s \u00edntimas, la inhabilidad para compartir emociones y experiencias consus iguales, y una escasa integraci\u00f3n comunicativa, emocional y social.\nEstas limitaciones son la causa de que las personas con autismo aparenten tener\nuna evidente falta de inter\u00e9s por las dem\u00e1s personas. Evitan el contacto con losdem\u00e1s, lo que unido a la escasa atenci\u00f3n prestada a las actividades de grupo, hacenmuy dif\u00edcil su integraci\u00f3n social.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n44El fracaso es manifiesto en las personas autistas y se pone en evidencia a la hora\nde hacer amigos e iniciar interacciones sociales en el entorno en que se mueven.Estas personas tienen claras dificultades para distinguir entre lo que es amistad y loque es simple compa\u00f1erismo. Pueden llegar a mostrarse extremadamente aislados yaparentar una marcada preferencia por la realizaci\u00f3n de actividades solitarias, enlugar de iniciar una breve interacci\u00f3n social.\nAlgunas personas autistas pueden moverse de un lado para otro, entregadas a una\nactividad sin sentido; otras aparentan encontrarse nerviosas, inquietas; otras puedenmostrar una gran indiferencia hacia sus interlocutores, cuando alguien habla conellos.\nLas enormes dificultades que los autistas tienen para aprender c\u00f3mo y cu\u00e1ndo\nutilizar determinadas habilidades sociales son notorias y a veces insuperables. Estose hace evidentemente en los diversos ambientes de funcionamiento social, comopor ejemplo, en el \u00e1mbito laboral, no saludan frecuentemente a sus compa\u00f1eros y alos supervisores al llegar al trabajo por la ma\u00f1ana, no miran a su supervisor cuando\u00e9ste les da instrucciones, no reclaman sus vacaciones o bajas m\u00e9dicas y no charlancon sus compa\u00f1eros durante el tiempo de descanso, etc.\nEl comportamiento social inapropiado est\u00e1 presente en la gran mayor\u00eda de los\nadultos con autismo. Parece como si ellos fueran inconscientes o desconocedores delas reglas sociales m\u00e1s apropiadas. Pueden tocar inapropiadamente a suscompa\u00f1eros, interrumpirlos mientras est\u00e1n hablando entre ellos o rechazar elcompartir el espacio propio de una determinada actividad con los restantescompa\u00f1eros.\nCuando raramente son capaces de iniciar, por s\u00ed mismos, interacciones sociales\ncon otras personas, suelen aparecer intrusivos e inmaduros en la forma de hacerlo.Los autistas no respetan la distancia interpersonal, ya que se sit\u00faan demasiado cercade la cara de otras personas cuando hablan con ellas, o preguntan cuestionespersonales embarazosas mostrando as\u00ed una aparente inconsciencia de haber violadolas normas sociales. Si estos comportamientos sociales aberrantes persisten, es queno han sido adecuadamente tratados, ya que pueden molestar a los dem\u00e1s, haciendom\u00e1s dif\u00edcil todav\u00eda cualquier intento de integraci\u00f3n social.\nAlteraci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n verbal y no verbal\nLos d\u00e9ficit en la comunicaci\u00f3n y el lenguaje son s\u00edntomas presentes en la\nmayor\u00eda de las personas con autismo. Y se manifiestan en una amplia gama delimitaciones que abarcan desde la incapacidad mostrada por algunos para aprenderel lenguaje verbal a la acusada limitaci\u00f3n que muestran otros, que a\u00fan teniendo\n45EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOcapacidad suficiente para aprender un vocabulario correspondiente a su nivel de\nedad y desarrollo, sin embargo, fracasan a la hora de utilizar este lenguaje desde unaperspectiva pragm\u00e1tica y funcional, o fracasan a la hora de hacer un uso social deeste lenguaje.\nEn los casos en los que las personas con autismo han desarrollado alg\u00fan tipo de\nlenguaje, \u00e9stas muestran, sin embargo, unas limitaciones muy importantes, tanto anivel de comprensi\u00f3n como de expresi\u00f3n. Algunos autistas muestran una grandificultad para seguir ciertas instrucciones, entender determinadas comunicaciones,tal vez demasiado largas, o conocer conceptos abstractos o expresiones verbales concontenido emocional.\nEn ocasiones, la dificultad para entender el lenguaje suele provocar algunos\nproblemas para seguir instrucciones complejas de los padres y tutores. Unsupervisor que proporciona a un autista un conjunto de nuevas instrucciones en sutrabajo puede encontrarse con la desagradable sorpresa de que el autista repiteverbalmente las instrucciones que le fueron dadas, pero no es capaz de entender loque se le ha dicho. Este hecho parad\u00f3jico constituye, sin lugar a dudas, unaimportante fuente de confusi\u00f3n en las relaciones laborales entre los autistas y sussupervisores.\nEl autismo limita igualmente la capacidad de formalizar conceptos abstractos, lo\nque supone de consecuencia la aparici\u00f3n de numerosas dificultades a la hora deinterpretar literalmente las instrucciones y comunicados. Esta tendencia puedeconducir a que se creen malos entendidos que no estaban previstos. Por a\u00f1adidura,interpretan err\u00f3neamente el sentido de comunicaciones no verbales tales como laentonaci\u00f3n de la voz, la expresi\u00f3n facial y las posturas corporales.\nEsto puede llegar al caso de que los autistas se desentiendan de la comunicaci\u00f3n\nno verbal que es esencial en todo tipo de comunicaciones. La inadecuadacomprensi\u00f3n de la comunicaci\u00f3n verbal y no verbal, por parte de los autistas, generaimportantes problemas en el trabajo y en las relaciones socio- familiares, sobre todo,cuando los supervisores o los agentes sociales dan las instrucciones de formaconjunta, tanto a los autistas como a sus compa\u00f1eros no discapacitados.\nEl lenguaje de los autistas es a menudo, literal y concreto. Aunque pueden hablar\nde hechos concretos durante largo tiempo, sin embargo, es muy dif\u00edcil que seexpresen sobre nociones abstractas. Por a\u00f1adidura, los autistas restringen susconversaciones a un determinado n\u00famero muy limitado de temas.\nOtra dificultad que las personas con autismo presentan es la de utilizar\nfuncionalmente el lenguaje. Algunos parecen no conocer c\u00f3mo influir a trav\u00e9s dellenguaje para obtener lo que desean o necesitan. Por ejemplo, un autista puede serEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n46incapaz de pedir ayuda para terminar bien su trabajo o para acabar de arreglar su\nhabitaci\u00f3n. Otro puede encerrarse en el cuarto de ba\u00f1o y negarse a ir a cenar con sufamilia a un restaurante, o decirle a su preparador laboral que su zona de trabajo esdemasiado fr\u00eda para \u00e9l.\nEn la gran mayor\u00eda de los casos, las personas autistas son incapaces de relacionar\nuna informaci\u00f3n b\u00e1sica en torno a s\u00ed mismos y su ambiente con lo que ellos quierendecir. Suelen tener una gran dificultad para responder a cuestiones tales como \u00bfporqu\u00e9?, \u00bfc\u00f3mo? Un autista puede ser incapaz de decir a sus padres que ha llegado tardea casa debido a que el autob\u00fas ven\u00eda con retraso.\nEn l\u00edneas generales, se puede decir que los autistas no pueden seguir una\ndeterminada conversaci\u00f3n, mostrando algunos comportamientos que sonincompatibles con tal seguimiento, como pasear mientras el supervisor le est\u00e1 dandounas instrucciones muy importantes para el desarrollo de su trabajo; o bien no sercapaz de pedir una aclaraci\u00f3n de las indicaciones que le hacen sus padres, ointerrumpe una conversaci\u00f3n haciendo un comentario irrelevante.\nSe puede tambi\u00e9n dar el caso que la persona con autismo sea demasiado\nhabladora y llegue incluso a molestar a sus compa\u00f1eros de trabajo y a sussupervisores; otros hablan de forma reiterativa y persistente sobre el mismo tema oformulan la misma pregunta de forma sistem\u00e1tica.\nOtras anomal\u00edas del habla y del lenguaje que las personas autistas pueden sufrir\nson, por ejemplo, trastornos del ritmo, el hablar demasiado deprisa o muylentamente, la ecolalia, el repetir una palabra que fue o\u00edda o la inversi\u00f3n pronominal(decir t\u00fa en lugar de yo). Cada una de estas anomal\u00edas pueden hacer muy dif\u00edcil lacomunicaci\u00f3n funcional con sus compa\u00f1eros de trabajo.\nRespuestas at\u00edpicas a la estimulaci\u00f3n sensorial\nLos mecanismos de respuesta a los est\u00edmulos externos por parte de las personas\ncon autismo son diferentes a los esperables en el mundo no autista. De esta forma,los autistas responden habitualmente de forma poco usual a los est\u00edmulossensoriales. En unos casos, lo hacen de una forma exagerada ante sus est\u00edmulospreferidos; en otros, ignoran importantes est\u00edmulos ambientales. Algunos autistas sedejan fascinar por est\u00edmulos sensoriales espec\u00edficos poco comunes, tales comociertos olores, texturas, objetos que ruedan, etc. Otros buscan ansiosamente objetosy actividades que satisfacen la estimulaci\u00f3n que ellos desean y excluyen otrasactividades.\n47EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMORealizan una gran variedad de conductas estereotipadas, en muchos casos\nemitidas en consonancia con la estimulaci\u00f3n sensorial a la que est\u00e1n sometidos.Entre estas conductas est\u00e1n, por ejemplo, hacer ruidos raros, girar las mu\u00f1ecas,saltar, balancear el tronco de adelante hacia atr\u00e1s.\nEn ocasiones muestran, a la vez, una notoria preferencia por determinados\nest\u00edmulos sensoriales y una extremada aversi\u00f3n por otros est\u00edmulos. Por ejemplo,algunos autistas pueden evitar ciertos ruidos, a veces incluso inadvertidos pornosotros, como el sonido del viento, el llanto de un ni\u00f1o, etc., determinadas formaso texturas de objetos, fluctuaciones de la luz, etc.\nPuede suceder que en algunos casos las personas autistas no reaccionen ante\nruidos extremadamente molestos, tales como los est\u00edmulos dolorosos odesagradables. A veces, se protegen de determinados est\u00edmulos, cerrando los ojos otapando sus o\u00eddos. Algunos responden de forma an\u00f3mala a los cambios detemperatura; en unos casos ignorando esos cambios, no poni\u00e9ndose por ejemplo, unjersey o quit\u00e1ndoselo cuando las circunstancias no lo requieren. En otros casos, sevisten sin tener en cuenta las condiciones de temperatura del local en el que seencuentran.\nOtro problema, que con relativa frecuencia aparece, es el caso de los autistas que\nse autolesionan mediante acciones tales como morderse bruscamente en una mano,darse golpes con la cabeza contra una pared, etc., sin aparentar muestra alguna dedolor o de sufrimiento. Las conductas autolesivas suelen impresionar negativamentea los compa\u00f1eros, a los supervisores y al p\u00fablico en general, constituyendo, por ello,una seria amenaza para la conservaci\u00f3n del puesto de trabajo.\nOtras conductas an\u00f3malas asociadas al autismo\nEl autismo como trastorno grave, junto a todo lo visto, lleva asociados\ngeneralmente otros s\u00edntomas y trastornos psicopatol\u00f3gicos. Esta patolog\u00eda no esesencial para la definici\u00f3n de trastorno autista, pero aparece, con mucha frecuencia,en la mayor parte de las personas afectadas por este trastorno. Enumeramos, acontinuaci\u00f3n, de forma resumida, algunas de estas caracter\u00edsticas, que tienenespecial repercusi\u00f3n en la integraci\u00f3n laboral de los autistas.\n-Cambios de rutina: Se presenta en la mayor parte de los autistas con una gran\nresistencia a los cambios de rutina, de horarios, de puestos de trabajo, etc. Algunosresponden de forma violenta y agresiva ante los cambios que se producen en suentorno. Su pretensi\u00f3n es evitar, de la forma m\u00e1s h\u00e1bil y r\u00e1pida posible, los cambiosambientales manteniendo un ambiente a su alrededor inmutable y realizandosiempre las tareas de la misma forma. Por ejemplo, una persona autista puede insistirEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n48tenazmente en realizar un trabajo, de acuerdo al procedimiento inicialmente\naprendido, y negarse a introducir las modificaciones pertinentes que hagan sutrabajo m\u00e1s rentable y eficaz. Otro autista puede negarse a cambiar la rutina detrabajo semanal, ya que tiene la expectativa de repetir las actividades realizadas lasemana anterior.\n-Habilidades viso-motoras: La mayor parte de las personas autistas disponen de\nunas habilidades viso-motoras que sobrepasan las que corresponder\u00edan a suinteligencia general y a sus habilidades verbales. Por ejemplo, un autista puede tenerunos d\u00e9ficit muy significativos de lenguaje y de habilidades sociales, pero es capazde realizar con gran precisi\u00f3n una soldadura de componentes electr\u00f3nicos.\n-Retraso mental: Afecta aproximadamente a las tres cuartas partes de los\nautistas. La presencia del retraso mental no puede considerarse como un meroepifen\u00f3meno. Diversos estudios han probado que el grado de severidad de retrasomental est\u00e1 asociado al mejor o peor pron\u00f3stico de su rehabilitaci\u00f3n a largo plazo.\n-Problemas de conducta: La categor\u00eda diagn\u00f3stica \u201cproblemas de conducta\u201d,\ndesde una perspectiva psicopatol\u00f3gica, carece de validez de contenido cl\u00ednico, ajuicio de los principales expertos. No obstante, en el caso del autismo, no es dif\u00edcilinventariar un conjunto de conductas.\nAdem\u00e1s de las ya citadas, merecen citarse, por ejemplo, la agresi\u00f3n, la\ndestrucci\u00f3n de la propiedad ajena, los h\u00e1bitos verbales ruidosos, los abusos verbales,las autolesiones, la desobediencia, la conducta oposicionista, el absentismo de latarea, la hiperactividad, las dificultades en el control de esf\u00ednteres, la falta de decorocuando est\u00e1 en p\u00fablico, etc. Es dif\u00edcil que un autista presente todas estasalteraciones. Sin embargo, cuando algunas de ellas est\u00e1n presentes, puedenperturbar de forma muy significativa el ambiente de trabajo y poner en serio peligrola continuidad del empleo o las relaciones familiares. Es cierto que la mayor partede estas conductas incrementan su frecuencia cuando el autista est\u00e1 desocupado,ocioso, sin hacer nada. La experiencia nos demuestra que cuando un autista empiezaa realizar un determinado trabajo, muchas de estas conductas an\u00f3malasexperimentan una significativa mejor\u00eda.\n-Habilidades especiales: En ocasiones, aparecen ciertas habilidades de\nfuncionamiento cognitivo y manual, que son muy superiores a las que cabr\u00eda esperarpor su nivel de desarrollo. En general, estas habilidades reflejan casi siempre unconjunto de intereses idiosincr\u00e1ticos. Por ejemplo, algunos autistas tienen especialeshabilidades para la m\u00fasica, el c\u00e1lculo de fechas del calendario, la memorizaci\u00f3n deestad\u00edsticas referentes a los deportes, los n\u00fameros de tel\u00e9fono, etc.\n49EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO-Rituales, obsesiones y compulsiones: Los individuos con autismo muestran unos\ncomportamientos ritualistas y compulsivos que interfieren seriamente en su trabajoy en las relaciones socio-familiares. Algunos de estos comportamientos son, porejemplo, poner los objetos en un determinado orden, desplazarse en el trabajosiguiendo siempre una misma ruta, tocar rutinariamente ciertos objetos mientras sedesplaza de un lugar a otro en el trabajo, etc. La interrupci\u00f3n brusca de estascompulsiones puede provocar la aparici\u00f3n de reacciones agresivas, autolesiones, etc.\n-Fluctuaci\u00f3n de la atenci\u00f3n y de otras funciones cognitivas: La mayor parte de\nlas personas con autismo sufre un grave deterioro cognitivo debido en parte altrastorno autista y en parte motivado por la frecuente asociaci\u00f3n entre el retrasomental y el autismo. As\u00ed, los autistas pueden tener serias dificultades para llevar acabo comportamientos-meta, comportamientos con una finalidad espec\u00edfica,efectuar cambios en las tareas rutinarias, etc., debido a los d\u00e9ficit casi siemprepresentes en las funciones ejecutivas.\nEs frecuente tambi\u00e9n el caso en que la persona con autismo presente un grave\nd\u00e9ficit en la memoria de trabajo, un componente particular de la memoria a cortoplazo. La memoria de trabajo es una funci\u00f3n cognitiva que permite retener en lamemoria una determinada informaci\u00f3n, durante un cierto tiempo, mientras elsistema cognitivo realiza otras operaciones, para recuperar m\u00e1s tarde esainformaci\u00f3n almacenada temporalmente. Un deterioro de la memoria de trabajoimpide seguir convenientemente las instrucciones de las tareas, los encargos, etc.Igualmente, los d\u00e9ficit de memoria de trabajo dificultar\u00e1n el almacenamiento en lamemoria a largo plazo de las reglas de conducta, de las estrategias de resoluci\u00f3n deproblemas, etc., afectando por ello de forma muy significativa a los contenidos de lamemoria procedimental. A su vez, los autistas sufren un grave deterioro de laatenci\u00f3n, resultando \u00e9sta muy l\u00e1bil. La consecuencia inmediata de este deterioro esla extremada fluctuaci\u00f3n que experimenta esta funci\u00f3n, provocando frecuentesdistracciones en el trabajo y en otras ocupaciones que entretengan al autista.\nEvoluci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda a lo largo del desarrollo\nEl perfil conductual de los s\u00edntomas del autismo puede cambiar notablemente a\nlo largo del desarrollo. Existen autores que opinan que tales cambios son tannotables que hacen inservibles los actuales sistemas de diagn\u00f3stico de tipocategorial y est\u00e1tico.\nResulta \u00fatil clasificar los s\u00edntomas del autismo en dos categor\u00edas (s\u00edntomas\npositivos y negativos) y observar su evoluci\u00f3n a lo largo del desarrollo. En el cuadro7 se ofrece una propuesta de tal clasificaci\u00f3n.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n50Cuadro 7. S\u00edntomas positivos y negativos del espectro autista.\n\u2022 S\u00cdNTOMAS POSITIVOS: Presencia de conductas que no son evidentes\nen la poblaci\u00f3n general:\u2022 Conductas at\u00edpicas y problem\u00e1ticas.\u2022 Movimientos repetitivos y rituales.\u2022 Preocupaci\u00f3n por la apariencia de los objetos.\u2022 Lenguaje anormal.\u2022 Habilidades especiales.\n\u2022 S\u00cdNTOMAS NEGATIVOS: Ausencia o disminuci\u00f3n de habilidades o\nconductas esenciales, por ejemplo:\u2022 Comunicaci\u00f3n an\u00f3mala.\u2022 Interacci\u00f3n social rec\u00edproca deficitaria.\u2022 Falta de imaginaci\u00f3n y formaci\u00f3n simb\u00f3lica.\nPor lo que se refiere a los s\u00edntomas positivos, los estudios evolutivos informan\nque estos s\u00edntomas pueden cambiar en magnitud y frecuencia a lo largo deldesarrollo, aunque los datos disponibles son controvertidos. De hecho, algunos deestos s\u00edntomas positivos s\u00f3lo se hacen evidentes cuanto los sujetos alcanzan uncierto nivel del desarrollo o cierta edad cronol\u00f3gica. Por ejemplo, las autolesiones ylas estereotipias motoras decrecen en las personas con autismo de mayor capacidadintelectual a medida que se hacen m\u00e1s mayores. Por el contrario, el comportamientoagresivo y ritualista puede emerger en edades m\u00e1s tard\u00edas (Fecteau et al., 2003).\nLos cambios en el desarrollo de los s\u00edntomas negativos suponen la emergencia de\nlas funciones que est\u00e1n ausentes o infra-desarrolladas, sobre todo las referidas a lacomunicaci\u00f3n y a la interacci\u00f3n social. Diversos trabajos informan de la evoluci\u00f3npositiva que experimentan los autistas en estas funciones, tanto en estudiosretrospectivos, como de seguimiento, o estudios de los videos familiares (Fecteau etal., 2003).\nEl panorama general de los estudios evolutivos indica que diversos s\u00edntomas del\nautismo mejoran con el paso del tiempo, sugiriendo, por ello, que son espec\u00edficosdel desarrollo y que la mejor\u00eda no est\u00e1 vinculada al nivel de funcionamiento.\nTeor\u00edas del autismo con especial incidencia en la educaci\u00f3n de\nadultos\nUno de los prop\u00f3sitos de la educaci\u00f3n de adultos con autismo es paliar los d\u00e9ficit\nde este trastorno a trav\u00e9s de diversos planes de intervenci\u00f3n educativa. Para alcanzareste objetivo, es imprescindible conocer la explicaci\u00f3n psicol\u00f3gica del autismo para\n51EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOas\u00ed determinar con mayor acierto, los objetivos de los programas de intervenci\u00f3n. En\nlas p\u00e1ginas que siguen, se ofrece una s\u00edntesis de las teor\u00edas psicol\u00f3gicas actualmentedisponibles y que pueden servir de apoyo a la programaci\u00f3n educativa.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n52III. TEOR\u00cdA DE LA MENTE: BREVE\nRECUERDO Y NUEVAS APORTACIONESIntroducci\u00f3n\nEn 1985, un grupo de investigadores brit\u00e1nicos publicaron un original art\u00edculo\ntitulado Does the autistic child have a theory of mind? (Baron-Cohen et al., 1985),\niniciando as\u00ed una nueva era en la investigaci\u00f3n sobre el autismo. Baron-Cohen y suscolegas demostraron que la mayor\u00eda de los ni\u00f1os con autismo fracasaban en loscl\u00e1sicos tests de la teor\u00eda de la mente en comparaci\u00f3n con los ni\u00f1os con s\u00edndrome deDown y sujetos normales. Los estudios de seguimiento proporcionaron m\u00e1sevidencias emp\u00edricas conducentes a demostrar que los ni\u00f1os autistas carecen de lashabilidades necesarias para el desarrollo de una teor\u00eda de la mente. Dicha teor\u00eda,hace referencia a la habilidad para identificar el pensamiento, los deseos y lasintenciones de los dem\u00e1s con el fin de llegar a predecir su comportamiento.\nEl t\u00e9rmino \u201cteor\u00eda de la mente\u201d fue acu\u00f1ado por dos relevantes investigadores en\nel \u00e1mbito de la cognici\u00f3n en hom\u00ednidos y primates, Premack y Woodruff (1978). Lahip\u00f3tesis planteada por estos autores defiende que la capacidad para identificar losestados mentales de los dem\u00e1s es muy parecida a la habilidad para formular teor\u00edasen el campo cient\u00edfico.\nEn efecto, la elaboraci\u00f3n de estas teor\u00edas se realiza en funci\u00f3n de determinados\nsupuestos, en muchos casos inobservables. De forma parecida, cuando describimoslos pensamientos, las intenciones o los prop\u00f3sitos de los dem\u00e1s, estamos trabajandotambi\u00e9n en base a determinadas conjeturas no observadas, dado que esas intencioneso esos deseos no han sido expl\u00edcitamente formulados.\nPremack y Woodruff, como dec\u00edamos, dieron los primeros pasos en la\nformulaci\u00f3n de esta teor\u00eda al demostrar que los chimpanc\u00e9s pose\u00edan cierta habilidadpara \u201ccomprender\u201d un problema humano e intentar solucionarlo. Estos autorescomprobaron, en la experimentaci\u00f3n que llevaron a cabo, c\u00f3mo los chimpanc\u00e9s erancapaces de percibir, a trav\u00e9s de una video grabaci\u00f3n, ciertos problemas quemostraban los seres humanos. Por ejemplo, en unas secuencias de pel\u00edcula sepresentaba a un hombre tiritando de fr\u00edo al lado de un radiador el\u00e9ctricodesenchufado y a otro hombre encerrado en una jaula luchando para salir de ella.Los chimpanc\u00e9s que participaron en el experimento dieron la impresi\u00f3n de que nos\u00f3lo comprend\u00edan el problema de los humanos, sino que, adem\u00e1s, fueron capaces desolucionar esas dificultades; en un caso, enchufando el radiador a la red y en el otro,abriendo la puerta de la jaula con una llave. Este hallazgo permiti\u00f3 a los autoresafirmar que los chimpanc\u00e9s eran capaces de formular una \u201ccierta explicaci\u00f3n oteor\u00eda\u201d acerca de unos supuestos problemas que presentaban otros seres.\n55EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOLa inteligencia social, fundamento de la teor\u00eda de la mente\nEs cada vez m\u00e1s frecuente la utilizaci\u00f3n del t\u00e9rmino Inteligencia social, acu\u00f1ado\npor Guilford en 1967, dado el inter\u00e9s que suscita entre los neurocient\u00edficos,psic\u00f3logos del desarrollo, primat\u00f3logos, etc.\nDe acuerdo con Pelechano (2000), hay dos tipos b\u00e1sicos de inteligencia social:\nsocioinstitucional y sociopersonal. Un componente de este \u00faltimo tipo es elinterpersonal, dentro del cual podr\u00edamos incluir la teor\u00eda de la mente. Desde estaperspectiva, la inteligencia social podr\u00eda ser definida aqu\u00ed como la habilidad parainterpretar el comportamiento de los dem\u00e1s en t\u00e9rminos de estados mentales(pensamientos, intenciones, deseos y creencias), interactuar con los dem\u00e1s tanto ensituaciones sociales complejas como en relaciones \u00edntimas y predecir c\u00f3mo sesienten los dem\u00e1s, qu\u00e9 piensan, qu\u00e9 hacen, etc. (Baron-Cohen et al. (2000).\nLa inteligencia social es distinta de la inteligencia general (Pelechano, 2000;\nBaron-Cohen et al., 2000). Baron-Cohen et al. (2000) sostienen que la distinci\u00f3n deestos dos tipos de inteligencia se basa en los siguientes argumentos:\n1) Personas que tienen un alto grado de conocimiento del mundo no social (por\nejemplo, f\u00edsicos, matem\u00e1ticos, ingenieros), aunque, sin embargo, admiten queadolecen de buenas habilidades para las relaciones interpersonales propias delmundo social.\n2) Personas con una gran capacidad para interactuar en el mundo social, pero\nque, por el contrario, no son capaces de hacerlo con tanta habilidad a la horade solucionar problemas referentes al mundo f\u00edsico (Karmiloff-Smith et al.,1995).\n3) Algunas lesiones cerebrales (por ejemplo, de la am\u00edgdala) pueden llegar a\nprovocar un deterioro selectivo en el juicio social sin necesidad de que taldeterioro vaya acompa\u00f1ado de la p\u00e9rdida de las habilidades necesarias para lasoluci\u00f3n de problemas.\n4) La p\u00e9rdida de la capacidad del juicio social tambi\u00e9n puede coexistir con la\np\u00e9rdida de memoria y con la disfunci\u00f3n ejecutiva, pero, a juicio de Baron-Cohen et al. (2000), las bases neuronales de la inteligencia general y de lainteligencia social son diferentes.\nLos fundamentos neuropsicol\u00f3gicos de la inteligencia social fueron propuestos\noriginariamente por Brothers (1990), y gozan de un alto grado de aceptaci\u00f3n. Deacuerdo con esta autora, la inteligencia social es una funci\u00f3n de tres regionescerebrales: la am\u00edgdala, el c\u00f3rtex \u00f3rbito-frontal y el sulcus temporal superior y elEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n56girus. En conjunto, estas tres \u00e1reas recibieron el calificativo de \u201ccerebro social\u201d y en\nmuchos casos de autismo aparecieron anomal\u00edas estructurales en estas regiones(Robbins, 1997).\nG\u00e9nesis de la teor\u00eda de la mente desde una perspectiva\nevolutiva\nLa psicolog\u00eda del desarrollo, a largo de las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, se ha visto muy\ninfluenciada por el concepto de la \u201cteor\u00eda de la mente\u201d, dado que esta teor\u00eda ilustr\u00f3diversos aspectos de la vida mental, cognitiva, social y emocional.\nUna muestra de este inter\u00e9s ha sido el trabajo pionero llevado a cabo por dos\npsic\u00f3logos evolutivos, Wimmer y Pener (1983), los cuales dise\u00f1aron diversosexperimentos para valorar el grado de desarrollo de las capacidades mentalistas deni\u00f1os en edad preescolar.\nUno de estos experimentos consist\u00eda en mostrar a los ni\u00f1os una situaci\u00f3n en la\nque hab\u00eda dos personajes en una habitaci\u00f3n. Uno de ellos, Maxi, guardaba un objeto,por ejemplo, una chocolatina, en un recipiente y se marchaba de la habitaci\u00f3n en laque ambos se encontraban. Otro personaje, Mum, en ausencia de Maxi, cambiaba elobjeto de lugar, situ\u00e1ndolo en otro recipiente. En la siguiente escena, se hac\u00edaregresar a Maxi a la habitaci\u00f3n y se le preguntaba al ni\u00f1o \u201c\u00bfd\u00f3nde buscar\u00e1 Maxi lachocolatina?\u201d Wimer y Perner observaron que la mayor\u00eda de los ni\u00f1os, con edadescomprendidas entre los cuatro y los cinco a\u00f1os, no eran capaces de diferenciar entreel estado real de la situaci\u00f3n (esto es, donde est\u00e1 en realidad la chocolatinaactualmente) y la representaci\u00f3n del personaje, ya que Maxi cree que la chocolatinaest\u00e1 en el lugar en que la ha dejado antes de salir de la habitaci\u00f3n.\nEs s\u00f3lo a partir de los cinco a\u00f1os, cuando los ni\u00f1os son capaces de distinguir\nentre ambos estados, y, en consecuencia, son capaces de predecir la conducta delpersonaje de la historia -Maxi-, no en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n real sino de acuerdo ala creencia mental que los ni\u00f1os le atribuyen. Wimer y Perner (1983) denominaronesta prueba el test de la falsa creencia.\nEsta investigaci\u00f3n, ha supuesto una importante aportaci\u00f3n metodol\u00f3gica y es que\nla formulaci\u00f3n de una pregunta, cuya resoluci\u00f3n exige el concurso de la memoria,permiti\u00f3 a los investigadores argumentar que la dificultad de los ni\u00f1os consist\u00eda enla incapacidad para conocer la creencia del personaje. Y no fue debida a la presenciade dificultades m\u00e1s generales para comprender o recordar elementos vitales de lahistoria en general. Es decir, el recuerdo de la secuencia de eventos, por parte de losni\u00f1os, fue el adecuado; sin embargo, fueron aparentemente incapaces de utilizar talconocimiento para atribuir la falsa creencia a Maxi.\n57EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOLa capacidad para comprender las relaciones representacionales de la falsa\ncreencia aparece en ni\u00f1os normales hacia los cuatro a\u00f1os y medio o cinco a\u00f1os yparece ser universal y dependiente de la cultura.\nSin embargo, el foco de la teor\u00eda de la mente no debe limitarse a ese corto\nper\u00edodo de edad de 3-4 a\u00f1os. El cambio primario, en este estadio, es el paso de unconocimiento no representacional a uno metarrepresentacional, del cual los tests dela falsa creencia son una excelente medida. Sin embargo, esta conceptualizaci\u00f3n tanlimitada de la teor\u00eda de la mente (3-4 a\u00f1os), impidi\u00f3 el desarrollo de una estructurate\u00f3rica que diera cuenta de la evoluci\u00f3n de la teor\u00eda de la mente a lo largo deldesarrollo, lo cual influy\u00f3 notablemente en la comprensi\u00f3n psicopatol\u00f3gica delautismo. La investigaci\u00f3n previa caus\u00f3 la impresi\u00f3n de que la teor\u00eda de la mente esalgo o que se tiene o de lo que se carece. Es decir, hay un momento en el desarrolloen el que esta habilidad debe emerger, y si esto no ocurre, se dictaminar\u00e1 un estadocarencial de la misma. El autismo se vio muy influido desde un punto de vistaconceptual por esta visi\u00f3n estrecha de la teor\u00eda de la mente. A nuestro modo de ver,el desarrollo de la teor\u00eda de la mente en el autismo no puede ser reducido a unper\u00edodo concreto del desarrollo, sino que es necesario reconceptualizar la teor\u00eda dela mente, de tal modo que cubra una mayor amplitud de alteraciones, desde laemergencia del desarrollo social m\u00e1s temprano a los constructos cognitivos m\u00e1scomplejos de la ni\u00f1ez, adolescencia y vida adulta. Cabe a\u00f1adir a lo anterior que,cuando nos referimos a la ausencia de la teor\u00eda de la mente, apelamos a unacapacidad disminuida, no a una incapacidad para la adquisici\u00f3n de esa habilidad. Esdecir, que los d\u00e9ficit de la teor\u00eda de la mente en el autismo deben ser interpretadoscomo diferentes niveles de habilidades en el curso del desarrollo en comparaci\u00f3ncon los sujetos pertenecientes a la poblaci\u00f3n general, y que, por lo tanto, sonsusceptibles de mejora a trav\u00e9s de la intervenci\u00f3n psicoeducativa. Esta posici\u00f3nte\u00f3rica es muy importante en el contexto de la educaci\u00f3n de adultos, pues abre laposibilidad de la aplicaci\u00f3n de nuevos programas educativos que enriquezcan estashabilidades en la poblaci\u00f3n adulta.\nEl autismo y la teor\u00eda de la mente: algunos v\u00ednculos y ciertas\ndificultades\nLa investigaci\u00f3n sobre la etiolog\u00eda del autismo ha derivado en el establecimiento\nde una estrecha relaci\u00f3n entre la teor\u00eda de la mente y la manifestaci\u00f3n del trastornoautista a lo largo del desarrollo.\n\u00bfTienen las personas con autismo una incapacidad para conocer las falsas\ncreencias?EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n58Efectivamente, si las personas con autismo demuestran un retraso evolutivo o una\nincapacidad para conocer las falsas creencias, y por extensi\u00f3n, una ineptitud paraformular una teor\u00eda acerca de su propia mente y de la mente de los dem\u00e1s, entonceslos d\u00e9ficit emocionales y sociales observados en el comportamiento del autistapodr\u00edan ser secundarios a la presencia de este trastorno de la teor\u00eda de la mente.\nEsta posibilidad estimul\u00f3 al grupo de investigadores, liderados por Baron-Cohen,\na realizar una serie de experimentos encaminados a explorar si, efectivamente, losni\u00f1os autistas mostraban un d\u00e9ficit en la teor\u00eda de la mente.\nBaron-Cohen et al. (1985) llevaron a cabo un estudio original y retuvieron los\nelementos m\u00e1s importantes del experimento de Wimmer y Perner, introduciendoalgunas modificaciones, en aras de una mayor brevedad y sencillez, y m\u00e1s adecuadopara ni\u00f1os de m\u00e1s edad.\nLa historia que se le presenta a los sujetos consta de dos mu\u00f1ecas, denominadas\nSally y Ann. Sally tiene una cesta y Ann una caja. Sally pone su canica en la cestay luego sale (escena 1). En su ausencia, Ann transfiere la canica a su caja (escena 2).Sally entra de nuevo en escena, y en este momento se le pregunta a los sujetos dondedeber\u00eda buscar Sally la canica. Los investigadores sometieron este experimento aveinte ni\u00f1os con autismo con una edad mental superior a los cuatro a\u00f1os. Tambi\u00e9naplicaron esta prueba a dos grupos de sujetos control: un grupo de individuosafectados con el s\u00edndrome de Down, y, el grupo restante, constituido por sujetospertenecientes a la poblaci\u00f3n general. Tanto el grupo de sujetos con autismo comoel grupo con el s\u00edndrome de Down, fueron igualados en edad cronol\u00f3gica y en edadmental. El grupo control, perteneciente a la poblaci\u00f3n general, s\u00f3lo fue igualado conlos restantes grupos en cuanto a edad cronol\u00f3gica. Los resultados de estainvestigaci\u00f3n mostraron que el 80% de los ni\u00f1os con autismo fracasaron a la hora deconocer la falsa creencia de Sally, ya que manifestaron que Sally deber\u00eda buscar lacanica donde se encuentra en realidad. Por contra, un porcentaje pr\u00f3ximo al 86 %del grupo con s\u00edndrome de Down y de sujetos normales de cuatro a\u00f1os de edadacertaron a comprender la falsa creencia de Sally.\nCon este experimento se lleg\u00f3 a demostrar la especificidad del d\u00e9ficit de la teor\u00eda\nde la mente en pacientes con autismo, ya que tan s\u00f3lo este grupo se vio afectado porun elevado porcentaje de fracasos, a la hora de identificar la falsa creencia, frente algrupo cl\u00ednico y al grupo perteneciente a la poblaci\u00f3n general. Este fracaso no pareceatribuible a una posible dificultad para comprender la narraci\u00f3n de la historia, puestoque todos los sujetos fueron capaces de recordar que la canica originalmente fuecolocada en la cesta. La explicaci\u00f3n del porqu\u00e9 este d\u00e9ficit afecta exclusivamente ala muestra de individuos con autismo no parece f\u00e1cil de explicar a primera vista,puesto que este d\u00e9ficit pudiera ser interpretado, por ejemplo, por una dificultad delaprendizaje m\u00e1s generalizada que afectase a las personas con autismo.\n59EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOEsta teor\u00eda, en cualquier caso, elaborada a partir de este experimento original\nestimul\u00f3 numerosos trabajos de investigaci\u00f3n que de forma muy sucinta referiremosen las l\u00edneas que siguen, no sin antes hacer hincapi\u00e9 en que la ausencia de una teor\u00edade la mente puede ser un indicador de un d\u00e9ficit m\u00e1s generalizado de la denominadainteligencia social, tal como expusimos al principio de este cap\u00edtulo.\nAl mismo tiempo, es muy aventurado afirmar que el fracaso en el test de la falsa\ncreencia sea raz\u00f3n suficiente para demostrar o asegurar la existencia de un d\u00e9ficit dela teor\u00eda de la mente. Y de hecho existen varias razones que podr\u00edan justificar estehecho, por ejemplo, los autistas fracasan en esta prueba, tal vez debido a un d\u00e9ficitde memoria de trabajo, a un problema de lenguaje, a un d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, etc.\nNo obstante, numerosas publicaciones han demostrado que los autistas tienen\nseveras dificultades para la resoluci\u00f3n del paradigma de la falsa creencia. (Baron-Cohen et al., 1993; Happ\u00e9, 1994; Mitchel, 1997; Howlin, 1998; Howlin et al., 1999).Es decir, estas personas adolecen de los indispensables recursos para elconocimiento social y la comunicaci\u00f3n interpersonal, como han puesto demanifiesto los fil\u00f3sofos de la mente y del lenguaje (Dennet, 1978; Grice, 1975). Yde hecho, la tr\u00edada de d\u00e9ficit nucleares del autismo (socializaci\u00f3n, imaginaci\u00f3n ycomunicaci\u00f3n) parece ser el resultado de la imposibilidad para \u201cleer la mente\u201d de losdem\u00e1s (Baron-Cohen et al., 1993).\nComo ya se ha dicho anteriormente, la capacidad para elaborar ciertas \u201cteor\u00edas\u201d,\ncon respecto a la mente de otras personas, aparece plenamente desarrollada en tornoa los cuatro o cinco a\u00f1os de vida. En efecto, a esa edad, los ni\u00f1os normales conocenimpl\u00edcitamente que las dem\u00e1s personas tienen deseos y creencias con respecto almundo, y que tales deseos y creencias influyen en su comportamiento y en susemociones (Baron Cohen et al., 1993; Baron-Cohen, 1995).\nEn l\u00ednea con la hip\u00f3tesis de la teor\u00eda de la mente, los autistas carecen de la\nhabilidad para percibir los propios pensamientos y los de los dem\u00e1s, lo quedetermina un deterioro en algunas de sus habilidades como la comunicaci\u00f3n, lasocializaci\u00f3n y la simbolizaci\u00f3n. Por el contrario, los sujetos que tienensuficientemente desarrollada la teor\u00eda de la mente son capaces de atribuir estadosmentales independientes de s\u00ed mismos a los dem\u00e1s, para explicar y predecir laconducta de los dem\u00e1s.\nComo dec\u00edamos, la teor\u00eda de la mente ha suscitado numerosos estudios e\ninvestigaciones, tanto desde el punto de vista de desarrollo normal como patol\u00f3gico(Astington, 1994; Astington, Harris & Olson, 1988; Baron-Cohen, 1995; Baron-Cohen, Tager-Flusberg & Cohen, 1993; Mitchell & Lewis, 1995; Moore & Dunham,1996; Perner, 1991; Whiten, 1991).EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n60Revisamos, a continuaci\u00f3n, algunos de los estudios m\u00e1s relevantes.\nBaron-Cohen y su grupo, como ya se ha visto, han demostrado que los ni\u00f1os con\nautismo resuelven con gran dificultad los tests de la teor\u00eda de la mente, tales como lostests de la falsa creencia de Sally y Ann (Baron-Cohen, 1995). La mayor\u00eda de los ni\u00f1ossanos entre cuatro y cinco a\u00f1os de edad responden correctamente al test de Sally yAnn; sin embargo, los ni\u00f1os autistas de mayor edad, se\u00f1alan con frecuencia la posici\u00f3ncorrecta de la canica, en lugar de su posici\u00f3n cuando Sally sale de la habitaci\u00f3n.\nBaron-Cohen y su equipo examinaron tambi\u00e9n a ni\u00f1os con el s\u00edndrome de Down\na trav\u00e9s del test Sally y Ann y demostraron que rend\u00edan mejor que los ni\u00f1os autistasaunque ten\u00edan menos edad mental y habilidades del lenguaje.\nAs\u00ed como en el caso del s\u00edndrome de Down la causa del trastorno es de naturaleza\ngen\u00e9tica, sin embargo, en el caso del autismo, no se conoce la etiolog\u00eda precisa. Seasume, sin embargo, que el autismo es el resultado de alg\u00fan d\u00e9ficit neurol\u00f3gico.Baron-Cohen y sus asociados sugieren que la mayor\u00eda del comportamiento de losautistas es un presagio de la ausencia de la teor\u00eda de la mente. El ni\u00f1o autista nomuestra inter\u00e9s por determinadas claves (tales como la expresi\u00f3n facial o el contactoocular), al igual que lo hacen los ni\u00f1os normales de los estadios m\u00e1s tempranos desu desarrollo en sus contactos con los dem\u00e1s ni\u00f1os y con los adultos. Para Baron-Cohen, esta caracter\u00edstica de los ni\u00f1os autistas sugiere que la teor\u00eda de la mentepuede ser innata y modular y que el autismo puede ser considerado como unacondici\u00f3n resultante de una lesi\u00f3n del m\u00f3dulo de la teor\u00eda de la mente.\nEs evidente que las personas con trastorno autista padecen un notorio d\u00e9ficit a la\nhora de establecer una distinci\u00f3n entre el mundo f\u00edsico y el mental, o dicho en otrost\u00e9rminos, para distinguir entre la apariencia y la realidad. Baron-Cohen (1989 a)demostr\u00f3 que la distinci\u00f3n entre lo f\u00edsico y lo mental es fundamental para conocerla teor\u00eda de la mente. La prueba para evaluar si los sujetos realizan esta distinci\u00f3nconsiste en que el individuo escuche una historia en la que se da un atributo a unaexperiencia mental, tal como por ejemplo pensar sobre un perro, y se le atribuyetambi\u00e9n una segunda caracter\u00edstica a una experiencia f\u00edsica, tal como por ejemplotener un perro. El experimentador, entonces, le pregunta al sujeto en cu\u00e1l de las dossituaciones puede ser atacado por un perro.\nFueron las investigaciones de Baron-Cohen las que descubrieron que los ni\u00f1os\nnormales, entre tres y cuatro a\u00f1os de edad, son capaces de responder correctamentea la pregunta, en tanto que los autistas fracasan mayoritariamente en la resoluci\u00f3nde esta cuesti\u00f3n. Una limitaci\u00f3n de esta prueba es que se requiere al menos una edadmental de cuatro a\u00f1os, lo cual obliga a descartar a la mayor parte de las personas conautismo. Igualmente, los ni\u00f1os autistas fracasan a la hora de distinguir entre laapariencia y la realidad.\n61EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOFlavell et al. (1986), en esta misma l\u00ednea, demostraron que los ni\u00f1os que\ncumplieron los cuatro a\u00f1os de edad son capaces de distinguir entre la apariencia yla realidad, es decir, pueden referirse a objetos que tienen apariencias enga\u00f1osas, talcomo por ejemplo \u201ceste l\u00e1piz es un helic\u00f3ptero\u201d. Baron-Cohen (1989a) demostr\u00f3que los ni\u00f1os autistas no aciertan a realizar esta distinci\u00f3n y cuando se les presentaante este tipo de pruebas afirman que el l\u00e1piz es un l\u00e1piz y no un helic\u00f3ptero.\nEn las investigaciones desarrolladas por Wellman y Estes (1986) y otros\npsic\u00f3logos del desarrollo demostraron que en la edad de tres/cuatro a\u00f1os los ni\u00f1osnormales son capaces de identificar que determinadas funciones mentales, talescomo so\u00f1ar, desear, pensar, guardar secretos, etc., tienen su ubicaci\u00f3n f\u00edsica en elcerebro. Baron-Cohen (1989 a) demostr\u00f3 que los ni\u00f1os autistas, igualados en edadmental y cronol\u00f3gica con el grupo control, no son capaces de atribuir ciertos estadosmentales al cerebro, aunque s\u00ed aciertan a identificar la ubicaci\u00f3n del cerebro. Dichoen otros t\u00e9rminos, los autistas son capaces de ubicar f\u00edsicamente el cerebro, perofracasan a la hora de precisar las funciones mentalistas propias de la actividadcerebral.\nAdem\u00e1s, los ni\u00f1os autistas tambi\u00e9n fallan en tareas de la falsa creencia de primer\norden y de segundo orden. En las tareas de la falsa creencia, de primer orden, serequiere a los sujetos que reconozcan el hecho de que personas diferentes puedenmantener distintas opiniones con respecto a la misma situaci\u00f3n o acontecimiento. Enlas tareas de primer orden, los sujetos deben inferir, simplemente, el estado mentalde una persona, por ejemplo: \u201cdime lo que piensa Ana\u201d.\nNumerosos estudios demostraron que los autistas tienen una gran dificultad para\ncambiar su opini\u00f3n con respecto a lo que piensa una persona que pasa de unasituaci\u00f3n inicial a otra situaci\u00f3n distinta (por ejemplo, los diversos tests de la falsacreencia se\u00f1alados aqu\u00ed), (Baron-Cohen, Leslie & Frith, 1985; Baron-Cohen, Leslie& Frith, 1986; Leekam & Perner, 1991; Perner, Frith, Leslie & Leekam, 1989; Reed& Peterson, 1990; Swettenham, 1996; Swettenham, Baron-Cohen, Gomez & Walsh,1996).\nBaron-Cohen et al. (1994) tambi\u00e9n demostraron que los autistas fracasan en los\ntests que eval\u00faan el principio general: \u201cla visualizaci\u00f3n conduce al conocimiento\u201d o,m\u00e1s simplemente, \u201cver implica conocer\u201d. Por ejemplo, si se presenta a los autistasdos mu\u00f1ecas, una que toca una caja y otra que mira lo que hay dentro de la caja y,a continuaci\u00f3n, se les pregunta qu\u00e9 personaje conoce lo que hay dentro de la caja, lamayor parte de los autistas responden de forma aleatoria a esta cuesti\u00f3n; sinembargo, los ni\u00f1os normales con edades comprendidas entre los tres y los cuatroa\u00f1os aciertan esta prueba al reconocer que la mu\u00f1eca que est\u00e1 mirando dentro de lacaja es la que realmente sabe lo que hay dentro de la misma.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n62En este mismo estudio, Baron-Cohen descubri\u00f3 que los ni\u00f1os normales, entre\ntres y cuatro a\u00f1os de edad, son capaces de identificar en una lista de palabrasaqu\u00e9llas que se refieren a estados mentales tales como pensar, desear, conocer\u2026, deotros t\u00e9rminos que se refieren a estados no mentales, tales como viajar, saltar, comer,etc. En conexi\u00f3n con este \u00faltimo argumento Tager-Flusberg (1992), Baron-Cohen etal. (1986) probaron que los ni\u00f1os autistas igualados con un grupo control de ni\u00f1osnormales con edades comprendidas entre los tres y los cuatro a\u00f1os produc\u00edan en ellenguaje espont\u00e1neo un menor n\u00famero de palabras referidas a estados mentales quelos ni\u00f1os normales.\nPor otra parte, Baron-Cohen (1987) observ\u00f3 que los ni\u00f1os autistas participaban\nde forma espont\u00e1nea en juegos de simulaci\u00f3n con menor frecuencia que los ni\u00f1osnormales. Los juegos de simulaci\u00f3n son importantes para lo que aqu\u00ed estamostratando porque requieren una habilidad cognitiva de simulaci\u00f3n que es uno de losprecursores de la teor\u00eda de la mente.\nLos autistas tienen notorias dificultades tambi\u00e9n para atribuir determinados\nestados emocionales, particularmente los referidos a las creencias. Tanto Baron-Cohen (1991); Baron-Cohen et al. (1993), en ni\u00f1os, como Garc\u00eda-Villamisar yPolaino-Lorente (2000), en autistas adultos, demostraron que los autistas soncapaces de atribuir estados mentales en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n y de los deseos, peroobtienen un rendimiento muy inferior con respecto a los grupos controlpertenecientes a deficientes mentales y a la poblaci\u00f3n general, en cuanto a laatribuci\u00f3n de emociones en funci\u00f3n de las creencias.\nUn numeroso grupo de investigaciones (Baron-Cohen, 1989c; Baron-Cohen,\nBaldwin & Crowson, 1997; Baron-Cohen, Campbell, Karmiloff-Smith, Grant &Walker, 1995; Baron-Cohen & Cross, 1992; Hobson, 1984; Leekam, Baron-Cohen,Brown, Perrett & Milders, 1997) demostr\u00f3 que los autistas tienen una gran dificultadpara inferir de una serie de fotograf\u00edas si, estudiada la direcci\u00f3n de los ojos, elprotagonista est\u00e1 deseando o est\u00e1 pensando. Los autistas tambi\u00e9n fracasan a la horade distinguir entre situaciones accidentales e intencionales (Phillips, 1993);igualmente los individuos con autismo son incapaces de enga\u00f1ar (Baron-Cohen,1999; Sodian & Frith, 1992), no son capaces de interpretar el lenguaje con segundasintenciones, esto es, las met\u00e1foras, la iron\u00eda, el sarcasmo (Happ\u00e8, 1994). Por \u00faltimo,la mayor parte de los autistas que superan los tests de la falsa creencia de primerorden fracasan en los tests de la falsa creencia de segundo orden (Baron-Cohen,1989b), demostr\u00e1ndose as\u00ed que los autistas siguen sufriendo un deterioro de la teor\u00edade la mente a un nivel cognitivo superior.\nEl breve recorrido realizado ha permitido constatar que el d\u00e9ficit de la teor\u00eda de\nla mente est\u00e1 presente en la mayor parte de las condiciones del espectro autista,siendo por ello una caracter\u00edstica pr\u00e1cticamente universal de este tipo de patolog\u00eda.\n63EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOPor otra parte, el hecho de que los progenitores de los autistas presenten tambi\u00e9n\nalgunos d\u00e9ficit en esta teor\u00eda (Baron-Cohen y Hammer, 1997) sugiere que desde unpunto de vista gen\u00e9tico los d\u00e9ficit de la teor\u00eda de la mente pueden constituir unmarcador de un fenotipo cognitivo m\u00e1s amplio del autismo.\nLas bases neurobiol\u00f3gicas de la teor\u00eda de la mente\n\u00bfCu\u00e1les son las bases neurobiol\u00f3gicas de la teor\u00eda de la mente? \u00bfExiste un lugar\nespec\u00edfico del cerebro reservado para las operaciones propias de la teor\u00eda de lamente?\nPara responder a estas interesantes cuestiones, ser\u00eda necesario elaborar modelos\nde investigaci\u00f3n con animales y someterlos a experimentaci\u00f3n. Pero en contra de loque sucede con otras teor\u00edas, los modelos animales de investigaci\u00f3n, basados enlesiones cerebrales, desafortunadamente son inapropiados para desvelar las ra\u00edces deesta teor\u00eda. La mentalizaci\u00f3n es una capacidad espec\u00edficamente humana. Por ello,s\u00f3lo queda la posibilidad de investigar estas bases neuronales en humanos, bien seaanalizando los posibles d\u00e9ficit de teor\u00eda de la mente en sujetos con lesionescerebrales demostradas, bien sea a trav\u00e9s de estudios de imagen cerebral funcional.En cuanto a la primera posibilidad, Stone et al. (1998) demostraron que los pacientescon lesiones prefrontales dorsolaterales mostraban d\u00e9ficit espec\u00edficos en tareasmentales, pero no presentaban tales d\u00e9ficit los pacientes con lesiones en el c\u00f3rtexfrontal orbital.\nLos estudios de imagen cerebral, la segunda posibilidad, ofrecen algunos datos\nbastante concluyentes. Esta posibilidad consiste en la realizaci\u00f3n de estudios deimagen cerebral, con el objeto de identificar qu\u00e9 zonas del cerebro se activan cuandolos sujetos realizan diversas tareas propias de la teor\u00eda de la mente presentadas bajodiversas modalidades. En el supuesto de que se descubriese una zona deconvergencia a nivel cerebral, los estudios posteriores deber\u00edan mostrar si los sujetosautistas presentan alguna anomal\u00eda celular en esa zona. Este programa deinvestigaci\u00f3n est\u00e1 siendo desarrollado en la actualidad y disponemos de algunaspublicaciones que ofrecen resultados mixtos respecto al posible sustrato neuronal dela \u201cmentalizaci\u00f3n\u201d.\nEn una de estas investigaciones, Baron-Cohen et al. (1994), utilizando la t\u00e9cnica\nSPECT, pidi\u00f3 a un grupo de voluntarios adultos que escuchasen una lista de palabrasy que identificaran qu\u00e9 t\u00e9rminos \u201cdescriben la mente o cosas que la mente puedehacer\u201d (por ejemplo, pensar, recordar). La tarea de control consisti\u00f3 en identificarlas palabras que \u201cdescriben el cuerpo o lo que el cuerpo puede hacer\u201d. Estas tareasfueron tambi\u00e9n aplicadas a ni\u00f1os con autismo, quienes resolvieron peor las primerasque las segundas. Los resultados correspondientes a los sujetos normales mostraronEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n64un incremento del flujo sangu\u00edneo en el c\u00f3rtex \u00f3rbito-frontal derecho en\ncomparaci\u00f3n con la regi\u00f3n frontal polar izquierda durante la realizaci\u00f3n de la tareacon palabras mentales comparada con la realizaci\u00f3n de la tarea con palabrasreferentes al aspecto f\u00edsico.\nFletcher et al. (1995) realizaron un estudio con PET, en el que requer\u00edan a un\ngrupo de voluntarios la lectura de una serie de historias que implicaban la atribuci\u00f3nde determinados estados mentales y tambi\u00e9n la lectura de otras historias sincontenidos mentales. Los resultados demostraron que el c\u00f3rtex frontal medializquierdo s\u00f3lo se activaba cuando se le\u00edan historias que requer\u00edan mentalizaci\u00f3n.\nGoel et al. (1995) utilizaron una tarea de mentalizaci\u00f3n que implicaba la toma en\nconsideraci\u00f3n del conocimiento de otra persona. Preguntaron a un grupo de sujetosvoluntarios si alguien que hubiera vivido en el siglo XV \u2013por ejemplo, Crist\u00f3balCol\u00f3n- habr\u00eda conocido el uso de varios objetos, cuyas fotograf\u00edas les fueronpresentadas a los sujetos durante el esc\u00e1ner. En la condici\u00f3n de control, los sujetosjuzgaron simplemente, desde su propia perspectiva, si los objetos eran antiguos omodernos. De acuerdo con estos autores, adoptar el punto de vista de otra personaimplica un proceso de actividad mental. Los resultados pusieron de manifiesto quela actividad de ciertas \u00e1reas era m\u00e1s activa cuando se realizaban tareas dementalizaci\u00f3n que cuando se realizaban tareas de control. Entre estas \u00e1reas cabeidentificar el c\u00f3rtex prefrontal medial (\u00e1rea 8 de Brodman).\nYa que las tareas de \u201cmentalizaci\u00f3n\u201d no pueden ser estudiadas en animales y\ndado tambi\u00e9n que estas tareas pr\u00e1cticamente no fueron aplicadas a pacientes conlesiones cerebrales, no disponemos de conocimientos previos que nos permitanformular una expectativa con respecto a qu\u00e9 \u00e1reas del cerebro podr\u00edan ser activadas.Por tal motivo, se han realizado pocos estudios para tratar de elucidar las basescerebrales de la teor\u00eda de la mente en humanos. En todo caso, los estudios de imagencerebral han puesto de manifiesto que el c\u00f3rtex frontal medial juntamente con el \u00e1reatemporoparietal experimentan una mayor activaci\u00f3n cuando se realizan tareas dementalizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se han observado que durante la realizaci\u00f3n de estas tareasse activan otras \u00e1reas del cerebro, pero estos estudios todav\u00eda no tienen la suficienteconsistencia y deben ser convenientemente replicados.\nLa modularidad de la teor\u00eda de la mente\nBaron-Cohen (2000) argumenta que la relaci\u00f3n entre la teor\u00eda de la mente y el\nautismo se configura entorno a dos caracter\u00edsticas esenciales: especificidad yunicidad. La especificidad supone que el autismo constituye un d\u00e9ficit espec\u00edfico dela teor\u00eda de la mente. La unicidad implica que el d\u00e9ficit es \u00fanico en las personas conautismo, y de ah\u00ed que pueda explicar las alteraciones sociales y de la comunicaci\u00f3n\n65EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOpropias del trastorno autista. Estas caracter\u00edsticas son muy importantes por cuanto\napuntan en la direcci\u00f3n de una determinada etiolog\u00eda. De ser verdad, los s\u00edntomasdel autismo obedecer\u00edan a un fracaso de la teor\u00eda de la mente. Es decir, la teor\u00eda dela mente, bajo esta perspectiva, es espec\u00edfica en su \u00e1mbito y funcionalmenteindependiente. Dado que el autismo es un trastorno neurobiol\u00f3gico de base gen\u00e9tica,la teor\u00eda de la mente deber\u00eda tener un locus neurol\u00f3gico espec\u00edfico. Por ello, de sercierta la propuesta de Baron-Cohen, relativa a la unicidad y especificidad, ser\u00eda unfuerte apoyo para la modularidad de la teor\u00eda de la mente y para la teor\u00eda de lamodularidad en general, de acuerdo a la propuesta de Fodor.\nSeg\u00fan Fodor (1983), algunas funciones cognitivas est\u00e1n vinculadas a ciertos\nm\u00f3dulos mentales. Un m\u00f3dulo mental es un recurso del procesamiento deinformaci\u00f3n especializado que acepta un tipo concreto de informaci\u00f3n como inputy\nprocesa esta informaci\u00f3n de forma aislada del resto de los sistemas cognitivos.Baron-Cohen (1994) argumenta que la teor\u00eda de la mente satisface la mayor\u00eda de loscriterios establecidos por Fodor para definir un m\u00f3dulo cognitivo, tales comoespecificidad de dominio, obligatoriedad de su funcionamiento, elevada velocidad,arquitectura neuronal espec\u00edfica, etc.\nCon independencia de las dificultades te\u00f3ricas en torno a la modularidad, en\ngeneral, y teniendo presente que no hay unas bases cient\u00edficas s\u00f3lidas queproporcionen apoyo para una posible modularidad de las funciones cognitivassuperiores, expondremos algunos aspectos cr\u00edticos en torno a la modularidad de lateor\u00eda de la mente.\nBaron-Cohen sostiene que la teor\u00eda de la mente es innata y modular, pero su\npostura ha planteado algunas dificultades. En primer lugar, el autismo, al contrarioque el s\u00edndrome de Down, se conoce como una condici\u00f3n espectral. Entre los ni\u00f1osautistas hay un mayor rango de variabilidad de la habilidad mental que el encontradoentre los ni\u00f1os Down. Sin embargo, el diagn\u00f3stico del autismo no siempre posibilitaun claro corte. Por ejemplo, est\u00e1 abierto un interesante debate en torno a si els\u00edndrome de Asperger y los autistas de alto funcionamiento se refieren al mismotrastorno. Por tanto, el hecho de atribuir a los \u201cautistas\u201d ciertas caracter\u00edsticasdesemboca inmediatamente en el problema de la especificaci\u00f3n. Si los sujetos conel s\u00edndrome de Asperger se incluyen dentro de la categor\u00eda de autismo, el supuestode que los autistas no tienen una teor\u00eda de la mente es falso. De hecho, se hademostrado que los pacientes de Asperger no s\u00f3lo son capaces de respondercorrectamente al test de Sally y Ann, sino que responden con \u00e9xito a algunas tareasde la teor\u00eda de la mente de orden superior (Bowler, 1992).\nBaron-Cohen observ\u00f3 que algunos precursores normales de la teor\u00eda de la mente,\ntales como los movimientos corporales y las conductas implicadas en lo que Bruner(1983) ha denominado \u201cconductas de atenci\u00f3n conjunta\u201d, no aparecen en los ni\u00f1osEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n66autistas. Aunque la diferencia es que la conducta de atenci\u00f3n conjunta tambi\u00e9n\nevidencia un sistema innato de teor\u00eda de la mente, hay una remota posibilidad de quelos ni\u00f1os adquieran la teor\u00eda de la mente desde la experiencia de la interacci\u00f3nsocial.\nDe hecho, se ha suscitado un amplio debate en torno a la naturaleza exacta de los\nmecanismos b\u00e1sicos de la emergencia de la teor\u00eda de la mente (Astington, 1996).Varios te\u00f3ricos destacan la importancia de la experiencia social apropiada,incluyendo las interacciones a nivel de conversaci\u00f3n con otros, las cualesproporcionan oportunidades para aprender en torno a los estados mentales (Dunn,1996; Leekam, 1993; Lillard, 1997). A trav\u00e9s de esta experiencia, los ni\u00f1os puedenaprender que otros pueden tener estados mentales y que difieren de su propio estadoy que esta diferencia tiene implicaciones sobre lo que los dem\u00e1s realizar\u00e1n.\nSi tal experiencia es importante, el desarrollo de la teor\u00eda de la mente deber\u00eda ser\nsusceptible de variaciones en la cantidad y calidad de las oportunidades sociales aaprender en torno a los estados mentales. Siguiendo esta l\u00ednea de razonamiento,Peterson y Siegal (1995) hipotetizaron que los ni\u00f1os sordos prelocutivos de padresoyentes, que posiblemente detecten alg\u00fan empobrecimiento de la experienciaconversacional relevante, pueden mostrar un retraso del desarrollo de la teor\u00eda de lamente (Peterson & Siegal, 1995).\nEn la puesta en marcha de una versi\u00f3n del test de Sally y Ann, Peterson y Siegal\ndemostraron que la mayor\u00eda (65%) del grupo de ni\u00f1os sordos con edadescomprendidas entre los ocho y los trece a\u00f1os fracasaban en el test (la mayor\u00eda de losni\u00f1os normales entre 4 y 5 a\u00f1os pasaban esos tests). Estos ni\u00f1os eran incapaces dedetectar cualquier relaci\u00f3n significativa entre el rendimiento del test y la edadcronol\u00f3gica. Se ha sugerido que la acumulaci\u00f3n de experiencia social a lo largo delos a\u00f1os de escuela, cuando el lenguaje de signos y otras habilidades comunicativasmejoran de forma significativa, puede de hecho tener poco impacto en el desarrollode la teor\u00eda de la mente en este estadio tard\u00edo.\nRussell et al. (1998) evaluaron igualmente ni\u00f1os sordos prelocutivos hijos de\npadres oyentes en una variante de test de Sally y Ann. Estos ni\u00f1os encontraron latarea muy dif\u00edcil, aunque los ni\u00f1os de mayor edad obtuvieron mayor \u00e9xito. (Elporcentaje de ni\u00f1os que pasaron los tests fueron 17%,10% y 60%, correspondientesa los grupos de edad m\u00e1s j\u00f3venes, edad media y de mayor edad.) Algunos ni\u00f1ossordos son, por lo tanto, eventualmente capaces de pasar los tests de la falsa creencia.\nCon frecuencia, se observa una cierta tensi\u00f3n entre los resultados alcanzados a\nnivel de grupo y a nivel individual. En los estudios de Peterson y Siegal (1995) yRussell et al. (1998), varios ni\u00f1os, incluso algunos del grupo de menor edad,superaron los tests de la falsa creencia. No sabemos por qu\u00e9 algunos ni\u00f1os sordos\n67EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOsuperan estos tests m\u00e1s f\u00e1cilmente que los ni\u00f1os normales, aunque se podr\u00eda\nespecular que al menos alguna variaci\u00f3n podr\u00eda ser atribuida a las diferencias en lacalidad o en la cantidad de las oportunidades de aprendizaje de estados mentales enel hogar o en el entorno social general.\nUna predicci\u00f3n espec\u00edfica es que los ni\u00f1os sordos de nacimiento, hijos de padres\nsordos, tendr\u00edan mayores oportunidades para aprender a trav\u00e9s de la conversaci\u00f3n entorno a los estados mentales de los dem\u00e1s, por lo que mostrar\u00edan un escaso o nuloretraso en la teor\u00eda de la mente.\nPeterson y Siegal (1997) evaluaron a ni\u00f1os sordos hijos de padres sordos, ni\u00f1os\nsordos cuyos padres o\u00edan normalmente, ni\u00f1os de cuatro a\u00f1os oyentes y ni\u00f1osautistas de buen funcionamiento, en tres \u00e1mbitos de conocimiento: teor\u00eda de lamente, biolog\u00eda y f\u00edsica. Los ni\u00f1os tambi\u00e9n fueron evaluados en el test de Sally yAnn de la falsa creencia de Baron-Cohen et al. (1985). Tambi\u00e9n se aplicaron dostests biol\u00f3gicos (el test de las semillas y animales criados por diferentes especies)que requieren el conocimiento com\u00fan de la reproducci\u00f3n (las semillas del mel\u00f3ncrecen dentro del mel\u00f3n, no dentro de las naranjas u otras plantas, incluso si sonplantadas al lado de los naranjos. Los animales j\u00f3venes criados por otras especiescrecen como miembro de su propia especie, no como la de sus padres adoptivos). Elconocimiento de los ni\u00f1os del mundo f\u00edsico fue evaluado por el test de la falsa foto(Zaitchik, 1990). La habilidad para percibir que una foto es falsa requiere saber queuna fotograf\u00eda representa lo que hab\u00eda frente a la c\u00e1mara cuando la fotograf\u00eda fuetomada, con independencia de lo que haya ocurrido antes. Ni las pruebas debiolog\u00eda, ni las de la falsa foto requieren el conocimiento de estados mentales parasu realizaci\u00f3n exitosa.\nTodos los ni\u00f1os pueden pasar las pruebas biol\u00f3gicas y f\u00edsicas sin ninguna\ndificultad. En las pruebas psicol\u00f3gicas de la falsa creencia, sin embargo, los ni\u00f1ossordos, hijos de padres oyentes, obtuvieron una puntuaci\u00f3n significativamente m\u00e1sbaja. Los ni\u00f1os sordos hijos de padres sordos, por el contrario, obtuvieron m\u00e1saciertos que cualquier otro grupo en el estudio. Este resultado apoya la hip\u00f3tesis deque el lenguaje (en este caso lenguaje de signos) proporciona a los ni\u00f1os sordos elacceso a una serie de experiencias que ellos necesitan para adquirir la teor\u00eda de lamente.\nSe podr\u00eda llegar a argumentar que la tarea de la falsa creencia de Sally y Ann\npresenta especiales dificultades para los ni\u00f1os sordos hijos de padres oyentes, noatribuible a que todav\u00eda no han adquirido la teor\u00eda de la mente, sino a causa de queellos no saben lo que se les pide cuando se les pasa la prueba. A pesar de lasmodificaciones de los investigadores en el paradigma b\u00e1sico de la falsa creencia dela prueba de Sally y Ann, con el objeto de minimizar las demandas ling\u00fc\u00edsticas enlos participantes, algunos ni\u00f1os bien pudieran pensar que lo que se les pide es queEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n68digan en qu\u00e9 posici\u00f3n se encuentran los juguetes. De este modo, puede ser que\nalgunas otras pruebas de la falsa creencia se hayan dise\u00f1ado de tal modo que seespecifica m\u00e1s claramente la tarea de los ni\u00f1os.\nPeterson y Siegal (1997) evaluaron a ni\u00f1os sordos de padres sordos, ni\u00f1os sordos\ncon lenguaje oral, ni\u00f1os sordos de padres oyentes, preescolares sin d\u00e9ficit deaudici\u00f3n y ni\u00f1os autistas, con la prueba de Smarties, la \u201ctarea del cambio deapariencia\u201d (Leekman & Perner, 1991), y con el test de Sally y Ann. Como en suprimer estudio, Peterson y Siegal (1997) comprobaron que los ni\u00f1os sordos depadres sordos rindieron mejor que los ni\u00f1os sordos de padres oyentes y que los ni\u00f1osde preescolar. Por el contrario, los ni\u00f1os sordos hijos de padres oyentes tuvieron m\u00e1sdificultades con las variantes de la falsa creencia.\nEste estudio ampl\u00eda el horizonte y abre a\u00fan m\u00e1s las bases para la evidencia de la\nhip\u00f3tesis conversacional, no s\u00f3lo por una nueva muestra de poblaciones relevantes,sino tambi\u00e9n mostrando m\u00e1s ampliamente el dominio de las tareas de la falsacreencia. Sin embargo, es importante reconocer que los actos basados solamente enlas tareas de la falsa creencia no pueden proporcionar, por s\u00ed solos, las basesadecuadas para el conocimiento en torno a los estados mentales en general. Losinvestigadores en esta \u00e1rea necesitan ahora ir m\u00e1s all\u00e1 de las pruebas de la falsacreencia y considerar otros paradigmas para la exploraci\u00f3n del conocimiento delestado mental.\nInterrogantes y limitaciones\nNo obstante la gran aceptaci\u00f3n y buena acogida que se ha dispensado a la teor\u00eda\nde la mente, como una explicaci\u00f3n de los d\u00e9ficit sociales del autismo, restan todav\u00edapor solucionarse algunos problemas te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos surgidos a lo largo deldesarrollo de esta teor\u00eda.\nA continuaci\u00f3n se pasa revista a alguna de estas dificultades:-Universalidad: \u00bfFracasan todos los autistas en los tests de la teor\u00eda de la mente?\n-Unicidad: \u00bfLos d\u00e9ficit de la teor\u00eda de la mente afectan s\u00f3lo a las personas con\nautismo?\n-S\u00edntomas precoces: \u00bfC\u00f3mo puede la teor\u00eda de la mente explicar los s\u00edntomas que\npresentan muchos ni\u00f1os con autismo antes de los 3-4 a\u00f1os?\n-Explicaci\u00f3n de otros s\u00edntomas: \u00bfC\u00f3mo puede la teor\u00eda de la mente explicar\nalgunos s\u00edntomas tales como intereses muy peculiares o las conductas repetitivas?\n69EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO-Otra explicaci\u00f3n de los d\u00e9ficit de la teor\u00eda de la mente: \u00bfPueden explicarse los\nd\u00e9ficit de la teor\u00eda de la mente a trav\u00e9s de otras teor\u00edas, tales como las funcionesejecutivas o del lenguaje?\nEn cuanto a la primera cuesti\u00f3n, el d\u00e9ficit de mentalizaci\u00f3n no parece ser\nuniversal para todos los autistas. De hecho, Reed y Peterson (1990) encontraron queel 15% de la muestra de autistas estudiada por ellos superaba estas pruebas. Esteporcentaje se elev\u00f3 al 55% en los experimentos de Prior et al. (1990). En todos loscasos, no obstante, el porcentaje de \u00e9xito de los autistas fue inferior al de los sujetoscontrol equiparados en la misma edad mental. Sin embargo, el hecho de quecualquier autista pueda superar los tests espec\u00edficos de la teor\u00eda de la mente,constituye un serio inconveniente para la supuesta universalidad de este d\u00e9ficit.\nBowler (1992) propuso que el fracaso de algunos autistas en las tareas de la\nteor\u00eda de la mente no se debe, en s\u00ed misma, a un d\u00e9ficit de mentalizaci\u00f3n, sino a unaincapacidad para aplicar en la pr\u00e1ctica los conocimientos que se tienen.\nEste argumento coincide con el propuesto por Roucher (1989), quien postula que\nlos autistas no son capaces de usar los conocimientos disponibles o emplear,espont\u00e1neamente, sistemas de representaci\u00f3n de orden superior.\nEsta afirmaci\u00f3n es similar a la tesis propuesta por Frith, Morton y Leslie (1991),\nen el sentido de que a pesar de que algunos autistas solucionan los problemas de lateor\u00eda de la mente, sin embargo, su \u00e9xito hay que atribuirlo a que descubrieron unaestrategia mec\u00e1nica de soluci\u00f3n para esa tarea, aunque tal habilidad no se puedegeneralizar ni a otras tareas del mismo prop\u00f3sito ni a la vida real.\nDiversos estudios han cuestionado que los d\u00e9ficit de la teor\u00eda de la mente sean\n\u00fanicos en el autismo, ya que se han encontrado tambi\u00e9n presentes en otrostrastornos, tales como la discapacidad intelectual, esquizofrenia, ceguera, sordera,etc. (Tager-Flusberg, 2001).\nLos d\u00e9ficit de la teor\u00eda de la mente se detectan en torno a los 3-4 a\u00f1os. Pero los\ns\u00edntomas patognom\u00f3nicos del autismo aparecen con mucha anterioridad, lo cual nopuede ser explicado por la teor\u00eda de la mente. Por otra parte, parece dif\u00edcil -con losdatos actualmente disponibles- que los d\u00e9ficit m\u00e1s protot\u00edpicos del autismo quebrotan a una edad temprana puedan ser explicados por la incapacidad para apreciarla mente de los dem\u00e1s. Por ejemplo, la falta de una adecuada respuesta socialdepende de la percepci\u00f3n de otra gente y de responder contingentemente a lapresencia de otras personas, y no tanto de la capacidad para interpretar la mente delos dem\u00e1s, tal como han demostrado Klin y Volkmar de la Universidad de Yale.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n70La teor\u00eda de la mente, por otra parte, no explica algunas caracter\u00edsticas,\nfrecuentemente presentes en los autistas, como el restringido repertorio de intereses,el obsesivo deseo de invarianza ambiental, las isletas de habilidad, la excelentememoria remota o la preocupaci\u00f3n por algunas partes de los objetos. Ninguno deestos aspectos citados puede ser explicado por una falta de mentalizaci\u00f3n (Happ\u00e9,1994).\nLa teor\u00eda de la mente parece a primera vista un poco artefactual. Las tareas\ndestinadas a evaluar la capacidad para elaborar teor\u00edas de la mente -al margen de suplausible utilidad para representar estados mentales-, requiere tambi\u00e9n del concursode otras habilidades psicol\u00f3gicas como el lenguaje y la memoria. Por lo tanto, si seobserva un fracaso en las tareas propias de la teor\u00eda de la mente, puede interpretarse,ciertamente, como una consecuencia del d\u00e9ficit de la mentalizaci\u00f3n, pero tambi\u00e9npuede ser atribuido a un d\u00e9ficit del lenguaje o de la memoria. Adem\u00e1s, el fracaso enlas tareas de la falsa creencia, m\u00e1s que una anomal\u00eda de la mentalizaci\u00f3n, puedeimputarse tambi\u00e9n a la estructura de la tarea, a la falta de habilidades pragm\u00e1ticas ogramaticales y/o a la desmotivaci\u00f3n de los autistas.\nEl grupo de Russell, del Reino Unido, demostr\u00f3 en diversos trabajos que los\nd\u00e9ficit de la teor\u00eda de la mente se explican mejor a trav\u00e9s de otras teor\u00edas, tales comolas disfunciones ejecutivas o el lenguaje.\nSi se consideran, de forma conjunta, estas cr\u00edticas suponen un serio\ncuestionamiento de la teor\u00eda de la mente. No obstante, es necesario indicar que allado de las limitaciones que la teor\u00eda en s\u00ed misma encierra, no obstante, su caudalexplicativo da cuenta de ciertos d\u00e9ficit nucleares del autismo y abre las puertas parala elaboraci\u00f3n de programas educativos que compensen estos posibles d\u00e9ficit.\nEl nuevo modelo de teor\u00eda de la mente de Tager-Flusberg\nEsta nueva propuesta fue formulada por Helen Tager-Flusberg de la Universidad\nde Massachussets hace un par de a\u00f1os, y, que por su inter\u00e9s y car\u00e1cter innovador,pasamos a comentar aqu\u00ed brevemente.\nLa autora parte de un concepto amplio de la teor\u00eda de la mente, tal como\nsuger\u00edamos l\u00edneas atr\u00e1s al establecer la inteligencia social como uno de losfundamentos de esta teor\u00eda. Para formular su nueva teor\u00eda, toma como punto departida la distinci\u00f3n entre dos componentes b\u00e1sicos de la teor\u00eda de la mente:perceptivo-social y cognitivo-social. El componente perceptivo-social se refiere alos juicios inmediatos que se realizan con respecto al estado mental de una personacon la informaci\u00f3n \u201con line\u201d dispensada por la cara, tono de voz, postura corporal,movimientos, etc. El componente cognitivo-social hace referencia a nuestra\n71EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOcapacidad para hacer inferencias cognitivas m\u00e1s complejas sobre el contenido de los\nestados mentales, lo cual requiere la integraci\u00f3n de la informaci\u00f3n a trav\u00e9s del pasodel tiempo y del discurrir de diversos acontecimientos o eventos.\nEl componente perceptivo-social de la teor\u00eda de la mente tiene, entre otras, las\nsiguientes caracter\u00edsticas:\n\u2022 Se fundamenta en la preferencia innata de los ni\u00f1os por atender a los est\u00edmulos\nsociales humanos, principalmente caras y voces.\n\u2022 Esta preferencia social est\u00e1 movida por razones afectivas, ya que desde una edad\nmuy temprana (en el segundo semestre de vida) los ni\u00f1os interpretan lainformaci\u00f3n proporcionada por las caras y voces de las personas para conocer suestado emocional.\n\u2022 A veces los ni\u00f1os utilizan se\u00f1ales m\u00e1s finas, tales como la mirada de los dem\u00e1s,\npara fijarse en lo que los sujetos est\u00e1n atendiendo.\n\u2022 Este componente perceptivo-social es el que primero surge en el desarrollo y\npermite a los beb\u00e9s hacer juicios sobre el estado mental de los dem\u00e1s.\n\u2022 Es muy probable que este componente perceptivo-social sea independiente de\notros sistemas cognitivos, incluido el lenguaje, aunque esto es una merahip\u00f3tesis, todav\u00eda no investigada.\nEl componente cognitivo-social se desarrolla a partir del sistema perceptivo-\nsocial. Las caracter\u00edsticas de este componente son las siguientes:\n\u2022 La formulaci\u00f3n de inferencias de estados mentales depende de la integraci\u00f3n de\nla informaci\u00f3n proporcionada por el sistema perceptivo-social y de la secuenciade los diversos acontecimientos a trav\u00e9s del tiempo.\n\u2022 Este componente est\u00e1 estrechamente vinculado a otros sistemas cognitivos, tales\ncomo la memoria de trabajo y el lenguaje.\n\u2022 Comienza a manifestarse, tempranamente, en los a\u00f1os preescolares y est\u00e1\ncompletamente establecido a la edad de los 4 a\u00f1os, cuando los ni\u00f1os superan lostests de la falsa creencia y otras tareas parecidas.\nEste componente sigue desarroll\u00e1ndose durante la infancia y la adolescencia,\nincrement\u00e1ndose los niveles de competencia en diversas habilidades tales como lascreencias, intenciones, inferencias, razonamiento social, etc.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n72Diversos estudios de tipo neurobiol\u00f3gico proporcionan una cierta cobertura a\neste modelo. El punto de partida es la noci\u00f3n del cerebro social acu\u00f1ada por LeslieBrothers, como refer\u00edamos con anterioridad en este mismo cap\u00edtulo. Las \u00e1reasvinculadas a este m\u00f3dulo son, por lo tanto, la am\u00edgdala y las regiones asociadas dell\u00f3bulo temporal medio.\nEn s\u00edntesis, esta nueva aportaci\u00f3n a la teor\u00eda de la mente abre algunas\nposibilidades de explicar, con m\u00e1s rigor, algunos s\u00edntomas del autismo desde unaperspectiva m\u00e1s detallada a como se hab\u00eda hecho con anterioridad. Sin embargo,estamos lejos todav\u00eda de resolver los aspectos m\u00e1s cr\u00edticos de la teor\u00eda se\u00f1alados eneste cap\u00edtulo.\n73EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOIV. FUNCIONES EJECUTIVAS:\nUNA PERSPECTIVA DESDE LA\nNEUROPSICOLOG\u00cdA COGNITIVAIntroducci\u00f3n\nEl estudio de las funciones ejecutivas en el autismo parte de la hip\u00f3tesis de la\ncontribuci\u00f3n del l\u00f3bulo frontal a la g\u00e9nesis y desarrollo de diversos trastornospsicopatol\u00f3gicos y tiene una larga trayectoria hist\u00f3rica. Ya en 1819, Burdach denomin\u00f3al l\u00f3bulo frontal como \u201cthe special wokshop of the thinking process\u201d y Harlow (1868) yBianchi (1922) pusieron de manifiesto los d\u00e9ficit de planificaci\u00f3n que muestran lospacientes afectados por una lesi\u00f3n del l\u00f3bulo frontal. Por su parte, Kurt Goldstein (1841),lleg\u00f3 a afirmar que el l\u00f3bulo frontal es muy importante para la formaci\u00f3n de \u201cactitudesabstractas\u201d.\nLa met\u00e1fora frontal tiene amplia cobertura, proporcionando algunas analog\u00edas\nexplicativas de diferentes trastornos psicopatol\u00f3gicos como el autismo, lahiperactividad, el s\u00edndrome de la Tourette, etc., tal como nos recuerda la revisi\u00f3n deSergeant.\nEl t\u00e9rmino \u201cfunci\u00f3n ejecutiva\u201d abarca un conjunto de procesos (planificaci\u00f3n,\ncontrol de la inhibici\u00f3n, cambio de la atenci\u00f3n, memoria de trabajo, etc.) que sonresponsables de la conducta dirigida a una meta.\nEn t\u00e9rminos m\u00e1s generales podr\u00edamos afirmar, en consonancia con Robbins, que\nlas funciones ejecutivas aglutinan una serie de factores subyacentes a todas lasdem\u00e1s actividades cognoscitivas. En efecto, Robbins (1997) considera que elt\u00e9rmino funci\u00f3n ejecutiva es utilizado para describir un amplio rango de procesoscognitivos, posiblemente implicados en la realizaci\u00f3n de nuevos planes de acci\u00f3n,que exigen una secuencia de respuestas, seleccionadas y ordenadas de acuerdo adeterminados criterios. En la misma l\u00ednea, Duncan (1986) entiende por \u201cfunci\u00f3nejecutiva\u201d la habilidad para mantener un conjunto de estrategias de soluci\u00f3n deproblemas, con el fin de alcanzar una futura meta.\nUna conceptualizaci\u00f3n un poco m\u00e1s extensa y precisa se\u00f1ala que las funciones\nejecutivas constituyen un conjunto de habilidades cognoscitivas que permiten laanticipaci\u00f3n y el establecimiento de metas, el dise\u00f1o de planes y programas, el iniciode las actividades y de las operaciones mentales, la autorregulaci\u00f3n y lamonitorizaci\u00f3n de las tareas, la selecci\u00f3n precisa de los comportamientos y lasconductas, la flexibilidad en el trabajo cognoscitivo y su organizaci\u00f3n en el tiempoy en el espacio (Harris, 1995; Pineda, 1996).\nWelsh & Penninton (1988) concuerdan con esta versi\u00f3n al se\u00f1alar que las\nfunciones ejecutivas se refieren a la intenci\u00f3n de inhibir una respuesta, mantener unplan de acci\u00f3n estrat\u00e9gico y representar mentalmente las tareas que deben serrealizadas.\n77EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMODe esta forma, el \u00e1mbito de las funciones ejecutivas parece ser distinto de la\nsensaci\u00f3n, percepci\u00f3n y de algunos aspectos de la memoria y el lenguaje, y sesolapa, en parte, con funciones como la atenci\u00f3n, el razonamiento y la soluci\u00f3n deproblemas (Pennington & Ozonoff, 1996).\nEl asentamiento de estas funciones a nivel cerebral se encuentra vinculada\nhist\u00f3ricamente al funcionamiento de los l\u00f3bulos frontales del cerebro (Luria, 1981;Burgess, 1997), aunque al tratarse de una funci\u00f3n compleja, el trabajo de cada unade sus operaciones depender\u00e1 de factores m\u00faltiples, tales como la naturaleza de latarea cognoscitiva, el entrenamiento acad\u00e9mico, la ocupaci\u00f3n, las destrezasautomatizadas, las demandas de otras tareas simult\u00e1neas o secuenciales y la gu\u00edacognoscitiva principal de la tarea (Fletcher, 1996; Pineda, 1996). De ah\u00ed que elan\u00e1lisis de cada componente de la funci\u00f3n ejecutiva y su peso efectorial en elresultado final es bastante dif\u00edcil de apreciar e incluso, en algunos casos, confuso,pues, cuando se eval\u00faa la funci\u00f3n ejecutiva, se hace conjuntamente con otrasfunciones y no es posible hacerlo de otra manera (Denckla, 1996).\nAunque hay autores que son muy precisos y vinculan las funciones ejecutivas en\nel control de la cognici\u00f3n y en la regulaci\u00f3n de la conducta y del pensamiento, atrav\u00e9s de diferentes procesos interconectados, no obstante, otros autores son m\u00e1sambiguos y utilizan la expresi\u00f3n \u201cparaguas conceptual\u201d (Frith y Happ\u00e9, 1994;Happ\u00e9,1994; Hughes y cols,1994; Ozonoff y Strayer,1997), en clara alusi\u00f3n a lavaguedad e indefinici\u00f3n del concepto. Probablemente, una de las razones que hancontribuido a esta falta de concreci\u00f3n terminol\u00f3gica ha sido el relativo abandonosufrido, hasta hace algunos a\u00f1os, por esta parcela del conocimiento desde la propianeuropsicolog\u00eda, raz\u00f3n por la que Paul Burgess se\u00f1ala a las funciones ejecutivascomo el \u00e1rea \u201ccenicienta\u201d de esta disciplina (Burgess, 1997).\nComo consecuencia de esta diversidad conceptual, las definiciones de las\nfunciones ejecutivas publicadas en la literatura cient\u00edfica son excesivamente ampliasy, en cierto sentido, vagas en su contenido.\nOzonoff et al., 1994) la definen como: \u201c... el constructo cognitivo usado para\ndescribir conductas dirigidas hacia una meta, orientadas hacia el futuro, que seconsideran mediadas por los l\u00f3bulos frontales. Incluyen la planificaci\u00f3n, inhibici\u00f3nde respuestas prepotentes, flexibilidad, b\u00fasqueda organizada y memoria de trabajo.Todas las conductas de funci\u00f3n ejecutiva comparten la necesidad de desligarse delentorno inmediato o contexto externo para guiar la acci\u00f3n a trav\u00e9s de modelosmentales o representaciones internas\u201d. (Ozonoff, Strayer, McMahon y Filloux,1994).\nEntre las dimensiones de las funciones ejecutivas m\u00e1s pertinentes para el estudio\ny la rehabilitaci\u00f3n del autismo, merecen citarse las siguientes:EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n78-Planificaci\u00f3n: El logro de una determinada meta exige elaborar y poner en\nmarcha un plan estrat\u00e9gicamente organizado de secuencias de acci\u00f3n. Es necesariopuntualizar que la programaci\u00f3n no se limita meramente a ordenar conductasmotoras, ya que tambi\u00e9n planificamos nuestros pensamientos con el fin dedesarrollar un argumento aunque no movamos un solo m\u00fasculo, o recurrimos a ellaen procesos de recuperaci\u00f3n de la informaci\u00f3n almacenada en la memoriadeclarativa (tanto sem\u00e1ntica como epis\u00f3dica o perceptiva).\n-Flexibilidad: Es la capacidad de alternar entre distintos criterios de actuaci\u00f3n\nque pueden ser necesarios para responder a las demandas cambiantes de una tarea osituaci\u00f3n.\n-Memoria de trabajo: Tambi\u00e9n llamada memoria operativa. Permite mantener\nactivada una cantidad limitada de informaci\u00f3n necesaria para guiar la conducta on-\nline. Es decir, durante el transcurso de la acci\u00f3n. El sujeto necesita disponer de una\nrepresentaci\u00f3n mental tanto del objetivo como de la informaci\u00f3n estimular relevante(Ej., el orden en que se han planificado las acciones), no s\u00f3lo acerca del estadoactual sino tambi\u00e9n en relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n futura.\n-Autodirecci\u00f3n: Es el proceso que discurre paralelo a la realizaci\u00f3n de una\nactividad. Consiste en la supervisi\u00f3n necesaria para la ejecuci\u00f3n adecuada y eficazde los procedimientos en curso. La auto-direcci\u00f3n permite al sujeto darse cuenta delas posibles desviaciones de su conducta sobre la meta deseada. De este modo,puede corregirse un posible error antes de ver el resultado final.\n-Inhibici\u00f3n de respuestas inapropiadas: Se refiere a la interrupci\u00f3n de una\ndeterminada respuesta que, generalmente, ha sido automatizada. Por ejemplo, si derepente cambiara el c\u00f3digo que rige las se\u00f1ales de los sem\u00e1foros y tuvi\u00e9ramos queparar ante la luz verde, deber\u00edamos inhibir la respuesta dominante de continuar lamarcha sustituy\u00e9ndola por otra diferente (en este caso detenernos). La estrategiaaprendida, que anteriormente era v\u00e1lida para resolver la tarea, deber\u00e1 mantenerse ensuspenso ante una nueva situaci\u00f3n, permitiendo la ejecuci\u00f3n de otra respuesta.\nJunto a los ya citados, otros procesos implicados son la iniciaci\u00f3n de una\nactividad, la soluci\u00f3n de problemas, la estimaci\u00f3n cognitiva, el desarrollo dememoria prospectiva, manifestar un comportamiento acorde a determinado estadoemocional o motivacional, etc. (Burgess, 1997).\nPsicopatolog\u00eda de las funciones ejecutivas\nLas \u201cfunciones ejecutivas\u201d y sus alteraciones tienen un largo pasado en\npsicopatolog\u00eda; a pesar de ello, durante estos a\u00f1os, la investigaci\u00f3n cl\u00ednica no se\n79EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOinteres\u00f3 excesivamente por las posibles implicaciones que estas disfunciones\npudieran tener en el desarrollo de ciertos trastornos psicopatol\u00f3gicos. Sin embargo,por fortuna, durante la \u00faltima d\u00e9cada ha cambiado sensiblemente el panorama, aldespertarse un creciente inter\u00e9s por el estudio de estas funciones, tanto en el \u00e1mbitode la neuropsicolog\u00eda como en el de la psicopatolog\u00eda del desarrollo (Gray, Garc\u00eda-Villamisar & Della Salla, 2002).\nCon el t\u00e9rmino funciones ejecutivas, se hace referencia al conjunto de\nhabilidades cognitivas que permiten la anticipaci\u00f3n y el establecimiento de metas, eldise\u00f1o de planes y programas, el inicio de las actividades y de las operacionesmentales, la autorregulaci\u00f3n y la monitorizaci\u00f3n de las tareas, la selecci\u00f3n precisade los comportamientos y las conductas, la flexibilidad en el trabajo cognitivo y suorganizaci\u00f3n en el tiempo y en el espacio.\nEstas funciones son muy complejas, de modo que el rendimiento en cada una de\nellas depender\u00e1 de muy diversos factores, tales como la naturaleza de la tareacognitiva, el grado de destreza que el sujeto haya adquirido en el ejercicio de talfunci\u00f3n, los h\u00e1bitos alcanzados en la realizaci\u00f3n de determinadas tareas, y por ello,automatizados, las demandas cognitivas que exigen otras tareas simult\u00e1neas, el tipode trastorno y el grado de severidad psicopatol\u00f3gica que padezca el sujeto, etc.Aunque nos referimos, de forma aislada, a las funciones ejecutivas, sin embargo,estas funciones hay que entenderlas en el contexto general del funcionamientomental, por lo que cuanto se eval\u00faa en las funciones ejecutivas no es posible hacerlosin referirse a esas otras funciones. Otra cuesti\u00f3n diferente a dilucidar es si lasfunciones ejecutivas constituyen una entidad homog\u00e9nea que, por el contrario,abarcan diversas funciones componenciales, dispuestas jer\u00e1rquicamente.\nNo se conoce con total precisi\u00f3n cu\u00e1les son los componentes estructurales de la\nfunci\u00f3n ejecutiva, sin embargo, se presupone que estas funciones corresponden a laactividad propia de los l\u00f3bulos frontales, m\u00e1s concretamente, a la actividad de susregiones m\u00e1s anteriores, las \u00e1reas prefrontales y sus conexiones rec\u00edprocas con otraszonas del c\u00f3rtex cerebral y otras estructuras subcorticales, tales como los n\u00facleos dela base, el n\u00facleo amigdaliano, el dienc\u00e9falo y el cerebelo. Las \u00e1reas prefrontales soncomplejas desde del punto de vista anat\u00f3mico, y su valoraci\u00f3n hay que hacerla enfunci\u00f3n de su histolog\u00eda, el tipo y el n\u00famero de conexiones con otras estructurascerebrales y las caracter\u00edsticas neuroqu\u00edmicas de estas conexiones (Stuss y Benson,1986).\nDe hecho, las observaciones cl\u00e1sicas de pacientes, con lesiones cerebrales\nfocales en estas estructuras, han revelado el importante papel que juegan en laejecuci\u00f3n de actividades cognitivas de orden superior, como la elaboraci\u00f3n deprogramas complejos de conducta, la formulaci\u00f3n de metas o la verificaci\u00f3n de laacci\u00f3n en curso (Luria, 1973).EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n80Las lesiones producidas en la zona frontal del cerebro determinan, en la mayor\nparte de los casos, la aparici\u00f3n de un conjunto de s\u00edntomas que se agrupan bajo eldenominado s\u00edndrome frontal. Este s\u00edndrome se caracteriza por la desinhibici\u00f3n, latendencia a la distracci\u00f3n, la dificultad para llevar a cabo conductas-meta, ladesmotivaci\u00f3n, la apat\u00eda, la irritabilidad, etc., en tanto que otras funciones delcerebro permanecen intactas y bien conservadas (Fuster, 1989; Stuss & Benson,1986; Baddeley & Della Sala, 1998).\nA lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os, la investigaci\u00f3n sobre estos procesos se desarroll\u00f3\nprincipalmente bajo la \u00f3ptica de la denominada \u201cmet\u00e1fora frontal\u201d (Pennington,1997), dada la fuerte asociaci\u00f3n entre estas funciones y los l\u00f3bulos frontales. Noobstante, hay otras partes del cerebro vinculadas tambi\u00e9n con estas operaciones(Karatekin et al., 2000; Fuster, 1989; Stuss & Benson, 1986).\nEn esta exposici\u00f3n, siguiendo las sugerencias de Baddeley y Della Sala (1998),\nse adopta una perspectiva funcional, por entender que esta perspectiva es la m\u00e1s \u00fatilpara el estudio de la disfunci\u00f3n ejecutiva en el autismo.\nTrastornos asociados con alteraciones de la funci\u00f3n ejecutiva\nHay un gran n\u00famero de enfermedades y des\u00f3rdenes neurol\u00f3gicos y neuro-\npsiqui\u00e1tricos del desarrollo, en los que se ha encontrado una alteraci\u00f3n en alguno oen varios componentes de la funci\u00f3n ejecutiva. Estos trastornos tienen s\u00edntomas ysignos comunes a aqu\u00e9llos observados en pacientes con lesiones de los l\u00f3bulosfrontales, como son la impulsividad, la inatenci\u00f3n, la perseverancia, la falta deautorregulaci\u00f3n comportamental, la dependencia ambiental y la deficienciametacognoscitiva.\nLos des\u00f3rdenes o trastornos en el adulto que producen disfunci\u00f3n ejecutiva m\u00e1s\nestudiados son los siguientes: farmacodependencia y abuso de substancias,psicopat\u00eda y trastorno violento de la conducta, esquizofrenia, depresi\u00f3n mayor,trastorno obsesivo compulsivo, da\u00f1o cerebral focal por trauma de cr\u00e1neo,enfermedad de Parkinson, esclerosis m\u00faltiple, etc.\nEsta amplia variedad de trastornos psicopatol\u00f3gicos presentan diversas alteraciones\nde las funciones ejecutivas. Sin embargo, es dif\u00edcil establecer una concordancia entreestos s\u00edntomas, dado que se presentan con una gran variedad y diversidad. Algunospacientes se muestran euf\u00f3ricos; otros, pseudodepresivos; algunos son muyimpulsivos y espont\u00e1neos; otros son lentos y ab\u00falicos. Ciertos pacientes se quejan desu falta de memoria; otros, la mantienen intacta. Hay pacientes que presentan estasintomatolog\u00eda en los que es posible apreciar una lesi\u00f3n cerebral; en otros casos, lo\u00fanico que se puede detectar es una alteraci\u00f3n del metabolismo cerebral.\n81EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOEn l\u00edneas generales, los s\u00edntomas asociados a las funciones ejecutivas son los\nsiguientes: impulsividad, escasa atenci\u00f3n, tozudez y perseverancia en el error,escaso autocontrol, dependencia ambiental y deficiente funcionamiento cognitivo.\nPor su parte, algunos de los principales s\u00edntomas relacionados con lesiones\nfrontales son los siguientes: ausencia de empat\u00eda, conducta estereotipada,perseveraciones, rutinas, intereses restringidos, reacciones catastr\u00f3ficas antecambios en el entorno, conductas compulsivas, pobre afectividad, reaccionesemocionales repentinas e inapropiadas, falta de originalidad y creatividad,dificultades en la focalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n, poca habilidad para organizar susactividades futuras.\nEsta gran variedad de s\u00edntomas nos advierte de la naturaleza tan heterog\u00e9nea que\npresentan las funciones ejecutivas. Diversos autores concuerdan en la necesidad deformular una teor\u00eda que explique esta gran diversidad de s\u00edntomas y que, al mismotiempo, permita su contraste a trav\u00e9s de datos emp\u00edricos (Gray, Garc\u00eda-Villamisar &Della-Salla, 2002).\nLos trastornos del desarrollo asociados a una patolog\u00eda de las funciones\nejecutivas son los siguientes: Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad;S\u00edndrome de Guilles de la Tourette; S\u00edndrome de Asperger; Trastorno Autista;Trastorno desintegrativo infantil; Depresi\u00f3n infantil; Trastorno obsesivo-compulsivoinfantil; Trastornos de conducta; Trastorno explosivo intermitente, etc. En adultos,encontramos esta sintomatolog\u00eda en la Esquizofrenia, Depresi\u00f3n Mayor, Trastornoobsesivo-compulsivo, Psicopat\u00eda, Farmacodependencia y abuso de sustancias,Enfermedad de Parkinson, Esclerosis m\u00faltiple, Sida (HIV), etc.\nLas disfunciones ejecutivas en el autismo\nUna de las teor\u00edas que mayor aceptaci\u00f3n ha tenido, para explicar los problemas\nconductuales del autismo, es la teor\u00eda de las funciones ejecutivas. Esta teor\u00edaestablece una vinculaci\u00f3n entre una disfunci\u00f3n de los l\u00f3bulos frontales y el autismo,en analog\u00eda con los pacientes neuropsicol\u00f3gicos que sufren alg\u00fan da\u00f1o en losl\u00f3bulos frontales. Los problemas conductuales explicados por esta teor\u00eda se refierena la rigidez y a la perseverancia, acompa\u00f1ado de escasa iniciativa para emprendernuevas acciones, y la tendencia a atascarse en un apartado de cualquier tarea. Estosd\u00e9ficit coexisten con una gran habilidad para realizar actividades rutinarias, mostrarun comportamiento repetitivo y, a veces, exhibir unos rituales muy elaborados. Estosproblemas son muy evidentes en el comportamiento diario, siendo necesariosapoyos para prestar ayudas y algunas claves para iniciar actividades rutinarias yabien aprendidas.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n82Desde un punto de vista te\u00f3rico, una de las predicciones de las disfunciones\nejecutivas incluye una notable dificultad para manejarse en situaciones nuevas oambiguas acoplada a una ejecuci\u00f3n intacta de ciertas tareas rutinarias o bienaprendidas. Esta predicci\u00f3n encaja muy bien con algunas caracter\u00edsticasconductuales del autismo, lo que estimul\u00f3 la investigaci\u00f3n en este campo a lo largode la \u00faltima d\u00e9cada, resultado de la cual fue el hallazgo de que las disfuncionesejecutivas en el autismo son graves, persistentes y universales (Hughes, 2001;Hughes y Garc\u00eda-Villamisar, en prensa).\nSin embargo, al lado de estos hallazgos, que revisaremos a continuaci\u00f3n, persisten\nalgunos problemas. Por ejemplo, se tratar\u00eda de averiguar si los d\u00e9ficit de la funci\u00f3nejecutiva son primarios o secundarios a alg\u00fan da\u00f1o neurol\u00f3gico. Al mismo tiempo,convendr\u00eda analizar cu\u00e1l es la vinculaci\u00f3n de las disfunciones ejecutivas encontradasen la cl\u00ednica con el comportamiento en la vida real, pues aqu\u00ed se encontrar\u00edan algunosargumentos para fundamentar los programas de educaci\u00f3n de adultos.\nAlgunos resultados de la investigaci\u00f3n\nEn la \u00faltima d\u00e9cada se ha realizado una investigaci\u00f3n bastante incisiva sobre las\nfunciones ejecutivas en el autismo. Sin \u00e1nimo de ser exhaustivos, realizaremos unabreve exposici\u00f3n de los resultados alcanzados, estableciendo como criterio deorganizaci\u00f3n de resultados, el tipo de funciones evaluadas, siguiendo nuestrostrabajos previos (Garc\u00eda-Villamisar, 2002; Garc\u00eda-Villamisar y Della Salla, 2002;Hill, 2004).\nPlanificaci\u00f3n en autismo\nLa planificaci\u00f3n es un proceso sistem\u00e1tico de car\u00e1cter complejo en el cual una\nsecuencia de acciones planeadas deben ser revisadas constantemente, con el fin dedirigirlas, evaluarlas y readaptarlas.\nRumsey & Hamburger (1988) aplicaron el Trail Making Test a un grupo de\nautistas y de sujetos normales y observaron que el grupo de autistas obtuvo unnotable d\u00e9ficit en la planificaci\u00f3n. Estos resultados son interpretados por los autorescomo un claro apoyo a la hip\u00f3tesis del d\u00e9ficit de la funci\u00f3n ejecutiva en los autistas.\nUna de las tareas que se sometieron, m\u00e1s tempranamente, a ensayo en los\nestudios de planificaci\u00f3n fue el aprendizaje de un laberinto. Prior y Hoffmann(1990) aplicaron una prueba de esta naturaleza a un grupo de sujetos, cuya tareaconsist\u00eda en aprender a moverse mediante ensayo y error por la ruta correcta de unlaberinto de una l\u00e1mina de metal. Cuando comet\u00edan un error, aparec\u00eda un sonido\n83EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOindicador del fallo. La vinculaci\u00f3n de esta tarea con las funciones ejecutivas fue\ndescubierta por Milner (1965), quien aplic\u00f3 esta prueba a pacientes con lesi\u00f3n dell\u00f3bulo frontal y observ\u00f3 que no s\u00f3lo no eran capaces de aprender la ruta correcta,sino que, adem\u00e1s, no segu\u00edan las instrucciones y las reglas de la prueba. Los autistas,en el estudio de Prior y Hoffmann (1990), cometieron el triple de errores y tardaronel doble de tiempo en resolver la prueba que los sujetos control. Al mismo tiempo,fue necesario explicarles las reglas de forma reiterada a algunos autistas,demostrando as\u00ed una carencia semejante a los pacientes de Milner.\nOzonoff et al. (1991) comprobaron que los autistas obten\u00edan un rendimiento\ninferior a los sujetos pertenecientes al grupo control en la Torre de Hanoi. Ahorabien, este test clasific\u00f3 correctamente al 80% de los sujetos, tanto autistas comocontroles, superando en precisi\u00f3n a otras pruebas tales como teor\u00eda de la mente,percepci\u00f3n de emociones, test de memoria, etc. Este hallazgo tiene m\u00e1s valor, sicabe, pues los sujetos pertenecientes al grupo control satisfac\u00edan los criterios dediagn\u00f3stico de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad. Ozonoff & McEvoy (1994),en su estudio longitudinal de 3 a\u00f1os, comprobaron que los autistas no mejoraron enel rendimiento en el Test Torre de Hanoi ni con respecto al grupo control, ni tampocoen relaci\u00f3n a la puntuaci\u00f3n obtenida al principio del estudio, tres a\u00f1os atr\u00e1s. Por suparte, Hughes et al. (1994), Ozonoff y Jensen (1999) y Bennetto et al. (1996)demostraron que los autistas fueron menos eficientes que los sujetos de control enla Torre de Hanoi.\nHughes (1996) demostr\u00f3 parcialmente un d\u00e9ficit de planificaci\u00f3n en la muestra\nde personas con autismo en la tarea del bar de Luria y Booth et al. (2003),demostraron que los autistas obtuvieron un rendimiento inferior en una tarea dedibujo que exige la inclusi\u00f3n de un nuevo elemento.\nC\nONCLUSI\u00d3N\nA la luz de estos estudios, parece evidente que los autistas obtienen un\nrendimiento inferior a los sujetos control en las tareas de planificaci\u00f3n, sean estas dela serie Torres (Londres, Hanoi, Stockings of Cambridge), Laberintos, Trail-MakingTest, etc. No obstante, habr\u00eda que ser cautelosos a la hora de generalizar estosresultados y elevarlos al rango de pruebas concluyentes a favor de la disfunci\u00f3nejecutiva en el autismo. Es necesario realizar m\u00e1s investigaciones para desentra\u00f1arel papel que juegan determinadas variables individuales ligadas al proceso derealizaci\u00f3n de las tareas ejecutivas, tales como las dificultades de aprendizaje de lastareas, la capacidad intelectual, el sexo de los sujetos, etc. Por otra parte, algunas delas tareas utilizadas requieren para su ejecuci\u00f3n otras habilidades distintas de laplanificaci\u00f3n, tales como el lenguaje, la memoria de trabajo viso-espacial, lainhibici\u00f3n de respuestas prepotentes etc.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n84Flexibilidad mental en el autismo\nLa flexibilidad mental es una funci\u00f3n ejecutiva, tambi\u00e9n denominada flexibilidad\ncognitiva o cambio de set o de contexto. El t\u00e9rmino refiere la habilidad para cambiarde pensamiento o de acci\u00f3n, en funci\u00f3n de los cambios dados en una determinadasituaci\u00f3n. Un d\u00e9ficit en esta funci\u00f3n se manifiesta por una conducta reiterativa,perseverante, estereotipada y por la dificultad para regular y modular elcomportamiento motor. Las respuestas perseverantes son vistas con muchafrecuencia en el autismo y se cree que son una consecuencia de las disfuncionesejecutivas.\nUna prueba que se utiliza habitualmente en la mayor\u00eda de los estudios es el\nWisconsin Card Sroting Test (WCST; Heaton et al., 1993), cuyos principalesresultados resumimos a continuaci\u00f3n.\nA pesar de que Steel et al. (1984) fueron de los primeros en aplicar esta prueba\na una muestra de personas con autismo y observar un mayor n\u00famero de erroresperseverantes en el grupo de los autistas, sin embargo, hay que atribuir a Rumsey(1985) la iniciativa de los estudios emp\u00edricos sobre las funciones ejecutivas en elautismo. Su trabajo puso de relieve que los autistas comenten m\u00e1s errores y emitenun mayor n\u00famero de respuestas perseverantes que los sujetos normales.\nComo dec\u00edamos, la medida de la flexibilidad m\u00e1s frecuentemente utilizada con\npersonas con autismo fue el Wisconsin Card Sorting Test (WCST). Describimos acontinuaci\u00f3n los principales resultados alcanzados a trav\u00e9s de esta prueba. Bennettoet al. (1996) encontraron que los autistas emitieron m\u00e1s respuestas perseverantes yemplearon menos categor\u00edas que el grupo control constituido por una muestra deni\u00f1os y adolescentes afectados por diversas patolog\u00edas, tales como dislexia,hiperactividad, dificultades de aprendizaje, funcionamiento intelectual bordeline,etc., igualados con el grupo autista en cuanto a C.I. y edad cronol\u00f3gica. Prior yHoffmann (1990) administraron el WCST a una muestra de adolescentes autistas ydeficientes mentales emparejados por edad, sexo y C.I. Los autistas cometieron eltriple de errores y tuvieron m\u00e1s dificultad para nominar las categor\u00edas que los sujetoscontrol. Incluso cuando se les advirti\u00f3 expl\u00edcitamente de que estaban cometiendoerrores, ellos persist\u00edan en la respuesta que previamente hab\u00edan emitido. Rumsey &Hamburger (1988) aplicaron el WCST a un grupo de adultos autistas (edad 18-39a\u00f1os) y a un grupo control perteneciente a la poblaci\u00f3n de la general, igualados encuanto a edad, sexo y nivel educativo. Los autistas obtuvieron un menor n\u00famero decategor\u00edas que los sujetos del grupo control. En un estudio posterior, Rumsey &Hamburger (1990) compararon el rendimiento de un grupo de adultos autistas en elWCST con el alcanzado por el grupo control compuesto por sujetos disl\u00e9xicos y porsujetos pertenecientes a la poblaci\u00f3n general, igualados en cuanto a edad y sexo.\n85EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOEn el estudio, los autistas tambi\u00e9n nominaron menos categor\u00edas que los sujetos\npertenecientes a los grupos de control. Rumsey (1985) tal como ya expusimos,realizaron la primera evaluaci\u00f3n de la disfunci\u00f3n ejecutiva del autismo a trav\u00e9s delWCST. Compararon el rendimiento, en esta prueba, de una muestra de adultosautistas, con una edad comprendida entre los 18 y los 39 a\u00f1os, con el alcanzado porun grupo control perteneciente a la poblaci\u00f3n general. Los autistas emitieron m\u00e1srespuestas perseverantes, a un nivel estad\u00edsticamente significativo, que el grupocontrol. Schneider y Asrnow (1987) compararon los resultados alcanzados en elWCST por un grupo de ni\u00f1os autistas, esquizofr\u00e9nicos y sujetos en edad escolar. Lossujetos fueron igualados en cuando a edad, sexo y nivel educativo. Sin embargo, nose equiparon los grupos en cuanto a C.I.\nEn los resultados no se encontraron diferencias entre los diversos grupos en\ncuanto al n\u00famero de respuestas perseverantes. No obstante, los resultados de esteestudio son dif\u00edciles de interpretar, puesto que se exclu\u00edan de la investigaci\u00f3n lossujetos que emit\u00edan un n\u00famero significativo de respuestas perseverantes. Por estemotivo fueron separados del estudio una cuarta parte de los autistas, mientras que nose excluy\u00f3 a ning\u00fan sujeto del grupo control. Szatmari et al. (1990) estudiaron lasdiferencias en rendimiento, en el WCST, entre un grupo de autistas de ambos sexos,con edades entre 7 y 32 a\u00f1os, con buen funcionamiento intelectual y un grupocontrol compuesto en su mayor parte por sujetos que satisfac\u00edan los criterios delTDAH. A pesar de que los pacientes afectados por un trastorno de la atenci\u00f3n conhiperactividad obtuvieron un bajo rendimiento en este test, no obstante, los autistascometieron m\u00e1s errores en las respuestas perseverantes y completaron menoscategor\u00edas que los sujetos pertenecientes al grupo control. Ozonoff et al. (1991)observaron que los autistas con un nivel de inteligencia normal dieron m\u00e1srespuestas perseverantes que los sujetos del grupo control compuesto por ni\u00f1os yj\u00f3venes afectados por dificultades de aprendizaje. Ozonoff & McEvoy (1994), en untrabajo posterior, realizaron un estudio longitudinal sobre el WCST y observaronque los d\u00e9ficit observados en el WCST tres a\u00f1os atr\u00e1s, no s\u00f3lo se manten\u00edan a lolargo de ese tiempo, sino que, incluso, el rendimiento de los autistas tend\u00eda aempeorar tanto con respecto a los resultados del grupo control como con respecto alos logrados por ellos mismos dos a\u00f1os atr\u00e1s. Minshew et al. (1992) no encontrarondiferencias en cuanto a las respuestas perseverantes en el WCST entre los autistas yel grupo control. Sin embargo, s\u00ed obtuvieron diferencias en otras pruebas de lasfunciones ejecutivas, tales como la Goldstein-Scheerer Object Sorting Test, en laque los autistas encontraron m\u00e1s dificultades para cambiar de set que los sujetoscontrol.\nUn estudio ha documentado el rendimiento de un grupo de ni\u00f1os y adolescentes\ncon autismo que en una prueba diferente al WCST. Hughes et al. (1994) aplicaronla prueba Intradimensional-extradimensional shift (ID/ED shit) perteneciente a laCANTAB. Se trata de una prueba m\u00e1s simple que la WCST, presentada en variosEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n86estad\u00edos y que identifica con mayor precisi\u00f3n el locus de dificultad en las tareas de\ncambio. Hughes y su grupo hallaron que los autistas rend\u00edan igual que los controlesen los primeros estadios de la tarea, pero sucumb\u00edan al final de la misma, cuando serequer\u00eda un cambio extradimensional.\nEn todo caso, los resultados alcanzados en estos estudios (referidos a ni\u00f1os y\nadolescentes) ponen de manifiesto algunas inconsistencias entre ellos atribuibles, anuestro modo de ver, a determinadas variables de tipo individual, tales como lainhibici\u00f3n, la habilidad verbal, las dificultades de aprendizaje, etc.\nInhibici\u00f3n en autismo\nLa inhibici\u00f3n figura como uno de los componentes de las funciones ejecutivas\nque mayor atenci\u00f3n recibi\u00f3 por parte de los investigadores. Analizamos acontinuaci\u00f3n algunos estudios.\nUna prueba utilizada, espor\u00e1dicamente, para evaluar la inhibici\u00f3n de las\nrespuestas prepotentes es el Matching Familiar Figures Test (MFFT). Por ejemplo,Waterhouse & Fein (1982) aplicaron el MFFT a una muestra de autistas y a un grupode control. Utilizaron como variables dependientes la exactitud y la latencia derespuesta. La rapidez de respuesta y alto n\u00famero de errores son variables asociadascon la impulsividad. En este estudio, los autistas obtuvieron unas puntuacionespropias de la impulsividad, con respecto al grupo control.\nLos estudios realizados por los grupos de Eskes y Ozonoff con el Test de Stroop\nno encontraron diferencias entre los niveles de interferencia de los autistas y de loscontroles normales, al contrario de lo que acontece con otros trastornos tales comoel TDAH.\nEn las tareas de Go/No-Go, Stop-signal y priming negativo, en los estudios del\ngrupo de Ozonoff, los autistas obtuvieron un rendimiento semejante a los sujetoscontrol.\nPor ejemplo, Ozonoff et al. (1994) evaluaron los procesos de la flexibilidad y la\ninhibici\u00f3n en el autismo a trav\u00e9s de la tarea Go/No-Go. Esta prueba consta de trescondiciones de tests: a) Tarea neutral. Los sujetos responden a un est\u00edmulo \u2018go\u2019(unc\u00edrculo) e inhiben la respuesta a un est\u00edmulo \u2018no go\u2019 (un cuadrado). Aqu\u00ed hay unainhibici\u00f3n motora, pero no cognitiva; b) Inhibici\u00f3n cognitiva. Es id\u00e9ntica a la pruebaanterior, pero ahora los sujetos deben inhibir la respuesta que antes era reforzada (elc\u00edrculo) y responder al cuadrado; c) Flexibilidad cognitiva. Diversas pruebas queexigen una elevada flexibilidad cognitiva. Los autistas rindieron igual que lossujetos control en la inhibici\u00f3n motora, demostrando, por ello, que tienen capacidad\n87EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOpara inhibir las respuestas. Sin embargo, rindieron a un nivel inferior a los sujetos\ndel grupo control en las condiciones en las que exig\u00eda un cambio cognitivo,particularmente en la condici\u00f3n.\nDesde la perspectiva del procesamiento de la informaci\u00f3n, Russell y sus colegas\n(Hughes & Russell, 1993; Hughes, 1996; Russell, 1997) propusieron una teor\u00edapsicol\u00f3gica del autismo alternativa a la teor\u00eda de la mente, la cual se centra en la\u201cincapacidad para desprenderse de un objeto\u201d y en la \u201cinhibici\u00f3n de la respuesta queest\u00e1n emitiendo ante una nueva exigencia del contexto inmediato\u201d. Russell sugiereque el fracaso de los autistas, en los tests de la teor\u00eda de la mente, no refleja und\u00e9ficit de mentalizaci\u00f3n, sino m\u00e1s bien una dificultad espec\u00edfica para superar laubicaci\u00f3n del objeto en el mundo real. Como resultado de diversos experimentos,Hughes & Russell (1993), Huges, Russell & Robins (1994) y Russell et al. (1999)demostraron que los autistas tienen una gran dificultad para inhibir una respuestaque actualmente est\u00e1n emitiendo en la realizaci\u00f3n de tareas no sociales. Adem\u00e1s, elgrupo de Huges-Russell demostr\u00f3, en sus experimentos, que el fracaso en los testsde la teor\u00eda de la mente no implica necesariamente un d\u00e9ficit de mentalizaci\u00f3n(Russell et al., 1999).\nGeneraci\u00f3n de ideas y conductas nuevas\nLa generaci\u00f3n o creaci\u00f3n de nuevas ideas y comportamientos figura para algunos\nautores como un componente de las funciones ejecutivas. De acuerdo con Turner,cuando la capacidad de generar nuevas ideas o comportamientos est\u00e1 deteriorada, alas personas con autismo les resulta muy dif\u00edcil corregir un comportamiento err\u00f3neo,elaborar una nueva conducta o suprimir un comportamiento ritualista. Esto ocurreporque las personas con autismo son incapaces de elaborar nuevas hip\u00f3tesis parareestructurar las conductas rutinarias cuando las circunstancias han cambiado. Ajuicio de Turner la capacidad de generar nuevas ideas puede ayudar a controlar,regular y modificar la conducta en todas las \u00e1reas de funcionamiento.\nLas tareas utilizadas suelen ser las relativas a la fluencia verbal, fluencia de\nn\u00fameros, de letras, de categor\u00edas, dibujos, ideas, etc.\nA continuaci\u00f3n se exponen los estudios y las tareas en las que se observ\u00f3 un\nrendimiento inferior en el grupo de autismo, comparado con los sujetos control.\nFluencia de palabras (Boucher, 1988; Turner, 1999).\nFluencia de letras (Boucher, 1988; Minshew et al., 1995).Fluencia de categor\u00edas (Minshew et al., 1992).Fluencia de ideas (Turner, 1999).EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n88A pesar de estos hallazgos, la investigaci\u00f3n sobre este t\u00f3pico no ha hecho m\u00e1s\nque comenzar y son necesarios m\u00e1s estudios para valorar, con m\u00e1s precisi\u00f3n, laaportaci\u00f3n de esta dimensi\u00f3n al estudio de las funciones ejecutivas en el autismo.\nAuto-direcci\u00f3n y autismo\nLa auto-direcci\u00f3n es la capacidad para dirigir los propios pensamientos y\nacciones y corregirlos cuando se estimen err\u00f3neos. La conducta perseverante yritualista en el autismo puede ser un indicador de la falta de autodirecci\u00f3n, ya queesta habilidad tal vez sea necesaria para desengancharse del contexto inmediato ydirigir la propia conducta de acuerdo a nuevas ideas, a los cambios dados en elambiente o de acuerdo a las metas futuras. Las revisiones de Russell y Hill handetectado diversos trabajos, post-hoc, en los que estos d\u00e9ficit se ponen en evidencia,aunque no han sido expl\u00edcitamente investigados. Sin embargo, algunos estudiosrealizados para evaluar precisamente este posible d\u00e9ficit en el autismo (Hill yRussell, 2002; Russell y Hill, 2001) no encontraron apoyo para esta posiblehip\u00f3tesis. De esta suerte, los resultados que se desprenden de los estudios publicadosson de car\u00e1cter mixto y no permiten extraer una conclusi\u00f3n definitiva con respectode esta dimensi\u00f3n. Es preciso realizar nuevos estudios y utilizar pruebas m\u00e1sestandarizadas para esclarecer la contribuci\u00f3n del posible d\u00e9ficit de auto-direcci\u00f3n ala patolog\u00eda del autismo.\nV\nALORACI\u00d3N CR\u00cdTICA\nLos estudios aqu\u00ed revisados suscitan algunas reflexiones o comentarios que\nexponemos a continuaci\u00f3n.\nDisfunciones ejecutivas en el autismo a lo largo del desarrollo\nLos trabajos revisados l\u00edneas atr\u00e1s probaron en su mayor\u00eda que las personas con\nautismo sufren notables anomal\u00edas en las funciones ejecutivas, evaluadas a trav\u00e9s dediversas pruebas estandarizadas. Sin embargo, las muestras de estos estudios estabanconstituidas principalmente por ni\u00f1os y adolescentes, por lo que habr\u00e1 que indagartambi\u00e9n qu\u00e9 ocurre con los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os y con los adultos, para determinarsi las anomal\u00edas ejecutivas constituyen un d\u00e9ficit primario o secundario del autismo.\nEl estudio de las funciones ejecutivas en los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os est\u00e1 sembrado\nde diversas lagunas metodol\u00f3gicas y conceptuales. A pesar de que los circuitosneuronales que conforman la corteza prefrontal comienzan a desarrollarse a partirdel segundo trimestre de embarazo, seg\u00fan los estudios de Goldman-Rakic, no\n89EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOobstante los l\u00f3bulos frontales est\u00e1n entre las \u00e1reas cerebrales que m\u00e1s tarde alcanzan\nla madurez, haci\u00e9ndolo aproximadamente a los 20 a\u00f1os, tal como han probado lostrabajos de Sowell.\nEn general, la investigaci\u00f3n ha menospreciado el estudio de las funciones\nejecutivas en los ni\u00f1os peque\u00f1os por considerar que el c\u00f3rtex prefrontal estabatodav\u00eda inmaduro y no era posible identificar d\u00e9ficit en estas funciones. No obstante,recientemente, esta visi\u00f3n ha cambiado, sobre todo al comprobar que los l\u00f3bulosfrontales adquieren un extraordinario desarrollo entre los 6 y los 12 meses. Por otraparte, las funciones ejecutivas pueden estar potenciadas por otras \u00e1reas del cerebroque maduran m\u00e1s tempranamente que los l\u00f3bulos frontales. Estas consideracionesdejan una puerta abierta a la investigaci\u00f3n en los primeros a\u00f1os del desarrollo. Sinembargo, un inconveniente, de momento pr\u00e1cticamente insalvable, es la carencia detareas espec\u00edficas adaptadas a estas edades tempranas. Diamond ha sugerido laposibilidad de aplicar las pruebas que habitualmente se utilizan en la investigaci\u00f3nde las funciones ejecutivas con chimpanc\u00e9s; sin embargo, estamos todav\u00eda en losalbores de este tipo de investigaci\u00f3n.\nCon todo, a pesar de estas dificultades metodol\u00f3gicas, disponemos de algunos\nestudios publicados referidos a la poblaci\u00f3n autista preescolar realizados por losgrupos de Dawson y Pennington. Los resultados indican que las anomal\u00edasejecutivas s\u00f3lo aparecen en los ni\u00f1os mayores, pero no es posible identificarlas enlos ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os. Este hallazgo sugiere que las disfunciones ejecutivasaparecen despu\u00e9s de los a\u00f1os preescolares, una vez que el trastorno ya ha emergido.Sin embargo, este argumento est\u00e1 en contra de la propuesta de Diamond, dado elextraordinario desarrollo que alcanzan los l\u00f3bulos frontales en los primeros a\u00f1os deldesarrollo.\nEn s\u00edntesis, no estamos en condiciones de asegurar la presencia de disfunciones\nejecutivas en los ni\u00f1os autistas m\u00e1s peque\u00f1os, dado que no hay pruebas dediagn\u00f3stico disponibles. Mientras que esto no ocurra, no podemos afirmar que lasdisfunciones ejecutivas constituyen un d\u00e9ficit primario del autismo.\nEn sujetos adultos, los escasos estudios realizados pusieron de manifiesto que las\nprincipales dimensiones afectas son la planificaci\u00f3n y la flexibilidad mental.\nFenotipo cognitivo m\u00e1s amplio\nDawson y sus colegas han afirmado, recientemente, que las disfunciones\nejecutivas est\u00e1n entre los seis primeros indicadores candidatos a identificar unfenotipo cognitivo m\u00e1s amplio en los estudios gen\u00e9ticos del autismo.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n90Gracias a los estudios de Hughes y sus colegas, se ha demostrado un cierto\nisomorfismo entre las disfunciones ejecutivas observadas en la poblaci\u00f3n autista ylas disfunciones de sus allegados (padres y hermanos). Estos hallazgos alientan laesperanza de concretar un fenotipo cognitivo m\u00e1s amplio que permita lainvestigaci\u00f3n de las causas del autismo. Se entiende por \u201cfenotipo cognitivo m\u00e1samplio\u201d cuando los familiares de las personas con autismo obtienen un perfil en elrendimiento en tareas cognitivas parecido al de sus hijos, pero su severidad es denaturaleza subcl\u00ednica, por lo que no satisface los criterios de diagn\u00f3stico delautismo.\nValidez discriminante\nLa teor\u00eda de las disfunciones ejecutivas en el autismo tiene una escasa validez\ndiscriminante, pues estas disfunciones aparecen tambi\u00e9n en otros trastornos, talesTDAH, esquizofrenia, trastorno obsesivo-compulsivo, etc. Sin embargo, a juicio deHughes (2001), el problema que se cita es m\u00e1s aparente que real, a juzgar por lasrevisiones de la literatura realizadas por el grupo de Ozonoff y Hughes. En estasrevisiones se constata que si se adopta la metodolog\u00eda, propia del procesamiento deinformaci\u00f3n que obliga a realizar una evaluaci\u00f3n singular, en base a cada una de lastareas, en lugar de una evaluaci\u00f3n global, entonces se aprecian claras diferenciasentre el autismo y otros trastornos. As\u00ed, por ejemplo, tal como ha demostradoSergeant en su reciente revisi\u00f3n, el TDAH se caracteriza fundamentalmente por und\u00e9ficit del control de la inhibici\u00f3n motora, mientras que en el caso del autismo, losd\u00e9ficit son de orden cognitivo y no espaciales. A juicio de Hughes, el hecho de quela literatura proporcione diferentes perfiles de disfunciones ejecutivas vinculadas adiferentes trastornos es un fuerte argumento en contra de que las disfuncionesejecutivas sean simplemente una consecuencia general de un da\u00f1o neurol\u00f3gico.\nAparici\u00f3n de los s\u00edntomas\nOtro argumento en contra de la hip\u00f3tesis de las disfunciones ejecutivas en el\nautismo se refiere al tiempo de aparici\u00f3n de los s\u00edntomas. Hughes argumenta que nosabemos con exactitud si los s\u00edntomas aparecen a una edad muy temprana o si, porel contrario, surgen a lo largo del desarrollo, planteando as\u00ed la duda de si estos d\u00e9ficitson m\u00e1s una consecuencia que una causa del autismo.\nBien es cierto que la exploraci\u00f3n de los d\u00e9ficit de la funci\u00f3n ejecutiva en los\nprimeros meses del desarrollo entra\u00f1a una serie de dificultades, insalvables en estemomento, ya que no disponemos de tareas adecuadas para evaluar estas funciones atan corta edad.\n91EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOSin embargo, si consideramos el espectro del autismo como una constelaci\u00f3n de\ns\u00edntomas, \u00e9stos pueden aparecer en distintos momentos del desarrollo, y no por ello,ser unos consecuencia de los anteriores. As\u00ed, los problemas de comunicaci\u00f3n y delenguaje pueden aparecer a los 18 meses y los rituales motores a los 30 meses, loque no autoriza a argumentar que los rituales o las estereotipias son unaconsecuencia de los trastornos del lenguaje y de la comunicaci\u00f3n. Por eso,argumenta Hughes que es necesaria otra informaci\u00f3n aparte del tiempo de aparici\u00f3nde los s\u00edntomas para determinar si las anomal\u00edas de las funciones ejecutivas tienenun rol primario en la etiolog\u00eda del autismo.\nUna alternativa posible es evaluar las posibles anomal\u00edas de las funciones\nejecutivas en los padres y hermanos de las personas con autismo. Los estudiosrealizados por el grupo de Hughes y Ozonoff dan un notable apoyo emp\u00edrico a lahip\u00f3tesis de que las anomal\u00edas de las funciones ejecutivas forman parte de laetiolog\u00eda del espectro del autismo, considerando un fenotipo m\u00e1s amplio.\nFalta de acuerdo sobre la naturaleza de anomal\u00edas de las\nfunciones ejecutivas en autismo\nEsta cr\u00edtica se deriva del escaso acuerdo existente entre los investigadores sobre\nqu\u00e9 se entiende por funciones ejecutivas. Los investigadores adoptaron, por tanto,diferentes modelos y metodolog\u00edas y, en consecuencia, los resultados no soncomparables. Es decir, la dispersi\u00f3n de resultados no est\u00e1 motivada, tal vez, por lanaturaleza del trastorno autista, sino por la amplitud conceptual que actualmentetiene el constructo funciones ejecutivas y las metodolog\u00edas y t\u00e9cnicas tan variadasque existen para su exploraci\u00f3n.\nEn todo caso, los grupos de Hughes, Ozonoff, Minshew, etc., observaron alguna\nconvergencia entre los diversos estudios, concluyendo que las principales anomal\u00edasse refieren a funciones de alto nivel y de naturaleza no espacial. Esta convergenciase extiende tambi\u00e9n a los familiares de las personas con autismo, dando as\u00ed apoyoemp\u00edrico a un fenotipo m\u00e1s amplio del autismo. En todo caso, la estrategia deinvestigar las anomal\u00edas de las funciones ejecutivas en relaci\u00f3n con los procesoscognitivos ayudar\u00e1 a refinar la naturaleza exacta de las funciones ejecutivas en elautismo. Esta estrategia permitir\u00e1 analizar el impacto que una disfunci\u00f3n ejecutivatiene en los resultados de diferentes tareas cognitivas, lo que posibilitar\u00e1 detectarcomponentes cognitivos intactos (por ejemplo, habilidad espacial) y separarlos as\u00edde la interpretaci\u00f3n de las anomal\u00edas.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n92Universalidad de los d\u00e9ficit\nEn la actualidad no parece factible determinar la universalidad de los d\u00e9ficit, ya\nque por una parte el concepto de funci\u00f3n ejecutiva es muy amplio y, por otra, lanaturaleza del autismo es muy heterog\u00e9nea. Por tanto, es necesario, de un ladoclarificar desde un punto de vista conceptual el significado de las funcionesejecutivas, y de otro, establecer subgrupos de personas con autismo lo m\u00e1shomog\u00e9neos posibles.\nDiferencias individuales\nEn tanto no se clarifican los asuntos expresados en el punto anterior, no se podr\u00e1\navanzar en el conocimiento de estas anomal\u00edas en relaci\u00f3n con el autismo. Noobstante, una v\u00eda de progreso podr\u00eda ser el estudio de la relaci\u00f3n entre el rendimientoen las tareas propias de las funciones ejecutivas y determinadas variablesindividuales, tales como la edad y el nivel intelectual.\nImpacto de las disfunciones ejecutivas en la vida diaria\nUna caracter\u00edstica importante de cualquier teor\u00eda del espectro del autismo es su\ncontribuci\u00f3n a la explicaci\u00f3n de la conducta diaria de las personas con autismo. Seha constatado a trav\u00e9s de varias investigaciones la vinculaci\u00f3n entre diversasfunciones ejecutivas (por ejemplo, procesamiento on-line, cambio r\u00e1pido deatenci\u00f3n, anticipaci\u00f3n) y el desarrollo de la comunicaci\u00f3n y del lenguaje y de susprecursores (atenci\u00f3n conjunta, juego simb\u00f3lico, imitaci\u00f3n, etc). Este hallazgorefuerza la posible etiolog\u00eda de los d\u00e9ficit de las funciones ejecutivas en el autismo.Por otra parte, tal como Turner (1997) y Charman y Swerrenham (2002) handemostrado, las funciones ejecutivas explican de forma satisfactoria el repertorio deconductas repetitivas e intereses restrictivos.\n93EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOV. TEOR\u00cdA DE LA COHERENCIA\nCENTRAL Y VALORACI\u00d3N CR\u00cdTICA\nDE LAS TEOR\u00cdAS DEL AUTISMOTeor\u00eda de la coherencia central\nLos aspectos no sociales del autismo constituyen un variado elenco de s\u00edntomas\nque plantean m\u00e1s cuestiones que respuestas. Entre estos s\u00edntomas podemos destacarel comportamiento ritualista y obsesivo, que Kanner denomin\u00f3 como insistencia enla invarianza, y otros s\u00edntomas tales como un repertorio muy restringido decomportamientos e intereses, rigidez y perseverancia. Tambi\u00e9n podr\u00edamos incluiraqu\u00ed una inteligencia a veces peculiar que les permite rendir a un nivel muy notableen tests que exijan el conocimiento de ciertos hechos, memoria fuente relativa aciertos aprendizajes, la atenci\u00f3n focalizada, etc. Por el contrario, obtienen unrendimiento muy inferior en tareas que requieren un cierto sentido de lacomprensi\u00f3n, de la memoria de trabajo o de la planificaci\u00f3n, etc.\nLos aspectos no sociales del autismo configuran un conjunto de aspectos que en\nunos casos les permite obtener un rendimiento extraordinario, mientras que en otroslleva a las personas con autismo a un gran fracaso.\nUna de las teor\u00edas que surgi\u00f3 para explicar estas incongruencias fue la teor\u00eda de\nla coherencia central propuesta por Frith (1989) y Frith y Happ\u00e9 (1994). Esta teor\u00edatiene una indudable validez te\u00f3rica y guarda una cierta afinidad tanto con lasfunciones ejecutivas como con la teor\u00eda de la mente.\nLa propuesta inicial de esta teor\u00eda se debe a Frith (1989), y fue desarrollada con\nel prop\u00f3sito de llegar a encontrar una explicaci\u00f3n de las parad\u00f3jicas disfuncionesintelectuales que se daban en los sujetos autistas, permitiendo que algunosindividuos, con esta patolog\u00eda, obtuvieran un rendimiento fuera de lo com\u00fan, endiversas pruebas de inteligencia.\nPara ello, Frith (1989) se\u00f1ala que el sistema cognitivo normal tiene una tendencia\nintr\u00ednseca a dar coherencia respecto a una gama de est\u00edmulos lo m\u00e1s amplia posibley tiende a generalizar la coherencia de una gama de contextos lo m\u00e1s extensaposible. A juicio de esta autora, los autistas tienen menos capacidad para darcoherencia; por ello, sus sistemas de procesamiento de la informaci\u00f3n y su propioser se caracterizan por la desconexi\u00f3n.\nLa coherencia central se refiere a un estilo de procesamiento de informaci\u00f3n; m\u00e1s\nconcretamente, es una facultad en virtud de la cual los seres humanos perciben lainformaci\u00f3n entrante en su contexto, d\u00e1ndole un sentido, una coherencia adeterminados componentes que en s\u00ed mismo no tienen ese sentido fuera de esecontexto. En el supuesto de una fuerte coherencia central, esta tendencia trabajar\u00edaa expensas de la atenci\u00f3n y la memoria por los detalles. En el caso de darse un vac\u00edode la coherencia central, esta predisposici\u00f3n funcionar\u00eda con independencia delsentido del contexto y prestar\u00eda gran atenci\u00f3n a los detalles m\u00e1s sobresalientes (Hill\n97EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOy Frith, 2003). \u00bfPor qu\u00e9 esta teor\u00eda es tan relevante para el autismo? Frith y Happ\u00e9\n(1994) tomaron como punto de partida el cl\u00e1sico estudio de Barlett (1932), sobre elrecuerdo de im\u00e1genes e historias. En s\u00edntesis, Barlett afirmaba que la gente norecuerda las situaciones detalle a detalle, sino que tiene una visi\u00f3n general delmundo o de un determinado contexto, y de acuerdo a la misma, da sentido a cadauno de los detalles de esas situaciones. Frith (1989) y Frith y Happ\u00e9 (1994)proponen que esta caracter\u00edstica universal del procesamiento de informaci\u00f3n ensujetos humanos est\u00e1 alterada en el autismo, presentando el perfil opuesto. Es decir,los autistas realizar\u00e1n mejor aquellas tareas que requieran una especial atenci\u00f3n a losdetalles que aquellas otras tareas que exijan un reconocimiento expl\u00edcito del aspectoglobal. Las personas con autismo se caracterizar\u00edan por un vac\u00edo de la coherenciacentral.\nEsta teor\u00eda ha recibido, por ahora, un escaso apoyo emp\u00edrico, pero algunos datos\nofrecidos por la literatura avalan, en principio, su validez predictiva. Analizaremosen detalle, no obstante, algunos de los estudios m\u00e1s relevantes que sobre la mismase han realizado.\nShah y Frith (1983) llevaron a cabo un estudio en el que descubrieron, contra\ntodo pron\u00f3stico, que los ni\u00f1os autistas obten\u00edan un rendimiento superior al de losni\u00f1os normales en los tests de Figuras encubiertas de Witkin et al. (1971). Lasautoras explicaron este hallazgo apelando al d\u00e9ficit de coherencia central de losautistas, lo que les faculta para prestar toda su atenci\u00f3n a las partes de los objetos yno sufrir, por tanto, interferencias respecto de la visi\u00f3n de conjunto, es decir, lavisi\u00f3n global de coherencia. En el experimento del Test de Cubos del \u201cWechslerIntelligence Scales\u201d, se llegaron a resultados muy similares. Este test, como essabido, requiere para su correcta ejecuci\u00f3n, descomponer mentalmente una figuracompleta, que es la que se les muestra, en sus diversos componentes. Pues bien,como dec\u00edamos, los autistas fueron especialmente exitosos en este tipo de pruebas.\nLa teor\u00eda de la coherencia central, a su vez, predice que los autistas\nexperimentar\u00e1n un bajo rendimiento en aquellas tareas que impliquen la toma enconsideraci\u00f3n del sentido global del contexto, a partir de la suma de sus detalles. Losescasos trabajos realizados en esta direcci\u00f3n prueban que los autistas tienen muchadificultad para identificar caras cuando \u00e9stas han sufrido una desfiguraci\u00f3n dealguna de sus partes (Tanka y Farah, 1993), o bien, cuando se presentan de formainvertida (Barlett & Searcy, 1993; Rhodes, Brake & Atkinson, 1993; Hobson et al.,1988).\nFrancesca Happ\u00e9, a la saz\u00f3n una de las continuadoras del trabajo de Uta Frith,\ndesglos\u00f3 el estilo de coherencia en tres niveles diferentes: 1) Coherencia perceptiva.\nEsta hip\u00f3tesis sostiene que los autistas tienen dificultad para percibir el entornof\u00edsico como un conjunto coherente de objetos. Happ\u00e9 (1996) estudi\u00f3 la percepci\u00f3nEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n98de ilusiones visuales y demostr\u00f3 c\u00f3mo los autistas sucumben menos a la ilusi\u00f3n\nporque son capaces de desenmascarar las l\u00edneas del fondo o del contexto;2) Coherencia viso-espacial. Los autistas resuelven con gran acierto las tareas de\ncubos de Wechsler y el Test de Figuras Encubiertas, tal como expusimos l\u00edneas atr\u00e1s.Este hallazgo concuerda con la habilidad que muestran los autistas para elreconocimiento de objetos por alg\u00fan detalle a pesar de la mala integraci\u00f3n de laspartes del objeto (Jolliffe, 1998), y con la facilidad para dibujar o copiar detalle adetalle figuras que son globalmente incoherentes (Mottron et al., in press); 3)\nCoherencia verbal-sem\u00e1ntica. Hermelin y O\u2019Connor descubrieron que los autistas\nrecuerdan mejor palabras aisladas que frases con sentido. Es decir, los autistas nocaptan las relaciones sem\u00e1nticas (misma categor\u00eda vs palabras ordenadas) ni lasrelaciones gramaticales (frases vs listas de palabras). Scheuffgen (Tesis doctoral nopublicada, 1998) demostr\u00f3 que los autistas recuerdan bien palabra a palabra, pero noson capaces de sacar el sentido a una corta historia o a un relato. Frith y Snowlilng(1983) realizaron un experimento sobre desambiguaci\u00f3n de hom\u00f3grafos. La tareaconsist\u00eda en elegir la pronunciaci\u00f3n correcta de una palabra final de la frase enfunci\u00f3n del significado de esa frase. Por ejemplo, su ventana da al Este , est\u00e9 donde\nest\u00e9 \u00e9ste. Los autistas, a pesar de que son muy eficaces para fijarse en palabrassimples, fracasan a la hora de identificar el sonido en funci\u00f3n del conjunto. Ahorabien, cuando se les pide expl\u00edcitamente, los autistas son capaces de leer con sentido,desapareciendo el d\u00e9ficit. A este respecto, Kanner (1943) apostill\u00f3: \u201clos ni\u00f1os leenhistorias de manera mon\u00f3tona, y las historias\u2026 se viven como trozos inconexos m\u00e1sque en su totalidad coherente\u201d. Estos hallazgos permiten a Happ\u00e9 (1999) afirmar quela falta de coherencia surge autom\u00e1ticamente, siendo un estilo de cognici\u00f3npreferente de los autistas, m\u00e1s que un d\u00e9ficit propiamente dicho.\nTodo ello estimul\u00f3 a Happ\u00e9 (1999) a considerar la posibilidad de que la\ncoherencia central sea un estilo cognitivo m\u00e1s, a analizar si existe una distribuci\u00f3nen forma de continuum en la poblaci\u00f3n general que abarque desde un vac\u00edo de la\ncoherencia central en un extremo hasta una excelente coherencia central en el otroextremo. Disponemos de algunos datos emp\u00edricos que apoyan esta distribuci\u00f3n tantoen la ni\u00f1ez (Stoecker et al., 1998), en la infancia (Chynn et al., 1991) o en la vidaadulta (Marendaz, 1985).\nDe acuerdo con este nuevo planteamiento, se podr\u00eda predecir que en un extremo\nde este continuum \u2013el de ausencia de coherencia- se situar\u00edan las personas con\nautismo y, adem\u00e1s, aquellas personas que se ajustasen a este perfil estar\u00edan en riesgode padecer autismo, aunque \u00e9ste no haya cristalizado, pero mostrar\u00edan unos d\u00e9ficitsociales muy significativos (deterioro de la teor\u00eda de la mente). Si esta predicci\u00f3n secumpliese, este constructo \u00bfpodr\u00eda servir de herramienta para ampliar el fenotipo delautismo?\n99EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOUna ampliaci\u00f3n de la teor\u00eda de la coherencia central postula que las personas con\nautismo no tienen una deficiente integraci\u00f3n de la informaci\u00f3n en una gestalt (unconjunto dotado de sentido), sino que prestan m\u00e1s atenci\u00f3n a los elementosindividuales (Mottron et al., 2000; Plaisted, 2001). Esta variante explica por qu\u00e9algunos autistas de alto nivel adquieren ciertas habilidades extraordinarias. As\u00ed, porejemplo, partiendo de un inter\u00e9s obsesivo por una fecha de cumplea\u00f1os, puedenextrapolarlo a un af\u00e1n por conocer otros d\u00edas y fechas destacadas y concluir con unconocimiento fenom\u00e9nico de los hechos del calendario. Este planteamiento essemejante a la propuesta de sistematizaci\u00f3n de Baron-Cohen, en el sentido de quelos autistas comienzan por un inter\u00e9s extraordinario en aspectos u objetos simples yluego terminan constituyendo su \u00fanico foco de intereses.\nA pesar de estos notables avances, esta teor\u00eda todav\u00eda no goza de suficiente\napoyo emp\u00edrico para demostrar su validez. Adem\u00e1s, est\u00e1n pendientes diversosinterrogantes cuya respuesta es necesaria para seguir avanzando en la investigaci\u00f3n.As\u00ed, por ejemplo, es necesario descubrir la posible modularidad de la coherenciacentral; el perfil del desarrollo a lo largo del ciclo vital; las bases neuropsicol\u00f3gicas(cfr. Fink et al., 1997; Ring et al., 1999), para valorar algunos avances en estudiosde neuroimagen; las posibles diferencias en cuanto a sexo, inteligencia, nivelcultural; la universalidad y especificidad con respecto al autismo; la conexi\u00f3n entrelos estudios de laboratorio sobre la coherencia central y el comportamiento diariode las personas con autismo (resulta muy peculiar observar c\u00f3mo las personas conautismo se fijan en aspectos de la vida ordinaria o en sensaciones triviales para lagente normal, pero que para ellas tienen una importancia extraordinaria), etc. Todos\u00e9stos constituyen algunos \u00edtems que deben ser convenientemente investigados parapermitir un avance significativo con respecto a la vinculaci\u00f3n de esta teor\u00eda con elautismo.\nValoraci\u00f3n conjunta de las teor\u00edas del autismo\nLa heterogeneidad cl\u00ednica que caracteriza a los trastornos del espectro del\nautismo es muy sugestiva. Algunas personas con el diagn\u00f3stico de autismo carecende lenguaje, buscan obsesivamente la soledad, est\u00e1n plagados de estereotipiasmotoras y permanecen inconscientes con respecto al mundo exterior. Otras personascon el mismo diagn\u00f3stico, por el contrario, huyen de la soledad, tienen lenguaje -aveces son pedantes en el uso del mismo-, buscan amigos -en algunos casos, a trav\u00e9sde m\u00e9todos poco ortodoxos- y se manifiestan obsesionados con algunos temas muypeculiares de tipo acad\u00e9mico.\nAnte esta diversidad sintomatol\u00f3gica, se acepta de forma natural la multiplicidad\netiol\u00f3gica, observ\u00e1ndose un cierto consenso en que el espectro del autismo es elEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n100resultado de la confluencia de diversos factores interactivos y que diferentes causas\nbiol\u00f3gicas pueden afectar a distintas personas con autismo.\nHapp\u00e9 (2003) se pregunta si esta diversidad conductual y biol\u00f3gica se manifiesta\ntambi\u00e9n a nivel cognitivo. Es decir, se tratar\u00eda de descubrir si el d\u00e9ficit cognitivo es\u00fanico o son varios los d\u00e9ficit presentes. En \u00faltima instancia, si el mapa del o de losd\u00e9ficit cognitivos es debido a la confluencia de diversos factores causales con ciertasanomal\u00edas estructurales, la investigaci\u00f3n no deber\u00eda preocuparse tanto por los genesque predisponen al autismo, sino por los genes que inducen esas disfuncionescognitivas tan diversas.\nA lo largo de estas p\u00e1ginas hemos revisado las principales teor\u00edas psicol\u00f3gicas\naplicables al espectro del autismo. Cabe formularse las siguientes cuestiones: \u00bfSepodr\u00edan reducir los d\u00e9ficit cognitivos a un \u00fanico d\u00e9ficit de car\u00e1cter primario? \u00bfSepueden disociar los d\u00e9ficit de la teor\u00eda de la mente, de las funciones ejecutivas y dela coherencia central, o por el contrario deber\u00edan estar interrelacionados?\nA la b\u00fasqueda de un d\u00e9ficit cognitivo \u00fanico\nEn principio, parece bastante evidente que estas tres teor\u00edas son complementarias\nen la medida en que, por ejemplo, los d\u00e9ficit de la teor\u00eda de la mente explicanbastante bien los d\u00e9ficit sociales y de comunicaci\u00f3n, las disfunciones ejecutivas y elvac\u00edo de la coherencia central dan cuenta, a su vez, de las dificultades no socialesdel autismo y de las habilidades extraordinarias no sociales respectivamente.Aunque las tres teor\u00edas tienen diferentes funciones, no obstante, podr\u00edamoscuestionarnos si se refieren a d\u00e9ficit concurrentes, ligados a un \u00fanico agente causal.Cabr\u00eda cuestionarse, igualmente, si los d\u00e9ficit sociales del autismo se derivan de losd\u00e9ficit no sociales y viceversa.\nEste planteamiento fue propuesto recientemente por Happ\u00e9 (2001, 2003), del\ncual exponemos, a continuaci\u00f3n, sus principales supuestos.\nLos d\u00e9ficit primarios de la funci\u00f3n ejecutiva en el autismo pueden ser entendidos\ncomo la incapacidad para reconocer las propias acciones y para dirigirlas, tal comoha propuesto el grupo de Russell. Cabe recordar, igualmente, que de acuerdo con elgrupo de Pennington, las anomal\u00edas tempranas a nivel prefrontal afectan a laimitaci\u00f3n del neo-nato, uno de los precursores del desarrollo de la teor\u00eda de la mente.\nUn procesamiento de informaci\u00f3n basado en los componentes de los objetos en\nlugar del conjunto o de la forma de esos objetos puede provocar una anormalpercepci\u00f3n de emociones y otros aspectos del procesamiento de caras, lo que puededeteriorar la atenci\u00f3n conjunta, ya que lo que el ni\u00f1o y su padre/madre atienden\n101EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOprobablemente no sea lo mismo. El d\u00e9ficit en procesamiento de caras, y de la\natenci\u00f3n conjunta, puede afectar al desarrollo de la teor\u00eda de la mente, y laincapacidad para integrar y dar sentido a la informaci\u00f3n procesada puede hacerdif\u00edcil la comprensi\u00f3n de situaciones sociales complejas.\nEl planteamiento opuesto tambi\u00e9n es posible, al menos te\u00f3ricamente. \u00bfEs posible\nexplicar los d\u00e9ficit no sociales desde los d\u00e9ficit de la teor\u00eda de la mente?\nLos d\u00e9ficit de la teor\u00eda de la mente y de sus precursores, tales como la atenci\u00f3n\nconjunta, afecta de forma muy significativa al aprendizaje mediado socialmente, atrav\u00e9s de la observaci\u00f3n y de la imitaci\u00f3n, lo que unido a la dificultad para atribuirintenciones, afectar\u00e1 gravemente al aprendizaje de palabras. Esta deficiencia essuficiente para explicar los d\u00e9ficit de lenguaje observados en la mayor\u00eda de losautistas. A su vez, la incapacidad para reconocer los propios estados mentales puedeinfluir en la planificaci\u00f3n y en el control de la inhibici\u00f3n. El vac\u00edo de la coherenciacentral aparecer\u00eda como consecuencia de que las personas con autismo, al centrar suatenci\u00f3n de objetos no sociales, realizan un procesamiento local de la informaci\u00f3n,en lugar de un procesamiento hol\u00edstico o global.\nInsistimos en el car\u00e1cter te\u00f3rico de estos modelos, por lo que es necesaria una\nmayor experimentaci\u00f3n. Desde el punto de vista del desarrollo, cabr\u00eda preguntarsequ\u00e9 grupos de d\u00e9ficit aparecen antes; desde el punto de vista longitudinal, habr\u00eda queanalizar qu\u00e9 medidas influyen en cu\u00e1les. Desde la perspectiva del an\u00e1lisisdiferencial, ser\u00eda necesario analizar la posible disociaci\u00f3n entre estos d\u00e9ficit.\nEn todo caso, la correlaci\u00f3n o la convergencia entre estos tres grupos de d\u00e9ficit\nabrir\u00edan las puertas a una posible causa com\u00fan. Por el contrario, la disociaci\u00f3n entrelos d\u00e9ficit sugerir\u00eda unas bases etiol\u00f3gicas diferentes.\nEn todo caso, nos hallamos ante un n\u00famero de conjeturas te\u00f3ricas que habr\u00e1 que\nresolver a nivel cient\u00edfico en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Creemos, no obstante, que estainterconexi\u00f3n entre las diversas teor\u00edas puede abrir las puertas a la interrelaci\u00f3nentre los diversos programas educativos que se elaboren a partir de estos postuladoste\u00f3ricos.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n102VI. COMORBILIDAD EN EL ESPECTRO\nDEL AUTISMO Y SUS IMPLICACIONES\nEN LA EDUCACI\u00d3N DE ADULTOSLos programas de educaci\u00f3n referidos a la transici\u00f3n a la vida adulta deben tomar\ncomo punto de partida la realidad cl\u00ednica de los sujetos destinatarios. No parecesuficiente, por lo tanto, referir en estas p\u00e1ginas de forma exclusiva las caracter\u00edsticascl\u00ednicas del espectro autista, sino que es necesario definir, de forma precisa, laposible presentaci\u00f3n conjunta del autismo con otros trastornos psicopatol\u00f3gicos,dada la posible repercusi\u00f3n que esta asociaci\u00f3n pudiera tener en el desarrollo de losprogramas de intervenci\u00f3n educativa. En este cap\u00edtulo se analizan estas posiblesvinculaciones, que toman como punto de partida la revisi\u00f3n previa de Garc\u00eda-Villamisar y Cabanyes (2002).\n\u00bfQu\u00e9 entendemos por comorbilidad?\nLa comorbilidad representa la concurrencia de enfermedades bien definidas cuya\nasociaci\u00f3n no es debida al azar ni es de tipo causal. Es decir, la comorbilidadpresupone que se den, simult\u00e1neamente, dos o m\u00e1s enfermedades que compartenfactores etiopatog\u00e9nicos. En otras palabras, la comorbilidad es la asociaci\u00f3n deenfermedades debido a que tienen factores causales o mecanismos de producci\u00f3ncomunes. Por el contrario, no es propiamente comorbilidad el que una enfermedadcause otra, el que se den aleatoriamente dos enfermedades o la presencia des\u00edntomas derivados de una enfermedad.\nEstudiar la comorbilidad en el autismo tiene grandes dificultades, dado que ni los\nl\u00edmites del trastorno est\u00e1n bien definidos ni conocemos plenamente sus mecanismosetiopatog\u00e9nicos. En algunas ocasiones, la presencia de algunas manifestacionescl\u00ednicas puede cuestionar el diagn\u00f3stico de trastorno autista antes que plantear unacomorbilidad. En otros casos, esas manifestaciones pueden hacer pensar en unsubtipo dentro del trastorno autista con un perfil cl\u00ednico y evolutivo diferente delt\u00edpico (Bonde, 2000).\nPor otra parte, son bastantes las enfermedades con entidad propia que pueden\ntener s\u00edntomas de autismo. As\u00ed, por ejemplo, la esclerosis tuberosa, el s\u00edndrome delcromosoma X fr\u00e1gil o la rub\u00e9ola cong\u00e9nita pueden tener manifestaciones cercanaso equivalentes a las del trastorno autista (Fombonne et al., 1997). Sin embargo, enestos casos no hablamos de comorbilidad sino de una entidad cl\u00ednica bien delimitadacon manifestaciones de tipo autista y, por tanto, de lo que se define como autismosecundario.\nEn consecuencia, en este cap\u00edtulo nos referiremos s\u00f3lo a aquellas enfermedades\nque con m\u00e1s precisi\u00f3n pueden mostrar comorbilidad con el autismo, dejando de ladolas que son propiamente un diagn\u00f3stico diferencial con el autismo (por ejemplo, laesquizofrenia infantil o el s\u00edndrome del cromosoma X fr\u00e1gil) y las manifestacionescl\u00ednicas de segundo orden del trastorno autista tales como los movimientos\n105EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOanormales (estereotipias y manierismos), los signos neurol\u00f3gicos menores\n(hipoton\u00eda, adiadococinesia, etc.), los problemas en la conducta alimentaria (pica,hiperselectividad, etc.) o las alteraciones neuropsicol\u00f3gicas (en la atenci\u00f3n,memoria, lenguaje, etc.). En definitiva, la comorbilidad en el autismo se centrafundamentalmente en los trastornos afectivos, la ansiedad, los problemas decomportamiento, la epilepsia y las alteraciones del sue\u00f1o.\nHasta hace no mucho tiempo, no se hab\u00eda planteado la posible asociaci\u00f3n entre\nel s\u00edndrome de Gilles de la Tourette y el autismo. Sin embargo, el grupo de Baron-Cohen et al. (1999) ha encontrado un porcentaje alto de personas con autismo ys\u00edndrome de Gilles de la Tourette (8,1%). Se trata de una cuesti\u00f3n que est\u00e1 a\u00fan pordilucidar pero que pone de manifiesto la existencia de varios puntos en com\u00fan, comoson las conductas de tipo obsesivo y los tics que, a su vez, sugieren un sustratogen\u00e9tico y neuroqu\u00edmico muy cercano. En el presente trabajo no mencionaremosm\u00e1s cuestiones sobre esta posible comorbilidad y s\u00f3lo haremos una breve referenciaal s\u00edndrome de Landau-Kleffner.\nLas alteraciones sensoriales en el autismo\nLas causas de los d\u00e9ficit visuales y auditivos son muy variadas. En algunos casos\nrepresentan enfermedades espec\u00edficas o forman parte de s\u00edndromes definidos. Porotra parte, los d\u00e9ficit sensoriales moderados o severos pueden acompa\u00f1arse des\u00edntomas que remedan el autismo y requieren efectuar un diagn\u00f3stico diferencial.\nAunque algunos autores (Fombonne et al., 1997) han encontrado una incidencia\nde d\u00e9ficit sensoriales en el trastorno autista m\u00e1s alta que en la poblaci\u00f3n normal, lasalteraciones sensoriales no parecen asociarse de forma estad\u00edsticamente significativaal autismo y, por tanto, no se podr\u00eda hablar de comorbilidad.\nEn cualquier caso, cuando se dan conjuntamente ceguera cong\u00e9nita y trastorno\nautista se plantean importantes problemas de diagn\u00f3stico y manejo. El estudio de lasrespuestas socio-emocionales es de gran ayuda para diferenciar estos casos de laceguera cong\u00e9nita aislada y para elaborar programas de intervenci\u00f3n m\u00e1s adecuados(Hobson et al., 1999).\nCon respecto a las alteraciones en la audici\u00f3n, interesa se\u00f1alar que se ha\nencontrado un elevado porcentaje (18%) de personas con autismo e hiperacusia(Rosenhall et al., 1999), que, si bien entra dentro del cortejo sintom\u00e1tico m\u00e1sfrecuente, es un dato a tener en cuenta de cara a la intervenci\u00f3n terap\u00e9utica y a lainteracci\u00f3n cotidiana con estas personas.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n106Por otra parte, tambi\u00e9n es importante considerar que la incidencia de otitis serosa\nes elevada en el trastorno autista y que puede condicionar una p\u00e9rdida en la agudezaauditiva. Las causas de este problema son numerosas pero juegan un cierto papel lasautoestimulaciones y el efecto secundario de algunos f\u00e1rmacos. Por esta raz\u00f3n, est\u00e1recomendado hacer revisiones frecuentes de los o\u00eddos en las personas con autismo.Indudablemente, la presencia de un d\u00e9ficit auditivo en una persona con autismoacent\u00faa mucho las manifestaciones espec\u00edficas del trastorno generalizado deldesarrollo aunque requiere un abordaje terap\u00e9utico distinto.\nLa epilepsia en el autismo\nEl riesgo de padecer epilepsia en una persona con autismo es alto. Se han\nse\u00f1alado cifras de incidencia desde 3 hasta 22 veces mayores que en la poblaci\u00f3nnormal (Volkmar y Nelson, 1990). Por esta raz\u00f3n, se considera que la epilepsia es lapatolog\u00eda com\u00f3rbida m\u00e1s frecuente en el autismo. De hecho, para Wong (1993), laasociaci\u00f3n tan alta entre epilepsia y autismo plantea el que pueda tratarse de unamanifestaci\u00f3n m\u00e1s del espectro autista antes que una comorbilidad. Sin embargo,esta cuesti\u00f3n es a\u00fan motivo de debate.\nEl porcentaje de personas con autismo que padecen epilepsia y son menores de\n10 a\u00f1os es del 20% (Olsson et al., 1988). Las cifras de la poblaci\u00f3n adolescente seelevan al 38,3% (Rossi et al., 2000). Actualmente, se admite que el mayor riesgo depadecer epilepsia en el autismo est\u00e1 en la primera infancia, si bien la adolescenciatambi\u00e9n tiene un riesgo elevado.\nEn el autismo se pueden dar todos los tipos de epilepsia. La m\u00e1s frecuente es la\nepilepsia parcial (66,7%), aunque, con frecuencia, tiende a generalizarse (Rossi etal, 2000).\nLas alteraciones electroencefalogr\u00e1ficas, que habitualmente se encuentran en las\npersonas con autismo que padecen epilepsia, son ondas agudas y lentas conparoxismos de puntas inespec\u00edficas con topograf\u00eda multifocal (Rossi et al., 1995).\nLas causas de la epilepsia en el autismo y las v\u00edas por las que se relaciona con\nesta enfermedad a\u00fan no son conocidas. Por otra parte, no se ha encontrado unacorrelaci\u00f3n entre la severidad de los s\u00edntomas de autismo y la tendencia a desarrollarepilepsia (Elia et al., 1995). Con todo, la presencia de antecedentes familiares deepilepsia, el retraso mental y la existencia de alteraciones estructurales en laResonancia Nuclear Magn\u00e9tica cerebral son factores de riesgo para la epilepsia enel autismo (Mouridsen et al., 1999).\n107EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOLa gravedad de la epilepsia en el autismo va desde formas autolimitadas, que\ndesaparecen de forma espont\u00e1nea despu\u00e9s de un tiempo variable, hasta crisis muyresistentes a la medicaci\u00f3n que obligan a plantear la cirug\u00eda como alternativaterap\u00e9utica. En la actualidad, disponemos de nuevos f\u00e1rmacos que abren unasexpectativas mejores al tratamiento de la epilepsia en el autismo y que presentanmenos efectos secundarios.\nLa repercusi\u00f3n que tiene la epilepsia en las personas con autismo depende de\nmuchas variables: el tipo de epilepsia, la edad de presentaci\u00f3n, la frecuencia ycaracter\u00edsticas de las crisis, la respuesta al tratamiento, los f\u00e1rmacos empleados, etc.Sin embargo, es indudable que la epilepsia puede condicionar notablemente laintervenci\u00f3n psicoeducativa que se lleva a cabo en el autismo. Este hecho, junto conlos riesgos derivados de las propias crisis, obliga a intentar lograr una remisi\u00f3ncompleta de ellas. Lamentablemente, en el autismo es relativamente frecuenteencontrar epilepsias de dif\u00edcil control.\nEl s\u00edndrome de Landau-Kleffner es una entidad en la que se asocia la presencia\nde crisis epil\u00e9pticas y un deterioro progresivo del lenguaje. El cuadro cl\u00ednico que seva desarrollando tiene bastantes coincidencias con la regresi\u00f3n autista observada enalgunos pacientes con epilepsia, por lo que surgen numerosas inc\u00f3gnitas sobre losl\u00edmites nosol\u00f3gicos de estos problemas. Esta es, sin duda, una importante cuesti\u00f3nque a\u00fan hay que dilucidar.\nTrastornos del sue\u00f1o en el autismo\nEn las personas con autismo es frecuente observar dificultades en el sue\u00f1o.\nAlgunos estudios se\u00f1alan que el 66% de las personas con autismo tienen alg\u00fan tipode trastorno del sue\u00f1o (Richdale, 1999). Este porcentaje es notablemente superior alde la poblaci\u00f3n normal y mayor que el observado en las personas con retraso mentalmoderado o severo.\nEl trastorno del sue\u00f1o m\u00e1s frecuente en el autismo es el insomnio de inicio,\nseguido del de mantenimiento. Es decir, las dificultades para conciliar el sue\u00f1o, alcomienzo de ese periodo, y los frecuentes despertares nocturnos. Tambi\u00e9n es f\u00e1cilobservar despertares precoces. No hay, por el contrario, una incidencia mayor depesadillas, terrores nocturnos, sonambulismo u otros fen\u00f3menos paras\u00f3mnicos.\nLos estudios polisomnogr\u00e1ficos se\u00f1alan que las personas con autismo tienen\nalteraciones en el patr\u00f3n de sue\u00f1o (latencias, distribuci\u00f3n de las fases, etc.) y queestas alteraciones correlacionan con algunos de los \u00edndices psicol\u00f3gicos empleadospara el diagn\u00f3stico (Elia et al., 2000).EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n108Las causas de estos problemas de sue\u00f1o son variables y generalmente\nmultifactoriales. Es posible que en los ni\u00f1os peque\u00f1os con autismo estos problemassean debidos a las dificultades que tienen para emplear referencias sociales quesincronicen los ciclos de sue\u00f1o-vigilia. Por el contrario, en los adultos con C.I.normal o l\u00edmite, los trastornos de sue\u00f1o parecen estar condicionados por factoresafectivos o de ansiedad (Richdale y Prior, 1995).\nEs evidente que los trastornos del sue\u00f1o pueden condicionar de forma importante\nlos rendimientos en los programas psicoeducativos y que, adem\u00e1s, pueden ser fuentede tensiones o conflictos en el \u00e1mbito familiar o de la instituci\u00f3n.\nEl tratamiento de los trastornos del sue\u00f1o es necesariamente personalizado,\nintentando identificar las causas y los factores precipitantes y de mantenimiento. Enbastantes casos hay un claro componente de ansiedad que puede derivar del cambiode algunas rutinas. En general, ser\u00e1 necesario modificar elementos distorsionantesdel sue\u00f1o e introducir h\u00e1bitos favorecedores. En algunos casos, tambi\u00e9n ser\u00e1necesario asociar alg\u00fan f\u00e1rmaco facilitador del sue\u00f1o.\nLa ansiedad en el autismo\nLa experiencia cl\u00ednica y los datos de investigaci\u00f3n se\u00f1alan que la ansiedad es un\nproblema frecuente en las personas con autismo (Kim et a.l, 2000).\nLas propias caracter\u00edsticas del trastorno autista hacen que estas personas se\nsientan especialmente molestas ante los cambios imprevistos, la interacci\u00f3n social,las situaciones inciertas o la exigencia de modificar algunas de sus rutinas (Grodenet al., 1994). Es f\u00e1cil que todo esto se trasforme en manifestaciones de ansiedad alsuperar sus sistemas de alerta (Groden et al., 1994). Desde esta perspectiva, laansiedad ser\u00eda, m\u00e1s bien, una patolog\u00eda derivada del propio trastorno autista. Sinembargo, es muy posible que la ansiedad y el autismo compartan mecanismoscausales, lo que lleva a plantear la cuesti\u00f3n en t\u00e9rminos de comorbilidad.\nLas manifestaciones de la ansiedad en el trastorno autista pueden ser muy\nvariadas y el diagn\u00f3stico no es, por tanto, f\u00e1cil. Es frecuente observar inquietud ydesasosiego que pueden incrementar las estereotipias o producir un cierto estado deagitaci\u00f3n. En algunos casos, pueden darse conductas auto o heteroagresivas otraducirse en comportamientos disruptivos. En otros casos, la ansiedad se manifiestacomo problemas en la conducta alimentaria o dificultades en el sue\u00f1o.\nA falta de instrumentos espec\u00edficos, el diagn\u00f3stico es esencialmente sintom\u00e1tico\ny descansa en la sospecha cl\u00ednica ante algunas conductas singulares y la presenciade posibles factores generadores de ansiedad.\n109EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOEl tratamiento exige eliminar los factores ansi\u00f3genos, introducir estrategias de\nafrontamiento del estr\u00e9s y, en algunos casos, apoyarse en psicof\u00e1rmacos. Tambi\u00e9nsuele ser \u00fatil la elaboraci\u00f3n de programas de desensibilizaci\u00f3n a los est\u00edmulosansi\u00f3genos.\nLa depresi\u00f3n en el autismo\nEl diagn\u00f3stico de los trastornos afectivos en el autismo es enormemente\ncomplejo debido a las limitaciones que tienen estas personas para expresar sussentimientos y emociones. Sin embargo, esto no autoriza a relegar ese diagn\u00f3sticoni, por supuesto, a negar la posibilidad de que se pueda dar. Muy al contrario,bastantes datos apuntan a que las personas con autismo sufren frecuentementecuadros depresivos (Ghaziuddin y Tsai, 1991; Lainhart y Folstein, 1994; Ghaziuddiny Greden, 1998).\nLas manifestaciones cl\u00ednicas son bastante variables y, l\u00f3gicamente, est\u00e1n muy\nmediatizadas por el nivel cognitivo y de comunicaci\u00f3n de la persona con autismo.Con todo, es frecuente que el cuadro depresivo se exprese en forma de irritabilidad,agresividad, oposicionismo, mayor retraimiento, lentitud de respuestas, problemasde sue\u00f1o (particularmente, despertares precoces) y p\u00e9rdida de apetito. Adem\u00e1s, sepueden asociar gritos, mayor hipersensibilidad a los est\u00edmulos y menor tolerancia alos cambios (Matson et al., 1996, 1999).\nHasta el momento, no disponemos de instrumentos de evaluaci\u00f3n de los s\u00edntomas\ndepresivos en el autismo y esto es un reto inexcusable. Sin embargo, una detalladaobservaci\u00f3n de las conductas y de las pautas de interacci\u00f3n contrastada con la l\u00edneade base de la persona con autismo puede sugerir con bastante solidez la presencia des\u00edntomas depresivos.\nEl enfoque terap\u00e9utico requiere, en primer lugar, identificar y eliminar los\nposibles factores causales externos (contextos o actividades) que pudieran estargenerando frustraciones. En algunos casos, estos elementos son claramentedistinguibles y es posible removerlos. Sin embargo, en no pocos casos, esa tarea noes f\u00e1cil o no es suficiente.\nEn un segundo momento, se debe valorar la necesidad de asociar un f\u00e1rmaco\nantidepresivo, particularmente en aquellas personas cuyas manifestacionesdepresivas sean m\u00e1s problem\u00e1ticas o re\u00fanan un perfil menos reactivo a factoresexternos.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n110El trastorno obsesivo-compulsivo y el autismo\nLa insistencia y reiteraci\u00f3n verbal y motora son manifestaciones que ya quedaron\nse\u00f1aladas en la descripci\u00f3n original del autismo realizada por Leo Kanner. Estasmanifestaciones quedar\u00edan englobadas en los t\u00e9rminos conductas repetitivas y\npreocupaciones persistentes.\nMuchos de estos s\u00edntomas se acercan notablemente al concepto de ideas\nobsesivas y compulsiones que caracteriza al trastorno obsesivo-compulsivo. Lasnotas diferenciadoras son la vivencia por parte del sujeto de disgusto y desasosiegopor esas manifestaciones junto con la sensaci\u00f3n de escaso control sobre ellas y defalta de proporci\u00f3n o de necesidad real. Todas ellas son notas con un marcadocar\u00e1cter subjetivo, cuya presencia, en el autismo, es enormemente dif\u00edcil de verificar.\nBaron-Cohen (1989) llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre los obst\u00e1culos para poder hablar\ncon precisi\u00f3n de trastorno obsesivo-compulsivo en el autismo. Obviamente, elprincipal obst\u00e1culo es la dificultad que tienen muchas personas con autismo deexaminar y verbalizar las ideas que pasan por su mente. Sin embargo, conviene tenerpresente que esta dificultad no excluye la existencia de este trastorno. De hecho, enalgunas personas con autismo que poseen niveles altos de comunicaci\u00f3n einteracci\u00f3n es posible identificar manifestaciones que entran de lleno en el \u00e1mbitodel trastorno obsesivo-compulsivo. Esto es especialmente m\u00e1s claro en la etapa dela vida adulta (Howlin, 1997). Con todo, en el autismo, es preciso ser cauto a la horade se\u00f1alar comorbilidad con el trastorno obsesivo-compulsivo, porque, la mayorparte de las veces, las ideas reiterativas y las conductas repetitivas no se acompa\u00f1ande manifestaciones de rechazo, intentos de freno o compensaci\u00f3n ni tienen una clarafinalidad defensiva-evitativa como muestran las ideas obsesivas y las compulsiones.\nPor otra parte, las conductas de tipo compulsivo que se pueden observar en las\npersonas con autismo son preferentemente tocar, dar golpecitos o palmaditas,ordenar y limpiar. Por el contrario, son menos frecuentes las conductas decomprobaci\u00f3n o de contar (McDougle et al., 1995). Sin embargo, muchas de estasconductas tienen un car\u00e1cter m\u00e1s repetitivo que propiamente compulsivo ya que nosuelen expresarse como actos evitativos o compensatorios ni descargas indirectas ycontrarrestadas.\nEs claro que nuestros conocimientos actuales sobre ambas entidades son a\u00fan\nmuy limitados, por lo que es posible que estemos separando manifestaciones quepertenecen a un mismo substrato o intentando juntar s\u00edntomas que corresponden aprocesos diferentes.\nEn cualquier caso, es relativamente frecuente identificar rasgos de tipo obsesivo\nentre los familiares de las personas con autismo, lo que sugiere la existencia de un\n111EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOcontinuo o, m\u00e1s probablemente, la presencia de mecanismos causales comunes\n(Bejerot et al., 2001).\nDesde la perspectiva terap\u00e9utica, es interesante lograr precisar si las\nmanifestaciones son preferentemente conductas repetitivas o tienen un claro car\u00e1cterobsesivo-compulsivo. En el primer caso, el enfoque se centra mucho en la conductaconcreta y se emplean distintas t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n. Sin embargo, en los casosde comorbilidad con el trastorno obsesivo-compulsivo es preciso apoyarse en eltratamiento farmacol\u00f3gico y poner en marcha programas terap\u00e9uticos espec\u00edficos enfunci\u00f3n de las manifestaciones y los recursos cognitivos de cada persona.\nProblemas de conducta\nEs frecuente que las personas con autismo presenten conductas que son\nproblem\u00e1ticas por su inadecuaci\u00f3n o dificultad de manejo. Es importante no perderde vista que, en muchos casos y en bastantes ocasiones, estas conductas son intentosde comunicaci\u00f3n. Debido a las importantes limitaciones en la capacidadcomunicativa que conlleva el autismo, las personas que sufren este trastorno puedenno encontrar otra v\u00eda de expresar sus deseos, intereses, molestias o rechazos que pormedio de conductas problem\u00e1ticas. Por tanto, en estos casos, los problemas deconducta tienen una finalidad. Evidentemente, es esencial descubrir esa finalidad encada caso ya que, al tiempo que se logra satisfacer esa necesidad, se puede conseguireliminar la conducta problema.\nLos problemas de conducta m\u00e1s frecuentes en el trastorno autista son las\nautoestimulaciones, las conductas agresivas y los comportamientos disruptivos.\nLas autoestimulaciones son conductas repetitivas que buscan incrementar el nivel\nde activaci\u00f3n sensorial. Los canales empleados pueden ser todos los posibles: tacto,gusto, vista, o\u00eddo y olfato. Y los modos de lograr la estimulaci\u00f3n pueden ser muyvariados: pellizcos, golpeteos, generar reflejos o ruidos, introducirse objetos poralguno de los orificios naturales, taponarse alternativamente los o\u00eddos, encender yapagar luces, oler objetos, chupar sustancias, etc.\nLas conductas agresivas con los dem\u00e1s, o con objetos, no son frecuentes pero son\nmuy perturbadoras y es muy importante lograr eliminarlas r\u00e1pidamente. En bastantescasos, son expresi\u00f3n de situaciones de ansiedad o de cuadros depresivos y eltratamiento descansa fundamentalmente en resolver estos problemas. En otros casos,la agresividad se dirige hacia el propio sujeto en forma de autolesiones. En bastantesocasiones, estas autolesiones son formas de autoestimulaci\u00f3n y deben ser abordadascomo tales. Sin embargo, es crucial lograr diferenciar este modo de autoestimulaci\u00f3nde las autolesiones asociadas a la ansiedad o a s\u00edntomas depresivos.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n112Los comportamientos disruptivos son conductas de interferencia de la din\u00e1mica\nnormal del contexto. Se pueden expresar de muchos modos, gritando, repitiendoinsistentemente palabras, dando golpes, etc. La mayor parte de las veces son intentosde comunicaci\u00f3n que es preciso desvelar.\nEl tratamiento de todos estos problemas requiere un detallado an\u00e1lisis de la\nconducta, evaluando los factores antecedentes y consecuentes y todos los elementosque han concurrido en su desarrollo. A partir del registro de esos datos, se debeelaborar un programa espec\u00edfico de modificaci\u00f3n de conducta manejando losrefuerzos oportunos. En bastantes ocasiones, la identificaci\u00f3n de la finalidad de esasconductas permite resolver el problema. Sin embargo, en muchos casos, la ayuda dela medicaci\u00f3n es absolutamente imprescindible.\nConclusi\u00f3n\nLa comorbilidad en el autismo es frecuente y variada. Su presencia complica el\ncuadro cl\u00ednico, tanto desde la perspectiva diagn\u00f3stica como de manejo. Act\u00faasiempre como elemento distorsionador de la evoluci\u00f3n e integraci\u00f3n de la personacon autismo.\nEn consecuencia, es de gran importancia lograr identificar, precoz y fiablemente,\ncada una de las posibles patolog\u00edas com\u00f3rbidas del autismo. En algunos casos, estatarea no es sencilla y exige una evaluaci\u00f3n precisa y multidisciplinar que descansa,fundamentalmente, en conocer con profundidad a cada persona con autismo.\nEl tratamiento de las patolog\u00edas com\u00f3rbidas debe ser tambi\u00e9n personalizado,\nprocurando identificar los factores causales.\nEvidentemente, cuando se logra resolver la comorbilidad, se consigue una mejor\nrespuesta a la intervenci\u00f3n psicoeducativa en la persona con autismo.\nPor tanto, los programas psicoeducativos deben tener en cuenta las limitaciones\ny condicionamientos que la presencia conjunta de otros trastornos comporta para sudesarrollo y ejecuci\u00f3n.\n113EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOVII. LA EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS\nCON AUTISMO EN LA TRANSICI\u00d3N\nA LA VIDA ADULTA: FUNDAMENTOS\nCONCEPTUALES Y METODOL\u00d3GICOSEvoluci\u00f3n en el concepto de educaci\u00f3n de adultos. An\u00e1lisis de\nuna larga trayectoria\nDice un antiguo proverbio chino del a\u00f1o 645 antes de Cristo: \u201cPara un a\u00f1o,\nsembrad cereales. Para una d\u00e9cada, plantad \u00e1rboles. Para toda la vida, educad yformad a las personas\u201d (Proverbio chino, Guanzi, 645 a.C.).\nSi se analiza el concepto de educaci\u00f3n desde los cl\u00e1sicos, se encuentran diversas\nacepciones del t\u00e9rmino:\n\u2022 En el Diccionario de la Real Academia (2001), se le asignan varios significados,\nentre ellos: crianza, ense\u00f1anza y doctrina que se da a los ni\u00f1os y a los j\u00f3venes;instrucci\u00f3n por medio de la acci\u00f3n docente.\n\u2022 El significado etimol\u00f3gico de educaci\u00f3n: educere, que significa \u201cextraer\u201d, \u201csacar\u201d.\n\u2022 La educaci\u00f3n para S\u00f3crates, Plat\u00f3n, Montaigne, Rousseau, Herbart consiste en\ndesarrollar armoniosamente, en j\u00f3venes y adolescentes, todas las facultades para\u201chacer un hombre\u201d.\n\u2022 La educaci\u00f3n puede ser entendida como una tarea perfectiva, optimizadora. Es\nuna modificaci\u00f3n del hombre dirigida al propio perfeccionamiento. En elconcepto de educaci\u00f3n subyace la idea de \u2018formaci\u00f3n\u2019. Formar: dar forma.\n\u2022 La educaci\u00f3n es el perfeccionamiento intencional de las potencias\nespec\u00edficamente humanas (Garc\u00eda Hoz, 1985).\n\u2022 Juan Am\u00f3s Comenio (1592- 1670) fue uno de los grandes maestros de la\npedagog\u00eda que respald\u00f3 la idea de la escuela para todos, se\u00f1alando a lasautoridades gubernamentales como responsables de su difusi\u00f3n y organizaci\u00f3n.Defendi\u00f3 la idea de la educaci\u00f3n como proceso de continuidad en el devenir vitaldel ser humano.\n\u2022 En el a\u00f1o 1792, en el informe presentado a la Asamblea Nacional Francesa por\nCondorcet se afirma lo siguiente: \u201cLa instrucci\u00f3n deber\u00eda abarcar todas lasedades; no hay ninguna en la que no sea \u00fatil y posible aprender (...) Se ha deasegurar a los hombres de todas las edades de la vida, la facilidad de conservarsus conocimientos o de adquirir otros nuevos\u201d ( ApudP\u00e9rez Serrano, 2000).\n\u2022 Educaci\u00f3n: se considera la educaci\u00f3n como el proceso de instrucci\u00f3n organizado\ny dirigido a comunicar y aportar un conjunto de conocimientos, habilidades ydestrezas v\u00e1lidas en todas las actividades de la vida cotidiana (Jarvis, 1990).\n117EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\u2022 Instrucci\u00f3n, adiestramiento, entrenamiento: significados todos ellos\ncomprendidos en el vocablo saj\u00f3n training. Este t\u00e9rmino se asocia con relativa\nfrecuencia a la idea de preparar a alguien para algo: una tarea, una misi\u00f3n. Lainstrucci\u00f3n es definida como la adquisici\u00f3n sistem\u00e1tica de habilidades, conceptosy aptitudes que provocan una mejora en la situaci\u00f3n del trabajo. En algunoscontextos se hace referencia expl\u00edcita al entrenamiento laboral (Tigth, 2002).\n\u2022 Aprender, aprendizaje: en ingl\u00e9s learning, es un concepto relacionado con\npalabras como descubrimiento, crecimiento personal, intercambio de ideas einformaci\u00f3n con otros (Tigth, 2002).\n\u2022 Desarrollo, evoluci\u00f3n: development , definido como entrenamiento, desarrollo y\neducaci\u00f3n, conceptos, todos ellos, relacionados directamente con el aprendizaje;adem\u00e1s, el desarrollo es el proceso m\u00e1s primario en el que se apoyan elentrenamiento y la educaci\u00f3n formal (Garavan, 1997).\nEn el tema que nos ocupa, y tratando de delimitar el amplio panorama de la\neducaci\u00f3n al \u00e1mbito m\u00e1s especifico de la educaci\u00f3n de adultos, se deben tener encuenta las anteriores definiciones del t\u00e9rmino educaci\u00f3n con una concreta referenciaa estadios evolutivos determinados: los que quedan fuera de la considerada etapa deldesarrollo: infancia-adolescencia-primera juventud.\nHist\u00f3ricamente, la alfabetizaci\u00f3n ha sido la puerta de entrada en lo que se\nconsidera la educaci\u00f3n de adultos. En palabras de Fern\u00e1ndez (1990), la comprensi\u00f3ndel proceso de alfabetizaci\u00f3n es una clave esencial para comprender el fen\u00f3menoglobal de la educaci\u00f3n de adultos. La educaci\u00f3n de adultos, hasta una \u00e9poca reciente,no era considerada como la educaci\u00f3n ordinaria. En los planteamientos de pol\u00edticaeducativa era una actividad marginal o a\u00f1adida. En la actualidad, la educaci\u00f3n deadultos concebida como \u201ceducaci\u00f3n permanente\u201d, ha sufrido una evoluci\u00f3n en lamanera de concebir el vocablo.\nEn el t\u00e9rmino \u201cadulto\u201d se encierra una amplia variedad de significados. El\nconcepto en s\u00ed hace referencia a una fase del ciclo vital del individuo: inicialmenteel sujeto es un ni\u00f1o, luego un joven, despu\u00e9s un adulto. El t\u00e9rmino adulto se refieretambi\u00e9n a un estatus, considerando que la sociedad asume como adulto al sujeto queincorpora en s\u00ed una serie de valores e ideales a los que se supone que se adscribe laetapa de la vida llamada madurez (Rogers, 2003).\nEn general, como adultos, todos tenemos una dilatada experiencia educativa a\nnuestras espaldas y, a trav\u00e9s de las experiencias vividas en la infancia, es frecuenteasociar el concepto \u201ceducaci\u00f3n\u201d a las instituciones y organismos que durante a\u00f1oshan velado por nuestra formaci\u00f3n. Sin embargo, entender s\u00f3lo as\u00ed la \u201ceducaci\u00f3n\u201d noes del todo correcto si nos referimos a la \u201ceducaci\u00f3n\u201d en un sentido m\u00e1s amplio yEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n118dilatado que pueda abarcar y tener en cuenta adem\u00e1s \u201cla educaci\u00f3n en la etapa\nadulta\u201d.\nDesde los a\u00f1os 40-60, el sentido que se asigna a la educaci\u00f3n de adultos ha sido\nel de una forma de remediar o de solucionar los d\u00e9ficit en la educaci\u00f3n de lasprimeras etapas del desarrollo. Desde esta perspectiva, la educaci\u00f3n de adultos eraconcebida como una segunda oportunidad para aquellas personas que, por diferentesrazones, se hab\u00edan visto privados de esta formaci\u00f3n inicial.\nA partir de los a\u00f1os 60, la educaci\u00f3n de adultos empieza a ser considerada como\nuna manera de evitar las desigualdades y las desventajas, y se introduce una nuevaforma de concebir la educaci\u00f3n diferente al patr\u00f3n de educaci\u00f3n normal. De estemodo, empieza a ser considerada no s\u00f3lo como una forma de recuperar lo que no seha tenido o un reciclaje o repetici\u00f3n de lo aprendido en la escuela. Entra en juego eneste momento la idea de \u201ceducaci\u00f3n\u201d como proceso formativo que abarca la propiaexistencia\nEsta nueva consideraci\u00f3n guarda relaci\u00f3n con la idea del proyecto biogr\u00e1fico.\nPolaino-Lorente (1997) se expresa de la siguiente forma al hablar del proyectobiogr\u00e1fico: \u201cUn principio que parece aceptable es \u00e9ste: el hombre \u201ces\u201d, pero \u201cno est\u00e1hecho\u201d. Cuando nace es s\u00f3lo una posibilidad de proyecto. Por supuesto, no puedehacerse solo, porque hay factores condicionantes de la trayectoria de toda personahumana. Pero los condicionamientos no son tantos ni tan vigorosos que anulen lalibertad. Ser libre significa tener la vida en las manos. Lo que resulte depender\u00e1 deluso que se haya hecho de la libertad. (...) el resultado de nuestra actividad dependedel \u201cproyecto\u201d que cada uno se haya hecho para su propia vida. Siempre queactuamos lo hacemos por algo y para algo; nos proponemos un fin, una meta. Si nolo hici\u00e9ramos as\u00ed, nuestro comportamiento no tendr\u00eda sentido; en el fondosignificar\u00eda que no tenemos proyecto alguno y probablemente nuestras acciones nopodr\u00edan llamarse humanas: podr\u00edan ser meros actos reflejos, como los de los seresirracionales. Para realizarse como persona, es menester tener un proyecto racional,pensado, reflexionado. (...) Cuando un hombre o una mujer tiene un proyecto devida, cuando concibe un proyecto acerca de su ser personal, \u00e9l mismo, ella misma,se proyecta, se lanza a la realizaci\u00f3n de ese proyecto porque se ha comprometidocon \u00e9l. Entonces ese proyecto pasa a ser fin de la existencia, compromiso radical yprofundo. Y con un talante decidido se impide que haya la m\u00e1s m\u00ednima fisura que lodebilite o tuerza. Sin proyecto, damos bandazos y acabamos en la frustraci\u00f3n. Laeducaci\u00f3n es el ingrediente b\u00e1sico de la consolidaci\u00f3n del proyecto, del proyecto dehacerse (Polaino- Lorente, 1997).\nEn esta consideraci\u00f3n del proyecto biogr\u00e1fico, es obvia la exigencia y la\nnecesidad de optar por la educaci\u00f3n de adultos como un ingrediente indispensableen el desarrollo del mismo.\n119EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOLas cinco conferencias internacionales de educaci\u00f3n de adultos convocadas por\nla UNESCO en los a\u00f1os 1949 (Elsinor), 1960 (Montreal), 1972 (Tokio), 1985 (Par\u00eds)y 1997 (Hamburgo), han sido el mayor impulso internacional, y de consecuenciatambi\u00e9n en lo que se refiere a las pol\u00edticas educativas nacionales, en cuanto a ladifusi\u00f3n e implantaci\u00f3n del proyecto de la educaci\u00f3n de adultos.\nEn 1960, en Montreal el tema de la conferencia dictada por la UNESCO: \u201cLa\neducaci\u00f3n de adultos en un mundo en transformaci\u00f3n\u201d, indica la orientaci\u00f3n quellevar\u00e1 a confirmar la esencialidad del concepto de continuidad de la educaci\u00f3n. Enla declaraci\u00f3n general, el fin de la educaci\u00f3n de adultos se remite a las exigenciasm\u00e1s profundas y globales del hombre, un ser complejo por sus m\u00faltiplesnecesidades (De Natale, 2003).\nDe los a\u00f1os 80 en adelante, la educaci\u00f3n es concebida como algo amplio, no\npropio de las primeras etapas sino de toda la trayectoria biogr\u00e1fica de la persona.Hay muchos y diferentes modos de concebir la educaci\u00f3n y las necesidades de laspersonas de todas las edades y clases.\nLa educaci\u00f3n de adultos, hoy por hoy, y desde pr\u00e1cticamente todos los \u00e1mbitos\nde consideraci\u00f3n, tiene caracter\u00edsticas bien distintas a las de un servicio derecuperaci\u00f3n. Se afirma como nuevo derecho del hombre y encuentra sufundamento, y su objetivo, en el reconocimiento del valor de la persona a la quedeben garantizarse los medios para expresarse adecuadamente a lo largo de toda suexistencia. Cada cual puede afirmarse en la originalidad y en la creatividad personal,puede comprometerse a traducir los procesos culturales a su concreta realidadindividual, para crear su estilo de vida, proponi\u00e9ndose como animador y promotorde un humanismo cada vez m\u00e1s aut\u00e9ntico (De Natale, 2003).\nEducaci\u00f3n de adultos con especial referencia al autismo: entre\nla diversidad terminol\u00f3gica y la polisemia significativa\nA medida que se ha ido modificando el modo de concebir la educaci\u00f3n de\nadultos, de manera casi simult\u00e1nea, se ha producido una diversificaci\u00f3nterminol\u00f3gica que, en ocasiones, llegaba a designar conceptos muy dispares. Estefen\u00f3meno ha supuesto, no obstante, un enriquecimiento del concepto que hoy setiene acerca de la \u201ceducaci\u00f3n de adultos\u201d, incluido el \u00e1mbito de la discapacidad.\nMedina Fern\u00e1ndez (1997) apunta \u201cal incremento de la demanda y oferta de\nformaci\u00f3n de personas adultas. Los cambios sociales producen una realidadcaracterizada por un importante crecimiento en un doble sentido: por una parte, seincrementa la demanda de formaci\u00f3n por parte de las personas adultas y por otraparte, cada vez son m\u00e1s y m\u00e1s diversas las instituciones o los agentes dedicados a laEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n120educaci\u00f3n de adultos produciendo de esta forma un aumento de la diversidad y\npluralidad de las ofertas de formaci\u00f3n (\u2026), el incremento de la oferta se haproducido en un doble sentido: en n\u00famero y en variedad, afectando tanto a lasactividades de formaci\u00f3n como a los agentes o instituciones que ofertan cursos a laspersonas adultas y crece con ello la variedad de las ofertas formativas. (\u2026) pero nosencontramos con un sistema educativo pensado esencialmente para ni\u00f1os y j\u00f3venes,que en su aplicaci\u00f3n a la educaci\u00f3n de adultos resulta r\u00edgido, infantilizante yaltamente burocratizado\u201d.\nPasamos rese\u00f1a, brevemente, a algunos de los t\u00e9rminos conceptuales que han\nsido utilizados, en ocasiones, como sin\u00f3nimos unos de otros, en ocasiones conmatizaciones particulares, y que han contribuido a la configuraci\u00f3n amplia, global eintegral del concepto actual.\nA) EDUCACI\u00d3N DE ADULTOS\nLa expresi\u00f3n educaci\u00f3n de adultos ha sido empleado en las conferencias de la\nUNESCO sobre educaci\u00f3n de adultos desde 1972 hasta 1985 y, especialmente, en laDeclaraci\u00f3n de Nairobi (1976): \u201cLa expresi\u00f3n educaci\u00f3n de adultos, designa latotalidad de los procesos organizados de educaci\u00f3n, sea cual sea el contenido, elnivel y el m\u00e9todo, sean formales o no formales, sea que prolonguen o reemplacen laeducaci\u00f3n inicial dispensada en las escuelas y universidades o en forma deaprendizaje profesional, gracias a las cuales, las personas consideradas como adultospor la sociedad a la que pertenecen, desarrollan sus aptitudes, enriquecen susconocimientos, mejoran sus competencias t\u00e9cnicas o profesionales o les dan unanueva orientaci\u00f3n y hacen evolucionar sus actitudes o su comportamiento en ladoble perspectiva de un enriquecimiento integral del hombre y una participaci\u00f3n enun desarrollo socioecon\u00f3mico y cultural equilibrado e independiente\u201d (UNESCO,1976).\nEste hecho demuestra no s\u00f3lo que hay una gran necesidad de una mejor\nintegraci\u00f3n y una mayor cooperaci\u00f3n entre todos los sistemas educativos, sino que,adem\u00e1s, la educaci\u00f3n de adultos se enfrenta a m\u00faltiples crisis mundiales y tiene queproporcionar una comprensi\u00f3n cr\u00edtica de dichas crisis y de las posibles solucionesalternativas, y capacitar a los adultos para aprender las habilidades b\u00e1sicas para lavida (Carreras et al., 1998).\nLa educaci\u00f3n de adultos no puede ser considerada intr\u00ednsecamente, sino como un\nsubconjunto integrado en un proyecto global de educaci\u00f3n permanente ( El libro\nblanco de la educaci\u00f3n de adultos . MEC. 1986).\n121EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOEn la actual terminolog\u00eda utilizada en nuestro pa\u00eds aparece el concepto de\neducaci\u00f3n de adultos como \u201ceducaci\u00f3n de personas adultas\u201d. Tambi\u00e9n el sumariolegislativo recogido en la p\u00e1gina web de la comunidad de Madrid(www.madrid.org), utiliza igualmente este t\u00e9rmino a partir de la Ley Org\u00e1nica deOrdenaci\u00f3n General del Sistema Educativo (LOGSE, 1990).\nB) EDUCACI\u00d3N CONTINUA\nEsta expresi\u00f3n ha evolucionado en su concepci\u00f3n desde los a\u00f1os 60 y su\nsignificado se ha ido delimitando de manera progresiva: de educaci\u00f3n orientada aadultos que vuelven a la educaci\u00f3n formal, por no haber tenido oportunidadesformativas adecuadas en su momento de formaci\u00f3n, a un significado m\u00e1s actual enel que se delimita su \u00e1mbito de acci\u00f3n, siendo considerada, en la actualidad, con unmatiz de formaci\u00f3n profesional y vocacional orientado a programas deentrenamiento y dirigido a niveles formativos de personas que ya poseen una buenay adecuada formaci\u00f3n (Rogers, 2003).\nC) EDUCACI\u00d3N PERMANENTE\nFlecha (1994) apunta al concepto de educaci\u00f3n permanente como el concepto\nque mayor consenso ha alcanzado en el desarrollo y evoluci\u00f3n de la educaci\u00f3n deadultos. De hecho, se\u00f1ala que el t\u00e9rmino de educaci\u00f3n permanente ha sido incluidoen la definici\u00f3n de educaci\u00f3n de adultos de la 19\u00aa reuni\u00f3n de la Conferencia Generalde la UNESCO celebrada en Nairobi, a la que ya se ha hecho referencia l\u00edneas atr\u00e1s(UNESCO, 1976).\n\u201cEl concepto de educaci\u00f3n permanente se extiende a todos los aspectos del hecho\neducativo, engloba a todos y el todo es mayor que la suma de las partes. En laeducaci\u00f3n no se puede identificar una parte distinta del resto que no sea permanente.Dicho de otro modo, la educaci\u00f3n permanente no es ni un sistema, ni un sectoreducativo, sino el principio en el cual se funda la organizaci\u00f3n global de un sistemay, por tanto, la elaboraci\u00f3n de cada una de sus partes.\u201d (Flecha, 1994).\nEn la Recomendaci\u00f3n relativa al desarrollo de la educaci\u00f3n de adultos, aprobada\nel 26 de noviembre (UNESCO, 1977: 124), se puede leer lo siguiente:\n\u2022 La expresi\u00f3n \u201ceducaci\u00f3n permanente\u201d designa un proyecto global encaminado\ntanto a reestructurar el sistema educativo existente, como a desarrollar todas lasposibilidades de formaci\u00f3n fuera del sistema educativo.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n122\u2022 En este proyecto el hombre es el agente de su propia educaci\u00f3n por medio de la\ninteracci\u00f3n permanente de sus acciones y su reflexi\u00f3n.\n\u2022 La educaci\u00f3n permanente lejos de limitarse al periodo de la escolaridad, debe\nabarcar todas las dimensiones de la vida, todas las ramas del saber y todos losconocimientos pr\u00e1cticos que puedan adquirirse por todos los medios y contribuira todas las formas de desarrollo de la personalidad.\n\u2022 Los procesos educativos, que siguen a lo largo de la vida los ni\u00f1os, los j\u00f3venes y\nlos adultos, cualquiera que sea su forma, deben considerarse como un todo.\nA la educaci\u00f3n permanente se le ha llamado tambi\u00e9n educaci\u00f3n vitalicia,\neducaci\u00f3n continua, educaci\u00f3n recurrente, educaci\u00f3n no formal, desarrollocomunitario, educaci\u00f3n popular (P\u00e9rez Serrano, 2000).\nEn la Ley Org\u00e1nica de Calidad de la Educaci\u00f3n (8-2002), se desarrolla la\nconcepci\u00f3n de la educaci\u00f3n basada en la idea de aprendizaje a lo largo de la vida yreconoce la educaci\u00f3n permanente como principio b\u00e1sico del sistema educativo.\nDe Natale (2003) recorre la trayectoria de los distintos conceptos relacionados en\neste tema y, aludiendo al t\u00e9rmino de la \u201ceducaci\u00f3n permanente\u201d, afirma que seconfigura como la idea normativa de todos los procesos de formaci\u00f3n humana ysugiere un modo nuevo de considerar el tiempo y el lugar en que se promuevenprocesos formativos, de modo que caractericen a la educaci\u00f3n misma aldesarrollarse de modo formal (escolar), informal y no formal (en la realidadextraescolar), reconociendo que los procesos educativos pueden ser promovidos porlos mass- media, por las realidades sindicales, por las fuerzas empresariales, por lacultura y la pol\u00edtica, por la familia, etc., es decir, por toda la sociedad que debetender a cualificarse como comunidad de orden educativo.\nLa educaci\u00f3n permanente es el resultado de una evoluci\u00f3n y progresiva\nprofundizaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica en la problem\u00e1tica de la educaci\u00f3n de los adultos.No es, ni puede ser, una simple prolongaci\u00f3n temporal de la educaci\u00f3n entendida ensentido tradicional, sino que debe ser entendida como un nuevo modo de acercarsea los elementos esenciales de la existencia, partiendo del concepto mismo de esaexistencia, a que la educaci\u00f3n constituye la parte consciente, voluntaria, de eseconstante progreso que es ley para todos.\nEn este sentido, es interesante la aportaci\u00f3n de Hartung (1968) sobre el tema\ncuando afirma: \u201cOfrece dimensiones absolutamente nuevas a la noci\u00f3n deeducaci\u00f3n, situ\u00e1ndose como \u201ceducaci\u00f3n total\u201d, capaz de considerar unitariamentelas necesidades materiales, las exigencias sociales y las aspiraciones espirituales\n123EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOpuesto que, s\u00f3lo en la armon\u00eda de estos tres aspectos, es donde se encuentra el\nfundamento del equilibrio y de la originalidad personales\u201d.\nLa educaci\u00f3n permanente representa una perspectiva que tiende a conciliar los\ndistintos momentos de la formaci\u00f3n humana, considerando a la persona en su devenir,en sus diferentes etapas y modalidades, en sus distintos mundos de pertenencia.\nLa educaci\u00f3n permanente identifica como objetivos de la educaci\u00f3n de adultos\nlos siguientes (ver Tabla 1).\nTabla 1. Objetivos de la educaci\u00f3n de adultos en la educaci\u00f3n permanente. Tomado\nde: De Natale (2003).\nObjetivos de la educaci\u00f3n de adultos\n\u0013Empezar por las necesidades espec\u00edficas de las personas.\n\u0013Ayudar a resolver los problemas.\n\u0013Tener en cuenta todos los factores para la resoluci\u00f3n de los problemas.\n\u0013Afrontar estos problemas, a ser posible, en el contexto en que se presentan.\n\u0013Crear situaciones en donde los adultos asuman la responsabilidad directa\nde su educaci\u00f3n.\n\u0013Desarrollar una funci\u00f3n cr\u00edtica de la educaci\u00f3n.\nD) APRENDIZAJE PERMANENTE\nJunto a los anteriores t\u00e9rminos se utiliza tambi\u00e9n la expresi\u00f3n de aprendizaje\npermanente.\nEsta expresi\u00f3n: \u201cAprendizaje Permanente\u201d designa un proyecto global\nencaminado tanto a reestructurar el sistema educativo existente como a desarrollartodas las posibilidades de formaci\u00f3n fuera del sistema educativo. Se concibe comoel sistema de los sistemas educativos ligados al desarrollo personal y social (El libroblanco de la educaci\u00f3n de adultos. MEC. 1986)\nLa Comisi\u00f3n de las Comunidades Europeas, en el a\u00f1o 2000, publica en Bruselas\nel Memor\u00e1ndum sobre el aprendizaje permanente en el que han trabajado m\u00e1s de\n12.000 personas y que aporta un nuevo enfoque de la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n. EnEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n124este documento se encierra una definici\u00f3n amplia del aprendizaje permanente \u201cque\nno se limite a un enfoque puramente econ\u00f3mico o restringido al aprendizaje deadultos\u201d. Adem\u00e1s de hacer hincapi\u00e9 en el aprendizaje desde la etapa preescolar hastadespu\u00e9s de la jubilaci\u00f3n, el aprendizaje permanente debe abarcar todo el espectrodel aprendizaje formal, no formal e informal. Poniendo de relieve los objetivos delaprendizaje que incluyen la ciudadan\u00eda activa, la realizaci\u00f3n personal y laintegraci\u00f3n social, as\u00ed como aspectos relacionados con el empleo. Los principios quesubyacen en el aprendizaje permanente y que gu\u00edan su realizaci\u00f3n, resaltan el papelcentral del alumno, la importancia de la igualdad de oportunidades y la calidad yrelevancia de las oportunidades de aprendizaje\u201d ( Memor\u00e1ndum sobre el aprendizaje\npermanente , 2000).\nEste documento es completado en el a\u00f1o siguiente con un nuevo trabajo de la\nComisi\u00f3n: Hacer realidad un espacio europeo del aprendizaje permanente\n(Bruselas, 2001). Se aboga, en este estudio, \u201cpor la creaci\u00f3n de un espacio europeodel aprendizaje permanente cuyos objetivos sean: capacitar a los ciudadanos paraque puedan moverse libremente en entornos de aprendizaje, empleos, regiones ypa\u00edses distintos, potenciando al m\u00e1ximo sus conocimientos y aptitudes, y cumplir lasmetas y ambiciones de prosperidad, integraci\u00f3n, tolerancia y democratizaci\u00f3n quetienen la Uni\u00f3n Europea y los pa\u00edses candidatos\u201d ( Hacer realidad un espacio\neuropeo del aprendizaje permanente , 2001).\nEl Memor\u00e1ndum desarrolla el n\u00facleo central del trabajo en el t\u00edtulo: \u201cEl\naprendizaje permanente en acci\u00f3n: seis mensajes clave\u201d. En el cuadro siguiente sonrecogidos los mensajes clave y el desarrollo de uno de ellos, en concreto el n\u00ba 5:\nTabla 2, El aprendizaje permanente y sus seis mensajes clave. Tomado de: Informe\nNacional sobre el debate acerca del aprendizaje permanente en Espa\u00f1a (2002).\nEl aprendizaje permanente en acci\u00f3n: seis mensajes clave\n1. Nuevas cualificaciones b\u00e1sicas para todos.\n2. M\u00e1s inversi\u00f3n en recursos humanos.3. La innovaci\u00f3n en la ense\u00f1anza y el aprendizaje.4. Valorar el aprendizaje.5. Redefinir la orientaci\u00f3n y el asesoramiento.\n\u0013Configurar la informaci\u00f3n y la orientaci\u00f3n como un proceso paralelo al\ndel aprendizaje permanente, con el objeto de impulsar la autonom\u00eda enlas personas y la capacidad de decidir su desarrollo personal yprofesional.\n\u0013Asegurar a todos los ciudadanos, desde los poderes p\u00fablicos el acceso\na los sistemas de informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n, reconoci\u00e9ndolo como underecho que tienen todas las personas en el transcurso de la vida. \u2026\n125EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\u2026\n\u0013Impulsar la descentralizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de los sistemas de\ninformaci\u00f3n y orientaci\u00f3n y, a la vez, la coordinaci\u00f3n de todos losrecursos disponibles como instrumentos b\u00e1sicos para garantizar elacceso a la informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n.\n\u0013Desarrollar un sistema inform\u00e1tico integrado de informaci\u00f3n y\norientaci\u00f3n a trav\u00e9s de Internet que abarquen distintos \u00e1mbitos:escuela, empresa, servicios p\u00fablicos de empleo, organizaciones sin\u00e1nimo de lucro y otros.\n6. Acercar el aprendizaje al hogar.\nEstos documentos tienen su correlato en nuestro pa\u00eds en el Informe nacional\nsobre el debate acerca del aprendizaje permanente en Espa\u00f1a (2002). El informe\nrecoge las conclusiones de \u201cun debate amplio y diversificado sobre c\u00f3mo aplicar laestrategia de formaci\u00f3n a lo largo de la vida, que ha sido posible gracias a una nuevaforma de trabajo colectivo, en el que se ha tratado de establecer la manera m\u00e1s eficazde poner en pr\u00e1ctica aquellas acciones que mejor conducen al logro del objetivotransversal del aprendizaje permanente. (...) el desaf\u00edo de la Administraci\u00f3nespa\u00f1ola se dirige a promover y a hacer posible el acceso universal al conocimiento,que haga realidad en el Estado espa\u00f1ol una \u201csociedad del aprendizaje\u201d, donde todaslas personas puedan aprender y actualizar sus competencias a lo largo de la vida,para insertarse de forma eficiente en el mundo del trabajo, conseguir su realizaci\u00f3npersonal y colaborar en el desarrollo de una econom\u00eda que logre la prosperidad detodos los ciudadanos y ciudadanas, a trav\u00e9s del v\u00ednculo que relaciona el rendimientoecon\u00f3mico y el progreso social\u201d ( Informe nacional sobre el debate acerca del\naprendizaje permanente en Espa\u00f1a , 2002).\nE) EDUCACI\u00d3N RECURRENTE\nEste concepto se consolida a partir de una propuesta de Olof Palme en la V\nConferencia de Ministros Europeos de educaci\u00f3n celebrada en Versalles en 1969.Flecha (1994) recoge la descripci\u00f3n textual de dicho concepto aportado por elministro de educaci\u00f3n sueco y que supone una nueva visi\u00f3n de la ampliaci\u00f3neducativa a la edad adulta: \u201c\u2026es apenas posible invertir m\u00e1s en la educaci\u00f3n de losadultos sin que al mismo tiempo aminoremos la marcha de la expansi\u00f3n de laeducaci\u00f3n de la juventud (\u2026); una restricci\u00f3n de la educaci\u00f3n escolar, es depresumir que golpear\u00eda a los alumnos de m\u00e1s bajo nivel social (\u2026); por tanto la\u00fanica posibilidad material que queda es reducir el crecimiento de los estudiossuperiores a la segunda ense\u00f1anza, a fin de permitir que se extienda la educaci\u00f3n deEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n126adultos (\u2026); que todo el mundo despu\u00e9s de terminar la ense\u00f1anza superior, tome un\nempleo que despu\u00e9s de trabajar alg\u00fan tiempo sigan otro periodo de ense\u00f1anza y as\u00edsucesivamente (\u2026); la educaci\u00f3n recurrente nos ayudar\u00eda en el camino de igualdadde la sociedad\u201d (Flecha, 1994).\nLa educaci\u00f3n recurrente pretende evitar la ruptura entre el periodo de estudios o\nformativo y el trabajo, dise\u00f1ando un marco de aprendizaje permanente con periodosm\u00e1s intensos dedicados a la formaci\u00f3n y otros dedicados al trabajo.\nEl Centro de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n (CERI), organismo\ndependiente de la OCDE, en al a\u00f1o 1997 public\u00f3 un estudio cuyo t\u00edtulo era: La\neducaci\u00f3n recurrente. Una estrategia para el aprendizaje permanente. Tendencias yproblemas . En este documento el concepto aparece as\u00ed delimitado: \u201cla educaci\u00f3n\nrecurrente tiene como caracter\u00edstica esencial la distribuci\u00f3n de la educaci\u00f3n a lolargo de la vida del individuo de manera recurrente, es decir, alternando con otrasactividades, principalmente con el trabajo, pero tambi\u00e9n con el ocio y el retiro\u201d(Centro de Investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n educativa, 1997).\nF) EDUCACI\u00d3N COMPENSATORIA\nEl t\u00e9rmino educaci\u00f3n compensatoria viene definido como \u201cel proceso educativo\nque tiende a completar y suplir una carencia educativa no adquirida por falta deacceso o abandono del sistema escolar formal\u201d ( El libro blanco de la educaci\u00f3n de\nadultos. MEC. 1986).\nEn la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid, el programa de\neducaci\u00f3n compensatoria es definido como \u201cun programa que destina recursosespec\u00edficos, materiales y humanos, a garantizar el acceso, la permanencia y lapromoci\u00f3n en el sistema educativo del alumnado en situaci\u00f3n de desventaja social\u201d(Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid, 2000).\nG) FORMACI\u00d3N A LO LARGO DE LA VIDA : LIFELONG LEARNING\nEn la actualidad est\u00e1 cobrando un gran auge el t\u00e9rmino saj\u00f3n Life Long Learning\no aprendizaje o formaci\u00f3n a lo largo de la vida. El t\u00e9rmino aparece de la mano deotro vocablo tambi\u00e9n ingl\u00e9s: Learning society . Afirman Holford y Jarvis (2000) que\n\u201cambos t\u00e9rminos cobran auge en los \u00faltimos a\u00f1os llegando a ser conceptos muysignificativos en la pol\u00edtica educativa de la mayor\u00eda de los pa\u00edses desarrollados\u201d.Consideran ambos conceptos como pol\u00e9micos a la hora de establecer criteriosun\u00e1nimes acerca de su significado y afirman que a pesar de que \u201clos factoressociales, pol\u00edticos y econ\u00f3micos conducen inevitablemente a esta \u201csociedad del\n127EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOconocimiento\u201d y en consecuencia a la exigencia y necesidad de la \u201cformaci\u00f3n a lo\nlargo de la vida\u201d como fen\u00f3menos imparables, sin embargo, consideran que son loseducadores los que juegan un papel primordial a la hora de delimitar las espec\u00edficasv\u00edas a seguir\u201d.\nLa formaci\u00f3n a lo largo de la vida es concebida como \u201ctoda actividad de\naprendizaje realizada a lo largo de la vida con el objetivo de mejorar losconocimientos, las competencias y las aptitudes con una perspectiva personal,c\u00edvica, social o relacionada con el empleo\u201d (Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia).\nSeg\u00fan el Consejo Europeo celebrado en Lisboa en marzo de 2000, se concluy\u00f3\nque: \u201cEl aprendizaje a lo largo de la vida debe acompa\u00f1ar la transici\u00f3n hacia unaeconom\u00eda y una sociedad basadas en el conocimiento para que dicha transici\u00f3npueda tener \u00e9xito\u201d.\nPosteriormente, en el Consejo Europeo de Barcelona (2002), dos a\u00f1os m\u00e1s tarde,\nse hizo hincapi\u00e9 en que la formaci\u00f3n y educaci\u00f3n permanente constituyen un \u00e1mbitoprioritario para cumplir con estos objetivos.\nEl t\u00e9rmino \u201cformaci\u00f3n a lo largo de la vida\u201d est\u00e1 cobrando actualidad sobre todo\nen la literatura americana, que cada vez m\u00e1s sustituye las otras nominacionesrelativas a la formaci\u00f3n en la etapa adulta.\nSeg\u00fan se\u00f1ala un documento de la OIT (1998), \u201cresulta prioritario en nuestra\nsociedad hoy proporcionar medios a las personas para que puedan autogestionar susprocesos de desarrollo laboral y profesional: encontrar un primer empleo, buscaruno nuevo, iniciar una actividad empresarial, recalificarse a trav\u00e9s de cursos yformarse permanentemente: ocupado-desocupado: es la tendencia actual: Laformaci\u00f3n y educaci\u00f3n a lo largo de toda la vida. En todo esto que parece un juegode palabras, a la par que se produce la extinci\u00f3n del concepto de empleo para todala vida se sustituye por el concepto emergente de \u201cformaci\u00f3n a lo largo de toda lavida\u201d.\nEn la actualidad, la \u201cFormaci\u00f3n para toda la vida\u201d, o el t\u00e9rmino ingl\u00e9s\ncorrespondiente: Lifelong learning , es tenida en cuenta en el proceso de acceso de\nlos adultos a las universidades, considerando la formaci\u00f3n para toda la vida como underecho fundamental para todas las personas.\nEn un art\u00edculo del Bolet\u00edn de Educaci\u00f3n Superior de la CRUE, de diciembre de\n2002, se trata precisamente este tema: \u201cLos adultos en la universidad\u201d y cita elt\u00e9rmino Lifelong learning o la \u201cFormaci\u00f3n para toda la vida\u201d, consider\u00e1ndolo\ntambi\u00e9n como un derecho fundamental de toda persona.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n128H) ANDRAGOG\u00cdA : EL APRENDIZAJE DE LOS ADULTOS\nEl concepto fue utilizado por primera vez en 1833 por el maestro alem\u00e1n\nAlexander Kapp. En el siglo XX Eugen Rosenback retoma el concepto para referirse\u201cal conjunto de elementos curriculares propios de la educaci\u00f3n de adultos:profesores, m\u00e9todos y filosof\u00eda\u201d.\nLa \u201candragog\u00eda\u201d persigue lograr un cambio sustancial de las formas de\nense\u00f1anza cl\u00e1sica hacia nuevos enfoques y m\u00e9todos en la ense\u00f1anza de adultosdesde todos los componentes humanos: psicol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos y sociales. Es unconcepto novedoso, aunque han sido cuestionados por muchos su desarrollo yposteriores aportaciones.\nMalcon Knowles, considerado el padre de la andragog\u00eda, la define como \u201cel arte\ny la ciencia de ayudar a los adultos a aprender bas\u00e1ndose en suposiciones acerca delas diferencias entre ni\u00f1os y adultos y oponi\u00e9ndola a una pedagog\u00eda que ser\u00eda el artey la ciencia de ense\u00f1ar a los ni\u00f1os. Los principios fundamentales de la andragog\u00edano se reducen al respeto b\u00e1sico por el alumno, sino que se considera al alumno comoel recurso primario de todo el proceso de aprendizaje\u201d (Knowles, 1998).\nLa andragog\u00eda considera cuatro principios fundamentales en la educaci\u00f3n de\nadultos. Estos principios son recogidos en el siguiente cuadro:\nTabla 3. Principios fundamentales en la educaci\u00f3n de adultos (Knowles, 1998).\nPrincipios fundamentales en la educaci\u00f3n de adultos\n-El principio de autonom\u00eda: -sintetiza la centralidad que tiene el\nconcepto de \u201cs\u00ed mismo\u201d.\n-El principio de interactividad: -confirma la utilizaci\u00f3n de la experiencia y\nla historia de vida como recurso deaprendizaje.\n-El principio de adhesi\u00f3n al -v alora la identificaci\u00f3n del cometido\ncometido prioritario o misi\u00f3n: principal que est\u00e1 llamado a asumir el\nadulto.\n-El principio de aplicaci\u00f3n -concreta la necesidad de una inmediata\ninmediata: aplicaci\u00f3n de los aprendizajes y, por tanto,\nla verificaci\u00f3n de los resultados a trav\u00e9s decircunstancias pr\u00e1cticas en las que el adultopuede tomar decisiones, actuar y resolverproblemas.\n129EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOEn ciertos \u00e1mbitos, pedagog\u00eda y andragog\u00eda son considerados como t\u00e9rminos\nentre s\u00ed contrapuestos, cuando realmente lo que se contrapone es el m\u00e9todo deense\u00f1anza cl\u00e1sica frente a nuevos m\u00e9todos participativos, considerando el entornosocial en que el individuo se desarrolla. Esto es tambi\u00e9n aplicable a la ense\u00f1anza enni\u00f1os, por lo que se hace necesario encontrar un t\u00e9rmino medio en el que lascaracter\u00edsticas positivas de la pedagog\u00eda sean preservadas y las innovaciones de laandragog\u00eda sean introducidas para mejorar los resultados de todo el procesoeducacional en su conjunto. Lo que, indudablemente, puede aportar experienciasrealizables que supongan cambios en la educaci\u00f3n, con la integraci\u00f3n de modelos ynuevos m\u00e9todos de universalizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza. En este sentido, es necesariodistinguir entre los conceptos de pedagog\u00eda y andragog\u00eda.\nEl modelo pedag\u00f3gico asigna al profesor la responsabilidad de tomar todas las\ndecisiones sobre los contenidos del aprendizaje, los m\u00e9todos, el tiempo que se va aemplear y las evaluaciones. Los alumnos asumen un papel de sumisi\u00f3n en ladin\u00e1mica educativa.\nEn contraste, el modelo andrag\u00f3gico se basa en los siguientes presupuestos: los\nadultos necesitan saber por qu\u00e9 deben saber algo; mantienen el concepto deresponsabilidad de sus propias decisiones, de sus propias vidas; participan en unaactividad educativa con la experiencia que han adquirido a lo largo de su vida ytienen la disposici\u00f3n de aprender lo que necesitan para enfrentarse con eficacia a lassituaciones de la vida. El modelo andrag\u00f3gico presupone los presupuestos delmodelo pedag\u00f3gico.\nKnowles en su obra: La Pr\u00e1ctica Moderna de la Educaci\u00f3n de Adultos (1980)\nelabora numerosas aportaciones que favorecieron el sustento cient\u00edfico a la teor\u00eda ypraxis de la educaci\u00f3n de adultos. En este trabajo puede leerse parte de su propuestaacerca de las bases te\u00f3ricas que sustentan el proceso educativo de los adultos,referidas a los elementos del proceso intervinientes, tanto en el modelo pedag\u00f3gicocomo en el modelo andrag\u00f3gico. A continuaci\u00f3n, en la tabla 4, se presentan dichoselementos:EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n130Tabla 4. Puntos de contraste entre el modelo pedag\u00f3gico y el modelo andrag\u00f3gico\nseg\u00fan Knowles (1980).\nACERCA DE: MODELO PEDAG\u00d3GICO MODELO ANDRAG\u00d3GICO\nClima Formal, fr\u00edo, distante Mutuamente respetuoso\nOrientado por la autoridad Informal, c\u00e1lidoCompetitivo, juzgativo Colaborativo, apoyador\nPlanificaci\u00f3n B\u00e1sicamente por el profesor Mutuamente por educandos y\nfacilitador\nDiagn\u00f3stico de B\u00e1sicamente por el profesor Por mutua valoraci\u00f3n\nnecesidades\nFijaci\u00f3n de B\u00e1sicamente por el profesor Por negociaci\u00f3n mutua\nobjetivos\nDise\u00f1o de planes Planes de contenido del Contratos de aprendizaje\nde aprendizaje profesor Proyectos de aprendizaje\nUnidades did\u00e1cticas del curso Secuenciados por disposici\u00f3nSecuencia l\u00f3gica\nActividades de T\u00e9cnicas de transmisi\u00f3n Proyectos de investigaci\u00f3n\naprendizaje Lecturas asignadas Estudios independientes\nT\u00e9cnicas de experiencias\nEvaluaci\u00f3n Por el profesor Por evidencia del educando,\nReferidos a normas validada por sus compa\u00f1eros,Con notas facilitadores y expertos\nReferida a criterios\nCastro Pereira (1990), considera la Andragog\u00eda como \u201cuna de las ciencias de la\neducaci\u00f3n que tiene por finalidad facilitar los procesos de aprendizaje en el adulto alo largo de toda su vida.\u201d\nY Bernard, en su obra Hacia un Modelo Andrag\u00f3gico en el Campo de la\nEducaci\u00f3n de Adultos (1985), expone algunas reflexiones, resultado de sus\ninvestigaciones. Las m\u00e1s importantes son:\n\u2022 \u201cLas Ciencias de la Educaci\u00f3n se desarrollan para responder a las nuevas\nexigencias de los pa\u00edses que no se ocupan simplemente del ni\u00f1o y del\n131EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOadolescente en el plano educativo sino tambi\u00e9n del adulto de todas las edades\ny de toda condici\u00f3n.\u201d\n\u2022 \u201cCuando un educador participa con aquel que se llama un adulto en situaci\u00f3n\nde aprendizaje, \u00e9l est\u00e1 en contacto con un ser que cambia algo en sucomportamiento. El \u201cc\u00f3mo\u201d de esta participaci\u00f3n involucra a la Andragog\u00eda,la cual se define etimol\u00f3gicamente como una conducta o una asistencia del seren v\u00edas de madurez. La asistencia no se realizar\u00e1 si no se profundiza en elproceso interno de aprendizaje del adulto as\u00ed como en el proceso externo, esdecir, el medio ambiente.\u201d\n\u2022 \u201cLa Andragog\u00eda se convierte pues, en una disciplina definida al mismo tiempo\ncomo una ciencia y como un arte; una ciencia que trata los aspectoshist\u00f3ricos, filos\u00f3ficos, sociol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos y organizacionales de laeducaci\u00f3n de adultos; un arte ejercido en una pr\u00e1ctica social que se evidenciagracias a todas las actividades educativas organizadas especialmente para eladulto.\u201d\nLa educaci\u00f3n de adultos en el marco legislativo del \u201cderecho a\nla educaci\u00f3n\u201d\nA) REFERENCIAS LEGISLATIVAS EN ESPA\u00d1A\nLos cambios pol\u00edticos acontecidos en Espa\u00f1a derivados del fin de la dictadura y\nla aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, en el a\u00f1o 1978, transformaron un estadocentralista en un estado de autonom\u00edas. Este hecho hace que nos encontremos hoy,tal y como se\u00f1ala Medina Fern\u00e1ndez (1997), con una situaci\u00f3n educativa, engeneral, pero sobre todo en lo que a educaci\u00f3n de adultos se refiere, plural y diversa,especialmente en aquellas comunidades que poseen transferencias plenas eneducaci\u00f3n.\nEn el a\u00f1o 1970 se aprueba la Ley General de Educaci\u00f3n que recoge por primera\nvez en nuestra legislaci\u00f3n, como apunta P\u00e9rez Serrano (2000), la expresi\u00f3neducaci\u00f3n permanente de adultos.\nDesde el a\u00f1o 1981, Espa\u00f1a participa en el programa del Consejo de Europa sobre\nEducaci\u00f3n de Adultos y Desarrollo Comunitario. Sin embargo, hasta el a\u00f1o 1984,nuestro pa\u00eds no toma parte activa en dicho programa. A partir de esta fecha entran aformar parte en el desarrollo te\u00f3rico pr\u00e1ctico de la educaci\u00f3n, referencias constantesa la educaci\u00f3n de adultos, mediante la difusi\u00f3n de textos y la organizaci\u00f3n dereuniones y convenciones sobre el tema. En 1985 este camino culmina con laorganizaci\u00f3n de un seminario conjunto del Consejo de Europa y el MinisterioEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n132Espa\u00f1ol de Educaci\u00f3n. En este mismo a\u00f1o se celebra la conferencia de la UNESCO\nen Par\u00eds y todo lo que surgi\u00f3 de esta conferencia sirvi\u00f3 para inspirar el proyecto dela educaci\u00f3n de adultos en nuestro pa\u00eds (Angulo, 1990).\nEn el a\u00f1o 1986 se publica el Libro Blanco de la Educaci\u00f3n de Adultos, que define\nla educaci\u00f3n permanente del siguiente modo: \u201cLa expresi\u00f3n educaci\u00f3n permanentedesigna un proyecto global encaminado tanto a reestructurar el sistema educativoexistente, como a desarrollar todas las posibilidades de formaci\u00f3n fuera del sistemaeducativo\u201d (MEC, 1986).\nLa L.O.G.S.E., aprobada en el a\u00f1o 1990, considera la educaci\u00f3n permanente\ncomo el principio inspirador de todo el sistema educativo.\nEn el anexo n\u00ba 1, al final de este cap\u00edtulo, se presenta el Sumario legislativo sobre\nel tema de la educaci\u00f3n de adultos, publicado con anterioridad al 1 de julio de 1999.Se puede verificar, en este documento, la trayectoria legal en el tema de la educaci\u00f3nde adultos en nuestro pa\u00eds, y m\u00e1s en concreto, en la comunidad de Madrid.\nEl Plan Regional de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n de las Personas Adultas de la\nComunidad de Madrid , aprobado por la Asamblea de Madrid el 15 de junio de 1993,\nes un documento en el que quedan fijadas y configuradas la red de centros y aulasdestinadas a la educaci\u00f3n de adultos, con objeto de dar respuesta a la diversidad desituaciones y necesidades educativas de los adultos.\nSe aprueba, m\u00e1s adelante, el Decreto 128/2001, por el que se establece El marco\nde actuaci\u00f3n para la educaci\u00f3n de personas adultas en la Comunidad de Madrid.En dicho decreto se establece la \u201ceducaci\u00f3n como base del progreso\u201d, necesaria paratodos los ciudadanos. La educaci\u00f3n cobra una especial importancia en el caso de laspersonas adultas ya que, adem\u00e1s de posibilitarles el ejercicio de un derechoconstitucional, es a su vez un deber ineludible para cubrir las necesidades de estecolectivo de personas. Dicho decreto es consecuencia de la situaci\u00f3n derivada deltraspaso de competencias educativas que exige el establecimiento de un nuevomarco normativo, a fin de adecuar a la nueva realidad la educaci\u00f3n de las personasadultas en la comunidad de Madrid.\nEn la Ley Org\u00e1nica de Calidad de la Educaci\u00f3n, 8-2002 , se desarrolla la\nconcepci\u00f3n de la educaci\u00f3n basada en la idea de aprendizaje a lo largo de la vida yreconoce la educaci\u00f3n permanente como principio b\u00e1sico del sistema educativo.Desarrolla este punto en el t\u00edtulo III dedicado a la educaci\u00f3n de las personas adultas.Y en \u00e9l se definen como fundamentales los objetivos que siguen a continuaci\u00f3n:\n133EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOTabla 5. Objetivos fundamentales de la educaci\u00f3n de las personas adultas seg\u00fan la\nLey Org\u00e1nica de Calidad de la Educaci\u00f3n (8-2002).\nObjetivos fundamentales de la Ley Org\u00e1nica de Calidad de la Educaci\u00f3n, 8-2002\n\u0013Adquirir, completar o ampliar capacidades y conocimientos y facilitar el\nacceso a los diferentes niveles del sistema educativo.\n\u0013Desarrollar programas y cursos para responder a determinadas\nnecesidades educativas espec\u00edficas de grupos sociales desfavorecidos.\n\u0013Mejorar su cualificaci\u00f3n profesional o adquirir una preparaci\u00f3n para el\nejercicio de otras profesiones.\n\u0013Desarrollar su capacidad de participaci\u00f3n en la vida social, cultural,\npol\u00edtica y econ\u00f3mica.\nSon muchas m\u00e1s las alusiones y referencias al tema de la educaci\u00f3n de adultos\nque aparecen en nuestro pa\u00eds y en las distintas comunidades aut\u00f3nomas de nuestropa\u00eds. Basten estas como un breve repaso a las m\u00e1s significativas.\nB) REFERENCIAS LEGISLATIVAS FUERA DE NUESTRO PA\u00cdS\nEl marco de acci\u00f3n de Dakar, Marco de Acci\u00f3n de Dakar. Foro Mundial sobre la\nEducaci\u00f3n (Dakar, Senegal 2000), es la confirmaci\u00f3n de la visi\u00f3n formulada en\nJomtiem hace 10 a\u00f1os en la Declaraci\u00f3n Mundial sobre la Educaci\u00f3n para todos ,\n(Jomtiem 1990). El presente documento se reafirma en la idea de la declaraci\u00f3nmundial sobre educaci\u00f3n para todos, respaldada por la declaraci\u00f3n mundial de losderechos humanos, de que todos los ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos, en su condici\u00f3n deseres humanos tienen derecho a beneficiarse de una educaci\u00f3n que satisfaga susnecesidades b\u00e1sicas de aprendizaje en la acepci\u00f3n m\u00e1s plena del t\u00e9rmino, unaeducaci\u00f3n que comprenda el aprender a asimilar conocimientos, a hacer, a vivir conlos dem\u00e1s y a ser una educaci\u00f3n orientada a explotar los talentos y capacidades decada persona y desarrollar la personalidad del educando con objeto de que mejoresu vida y transforme la sociedad. La educaci\u00f3n es un derecho humano fundamentaly, como tal, es un elemento clave del desarrollo sostenible y de la paz y estabilidadde cada pa\u00eds y entre las naciones y, por consiguiente, un medio indispensable paraparticipar en los sistemas sociales y econ\u00f3micos del siglo XXI, afectados por unar\u00e1pida mundializaci\u00f3n.\nLa perspectiva de Jomtiem sigue siendo pertinente, pero la realidad dista mucho\nde esta visi\u00f3n: se sigue negando, a millones de personas, el derecho a la educaci\u00f3ny las oportunidades que \u00e9sta brinda de una vida m\u00e1s segura, m\u00e1s sana, m\u00e1sEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n134productiva y m\u00e1s satisfactoria. Esto obedece a m\u00faltiples causas, entre otras, la falta\nde atenci\u00f3n a las necesidades de aprendizaje de los pobres y excluidos.\nEn el punto 8 de la introducci\u00f3n al documento, se se\u00f1ala que: \u201cdesde la primera\ninfancia y a lo largo de toda la vida los educandos del siglo XXI requerir\u00e1n el accesoa servicios de educaci\u00f3n de alta calidad. Estos servicios no deben generar exclusi\u00f3nni discriminaci\u00f3n alguna. Como el ritmo, el estilo, el idioma o las circunstancias deaprendizaje nunca ser\u00e1n uniformes para todos, deber\u00edan ser posibles diversosenfoques formales o menos formales a condici\u00f3n de que aseguren un buenaprendizaje y otorguen una condici\u00f3n social equivalente\u201d.\nEntre los objetivos que este texto recoge se pueden leer en el punto 7.3:\u2022 Velar por que sean atendidas las necesidades de aprendizaje de todos los\nj\u00f3venes y adultos mediante un acceso equitativo a un aprendizaje adecuado ya programas de preparaci\u00f3n para la vida activa.\nJunto a esta declaraci\u00f3n de la UNESCO, pueden considerarse todas las dem\u00e1s\ndeclaraciones, informes y resoluciones que parten, fundamentalmente, desde losgrandes organismos mundiales como son la ONU, la OIT, la UNESCO, perotambi\u00e9n desde otros foros internacionales como la Uni\u00f3n Europea, la OCDE y losrespectivos sistemas legislativos de cada pa\u00eds que, de forma similar a la realidadeuropea, han vivido en los \u00faltimas d\u00e9cadas un proceso an\u00e1logo al de nuestro pa\u00eds.\n135EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOVIII. EDUCACI\u00d3N PARA LA\nTRANSICI\u00d3N A LA VIDA ADULTA\nDE LAS PERSONAS CON AUTISMO:\nALGUNOS PRESUPUESTOS PARA\nUNA PROGRAMACI\u00d3N EFECTIVANecesidad de la educaci\u00f3n permanente para las personas con\nautismo\nDesde una perspectiva general, en palabras de P\u00e9rez Serrano (2000), la\neducaci\u00f3n permanente se ha convertido no solo en exigencia sino en necesidadineludible para vivir en una sociedad din\u00e1mica que se abre al nuevo milenio condesaf\u00edos insospechados. Esta autora se\u00f1ala, entre otros, los siguientes argumentosque ponen de relieve esta necesidad:\n\u2022 La explosi\u00f3n del conocimiento y de los avances cient\u00edficos.\n\u2022 Los conocimientos cada vez m\u00e1s profundos de una materia.\u2022 Los cambios cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos.\u2022 Las transformaciones profundas consecuencia de la mundializaci\u00f3n.\u2022 Las exigencias del mundo del trabajo.\u2022 La democratizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n.\nLos rasgos mencionados por esta autora ponen de relieve la evidencia de estar\ninmersos en una sociedad cambiante, en la que el capital intangible desempe\u00f1a unpapel relevante; por todo ello, aprender a lo largo de la vida se convierte ennecesidad vital.\nTal es la relevancia que se le da a esta cuesti\u00f3n que el Consejo de Europa llega a\nproclamar el a\u00f1o 1996 como el \u201cA\u00f1o Europeo de la educaci\u00f3n permanente\u201d, con elconsiguiente impulso a las pol\u00edticas educativas. En una de las conclusiones en eldocumento que lleva por t\u00edtulo: \u201cUna pol\u00edtica de educaci\u00f3n permanente\u201d se afirma:\u201cLa educaci\u00f3n permanente es la piedra angular para responder a esos retos yrequiere la cooperaci\u00f3n y participaci\u00f3n de todos los interesados para fortalecer lacompetitividad, actuar contra el desempleo, lograr la total y activa participaci\u00f3n detodos los componentes de la sociedad y mejorar la innovaci\u00f3n en todos los sectoresde la vida social y econ\u00f3mica\u201d (Consejo de Europa, 1996).\nDado que las personas con autismo tienen derecho a una plena integraci\u00f3n social\ny laboral, es necesario apoyar los recursos necesarios para facilitar el logro de talesprop\u00f3sitos. La educaci\u00f3n permanente para este colectivo es, sin lugar a dudas, unapoyo b\u00e1sico e irrenunciable para conseguir esos fines que el Consejo de Europaproclama para todos los ciudadanos.\n1) Etapas en el desarrollo de la educaci\u00f3n permanente como entidad conceptualP\u00e9rez Serrano (2000), se\u00f1ala tres grandes etapas en el desarrollo del concepto de\neducaci\u00f3n permanente:\n139EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO1. Las conferencias mundiales de educaci\u00f3n de adultos organizadas por la\nUNESCO, a las que ya se ha hecho referencia l\u00edneas atr\u00e1s.\n2. La toma de conciencia, por parte de especialistas en educaci\u00f3n, tanto desde la\nvertiente te\u00f3rica como pr\u00e1ctica, del sentido de continuidad entre la educaci\u00f3nformal y la educaci\u00f3n de adultos.\n3. El concepto de educaci\u00f3n permanente que adquiere su pleno significado\nconcibi\u00e9ndola como la educaci\u00f3n extensiva a lo largo de la vida humana.\nConviene destacar que la educaci\u00f3n permanente en el momento actual juega un\npapel relevante en las pol\u00edticas educativas de todos los pa\u00edses al ser consideradacomo principio inspirador que da unidad a todo el proceso formativo.\n2) Principios de la educaci\u00f3n permanenteSeg\u00fan P\u00e9rez Serrano (2002), se pueden se\u00f1alar en el desarrollo de la educaci\u00f3n\npermanente los siguientes principios (ver Tabla 6).\nTabla 6. Principios y objetivo \u00faltimo de la educaci\u00f3n permanente seg\u00fan P\u00e9rez\nSerrano (2000).\nPrincipios de la educaci\u00f3n permanente\nLa educaci\u00f3n permanente es Que se extiende a lo largo de toda la vida.\nun proceso continuo:\nLa educaci\u00f3n permanente es Hace referencia a todas las dimensiones de la\nintegral: persona ofreci\u00e9ndole posibilidades de\nperfeccionamiento.\nLa educaci\u00f3n permanente es En \u00e9l se funda su organizaci\u00f3n global como un\nun principio organizador de sistema completo.la educaci\u00f3n:\nLa educaci\u00f3n permanente es Abarca todas las dimensiones de la vida, todas\nglobal: las ramas del saber y no admite separaci\u00f3n entre\nlo escolar y lo extraescolar.\nLa educaci\u00f3n permanente es Todas las personas tienen derecho a la educaci\u00f3n \ndemocr\u00e1tica: a lo largo de toda la vida, incluso aquellos m\u00e1s o\nmenos excluidos de la educaci\u00f3n institucional.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n140La educaci\u00f3n permanente es Una forma nueva de entender la educaci\u00f3n con\nun proceso din\u00e1mico y flexible: un car\u00e1cter m\u00e1s global que cuestiona las mismas\nra\u00edces del sistema educativo.\nLa educaci\u00f3n permanente es Incorpora tanto el aprendizaje formal o no formal\nuna educaci\u00f3n abierta: como informal, al franquear los l\u00edmites de las\ninstituciones, programas y m\u00e9todos.\nLa educaci\u00f3n permanente es Tiene como finalidad lograr que la persona sea\nun principio ordenador del capaz de ordenar, organizar y jerarquizar lospensamiento: m\u00faltiples conocimientos acumulados, de manera\ntal, que pueda comprender su sentido y direcci\u00f3n.\nLa educaci\u00f3n permanente Tanto de la persona individualmente considerada \nfomenta la calidad de vida y como de los grupos sociales a los que pertenece.busca la mejora y elperfeccionamiento constante:\nLa educaci\u00f3n permanente Intenta preparar para el ma\u00f1ana, trata de buscar\ntiene un matiz prospectivo: nuevas formas que satisfagan de modo eficaz las\nnecesidades que se generen en el presente yespecialmente en el futuro inmediato.\nS\u00edntesis de los principios:La educaci\u00f3n permanente Una integraci\u00f3n de objetivos, contenidos,\npersigue: m\u00e9todos y evaluaciones desde una coordinaci\u00f3n\nvertical y horizontal entre las diversas partes delsistema. Desde esta \u00f3ptica lo importante escontemplar las necesidades de la poblaci\u00f3n paraque se encuentre una respuesta adecuada dentrode la oferta educativa.\nObjetivo \u00faltimo de la educaci\u00f3n permanente:\nQue cada persona tome conciencia de que puede aprender a lo largo\nde toda la vida.\n141EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOa) Por qu\u00e9 es importante la educaci\u00f3n de adultos en general y de las personas con\nautismo, en particular\nLa OIT, en el a\u00f1o 1998, publica un amplio documento en el que analiza, entre\notras cuestiones, la importancia de la educaci\u00f3n de adultos. Afirma textualmente:\u201cLas m\u00faltiples funciones que se atribuyen tradicionalmente a la educaci\u00f3n y a laformaci\u00f3n, combinadas con el \u00e9nfasis que dan nuestras sociedades modernas a loscambios constantes \u2014 pol\u00edticos, econ\u00f3micos ambientales, tecnol\u00f3gicos, sociales \u2014exigen inevitablemente que el aprendizaje se convierta en una funci\u00f3n permanente.Si el conocimiento, las calificaciones y las capacidades de aprendizaje no serenuevan, la capacidad de los particulares, y, por extensi\u00f3n, de las comunidades o delas naciones, para adaptarse a un nuevo entorno, se ver\u00e1 considerablemente reducida,cuando no completamente anulada. Se trata de una cuesti\u00f3n de supervivencia. En estesentido, la importancia del aprendizaje a todo lo largo de la vida activa, e inclusodespu\u00e9s, pasar\u00e1 a ocupar cada vez m\u00e1s un lugar prioritario en los planes de losparticulares, de los pa\u00edses y de la comunidad internacional.\u201d (OIT, 1998).\nLa definici\u00f3n del concepto de aprendizaje permanente se puede articular en torno\na los resultados obtenidos, a las competencias adquiridas y/o al proceso en s\u00ed. Lacuesti\u00f3n principal que se plantea, en el debate sobre la educaci\u00f3n permanente, es silo que cuenta es el fin o los medios. Se constata c\u00f3mo el concepto de aprendizaje ent\u00e9rminos generales, junto a las nociones de aprendizaje permanente, de educaci\u00f3npermanente, de sociedad cognitiva y de edad de aprendizaje han pasado a ser una delas cuestiones m\u00e1s estudiadas de pol\u00edtica educativa con que se enfrentan lassociedades.\nEl aprendizaje permanente constituye, en la actualidad, el principio rector de las\nestrategias de pol\u00edtica para alcanzar objetivos que incluyen, desde el bienestarecon\u00f3mico de los pa\u00edses y la competitividad, hasta la realizaci\u00f3n personal y lacohesi\u00f3n social. Hay un amplio consenso en que se trata de una cuesti\u00f3n importantepara todos y, por ende, debe estar al alcance de todos (OCDE, 1996).\nEn este sentido, las personas con autismo, como miembros activos de la\nsociedad, figuran entre las personas m\u00e1s necesitadas de este tipo de educaci\u00f3n, puesgracias a esta formaci\u00f3n podr\u00e1n alcanzar unas mayores tasas de realizaci\u00f3npersonal, de calidad de vida y de integraci\u00f3n en la propia sociedad.\nb) La educaci\u00f3n de adultos como proyecto para la mejora de calidad de vida de las\npersonas con autismo\nTodo proyecto de educaci\u00f3n de adultos con autismo debe consistir en un dise\u00f1o\nte\u00f3rico-pr\u00e1ctico que intente dar respuesta a las demandas educativas de las personasafectadas por este trastorno. Dicho en otras palabras, los programas de educaci\u00f3n deEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n142adultos referidos a las personas con autismo, deben ajustarse tanto al nivel de\ndesarrollo individual como a su grado de patolog\u00eda. Estas variables, de tipo personalo individual, son determinantes para el \u00e9xito de estos programas.\nSeg\u00fan el Libro Blanco de la Educaci\u00f3n de Adultos (MEC, 1986), son cuatro los\naspectos esenciales en la concepci\u00f3n de una educaci\u00f3n integral (Ver Tabla 7).\nTabla 7. Aspectos esenciales de la educaci\u00f3n integral (MEC, 1986).\nLibro Blanco de la Educaci\u00f3n de Adultos\nAspectos esenciales en \u2022 Formaci\u00f3n orientada al empleo.\nla concepci\u00f3n de una \u2022 Formaci\u00f3n para el ejercicio de los derechos yeducaci\u00f3n integral: responsabilidades c\u00edvicas.\n\u2022 Formaci\u00f3n para el desarrollo personal.\u2022 Formaci\u00f3n general o de base como fundamento de\ntodas las anteriores.\nFormaci\u00f3n integral en \u2022 Integraci\u00f3n de las distintas \u00e1reas de conocimiento.\ntres sentidos: \u2022 Integraci\u00f3n de las actividades educativas en la\nexperiencia personal global de los alumnos.\n\u2022 B\u00fasqueda de una estrecha relaci\u00f3n de la formaci\u00f3n\ncon el medio social.\nFinalidades prioritarias \u2022 Asegurar a todos los ciudadanos un nivel cultural\nde la educaci\u00f3n de m\u00ednimo como punto de partida de toda su formaci\u00f3nadultos: posterior.\n\u2022 Propiciar la formaci\u00f3n para la inserci\u00f3n laboral.\u2022 Favorecer una pol\u00edtica formativa integrada en\nprocesos espec\u00edficos de desarrollo.\nS\u00e1nchez Torrado (1991) sintetiza la finalidad global del proyecto de educaci\u00f3n\nde adultos por \u00e9l concebido, as\u00ed como el desarrollo de los objetivos, fases yfundamentos pedag\u00f3gicos que subyacen en dicho proyecto. Se presenta, en elsiguiente cuadro, una s\u00edntesis de los puntos referidos.\n143EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOTabla 8. Finalidad del proyecto de educaci\u00f3n de adultos de S\u00e1nchez Torrado (1991).\nFinalidad global del proyecto de educaci\u00f3n de adultos:\nConsiste en responder, lo m\u00e1s adecuadamente posible, a las demandas educativas\nde la poblaci\u00f3n adulta que previamente han sido detectadas y formuladas, dentrodel marco de la educaci\u00f3n de adultos cuyas l\u00edneas cardinales han sido yaapuntadas en la referencia al Libro Blanco\nObjetivos Fases Fundamentos\npedag\u00f3gicos\nReducir progresivamente Dise\u00f1o general del Una pedagog\u00eda inductiva \nla tasa de analfabetismo. proyecto, elecci\u00f3n de que parte de la realidad y \nzonas de actuaci\u00f3n, retorna a ella.\nImpartir una educaci\u00f3n formaci\u00f3n de equiposadaptada a las docentes, orientaci\u00f3n Una pedagog\u00eda din\u00e1mica,necesidades del medio metodol\u00f3gica, inserci\u00f3n progresiva y abierta.articulando las en cada medio socialense\u00f1anzas regladas con concreto, acopio Una pedagog\u00eda dellas actividades de documental y de autoaprendizaje en un animaci\u00f3n sociocultural. material did\u00e1ctico, apoyo marco de autonom\u00eda.\nt\u00e9cnico permanente desde\nGarantizar un nivel la coordinaci\u00f3n. Una pedagog\u00eda suficiente de formaci\u00f3n interdisciplinar.b\u00e1sica que permita y Ampliaci\u00f3n y posibilite un proceso remodelaci\u00f3n de zonas Una pedagog\u00edaeducativo m\u00e1s amplio. de actuaci\u00f3n, estructural basada en el\nincorporaci\u00f3n de nuevos an\u00e1lisis y en la s\u00edntesis.\nFacilitar la formaci\u00f3n centros, diversificaci\u00f3nt\u00e9cnico profesional de y especializaci\u00f3n en la Una pedagog\u00edacara a una mejora en las gesti\u00f3n. instrumental.condiciones de empleo.\nPlanteamiento comarcal Una pedagog\u00eda dialogal, \nAtender a los colectivos de algunas actuaciones, participativa yespecialmente integradas en proyectos comunicativa.marginados dentro de la de desarrollo comunitario.comunidad, estimando Una pedagog\u00eda creativa sus peculiares Publicaciones de car\u00e1cter que busca la educaci\u00f3n de dificultades para el divulgativo, formativo y dimensiones vitales aprendizaje y de investigaci\u00f3n. importantes como el arte, favoreciendo su el ocio, la tolerancia.integraci\u00f3n social. Relaciones con el\nexterior para una mayor Una pedagog\u00eda interrelaci\u00f3n y eficacia. contextual.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n144Una pedagog\u00eda que\ncontribuye a lacualificaci\u00f3n t\u00e9cnica yprofesional.\nUna pedagog\u00eda integral\nque cuide la unidad y laglobalidad del procesoeducativo.\nMedina Fern\u00e1ndez (1997), en su obra: Modelos de educaci\u00f3n de personas\nadultas, realiza una interesante aportaci\u00f3n en este sentido y se\u00f1ala, adem\u00e1s, la\nfinalidad de dicho modelo y las peculiaridades distintivas respecto a la figura deleducando. En la Tabla 9 se recogen de forma sint\u00e9tica estas aportaciones.\nTabla 9. Caracter\u00edsticas del modelo de educaci\u00f3n de Medina Fern\u00e1ndez (1997).\nNuevo modelo de educaci\u00f3n de personas adultas\nFinalidades educativas Acerca del educando\nEducar para el cambio en la medida Desterrar estereotipos propios de la \nen que el cambio afecta de forma infancia.especial a las personas adultas.\nAprovechar el bagaje de experiencias y\nAcreditar los aprendizajes y las de cultura previa del sujeto.habilidades que hayan sido obtenidaspor la v\u00eda formal o la no formal. Valorar la importancia de la motivaci\u00f3n\nque constituye una fuente de energ\u00eda\nMantener la vinculaci\u00f3n de la educativa.educaci\u00f3n de adultos con el desarrollolocal de las comunidades. Considerar al educando en su doble\ndimensi\u00f3n de la realidad colectiva eindividual.\nContemplar que para el adulto la\nformaci\u00f3n es un aspecto dentro de unaamplia gama de ocupaciones comoadulto.\nTener en cuenta la dimensi\u00f3n\nproyectiva e introyectiva del serhumano.\n145EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOEl documento, ya citado de 1998, de la OIT se\u00f1ala una serie de elementos que\ntienen que ver con la educaci\u00f3n permanente. Resaltamos a continuaci\u00f3n algunos deellos:\n\u2022 Si el acceso a la ense\u00f1anza ha de ser universal durante toda la vida de las\npersonas, seg\u00fan la orientaci\u00f3n de la educaci\u00f3n permanente, es necesario unenfoque centrado en el educando, combinado con una educaci\u00f3n variada ydiversa. Para lograrlo habr\u00eda que movilizar y coordinar una amplia gama derecursos espec\u00edficos en cada regi\u00f3n y pa\u00eds, superando numerosos obst\u00e1culosestructurales, institucionales e individuales.\n\u2022 Se acepta, cada vez m\u00e1s, que la ense\u00f1anza permanente dura toda la vida: empieza\nen la cuna y termina en la tumba, abarca la participaci\u00f3n democr\u00e1tica, larealizaci\u00f3n personal, el aprendizaje recreativo y el proceso de envejecimientoadem\u00e1s de los imperativos econ\u00f3micos y los relacionados con el empleo. Sinembargo, la educaci\u00f3n a\u00fan sigue consider\u00e1ndose con frecuencia como sin\u00f3nimode escuela, al igual que la ense\u00f1anza.\n\u2022 Una importante medida que se puede adoptar en este proceso, para crear\nverdaderos sistemas \u00fatiles de ense\u00f1anza permanente, consiste en modificar laconcepci\u00f3n de la escuela como sin\u00f3nimo de un tipo de educaci\u00f3n formal,fundamental en un momento dado del proceso de aprendizaje, y no tantosin\u00f3nimo del concepto global de educaci\u00f3n y de ense\u00f1anza.\n\u2022 Se prev\u00e9 que la \u201ceducaci\u00f3n temprana\u201d, en la infancia, proporciona las primeras\noportunidades de aprendizaje formal al ampliar el aprendizaje temprano centradoen la familia y empezar el proceso de socializaci\u00f3n. Se prev\u00e9 que la educaci\u00f3nprimaria, que sienta las bases de la educaci\u00f3n ulterior al inculcar rudimentos delectura, aritm\u00e9tica y otros tipos de aprendizaje b\u00e1sico, refuerce los conocimientosy habilidades y encuentre nuevos modos de aumentar la motivaci\u00f3n y lacapacidad para aprender. La educaci\u00f3n primaria y secundaria sigue siendo unainstituci\u00f3n de socializaci\u00f3n, que inculca valores predominantes en los \u00e1mbitoscultural, pol\u00edtico y moral y que, incluso en ocasiones, los impugna.\n\u2022 En el \u201cnivel secundario\u201d, se sigue haciendo hincapi\u00e9 en todo lo anterior y deben\ndesarrollarse, de manera simult\u00e1nea, los conocimientos de nivel superior (porejemplo, idiomas, matem\u00e1ticas, ciencias y otras materias interdisciplinarias), as\u00edcomo la capacidad de aprender otros conocimientos esenciales para la vida diariaque tal vez ya hayan sido objeto de un aprendizaje en las escuelas primarias. Unaimportante cuesti\u00f3n que se plantea en la ense\u00f1anza secundaria es la introducci\u00f3nde \u00e1reas profesionales que impartan conocimientos acad\u00e9micos y t\u00e9cnicos entodos los niveles, acordes con el concepto de trayectoria y transici\u00f3n m\u00faltiple enel aprendizaje permanente y en el trabajo (OCDE, 1996).EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n146\u2022 El objetivo de la \u201ceducaci\u00f3n superior\u201d es inculcar conocimientos y capacidad de\naprendizaje de un nivel cada vez m\u00e1s sofisticado, para preparar a un n\u00famero cadavez mayor de educandos a labores tecnol\u00f3gicas, cient\u00edficas, intelectuales yprofesionales.\n\u2022 En todo el proceso de aprendizaje, los documentos de pol\u00edtica educativa y las\ninvestigaciones, de los \u00faltimos a\u00f1os, han recalcado el papel primordial que tienenlos educadores y las escuelas en conseguir inculcar la motivaci\u00f3n y losconocimientos necesarios para un verdadero aprendizaje permanente (OCDE,1996 y 1999).\n\u00c9stas y otras nociones son de hecho las que se est\u00e1n promoviendo en el concepto\nde educaci\u00f3n permanente. La idea de una educaci\u00f3n delimitada por la edad est\u00e1dando paso a los imperativos del aprendizaje permanente. Sin embargo, cada vezm\u00e1s se da por sentado que para que el aprendizaje dure verdaderamente toda la vida,la educaci\u00f3n posterior a la escolaridad formal, independientemente del nivel en elque \u00e9sta se termina, debe proporcionar no s\u00f3lo oportunidades espor\u00e1dicas, sino unproceso continuo de aprendizaje que vaya m\u00e1s all\u00e1 de la noci\u00f3n cl\u00e1sica y limitadade educaci\u00f3n para adultos.\nEn el \u00e1mbito del autismo cabe el riesgo de seguir considerando el autismo\n\u201cinfantil\u201d como espec\u00edfico de esta fase del desarrollo y desentenderse de su atenci\u00f3nen las fases juvenil y adulta. Por otra parte, si la educaci\u00f3n sigue siendo un sin\u00f3nimode escolaridad, limitada al per\u00edodo de escolaridad obligatoria, y realizada por tantoen los centros de primaria y secundaria, estamos impidiendo que las personasafectadas por el trastorno autista reciban una adecuada atenci\u00f3n educativa en la vidaadulta. De ah\u00ed la importancia de ampliar el concepto de educaci\u00f3n a toda la vida delindividuo y considerar el trastorno del autismo como un problema cr\u00f3nico y nolimitado exclusivamente a la infancia.\nLa integraci\u00f3n de personas con autismo en la educaci\u00f3n de\nadultos\nA) DEL CENTRO EDUCATIVO A LA VIDA ADULTA\nSe considera que uno de los momentos m\u00e1s cr\u00edticos en la trayectoria de la\neducaci\u00f3n permanente se produce cuando la persona con autismo alcanza la mayor\u00edade edad y debe abandonar el centro educativo donde se ha formado durante lainfancia y adolescencia.\nEste cambio exige un proceso de adaptaci\u00f3n muy severo para la persona con\nautismo, pues debe abandonar el centro donde se ha formado durante largos a\u00f1os y\n147EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOemprender un nuevo tipo de vida, con otros condicionamientos de tipo laboral,\nocupacional y social.\nEsta transici\u00f3n no resulta f\u00e1cil y puede llegar a tener significativas consecuencias\ntanto a nivel cl\u00ednico como ocupacional.\nEn el caso concreto de las personas con necesidades educativas especiales y, de\nmanera si cabe m\u00e1s acentuada, en las personas que tienen un trastorno autista, dichoproceso adaptativo es a\u00fan m\u00e1s complejo, no es autom\u00e1tico ni est\u00e1 libre de riesgos.\nAfirma Wheman (1996) que la educaci\u00f3n de la persona con discapacidad es vital\ncomo fundamento del futuro ajuste de esta persona a su vida adulta. En este sentido,una educaci\u00f3n que, desde el principio, no est\u00e9 orientada hacia el desarrollo de lascompetencias personales, las habilidades de autonom\u00eda y las futuras oportunidadesde empleo y ocupaci\u00f3n, no lograr\u00e1 la deseada finalidad de una adaptaci\u00f3n y unajuste integrado de la persona con discapacidad en la sociedad en la que vive.\nEs sabido c\u00f3mo una de las carencias, m\u00e1s evidentes y dif\u00edcilmente solventadas,\nsea precisamente la gran dificultad que estas personas encuentran en la adaptaci\u00f3n alos cambios, a cualquier variaci\u00f3n o modificaci\u00f3n en la rutina cotidiana, porinsignificantes que \u00e9stos puedan parecer. Cuanto m\u00e1s, si se trata de cambiossustanciales, como el que aqu\u00ed se est\u00e1 considerando, que someten a la persona asituaciones del todo novedosas y que modifican y alteran, casi por completo, elestilo de vida, de funcionamiento, de formas de hacer. En este sentido Morgan(1996) afirma c\u00f3mo la falta de flexibilidad es sin duda el factor que en mayormedida condiciona la vida del adulto con autismo, e insiste en la necesidad deconocer y tener en cuenta esta dificultad de cara a orientar el trabajo de adaptaci\u00f3ny de cambio hacia los nuevos contextos que exige la transici\u00f3n hacia la vida adulta.\nB) NECESIDAD DE INTRODUCIR EL CONCEPTO DE TRANSICI\u00d3N\nEl concepto de transici\u00f3n se ha convertido en la clave y el punto de atenci\u00f3n en\nlos temas sobre educaci\u00f3n especial desde el a\u00f1o 1990. El t\u00e9rmino \u201ctransici\u00f3n\u201d hablade paso, de cambio, de alternancia de un estado a otro o de una circunstancia a otra.Jenaro (1999) enumera algunas de las cuestiones que no convienen olvidar en elproceso de transici\u00f3n para las personas con discapacidades. Analizando, con tododetalle, cuestiones referentes a las claves del \u00e9xito en el proceso de transici\u00f3n, a losobst\u00e1culos que con mayor frecuencia aparecen, a los pasos a seguir en cualquierproceso de transici\u00f3n, etc., concluye con una referencia muy interesante en la que serecoge la opini\u00f3n de lo que demandan las personas con discapacidad.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n148Fuera de nuestro pa\u00eds, el concepto de transici\u00f3n contempla un \u00e1rea m\u00e1s amplia\nen la consideraci\u00f3n no s\u00f3lo de una preparaci\u00f3n al empleo, sino, en l\u00edneas generales,de una preparaci\u00f3n a una vida m\u00e1s aut\u00f3noma en todas sus facetas y dimensiones.Los \u201cServicios de Transici\u00f3n\u201d son definidos como un conjunto de actividades parael estudiante que promueven y facilitan el cambio de la escuela a un \u00e1mbito noescolar, y que contemplan un amplio abanico de posibilidades: desde la preparaci\u00f3nal empleo, a la elecci\u00f3n vocacional, a la educaci\u00f3n continua de adultos, a serviciosculturales de adultos, a promover y facilitar la vida independiente y aut\u00f3noma y laparticipaci\u00f3n en la comunidad local (The National Transition Network, 1989).\nEn el estado de Virginia se trabaja, desde hace a\u00f1os, en los programas de\n\u201cIntervenci\u00f3n Individualizada en la Educaci\u00f3n de las personas con Discapacidad:IDEA (Individuals with Disabilities Education Act)\u201d. En 1997, las modificacionesaplicadas a este programa subrayan la necesidad de preparar a los alumnos condiscapacidad en el proceso y adaptaci\u00f3n a la etapa adulta, al empleo y a laindependencia o relativa autonom\u00eda de la propia vida, prestando un especial inter\u00e9sen el modo en que discurre el proceso de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n. En este sentido,existen los llamados \u201cProgramas Educativos Individualizados: IEP (IndividualizadEducational Program)\u201d. Generalmente, los IEP proporcionan sus servicios a losalumnos durante el periodo educativo. Sin embargo, en el caso de los programas detransici\u00f3n, el equipo del IEP dise\u00f1a un plan con varios a\u00f1os de antelaci\u00f3n, en el quese incluyen para cada estudiante los servicios que van a ser necesarios en el procesode la transici\u00f3n comenzando con este programa, no m\u00e1s tarde de los 16 a\u00f1os.\nLa transici\u00f3n es un proceso inclusivo que comprende la mejora de las\nposibilidades de empleo, las opciones de la vida en casa y la promoci\u00f3n en laparticipaci\u00f3n de actividades sociales una vez concluida la etapa escolar formativa.\nSe entiende por \u201ctransici\u00f3n\u201d, en los IEP, la planificaci\u00f3n y servicios necesarios\npara preparar progresivamente y de forma adecuada a los j\u00f3venes con discapacidaden el paso de la escuela a la vida adulta. En el estado de Nueva York los programasde transici\u00f3n se encuentran injertados en los IEP. Todos los alumnos entre los 14 ylos 21 a\u00f1os cuentan, en sus programas personalizados, con los componentesrelativos a un posible programa de transici\u00f3n en raz\u00f3n del tipo de discapacidad. Enestos programas se establecen criterios cronol\u00f3gicos y de inclusi\u00f3n de los candidatosa participar en el programa.\nSe considera adecuado para el inicio de los programas, no superar los 14 a\u00f1os de\nedad, incluso antes, si el alumno precisa atenciones o servicios particulares a la horade desarrollar determinadas estrategias o habilidades espec\u00edficas. En cuanto a laimplicaci\u00f3n de los padres se recomienda que \u00e9sta sea, incluso, previa al momento enel que se inicia la preparaci\u00f3n del programa, mediante cartas informativas o sesionesconjuntas en las que se da una adecuada informaci\u00f3n en funci\u00f3n de las necesidades\n149EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOparticulares de cada familia. En ocasiones, resulta tambi\u00e9n de gran utilidad la\nposibilidad de contar con padres que ya se encuentran implicados activamente en elprograma desde hace alg\u00fan tiempo (Sharon deFur, 2000).\nEn el plan de transici\u00f3n, seg\u00fan el dise\u00f1o de IDEA, se ven implicados los\nsiguientes elementos: el alumno, los padres y la familia entera, si as\u00ed lo desea, elprofesor de educaci\u00f3n especial, el profesor de educaci\u00f3n ordinaria, un representantede los organismos educativos locales y cualquier otra persona que se considereadecuada para poder colaborar en el programa. De todos ellos, el elementorelevante, sin duda, es el propio alumno, y todos y cada uno de los componentes delequipo necesitan ser informados de los objetivos, progresos y actividades que sevayan dise\u00f1ando.\nC) ESTADO DE LA CUESTI\u00d3N\nDe nuevo los documentos oficiales\nEn la Recomendaci\u00f3n relativa al desarrollo de la educaci\u00f3n de adultos de Nairobi\n(1976), a la que se ha hecho referencia l\u00edneas atr\u00e1s, en el apartado III, relativo alcontenido de la educaci\u00f3n de adultos, se hace una referencia especial, en el punto 19al caso de las personas que padecen una deficiencia f\u00edsica o mental, expres\u00e1ndose enlos siguientes t\u00e9rminos: \u201c\u2026en el caso de estas personas, las actividades de educaci\u00f3nde adultos deber\u00edan ir encaminadas, en particular, a ayudarles a recuperar ocompensar una capacidad f\u00edsica o mental que haya quedado disminuida o perdida acausa de la deficiencia que padecen y a permitirles adquirir los conocimientos y, sifuera necesario, la capacitaci\u00f3n profesional necesaria para su inserci\u00f3n social y parael ejercicio de un oficio compatible con su deficiencia.\u201d (Unesco, 1976)\nEn la Declaraci\u00f3n Mundial sobre educaci\u00f3n para todos: Satisfacci\u00f3n de las\nnecesidades b\u00e1sicas de aprendizaje (Jomtiem, Tailandia, 1990), el Art\u00edculo 3\naparece formulado del siguiente modo: \u201cUniversalizar el acceso a la educaci\u00f3n yfomentar la equidad\u201d, y recoge en el \u00faltimo apartado la siguiente afirmaci\u00f3n: \u201cLasnecesidades b\u00e1sicas de aprendizaje de las personas impedidas precisan especialatenci\u00f3n. Es necesario tomar medidas para garantizar a esas personas, en susdiversas categor\u00edas, la igualdad de acceso a la educaci\u00f3n como parte integrante delsistema educativo.\u201d\nEn el documento aprobado por el Marco de acci\u00f3n de Dakar del Foro Mundial\nsobre la Educaci\u00f3n del a\u00f1o 2000, se hace una referencia expl\u00edcita al caso de las\npersonas con necesidades educativas especiales. En concreto en el punto 19,incluido en el apartado 2 \u201cLogros y dificultades\u201d, se puede leer lo siguiente: \u201cUnatarea esencial ser\u00e1 procurar que la amplia visi\u00f3n de la educaci\u00f3n para todos, comoEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n150concepto integrador, se refleje en las pol\u00edticas de cada pa\u00eds y de los organismos de\nfinanciaci\u00f3n. La educaci\u00f3n para todos deber\u00e1 abarcar no s\u00f3lo los destinatarios de laense\u00f1anza primaria sino tambi\u00e9n (...) todos aquellos que tienen necesidadesespeciales de aprendizaje\u201d.\nLa OIT, en otro documento del a\u00f1o 1999 titulado Aprender y formarse para\ntrabajar en la sociedad del conocimiento , elabora un ambicioso \u00edndice en el que se\ncontemplan desde los m\u00e1s variados enfoques lo que hoy supone la formaci\u00f3n y elaprendizaje. Uno de los anexos de dicho documento, en concreto el anexo III, es laCarta de Colonia Educaci\u00f3n Permanente: objetivos y aspiraciones (1999), y en\ndicho documento se asume en el apartado de los Principios base, el compromiso deinvertir en educaci\u00f3n, y dicho compromiso, siempre seg\u00fan el documento, debereposar en tres principios:\n\u2022 Que todo el mundo tenga acceso a la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n, no s\u00f3lo los\ndotados intelectualmente o los privilegiados econ\u00f3micamente, y que laeducaci\u00f3n b\u00e1sica sea gratuita. Deber\u00eda concederse atenci\u00f3n especial a lasnecesidades de los desfavorecidos y a la importancia de luchar contra elanalfabetismo.\n\u2022 Que se aliente y ofrezca a todo el mundo la posibilidad de continuar\naprendiendo permanentemente y no solamente durante los a\u00f1os de laescolaridad obligatoria.\n\u2022 Que se ayude a los pa\u00edses en desarrollo a establecer sistemas de educaci\u00f3n\ncompletos, modernos y eficaces.\nPara el tema que aqu\u00ed interesa, en esta declaraci\u00f3n podemos considerar incluidos\nen ese \u201ctodos\u201d tambi\u00e9n a las personas que sufren alg\u00fan tipo de discapacidad y portanto las personas adultas con autismo.\nEn el Diario oficial de la Uni\u00f3n Europea, la Resoluci\u00f3n del Consejo Sobre la\nigualdad de oportunidades en educaci\u00f3n y formaci\u00f3n para los alumnos yestudiantes con discapacidad (5 de mayo de 2003), se apunta de una forma clara, y\nque no deja lugar a dudas, al tema de la formaci\u00f3n y de la educaci\u00f3n de adultos enel punto 5 de dicha resoluci\u00f3n:\n5. Observando que las Normas Uniformes sobre la igualdad de oportunidades\npara las personas con discapacidad, adoptadas por la Asamblea General de lasNaciones Unidas el 20 de diciembre de 1993, indican expresamente en su art\u00edculo6 que \u201cLos estados deben reconocer el principio de la igualdad de oportunidadesde educaci\u00f3n en los niveles primario, secundario y superior para los ni\u00f1os, j\u00f3venesy los adultos con discapacidad en entornos integrados\u201d y que \u201cdebe prestarse\n151EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOespecial atenci\u00f3n a los siguientes grupos: ni\u00f1os muy peque\u00f1os con discapacidad,\nni\u00f1os de edad preescolar con discapacidad y adultos con discapacidad sobre todolas mujeres\u201d.\nAsimismo invita, en el punto ii), a \u201cProseguir los esfuerzos para que la\neducaci\u00f3n permanente sea m\u00e1s accesible a las personas con discapacidad y, en estecontexto, prestar especial atenci\u00f3n a la utilizaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edasmultimedia de Internet, para mejorar la calidad del aprendizaje facilitando elacceso a recursos y servicios as\u00ed como los intercambios y la colaboraci\u00f3n adistancia (aprendizaje por medios electr\u00f3nicos)\u201d.\nY por \u00faltimo, en el punto ix), \u201cproporcionar, en su caso, instalaciones,\noportunidades de formaci\u00f3n y recursos relacionados con la transici\u00f3n de la escuelaal empleo.\u201d\nNuestro pa\u00eds\nEn nuestro pa\u00eds, esta realidad est\u00e1 ya ordenada, a nivel legislativo, y es\ncontemplada en la Orden de 22 de marzo de 1999, por la que se regulan losprogramas de formaci\u00f3n para la transici\u00f3n a la vida adulta destinados a los alumnoscon necesidades educativas especiales escolarizados en centros de educaci\u00f3nespecial (B.O.E. de 10 de abril de 1999, n\u00ba 86). Se recogen a continuaci\u00f3n en la tabla10 los tres primeros art\u00edculos de la citada orden en la que respectivamente sedefinen: el \u00e1mbito al que se aplica la orden, el objeto y finalidad de la misma y losprincipales objetivos de los programas.\nTabla 10. Art\u00edculos de la Orden del 22 de Marzo de 1999\n(B.O.E. de 10 de abril de 1999).\nOrden de 22 de marzo de 1999\nPrimero \u00c1mbito de La presente Orden ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en los centros de\naplicaci\u00f3n educaci\u00f3n especial situados en el \u00e1mbito territorial de \ngesti\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura.\nSegundo Objeto Constituye el objeto de esta Orden la regulaci\u00f3n de los\nprogramas de formaci\u00f3n para la transici\u00f3n a la vidaadulta establecidos en el Real Decreto 696/1995, de 28de abril, de ordenaci\u00f3n de la educaci\u00f3n de los alumnoscon necesidades educativas especiales.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n152Tercero Objetivos Los programas de formaci\u00f3n para la transici\u00f3n a la vida\nde los adulta se orientar\u00e1n a la consecuci\u00f3n de los siguientesProgramas objetivos:\na) Afianzar y desarrollar las capacidades de los\nalumnos, en sus aspectos f\u00edsicos, efectivos,cognitivos, comunicativos, morales, c\u00edvicos y deinserci\u00f3n social, promoviendo el mayor grado posiblede autonom\u00eda personal y de integraci\u00f3n social.\nb) Fomentar la participaci\u00f3n de los alumnos en todos\naquellos contextos en los que se desenvuelve la vidaadulta: la vida dom\u00e9stica, utilizaci\u00f3n de servicios dela comunidad y disfrute del ocio y tiempo libre, entreotros.\nc) Promover el desarrollo de las actitudes laborales de\nseguridad en el trabajo, actitud positiva ante la tareay normas elementales de trabajo, as\u00ed como laadquisici\u00f3n de habilidades laborales de car\u00e1cterpolivalente.\nd) Promover los conocimientos instrumentales b\u00e1sicos,\nadquiridos en la educaci\u00f3n b\u00e1sica, afianzando lashabilidades comunicativas y num\u00e9ricas, la capacidadde razonamiento y resoluci\u00f3n de problemas de lavida cotidiana, as\u00ed como el desarrollo de lacreatividad de los alumnos.\ne) Potenciar h\u00e1bitos vinculados a la salud corporal, la\nseguridad personal y el equilibrio afectivo, paradesarrollar su vida con el mayor bienestar posible.\nOtro documento en el que se aborda la misma cuesti\u00f3n es el Decreto 128/2001\npor el que se establece el marco de actuaci\u00f3n para la educaci\u00f3n de personas adultasen la Comunidad de Madrid.\nEn dicho decreto, al que ya se ha hecho referencia en l\u00edneas anteriores, se ponen\nde manifiesto en varios puntos lo que podr\u00eda ser una alusi\u00f3n o inclusi\u00f3n de estecolectivo de adultos del que nos ocupamos: las personas con necesidades educativasespeciales.\n153EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOSe\u00f1alamos a continuaci\u00f3n estos fragmentos:\nEn el cap\u00edtulo I, Art\u00edculo 1, punto 1, se se\u00f1ala lo que sigue: \u201c(...) se estimular\u00e1 la\nparticipaci\u00f3n en el dise\u00f1o de su itinerario educativo y se dar\u00e1 atenci\u00f3n preferente alos sectores sociales con carencias y necesidades de formaci\u00f3n b\u00e1sica o condificultades para su inserci\u00f3n laboral\u201d.\nEn el cap\u00edtulo III, art\u00edculo 4, referido a los destinatarios, se afirma en el apartado\nd) \u201cla educaci\u00f3n de personas adultas debe dar respuesta a las siguientes situaciones\u201cPersonas adultas con demandas espec\u00edficas de formaci\u00f3n social y cultural\u201d.\nSin embargo, no se hace alusi\u00f3n especifica en el siguiente punto en el que se\nconsideran los colectivos con atenci\u00f3n prioritaria, aunque de alg\u00fan modo podr\u00edaestar recogido en el t\u00edtulo gen\u00e9rico: d) personas con dificultades de inserci\u00f3n laboral.\nLey 51/2003 de 2 de diciembre de igualdad de oportunidades, no discriminaci\u00f3n\ny accesibilidad universal de las personas con discapacidad:\n\u201cLas personas con discapacidad constituyen un sector de poblaci\u00f3n heterog\u00e9neo,\npero todas tienen en com\u00fan que, en mayor o menor medida, precisan de garant\u00edassuplementarias para vivir con plenitud de derechos o para participar en igualdad decondiciones que el resto de ciudadanos en la vida econ\u00f3mica, social y cultural delpa\u00eds. (...) Los poderes p\u00fablicos deben asegurar que las personas con discapacidadpuedan disfrutar del conjunto de los derechos humanos: civiles, sociales,econ\u00f3micos y culturales. (...) Transcurridos m\u00e1s de veinte a\u00f1os desde lapromulgaci\u00f3n de la Ley de Integraci\u00f3n Social de los Minusv\u00e1lidos, sin poner encuesti\u00f3n su vigencia, se considera necesario promulgar otra norma legal, que lacomplemente y que sirva de renovado impulso a las pol\u00edticas de equiparaci\u00f3n de laspersonas con discapacidad.\u201d\nOtros puntos de vista\nUna visi\u00f3n particular de esta educaci\u00f3n de adultos para personas con\ndiscapacidad es la que aporta Garc\u00eda Carrasco (1997). El autor parte del concepto deintervenci\u00f3n en la enfermedad mental y, citando a Caplan (1980), afirma que laintervenci\u00f3n en la enfermedad mental recorre un camino de prevenci\u00f3n secundaria,para hacer frente a la enfermedad, a sus manifestaciones y s\u00edntomas y otro deprevenci\u00f3n terciaria para poder paliar sus consecuencias personales, familiares ycomunitarias. En el primero, se ponen en juego y se combinan procedimientospsicofarmacol\u00f3gicos y psicoterap\u00e9uticos; en el segundo, siguen estando presenteslos psicofarmacol\u00f3gicos, pero los psicoterap\u00e9uticos se sustituyen por intervencionesde rehabilitaci\u00f3n que se aglutinan en torno al concepto de aprendizaje. La educaci\u00f3nEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n154de adultos en enfermos mentales ser\u00eda una de estas intervenciones de rehabilitaci\u00f3n\ny estar\u00eda dentro de la prevenci\u00f3n terciaria.\nAdem\u00e1s de la consideraci\u00f3n de la educaci\u00f3n de adultos, en enfermos mentales,\ncomo un programa rehabilitador y como parte integrante del curr\u00edculo funcional,hay que contemplarla como el proceso que permite al enfermo estar en relaci\u00f3n conuna estructura comunitaria como es la educaci\u00f3n y con un curr\u00edculo normal. (...).Los objetivos de la educaci\u00f3n de adultos, en personas con discapacidad, son ladotaci\u00f3n de conocimientos y habilidades acad\u00e9micas que supongan a la personaenferma una mejor y m\u00e1s adecuada preparaci\u00f3n, as\u00ed como desarrollar sucompetencia y relaci\u00f3n interpersonal para que tenga una participaci\u00f3n m\u00e1s activa enla comunidad.\nEstos objetivos se enmarcan en una consideraci\u00f3n de la educaci\u00f3n amplia que\nsit\u00faa sus fines b\u00e1sicos en el desarrollo de la persona y que no queda reducida a latransmisi\u00f3n de informaci\u00f3n e instrucci\u00f3n.\nEsta finalidad de la educaci\u00f3n se plasma a trav\u00e9s de las diferentes dimensiones\ndel curr\u00edculo de la educaci\u00f3n de adultos en enfermos mentales (ver Tabla 11).\nTabla 11. Dimensiones de la educaci\u00f3n de adultos en personas con enfermedad\nmental seg\u00fan G. Carrasco (1997).\nDimensiones del curr\u00edculo de la educaci\u00f3n de adultos en enfermos mentales\n\u2022 Metodolog\u00eda: los contenidos muy estructurados, al principio con\nindicaciones muy precisas y concretas.\n\u2022 Temporalizaci\u00f3n: teniendo en cuenta el tiempo que cada persona necesita\npara abordar modelos curriculares.\n\u2022 Prioridad y secuencia de los distintos objetivos del curr\u00edculo: es un\nelemento primordial de los programas de intervenci\u00f3n, la graduaci\u00f3n ydosificaci\u00f3n de los est\u00edmulos para que sean digeridos de manera adecuadapor los enfermos.\n\u2022 Contenidos: es obvio que los contenidos deben estar en relaci\u00f3n con la\nsituaci\u00f3n cultural y psicopatol\u00f3gica del enfermo y que, por lo tanto, cabendiferentes niveles.\n\u2022 Objetivos: una de las caracter\u00edsticas de la educaci\u00f3n de adultos en\nenfermos mentales es que sus objetivos son los comunes de toda actividadeducativa, teniendo en cuenta la situaci\u00f3n de regresi\u00f3n y marginaci\u00f3n enque se encuentran estas personas.\n155EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOAdaptaci\u00f3n de los objetivos generales que aparecen indicados en el cuadro\nsiguiente (Tabla 12).\nTabla 12. Objetivos generales seg\u00fan G. Carrasco (1997).\nSubsistemas ContenidosAutocontrol: Habilidades psico-corporales.\nH\u00e1bitos.Respuesta a exigencias.\nAutoestima: Auto evaluaci\u00f3n adecuada.Objetivos: Refuerzos.\nHacer frente a las distorsiones cognitivas.\nCogniciones: Atenci\u00f3n.\nDiscriminaci\u00f3n.Procesos cognitivos.\nEmociones: Expresi\u00f3n emocional.\nComunicaci\u00f3n.Habilidades sociales.\nPor otro lado, la inclusi\u00f3n en el curr\u00edculo de dimensiones transversales permitir\u00e1\nla relaci\u00f3n con las otras estructuras comunitarias: salud, trabajo y participaci\u00f3ncomunitaria. Los contenidos de los temas transversales son los siguientes:\nTabla 13. Contenidos de los temas transversales.\nContenidos de los temas transversales\n\u2022 Educaci\u00f3n para la salud: incluye informaci\u00f3n sobre su enfermedad y el\ntratar de perfilar un estilo de vida sano.\n\u2022 Preparaci\u00f3n para el trabajo: informaci\u00f3n del mercado laboral y formaci\u00f3n\nen t\u00e9cnicas de b\u00fasqueda de empleo.\n\u2022 Participaci\u00f3n comunitaria: habilidades comunitarias, lectura y an\u00e1lisis de\nla prensa, asimilaci\u00f3n de la cultura tradicional.\nEstos programas est\u00e1n encaminados a promover la transici\u00f3n, entendida como el\nacto de abandonar un entorno y asumir un nuevo rol en otro diferente. Este procesosupone un avance en su camino de normalizaci\u00f3n, pues se enfrentan, al igual que lasdem\u00e1s personas, con las demandas de las nuevas situaciones.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n156La educaci\u00f3n de adultos como pieza b\u00e1sica aporta al mismo tiempo que estas\npersonas se encuentren con los contenidos de su cultura, para que los puedanasimilar y recrear y para que los sit\u00faen como punto de relaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n conotras personas. La educaci\u00f3n de adultos a trav\u00e9s de sus diferentes formas ymanifestaciones contribuir\u00e1 a que los enfermos sigan adquiriendo competencia ysigan teniendo un rol adecuado, retomando caracter\u00edsticas de prevenci\u00f3n primaria,pues el fortalecimiento de la persona ser\u00e1 la opci\u00f3n b\u00e1sica para conseguir que notenga reca\u00eddas.\nLa educaci\u00f3n de adultos contribuye a la adquisici\u00f3n de habilidades y al\nfortalecimiento de la competencia personal y promueve modificaciones ambientalesy acompa\u00f1a al enfermo en su camino de retorno a los contactos y posicionescomunitarias.\nSe hace necesaria la articulaci\u00f3n de un curr\u00edculo espec\u00edfico para las ense\u00f1anzas\nimpartidas en los centros de educaci\u00f3n de adultos, que contemple la integraci\u00f3n dealumnos discapacitados, de acuerdo con los principios de normalizaci\u00f3n yeducaci\u00f3n permanente. Asimismo, entre las necesidades m\u00e1s acuciantes que sedesprenden de los resultados obtenidos est\u00e1n: la revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n del marcolegal de la EPA, siendo la opini\u00f3n mayoritaria del profesorado seleccionado en lamuestra, que dicha legislaci\u00f3n es demasiado te\u00f3rica y poco realista; la regulaci\u00f3n demecanismos que favorezcan la estabilidad del profesorado; la dotaci\u00f3n de unaformaci\u00f3n especifica en educaci\u00f3n de las necesidades educativas especiales de lapoblaci\u00f3n adulta. Las experiencias de integraci\u00f3n de adultos con alg\u00fan tipo dediscapacidad, en centros normalizados de EPA, han evaluado como altamentesatisfactorios los resultados recogidos hasta ahora, consider\u00e1ndolas como unainteresante vivencia cuya viabilidad futura depende de la atenci\u00f3n que se preste aeste tipo de iniciativas desde las administraciones competentes (Iglesias Verdegay,1998).\nCon todo lo dicho, y las suficientes argumentaciones que existen sobre la\nnecesidad y exigencia actual de sostener y fomentar la educaci\u00f3n a lo largo de lavida, es obvio que este derecho, esta necesidad, esta exigencia pertenece no s\u00f3lo aun determinado tipo de personas, no s\u00f3lo a una \u00e9lite de seres humanos, sino que esun derecho universal y de toda persona, que se apoya y se enra\u00edza en los principiosantropol\u00f3gicos b\u00e1sicos de todo ser humano: el derecho a ser m\u00e1s y mejor, a crecer,a madurar, a seguir completando, hasta el final de la propia trayectoria vital, elproceso de perfeccionamiento, desarrollo y mejora que est\u00e1 en la base de lacapacidad perfectible de cada sujeto.\nEste es ni m\u00e1s ni menos el derecho a la educaci\u00f3n.\n157EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOLa educaci\u00f3n, en palabras de grandes pedagogos, no es otra cosa que la\ncapacidad del ser humano de seguir perfeccion\u00e1ndose hasta el final de sus d\u00edas,porque siempre se est\u00e1 aprendiendo, siempre se est\u00e1 en disposici\u00f3n de adquirirnuevos conocimientos y habilidades o, en cualquier caso, de asumir nuevasexperiencias que van llegando a nuestra vida.\nY esto acontece no s\u00f3lo en las personas con capacidad cognitiva intacta, sino en\ntoda persona con la dignidad de persona. Tambi\u00e9n en aqu\u00e9llas que, en raz\u00f3n de laedad, van perdiendo sus capacidades o habilidades, tambi\u00e9n en aqu\u00e9llas que, enraz\u00f3n de lo vivido, han perdido la motivaci\u00f3n y las ganas de seguir viviendo,tambi\u00e9n en aqu\u00e9llas que, por sus circunstancias, han nacido con determinadasenfermedades que ya desde su primera infancia han hipotecado su desarrollo ymaduraci\u00f3n.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n1581. Anexo\nAnexo n\u00ba 1. Sumario legislativo sobre el tema de la educaci\u00f3n de adultos,\npublicado con anterioridad al 1 de julio de 1999.\nSUMARIO LEGISLATIVO PUBLICADO CON ANTERIORIDAD AL\n1 DE JULIO DE 1999\nLey de Ordenaci\u00f3n General del Sistema Educativo (LOGSE).Orden Ministerial de 16 de febrero de 1996, por la que se regulan\nlas ense\u00f1anzas iniciales de la Educaci\u00f3n B\u00e1sica para PersonasAdultas.\nResoluci\u00f3n de 17 de abril de 1996, de la Secretar\u00eda de Estado de\nEducaci\u00f3n, por la que se establecen orientaciones para ladistribuci\u00f3n de objetivos, contenidos y criterios de evaluaci\u00f3n paralas ense\u00f1anzas iniciales de la Educaci\u00f3n B\u00e1sica para PersonasAdultas.\nOrden Ministerial de 17 de noviembre de 1993, por la que se\nestablecen las l\u00edneas b\u00e1sicas para el desarrollo del curr\u00edculo de lasense\u00f1anzas para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Graduado en Educaci\u00f3nSecundaria por las Personas Adultas.\nOrden Ministerial de 7 de julio de 1994, por la que se regula la\nimplantaci\u00f3n anticipada de las ense\u00f1anzas de Educaci\u00f3nSecundaria para Personas Adultas.\nResoluci\u00f3n de 19 de julio de 1994, por la que se establecen\norientaciones para la distribuci\u00f3n de objetivos, contenidos ycriterios de evaluaci\u00f3n para cada m\u00f3dulo de la Educaci\u00f3nSecundaria para Personas Adultas.\n159EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOAnexo n\u00ba 2. Sumario legislativo sobre el tema de la educaci\u00f3n de adultos,\npublicado a partir del 1 de julio de 1999.\nSUMARIO LEGISLATIVO PUBLICADO A PARTIR DEL\n1 DE JULIO DE 1999\n24/08/99 Orden 1657/1999, de 30 de julio, del Consejero de Educaci\u00f3n de\nla Comunidad de Madrid, por la que se regula con car\u00e1ctertransitorio, la elecci\u00f3n de \u00d3rganos Unipersonales de Gobierno enCentros de Educaci\u00f3n para Personas Adultas de la Comunidad deMadrid.\n10/02/2000 Orden 199/2000, de 27 de enero, de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n,\npor la que se establecen el presupuesto y los m\u00f3dulos econ\u00f3micospara la suscripci\u00f3n o pr\u00f3rroga de convenios con corporacioneslocales para el funcionamiento de aulas y centros municipales deEducaci\u00f3n de Personas Adultas en el a\u00f1o 2000.\n29/03/2000 Orden 501/2000, de 23 de febrero, del Consejero de Educaci\u00f3n de\nla Comunidad de Madrid, por la que se dictan normas para laelecci\u00f3n y constituci\u00f3n de los Consejos de Centro en los Centrosde Educaci\u00f3n de Personas Adultas dependientes de la Comunidadde Madrid.\n5/05/2000 Orden 1248/2000, de 25 de abril, por la que se modifica la Orden\n1657/1999, de 30 de julio, del Consejero de Educaci\u00f3n de laComunidad de Madrid, por la que se regula, con car\u00e1ctertransitorio, la elecci\u00f3n de los \u00d3rganos Unipersonales de Gobiernoen los Centros de Educaci\u00f3n de Personas Adultas de la Comunidadde Madrid.\n16/08/2000 Orden 4136/2000, de 8 de agosto, de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n,\npor la que se convocan subvenciones para la realizaci\u00f3n deactividades de alfabetizaci\u00f3n y educaci\u00f3n b\u00e1sica para las personasadultas en la Comunidad de Madrid durante el curso 2000/2001.\n21/09/2000 Orden 4587/2000, de 15 de septiembre, del Consejero de\nEducaci\u00f3n, sobre organizaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas de educaci\u00f3nb\u00e1sica y de la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de graduado en educaci\u00f3nsecundaria para las personas adultas.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n16027/09/2000 Orden 4588/2000, de 15 de septiembre, de la Consejer\u00eda de\nEducaci\u00f3n, por la que se autoriza a determinados centros docentesdependientes de la Comunidad de Madrid para impartir ciclosformativos de Formaci\u00f3n Profesional espec\u00edfica en la modalidadde ense\u00f1anza a distancia.\n27/10/2000 Correcci\u00f3n de errores de la Orden 4587/2000, de 15 de septiembre,\ndel Consejero de Educaci\u00f3n, sobre organizaci\u00f3n de las ense\u00f1anzasde educaci\u00f3n b\u00e1sica y de la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de graduado eneducaci\u00f3n secundaria para personas adultas.\n27/10/2000 ORDEN 5147/2000, de 6 de octubre, del Consejero de Educaci\u00f3n,\nde correcci\u00f3n de errores de la Orden 4588/2000, de 15 deseptiembre, de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, por la que se autorizaa determinados centros docentes dependientes de la Comunidad deMadrid para impartir ciclos formativos de formaci\u00f3n profesionalespec\u00edfica en la modalidad de educaci\u00f3n a distancia.\n22/5/2001 DECRETO 61/2001, de 10 de mayo, por el que se establecen los\nrequisitos m\u00ednimos que deben reunir los Centros de Educaci\u00f3n dePersonas Adultas.\n22/5/2001 DECRETO 62/2001, de 10 de mayo, por el que se crea la Red de\nCentros P\u00fablicos de Educaci\u00f3n de Personas Adultas de laComunidad de Madrid.\n5/6/2001 RESOLUCI\u00d3N de 23 de mayo de 2001, de la Direcci\u00f3n General\nde Promoci\u00f3n Educativa, por la que se establecen modelosorientativos para las materias optativas del quinto curso deEducaci\u00f3n B\u00e1sica de Personas Adultas.\n21/8/2001 DECRETO 128/2001 por el que se establece el marco de actuaci\u00f3n\npara la Educaci\u00f3n de Personas Adultas en la Comunidad deMadrid\n30/11/2001 Orden 4696/2001, de 23 de octubre, del Consejero de Educaci\u00f3n,\nsobre autorizaci\u00f3n de centros privados para impartir Educaci\u00f3n dePersonas Adultas\n161EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO16/01/2002 Resoluci\u00f3n de 29 de octubre de 2001, de la Direcci\u00f3n General de\nPromoci\u00f3n Educativa, por la que se dictan instrucciones para laaplicaci\u00f3n de la Orden 4696/2001, de 23 de octubre, del Consejerode Educaci\u00f3n, sobre autorizaci\u00f3n de centros privados para impartirEducaci\u00f3n de Personas Adultas.\n12/9/2001 Correcci\u00f3n de errores del Decreto 128/2001, de 2 de agosto, por el\nque se establece el marco de actuaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n dePersonas Adultas en la Comunidad de Madrid.\n4/12/2001 Orden 5623/2001, de 28 de noviembre, del Consejero de\nEducaci\u00f3n, por la que se conceden subvenciones paraAlfabetizaci\u00f3n y Educaci\u00f3n B\u00e1sica de Personas Adultas durante elcurso 2001/2002, a Entidades Sociales sin fines de lucro.\n16/01/2002 Resoluci\u00f3n de 29 de octubre de 2002, de la Direcci\u00f3n General de\nPromoci\u00f3n Educativa, por la que se dictan instrucciones para laaplicaci\u00f3n de la Orden 4696/2001, de 23 de octubre, del Consejerode Educaci\u00f3n, sobre autorizaci\u00f3n de centros privados para impartirEducaci\u00f3n de Personas Adultas\n7/02/2002 Orden 149/2002, de 22 de enero, de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n,\npor la que se establecen el presupuesto y los m\u00f3dulos econ\u00f3micospara la suscripci\u00f3n o pr\u00f3rroga de convenios con corporacioneslocales para el funcionamiento de aulas y centros municipales deEducaci\u00f3n de Personas Adultas en el a\u00f1o 2002\n16/08/2002 Orden 3584/2002, de 24 de julio, de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n,\npor la que se regulan las pruebas libres para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulode Graduado en Educaci\u00f3n Secundaria destinado a personasmayores de dieciocho a\u00f1os en la Comunidad de Madrid\n27/09/2002 Orden 4666/2002, de 20 de septiembre, de la Consejer\u00eda de\nEducaci\u00f3n, para la suscripci\u00f3n de convenios de colaboraci\u00f3n conlas Corporaciones Locales para el desarrollo de la Educaci\u00f3n dePersonas Adultas.\n24/12/2002 LEY ORG\u00c1NICA 10/2002, de 23 de diciembre, de Calidad de la\nEducaci\u00f3n.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n16213/03/2003 Orden 791/2003, de 13 de febrero, de las Consejer\u00edas de\nEducaci\u00f3n y Las Artes por la que se regula el funcionamiento delas bibliotecas p\u00fablicas situadas en los Centros de Educaci\u00f3n dePersonas Adultas.\n1/04/2003 Orden 1667/2003, de 25 de marzo, de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n,\npor la que se modifican determinados art\u00edculos de la Orden358472002, de 24 de julio, que regulan las pruebas libres para laobtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Graduado en Educaci\u00f3n Secundariadestinado a personas mayores de dieciocho a\u00f1os en la Comunidadde Madrid.\n14/04/2003 Orden 1505/2003, de 17 de marzo, de la Consejer\u00eda de\nEducaci\u00f3n, por la que se convocan subvenciones para larealizaci\u00f3n de actividades de alfabetizaci\u00f3n y educaci\u00f3n b\u00e1sicapara las personas adultas durante el curso 2003/2004 con destino alas distintas entidades sin fines de lucro de la Comunidad deMadrid.\n14/04/2003 Resoluci\u00f3n de 1 de abril de 2003, de la Direcci\u00f3n General de\nPromoci\u00f3n Educativa, por la que se dictan instrucciones para laconvocatoria de las pruebas libres para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo deGraduado en Educaci\u00f3n Secundaria para el a\u00f1o 2003.\n5/05/2003 Correcci\u00f3n de errores de la Orden 1667/2003 de 25 de marzo, de\nla Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, por la que se modifican determinadosart\u00edculos de la Orden 3584/2002, para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo deGraduado en Educaci\u00f3n Secundaria destinado a personas mayoresde dieciocho a\u00f1os en la Comunidad de Madrid.\n5/08/2003 Decreto 178/2003, de 17 de julio, del Consejo de Gobierno, por el\nque se crean seis centros p\u00fablicos de Educaci\u00f3n de PersonasAdultas dependientes de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de laComunidad de Madrid con sede en establecimientospenitenciarios.\n29/08/2003 Orden 4274/2003 , de 29 de julio, de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n,\npor la que se regula la organizaci\u00f3n y funcionamiento de losCentros P\u00fablicos de Educaci\u00f3n de Personas Adultas con sede enestablecimientos penitenciarios de la Comunidad de Madrid.\n163EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO15/10/2003 Orden 5403/2003, de 23 de septiembre, del Consejero de\nEducaci\u00f3n por la que se conceden subvenciones paraalfabetizaci\u00f3n y educaci\u00f3n b\u00e1sica de personas adultas durante elcurso 2003/2004, a entidades sociales sin fines de lucro.\n23/10/2003 Decreto 213/2003, de 16 de octubre de 2003, por el que se crean\ncinco centros de Educaci\u00f3n de Personas Adultas dependientes dela Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid.\n25/03/2004 Resoluci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Promoci\u00f3n Educativa por\nla que se dictan instrucciones para la convocatoria de las pruebaslibres para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Graduado en Educaci\u00f3nSecundaria durante el a\u00f1o 2004 \n25/03/2004 Orden 859/2004, de 8 de marzo, de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n,\npor la que se establecen el presupuesto y los m\u00f3dulos econ\u00f3micospara la suscripci\u00f3n o pr\u00f3rroga de convenios con CorporacionesLocales para el funcionamiento de Aulas y Centros Municipales deEducaci\u00f3n de Personas Adultas en el a\u00f1o 2004.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n164IX. PROGRAMA DE EDUCACI\u00d3N PARA\nLA TRANSICI\u00d3N A LA VIDA ADULTA\nEN EL ESPECTRO DEL AUTISMO:\nDESARROLLO DE UN CURR\u00cdCULO\nMULTIDIMENSIONALIntroducci\u00f3n\nEl objetivo de este cap\u00edtulo es describir en l\u00edneas generales el Curr\u00edculo de\nEducaci\u00f3n de Transici\u00f3n a la vida adulta de personas del espectro del autismoreferente a los aspectos vocacionales cognitivos y socio-emocionales.\nEn otros trabajos anteriores (Cfr. Garc\u00eda-Villamisar, 2002) ya dimos cuenta de las\nnecesidades espec\u00edficas de las personas adultas con autismo. El prop\u00f3sito de estasp\u00e1ginas es proponer un programa educativo destinado a la satisfacci\u00f3n de estasnecesidades y la potenciaci\u00f3n de la calidad de vida de las personas con autismo.\nLas personas con autismo, al llegar a la edad adulta, suelen encaminarse al\nmundo laboral, bien en entornos protegidos, bien en competitivos. En general, lasinstituciones suelen desentenderse de las cuestiones formativas o educativas, porconsiderar que \u00e9sas son m\u00e1s propias de la infancia que de la vida adulta. Por talmotivo, en la actualidad, no disponemos de programas espec\u00edficos de la educaci\u00f3ndestinados a las personas adultas afectadas por el autismo.\nDiez elementos clave para el desarrollo del curr\u00edculo\nmultidimensional\nCURR\u00cdCULO CL\u00c1SICO O TRADICIONAL VS CURR\u00cdCULO MODERNO\nLos curr\u00edculos cl\u00e1sicos o tradicionales se orientaban a la formaci\u00f3n en el seno de\nlas propias instituciones en \u00e1reas tales como las habilidades de autocuidado, tareasocupacionales, etc. Lo que se pretend\u00eda ante todo era ayudar a las personas conautismo a hacerles la vida m\u00e1s llevadera en las instituciones de acogida.\nPor su parte, los modernos curricula se orientan a facilitar la vida de la persona\ncon autismo en la comunidad. Se trata, en definitiva, de prevenir la eventualinstitucionalizaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de nuevos programas de tipo funcional.\nC\nURR\u00cdCULO ENFOCADO AL TRABAJO , LA ESTIMULACI\u00d3N COGNITIVA Y EL\nDESARROLLO SOCIO -EMOCIONAL\nLa rehabilitaci\u00f3n vocacional es ahora un componente clave de las intervenciones\npsicosociales para personas con autismo y otros trastornos mentales severos. Yadisponemos de alguna evidencia de que el trabajo es beneficioso para las personascon autismo (Cfr. Garc\u00eda-Villamisar, 2002; Garc\u00eda-Villamisar & Wehman, 2002),sobre todo en lo que se refiere a la estabilidad de los s\u00edntomas, el incremento de la\n167EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOsatisfacci\u00f3n personal y del bienestar en general. La participaci\u00f3n en este tipo de\nprogramas ofrece a las personas con autismo la oportunidad de interaccionar deforma positiva con los dem\u00e1s miembros de la sociedad y de incrementar su nivel decalidad de vida. Se dispone de diversas f\u00f3rmulas de rehabilitaci\u00f3n vocacional, quede forma muy sucinta enumeramos a continuaci\u00f3n:\nE\nMPLEO DE TRANSICI\u00d3N (ET)\nEl ET emergi\u00f3 del modelo de rehabilitaci\u00f3n psicosocial desarrollado por\nFountain House, una organizaci\u00f3n creada en la Ciudad de Nueva York en 1948, yque todav\u00eda est\u00e1 en activo. Su prop\u00f3sito es facilitar el ajuste a la comunidad de lospacientes psiqui\u00e1tricos, colaborando as\u00ed a la reducci\u00f3n de la carga de pacientes quesoportan las instituciones p\u00fablicas y privadas (Beard, et al., 1982). En estamodalidad de empleo se realiza un trabajo temporal de tiempo parcial, limitado amenos de 6 meses de duraci\u00f3n, y desarrollado en el \u00e1mbito competitivo como partede un programa m\u00e1s amplio de rehabilitaci\u00f3n psicosocial. El objetivo de estosprogramas es el aprendizaje de habilidades para el trabajo como parte de larehabilitaci\u00f3n psicosocial que est\u00e1 recibiendo cada cliente. La mayor\u00eda de laspersonas que participa en este programa no suele tener ning\u00fan tipo de habilidadmanual, adquiri\u00e9ndola gradualmente a base del trabajo y de la rehabilitaci\u00f3n.\nE\nMPLEO CON APOYO\nEsta modalidad de empleo naci\u00f3 en EE.UU. para satisfacer las necesidades de las\npersonas con discapacidad. Este modelo consta de varios componentes (Cfr. Garc\u00eda-Villamisar, 2002), tales como selecci\u00f3n de los puestos de trabajo y de los candidatosa la realizaci\u00f3n del programa; presencia del personal de apoyo y del preparadorlaboral durante todo el proceso; ayuda a la comunicaci\u00f3n interpersonal y alincrementos de las habilidades interpersonales, y colocaci\u00f3n individual y apoyopersonal o natural a lo largo de todo el proceso de inserci\u00f3n laboral. No obstante loanterior, dado lo idiosincr\u00e1sicos que son estos programas, la mayor\u00eda no contemplatodos estos componentes.\nE\nSPECIAL \u00c9NFASIS EN RESULTADOS NO VOCACIONALES DE TIPO COGNITIVO Y SOCIO -\nEMOCIONAL\nLa estimulaci\u00f3n cognitiva y socio emocional se configuran como los soportes\nb\u00e1sicos sobre los que debe proyectarse cualquier programa de educaci\u00f3n de adultos.Dadas las especiales caracter\u00edsticas de las personas con autismo, el abandono o eldescuido de estas funciones en el plano educativo contribuye de forma notable alEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n168deterioro psicol\u00f3gico y a la p\u00e9rdida de calidad de vida en la etapa adulta, tal como\nhemos demostrado en diversos trabajos (Cfr. Garc\u00eda-Villamisar, 2000; 2002). Poresta raz\u00f3n, en este programa se incluyen tareas espec\u00edficas para el enriquecimientode estas funciones.\nC\nURR\u00cdCULO ABIERTO A LA SOCIEDAD\nEl fen\u00f3meno de la estigmatizaci\u00f3n ha acompa\u00f1ado desde siempre al autismo en\nparticular y a la enfermedad mental en general en pr\u00e1cticamente todas las culturas.Hasta hace muy pocos a\u00f1os, la enfermedad mental era considerada una locura, unainmoralidad, una posesi\u00f3n demon\u00edaca, etc. Estos signos agravan la enfermedad eincrementan el aislamiento y la marginaci\u00f3n social. Adem\u00e1s, reducen muyconsiderablemente la capacidad de integraci\u00f3n social y laboral de las personas condiscapacidad. Por ello, el curr\u00edculo educativo debe estar abierto a la sociedad, con elfin de reducir esa estigmatizaci\u00f3n tan limitativa de la integraci\u00f3n de las personas conautismo.\nC\nURR\u00cdCULO FLEXIBLE : ENSE\u00d1AR DIFERENTES GRUPOS DE TAREAS Y HABILIDADES\nCon raz\u00f3n se dice con frecuencia que no hay dos personas con autismo que sean\niguales, ni siquiera parecidas. Cuando se eval\u00faan y analizan en detalle suscaracter\u00edsticas distintivas, se constata casi siempre una notable diversidad en lo quese ha convenido en llamar el espectro del autismo. Por ello, el curr\u00edculo acad\u00e9micodebe ser lo m\u00e1s flexible posible con el objeto de adaptarse a las exigencias de laspersonas adultas con autismo. Esta necesaria flexibilidad exige la disposici\u00f3n de unabanico de tareas y habilidades ordenadas, a ser posible, por su grado de dificultad,con el fin de ajustar las exigencias de las tareas a las capacidades de las personas conautismo. En este sentido, son las tareas las que se deben adaptar a la persona con unautismo y no a la inversa.\nC\nURR\u00cdCULO EXTENSO : QUE DESARROLLE Y DESCRIBA AL DETALLE CADA TAREA\nPROGRAMADA\nLa flexibilidad descrita en el apartado anterior exige el desarrollo de unos\ncontenidos curriculares muy exhaustivos que contengan las diversas tareas yactividades programadas desarrolladas con el mayor detalle posible. Las tareasdeben estar redactadas por escrito, con el fin de que cualquier profesor que trabajacon un alumno con autismo sepa a qu\u00e9 atenerse en cada momento y a que su trabajo,adem\u00e1s, pueda constituir una continuidad del profesor anterior, nunca un estorbo.\n169EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOCURR\u00cdCULO PROVISTO DE OBJETIVOS Y METAS CONCRETAS QUE PUEDA SER\nVALORADO TANTO POR LOS PROFESORES COMO POR EVALUADORES EXTERNOS\nLas materias curriculares deben estar dispuestas en un formato en el que se\nse\u00f1alan objetivos y metas concretas, que faciliten tanto la valoraci\u00f3n de losprofesores de las actividades realizadas por cada alumno, como la valoraci\u00f3n deobservadores externos.\nD\nETALLADO CONOCIMIENTO DE LA POBLACI\u00d3N A LA QUE VA DESTINADO :\nCUALIDADES Y D\u00c9FICIT DE LOS DESTINATARIOS\nEl curr\u00edculo debe partir de las cualidades y deficiencias que presentan las\npersonas adultas con autismo, con el fin de ajustar los objetivos a las necesidades dela poblaci\u00f3n asistida.\nD\nETALLADO CONOCIMIENTO DE LA COMUNIDAD EN LA QUE SE APLICA EL PROGRAMA\nDado que uno de los objetivos de este programa es la inserci\u00f3n en la comunidad,\nlos contenidos curriculares deber\u00e1n tener en cuenta las caracter\u00edsticas del entornosocial en el que se aplicar\u00e1 el programa. Entre las variables a tener en cuenta est\u00e1nlas caracter\u00edsticas del entorno f\u00edsico, los recursos de la comunidad en materia detransportes, espect\u00e1culos, lugares de ocio.\nC\nONSIDERACI\u00d3N DE LAS NUEVAS TENDENCIAS LABORALES\nLa educaci\u00f3n de las personas adultas con autismo deber\u00eda ser muy sensible a las\nnuevas tendencias laborales que brinda la sociedad y que son especialmente id\u00f3neaspara las personas con autismo, tales como las referentes a las nuevas tecnolog\u00edas, elmanejo de peque\u00f1os aparatos, de ciertos utensilios, etc. De esta forma, el curr\u00edculovocacional buscar\u00e1 fundamentalmente el futuro acoplamiento de las personas conautismo a los puestos de trabajo m\u00e1s vanguardistas.\nU\nN CURR\u00cdCULO ORIENTADO A LA B\u00daSQUEDA DE LA AUTODETERMINACI\u00d3N Y LA\nCALIDAD DE VIDA\nLa autodeterminaci\u00f3n se ha convertido en los \u00faltimos a\u00f1os en un identificador de\nla validez social y cl\u00ednica de los programas de rehabilitaci\u00f3n de las personasdiscapacitadas. De acuerdo a los principales especialistas, tales como Wehmeyer, laautodeterminaci\u00f3n desde el punto de vista conceptual implica que una persona se veEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n170a s\u00ed misma como el principal agente causal de la propia vida, al poder tomar sus\ndecisiones libremente sin ning\u00fan tipo de condicionamiento o de interferenciaexterior. Esto implica que la persona con autismo debe percibir que es libre de elegirentre las diversas opciones de ocio disponibles. Por tanto, a la educaci\u00f3n de adultosle corresponde la responsabilidad de crear \u00e1mbitos de aprendizaje, donde laelegibilidad sea posible, sin ning\u00fan tipo de restricciones.\nDise\u00f1o y contenidos curriculares del programa\nEn lo que sigue, se expone de forma resumida el Curr\u00edculo de Educaci\u00f3n de\nPersonas Adultas con Autismo elaborado para el desarrollo de este proyecto.\nPROGRAMA DE ENRIQUECIMIENTO COGNITIVO\nUno de los objetivos nucleares de este proyecto piloto fue elaborar un\nprograma destinado a las personas adultas con autismo, con especial \u00e9nfasis enactividades dirigidas a la ejercitaci\u00f3n de la atenci\u00f3n, memoria y funcionesejecutivas. Estas funciones suelen estar muy deterioradas en la mayor parte de laspersonas del espectro. A continuaci\u00f3n, realizamos una breve exposici\u00f3n, a modode s\u00edntesis, de las principales tareas integrantes del curr\u00edculo de enriquecimientocognitivo, distribuidas de acuerdo a las funciones de atenci\u00f3n, memoria y procesosejecutivos.\nT\nAREAS DE ENRIQUECIMIENTO DE LA ATENCI\u00d3N\nJustificaci\u00f3n te\u00f3rica\nLa atenci\u00f3n es una de las funciones cognitivas b\u00e1sicas del ser humano. En la\n\u00faltima d\u00e9cada, diversas investigaciones cient\u00edficas han demostrado que las personascon autismo sufren unos d\u00e9ficit muy notables a la hora de realizar tareas querequieren del uso de la atenci\u00f3n, en cualquiera de sus modalidades: selectiva,focalizada, sostenida, ejecutiva, etc.\nA continuaci\u00f3n ofrecemos algunos datos que documentan los d\u00e9ficit de la\natenci\u00f3n en el espectro del autismo.\nAtenci\u00f3n selectivaLa atenci\u00f3n selectiva se corresponde con la idea m\u00e1s usual que la gente tiene de\nla atenci\u00f3n; esto es, la habilidad para optar por unos est\u00edmulos en detrimento de\n171EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOotros. Gracias a esta capacidad, nosotros podemos hacer frente a innumerables\nest\u00edmulos que a menudo nos invaden. La selecci\u00f3n, desde esta perspectiva, no serefiere solo a la elecci\u00f3n de los est\u00edmulos, sino tambi\u00e9n a la opci\u00f3n por las respuestasm\u00e1s apropiadas a los est\u00edmulos seleccionados.\nA principios de los a\u00f1os 70, Lovaas y sus colegas descubrieron que los ni\u00f1os\nautistas eran h\u00edper-selectivos ya que s\u00f3lo respond\u00edan a un determinado n\u00famero deest\u00edmulos ambientales, mostrando indiferencia por los restantes. Con su hallazgoestaban afirmando que las personas con autismo tienen una gran capacidad paraatender de forma selectiva. Tanto la observaci\u00f3n cl\u00ednica como la investigaci\u00f3nemp\u00edrica han demostrado un notable d\u00e9ficit de atenci\u00f3n selectiva en personas conautismo, sobre todo cuando los est\u00edmulos a percibir no forman parte de sus interesesobsesivos.\nAtenci\u00f3n sostenida y vigilanciaLa atenci\u00f3n sostenida y la vigilancia constituyen los dos extremos de un\ncontinuum y son utilizados en algunos estudios de forma indistinta, probablemente\ndebido a que las situaciones o tareas que requieren vigilancia son las m\u00e1s t\u00edpicas dela atenci\u00f3n sostenida.\nNos referimos a la vigilancia cuando el sujeto debe procesar muy poca\ninformaci\u00f3n pertinente a la situaci\u00f3n. En el otro extremo del continuum se sit\u00faa la\natenci\u00f3n sostenida, donde la persona debe trabajar en situaciones en las que el flujode informaci\u00f3n es muy r\u00e1pido y, contrario a la vigilancia, requiere delprocesamiento activo continuo. Si el ritmo es demasiado elevado, se producir\u00e1 unaexcesiva carga en el sistema, superando as\u00ed la capacidad de procesamiento, yprovocar\u00e1 una paralizaci\u00f3n del propio sistema. Hay dos fen\u00f3menos muy interesantesligados a la atenci\u00f3n sostenida: los lapsus de atenci\u00f3n y la fatiga. Los lapsus deatenci\u00f3n consisten en una ca\u00edda de la atenci\u00f3n durante unos segundos en la mayorparte de los casos. Generalmente se pone de manifiesto porque el sujeto no respondea alguna de las tareas propuestas o por un incremento brusco del tiempo de reacci\u00f3n.La fatiga se manifiesta por un progresivo decremento de la eficacia atencionaldurante las tareas de naturaleza continua.\nLas definiciones oficiales del autismo (DSM-IV-TR y CIE-10) se\u00f1alan como una\ncaracter\u00edstica diagn\u00f3stica la presencia de comportamientos, intereses y actividadesmuy restringidos y estereotipados. La presencia de esta caracter\u00edstica requiere laatenci\u00f3n sostenida para poder atender a estos est\u00edmulos tan espec\u00edficos. Lo anteriorimplica que, al menos en ciertos contextos, las personas con autismo no sufren unsignificativo grado de deterioro en su atenci\u00f3n sostenida (Casey et al., 1993). Sinembargo, los terapeutas y maestros observan con frecuencia que las personas conautismo tienen dificultad para mantener la atenci\u00f3n en ciertas tareas o actividades.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n172Las razones por las que esto ocurre pueden deberse bien a la complejidad de las\npropias tareas, a la falta de motivaci\u00f3n para mantener la atenci\u00f3n en ciertoscontextos o bien a que el autismo se caracteriza por un d\u00e9ficit de atenci\u00f3n sostenidaque no ha sido convenientemente detectado por los estudios hasta el presenterealizados. Algunos estudios pusieron de manifiesto que el d\u00e9ficit de motivaci\u00f3nm\u00e1s que la carencia de habilidades justifican este bajo rendimiento en determinadaspruebas cognitivas (Garreston et al., 1990).\nAtenci\u00f3n espacialLas pruebas de atenci\u00f3n espacial se han investigado profusamente utilizando el\nparadigma de Posner, un estudioso del campo de la atenci\u00f3n. Una de las tareas m\u00e1sprotot\u00edpicas es la tarea de detecci\u00f3n. El sujeto participante es invitado a pulsar unatecla tan r\u00e1pido como le sea posible cuando ve el est\u00edmulo clave, tal como unasterisco. El sujeto debe fijar la atenci\u00f3n en una cruz que aparece en el centro de lapantalla del ordenador, sin mover los ojos hacia otros espacios. De que mayor que\u201c>\u201d y menor que \u201c<\u201d. La prueba est\u00e1 configurada de tal modo que en el 80 % de loscasos aparece el est\u00edmulo en la direcci\u00f3n que indica la flecha; y en el 20% apareceen la direcci\u00f3n opuesta. Tambi\u00e9n aparece una estimulaci\u00f3n neutral \u201c< >\u201d parapruebas donde el participante no tiene ninguna informaci\u00f3n con respecto a la posibleubicaci\u00f3n del est\u00edmulo clave.\nEl tiempo de respuesta al est\u00edmulo clave se considera una funci\u00f3n de la aparici\u00f3n\ndel indicio (< , >, < >) y el est\u00edmulo clave (*) que oscila entre los 50 y los 1000segundos. La tarea de Posner supone tres operaciones elementales: desconectar delfoco actual de atenci\u00f3n, mover la atenci\u00f3n hacia una nueva localizaci\u00f3n y prestaratenci\u00f3n a la nueva localizaci\u00f3n.\nDiversos experimentos realizados con personas con autismo (p. ejemplo, Casey\net al., 1993; Wainwright et al., 1993; 1996) ponen de relieve que las personas conautismo tienen especial dificultad para desconectar la atenci\u00f3n de lo que est\u00e1nrealizando.\nCambio de atenci\u00f3nUna de las capacidades m\u00e1s prodigiosas que tiene el ser humano es administrar\nde forma flexible los recursos mentales. El cambio de atenci\u00f3n es una facultad porla cual el sujeto deja de atender a un est\u00edmulo y se centra en un campo estimulardiferente. A nuestro entender, el cambio de atenci\u00f3n forma parte de las funcionesejecutivas, un t\u00e9rmino que explicaremos m\u00e1s adelante. Aqu\u00ed se utilizar\u00e1 el t\u00e9rminocambio de atenci\u00f3n como sin\u00f3nimo de un posible proceso de control y se leconceptualizar\u00e1 como un constructo unitario. Durante la \u00faltima d\u00e9cada se hapropuesto que el cerebelo regula la atenci\u00f3n al igual que el control de la actividad\n173EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOmotora. De este modo, el sistema cerebelar podr\u00eda ser el responsable del cambio de\natenci\u00f3n, posibilitando el que \u00e9sta cambie de forma m\u00e1s r\u00e1pida, m\u00e1s lenta, conmayor o con menor facilidad. En general, los estudios publicados demostraron quetanto las personas con autismo como los pacientes cereberales tienen dificultad paracambiar de foco de atenci\u00f3n; sin embargo, tal como demostr\u00f3 el grupo dePascualvaca, en las personas con autismo, esta dificultad se aten\u00faa cuando se les dael tiempo suficiente para realizar el cambio de atenci\u00f3n.\nEn breve s\u00edntesis, las personas con autismo tienden a mostrar una distribuci\u00f3n\nanormal de los recursos atencionales a trav\u00e9s del espacio, lo cual tal vez pueda serefecto de una disfunci\u00f3n del l\u00f3bulo parietal. Al mismo tiempo, los estudios m\u00e1srecientes tambi\u00e9n revelan que las personas con autismo tienen una gran dificultadpara cambiar la atenci\u00f3n de un foco estimular a otro foco estimular diferente,revelando una posible implicaci\u00f3n de la hip\u00f3tesis cerebelar en la explicaci\u00f3n de esteproceso.\nTambi\u00e9n se ha demostrado que las personas con autismo no muestran d\u00e9ficit de\natenci\u00f3n cuando mantienen la atenci\u00f3n en un est\u00edmulo simple y no se requiere laatenci\u00f3n a diversos puntos en el espacio ni el cambio de un est\u00edmulo a otro. La \u00fanicaexcepci\u00f3n a este hallazgo se refiere a aquellas situaciones en las que el contexto est\u00e1manipulado por los refuerzos sociales. La respuesta at\u00edpica de los autistas a losrefuerzos sociales puede ser atribuida a una deficiente conexi\u00f3n entre las regionesfrontal y l\u00edmbica, pero el cerebelo tambi\u00e9n puede estar implicado, en virtud de lasconexiones con el sistema l\u00edmbico. En todo caso, el cerebelo participa delaprendizaje asociativo, y un deficiente funcionamiento del cerebelo en las personascon autismo puede impedir que \u00e9stas establezcan adecuadamente las vinculacionespropias entre los est\u00edmulos sociales y determinadas acciones. Por ello, las personascon autismo, perciben el mundo fragmentado y carente de sentido.\nLa rehabilitaci\u00f3n de esta funci\u00f3n es determinante para el buen funcionamiento de\nlas personas con autismo tanto en el \u00e1mbito ocupacional como social y recreativo.Por otra parte, un nivel adecuado de desarrollo de la atenci\u00f3n permitir\u00eda a laspersonas con autismo utilizar todos sus recursos para procesar adecuadamente lainformaci\u00f3n del medio en cada momento.\nLos d\u00e9ficit atencionales limitan al sujeto para seleccionar los est\u00edmulos\nrelevantes de los irrelevantes, para mantenerse centrado en la tarea el tiemponecesario para resolverla, continuar trabajando con independencia de los posiblesest\u00edmulos distractores, para procesar la informaci\u00f3n a una velocidad adecuada, paraprocesar al tiempo las diferentes informaciones vinculadas a una determinada tarea,e incluso para realizar adecuadamente dos o m\u00e1s actividades a la vez.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n174En este curr\u00edculo, hemos elaborado una serie de tareas para el desarrollo y\nrealizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n selectiva, la atenci\u00f3n sostenida, la atenci\u00f3n dividida y laatenci\u00f3n alternante. Como caracter\u00edstica general a todas las tareas, cabe indicar, quela presentaci\u00f3n de \u00e9stas se realiz\u00f3 por v\u00eda de presentaci\u00f3n de la informaci\u00f3n visualy auditiva. La mayor parte de los materiales fueron de car\u00e1cter manipulativo, y detipo papel y l\u00e1piz.\nTareas de atenci\u00f3n selectivaEn esta clase de tareas se puso especial \u00e9nfasis en el fortalecimiento de la\ncapacidad de los alumnos para centrar su atenci\u00f3n en un est\u00edmulo determinado; paraello, los destinatarios del programa deben seleccionar el est\u00edmulo adecuado eignorar los restantes. Algunas de las tareas propuestas en esta modalidad de atenci\u00f3nson las siguientes: el sem\u00e1foro, tarea de sonidos, emparejamiento a la muestra, tareade siluetas, lotos, etc.\nAtenci\u00f3n sostenidaLas tareas de atenci\u00f3n sostenida tienen el prop\u00f3sito de estimular la capacidad del\nsujeto para mantener la atenci\u00f3n de manera continua durante la ejecuci\u00f3n de cadaactividad. Las tareas propuestas son las siguientes: tarea de lotos y cartas,cancelaci\u00f3n, tarea de sonidos, tarea de sem\u00e1foro, clasificaci\u00f3n, etc.\nAtenci\u00f3n espacialEn las tareas de atenci\u00f3n espacial se requiere la activaci\u00f3n de la capacidad del\nsujeto para hacer barridos visuales de forma adecuada que le permitan discriminarla informaci\u00f3n relevante de la no relevante, percibir las diferencias entre est\u00edmulosvisuales, y atender varios est\u00edmulos viso-espaciales al tiempo. Una muestra de lastareas propuestas son las siguientes: claves, diferencias, etc.\nP\nROGRAMA DE ENRIQUECIMIENTO DE LA MEMORIA\nFundamentaci\u00f3n te\u00f3rica\nLa memoria significa varias cosas para la mayor\u00eda de la gente, de acuerdo con el\nbi\u00f3logo brit\u00e1nico Steven Rose, aunque no todo lo que etiquetamos bajo el r\u00f3tulo dememoria sea lo que los cient\u00edficos entienden por tal, seg\u00fan Endel Tulving.\nLa memoria es una funci\u00f3n extraordinaria de la naturaleza, un excepcional\nrecurso que nos permite comprimir el tiempo f\u00edsico y vincular el pasado con el\n175EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOfuturo. Gracias a la memoria identificamos lo que somos, recordamos lo que fuimos\ny damos un cierto sentido a nuestra existencia.\nCoincidimos con Tulving (1995) al se\u00f1alar que la memoria es una abstracci\u00f3n\nbiol\u00f3gica, ya que no hay un lugar en la memoria que podamos se\u00f1alar y del quepodamos decir \u201caqu\u00ed hay memoria\u201d. En efecto, no se conoce ninguna estructuraespec\u00edfica del cerebro dedicada exclusivamente a la memoria. No hay ning\u00fan cambiomolecular espec\u00edfico de la memoria, tampoco es posible identificar ninguna actividadmolecular concreta de la memoria. No est\u00e1 identificado ning\u00fan tipo de comportamientodel que se pueda afirmar: esto corresponde a la memoria. Sin embargo, la memoriapresupone en cierto modo todos estos componentes que acabamos de se\u00f1alar.\nEl estudio de la memoria en el autismo comienza en los a\u00f1os 70, gracias a los\nc\u00e9lebres trabajos de Hermelin & O\u2019Connor. Tambi\u00e9n en estos comienzos fueronmuy influyentes los trabajos que relacionaban la amnesia de aparici\u00f3n en la vidaadulta con el autismo (Boucher & Warrington, 1976) o los estudios que equiparabanal autismo con el s\u00edndrome del desarrollo de disfunci\u00f3n del hipocampo (DeLong,1992). Sin embargo, estudios m\u00e1s recientes de Bennetto et al., 1996; Minshew yGoldstein, 1993, entre otros, demostraron que los autistas de alto nivel mostrabanuna habilidad promedio en tareas de recuerdo libre y de reconocimiento, lo cual lesdistancia notablemente de los pacientes con amnesia. Por su parte, Vargha-Khademet al. (1997) puso de relieve que la disfunci\u00f3n temprana del hipocampo afectaba a lamemoria epis\u00f3dica, pero no era la causa del autismo.\nVarios autores han propuesto que el autismo es similar a un trastorno amn\u00e9sico\ndel l\u00f3bulo temporal, resultado de una alteraci\u00f3n combinada del hipocampo y laam\u00edgdala. Esta hip\u00f3tesis se basa en la supuesta similitud entre el autismo y laamnesia, tal como han propuesto DeLong (1992) y Boucher & Warrington (1976).Esta amnesia se caracteriza por notables d\u00e9ficits tanto en tareas de reconocimientocomo de recuerdo, tal como ha se\u00f1alado Squire (1992).\nLas evidencias de que ambos perfiles son id\u00e9nticos son de dos tipos: anat\u00f3micas\ny conductuales. Desde un punto de vista anat\u00f3mico, los estudios post-morten\nevidenciaron que los autistas sufren ciertas anomal\u00edas en el hipocampo (Kemper yBauman, 1993). Bchevalier (1994) se\u00f1ala el l\u00f3bulo temporal como deficitario en elautismo. Desde la perspectiva conductual, los trabajos del grupo de Boucherdemostraron que los autistas de bajo funcionamiento muestran notables d\u00e9ficit tantoen el reconocimiento como en el recuerdo libre, despu\u00e9s de haber sido sometidos aun per\u00edodo de espera tras la presentaci\u00f3n de las diversas tareas.\nSin embargo, existen algunos estudios que contradicen esta supuesta similitud\nentre autismo y amnesia. Desde un punto de vista anat\u00f3mico, Bailey et al. (1996)pusieron de relieve que s\u00f3lo dos de los seis casos de autismo analizados en estudiosEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n176post-mortem mostraban anomal\u00edas en el hipocampo. Desde la perspectiva conductual,\nAmeli et al. (1988) no encontraron diferencias en el rendimiento en tareas de memoriavisual despu\u00e9s de un minuto de demora entre autistas y sujetos de control.\nEl d\u00e9ficit de memoria en el autismo, m\u00e1s que un problema de amnesia es un\nproblema de organizaci\u00f3n. As\u00ed, por ejemplo, Hermelin y O\u2019Connor (1967), Frith(1969) y Tager-Flusberg (1986) demostraron que los autistas de bajo nivelproporcionaron menos asociaciones sem\u00e1nticas de las esperadas en tareas derecuerdo libre del tipo \u201cazul, dos, rojo, tres, verde, ocho\u201d.\nFein et al. (1996) demostraron que, con independencia de su nivel intelectual, los\nautistas presentaban un notable d\u00e9ficit en memoria verbal y visual. A\u00f1adir a loanterior que los d\u00e9ficit en memoria verbal eran m\u00e1s pronunciados en la medida enque las tareas requer\u00edan organizar la informaci\u00f3n en la memoria.\nMinshew y Goldstein (1993) administraron el California Verbal Learning Test y\nno encontraron diferencias entre los dos grupos en diversas variables de memoria (n= 33); sin embargo, el grupo control rindi\u00f3 cuantitativamente mejor que el grupo depersonas con autismo, lo que fue interpretado como una sutil insuficiencia paraorganizar la informaci\u00f3n en la memoria.\nBennetto et al. (1996) pusieron de relieve que los autistas obtuvieron un peor\nrendimiento en tareas de memoria de orden temporal (recuerdo del orden en que unainformaci\u00f3n fue aprendida), memoria fuente (recuerdo de las circunstancias en lasque algo fue aprendido) y memoria de trabajo; pero no observaron deficiencias entareas de reconocimiento a corto y largo plazo, recuerdo guiado, y en el aprendizajede nuevas habilidades.\nRenner et al. (2000) investigaron si las personas con autismo mostraban la t\u00edpica\ndisociaci\u00f3n amn\u00e9sica entre memoria impl\u00edcita y expl\u00edcita. Las personas con amnesiadel l\u00f3bulo temporal generalmente tienen dificultades con la memoria expl\u00edcita,aunque conservan pr\u00e1cticamente intacta la memoria impl\u00edcita. Se cree que lamemoria impl\u00edcita es de adquisici\u00f3n temprana y su desarrollo es independiente de laedad y de la inteligencia, al contrario que la memoria expl\u00edcita que s\u00ed depende m\u00e1sde la inteligencia y de la edad. En este estudio se demostr\u00f3 que los autistasdemostraron el patr\u00f3n caracter\u00edstico de la memoria impl\u00edcita independiente de la edady de la memoria expl\u00edcita que s\u00ed depende de la edad de los sujetos. En todo caso, conindependencia del factor edad, los sujetos con autismo demostraron unas habilidadesde memoria impl\u00edcita y expl\u00edcita intactas. Sin embargo, llegados a este punto, losresultados de la literatura son contradictorios, pues algunos estudios demostrarond\u00e9ficit de memoria expl\u00edcita en autistas semejante al d\u00e9ficit de las demencias,mientras que otros trabajos no han encontrado tales deficiencias. Estas diferencias talvez se expliquen por el d\u00e9ficit de habilidades de organizaci\u00f3n de la memoria que\n177EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOpresentan las personas con autismo. Dado que la organizaci\u00f3n de la memoria no\ndepende en principio del sistema de representaci\u00f3n perceptual, puesto que el sistemade organizaci\u00f3n est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 del sistema perceptivo, ni tampoco de la memoriasem\u00e1ntica; dado que los \u00edtems de estas pruebas est\u00e1n muy contextualizados, lo m\u00e1sprobable es que est\u00e9n vinculados al sistema de memoria epis\u00f3dica.\nGarc\u00eda-Villamisar y Della Salla (2002) encontraron unos notables d\u00e9ficit en\nmemoria de trabajo en un grupo de adultos con autismo a trav\u00e9s del paradigma dela doble tarea.\nUn componente importante de la memoria expl\u00edcita es la memoria epis\u00f3dica.\nAlgunos estudios han puesto de relieve algunos d\u00e9ficit de este tipo de memoria enpersonas con autismo. Klein et al. (1999) aplicaron una tarea de auto-conocimientoa una persona con autismo y encontraron serias dificultades en el acceso a susexperiencias personales, pero un conocimiento intacto de sus rasgos personales.Millward et al. (2000) probaron que los autistas presentan d\u00e9ficit de memoria conrespecto a tareas realizadas por ellos mismos, pero un recuerdo intacto con respectoa las tareas realizadas por los dem\u00e1s.\nEn sumario, y siguiendo el trabajo de Shalom (2003), ofrecemos una s\u00edntesis del\nperfil cognitivo de memoria en personas con autismo.\n\u2022 Memoria intacta en el autismo\n\u2022 Tareas que no dependen de la memoria epis\u00f3dica\u2022 Tareas que dependen de memoria sem\u00e1ntica o del sistema de representaci\u00f3n\nperceptual.\n\u2022 Las personas con autismo m\u00e1s capaces en tareas de la memoria sem\u00e1ntica y\nen recuerdo de hechos.\n\u2022 Los autistas de bajo funcionamiento se apoyan m\u00e1s en el sistema de\nrepresentaci\u00f3n perceptual, destacando particularmente en tareas de memoriamec\u00e1nica, que se realizan de forma r\u00edgida e inflexible.\n\u2022 D\u00e9ficit de memoria en el autismo\n\u2022 Tareas relativas a la memoria epis\u00f3dica, que no pueden ser compensadas ni\npor la memoria sem\u00e1ntica ni por el sistema de representaci\u00f3n perceptual. As\u00edlas personas con autismo se muestran deficitarias en tareas de memoriafuente, memoria de orden temporal, organizaci\u00f3n de informaci\u00f3n en lamemoria, recuerdo de experiencias personales, etc.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n178\u2022 Resultados mixtos fueron encontrados en tareas que parcialmente o totalmente\ndependen de la memoria epis\u00f3dica, pero que es posible compensar a trav\u00e9s delsistema de representaci\u00f3n perceptual o de la memoria sem\u00e1ntica.\nDesarrollo de tareas\nCon el objeto de paliar en lo posible estas deficiencias, hemos dise\u00f1ado un\nconjunto de tareas que de forma muy sucinta ofrecemos a continuaci\u00f3n.\nLa presentaci\u00f3n de estas tareas se realiza por v\u00eda visual, auditiva y t\u00e1ctil. Las\nrespuestas en la mayor parte de las tareas fueron de car\u00e1cter verbal y visomotor. Losmateriales utilizados fueron tanto manipulativos como de l\u00e1piz y papel.\nMemoria inmediata\nLa memoria inmediata es la primera etapa del sistema de memoria donde se fija\nla informaci\u00f3n percibida. Se trata de una memoria dotada de una escasa capacidadde almacenamiento y de una gran vulnerabilidad a las interferencias. La mayor partede la informaci\u00f3n almacenada se desvanece con suma facilidad a no ser que serealice un ejercicio de repetici\u00f3n voluntaria. Algunas propuestas para la realizaci\u00f3nde este componente de la memoria son las siguientes:\nMemoria inmediata visual: memoria de colores, memoria de signos,\nreconocimiento de siluetas visuales, etc.\nMemoria inmediata auditiva: memoria de palabras, memoria de d\u00edgitos, memoria\nde frases cortas, etc.\nMemoria inmediata t\u00e1ctil: reconocimiento de siluetas t\u00e1ctiles.\nMemoria a corto plazo\nLa memoria a corto plazo es un proceso a trav\u00e9s del cual el ser humano almacena\nlas representaciones temporales de hechos u objetos para su procesamientoinmediato, que posteriormente ser\u00e1n o bien desechadas o bien consolidadas en lamemoria a largo plazo. Las tareas asignadas a este m\u00f3dulo son las siguientes:\nMemoria a corto plazo audio verbal: seguimiento de instrucciones, repetici\u00f3n de\nd\u00edgitos, repetici\u00f3n de nombres de cosas, etc.\n179EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOMemoria a corto plazo vasomotora: copia de figuras tipo Rey.\nMemoria de trabajo\nLa memoria de trabajo es una funci\u00f3n cognitiva en virtud de la cual los sujetos\nretienen temporalmente una cierta cantidad de informaci\u00f3n importante o relevante,mientras realizan una tarea distinta de la anterior. Posteriormente, recuperan esainformaci\u00f3n almacenada y la utilizan en la nueva situaci\u00f3n de tarea. La memoria detrabajo se ha consolidado como una funci\u00f3n especialmente atractiva en el \u00e1mbito dela investigaci\u00f3n del autismo, dado que la mayor parte de las personas afectadas poreste s\u00edndrome sufren un significativo deterioro en esta funci\u00f3n. De hecho, una de lasteor\u00edas actuales que goza de gran aceptaci\u00f3n en la explicaci\u00f3n del autismo enfatizael papel de las funciones ejecutivas, y en concreto, de la memoria de trabajo en eldesarrollo de los d\u00e9ficit m\u00e1s protot\u00edpicos del trastorno autista. Entre las tareaspropuestas para la realizaci\u00f3n de esta funci\u00f3n merecen destacarse las siguientes:adivinanzas, definiciones, asociaci\u00f3n de palabras con d\u00edgitos/colores, memorizaci\u00f3nde normas sencillas, despu\u00e9s de una palabra realizar una determinada acci\u00f3n,seguimiento de secuencias seg\u00fan una regla.\nMemoria a largo plazo\nLa memoria a largo plazo se refiere a la informaci\u00f3n consolidada y almacenada\nen la memoria de una manera estable. La recuperaci\u00f3n de esta funci\u00f3n cognitiva esmuy importante para las personas con autismo, puesto que de ella depende el sentidode las actividades, de las relaciones sociales, de la propia autobiograf\u00eda personal, etc.\nLas tareas presentadas a continuaci\u00f3n se refieren a la memoria epis\u00f3dica del\nindividuo. Con ello se pretende ayudar a las personas con autismo a reedificar supropia identidad personal.\nLas tareas propuestas son de tipo visual, y est\u00e1n distribuidas de acuerdo a estos\ndos bloques: memoria autobiogr\u00e1fica personal; memoria autobiogr\u00e1fica de lasactividades del centro.\nFunciones ejecutivas\nLas funciones ejecutivas se refieren al procesamiento cognitivo superior de la\ninformaci\u00f3n, a trav\u00e9s de las cuales el ser humano organiza, planifica, categoriza yjerarquiza la informaci\u00f3n.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n180La mayor parte de los autores concuerdan en que las personas con autismo se\ncaracterizan por una notoria deficiencia del funcionamiento ejecutivo, tal como serevis\u00f3 en el cap\u00edtulo XX.\nAlgunas de las tareas propuestas son las siguientes: laberintos, la Torre de\nLondres, tareas Go/no Go con El Sem\u00e1foro, tareas adaptadas del WCST, etc.\nP\nROGRAMA DE ENRIQUECIMIENTO SOCIO -EMOCIONAL\nNota introductoria\nLos d\u00e9ficit socio-emocionales del autismo en personas adultas fueron expuestos\ncon gran detalle en los cap\u00edtulos anteriores. Remitimos al lector a los citadoscap\u00edtulos para la pertinente documentaci\u00f3n introductoria de este programa.\nEjes esenciales del programa. Se pretende elaborar un programa de\nentrenamiento en habilidades socio-emocionales para las personas del espectroautista vertebrado en torno a los siguientes ejes, de acuerdo a las sugerencias deKrasny et al. (2003):\n\u2022Convertir lo abstracto en algo concreto. La mayor\u00eda de los t\u00e9rminos que se\nutilizan en los programas de competencia social son de naturaleza abstracta, talescomo amistad, generosidad, intimidad, reciprocidad, intenciones. Las personasautistas tienen una gran dificultad para comprender estos conceptos. Esnecesario, por lo tanto, convertir estos ingredientes en unos planes de acci\u00f3n algom\u00e1s determinados y espec\u00edficos. Para ello, pretendemos definir expl\u00edcitamentelas habilidades o problemas concretos; utilizar razonamientos muy simples, ent\u00e9rminos de \u201csi, entonces\u201d; proporcionarle ayudas visuales y personales, etc.\n\u2022Enriquecer la inteligencia social En t\u00e9rminos generales puede afirmarse que la\ninteligencia general es distinta de la inteligencia social. Hay personas que tienenun alto grado de conocimiento del mundo no social (por ejemplo, f\u00edsicos,matem\u00e1ticos, ingenieros), aunque admiten que adolecen de buenas habilidadespara las relaciones interpersonales propias del mundo social. Por otra parte,tambi\u00e9n se da el fen\u00f3meno opuesto, esto es, personas que tienen una grancapacidad para interactuar en el mundo social, pero que no son capaces dehacerlo con tanta habilidad a la hora de solucionar problemas referentes almundo f\u00edsico. Algunas lesiones cerebrales (por ejemplo, la am\u00edgdala) puedenprovocar un deterioro selectivo en el juicio social sin necesidad de que taldeterioro vaya acompa\u00f1ado de la p\u00e9rdida de las habilidades necesarias para lasoluci\u00f3n de problemas. La p\u00e9rdida de la capacidad del juicio social tambi\u00e9npuede coexistir con la p\u00e9rdida de memoria y con la disfunci\u00f3n ejecutiva, pero las\n181EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMObases neuronales de la inteligencia general y la inteligencia social son diferentes.\nLos fundamentos neuropsicol\u00f3gicos de la inteligencia social fueron propuestosoriginariamente por Brothers y gozan de un alto grado de aceptaci\u00f3n. De acuerdocon esta autora, la inteligencia social es una funci\u00f3n de tres regiones cerebrales:la am\u00edgdala, el c\u00f3rtex \u00f3rbito-frontal y el sulcus temporal superior y el girus. Enconjunto, estas tres \u00e1reas recibieron el calificativo de \u201ccerebro social\u201d, y enmuchos casos de autismo, aparecieron anomal\u00edas estructurales en estas regiones.La inteligencia social podr\u00eda ser definida aqu\u00ed como la habilidad para interpretarel comportamiento de los dem\u00e1s en t\u00e9rminos de estados mentales (pensamientos,intenciones, deseos y creencias), interactuar con los dem\u00e1s tanto en situacionessociales complejas como en relaciones \u00edntimas, y predecir c\u00f3mo se sienten losdem\u00e1s, qu\u00e9 piensan, qu\u00e9 hacen, etc. Pues bien, este programa se dirigeexpl\u00edcitamente a la optimizaci\u00f3n y mejora de la inteligencia social, fundamentode las habilidades sociales.\n\u2022Proporcionar un contexto estructurado y predecible. En general, la tem\u00e1tica\npropia de los programas de competencia social cambia de semana a semana, eincluso de d\u00eda a d\u00eda. Las personas autistas suelen experimentar mucha ansiedadante estos cambios y mostrar un gran malestar e inquietud por la incertidumbreque supone la actividad que pudiera venir a continuaci\u00f3n. Por esta raz\u00f3n, ennuestro programa vamos a implementar un ambiente muy estructurado,predecible y rutinario. Para facilitar este prop\u00f3sito, nos apoyaremos en clavesvisuales, tales como fotograf\u00edas, dibujos, horarios escritos, etc.\n\u2022Procurar la transici\u00f3n entre actividades. En general, las actividades sociales\nson discontinuas, por lo cual generan una gran ansiedad y malestar entre laspersonas con autismo. Para paliar ese efecto, se puede programar las actividades,de tal manera que una actividad lleve a la otra estableci\u00e9ndose entre las mismasuna soluci\u00f3n de continuidad, sin cambios radicales entre una y otra actividad.\n\u2022Proporcionar apoyo al lenguaje a trav\u00e9s de la estratificaci\u00f3n. En general,\nentre las personas con autismo, existen unos niveles muy diversos de lenguaje.Por tal motivo, se agrupar\u00e1 a los destinatarios en funci\u00f3n de su nivel decomunicaci\u00f3n, se simplificar\u00e1 al m\u00e1ximo el lenguaje, se proporcionar\u00e1n ayudasvisuales y se ense\u00f1ar\u00e1n diversos patrones de lenguaje y de comunicaci\u00f3n.\n\u2022Establecer m\u00faltiples y variadas oportunidades de aprendizaje. La mayor\nparte de las personas con autismo muestran una gran diversidad de intereses,preferencias y estilos de aprendizaje. As\u00ed, por ejemplo, algunos autistas aprendenmejor moviendo el cuerpo, mientras que otros deben permanecer sentados en lam\u00e1xima quietud, porque de lo contrario, son incapaces de aprender. Muchosni\u00f1os autistas aprenden mejor escuchando m\u00fasica; otros, por el contrario, noEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n182toleran un simple ruido. Debido a esta diversidad de gustos, los programas de\nense\u00f1anza de habilidades sociales deber\u00edan ofrecen una cierta variedad de formasde aprendizaje para adaptarse a las preferencias de los usuarios del programa. Eneste sentido, se presentar\u00e1n las ense\u00f1anzas a trav\u00e9s de una gran variedad demodalidades multisensoriales, de actividades, de materiales, y de t\u00e9cnicas deense\u00f1anza, tanto en cada sesi\u00f3n, como a trav\u00e9s de las diversas sesiones deaprendizaje.\n\u2022Incluir actividades centradas en \u201cel otro\u201d. En general, las actividades de grupo\nrealizadas por ni\u00f1os y adolescentes carentes de patolog\u00eda ps\u00edquica proporcionancon suma facilidad el sentimiento de pertenencia al grupo. No ocurre lo mismocon los autistas, ya que en general, no tienen en cuenta los intereses de los dem\u00e1s,no buscan a los otros, no se interesan por sus asuntos, etc. Una forma de lograreste objetivo consiste en orientar las actividades incluidas en el curr\u00edculo hacia\u201cel otro\u201d, de tal modo que las tareas que se programen deben ser realizadassiempre en grupo o cuando menos por dos personas. Tambi\u00e9n pretendemosfomentar la cooperaci\u00f3n y el compa\u00f1erismo, descubrir los intereses y los deseosde los dem\u00e1s, etc. a trav\u00e9s de las ense\u00f1anzas curriculares propias de la teor\u00eda dela mente.\n\u2022Fomentar la autoconciencia y la autoestima. Con suma frecuencia, las\npersonas con autismo carecen de identidad personal, por lo que participan en lasdiversas actividades de forma despersonalizada. Por tal motivo, a trav\u00e9s de esteprograma, pretendemos hacerles conscientes de la situaci\u00f3n social en la que seencuentran; favorecer la elecci\u00f3n, identificando las preferencias personales, etc.Para mejorar su autoestima, les ayudaremos a que sean conscientes de sus logrospersonales, proporcion\u00e1ndoles el feedback apropiado y, al mismo tiempo,\neducando sus deseos, con el fin de que no sean desproporcionados con respectoa las posibilidades de logro.\n\u2022Seleccionar los objetivos m\u00e1s relevantes. Sin duda, cualquier tipo de habilidad\nsocial que aprenda una persona con autismo es en s\u00ed misma elogiable, y en estesentido, dispondr\u00edamos de numerosos programas de habilidades sociales \u00fatilespara los ni\u00f1os y adolescentes autistas. Sin embargo, nuestra experiencia nos diceque determinadas habilidades sociales son m\u00e1s necesarias que otras para laspersonas autistas. Por ejemplo, el aprendizaje de las actividades dirigidas alestablecimiento del contacto ocular son mucho m\u00e1s interesantes para los autistasque las habilidades de negociaci\u00f3n de conflictos. Por ello, se impone unanecesaria selecci\u00f3n, de tal modo que se garantice la inclusi\u00f3n en el curr\u00edculo deaquellas actividades m\u00e1s apropiadas para los ni\u00f1os y adolescentes autistas,teniendo en cuenta el perfil individual de cada uno de ellos.\n183EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\u2022Establecer un programa de forma secuencial y progresiva. Las actividades\nincluidas en el curr\u00edculo deben estar interrelacionadas. La experiencia nos diceque cuando una determinada habilidad social se ense\u00f1a de forma aislada, sinrelacionarla con otras actividades, no se repite su ense\u00f1anza con ciertafrecuencia, no se desarrolla adecuadamente, no se generaliza a otros contextos ytermina por olvidarse al cabo de un cierto tiempo. Por ello, es esencial que lasdiversas actividades sociales del curr\u00edculo est\u00e9n interrelacionadas unas con otras,de tal modo que las actividades de orden superior exijan el desarrollo continuode actividades sociales de segundo orden de naturaleza m\u00e1s simple. Al mismotiempo, pretendemos una ense\u00f1anza secuencial de estas actividades, ordenadaspor orden de dificultad, en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas individuales de cada unode los destinatarios del programa.\n\u2022Programar la generalizaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica continua. Uno de los mayores\nobst\u00e1culos con los que tropiezan los programas de habilidades sociales es lageneralizaci\u00f3n de las habilidades aprendidas a otros contextos o \u00e1mbitos dereferencia. Para lograr esta generalizaci\u00f3n, pondremos en marcha una granvariedad de experiencias de aprendizaje de habilidades sociales, utilizando, en loposible, los contextos naturales, tanto los relativos al centro como al propiohogar. Igualmente, variaremos las personas con las que interaccionan deordinario los autistas, tanto en relaci\u00f3n a la edad como al sexo.\nMODULOS DE ENTRENAMIENTO\nM\u00d3DULOI. HABILIDADES SOCIALES\nCONTENIDO\n1. Aprendizaje de habilidades sociales b\u00e1sicas a trav\u00e9s de tres modalidades de\npresentaci\u00f3n:\n-Video-clips de situaciones sociales.-Situaciones sociales en forma de historietas de dibujos animados.-Ensayo en situaciones sociales reales, con aprovechamiento del efecto priming.\n2. Pr\u00e1ctica de habilidades en situaciones reales, tanto en el centro como en el hogar\ny en la comunidad.\n3. Reducci\u00f3n de los problemas de conducta a trav\u00e9s de un programa institucional\nde pr\u00e1ctica positiva.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n1844. Soluci\u00f3n de problemas sociales a trav\u00e9s de un programa de historias sociales de\nCarol Gray.\nMODULOII. PROCESAMIENTO DE INFORMACI\u00d3N EMOCIONAL\nLos m\u00f3dulos del Programa de Entrenamiento en Emociones son los siguientes:\n- Percepci\u00f3n de emociones.- Reconocimiento e identificaci\u00f3n de emociones.- Expresi\u00f3n personal de emociones.- Atribuci\u00f3n de emociones acaecidas en diversos contextos.- Valorar si la expresi\u00f3n de una emoci\u00f3n es concordante con la situaci\u00f3n, las\ncreencias y los deseos de quien la emite.\n- Anticipaci\u00f3n de respuestas emocionales ajustadas a determinados eventos y\nsituaciones.\n- Anticipaci\u00f3n de respuestas emocionales ajustadas a determinados deseos y\ncreencias.\n- Identificar c\u00f3mo se encuentra una persona de acuerdo a sus gustos y deseos.- Fomentar el consuelo en situaciones de tristeza y abatimiento.- Elicitar el placer de algunas situaciones satisfactorias: comida, actividades\n(piscina, paseo, tv, m\u00fasica, relajaci\u00f3n), etc.\n- Interpretaci\u00f3n de historias en torno a emociones y sentimientos.- Visualizaci\u00f3n de video-clips de secuencias emocionales.\nPROGRAMA DE FORMACION VOCACIONAL\nLa formaci\u00f3n vocacional se abre paso en dos frentes interdependientes. De una\nparte, la formaci\u00f3n preprofesional en talleres protegidos, con vistas a la inserci\u00f3nlaboral competitiva futura; de otra, la participaci\u00f3n en programas de empleo conapoyo, una vez adquiridas las condiciones personales adecuadas para trabajar en\n185EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOentornos laborales competitivos. En lo que sigue, ofrecemos el contenido del\nprograma vocacional relativo a tareas desarrolladas en talleres protegidos.\nCONTENIDOS CURRICULARES . OBJETIVOS GENERALES\nEste programa pretende la formaci\u00f3n en diversas \u00e1reas laborales, propias de\nentornos laborales protegidos y dirigidas tanto a los alumnos m\u00e1s capaces como alos m\u00e1s afectados.\nLos m\u00f3dulos de formaci\u00f3n se refieren a las \u00e1reas de jardiner\u00eda, marroquiner\u00eda y\ncer\u00e1mica. Los objetivos generales son los siguientes:\n- Adquisici\u00f3n de habilidades laborales en las diferentes ramas profesionales que le\npermitan una inserci\u00f3n laboral adecuada.\n- Desarrollar h\u00e1bitos de trabajo, habilidades sociales y trabajo en equipo que\nmejore el rendimiento laboral y el comportamiento en el puesto de trabajo.\n- Adquirir h\u00e1bitos de seguridad, higiene y aspecto personal que favorezcan la\ncalidad de trabajo.\n- Fomentar una conducta laboral que favorezca la satisfacci\u00f3n y bienestar\npersonal.\nDe forma m\u00e1s espec\u00edfica, los prop\u00f3sitos del curr\u00edculum son los siguientes:\n1. Adquirir h\u00e1bitos de orden, responsabilidad, autonom\u00eda y trabajo, en equipo.2. Interpretar instrucciones de trabajo y responsabilidades de la tarea recomendada.3. Utilizar correctamente y con cierta destreza las herramientas, t\u00e9cnicas y\nprocedimientos adecuados.\n4. Aprender y comprender a un nivel elemental c\u00f3mo se preparan y rematan los\ntrabajos.\n5. Utilizar en las actividades del taller de invernadero los conocimientos adquiridos\nen otras \u00e1reas.\n6. Utilizar correctamente la terminolog\u00eda propia del campo profesional de la\njardiner\u00eda.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n1867. Adquirir h\u00e1bitos de seguridad en el trabajo y aplicar las normas espec\u00edficas de\nhigiene.\n8. Adquirir confianza en su propia capacidad, en sus posibilidades profesionales y\nmotivaci\u00f3n por su propio desarrollo profesional y personal, mediante el trabajo yla formaci\u00f3n.\nLos diversos m\u00f3dulos en torno a los que se aglutina el programa son los\nsiguientes:\nM\u00d3DULO 1: T\u00c9CNICAS Y PROCESOS DE TRABAJO. MEDIOS Y\nRECURSOS NATURALES\nConocer la din\u00e1mica del trabajo en las diferentes ramas profesionales.\nIdentificaci\u00f3n y uso de herramientas y m\u00e1quinas.Adquisici\u00f3n de habilidades socio-laborales.Higiene, salud y seguridad laboral.Adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos de trabajo.\nM\u00d3DULO 2: ORIENTACI\u00d3N LABORAL\nFamiliarizarse con el mercado laboral.\nConocimiento de la empresa.Diferentes puestos de trabajo.Perfil vocacional.\nM\u00d3DULO 3: FORMACI\u00d3N EN EL PUESTO DE TRABAJO CONCRETO\nAdaptaci\u00f3n al lugar de trabajo.\nFormaci\u00f3n en el puesto (proceso continuo).Rendimiento y calidad de trabajo.Satisfacci\u00f3n y bienestar personal.Aprovechamiento y motivaci\u00f3n hacia el puesto de trabajo.Autonom\u00eda en el acceso al puesto de trabajo.A modo de ejemplo se puede introducir el desarrollo de una unidad formativa.\nUNIDAD FORMATIVA N\u00ba 3. MARROQUINER\u00cdACoser con tirilla de cuero por agujero redondo de izquierda a derecha. Coser un\nllavero:\n187EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOa) Sujetar el llavero en la forma correcta: cogiendo el llavero con la mano no\ndominante, con los agujeros a coser en el parte inferior, la tirilla sale por detr\u00e1s.\nb) Con la mano no dominante coge la tirilla cerca del agujero, el pulgar por la flor\nde la piel y el \u00edndice por el rev\u00e9s formando pinza.\nc) Deslizar los dedos sobre la tira hasta el extremo, haciendo hincapi\u00e9 en que apriete\nfuerte.\nd) Introducir la tira por el agujero siguiente.e) Tirar de la punta de la tira y apretar fuerte.f) Repetir hasta completar el cosido.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n188BIBLIOGRAF\u00cdAA.P.A. (2001). DSM-IV-TR: Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de los trastornos\nmentales. Masson. Barcelona.\nAmeli, R., Courchesne, E., Lincoln, A., Kaufman, A.S, Grillon. C. (1988). \u201cVisual\nmemory processes in high-functioning individuals with autism\u201d, J Autism Dev\nDisord. Dec;18(4):601-15.\nAmerican Psychiatric Association (2002). Manual de Diagn\u00f3stico y Estad\u00edstico de\nlos Trastornos Mentales (DSM-IV-TR) . Barcelona. Masson.\nAngulo, E. (1990). \u201cCooperaci\u00f3n internacional en educaci\u00f3n de adultos: la\nexperiencia espa\u00f1ola\u201d. En: Educaci\u00f3n de adultos y democracia . Ed: J. Osorio.\nEditorial popular, O.E.I. Sociedad Quinto Centenario. Madrid.\nAsperger, H. (1944). \u201cDie \u2018Autistischen Psychopathen\u2019im Kindesalter\u201d, Archiv f\u00fcr\nPsychiatrie und Nervenkrankheiten, 117, pp.76-136.\nAstington, J. W. (1994). \u201cChildren\u2019s developing notions of others\u2019minds\u201d. In: J. F.\nDuchan, L. E. Hewitt, & R. M. Sonnenmeier (Eds.), Pragmatics: From Theory to\nPractice. (pp. 72-87). Englewood Cliffs, NJ: Prentice Hall.\nAstington, J. W. (1996). \u201cWhat is theoretical about the child\u00b4s theory of mind?: A\nVygotskian view of its development\u201d. En P. Carruthers y P. K. Smith (Eds.),Theories of theories of mind . Cambridge: Cambridge University Press.\nAstington, J. W., Harris, P. L., & Olson, D. R. (Eds.). (1988). Developing theories of\nmind. New York: Cambridge University Press.\nB.O.E. (1990). Ley Org\u00e1nica de Ordenaci\u00f3n General del Sistema Educativo . Ley\n1/1990 de 3 de Octubre (B.O.E. de 4 de Octubre de 1.990).\nB.O.E. (1999). Orden de 22 de marzo de 1999, por la que se regulan los programas\nde formaci\u00f3n para la transici\u00f3n a la vida adulta destinados a los alumnos connecesidades educativas especiales escolarizados en centros de educaci\u00f3nespecial. 10 de abril de 1999, n\u00ba 86.\nBachevalier, J. (1994). \u201cMedial temporal lobe structures and autism: A review of\nclinical and experimental findings\u201d, Neuropsychologia, 32, 627-648.\nBaddeley, A. D., Della Salla, S. (1998). \u201cWorking memory and executive control\u201d.\nIn: A. C. Roberts, T. W. Robbins & L. Weisenkrantz (Eds.) The prefrontal cortes .\nOxford: Oxford University Press, pp 9-21.\nBailey A., Philips W. and Rutter M. (1996). \u201cAutism: towards an integration of\nclinical, genetic, neuropsychological and neurobiological perspectives\u201d. J Child\nPsychol Psychiatry, 37: 89-126.\nBarlett, F.C. (1932). Remembering: A Study in Experimental and Social Psychology .\nLondon: Cambridge University Press.\nBarlett, J. C. y Searcy,J. (1993). \u201cInversion and configuration of faces\u201d, J. Cognit\nPsychol. Jul;25(3):281-316.\nBaron -Cohen S, Ring H, Moriarty J, Schmitz B, Costa D, Ell P. (1994).\n\u201cRecognition of mental state terms. Clinical findings in children with autism anda functional neuroimaging study of normal adults\u201d. Br J Psychiatry; 165: 640\u20139.\nBaron-Cohen S, Leslie A.M, Frith U. (1985). \u201cDoes the autistic child have a `theory\nof mind\u2019?\u201d, Cognition; 21: 37\u201346.\n191EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOBaron-Cohen S, Mortimore C, Moriarty J, Izaguirre J, Robertson M. (1999). \u201cThe\nprevalence of Gilles de la Tourette\u00b4s syndrome in children and adolescents withautism\u201d. J Child Psychol. Psychiatry, 40(2):213-218.\nBaron-Cohen S. (1989). \u201cDo autistic children have obsessions and compulsions?\u201d,\nBrit J Clin Psychol., 28:193-200.\nBaron-Cohen, S, Leslie, A.M, & Frith, U. (1985). \u201cDoes the autistic child have a\n\u201ctheory of mind\u201d?\u201d, Cognition , 21, 37-46.\nBaron-Cohen, S. (1987) \u201cAutism and symbolic play\u201d. British Journal of\nDevelopmental Psychology, 5, 139-148.\nBaron-Cohen, S. (1989). \u201cPerceptual role taking and protodeclarative pointing in\nautism\u201d, British Journal of Developmental Psychology, 7: 113-127.\nBaron-Cohen, S. (1994). \u201cDevelopment of a theory of mind: Where would we be\nwithout the intentional stance?\u201d In: M. Rutter & D. Hay, Eds. Development\nThrough Life: A Handbook for Clinicians . Oxford, England: Blackwell\nScientific, pp. 303-308.\nBaron-Cohen, S. (1995). Mindblindness: An Essay On Autism and Theory of Mind .\nCambridge, MA: Bradford, MIT Press\nBaron-Cohen, S. (2000). \u201cAutism: deficits in folk psychology exist alongside\nsuperiority in folk physics\u201d. In S. Baron-Cohen, H. Tager Flusberg, & D. Cohen(Eds.), Understanding Other Minds: Perspectives from autism and\ndevelopmental cognitive neuroscience , (2nd ed.): Oxford University Press.\nBaron-Cohen, S. y Cross, P. (1992). \u201cReading the Eyes: Evidence for the\nDevelopment of a Theory of Mind\u201d, Mind and Language. Vol. 7, No. 1-2.\nBaron-Cohen, S. y Hammer, J. (1997). \u201cParents of children with Asperger\nSyndrome: What is the cognitive phenotype?\u201d, Journal of Cognitive\nNeuroscience, 9, 548-54.\nBaron-Cohen, S., Baldwin, D., & Crowson, M. (1997). \u201cDo children with autism use\nthe Speaker\u2019s Direction of Gaze (SDG) strategy to crack the code of language?\u201d,Child Development, 68, 48-57.\nBaron-Cohen, S., Campbell, R., Karmiloff-Smith, A., Grant, J., & Walker J. (1995).\n\u201cAre children with autism blind to the mentalistic significance of the eyes?\u201d,British Journal of Developmental Psychology, 13, 379-398.\nBaron-Cohen, S., Leslie, A.M. y Frith, U. (1986). \u201cMechanical, behavioral, and\nintentional understanding of picture stories in autistic children\u201d. British Journal\nof Developmental Psychology, 4, 113-125.\nBaron-Cohen, S.; Tager-Flusberg, H.; & Cohen, D. (Ed.). (1993). Understanding\nother minds: perspectives from autism . Oxford: Oxford University Press.\nBarroso, R. (2003). \u201cEn Espa\u00f1a solo 5 de cada cien adultos de entre 25 y 65 a\u00f1os\ncontin\u00faa estudiando a lo largo de la vida\u201d. Comunidad escolar.\nBeard, J.H., Props, R.N., and Malamud, T.J. (1982). \u201cThe Fountain House Model of\npsychiatric rehabililtation\u201d, Psychosocial Rehabilitation Journal, 5, 47-53).\nBejerot S, Nylander L, Lindstrom E. (2001). \u201cAutistic traits in obsessive-compulsive\ndisorder\u201d, Nordic J Psychiatr., 55;3:169-76.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n192Bennetto L, Pennignton B, Rogers, S. (1996). \u201cIntact and impaired memory\nfunctions in autism\u201d, Child Dev. 67:1816\u20131835.\nBernard, J. L. (1985). \u201cHacia un modelo andrag\u00f3gico en el campo de la educaci\u00f3n\nde adultos\u201d. Revista de Andragog\u00eda, n\u00ba 3. INSTIA. Caracas. Venezuela.\nBianchi, L. (1922). The Mechanism of the Brain and the Function of the Frontal\nLobes. E. & S Livingstone, Edinburgh.\nBonde, E. (2000). \u201cComorbidity and subgrups in childhood autism\u201d, Eur. Child\nAdolesc. Psychiatry, 9(1):7-10.\nBooth, J.R, Burman, D.D., Meyer, J.R., Lei, Z., Trommer, B.L., Davenport, N.D.,\nLi, W., Parrish, T.B., Gitelman, D.R., Mesulam, M.M. (2003). \u201cNeuraldevelopment of selective attention and response inhibition\u201d. Neuroimage\n20:737\u2013751.\nBoucher, J., Warrington, E.K. (1976). \u201cMemory Deficits in Early Infantile Autism:\nSome Similarities to the Amnesic Syndrome\u201d, Br J Psychol. 67:76-87.\nBowler, D.M. (1992). \u201cTheory of Mind in Asperger\u2019s syndrome\u201d, Journal of Child\nPsychology and Psychiatry, 33, 877-893.\nBrothers, L. (1990). \u201cThe social brain: a project for integrating primating behavior\nand neurophysiology in a new domain\u201d, Concepts in neuroscience, 1, 27-51.\nBruner, J. (1983). Child\u2019s Talk: Learning to Use Language . New York: Norton.\nBurgess, P. W. (1997). \u201cTheory and methodology in executive function Research\u201d.\nEn P. Rabbitt (ed). Methodology of frontal executive function . Hove. Psychology\nPress.\nGillberg, S. and Schaumann, H. (1991). \u201cIs autism more common now than ten\nyears ago?\u201d The British Journal of Psychiatry 158: 403-409.\nC.R.U.E. (2002). \u201cAdultos en la universidad\u201d. Bolet\u00edn de Educaci\u00f3n, n\u00ba 24.\nCaplan, G. (1980). Principios de psiquiatr\u00eda preventiva . Paid\u00f3s. Buenos Aires.\nCasey, B. J., Trainor, R. J., Orendi, J. L., Nystrom, L. E., Giedd, J. N., Castellanos,\nF. et al. (1997). \u201cA developmental functional MRI study of prefrontal activationduring performance of a Go-No-Go task\u201d, Journal of Cognitive Neuroscience , 9,\n835-847.\nCasey, B.J., Gordon, C.T., Mannheim, G., & Rumsey, J.M. (1993). \u201cAttentional\ndysfunction in calendar calculating savants\u201d, Journal of Clinical and\nExperimental Neuropsychology , 15, 933-946.\nCastro Pereira, M. (1990). La conformaci\u00f3n de un modelo de desarrollo curricular\ncon base en los principios de la ciencia andrag\u00f3gica . Ponencia, Caracas.\nVenezuela.\nCentro de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Educativa (1997). La educaci\u00f3n recurrente.\nUna estrategia para el aprendizaje permanente. Tendencias y problemas .\nKapelusz. Buenos Aires.\nCharman, T. (2003). \u201cScreening and surveillance for autism spectrum disorder in\nresearch and practice\u201d, Early Child Development and Care, 173: 363\u2013374.\n193EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOChynn, E.W., et al. (1991). \u201cCorrelations among field dependence-independence,\nsex, sex-role stereotype, and age of preschoolers\u201d, Perceptual and Motor Skills,\n73, 747-756.\nComisi\u00f3n de las Comunidades Europeas (2000): Memor\u00e1ndum sobre el aprendizaje\npermanente . Bruselas.\nComisi\u00f3n de las Comunidades Europeas (2001). Hacer realidad un espacio europeo\ndel aprendizaje permanente , Bruselas.\nConsejo Europeo De Lisboa (2000). Conclusiones de la presidencia . 23 y 24 de\nmarzo 2000.\nConsejo Europeo. Cumbre de Barcelona (2002). Dentro del proceso de Bolonia.\nD.R.A.E. (2001). Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola . Espasa Calpe. Madrid.\nDe Natale, M.L. (2003). La edad adulta. Una nueva etapa para educarse . Narcea,\nMadrid.\nDecreto 128/2001 Por el que se establece el marco de actuaci\u00f3n la educaci\u00f3n de\npersonas adultas en la comunidad de Madrid . B.O.C.A.M.\nDeLong, G.R. (1992). \u201cAutism, amnesia, hippocampus, and learning\u201d, Neuroscience\nand Biobehavioral Reviews 16:1:63-70.\nDenckla, M, B. (1996). \u201cResearch on executive function in a neurodevelopmental\ncontext: Application of clinical measures\u201d. Developmental Neuropsychology,\n12: 5 \u2013 15.\nDennet, D.C. (1987). The Intentional Stance . Cambridge, MA: MIT Press.\nDesigning Individualized Education Program (IEP) Transition Plans. \u201cThe Eric\nClearing house on disabilities and gifted education\u201d. (2000). The Council for\nExceptional Children . Arlington, Virginia.\nDiario oficial de la Uni\u00f3n Europea, la Resoluci\u00f3n del Consejo Sobre la igualdad de\noportunidades en educaci\u00f3n y formaci\u00f3n para los alumnos y estudiantes condiscapacidad (5 de mayo de 2003).\nDiario oficial de las comunidades europeas: Resoluci\u00f3n del consejo sobre la\neducaci\u00f3n permanente . (2002).\nDuncan, J. (1986). \u201cDisorganization of behavior after frontal lobe damage\u201d,\nCognitive Neuropsychology, 3, 271-290.\nElia, M., Ferri, R., Musumeci, S.A., DelGracco, et a., (2000). \u201cSleep in subjects with\nautistic disorder: a neurophysiological and psychological study\u201d. Brain Dev.,\n22(2):88-92.\nElia, M., Musumeci, S.A., Ferri, R., Bergonzi, P. (1995). \u201cClinical and\nneurophysiological aspects of epilepsy in subjects with autism and mentalretardation\u201d. Am. J. Ment. Retard., 100(1):6-16.\nFectau, Sh., Mottron, L., Berthiaume, C. & Burack, J. A. (2003). \u201cDevelopmental\nchanges of autistic symptoms\u201d. Autism, 6 (4), 67-81.\nFein, D., Allen, D.A., Aram, D.M., Dunn, M.A., Morris, R., Rapin, I. & Waterhouse,\nL. (1996). \u201cOverview and conclusions\u201d. En I. Rapin (Org.), Preschool children\nwith inadequate communication: developmental language disorder, autism, lowIQ. (pp. 214-228). London: Mac Keith Press.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n194Fern\u00e1ndez, J. A. (1990). \u201cContribuci\u00f3n de la educaci\u00f3n de adultos a la\ndemocratizaci\u00f3n: una perspectiva espa\u00f1ola en el contexto europeo\u201d. En:Educaci\u00f3n de adultos y democracia . Ed: J. Osorio. Editorial Popular, Madrid.\nFink M. (1997). \u201cThe decision to use ECT: for whom? When?\u201d, Mod Probl\nPharmacopsychiatry, 25:203-14.\nFlavell, J. H., Green, F. L., & Flavell, E. R. (1986). \u201cDevelopment of knowledge\nabout the appearance-reality distinction\u201d. Monographs of the Society for\nResearch in Child Development, 51 (1, Serial No. 212).\nFlecha, R. (1994). Educaci\u00f3n de las personas adultas. Propuestas para los a\u00f1os 90 .\nEl Roure. Barcelona.\nFletcher, P.C., Dolan, R.J., Shallice, T., Frith, C.D., Franckowiak, R. S.J., and\nFriston, K.J. (1996). \u201cIs multivariate analysis of PET data more revealing thanthe univariate approach? Evidence from a study of episodic memory retrieval\u201d.NeuroImage, 3:209-215.\nFletcher; P.C. F Happe; Uta Frith; S. C. Baker; Raymond J. Dolan; Richard S. J.\nFrackowiak; Chris D. Frith. (1995). \u201cOther minds in the brain: a functionalimaging study of \u201ctheory of mind\u201d in story comprehension\u201d. Cognition\n57(2):109-128.\nFodor, J.A. ( 1983).The Modularity of Mind , Cambridge, MA: MIT Press.\nFombonne, E. (1999). \u201cThe epidemiology of autism: a review\u201d. Psychol Med\n29(4):769-86.\nFombonne, E., DuMazaubrun, C., Cans, C., Grandjean, H. (1997). \u201cAutism and\nassociated medical disorders in French epidemiological survey\u201d, J. Am. Acad.\nChild Adolesc. Psychiatry, 36(11):1561-9.\nForo Consultivo Internacional sobre Educaci\u00f3n para Todos (2000). Declaraci\u00f3n\nmundial sobre educaci\u00f3n para todos \u201cSatisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas deaprendizaje\u201d . Jomtien, Tailandia.\nForo Mundial Educaci\u00f3n para Todos (2000). Educaci\u00f3n para todos. Cumplir\nnuestros compromisos comunes . Dakar. Senegal.\nFrith, U. & Hermelin, B. (1969). \u201cThe role of visual and motor cues for normal,\nsubnormal and autistic children\u201d, Journal of Child Psychology and Psychiatry ,\n10, 153-163.\nFrith, U. & Snowling, M. (1983). \u201cReading for meaning and reading for sound in\nautistic and dyslexic children\u201d. Journal of Developmental Psychology, 1, 329-342.\nFrith, U. (1989). Autism: Explaining the Enigma . Oxford: Blackwell. Trad. Espa\u00f1ol:\n\u201cAutismo\u201d. Alianza Editorial, S.A., Madrid, 1991.\nFrith, U. (2001). \u201cMind blindness and the brain in autism\u201d, Neuron, 32(6), 969-979.\nFrith, U. y Happ\u00e9, F. (1994). \u201cAutism: beyond theory of mind\u201d, Cognition, 50, 115-\n132.\nFrith, U., Morton, J., & Leslie, A. M. (1991). \u201cThe cognitive basis of a biological\ndisorder: Autism\u201d, Trends in Neuroscience, 14, 433-438.\nFuster, J. M. (1989). The prefrontal cortex: anatomy, phisiology, and\nNeuropsychology of the frontal lobe . New YorK. Raven Press.\n195EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOGaravan, T. (1997). \u201cThe learning organization: A review adn evaluation\u201d. The\nLearning Organization, vol. 4, n\u00ba 1, p\u00e1gs. 18-29.\nGarc\u00eda Carrasco, J. (1997). Educaci\u00f3n de adultos . Ariel. Barcelona.\nGarc\u00eda Hoz, V. (1985). Principios de Pedagog\u00eda Sistem\u00e1tica . Rialp. Madrid.\nGarc\u00eda-Villamisar D y Cabanyes, J. (2002). \u201cIdentification and early diagnosis of the\nautistic spectrum disorders\u201d, Rev Neurol. 2004 Jul 1-15;39(1):81-90.\nGarc\u00eda-Villamisar, D. & Cabanyes, J. (2004). \u201cEl diagn\u00f3stico precoz del autismo\u201d.\nRevista Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda, Vol 38, n\u00ba 11.\nGarc\u00eda-Villamisar, D. y Della Salla, S. (2002) (en prensa). \u201cProcesos ejecutivos,\nautismo y teor\u00eda de la mente\u201d. En: D.A. Garc\u00eda Villamisar (DIR) El autismo en\nla edad adulta. Aspectos cl\u00ednicos y asistenciales . Valencia. Promolibro.\nGhaziuddin, M. y Greden, J. F. (1998). \u201cDepression in children with autism/pervasive\ndevelopmental disorder: a case-control family history study\u201d, J Autism Dev\nDisor, 28;2:111-5.\nGhaziuddin, M. y Tsai, L. (1991). \u201cDepression in autistic disorder\u201d. Brit J\nPsychiatr., 159:721-3.\nGoel, V., Grafman, J., Sadato, N., Hallett, M. (1995). \u201cModeling other minds\u201d.\nNeuroreport; 6: 1741\u20136.\nGray, C., Garcia-Villamisar, D., & Della Sala, S. (2002). \u201cEvaluaci\u00f3n y tratamiento\nde las funciones ejecutivas en adultos con autismo\u201d. In D. Garc\u00eda \u2013 Villamisar(ed.), El autismo en la edad adulta . Valencia: Promolibro.\nGrice, H. P. (1975). \u201cLogic and conversation\u201d. In: Cole, P., and J. L. Morgan\n(editors). 1975.Syntax and semantics , Volume 3: Speech acts. New York:\nAcademic Press.\nGroden, J., Cautela, J., Prince, S., Berryman, J. (1994). \u201cThe impact of stress and\nanxiety on individuals with autism and developmental disabilities\u201d. En: SchopleE y Mesivob GB (Eds). Behavioral issues in autism . Cambridge. Plenum Press,\n210-34.\nHapp\u00e9, F. (1994). \u201cAn advanced test of theory of mind: understanding of story\ncharacters\u2019 thoughts and feelings by able autistic, mentally handicapped, andnormal children and adults\u201d. Journal of autism and Developmental disorders, 24.\nHapp\u00e9, F. (1996). \u201cStudying weak central coherence at low levels: Children with\nautism do not succumb to visual illusions\u201d, Journal of Child Psychology and\nPsychiatry 37, 873-7.\nHapp\u00e9, F. (1999). \u201cAutism: Cognitive deficit or cognitive style\u201d, Trends in Cognitive\nScience 3, 216-22.\nHarris, S. (1994). Siblings of children with autism: A guide for families . Bethesda,\nMD: Woodbine House.\nHartung, H. (1968). Pour une education permanente . Fayard. Paris.\nHeaton, R.K. (1981). A manual for the wisconsin card sorting test . Odessa, Fla:\nPsychological Assessment Resources.\nHermelin, B. & O\u2019Connor, N. (1967). \u201cRemembering of words by psychotic and\nsubnormal children\u201d, British Journal of Psychology, 58, 213-218.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n196Hill, E.L. and Frith, U. (2003). \u201cUnderstanding autism: insights from mind and\nbrain\u201d. Phil.Trans.R.Soc.Lond.B 358, 281\u2013289.\nHippler, H. y Klicpera, C. (2003). \u201cA retrospective analysis of the clinical case\nrecords of \u2018autistic psychopaths\u2019diagnosed by Hans Asperger and his team at theUniversity children\u2019s hospital Vienna\u201d, Philosophical Transactions: Biological\nSciences, Feb 28; 358(1430):291-301.\nHobson, R.P. (1984). \u201cEarly childhood autism and the question of egocentrism\u201d,\nJ. Autism Dev Disord. Mar;14(1):85-104.\nHobson, R.P., Lee, A., Brown, R. (1999). \u201cAutism and congenital blindness\u201d,\nJ. Autism. Dev. Disord., 29(1):45-56.\nHobson, R.P., Ouston, J., Lee, A. (1988). \u201cWhat\u2019s in a face? The case of autism\u201d,\nBr J Psychol; 79: 441\u201353.\nHolford, J., Jarvis, P., y Griffin, C. (1998). International Perspectives on Lifelong\nLearning. London: Kogan Page.\nHouston, R. y Frith, U. (2000). \u201cAutism in History: The Case of Hugh Blair of\nBorgue C.\u201d, en Autism in History 1708-1765 (Blackwell Pub, 2000).\nHowlin, P. (1998). Children with autism and Asperger syndrome . Chichester:\nWileyHughes.\nHowlin, P., Baron-Cohen, S., & Hadwin, J. (1999). Teaching children with autism to\nmind-read: A practical guide. New York: John Wiley & SonsHowlin, 1997).\nHughes, C. (1996). \u201cControl of action and thought: Normal development and\ndysfunction in autism\u201d, Journal of Child Psychology & Psychiatry 37, 229-236.\nHughes, C. (2001). \u201cExecutive dysfunction in Autism: The nature of the impairment,\nand implications for everyday behaviours\u201d, in J. Burack, T., Charman, N. Yirmiya& P. Zelazo (Eds). Perspectives on Autism. Lawrence Erlbaum Associates.\nHughes, C., Russell, J. & Robbins, T. W. (1994). \u201cEvidence for central executive\ndysfunction in autism\u201d, Neuropsychologia, 32, 477-492.\nIglesias Verdegay, E. (1998). La integraci\u00f3n de personas con discapacidad en la\neducaci\u00f3n de adultos . Concurso Nacional para otorgar ayudas a la investigaci\u00f3n\neducativa. Universidad de Murcia.\nInforme nacional sobre el debate acerca del aprendizaje permanente en Espa\u00f1a .\n(2002) (05/07/2002).\nJarvis, P. (1990). An international dictionary of adult and continuing education ,\nRoutledge, London.\nJenaro, C. (1999). La transici\u00f3n a la vida adulta en j\u00f3venes con discapacidad:\nnecesidades y demandas . III Jornadas Cient\u00edficas de Investigaci\u00f3n sobre\npersonas con discapacidad. Salamanca.\nJolliffe, T. y Baron Cohen, S. (1999). \u201cA test of central coherence theory: lingiiistic\nprocessing in high-functioning adults with autism and Asperger syndrome: islocal coherence impaired?\u201d, Cognition, 71.\nKanner, L. (1943). \u201cAutistic disturbances of affective contact\u201d, Nervous Child , 2,\n217-250. Reprinted in Kanner, L. (1973) Childhood Psychosis: Initial studies andnew insights. New York: Wiley Karatekin et al., 2000.\n197EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOKanner, L. y Eisenberg, L. (1956). \u201cEarly infantile autism 1943-1955\u201d, American\nJournal of Orthopsychiatry, 26, 55-65.\nKarmiloff-Smith, A., Klima, E., Bellugi, U., Grant, J., Baroncohen, S. (1995). \u201cIs\nthere a social module - language, face processing, and theory of mind inindividuals with Williams-syndrome\u201d, Journal of Cognitive Neuroscience, .7, .2,\n.196-208.\nKemper, T.L., and Bauman, M.L. (1993). \u201cThe contribution of neuropathologic\nstudies to the understanding of autism\u201d, Behavioral Neurology , 11, 175-187.\nKim, J.A., Szatmari, P., Bryson, S.E., Streiner, D.L., Wilson, F.J. (2000). \u201cThe\nprevalence of anxiety and mood problems among children with autism andAsperger syndrome\u201d, Autism, 4;2:117-32.\nKnowles, M. S. (1980). The modern practice of adult education. Adult Education .\nNew York.\nKnowles, M. S. (1998). Andragog\u00eda . Oxford University Press. Mexico.\nKrasny, L., Williams, B.J, Provencal, S., Ozonoff, S. (2003). \u201cSocial skills\ninterventions for the autism spectrum: essential ingredients and a modelcurriculum\u201d, Child Adolesc Psychiatr Clin N Am . Jan;12(1):107-22.\nLainhart, J.E., & Folstein, S.E. (1994). \u201cAffective disorders in people with autism\u201d,\nJournal of Autism and Developmental Disorders, 24, 587-601.\nLeekam, S. (1993). \u201cChildren\u2019s understanding of mind\u201d. In M. Bennett (Ed.), The\nChild as Psychologist: An Introduction to the Development of Social Cognition .\nNew York: Harvester WheatsheafLeekam.\nLeirman, W., y col. (1991), La educaci\u00f3n de adultos como proceso . Editorial\npopular, O.E.I. Sociedad Quinto Centenario. Madrid.\nLillard, A.S. (1997). \u201cOther folks\u2019 theories of mind and behavior\u201d, Psychological\nScience, 8, 268-274.\nLOCE. Ley Org\u00e1nica de Calidad de la Educaci\u00f3n . 8.2002 L\u00edneas generales de la\nLey Org\u00e1nica de Calidad de la Educaci\u00f3n.\nLOGSE. Ley 1/1990 de 3 de Octubre (BOE de 4 de Octubre de 1.990). OCTUBRE\nDE 1990.\nL\u00f3pez G\u00f3mez, D. (1997). \u201cEducaci\u00f3n de adultos\u201d, En: Garc\u00eda Carrasco , Ariel.\nBarcelona.\nLotter, V. (1966). \u201cEpidemiology of autistic conditions in young children\u201d: I.\nPrevalence. Social Psychiatry, 1, 124-137.\nLuria, A .R. (1981). Fundamentos de Neuropsicolog\u00eda . SP: EDUSP.\nLuria, A. R. (1973). Neuropsychology of memory , Moscow: Pedagogika Publishing\nHouse.\nM.E.C. (1986). Libro Blanco de la Educaci\u00f3n de Adultos . Madrid. M.E.C.\nM.E.C. (1989). Libro blanco para la reforma del sistema educativo . Madrid. M.E.C.\nM.E.C. (1990). Ley General de Ordenaci\u00f3n del Sistema Educativo . Madrid. M.E.C.\nMarendaz, C. (1985). \u201cPr\u00e9c\u00e9dence globale et d\u00e9pendance du champ: des routines\nvisuelles?\u201d, Cahiers de Psychologie Cognitive, 5, 727-745.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n198Martin, R. (1997). Getting an IEP under the1997 IDEA. Amendments that Works for\nyour child with special needs manual .\nMatson, J.L., Baglio, C., Smiroldo, B., Hamilton, M., Paclawskyj, T., Williams, D.,\nKirkpatrick-Sanchez, S. (1996). \u201cCharacteristics of schizophrenia amongpersons with severe or profound mental retardation\u201d. Psychiatr Serv.\nJul;51(7):922-4.\nMatson, J.L., Rush, K.S., Hamilton, M., Anderson, S.J., Bamburg, J.W., Baglio,\nC.S., Williams, D., Kirkpatrick-Sanchez, S. (1999). \u201cCharacteristics ofdepression as assessed by Diagnostic Assessment for the Severely HandicappedII (DASH-II)\u201d. J Res Dev Dis , 20;4:305-13.\nMayes, D. G., Berghman, J. and Salais, R. (2001). Social Exclusion and European\nPolicy, Cheltenham: Edward Elgar.\nMcDougle, C.J., Barr, L., Goodman, WK., Pelton, GH., Aronson, SC., Anand, A.,\nPrice, L. (1995). \u201cLack of Efficacy of Clozapine Monotherapy in RefractoryObsessive-Compulsive Disorder\u201d, Am J Psychiatry, 152: 1812-1814.\nMcDougle, C.J., Kresch, L.E., Goodman, W.K. (1995). \u201cA case-controlled study of\nrepetitive thoughts and behaviour in adults with autistic disorder and obsessive-compulsive disorder\u201d. Am J Psychiat, 152:772-7.\nMedina Fern\u00e1ndez, O. (1997). Modelos de educaci\u00f3n de personas adultas . El\nRoure, Las Palmas de Gran Canaria.\nMemor\u00e1ndum Sobre El Aprendizaje Permanente . (2000). Documento de trabajo de\nla Comisi\u00f3n Europea. (30/10/2000).\nMillward, C., Ferriter, M., Calver, S., & Connell-Jones, G. (2004). \u201cGluten- and\ncasein-free diets for autistic spectrum disorder\u201d. The Cochrane Database of\nSystematic Reviews: Reviews, 2004 (2).\nMilner B. (1965). \u201cVisually-guided maze learning in man: effects of bilateral\nhippocampal, bilateral frontal, and unilateral cerebral lesions\u201d.Neuropsychologia; 3: 317\u201338.\nMinshew NJ, Goldstein G, Dombrowski SM, et al. (1993). \u201cA prelimincuy P MRS\nstudy of autism: evidence for undersinthesis and increased degradation of brainmembranes\u201d, Biol Psychiatry; 36: 762-773.\nMinshew, N.J., G. Goldstein, & D.J. Siegel (1995). \u201cSpeech and language in high-\nfunctioning autistic individuals\u201d, Neuropsychology, 9, 255-261.\nMitchel, P. (1997). \u201cIntroduction to theory of mind: children, autism and apes\u201d.\nLondon: Arnold.\nMitchell, P. y Lewis, C. (1995). Origind of an undestanding of mind . Cambridge\nUniversity Press.\nMoore, C. y Dunham,P. (1996). The role of joint attention in development . Lawrence\nErlbaum Association.\nMorgan, H. (1996). Adults with autism. Cambridge University Press. New York.Mottron, L., Morasse, K., Belleville, S. (2001). \u201cA study of memory functioning in\nindividuals with autism\u201d, Journal of Child Psychology and Psychiatry , 42(2),\n253-260.\n199EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOMottron, L., Peretz, I., M\u00e9nard, E. (2000). \u201cLocal and global processing of music in\nhigh-functioning persons with autism\u201d, Journal of Child Psychology and\nPsychiatry, 41(8), 1057-1068.\nMouridsen SE, Rich B, Isager T (1999). \u201cEpilepsy in disintegrative psychosis and\ninfantile autism: a long-term validation study\u201d, Dev. Med. Child Neurol.,\n41(2):110-4.\nOCDE Documents (1996). Information Technology and the Future of Post-\nSecondary Education .\nOCDE, (1999). Education and equity in OCDE countries . Paris, OCDE.\nOficina Internacional del Trabajo. (OIT) (1998). La educaci\u00f3n permanente en el\nsiglo XXI: nuevas funciones para el personal de educaci\u00f3n. Informe para eldebate de la reuni\u00f3n paritaria sobre la educaci\u00f3n permanente en el siglo XXI:nuevas funciones para el personal de educaci\u00f3n . Copyright \u00ae Organizaci\u00f3n\nInternacional del Trabajo. Ginebra.\nOficina Internacional del Trabajo. (OIT) (1999). Aprender y formarse para trabajar\nen la sociedad del conocimiento. Carta de colonia Educaci\u00f3n permanente:objetivos y aspiraciones . Adoptada por el (G 8). Ginebra.\nOlsson I, Steffenburg S, Gillberg C (1988). \u201cEpilepsy in autism and autisticlike\nconditions. A population based study\u201d, Arch. Neurol., 45(6):666-8.\nOrganizacion De Las Naciones Unidas. (1997). Para La Educacion, La Ciencia Y La\nCultura. Quinta Conferencia Internacional. Sobre Educacion De Adultos .\n(Confintea V). Hamburgo, 14-18 de julio de 1997. Declaraci\u00f3n De Hamburgo.Sobre La Educacion De Adultos.\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (1992). CIE-10. D\u00e9cima revisi\u00f3n de la\nclasificaci\u00f3n internacional de las enfermedades . Madrid: Meditor.\nOZONOFF, S. & McEVOY, R. E. (1994). \u201cA longitudinal study of executive\nfunction and theory of mind development in autism\u201d, Development and\nPsychopathology, 6, 3, 415-431.\nOzonoff, S., & Jensen, J. (1999). \u201cSpecific executive function profiles in three\nneurodevelopmental disorders\u201d, Journal of Autism and Developmental\nDisorders, 29, 171-177.\nOzonoff, S., & Strayer, D.L. (1997). \u201cInhibitory function in nonretarded children\nwith autism\u201d, Journal of Autism and Developmental Disorders, 27, 59-77.\nOzonoff, S., Strayer, D.L., McMahon, W.M., & Filloux, F. (1994). \u201cExecutive\nfunction abilities in autism and Tourette Syndrome: An information processingapproach\u201d, Journal of Child Psychology and Psychiatry, 35, 1015-1032.\nPelechano, V. (2000). \u201cEstr\u00e9s y personalidad\u201d. En V. Pelechano (comp.), Psicolog\u00eda\nsistem\u00e1tica de la personalidad , pp. 555-655. Barcelona. Ariel.\nPennington, B. F. y Ozonoff, S. (1996). \u201cExecutive function and developmental\npsychopathology\u201d, Journal of Child Psychology and Psychiatry 37, 51 - 87.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n200Pennington, B. F., Rogers, S. J., Bennetto, L., Griffith, E. M., Reed, D. T., & Shyu,\nV. (1997). \u201cValidity tests of the executive dysfunction hypothesis of autism\u201d. InJ. Russell (Ed.), Autism as an executive disorder (pp. 143-178). Oxford: Oxford\nUniversity Press.\nP\u00e9rez Serrano, G. (2000). Aprender a lo largo de la vida. Desaf\u00edo de la sociedad\nactual. Universidad de Huelva.\nPerner, J. (1991). Understanding the representational mind . Cambridge, Mass.: MIT\nPress.\nPerner, J., Frith, U., Leslie, A. M., Leekman, S. R. (1989). \u201cExplorations of the\nautistic child\u2019s theory of mind. Knowledge, belief, and comunication\u201d, Child\ndevelopment. 60, 689-700.\nPeterson, C. and M. Siegal. (1995). \u201cDeafness, Conversation and Theory of Mind\u201d,\nJournal of Child Psychology and Psychiatry and Allied Disciplines 36:459-474.\nPhillips, W. (1993). Understanding intention and desire by children with autism .\nTesis doctoral. University of London.\nPineda, D., (1996). Disfunci\u00f3n ejecutiva en ni\u00f1os con trastornos por deficiencia\natencional con hiperactividad (TDAH), Acta Neurol\u00f3gica Colombiana, 12: 19 \u2013\n25.\nPlaisted, K. C., (2001). \u201cReduced generalization in Autism: an alternative to weak\ncentral coherence\u201d. En: J.A. Burack, T. Charman, N. Yirmiya, & P.R. Zelazo(Eds). The development of autism : Perspectives from theory and research .\nErlbaum : Mahwah, N.J., pp. 131-148.\nPolaino \u2013Lorente, A. (1997). \u201cValores y madurez vital\u201d. Istmo. A\u00f1o 39, n\u00ba 228.\nPremack, D. & Woodruff, G. (1978). \u201cDoes the chimpanzee have a theory of\nmind?\u201d, The Behavioural and Brain Sciences, 4, 515-526.\nPrins, H. A. (1990). \u201cBizarre behaviours : boundaries of psychiatric disorder\u201d.\nLondon ; New York, Tavistock/Routledge.\nPrior, M. R., Hoffmann, W. (1990). \u201cNeuropsychological testing of autistic children\nthrough an exploration with frontal lobe tests\u201d, Journal of Autism and\nDevelopmental Disorders, 20, 581-590.\nReed,T. y Peterson, C. (1990). \u201cA comparative study of autistic subjects\u2019\nperformance at two levels of visual and cognitive perspective taking\u201d, J Autism\nDev Disord. 1990 Dec;20(4):555-67.\nRhodes, G., Brake, S. & Atkinson, A.P. (1993). \u201cWhat\u2019s lost in inverted faces?\u201d,\nCognition, 47, 25-57.\nRichdale AL (1999). \u201cSleep problems in autism: prevalence, cause and\nintervention\u201d. Dev. Med. Child Neurol., 41(1):60-6.\nRichdale AL, Prior MR (1995). \u201cThe sleep/wake rhythm in children with autism\u201d.\nEur. Child Adolesc. Psychiatry, 4(3):175-86.\nRing, H.A., Baron-Cohen, S., Wheelwright, S., Williams, S.C.R., Brammer, M.,\nAndrew, C. & Bullmore, E.T. (1999). \u201cCerebral correlates of preserved cognitiveskills, in autism. A functional MRI study of Embedded Figures Taskperformance\u201d. Brain, 122(7):1305-1315.\n201EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMORitvo, E.R. & Freeman, B.J. (1978). \u201cNational society for autistic children definition\nof the syndrome of autism\u201d. Journal of Autism and Childhood Schizophrenia, 8,\n162-67.\nRobbins, T. V. (1997). Integraci\u00f3n de las dimensiones neurol\u00f3gicas y\nneuropsicol\u00f3gicas del autismo. En: J. Russell (Ed.) El autismo como un trastorno\nde la funci\u00f3 ejecutiva . Panamericana.\nRogers, A. (2003): Teaching Adults . Library of Congress Cataloging in Publication\nData. London.\nRosenhall U, Nordin V, Sandstr\u00ffom M, Ahls\u00ffen G, Gillberg C (1999). \u201cAutism and\nhearing loss\u201d. J. Autism Dev. Disord., 29(5):349-57.\nRossi, G,P,, Posar, A., Parmeggiani, A.. (2000). \u201cEpilepsy in adolescents and young\nadults with autistic disorder\u201d, Brain Dev., 22(2):102-6.\nRossi, G.P., Pameggiani, A., Bach V, Santucci, M., Visconti, P. (1995). \u201cEEG\nfeatures and epilepsy in patients with autism\u201d, Brain Dev., 17(3):169-74.\nRoucher; L. (1989), The developments of children\u2019s autistic knowledge about mind .\nUnpublished paper.\nRumsey, J. M. (1985). \u201cConceptual problem-solving in highly verbal, nonretarded\nautistic men\u201d, Journal of autism and developmental disorders, 15,23-36.\nRumsey, J. M. y Hamburger, S. D. (1988). \u201cNeuropsychological findings in high\nfunctioning men with infantile autism, residual state\u201d, Journal of clinical and\nexperimental neuropsychology, 10, 201-221.\nRussell, J. (1997). Autism as an executive disorder . Oxford University Press.\nRussell, J. y Jarrold, C. (1998). \u201cError-correction problems in autism: evidence for\na monitoring impairment?\u201d, Journal of autism and developmental disorders, 2.\nRutter M., (1978). \u201cDiagnosis and Definition of Childhood Autism\u201d, Journal of\nAutism and developmental disorders, 8 (3),177-188.\nRutter, M. (2003). Bringing together genes, environment and development in the\nunderstanding of child psychopathology . RCPCH Psychology/Psychiatry Sub-\ngroup.\nS\u00e1ez Carreras, J. y Escarbajal de Haro, A. (1998). La educaci\u00f3n de las personas\nadultas. Amar\u00fa. Salamanca.\nS\u00e1nchez Torrado, S. (1991). Educaci\u00f3n de adultos y calidad de vida . El Roure,\nBarcelona.\nSchneider, S. G. y Asrnow, R. F. (1987). \u201cA comparison of cognitive/\nneuropsychological impairments of nonretarded autistic and schizophrenicchildren\u201d, Abnorm Child Psychol. 1987 Mar;15(1):29-45.\nShah, A. & Frith, U. (1993). \u201cWhy do autistic individuals show superior\nperformance on the Block Design task?\u201d, Journal of Child Psychology and\nPsychiatry, 34.\nSharon deFur (2000). Designing Individualized Education Program (IEP) Transition\nplans. ERIC Clearinghouse on disabilities and gifted education. Virginia.\nSquire, L.R. (1992). \u201cMemory and the hippocampus: A synthesis from findings with\nrats, monkeys, and humans\u201d, Psychological Review , 99, 195-231.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n202Steel, J. G., Gorman, R. Y Flexman, J. E. (1984). \u201cNeuropsychiatric testing in aun\nautistic mathematical idiot-savant:evidence for nonverbal abstract capacity\u201d,Journal of the American Academy of Child Psychiatry, 23, 704-707.\nStoecker, A. L., Fulhage, C., Hoehne, J., Massey, R., Lory, J., Hamilton, D., and.\nWilliams, J. (1998). \u201cSpreadsheet for design and economic analysis of swineproduction and waste management systems\u201d. In Proc. Int. Conf. Odor, Water\nQuality, Nutrient Management, and Socioeconomic Issues . Vol. 2. Iowa State\nUniv. Press, Ames.\nStone, V. Baron \u2013Cohen, S. y Calder, A. (1998). Patients with amygdaletctomy show\nimpairments in theory of mind . University of Cambridge.\nStuss, D, T., & Benson, D, F. (1986). The frontal lobes. New York. Raven Press.Swettenham, J.G., S. Baron-Cohen, J-C. Gomez, and S. Walsh (1996). \u201cWhat\u2019s\nInside Someone\u2019s Head? Conceiving of the Mind as a Camera Helps Childrenwith Autism Aquire an Alternative to a Theory of Mind\u201d, Cognitive\nNeuropsychiatry 1: 73-88.\nSzatmari, P., et al. (1990). \u201cPrevalence of psychiatric disorders at five years of age\namong children born under 1000 grams of birth weight: a regional perspective\u201d,Developmental Medicine and Child Neurology, Vol. 32: 954-962.\nTager-Flusberg, H. (1986). \u201cConstraints on the representation of word meaning:\nEvidence from autistic and mentally retarded children\u201d. En S.A. Kuczaj y M.D.Barrett (Eds.): The Development of Word Meaning: Progress in Cognitive\nDevelopment Research . New York. Springer-Verlag.\nTager-Flusberg, H. (1993). \u201cWhat language reveals about the understanding of\nminds in children with autism\u201d. In S. Baron-Cohen, H. Tager-Flusberg & D.J.Cohen (Eds.), Understanding Other Minds: Perspectives from Autism . Oxford:\nOxford University Press.\nTager-Flusberg, H. (2001). \u201cA re-examination of the theory of mind hypothesis of\nautism\u201d. In J. Burack, T. Charman, N. Yirmiya, & P. Zelazo (Eds.), The\ndevelopment of autism: Perspectives from theory and research . Mahwah, NJ:\nLawrence Erlbaum Associates.\nTanka, J.W., & Farah, M.J. (1993). \u201cParts and wholes in face recognition\u201d, The\nQuarterly Journal of Experimental Psychology, 46A, 225-245.\nTight, M. (2002). Key concepts in adult education and training . Routledge. New\nYork.\nTulving, E. (1995). \u201cOrganization of memory: quo vadis?\u201d In: The cognitive\nneurosciences (Gazzaniga, MS, eds), p. 839. Cambridge, MA: MIT.\nTurner, M. (1999). \u201cAnnotation: repetitive behavior in autism. A review of\npsychological research\u201d, Journal of child psychology and psychiatry, 40, (6) 839-\n849.\nUNESCO (1976). Actas de la Conferencia General . 19\u00aa reuni\u00f3n. Nairobi, 26 de\noctubre -30 de noviembre de 1976. Volumen 1. Resoluciones. Paris: UNESCO,186 pp.\n203EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMOUNESCO (1990). Conferencia mundial sobre a educaci\u00f3n para todos. Satisfacci\u00f3n\nde las necesidades b\u00e1sicas de aprendizaje: una visi\u00f3n para el decenio de 1990 .\nJomtien, Thailandia.\nUtah Assistive Tecnology Program. (1989). Assistive Tecnology Foundation . Utah\nState University. Utah.\nVolkmar, F.R, Lord C. (1998). \u201cDiagnosis and definition of autism and other\npervasive developmental disorders\u201d. In: Autism and Pervasive Developmental\nDisorders , Volkmar F.R, ed. New York: Cambridge University Press, p 278.\nVolkmar, F.R, Nelson D.S. (1990). \u201cSeizure disorders in autism\u201d, J. Am. Acad. Child\nAdolesc. Psychiatry, 29(1):127-9.\nWainwright, J.A., & Bryson, S.E. (1996). \u201cVisual-spatial orienting in autism\u201d,\nJournal of Autism and Developmental Disorders, 26, 423-438.\nWainwright-Sharp, J.A., & Bryson, S.E. (1993). \u201cVisual orienting deficits in high-\nfunctioning people with autism\u201d, Journal of Autism and Developmental\nDisorders, 23, 1-13.\nWaterhouse, L. & Fein, D. (1982). \u201cLanguage skills in developmentally disabled\nchildren Brain Lang\u201d. 1982 Mar;15(2):307-33.\nWellman, M.P., (1990). \u201cFundamental concepts of qualitative probabilistic\nnetworks\u201d, Artificial Intelligence, vol. 44, pp. 257 \u2014 303.\nWelsh, M, C., & Pennington, B, F. (1988). \u201cAssessing frontal lobe fuctioning\nchildren: views from Developmental psychology\u201d, Developmental\nNeuropsychology, 4: 199 - 230.\nWheman, P. (1996). Life beyond the classroom . Brookes. Baltimore.\nWhiten, A. (1991). Natural Theories of Mind: Evolution, Development and\nSimulation of Everyday Mindreading . Oxford: Basil Blackwell.\nWiktin, H.A., Oltman, P.K., Raskin, E., & Karp, S. A. (1971). Group Embedded\nFigures Test Manual . Palo Alto, CA: Consulting Psychologists Press.\nWilson, A. L. y Hayes, E. R. (2000). Handbook of adult and continuing education .\nJosey Bass. San Francisco.\nWimmer, H., & Perner, J. (1983). \u201cBeliefs about beliefs: Representation and\nconstraining function of wrong beliefs in young children\u2019s understanding ofdeception\u201d, Cognition, 13, 103-28.\nWing, L. & Potter, D. (2002). \u201cThe epidemiology of autistic spectrum disorders: Is\nthe prevalence rising?\u201d, Mental Retardation and Developmental Disabilities\nResearch Reviews, 8(3), 151-161.\nWong V (1993). \u201cEpilepsy in children with autistic spectrum disorder\u201d. J. Child\nNeurol., 8(4):316-22.\nZaitchik, D. (1990). \u201cWhen representations conflict with reality: The preschooler\u2019s\nproblem with false beliefs and \u201cfalse\u201d photographs\u201d, Cognition, 35, 41-68.EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO\n204T\u00cdTULOS DE LA DIRECCI\u00d3N\nGENERAL DE PROMOCI\u00d3N EDUCATIVA\nOBRAS DENTRO DE LA COLECCI\u00d3N: ATENCI\u00d3N A LA DIVERSIDAD\nPlan Regional de Compensaci\u00f3n Educativa\nCompensatory Education. Regional Plan For The Madrid CommunityIntegraci\u00f3n educativa en la Comunidad de Madrid. Gu\u00eda de recursos 2000-2001Integraci\u00f3n educativa en la Comunidad de Madrid. Gu\u00eda de recursos 2001-2002Integraci\u00f3n educativa en la Comunidad de Madrid. Gu\u00eda de recursos 2002-2003Integraci\u00f3n educativa en la Comunidad de Madrid. Gu\u00eda de recursos 2003-2004Integraci\u00f3n educativa en la Comunidad de Madrid. Gu\u00eda de recursos 2004-2005Atenci\u00f3n a la diversidad en la Comunidad de Madrid. Gu\u00eda de recursos educativos 2005-2006Interrelaci\u00f3n de los centros educativos con su entorno social. Madrid-CapitalInterrelaci\u00f3n de los centros educativos con su entorno social. Madrid-Regi\u00f3nBotiqu\u00edn de Pl\u00e1sticaSuperdotaci\u00f3n y adolescenciaPrograma para el desarrollo de la autonom\u00eda. Vol. I \u201cEns\u00e9\u00f1ame a cuidarme\u201dPrograma para el desarrollo de la autonom\u00eda. Vol. II \u201cEns\u00e9\u00f1ame a colaborar en casa\u201dPrograma para el desarrollo de la autonom\u00eda. Vol. III \u201cEns\u00e9\u00f1ame a moverme por el mundo\u201dActas del Seminario: \u201cSituaci\u00f3n actual de la mujer superdotada en la sociedad\u201dLa percepci\u00f3n de los j\u00f3venes ante la discapacidadRespuesta educativa al alumnado con sobredotaci\u00f3n intelectualNecesidades educativas del alumnado con S\u00edndrome X Fr\u00e1gilActas del II Congreso de educaci\u00f3n especial y atenci\u00f3n a la diversidad en la Comunidad de MadridProgramaci\u00f3n de espa\u00f1ol como segunda lengua. Educaci\u00f3n PrimariaProgramaci\u00f3n de espa\u00f1ol como segunda lengua. Educaci\u00f3n SecundariaLa ense\u00f1anza del espa\u00f1ol como segunda lengua a trav\u00e9s de Marinero en Tierra\nMujer y sobredotaci\u00f3n: intervenci\u00f3n escolarPerspectivas te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas: lengua de acogida, educaci\u00f3n intercultural y contextosinclusivosLectura y escritura en contextos de diversidadLa dramatizaci\u00f3n y la ense\u00f1anza del espa\u00f1ol como segunda lenguaRelaciones de g\u00e9nero en psicolog\u00eda y educaci\u00f3nVocabulario b\u00e1sico multiling\u00fce para el aprendizaje del espa\u00f1ol como segunda lengua (CD-ROM)Juego y educaci\u00f3nArteterapia y educaci\u00f3nC\u00f3mo superar una crisisAulas de Enlace. Orientaciones metodol\u00f3gicas y para la evaluaci\u00f3nNecesidades educativas espec\u00edficas y atenci\u00f3n a la diversidadVocabulario b\u00e1sico multiling\u00fce para el aprendizaje del espa\u00f1ol como segunda lenga I y II (CD-ROM)Textos que dialogan. La intertextualidad como recurso did\u00e1cticoAproximaci\u00f3n a un repertorio l\u00e9xico espa\u00f1ol por indicadores culturalesRespuesta educativa al alumnado con trastornos de conductaPrograma Integral de Educaci\u00f3n para la Salud de j\u00f3venes con discapacidad intelectualOBRAS DENTRO DE LA COLECCI\u00d3N: MADRID EN EL MUNDO\nLa educaci\u00f3n intercultural. Un reto en el presente de Europa\nUna mano tom\u00f3 la otra. Poemas para construir sue\u00f1osPoemas para inventar un mundo. Propuestas para una lectura y escritura creativasPrograma para el desarrollo de la interculturalidad en centros educativos. Madrid: encrucijada de\nculturas (CD-ROM)\nActo de presentaci\u00f3n del Programa \u201cMadrid: encrucijada de culturas\u201d (Recopilaci\u00f3n multimedia y\n3 CD-ROM)\n\u00bfConstruimos Europa? El sentimiento de pertenencia desde una Pedagog\u00eda de la Inclusi\u00f3nProyectos y poemas. Madrid: encrucijada de culturas (DVD-ROM)Vivir loco y morir cuerdo. El Quijote como recurso did\u00e1ctico (CD-ROM)La creatividad de la mirada\nOBRAS DENTRO DE LA COLECCI\u00d3N: EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS\nCentros de Educaci\u00f3n de Personas Adultas: Oferta formativa 1999-2000Centros de Educaci\u00f3n de Personas Adultas: Oferta formativa 2000-2001Centros de Educaci\u00f3n de Personas Adultas: Oferta formativa 2001-2002Centros de Educaci\u00f3n de Personas Adultas: Oferta formativa 2002-2003Centros de Educaci\u00f3n de Personas Adultas: Oferta formativa 2003-2004Centros de Educaci\u00f3n de Personas Adultas: Oferta formativa 2004-2005Centros de Educaci\u00f3n de Personas Adultas: Oferta formativa 2005-2006II Escuela de Verano. Metodolog\u00eda y evaluaci\u00f3n de personas adultasIII Escuela de Verano. La educaci\u00f3n de personas adultas para el siglo XXIIV Escuela de Verano. La educaci\u00f3n de personas adultas: nuevas realidades, nuevos retosV Escuela de Verano. La educaci\u00f3n de personas adultas: entre lo glogal y lo localVI Escuela de Verano. Ciudadan\u00eda europea y educaci\u00f3n de personas adultasVII Escuela de Verano. La literatura como profeta de la ciencia: Einstein y El QuijoteAlpha Signo Lavoro. Iniciativa Comunitaria. Proyecto TransnacionalDe las transferencias educativas a la ley de calidad de la educaci\u00f3n. La educaci\u00f3n de las\npersonas adultas en la Comunidad de Madrid\nGu\u00eda del alumno. Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3nPropuesta para la Orientaci\u00f3n en los centros de educaci\u00f3n de personas adultas\nTALLERES OPERATIVOS\nTaller de geriatr\u00edaTaller de vidrierasTaller de joyer\u00edaTaller de cocinaTaller de restauraci\u00f3n de mueblesTaller de patronaje y confecci\u00f3nTaller de auxiliar de ayuda a domicilioTaller de monitor en actividades deportivasTaller de peluquer\u00edaTaller de fontaner\u00edaTaller de encuadernaci\u00f3n y manipulados de papel y cart\u00f3nREVISTA NOTAS. EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS\nN\u00ba 7. Contiene el monogr\u00e1fico: Talleres ocupacionales y operativos\nN\u00ba 8. Contiene el monogr\u00e1fico: Educaci\u00f3n y centros penitenciariosN\u00ba 9. Contiene el monogr\u00e1fico: Educaci\u00f3n e inmigrantes adultosN\u00ba 10. Contiene el monogr\u00e1fico: La orientaci\u00f3n acad\u00e9mico-laboral en Educaci\u00f3n de Personas AdultasN\u00ba 11. Contiene el monogr\u00e1fico: Las ense\u00f1anzas abiertas en la Educaci\u00f3n de Personas AdultasN\u00ba 12. Contiene el monogr\u00e1fico: La lectura y la escritura en la Educaci\u00f3n de Personas AdultasN\u00ba 13. Contiene el monogr\u00e1fico: El aprendizaje en la edad adultaN\u00ba 14. Contiene el monogr\u00e1fico: Proyectos europeos y EPAN\u00ba 15. Contiene el monogr\u00e1fico: La mujer y la Educaci\u00f3n de Personas AdultasN\u00ba 16. Contiene el monogr\u00e1fico: La Educaci\u00f3n a Distancia en la EPAN\u00ba 17. Contiene el monogr\u00e1fico: Educaci\u00f3n para la SaludN\u00ba 18. Contiene el monogr\u00e1fico: Perfiles del alumnado participante en la EPAN\u00ba 19. Contiene el monogr\u00e1fico: Las Revistas de EPAN\u00ba 20. Contiene el monogr\u00e1fico: Educaci\u00f3n B\u00e1sica: tramo de SecundariaN\u00ba 21. Contiene el monogr\u00e1fico: Las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de la Comunicaci\u00f3n en la EPAN\u00ba 22. Contiene el monogr\u00e1fico: Organizaci\u00f3n de los centros de EPAN\u00ba 23. Contiene el monogr\u00e1fico: Las \u00e1reas instrumentales en la EPAN\u00ba 24. Contiene el monogr\u00e1fico: La atenci\u00f3n a la diversidad en la EPA\nOBRAS EN COEDICI\u00d3N\nJornadas de formaci\u00f3n Inicial del profesorado. Programas de Garant\u00eda Social, Modalidad de Formaci\u00f3n\ny Empleo. Diciembre, 2000 (en coedici\u00f3n con la FMM)\nProceso Evaluativo en los Programas de Garant\u00eda Social, modalidad de Formaci\u00f3n y Empleo.\nSeptiembre, 2003 (en coedici\u00f3n con la FMM)\nV\u00eddeo: La Garant\u00eda social en los ayuntamientos. 1\u00aa exposici\u00f3n madrile\u00f1a (en coedici\u00f3n con la FMM)Influencia de la Cultura Isl\u00e1mica en la Espa\u00f1ola a trav\u00e9s de la ciudad de C\u00f3rdoba. Actividades de\nApoyo a los Programas de Garant\u00eda Social, Modalidad de Formaci\u00f3n y Empleo(en coedici\u00f3n con la FMM)\nIdentificaci\u00f3n de ni\u00f1os superdotados en la Comunidad de Madrid (en coedici\u00f3n con la Fundaci\u00f3n\nCEIM, la Fundaci\u00f3n RICH y el Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura)\nAlumnos superdotados: experiencias educativas (en coedici\u00f3n con la Fundaci\u00f3n CEIM, la Fundaci\u00f3n\nRICH y el Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura)\nN\u00fameros 1, 2, 3, 4 y 5 de la revista De todo un poco (en coedici\u00f3n con la Fundaci\u00f3n CEIM y el\nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte)\nEl valor de ser superdotado (en coedici\u00f3n con la Fundaci\u00f3n CEIM y el Ministerio de Educaci\u00f3n,\nCultura y Deporte)\nPluriling\u00fcismo en Madrid. Las lenguas de los alumnos de origen inmigrante en Primaria\n(en coedici\u00f3n con el CIDE)\nLa televisi\u00f3n y el peri\u00f3dico en la escuela primaria: Im\u00e1genes, palabras e ideas (en coedici\u00f3n con el\nCIDE)EDUCACI\u00d3N DE PERSONAS ADULTAS CON AUTISMO Educaci\u00f3n de Personas AdultasSurgida tras una amplia experiencia llevada a cabo con personas cuyas\ncaracter\u00edsticas se encuentran dentro del espectro autista y tomando como base unaconceptualizaci\u00f3n de este espectro de car\u00e1cter dimensional, donde lo que prima sonlos s\u00edntomas y las dificultades frente a la etiqueta diagn\u00f3stica, la presente obra,realizada por reconocidos profesionales de los \u00e1mbitos educativo y cl\u00ednico, viene asumarse a aquellas publicaciones que indagan tanto en la dimensi\u00f3n terap\u00e9utica comoen las implicaciones did\u00e1cticas del autismo.\nDe acuerdo con esto, a lo largo de los distintos cap\u00edtulos que conforman el libro,\ntras recordar su historia y analizar sus principales s\u00edntomas y sistemas de clasificaci\u00f3ny pasar revista a la naturaleza cl\u00ednica del autismo en la vida adulta, los autoresabordan de forma cr\u00edtica los principales modelos te\u00f3ricos en los que se fundamenta laexplicaci\u00f3n psicol\u00f3gica de este trastorno, analizando, al mismo tiempo y de manerapormenorizada, las implicaciones que la existencia del mismo puede tener en losprocesos de ense\u00f1anza y aprendizaje de la poblaci\u00f3n adulta.\nGracias a su precisi\u00f3n conceptual, su rigor cient\u00edfico y su claridad expositiva, as\u00ed\ncomo a sus fundamentadas orientaciones y estrategias educativas, el libro, adem\u00e1s defavorecer un mayor conocimiento del espectro autista, tanto entre las familias comoentre el conjunto de profesionales que pretendan llevar a cabo programas deintervenci\u00f3n, contribuir\u00e1, igualmente, a que en la sociedad se produzca una m\u00e1samplia integraci\u00f3n de los afectados al favorecer un mejor conocimiento de susproblemas y posibilidades.\nComunidad de Madrid\nCONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N\nDirecci\u00f3n General de Promoci\u00f3n Educativa\nDomingo Garc\u00eda-Villamisar (Director)\nJ. Cabanyes IA. del Pozo IC. Muela\nEDUCACI\u00d3N DE PERSONAS\nADULTAS CON AUTISMO", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}