{"title": "Las 5 principales amenazas a la salud mundial | OSPAT", "author": "OSPAT; Gisel Picca", "url": "https://www.ospat.com.ar/blog/las-5-amenazas-principales-a-la-salud-mundial/", "hostname": "ospat.com.ar", "description": "Viejas y nuevas amenazas a la salud mundial persisten en el horizonte. \u00bfCu\u00e1les son aquellas principales que preocupan al sanitarismo internacional?", "sitename": "OSPAT", "date": "2023-06-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "23 junio, 2023\nLa vacunaci\u00f3n,\n[el agua potable](https://www.ospat.com.ar/blog/las-amenazas-presentes-y-futuras-del-acceso-al-agua-en-argentina/) y los avances cient\u00edficos han mejorado significativamente el estado de salud de la humanidad en los \u00faltimos dos siglos. Por ejemplo, las muertes maternas disminuyeron de 447.000 en el a\u00f1o 2000 a 287.000 en el 2020. Por su parte, la tasa de mortalidad en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os se redujo a la mitad en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). En cuanto a la expectativa de vida, era de 46 a\u00f1os en promedio en el a\u00f1o 1950, mientras que en 2010 hab\u00eda subido a los 73 a\u00f1os. Sin embargo, viejas y nuevas amenazas persisten en el horizonte. \u00bfCu\u00e1les son aquellas principales que preocupan al sanitarismo internacional?\nLas 5 amenazas m\u00e1s importantes\nDe cara a los problemas que deber\u00e1 enfrentar la salud mundial en los pr\u00f3ximos a\u00f1os se destacan las siguientes amenazas:\n1. Enfermedades cr\u00f3nicas\n[El envejecimiento poblacional](https://www.ospat.com.ar/blog/podemos-vivir-140-anos/) y, parad\u00f3jicamente, [ los avances m\u00e9dicos](https://www.ospat.com.ar/blog/los-6-avances-que-prometen-revolucionar-el-campo-de-la-salud/) han llevado a que muchas enfermedades que antes llevaban a la muerte hoy puedan ser controladas durante d\u00e9cadas. [As\u00ed, las personas viven muchos m\u00e1s a\u00f1os enfermas que antes.](https://www.ospat.com.ar/blog/envejecer-en-casa-o-en-un-hogar-geriatrico-sistemas-sanitarios-del-futuro-vejez-extensa-vivir-100-anos/) Es el caso de [enfermedades infecciosas como el HIV-Sida](https://www.ospat.com.ar/blog/dia-de-lucha-contra-el-sida-pandemia-de-hiv-continua/) y, tambi\u00e9n, de enfermedades metab\u00f3licas como la diabetes tipo 2 y de los infartos de miocardio, a los cuales sobreviven hoy muchas m\u00e1s personas que antes.\nSin embargo, las cuatro\n[ enfermedades no transmisibles que han aumentado su peso en la salud mundial](https://www.ospat.com.ar/blog/enfermedades-no-transmisibles-causan-mas-muertes/) son las cardiovasculares (incluida la hipertensi\u00f3n), el c\u00e1ncer, las enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas y la diabetes. Estas cuatro patolog\u00edas causaron la muerte de un 28% m\u00e1s de personas en 2020 que en 2000, [seg\u00fan un informe reciente de la OMS.](https://www.who.int/data/stories/world-health-statistics-2023-a-visual-summary)\nSe sabe, adem\u00e1s, que la\n[contaminaci\u00f3n creciente del aire en las ciudades](https://www.ospat.com.ar/blog/contaminacion-atmosferica-que-tan-limpio-es-el-aire-de-argentina/) y [ el tabaquismo](https://www.ospat.com.ar/blog/nuevos-tratamientos-y-medicamentos-para-dejar-de-fumar/) persistente en pa\u00edses pobres no har\u00e1 m\u00e1s que aumentar los casos de asma y EPOC, entre otras patolog\u00edas.\n2. Demencia\nLa demencia es otro problema asociado a la longevidad creciente de la poblaci\u00f3n y se cuenta entre las principales amenazas a la salud mundial. Hoy se estima que viven 55 millones de personas con demencia y se sumar\u00e1n 10 millones por a\u00f1o en el futuro.\nTanto en su forma senil como en forma de Alzheimer, la demencia afectar\u00e1 a millones de personas, especialmente a las mujeres, y exigir\u00e1 un \u201cej\u00e9rcito\u201d de cuidadores y hogares reformulados para personas que pierdan su capacidad de recordar y planificar. Todo ello implicar\u00e1 gastos enormes para los pa\u00edses desarrollados y tambi\u00e9n para los pobres. Se estima que, en 2019, el cuidado del Alzheimer insumi\u00f3 m\u00e1s de 1 bill\u00f3n de d\u00f3lares en el mundo. Si no se encuentra un tratamiento, los c\u00e1lculos a futuro son innumerables.\n3. Cambio clim\u00e1tico\nLa OMS estima que el cambio clim\u00e1tico causar\u00e1 250.000 muertes adicionales por a\u00f1o, ya sea por malnutrici\u00f3n, paludismo, diarrea o golpes de calor.\nEl aumento de la temperatura global es una amenaza que\n[no s\u00f3lo afectar\u00e1 a la agricultura.](https://www.ospat.com.ar/blog/medio-ambiente/el-cambio-climatico-traera-mas-crisis-de-alimentos-en-el-mundo/) Tambi\u00e9n pondr\u00e1 en jaque la salud humana si sobrepasa 1,5 grados cent\u00edgrados, seg\u00fan los especialistas. El calor estimular\u00e1 la reproducci\u00f3n de mosquitos y, con ellos, la difusi\u00f3n de viejas enfermedades, como la fiebre amarilla, la malaria y el dengue.\nLa sequ\u00eda y la falta de agua potable pueden colaborar en el resurgimiento de enfermedades infecciosas, como el c\u00f3lera, y puede contribuir a la contaminaci\u00f3n de la comida con la bacteria Escherichia coli. Por su parte, las migraciones debido a inundaciones tambi\u00e9n contribuir\u00e1n a la difusi\u00f3n de enfermedades infecciosas.\nLa Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Mundial advirti\u00f3 recientemente sobre el incremento incesante de las temperaturas, tanto a nivel continental como de las aguas oce\u00e1nicas. Las olas de calor, cada vez m\u00e1s frecuentes, ponen a la poblaci\u00f3n vulnerable \u2013especialmente, beb\u00e9s y ancianos- en riesgo.\n[Seg\u00fan un informe publicado en The Lancet,](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(22)01540-9/fulltext) las muertes asociadas al calor se incrementaron 160% entre 2017 y 2021, comparados con cuatro a\u00f1os de principios del siglo XXI (2000-2004). Los incendios causados por el calor est\u00e1n actualmente liberando part\u00edculas t\u00f3xicas que tambi\u00e9n impactan sobre la salud respiratoria y card\u00edaca.\n\u201cLa crisis clim\u00e1tica es una crisis de salud, que impulsa brotes, contribuye a m\u00e1s enfermedades no comunicables y amenaza la infraestructura hospitalaria y al personal de salud\u201d, subray\u00f3 Tedros Adhanom Ghebreyesus, director de la OMS, en la reciente Asamblea mundial del organismo. Es preciso construir resiliencia en los sistemas de salud y hacerlos sustentables, reclam\u00f3 el funcionario, o el cambio clim\u00e1tico complicar\u00e1 la salud de poblaciones enteras.\n4. Pandemias\nEl COVID-19 mostr\u00f3 la terrible cara de las pandemias causadas por microorganismos que la humanidad nunca ha enfrentado antes y que dan la vuelta al mundo en un abrir y cerrar de ojos, generando enfermedad, discapacidad y millones de muertes.\nPero los expertos advierten que el virus SARS COV-2 no es la \u00fanica amenaza de su tipo para la salud mundial. De hecho, seg\u00fan GAVI, todos los a\u00f1os hay un 2% de probabilidades de que el mundo enfrente un evento como el COVID-19.\n[Y La probabilidad de una epidemia extrema se triplicar\u00eda en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas.](https://www.gavi.org/vaccineswork/new-study-suggests-risk-extreme-pandemics-covid-19-could-increase-threefold-coming)\nDebido a la\n[cada vez mayor cercan\u00eda entre animales y humanos](https://www.ospat.com.ar/blog/una-salud-enfoque-para-cuidar-equilibrio-ambiental-sobre-animales-y-humanos/) -causada por la destrucci\u00f3n del h\u00e1bitat natural, la deforestaci\u00f3n y el comercio de especies salvajes-, la posibilidad de que virus animales salten a los seres humanos es hoy m\u00e1s grande que nunca. [Hay virus de la influenza que pronto podr\u00edan pasar de las aves salvajes y los cerdos de granja a los humanos](https://www.ospat.com.ar/blog/gripe-aviar-en-argentina-la-amenaza-para-la-salud-humana-que-ya-es-una-pandemia-para-la-biodiversidad/). Tambi\u00e9n hay nuevos coronavirus que se cocinan entre los murci\u00e9lagos. [Un estudio publicado en Nature Climate Change revel\u00f3](https://www.nature.com/articles/s41558-022-01426-1) que, de 375 enfermedades infecciosas estudiadas, 218 ya han sido agravadas por el cambio clim\u00e1tico actual. Entre ellas figuran el Ebola, el Chikingunya, la sarna, la meningitis bacteriana, la enfermedad de Lyme y la malaria.\nDe ah\u00ed que la OMS haya lanzado una campa\u00f1a para tomar en cuenta en forma multidisciplinaria la salud de los humanos, los animales y el ambiente en su conjunto.\n[S\u00f3lo invirtiendo los recursos con un enfoque de \u201cOne Health\u201d (Una sola salud)](https://www.ospat.com.ar/blog/una-salud-enfoque-para-cuidar-equilibrio-ambiental-sobre-animales-y-humanos/) se podr\u00e1 evitar que la pr\u00f3xima pandemia arrase con nuestra especie o la haga m\u00e1s resistente a los antimicrobianos, advirti\u00f3 la OMS.\n5. Desigualdad\nQuiz\u00e1s no haya factor m\u00e1s importante a la hora de cuidar la salud que las desigualdades que experimenta la poblaci\u00f3n. La falta de equidad tiene un impacto formidable en la vida de ni\u00f1os y adultos, de personas discapacitadas y ancianos. Las disparidades sociales, econ\u00f3micas, de g\u00e9nero o de etnia no s\u00f3lo afectan el acceso al diagn\u00f3stico de las razones del sufrimiento f\u00edsico y mental\n[sino tambi\u00e9n a los medicamentos](https://www.ospat.com.ar/blog/vacunacion-equitativa-contra-el-covid-19/), los cuidados y la calidad de vida.\nLa desigualdad parece aumentar cada vez m\u00e1s en la salud, a medida que aumenta la pobreza y el costo de vida. La esperanza de vida, la carga de las enfermedades, la mortalidad, dependen de la afluencia econ\u00f3mica tanto como de la educaci\u00f3n de las madres, el acceso a una vivienda con servicios b\u00e1sicos de higiene, el lugar de residencia y la disponibilidad de trabajo.\nBasta recordar la estigmatizaci\u00f3n de las personas con enfermedades mentales graves, la discriminaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria de los pacientes con HIV-Sida, la marginaci\u00f3n de los pacientes con lepra o tuberculosis,\n[el desigual acceso a las vacunas y los anticuerpos monoclonales contra el COVID-19](https://www.ospat.com.ar/blog/vacunacion-equitativa-contra-el-covid-19/), y las barreras para adquirir los f\u00e1rmacos m\u00e1s avanzados contra el c\u00e1ncer, para observar el impacto que tienen las desigualdades en la salud.\nLa diabetes es un ejemplo de epidemia que crece con la desigualdad. Un estudio que acaba de publicar The Lancet revela que el n\u00famero de personas que viven con diabetes se duplicar\u00e1 en el a\u00f1o 2050, hasta alcanzar a 1.300 millones de personas. Pero \u201cla cascada de inequidades\u201d -raza negra, lugar geogr\u00e1fico, altos vs bajos ingresos- no har\u00e1 m\u00e1s que aumentar el impacto de esta enfermedad en lugares como Ocean\u00eda, Medio Oriente y Guyana.\nPero muchas desigualdades pueden combatirse garantizando mayor acceso de la poblaci\u00f3n vulnerable a diagn\u00f3sticos y tratamientos de calidad. \u201dLa capacidad para dirigir los servicios hacia quienes m\u00e1s los necesitan es clave para promover la equidad en la salud y mejorar vidas\u201d, enfatiz\u00f3 el director de la OMS tras presentar recientemente los datos salientes de la desigualdad sanitaria en el mundo.\n[Por Alejandra Folgarait @alefolgarait](https://twitter.com/alefolgarait)\nREDACCI\u00d3N PENSAR SALUD\n[redaccion@pensarsalud.com.ar](mailto:redaccion@pensarsalud.com.ar) \u00a1Escrib\u00ednos!\nTags: amenazas a la salud global | amenazas a la salud mundial | cambio clim\u00e1tico | demencia | desigualdad | enfermedades no transmisibles | esperanza de vida | pandemia | sanitarismo | sistema sanitario del futuro\nNotas relacionadas\n-\n8 h\u00e1bitos que pueden prolongar m\u00e1s de 20 a\u00f1os la vidaLeer m\u00e1s \u2192\n-\nAlzheimer: novedades en el diagn\u00f3stico y el tratamiento para una crisis que ser\u00e1 globalLeer m\u00e1s \u2192\n-\nSistemas sanitarios del futuro: d\u00f3nde transcurrir\u00e1 la larga vejez de quienes vivan m\u00e1s de 100 a\u00f1osLeer m\u00e1s \u2192\n-\nTermin\u00f3 la sequ\u00eda en Argentina, pero para una normalidad clim\u00e1tica faltan mesesLeer m\u00e1s \u2192", "language": null, "image": "https://www.ospat.com.ar/wp-content/uploads/2023/06/pexels-brett-sayles-5428360.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.ospat.com.ar/blog/", "https://www.ospat.com.ar/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medicina/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medio-ambiente/", "tel:08009991656", "tel:08009991656", "https://www.ospat.com.ar/institucional/centro-de-atencion-y-orientacion", "https://www.ospat.com.ar/blog/", "https://www.ospat.com.ar/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medicina/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medio-ambiente/", "https://www.ospat.com.ar", "https://www.ospat.com.ar/blog/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/", null, "https://www.ospat.com.ar/blog/medio-ambiente/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medicina/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/", "https://www.ospat.com.ar/blog/las-amenazas-presentes-y-futuras-del-acceso-al-agua-en-argentina/", "https://www.ospat.com.ar/blog/podemos-vivir-140-anos/", "https://www.ospat.com.ar/blog/los-6-avances-que-prometen-revolucionar-el-campo-de-la-salud/", "https://www.ospat.com.ar/blog/envejecer-en-casa-o-en-un-hogar-geriatrico-sistemas-sanitarios-del-futuro-vejez-extensa-vivir-100-anos/", "https://www.ospat.com.ar/blog/dia-de-lucha-contra-el-sida-pandemia-de-hiv-continua/", "https://www.ospat.com.ar/blog/enfermedades-no-transmisibles-causan-mas-muertes/", "https://www.who.int/data/stories/world-health-statistics-2023-a-visual-summary", "https://www.ospat.com.ar/blog/contaminacion-atmosferica-que-tan-limpio-es-el-aire-de-argentina/", "https://www.ospat.com.ar/blog/nuevos-tratamientos-y-medicamentos-para-dejar-de-fumar/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medio-ambiente/el-cambio-climatico-traera-mas-crisis-de-alimentos-en-el-mundo/", "https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(22)01540-9/fulltext", "https://www.gavi.org/vaccineswork/new-study-suggests-risk-extreme-pandemics-covid-19-could-increase-threefold-coming", "https://www.ospat.com.ar/blog/una-salud-enfoque-para-cuidar-equilibrio-ambiental-sobre-animales-y-humanos/", "https://www.ospat.com.ar/blog/gripe-aviar-en-argentina-la-amenaza-para-la-salud-humana-que-ya-es-una-pandemia-para-la-biodiversidad/", "https://www.nature.com/articles/s41558-022-01426-1", "https://www.ospat.com.ar/blog/una-salud-enfoque-para-cuidar-equilibrio-ambiental-sobre-animales-y-humanos/", "https://www.ospat.com.ar/blog/vacunacion-equitativa-contra-el-covid-19/", "https://www.ospat.com.ar/blog/vacunacion-equitativa-contra-el-covid-19/", "https://twitter.com/alefolgarait", "mailto:redaccion@pensarsalud.com.ar", "https://www.thewpclub.net", "https://www.themeslide.com", "https://www.script-stack.com", "https://www.thememazing.com", "https://www.onlinefreecourse.net", "https://www.ospat.com.ar/blog/8-habitos-que-pueden-prolongar-mas-de-20-anos-la-vida/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medicina/el-desafio-de-frenar-el-alzheimer-que-podemos-esperar-de-los-nuevos-farmacos/", "https://www.ospat.com.ar/blog/envejecer-en-casa-o-en-un-hogar-geriatrico-sistemas-sanitarios-del-futuro-vejez-extensa-vivir-100-anos/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medio-ambiente/termino-la-sequia-en-argentina-pero-la-humedad-tardara-en-volver/", "http://facebook.com/sharer.php?u=https://www.ospat.com.ar/blog/las-5-amenazas-principales-a-la-salud-mundial/", "http://twitter.com/home?status=OSPAT:%20Las 5 principales amenazas a la salud mundial%20https://www.ospat.com.ar/blog/las-5-amenazas-principales-a-la-salud-mundial/+#OSPAT", "https://wa.me/?text=https://www.ospat.com.ar/blog/las-5-amenazas-principales-a-la-salud-mundial/", "https://www.ospat.com.ar/blog/mas-alla-de-los-octogonos-negros-por-que-los-ultraprocesados-hacen-mal/", "https://www.ospat.com.ar/blog/nuevos-tratamientos-miopia-argentina-oms-2-de-cada-3-personas-seran-miopes-en-2050/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medicina/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medio-ambiente/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/", "https://www.facebook.com/PensarSalud.blog", "https://www.facebook.com/PensarSalud.blog", "https://twitter.com/pensarsalud", "https://twitter.com/pensarsalud", "https://www.instagram.com/pensarsalud/", "https://www.instagram.com/pensarsalud/", "#viewed", "https://www.ospat.com.ar/blog/que-es-el-vitiligo-y-como-puede-tratarse/", "https://www.ospat.com.ar/blog/casos-de-cancer-de-boca-estan-en-aumento/", "https://www.ospat.com.ar/blog/nuevas-vacunas-contra-el-virus-sincicial-respiratorio/", "https://www.ospat.com.ar/blog/impactos-ambientales-del-litio-y-las-posibles-soluciones-tecnologicas/", "https://www.ospat.com.ar/blog/nuevas-vacunas-contra-el-virus-sincicial-respiratorio/", "https://www.ospat.com.ar/blog/efectps-de-la-comida-chatarra-en-la-salud-mental-depresion-ansiedad-deterioro-cognitivo/", "https://www.ospat.com.ar/novedades/ospat-da-la-bienvenida-a-nativus-su-nueva-red-de-salud-en-formosa/", "https://www.ospat.com.ar/blog/geoingenieria-cuales-son-las-tecnologias-que-prometen-enfriar-el-planeta-frenar-el-cambio-climatico/", "https://tratamientodelagua.com.mx/blog/embarazo/que-pasa-en-el-4-mes-de-embarazo.html", "https://www.ospat.com.ar/blog/riesgos-mala-alimentacion-embarazo/#comment-116", "https://8zzzzzzzz.wordpress.com/2023/07/13/turismo-otra-fuente-de-contaminacion-ambiental/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medio-ambiente/turistas-turismo-contaminacion/#comment-95", "https://www.nouvelles-du-monde.com/les-etats-unis-autorisent-la-vente-de-viande-de-poulet-de-culture/", "https://www.ospat.com.ar/blog/como-se-produce-la-carne-cultivada-alimentacion-del-futuro/#comment-66", "https://osdbe.com/ee-uu-uu-aprueba-la-venta-de-carne-de-pollo-cultivada/", "https://www.ospat.com.ar/blog/como-se-produce-la-carne-cultivada-alimentacion-del-futuro/#comment-65", "https://www.memesita.com/us-approves-sale-of-cultured-chicken-meat/", "https://www.ospat.com.ar/blog/como-se-produce-la-carne-cultivada-alimentacion-del-futuro/#comment-64", "https://www.ospat.com.ar/2023/09/", "https://www.ospat.com.ar/2023/08/", "https://www.ospat.com.ar/2023/07/", "https://www.ospat.com.ar/2023/06/", "https://www.ospat.com.ar/2023/05/", "https://www.ospat.com.ar/2023/04/", "https://www.ospat.com.ar/2023/03/", "https://www.ospat.com.ar/2023/02/", "https://www.ospat.com.ar/2023/01/", "https://www.ospat.com.ar/2022/12/", "https://www.ospat.com.ar/2022/11/", "https://www.ospat.com.ar/2022/10/", "https://www.ospat.com.ar/2022/09/", "https://www.ospat.com.ar/2022/08/", "https://www.ospat.com.ar/2022/07/", "https://www.ospat.com.ar/2022/06/", "https://www.ospat.com.ar/2022/05/", "https://www.ospat.com.ar/2022/04/", "https://www.ospat.com.ar/2022/03/", "https://www.ospat.com.ar/2022/02/", "https://www.ospat.com.ar/2022/01/", "https://www.ospat.com.ar/2021/12/", "https://www.ospat.com.ar/2021/11/", "https://www.ospat.com.ar/2021/10/", "https://www.ospat.com.ar/2021/09/", "https://www.ospat.com.ar/2021/08/", "https://www.ospat.com.ar/2021/07/", "https://www.ospat.com.ar/2021/06/", "https://www.ospat.com.ar/2021/05/", "https://www.ospat.com.ar/2021/04/", "https://www.ospat.com.ar/2021/03/", "https://www.ospat.com.ar/2021/02/", "https://www.ospat.com.ar/2021/01/", "https://www.ospat.com.ar/2020/12/", "https://www.ospat.com.ar/2020/11/", "https://www.ospat.com.ar/2020/10/", "https://www.ospat.com.ar/2020/09/", "https://www.ospat.com.ar/2020/08/", "https://www.ospat.com.ar/2020/07/", "https://www.ospat.com.ar/2020/06/", "https://www.ospat.com.ar/2020/05/", "https://www.ospat.com.ar/2020/04/", "https://www.ospat.com.ar/2020/03/", "https://www.ospat.com.ar/2020/02/", "https://www.ospat.com.ar/2020/01/", "https://www.ospat.com.ar/2019/12/", "https://www.ospat.com.ar/2019/11/", "https://www.ospat.com.ar/2019/10/", "https://www.ospat.com.ar/2019/09/", "https://www.ospat.com.ar/2019/08/", "https://www.ospat.com.ar/2019/07/", "https://www.ospat.com.ar/2019/06/", "https://www.ospat.com.ar/2019/05/", "https://www.ospat.com.ar/2019/04/", "https://www.ospat.com.ar/2019/03/", "https://www.ospat.com.ar/2019/02/", "https://www.ospat.com.ar/2019/01/", "https://www.ospat.com.ar/2018/12/", "https://www.ospat.com.ar/2018/10/", "https://www.ospat.com.ar/2018/09/", "https://www.ospat.com.ar/2018/08/", "https://www.ospat.com.ar/2018/07/", "https://www.ospat.com.ar/2018/06/", "https://www.ospat.com.ar/2018/05/", "https://www.ospat.com.ar/2018/04/", "https://www.ospat.com.ar/2018/03/", "https://www.ospat.com.ar/2018/02/", "https://www.ospat.com.ar/2018/01/", "https://www.ospat.com.ar/2017/12/", "https://www.ospat.com.ar/2017/11/", "https://www.ospat.com.ar/2017/10/", "https://www.ospat.com.ar/2017/09/", "https://www.ospat.com.ar/2017/08/", "https://www.ospat.com.ar/2017/07/", "https://www.ospat.com.ar/2017/06/", "https://www.ospat.com.ar/2017/05/", "https://www.ospat.com.ar/2017/04/", "https://www.ospat.com.ar/2017/03/", "https://www.ospat.com.ar/2017/02/", "https://www.ospat.com.ar/2017/01/", "https://www.ospat.com.ar/2016/12/", "https://www.ospat.com.ar/2016/11/", "https://www.ospat.com.ar/2016/06/", "https://www.ospat.com.ar/2016/05/", "https://www.ospat.com.ar/2016/01/", "https://www.ospat.com.ar/2015/12/", "https://www.ospat.com.ar/2015/09/", "https://www.ospat.com.ar/2015/01/", "https://www.ospat.com.ar/2008/12/", "https://www.ospat.com.ar/2008/11/", "https://www.ospat.com.ar/2008/01/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medio-ambiente/", "https://www.ospat.com.ar/blog/", "https://www.ospat.com.ar/blog/medicina/", "https://www.ospat.com.ar/novedades/", "https://www.ospat.com.ar/blog/salud/", "https://www.ospat.com.ar/wp-login.php", "https://www.ospat.com.ar/feed/", "https://www.ospat.com.ar/comments/feed/", "https://es.wordpress.org/", "https://www.ospat.com.ar", "http://01150702000", "http://www.sssalud.gob.ar", "tel:08009991656"]}