{"title": "DOMINGO DE LUZ", "author": "Casa Editorial El Tiempo; REDACCION EL TIEMPO", "url": "https://www.eltiempo.com/archivo/documento/MAM-511074", "hostname": "eltiempo.com", "description": "M\u00edrese por donde se le mire la Luna es una cosa muy especial.", "sitename": "El Tiempo", "date": "1997-04-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Si se mira desde las canciones y poemas que inspira, la Luna es definitivamente rom\u00e1ntica; si se le ve desde los cambios de comportamiento que produce en algunos, se pensar\u00eda que la Luna est\u00e1 completamente loca, y si se le observa desde su condici\u00f3n de planeta sat\u00e9lite alrededor del cual giramos y que nos alumbra de noche, se dir\u00eda que la Luna es pura luz.\nY precisamente porque es luz y tiene ciclos irregulares de movimiento, una vez al a\u00f1o la Luna da paso a cinco d\u00edas considerados por los expertos como propicios para la meditaci\u00f3n. Ciclo que comienza el pr\u00f3ximo domingo 20 de abril, d\u00eda que en Bogot\u00e1 ser\u00e1 aprovechada para realizar un evento llamado Festival de la luz.\nConocido en oriente como Festival de Wesak, obedece a una antigua tradici\u00f3n que se inicia dos d\u00edas antes del plenilunio de Tauro, hasta dos d\u00edas despu\u00e9s. Durante este tiempo personas de diferentes razas, sexos, religiones y condiciones sociales se re\u00fanen a meditar y a orar por el planeta y sus habitantes.\nEsta tradici\u00f3n es relativamente nueva en el mundo occidental y ha tomado fuerza en el \u00faltimo decenio. En Colombia se conmemora por tercera vez consecutiva y pretende brindar a quienes se interesan en los temas esot\u00e9ricos un espacio en el cual dar rienda suelta a toda su imaginaci\u00f3n.\nPara ello el Palacio de los Deportes ha sido acondicionado de manera especial, con carpas y peque\u00f1os escenarios que esperan recibir a m\u00e1s de diez mil personas para aprender o repasar las t\u00e9cnicas del yoga, biodanza, Tai-Chi, concentraci\u00f3n, meditaci\u00f3n, angelosof\u00eda, gimnasia sicof\u00edsica, danzas sagradas y origami, entre otros.\nDe acuerdo con expertos, estos d\u00edas se convierten en la oportunidad de recibir la mayor afluencia de energ\u00eda espiritual, debido a un aspecto c\u00f3smico que cambia de fecha a\u00f1o tras a\u00f1o. Las personas que decidan aprender o repasar las t\u00e9cnicas de meditaci\u00f3n durante ese d\u00eda se llenar\u00e1n de una energ\u00eda especial y estar\u00e1n en capacidad de distribuirla a quienes est\u00e9n en contacto con ellos durante los d\u00edas siguientes , explic\u00f3 Santiago Rojas Posada, organizador del evento.\nLos dos a\u00f1os anteriores el festival se hab\u00eda celebrado en el Gimnasio Moderno, pero esta vez ampli\u00f3 su espacio teniendo en cuenta la variedad de su programaci\u00f3n y el n\u00famero de gente que espera congregar.\nLa entrada es gratuita y pueden asistir todos los que quieren mejorar su condici\u00f3n personal, espiritual, familiar e incluso del planeta. No es una actividad religiosa, aunque contaremos con la participaci\u00f3n acad\u00e9mica de algunos sacerdotes. Pueden ir personas de cualquier sexo, edad o religi\u00f3n, siempre y cuando tengan su mente y esp\u00edritu abiertos al cambio , explic\u00f3 Rojas.\nUna de las actividades especiales ser\u00e1 la misa concelebrada que se realizar\u00e1 a las 12 del d\u00eda del pr\u00f3ximo domingo. Tambi\u00e9n se destaca la presencia de dos conferencistas internacionales: Dorothy McClean, escocesa especialista en la convivencia con la naturaleza y Frank Canelo, dominicano maestro del yoga.\nHabr\u00e1, adem\u00e1s, actividades infantiles para ni\u00f1os mayores de cuatro a\u00f1os, que incluyen danzas, teatro, t\u00edteres y hasta la aplicaci\u00f3n de vacunas de sanaci\u00f3n infantil.\nPara el control del evento se cuenta con el apoyo de la Alcald\u00eda Mayor, Polic\u00eda, Bomberos, Cruz Roja, Defensa Civil y grupos de scouts.\nPrograma Auditorio central 8:00-9:00 a.m., Inauguraci\u00f3n 9:00-10:00 a.m. Despertando una nueva conciencia de cooperaci\u00f3n con la naturaleza (Dorothy McClean) 12:00 a.m.-1:00 p.m. Misa concelebrada y cantada 7:00-8:00 p.m. Sanaci\u00f3n por Colombia y los presentes Cancha de basquetbol 9:00-10:00 a.m. Yoga para todos 11:00-12:00 Biodanza 2:00-3:00 p.m. Tai-Chi Zona verde 8:00-10:00 p.m. Fogata ecol\u00f3gica Carpa A 9:00-10:00 a.m. Sanaci\u00f3n del maltrato infantil Carpa B 9:00-10:00 a.m. Concentraci\u00f3n y meditaci\u00f3n 11:00-12:00. Importancia de la meditaci\u00f3n (Frank Canelo) Carpa C 9:00-10:00 a.m. Despertar el poder interior (Marcelo Buck) 3:00-4:00 p.m. Construcci\u00f3n de v\u00ednculos (Nelly Rojas) Carpa 1 Meditaci\u00f3n para transmisi\u00f3n Carpa 2 Raja Yoga Carpa 3 Mantra Yoga meditaci\u00f3n Carpa 4 Meditaci\u00f3n Zen Carpa 5 Curaci\u00f3n pr\u00e1nica Carpa 6 Gran Fraternidad Universal Carpa 7 Talleres y conferencias sobre crecimiento personal individual y grupal Carpa 8 Estrategias para la paz Carpa 9 Aikido (arte marcial no violento) Carpa 10 Vacunaci\u00f3n contra el maltrato infantil Carpa 11 Gran fraternidad universal Programa infantil Carpa 1, Origami ; carpa 2, T\u00edteres y mago , y carpa 3 Expresi\u00f3n art\u00edstica.\nActividades al aire libre: Creando valores , Construyendo el mundo , Piscina de deseos , Rondas y juegos tradicionales , Cultura ciudadana y Siembra del \u00e1rbol de la paz .", "language": null, "image": "https://www.eltiempo.com/images/compartir.jpg?2309151500", "pagetype": "website", "links": ["https://www.eltiempo.com/colombia/santander/temblor-en-colombia-sismo-de-magnitud-4-0-se-sintio-en-los-santos-santander-807348", "https://www.eltiempo.com/salud/crisis-de-famisanar-lo-que-revela-sobre-las-eps-segun-expertos-807286", "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/cartagena-asi-fue-el-robo-de-un-rolex-a-abogado-en-zona-de-bocagrande-807316", "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/daniel-sancho-no-es-chef-ni-tiene-restaurantes-sale-a-la-luz-su-verdadera-profesion-807025", "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/crecimiento-economico-bajo-a-1-54-en-colombia-en-7-meses-por-que-se-desacelera-807285", "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/pacto-historico-senadores-piden-a-guillermo-jaramillo-aclarar-vuelos-con-sadi-s-a-s-807297", "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/trancon-de-pasajeros-y-rechazo-de-gremios-por-retiro-de-buses-del-mio-806989", "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/eclipse-anular-de-sol-los-mejores-lugares-para-verlo-en-colombia-807262", "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/virus-y-bacterias-de-la-antiguedad-estarian-volviendo-por-el-calentamiento-global-807294", "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/resultados-loteria-de-cundinamarca-y-tolima-lunes-18-de-septiembre-2023-807320", "https://www.eltiempo.com/juegos-mentales", "https://www.eltiempo.com/premium/", "https://www.eltiempo.com/suscripcion-digital", "/mis-noticias", "/ultimas-noticias", "/economia", "/economia/finanzas-personales", "/economia/empresas", "/economia/sectores", "/economia/sector-financiero", "/politica", "/politica/gobierno", "/politica/congreso", "/politica/proceso-de-paz", "/politica/partidos-politicos", "/colombia", "/bogota", "/colombia/medellin", "/colombia/barranquilla", "/colombia/cali", "/colombia/santander", "/bogota", "/opinion", "/opinion", "/opinion/editorial", "/opinion/caricaturas", "https://blogs.eltiempo.com/", "/justicia", "/justicia/cortes", "/justicia/conflicto-y-narcotrafico", "/justicia/investigacion", "/justicia/delitos", "/justicia/servicios", "/justicia/jep-colombia", "/justicia/paz-y-derechos-humanos", "/unidad-investigativa", "/deportes", "/deportes/futbol-internacional", "/deportes/futbol-colombiano", "/deportes/tenis", "/deportes/ciclismo", "/deportes/automovilismo", "/deportes/otros-deportes", "/mundo", "/mundo/latinoamerica", "/mundo/venezuela", "/mundo/eeuu-y-canada", "/mundo/europa", "/mundo/africa", "/mundo/medio-oriente", "/mundo/asia", "/mundo/mas-regiones", "/mundo/new-york-times-international-weekly", "/cultura", "/cultura/cine-y-tv", "/cultura/arte-y-teatro", "/cultura/musica-y-libros", "/cultura/gastronomia", "/cultura/entretenimiento", "/cultura/gente", "/vida", "/vida/ciencia", "/vida/educacion", "/vida/viajar", "/vida/medio-ambiente", "/vida/mujeres", "/salud", "/tecnosfera", "/tecnosfera/apps", "/tecnosfera/dispositivos", "/tecnosfera/videojuegos", "/eltiempoplay", "/lecturas-dominicales", "/especiales", "/podcast", "/multimedia/galeria-de-fotos", "#", "https://www.eltiempo.com/eltiempoplay", "https://eltiempo.com/crucigrama", "https://eltiempo.com/sudoku", "https://www.eltiempo.com/eltiempoplay/plutotv", "https://www.eltiempo.com/juegos-mentales", "/ayuda", "https://www.eltiempocasaeditorial.com/linea-etica", "https://www.eltiempo.com/condolencias", "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/edictos-y-avisos-legales-el-tiempo-797652", "#", "http://www.portafolio.co", "http://www.futbolred.com", "http://www.alo.co", "https://www.motor.com.co/", "http://www.diarioadn.co", "https://www.eltiempo.com/loencontrasteguiasdecompra", "https://citytv.eltiempo.com", "https://www.eltiempoads.com/", "https://api.whatsapp.com/send/?phone=573223090079&text&app_absent=0", "https://www.facebook.com/eltiempo", "https://www.instagram.com/eltiempo/", "https://twitter.com/eltiempo", "https://www.youtube.com/user/ElTiempoPLAY", "/", "https://www.eltiempo.com/suscripcion-digital", "/login", "/zona-usuario/configurar-mis-datos", "/zona-usuario/activar", "https://www.eltiempo.com/suscripcion-digital", "/zona-usuario/mi-suscripcion", "/zona-usuario/version-impresa", "/zona-usuario/articulos-guardados", "/zona-usuario/boletines", "/zona-usuario/club-vivamos", "/preguntas-frecuentes", "/opinion", "/colombia", "/bogota", "/mundo", "/politica", "/justicia", "/economia", "/deportes", "/cultura", "/tecnosfera", "/vida", "/unidad-investigativa", "/salud", "/eltiempoplay", "/especiales", "/multimedia/galeria-de-fotos", "/podcast", "https://www.eltiempo.com/condolencias", "https://citytv.eltiempo.com/", "https://www.motor.com.co/", "/libro-fotografia-2020", "/lecturas-dominicales", "https://www.eltiempo.com/eltiempoplay/plutotv", "/zona-usuario/boletines", "javascript:void(0)", "/zona-usuario/actualizar-email", "/zona-usuario/actualizar-email", "javascript:void(0)", "#", "/mis-noticias", "/contenido-favorito", "/contenido-favorito", "/mis-noticias", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.kubo.web", "https://apps.apple.com/us/app/el-tiempo-noticias/id1002696749?l=es&ls=1", "#", "/mis-noticias", "/mis-noticias", "#", "/mis-noticias", "/mis-noticias", "/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.kubo.web", "https://itunes.apple.com/us/app/el-tiempo-noticias/id1002696749", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.eltiempo.com/archivo/documento/MAM-511074", "https://twitter.com/intent/tweet?text=DOMINGO DE LUZ&url=https://www.eltiempo.com/archivo/documento/MAM-511074", "mailto:", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Farchivo%2Fdocumento%2FMAM-511074", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Farchivo%2Fdocumento%2FMAM-511074?utm_source=whatsapp%26utm_medium=enlace%26utm_campaign=CompartirWhatsapp", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.eltiempo.com/archivo/documento/MAM-511074", "https://twitter.com/intent/tweet?text=DOMINGO DE LUZ&url=https://www.eltiempo.com/archivo/documento/MAM-511074", "https://web.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Farchivo%2Fdocumento%2FMAM-511074?utm_source=whatsapp%26utm_medium=enlace%26utm_campaign=CompartirWhatsapp", "mailto:", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Farchivo%2Fdocumento%2FMAM-511074", "/login", "javascript:void(0)", null, "/", null, null, "/noticias/daniel-sancho", "/mundo/asia/daniel-sancho-no-es-chef-ni-tiene-restaurantes-sale-a-la-luz-su-verdadera-profesion-807025", "/noticias/eliminatoria-suramericana", "/deportes/futbol-internacional/eliminatorias-en-peligro-ecuador-seria-sancionada-por-fifa-por-demanda-de-alfaro-807097", "/noticias/contenidoliberado", "/salud/el-cereal-que-tiene-cinco-veces-mas-omega-3-que-el-salmon-y-mas-proteinas-que-el-arroz-807008", "/noticias/temblor-en-colombia", "/colombia/otras-ciudades/temblor-hoy-18-de-septiembre-en-colombia-epicentro-en-choco-807284", "/noticias/eclipse-anular", "/vida/ciencia/eclipse-anular-de-sol-los-mejores-lugares-para-verlo-en-colombia-807262", "https://www.eltiempo.com/zona-usuario/boletines", "https://www.eltiempo.com/zona-usuario/boletines", "https://www.eltiempo.com/terminos-condiciones", "https://www.eltiempo.com/legal/Autorizacion_DT_USUARIOS_CEET.pdf", "https://www.eltiempo.com/legal/POLITICA_DE_TRATAMIENTO_Y_PROCEDIMIENTOS_EN_MATERIA_DE_PROTECCION_DE_DATOS_PERSONALES.pdf", "https://www.eltiempo.com/politica-de-cookies", "/", "https://seg.eltiempo.com/suscripciones/digital/eltiempodigital?cid=ORG_CON_NA_ET_PAYWALLCONTEO", "/zona-usuario/activar", "/", "/", "https://www.facebook.com/eltiempo", "https://twitter.com/eltiempo", "https://www.youtube.com/user/ElTiempoPLAY", "https://www.instagram.com/eltiempo/"]}