{"title": "\u00bfQu\u00e9 se sabe sobre los efectos secundarios de la vacuna de Janssen?", "author": "Unidad de Salud", "url": "https://www.eltiempo.com/salud/vacuna-janssen-efectos-secundarios-lo-que-se-sabe-y-efectividad-580685", "hostname": "eltiempo.com", "description": "Autoridades de EE. UU. recomendaron suspender su uso mientras se investigan unos pocos eventos.", "sitename": "El Tiempo", "date": "2021-04-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentar", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La vacuna monodosis desarrollada por Janssen (Johnson & Johnson) para prevenir el covid-19 es materia de investigaci\u00f3n de las autoridades de Estados Unidos, que recomendaron no aplicarla por principio de precauci\u00f3n mientras se conoce a profundidad el origen de los efectos secundarios reportados por algunas personas que la recibieron.\nEn concreto, en ese pa\u00eds se han administrado 6,8 millones de dosis de esta vacuna llamada Ad26.COV2.S, que, seg\u00fan los ensayos cl\u00ednicos en los que participaron voluntarios colombianos, tiene una eficacia del 66 por ciento en la prevenci\u00f3n de la enfermedad moderada o grave de covid-19 y del 85 por ciento en los casos m\u00e1s graves.\nEntre ese total de dosis aplicadas, las tareas de farmacovigilancia de las autoridades estadounidenses registraron apenas seis casos de un tipo raro de trombosis cerebral. Los seis casos detectados eran mujeres de entre 18 y 48 a\u00f1os. Una de ellas muri\u00f3 y la otra se encuentra grave.\nLos s\u00edntomas de este efecto secundario aparecieron entre 6 y 13 d\u00edas despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n, seg\u00fan explic\u00f3 el m\u00e9dico Peter Marks, responsable del Centro de Evaluaci\u00f3n Biol\u00f3gica e Investigaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n de Medicamentos y Alimentos de Estados Unidos (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s).\n(Lea tambi\u00e9n:\n[Autorizan vacunaci\u00f3n de personas entre 65 y 69 a\u00f1os](https://www.eltiempo.com/salud/comienza-vacunacion-de-personas-entre-65-y-69-anos-en-colombia-580549))\nEsos detalles fueron revelados este martes en una rueda de prensa de la FDA y los Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC), que sugirieron una pausa en el uso de esta vacuna a la espera de una respuesta cient\u00edfica.\nLa suspensi\u00f3n, sin embargo, es una recomendaci\u00f3n y no un mandato, porque, seg\u00fan las autoridades sanitarias de EE. UU., la cifra de afectados es muy peque\u00f1a y si un profesional m\u00e9dico y su paciente entienden que el beneficio de vacunarse es mayor que el riesgo que genera el covid-19 y quieren seguir adelante pueden hacerlo.\nVale recordar que esta vacuna ya fue aprobada por el Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos (Invima) y que el Gobierno nacional adquiri\u00f3 nueve millones de dosis que se esperan en el segundo semestre para inmunizar a igual n\u00famero de personas. En los ensayos cl\u00ednicos los efectos secundarios fueron los mismos que puede tener la vacunaci\u00f3n de la gripe, por ejemplo, dolor en el lugar del pinchazo.\n(Le recomendamos:\n[Lo que debe saber de la vacuna de Janssen que aprob\u00f3 el Invima](https://www.eltiempo.com/salud/asi-funciona-y-protege-la-vacuna-de-janssen-que-se-usara-en-colombia-576282))\nTal como ya hab\u00eda sucedido con la vacuna de AstraZeneca, los pocos casos detectados por los sistemas de farmacovigilancia observaron \u201ctrombosis de los senos venosos cerebrales\u201d en seis personas que recibieron la vacuna de Janssen. Esta patolog\u00eda se present\u00f3 a la par con una ca\u00edda del nivel de plaquetas sangu\u00edneas, por lo que a la vez de co\u00e1gulos sangu\u00edneos, el paciente puede sufrir hemorragias.\nEn el caso de la vacuna de AstraZeneca, el mes pasado la Agencia Europea del Medicamento revel\u00f3 una investigaci\u00f3n en la que encontr\u00f3 que, a fecha del 4 de abril, se hab\u00edan detectado 222 casos de trombosis at\u00edpicas tras 34 millones de inyecciones realizadas con este f\u00e1rmaco en los 30 pa\u00edses del Espacio Econ\u00f3mico Europeo (UE, Islandia, Noruega, Liechtenstein) y Reino Unido. Con un saldo de 18 muertos hasta el 22 de marzo. Las trombosis se produjeron \u201cdurante las dos semanas consecutivas a la vacunaci\u00f3n\u201d, seg\u00fan la EMA.\nDichas trombosis afectaron las venas cerebrales y, en menor medida, el abdomen. No obstante, \u201clos beneficios globales de la vacuna en la prevenci\u00f3n del covid-19 pesan m\u00e1s que los riesgos de efectos secundarios\u201d, dijo la EMA respecto a AstraZeneca al permitir su uso indicando esta posible reacci\u00f3n en los efectos adversos consignados en cada frasco.\nEste v\u00ednculo, en cambio, todav\u00eda no se ha establecido formalmente con la vacuna de Janssen, que ya est\u00e1 autorizada pero todav\u00eda no se ha administrado en Europa.\n(Consulte:\n[Covax asigna m\u00e1s de un mill\u00f3n de vacunas de Pfizer para Colombia](https://www.eltiempo.com/salud/covax-asigna-un-millon-de-vacunas-de-pfizer-a-colombia-580556))\nLa vacuna contra el covid-19 de Janssen se basa en un suero similar a los tradicionales y por tanto es m\u00e1s f\u00e1cil de distribuir y de almacenar que las basadas en ARN mensajero, como las de Pfizer y Moderna. Esto se debe a que, al igual que AstraZeneca, us\u00f3 una tecnolog\u00eda sobre la que los cient\u00edficos llevan trabajando desde hace d\u00e9cadas: un virus denominado adenovirus. El de AstraZeneca es un adenovirus de chimpanc\u00e9 y el de Janssen es uno humano.\nLos adenovirus son virus comunes que provocan enfermedades como el resfriado o la gripe. La vacuna de Janssen utiliza un adenovirus desactivado que manda instrucciones al cuerpo de la persona vacunada para combatir el covid-19. Este virus no tiene nada que ver con el coronavirus y no se puede replicar ni causar una infecci\u00f3n viral en el vacunado.\nEl virus Sars-CoV-2, que origina el covid-19, cuenta con prote\u00ednas que emplea para entrar en las c\u00e9lulas: esas sustancias son denominadas prote\u00ednas en pico por su forma y son el objetivo de las vacunas y de los tratamientos para la enfermedad. La vacuna de Janssen toma las instrucciones gen\u00e9ticas del virus para construir prote\u00ednas en pico, pero, a diferencia de los preparados de Pfizer y de Moderna, que almacenan esos datos gen\u00e9ticos en ARN monocatenario, es decir, de cadena sencilla, este suero usa ADN bicatenario (de doble cadena).\n(Le recomendamos:\n[Vacuna de Sinovac: evidencia dice que es segura y eficaz](https://www.eltiempo.com/salud/vacuna-sinovac-resultados-afirman-que-es-eficaz-contra-el-covid-19-580287))\nLo que los investigadores de Janssen hicieron fue a\u00f1adir el gen para la prote\u00edna en punta del coronavirus a un adenovirus modificado con el fin de que entrara en las c\u00e9lulas sin replicarse dentro o desarrollar la enfermedad. Los cient\u00edficos llevan d\u00e9cadas investigando las vacunas basadas en adenovirus. De hecho, Janssen ha desarrollado una vacuna contra el \u00e9bola basada en adenovirus y est\u00e1 llevando a cabo experimentos para lograr sueros contra enfermedades como el zika y el sida.\nLas vacunas de adenovirus tienen m\u00e1s resistencia que las de ARN mensajero, ya que el ADN no es tan fr\u00e1gil, y la capa de prote\u00edna que recubre dicho virus desactivado ayuda a proteger el material gen\u00e9tico de su interior. Esto permite que el f\u00e1rmaco de Janssen pueda conservarse en fr\u00edo hasta tres meses a temperaturas de entre 36 y 45 grados Fahrenheit (2 y 8 grados Celsius), a diferencia de las de Moderna y Pfizer, que requieren de temperaturas extremadamente bajas para su almacenaje.\nVarios elementos apuntan a una reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica desmesurada provocada por estas vacunas. En un estudio publicado en l\u00ednea el 28 de marzo, investigadores alemanes y austriacos establecieron un s\u00edmil con otro mecanismo ya conocido. El fen\u00f3meno \"se parece cl\u00ednicamente a la trombocitopenia inducida por heparina (TIH)\", indic\u00f3 el equipo de cient\u00edficos liderado por Andreas Greinacher, de la Universidad de Greifswald.\nLa TIH es una reacci\u00f3n inmunitaria anormal, grave e inhabitual desencadenada en algunos pacientes por un medicamento anticoagulante, la heparina. Es una \"explicaci\u00f3n plausible\", valor\u00f3 la EMA el 7 de abril, instando a efectuar nuevos estudios.\n(Adem\u00e1s:\n[Vacuna de AstraZeneca: sus beneficios son ampliamente mayores](https://www.eltiempo.com/salud/riesgos-de-la-vacuna-de-astrazeneca-son-mucho-menores-que-sus-beneficios-580187))\nLa subdirectora principal de los CDC, Anne Schuchat, pidi\u00f3 a los ciudadanos que se hayan puesto la vacuna de Janssen en las \u00faltimas dos semanas que vigilen los s\u00edntomas y acudan al m\u00e9dico si tienen dolores fuertes de cabeza, abdominales o en la pierna, adem\u00e1s de dificultad para respirar. Y solicit\u00f3 a los profesionales m\u00e9dicos que cuando encuentren pacientes con niveles bajos de plaquetas comprueben si han sido vacunados recientemente.\nEn cualquier caso, Schuchat recalc\u00f3 que quienes lleven m\u00e1s tiempo vacunados con esta f\u00f3rmula no tienen por qu\u00e9 sufrir efectos adversos, y a\u00f1adi\u00f3 que no se puede generalizar porque los casos registrados suponen una cifra muy peque\u00f1a. Un n\u00famero que, en cualquier caso, y dada la gravedad de los efectos sufridos, ha sido suficiente para tomar la decisi\u00f3n de recomendar la pausa y revisar todos los datos.\nLos CDC han convocado para el mi\u00e9rcoles una reuni\u00f3n de su comit\u00e9 asesor sobre pr\u00e1cticas de inmunizaci\u00f3n para revisar m\u00e1s a fondo estos casos y la FDA tambi\u00e9n revisar\u00e1 los an\u00e1lisis.\nUNIDAD DE SALUD*\nCon informaci\u00f3n de agencias", "language": null, "image": "https://www.eltiempo.com/files/article_main_1200/uploads/2021/03/11/604a31e81ed3a.jpeg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.eltiempo.com/colombia/santander/temblor-en-colombia-sismo-de-magnitud-4-0-se-sintio-en-los-santos-santander-807348", "https://www.eltiempo.com/salud/crisis-de-famisanar-lo-que-revela-sobre-las-eps-segun-expertos-807286", "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/cartagena-asi-fue-el-robo-de-un-rolex-a-abogado-en-zona-de-bocagrande-807316", "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/daniel-sancho-no-es-chef-ni-tiene-restaurantes-sale-a-la-luz-su-verdadera-profesion-807025", "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/crecimiento-economico-bajo-a-1-54-en-colombia-en-7-meses-por-que-se-desacelera-807285", "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/pacto-historico-senadores-piden-a-guillermo-jaramillo-aclarar-vuelos-con-sadi-s-a-s-807297", "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/trancon-de-pasajeros-y-rechazo-de-gremios-por-retiro-de-buses-del-mio-806989", "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/eclipse-anular-de-sol-los-mejores-lugares-para-verlo-en-colombia-807262", "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/virus-y-bacterias-de-la-antiguedad-estarian-volviendo-por-el-calentamiento-global-807294", "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/resultados-loteria-de-cundinamarca-y-tolima-lunes-18-de-septiembre-2023-807320", "https://www.eltiempo.com/juegos-mentales", "https://www.eltiempo.com/premium/", "https://www.eltiempo.com/suscripcion-digital", "/mis-noticias", "/ultimas-noticias", "/economia", "/economia/finanzas-personales", "/economia/empresas", "/economia/sectores", "/economia/sector-financiero", "/politica", "/politica/gobierno", "/politica/congreso", "/politica/proceso-de-paz", "/politica/partidos-politicos", "/colombia", "/bogota", "/colombia/medellin", "/colombia/barranquilla", "/colombia/cali", "/colombia/santander", "/bogota", "/opinion", "/opinion", "/opinion/editorial", "/opinion/caricaturas", "https://blogs.eltiempo.com/", "/justicia", "/justicia/cortes", "/justicia/conflicto-y-narcotrafico", "/justicia/investigacion", "/justicia/delitos", "/justicia/servicios", "/justicia/jep-colombia", "/justicia/paz-y-derechos-humanos", "/unidad-investigativa", "/deportes", "/deportes/futbol-internacional", "/deportes/futbol-colombiano", "/deportes/tenis", "/deportes/ciclismo", "/deportes/automovilismo", "/deportes/otros-deportes", "/mundo", "/mundo/latinoamerica", "/mundo/venezuela", "/mundo/eeuu-y-canada", "/mundo/europa", "/mundo/africa", "/mundo/medio-oriente", "/mundo/asia", "/mundo/mas-regiones", "/mundo/new-york-times-international-weekly", "/cultura", "/cultura/cine-y-tv", "/cultura/arte-y-teatro", "/cultura/musica-y-libros", "/cultura/gastronomia", "/cultura/entretenimiento", "/cultura/gente", "/vida", "/vida/ciencia", "/vida/educacion", "/vida/viajar", "/vida/medio-ambiente", "/vida/mujeres", "/salud", "/tecnosfera", "/tecnosfera/apps", "/tecnosfera/dispositivos", "/tecnosfera/videojuegos", "/eltiempoplay", "/lecturas-dominicales", "/especiales", "/podcast", "/multimedia/galeria-de-fotos", "#", "https://www.eltiempo.com/eltiempoplay", "https://eltiempo.com/crucigrama", "https://eltiempo.com/sudoku", "https://www.eltiempo.com/eltiempoplay/plutotv", "https://www.eltiempo.com/juegos-mentales", "/ayuda", "https://www.eltiempocasaeditorial.com/linea-etica", "https://www.eltiempo.com/condolencias", "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/edictos-y-avisos-legales-el-tiempo-797652", "#", "http://www.portafolio.co", "http://www.futbolred.com", "http://www.alo.co", "https://www.motor.com.co/", "http://www.diarioadn.co", "https://www.eltiempo.com/loencontrasteguiasdecompra", "https://citytv.eltiempo.com", "https://www.eltiempoads.com/", "https://api.whatsapp.com/send/?phone=573223090079&text&app_absent=0", "https://www.facebook.com/eltiempo", "https://www.instagram.com/eltiempo/", "https://twitter.com/eltiempo", "https://www.youtube.com/user/ElTiempoPLAY", "/", "https://www.eltiempo.com/suscripcion-digital", "/login", "/zona-usuario/configurar-mis-datos", "/zona-usuario/activar", "https://www.eltiempo.com/suscripcion-digital", "/zona-usuario/mi-suscripcion", "/zona-usuario/version-impresa", "/zona-usuario/articulos-guardados", "/zona-usuario/boletines", "/zona-usuario/club-vivamos", "/preguntas-frecuentes", "/opinion", "/colombia", "/bogota", "/mundo", "/politica", "/justicia", "/economia", "/deportes", "/cultura", "/tecnosfera", "/vida", "/unidad-investigativa", "/salud", "/eltiempoplay", "/especiales", "/multimedia/galeria-de-fotos", "/podcast", "https://www.eltiempo.com/condolencias", "https://citytv.eltiempo.com/", "https://www.motor.com.co/", "/libro-fotografia-2020", "/lecturas-dominicales", "https://www.eltiempo.com/eltiempoplay/plutotv", "/zona-usuario/boletines", "javascript:void(0)", "/zona-usuario/actualizar-email", "/zona-usuario/actualizar-email", "javascript:void(0)", "#", "/mis-noticias", "/contenido-favorito", "/contenido-favorito", "/mis-noticias", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.kubo.web", "https://apps.apple.com/us/app/el-tiempo-noticias/id1002696749?l=es&ls=1", "#", "/mis-noticias", "/mis-noticias", "#", "/mis-noticias", "/mis-noticias", "/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.kubo.web", "https://itunes.apple.com/us/app/el-tiempo-noticias/id1002696749", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.eltiempo.com/salud/vacuna-janssen-efectos-secundarios-lo-que-se-sabe-y-efectividad-580685", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFQu%C3%A9%20se%20sabe%20sobre%20los%20efectos%20secundarios%20de%20la%20vacuna%20de%20Janssen?&url=https://www.eltiempo.com/salud/vacuna-janssen-efectos-secundarios-lo-que-se-sabe-y-efectividad-580685", "mailto:", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fsalud%2Fvacuna-janssen-efectos-secundarios-lo-que-se-sabe-y-efectividad-580685", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fsalud%2Fvacuna-janssen-efectos-secundarios-lo-que-se-sabe-y-efectividad-580685?utm_source=whatsapp%26utm_medium=enlace%26utm_campaign=CompartirWhatsapp", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.eltiempo.com/salud/vacuna-janssen-efectos-secundarios-lo-que-se-sabe-y-efectividad-580685", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFQu%C3%A9%20se%20sabe%20sobre%20los%20efectos%20secundarios%20de%20la%20vacuna%20de%20Janssen?&url=https://www.eltiempo.com/salud/vacuna-janssen-efectos-secundarios-lo-que-se-sabe-y-efectividad-580685", "https://web.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fsalud%2Fvacuna-janssen-efectos-secundarios-lo-que-se-sabe-y-efectividad-580685?utm_source=whatsapp%26utm_medium=enlace%26utm_campaign=CompartirWhatsapp", "mailto:", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fsalud%2Fvacuna-janssen-efectos-secundarios-lo-que-se-sabe-y-efectividad-580685", "javascript:void(0)", "", null, "/noticias/johnson-johnson", "/noticias/vacuna-contra-covid-19", "/noticias/janssen", "/noticias/unidad-de-salud*", null, "/noticias/ronny-suarez", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.eltiempo.com/salud/vacuna-janssen-efectos-secundarios-lo-que-se-sabe-y-efectividad-580685", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFQu%C3%A9%20se%20sabe%20sobre%20los%20efectos%20secundarios%20de%20la%20vacuna%20de%20Janssen?&url=https://www.eltiempo.com/salud/vacuna-janssen-efectos-secundarios-lo-que-se-sabe-y-efectividad-580685", "https://web.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fsalud%2Fvacuna-janssen-efectos-secundarios-lo-que-se-sabe-y-efectividad-580685?utm_source=whatsapp%26utm_medium=enlace%26utm_campaign=CompartirWhatsapp", "mailto:", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.eltiempo.com%2Fsalud%2Fvacuna-janssen-efectos-secundarios-lo-que-se-sabe-y-efectividad-580685", "mailto:", "javascript:void(0)", "https://www.eltiempo.com/salud/comienza-vacunacion-de-personas-entre-65-y-69-anos-en-colombia-580549", "https://www.eltiempo.com/salud/asi-funciona-y-protege-la-vacuna-de-janssen-que-se-usara-en-colombia-576282", "https://www.eltiempo.com/salud/covax-asigna-un-millon-de-vacunas-de-pfizer-a-colombia-580556", "https://www.eltiempo.com/salud/vacuna-sinovac-resultados-afirman-que-es-eficaz-contra-el-covid-19-580287", "https://www.eltiempo.com/salud/riesgos-de-la-vacuna-de-astrazeneca-son-mucho-menores-que-sus-beneficios-580187", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJ6s_Qow9uf0Ag?oc=3&ceid=CO:es-419", "/noticias/unidad-de-salud*", "/noticias/ronny-suarez", "/login", "javascript:void(0)", "", null, "/", "javascript:void(0)", null, "/noticias/johnson-johnson", "/noticias/vacuna-contra-covid-19", "/noticias/janssen", "/el-tiempo-ultimas-noticias-colombia-aplicacion-app", "/el-tiempo-ultimas-noticias-colombia-aplicacion-app", "/el-tiempo-ultimas-noticias-colombia-aplicacion-app", null, null, "/noticias/daniel-sancho", "/mundo/asia/daniel-sancho-no-es-chef-ni-tiene-restaurantes-sale-a-la-luz-su-verdadera-profesion-807025", "/noticias/eliminatoria-suramericana", "/deportes/futbol-internacional/eliminatorias-en-peligro-ecuador-seria-sancionada-por-fifa-por-demanda-de-alfaro-807097", "/noticias/contenidoliberado", "/salud/el-cereal-que-tiene-cinco-veces-mas-omega-3-que-el-salmon-y-mas-proteinas-que-el-arroz-807008", "/noticias/temblor-en-colombia", "/colombia/otras-ciudades/temblor-hoy-18-de-septiembre-en-colombia-epicentro-en-choco-807284", "/noticias/eclipse-anular", "/vida/ciencia/eclipse-anular-de-sol-los-mejores-lugares-para-verlo-en-colombia-807262", "https://www.eltiempo.com/zona-usuario/boletines", "https://www.eltiempo.com/zona-usuario/boletines", "https://www.eltiempo.com/terminos-condiciones", "https://www.eltiempo.com/legal/Autorizacion_DT_USUARIOS_CEET.pdf", "https://www.eltiempo.com/legal/POLITICA_DE_TRATAMIENTO_Y_PROCEDIMIENTOS_EN_MATERIA_DE_PROTECCION_DE_DATOS_PERSONALES.pdf", "https://www.eltiempo.com/politica-de-cookies", "https://www.futbolred.com/futbol-colombiano/liga-betplay/racha-que-rompio-ruiz-en-millonarios-contra-medellin-gol-visitante-tras-seis-fechas-en-liga-betplay-189923", "https://www.futbolred.com/futbol-colombiano/liga-betplay/racha-que-rompio-ruiz-en-millonarios-contra-medellin-gol-visitante-tras-seis-fechas-en-liga-betplay-189923", "https://www.portafolio.co/economia/empleo/recorte-de-produccion-de-crudo-y-carbon-dejaria-mas-de-300-mil-desempleados-589310", "https://www.portafolio.co/economia/empleo/recorte-de-produccion-de-crudo-y-carbon-dejaria-mas-de-300-mil-desempleados-589310", "https://www.diarioadn.co/noticias/candidatos-exponen-sus-propuestas-sobre-la-ciencia-y-la-tecnologia+articulo+59761", "https://www.diarioadn.co/noticias/candidatos-exponen-sus-propuestas-sobre-la-ciencia-y-la-tecnologia+articulo+59761", "https://citytv.eltiempo.com/fotos-y-videos/video-y-multimedia/gustavo-bolivar-candidatos-su-lugar-en-bogota_63692", "https://citytv.eltiempo.com/fotos-y-videos/video-y-multimedia/gustavo-bolivar-candidatos-su-lugar-en-bogota_63692", "/", "https://seg.eltiempo.com/suscripciones/digital/eltiempodigital?cid=ORG_CON_NA_ET_PAYWALLCONTEO", "/zona-usuario/activar", "/", "/", "https://www.facebook.com/eltiempo", "https://twitter.com/eltiempo", "https://www.youtube.com/user/ElTiempoPLAY", "https://www.instagram.com/eltiempo/"]}