{"title": "Noticias m\u00e1s le\u00eddas en el blog de Autismo Espa\u00f1a durante 2018 - Autismo Espa\u00f1a", "author": "Gesti\u00f3n", "url": "https://autismo.org.es/noticias-mas-leidas-en-el-blog-de-autismo-espana-durante-2018/", "hostname": "autismo.org.es", "description": "Comienza el a\u00f1o 2019 y hacemos balance de los asuntos que m\u00e1s han interesado a nuestros seguidores digitales durante 2018, compartiendo el ranking de las 10 noticias m\u00e1s le\u00eddas en la secci\u00f3n de Actualidad de la web de Autismo Espa\u00f1a: Lo que no sab\u00edas del S\u00edndrome de Asperger La OMS actualiza los criterios de diagn\u00f3stico del [\u2026]", "sitename": "Confederaci\u00f3n Autismo Espa\u00f1a", "date": "2018-12-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "20.12.2018\n[Sensibilizaci\u00f3n](https://autismo.org.es/categoria/sensibilizacion/)\nNoticias m\u00e1s le\u00eddas en el blog de Autismo Espa\u00f1a durante 2018\nComienza el a\u00f1o 2019 y hacemos balance de los asuntos que m\u00e1s han interesado a nuestros seguidores digitales durante 2018, compartiendo el ranking de las 10 noticias m\u00e1s le\u00eddas en la secci\u00f3n de Actualidad de la web de Autismo Espa\u00f1a:\n[Lo que no sab\u00edas del S\u00edndrome de Asperger](https://autismo.org.es/sindrome-asperger/) [La OMS actualiza los criterios de diagn\u00f3stico del TEA](https://autismo.org.es/la-oms-actualiza-los-criterios-de-diagnostico-del-tea/) [Las vacunas no causan autismo](https://autismo.org.es/las-vacunas-no-causan-autismo-0/) [\u201cLa fiesta de cumplea\u00f1os\u201d, un v\u00eddeo que ayuda a reconocer los signos del autismo](https://autismo.org.es/la-fiesta-de-cumpleanos-un-video-que-ayuda-reconocer-los-signos-del-autismo/) [Las vacunas no causan autismo](https://autismo.org.es/las-vacunas-no-causan-autismo/) [Ante nuevos datos que apuntan a un aumento de la prevalencia en el TEA, Autismo Espa\u00f1a insiste en la urgente necesidad de m\u00e1s recursos y apoyos para el colectivo](https://autismo.org.es/ante-nuevos-datos-que-apuntan-un-aumento-de-la-prevalencia-en-el-tea-autismo/) [Rostros ocultos: mujeres con Trastorno del Espectro del Autismo](https://autismo.org.es/ante-nuevos-datos-que-apuntan-un-aumento-de-la-prevalencia-en-el-tea-autismo/) [Autismo Espa\u00f1a alerta sobre la emisi\u00f3n de informaci\u00f3n sin evidencia cient\u00edfica en el documental \u201cM\u00e1s all\u00e1 del espectro autista\u201d emitido por La Noche Tem\u00e1tica (TVE2) el pasado fin de semana](https://autismo.org.es/autismo-espana-alerta-sobre-la-emision-de-informacion-sin-evidencia-cientifica/) [AETAPI y Autismo Espa\u00f1a manifiestan su absoluto rechazo a la celebraci\u00f3n de la conferencia \u201cEl autismo es recuperable\u201d](https://autismo.org.es/ante-nuevos-datos-que-apuntan-un-aumento-de-la-prevalencia-en-el-tea-autismo/) [Autismo Espa\u00f1a presenta los primeros resultados del estudio sociodemogr\u00e1fico sobre los TEA](https://autismo.org.es/ante-nuevos-datos-que-apuntan-un-aumento-de-la-prevalencia-en-el-tea-autismo/)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://autismo.org.es", "/el-autismo/", "/nosotros/", "/que-hacemos/", "/actualidad/", "/transparencia/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/", "#", "#donar", "#", "/el-autismo/", "/el-autismo/que-es-el-autismo/", "/el-autismo/preguntas-frecuentes/", "/el-autismo/deteccion-y-diagnostico/", "/el-autismo/informacion-y-recursos/", "/nosotros/", "/nosotros/quienes-somos/", "/nosotros/nuestra-identidad/", "/nosotros/prioridades-estrategicas/", "/nosotros/entidades-miembro/", "/nosotros/contacto/", "/nosotros/bolsa-de-empleo/", "/que-hacemos/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/defensa-de-derechos/", "https://formacioncampusautismo.es/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/sensibilizacion/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/incidencia-politica/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/investigacion-y-transferencia-de-conocimiento/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/cartera-de-servicios/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/accesibilidad-cognitiva/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/calidad-de-vida/", "http://centroautismo.es/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/deteccion-y-atencion-temprana/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/educacion/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/acciones-destacadas/estudio-sociodemografico/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/empleo/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/ninas-y-mujeres/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/salud/", "https://autismo.org.es/que-hacemos/lineas-de-accion/vida-adulta-y-envejecimiento/", "/actualidad/", "/actualidad/noticias/", "https://autismo.org.es/actualidad/sala-de-prensa/", "/actualidad/agenda/", "/transparencia/", "/transparencia/informacion-institucional/", "/transparencia/informacion-economica/", "/transparencia/informacion-juridica/", "/transparencia/registro-de-actividades/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/hazte-socio/", " https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/dona/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/empresas/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/iniciativas-solidarias/", " https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/celebraciones-solidarias/", " https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/embajadores-del-autismo/", "tel:", "https://autismo.org.es/actualidad/", "https://autismo.org.es/actualidad/noticias/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://autismo.org.es/noticias-mas-leidas-en-el-blog-de-autismo-espana-durante-2018/&t=Noticias m\u00e1s le\u00eddas en el blog de Autismo Espa\u00f1a durante 2018", "http://twitter.com/share?text=Noticias m\u00e1s le\u00eddas en el blog de Autismo Espa\u00f1a durante 2018&url=https://autismo.org.es/noticias-mas-leidas-en-el-blog-de-autismo-espana-durante-2018/", "https://www.linkedin.com/cws/share?url=https://autismo.org.es/noticias-mas-leidas-en-el-blog-de-autismo-espana-durante-2018/", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://autismo.org.es/noticias-mas-leidas-en-el-blog-de-autismo-espana-durante-2018/", "https://autismo.org.es/categoria/sensibilizacion/", "https://autismo.org.es/sindrome-asperger/", "https://autismo.org.es/la-oms-actualiza-los-criterios-de-diagnostico-del-tea/", "https://autismo.org.es/las-vacunas-no-causan-autismo-0/", "https://autismo.org.es/la-fiesta-de-cumpleanos-un-video-que-ayuda-reconocer-los-signos-del-autismo/", "https://autismo.org.es/las-vacunas-no-causan-autismo/", "https://autismo.org.es/ante-nuevos-datos-que-apuntan-un-aumento-de-la-prevalencia-en-el-tea-autismo/", "https://autismo.org.es/ante-nuevos-datos-que-apuntan-un-aumento-de-la-prevalencia-en-el-tea-autismo/", "https://autismo.org.es/autismo-espana-alerta-sobre-la-emision-de-informacion-sin-evidencia-cientifica/", "https://autismo.org.es/ante-nuevos-datos-que-apuntan-un-aumento-de-la-prevalencia-en-el-tea-autismo/", "https://autismo.org.es/ante-nuevos-datos-que-apuntan-un-aumento-de-la-prevalencia-en-el-tea-autismo/", "#", "/el-autismo/", "/el-autismo/que-es-el-autismo/", "/el-autismo/deteccion-y-diagnostico/", "/el-autismo/preguntas-frecuentes/", "/el-autismo/informacion-y-recursos/", "/nosotros/", "/nosotros/quienes-somos/", "/nosotros/nuestra-identidad/", "/nosotros/prioridades-estrategicas/", "/nosotros/entidades-miembro/", "/nosotros/contacto/", "/que-hacemos/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/accesibilidad-cognitiva/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/calidad-de-vida/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/deteccion-y-atencion-temprana/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/educacion/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/empleo/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/vida-adulta-y-envejecimiento/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/ninas-y-mujeres/", "/que-hacemos/lineas-de-accion/salud/", "/transparencia/", "/transparencia/informacion-institucional/", "/transparencia/informacion-economica/", "/transparencia/informacion-juridica/", "/transparencia/registro-de-actividades/", "/actualidad/", "/actualidad/noticias/", "/actualidad/sala-de-prensa/", "/actualidad/agenda/", "/colabora-con-autismo-espana/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/dona/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/hazte-socio/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/empresas/", "tel:+34915913409", "mailto:info@autismo.org.es", "https://autismo.org.es/suscripcion-boletin/", "https://autismo.org.es/aviso-legal/", "https://autismo.org.es/politica-privacidad/", "https://autismo.org.es/politica-de-cookies/", "https://autismo.org.es/accesibilidad-web/", "#", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/dona/", "https://autismo.org.es/colabora-con-autismo-espana/hazte-socio/", "#", null, null, null, null, null, null, null]}