{"title": "PREVENCI\u00d3N Y CUIDADOS DE LAS \u00daLCERAS POR PRESI\u00d3N EN PACIENTES CON DISCAPACIDAD F\u00cdSICA", "author": "NPunto; \u00c1lvarez Mesa; J", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "PREVENCI\u00d3N Y CUIDADOS DE LAS \u00daLCERAS POR PRESI\u00d3N EN PACIENTES CON DISCAPACIDAD F\u00cdSICA", "date": "2021-06-07", "id": null, "license": "CC BY-NC 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las ulceras por presi\u00f3n son lesiones isqu\u00e9micas, localizadas en la piel y tejidos subyacentes, que producen una degeneraci\u00f3n r\u00e1pida de los tejidos. Normalmente se producen por inmovilidad y presi\u00f3n sobre superficies \u00f3seas, lo que suele ser habitual en pacientes con discapacidad f\u00edsica. Sus cuidados se basan en su prevenci\u00f3n, en su valoraci\u00f3n una vez han aparecido o si el paciente ya sufr\u00eda alguna y por \u00faltimo en el tratamiento de las lesiones.\nPalabras clave: \u00dalceras por presi\u00f3n, prevenci\u00f3n, cuidados, discapacidad.\nPressure ulcers are ischemic lesions, located in the skin and underlying tissues, that cause rapid tissue degeneration. They are usually caused by immobility and pressure on bone surfaces, which is usually common in patients with physical disabilities. Their care is based on their prevention, on their evaluation once they have appeared or if the patient already suffered some and finally in the treatment of injuries.\nKeywords: Pressure ulcers, prevention, care, disability.\nUna \u00falcera por presi\u00f3n (UPP) es la lesi\u00f3n de origen isqu\u00e9mico localizada en la piel y tejidos subyacentes, con p\u00e9rdida de sustancia cut\u00e1nea, producida cuando se ejerce una presi\u00f3n prolongada o fricci\u00f3n entre dos planos duros y tiene, como consecuencia, una degeneraci\u00f3n r\u00e1pida de los tejidos.\nLas UPP se producen como consecuencia del aplastamiento tisular entre una prominencia \u00f3sea y la superficie externa durante un per\u00edodo prolongado. La presi\u00f3n capilar m\u00e1xima se cifra en torno a los 20mmHg, y la presi\u00f3n tisular media entre los16-33mm Hg. Presiones superiores ejercidas sobre un \u00e1rea concreta durante un tiempo prolongado desencadenan un proceso isqu\u00e9mico que, si no se revierte a tiempo, origina la muerte celular y su necrosis. En la formaci\u00f3n de la UPP parece tener m\u00e1s importancia la continuidad en la presi\u00f3n que la intensidad de esta, ya que la piel puede soportar presiones elevadas, pero s\u00f3lo durante cortos per\u00edodos de tiempo, por lo que se puede afirmar que la presi\u00f3n y el tiempo son inversamente proporcionales. Los principales factores que contribuyen al desarrollo de las UPP son1:\nPresi\u00f3n\nSe considera que la presi\u00f3n directa sobre la piel y fundamentalmente sobre las prominencias \u00f3seas, es el determinante primario para la formaci\u00f3n de las \u00falceras por presi\u00f3n.\nLas fuerzas de fricci\u00f3n: Se generan cuando la superficie roza con otra, da\u00f1ando la uni\u00f3n dermo-epid\u00e9rmica.\nLas fuerzas de tracci\u00f3n: Lesionan los tejidos profundos y se producen cuando el esqueleto y la fascia profunda se deslizan sobre una superficie, mientras la piel y la fascia superficial se mantiene fijas2.\nLas UPP son un problema grave y frecuente en personas de edad avanzada, o pacientes inmovilizados. Representan una de las principales complicaciones de las situaciones de inmovilidad y su manejo adecuado constituye un indicador de calidad asistencial1.\nSeg\u00fan sean las posiciones que el paciente mantenga durante un tiempo no superior a dos horas, las zonas m\u00e1s susceptibles de desarrollar UPP son el sacro, los gl\u00fateos, los talones, el pliegue \u00ednter gl\u00fateo, el troc\u00e1nter y los mal\u00e9olos2.\nEn el 4\u00ba estudio nacional de prevalencia realizado en el a\u00f1o 2013 se analiz\u00f3 la distribuci\u00f3n de los pacientes con UPP en funci\u00f3n de diversos niveles asistenciales.\nDescripci\u00f3n de centros participantes:\nEn los cuestionarios v\u00e1lidos estaban representados los tres niveles asistenciales, con mayor presencia de unidades de hospitales, 319 cuestionarios (66,7%), seguidos por Centros de Atenci\u00f3n Primaria, 110 (21,6%) y Centros Sociosanitarios con 85 (16,7%). Se obtuvieron datos de las 17 comunidades aut\u00f3nomas (tabla 1), aunque sin participaci\u00f3n de las dos ciudades aut\u00f3nomas.\nHospitales\nLos datos correspond\u00edan a 319 unidades de hospitalizaci\u00f3n pertenecientes a 67 hospitales. Seg\u00fan titularidad y modo de gesti\u00f3n, la mayor\u00eda (93,4%) eran hospitales p\u00fablicos, un 3,1% p\u00fablicos con gesti\u00f3n privada, un 1,9% hospitales privados concertados, un 0,9% hospitales privados y un 0,6% mutuas de accidentes de trabajo. Seg\u00fan tama\u00f1o del hospital, un 78,7% correspond\u00edan a centros de m\u00e1s de 500 camas, el 10,3% entre 200 y 499 camas, un 8,2% entre 100 y 199 camas, y un 2,8% de hasta 99 camas. En cuanto al tipo de unidades de hospitalizaci\u00f3n de las que se hab\u00edan recogido datos: un 38,9% eran de hospitalizaci\u00f3n m\u00e9dica, un 20,7% de hospitalizaci\u00f3n quir\u00fargica, un 15,4% unidades de cuidados intensivos (UCI), un 13,8% de hospitalizaci\u00f3n mixta (m\u00e9dica y quir\u00fargica), un 4,1% unidades hospitalarias de media estancia, un 2,2% unidades de hospitalizaci\u00f3n maternal, un 2,2% unidades de urgencias y el resto unidades con menos del 1% de representaci\u00f3n.\nCentros Atenci\u00f3n Primaria (CAP)\nSe obtuvieron datos de 110 CAP. Casi todos eran p\u00fablicos (93,6%), pero hab\u00eda dos centros privados concertados (1,8%), un centro p\u00fablico con gesti\u00f3n privada (0,9%) y un centro privado (0,9%). Con respecto al \u00e1mbito de poblaci\u00f3n atendida, un 43,6% se defin\u00edan como centros urbanos (considerados como los que atienden a poblaciones de m\u00e1s de 10 000 habitantes), un 30,9% como rurales y un 25,5% como mixtos.\nCentros sociosanitarios (CSS)\nDatos de 85 unidades o plantas de 75 CSS, de los cuales, un 64,7% eran residencias de mayores, un 29,4% sociosanitarios, y el resto (4,8%) de otro tipo: discapacitados, convalecencia o paliativos. Seg\u00fan su titularidad, eran p\u00fablicos un 41,2%, privados concertados un 48,2% y privados un 10,6%. Considerando el tipo de residentes atendidos, la distribuci\u00f3n fue: solo v\u00e1lidos (0%), solo asistidos (20,0%) y ambos tipos (74,1%). En un 5,9% no se indic\u00f3 este dato.\nTabla 1. Niveles asistenciales por comunidad aut\u00f3noma. Fuente: Pancorbo-Hidalgo Pedro, Garc\u00eda-Fern\u00e1ndez Francisco, Torra i Bou Joan-Enric, Verd\u00fa Soriano Jos\u00e9, Soldevilla Agreda J. Javier.2013. 4\u00baestudio nacional de prevalencia.\nPrevalencia de \u00falceras por presi\u00f3n hospitales\nLos datos se presentaron diferenciados para pacientes adultos e infantiles, aunque en estos \u00faltimos, la muestra era mucho menor. En pacientes adultos ingresados en hospitales: pacientes totales ingresados en la fecha de obtenci\u00f3n de los datos: 8170; pacientes con UPP en cualquier categor\u00eda: 643. La prevalencia bruta fue del 7,87%, con un IC 95% = 7,31-8,47%. En pacientes infantiles, los valores obtenidos eran: pacientes totales ingresados en la fecha de obtenci\u00f3n de los datos: 149; pacientes con UPP de cualquier categor\u00eda: 5. La prevalencia de UPP fue del 3,36% (IC 95%: 1,44-7,61%). Los datos de prevalencia de UPP en poblaci\u00f3n infantil deben interpretarse con precauci\u00f3n, ya que la muestra era peque\u00f1a y no garantiza la representatividad, aunque es orientativa. Se realiz\u00f3 el c\u00e1lculo de la prevalencia en adultos ajustada seg\u00fan determinadas caracter\u00edsticas de hospitales (tabla 2). Seg\u00fan el tama\u00f1o del hospital, hab\u00eda cierta variaci\u00f3n en las cifras, pero sin diferencias significativas. Seg\u00fan la titularidad o tipo de gesti\u00f3n del hospital, se encuentra una menor prevalencia entre unidades de hospitalizaci\u00f3n de hospitales no p\u00fablicos. Cuando se realiza el ajuste seg\u00fan los tipos de unidades de hospitalizaci\u00f3n, se encuentra que la prevalencia en UCI es significativamente mayor a la del resto de unidades hospitalarias.\nAtenci\u00f3n primaria\nLos datos obtenidos en los 110 centros de salud muestreados eran: usuarios totales atendidos: 711 981; personas mayores de 65 a\u00f1os: 176 873; personas en programas de atenci\u00f3n domiciliaria (ATDOM) \u2013considerados como poblaci\u00f3n con especial riesgo\u2013: 9091; personas con UPP de cualquier categor\u00eda: 774. A partir de estos datos es posible obtener varios indicadores epidemiol\u00f3gicos:\nPrevalencia poblacional: 0,11% (IC 95%: 0,10-0,12%).\nPrevalencia en mayores de 65 a\u00f1os: 0,44% (IC 95%: 0,41-0,47%).\nPrevalencia entre personas en programas de ATDOM: 8,51% (IC 95%: 7,96-9,1%).\nEl ajuste de la prevalencia en funci\u00f3n del \u00e1mbito del CAP muestra que en los centros rurales (en poblaciones de menos de 10 000 habitantes) es significativamente menor que en los centros urbanos o en los centros mixtos (tabla 2).\nCentros sociosanitarios\nLos datos correspond\u00edan a 85 plantas o unidades de 75 centros: personas residentes en el d\u00eda de la obtenci\u00f3n de los datos: 7048; personas con UPP de cualquier categor\u00eda: 945. La prevalencia es del 13,41% (IC 95%: 12,63-14,22%). El ajuste de la prevalencia seg\u00fan la titularidad de los CSS muestra que la prevalencia es significativamente menor en los centros p\u00fablicos frente a los concertados o privados (tabla 2)3.\nTabla 2. Prevalencia seg\u00fan las diferentes caracter\u00edsticas. Fuente: Pancorbo-Hidalgo Pedro, Garc\u00eda-Fern\u00e1ndez Francisco, Torra i Bou Joan-Enric, Verd\u00fa Soriano Jos\u00e9, Soldevilla Agreda J. Javier.2013. 4\u00baestudio nacional de prevalencia.\nUna discapacidad o minusval\u00eda es la falta o limitaci\u00f3n de alguna facultad f\u00edsica o mental que imposibilita o dificulta el desarrollo normal de la actividad de una persona.\nSeg\u00fan el tipo de discapacidad se distinguen una serie de colectivos:\nEl colectivo de discapacidades f\u00edsicas engloba:\nCabeza\nPersonas con defectos de estructura, malformaciones y/o defectos funcionales de los huesos y articulaciones propios de la cabeza y/o la cara (anomal\u00edas de la boca, dientes, labio leporino, etc.).\nColumna vertebral\nPersonas con deficiencias por malformaciones cong\u00e9nitas (por ejemplo espina b\u00edfida), deformaciones adquiridas (Cifosis: aumento de la curvatura normal lateral; Lordosis: aumento de la curvatura normal hacia delante; Combinaciones: cifoescoliosis, lordoescoliosis, etc.); alteraciones de las v\u00e9rtebras (hernias de disco, aplastamientos vertebrales producidos por ejemplo por la osteoporosis) secuelas de traumatismos, infecciones, reumatismos (artrosis: es una forma de reumatismo degenerativo debido a la edad sin deformaci\u00f3n articular; artritis: forma de reumatismo que consiste en la inflamaci\u00f3n de las articulaciones con deformaci\u00f3n articular, etc.).\nExtremidades superiores\nPersonas con anomal\u00edas cong\u00e9nitas y/o adquiridas del hombro, brazos, manos (ausencias, defectos longitudinales, transversales de los huesos), defectos articulares (anquilosis, defectos de funci\u00f3n, etc.).\nExtremidades inferiores\nPersonas con anomal\u00edas cong\u00e9nitas y/o adquiridas \u00f3seas, defectos articulares, etc.; de la pelvis, rodillas, tobillos y pies (planos, cavos, en varo, en valgo, equino, etc.).\nPar\u00e1lisis de una extremidad superior\nPersonas con p\u00e9rdida total de motilidad de una extremidad superior (monoplej\u00eda). Si la par\u00e1lisis es parcial o incompleta se denomina monoparesia.\nPar\u00e1lisis de una extremidad inferior\nPersonas con p\u00e9rdida total de motilidad de una extremidad inferior (monoplej\u00eda) o par\u00e1lisis parcial o incompleta (monoparesia).\nParaplej\u00eda\nPersonas con p\u00e9rdida total de motilidad de las dos extremidades inferiores, sea cual sea la causa (traum\u00e1tica, infecciosa, degenerativa, tumoral, etc.). Se considera tambi\u00e9n la p\u00e9rdida parcial o incompleta (paraparesia).\nTetraplejia\nPersonas con p\u00e9rdida total de la funci\u00f3n motora de las cuatro extremidades. Se incluye tambi\u00e9n la p\u00e9rdida parcial o tetraparesia.\nTrastornos de la coordinaci\u00f3n de movimientos y/o tono muscular\nPersonas con deficiencias del SNC (sistema nervioso central) que producen incoordinaci\u00f3n de movimientos, movimientos involuntarios, temblores, tics, estereotipias (repetici\u00f3n persistente de actos o movimientos, palabras o frases que pueden aparecer en distintas enfermedades, especialmente psiqui\u00e1tricas), alteraciones del equilibrio, v\u00e9rtigos no de origen laber\u00edntico (incluye v\u00e9rtigo esencial, v\u00e9rtigo hist\u00e9rico, v\u00e9rtigos ocasionados por arterioesclerosis cerebral, enfermedades del SNC, enfermedades card\u00edacas) y las deficiencias por aumento o disminuci\u00f3n del tono muscular. Se incluyen trastornos del SNC como la enfermedad del Parkinson, par\u00e1lisis cerebral, epilepsia, esclerosis m\u00faltiple, esclerosis lateral amiotr\u00f3fica, etc.\nOtras deficiencias del sistema nervioso\nPersonas con distrofias musculares (degeneraci\u00f3n del m\u00fasculo con atrofia progresiva sin que se observe lesi\u00f3n de la m\u00e9dula espinal) atrofias parciales, hemiplej\u00eda, etc.\nAparato respiratorio\nPersonas que presentan alguna deficiencia grave de las funciones respiratorias en su frecuencia, ansiedad, ritmo, presencia de defectos estructurales de alguna parte del aparato respiratorio, etc. Incluye personas que dependen de aparatos artificiales para mantener la respiraci\u00f3n, laringectomizados, etc.\nAparato cardiovascular\nPersonas con deficiencias graves de las funciones card\u00edacas (frecuencia, ritmo, volumen del gasto card\u00edaco, etc.), as\u00ed como de las funciones de los vasos sangu\u00edneos (sistema arterial, venoso, capilar, etc.). Se incluyen tambi\u00e9n las malformaciones card\u00edacas graves, valvulares, etc. En este grupo se incluyen personas que dependen de alg\u00fan aparato o equipo que act\u00fae sobre el coraz\u00f3n o sistema valvular, para mantener las funciones propias, como v\u00e1lvulas artificiales, marcapasos, trasplantes, etc.\nAparato digestivo\nPersonas con deficiencias graves de las funciones y/o estructuras de los diferentes tramos del tubo digestivo (boca, lengua, es\u00f3fago, est\u00f3mago, intestino), produciendo dificultades para masticar, tragar, hacer digestiones, etc. Tambi\u00e9n se consideran las malformaciones, obstrucciones, trastornos graves por v\u00f3mitos, diarreas, p\u00e9rdidas excesivas de peso, etc. as\u00ed como los trastornos funcionales y/o estructurales graves de las gl\u00e1ndulas anejas del aparato digestivo, como la ves\u00edcula biliar, h\u00edgado y p\u00e1ncreas, as\u00ed como las secuelas quir\u00fargicas (estomas, f\u00edstulas, etc.).\nAparato genitourinario\nPersonas con deficiencias graves de las funciones renales, de los ur\u00e9teres, vejiga, uretra, esf\u00ednteres, etc. (insuficiencia renal grave, retenciones, incontinencia urinaria, etc.) y las malformaciones de dichos \u00f3rganos, as\u00ed como dependencia de dispositivos especiales como sondas, ri\u00f1\u00f3n artificial, etc. Respecto del aparato genital (interno, externo, masculino o femenino) se consideran los defectos graves anat\u00f3micos y/o funcionales, incluyendo los trastornos graves en el desempe\u00f1o de las funciones sexuales, la esterilidad, etc.\nSistema endocrino-metab\u00f3lico\nPersonas con deficiencias graves por trastornos de las gl\u00e1ndulas endocrinas (enanismo, gigantismo, hiper/hipotiroidismo, trastornos de las gl\u00e1ndulas suprarrenales, diabetes, obesidad, etc.). Se incluyen asimismo las deficiencias graves por errores cong\u00e9nitos del metabolismo (de las prote\u00ednas: Fenilcetonuria\u2026, de las grasas: Hipercolesterolemia, Lipidosis...) de los az\u00facares (Intolerancia a la fructosa...).\nSistema hematopoy\u00e9tico y sistema inmunitario\nPersonas con deficiencias graves por trastornos de los \u00f3rganos hematopoy\u00e9ticos (m\u00e9dula \u00f3sea, bazo, ganglios, etc.) y/o de los componentes sangu\u00edneos (c\u00e9lulas, plasma), alteraciones de la coagulaci\u00f3n y/o hemostasia (hemofilia...) Respecto al sistema inmunitario, se consideran los trastornos graves sean cong\u00e9nitos o adquiridos (infecciones repetidas, enfermedades de base inmunitaria, alergias\u2026)4.\nAproximadamente un 15% de la poblaci\u00f3n mundial tiene alg\u00fan tipo de discapacidad; es decir, mil millones de personas. El 80% viven en pa\u00edses en desarrollo5.\nEn cuanto a la prevalencia de la discapacidad en Espa\u00f1a, las personas con discapacidad, en edad activa (16 \u2013 64 a\u00f1os) representan el 5,9% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, es decir, 1.774.800 personas. De todas estas personas, un 64,4% sufren de discapacidad f\u00edsica6. La edad correlaciona directamente con la discapacidad, de forma que las personas entre 45 y 64 a\u00f1os presentan una tasa de prevalencia del 9,8%, lo que significa que una de cada 10 personas tiene discapacidad5. De estos 1.774.800 espa\u00f1oles con discapacidad. 396.773 son menores de 30 a\u00f1os (Tabla 4) y un 20% presentan problemas de movilidad7.\nTabla 3. Discapacidades j\u00f3venes espa\u00f1oles. Fuente: Huete Garc\u00eda Agust\u00edn, Quezada Garc\u00eda Martha Yolanda, Caballero Juli\u00e1 Daniel. 2016. J\u00f3venes con discapacidad en Espa\u00f1a 2016.\nTabla 4. Prevalencia tipos de discapacidades. Fuente: Huete Garc\u00eda Agust\u00edn, Quezada Garc\u00eda Martha Yolanda, Caballero Juli\u00e1 Daniel. 2016. J\u00f3venes con discapacidad en Espa\u00f1a 2016.\nLos objetivos son:\nSe trata de una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, en la cual se procedi\u00f3 a una b\u00fasqueda de art\u00edculos, fotograf\u00edas y gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. La informaci\u00f3n se ha recabado de distintas bases de datos( PubMed, Dialnet) , buscadores(google acad\u00e9mico), bibliotecas digitales(Scielo, cochrane library) y p\u00e1ginas webs.\nLa principal p\u00e1gina web consultada ha sido Grupo Nacional de Estudio y Asesoramiento de \u00falceras por Presi\u00f3n (GNEAUPP) (www.gneaupp.es), esta web adem\u00e1s de aglutinar gran informaci\u00f3n sobre \u00falceras por presi\u00f3n, permite el acceso a otros puntos de internet con informaci\u00f3n sobre el tema.\nComo t\u00e9rminos de b\u00fasqueda se han utilizado: \u201cpressure ulcers\u201d y \u201c\u00falceras por presi\u00f3n\u201d.\nUna vez realidad la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n y la revisi\u00f3n de esta el resultado final es el siguiente:\n|\n|\nBibliograf\u00eda\n|\n|\nResultados\n|\n|\nDocumentos\nRevisados\n|\n|\nDocumentos\nExclu\u00eddos\n|\n|\nDocumentos\nIncluidos\n|\n|\nPubMed\n|\n|\n887\n|\n|\n23\n|\n|\n23\n|\n|\n0\n|\n|\nCochrane Library\n|\n|\n70\n|\n|\n31\n|\n|\n19\n|\n|\n12\n|\n|\nSciELO\n|\n|\n102\n|\n|\n12\n|\n|\n9\n|\n|\n3\n|\n|\nGoogle Acad\u00e9mico\n|\n|\n39.500\n|\n|\n28\n|\n|\n25\n|\n|\n3\n|\n|\nDialnet\n|\n|\n220\n|\n|\n18\n|\n|\n12\n|\n|\n6\nLa atenci\u00f3n al paciente comienza siempre con la realizaci\u00f3n de una valoraci\u00f3n enfermera integral al paciente.\nLa valoraci\u00f3n de enfermer\u00eda es un m\u00e9todo que permite recoger informaci\u00f3n, identificar problemas, as\u00ed como realizar las intervenciones enfermeras que tienen el objetivo de reducir o eliminar dichos problemas. Debe ser individual y personalizada para cada paciente, ya que no todos los pacientes tienen los mismos problemas.\nExisten dos tipos de valoraci\u00f3n enfermera. La primera es la valoraci\u00f3n inicial, es decir, cuando tenemos el primer contacto con el paciente. Es la base del plan de cuidados de enfermer\u00eda. El otro tipo ser\u00eda una valoraci\u00f3n posterior, que se utiliza para ver la evoluci\u00f3n del paciente, a\u00f1adiendo y quitando diagn\u00f3sticos enfermeros, en funci\u00f3n a los problemas de salud que vayan apareciendo o solucion\u00e1ndose.\nLa valoraci\u00f3n al paciente consta de varios pasos. El primero de ellos ser\u00e1 siempre la recogida de datos. Las fuentes utilizadas para obtener estos datos suelen ser el propio paciente, sus familiares y su historia cl\u00ednica. Los datos pueden ser objetivos, como la TA o la T\u00aa, subjetivos, como el dolor, el estado de \u00e1nimo\u2026o hist\u00f3ricos, como enfermedades que sufre o historia de ca\u00eddas previas. Normalmente estos datos se obtienen de tres maneras diferentes: mediante entrevista, hablando con paciente y familiares, es la forma en la que se recaba la mayor\u00eda de la informaci\u00f3n. Mediante la observaci\u00f3n, podemos observar si el paciente utiliza bast\u00f3n, gafas, posee alg\u00f1un tipo de p\u00e9rdida funcional. Y mediante exploraci\u00f3n f\u00edsica, se revisar\u00e1 la piel del paciente, si porta cat\u00e9teres, sondas o si tiene alg\u00fan tipo de lesi\u00f3n. Normalmente la exploraci\u00f3n f\u00edsica se realiza de cabeza a pies.\nUna vez obtenidos todos los datos necesarios se debe proceder a la organizaci\u00f3n de estos. Las dos formas m\u00e1s comunes de organizaci\u00f3n son la valoraci\u00f3n por patrones funcionales de Marjory Gordon y la organizaci\u00f3n por necesidades b\u00e1sicas de Virginia Henderson.\nTras organizar los datos, el prpfesional de enfermer\u00eda emitir\u00e1 una serie de juicios cl\u00ednicos, diagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda, que se corresponder\u00e1n con los problemas y cuidados que el paciente precisa11.\nLos patrones funcionales son una configuraci\u00f3n de comportamientos, m\u00e1s o menos comunes a todas las personas, que contribuyen a su salud, calidad de vida y al logro de su potencial humano, y que se dan de una manera secuencial a lo largo del tiempo. La utilizaci\u00f3n de \u00e9stos permite una valoraci\u00f3n enfermera sistem\u00e1tica y premeditada, con la que se obtiene una importante cantidad de datos relevantes del paciente (f\u00edsicos, ps\u00edquicos, sociales, y del entorno) de una manera ordenada, lo que facilita, a su vez, el an\u00e1lisis de estos; es decir, cumple todos los requisitos exigibles de una valoraci\u00f3n correcta. La valoraci\u00f3n por patrones funcionales enfoca su atenci\u00f3n sobre 11 patrones con importancia para la salud de los individuos, familias o comunidades, las cuales son interactivas e independientes. Estos patrones surgen de la evoluci\u00f3n entre el paciente y su entorno y est\u00e1n influenciados por factores biol\u00f3gicos, del desarrollo, culturales, sociales y espiritual. La valoraci\u00f3n por patrones funcionales tiene como objetivo determinar el perfil funcional del individuo, buscando si existe alteraci\u00f3n o riesgo de alteraci\u00f3n de alguno de ellos para posteriormente determinar un diagn\u00f3stico enfermero que describa esa situaci\u00f3n y que ayude a eliminar o disminuir la disfuncionalidad. El juicio sobre si un patr\u00f3n es funcional o disfuncional se hace comparando los datos obtenidos en la valoraci\u00f3n con datos de referencia del individuo, normas establecidas seg\u00fan la edad del individuo, normas sociales o culturales, etc.\nUn patr\u00f3n disfuncional puede aparecer con una enfermedad, o puede conducir a ella. Toda esta din\u00e1mica busca la determinaci\u00f3n del perfil funcional del individuo y la localizaci\u00f3n de aquellos patrones funcionales que est\u00e1n alterados, o en riesgo de alteraci\u00f3n, en alguna medida, para posteriormente determinar un diagnostico enfermero que describa esa situaci\u00f3n. La valoraci\u00f3n de cada uno de los patrones debe evaluarse en el contexto de los dem\u00e1s, ya que ning\u00fan patr\u00f3n podr\u00e1 comprenderse sin el conocimiento de los restantes. Los 11 Patrones Funcionales son28:\nEl modelo de Virginia Henderson representa, junto con Dorotea Orem, la tendencia de suplencia o ayuda. Ambas conciben el papel de la enfermera como la realizaci\u00f3n de las acciones que el paciente no puede llevar a cabo en un determinado momento de su vida (ni\u00f1ez, ancianidad, enfermedad), fomentado, en mayor o menor grado, el autocuidado por parte del paciente. Esta te\u00f3rica de enfermer\u00eda incorpor\u00f3 los principios fisiol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos a su concepto de enfermer\u00eda. M\u00e1s que un modelo, su obra se considera como una filosof\u00eda definitoria de la profesi\u00f3n enfermera. V. Henderson define:\nConsidera catorce necesidades. Normalmente estas necesidades est\u00e1n satisfechas por la persona cuando \u00e9sta tiene el conocimiento, la fuerza y la voluntad para cubrirlas (persona independiente), pero cuando algo de esto falta o falla en la persona, una o m\u00e1s necesidades no se satisfacen, por lo cual surgen los problemas de Salud (persona dependiente). Estas situaciones de dependencia pueden aparecer por causas f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas, sociol\u00f3gicas o relacionadas a una falta de conocimientos. Es entonces cuando la enfermera tiene que ayudar o suplir a la persona para que pueda tener las necesidades cubiertas. Los factores que modifican o alteran alguna de las necesidades b\u00e1sicas pueden ser:\nSe puede observar una similitud entre las 14 necesidades b\u00e1sicas que define V. Henderson y la escala de necesidades de Maslow (necesidades fisiol\u00f3gicas, necesidad de seguridad, necesidad de amor y pertenencia, necesidad de estima y necesidad de autorrealizaci\u00f3n):\nV. Henderson establece la necesidad de elaborar un Plan de Cuidados Enfermeros, bas\u00e1ndose en el logro de consecuci\u00f3n de las 14 necesidades b\u00e1sicas y en su registro para conseguir un cuidado individualizado para la persona. Las actividades que las enfermeras realizan para suplir o ayudar al paciente a cubrir estas necesidades es lo que V. Henderson denomina cuidados b\u00e1sicos de enfermer\u00eda. Estos cuidados b\u00e1sicos se aplican a trav\u00e9s de un plan de cuidados de enfermer\u00eda, elaborado a raz\u00f3n de las necesidades detectadas en el paciente12.\nA continuaci\u00f3n, se detallar\u00e1n las 14 necesidades b\u00e1sicas:\nPara complementar esta valoraci\u00f3n se utilizar\u00e1n los siguientes cuestionarios o escalas: Autonom\u00eda para las actividades de la vida diaria \u2013 \u00edndice de Barthel, Escala de Braden, Escala de riesgo de ca\u00eddas m\u00faltiples.\nTambi\u00e9n se procede a registrar los siguientes datos:\nLos diagn\u00f3sticos enfermeros son diagn\u00f3sticos cl\u00ednicos efectuados por profesionales enfermeros, describen problemas de salud reales o potenciales que las enfermeras en virtud de su educaci\u00f3n y experiencia son capaces de tratar y est\u00e1n autorizadas para ello. Esta definici\u00f3n excluye por tanto problemas de salud para los cuales la forma de terapia aceptada es la prescripci\u00f3n de f\u00e1rmacos, cirug\u00eda, radiaciones y otros tratamientos que se definen legalmente como pr\u00e1ctica de la medicina NANDA-I, 2015. Los diagn\u00f3sticos son la consecuencia del proceso de valoraci\u00f3n enfermero y son la suma de los datos ya confirmados y del conocimiento e identificaci\u00f3n de necesidades o problemas. Los diagn\u00f3sticos m\u00e1s aceptados son los de la taxonom\u00eda NANDA, sin embargo, existen otros como, por ejemplo: OMAHA (\u00e1mbito comunitario) o CAMPBELL (diagn\u00f3sticos enfermeros, m\u00e9dicos y duales). Teniendo en cuenta este concepto, se puede afirmar que el objeto de la enfermer\u00eda y sus diagn\u00f3sticos no es la enfermedad, sino la respuesta del paciente a esa enfermedad. Los diagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda describen las respuestas de los pacientes ante situaciones cl\u00ednicas que pueden ser tratadas o abordadas por las enfermeras13. Los diagn\u00f3sticos enfermeros pueden ser clasificados en varias categor\u00edas:\nDiagn\u00f3stico enfermero real: describe problemas reales de salud del paciente, y est\u00e1 siempre validado por signos y s\u00edntomas.\nEl diagn\u00f3stico real est\u00e1 compuesto de tres partes:\nEl diagn\u00f3stico de promoci\u00f3n de la salud, es el juicio cr\u00edtico que hace la enfermera sobre la motivaci\u00f3n del paciente, familia o comunidad para aumentar su estado de salud y valora su implicaci\u00f3n en los cuidados de salud, estos diagn\u00f3sticos vienen formulados en las etiquetas como \u201cDisposici\u00f3n para\u201d, y para validar este diagn\u00f3stico el personal de enfermer\u00eda se apoya en las caracter\u00edsticas definitorias.\nEl diagn\u00f3stico de bienestar es un juicio cr\u00edtico que hace la enfermera ante situaciones o problemas de salud que est\u00e1n bien controladas, pero que el paciente expresa verbalmente que quiere mejorar, el profesional se basar\u00e1 en lo que expresa el paciente m\u00e1s que en la propia observaci\u00f3n.\nEl diagn\u00f3stico enfermero potencial o de riesgo, describe respuestas humanas a los procesos que pueden presentar el paciente, la familia o la comunidad.\nUn diagn\u00f3stico potencial est\u00e1 compuesto de dos partes:\nEl diagn\u00f3stico de s\u00edndrome, describe situaciones concretas y complejas.\nEstos diagn\u00f3sticos est\u00e1n compuestos por un grupo de varios diagn\u00f3sticos tanto reales como potenciales y tienen la caracter\u00edstica de que se dan siempre juntos.\nAunque un diagn\u00f3stico de S\u00edndrome lleva incluido diagn\u00f3sticos potenciales y reales esto no excluye que nuestro paciente presente otros diagn\u00f3sticos m\u00e1s.\nLa clasificaci\u00f3n de intervenciones de enfermer\u00eda NIC (Nursing Interventions Classification) es un listado organizado que recoge las intervenciones o cuidados que realizados por enfermer\u00eda con el fin de obtener resultados en el paciente. Las NIC son v\u00e1lidas para cualquier labor de enfermer\u00eda e incluyen intervenciones tanto individuales como en colaboraci\u00f3n con el equipo multidisciplinar. La clasificaci\u00f3n NIC agrupa intervenciones para las diferentes especialidades de enfermer\u00eda, aunque como es l\u00f3gico cada enfermera tendr\u00e1 los conocimientos y habilidades para realizar aquellas intervenciones que utilice habitualmente en su pr\u00e1ctica diaria13. Cada intervenci\u00f3n se compone de una etiqueta, una definici\u00f3n, una lista de actividades, una lista de referencias bibliogr\u00e1ficas y un c\u00f3digo num\u00e9rico.\nUna vez identificado y formulado el diagn\u00f3stico enfermero, y las intervenciones que se llevar\u00e1n a cabo, se debe elegir los criterios de resultados de enfermer\u00eda, para ello se utiliza la Nursing Outcomes Classification (clasificaci\u00f3n de resultados de enfermer\u00eda) m\u00e1s conocido como NOC. Seg\u00fan la propia NOC un resultado de enfermer\u00eda se define como el estado, conducta o percepci\u00f3n de un individuo, familia o comunidad medida a lo largo del tiempo en respuesta a intervenciones de enfermer\u00eda. Permiten evaluar la calidad de los cuidados proporcionados y medir los resultados en los pacientes que reciben cuidados enfermeros. La estructura de los NOC sigue el orden Dominios-clase-resultados. Los resultados de enfermer\u00eda se componen de una etiqueta, una definici\u00f3n, una escala de medida (normalmente tipo Likert), unos indicadores, un c\u00f3digo num\u00e9rico y una bibliograf\u00eda13.\nLos diagn\u00f3sticos, objetivos e intervenciones de enfermer\u00eda utilizados con m\u00e1s asiduidad en pacientes con riesgo de padecer UPP o en pacientes que ya las padecen, esto incluye a pacientes con discapacidades f\u00edsicas (son pacientes de alto riesgo) son los siguientes14:\nRiesgo de que la piel se vea afectada de forma negativa.\nDeterioro de la integridad cut\u00e1nea, alteraci\u00f3n de la epidermis, la dermis o ambas.\nLesi\u00f3n de las membranas mucosas, corneales, tegumentarias o tejidos subcut\u00e1neos. Se utilizar\u00e1 en UPP de grado III Y IV, mientras que el deterioro de la integridad cut\u00e1nea se utilizar\u00e1 en \u00falceras de estadio I Y II.\nExperiencia sensitiva y emocional desagradable ocasionada por una lesi\u00f3n real o descrita en tales t\u00e9rminos, inicio s\u00fabito o lento de cualquier intensidad de leve a grave con un final anticipado o previsible y una duraci\u00f3n menor de seis meses.\nCarencia o deficiencia de informaci\u00f3n cognitiva relacionada con un tema espec\u00edfico.\nEl cuidador de personas dependientes es vulnerable a la percepci\u00f3n de dificultad para desempe\u00f1ar su rol de cuidador familiar.\nDificultad para desempe\u00f1ar el papel del cuidador de la familia.\nEl primer paso para poder realizar el cuidado de las UPP es asegurarse de que realmente es una lesi\u00f3n por presi\u00f3n y no otro tipo de \u00falceras. Dentro de las \u00falceras se pueden encontrar tambi\u00e9n las \u00falceras arteriales y las \u00falceras venosas.\nLas \u00falceras arteriales poseen las siguientes caracter\u00edsticas19:\nPor otro lado, las \u00falceras venosas19:\nUna vez asegurado que trata de una UPP y no de estos otros tipos de \u00falceras, se podr\u00e1 empezar a realizar los cuidados pertinentes.\nEl cuidado de las \u00falceras por presi\u00f3n est\u00e1 compuesto por diferentes fases. Estas son:\nLa prevenci\u00f3n de las UPP es una tarea compleja, en ella influyen varios factores que pueden dificultar este cuidado:\nSe trata de una tarea multidisciplinar, implica a equipo de enfermer\u00eda, y en algunos casos a m\u00e9dicos o nutricionistas dependiendo de la patolog\u00eda de cada paciente.\nLos cuidados deben ser personalizados para cada paciente.\nSe trata de una tarea rutinaria, debe realizarse el mismo cuidado si funciona a diario.\nNo se percibe como una parte importante de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, sin embargo, es de vital importancia tanto para evitarle nuevo sufrimiento al paciente, como para reducir costes sanitarios, evitando mayor gasto de material y un aumento de la estancia hospitalaria21.\nLa prevenci\u00f3n de las \u00falceras se basar\u00e1 en 3 pasos:\nEvaluaci\u00f3n de la piel\nSe examinar\u00e1 la piel del paciente de cabeza a pies buscando signos que nos indiquen la posible aparici\u00f3n de \u00falceras, poniendo especial \u00e9nfasis en las prominencias \u00f3seas. Tambi\u00e9n su observar\u00e1 si el paciente presenta otro tipo de lesiones o \u00falceras, ya que los pacientes con \u00falceras existentes tienen una alta probabilidad de presentar \u00falceras adicionales. Por \u00faltimo, una piel muy seca o enrojecida en los puntos de presi\u00f3n ser\u00e1 gran indicador de riesgo de padecer UPP.\nConviene tambi\u00e9n examinar a diario a los pacientes que tienen riesgo de padecer \u00falceras iatrog\u00e9nicas, es decir, las producidas por materiales utilizados en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, como, por ejemplo, c\u00e1nulas nasales, sondas urinarias, sondas nasog\u00e1stricas\u2026\nLa frecuencia de revisi\u00f3n de las \u00falceras se har\u00e1 a diario en pacientes de alto riesgo, pudiendo aprovechar el momento del aseo diario para esto21.\nValoraci\u00f3n del riesgo de UPP\nPara valorar el riesgo de padecer \u00falceras por presi\u00f3n los profesionales de enfermer\u00eda utilizan una serie de escalas. La elecci\u00f3n de la escala se basar\u00e1 en una valoraci\u00f3n y argumentaci\u00f3n cient\u00edfica que tenga en cuenta, los siguientes requisitos:\nLas escalas de valoraci\u00f3n que contienen estas caracter\u00edsticas y las m\u00e1s utilizadas en la pr\u00e1ctica habitual son: Braden, Norton, Nova 5 y EMINA.\nEscala de Braden\nSe compone de 6 \u00edtems, los 5 primeros se valorar\u00e1n del 1 al 4. El \u00faltimo de 1 a 317.\nSeg\u00fan la puntuaci\u00f3n total se obtendr\u00e1n los siguientes resultados:\nLa escala de Braden es la utilizada por la OMS.\nEscala de Norton\nSe valorar\u00e1n 5 \u00edtems de 1 a 4: estado general, estado mental, actividad, movilidad, incontinencia.\nUna puntuaci\u00f3n de 12 o menos: Muy Alto riesgo de escaras o \u00falceras en formaci\u00f3n\nPuntuaci\u00f3n de 14 o menos: Riesgo evidente de \u00falceras en posible formaci\u00f3n16.\nEscala Nova 5\nSe tienen en cuenta 5 factores: estado mental, incontinencia, movilidad, nutrici\u00f3n/ingesta, actividad. Del 0 al 4.\nSeg\u00fan la puntuaci\u00f3n obtenida de la aplicaci\u00f3n de la escala se obtienen 4 categor\u00edas de riesgo17:\n0 puntos: sin riesgo.\nDe 1 a 4 puntos: riesgo bajo.\nDe 5 a 8 puntos: riesgo medio.\nDe 9 a 15 puntos: riesgo alto.\nEscala EMINA\nSe analizan 5 \u00edtems: estado mental, movilidad, humedad/ incontinencia, nutrici\u00f3n, actividad. De 0 a 3 cada \u00edtem17.\nSin riesgo: 0; Riesgo bajo: 1-3; Riesgo medio: 4-7; Riesgo alto: 8-15\nComo se ha explicado antes, estas escalas se aplicar\u00e1n a diario en pacientes de alto riesgo, esto engloba a pacientes con gran exposici\u00f3n a la humedad o a fuerzas de cizalla o rozamiento. De edad avanzada. Con problemas de movilidad. Enfermedades vasculares18.\nTambi\u00e9n existen otros casos como los sometidos a intervenci\u00f3n quir\u00fargica superior a las 10 horas. Pacientes con p\u00e9rdidas de sensibilidad o movilidad, como los pacientes con discapacidad f\u00edsica, o pacientes sometidos a pruebas invasivas que requieran de reposo de 24 horas17.\nEn el resto de los pacientes que presenten un riesgo bajo la valoraci\u00f3n se podr\u00e1 realizar una vez a la semana.\nPlanificaci\u00f3n de la atenci\u00f3n\nUna vez examinada la piel del paciente y valorado el riesgo de padecer UPP y registrarlo en el formulario correspondiente a la escala que hayamos utilizado el siguiente paso ser\u00e1 adoptar las medidas m\u00e1s adecuadas para cada paciente. Estas medidas pueden dividirse en dos fases:\nCuidados de la piel\nValorar el estado de la piel durante la higiene diaria. No realizar movimientos bruscos ni tirones ni frotaciones durante su realizaci\u00f3n. Posteriormente se debe realizar un secado adecuado sin realizar fuerzas de arrastre. Hay que prestar especial atenci\u00f3n a los pliegues cut\u00e1neos. Utilizar jabones neutros para la higiene, evitar el uso de alcoholes y otras sustancias que pueden modificar el PH cut\u00e1neo, aumentando el riesgo de lesiones e infecciones. El \u00faltimo paso consiste en hidratar la piel del paciente. Puede utilizarse crema hidratante, procurando no masajear demasiado en la aplicaci\u00f3n, sobre todo en las prominencias \u00f3seas. Se debe retirar el exceso de crema. Tambi\u00e9n pueden utilizarse \u00e1cidos grasos hiperoxigenados para la hidrataci\u00f3n, pudiendo utilizarse incluso en UPP de estadio I21.\nCuidados ante el manejo de la presi\u00f3n\nFomentar la deambulaci\u00f3n y la movilidad del paciente. En caso de no ser posible, realizar cambios posturales cada 2-4 horas. Si se tratara de un paciente en silla de ruedas ser\u00eda m\u00e1s aconsejable realizarlo cada hora, dependiendo pro supuesto de las caracter\u00edsticas del paciente. Es importante evitar el roce de las prominencias \u00f3seas entre s\u00ed. Estas medidas pueden utilizarse junto a superficies especiales de apoyo. Existen dos tipos de superficies de apoyo: est\u00e1ticas (como cojines de aire o de fibras especiales) son normalmente utilizadas en personas con riesgo bajo y medio. Din\u00e1micas, por ejemplo, colchones con flujo cambiante de aire, utilizadas en pacientes con riesgo medio alto. Por \u00faltimo, la protecci\u00f3n se realizar\u00e1 de forma local, utilizando almohadas, cojines, y parches protectores. No se recomienda el uso de flotadores ya que alteran la circulaci\u00f3n capilar22.\nExisten tambi\u00e9n una serie de medidas espec\u00edficas para determinados pacientes:\nEl primer paso es asegurarnos de que la lesi\u00f3n que vamos a tratar es realmente una \u00falcera por presi\u00f3n y no otro tipo de lesi\u00f3n. Una vez hecho esto se analizar\u00e1n los aspectos principales de la UPP.\nLugar de aparici\u00f3n\nLos lugares de aparici\u00f3n m\u00e1s frecuentes son la regi\u00f3n sacra, los gl\u00fateos y los troc\u00e1nteres, aunque las lesiones pueden aparecer en cualquier otra regi\u00f3n con prominencias \u00f3seas como mal\u00e9olos, escapulas, o incluso en la regi\u00f3n occipital.\nClasificaci\u00f3n\nSe pueden clasificar las UPP en cuatro estadios.\nEstadio I: eritema no blanqueante en la piel \u00edntegra\nEn esta categor\u00eda la piel se presenta intacta con eritema no blanqueante (que no blanquea) de un \u00e1rea localizada, generalmente sobre una prominencia \u00f3sea. Pueden estar presentes: decoloraci\u00f3n de la piel, calor, edemas, endurecimientos o dolor. El \u00e1rea puede ser dolorosa, firme, suave, m\u00e1s caliente o fr\u00eda en comparaci\u00f3n con los tejidos adyacentes. Esta categor\u00eda puede ser dif\u00edcil de detectar en individuos de piel oscura.\nEstadio II: p\u00e9rdida parcial del espesor de la piel o ampolla\nEsta se caracteriza por la p\u00e9rdida de espesor parcial de la dermis, present\u00e1ndose como una \u00falcera abierta poco profunda, con el lecho de la herida entre rosado y rojo, sin esf\u00e1celos. Tambi\u00e9n puede mostrarse como una ampolla intacta llena de suero o rota.\nEs una \u00falcera superficial de aspecto brillante o seco sin esfacelos o hematomas (el hematoma indica lesi\u00f3n de los tejidos profundos).\nEsta categor\u00eda no deber\u00eda ser usada para describir laceraciones, lesiones de esparadrapo, dermatitis asociada a incontinencia, maceraci\u00f3n o escoriaci\u00f3n.\nEstadio III: p\u00e9rdida total del grosor de la piel\nEn este tercer grupo se incluir\u00e1n aquellos casos en los que se observe p\u00e9rdida completa del tejido. La grasa subcut\u00e1nea puede ser visible, pero huesos, tendones o m\u00fasculos no est\u00e1n expuestos. Los esfacelos pueden estar presentes, pero no ocultar la profundidad de la lesi\u00f3n. Puede incluir cavitaciones y tunelizaciones.\nLa profundidad var\u00eda seg\u00fan la localizaci\u00f3n anat\u00f3mica. La nariz, la oreja, el occipital y el mal\u00e9olo no tienen tejido subcut\u00e1neo y las UPP de esta categor\u00eda pueden ser poco profundas. Sin embargo, las zonas de importante adiposidad pueden desarrollar UPP de categor\u00eda III extremadamente profundas. En cualquier caso, el hueso o el tend\u00f3n no son visibles o directamente palpables.\nEstadio IV: p\u00e9rdida total de espesor de los tejidos\nDentro de esta categor\u00eda se clasifican aquellas lesiones donde hay una p\u00e9rdida total del espesor del tejido con hueso expuesto, tend\u00f3n o m\u00fasculo. Pueden aparecer esfacelos o escaras. Frecuentemente incluye cavitaciones y tunelizaciones. La profundidad de las UPP de esta categor\u00eda var\u00eda seg\u00fan su localizaci\u00f3n anat\u00f3mica; en la nariz, en la oreja, occipital y mal\u00e9olo donde no hay tejido adiposo son poco profundas, no obstante, en zonas con adiposidad significativa pueden ser extremadamente hondas. Pudiendo extenderse a m\u00fasculo y/o estructuras de sost\u00e9n (la fascia, tend\u00f3n o c\u00e1psula de la articulaci\u00f3n) con riesgo de producirse una osteomielitis u oste\u00edtis. El hueso/m\u00fasculo expuesto es visible o directamente palpable.\nAlgunas lesiones se considerar\u00e1n como no categorizables, hasta que no se realice un desbridamiento que permita establecer que profundidad tiene dicha lesi\u00f3n.\nSe sospechar\u00e1 de una de lesi\u00f3n profunda o de profundidad desconocida, cuando encontramos un \u00e1rea localizada de color morado o pardo, de piel decolorada o ampolla con sangre, debido al da\u00f1o que sufrieron los tejidos blandos subyacentes producidos por la presi\u00f3n o la cizalla.\nTama\u00f1o\nPara calcular el tama\u00f1o de la \u00falcera hay que tener en cuenta su car\u00e1cter tridimensional. Esta valoraci\u00f3n engloba:\nLongitud/ anchura:\nDi\u00e1metro mayor y menor en cm.\n\u00c1rea de superficie:\nVolumen:\nEs el valor m\u00e1s adecuado para comprobar la evoluci\u00f3n de la \u00falcera, aunque su medici\u00f3n es dif\u00edcil. Se recomienda el m\u00e9todo de medida de Berg. Partiendo de la misma posici\u00f3n del paciente en cada una de las mediciones, se aplicar\u00e1 un ap\u00f3sito transparente adhesivo de poliuretano sobre una amplia zona de la piel perilesional, previamente limpia y seca con una superficie alrededor para garantizar una buena adhesi\u00f3n. A trav\u00e9s de inyecci\u00f3n en el film, se introducir\u00e1 suero salino fisiol\u00f3gico hasta llegar a enrasar el l\u00edquido con la superficie del ap\u00f3sito. El volumen requerido para \u201cllenar\u201d la lesi\u00f3n, medido a trav\u00e9s de una jeringa microcalibrada, nos dar\u00e1 el valor requerido.\nForma de la lesi\u00f3n\nExisten UPP de diferentes formas:\nTejido presente en el lecho ulceral\nEs importante reconocer el tipo de tejido que se puede encontrar en el lecho de la UPP. Los tejidos pueden ser:\nExudado\nSe debe especificar tanto la cantidad como las caracter\u00edsticas del exudado.\nDolor\nHay que registrar la intensidad, para ello se pueden utilizar escalas num\u00e9ricas. Hay que identificar si el paciente relaciona el dolor con la lesi\u00f3n, los cambios de curas, etc.\nEvoluci\u00f3n de la lesi\u00f3n\nPara medir la evoluci\u00f3n de este tipo de lesiones se utiliza un instrumento denominado PUSH. Este sistema ha sido validado por el Comit\u00e9 Consultivo Nacional Norteamericano de \u00dalceras por Presi\u00f3n y que ha sido traducido y aceptado por el GNEAUPP.\nLa valoraci\u00f3n de la lesi\u00f3n debe realizarse al menos una vez a la semana o bien siempre que existan cambios en la misma.\nEl tratamiento de la \u00falcera vendr\u00e1 determinado por 3 factores principalmente:\nEstadio de la UPP20\nEn \u00falceras Estadio I el tratamiento consistir\u00e1 generalmente en prevenci\u00f3n, es decir, evitar que la \u00falcera siga agrav\u00e1ndose. Se buscar\u00e1 hidrataci\u00f3n de la zona con \u00e1cidos grasos hiperoxigenados al ser una zona con cierta hipoxia tisular. Posterior a su aplicaci\u00f3n podr\u00e1n utilizarse parches protectores, as\u00ed como dispositivos y cambios posturales que permitan reducir la presi\u00f3n sobre la zona afectada.\nEn UPP de estadios m\u00e1s avanzados habr\u00e1 que tener en cuenta la presencia de tejido necr\u00f3tico, la cantidad de exudado y si existe infecci\u00f3n.\nPresencia de tejido desvitalizado19,20,24\nUna vez se decide comenzar con las curas de la UPP el primer paso ser\u00e1 la limpieza de la herida. Generalmente se utilizar\u00e1 suero fisiol\u00f3gico para la limpieza. Debe aplicarse con presi\u00f3n suficiente para limpiar la herida, pero no excesiva para no da\u00f1ar las nuevas c\u00e9lulas de tejido o introducir bacterias dentro de la herida. Si en las \u00falceras existen cavitaciones o tunelizaciones, hay que tener especial precauci\u00f3n a la hora de limpiarla. Si hay sospecha de infecci\u00f3n o infecci\u00f3n confirmada puede utilizarse tambi\u00e9n durante la limpieza un agente antimicrobiano. Tambi\u00e9n se debe limpiar la piel perilesional a la UPP.\nSi en la \u00falcera por presi\u00f3n existiese tejido desvitalizado o necr\u00f3tico es necesario retirarlo para la correcta curaci\u00f3n de la lesi\u00f3n. Una consideraci\u00f3n de gran importancia: solo se debe realizar desbridamiento cuando la herida tiene una perfusi\u00f3n adecuada. Otra consideraci\u00f3n para el desbridamiento es la presencia de biofilm, cuando se observa un gran retraso en la cicatrizaci\u00f3n.\nLos m\u00e9todos de desbridamiento m\u00e1s utilizados en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica son:\nQuir\u00fargico: se realiza en el quir\u00f3fano la resecci\u00f3n del tejido desvitalizado. Est\u00e1 recomendado en necrosis extensa, celulitis avanzada o cuando existe sepsis secundaria a una UPP infectada.\nCortante: tiene el mismo fin que el quir\u00fargico, pero se realiza a pie de cama. Tanto para el cortante como para el quir\u00fargico se utilizar\u00e1 material est\u00e9ril.\nAutol\u00edtico: consiste en la aplicaci\u00f3n de hidrogel en la zona que deseamos desbridar, despu\u00e9s se tapa con un ap\u00f3sito. El objetivo es que las enzimas existentes en la propia herida, junto al hidrogel, destruyan de forma natural el tejido necr\u00f3tico.\nEnzim\u00e1tico: sigue el mismo principio que el autol\u00edtico, sin embargo, en este caso el profesional aplica las enzimas de forma extensa, utilizando una crema rica en colagenasa. Puede combinarse con hidrogel para aumentar su efectividad. Este tipo de desbridamiento suele precisar un ap\u00f3sito absorbente, ya que aumenta en cantidad el exudado de la lesi\u00f3n.\nMec\u00e1nico: consiste en eliminar el tejido desvitalizado mediante frotamiento o dejando secar una gasa encima de \u00e9l y tirar de ella arrancando el tejido. Actualmente en desuso ya que es cruento y no aporta apenas beneficios al paciente.\nLos desbridamientos enzim\u00e1tico, autol\u00edtico y mec\u00e1nico est\u00e1n recomendados en pacientes que no tengan una necesidad cl\u00ednica urgente de drenaje o de eliminaci\u00f3n del tejido necr\u00f3tico.\nEn UPP estadio III y IV con cavitaciones y tunelizaciones seguramente sea necesaria una evaluaci\u00f3n quir\u00fargica.\nHay que tener en cuenta que el desbridamiento es una t\u00e9cnica cruenta, y por tanto suele ocasionar dolor al paciente. Habr\u00e1 que decidir el mejor m\u00e9todo de control de este dolor, ya sea con analgesia t\u00f3pica, tratamiento oral, intravenoso o subcut\u00e1neo. Tambi\u00e9n pueden utilizarse t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n con el paciente o hablarle mientras se realiza la cura si esto le aporta beneficio. El aspecto m\u00e1s importante quiz\u00e1 sea realizar las curas y desbridamientos de forma espaciada para que el paciente no sufra demasiado a menudo, pero tampoco demasiado, ya que impedir\u00eda el correcto tratamiento de la \u00falcera.\nInfecci\u00f3n y cantidad de exudado19,24,26\nExisten una serie de UPP que por sus caracter\u00edsticas es muy probable que presenten infecci\u00f3n:\nPor otro lado, hay una serie de signos que hacen sospechar de infecci\u00f3n en una UPP:\nLas heridas pueden presentar nulo, poco o abundante exudado. Si este es hem\u00e1tico o purulento, son un signo de que es probable que la \u00falcera este infectada.\nPara determinar si la \u00falcera est\u00e1 infectada se suele realizar una recogida de exudado con hispo o una biopsia de tejido, siendo este \u00faltimo procedimiento m\u00e1s fiable. El gold standard ser\u00eda la carga microbiana obtenida al analizar una biopsia de tejido. Existe infecci\u00f3n si hay presencia de 105 microorganismos por gramo de tejido.\nPara tratar la infecci\u00f3n en la \u00falcera se pueden utilizar antis\u00e9pticos t\u00f3picos como la clorhexidina o si existe un alto grado de infecci\u00f3n la sulfadiazina arg\u00e9ntica o la mupirocina.\nSe utilizar\u00e1n antibi\u00f3ticos sist\u00e9micos si se detecta infecci\u00f3n sist\u00e9mica mediante hemocultivos, osteomielitis o septicemia.\nUna vez limpia la herida y desbridada, la cura se terminar\u00e1 colocando un ap\u00f3sito sobre la UPP.\nEst\u00e1 demostrado que el mejor tipo de cura es aquella que mantiene el lecho de la herida h\u00famedo, por tanto, a la hora de elegir un ap\u00f3sito se buscar\u00e1 que cumpla este requisito. Otras consideraciones en la elecci\u00f3n del ap\u00f3sito implican la necesidad de abordar la carga bacteriana, la cantidad de exudado de la herida, el tama\u00f1o y profundidad de la herida y la existencia de tunelizaciones.\nEs importante registrar cada cuanto se realiza el cambio de ap\u00f3sito y dejar instrucciones por si hubiera que cambiarlo antes como por ejemplo por un exceso de exudado. Si la lesi\u00f3n estuviera cerca de la zona anal y el ap\u00f3sito quedara manchado de heces y se constata que lo han traspasado de alguna forma es necesario cambiarlo.\nAp\u00f3sitos hidrocoloides\nPueden ser utilizados en UPP Estadio II en zonas del cuerpo donde el ap\u00f3sito no quede enrollado. Tambi\u00e9n se pueden utilizar en Estadio III si no presenta ni infecci\u00f3n ni gran profundidad. Por \u00faltimo, se pueden utilizar en \u00falceras con tunelizaciones o cavitaciones para tapar estas, as\u00ed se evita que la herida cierre en falso al ir cicatrizando.\nAp\u00f3sitos con pel\u00edcula transparente\nSon los deseables cuando se realiza desbridamiento autol\u00edtico o se introduce alguna sustancia que estar\u00e1 varios d\u00edas dentro de la herida haciendo efecto. Es decir, son los recomendados cuando se van a espaciar las curas varios d\u00edas, entre 3 y 5. No son recomendables cuando hay gran cantidad de exudado.\nAp\u00f3sitos de hidrogel\nSon los de elecci\u00f3n en \u00falceras de poco exudado, no mucha profundidad y en lesiones en zonas del cuerpo que otros ap\u00f3sitos corran riesgo de desplazarse. Tambi\u00e9n son \u00fatiles en UPP que general mucho dolor.\nAp\u00f3sitos de espuma\nUtilizados en \u00falceras poco profundas. Si el ap\u00f3sito tiene espuma gelificante son de gran utilidad cuando hay mucha cantidad de exudado.\nAlginatos\nSe utilizan como tratamiento simult\u00e1neo a infecciones.\nAp\u00f3sitos con plata\nLos recomendados para UPP infectadas o con riesgo alto de infecci\u00f3n. No seguir utiliz\u00e1ndolos una vez controlada la infecci\u00f3n, ya que la plata tiene propiedades t\u00f3xicas si se utiliza en exceso.\nAl retirar cualquier tipo de ap\u00f3sito se debe tener mucho cuidado de no lesionar la piel perilesional, ya que esta piel tiene riesgo de convertirse en una nueva UPP.\nLas curas convencionales no son el \u00fanico m\u00e9todo de tratamiento de las UPP, existen otras formas menos convencionales de tratar las \u00falceras19:\nSe ha encontrado una gran cantidad de bibliograf\u00eda respecto a \u00falceras por presi\u00f3n: definiciones, clasificaci\u00f3n, tipos, prevenci\u00f3n, cuidados, tratamiento y escalas de valoraci\u00f3n. Sin embargo, se ha encontrado muy poca bibliograf\u00eda respecto a las UPP en discapacitados f\u00edsicos. Adem\u00e1s, la mayor\u00eda de estos art\u00edculos de discapacitados f\u00edsicos est\u00e1n centrados en lesionados medulares, algo l\u00f3gico debido a que es la patolog\u00eda m\u00e1s frecuente y m\u00e1s com\u00fanmente conocida, aunque se echa en falta m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las UPP que pueden sufrir el resto de los pacientes con otros tipos de discapacidad f\u00edsica.\nLas formas de prevenci\u00f3n y cuidados de las UPP descritas en los resultados de la revisi\u00f3n son aplicables a todos a los pacientes con discapacidad f\u00edsica. Sin embargo, debido a la patolog\u00eda de estos, existen una serie de recomendaciones especiales. Dado que la mayor\u00eda de informaci\u00f3n encontrada ha sido sobre lesionados medulares, se explicar\u00e1n las caracter\u00edsticas especiales de estos, aunque algunas de ella son compartidas por otros tipos de discapacidad f\u00edsica.\nEn un estudio realizado sobre la aparici\u00f3n de UPP en lesionados medulares10 se revisaron 211 expedientes cl\u00ednicos. 162 pertenec\u00edan a hombres y 49 a mujeres. La lesi\u00f3n m\u00e1s frecuente era el accidente automovil\u00edstico (32%), seguida del traumatismo por ca\u00edda. 130 de los casos correspond\u00edan a una lesi\u00f3n medular completa, la mayor\u00eda a nivel tor\u00e1cico. El 61% de los pacientes hab\u00edan sufrido alguna vez una UPP9.\nLas regiones m\u00e1s afectadas por las UPP en encamados son el sacro, troc\u00e1nteres y talones. En usuarios de sillas de ruedas se ven tambi\u00e9n muy afectada la zona gl\u00fatea y los mal\u00e9olos externos al golpear con los laterales de la silla de ruedas9. Durante la estancia hospitalaria es esencial la realizaci\u00f3n de cambios posturales cada 2-4 horas si est\u00e1n encamados. Ser\u00e1 de utilidad el uso de superficies de manejo de la presi\u00f3n como los colchones anti escaras o el uso de cojines especiales cuando vayan a permanecer en sedestaci\u00f3n durante mucho tiempo. Hay que tener en cuenta que los pacientes con lesi\u00f3n medular completa pierden la sensibilidad en las partes afectadas. Por tanto, es muy importante realizar cada cierto tiempo una inspecci\u00f3n de la piel. Sobre todo, en el caso de pacientes que presenten alg\u00fan tipo de deterioro cognitivo. Por si han sufrido alg\u00fan tipo de lesi\u00f3n y no se hab\u00edan percatado de ello. Se debe tener en cuenta tambi\u00e9n si el paciente padece de obesidad lo cual puede acelerar la aparici\u00f3n de UPP. O de si presenta una nutrici\u00f3n inadecuada, ya que ciertas patolog\u00edas pueden precisar del uso de nutrici\u00f3n enteral. En cuanto a prevenci\u00f3n podemos colocar tambi\u00e9n ap\u00f3sitos protectores en prominencias \u00f3seas en las que observemos enrojecimiento o UPP en estadio I. En usuarios de silla de ruedas se les debe ense\u00f1ar a dejar caer el peso sobre los muslos, de forma que alternen las zonas de presi\u00f3n. Es importante realizar con cuidado la movilizaci\u00f3n de la cama a la silla y viceversa para evitar las fuerzas de cizalla y fricci\u00f3n que podr\u00edan causar lesiones. Hay que evitar el uso de flotadores para aliviar la presi\u00f3n de la zona sacra ya que concentran la presi\u00f3n y pueden causar hipoxia en los tejidos. Por \u00faltimo, se debe vigilar la aparici\u00f3n de UPP iatrog\u00e9nicas en pacientes portadores de sonda o sondaje evacuador y tener en cuenta la humedad en los que utilizan colector urinario10.\nLos cuidados de las UPP descritos a lo largo de la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica se pueden utilizar tambi\u00e9n en discapacitados f\u00edsicos. Hay que tener en cuenta alguna diferencia, como, por ejemplo, la imposibilidad de notar dolor en la parte corporal afectada. Durante la cura de la \u00falcera el paciente no sentir\u00e1 dolor. No obstante, hay que tener el mismo cuidado durante la cura de la \u00falcera para no agravarla o da\u00f1ar tejidos sanos.\nPor \u00faltimo, el papel de enfermer\u00eda no debe centrarse s\u00f3lo en el \u00e1mbito hospitalario. Es muy importante realizar educaci\u00f3n para la salud al paciente y a los miembros de la familia y/o cuidador principal, adiestr\u00e1ndoles espec\u00edficamente en la vigilancia de los signos de ruptura de la piel y en si las medidas adoptadas est\u00e1n siendo adecuadas en cada momento.\nEn un estudio realizado por la universidad de valencia8, Tras encuestar a 50 familiares cuidadores de lesionados medulares en domicilio. Un 84% de los cuidadores eran mujeres. M\u00e1s de la mitad eran madres. La lesi\u00f3n predominante era la paraplejia en un 76%.\nSe pusieron a prueba tambi\u00e9n los conocimientos de los cuidadores: El mayor porcentaje de errores se produjo en varios \u00edtems:\nTodos los individuos con riesgo de UPP necesitan una inspecci\u00f3n sistem\u00e1tica de la piel una vez por semana.\nDebe utilizarse sabana m\u00f3vil o forro para mover a los pacientes.\nUna buena manera de reducir la presi\u00f3n de los talones es elevarlos en la cama8.\n7. BIBLIOGRAF\u00cdA.", "language": null, "image": null, "pagetype": "scholarlyarticle", "links": ["https://www.npunto.es/", "https://www.npunto.es/", "https://www.npunto.es/revista", "https://www.npunto.es/enviar-articulo", "javascript:;", "https://www.npunto.es/bases-de-datos-catalogos-e-indices", "https://www.npunto.es/informacion-para-los-lectores", "https://www.npunto.es/informacion-para-los-autores", "https://www.npunto.es/politicas-de-preservacion-digital", "https://www.npunto.es/normas-de-publicacion", "https://www.npunto.es/consejo-editorial", "https://www.npunto.es/antiplagio", "https://www.npunto.es/directrices-revisores", "https://www.npunto.es/doblemente-ciego", "https://www.npunto.es/contacto", "javascript:;", "#", "https://www.npunto.es/revista", "https://www.npunto.es/revista/npunto-volumen-iv-numero-39-junio-2021", "https://www.npunto.es/revista/npunto-volumen-iv-numero-39-junio-2021", "https://orcid.org/0000-0002-5408-6263", "https://www.npunto.es/content/src/pdf-articulo/60bde663a3cfeart1.pdf", "https://www.npunto.es/revista/39/prevencion-y-cuidados-de-las-ulceras-por-presion-en-pacientes-con-discapacidad-fisica&download=bibtext", "https://www.npunto.es/revista/39/editorial-revista-39", "https://www.npunto.es/revista/39/proceso-de-atencion-de-enfermeria-a-pacientes-con-ulceras-por-presion-vasculares-y-oncologicas", "https://www.npunto.es/revista/39/prevencion-y-cuidados-de-las-ulceras-por-presion-en-pacientes-con-discapacidad-fisica", "https://www.npunto.es/revista/39/proceso-de-atencion-de-enfermeria-a-pacientes-con-ulceras-por-presion-vasculares-y-oncologicas", "https://www.npunto.es/revista/39/ulceras-por-presion-en-personas-al-final-de-la-vida-tratamiento-paliativo", "https://www.npunto.es/revista/39/ulceras-por-presion-en-cuidados-paliativos", "https://www.npunto.es/revista/39/prevencion-de-las-ulceras-por-presion-en-pacientes-de-unidades-de-cuidados-intensivos", "https://www.npunto.es/revista/39/avances-en-ulceras-por-presion", "https://www.npunto.es/revista/39/caso-clinico-taquicardia-ventricular-polimorfica-tvp-cuidados-de-enfermeria-en-una-unidad-de-soporte-vital-avanzado-usva-a-proposito-de-un-caso", "https://www.npunto.es/revista/1/cuidados-posteriores-a-la-colocacion-de-un-marcapasos", "https://www.npunto.es/revista/2/uso-terapeutico-de-las-legumbres-en-enfermedades-cardiovasculares", "https://www.npunto.es/revista/1/diagnostico-y-tratamiento-precoz-del-cancer-de-ovario-como-factor-de-buen-pronostico\u00a0", "https://www.npunto.es/revista/6/caso-clinico-sepsis-por-klebsiella-noblee-en-un-neonato", "https://www.npunto.es/revista/6/ulcera-de-martorell-en-consulta-de-enfermeria-de-atencion-primaria", "https://www.npunto.es/revista/2/proceso-de-enfermeria-en-la-persona-con-diabetes-mellitus-desde-la-perspectiva-del-autocuidado", "https://www.npunto.es/revista/13/deteccion-precoz-de-la-demencia-desde-atencion-primaria", "https://www.npunto.es/revista/37/fisioterapia-acuatica-y-embarazo-uso-beneficio-y-actividades-a-realizar-revision-bibliografica", "https://www.npunto.es/revista/65/torticolis-muscular-congenita-y-sus-secuelas-en-el-tintero", "https://www.npunto.es/revista/2/repercusion-de-la-ingesta-moderada-de-cerveza-en-el-organismo", "https://www.npunto.es/revista/1/roles-de-enfermeria-en-el-area-quirurgica", "https://www.npunto.es/revista/1/herida-inciso--contusa-con-afectacion-tendinosa-en-tercer-dedo-de-la-mano-izquierda", "https://www.npunto.es/revista/54/prevencion-de-la-obesidad-y-promocion-de-habitos-saludables-en-los-colegios-por-la-enfermera", "https://www.npunto.es/revista/2/la-nutricion-juega-un-papel-importante-en-las-ulceras-por-presion-un-problema-de-salud-publica-", "https://www.npunto.es/revista/9/adicciones-conductuales", "https://www.npunto.es/revista/1/cuidados-de-enfermeria-prequirurgicos-parto", "https://www.npunto.es/revista/4/alimentacion-y-salud-la-obesidad-como-factor-de-riesgo-revista-4", "https://www.npunto.es/revista/2/apps-para-comer-sano", "https://www.npunto.es/revista/13/intoxicaciones-agudas", "https://www.npunto.es/revista/2/revision-de-la-evidencia-sobre-el-impacto-del-soporte-nutricional-en-las-ulceras-por-presion", "https://indices.app.csic.es/bddoc-internet/pages/mtorevistas/ConsultaDetalleRev.html?idRevista=8745", "http://miar.ub.edu/issn/2603-9680", "https://www.latindex.org/latindex/ficha?folio=28660", "https://www.accesoabierto.net/dulcinea/ficha3319", "https://scholar.google.es/scholar?hl=es&as_sdt=0%2C5&q=site%3Anpunto.es&btnG=", "https://www.npunto.es/bases-de-datos-catalogos-e-indices", "https://www.npunto.es/normas-de-publicacion", "mailto:editorial@npunto.es", "https://fal.ink/publi-fa-enf-npunto", "https://www.npunto.es/revista/39/editorial-revista-39", "https://www.npunto.es/revista/39/proceso-de-atencion-de-enfermeria-a-pacientes-con-ulceras-por-presion-vasculares-y-oncologicas", "javascript:;", "https://www.npunto.es/registro", "javascript:;", "https://www.npunto.es/registro", "https://www.npunto.es/registro", "https://www.npunto.es/politica-cookies", "https://www.npunto.es/condiciones-uso", "https://www.npunto.es/politica-privacidad", "https://www.npunto.es/acceso-abierto", "https://www.npunto.es/terminos-licencia", "https://www.npunto.es/aviso-legal", "mailto:info@npunto.es", "https://www.npunto.es/validation", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/"]}