{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.lamoncloa.gob.es/espana/historico/Documents/Espanahoy2007.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "hoy\nEspa\u00f1a Hoy 2007  es una visi\u00f3n actualizada de nuestro \npa\u00eds en sus principales aspectos: las instituciones p\u00fablicas \ny la vida pol\u00edtica, sus relaciones exteriores, la econom\u00eda, \nas\u00ed como un panorama de la vida social y cultural, todo ello \nacompa\u00f1ado de las necesarias referencias hist\u00f3ricas.\nhttp://www.la-moncloa.ess p a \u00f1 a h o y e s p a \u00f1 a h o y e s p a \u00f1 a h o -\ny e s p a \u00f1 a h o y e s p a \u00f1 a h o y e s p a \u00f1 -\na h o y e s p a \u00f1 a h o y e s p a \u00f1 a h o y e s p a -\n\u00f1 a h o y e s p a \u00f1 a h o y e s p a \u00f1 a h o y e s -\npa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a ho -\ny espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 -\na hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy esp\na \u00f1 a hoy e s pa \u00f1 a hoy e s pa \u00f1 a hoy e s pa \u00f1 a ho -\ny espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 -\nahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa -\n\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyes -\npa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a ho -\ny espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 -\na hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy es -\npa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a ho -\nyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1a\nh o y e s pa \u00f1 a h o y e s pa \u00f1 a h o y e s pa \u00f1 a h o y e s -\npa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a ho -\nyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ah\noyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1 -\na hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy es -\npa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a ho -\ny espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 -\na hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy es -\npa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoy\ne s pa \u00f1 a h o y e s pa \u00f1 a h o y e s pa \u00f1 a h o y e s pa \u00f1 -\na hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy es -\npa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoye\nspa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1aho -\ny espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 -\na hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy es -\npa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a ho -\ny espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 -\na hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy esp\na \u00f1 a hoy e s pa \u00f1 a hoy e s pa \u00f1 a hoy e s pa \u00f1 a ho -\ny espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 -\nahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa -\n\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyes -\npa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a hoy espa\u00f1a ho -\ny espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 -\na hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy espa \u00f1 a hoy es -Espa\u00f1a hoy    2007\nAgradecimientos\nEl Secretario de Estado de Comunicaci\u00f3n agradece la colaboraci\u00f3n prestada \npor todos los Departamentos Ministeriales e Instituciones p\u00fablicas y privadas \nen la elaboraci\u00f3n de textos, cuadros, gr\u00e1ficos y selecci\u00f3n fotogr\u00e1fica, que han \nhecho posible la edici\u00f3n de esta obra.Espa\u00f1a hoy\n2007Cat\u00e1logo general de publicaciones o\ufb01  ciales\nhttp://publicaciones.administracion.es http://publicaciones.administracion.es\nEsta publicaci\u00f3n ha sido realizada por la Direcci\u00f3n General de Informaci\u00f3n Internacional \nde la Secretar\u00eda de Estado de Comunicaci\u00f3n\nEdita:  Ministerio de la Presidencia\nCoordinaci\u00f3n editorial: Carmen de Francisco\nNIPO: 000-07-026-9\nDep\u00f3sito legal: M-15965-2007\nDise\u00f1o, impresi\u00f3n y encuadernaci\u00f3n:   Imprenta Nacional del Bolet\u00edn O\ufb01  cial del EstadoEspa\u00f1a hoy\n2007\nMadrid\nMINISTERIO DE LA PRESIDENCIALe doy, amigo lector, amiga lectora, la bienvenida a Espa\u00f1a, uno de los pa\u00edses \nhist\u00f3ricamente m\u00e1s acogedores del mundo. Tambi\u00e9n uno de los que poseen un patri -\nmonio natural y cultural m\u00e1s rico.\nEspa\u00f1a, sin embargo, es mucho m\u00e1s que una tierra maravillosa para ver y para \ndisfrutar, y un destino tur\u00edstico de primer orden y de alta calidad. Me siento muy \norgulloso de presidir el gobierno de un pa\u00eds que en las \u00faltimas d\u00e9cadas, adem\u00e1s, \nha avanzado a un ritmo acelerado en el desarrollo econ\u00f3mico, en la extensi\u00f3n de \nderechos individuales y sociales a todos los ciudadanos, y en la defensa y la pro -\nmoci\u00f3n de la paz y la cooperaci\u00f3n en el mundo. \nEl resultado de este gran esfuerzo colectivo es un pa\u00eds que hoy crece econ\u00f3 -\nmicamente por encima de la media de la Uni\u00f3n Europea, equilibrado en sus cuentas \np\u00fablicas, estable pol\u00edtica y econ\u00f3micamente, y con excelentes condiciones para \nvivir, invertir y hacer negocios. \nEn buena medida se lo debemos a la solidaridad de nuestros socios en las dos \nd\u00e9cadas largas desde nuestro ingreso en la Uni\u00f3n. Gracias al esfuerzo de los ciu -\ndadanos espa\u00f1oles, y tambi\u00e9n a la ayuda de nuestros socios europeos, hoy tene -\nmos un pa\u00eds que est\u00e1 en camino de resolver sus debilidades en productividad, in -\nvirtiendo en investigaci\u00f3n, en desarrollo y en innovaci\u00f3n, bases de una econom\u00eda \nque quiere ser tambi\u00e9n m\u00e1s competitiva. \nEl nuestro es un pa\u00eds tolerante, pac\u00edfico y seguro, que ha pasado a ser re -\nceptor neto de inmigrantes, que esgrime tasas comparativamente muy bajas de \ninseguridad ciudadana, y que contribuye de manera creciente a la coopera -\nci\u00f3n internacional. Los ciudadanos espa\u00f1oles han mostrado en los \u00faltimos \na\u00f1os una madurez digna de admiraci\u00f3n al afrontar, con toda rotundidad, pero \nsin extremismo, los golpes del terrorismo. Y tambi\u00e9n al asumir los desaf\u00edos que \nse nos presentan en materia de derechos individuales, de derechos sociales, de \nigualdad entre hombres y mujeres, de igualdad de oportunidades para las per -\nsonas con alguna discapacidad. \nA algunos les sorprende la tolerancia y la apertura de los espa\u00f1oles, por la \npersistencia de los estereotipos que nos suponen supersticiosos y tradicionales. Lo \ncierto es que Espa\u00f1a fue casi siempre a lo largo de su historia un pa\u00eds felizmente \nabierto a las influencias externas, lo que ha conformado una sociedad rica por su \ndiversidad cultural que ha sabido a su vez exportar al mundo su cultura y sus va -\nlores. Am\u00e9rica Latina es el mejor ejemplo de ello. presentaci\u00f3nEspa\u00f1a, que lleg\u00f3 tristemente tarde a Europa, y que se benefici\u00f3 con retraso de \nlos avances pol\u00edticos, sociales y econ\u00f3micos del continente, es hoy un pa\u00eds din\u00e1-\nmico, a la vanguardia mundial de los derechos ciudadanos, y pol\u00edticamente estable \ny avanzado. Es el m\u00e9rito de quienes nos precedieron y un activo que los espa\u00f1oles \nde hoy debemos cuidar y mantener por el bien de quienes vendr\u00e1n tras nosotros. En \nese empe\u00f1o estamos hoy esforz\u00e1ndonos 44 millones de ciudadanos, y de ese empe -\n\u00f1o queremos hacer part\u00edcipe al resto del mundo. \n\t Jos\u00e9\tLuis\tRodR\u00edguez \tzapateRo\n\t Presidente\tdel\tGobierno\nCap\u00edtulo I. El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n  .............................................................................  13\nGeograf\u00eda  ................................................................................................................  14\nPoblaci\u00f3n  ................................................................................................................  21\nCap\u00edtulo II. Historia y Cultura   .................................................................................  29\nHistoria  ...................................................................................................................  30\nDe los or\u00edgenes al descubrimiento de Am\u00e9rica  ........................................................  30\nDel descubrimiento de Am\u00e9rica al siglo xx  ..............................................................  35\nLa Democracia  ........................................................................................................  46\nCuadro cronol\u00f3gico  ................................................................................................  52\nCultura  ....................................................................................................................  54\nCap\u00edtulo III. La organizaci\u00f3n del Estado  .................................................................  63\nLa Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978  ..........................................................................  64\nLas Instituciones  ......................................................................................................  64\nLos s\u00edmbolos del Estado  ..........................................................................................  66\nLa organizaci\u00f3n territorial del Estado  ......................................................................  67\nLas lenguas de Espa\u00f1a  .............................................................................................  79\nLa vida pol\u00edtica: fundamentos hist\u00f3ricos y constitucionales  .....................................  81\nLa defensa de las libertades  .....................................................................................  85\nCap\u00edtulo IV. Pol\u00edtica exterior   ....................................................................................  87\nEspa\u00f1a y la Uni\u00f3n Europea  .....................................................................................  88\nEspa\u00f1a y las organizaciones internacionales  ...........................................................  90\nEspa\u00f1a y la defensa de los Derechos Humanos  .......................................................  94\nEspa\u00f1a y el Mediterr\u00e1neo  ........................................................................................  95\nEspa\u00f1a y el \u00c1frica Subsahariana  ..............................................................................  97\nEspa\u00f1a y Asia  ..........................................................................................................  98\nEspa\u00f1a y sus relaciones bilaterales  ..........................................................................  100\nLa cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola, una nueva pol\u00edtica de desarrollo  \ny lucha contra la pobreza  .................................................................................  105\nAlianza de Civilizaciones  ........................................................................................  109\nCap\u00edtulo V. Espa\u00f1a e Iberoam\u00e9rica  ..........................................................................  111\nCap\u00edtulo VI.  Pol\u00edtica de Defensa   ..............................................................................  115\nLas Fuerzas Armadas: instrumento de la acci\u00f3n exterior  ..........................................  116\u00cdnDice10\nCap\u00edtulo VII. El modelo de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica  ......................................................  123\nIntroducci\u00f3n a la pol\u00edtica econ\u00f3mica  ......................................................................  124\nLa Econom\u00eda Espa\u00f1ola en la actualidad: estructura econ\u00f3mica por sectores  ............  126\nSector agr\u00edcola  ........................................................................................................  127\nSector industrial  ......................................................................................................  127\nSector energ\u00e9tico  ....................................................................................................  127\nSector de la construcci\u00f3n  ........................................................................................  127\nSector servicios  .......................................................................................................  127\nEl modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica basado en la estabilidad macroecon\u00f3mica  \ny el crecimiento de la productividad  .................................................................  128\nLa balanza de pagos  ................................................................................................  128\nLa agricultura en Espa\u00f1a ..........................................................................................  130\nGanader\u00eda  ...............................................................................................................  131\nSector de la pesca espa\u00f1ola  ....................................................................................  131\nLa pol\u00edtica tur\u00edstica espa\u00f1ola  ...................................................................................  133\nEl Sistema Fiscal  ......................................................................................................  134\nEl Marco Jur\u00eddico de los Presupuestos. El compromiso con la estabilidad  \npresupuestaria  ...................................................................................................  135\nLas prioridades presupuestarias  ...............................................................................  136\nLos ingresos: la reforma tributaria como garant\u00eda del crecimiento econ\u00f3mico  .........  137\nLa consolidaci\u00f3n y mejora de los modelos de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica y local  ...... 138\nEl Sistema de Transporte en Espa\u00f1a  .........................................................................  139\nEl Plan Estrat\u00e9gico de Infraestructuras y Transporte 2005-2020 (PEIT)  ......................  139\nEl transporte por carretera  .......................................................................................  139\nLos aeropuertos  .......................................................................................................  142\nTransporte a\u00e9reo  ......................................................................................................  143\nEl mundo del trabajo  ...............................................................................................  143\nLos agentes sociales. La concertaci\u00f3n social  ...........................................................  143\nAcuerdo para la mejora del crecimiento y del empleo estable  .................................  144\nEl modelo de Formaci\u00f3n para el Empleo  .................................................................  144\nEl Consejo Econ\u00f3mico y Social  ...............................................................................  145\nLa poblaci\u00f3n activa  .................................................................................................  145\nEl empleo por sectores  ............................................................................................  145\nEl papel de los inmigrantes en la econom\u00eda  .............................................................  146\nCap\u00edtulo VIII. La Sanidad y el modelo de Protecci\u00f3n Social  ................................  149\nLa sanidad  ...............................................................................................................  150\nEl Sistema Nacional de Salud  ..................................................................................  150\nPrestaciones cubiertas por el Sistema Nacional de Salud  .........................................  152\nRecursos y Actividad del Sistema Nacional de Salud  ...............................................  153\nFinanciaci\u00f3n y gasto sanitario  .................................................................................  155\nLos ciudadanos y el sistema sanitario  .......................................................................  156\nRetos de futuro del Sistema Nacional de Salud  ........................................................  157\nLa protecci\u00f3n de los consumidores  .........................................................................  158\nLa Seguridad Social y el modelo de Protecci\u00f3n Social  .............................................  160\nLa protecci\u00f3n por desempleo  ..................................................................................  162\nPactos sociales  ........................................................................................................  162\nLos servicios sociales. Otras prestaciones  ................................................................  163\nLos Centros Estatales de Referencia en Materia de Discapacidad  ............................  16611\nPlan Estrat\u00e9gico de Ciudadan\u00eda e Integraci\u00f3n  ..........................................................  166\nIgualdad  ..................................................................................................................  168 \nLey Org\u00e1nica de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero  ..... 168\nProyecto de Ley Org\u00e1nica de Igualdad entre Mujeres y Hombres  ............................  169\nConciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral  ................................................................  170 \nLa familia, c\u00e9lula b\u00e1sica de convivencia  .................................................................  170\nLas pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral  ........................................  171\nCap\u00edtulo IX. Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda   ..............................  173\nEducaci\u00f3n  ...............................................................................................................  174\nEl sistema educativo espa\u00f1ol  ...................................................................................  174\nPrincipios generales del sistema educativo: marco legislativo   .................................  174\nEstructura general del sistema educativo  .................................................................  175\nAdministraci\u00f3n general del sistema educativo. Distribuci\u00f3n de competencias  \nen la administraci\u00f3n educativa  ..........................................................................  181\nPol\u00edtica educativa  ....................................................................................................  183\nEducaci\u00f3n Universitaria  ..........................................................................................  186\nOrganizaci\u00f3n actual de la ense\u00f1anza superior  ........................................................  186\nAcceso a la Universidad  ..........................................................................................  187\nOferta de ense\u00f1anzas y plazas  ................................................................................  187 \nInvestigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda  .........................................................................  189\nEl sistema cient\u00edfico-t\u00e9cnico  ....................................................................................  191\nLas ayudas a la investigaci\u00f3n  ...................................................................................  193\nEl Plan Nacional de I+D+I .......................................................................................  195\nCap\u00edtulo X. Cultura y Deporte  .................................................................................  197\nTreinta a\u00f1os de cultura en Espa\u00f1a  ...........................................................................  198\nEl Instituto Cervantes  ...............................................................................................  202\nEl deporte en Espa\u00f1a  ...............................................................................................  203\nCap\u00edtulo XI. Medio Ambiente  ...................................................................................  207\nLa pol\u00edtica de reciclaje y residuos  ...........................................................................  208\nLa protecci\u00f3n de la atm\u00f3sfera ..................................................................................  208\nLa lucha contra la contaminaci\u00f3n del suelo  ............................................................  209\nLa protecci\u00f3n de la naturaleza y el paisaje  ..............................................................  211\nRed Natura 2000  .....................................................................................................  212\nEspecies amenazadas  ..............................................................................................  214\nCap\u00edtulo XII. Los medios de comunicaci\u00f3n   ............................................................  217\nPanorama de los medios de comunicaci\u00f3n en Espa\u00f1a  .............................................  218\u00cdndiceCap\u00edtulo I\neL pa\u00cds  \nY La pOBLaci\u00f3n\ne l pa \u00ed s y l a p o b l a c i \u00f3 n e lp \na\u00edsylapoblaci\u00f3nelpa\u00edsy  \nlapoblaci\u00f3nelpa\u00edsylap  \no b l a c i \u00f3 n e l pa \u00ed s y l a p o b  \nlaci\u00f3nelpa\u00edsylapoblac  \ni\u00f3nelpa\u00edsylapoblaci\u00f3n\nGEOGRAF\u00cdA\nLa mayor parte del territorio de Espa\u00f1a est\u00e1 in -\ntegrado, junto con Portugal y Andorra, en la \nunidad geogr\u00e1fica de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, si -\ntuada en el extremo suroccidental de Europa. \nComprende, adem\u00e1s, un conjunto de terrenos \ninsulares como los archipi\u00e9lagos de Canarias y \nBaleares, otras islas menores y las localidades \nde Ceuta y Melilla, situadas en el norte del con -\ntinente africano.\nSu superficie total de 506.030 kil\u00f3metros \ncuadrados sit\u00faa a Espa\u00f1a  entre los 50 pa\u00edses \nm\u00e1s extensos del mundo. Los territorios penin -\nsulares comprenden una superficie de 493.514 \nkil\u00f3metros cuadrados; adem\u00e1s de los archipi\u00e9 -\nlagos de Baleares 4.992 kil\u00f3metros cuadrados, \nde Canarias 7.492 kil\u00f3metros cuadrados y de \nlas ciudades de Ceuta y Melilla con 32 kil\u00f3me -\ntros cuadrados. \nDe la historia geol\u00f3gica de la pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica se deriva su car\u00e1cter monta\u00f1oso y su \norganizaci\u00f3n en grandes unidades en torno a \nuna altiplanicie interior a m\u00e1s de 600 metros \nsobre el nivel medio del mar. El resultado de \nesta disposici\u00f3n es la gran variedad de relie -\nves y medios naturales de la Pen\u00ednsula. Por \neso, si hay una caracter\u00edstica que diferencie el \nrelieve peninsular del resto de Europa es, sin \nduda, la diversidad.\nEspa\u00f1a, por su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica, se en -\ncuentra bajo la influencia de dos mares muy dis -\ntintos, el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, abierto y de grandes \ndimensiones, y el mar Mediterr\u00e1neo, solamente \ncomunicado con el anterior a trav\u00e9s de una pe -\nque\u00f1a abertura, el estrecho de Gibraltar, que \npermite establecer un intercambio entre las \naguas de ambos, de muy diferente salinidad y \ntemperatura. El litoral de Espa\u00f1a se extiende a lo \nlargo de 5.755 kil\u00f3metros cuadrados.Relieve\nEl relieve de Espa\u00f1a es muy variado y se carac -\nteriza por su elevada altitud media, por encima \nde los  600 metros sobre el nivel del mar, lo \nque la sit\u00faa como el segundo pa\u00eds m\u00e1s alto de \nEuropa, s\u00f3lo superado por Suiza, con 1.300 \nmetros de altitud. Esto es debido a la existencia \nde una extensa meseta en el centro de la Pen\u00edn -\nsula dividida en dos submesetas por el sistema \nCentral; completan el relieve otros sistemas \nmonta\u00f1osos que la rodean y otros que se dispo -\nnen en la periferia. Hay dos zonas hundidas \nentre los bordes de la Meseta y los sistemas de \nla periferia que se corresponden con las depre -\nsiones del Ebro y del Guadalquivir. La disposi -\nci\u00f3n de los sistemas monta\u00f1osos, con una di -\nrecci\u00f3n general de oeste a este, excepto el \nsistema Ib\u00e9rico y las cordilleras Costero-Catala -\nnas, tienen gran influencia en el clima, de ca -\nr\u00e1cter continental, al establecer unas barreras \nnaturales a la penetraci\u00f3n de las masas de aire \nh\u00famedo procedentes del Atl\u00e1ntico, que atem -\nperar\u00edan las temperaturas del interior.\nR\u00edos\nEl r\u00e9gimen natural de los r\u00edos depende principal -\nmente de la pluviometr\u00eda, de donde  proceden \nsus caudales, bien a trav\u00e9s de las escorrent\u00edas \nsuperficiales o mediante aportaciones subterr\u00e1 -\nneas. Este r\u00e9gimen natural se ve alterado por ac -\ntuaciones humanas en forma de infraestructuras \nde regulaci\u00f3n que modifican su distribuci\u00f3n \ntemporal u otro tipo de acciones que detraen vo -\nl\u00famenes de agua de los cursos fluviales.\nLa gran diversidad clim\u00e1tica espa\u00f1ola, uni -\nda a otros aspectos morfol\u00f3gicos y geol\u00f3gicos, \nexplica a su vez los grandes contrastes hidrol\u00f3 -\ngicos existentes.\nClima\nLos climas de Espa\u00f1a son dif\u00edciles de clasificar \ndada su heterogeneidad, pero se pueden dife -\nrenciar los siguientes tipos:  \n\u2022 Clima atl\u00e1ntico u oce\u00e1nico\n\u2022 Clima continental\n\u2022 Clima  mediterr\u00e1neo\n\u2022 Mediterr\u00e1neo de monta\u00f1a15 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n\nMapa f\u00edsico del Mundo.\nMapa f\u00edsico de europa.\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd16\nMapa f\u00edsico de espa\u00f1a.\ntipos de clima.17 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n\nExisten otras regiones clim\u00e1ticas de menor \nextensi\u00f3n pero de notable inter\u00e9s: \n\u2022 Clima estepario fr\u00edo\n\u2022 Clima estepario caluroso\n\u2022 Climas subtropicales\nEn cuanto a las temperaturas, las diferen -\ncias son notables entre las tierras interiores y \nlas perif\u00e9ricas. En las primeras, al actuar el \nfactor de continentalidad, aparece un invier -\nno muy fr\u00edo, con medias en enero de entre 0 \ny 3\u00baC, en contraste con un verano caluroso: \n24\u00baC de media en julio y agosto. Por el con -\ntrario, las perif\u00e9ricas presentan inviernos sua -\nves, 10\u00baC de media en enero, y 16 a 18\u00baC de \nmedia anual, especialmente en el litoral me -\nditerr\u00e1neo.\nLa pluviometr\u00eda presenta agudos contras -\ntes: el norte y el noroeste, bajo la directa in -\nfluencia atl\u00e1ntica, son notablemente lluviosos \ny carecen de un periodo claramente seco. Es la \nllamada Espa\u00f1a h\u00fameda, con precipitaciones \nque superan los 600 mm e incluso pueden al -canzar los 2.000 mm anuales. El resto del terri -\ntorio espa\u00f1ol es predominantemente seco, con \nprecipitaciones anuales inferiores a los 600 mm. \nEn el sureste se encuentra la  Espa\u00f1a semi\u00e1rida, \ncon precipitaciones inferiores a los 300 mm \nanuales y un paisaje semides\u00e9rtico que, en \nocasiones, recuerda al del Sahara.\nVegetaci\u00f3n\nLa gran heterogeneidad clim\u00e1tica, litol\u00f3gica y \ntopogr\u00e1fica de Espa\u00f1a ha favorecido un territo -\nrio ecol\u00f3gicamente muy compartimentado, lo \nque ha provocado el desarrollo de un amplio \nespectro de tipos de vegetaci\u00f3n. A estos facto -\nres hay que a\u00f1adir la intensa actividad huma -\nna, que desde el Neol\u00edtico viene transformando \nla naturaleza, en muchos casos diversificando \nm\u00e1s a\u00fan los tipos de h\u00e1bitats.\nEn condiciones naturales, pr\u00e1cticamente \ntodo el territorio espa\u00f1ol posee vocaci\u00f3n fores -\ntal; solamente ciertos enclaves de los sistemas \ntemperaturas medias anuales.18\nmonta\u00f1osos m\u00e1s elevados y algunas \u00e1reas extre -\nmadamente secas del sureste y de las islas Cana -\nrias no permiten el desarrollo de bosques. \nSin embargo, en la actualidad el paisaje \nvegetal de Espa\u00f1a se muestra como un mosaico \nen el que las formaciones arb\u00f3reas, arbustivas \ny herb\u00e1ceas naturales, junto a los cultivos agr\u00ed -\ncolas y repoblaciones forestales, se reparten \ndesigualmente el territorio. Una variedad pai -\nsaj\u00edstica que tiene su principal expresi\u00f3n en \nuna flora rica, con unas ocho mil especies, en \nla que se encuentran y mezclan plantas de toda \nEuropa con otras procedentes del norte de \u00c1fri -\nca; junto al haya europea, aparece la encina \nmediterr\u00e1nea, el pino de Alepo, la palmera afri -\ncana e incluso el eucalipto australiano.\nEl l\u00edmite entre la Espa\u00f1a h\u00fameda y la seca \nsepara tambi\u00e9n los dos paisajes peninsulares: \nel de la Espa\u00f1a verde, donde predominan fron -\ndosas de hoja caduca y extensas y ricas prade -\nras herb\u00e1ceas, y el de la Espa\u00f1a mediterr\u00e1nea, \nde matorral y eriales xerof\u00edticos junto a un ar -\nbolado en regresi\u00f3n adaptado a la sequ\u00eda esti -\nval. En las \u00e1reas de mayor aridez, la Mancha, \nExtremadura y, de modo especial, el valle del \nEbro, el encinar es reemplazado por un mato -\nrral ralo, reseco y espinoso.\nEn las zonas costeras mediterr\u00e1neas existe \nuna asociaci\u00f3n vegetal m\u00e1s compleja. A la base \nencina-alcornocal se a\u00f1ade, en la costa misma, \nuna masa de con\u00edferas dominada por el pino de \nAlepo, que, al ascender en altura, es sustituido \npor otras clases de con\u00edferas m\u00e1s adaptadas a \nesa situaci\u00f3n monta\u00f1osa. Por el contrario, una especie de desierto, pobre en especies vegeta -\nles, se extiende a orillas del mar Mediterr\u00e1neo \nen el sureste murciano y andaluz. All\u00ed son fre -\ncuentes especies ex\u00f3ticas como los palmitos, las \nchumberas y las pitas y, ocasionalmente, brota \nel palmeral compacto o disperso.\nLos bosques, naturales o no, ocupan ac -\ntualmente 15 millones de hect\u00e1reas (aproxima -\ndamente un 30% del territorio) y los m\u00e1s carac -\nter\u00edsticos son el bosque atl\u00e1ntico, dominado \npor robles y otras frondosas caducifolias; los \nbosques ribere\u00f1os, en el 20% de las riberas es -\npa\u00f1olas; los bosques mediterr\u00e1neos en sus va -\nriantes caducifolia, escler\u00f3fila y montana; y los \nbosques de con\u00edferas subalpinos, que alternan \ncon matorral montano y prados h\u00famedos o se -\nmih\u00famedos.\nSe conserva la vegetaci\u00f3n de car\u00e1cter sub -\ntropical-lauroide en algunas zonas de clima \natemperado y lluvioso; los elementos estepa -\nrios, continentales, de origen mediterr\u00e1neo \noriental y asi\u00e1tico; y la vegetaci\u00f3n eurosiberia -\nna representada por ciertos bosques caducifo -\nlios, brezales, prados de siega y por algunas \nplantas \u00e1rtico-alpinas y asociaciones relictas, \nque subsisten en los sistemas monta\u00f1osos me -\nditerr\u00e1neos m\u00e1s h\u00famedos y elevados.\nA esto se a\u00f1ade una gran variedad de eco -\nsistemas vinculados a la costa, entre los que \ncabe destacar la zona intermareal, playas, acan -\ntilados, sistemas dunares, saladares, estepas sali -\nnas, etc. Por otra parte, Espa\u00f1a es tambi\u00e9n rica \nen h\u00e1bitats de agua dulce, con 75.000 kil\u00f3me -\ntros de r\u00edos y al menos 1.500 humedales, que \ncantueso.\n encina en flor.19 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n\nsuponen un 0,22% de la superficie territorial; \nestos humedales son en general de tama\u00f1o muy \npeque\u00f1o, pero de primera importancia como \ncentros de diversidad biol\u00f3gica.\nPero son los usos agr\u00edcola, pecuario y fo -\nrestal, con m\u00e1s de 42 millones de hect\u00e1reas \n(80% del territorio), los que caracterizan ac -\ntualmente la ocupaci\u00f3n del suelo en Espa\u00f1a. \nDe esta superficie, destaca la dedicada a culti -\nvos de secano (algo m\u00e1s del 30%), la forestal \n(30 %) y los pastizales xer\u00f3filos (12%). Por su \nparte, los regad\u00edos ocupan el 7%. Sin embargo, \nla flora y las comunidades vegetales de estos \nmedios no carecen de inter\u00e9s; muchas plantas \nend\u00e9micas espa\u00f1olas habitan en ellos y no po -\ncas especies animales viven en estos sistemas. \nA todo esto hay que a\u00f1adir, ya como h\u00e1bitat \ntotalmente alterado e irrecuperable, un 8% de \nzonas urbanas e infraestructuras.\nFauna\nEn cuanto a la fauna, se estima que existen en -\ntre 50.000 y 60.000 especies. De ellas 770 son \nvertebrados (excluyendo los peces marinos) y \nel resto invertebrados. En ambos casos superan \nel 50% del total de especies de cada grupo pre -\nsentes en la Uni\u00f3n Europea. De nuevo aqu\u00ed el fen\u00f3meno de los endemismos multiplica el va -\nlor de esta diversidad biol\u00f3gica, sobre todo en \nel caso de las islas Canarias. De las 6.893 espe -\ncies de animales presentes en esas islas, 3.066 \nson end\u00e9micas, lo que supone un 44% del total \nde su fauna.\nLa pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, Ceuta y los dos archi -\npi\u00e9lagos son tambi\u00e9n importantes para las mi -\ngraciones de una enorme cantidad de anima -\nles. Son muchas las especies, sobre todo de \naves pero tambi\u00e9n de peces y mam\u00edferos mari -\nnos, que no pertenecen estrictamente a la fau -\nna espa\u00f1ola pero utilizan nuestro territorio \ncomo lugar de paso entre sus \u00e1reas de cr\u00eda nor -\nte\u00f1as y sus zonas de invernada tanto mediterr\u00e1 -\nneas como del sur del Sahara, o entre sus luga -\nres de reproducci\u00f3n en el Mediterr\u00e1neo y de \nreposo en el Atl\u00e1ntico. \nLos animales en peligro de extinci\u00f3n est\u00e1n \ncada vez m\u00e1s y mejor protegidos en los nume -\nrosos parques y reservas naturales. Es el caso \ndel oso pardo, presente en los bosques caduci -\nfolios y mixtos de monta\u00f1a, el lince ib\u00e9rico que \nhabita en el bosque mediterr\u00e1neo y en las de -\nhesas con denso sotobosque, el vis\u00f3n europeo, \nel urogallo y el \u00e1guila imperial.\nEn la zona meridional de la Pen\u00ednsula \nabunda la fauna de tipo africano. En la Meseta paRQuES NaCIoNalES\n\t PARQUE\tNACIONAL\t CCAA\t PROvINCIA \t Superficie\n\t \t \t \t \ttotal\n\t \t \t \t (hect\u00e1reas)\nAig\u00fcestortes i Estany de Sant Maurici Catalu\u00f1a Lleida  14.119 \nCaba\u00f1eros Castilla-La Mancha Ciudad Real, Toledo  38.996 \nArchipi\u00e9lago de Cabrera Illes Balears Illes Balears 10.021 \nCaldera de Taburiente Canarias Santa Cruz de Tenerife 4.690 \nDo\u00f1ana Andaluc\u00eda Huelva, Sevilla  50.720 \nGarajonay Canarias Santa Cruz de Tenerife 3.984 \nOrdesa y Monte Perdido Arag\u00f3n Huesca  15.608 \nPicos de Europa P. de Asturias, Castilla y Le\u00f3n, Cantabria Asturias, Le\u00f3n, Cantabria  64.660 \nTablas de Daimiel Castilla-La Mancha Ciudad Real  1.928 \nEl Teide Canarias Santa Cruz de Tenerife 18.990 \nTimanfaya Canarias Las Palmas 5.107 \nSierra Nevada Andaluc\u00eda Granada, Almer\u00eda  86.208 \nIslas Atl\u00e1nticas de Galicia Galicia Pontevedra, A Coru\u00f1a  8.480 \nFuente: \tOrganismo\t Aut\u00f3nomo\tParques\tNacionales, \tMMA, \t200520\npredominan la perdiz, la codorniz, el lobo y \naves como la avutarda, la ganga, la ortega  \ny todo tipo de rapaces. Entre las subespecies \nt\u00edpicamente espa\u00f1olas est\u00e1n el ciervo hisp\u00e1ni -\nco o venado, el gato mont\u00e9s, la comadreja y el \njabal\u00ed b\u00e9tico. Cabr\u00eda incluir en este grupo al \ncerdo negro ib\u00e9rico, no exclusivo de Espa\u00f1a, y, \na trav\u00e9s de las mutaciones de su domestica -\nci\u00f3n, al toro de lidia.\nLa fauna marina es rica y variada. El Atl\u00e1n -\ntico ofrece mayor riqueza pesquera que el Me -\nditerr\u00e1neo, especialmente en el litoral gallego, \ncon amplias plataformas continentales, abun -\ndancia de plancton y frecuente renovaci\u00f3n de \nlas aguas por las fuertes mareas. En el litoral \ncant\u00e1brico, de mayor profundidad, los peces \nviven m\u00e1s alejados de las costas. El Atl\u00e1ntico \nmeridional abunda en peces emigrantes como \nel at\u00fan, que acude a desovar en esas \u00e1reas an -\ntes de entrar en el Mediterr\u00e1neo. La foca mon -\nje, en peligro de extinci\u00f3n, se desenvuelve bien \nen las costas rocosas poco alteradas y con \nabundantes islotes y grutas. Por otra parte, la \nfuerte persecuci\u00f3n de que han sido objeto los \ngrandes cet\u00e1ceos ha empobrecido la fauna es -\npa\u00f1ola en este aspecto, por lo que en la actua -\nlidad es raro ver en los mares que ba\u00f1an la Pe -\nn\u00ednsula delfines, cachalotes y marsopas. \nMinerales\nIberia, Hesperia o Hispania, las distintas formas \nnominales con las que fue conocida la Espa\u00f1a antigua, fue famosa por sus riquezas naturales \ny, en especial, por la abundancia y variedad de \nsus recursos minerales. Atrajo la atenci\u00f3n de \nlos pueblos conquistadores y por ello se con -\nvirti\u00f3 en el campo de batalla en que se enfren -\ntaron Cartago y Roma. A\u00fan a comienzos del \npresente siglo, Espa\u00f1a pose\u00eda algunos de los \nyacimientos m\u00e1s importantes del mundo de al -\ngunos minerales, y el desarrollo econ\u00f3mico de \nciertas regiones, como el Pa\u00eds Vasco y Asturias, \nse ha basado en su riqueza mineral\u00f3gica. Hoy \nla situaci\u00f3n no es la misma, aunque sigue sien -\ndo uno de los pa\u00edses europeos de mayor rique -\nza mineral.\nLa diversidad de la producci\u00f3n espa\u00f1ola \nde minerales, incluso sin tener en cuenta los \nenerg\u00e9ticos, es amplia. Pr\u00e1cticamente ning\u00fan \nmineral est\u00e1 ausente del suelo espa\u00f1ol, si \nbien, sobre un total de un centenar de produc -\ntos explotados, s\u00f3lo se producen en un volu -\nmen significativo hierro, piritas, cinc, cobre y \nplomo, entre los minerales met\u00e1licos, y arcilla \nrefractaria, bentonita, cuarzo, espatofl\u00faor, \nglauberita, magnetita calcinada, sal gema y \nmarina, sales pot\u00e1sicas y sepiolita entre los no \nmet\u00e1licos. \nLa producci\u00f3n de minerales met\u00e1licos, \naunque muy variada, resulta en la actualidad \ninsuficiente para atender las necesidades es -\npa\u00f1olas. La situaci\u00f3n de los minerales no me -\nt\u00e1licos est\u00e1 marcada por su car\u00e1cter exceden -\ntario y superior a la demanda del mercado \nnacional.\na la izquierda, Oso pardo. en el centro,  \nLagarto gigante y a la derecha, un ejemplar  \nde \u00c1guila imperial.\n21 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n\nPOBLACI\u00d3N \nLa poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a\nLa poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a ha iniciado \nen los \u00faltimos a\u00f1os una recuperaci\u00f3n inespera -\nda. A principios de la d\u00e9cada de los noventa \ndem\u00f3grafos y expertos afirmaban que la pobla -\nci\u00f3n tend\u00eda a decrecer y que, por tanto, no iba \na superar los 40 millones de habitantes a corto \nplazo. Sin embargo, la intensa llegada de ex -\ntranjeros a nuestro pa\u00eds desmoron\u00f3 estas previ -\nsiones y la poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a no \ns\u00f3lo rompi\u00f3 al alza la barrera de los 40 millo -\nnes, sino que sigui\u00f3 creciendo con fuerza en \nlos primeros a\u00f1os del siglo xxi. \nDe hecho, y por primera vez en la historia \nde Espa\u00f1a, la poblaci\u00f3n residente ha superado \nla cifra de 44 millones de habitantes, seg\u00fan las \ncifras oficiales provenientes de la revisi\u00f3n del \npadr\u00f3n municipal. En concreto, y con datos a 1 \nde enero de 2005, en Espa\u00f1a residen 44.108.530 \npersonas, de las cuales 3.730.610 son de nacio -\nnalidad extranjera. Para superar esta barrera de los 44 millones \nde habitantes la poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a \naument\u00f3 en 910.846 personas durante el a\u00f1o \n2004, lo que supuso el r\u00e9cord hist\u00f3rico de cre -\ncimiento desde que se tienen registros de po -\nblaci\u00f3n. \nEn t\u00e9rminos relativos, el incremento anual \nfue del 2,1%. El fuerte crecimiento del n\u00famero \nde habitantes se debi\u00f3, principalmente, a las \n696.284 nuevas inscripciones en el padr\u00f3n de \nciudadanos extranjeros, lo que represent\u00f3 el \n76,4% del crecimiento demogr\u00e1fico total de \nEspa\u00f1a. Las altas en el padr\u00f3n de espa\u00f1oles au -\nmentaron en 214.562 personas. \nPor sexos, el 50,6% de la poblaci\u00f3n resi -\ndente en Espa\u00f1a son mujeres y el 49,4% varo -\nnes. Por edades, el 15,2% de los empadrona -\ndos tienen menos de 16 a\u00f1os, el 44,8% tienen \nentre 16 y 44 a\u00f1os y el 40% m\u00e1s de 45 a\u00f1os.\nEvoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n \nSi se analiza la evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n desde \nuna perspectiva temporal m\u00e1s amplia se observa \nKil\u00f3metros 100 0DENSIDAD DE POBLACI\u00d3N\nDE DERECHO POR MUNICIPIOS\nESPA\u00d1A (2005)\nHabitantes por\nkil\u00f3metro cuadrado\n1.000\n500\n125250\n75\n2050\n10\n5\nDensidad de poblaci\u00f3n, a\u00f1o 2005.22\n10 8 6 4 2 % 2 4 6 8 1 085 y m\u00e1s\n80-84\n75-79\n70-74\n65-69\n60-64\n55-59\n50-54\n45-49\n40-44\n35-39\n30-34\n25-29\n20-24\n15-19\n10-14\n5-9\n0-4\n10 8 6 4 2 % 2 4 6 8 1 0\nEspa\u00f1oles Extranjeros1 de enero de 2000 1 de enero de 2005pir\u00c1MiDe De pOBLaci\u00f3n  espa \u00d1OL a Y eXtran Jera1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 20054,0\n3,5\n3,0\n2,5\n2,0\n1,5\n1,0\n0,5\n0,0Millones de personaspOBLaci\u00f3n  eXtran Jera1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 200545\n44\n43\n42\n41\n40\n39\n38\n37Millones de personaseVOLU ci\u00f3n  De La pOBLaci\u00f3nun suave pero continuo incremento desde el a\u00f1o \n1999, que se acelera en los \u00faltimos a\u00f1os debido, \nprincipalmente, al fen\u00f3meno de la inmigraci\u00f3n. \nSeg\u00fan datos del Instituto Nacional de Esta -\nd\u00edstica (INE) provenientes de las revisiones pa -\ndronales a 1 de enero, la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola \nha pasado de 40,2 millones de personas en \n1999 a 44,1 millones en 2005, lo que supone \nun incremento del 9,7%. En ese mismo periodo \nla poblaci\u00f3n extranjera residente se ha multi -\nplicado por cinco y ya representa el 8,5% del \ntotal de la poblaci\u00f3n. \nAnalizando las pir\u00e1mides de poblaci\u00f3n en \nEspa\u00f1a entre los a\u00f1os 2000 y 2005 se observa \nun ensanchamiento de la parte central que ha \nsido provocado por la llegada  de j\u00f3venes ex -\ntranjeros, lo que ha favorecido la desaceleraci\u00f3n \ndel proceso de envejecimiento de la poblaci\u00f3n. \nPor sexos, cabe destacar el predominio de \nlas mujeres en el grupo de espa\u00f1oles mayores \nde 70 a\u00f1os, as\u00ed como el de los hombres en el \nde j\u00f3venes extranjeros.  \nEl crecimiento vegetativo de la poblaci\u00f3n \n(es decir, la diferencia entre el n\u00famero de naci -\nmientos y defunciones) fue en 2004 el m\u00e1s alto \ndel \u00faltimo lustro. Si se analiza esta variable terri -\ntorialmente se observa claramente como los ma -\nyores crecimientos vegetativos se producen en \nlas comunidades aut\u00f3nomas del centro y del 23 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n\narco mediterr\u00e1neo, que son las que m\u00e1s inmi -\ngraci\u00f3n est\u00e1n atrayendo. En concreto, los incre -\nmentos m\u00e1s notorios se produjeron en la Comu -\nnidad de Madrid (con 28.734 habitantes m\u00e1s), \nAndaluc\u00eda (con 25.986) y Catalu\u00f1a (19.252). \nSin embargo, Galicia, Castilla y Le\u00f3n, Princi -\npado de Asturias y Arag\u00f3n registraron los creci -\nmientos vegetativos negativos m\u00e1s destacados. \nDistribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por \nComunidades Aut\u00f3nomas \nLas Comunidades Aut\u00f3nomas que registraron \nlos mayores aumentos de poblaci\u00f3n entre el 1 \nde enero de 2004 y el 1 de enero de 2005 fue -\nron Catalu\u00f1a (con 181.887 habitantes m\u00e1s), An -\ndaluc\u00eda (con 162.281), Comunidad de Madrid \n(159.314) y Comunidad Valenciana (149.145). \nPor el contrario, las que menos crecieron fueron \nAsturias (2.874), Cantabria (7.525) y La Rioja \n(7.531). En la ciudad aut\u00f3noma de Melilla la \npoblaci\u00f3n disminuy\u00f3 en 2.528 personas. \npoBlaCI\u00d3N poR  \nCoMuNIDaDES aut\u00d3NoMaS\nTotal\t 44.108.530\nAndaluc\u00eda 7.849.799\nArag\u00f3n 1.269.027\nAsturias (Principado de) 1.076.635\nBalears (Illes) 983.131\nCanarias  1.968.280\nCantabria 562.309\nCastilla y Le\u00f3n 2.510.849\nCastilla-La Mancha 1.894.667\nCatalu\u00f1a 6.995.206\nComunidad Valenciana 4.692.449\nExtremadura 1.083.879\nGalicia 2.762.198\nMadrid (Comunidad de) 5.964.143\nMurcia (Regi\u00f3n de) 1.335.792\nNavarra (Comunidad Foral de) 593.472\nPa\u00eds Vasco 2.124.846\nRioja (La) 301.084\nCeuta (Ciudad Aut\u00f3noma) 75.276\nMelilla (Ciudad Aut\u00f3noma) 65.488\nDatos\tdel\t1-1-2005. \tUnidad: \tpersonas.Estos datos reflejan que los aumentos de \npoblaci\u00f3n contin\u00faan produci\u00e9ndose en la cos -\nta del Mediterr\u00e1neo, as\u00ed como en las Comuni -\ndades Aut\u00f3nomas de Madrid y Catalu\u00f1a. Por el \ncontrario, las comunidades del interior y del \nnorte, en general, pierden peso poblacional en \nel conjunto del territorio. \nLa poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a no se re -\nparte de manera homog\u00e9nea por todo el territo -\nrio. La densidad media de Espa\u00f1a es de 87 ha -\nbitantes por km2, pero entre comunidades \naut\u00f3nomas existen grandes diferencias. \nLas que registran mayor densidad de po -\nblaci\u00f3n son la Comunidad de Madrid (743 hab/\nkm2), Pa\u00eds Vasco (300 hab/km2) y Canarias (264 \nhab/km2). Al otro lado del r\u00e1nking est\u00e1n Casti -\nlla-La Mancha (24 hab/km2) y Extremadura (26 \nhab/km2). \nLa poblaci\u00f3n extranjera \nLa proporci\u00f3n de extranjeros alcanza ya el 8,5% \ndel total de la poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a tras \nregistrar fuertes incrementos en los \u00faltimos a\u00f1os. \nDurante 2004 el n\u00famero de inmigrantes aument\u00f3 \nen casi 700.000 personas y registr\u00f3 el mayor cre -\ncimiento anual de la historia de Espa\u00f1a. 6.948 municipios de menos de 5.000 habitantes\n841 municipios de 5.001 a 20.000 habitantes\n201 municipios de 20.001 a 50.000 habitantes\n62 municipios de 50.001 a 100.000 habitantes\n56 municipios de m\u00e1s de 100.001 habitantes\nCifras\tde\tpoblaci\u00f3n\treferidas\tal\t01/01/2001\nFuente: \tRegistro\tde\tEntidades\tL ocales\t(MAP), \tINE(16.227.280 h)\n40,5%(6.172.242 h)\n15,0%\n(8.130.993 h)\n19,8%\n(5.972.571 h)\n14,5%(4.213.756 h)\n10,2%HaBitantes  tOtaLes pOr tipO De MUnicipi O24\nPor el contrario, las comunidades en las \nque la presencia de extranjeros es m\u00e1s reduci -\nda son Extremadura (2,3%), Asturias (2,5%) y \nGalicia (2,5%). \nMovimiento natural de la poblaci\u00f3n \nLos indicadores de natalidad espa\u00f1oles mantie -\nnen la tendencia de lenta recuperaci\u00f3n inicia -\nda a principios del siglo xxi. As\u00ed, la tasa bruta de \nnatalidad (es decir, el n\u00famero de nacidos vivos \npor cada 1.000 habitantes) alcanz\u00f3 un registro \nde 10,6, lo que supone 1,2 puntos m\u00e1s que el \na\u00f1o anterior. \nEl n\u00famero medio de hijos por mujer tam -\nbi\u00e9n repunt\u00f3 y se situ\u00f3 en 1,33, su valor m\u00e1s \nalto desde 1993. Y ello a pesar de que la edad \nmedia de las madres al nacimiento de su pri -\nmer hijo sigue retras\u00e1ndose, y ya roza los 30 \na\u00f1os. Pese a este incremento, el n\u00famero medio \nde hijos por mujer est\u00e1 todav\u00eda lejos del 2,1 \nque asegura el reemplazo generacional. \nEn el a\u00f1o 2004 se produjeron 454.591 na -\ncimientos, 12.710 m\u00e1s que en 2003. Este incre -\nmento se debi\u00f3, en gran parte, a la fecundidad \nde las madres extranjeras, que contin\u00faa en au -\nmento. En 2004 los nacimientos de madre no \nespa\u00f1ola representaron el 13,8% del total, \nfrente al 12,2% del a\u00f1o 2003 y el 10,6% del \na\u00f1o 2002. \nDel total de nacimientos de madre extran -\njera, el 23,8% tuvieron padre espa\u00f1ol. Por na -\ncionalidades, las mujeres de Marruecos fueron \nNaCIoNalIDaDES pREDoMINaNtES. 2005\n\t Total\textranjeros\t %\tdel\ttotal\t %\tmujeres\t valoraci\u00f3n\tinteranual\nTotal nacionalidad 3.730.610 100,0 46,6\nMarruecos 511.294 13,7 33,3 \nEcuador 497.799 13,3 51,4 \nRuman\u00eda 317.366 8,5 45,4 \nColombia 271.239 7,3 56,6 \nReino Unido 227.187 6,1 49,4 \nArgentina 152.975 4,1 49,3 \nAlemania 133.588 3,6 49,5 \nBolivia 97.947 2,6 55,6 \nItalia 95.377 2,6 40,6 \nChina 87.731 2,4 44,9 \nPer\u00fa 85.029 2,3 53,8 \nFrancia 77.791 2,1 50,8 \nPortugal 66.236 1,8 42,5 22,9\n21,6\n4,6\n52,6\n9,0\n30,0\n16,9\n13,9\n87,1\n23,7\n40,4\n23,9\n16,4\n18,8Por nacionalidades, marroqu\u00edes y ecuato -\nrianos se han disputado el primer lugar del \nr\u00e1nking en los tres \u00faltimos a\u00f1os, a gran distan -\ncia del resto de los pa\u00edses. Seg\u00fan los datos del \npadr\u00f3n a 1 de enero de 2005 los inmigrantes \nprocedentes de Marruecos ocupan el primer \npuesto, superando por primera vez el medio \nmill\u00f3n de ciudadanos. Los ecuatorianos rozan \nesta cifra. \nLa rumana fue la nacionalidad que m\u00e1s \ncreci\u00f3 en t\u00e9rminos absolutos durante 2004. Los \nciudadanos de este pa\u00eds ya suponen el 8,5% \ndel total de extranjeros en Espa\u00f1a y han escala -\ndo hasta el tercer puesto del r\u00e1nking por pa\u00edses, \ndesbancando a otros con mayor tradici\u00f3n inmi -\ngrante en Espa\u00f1a como los colombianos, brit\u00e1 -\nnicos, argentinos o alemanes. \nAtendiendo al sexo, la proporci\u00f3n de mu -\njeres es mayor entre las nacionalidades ibero -\namericanas, mientras que los varones predomi -\nnan en las nacionalidades africanas y, en menor \nmedida, en las de los antiguos pa\u00edses de Europa \ndel Este y de Asia. \nDistribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n extranjera \npor Comunidades Aut\u00f3nomas \nLas Comunidades Aut\u00f3nomas con mayor por -\ncentaje de extranjeros son Illes Balears (el \n15,9% de la poblaci\u00f3n es inmigrante), Comu -\nnidad de Madrid (13,1%), Comunidad Valen -\nciana (12,4%), Regi\u00f3n de Murcia (12,4%) y Ca -\ntalu\u00f1a (11,3%).   25 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n\nel colectivo que m\u00e1s nacimientos de madre ex -\ntranjera acumul\u00f3, con el 20,8% del total. \nOtro fen\u00f3meno a destacar es que la propor -\nci\u00f3n de ni\u00f1os que nacen de madre no casada \ncontin\u00faa aumentando. En 2004 uno de cada \ncuatro ni\u00f1os naci\u00f3 fuera del matrimonio, lo que \nsupone el doble que en 1995. La proporci\u00f3n de \nhijos extramatrimoniales es mayor entre las ma -\ndres extranjeras (42,4%) que entre las espa\u00f1olas \n(25,1%). \nMortalidad y esperanza de vida\nLa tasa de mortalidad (n\u00famero de defunciones \npor cada 1.000 habitantes) disminuy\u00f3 en el \na\u00f1o 2004, situ\u00e1ndose en 8,71. Ese a\u00f1o se regis -\ntraron 371.934 fallecimientos, 12.894 menos \nque en 2003. \nLas defunciones de extranjeros alcanzaron \nla cifra de 9.399. De ellas, casi tres de cada \ncuatro correspondieron a personas de la Uni\u00f3n \nEuropea, que son los extranjeros residentes en \nEspa\u00f1a con edades m\u00e1s avanzadas. \nLa mortalidad infantil mantiene la tenden -\ncia a la baja iniciada en la d\u00e9cada de los seten -\nta, cuando se situaba en cotas cercanas a las 20 \ndefunciones por cada 1.000 habitantes. En el \na\u00f1o 2004 esta tasa se situ\u00f3 en 4 de cada 1.000 nacidos, cifra inferior en medio punto a la me -\ndia de la Uni\u00f3n Europea. \nPor su parte, la esperanza de vida contin\u00faa \naumentando. En el a\u00f1o 2004 alcanz\u00f3 los 76,7 \na\u00f1os en el caso de los hombres y los 83,2 a\u00f1os \nen el de las mujeres. \nNupcialidad \nEspa\u00f1a no es ajena al fen\u00f3meno del retraso en \nla edad al matrimonio que est\u00e1 teniendo lugar \nen toda Europa. La edad media de los hombres \nal casarse alcanz\u00f3 en 2004 los 33 a\u00f1os. Y la de \nlas mujeres super\u00f3, por primera vez, los 30 \na\u00f1os. En 1975 los hombres celebraban su boda \na los 27 a\u00f1os y las mujeres a los 24. \nSin embargo, aunque lo hagan m\u00e1s tarde, \nlos espa\u00f1oles siguen cas\u00e1ndose al mismo rit -\nmo. La tasa bruta de nupcialidad (n\u00famero de \nmatrimonios por cada 1.000 habitantes) se si -\ntu\u00f3 en 5,1 en el a\u00f1o 2004. Diez a\u00f1os antes esta \ntasa era de 5,2. Estas tasas, no obstante, siguen \nestando lejos del 7,6 alcanzado en 1975. \nLo que s\u00ed est\u00e1 provocando este retraso en la \nedad al matrimonio es una demora en el momen -\nto de tener hijos ya comentada anteriormente. \nEl 14,3% de los 216.149 matrimonios que \ntuvieron lugar en 2004 tuvieron al menos un 13,1\n10,2\t \t\nN\u00famero de nacimientos 454.591\nTasa bruta de natalidad1 10,6\nPorcentaje de nacidos de madre extranjera 13,8\nN\u00famero medio de hijos por mujer 1,33\nEdad media de las madres al nacimiento del primer hijo 29,2\nPorcentaje de nacidos fuera del matrimonio 25,1\n1Tasa\tbruta\tde\tnatalidad: \tn\u00famero\tde\tnacidos\tvivos\tpor\t1.000\thabitantes.2,9\n1,2\n1,4\n0,2valoraci\u00f3n\tinteranualpRINCIpalES INDICaDoRES DE NatalIDaD Y FECuNDIDaD. 2004\n\t \t\nN\u00famero de matrimonios 216.149\nTasa bruta de nupcialidad1 5,04\nPorcentaje de matrimonios con al menos un c\u00f3nyuge extranjero 14,3\nEdad media de las mujeres al primer matrimonio 29,2\nEdad media de los varones al primer matrimonio 31,2\n1Tasa\tbruta\tde\tnupcialidad: \tn\u00famero\tde\tmatrimonios\tpor\t1.000\thabitantes.Tasa\tde\tvariaci\u00f3n\tinteranualNupCIalIDaD. pRINCIpalES INDICaDoRES. 2004\n1,8\n-0,2\n16,3\n12\n1,026\nc\u00f3nyuge extranjero. El 43,9% de estos matri -\nmonios fueron de varones espa\u00f1oles con muje -\nres extranjeras, el 29,3% de mujeres espa\u00f1olas \ncon extranjeros y un 26,8% con  ambos c\u00f3nyu -\nges extranjeros. De estas cifras cabe deducir \nque los inmigrantes se casan m\u00e1s con espa\u00f1o -\nles que con parejas de otro pa\u00eds.\nEn cuanto al tipo de matrimonio se mantie -\nne la tendencia al alza de los civiles, en detri -\nmento de los religiosos. Entre los a\u00f1os 1996 y \n2004 el porcentaje de matrimonios civiles sobre \nel total se ha incrementado del 23% al 37%. \nCambios en la composici\u00f3n  \nde los hogares  \nLos hogares espa\u00f1oles han experimentado im -\nportantes modificaciones en su estructura y ta -\nma\u00f1o desde finales del siglo xx. Y ello se ha \ndebido al incremento de los divorcios y separa -\nciones, el descenso en el n\u00famero medio de hi -\njos, el retraso en la emancipaci\u00f3n de los j\u00f3ve -\nnes o el incremento del n\u00famero de personas de \nedades avanzadas, entre otras causas menos \nimportantes. \nComo consecuencia de estos fen\u00f3menos, \nlos hogares espa\u00f1oles est\u00e1n compuestos cada \nvez por menos miembros. Seg\u00fan datos censa -\nles, el tama\u00f1o medio del hogar ha pasado de \n3,2 personas en 1991 a 2,9 en 2001. Y el por -\ncentaje de hogares formados por seis o m\u00e1s \nmiembros ha descendido a la mitad. \nMientras tanto, el n\u00famero de hogares uni -\npersonales casi se ha multiplicado por dos. Y ello \nes debido, principalmente, a tres causas. Por un \nlado, el colectivo de personas solteras que viven solas se ha doblado. Por otro, las mujeres de 65 \ny m\u00e1s a\u00f1os que viven solas han aumentado un \n50%. Y , por \u00faltimo, el aumento de las rupturas \nmatrimoniales ha provocado que m\u00e1s de 270.000 \nhogares unipersonales est\u00e9n formados por hom -\nbres o mujeres separados o divorciados. \nDespu\u00e9s de los hogares unipersonales, el \nmodelo familiar que predomina en Espa\u00f1a es el \nhogar formado por una pareja y dos hijos \n(17,7% del total), seguido muy de cerca por el \nde pareja sin hijos (17,3%). \nLas parejas con tres o m\u00e1s hijos mantienen \nuna clara tendencia a la baja. S\u00f3lo el 3,6% de \nlas parejas con hijos son familias reconstitui -\ndas, es decir, parejas con alg\u00fan hijo no com\u00fan \nfruto de otra relaci\u00f3n. No obstante, y dada la \ntendencia de incremento que siguen mostran -\ndo los divorcios y separaciones, es previsible \nque este indicador vaya en aumento en los \npr\u00f3ximos a\u00f1os. \nJ\u00f3venes y mayores  \nLos j\u00f3venes cada vez se emancipan a edades \nm\u00e1s tard\u00edas. Seg\u00fan los datos del Censo 2001 \ndel INE casi cuatro de cada diez personas de \n25 a 34 a\u00f1os todav\u00eda no se ha independizado. \nY los varones m\u00e1s que las mujeres. De hecho, \nel 43,5% de los hombres de 25 a 34 a\u00f1os toda -\nv\u00eda vive con sus padres, frente al 31,7% de las \nmujeres de ese grupo de edad. \nLas personas mayores han aumentado mu -\ncho entre los dos \u00faltimos censos de poblaci\u00f3n \n(1991 y 2001). En concreto, la poblaci\u00f3n de m\u00e1s \nde 65 a\u00f1os se ha incrementado un 26%. De esta \ncifra, 1,3 millones viven solos. \nalGuNoS INDICaDoRES SoBRE la CoMpoSICI\u00d3N DE loS HoGaRES ESpa\u00d1olES\n\t 2001\t variaci\u00f3n\t2001/1991\t(%)\nN\u00famero de hogares 14.187.169 19,7 \nHogares unipersonales 2.876.572 81,9 \nTama\u00f1o medio del hogar (personas) 2,9 -9,4 \nJ\u00f3venes solteros entre 25 y 34 a\u00f1os que viven solos 346.290 208,7 \nJ\u00f3venes entre 25 y 34 a\u00f1os que viven con sus padres 2.587.867 51,2 \nParejas sin hijos 2.448.542 22,3 \nParejas con 3 hijos o m\u00e1s 853.831 -41,7 \nFamilias reconstituidas 232.863 \u2014 \nParejas de hecho 563.785 155,0 \nPersonas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s 6.796.936 26,6 \nPersonas de 85 a\u00f1os o m\u00e1s que viven solas 199.362 160,0 \nFuente: \tCensos\tde\tpoblaci\u00f3n\ty\tviviendas\t2001, \tINE27 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n\nM\u00e1s de la mitad de los hombres mayores \nde 65 a\u00f1os est\u00e1n casados. Pero, en el caso de \nlas mujeres, s\u00f3lo lo est\u00e1n una de cada diez. El \nporcentaje de viudas (79%) casi duplica al de \nviudos (40%). \nProyecciones de poblaci\u00f3n  \nComo es sabido, el conocimiento de la pobla -\nci\u00f3n futura desagregada, al menos por sexo y \nedad, resulta imprescindible  para la toma de decisiones, con una base racional, en numero -\nsos campos como son la ense\u00f1anza ( en los dis -\ntintos niveles), la sanidad (y sus especialidades \nseg\u00fan la edad de los individuos), las pensio -\nnes... Asimismo, ese conocimiento resulta ne -\ncesario para la planificaci\u00f3n del consumo de \ntodo tipo de bienes y servicios.\nLos censos de poblaci\u00f3n, al realizarse cada \ndiez a\u00f1os, resultan insuficientes para conocer \nlas  poblaciones en los periodos intercensales y \nposcensales. Sin embargo, constituyen el punto \n90 80 70 60 50 40 30 20 10 0 0  1 0  2 0  3 0  4 0  5 0  6 0  7 0  8 0  9 0\nFuente: \tINEvarones + mujeres = 1 0 .000\n96\n90\n84\n78\n72\n66\n60\n54\n48\n42\n36\n30\n24\n18\n12\n6\n0varones mujeres90 80 70 60 50 40 30 20 10 0 0  10 20 30 40 50 60 70 80 90varones + mujeres = 1 0 .000\nFuente: \tINE100\n95\n90\n85\n80\n75\n70\n65\n60\n55\n50\n45\n40\n35\n30\n25\n20\n15\n10\n5\n0varones mujerespir\u00c1MiDe pOBLaci\u00f3n . a\u00d1O 2002\npir\u00c1MiDe pOBLaci\u00f3n . a\u00d1O 203528\nde partida para estos \u00faltimos c\u00e1lculos, al facili -\ntar la poblaci\u00f3n de un pa\u00eds y de sus regiones, \nseg\u00fan diversas variables, en una fecha o perio -\ndo de referencia. Es la desagregaci\u00f3n por sexo \ny edad la que, generalmente, constituye el pun -\nto de partida para los c\u00e1lculos de la poblaci\u00f3n \nfutura igualmente desagregada.\nTeniendo en cuenta que la poblaci\u00f3n, en \nuna fecha determinada, es el resultado de la \nevoluci\u00f3n que han tenido en el pasado sus \ncomponentes, que son la mortalidad, la fecun -\ndidad y las migraciones (tanto dentro del pa\u00eds \ncomo con el extranjero), a partir de una deter -\nminada poblaci\u00f3n censal, es posible tener una \nproyecci\u00f3n de la misma en el futuro si se enun -\ncian hip\u00f3tesis sobre el devenir que van a tener \nlos tres componentes mencionados.\nEl  brusco aumento observado en las cifras \nde inmigrantes en Espa\u00f1a dej\u00f3 fuera de actuali -\ndad las proyecciones calculadas a partir del \nCenso de Poblaci\u00f3n de 1991, obligando a po -\nner en marcha el correspondiente mecanismo \nde revisi\u00f3n.\nLas poblaciones, por sexo y edad, resultan -\ntes del Censo de 2001 constituyeron la pobla -\nci\u00f3n base o de partida para el establecimiento \nde unas nuevas proyecciones.\nSin embargo, a la hora de hablar del futuro \nde la poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a es importante se\u00f1a -lar que la diversidad de factores que influyen \nen la trayectoria de las cifras de inmigrantes im -\nplica un notable grado de incertidumbre sobre \nel devenir de los correspondientes flujos de en -\ntradas y salidas, lo que convierte a las proyec -\nciones en escenarios, es decir, los resultados \nobtenidos ilustran las consecuencias, en el cre -\ncimiento y en la distribuci\u00f3n por edades de la \npoblaci\u00f3n, de los supuestos bajo los cuales se \nestablecen.\nPor ello, se ha considerado un primer esce -\nnario en el que las entradas netas del extranjero \nen Espa\u00f1a evolucionan seg\u00fan la tendencia m\u00e1s \nreciente hasta el a\u00f1o 2010, a\u00f1o a partir del cual \nse mantienen constantes. El total de entradas \nen Espa\u00f1a durante el periodo 2007-2059 se \nelevar\u00eda a 14,6 millones de personas. Las hip\u00f3 -\ntesis globales figuran en el Anexo.\nLa caracter\u00edstica m\u00e1s sobresaliente en la \nevoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a la consti -\ntuye su progresivo envejecimiento. Dicho en -\nvejecimiento se debe, en primer lugar, al fuerte \ny prolongado descenso de la fecundidad, al \nque se suma la mejora de la mortalidad a eda -\ndes altas. Aun cuando las entradas de extranje -\nros son muy elevadas, ralentizan algo este pro -\nceso de envejecimiento, pero no lo detienen.   \nPara m\u00e1s informaci\u00f3n pueden consultar la \np\u00e1gina oficial del INE: www.ine.es .\naNEXo  \nHip\u00f3tesis del Escenario 1\nA\u00f1os\t Esperanza\tde\tvida\tal\tnacimiento\t N\u00ba\tmedio\tde\t Edad\tmedia\ta\t Entradas\tnetas \t\n\t varones\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tMujeres\t hijos\tpor\tmujer\t la\tmaternidad\t de\textranjeros\n2002 76,63 83,36 1,26 30,82 647.867 \n2012 78,70 85,09 1,43 31,08 283.838 \n2022 80,05 86,22 1,52 31,11 278.659 \n2032 80,99 87,00 1,53 31,15 273.481 \n2042 80,99 87,00 1,53 31,15 268.302 \n2052 80,99 87,00 1,53 31,15 263.124 \n2059 80,99 87,00 1,53 31,15 259.499 Cap\u00edtulo II\nHistOria  \nY cULtUraHi sToRi a y c UlT U R  \naHi sToRi a y c UlT U R a \nHi sToRi a y c UlT U R aH \ni sToRi a y c UlT U RaHi s \nToRi ay c UlT U RaHi sToR \ni a y c UlT U RaHi sToRi a \nHIstORIA\nEspa\u00f1a es un pa\u00eds con profundas ra\u00edces hist\u00f3ri -\ncas en Europa, que ha pasado por \u00e9pocas con -\nflictivas y otras de gran esplendor, como queda \npatente en su patrimonio cultural, que contribu -\nye, sin duda, a explicar su realidad actual. Posee \nuna personalidad e idiosincrasia propias, singu -\nlarizadas por fen\u00f3menos como el descubrimien -\nto del continente americano o haberse manteni -\ndo neutral en las dos guerras mundiales, pero, al \nmismo tiempo, su historia tiene grandes parale -\nlismos con la de otros pa\u00edses europeos, ya que, \nsin renegar nunca de su diversidad, se afirm\u00f3 \ntempranamente como un Estado unificado y \nprotagoniz\u00f3 algunos de los cap\u00edtulos m\u00e1s bri -\nllantes de la historia moderna europea. \nDe los or\u00edgenes al descubrimiento  \nde Am\u00e9rica \nLos primeros pobladores \nLa presencia de hom\u00ednidos en la pen\u00ednsula Ib\u00e9 -\nrica se remonta al Paleol\u00edtico Inferior, \u00e9poca de \nla que datan los restos hallados en el yacimien -\nto de Atapuerca (Burgos), de unos 800.000 \na\u00f1os de antig\u00fcedad. Los especialistas discuten \na\u00fan el origen de estas poblaciones, quiz\u00e1 llega -\ndas directamente de \u00c1frica a trav\u00e9s del estrecho \nde Gibraltar, o m\u00e1s probablemente a trav\u00e9s de \nlos Pirineos. En todo caso, desde esa \u00e9poca se \nencuentran en la Pen\u00ednsula restos de utensilios \ny obras de arte correspondientes a las mismas \nculturas de cazadores y recolectores que se su -\ncedieron en otras zonas de Europa. \nAsimismo, la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica constituye \nel extremo occidental de un proceso de difu -\nsi\u00f3n cultural que discurre, hacia el quinto mile -\nnio anterior a nuestra era, a trav\u00e9s del Medite -\nrr\u00e1neo partiendo de su extremo oriental. Este proceso, conocido como revoluci\u00f3n neol\u00edtica, \nconsiste b\u00e1sicamente en el cambio de una eco -\nnom\u00eda recolectora por otra productora, basada \nen la agricultura y la ganader\u00eda. Desde el 5000 \no 4000 a.C. y hasta el siglo xvi de nuestra era se \nabrir\u00e1 otro periodo importante de la historia \npeninsular en que la cuenca y la civilizaci\u00f3n \nmediterr\u00e1neas resultar\u00e1n determinantes. \nDesde el a\u00f1o 1100 a.C. aproximadamente, y \nhasta mediados del siglo iii a.C., el contacto co -\nmercial y cultural con las civilizaciones medite -\nrr\u00e1neas vendr\u00e1 de la mano de fenicios (extendidos \ndesde el Algarve, en el Atl\u00e1ntico sur peninsular, \nhasta el Levante mediterr\u00e1neo) y griegos (situados \ndesde el estuario del Ebro hasta el golfo de Rosas, \nen el nordeste mediterr\u00e1neo). Al final de esta eta -\npa, ambas civilizaciones ser\u00e1n desplazadas por \nromanos y cartagineses, respectivamente. \nDe esta manera, entre los siglos \txii\ty iv a.C. \nfue marc\u00e1ndose una diferencia sustancial entre \nuna Iberia que discurr\u00eda desde el nordeste medi -\nterr\u00e1neo hasta el Atl\u00e1ntico sur, por una parte, y \nuna Espa\u00f1a interior, por otra. Esta \u00faltima estaba \nhabitada por diversas tribus, algunas de ellas cel -\ntas, que contaban con una organizaci\u00f3n relativa -\nmente primitiva y se dedicaban al pastoreo tras -\nhumante, consistente en alternar los pastos de las \ntierras altas del norte, en verano, con los de la \nsubmeseta sur, en invierno. Pastores y ovejas con -\nquistadores de pastos van a constituir otra de las \nclaves geohist\u00f3ricas de la  pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \nPor el contrario, los pueblos de la costa, co -\nnocidos gen\u00e9ricamente como \u00edberos, consti -\ntu\u00edan ya en el siglo iv a.C. un conjunto de ciuda -\ndes-estado  (Tartesos, la Tarsis b\u00edblica o quiz\u00e1 la \nm\u00edtica Atl\u00e1ntida sumergida) muy similares e in -\nfluidas por los centros urbanos, comerciales, \nagr\u00edcolas y mineros m\u00e1s desarrollados del Medi -\nterr\u00e1neo oriental. De ese periodo datan los pri -\nmeros testimonios escritos sobre la Pen\u00ednsula. Se \ndice que Hispania, nombre con el que los roma -\nnos conoc\u00edan a la Pen\u00ednsula, es un vocablo de \nra\u00edz semita procedente de H\u00edspalis (Sevilla). \nLas huellas persistentes de la presencia romana \nLa presencia romana en la Pen\u00ednsula sigue la \nl\u00ednea de las bases comerciales griegas, pero \nobedece a la pugna entre este gran imperio y 31 Historia y cultura\nCartago por el control del Mediterr\u00e1neo occi -\ndental durante el siglo ii a.C. Ser\u00e1, en todo caso, \n\u00e9ste el momento en que la Pen\u00ednsula entrar\u00e1 \ncomo tal unidad en el circuito de la pol\u00edtica \ninternacional, convirti\u00e9ndose desde entonces \nen un objetivo estrat\u00e9gico codiciado a causa de \nsu singular posici\u00f3n geogr\u00e1fica, entre el Atl\u00e1n -\ntico y el Mediterr\u00e1neo, y de la riqueza agr\u00edcola \ny mineral de su zona sur. \nLa penetraci\u00f3n y ulterior conquista romana \nde la Pen\u00ednsula abarca el extenso periodo com -\nprendido entre los a\u00f1os 218 y 19 a.C. Los ro -\nmanos se sintieron alarmados por la expansi\u00f3n \ncartaginesa hacia el nordeste, ya que, al igual \nque Napole\u00f3n siglos m\u00e1s tarde, consideraban \nque el r\u00edo Ebro constitu\u00eda la frontera natural de \nla Galia sujeta a su influencia. \nPor esta raz\u00f3n se desencaden\u00f3 la Segunda \nGuerra P\u00fanica. Mientras An\u00edbal realizaba el le -\ngendario paso de los Alpes, las legiones roma -\nnas asaltaron su base espa\u00f1ola, Cartago Nova \n(la actual Cartagena), con su puerto y sus mi -\nnas. Su ca\u00edda a manos de Publio Cornelio Esci -\npi\u00f3n (209 a.C.) marca el declive del ej\u00e9rcito de \nAn\u00edbal en Italia y el comienzo de las conquistas \nromanas en Espa\u00f1a. \nLos romanos no pretend\u00edan \u00fanicamente re -\nemplazar a los cartagineses, sino que buscaban \nextender su dominio al resto de la Pen\u00ednsula. \nAll\u00ed tropezaron con una resistencia importante, \nsobre todo en la Hispania interior. \nEntre las m\u00faltiples confrontaciones que tu -\nvieron lugar a lo largo de la conquista romana \nde la Hispania interior, la de m\u00e1s fama fue la \nllamada Guerra Celtib\u00e9rico-Lusitana, prolon -\ngada durante veinte a\u00f1os (154-134 a.C.). Las t\u00e1cticas guerrilleras del caudillo lusitano Viria -\nto y el legendario, aunque incierto, suicidio co -\nlectivo de la poblaci\u00f3n de Numancia frente a \nsus sitiadores romanos fueron celebrados por \nlos historiadores latinos. \nLa presencia romana en Hispania dur\u00f3 siete \nsiglos, durante los que se configuraron los l\u00edmites \nb\u00e1sicos de la Pen\u00ednsula en relaci\u00f3n con otros pa\u00ed -\nses europeos. Las divisiones interiores en que se \ncompartiment\u00f3 la provincia romana resultan asi -\nmismo premonitorias: Lusitania, Tarraconense, \nB\u00e9tica. Pero los romanos no s\u00f3lo legaron una ad -\nministraci\u00f3n territorial, sino tambi\u00e9n institucio -\nnes tales como la familia, la lengua, la religi\u00f3n, el \nderecho y el municipio, cuya asimilaci\u00f3n instal\u00f3 \ndefinitivamente a la Pen\u00ednsula dentro del mundo \ngrecolatino, y m\u00e1s tarde, judeocristiano. \nLos romanos se asentaron principalmente \nen las costas y a lo largo de los r\u00edos, y la perma -\nnente significaci\u00f3n de ciudades como Tarrago -\nna, Cartagena, Lisboa y, sobre todo M\u00e9rida, as\u00ed \ncomo el enorme despliegue en las obras p\u00fabli -\ncas: calzadas, puentes, acueductos, templos, ar -\ncos, teatros, anfiteatros y circos dan idea del \nsentido geogr\u00e1fico del poblamiento romano. No \nobstante, a comienzos del siglo v el mapa de \npoblaci\u00f3n comenz\u00f3 a cambiar significativamen -\nte. Es entonces cuando diversos pueblos germ\u00e1 -\nnicos, como depredadores unos, como aliados \notros, irrumpir\u00e1n en la Pen\u00ednsula para asentarse \nen las regiones del interior, los visigodos, y del \noeste, los suevos. Paralelamente, y desde el siglo \niii, se ir\u00e1 acentuando un proceso de reducci\u00f3n \nde la poblaci\u00f3n urbana, amurallamiento de las \npoblaciones, extensi\u00f3n de la propiedad latifun -\ndista, inseguridad en los campos y debilidad de \nescenario del teatro  \nromano de M\u00e9rida.32\nla instituci\u00f3n estatal, frente al incremento de po -\nder de las oligarqu\u00edas locales, que brindan segu -\nridad a cambio de fidelidad. Fen\u00f3meno impor -\ntant\u00edsimo de ese periodo son los inicios de la \ncristianizaci\u00f3n de Hispania que permanecen \na\u00fan oscuros. Probable parece la presencia entre \nlos a\u00f1os 62-63 de San Pablo, las persecuciones \ndel siglo iii, narradas por Prudencio, hablan ya \nde di\u00f3cesis y m\u00e1rtires. Tras la libertad religiosa \nde Constantino, en el a\u00f1o 314 tiene lugar el pri -\nmer Concilio de la Iglesia hispana. \nel reino Visigodo, primer intento  \nde uni\u00f3n peninsular\nEn el siglo v los visigodos eran ya un pueblo \nromanizado que se ve\u00eda a s\u00ed mismo como con -\ntinuador del apagado poder imperial. Hacia \nmediados del 500, la triple presi\u00f3n de suevos, \npor el oeste (Galicia), pastores c\u00e1ntabro-pire -\nnaicos, desde el norte, y bizantinos, por el sur \n(la B\u00e9tica), los inclinar\u00e1n a establecer la capital \nen Toledo, centro de la Pen\u00ednsula. \nLa integraci\u00f3n entre visigodos e hispano-ro -\nmanos fue un proceso r\u00e1pido y exitoso, que se \nvio notablemente facilitado por la conversi\u00f3n del \nrey Recaredo al catolicismo en el III Concilio de \nToledo (589), lo que hace que la Iglesia adquiera \nun papel preponderante y fiscalizador de la acti -\nvidad pol\u00edtica mediante la celebraci\u00f3n de los su -\ncesivos Concilios de Toledo y por unas estructu -\nras sociales relativamente similares, resumidas en \nla unificaci\u00f3n del derecho con el Liber\tiudicio -\nrum de Recesvinto. Com\u00fan era, a una y otra cul -\ntura, la existencia de una aristocracia de fundos y \notra eclesi\u00e1stica y efectivamente ambas institu -\nciones favorec\u00edan la autonom\u00eda de la nobleza a \nexpensas del poder real. Por eso la pol\u00edtica visigo -\nda oscilar\u00e1 entre la inclinaci\u00f3n a aplacar a los \nnobles, tolerando la progresiva feudalizaci\u00f3n del \nEstado, y la tendencia a reforzar el poder real, \nexponi\u00e9ndose a sublevaciones nobiliarias. \nLa espa\u00f1a musulmana, cuna de una cultura \nfloreciente \nSer\u00e1 precisamente uno de los clanes nobiliarios \npostergados, la familia Witiza, quien a princi -\npios del siglo viii provoque el desmoronamien -to del Estado visigodo al pedir ayuda a las tro -\npas \u00e1rabes y ber\u00e9beres del otro lado del \nestrecho de Gibraltar. En realidad, el grado de \ndescomposici\u00f3n del aparato estatal visigodo \npermiti\u00f3 a los musulmanes la realizaci\u00f3n de \npactos aislados con una aristocracia semiinde -\npendiente y desafecta a la Corona. \nA mediados del siglo viii, los musulmanes \nhab\u00edan consumado su ocupaci\u00f3n y el pr\u00edncipe \nomeya Abd Al-Rahman se hizo proclamar en \nC\u00f3rdoba emir de un nuevo Estado independien -\nte de Damasco. En el primer tercio del siglo x, \nuno de los omeyas hispanos, Abd Al-Rahman III, \nrestaurar\u00eda y extender\u00eda el Estado andalus\u00ed y se \nconvertir\u00eda en el primer califa espa\u00f1ol. \nLa proclamaci\u00f3n del califato ten\u00eda un doble \nprop\u00f3sito. En el interior, los omeyas quer\u00edan for -\ntalecer el Estado de la Pen\u00ednsula. En el exterior, \nbuscaban consolidar las rutas comerciales que, \na trav\u00e9s del Mediterr\u00e1neo, aseguraran la rela -\nci\u00f3n econ\u00f3mica con la cuenca oriental (Bizan -\ncio) y garantizaran el aprovisionamiento de oro. \nMelilla fue ocupada en el 927 y, a mediados del \nmismo siglo, el califato omeya controlaba el \ntri\u00e1ngulo comprendido entre Argel, Siyilmasa y \nel Atl\u00e1ntico. Los peque\u00f1os reductos cristianos \ndel norte de la Pen\u00ednsula se convirtieron en mo -\ndestos feudatarios del califa, cuya superioridad \ny arbitraje reconoc\u00edan. \nEl fundamento de la hegemon\u00eda andalus\u00ed \ndescansaba en un considerable poder econ\u00f3 -\nmico basado en un comercio importante, una \nindustria artesanal desarrollada y un aprove -\nchamiento agr\u00edcola mucho m\u00e1s eficiente que el \ndel resto de Europa. \nEl Estado cordob\u00e9s fue la primera econo -\nm\u00eda urbana y comercial que floreci\u00f3 en Europa \ndesde la desaparici\u00f3n del Imperio romano. Y la \ncapital del califato y ciudad principal, C\u00f3rdo -\nba, contaba con unos 100.000 habitantes, lo \nque hac\u00eda de ella la concentraci\u00f3n urbana eu -\nropea m\u00e1s importante de la \u00e9poca. \nLa Espa\u00f1a musulmana produjo una cultura \nfloreciente, sobre todo desde que accedi\u00f3 al \npoder el califa Al-Hakam II (961-976), a quien \nse atribuye la constituci\u00f3n de una biblioteca de \nvarios cientos de miles de ejemplares, que re -\nsulta inimaginable en la Europa del momento. \nEl rasgo m\u00e1s caracter\u00edstico de esta cultura ser\u00e1 33 Historia y cultura\nla temprana readopci\u00f3n de la filosof\u00eda cl\u00e1sica \npor Ibn Masarra, Abentofain, Averroes y el ju -\nd\u00edo Maim\u00f3nides. Pero los pensadores hispano -\nmusulmanes, destacaron sobre todo, en medi -\ncina, matem\u00e1ticas y astronom\u00eda. \nLa fragmentaci\u00f3n del califato de C\u00f3rdoba \ntendr\u00e1 lugar al final de la primera d\u00e9cada del \nsiglo xi y se producir\u00e1 como combinaci\u00f3n del \ningente esfuerzo b\u00e9lico desplegado por los \u00falti -\nmos dirigentes cordobeses y de una presi\u00f3n fis -\ncal sofocante. Los sucesores del unitario Estado \ncalifal se conocer\u00e1n como reinos de taifas, de -\nnominaci\u00f3n que ha pasado a la lengua espa\u00f1o -\nla como sin\u00f3nimo de la ruina que genera la \nfragmentaci\u00f3n y desuni\u00f3n peninsulares. Este \ndebilitamiento progresivo provoc\u00f3 que, a me -\ndiados del siglo xiii, la Espa\u00f1a isl\u00e1mica quedase \nreducida al reino nazar\u00ed de Granada. \nDe la primera resistencia cristiana  \na la reconquista \nLa primera resistencia ofrecida por los cristia -\nnos se registra ya en el primer tercio del siglo \nviii en las monta\u00f1as asturianas de Covadonga. \nLos albores de la resistencia cristiana tuvie -\nron menos de \u00abreconquista\u00bb, de campa\u00f1a \nofensiva, que de supervivencia. Primero en \nOviedo, luego en Le\u00f3n con Alfonso III, ya en el \nsiglo x, apuntando hacia el valle del Duero. De \nesa expansi\u00f3n surgir\u00e1 en la Meseta primero el condado y luego el reino de Castilla, que se \nunir\u00e1 al de Le\u00f3n bajo el reinado de Fernando III \nen 1230. La fachada atl\u00e1ntica dar\u00e1 origen al \nreino de Portugal en 1143. \nDurante los siglos xii y xiii quedar\u00edan forma -\ndos cuatro reinos cristianos principales de la \npen\u00ednsula Ib\u00e9rica: Portugal, Castilla-Le\u00f3n, Na -\nvarra y Arag\u00f3n-Catalu\u00f1a. \nDesde un punto de vista continental, la Re -\nconquista debe enmarcarse dentro del proceso \nde crecimiento y expansi\u00f3n ofensiva que ca -\nracteriza la historia del Occidente europeo en -\ntre los siglos x y xiii, frente a h\u00fangaros, eslavos y \nmusulmanes. El resultado de esta din\u00e1mica \nser\u00e1 la creaci\u00f3n del \u00e1rea que actualmente co -\nnocemos como Europa occidental, hacia el \na\u00f1o 1300. \nEl planteamiento estrat\u00e9gico de la expan -\nsi\u00f3n cristiana careci\u00f3 por lo general del car\u00e1c -\nter de Iglesia \u00abcruzada\u00bb que com\u00fanmente se le \natribuye. \nA partir del \u00faltimo tercio del siglo xiii la pre -\nsencia musulmana hab\u00eda quedado reducida al \nreino nazar\u00ed de Granada. Extendido entre el es -\ntrecho de Gibraltar y el cabo de Gata, esta reli -\nquia hist\u00f3rica se mantuvo hasta el 2 de enero de \n1492. El fin de la Reconquista, la recuperaci\u00f3n \nde Hispania en la mitolog\u00eda romano-visigoda, \nprodujo honda emoci\u00f3n en la Europa cristiana, \nporque se consider\u00f3 que equilibraba la ca\u00edda \nde Constantinopla a manos de los turcos. \ninterior de la Mezquita  \nde c\u00f3rdoba.34\nLa Reconquista, con su dilatada duraci\u00f3n, \nprodujo periodos de coexistencia e incluso, en \nciertas etapas del siglo xii, una suerte de sociedad \nde frontera. En todo caso, los monarcas cristia -\nnos conquistaban colonizando, es decir, ofre -\nciendo tierras a quien se comprometiese a ocu -\nparlas, cultivarlas y defenderlas, lo que dio lugar \na trasvases y migraciones del norte peninsular y \nde Europa nada frecuentes en otras latitudes por \naquellas \u00e9pocas. Aquellos colonizadores, a quie -\nnes se dibuja con una azada en una mano y la \nespada en la otra, fueron formando una sociedad \nde campesinos comparativamente m\u00e1s libre que \nlas existentes en la Europa coet\u00e1nea, donde la \nsujeci\u00f3n al se\u00f1or feudal era mucho mayor. \nEstos campesinos semilibres se agruparon, \ndel siglo ix al xi, en villas que se gobernaban \npor concejos electos y a las que los monarcas \nconcedieron exenciones y privilegios (fueros). \nY estos burgueses terminaron por sentarse jun -\nto con los otros dos brazos de la sociedad, no -\nbles y eclesi\u00e1sticos, en Parlamentos conocidos \ncomo Cortes en el siglo xii. All\u00ed discut\u00edan y vo -\ntaban los impuestos. \nLos reyes cat\u00f3licos: la unidad peninsular  \ny la empresa imperial del renacimiento espa\u00f1ol \nLa b\u00fasqueda de la unidad no se detuvo en la \npostrera gesta militar de 1492 y en la conquista \nde Granada, sino que se prolong\u00f3 en pos de \nuna uniformidad religiosa, \u00e9tnica y cultural con \nla expulsi\u00f3n de los jud\u00edos no conversos en el \nmismo a\u00f1o en que conclu\u00eda la Reconquista y la \nposterior de los moriscos. Es cierto que las difi -\ncultades de los jud\u00edos no eran exclusivas de Es -\npa\u00f1a, sino que tambi\u00e9n se manifestaban la -\nmentablemente con fuerza en el resto de la \nEuropa cristiana desde el Concilio de Letr\u00e1n, \ncelebrado en 1215. En realidad, y hasta 1492, \nlos jud\u00edos, al igual que los musulmanes que ha -\nbitaban en territorio cristiano, compusieron \njunto con los cristianos un crisol de culturas \nque tuvo expresiones tan brillantes como las \n\u00abdisputas\u00bb (debates) entre pensadores de las \ntres culturas reunidos en el movimiento cono -\ncido como la Escuela de Traductores de Toledo \nque patrocin\u00f3 Alfonso X. Esta Escuela consi -\ngui\u00f3 en sus trabajos que la cultura europea se enriqueciera con la ciencia de los griegos y los \ntrabajos de los \u00e1rabes. \nUna expansi\u00f3n del calibre que acaba de \ndescribirse tuvo, sin duda, un efecto de econo -\nm\u00eda de frontera con la adquisici\u00f3n de grandes \nespacios. Los reinos hisp\u00e1nicos son desde el si -\nglo xiii sociedades en crecimiento acelerado y \nmanifiestan un dinamismo que tiene su expre -\nsi\u00f3n en el despegue econ\u00f3mico y pol\u00edtico del \nreino aragon\u00e9s a trav\u00e9s del Mediterr\u00e1neo con la \nconquista de Cerde\u00f1a, Sicilia y N\u00e1poles. \nLa combinaci\u00f3n de intereses econ\u00f3micos y \nvocaci\u00f3n marinera llev\u00f3 a Castilla a una posi -\nci\u00f3n de vanguardia en la b\u00fasqueda y apertura \nde nuevas rutas comerciales a Oriente. En esta \ncarrera, los castellanos encontraron un muy ac -\ntivo competidor en otro Estado ib\u00e9rico, Portu -\ngal. La rivalidad luso-castellana por el control \nde las rutas mar\u00edtimas del comercio oriental co -\nmenz\u00f3 a resolverse con el Tratado de Alca\u00e7o -\nvas de 1479. En \u00e9l, Castilla s\u00f3lo pudo mantener \nCanarias y hubo de renunciar a todo periplo \noriental alrededor de la costa africana, que \nquedaba reservada a Portugal. Tan desigual re -\nsultado \u00fanicamente se explica teniendo en \ncuenta que el Tratado se ocupaba tambi\u00e9n de \nun viejo problema de los estados ib\u00e9ricos: la \nunidad de la Pen\u00ednsula. \nSi bien se perfeccionar\u00eda con la incorpora -\nci\u00f3n de Navarra en 1512, ese ciclo unitario se \ncompletar\u00eda con la toma de Granada en 1492. \nEse mismo a\u00f1o, Nebrija publicaba la primera \ngram\u00e1tica de una lengua vulgar \u2013la castellana\u2013 \ny, tambi\u00e9n en ese a\u00f1o, una flotilla espa\u00f1ola lle -\ngaba a las costas de Am\u00e9rica. La magnitud \nasombrosa de estos acontecimientos contrasta \ncon la no menos espectacular decadencia es -\npa\u00f1ola del siglo xvii. \nLa aureola m\u00edtica que rode\u00f3 a Isabel y Fer -\nnando, los Reyes Cat\u00f3licos, ha dificultado una \nvaloraci\u00f3n adecuada de su contexto y una eva -\nluaci\u00f3n serena de su obra. \nEn lo interno buscaron reforzar el aparato \nestatal y la autoridad real, y para ello se apoya -\nron en instituciones jur\u00eddico-administrativas que \nya exist\u00edan, crearon algunas de nuevo cu\u00f1o y en \nocasiones adoptaron otras de ra\u00edz europea. Tal \nfue el caso del Tribunal de la Inquisici\u00f3n. \u00c9ste, \nmuy tard\u00edamente introducido en Espa\u00f1a, no 35 Historia y cultura\ntuvo \u00fanicamente un alcance religioso, sino que \nfue un instrumento del que se sirvi\u00f3 el poder \nreal para reforzar la autoridad del Estado. \nEn 1492 la monarqu\u00eda hispana se presentaba \ncomo uno de los primeros Estados modernos del \nRenacimiento europeo. En ello se bas\u00f3 su pro -\nyecci\u00f3n exterior por el Atl\u00e1ntico (Am\u00e9rica y Flan -\ndes) y el Mediterr\u00e1neo (Italia). Fue una pol\u00edtica \nexterior instrumentada por la creaci\u00f3n de un Esta -\ndo permanente, servido por funcionarios y diplo -\nm\u00e1ticos, con una concepci\u00f3n unitaria, pero flexi -\nble y confederal, de la instituci\u00f3n mon\u00e1rquica. \nA Castilla se le hab\u00edan cerrado las rutas \nafricanas a favor de Portugal, pero tambi\u00e9n se \nhab\u00eda garantizado la posesi\u00f3n de Canarias, una \nexcelente cabeza de puente para caminos al -\nternativos. Eso fue lo que ofreci\u00f3 Crist\u00f3bal Co -\nl\u00f3n. Lo hizo a un Estado que lo necesitaba, \npero que tambi\u00e9n se hab\u00eda preparado y habi -\ntuado a empresas de esa naturaleza. La unifica -\nda Espa\u00f1a contaba en 1492 con una potente \nmaquinaria de guerra, una s\u00f3lida econom\u00eda, \nuna proyecci\u00f3n exterior, una experiencia mari -\nnera y exploradora de rutas mercantiles y un \nnotable potencial cient\u00edfico-t\u00e9cnico: matem\u00e1ti -\ncos, ge\u00f3grafos, astr\u00f3nomos, constructores na -\nvales, forjados en el crisol de tres culturas. Del descubrimiento  \nde Am\u00e9rica al siglo xx\nLa conquista de am\u00e9rica, nueva frontera  \ndel mayor imperio de Occidente \nMediado el siglo xvi se hab\u00eda producido el asen -\ntamiento en los virreinatos principales: M\u00e9xico, \nen la fachada atl\u00e1ntica, y Per\u00fa, en el Pac\u00edfico \nsudamericano. \nEl 6 de septiembre de 1522, Elcano regre -\nsaba a la Pen\u00ednsula, superviviente del primer \nviaje de circunnavegaci\u00f3n del globo iniciado \npor Magallanes; quedaba cerrada as\u00ed la ruta es -\npa\u00f1ola a Oriente. Desde entonces, La Habana-\nVeracruz (la flota de Tierra Firme) en el Atl\u00e1nti -\nco, y Acapulco-El Callao-Filipinas (la nao de \nChina) en el Pac\u00edfico, constituir\u00edan, junto con el \ncontrol del Mediterr\u00e1neo occidental, siempre \namenazado por los turcos, las arterias vitales \ndel Imperio espa\u00f1ol de ultramar. Los convoyes \nde galeones espa\u00f1oles mantuvieron abiertas \nestas v\u00edas hasta la batalla de Trafalgar, en 1805, \nfrente a las incursiones anglo-holandesas. \nLa conquista de Am\u00e9rica recuerda en bas -\ntantes aspectos a la expansi\u00f3n peninsular de la \nque estuvo precedida hist\u00f3ricamente. Tanto en \nun caso como en otro, los enfrentamientos eran \nantecedidos, para ser evitados, de intensas ges -\ntiones. Los espa\u00f1oles buscaron aliados en tri -\nbus sometidas y en pr\u00edncipes descontentos, \nconcertaron capitulaciones a cambio de privi -\nlegios, realizaron repartos de tierras entre pe -\nninsulares y reorganizaron los asentamientos \nind\u00edgenas. \nEn Italia, la monarqu\u00eda hispana asumi\u00f3 la \ntradici\u00f3n de enfrentamientos con Francia y de \nalianzas con Inglaterra. La batalla de Pav\u00eda, en \n1521, en que el rey franc\u00e9s Francisco I cay\u00f3 en \npoder de los tercios espa\u00f1oles, consagr\u00f3 la supe -\nrioridad espa\u00f1ola hasta mediados del siglo xvii. \nIsabel y Fernando, buscando estrechar la \nrelaci\u00f3n diplom\u00e1tica y comercial con los Pa\u00edses \nBajos, terminaron por vincular la Corona espa -\n\u00f1ola con el ducado de Borgo\u00f1a. Un pr\u00edncipe \nflamenco, Carlos, nieto del emperador Maxi -\nmiliano y de los Reyes Cat\u00f3licos, reunir\u00eda en su \npersona una fabulosa herencia que condicio -\nnar\u00eda la pol\u00edtica espa\u00f1ola y europea hasta el \nsiglo xviii. La soluci\u00f3n que aplicaron los Habs -\n\u00abVirgen de los reyes cat\u00f3licos\u00bb, ca. 1491-1493. Maestro \nde la V\u00edrgen de los reyes cat\u00f3licos. Museo nacional  \ndel prado. 36\nburgo espa\u00f1oles para manejar esa ingente he -\nrencia fue la monarqu\u00eda integradora y flexible, \nconsistente en un conjunto de reinos y se\u00f1or\u00edos \nagrupados como una inmensa confederaci\u00f3n \nen torno a la Corona com\u00fan. Fuera del rey no \nexist\u00eda otra unidad, pues cada reino conserva -\nba sus instituciones, su lengua, sus leyes e in -\ncluso sus fronteras. \nEl Imperio carolino era, por tanto, un con -\nglomerado de territorios unidos por el azar de \nun soberano com\u00fan. La primera consecuencia \nque esto produjo fue el nulo desarrollo de algu -\nna organizaci\u00f3n institucional com\u00fan a todo el \nimperio. La segunda consecuencia fue que no se \nprodujera una colaboraci\u00f3n con fines pol\u00edticos \no econ\u00f3micos entre los diferentes territorios, he -\ncho que hubiese contribuido a crear el naci -\nmiento de una idea imperial, es decir, la partici -\npaci\u00f3n de todos en una empresa com\u00fan. Lo m\u00e1s \nnotable de las realizaciones de la Espa\u00f1a de los \nAustrias fue la capacidad de mantener el control \nsobre las vastas \u00e1reas de territorios diseminadas \npor todo el mundo. Ning\u00fan otro Estado de los \nsiglos xvi y xvii se enfrent\u00f3 con un problema de \nadministraci\u00f3n tan enorme. Tuvo que explorar, \ncolonizar y gobernar un nuevo mundo. \nel imperio espa\u00f1ol y la leyenda negra \nEsta aceptaci\u00f3n de las diferencias por los Aus -\ntrias espa\u00f1oles abarcaba todos los dominios \ncon una sola excepci\u00f3n, el religioso. Ten\u00edan \nuna vocaci\u00f3n imperial universalista que se \napoyaba en el tri\u00e1ngulo Madrid-Bruselas-Vie -\nna, que entend\u00eda mal los nacientes Estados na -\ncionales y diger\u00eda peor el particularismo indivi -\ndualista de la Reforma. Estos dos ingredientes, \nnacionalismo y protestantismo, se combinaron \nen la rebeli\u00f3n holandesa contra Felipe II, que \nen 1556 hab\u00eda sucedido al emperador Carlos \nen el ducado de Borgo\u00f1a y en el trono de las \nEspa\u00f1as. \nLa conquista americana pretend\u00eda anexio -\nnar el territorio y asimilar a la poblaci\u00f3n. Al \nigual que ya hiciera el Imperio romano, lengua, \nreligi\u00f3n, leyes, administraci\u00f3n y mestizaje fue -\nron los veh\u00edculos de la hispanizaci\u00f3n de Am\u00e9ri -\nca, con lo que el continente qued\u00f3 para siempre \nincorporado al mundo occidental. No faltaron voces espa\u00f1olas que se alzaron contra los exce -\nsos de los conquistadores, como la de fray Bar -\ntolom\u00e9 de las Casas.\nLa discusi\u00f3n alcanz\u00f3 gran trascendencia \npol\u00edtica, y lo que se llam\u00f3 la \u00abduda indiana\u00bb \nconsisti\u00f3 en las vacilaciones sobre el derecho \nde conquista, justificado, a la postre, como mi -\nsi\u00f3n evangelizadora. En este ambiente nada \ntiene de extra\u00f1o que fueran los espa\u00f1oles quie -\nnes iniciaran el Derecho Internacional de la \nmano de Francisco de Vitoria. \ncrisis fiscal, centralismo y decadencia  \ndel imperio hisp\u00e1nico \nDesde los Reyes Cat\u00f3licos, y sobre todo con Fe -\nlipe II, se hab\u00eda ido armando un Estado que du -\nrante el siglo xvi fue el prototipo de Estado abso -\nlutista moderno. El Imperio hisp\u00e1nico invent\u00f3 \nun aparato administrativo muy complejo para la \n\u00e9poca basado en un sistema que primaba la se -\nguridad y que alcanz\u00f3 un enorme prestigio. El \nEstado creci\u00f3 considerablemente, asumi\u00f3 car -\ngas y obligaciones que superaban lo que una \nsociedad agraria del Antiguo R\u00e9gimen, crecien -\ntemente empobrecida, pod\u00eda soportar. La solu -\nci\u00f3n de los imperiales no consisti\u00f3 en redimen -\nsionar el Estado y liquidar obligaciones, sino en \nasfixiar a la sociedad. La quiebra del sistema se \nhizo patente en 1640 con la rebeli\u00f3n de Catalu -\n\u00f1a y la separaci\u00f3n de Portugal. \nLa decadencia del Imperio hisp\u00e1nico, de -\nbida al agotamiento fiscal, se solap\u00f3 con un \nproceso de ruptura del sistema confederal, so -\nmetido a pr\u00e1cticas centralistas. Junto a estos \ndos factores, Espa\u00f1a fue v\u00edctima de su propio \n\u00e9xito, puesto que la incorporaci\u00f3n de Am\u00e9rica \ny la expansi\u00f3n de la navegaci\u00f3n transversal \ntrasladaron el eje geoecon\u00f3mico europeo del \nMediterr\u00e1neo al Atl\u00e1ntico, y m\u00e1s precisamente \na las cuencas del T\u00e1mesis, del Rin, del Sena y \ndel Escalda. As\u00ed, Espa\u00f1a se convirti\u00f3 en un pa\u00eds \nperif\u00e9rico. \nPerif\u00e9rico no significaba ni mucho menos \nmarginal, y Espa\u00f1a continu\u00f3 siendo una gran \npotencia y pieza clave en el contexto europeo, \ncon Am\u00e9rica y el reino de N\u00e1poles bajo su con -\ntrol. Hab\u00eda cedido el papel hegem\u00f3nico a la \nFrancia de Luis XIV con el Tratado de los Piri -37 Historia y cultura\nneos (1659), que convirti\u00f3 al \u00abRey Sol\u00bb en el \n\u00e1rbitro de la pol\u00edtica continental y a Francia en \nel modelo de lo que pronto ser\u00eda la Administra -\nci\u00f3n reformada del despotismo ilustrado sete -\ncentista. \nCarlos II, el \u00faltimo de los Austrias espa\u00f1oles, \nno dej\u00f3 descendencia directa, sino que test\u00f3 a \nfavor de un nieto de su hermana Mar\u00eda Teresa y \nde Luis XIV de Francia, Felipe de Anjou. Corona -\ndo como rey de Espa\u00f1a y de las Indias en 1701, \nFelipe V inaugur\u00f3 la dinast\u00eda de los Borbones es -\npa\u00f1oles, prologando con su reinado la Espa\u00f1a \nde la Ilustraci\u00f3n, una \u00e9poca de equilibrio exte -\nrior, reformas y desarrollo interior. \nLa espa\u00f1a de los Borbones  \ny de la ilustraci\u00f3n \nCon recelo las canciller\u00edas europeas recibieron \nel testamento de Carlos II. Ello desencaden\u00f3 la \nGuerra de Sucesi\u00f3n espa\u00f1ola (1705-1713), que \nse decant\u00f3 a favor de Felipe V con el Acuerdo \nde Utrecht. \nCierto es que, en Utrecht, Felipe V y sus su -\ncesores hubieron de renunciar a la herencia fla -\nmenca, un derecho con el que, de hecho, no se \ncontaba ya desde hac\u00eda tiempo, pero que supuso \nel fin de la vieja concepci\u00f3n universalista de la \nmonarqu\u00eda hispano-austriaca y el comienzo de \nla nacionalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica espa\u00f1ola. Equilibrio y paz de Europa ser\u00e1n los dos ob -\njetivos que perseguir\u00e1 Espa\u00f1a a lo largo del siglo \nxviii, operaci\u00f3n dificultada por la expansi\u00f3n co -\nmercial y colonial inglesa y por la rivalidad que \nesta potencia manten\u00eda con Francia. Ser\u00e1 Fer -\nnando VI (1746-1759) quien mejor ilustre este \ndeseo espa\u00f1ol de neutralidad y de paz. \nDurante el reinado de Carlos III (1759-\n1788), la pol\u00edtica del primer Ministro Florida -\nblanca procur\u00f3 mantener a Espa\u00f1a fuera de \nconflictos, pese a una cautelosa intervenci\u00f3n \nen la independencia americana. Busc\u00f3 la alian -\nza con Francia para contrapesar el predominio \nbrit\u00e1nico, pero evitando asociarse a las aventu -\nras de Versalles. Carlos III dej\u00f3 un pa\u00eds en paz y \nen pleno progreso, y la Revoluci\u00f3n Francesa de \n1789 tard\u00f3 en romper esa tendencia pac\u00edfica y \nno intervencionista. \nLa germinaci\u00f3n de una nacionalidad espa -\n\u00f1ola en pol\u00edtica exterior corre paralela con el \nmismo fen\u00f3meno en pol\u00edtica interior y surge en \nestrecho contacto con la primera. En la Guerra \nde Sucesi\u00f3n, el reino de Arag\u00f3n se hab\u00eda de -\ncantado a favor del candidato austr\u00edaco, y esta \nelecci\u00f3n proporcion\u00f3 al victorioso Felipe V el \npretexto para iniciar lo que ser\u00eda una cadena de \nprofundas reformas en la estructura del Estado \ny en la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola. El Decreto de \nNueva Planta fue en pol\u00edtica interior lo que la \nPaz de Utrecht en pol\u00edtica exterior, pues impli -\nc\u00f3 la extensi\u00f3n de la estructura administrativa \ncastellana al reino de Arag\u00f3n y la abolici\u00f3n de \nsus fueros, terminando as\u00ed con la monarqu\u00eda \nconfederada de los Habsburgo. Se iniciaba de \nesta manera el camino hacia la centralizaci\u00f3n \nque siglo y medio despu\u00e9s completar\u00edan los \nGobiernos liberales. \nEl d\u00e9ficit, desmesurado y cr\u00f3nico, del siglo \nxvii, decreci\u00f3 y se recuper\u00f3 una tendencia hacia \nel equilibrio presupuestario que s\u00f3lo se quebra -\nr\u00eda hacia finales del siglo xviii. Esta situaci\u00f3n ha -\ncend\u00edstica mejor\u00f3 por dos razones adicionales: \nse gastaba menos en aventuras exteriores y se pa -\ngaba m\u00e1s, lo que no s\u00f3lo se explica por la supe -\nrior eficacia del aparato recaudatorio, sino por -\nque la sociedad espa\u00f1ola se hizo m\u00e1s pr\u00f3spera. \nLos Borbones fueron ejemplos se\u00f1alados \ndentro del reformismo ilustrado europeo. Persi -\nguieron el progreso y la racionalizaci\u00f3n del \nJean ranc \u00abFelipe V\u00bb, 1723. Museo nacional del prado.38\npa\u00eds dentro de las concepciones de su tiempo, \nfuertemente marcadas por las ideas mercanti -\nlistas, los m\u00e9todos dirigistas y, con menos fre -\ncuencia, los impulsos liberales. \nEl gran avance se produjo con la elimina -\nci\u00f3n de las trabas al comercio y la industria. La \nsupresi\u00f3n de \u00abpuertos secos\u00bb, que aislaban \necon\u00f3micamente unas zonas de otras, y la \napertura de todos los puertos del reino dieron \nun impulso espectacular al comercio entre \nellos y con ultramar, lo que se tradujo al finali -\nzar la centuria en la recuperaci\u00f3n del 75% del \ncomercio americano. En estas medidas se en -\ncuentra tambi\u00e9n la base del primer despegue \nde la industria algodonera catalana, que antes \nde la invasi\u00f3n francesa de 1808 lleg\u00f3 a repre -\nsentar dos tercios de la brit\u00e1nica. La progresiva \nliberalizaci\u00f3n de los precios agr\u00edcolas y la limi -\ntaci\u00f3n de los privilegios de la Mesta ayudaron \na un crecimiento de la superficie cultivada y al \nincremento de la producci\u00f3n agraria. \nNo obstante, el problema de la tierra, en \nEspa\u00f1a como en el resto de la Europa del Anti -\nguo R\u00e9gimen, consist\u00eda en las grandes exten -\nsiones hurtadas al mercado y vinculadas a la \nIglesia, que pose\u00eda el 15% de la superficie cul -\ntivable, los Ayuntamientos o la nobleza. La po -\nl\u00edtica de desamortizaci\u00f3n iniciada, t\u00edmidamen -\nte, por los Gobiernos ilustrados formaba parte \nde una filosof\u00eda m\u00e1s general que pretend\u00eda re -\nducir exenciones fiscales y de todo tipo, privi -\nlegios, se\u00f1or\u00edos jurisdiccionales y territoriales, \nas\u00ed como disminuir la poblaci\u00f3n eclesi\u00e1stica \n(que a\u00fan representaba el 3% del total) y nobi -\nliaria (los hidalgos pasaron de setecientos mil a \ncuatrocientos mil entre 1763 y 1787). \nLos Borbones liquidaron tambi\u00e9n gran par -\nte de la abigarrada maquinaria administrativa \nde los Habsburgo y los Consejos fueron reduci -\ndos. Se promocionaron las Secretar\u00edas (Ministe -\nrios) y los despachos con el monarca, de acuer -\ndo con un plan que tend\u00eda a marginar a la alta \nnobleza de \u00abcuanto pudiera darles parte del \ngobierno\u00bb, en expresi\u00f3n de Luis XIV de Fran -\ncia. Los altos funcionarios de la Administraci\u00f3n \nborb\u00f3nica se reclutaron entre la baja nobleza \nlocal e ilustrada, proveniente en muchos casos \nde las provincias del norte peninsular, con lo \nque surgi\u00f3 as\u00ed una categor\u00eda social nueva, una nobleza media ambiciosa y deseosa de progre -\nsar al servicio del Estado. \nEstos funcionarios eran gentes de su tiempo, \nilustrados convencidos de su misi\u00f3n reformado -\nra, atentos a las ideas de la \u00e9poca, con amigos \nextranjeros y conocedores de otras lenguas. Flo -\nridablanca fue, por ejemplo, amigo de Benjamin \nFranklin y se carteaba con Voltaire. Jovellanos \ndemostr\u00f3 en su Informe \tsobre \tla\tLey\tAgraria \tco-\nnocer las recientes teor\u00edas de Adam Smith y fue \nasiduo corresponsal de Lord Holland. La para -\ndoja radicaba en que ninguno de ellos goz\u00f3 de \nbuena fama entre sus compatriotas, aunque no \ntodos conocieron la amarga suerte de Esquila -\nche, que tuvo que elegir el exilio ante la oposi -\nci\u00f3n popular a sus reformas. \nLa invasi\u00f3n napole\u00f3nica y la Guerra  \nde la independencia \nCon arreglo al Tratado de Fontainebleau (1807), \nel ej\u00e9rcito franc\u00e9s del mariscal Junot cruz\u00f3 los \nPirineos en direcci\u00f3n a Portugal. Los franceses \nentraron en Lisboa, pero no salieron de Espa\u00f1a. \nLa crisis del Antiguo R\u00e9gimen que abri\u00f3 las \npuertas a la invasi\u00f3n napole\u00f3nica fue tambi\u00e9n \nuna crisis din\u00e1stica que resquebrajar\u00eda seria -\nmente el enorme prestigio y autoridad de una \nCorona milenaria. Carlos IV abdic\u00f3 en su hijo y \nla instituci\u00f3n mon\u00e1rquica qued\u00f3 irreparable -\nmente da\u00f1ada. \nEl r\u00e9gimen pol\u00edtico que tratan de unificar \nlos Bonaparte es el planificado en el Estatuto de \nBayona, del 8 de julio de 1808. Este documen -\nto es de gran importancia desde el punto de \nvista hist\u00f3rico, no jur\u00eddico ni pr\u00e1ctico, ya que \nno entr\u00f3 nunca en vigor. Pero constituye el pri -\nmer texto de car\u00e1cter constitucional que apare -\nce en Espa\u00f1a. \nLas reformas que establec\u00eda este Estatuto no \npudieron ser aplicadas por Jos\u00e9 Bonaparte debi -\ndo a que una parte muy amplia del pueblo espa -\n\u00f1ol las rechaz\u00f3 al considerar a la nueva monar -\nqu\u00eda como ileg\u00edtima y producto de una traici\u00f3n. \nEl resultado fue un levantamiento generali -\nzado a partir del 2 de mayo, que Goya dej\u00f3 \nplasmado de modo inmortal en sus lienzos. \nLa Guerra de Espa\u00f1a, como fue conocida \nen Francia, dur\u00f3 seis a\u00f1os. Los espa\u00f1oles la 39 Historia y cultura\napodaron Guerra de la Independencia y fue \nuna guerra total y nacional. Un grupo de espa -\n\u00f1oles, minoritario pero nutrido, apoy\u00f3 al rey \nintruso. Los que tuvieron mejor suerte de entre \nellos pasaron a engrosar la primera de las emi -\ngraciones pol\u00edticas que se producir\u00edan en la Es -\npa\u00f1a contempor\u00e1nea. Los desastres  que Goya \nrefleja en sus pinturas dan idea de lo cruel y \nprolongado de una lucha en la que las partidas \nde guerrilleros se sirvieron de la estrategia de \nimpedir la vida normal del pa\u00eds para as\u00ed hosti -\ngar de modo permanente al invasor. \nLas Juntas Superiores Provinciales surgen \nen la mayor\u00eda de las provincias espont\u00e1nea -\nmente. Pero llega un momento en el que los \nfracasos militares y la falta de medios econ\u00f3mi -\ncos les hacen ver la necesidad de un \u00f3rgano \nsuperior que coordine los esfuerzos de todas, y \nes as\u00ed como nace la Junta Central. \nLa Junta Central nombr\u00f3 un Consejo de Re -\ngencia establecido en la ciudad de C\u00e1diz, que \nconvoc\u00f3 las Cortes.\nLa constituci\u00f3n de 1812 \nLa sesi\u00f3n de apertura de las nuevas Cortes se \ncelebra el 24 de septiembre de 1810; a ella \nasisten unos cien diputados, aproximadamente \nla mitad de ellos suplentes. Se ratifican como \nprincipios b\u00e1sicos que la soberan\u00eda reside en la naci\u00f3n y la legitimidad de Fernando VII como \nrey de Espa\u00f1a y se proclama la inviolabilidad \nde los diputados. \nLa Constituci\u00f3n de 1812, en su art\u00edculo \n168, proclam\u00f3 la figura del rey como sagrada e \ninviolable, no sujeta a responsabilidad y que \ndeb\u00eda sancionar y promulgar las leyes. Se fijaba \nel n\u00famero de ministros o secretarios, que res -\npond\u00edan de la actuaci\u00f3n del rey y ante las Cor -\ntes del cumplimiento de las leyes. \nEn cuanto al poder judicial, eran los tribu -\nnales los que ten\u00edan como funci\u00f3n la aplica -\nci\u00f3n de las leyes, y una caracter\u00edstica revolu -\ncionaria era la unidad procesal. Solamente se \nconcedieron dos fueros extraordinarios: clero y \nmilitares. Se proclam\u00f3 la igualdad de los espa -\n\u00f1oles ante la ley y la inamovilidad de los jueces \ny funcionarios. \nSe programaron escuelas de primeras letras \nen todos los pueblos de la monarqu\u00eda, y el plan \ngeneral de ense\u00f1anza se unific\u00f3 en todo el rei -\nno. Se instaura la libertad de expresi\u00f3n y de \nimprenta. \nUn siglo de revoluciones liberales  \ny administraciones moderadas \nCuando los diplom\u00e1ticos espa\u00f1oles acudieron \nal Congreso de Viena en 1814 representaban a \nun Estado vencedor pero a una naci\u00f3n arrasada \nJos\u00e9 casado del alisal  \n\u00abLa rendici\u00f3n de Bail\u00e9n\u00bb, \n1864. Museo nacional  \ndel prado.40\ny dividida. La profunda crisis de la metr\u00f3poli \nhab\u00eda resquebrajado seriamente el Imperio his -\npanoamericano, del que se desgaj\u00f3 la Am\u00e9rica \ncontinental en 1824, tras la batalla de Ayacu -\ncho. En expresi\u00f3n del conde de Aranda, el Im -\nperio espa\u00f1ol hab\u00eda resistido mejor las peque -\n\u00f1as derrotas del siglo xvii que las violentas \nvictorias del xix. \nLos patriotas de C\u00e1diz hab\u00edan respondido a \nla crisis din\u00e1stica y al vac\u00edo de la Corona con \ntres posturas principales en torno a la soberan\u00eda \nnacional. Para unos, \u00e9sta resid\u00eda en la Corona \njunto con las instituciones tradicionales (las Cor -\ntes estamentales); en consecuencia, defender\u00edan \na partir de entonces una vuelta a un r\u00e9gimen \nabsolutista (1815-1819), m\u00e1s o menos atempe -\nrado (1824-1834), para terminar llam\u00e1ndose \ncarlistas por su apoyo a don Carlos. Otros defen -\nd\u00edan una naci\u00f3n cuya esencia eran las Cortes \ncon el rey. M\u00e1s tarde se conocer\u00e1n como libera -\nles moderados o doctrinarios (entre 1834 y \n1875) y luego como conservadores (1876-1923). \nQuer\u00edan un Estado centralizado, una Constitu -\nci\u00f3n doctrinaria, una ley electoral censitaria, \ncon distritos uninominales, una econom\u00eda pro -\nteccionista y una pol\u00edtica internacional filofran -\ncesa. Por fin, un grupo peque\u00f1o, pero muy acti -\nvo, sostuvo la idea de una soberan\u00eda nacional \nque descansara \u00fanicamente en el pueblo espa -\n\u00f1ol. \u00c9stos, una versi\u00f3n atenuada de los jacobi -\nnos franceses, pasar\u00e1n a la historia, primero, \ncomo exaltados (1820-1823); luego, como pro -\ngresistas (1823-1869), para terminar denomi -\nn\u00e1ndose constitucionales (1870-1880) y libera -\nles fusionistas (1881-1923). \nLos carlistas ten\u00edan fuerza en el campo, so -\nbre todo en el norte (Pa\u00eds Vasco y Navarra) y en \nla Catalu\u00f1a interior, y representaban en cierto \nmodo la rebeli\u00f3n de la sociedad rural contra la \nsociedad urbana. Contaban con la cobertura \ndel bajo clero y recib\u00edan el apoyo de las poten -\ncias autocr\u00e1ticas como Rusia. \nPol\u00edticamente, el carlismo postulaba la vuel -\nta al Antiguo R\u00e9gimen. Por el contrario, los libe -\nrales, que defend\u00edan la sucesi\u00f3n de Isabel II, hija \nde Fernando VII, deseaban un cambio profundo \nque abriera paso a una sociedad de individuos \niguales ante una ley que garantizara los dere -\nchos de la persona. Su triunfo hay que enmar -carlo dentro del apoyo brit\u00e1nico a las causas li -\nberales, sobre todo en el mundo latino, frente al \nexpansionismo ruso, y en el triunfo de la monar -\nqu\u00eda liberal en Francia en 1830.\nLos liberales legislaron de acuerdo con los \nprincipios individual-igualitarios. Liquidaron \nprivilegios y exenciones legales, suprimieron \nlos se\u00f1or\u00edos jurisdiccionales, desvincularon las \ntierras de mayorazgos de la Iglesia y de las cor -\nporaciones locales, introduciendo as\u00ed millones \nde hect\u00e1reas en el mercado y multiplicando va -\nrias veces el \u00e1rea cultivable y las producciones \nagrarias. A principios de siglo Espa\u00f1a importaba \ntrigo y com\u00eda pan de centeno, mientas que a fi -\nnales de la centuria se exportaban cereales y el \npan era de trigo. Los liberales cre\u00edan tambi\u00e9n en \nel libre juego del mercado y, mediante la desamor -\ntizaci\u00f3n de tierras, persegu\u00edan ensanchar el mer -\ncado y hacerlo nacional, am\u00e9n de cobrar la vic -\ntoria frente al absolutismo, pero no persegu\u00edan \nuna reforma agraria como la que otras fuerzas \npostular\u00edan a\u00f1os m\u00e1s tarde, ya en el siglo xx. En \nel sur se afianz\u00f3 el latifundismo de la vieja no -\nbleza y de los nuevos terratenientes, pero no se \ncre\u00f3 esa clase de peque\u00f1os propietarios campe -\nsinos que los revolucionarios franceses conce -\nb\u00edan como la base de la Rep\u00fablica. \nLa imposible alternancia y la tradici\u00f3n  \nde los pronunciamientos \nLos liberales, que pensaron haber resuelto un \nproblema de Estado, estaban creando otro de \ngobierno al elaborar una legislaci\u00f3n constitu -\ncional y electoral marcadamente partidista y \ndise\u00f1ada para asegurar el monopolio del poder \na su partido. Ello hizo de la alternancia el pro -\nblema pol\u00edtico espa\u00f1ol por excelencia, aunque \nen realidad constitu\u00eda a la vez un conflicto de \nra\u00edz social, ya que los peque\u00f1os partidos de la \n\u00e9poca se nutr\u00edan de colocados, cesantes y pre -\ntendientes, todos ellos miembros de las clases \nmedias urbanas y necesitados del poder para \nsobrevivir. \nDurante d\u00e9cadas, las pr\u00e1cticas monopolis -\ntas se alternaron con motines y golpes milita -\nres, y hasta 1870 el pronunciamiento fue en \nEspa\u00f1a el instrumento, rudimentario y arriesga -\ndo, pero no por eso menos efectivo, que las 41 Historia y cultura\noposiciones encontraron para imponer la alter -\nnancia que les negaban los Gobiernos atrin -\ncherados en el poder. \nUn cuerpo de oficiales sobredimensiona -\ndo, ambicioso e indisciplinado, siempre ex -\npuesto a ser licenciado, sin empleo y a media \npaga, fue presa f\u00e1cil de grupos pol\u00edticos ansio -\nsos de tomar por v\u00eda militar lo que el exclusivis -\nmo del partido en el poder les negaba. \nEl pronunciamiento no debe entenderse, \nsin embargo, como un conflicto armado, sino \ncomo un modo de precipitar soluciones pol\u00edti -\ncas con el m\u00ednimo de enfrentamiento militar \nposible. En 1868, lo que empez\u00f3 como un pro -\nnunciamiento progresista cl\u00e1sico degener\u00f3 en \nun choque armado, para terminar en una revo -\nluci\u00f3n que destron\u00f3 a Isabel II y que abri\u00f3 un \nperiodo de seis a\u00f1os de fuerte movilizaci\u00f3n po -\nl\u00edtica con la constituci\u00f3n de un Gobierno pro -\nvisional y la redacci\u00f3n de una nueva Constitu -\nci\u00f3n (1869) que da paso al ef\u00edmero reinado de \nAmadeo de Saboya (1869-1873). \nLa primera rep\u00fablica.  \nLa reacci\u00f3n carlista \nA la abdicaci\u00f3n de Amadeo I, falto de apoyos, \nla Asamblea Nacional (Congreso y Senado) \nproclama el 11 de febrero de 1873 la Primera \nRep\u00fablica por 258 votos contra 32. Su trayec -\ntoria es brev\u00edsima, hasta el 29 de diciembre de \n1874; pero tienen cabida en ella planteamien -\ntos que habr\u00e1n de configurar el futuro inmedia -\nto: federalismo, socialismo y cantonalismo. \nTras cuatro presidencias sucesivas: Estanislao \nFigueras, Francisco Pi y Margall, Nicol\u00e1s Sal -\nmer\u00f3n y Emilio Castelar, el golpe de Estado del \ngeneral Pav\u00eda disuelve la Asamblea Nacional (3 \nde enero de 1874) y el 29 de diciembre de ese \nmismo a\u00f1o se produce la restauraci\u00f3n mon\u00e1r -\nquica, tras la sublevaci\u00f3n del general Mart\u00ednez \nCampos, en la persona del primog\u00e9nito de Isa -\nbel II, Alfonso XII. Frente a la Rep\u00fablica estall\u00f3 \nun alzamiento carlista de envergadura. El senti -\ndo del movimiento pol\u00edtico empez\u00f3 a precipi -\ntarse de extrema derecha a extrema izquierda, \nen correspondencia con los acontecimientos \neuropeos del momento, que incluyen desde la \nComuna de Par\u00eds, en 1871, hasta la reacci\u00f3n conservadora que suscit\u00f3. Al igual que los legi -\ntimistas franceses, los carlistas se presentaban \ncomo los bomberos de la revoluci\u00f3n, por lo \nque sus planteamientos ya no se correspond\u00edan \ncon una reacci\u00f3n primitiva del mundo rural \nfrente al urbano. \nLos liberales se sintieron pronto desenga -\n\u00f1ados de la revoluci\u00f3n y atemorizados por la \nreacci\u00f3n carlista. Estos sentimientos generaron \nel caldo de cultivo para la Restauraci\u00f3n de Al -\nfonso XII. \nLa restauraci\u00f3n. La p\u00e9rdida  \nde los vestigios coloniales \nEl inicio del reinado de Alfonso XII conoce un \ndoble \u00e9xito: la finalizaci\u00f3n de la Tercera Guerra \nCarlista y la aprobaci\u00f3n de una nueva Constitu -\nci\u00f3n (1876) y una cierta estabilidad basada en la \nexistencia de dos formaciones pol\u00edticas que re -\npresentan a la mayor parte de los electores: el \npartido Conservador de C\u00e1novas, ligado a la aris -\ntocracia palaciega y latifundista, terratenientes y \nrentistas, y el Liberal de Sagasta, formado por \nprofesionales, comerciantes, industriales y capas \nmedias. Su alternancia en el poder, sobre todo \ntras la muerte del monarca y la regencia de su \nesposa Mar\u00eda Cristina (1885-1902), presta una \nestabilidad s\u00f3lo alterada por los incidentes y en -\nfrentamientos en Marruecos en la \u00faltima fase y la \np\u00e9rdida en 1898 de los dos \u00faltimos reductos del \nimperio colonial: Cuba y Filipinas. \nel inicio del siglo xx \nEl siglo xx inicia su andadura en Espa\u00f1a sobre \nuna serie de profundos problemas irresueltos. \nAlgunos de tipo estructural: la casi duplicaci\u00f3n \ndemogr\u00e1fica respecto al inicio del siglo ante -\nrior, pasando de 11 a 18,5 millones de habitan -\ntes en un territorio de recursos limitados; los \nproblemas agrarios: latifundismo, bajo rendi -\nmiento y un alto porcentaje de tierras sin culti -\nvar; falta de capitales e infraestructuras para el \nlanzamiento de la industria pesada y baja ca -\npacidad de consumo, que dan lugar a un pro -\nteccionismo gravoso y poco competitivo. \nParalelamente, los problemas pol\u00edticos plan -\nteados en la centuria anterior adquieren una ma -42\nyor virulencia. A la frustraci\u00f3n pol\u00edtica e intelec -\ntual que supone la p\u00e9rdida de protagonismo de \nEspa\u00f1a en el mundo y la desaparici\u00f3n del impe -\nrio colonial se une el problema regionalista, \nbien en forma de federalismo o como reivindi -\ncaci\u00f3n del antiguo \u00abfuerismo\u00bb, caracter\u00edstico \ndel carlismo. A ello se unen planteamientos can -\ntonalistas expresados en su momento en el ef\u00ed -\nmero periodo de la I Rep\u00fablica. Pero el proble -\nma sin duda m\u00e1s importante lo representar\u00e1n los \nmovimientos sociales y organizativos de la clase \nobrera que, sin encontrarse nunca representada \npor los aconteceres y reg\u00edmenes sucesivos, esta -\nba llamada a jugar un papel hist\u00f3rico determi -\nnante a lo largo del siglo xx. \nEl asociacionismo obrero dar\u00e1 comienzo \nen Espa\u00f1a en 1830 y protagonizar\u00e1 momentos \nde agitaci\u00f3n social, llegando incluso a la huel -\nga general (1855). En 1868, Fanelli, seguidor \nde Bakunin, funda en Espa\u00f1a secciones de la \nAIT que alcanzan r\u00e1pidamente m\u00e1s de 100.000 \nafiliados en Catalu\u00f1a y Andaluc\u00eda. Tras diversas \nfases de actuaci\u00f3n y bajo represiones sucesi -\nvas, el movimiento dar\u00eda lugar en 1911 a la \nCNT, cuyo predominio sobre la clase obrera es -\npa\u00f1ola llegar\u00eda hasta el final de la Guerra Civil. \nLa venida a Espa\u00f1a de Lafargue, enviado por \nMarx, no logra frenar el desarrollo del bakuni -\nnismo, del que da cuenta F. Engels en su c\u00e9le -\nbre colecci\u00f3n de art\u00edculos. \nEl 2 de mayo de 1879 se decide formal -\nmente la constituci\u00f3n del PSOE y tras varios \ncongresos se forma la central sindical socialista \nUGT en 1888. Los planteamientos socialistas \nalcanzan difusi\u00f3n en zonas industriales: mine -\nr\u00eda asturiana, metalurgia vasca y artes gr\u00e1ficas \nde Madrid. \nEn Catalu\u00f1a surgieron potentes partidos re -\ngionales, como la Liga Regionalista, que ya en \n1901 gan\u00f3 las elecciones en Barcelona. En 1895 \nse fund\u00f3 el Partido Nacionalista Vasco. Un \u00falti -\nmo desgajamiento va tambi\u00e9n a tener lugar: la \nseparaci\u00f3n entre la Espa\u00f1a pol\u00edtica y la intelec -\ntual. Las ideas tradicionales y las progresistas se \nenfrentan igualmente en el terreno literario y \ncient\u00edfico, cuyo movimiento intelectual m\u00e1s im -\nportante, el krausismo, realiza una formidable \nactividad educativa: Instituci\u00f3n Libre de Ense -\n\u00f1anza, dirigida por Giner de los R\u00edos, e investi -gadora: Junta para la Ampliaci\u00f3n de Estudios, \nalentada y dirigida por Cajal, Castillejo y Bol\u00ed -\nvar. Los intelectuales espa\u00f1oles, creadores de \nextraordinarias escuelas filos\u00f3ficas, literarias, \nhist\u00f3ricas y cient\u00edficas: Unamuno, Ortega, Aza -\n\u00f1a, Altamira, S\u00e1nchez Albornoz, Men\u00e9ndez Pi -\ndal, Mara\u00f1\u00f3n, Negr\u00edn, Moles, etc\u00e9tera, tomar\u00e1n \npartido y encabezar\u00e1n, en algunos casos, la di -\nrecci\u00f3n pol\u00edtica en la encrucijada de 1931. \nespa\u00f1a y la i Guerra Mundial.  \nel autoritarismo de primo de rivera\nEn 1902 sube al trono Alfonso XIII y, simult\u00e1 -\nneamente, entra en crisis el sistema canovista y \nel bipartidismo liberal-conservador, con la apa -\nrici\u00f3n de nuevas formas pol\u00edticas. Tienen tam -\nbi\u00e9n lugar agitaciones sociales de importancia \ncomo la Semana Tr\u00e1gica de Barcelona (1909) y \nla resistencia popular a los reclutamientos que \nocasiona la Guerra de Marruecos. \nLa posici\u00f3n neutral de Espa\u00f1a en la I Gue -\nrra Mundial es s\u00f3lo un par\u00e9ntesis. La subida de \nprecios y la contracci\u00f3n del mercado europeo \ngeneran gran inestabilidad, con la convocato -\nria en 1917 de la Asamblea de Parlamentarios \nen Barcelona, que plantea la reforma constitu -\ncional y la convocatoria en agosto de una huel -\nga general. \nFracasada la reforma constitucional, la \ncuesti\u00f3n regional vuelve a plantearse de forma \nperentoria y tambi\u00e9n la agitaci\u00f3n social y cam -\npesina en Andaluc\u00eda y Catalu\u00f1a. Coincidiendo \ncon estas fechas (1921), se constituye el PCE al \nno adherirse el PSOE a la III Internacional, \ncreada como consecuencia del triunfo de la \nRevoluci\u00f3n de Octubre. \nPero el factor fundamental de crisis ser\u00e1 la \nGuerra de \u00c1frica. Tras el desastre de Annual \n(1921), que desata una oleada de cr\u00edticas al \nGobierno y a la Administraci\u00f3n militar, el golpe \nde Estado del general Primo de Rivera (13 de \noctubre de 1921) instaura en el Gobierno a un \nDirectorio militar. \nLa dictadura de Primo de Rivera, calificada \ncomo \u00abdespotismo templado\u00bb, intenta poner \nfin a algunos de los problemas, como la con -\nclusi\u00f3n de la Guerra de \u00c1frica o el desarrollo \nde las infraestructuras y el impulso a las obras 43 Historia y cultura\np\u00fablicas. Emparentada ideol\u00f3gicamente con \nlos reg\u00edmenes autoritarios europeos, se inscribe \nm\u00e1s en una filosof\u00eda tradicional, mon\u00e1rquica y \ncat\u00f3lica que en el Estado Nuevo de Mussolini. \nSu fracaso fue fundamentalmente pol\u00edtico, pese \na los intentos de creaci\u00f3n de un partido \u00fanico \n\u2013Uni\u00f3n Patri\u00f3tica\u2013 y de incorporar a sectores \ndel movimiento obrero a la vida pol\u00edtica. Tam -\npoco logra estructurar las relaciones laborales \nsobre la base de las Corporaciones, ni resolver \nlos problemas agrario y regional. \nEl intento de renovaci\u00f3n constitucional ini -\nciado con la creaci\u00f3n de un Asamblea Nacional \nconsultiva (1926) no logra cuajar. La grave crisis \nfinanciera de 1930 provoca la ca\u00edda del dictador \ny su sustituci\u00f3n por el general Berenguer. \nel hundimiento de la monarqu\u00eda  \ny la ii rep\u00fablica\nEn agosto de 1930 se firma entre pol\u00edticos re -\npublicanos, socialistas y catalanistas el Pacto \nde San Sebasti\u00e1n y el 12 de diciembre tiene lugar el levantamiento a favor de la rep\u00fablica \nde la guarnici\u00f3n de Jaca. Los oficiales Gal\u00e1n \ny Garc\u00eda Hern\u00e1ndez son fusilados, lo que \nprovoca la ca\u00edda de Berenguer, mientras un \ngrupo de intelectuales, Ortega y Gasset, Ma -\nra\u00f1\u00f3n, P\u00e9rez de Ayala, se constituyen \u00abal ser -\nvicio de la rep\u00fablica\u00bb. \nEn febrero de 1931 se forma el \u00faltimo Go -\nbierno de concentraci\u00f3n mon\u00e1rquico, que \nconvoca para el 12 de abril elecciones munici -\npales, que se saldan con el triunfo de la iz -\nquierda y los republicanos en las ciudades m\u00e1s \nimportantes. El 14 de abril, la Rep\u00fablica es pro -\nclamada. Alfonso XIII se exilia voluntariamen -\nte, abandonando el territorio nacional. \nLos republicanos convocan el 28 de junio \nelecciones generales, declaran la libertad reli -\ngiosa y elaboran un proyecto de Constituci\u00f3n \nque es aprobado el 9 de diciembre. En su \npre\u00e1mbulo se afirmaba: \u00abEspa\u00f1a es una Rep\u00fa -\nblica democr\u00e1tica de trabajadores de toda cla -\nse, que se organiza en r\u00e9gimen de libertad y \njusticia. Los poderes de todos sus \u00f3rganos ema -\nGobierno republicano presidido por aza\u00f1a, 23 de junio de 1933. De izquierda a derecha: Jos\u00e9 Franchy roca (industria \ny comercio), Marcelino Domingo (agricultura), Largo caballero (t rabajo), Llu\u00eds  companys (Marina), agust\u00edn Vi\u00f1uales \n(Hacienda), Manuel aza\u00f1a (Jefe de Gobierno), Fernando de los r\u00edos (asuntos exteriores), \u00c1lvaro de albornoz (Justi -\ncia), santiago casares Quiroga (interior), indalecio prieto (Obras p\u00fablicas). 44\nnan del pueblo. La Rep\u00fablica constituye un Es -\ntado integral, compatible con la autonom\u00eda de \nlos municipios y las regiones\u00bb. La organizaci\u00f3n \ndel Estado se plantea como democr\u00e1tica, laica, \ndescentralizada, dotada de una C\u00e1mara \u00fanica \ny de un Tribunal de Garant\u00edas. \nLa preocupaci\u00f3n por las reformas configura \nel primer bienio (1931-1933), bajo la direcci\u00f3n \nde Alcal\u00e1 Zamora y Aza\u00f1a, planteada en tres \nfrentes fundamentales: la Ley de Bases de la Re -\nforma Agraria, la soluci\u00f3n del problema regional \ncon Estatutos para Catalu\u00f1a y Euskadi y un impul -\nso extraordinario en pol\u00edtica educativa y cultural. \nDos cuestiones, por el contrario, crean una nota -\nble tensi\u00f3n: la religi\u00f3n y la pol\u00edtica militar, que la \nLey Aza\u00f1a, lejos de resolver, agrava. Su expresi\u00f3n \npremonitoria es la fallida sublevaci\u00f3n de Sanjur -\njo, el 10 de agosto de 1932. El a\u00f1o 1933 se abre \ncon la represi\u00f3n de Casas Viejas y unas eleccio -\nnes municipales con avance de la derecha. \u00c9sta \nse organiza en la CEDA (Gil Robles), Renovaci\u00f3n \nEspa\u00f1ola (Calvo Sotelo) y Comuni\u00f3n Tradiciona -\nlista. El 29 de octubre, Jos\u00e9 Antonio Primo de Ri -\nvera funda Falange Espa\u00f1ola. \nLas nuevas elecciones generales del 19 de \nnoviembre dan el triunfo a las derechas y se for -\nma el Gobierno Lerroux-CEDA, que suspende \nalgunas leyes, entre ellas la Reforma Agraria, y \ndicta una amnist\u00eda para los sublevados de 1932. \nTras la dimisi\u00f3n de Lerroux, las Cortes se disuel -\nven y las elecciones del 16 de febrero de 1936 \ndan el triunfo al Frente Popular: Izquierda Repu -\nblicana (Aza\u00f1a), Esquerra Catalana (Companys), \nPartido Socialista (Largo Caballero), Uni\u00f3n Repu -\nblicana (Mart\u00ednez Barrio) y Partido Comunista. El \nGobierno inicial de Aza\u00f1a declara la amnist\u00eda ge -\nneral y la reanudaci\u00f3n de la Reforma Agraria y de \nlos Estatutos de Catalu\u00f1a y Euskadi y luego Gali -\ncia. En mayo Aza\u00f1a es elegido Presidente de la \nRep\u00fablica y Casares Quiroga forma Gobierno. El \n17 de julio, la guarnici\u00f3n de Melilla se subleva. \nHab\u00eda comenzado la Guerra Civil. \nel levantamiento militar  \ny el estallido de la Guerra civil \nEl tr\u00e1gico asesinato de Calvo Sotelo no hizo sino \nadelantar los acontecimientos de un golpe mili -\ntar que llevaba largo tiempo prepar\u00e1ndose. El 18 de julio \u00e9ste se generaliza y al d\u00eda siguiente Fran -\ncisco Franco toma el mando del Ej\u00e9rcito de Ma -\nrruecos. A finales de 1936 las tropas nacionales \ndominan la mayor parte de Andaluc\u00eda, Extrema -\ndura, Toledo, \u00c1vila, Segovia, Valladolid, Burgos, \nLe\u00f3n, Galicia, parte de Asturias, Vitoria, San Se -\nbasti\u00e1n, Navarra y Arag\u00f3n, junto a Canarias y Ba -\nleares, salvo Menorca. Madrid, Castilla la Nueva, \nCatalu\u00f1a, Valencia, Murcia y Almer\u00eda, Gij\u00f3n y \nBilbao quedan como bastiones republicanos. \nEl Gobierno republicano forma un gabinete \nde concentraci\u00f3n encabezado por Giralt, al que \nsucede otro de Largo Caballero que da entrada \na representantes de la CNT y se traslada a Va -\nlencia. El 29 de septiembre la Junta de Defensa \nNacional nombra a Franco jefe de Gobierno y \nGeneral\u00edsimo de los Ej\u00e9rcitos. En contrapartida, \nel Gobierno republicano crea el Ej\u00e9rcito Popu -\nlar y militariza las milicias. Llegan tambi\u00e9n a \nEspa\u00f1a las ayudas exteriores de ambos bandos: \nlas Brigadas Internacionales de apoyo a la Re -\np\u00fablica y las tropas italianas y alemanas que \nprestan su ayuda a los nacionales. \nEl a\u00f1o 1937 se caracteriza por el desarrollo de \nla guerra en el norte. La reacci\u00f3n republicana abre \nfrentes en Guadalajara (marzo), Brunete (julio) y \nBelchite (agosto). El a\u00f1o se cierra con el inicio de \nla batalla de Teruel. Ahora la presi\u00f3n de las tropas \nfranquistas se desarrolla en Arag\u00f3n, reconquistan -\ndo Teruel y cortando en dos partes la zona republi -\ncana tras la entrada en Castell\u00f3n (junio de 1938). \nLa respuesta gubernamental es la llamada batalla \ndel Ebro (julio-noviembre de 1938), que finaliza \ncon la derrota republicana y 70.000 bajas. \nAllanada la \u00faltima resistencia, comienza el \nexilio republicano a trav\u00e9s de la frontera france -\nsa y la conquista de Catalu\u00f1a, que concluye el \n10 de febrero de 1939. S\u00f3lo Madrid resiste, \nsiendo in\u00fatiles las propuestas de paz de su Junta \nde Defensa (Casado, Besteiro). Las tropas nacio -\nnales ocupan la capital el 28 de marzo de 1939 \ny el 1 de abril el \u00faltimo parte de guerra del ge -\nneral Franco da por concluida la contienda. \nLa dictadura franquista \nEl nuevo r\u00e9gimen viene caracterizado por tres \nfactores: la represi\u00f3n contra el bando derrota -\ndo; una econom\u00eda mis\u00e9rrima y una modifica -45 Historia y cultura\nci\u00f3n del equilibrio interior de las fuerzas pol\u00edti -\ncas que componen el r\u00e9gimen dependiendo de \nlos cambios que, a nivel mundial, se producen \ncomo consecuencia de la II Guerra Mundial. El \nnuevo Gobierno permanece aislado, aunque se \ndeclara primero neutral y luego \u00abno beligeran -\nte\u00bb. Franco se entrevista con Hitler y Mussolini \ny la pol\u00edtica exterior es confiada al german\u00f3filo \nSerrano Su\u00f1er. \nLa diplomacia franquista juega la carta del \nanticomunismo, pero no puede evitar la con -\ndena de la ONU, la retirada de embajadores y \nel cierre de la frontera francesa.\nEn los aspectos econ\u00f3micos, el aislamiento \ninternacional y, en menor medida, razones de \ntipo ideol\u00f3gico, generan unos planteamientos \naut\u00e1rquicos y corporativistas que, en mayor o \nmenor grado, acompa\u00f1ar\u00e1n al r\u00e9gimen a lo lar -\ngo de toda su historia. En materia agr\u00edcola tiene \nlugar un retroceso estremecedor con relaci\u00f3n a \nperiodos anteriores, lo que determina una falta \nde abastecimiento b\u00e1sico y su racionamiento. \nLa Guerra Fr\u00eda y el desarrollo econ\u00f3mico \nEl comienzo de la guerra fr\u00eda es un bal\u00f3n de \nox\u00edgeno para el r\u00e9gimen franquista, aunque Es -\npa\u00f1a queda excluida del proceso de recons -\ntrucci\u00f3n europea. De forma casi simult\u00e1nea, en \n1953, la Santa Sede firma un Concordato y Es -\ntados Unidos un tratado de ayuda rec\u00edproca en \nmateria militar. \nEn el terreno pol\u00edtico, en 1950 la ONU \nacepta el restablecimiento de relaciones diplo -\nm\u00e1ticas y en 1955 Espa\u00f1a ocupa su esca\u00f1o en \nel foro mundial. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde concluye la \netapa de protectorado de Marruecos, que pasa \na ser independiente. \nLa agitaci\u00f3n social hab\u00eda aparecido, de for -\nma t\u00edmida, en la huelga de Barcelona de 1951, \ny, posteriormente, en 1956, acompa\u00f1ada de \nlos primeros des\u00f3rdenes estudiantiles. La infla -\nci\u00f3n, extraordinariamente fuerte, hace necesa -\nrio un Plan de Estabilizaci\u00f3n (1959) que palia \nla falta de divisas. Esto provoca un estanca -\nmiento econ\u00f3mico y nuevas agitaciones en As -\nturias, pero prepara el I Plan de Desarrollo \n(1963), de car\u00e1cter indicativo para el sector pri -\nvado y vinculante para el p\u00fablico. Para fomen -tar el desarrollo regional y zonal se crean los \ndenominados \u00abpolos de desarrollo\u00bb. \nEl Plan de Estabilizaci\u00f3n, elaborado seg\u00fan \nlas directivas del Fondo Monetario Internacio -\nnal y la Organizaci\u00f3n Europea de Coopera -\nci\u00f3n Econ\u00f3mica, sane\u00f3 la econom\u00eda y sent\u00f3 \nlas bases de despegue del modelo aut\u00e1rquico. \nSiguiendo dichas directrices tienen lugar en \n1967 la devaluaci\u00f3n de la peseta y en 1968 la \npuesta en marcha del II Plan de Desarrollo, \nsimilar al primero. En esas fechas, la pobla -\nci\u00f3n alcanza los 33 millones de habitantes, de \nlos cuales 12 millones son poblaci\u00f3n activa \n(38,3%), repartida pr\u00e1cticamente en tres ter -\ncios: agricultura (28%), industria (38 por 100) \ny servicios (34%). Se producen fuertes migra -\nciones interiores de zonas agr\u00edcolas deprimi -\ndas a ciudades industriales (Madrid, Bilbao, \nBarcelona, etc\u00e9tera), y un gran volumen de \nmano de obra busca mejores oportunidades \nen Europa. Sus remesas de divisas contribui -\nr\u00e1n, de forma decisiva, al equilibrio de la ba -\nlanza de pagos. \nPol\u00edticamente el r\u00e9gimen trata de estructu -\nrar la denominada \u00abdemocracia org\u00e1nica\u00bb me -\ndiante el refer\u00e9ndum de aprobaci\u00f3n de la Ley \nOrg\u00e1nica del Estado (1966). Dos a\u00f1os m\u00e1s tar -\nde se produce la independencia de Guinea. Ese \nmismo a\u00f1o se decreta el estado de excepci\u00f3n \nen Guip\u00fazcoa. \nLa agon\u00eda de la dictadura \nLos cambios econ\u00f3micos, que culminaban un \nlargo proceso de desarrollo, produjeron cam -\nbios sociales. Los pol\u00edticos surgidos de la Guerra \nCivil: militares, falangistas, tradicionalistas, na -\ncional-cat\u00f3licos, son sustituidos por nuevos tec -\nn\u00f3cratas \u2013en general, altos funcionarios del Esta -\ndo\u2013, que plantean la necesidad del despegue \necon\u00f3mico y unos planteamientos de futuro. \nEsto se traduce en una distensi\u00f3n y resta -\nblecimiento de relaciones con los pa\u00edses del \nEste y la firma en 1970 del tratado preferencial \ncomercial de Espa\u00f1a con el Mercado Com\u00fan. \nUn a\u00f1o antes, el 22 de julio de 1969, las Cor -\ntes designan como sucesor en la Jefatura del \nEstado a Don Juan Carlos de Borb\u00f3n con el \nt\u00edtulo de Rey. 46\nDesde los inicios de la d\u00e9cada de los sesenta, \nla oposici\u00f3n al r\u00e9gimen de Franco se hab\u00eda inten -\nsificado, ya que los cambios econ\u00f3micos que se \nhab\u00edan producido en el pa\u00eds hab\u00edan provocado \ncambios sociales trascendentales. Adem\u00e1s de la \nactuaci\u00f3n en los foros internacionales de los po -\nl\u00edticos e instituciones en el exilio, se hab\u00edan ido \nestructurando movimientos de oposici\u00f3n en el \ninterior: estudiantes, profesorado e intelectuales \npresentaban un frente ideol\u00f3gico democr\u00e1tico y \nde izquierdas, junto con una clase obrera que ha -\nc\u00eda del frente sindical y c\u00edvico su plataforma de \nlucha. Dichos movimientos fueron el origen de \nlas fuerzas pol\u00edticas que protagonizaron la transi -\nci\u00f3n posterior. En el terreno pol\u00edtico, la instituci\u00f3n \nmon\u00e1rquica, encarnada en el Conde de Barcelo -\nna, Don Juan de Borb\u00f3n, planteaba la necesidad \nde una vuelta a la democracia. Un PCE muy acti -\nvo hab\u00eda lanzado su pol\u00edtica de reconciliaci\u00f3n \nnacional y planteaba el derrocamiento del r\u00e9gi -\nmen por m\u00e9todos pac\u00edficos. El socialismo y la de -\nmocracia cristiana planteaban igualmente la ne -\ncesidad de una vuelta a la democracia como \n\u00fanica posibilidad de integraci\u00f3n en Europa. \nA principios de los setenta ya nadie dudaba \nque el fin estaba cerca y que una vez desapare -\ncida la figura pol\u00edtica de Franco, un franquismo \nsin Franco resultar\u00eda inviable. \nEl distanciamiento de la Iglesia fue notable. \nSacerdotes de base, sobre todo en Catalu\u00f1a, \nEuskadi y Madrid, criticaban abiertamente al \nr\u00e9gimen. A sus condenas se suman tambi\u00e9n al -\ngunos prelados. Por otra parte, estos plantea -\nmientos coinciden en el tiempo con la radicali -zaci\u00f3n de posiciones nacionalistas y el inicio \nde la actividad terrorista por parte de ETA. \nLos juicios pol\u00edticos se suceden. En 1969 \nvarios sacerdotes vascos son llevados ante un \nconsejo de guerra y en 1970 tiene lugar el Pro -\nceso de Burgos, que dicta nueve penas de \nmuerte, que posteriormente son condonadas. \nA finales de 1969 se forma un nuevo gabi -\nnete de mayor\u00eda tecnocr\u00e1tica, que dar\u00e1 paso a \notro en junio de 1973. Su trayectoria es ef\u00edme -\nra, pues en el mes de diciembre su Presidente, \nCarrero Blanco, cae v\u00edctima de un atentado \nobra de ETA. Posteriormente, Arias Navarro \nasume la presidencia y constituye el que ser\u00e1 el \n\u00faltimo gabinete franquista. \nFranco enferma aquejado de tromboflebitis \nen julio de 1974, el pr\u00edncipe Juan Carlos asume \nel 30 de octubre de 1975 la Jefatura del Estado \nde forma interina y el 20 de noviembre, Franco \nmuere. El d\u00eda 22 de noviembre, Juan Carlos I es \ninvestido Rey de Espa\u00f1a. Un cap\u00edtulo de nues -\ntra historia quedaba cerrado para siempre y se \nabr\u00edan para los espa\u00f1oles las puertas de la li -\nbertad y de la esperanza. \nLa Democracia\nLa transici\u00f3n de la dictadura  \na la democracia \nEl nuevo monarca adopta desde el primer mo -\nmento una actitud tan resuelta como prudente \nde asegurar un r\u00e1pido proceso de democratiza -\nci\u00f3n de Espa\u00f1a, convirtiendo la instituci\u00f3n en \nel presidente adolfo su\u00e1rez  se dispo -\nne a votar en las primeras elecciones \ngenerales democr\u00e1ticas que se cele -\nbran el 15 de junio de 1977. 47 Historia y cultura\n\u00e9l encarnada en la \u00abMonarqu\u00eda de todos los es -\npa\u00f1oles\u00bb. La tarea, no obstante, no es f\u00e1cil. Es \nnecesario \u00abrespetar\u00bb los condicionantes legales \nheredados del franquismo y tambi\u00e9n a buena \nparte de sus cuadros pol\u00edticos. \nTras la dimisi\u00f3n de Arias Navarro, el Rey \nconfi\u00f3 la direcci\u00f3n del Estado a un equipo de \nj\u00f3venes reformistas encabezado por Adolfo \nSu\u00e1rez, que es investido Presidente del Go -\nbierno (3 de julio de 1976). A \u00e9l corresponde -\nr\u00e1 realizar, bajo la mirada atenta del monarca, \nla transici\u00f3n de la dictadura a la democracia. \nNumerosos pol\u00edticos e intelectuales de iz -\nquierda: Madariaga, S\u00e1nchez Albornoz, Pasio -\nnaria, S\u00e9nder, Guill\u00e9n, Llopis, regresan del \nexilio y el 15 de junio de 1977 tienen lugar \ncon absoluta libertad y limpieza democr\u00e1tica \nlas primeras elecciones generales. La derecha \nhizo una aceptaci\u00f3n plena de las reglas del \njuego democr\u00e1ticas bajo el liderazgo de Ma -\nnuel Fraga, antiguo ministro de Franco y fun -\ndador de Alianza Popular; el Partido Comunis -\nta de Espa\u00f1a, encabezado por un antiguo \ndirigente de la Espa\u00f1a republicana, largamen -\nte exiliado \u2013Santiago Carrillo\u2013, particip\u00f3 en la \nelaboraci\u00f3n de la Constituci\u00f3n y acept\u00f3 tam -\nbi\u00e9n el juego de las instituciones democr\u00e1ti -\ncas; pero el electorado, para sorpresa de mu -chos, se decant\u00f3 por opciones m\u00e1s moderadas \nque estas dos, situando como primeras fuerzas \ndel Parlamento a la Uni\u00f3n de Centro Demo -\ncr\u00e1tico (UCD, el partido centrista fundado por \nSu\u00e1rez para apoyar la transici\u00f3n), que obtiene \nla mayor\u00eda  relativa con 165 esca\u00f1os, seguida \ndel PSOE (el hist\u00f3rico partido socialista, en el \nque una joven generaci\u00f3n encabezada por Fe -\nlipe Gonz\u00e1lez acababa de desplazar de la di -\nrecci\u00f3n al grupo del exilio que se aferraba al \nrecuerdo de la Guerra Civil) con 118 esca\u00f1os. \nCatalanes y vascos aparecen representados \npor varias formaciones. \nEl apoyo de la prensa al proceso democra -\ntizador es decisivo. Tambi\u00e9n lo es la prudencia \nde todas las formaciones pol\u00edticas y sindicales, \nque firman a finales de octubre los Pactos de la \nMoncloa para consolidar la democracia y sa -\nnear una econom\u00eda amenazada por el comien -\nzo de la crisis. \nLa transici\u00f3n, en la que Adolfo Su\u00e1rez jug\u00f3 \nun papel crucial, transform\u00f3 a Espa\u00f1a en un \npa\u00eds moderno en todos los terrenos: se garanti -\nzaron ampliamente las libertades y se estable -\nci\u00f3 un sistema parlamentario pluripartidista; \npartidos y sindicatos vieron reconocida su fun -\nci\u00f3n social y el Estado se descentraliz\u00f3 amplia -\nmente, abriendo la puerta a la formaci\u00f3n de \nel rey Juan carlos i  \nsancionando la  \nconstituci\u00f3n espa\u00f1ola \nde 1978.48\nComunidades Aut\u00f3nomas en todas las regiones \nespa\u00f1olas. Estos cambios fueron objeto de un \namplio consenso, demostrando hasta qu\u00e9 pun -\nto los espa\u00f1oles hab\u00edan superado las heridas de \nla Guerra Civil y eran capaces de mirar hacia el \nfuturo m\u00e1s que hacia el pasado. \u00c9ste es, sin \nduda, el legado fundamental de la transici\u00f3n \niniciada en 1977: Espa\u00f1a ya hab\u00eda tenido otras \nconstituciones, ya ten\u00eda un largo pasado de \nvida parlamentaria e incluso una experiencia \ndemocr\u00e1tica anterior; pero era la primera vez \nque los cambios se hac\u00edan de com\u00fan acuerdo, \ndialogando y pactando para establecer el con -\nsenso social m\u00e1s amplio posible, sin que una \nparte impusiera a otra sus particulares puntos \nde vista. Ese clima de consenso y el car\u00e1cter \npac\u00edfico de la transici\u00f3n a la democracia ha \ndespertado el inter\u00e9s de pol\u00edticos y analistas de \nmuchos otros pa\u00edses que, en Iberoam\u00e9rica o en \nla Europa oriental excomunista, han buscado el \nmejor modo de realizar sus propias transicio -\nnes de la dictadura a la libertad. \nLa monarqu\u00eda de don Juan Carlos, que ya \nha cumplido treinta a\u00f1os, recibi\u00f3 una amplia \nadhesi\u00f3n popular, aumentada por la discreci\u00f3n \ndel monarca en el ejercicio de su funci\u00f3n cons -\ntitucional. \nLa transici\u00f3n fue una verdadera reconcilia -\nci\u00f3n nacional, que exigi\u00f3 renuncias parciales de todos: planteada como una evoluci\u00f3n legal \ndesde las instituciones vigentes, era incompati -\nble con la exigencia de responsabilidades a \nquienes hab\u00edan sostenido la dictadura, pero, a \ncambio, deb\u00eda partir de una generosa amnist\u00eda \ny conducir a una democracia plena. El proceso \nde consenso iniciado, en el que todos los parti -\ndos pol\u00edticos hicieron renuncias (socialistas y \ncomunistas olvidaron, por ejemplo, el ideal re -\npublicano), permiti\u00f3 adoptar medidas provisio -\nnales de autogobierno en Catalu\u00f1a y Euskadi y \nelaborar el texto constitucional, que fue apro -\nbado por ampl\u00edsima mayor\u00eda (87,87%) el 6 de \ndiciembre de 1978. \nespa\u00f1a despu\u00e9s de la constituci\u00f3n de 1978 \nUnas nuevas elecciones generales el 1 de mar -\nzo de 1979 mantienen las cifras de equilibrio \nde las principales fuerzas a nivel nacional \n(UCD, 34,3%; PSOE, 30%; PCE, 10,6%. Por el \ncontrario, las primeras elecciones municipales \n(19 de abril) sit\u00faan a coaliciones de izquierdas \nen el 77% de los ayuntamientos de las grandes \nciudades. Este hecho abre el proceso de des -\nmoronamiento de UCD. \nEl debilitamiento de la UCD y el cambio \nde Presidente de Gobierno coinciden con el \u00fal -\ntimo coletazo del autoritarismo contra la de -\nLos cuatro presidentes \nde Gobierno de la \ndemocracia espa\u00f1ola. \nDe izquierda a derecha: \nLeopoldo calvo sotelo, Jos\u00e9 Mar\u00eda aznar, adolfo su\u00e1rez y Felipe Gonz\u00e1lez.49 Historia y cultura\nmocracia. Un grupo de guardias civiles irrum -\npe en el Congreso el 23 de febrero de 1981 y \nretiene a los diputados, mientras una de las ca -\npitan\u00edas generales saca las tropas a la calle. La \ndecisiva intervenci\u00f3n del Rey frustra el intento \ny el pueblo espa\u00f1ol se echa a la calle en defen -\nsa de la democracia. Este intento debilita a\u00fan \nm\u00e1s al Gobierno y al partido que lo sustenta. \nEn pol\u00edtica internacional, la integraci\u00f3n en el \ngrupo de pa\u00edses democr\u00e1ticos es total. El 28 de \njulio de 1977, Espa\u00f1a solicita el ingreso en la \nCEE, que tendr\u00e1 lugar el 1 de enero de 1986. \nLeopoldo Calvo Sotelo, sucesor de Su\u00e1rez al \nfrente del Gobierno, propone y consigue la apro -\nbaci\u00f3n del Congreso de la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a \nla OTAN (29 de octubre de 1981), que qued\u00f3 \nratificada en refer\u00e9ndum popular en 1986. \nEl 28 de octubre de 1982 tienen lugar unas \nnuevas elecciones generales. El PSOE obtiene \nla mayor\u00eda absoluta (202 esca\u00f1os) frente a la \nnueva formaci\u00f3n de la derecha AP-PDP (106 \nesca\u00f1os). Las elecciones tienen dos grandes \nperdedores: UCD, que s\u00f3lo obtiene el 7,2% de \nlos sufragios, y el PCE, con el 3,8%. \nEl 3 de diciembre se forma el primer Go -\nbierno presidido por Felipe Gonz\u00e1lez. El PSOE \nlograr\u00eda mantener su mayor\u00eda en las dos si -\nguientes elecciones: 22 de junio de 1985 y 29 \nde octubre de 1989. El partido socialista se hab\u00eda transformado \nen una formaci\u00f3n socialdem\u00f3crata moderada y \nreformista, abandonando la tradicional defini -\nci\u00f3n ideol\u00f3gica marxista. Avalado por sucesi -\nvas victorias electorales, gobern\u00f3 hasta 1996, \nrealizando una amplia labor de modernizaci\u00f3n \ndel pa\u00eds. \nLa notable estabilidad pol\u00edtica de este perio -\ndo permiti\u00f3 recuperar retrasos hist\u00f3ricos en terre -\nnos como la educaci\u00f3n, la sanidad, la fiscalidad, \nla profesionalizaci\u00f3n del ej\u00e9rcito, la reconver -\nsi\u00f3n de la industria, la construcci\u00f3n de infraes -\ntructuras, la extensi\u00f3n de los servicios sociales... \nY esta Espa\u00f1a moderna y din\u00e1mica, capaz de in -\ntegrarse en la Uni\u00f3n Europea (1986) y de ejercer \ncon eficacia y creatividad sus presidencias de \nturno de la Uni\u00f3n (1989, 1995 y 2002), mostr\u00f3 \nsu nueva imagen al mundo con la organizaci\u00f3n \nde la Exposici\u00f3n Universal de Sevilla, la Capita -\nlidad Cultural Europea de Madrid y los Juegos \nOl\u00edmpicos de Barcelona en 1992. Roto el aisla -\nmiento de la \u00e9poca franquista, Espa\u00f1a volvi\u00f3 a la \nescena internacional como agente de paz y de \nconcordia, impulsando las Cumbres Iberoameri -\ncanas (desde 1991), participando en las fuerzas \nde paz de las Naciones Unidas en \u00c1frica, los Bal -\ncanes, Oriente Pr\u00f3ximo y Centroam\u00e9rica, alber -\ngando conversaciones entre Israel y los pa\u00edses \n\u00e1rabes (Conferencia de Madrid, 1991), multipli -\nJos\u00e9 Luis rodr\u00edguez  \nZapatero, quinto  \npresidente de la  \ndemocracia.50\ncando la ayuda a los pa\u00edses en desarrollo (Coo-\nperaci\u00f3n Espa\u00f1ola), llevando la actividad de sus \nt\u00e9cnicos y empresarios a competir en mercados \nalejados (con fuertes inversiones en Iberoam\u00e9ri -\nca), multiplicando la presencia de la lengua y la \ncultura espa\u00f1ola en el mundo (mediante el Insti -\ntuto Cervantes, creado en 1991), etc\u00e9tera.\nEn las elecciones celebradas el 6 de junio \nde 1993 la fuerza pol\u00edtica m\u00e1s votada sigui\u00f3 \nsiendo el PSOE (159 esca\u00f1os), lo cual permiti\u00f3 \na Felipe Gonz\u00e1lez formar Gobierno en solitario \n(sesi\u00f3n de investidura 8-9 de julio de 1993), \npero la p\u00e9rdida de la mayor\u00eda absoluta oblig\u00f3 \nal PSOE a buscar con otros grupos parlamenta -\nrios f\u00f3rmulas que permitiesen contar con el \napoyo suficiente en el Congreso y en el Senado \npara garantizar la estabilidad de la acci\u00f3n de \ngobierno. Esto fue posible por los acuerdos al -\ncanzados con el grupo de Convergencia i Uni\u00f3 \n(CiU). \nMientras tanto, el Partido Popular hab\u00eda sido \nrefundado en 1989 en torno al liderazgo de Jos\u00e9 \nMar\u00eda Aznar y a un ideario liberal y dem\u00f3crata-\ncristiano, y orientado hacia el centro reformista. \nSus resultados electorales positivos en consultas \nmunicipales, auton\u00f3micas y europeas en 1995 \nculminaron con la victoria en las elecciones ge -\nnerales de 1996, que llev\u00f3 a Aznar a la presi -dencia del Gobierno con el apoyo de los grupos \nnacionalistas moderados de Catalu\u00f1a (Conv\u00e8r -\ngencia i Uni\u00f2), Pa\u00eds Vasco (PNV) y Canarias \n(Coalici\u00f3n Canaria).\nEn las elecciones generales celebradas el \na\u00f1o 2000, el Partido Popular revalid\u00f3 su victo -\nria, en esta ocasi\u00f3n por una amplia mayor\u00eda \nabsoluta. \nLa pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobierno po -\npular se orient\u00f3 hacia el control de la infla -\nci\u00f3n y el d\u00e9ficit p\u00fablico para reactivar el cre -\ncimiento econ\u00f3mico. Los \u00e9xitos conseguidos \nen el terreno econ\u00f3mico se vieron coronados \ncon la aceptaci\u00f3n de Espa\u00f1a en el grupo de \npa\u00edses incorporados desde el primer momen -\nto a la moneda \u00fanica europea, el euro, en el \na\u00f1o 2002  al cumplir la econom\u00eda espa\u00f1ola \nlos requisitos objetivos que se hab\u00edan fijado \npara ello. \nLa presidencia espa\u00f1ola de la Uni\u00f3n Euro -\npea en el primer semestre de 2002 vino a coin -\ncidir con la implantaci\u00f3n del euro como mone -\nda \u00fanica, complet\u00e1ndose de este modo un ciclo \nsignificativo para la historia reciente de nuestro \npa\u00eds, ya que el nombre de euro se adopt\u00f3 en el \nConsejo Europeo celebrado en el segundo se -\nmestre de 1995, fecha en la que Espa\u00f1a tambi\u00e9n \nostentaba la presidencia de la Uni\u00f3n. \nJura de ministros en el palacio de la Zarzuela con sus Majestades los reyes y el presidente del Gobierno \nJos\u00e9 Luis rodr\u00edguez Zapatero el 19 de abril de 2004, inaugur\u00e1ndose el primer gobierno paritario de la historia de espa\u00f1a.51 Historia y cultura\nEl jueves 11 de marzo de 2004, Espa\u00f1a \nconoci\u00f3 la dram\u00e1tica incursi\u00f3n de un terro -\nrismo diferente al sufrido hasta el momento \nen territorio espa\u00f1ol. Un grupo de extremis -\ntas radicales isl\u00e1micos mat\u00f3 a 192 personas e \nhiri\u00f3 a casi 2.000 ciudadanos en Madrid en \nel peor atentado de estas caracter\u00edsticas habi -\ndos hasta la fecha en suelo europeo. Tres d\u00edas \nm\u00e1s tarde, sin embargo, la ciudadan\u00eda espa -\n\u00f1ola acudi\u00f3 con normalidad a las urnas, \ncomo estaba previsto, para participar en las \nelecciones generales.\nEl 14 de marzo de 2004, el Partido Socialis -\nta Obrero Espa\u00f1ol ganaba las elecciones gene -\nrales, lo que convirti\u00f3 a Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez \nZapatero en el quinto presidente del Gobierno \nde la democracia espa\u00f1ola.  Desde entonces, \nEspa\u00f1a ha mantenido y acrecentado su ritmo \nde cambios sociales y econ\u00f3micos. \nEspa\u00f1a es, a principios del siglo xxi, la oc -\ntava potencia mundial. La exitosa adopci\u00f3n del \neuro, un espectacular dinamismo social, un ni -\nvel de generaci\u00f3n de empleo sin precedentes y \nunas cuentas p\u00fablicas saneadas han convertido \na Espa\u00f1a en pocos a\u00f1os en un pa\u00eds de acogida \nde inmigrantes, factor esencial de su creci -\nmiento de poblaci\u00f3n (casi 45 millones de habi -tantes a principios de 2006), pero tambi\u00e9n fac -\ntor importante de su crecimiento econ\u00f3mico \n(por encima del 3% anual, a la cabeza de los \npa\u00edses de la eurozona). \nLa apuesta decidida del Gobierno de Ro -\ndr\u00edguez Zapatero por la inversi\u00f3n en investiga -\nci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n augura cambios \ntrascendentales en el modelo econ\u00f3mico espa -\n\u00f1ol a medio y largo plazo. A nivel externo, Es -\npa\u00f1a es ya un importante pa\u00eds donante decidi -\ndo a duplicar la cooperaci\u00f3n al desarrollo en \nuna legislatura con el objetivo de alcanzar en \nla siguiente el 0,7% de su PIB. \nEspa\u00f1a ha inaugurado en 2004 el primer go -\nbierno paritario de su historia (de momento es \ntodav\u00eda uno de los pocos del mundo) y ha senta -\ndo las bases de una sociedad m\u00e1s moderna con, \nentre otras iniciativas gubernamentales, la lega -\nlizaci\u00f3n del matrimonio homosexual, la ley \ncontra la violencia de g\u00e9nero, la ley de igualdad, \nla reforma de RTVE o las normas que simplifican \nlas gestiones administrativas a los ciudadanos. \nLa Ley de Dependencia garantiza la asis -\ntencia a 1,3 millones de espa\u00f1oles, que se be -\nneficiar\u00e1n de una organizaci\u00f3n social m\u00e1s soli -\ndaria y supone un importante avance en el \nestado de bienestar.\nprimera reuni\u00f3n de los presidentes de las comunidades aut\u00f3nomas  \ncelebrada en el senado el 28 de octubre de 2004.52\nPrehistoria\n 1.500.000 a.C.   Primeros hallazgos humanos en la \npen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\n 40.000-15.000 a.C.     Pinturas de las cuevas de Altamira.\nEspa\u00f1a prerromana  \n 1.200-800 a.C.   Penetraciones indoeuropeas, fenicias \ny griegas en la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\n 800-500 a.C.  Tartessos.\nHispania romana  \n 218 a.C.- 409 d.C.  \nReino Visigodo\n 472-710\nEspa\u00f1a musulmana (710-1492)\n 756-929  Emirato Omeya. \n 929-1009  Califato.\n 1009-1090  Reinos de Taifas. \n 1090-1146  Invasi\u00f3n Almor\u00e1vide.\n 1146-1224  Invasi\u00f3n Almohade.\n 1224-1232  Invasi\u00f3n Benimer\u00ed.\n 1232-1492  Reino Nazar\u00ed de Granada.\nEspa\u00f1a Cristiana (710-1492)\n 803 Reino de Navarra.\n 1137 Reino de Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a.\n 1143 Reino de Portugal.\n 1230 Reino de Castilla y Le\u00f3n.\n 1479  Uni\u00f3n de las Coronas de Castilla y \nArag\u00f3n con los reyes Isabel y Fernando.\n 1492  Conquista de Granada, llegada de \nCol\u00f3n a Am\u00e9rica y publicaci\u00f3n de la \nGram\u00e1tica\tCastellana.  \n 1512 Incorporaci\u00f3n de Navarra.\n 1535-1545  Virreinatos de M\u00e9xico y Per\u00fa.\nCasa de Austria (1517-1700)  \n 1517-1556  Carlos I. \n 1526 Tratado de Madrid. \n 1556-1598  Felipe II. \n 1571 Batalla de Lepanto. \n 1598-1621  Felipe III. \n 1605 El Quijote. \n 1621-1665  Felipe IV. \n 1640 Separaci\u00f3n de Portugal. \n 1665-1700  Carlos II. \n 1659 Paz de los Pirineos. \nCasa de Borb\u00f3n (1700-1808)  \n 1700-1746  Felipe V. \n 1713 Paz de Utrecht. \n 1746-1759  Fernando VI. \n 1759-1788  Carlos III. \n 1760-1790  Ilustraci\u00f3n y Reforma. \n 1788-1808  Carlos IV.  1790-1808  El Desaf\u00edo Radical. \n 1805 Batalla de Trafalgar. \n 1807 Tratado de Fontainebleau. \nDisoluci\u00f3n del Antiguo R\u00e9gimen y  \nGuerra de la Independencia (1808-1814)\n 1808  Abdicaci\u00f3n de Carlos IV y de  \nFernando VII en Bayona. Entrada  \nen Madrid de Jos\u00e9 I Bonaparte.\n 1810-1812  Cortes y Constituci\u00f3n de C\u00e1diz.\nReacci\u00f3n y Revoluci\u00f3n Liberal (1814-1833)\n 1814 Llegada de Fernando VII a Madrid.\n 1814-1820  Primera Restauraci\u00f3n Absolutista.\n 1820-1823  Pronunciamiento y Trienio Liberal.\n 1823-1833  Segunda Restauraci\u00f3n Absolutista.\nPeriodo de Regencias (1833-1843)\n 1833-1841   Muerte de Fernando VII y Regencia  \nde M\u00aa Cristina. Guerra Carlista.\n 1834 Estatuto Real. \n 1837 Constituci\u00f3n Liberal. \n 1841-1843  Regencia de Espartero. \nReinado de Isabel II (1843-1868)  \n 1843-1854  D\u00e9cada Moderada. \n 1845 Constituci\u00f3n. \n 1854-1856  Bienio Liberal.  \n 1856 Constituci\u00f3n \u00abnon-nata\u00bb. \n 1856-1868  Predominio Moderado. \nsexenio Revolucionario (1868-1874)\n 1869 Constituci\u00f3n de 1869. \n 1869-1871  Regencia del General Serrano.\n 1871-1873   Monarqu\u00eda democr\u00e1tica de Amadeo  \nde Saboya.\n 1873-1874  I Rep\u00fablica. \n 1874  Pronunciamiento de Mart\u00ednez Campos \npor Alfonso XII. \nRestauraci\u00f3n (1875-1923)  \n 1875 Entrada de Alfonso XII en Madrid.\n 1876 Constituci\u00f3n. \n 1881 Gobierno Liberal.\n 1885  Muerte de Alfonso XII. Regencia  \nde M\u00aa Cristina.\n 1890 Sufragio Universal. \n 1898  Guerra Hispanoamericana y Paz de Par\u00eds.  \n 1902-1931  Reinado de Alfonso XIII. \nDictadura de Primo de Rivera y  \nca\u00edda de la Monarqu\u00eda (1923-1931)\n 1931  Elecciones municipales (14 de abril) y \nProclamaci\u00f3n de la II Rep\u00fablica.\nII Rep\u00fablica y Guerra Civil (1931-1939)  \n 1931 Constituci\u00f3n Republicana.\n 1936  Elecciones del Frente Popular (febrero) \ny alzamiento (julio).CRONOLOG\u00cdA53\nR\u00e9gimen del general Franco (1939-1975)\n 1959 Plan de Estabilizaci\u00f3n. \n 1969  Nombramiento del Pr\u00edncipe Juan \nCarlos como sucesor.\ntransici\u00f3n democr\u00e1tica. Desde 1975\n 1975  Muerte de Franco. Proclamaci\u00f3n del \nRey Juan Carlos I.\n 1976  Ley de Reforma Pol\u00edtica (noviembre) y \nRefer\u00e9ndum (diciembre). \n 1977  Elecciones generales (15 de junio). \nMayor\u00eda relativa UCD. \n   Tercer gobierno de la Monarqu\u00eda (4 \nde julio). Presidente Adolfo Su\u00e1rez.\n   Espa\u00f1a presenta solicitud de ingreso ante la CEE (28 de julio). \n 1978  Constituci\u00f3n (sancionada por S.M. el \nRey el 27 de diciembre, ante las \nCortes Generales).\nMonarqu\u00eda Constitucional\n 1979  Elecciones generales (1 de marzo). \nMayor\u00eda relativa UCD. S.M. el Rey \nJuan Carlos I encarga a Adolfo Su\u00e1rez \nla formaci\u00f3n de Gobierno (29 de \nmarzo).\n   Constituci\u00f3n de los principales \nayuntamientos democr\u00e1ticos (19  \nde abril).\n   S.M. el Rey abre la primera legislatura \nde las Cortes Constitucionales (9 de \nmayo).\n 1980  Apertura del Tribunal Constitucional \n(12 de julio). \n 1981   Dimisi\u00f3n de Adolfo Su\u00e1rez como \npresidente del Gobierno. S.M. el Rey \nencarga a Leopoldo Calvo Sotelo la \nformaci\u00f3n de un nuevo gabinete (10 \nde febrero). Calvo Sotelo propone la \nintegraci\u00f3n de Espa\u00f1a en la OTAN \n(18 de febrero). Golpe de Estado  \n(23 de febrero). Calvo Sotelo \ninvestido presidente (25 de febrero). \nEl Congreso aprueba la adhesi\u00f3n  \nde Espa\u00f1a a la OTAN (29 de  \noctubre).\n 1982  Elecciones generales. Victoria por \nmayor\u00eda absoluta del PSOE (29 de \noctubre). Nuevo gobierno presidido \npor Felipe Gonz\u00e1lez (3 de diciembre)\n   Nombramiento del Defensor del \nPueblo en el Congreso de los \nDiputados (28 de diciembre).\n 1985  Firma del Tratado de Adhesi\u00f3n de \nEspa\u00f1a a la CEE (12 de junio).\n 1986  Incorporaci\u00f3n efectiva de Espa\u00f1a y \nPortugal a la CEE (1 de enero).\n   El pr\u00edncipe Felipe jura la Constituci\u00f3n \nante las Cortes (30 de enero).   Refer\u00e9ndum sobre la permanencia de \nEspa\u00f1a en la OTAN (12 de marzo).\n   Elecciones generales. Nueva mayor\u00eda \nabsoluta del PSOE (22  \nde junio).\n   Investidura de Felipe Gonz\u00e1lez como \npresidente del Gobierno  \n(25 de julio). \n 1987  Elecciones municipales, auton\u00f3micas y \nal Parlamento Europeo (10 de junio).\n 1989  Presidencia espa\u00f1ola de la CE (1er \nsemetre).  Elecciones Parlamento \nEuropeo (junio). Elecciones generales. \nVictoria del PSOE (29 de octubre).\n   Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de \nFelipe Gonz\u00e1lez como presidente del \nGobierno (5 de diciembre) .\n 1993  Elecciones generales (6 de junio). \nMayor\u00eda relativa del PSOE.\n   Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de \nFelipe Gonz\u00e1lez como Presidente del \nGobierno (9 de julio).\n 1994  Elecciones al Parlamento Europeo (12 de junio). \n 1995  Elecciones Municipales y \nAuton\u00f3micas (28 de mayo). \nPresidencia Espa\u00f1ola de la CE (2\u00ba \nSemestre). El Consejo Europeo de \nMadrid decide el nombre la futura \nmoneda europea: Euro (15-16 diciembre). \n 1996  Elecciones generales (3 de marzo). \nMayor\u00eda relativa del PP.\n   Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de \nJos\u00e9 Mar\u00eda Aznar como Presidente del Gobierno ( 3 de mayo). \n 1999  Elecciones Auton\u00f3micas, Municipales \ny al Parlamento Europeo (13 de junio).\n 2000 Elecciones generales (12 de marzo).\n   Victoria por mayor\u00eda absoluta del PP. \nSesi\u00f3n de investidura en las Cortes de \nJos\u00e9 Mar\u00eda Aznar como Presidente del \nGobierno (25 de abril).\n 2002  Presidencia Espa\u00f1ola de la UE  \n(1er semestre).\n 2003  Elecciones auton\u00f3micas y \nmunicipales (25 de mayo).\n 2003  Elecciones al Parlamento Europeo  \n(13 de junio). \n 2004  Elecciones Generales (14 de marzo). \nVictoria del Partido Socialista Obrero \nespa\u00f1ol (PSOE) por mayor\u00eda relativa \n(164 de 350). Sesi\u00f3n de investidura en \nlas Cortes de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez \nZapatero como Presidente del \nGobierno (17 de abril).\n 2005  Refer\u00e9ndum Constituci\u00f3n Europea  \n(20 de febrero).54\nCuLtuRA \nLa situaci\u00f3n geogr\u00e1fica ha hecho de la pen\u00edn -\nsula Ib\u00e9rica un puente natural entre las culturas \ndel norte y del sur de Europa y tambi\u00e9n de \u00c1fri -\nca y del Mediterr\u00e1neo. Las vicisitudes de su his -\ntoria la han convertido en lugar de encuentro \nentre las m\u00e1s diversas culturas. Por eso, su pa -\ntrimonio cultural posee una riqueza enorme y \nen \u00e9l son perceptibles las huellas vivas de un \npasado ajetreado e intenso. \nLas primeras manifestaciones  \nculturales \nLas primeras manifestaciones culturales de im -\nportancia se remontan a la Prehistoria. Y a en el \nPaleol\u00edtico, hacia el a\u00f1o 15.000 a.C., existi\u00f3 la \ncultura francocant\u00e1brica, que se extiende por el \nnorte de Espa\u00f1a y Europa hasta Asia. Se manifies -\nta sobre todo en la pintura de figuras de animales \nrealizadas con fines m\u00e1gicos y religiosos en di -\nversas cavernas. La obra maestra es la gran sala \nde la Cueva de Altamira, Cantabria, calificada \ncomo \u00abla capilla sixtina\u00bb del arte cuaternario. \nA una etapa posterior, el Mesol\u00edtico, co -\nrresponden las pinturas de la escuela levantina, \nde origen africano, localizadas en abrigos que \nse extienden desde Lleida (Catalu\u00f1a) hasta Al -\nbacete (Castilla-La Mancha). En ellas aparece \nla figura humana. En el primer milenio anterior \na nuestra era surge en les Illes Balears una cul -\ntura de impresionantes construcciones megal\u00ed -\nticas (navetas, taulas, talayotes), entre las que \ndestaca la Naveta dels Tudons, cerca de Ciuta -\ndella (Menorca). Tambi\u00e9n en ese momento se \ndesarrolla la cultura almeriense, con d\u00f3lmenes \nde galer\u00eda cubierta y c\u00e1mara sepulcral circular, \nrematada con falsa c\u00fapula; cabe citar la Cueva \nde Menga, cerca de Antequera (M\u00e1laga). \nA la vez, en el valle inferior del Guadalqui -\nvir se desarrolla la m\u00edtica cultura de Tartesos, \nrelacionada con el comercio de las colonias fe -\nnicias. A su vez, los griegos fundaron tambi\u00e9n \ncolonias en las costas mediterr\u00e1neas, en las \nque dejaron huellas art\u00edsticas importantes en \nlocalidades como Ampurias (Girona). \nA la cultura c\u00e9ltica pertenecen, seg\u00fan todos \nlos indicios, las esculturas de grandes verracos, como los toros de Guisando, en \u00c1vila; a la ib\u00e9ri -\nca, que funde influencias mediterr\u00e1neas diversas, \ntres esculturas femeninas que se exponen en el \nMuseo Arqueol\u00f3gico Nacional en Madrid: las da -\nmas de Elche, del cerro de los Santos y de Baza. \nLas huellas romanas \nLa romanizaci\u00f3n unific\u00f3 culturalmente la pen\u00edn -\nsula Ib\u00e9rica y dej\u00f3, adem\u00e1s de la lengua y nume -\nrosas instituciones sociales, abundantes restos \nart\u00edsticos. Algunos de ellos son fundamentales \npara conocer el arte romano, como sucede en el \ncaso de los acueductos de Segovia y de los Mila -\ngros, este \u00faltimo en M\u00e9rida, el puente de Alc\u00e1n -\ntara o el arco de Bar\u00e1, en Tarragona. \nDos conjuntos excepcionales son los de \nIt\u00e1lica, en Sevilla, y M\u00e9rida, con su espl\u00e9ndido \nteatro, en el que se representan obras cl\u00e1sicas \ndurante la \u00e9poca estival. La gran cantidad de \nrestos romanos de esta ciudad llev\u00f3 a la cons -\nDetalle del mosaico \u00abpisa de la uva\u00bb, siglos  iii-v.  \ncasa del anfiteatro. M\u00e9rida55 Historia y cultura\ntrucci\u00f3n en su seno de un Museo Nacional de \nArte Romano, inaugurado en 1986. \nSi Roma construye la Hispania de los cinco \nprimeros siglos, \u00e9sta le devuelve el tributo de sus \nmejores hijos, algunos como emperadores (Tra -\njano y Adriano) y otros como literatos y fil\u00f3so -\nfos. Tal legado de Roma impregna las institucio -\nnes y el mundo del Derecho. De \u00e9l provienen, a \ntrav\u00e9s del lat\u00edn vulgar, la totalidad de las lenguas \npeninsulares, salvo el euskera: el castellano, el \ncatal\u00e1n, el gallego y el portugu\u00e9s. \nLa Edad Media \nLa difusi\u00f3n generalizada del cristianismo coincide \nen Espa\u00f1a con el inicio de la invasi\u00f3n germ\u00e1nica. \nDel arte visigodo no quedan excesivos vestigios, \nalej\u00e1ndose progresivamente del arte romano e in -\ncorporando influencias bizantinas y norteafrica -\nnas. Arco de herradura, ventanas geminadas, \u00e1bsi -\ndes cuadrados y b\u00f3vedas de medio ca\u00f1\u00f3n son las \ncaracter\u00edsticas de las iglesias cristianas primitivas \n(Santa Comba de Bande en Ourense y San Pedro \nde la Nave en Zamora). \nA partir del siglo viii comienza el prerrom\u00e1 -\nnico asturiano, que alcanza su apogeo durante \nel reinado de Ramiro I (iglesias de Santa Mar\u00eda \ndel Naranco y San Miguel de Lillo). \nLa invasi\u00f3n musulmana y el posterior pe -\nriodo de Reconquista produjo la uni\u00f3n de tres \nculturas: cristiana, isl\u00e1mica y hebrea, cuya fu -\nsi\u00f3n e intercambio fue uno de los procesos m\u00e1s \nfruct\u00edferos de la cultura europea. \nLa perpetuaci\u00f3n del legado cl\u00e1sico qued\u00f3 \nasegurada con la creaci\u00f3n por Alfonso X de la \nEscuela de Traductores de Toledo y Sevilla. Al \nrey Sabio se debe tambi\u00e9n la redacci\u00f3n de Las\t\nSietes\t Partidas\t y grandes aportaciones al mun -\ndo de la ciencia (Lapidario). \t\nPor su parte, la tradici\u00f3n \u00e1rabe dejar\u00e1 una \nprofunda huella en el campo de la poes\u00eda, con \nfiguras como Ibn Hazm de C\u00f3rdoba (El\tcollar\t\nde\tla\tpaloma)\t e\tIbn Quzman, innovador del \nmetro cl\u00e1sico. Entre los fil\u00f3sofos destaca la \ngran figura de Averroes (1126-1198, C\u00f3rdoba), \ncomentarista de Arist\u00f3teles. \nPero si la literatura es fecunda, no lo es me -\nnos la arquitectura. La Mezquita de C\u00f3rdoba \n(iniciada en el 784) y Medina Azahara son muestras del arte califal. En Sevilla el antiguo \nalminar de la mezquita, la Giralda, junto con la \nTorre del Oro y el Alc\u00e1zar constituye uno de los \ngrupos monumentales m\u00e1s importantes de la \narquitectura \u00e1rabe, cuya \u00faltima obra es el con -\njunto de la Alhambra de Granada. \nMientras que en el sur persist\u00eda la presen -\ncia \u00e1rabe, el norte espa\u00f1ol se manten\u00eda en es -\ntrecho contacto con la cultura europea del mo -\nmento a trav\u00e9s del Camino de Santiago de \nCompostela que concluye en la tumba del \nap\u00f3stol. A lo largo del Camino surgen iglesias \nen las que el rom\u00e1nico europeo se funde con el \nprerrom\u00e1nico t\u00edpicamente espa\u00f1ol: catedral de \nJaca, en Huesca, iglesia de San Mart\u00edn de Fr\u00f3 -\nmista, en Palencia, pante\u00f3n de San Isidoro de \nLe\u00f3n, con bellos frescos, y sobre todo, la gran \ncatedral de Santiago de Compostela, con su \nimportante conjunto de esculturas del P\u00f3rtico \nde la Gloria, considerada como la obra cumbre \ndel rom\u00e1nico espa\u00f1ol. \nLa pintura rom\u00e1nica se expresa en los fres -\ncos, y el dibujo se desarrolla en los c\u00f3dices \n(Beato\tde\tLi\u00e9bana, \tBeato\tde\tGirona). \t\nLa escultura obtiene una fisonom\u00eda precisa \nen el siglo xi que se manifiesta fundamental -\nmente en el claustro de Santo Domingo de Si -\nlos (Burgos), el pante\u00f3n y las portadas de la \niglesia de San Isidoro (Le\u00f3n), los capiteles de la \ncatedral de Jaca (Huesca), el monasterio de Ri -\npoll y la citada catedral de Santiago. \nNotables monumentos rom\u00e1nicos se loca -\nlizan tambi\u00e9n en la regi\u00f3n castellano-leonesa: \n\u00c1vila, Zamora, Soria, Salamanca, Segovia, Bur -\ngos; en Navarra, Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a destacan \niglesias con bell\u00edsimas pinturas conservadas en \nsu mayor parte en el Museo de Arte de Catalu -\n\u00f1a (Barcelona). \nLa literatura conoce en este periodo \u2013siglo \nxii\u2013 el inicio del castellano como lengua litera -\nria con el Cantar\t de\tMio\tCid,\tque dar\u00e1 comien -\nzo tambi\u00e9n a la \u00e9pica. \nLa irrupci\u00f3n del g\u00f3tico en Espa\u00f1a comien -\nza en el siglo xiii con un estilo arcaico cister -\nciense: monasterios de Huelgas (Burgos) y de \nPoblet (Tarragona), para alcanzar su m\u00e1ximo \nesplendor en la catedral de Le\u00f3n. Al siglo xiv \ncorresponder\u00e1 el g\u00f3tico catal\u00e1n (Barcelona, Gi -\nrona, Palma de Mallorca) y al siglo xv el flam\u00ed -56\ngero espa\u00f1ol (Sevilla, Toledo y Burgos). La ar -\nquitectura civil comenzar\u00e1 su desarrollo en ese \nperiodo: Atarazanas de Barcelona y lonjas de \nValencia y Palma de Mallorca. \nEn literatura los avances son importantes. \nFrente al popular m\u00e9ster de juglar\u00eda, surge el \nculto m\u00e9ster de clerec\u00eda. Gonzalo de Berceo se \nconvertir\u00e1 en el primer poeta de la lengua cas -\ntellana con los \tMilagros\tde\tNuestra\tSe\u00f1ora. \t\nYa se ha citado a Alfonso X el Sabio con \nocasi\u00f3n de sus Siete\t Partidas,  pero no se puede \nolvidar su Cr\u00f3nica\t General\t y las\tCantigas\t de\t\nSanta\t Mar\u00eda\t en gallego. En su reinado aparece -\nr\u00e1n las primeras colecciones de cuentos: Libro\t\nde\tCalila\t e\tDimna,  y el inicio del teatro: Auto\t\nde\tlos\tReyes\tMagos. \t\nEl Renacimiento \nEl siglo xiv ser\u00e1 una \u00e9poca extraordinariamente \nfruct\u00edfera, con profundas influencias del huma -\nnismo italiano en obras literarias como el \tLibro\t\nde\tBuen\t Amor\t (Arcipreste de Hita), el Conde\t\nLucanor\t (infante don Juan Manuel) y Cr\u00f3nicas  y \nRimado\tde\tPalacio  (Pedro L\u00f3pez de Ayala). \nA partir del siglo xv la literatura se hace l\u00ed -\nrica y cortesana, preparando la transici\u00f3n ideo -\nl\u00f3gica entre las concepciones medievales y las \nrenacentistas del inicio de la Edad Moderna. La figura principal ser\u00e1 el Marqu\u00e9s de Santillana \n(1398-1458), introductor del soneto en Espa\u00f1a, \ny Jorge Manrique con las Coplas\t por\tla\tmuerte\t\nde\tmi\tpadre. \t\nLa conjunci\u00f3n entre el g\u00f3tico espa\u00f1ol y el \nrenacimiento italiano da lugar al plateresco, \nproducto de la fusi\u00f3n de ambos estilos arqui -\ntect\u00f3nicos. Muestras de ese estilo son las Uni -\nversidades de Alcal\u00e1 de Henares y Salamanca, \nque se desarrollan en esa \u00e9poca. Por otra parte, \nse consolida la lengua castellana con la publi -\ncaci\u00f3n del Arte\tde\tla\tlengua\t castellana, \tprimera \ngram\u00e1tica aplicada a una lengua vulgar. Apare -\ncen las novelas de caballer\u00eda, entre las cuales \ndestaca el Amad\u00eds\tde\tGaula. \t\nLa evoluci\u00f3n del teatro tambi\u00e9n es notable. \nJuan del Encina (1469-1529) aborda ya temas \nseculares. Pero la gran transformaci\u00f3n vendr\u00e1 \nde la mano de La\tCelestina\t o\tTragicomedia\t de\t\nCalixto\t y\tMelibea, \tde Fernando de Rojas, la se -\ngunda obra en importancia de la literatura es -\npa\u00f1ola despu\u00e9s de El\tQuijote. \t\nEl siglo de Oro \nA caballo entre el Renacimiento y el Barroco, \nel Siglo de Oro espa\u00f1ol ( xvi-xvii) es la \u00e9poca \nm\u00e1s fecunda y gloriosa de las artes y las letras \nespa\u00f1olas. \niglesia de san Mart\u00edn de t ours. capitel del \u00abprendimiento \nde Jes\u00fas\u00bb, siglo xi. Fr\u00f3mista, palencia.\nermita rom\u00e1nica de santa cecilia. capitel de la \u00abMatanza \nde los inocentes\u00bb. aguilar de campoo, palencia.57 Historia y cultura\nLa novela alcanza aqu\u00ed su m\u00e1xima expre -\nsi\u00f3n espa\u00f1ola y universal con El\tQuijote,  de \nMiguel de Cervantes, junto con otras manifes -\ntaciones n\u00edtidamente hispanas como la literatu -\nra picaresca: Guzm\u00e1n\t de\tAlfarache,  de Mateo \nAlem\u00e1n, y el Lazarillo\tde\t Tormes. \t\nLa evoluci\u00f3n de la poes\u00eda correr\u00e1 pareja. \nBosc\u00e1n y Garcilaso de la Vega en el siglo xvi \nadaptar\u00e1n al castellano la l\u00edrica italiana, que \nencuentra su m\u00e1xima expresi\u00f3n en la m\u00edstica: \nFray Luis de Le\u00f3n y San Juan de la Cruz, y den -\ntro de la prosa Santa Teresa. Dos grandes figu -\nras de esta \u00e9poca son Luis de G\u00f3ngora y Fran -\ncisco de Quevedo. \nEl teatro tambi\u00e9n experimenta cambios de \ngran envergadura. Deja de representarse en en -\ntornos eclesiales, con la creaci\u00f3n de los llama -\ndos \u00abcorrales de comedias\u00bb, que a\u00fan perduran \nen localidades como Almagro (Ciudad Real). \nConfieren un brillo sin precedentes a esta for -\nma de expresi\u00f3n art\u00edstica Lope de Vega, Tirso \nde Molina y Calder\u00f3n de la Barca. \nEl humanismo florecer\u00e1 tambi\u00e9n desde los \ninicios de la Edad Moderna con Luis Vives y \ntrabajos monumentales en equipo como la Bi-\nblia\tPol\u00edglota\tComplutense. \t\nNo puede dejar de mencionarse como cie -\nrre del periodo, dentro ya del siglo xvii, a Balta -\nsar Graci\u00e1n, autor de \tEl\tCritic\u00f3n. \tEl siglo xvi espa\u00f1ol conocer\u00e1 un pintor de \nexcepci\u00f3n: Dom\u00e9nico Theotoc\u00f3pulos, el Gre -\nco, cuya obra se desarrolla fundamentalmente \nen Toledo. Entre ellas, El\texpolio, \tEl\tmartirio\t de\t\nSan\tMauricio, \tla\tResurrecci\u00f3n\t de\tCristo  y El\ten-\ntierro\t del\tconde\t de\tOrgaz, \tque se\u00f1alan un hito \nde la pintura espa\u00f1ola y universal. \nEl realismo del siglo xvii tiene su m\u00e1xima ex -\npresi\u00f3n en Diego Vel\u00e1zquez (1599-1660), cuyas \nprincipales obras son: Las\tmeninas, \tLas\thilanderas, \t\nLos\tborrachos, \tLa\trendici\u00f3n \tde\tBreda, \tLa\tfragua \tde\t\nVulcano, \tLa\tVenus \tdel\tespejo, \tjunto con sus famo -\nsos retratos \tde\tFelipe \tIV ,\tel\tpr\u00edncipe \tBaltasar \tCarlos\t\ny el Conde \tduque \tde\tOlivares, \tque en su mayor \nparte se encuentran en el Museo del Prado. \nSi Vel\u00e1zquez pinta en Madrid, Zurbar\u00e1n y \nMurillo lo har\u00e1n en Sevilla con una tem\u00e1tica \nfundamentalmente religiosa. \nEl Siglo de Oro tiene tambi\u00e9n un estilo arqui -\ntect\u00f3nico propio, el estilo herreriano, cuyo m\u00e1xi -\nmo exponente ser\u00e1 el monasterio de El Escorial, \nconstruido por orden de Felipe II, inicialmente \nproyectado por Juan Bautista de Toledo y realiza -\ndo tras su muerte por Juan de Herrera. \nEl barroco \nProcedente de Italia, de donde toma su nom -\nbre, el barroco encarna el esp\u00edritu de la Contra -\nDiego Vel\u00e1zquez \u00abLas \nhilanderas o La f\u00e1bula \nde aracne\u00bb, hacia 1657. Museo nacional del prado.58\nrreforma. Es un estilo fundamentalmente deco -\nrativista, de formas caprichosas y recargadas. El \nbarroco, de la mano de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, \nimpregna todos los monumentos religiosos de \n\u00e9pocas anteriores superponi\u00e9ndose al g\u00f3tico e \nincluso al rom\u00e1nico. \nSus mejores exponentes son: la fachada del \nHospicio (Madrid), el palacio de San Telmo (Se -\nvilla), la portada del Obradoiro (Santiago de \nCompostela), la iglesia de los jesuitas de Loyo -\nla, la fachada de la Universidad de Valladolid y \nel santuario del Pilar, en Zaragoza. \nEl siglo de las Luces \nEl siglo xviii, llamado tambi\u00e9n Siglo de las Luces, \nintroduce el esp\u00edritu de la Ilustraci\u00f3n, y con \u00e9l la \neducaci\u00f3n, la ciencia, las obras p\u00fablicas y una \nconcepci\u00f3n racional de la pol\u00edtica y de la vida. \nEl nacimiento de nuevas instituciones cul -\nturales se inicia ya en el reinado de Felipe V \ncon la fundaci\u00f3n de la Librer\u00eda Real (luego Bi -\nblioteca Nacional) y la Academia de la Lengua \nen 1714. Veinte a\u00f1os m\u00e1s tarde se crean las de \nMedicina, Historia, Farmacia, Jurisprudencia y \nNobles Artes de San Fernando. \nLa ciencia recibe un gran impulso con la \ncreaci\u00f3n del Gabinete de Historia Natural, el \nJard\u00edn Bot\u00e1nico, la Escuela de Mineralog\u00eda,  \nel Gabinete de M\u00e1quinas del Retiro, el Real La -\nboratorio de Qu\u00edmica y diversas Escuelas de \nIngenieros. \nFlorece la prensa de contenido pol\u00edtico y \nsat\u00edrico y la difusi\u00f3n cultural y cient\u00edfica. Los \ncreadores literarios distan mucho de llegar a la \ncalidad de dos siglos antes. Con todo, hay algu -\nnos notables como Leandro Fern\u00e1ndez de Mo -\nrat\u00edn, Torres Villarroel, Mel\u00e9ndez Vald\u00e9s, Quin -\ntana, los fabulistas Iriarte y Samaniego y el \ncomedi\u00f3grafo y costumbrista Ram\u00f3n de la \nCruz. La poes\u00eda contar\u00e1 a su vez con Cadarso, \nNicasio Gallego y Alberto Lista. Y finalmente, \ndos grandes figuras representadas por el padre \nFeijoo y Jovellanos. \nDesde el punto de vista arquitect\u00f3nico, el \nbarroco da paso al neocl\u00e1sico. Los Borbones \ntraen a Espa\u00f1a numerosos artistas extranjeros y \nCarlos III acomete grandes obras p\u00fablicas. Ven -\ntura Rodr\u00edguez y Juan de Villanueva ser\u00e1n los arquitectos espa\u00f1oles m\u00e1s destacados. El Pala -\ncio Real, el Museo del Prado y la Puerta de Alca -\nl\u00e1 son algunas de las muestras de este periodo. \nLa pintura, por el contrario, decae. Los pin -\ntores, nacionales o extranjeros, que decoran \nlos palacios son mediocres. Hasta que en las \npostrimer\u00edas del siglo surge una de las figuras \nm\u00e1s geniales del arte universal: Francisco de \nGoya. Considerado como el iniciador de todos \nlos \u00abismos\u00bb, su pintura va desde los alegres car -\ntones para la Real F\u00e1brica de Tapices al tene -\nbrismo de las series de grabados: los Desastres\t\nde\tla\tguerra,  los Caprichos, \tlos Disparates, \tla \nTauromaquia,  y al dramatismo en pintura de \nlos Fusilamientos\t del\t3\tde\tmayo\t de\t1808  o los \nfrescos de la ermita de San Antonio de la Flori -\nda, en Madrid. \nEl Romanticismo \nEl Romanticismo, expresi\u00f3n art\u00edstica y literaria \ndel pensamiento liberal, es tard\u00edo (su etapa \u00e1l -\ngida se sit\u00faa entre 1830-1840) y de influencia \nfrancesa. Su m\u00e1ximo exponente es Mariano \nJos\u00e9 de Larra (1809-1837) y su influencia se \nprolonga m\u00e1s all\u00e1 de la segunda mitad del siglo \ncon la poes\u00eda de Gustavo Adolfo B\u00e9cquer \nFrancisco de Goya \u00abautorretrato con sombrero alto\u00bb, \n1794. real academia de Bellas artes de san Fernando.59 Historia y cultura\n(1836-1870) y la dramaturgia del primer Pre -\nmio Nobel espa\u00f1ol: Jos\u00e9 Echegaray. \nEl romanticismo da paso al g\u00e9nero costum -\nbrista de Mesonero Romanos, a la poes\u00eda de \nEspronceda y al teatro del Duque de Rivas y \nJos\u00e9 Zorrilla. \nLa exaltaci\u00f3n rom\u00e1ntica de los valores na -\ncionales alienta en la segunda mitad del siglo \nel resurgimiento de las culturas regionales. En \nCatalu\u00f1a se restauran los Jocs\tFlorals\t y da co -\nmienzo la denominada Renaixen\u00e7a  catalana \ncon Rubio i Ors, Verdaguer y Guimer\u00e1. \nLa corriente rom\u00e1ntica inspira tambi\u00e9n el \nflorecimiento de las letras gallegas, que cuenta \ncon dos figuras de excepci\u00f3n: Rosal\u00eda de Cas -\ntro y Curros Enr\u00edquez. \nEl movimiento rom\u00e1ntico tiene, en el \u00falti -\nmo tercio del siglo, su contrapartida en el rea -\nlismo de tipo m\u00e1s o menos costumbrista: Fer -\nn\u00e1n Caballero, Alarc\u00f3n y Pereda. Pero las dos \ngrandes figuras ser\u00e1n Juan Valera (1828-1905) y \nBenito P\u00e9rez Gald\u00f3s (1843-1920). Padre de la \nnovela espa\u00f1ola contempor\u00e1nea, Gald\u00f3s crea \nun gigantesco mundo hist\u00f3rico novelesco con \nsus Episodios\t Nacionales.  Su trayectoria abre \ncamino al naturalismo, con tres grandes figu -\nras: Leopoldo Alas \u00abClar\u00edn\u00bb, Emilia Pardo Ba -\nz\u00e1n y Vicente Blasco Ib\u00e1\u00f1ez. \nLas generaciones del 98 y del 27 \nLos finales del siglo xix ser\u00e1n un hervidero de in -\nquietudes pol\u00edticas, literarias, filos\u00f3ficas, art\u00edsti -\ncas y cient\u00edficas. Las instituciones surgidas en su \ninicio: ateneos, liceos art\u00edsticos y literarios alcan -\nzan todo su esplendor. Joaqu\u00edn Costa y Giner de \nlos R\u00edos iniciar\u00e1n el movimiento regeneracionis -\nta que conocer\u00e1 tambi\u00e9n extraordinarios investi -\ngadores en el campo de la historia: Amador de \nlos R\u00edos, Men\u00e9ndez Pidal, Rafael Altamira, Mil\u00e1 \ny Fontanals. Dentro del pensamiento tradicional \ndestaca Marcelino Men\u00e9ndez Pelayo. \nSe inicia una lenta recuperaci\u00f3n de la in -\nvestigaci\u00f3n cient\u00edfica, sobre todo en el campo \nde la medicina, con figuras como Jaime Ferr\u00e1n, \nP\u00edo del R\u00edo Hortega y el futuro Premio Nobel \nSantiago Ram\u00f3n y Cajal. \nPese a las turbulencias pol\u00edticas y sociales \nque agitan la situaci\u00f3n espa\u00f1ola durante el pri -mer tercio del siglo, la creaci\u00f3n cultural vive un \nrenovado esplendor, que ha hecho hablar a \nciertos observadores de una Edad de Plata que \nabarca desde 1898 hasta el estallido de la Gue -\nrra Civil en 1936. \nLa primera fecha marca la p\u00e9rdida de las \n\u00faltimas colonias espa\u00f1olas y, de modo general, \nla conclusi\u00f3n de un declive iniciado en el siglo \nxvii. Un nutrido grupo de escritores reacciona \nante este hecho, buscando sus causas y tratan -\ndo de aportar sus remedios para la regenera -\nci\u00f3n de Espa\u00f1a, y forma la llamada Generaci\u00f3n \ndel 98, que posee grandes figuras literarias, \npero que no circunscribi\u00f3 su actividad a la lite -\nratura, sino que se proyect\u00f3 al mundo de la \nciencia, la medicina, la historia o el ensayo. \nA la vez, surge el modernismo, contempo -\nr\u00e1neo del impresionismo pict\u00f3rico y musical, \nque tuvo especial influencia en Catalu\u00f1a, m\u00e1s \nabierta siempre a los vientos de renovaci\u00f3n \nprocedentes de Europa. El genial arquitecto \nAntonio Gaud\u00ed es su principal figura, unida a la \nRenaixen\u00e7a  (el Resurgimiento) de la cultura ca -\ntalana basada en la prosperidad de una burgue -\nantonio Gaud\u00ed. sagrada Familia, Barcelona.60\ns\u00eda industrial, culta y progresivamente proclive \na ideas regionalistas. El arte personal\u00edsimo de \nGaud\u00ed est\u00e1 lleno de sugestiones vegetales y ani -\nmales, con obras tan revolucionarias como la \na\u00fan inacabada catedral de la Sagrada Familia o \nel fant\u00e1stico jard\u00edn del Parque G\u00fcell. De este \nambiente modernista catal\u00e1n surgir\u00e1 con el \ntiempo el genial Pablo Picasso. \nTambi\u00e9n a finales del siglo llegan a Espa\u00f1a \nlos ecos del nacionalismo musical que se extien -\nde por todo el continente. Dos compositores al -\ncanzan resonancia internacional dentro de esta \ncorriente: Isaac Alb\u00e9niz y Enrique Granados. \nEn la pintura, Ignacio Zuloaga expresa, con \nsu rotundo dibujo y sus personajes t\u00edpicos del \npueblo espa\u00f1ol, un mundo cercano al literario \nde la Generaci\u00f3n del 98. En una l\u00ednea est\u00e9tica \ndistinta, el valenciano Joaqu\u00edn Sorolla puede \nser catalogado como un postimpresionista de \nbrillante colorido; por debajo de la an\u00e9cdota \nde cada lienzo, la luz levantina es la gran pro -\ntagonista de sus escenas de playa. \nLa Generaci\u00f3n del 98, preocupada casi ob -\nsesivamente por lo que empieza a denominarse \n\u00abel problema de Espa\u00f1a\u00bb, efect\u00faa una profunda \nrenovaci\u00f3n estil\u00edstica, orillando la ret\u00f3rica ca -\nracter\u00edstica del siglo xix. \nAlgunos representantes de esta corriente \nposeen una talla verdaderamente universal. \nAs\u00ed, Miguel de Unamuno, que en su obra Del\t\nsentimiento\t tr\u00e1gico\t de\tla\tvida se anticipa al \nexistencialismo y cultiva todos los g\u00e9neros lite -\nrarios, al igual que su contempor\u00e1neo P\u00edo Ba -\nroja, reputado novelista que suscit\u00f3 la admira -\nci\u00f3n de Hemingway. Tambi\u00e9n Azor\u00edn, magistral \nnarrador, y Ram\u00f3n Mar\u00eda del Valle-Incl\u00e1n, crea -\ndor del esperpento, son grandes figuras. \nEn poes\u00eda destacan Antonio Machado, en \nel que se a\u00fanan el simbolismo y la reflexi\u00f3n \nsocial, y Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez, Premio Nobel \nde Literatura que evolucion\u00f3 desde una poes\u00eda \nsentimental a una l\u00edrica muy profunda, abstrac -\nta y compleja. \nUn rasgo com\u00fan de los intelectuales de \nesta \u00e9poca es su esfuerzo por incorporar las \u00fal -\ntimas tendencias de la cultura y del pensamien -\nto europeo. El fil\u00f3sofo Ortega y Gasset crea la \nRevista\t de\tOccidente, \tuna de las primeras pu -\nblicaciones intelectuales de la Europa de su tiempo. Ram\u00f3n P\u00e9rez de Ayala expresa en sus \nensayos y novelas el esp\u00edritu liberal ingl\u00e9s. Eu -\ngenio d\u2019Ors es uno de los renovadores de la \ncr\u00edtica del arte barroco. Casi todos estos auto -\nres colaboran de modo habitual en los peri\u00f3di -\ncos, desde los que realizan una labor de divul -\ngaci\u00f3n y pedagog\u00eda cultural. Procuran renovar \nla sensibilidad nacional, abri\u00e9ndola a la mo -\ndernidad europea. \nLos vientos renovadores de las vanguardias \nest\u00e9ticas soplan con fuerza en la Europa de los \na\u00f1os veinte y surgen figuras tan universales \ncomo Pablo Picasso, Salvador Dal\u00ed o Luis Bu -\n\u00f1uel. La obra del primero entronca con la ra\u00edz \nhisp\u00e1nica y con el temperamento desmesura -\ndo, barroco, rebosante de contrastes, que pare -\nce caracterizar el arte espa\u00f1ol, y escribe, con \nsu estilo cubista, la primera p\u00e1gina de la pintu -\nra del siglo xx. \nDe enorme importancia en la pintura con -\ntempor\u00e1nea son Juan Gris, que atin\u00f3 a reducir \nlos objetos a sus masas crom\u00e1ticas y geom\u00e9tri -\ncas elementales. Y Joan Mir\u00f3, maestro del su -\nrrealismo, profundamente po\u00e9tico y original, \ncon su sabia visi\u00f3n de apariencia infantil. Tam -\nbi\u00e9n est\u00e1 pr\u00f3ximo al surrealismo el pintor Sal -\nvador Dal\u00ed, excepcional dibujante, amigo de \nprovocar al gusto burgu\u00e9s con gestos chocan -\ntes y calculados. Dal\u00ed hab\u00eda convivido con Luis \nBu\u00f1uel y Federico Garc\u00eda Lorca en los a\u00f1os \nveinte en la Residencia de Estudiantes de Ma -\ndrid. Esta instituci\u00f3n, de enorme importancia \npor su ambiente intelectual y por la gran fecun -\ndidad art\u00edstica que favoreci\u00f3 entre sus morado -\nres, perdura en nuestros d\u00edas bajo la tutela del \nConsejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas \n(CSIC). All\u00ed puede considerarse que se gest\u00f3 el \ngrupo po\u00e9tico de la Generaci\u00f3n del 27. \nExcepto a comienzos del siglo XVII, nunca \nhab\u00edan coincidido en Espa\u00f1a talentos l\u00edricos de \nla talla de Jorge Guill\u00e9n, Pedro Salinas, Federi -\nco Garc\u00eda Lorca, Rafael Alberti, el Premio \nNobel Vicente Aleixandre, Luis Cernuda, D\u00e1 -\nmaso Alonso, Gerardo Diego. Culturalmente, \nla Generaci\u00f3n del 27 representa un momento \n\u00fanico en el que el juego alegre de las vanguar -\ndias, la ilusi\u00f3n del arte moderno, el optimismo \neuropeo de la Europa de entreguerras, eran las \nimpresiones prevalecientes. 61 Historia y cultura\nLos j\u00f3venes creadores se entusiasmar\u00e1n con \nel mundo del cine, las \u00abluces de la ciudad\u00bb, la \nruptura con la burgues\u00eda y el arte realista, la ilu -\nsi\u00f3n de la revoluci\u00f3n est\u00e9tica y pol\u00edtica. \nA\u00f1os despu\u00e9s, todos ellos vivieron en su \npropia carne el tremendo desgarro de la Guerra \nCivil. Federico Garc\u00eda Lorca fue asesinado, Ra -\nfael Alberti, Luis Cernuda, Pedro Salinas, Jorge \nGuill\u00e9n, Rosa Chacel y Mar\u00eda Zambrano se vie -\nron obligados a exiliarse. La poes\u00eda de esta ge -\nneraci\u00f3n, que hab\u00eda tra\u00eddo a la l\u00edrica espa\u00f1ola \nel ideal de perfecci\u00f3n de la \u00abpoes\u00eda pura\u00bb, se \nhizo m\u00e1s temporal, m\u00e1s reflexiva. \nDel mismo ambiente f\u00e9rtil de la Residencia \nde Estudiantes surge el cineasta aragon\u00e9s Luis \nBu\u00f1uel, que alcanz\u00f3 desde su retiro de Par\u00eds \nresonancia internacional. Adscrita temporal -\nmente al surrealismo, su producci\u00f3n posee una \nfuerza corrosiva y una virulencia cr\u00edtica que \nguarda ciertos paralelismos con la obra pict\u00f3ri -\nca de su paisano Francisco de Goya. \nOtra personalidad de enorme talla es la del \ncatal\u00e1n Pau Casals, primera figura mundial del \nviolonchelo y luchador incansable en pro de la \ncausa republicana y de la naci\u00f3n catalana. Sus \nc\u00e9lebres versiones de las suites de Bach forman \nparte de la historia de la interpretaci\u00f3n musical \ncontempor\u00e1nea. El nacionalismo cultural espa -\n\u00f1ol encontr\u00f3 su cumbre con Manuel de Falla, \nen cuya obra el flamenco, manifestaci\u00f3n es -\npont\u00e1nea del canto popular andaluz, obtuvo, \npor vez primera, reconocimiento como arte \nculto. \nLa renovaci\u00f3n de las vanguardias se extien -\nde tambi\u00e9n a la escultura espa\u00f1ola. Menos po -\npulares que Picasso o Dal\u00ed pero igualmente \ndignos de figurar en la historia del arte contem -\npor\u00e1neo son Julio Gonz\u00e1lez, Pablo Gargallo y \nAlberto S\u00e1nchez. \nEn el primer tercio del siglo xx el teatro es -\npa\u00f1ol vive una etapa de auge. En gran parte por \nla obra de Jacinto Benavente, que obtuvo el \nPremio Nobel de Literatura. \nFrente a esa alta comedia, el sainete, con o \nsin m\u00fasica, fue el g\u00e9nero popular por excelen -\ncia. Es un modelo de teatro sencillo, costum -\nbrista y sentimental, que da testimonio de la \nvida cotidiana de las clases populares andalu -\nzas (en la obra de los hermanos \u00c1lvarez Quin -tero). Las piezas de Arniches responden a una \nidea parecida, aunque bajo una f\u00f3rmula origi -\nnal y de gran atractivo: la tragicomedia grotes -\nca, que combina elementos c\u00f3mico-pat\u00e9ticos. \nDos grandes autores centran el teatro espa -\n\u00f1ol de nuestro siglo: Valle-Incl\u00e1n y Garc\u00eda Lorca. \nAmbos reaccionan contra el teatro convencio -\nnal y burgu\u00e9s, naturalista. Garc\u00eda Lorca profun -\ndiza en el teatro po\u00e9tico y la nueva tragedia; \nValle-Incl\u00e1n recurre a un procedimiento in\u00e9dito, \nel esperpento. Hace pasar a los h\u00e9roes y prince -\nsas cl\u00e1sicos delante de unos espejos c\u00f3ncavos y \nconvexos y el efecto es una deformaci\u00f3n carica -\nturizante de la realidad, en paralelo a su convic -\nci\u00f3n de que la realidad espa\u00f1ola del momento \nes una deformaci\u00f3n de la europea. \nLas obras de Garc\u00eda Lorca trascienden el fol -\nclore andaluz para acceder a las ra\u00edces m\u00edticas \ndel ser humano: el drama pasional, la esterili -\ndad, la sociedad que bloquea la realizaci\u00f3n del \nser humano. \nLa posguerra \nLa situaci\u00f3n creada por la guerra da paso al \nexilio de buena parte de los intelectuales, al \nque se a\u00f1aden las limitaciones impuestas por el \nnuevo r\u00e9gimen. Es un par\u00e9ntesis del que Espa -\n\u00f1a va recuper\u00e1ndose lentamente. En el exterior \neduardo chillida \u00abel peine de los vientos\u00bb,  \nDonostia-san sebasti\u00e1n.62\nlos exiliados realizaron una extraordinaria la -\nbor de difusi\u00f3n de la cultura espa\u00f1ola. Francis -\nco Ayala, Ram\u00f3n J. S\u00e9nder, Max Aub, Gil Albert \no Pau Casals dan buena prueba de ello. \nEn el interior se genera un doble movi -\nmiento, algunos intelectuales se integran en los \nplanteamientos pol\u00edticos franquistas y otros de -\nsarrollan su actividad intelectual o art\u00edstica \ncomo forma de oposici\u00f3n. \nLa poes\u00eda pasa de los planteamientos est\u00e9 -\nticos (Luis Rosales, Leopoldo Panero) al realis -\nmo social (Blas de Otero, Gabriel Celaya, Jos\u00e9 \nHierro, Carlos Bouso\u00f1o) o a la reafirmaci\u00f3n de \nlos movimientos nacionalistas o vanguardistas \n(Salvador Espriu, el grupo de los nov\u00edsimos co -\nhesionado por Barral y Castellet, etc\u00e9tera). \nAunque la obra del 27 sigue vigente y Vi -\ncente Alexandre recibe el Premio Nobel de Li -\nteratura en 1977. Doce a\u00f1os m\u00e1s tarde en 1980 \nlo recibir\u00eda Camilo Jos\u00e9 Cela.\nPor otra parte, en los a\u00f1os cuarenta la crea -\nci\u00f3n de los teatros nacionales agrup\u00f3 a una se -\nrie de autores capaces de superar las restriccio -\nnes impuestas por el r\u00e9gimen y poner en pie un \nteatro abierto a las corrientes renovadoras vi -\ngentes en el mundo. Antonio Buero Vallejo y \nAlfonso Sastre son los dos grandes renovadores \nde la escena.\nLa novela se recupera lentamente y en -\ncuentra en la radiograf\u00eda de la propia \u00e9poca su \nmejor tem\u00e1tica: La Colmena, de Camilo Jos\u00e9 \nCela, y Tiempo de Silencio, de Luis Mart\u00edn San -\ntos. Gonzalo Torrente Ballester, Miguel Deli -bes, Carmen Laforet, S\u00e1nchez Ferlosio, Fern\u00e1n -\ndez Santos y Juan Goytisolo van conformando \nuna generaci\u00f3n de narradores que se enriquece \ncada a\u00f1o con nuevos valores.\nEn los a\u00f1os setenta Juan Benet renovar\u00eda el \npanorama literario, y en los ochenta comenza -\nron a destacar autores como Javier Mar\u00edas, Mu -\n\u00f1oz Molina o P\u00e9rez Reverte, cuyas obras ad -\nquieren una difusi\u00f3n inusitada.\nLas artes pl\u00e1sticas conocen un movimiento \nde renovaci\u00f3n hacia la abstracci\u00f3n pict\u00f3rica (T\u00e1 -\npies, Saura, Canogar, Millares, Guinovart) que \ndar\u00e1 paso m\u00e1s tarde al realismo critico de Geno -\nv\u00e9s y al Pop-Art (Equipo Cr\u00f3nica). En los \u00faltimas \nlustros, Antonio L\u00f3pez ha consolidado el valor \nseguro de su realismo radical y Miquel Barcel\u00f3  \nha conquistado los m\u00e1s prestigiosos templos \ncon su m\u00e1gica creatividad. En escultura, el estu -\ndio de formas y vol\u00famenes es la constante de la \nobra de artistas como Chillida y Oteiza. \nEl cine adquiere a lo largo de tres d\u00e9cadas \n(1940-1970) una extraordinaria difusi\u00f3n. El \n\u00abcine imperial\u00bb encarnado por CIFESA va de -\njando paso al renovador de Bardem y Berlanga \ny, m\u00e1s tarde, Saura y las \u00faltimas producciones \nde Bu\u00f1uel. \nA comienzos de los noventa, el cine espa -\n\u00f1ol se rejuvenece con una generaci\u00f3n de nue -\nvos directores como Pedro Almod\u00f3var, Fernan -\ndo Trueba, y m\u00e1s recientemente Alejandro \nAmen\u00e1bar, que han llegado a la madurez de su \nproducci\u00f3n y han cosechado el reconocimien -\nto internacional.Cap\u00edtulo III\nLa OrGaniZaci\u00f3n  \nDeL esta DO\nl a oR Ga n iZa c i \u00f3 n De l e \nsTaDo l a o R Ga n iZa c i \n\u00f3 nDe l e s TaDo l a o R Ga n \niZa c i \u00f3 n De l e s TaDo l a o R \nGa n iZa c i \u00f3 n De l e s TaDo \nl a o R Ga n iZa c i \u00f3 n Del \nLA CONstItuCI\u00d3N  \nEsPA\u00f1OLA DE 1978\nHa sido calificada como la Constituci\u00f3n del \nconsenso. Se redact\u00f3 a partir de las negociacio -\nnes y acuerdos llevados a cabo entre los dife -\nrentes partidos pol\u00edticos con representaci\u00f3n \nparlamentaria. La Constituci\u00f3n de 1978, apro -\nbada por los espa\u00f1oles en refer\u00e9ndum celebra -\ndo el 6 de diciembre, entr\u00f3 en vigor el 29 de \ndiciembre de ese mismo a\u00f1o.\nCon un pre\u00e1mbulo, 169 art\u00edculos divididos \nen 10 t\u00edtulos y varias disposiciones transitorias \ny adicionales, la actual Constituci\u00f3n es des -\npu\u00e9s de la de 1812 la m\u00e1s extensa de la historia \nespa\u00f1ola.\nEl art\u00edculo I proclama que Espa\u00f1a se cons -\ntituye en un Estado social y democr\u00e1tico de de -\nrecho, que propugna como valores superiores \nde su ordenamiento jur\u00eddico la libertad, la jus -\nticia, la igualdad y el pluralismo pol\u00edtico. Esta -\nblece adem\u00e1s que la soberan\u00eda nacional reside \nen el pueblo espa\u00f1ol, del que emanan los po -\nderes del Estado, y que la forma pol\u00edtica del \nestado espa\u00f1ol es la Monarqu\u00eda parlamentaria.\nLa \u00abCarta Magna\u00bb, recoge una extensa re -\nlaci\u00f3n de derechos fundamentales y libertades \np\u00fablicas de todos los ciudadanos y consagra el \nEstado de las Autonom\u00edas.\nSe debe destacar tambi\u00e9n el principio de \nseparaci\u00f3n de los poderes del Estado: Legislati -\nvo, Ejecutivo y Judicial.\nEl Tribunal Constitucional .\tEs el int\u00e9rprete \nsupremo de la Constituci\u00f3n, independiente de \nlos dem\u00e1s \u00f3rganos constitucionales, y est\u00e1 some -\ntido \u00fanicamente a la Constituci\u00f3n y a la Ley Or -\ng\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre que lo regula.\nEst\u00e1 compuesto por doce miembros nom -\nbrados por el Rey a propuesta del Congreso de \nlos Diputados por mayor\u00eda de tres quintos (cua -tro), del Senado por id\u00e9ntica mayor\u00eda (cuatro), \ndel Gobierno de la Naci\u00f3n (dos) y del Consejo \nGeneral del Poder Judicial (dos).\nLa designaci\u00f3n se realiza por un periodo \nde nueve a\u00f1os y el Tribunal se renueva por \nterceras partes cada tres a\u00f1os, sin que sus \ncomponentes puedan ser reelegidos. Sus \ncompetencias pueden dividirse en tres gran -\ndes grupos: primeramente  controla la consti -\ntucionalidad de las leyes, en segundo t\u00e9rmino \nresuelve los conflictos de competencias que \nse susciten entre el Estado y las Comunidades \nAut\u00f3nomas, o de \u00e9stas entre s\u00ed, y por \u00faltimo \nes competente para salvaguardar, una vez \nagotadas las instancias jur\u00eddicas ordinarias, \nlos derechos fundamentales de los ciudada -\nnos por la v\u00eda del llamado \u00abrecurso de ampa -\nro\u00bb, que se interpone cuando se ha agotado la \nv\u00eda judicial ordinaria para defender una pre -\nsunta violaci\u00f3n de los mismos. Para interpo -\nner dicho recurso est\u00e1n legitimados los ciuda -\ndanos, el Defensor del Pueblo y el Ministerio \nFiscal.\nLas Instituciones\nLa corona\nLa forma pol\u00edtica del Estado espa\u00f1ol es la Mo -\nnarqu\u00eda parlamentaria. El Rey, en su condici\u00f3n \nde Jefe de Estado, simboliza la unidad y perma -\nnencia del Estado, ejerce una funci\u00f3n arbitral y \nmoderadora del funcionamiento regular de las \ninstituciones y asume la m\u00e1s alta representa -\nci\u00f3n del Estado espa\u00f1ol en las relaciones inter -\nnacionales.\nel poder Legislativo\nLas Cortes Generales.  El ejercicio de la potestad \nlegislativa del Estado corresponde a las Cortes \nGenerales, que representan al pueblo espa\u00f1ol y \ncontrolan la acci\u00f3n del Gobierno. Est\u00e1n com -\npuestas por dos C\u00e1maras: Congreso de los Dipu -\ntados y Senado. Se trata por consiguiente de un \nsistema Parlamentario bicameral del tipo conoci -\ndo como \u00abbicameralismo imperfecto\u00bb, puesto \nque las competencias de una y otra C\u00e1mara no \nson equiparables. Diputados y Senadores son ele -65 La organizaci\u00f3n del Estado\ngidos por cuatro a\u00f1os. Existe la posibilidad de di -\nsoluci\u00f3n anticipada de las Cortes a iniciativa del \nPresidente del Gobierno.\nEl Congreso de los Diputados. Se compone \nde 350 Diputados. Todos los proyectos y pro -\nposiciones de ley han de examinarse en primer \nlugar, sin excepci\u00f3n alguna, en el Congreso de \nlos Diputados, correspondiendo al Senado el \nderecho de veto o de enmienda sobre el texto \nelaborado por el Congreso y reserv\u00e1ndose a \n\u00e9ste la decisi\u00f3n definitiva tras un nuevo exa -\nmen. Asimismo, es el Congreso el que otorga la \ninvestidura del Presidente del Gobierno y por \nlo tanto es esta C\u00e1mara la que puede provocar \nsu dimisi\u00f3n, bien mediante la aprobaci\u00f3n de \nuna moci\u00f3n de censura, bien a trav\u00e9s de la ne -\ngativa a conceder la confianza solicitada por el \nGobierno.\nEl Senado. Est\u00e1 configurado en la Constitu -\nci\u00f3n como la C\u00e1mara de representaci\u00f3n territo -\nrial. Lo integran 256 Senadores (208 elegidos \npor sufragio universal directo, a raz\u00f3n de 4 por \nprovincia, y 48 designados por las Asambleas \nLegislativas de las Comunidades Aut\u00f3nomas). \nel poder ejecutivo\nEl Gobierno. El texto constitucional espa\u00f1ol no \ndifiere apenas de lo que es com\u00fan en el parla -\nmentarismo contempor\u00e1neo en cuanto a las \nfunciones del Gobierno. Le corresponde la fun -\nci\u00f3n ejecutiva y la iniciativa de la actuaci\u00f3n le -\ngislativa, la posibilidad de gobernar mediante \nlegislaci\u00f3n de urgencia (cuya ratificaci\u00f3n se en -\ncomienda al Congreso) y la elaboraci\u00f3n del \nproyecto de los Presupuestos Generales del Es -\ntado. El Gobierno dirige la pol\u00edtica interior y ex -\nterior, la administraci\u00f3n civil y militar y la de -\nfensa del Estado.\nLa formaci\u00f3n de Gobierno se sustancia en \nEspa\u00f1a en dos momentos bien diferenciados. \nUna primera fase, en la que el candidato a \nPresidente somete a la consideraci\u00f3n del Con -\ngreso su programa de Gobierno, y una segun -\nda en la que el Presidente, una vez investido \nde la confianza de la C\u00e1mara y nombrado por \nel Rey, propone a \u00e9ste el nombramiento de los \nMinistros. Este hecho, junto con la direcci\u00f3n \nde la acci\u00f3n del Gobierno, hace que en la or -ganizaci\u00f3n interna del ejecutivo sobresalga la \nfigura del Presidente del Gobierno, hasta el \npunto de poder hablarse en el caso del r\u00e9gi -\nmen constitucional espa\u00f1ol de un r\u00e9gimen de \nPrimer Ministro.\nEl \u00f3rgano colegiado del ejecutivo es el Con -\nsejo de Ministros, formado por el Presidente, el \nVicepresidente o Vicepresidentes y los Minis -\ntros. Se re\u00fanen habitualmente cada semana.\nEl Gobierno actual est\u00e1 compuesto por el Pre -\nsidente del Gobierno, dos Vicepresidencias con \ncartera ministerial y 16 ministros en total. La mitad \nde los Ministerios est\u00e1n ocupados por mujeres.\ninstituciones de control al Gobierno\nExisten dos instituciones dependientes directa -\nmente de las Cortes Generales que tienen, atri -\nbuidos por la Constituci\u00f3n, cometidos espec\u00edfi -\ncos en la labor de control al Gobierno.\nEl Tribunal de Cuentas. Seg\u00fan el art\u00edculo \n136 de la Constituci\u00f3n, este Tribunal es el m\u00e1xi -\nmo \u00f3rgano fiscalizador de las cuentas y de la \ngesti\u00f3n econ\u00f3mica del Estado, as\u00ed como del sec -\ntor p\u00fablico. Como ya se ha dicho, depende de \nlas Cortes Generales y los conflictos que se pue -\ndan suscitar sobre sus competencias o atribucio -\nnes ser\u00e1n resueltos por el Tribunal Constitucio -\nnal. Est\u00e1 regulado por la Ley Org\u00e1nica 2/1982, \nde 12 de mayo. Su presidente es nombrado por \nel Rey de entre sus miembros a propuesta del \nPleno, su mandato es de tres a\u00f1os. El Pleno est\u00e1 \ncompuesto por 12 Consejeros y el Fiscal.\ncongreso de los Diputados.66\nEl Defensor del Pueblo. La Constituci\u00f3n \nEspa\u00f1ola de 1978 cre\u00f3 la instituci\u00f3n del Defen -\nsor del Pueblo como \u00abAlto Comisionado\u00bb de \nlas Cortes Generales para garantizar la defensa \ny protecci\u00f3n de los derechos fundamentales. \nEl Defensor del Pueblo es elegido por las \nCortes Generales para un periodo de cinco \na\u00f1os seg\u00fan la Ley org\u00e1nica 3/1981, de 6 de \nabril, del Defensor del Pueblo, por la que se \nrige esta instituci\u00f3n. Esta figura tiende a genera -\nlizarse en las Comunidades Aut\u00f3nomas.\n\u00f3rganos consultivos del Gobierno\nEl Consejo de Estado.  Es el supremo \u00f3rgano \nconsultivo del Gobierno, regulado por la Ley \nOrg\u00e1nica 3/1980, de 22 de abril. Su funci\u00f3n \nprincipal es consultiva y se limita a dar su opi -\nni\u00f3n fundada sobre el objeto de la consulta.\nEl Consejo Econ\u00f3mico y Social.  Es un alto \n\u00f3rgano consultivo del Gobierno en materia so -\ncioecon\u00f3mica y tambi\u00e9n un lugar de entendi -\nmiento de los agentes sociales y econ\u00f3micos \ncuya finalidad es desarrollar el Estado Social y \nDemocr\u00e1tico de Derecho. Est\u00e1 compuesto por \nun presidente y sesenta miembros: veinte conse -\njeros designados por las organizaciones sindica -\nles, otros veinte designados por las organizacio -\nnes empresariales y veinte m\u00e1s procedentes de \nasociaciones y organizaciones.\npoder Judicial\nLa justicia, seg\u00fan la Constituci\u00f3n, emana del \npueblo y es administrada en representaci\u00f3n del \nRey por los Jueces y Magistrados del Poder Judi -\ncial. Hay que destacar en primer lugar la unidad \njurisdiccional, ya que la justicia es administrada \npor un cuerpo \u00fanico de Jueces y Magistrados. \nEl Tribunal Supremo. Es la m\u00e1s alta instan -\ncia jurisdiccional del Estado, salvo lo que afec -\nta a las garant\u00edas constitucionales, que incum -\nbe al Tribunal Constitucional. Su Presidente \nque lo es tambi\u00e9n del Consejo General del Po -\nder Judicial, ser\u00e1 nombrado por el Rey a pro -\npuesta de este organismo.\nEl Consejo General del Poder Judicial. Es el \n\u00f3rgano de Gobierno de los Jueces y Magistra -\ndos. Este \u00f3rgano est\u00e1 integrado por el Presiden -te del Tribunal Supremo, que lo preside, y por \n20 miembros designados por el Rey a propues -\nta de las Cortes Generales, con mayor\u00eda de tres \nquintos, para un periodo de cinco a\u00f1os. Doce \nde ellos deben ostentar la condici\u00f3n de Juez o \nMagistrado.\nEl Fiscal General del Estado. Es nombrado \npor el Rey a propuesta del Gobierno, tras con -\nsultar al Consejo General del Poder Judicial. El \nMinisterio Fiscal tiene como misi\u00f3n la de pro -\nmover las acciones judiciales en defensa de los \nderechos de los ciudadanos y de los intereses \np\u00fablicos protegidos por la ley, ya sea de oficio \no a petici\u00f3n de los interesados. Tambi\u00e9n es su \nresponsabilidad velar por la independencia de \nlos tribunales y procurar ante \u00e9stos la satisfac -\nci\u00f3n del inter\u00e9s social. Puede interponer recur -\nso de amparo.\nLos s\u00edmbolos del Estado\nLa Bandera.  La Bandera de Espa\u00f1a instituida \npor el rey Carlos III por Real Decreto de 28 de \nmayo de 1785 est\u00e1 regulada actualmente por \nla Constituci\u00f3n de 1978 que dice: \u00abLa Bande -\nra de Espa\u00f1a est\u00e1 formada por tres franjas \nhorizont ales, roja, amarilla y roja, siendo la \namarilla de doble anchura que cada una de \nlas dos rojas\u00bb. Asimismo la Ley 39/1981 dice \nen su art\u00edculo 1\u00ba: \u00abLa Bandera de Espa\u00f1a sim -\nboliza la naci\u00f3n; es signo de la soberan\u00eda, in -\ndependencia, unidad e integridad de la patria \ny representa los valores superiores expresados \nen la Constituci\u00f3n\u00bb.\nEl Escudo. El Escudo de Espa\u00f1a ha ido su -\nfriendo a lo largo de la historia una serie de mo -\ndificaciones desde su origen, que se encuentra \nen los Reyes Cat\u00f3licos. Actualmente est\u00e1 regula -\ndo por la Ley 33/81 y por los Reales Decretos \n2964/81, de 18 de diciembre y 2267 /82, de 3 \nde septiembre.\nEl Himno Nacional. El Consejo de Minis -\ntros aprob\u00f3 el 10 de octubre de 1997 las carac -\nter\u00edsticas y disposiciones que regulaban la utili -\nzaci\u00f3n del himno nacional, public\u00e1ndose al \nd\u00eda siguiente en el Bolet\u00edn Oficial del Estado el \nReal Decreto 1560/97. En \u00e9l se reconoce como \norigen del himno nacional la Marcha Granade -\nra o Marcha Real. 67 La organizaci\u00f3n del Estado\nLa organizaci\u00f3n territorial del Estado\nLas comunidades aut\u00f3nomas y ciudades  \ncon estatuto de autonom\u00eda\nLa Constituci\u00f3n de 1978 reconoci\u00f3 y garantiz\u00f3 el \nderecho a la autonom\u00eda de las nacionalidades y \nregiones que integran la naci\u00f3n espa\u00f1ola y la soli -\ndaridad entre todas ellas. El desarrollo de las previ -\nsiones constitucionales ha conducido a una pro -\nfunda transformaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n territorial \ndel Estado, mediante la creaci\u00f3n de diecisiete Co -\nmunidades Aut\u00f3nomas y de dos Ciudades Aut\u00f3no -\nmas (Ceuta y Melilla) y la consiguiente redistribu -\nci\u00f3n del poder pol\u00edtico y administrativo entre las \ninstancias centrales y las auton\u00f3micas.\nEl resultado de este proceso ha convertido a \nEspa\u00f1a en uno de los pa\u00edses m\u00e1s descentralizados \nde Europa reforzando la cohesi\u00f3n y la solidari -\ndad, ha promovido el desarrollo arm\u00f3nico de las \ndiversidades pol\u00edticas, sociales y culturales que \nforman nuestra realidad hist\u00f3rica, ha acercado las \ninstituciones a los ciudadanos, ha mejorado la \ncalidad democr\u00e1tica y ha contribuido significati -\nvamente al importante progreso econ\u00f3mico, so -\ncial y cultural que Espa\u00f1a ha alcanzado.\nCada Comunidad Aut\u00f3noma tiene su Estatu -\nto de Autonom\u00eda, aprobado por ley org\u00e1nica, que \nes la norma institucional b\u00e1sica de la Comunidad \ny regula aspectos esenciales como la organiza -\nci\u00f3n y el funcionamiento de su Parlamento y de \nsu Gobierno, las competencias que la Comuni -\ndad asume, su administraci\u00f3n, las se\u00f1as de iden -\ntidad y los hechos diferenciales tales como la len -\ngua o el derecho civil, y las relaciones con el \nEstado y con otras Comunidades Aut\u00f3nomas.\nEl reparto de competencias entre el Estado y \nlas Comunidades Aut\u00f3nomas est\u00e1 basado en la \ndistinci\u00f3n entre las competencias exclusivas del \nEstado o de las Comunidades Aut\u00f3nomas, com -\npetencias compartidas entre Estado y Comuni -\ndades Aut\u00f3nomas, y competencias concurren -\ntes, en las cuales tanto el Estado como las \nComunidades Aut\u00f3nomas pueden intervenir. \nLas competencias exclusivas \u2013tanto del Estado \ncomo de las Comunidades Aut\u00f3nomas\u2013 com -\nprenden la potestad legislativa y la capacidad de \nejecuci\u00f3n, mientras que las competencias com -\npartidas pueden implicar una diferente distribu -\nci\u00f3n de la potestad legislativa y reglamentaria entre Estado y Comunidades Aut\u00f3nomas, las \ncuales suelen disponer de la capacidad ejecuti -\nva en estos casos. En caso de que se produzca \nun conflicto de competencias, corresponde re -\nsolverlo al Tribunal Constitucional, como en \notros Estados pol\u00edticamente descentralizados.\nEl sistema de gobierno de las Comunidades \nAut\u00f3nomas es de naturaleza parlamentaria, siendo \nsus instituciones b\u00e1sicas el Parlamento, el Presiden -\nte de la Comunidad y el Gobierno auton\u00f3mico.\nDesde el punto de vista econ\u00f3mico y finan -\nciero, las Comunidades Aut\u00f3nomas disponen de \nuna gran autonom\u00eda de gesti\u00f3n, con capacidad \npara aprobar sus propios presupuestos anuales y \npara determinar sus recursos propios mediante \ntributos, tasas y recargos. El sistema general de \nfinanciaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas, \nque comprende adem\u00e1s tributos cedidos por el \nEstado y la participaci\u00f3n en tributos estatales, se \nfija de forma multilateral por el Estado y las Co -\nmunidades Aut\u00f3nomas y garantiza a trav\u00e9s de di -\nversos mecanismos financieros la solidaridad in -\nterterritorial y un nivel m\u00ednimo igual en la \nprestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos fundamenta -\nles en todo el territorio espa\u00f1ol. \nEl futuro del Estado Auton\u00f3mico. La expe -\nriencia del desarrollo del Estado Auton\u00f3mico \ndurante casi treinta a\u00f1os, cuyo balance global es La Bandera y el escudo de espa\u00f1a.68\nnetamente positivo, ha permitido identificar as -\npectos mejorables en su funcionamiento. Se ha \nhecho evidente tambi\u00e9n la necesidad de refor -\nmar el sistema de financiaci\u00f3n para mejorar la \nautonom\u00eda y la autosuficiencia financiera, as\u00ed \ncomo aumentar la corresponsabilidad fiscal de \nlas Comunidades Aut\u00f3nomas, asegurando la so -\nlidaridad y la cohesi\u00f3n territorial. \nPara perfeccionar el Estado de las Autonom\u00edas \nen esta direcci\u00f3n, la mayor parte de las Comunida -\ndes Aut\u00f3nomas han puesto en marcha en los dos \n\u00faltimos a\u00f1os procesos de reforma de sus Estatutos \nde Autonom\u00eda. En estos momentos se han aproba -\ndo ya las reformas de los Estatutos de la Comuni -\ndad Valenciana y de Catalu\u00f1a, y los Parlamentos \nauton\u00f3micos de la mayor\u00eda de las Comunidades \nAut\u00f3nomas han remitido a las Cortes Generales \nsus propuestas de reformas estatutarias o est\u00e1n tra -\nbajando en ellas.\nEl Gobierno socialista presidido por Jos\u00e9 Luis \nRodr\u00edguez Zapatero ha instituido por vez primera \nla conferencia anual de presidentes auton\u00f3micos \npara seguir avanzando en un modelo de Estado \nque ha sido hasta la fecha todo un \u00e9xito. \nPor otra parte, el Gobierno y las Comunida -\ndes Aut\u00f3nomas est\u00e1n desarrollando la reforma del \nsistema general de financiaci\u00f3n, y en la agenda \ndel Gobierno est\u00e1 tambi\u00e9n una reforma constitu -\ncional limitada que tiene como uno de los objeti -\nvos principales reforzar el Senado como C\u00e1mara \nde representaci\u00f3n e integraci\u00f3n territorial. Puede \nconcluirse, por tanto, que el Estado Auton\u00f3mico \nse encuentra actualmente en una fase de madura -\nci\u00f3n y perfeccionamiento que requerir\u00e1 varios \na\u00f1os para culminar completamente. \nLas entidades Locales\nExisten 50 provincias y 8.111 municipios (a\u00f1o \n2006), con una distribuci\u00f3n muy desigual de su \ntama\u00f1o por el n\u00famero de habitantes. As\u00ed, 4.901 \nmunicipios, es decir, el 60,42% del total tienen \nuna poblaci\u00f3n inferior a 1.000 habitantes y \n6.876, es decir, el 84,77% del total, son muni -\ncipios de menos de 5.000 habitantes. S\u00f3lo 132 \nmunicipios, es decir, el 1,62% del total, tienen \nuna poblaci\u00f3n superior a 50.000 habitantes.\nDesde el punto de vista organizativo, las ins -\ntituciones de gobierno y administraci\u00f3n de los municipios son los Ayuntamientos; las de las pro -\nvincias, las Diputaciones Provinciales; y las de las \nislas, los Cabildos y los Consejos Insulares, en los \narchipi\u00e9lagos canario y balear, respectivamente.\nLos \u00f3rganos de los Ayuntamientos son el Al -\ncalde, que preside la corporaci\u00f3n, los Tenientes \nde Alcalde, la Junta de Gobierno y el Pleno, in -\ntegrado por todos los Concejales que son elegi -\ndos directamente por los vecinos del municipio \nen listas abiertas cuando se trata de municipios \nde 100 a 250 habitantes, y en listas cerradas en \nlos municipios de m\u00e1s de 250 habitantes, por el \nsistema proporcional.\nEl Alcalde es elegido por mayor\u00eda absoluta \npor los Concejales. De no conseguirse \u00e9sta, es \nproclamado Alcalde el Concejal cabeza de lis -\nta m\u00e1s votada y si se trata de municipios de \nlista abierta es proclamado Alcalde el Concejal \nque hubiese obtenido m\u00e1s votos populares en \nlas elecciones de Concejales.\nSistema especial es el de los municipios con \npoblaci\u00f3n inferior a 100 habitantes que funcio -\nnan en r\u00e9gimen de Concejo Abierto, as\u00ed como \nlos que por tradici\u00f3n o decisi\u00f3n municipal y con \nla aprobaci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma adop -\nten este r\u00e9gimen singular de gobierno y adminis -\ntraci\u00f3n en el que los vecinos con la condici\u00f3n de \nelectores eligen directamente al Alcalde por sis -\ntema mayoritario, lo que constituye un ejemplo \naut\u00e9ntico de democracia directa.\nEn las elecciones municipales no s\u00f3lo go -\nzan del derecho de sufragio activo y pasivo los \nelectores espa\u00f1oles, sino tambi\u00e9n los ciudada -\nnos de la Uni\u00f3n Europea que residan en Espa\u00f1a \nen las mismas condiciones que los espa\u00f1oles y \ntambi\u00e9n los extranjeros por reciprocidad en los \nt\u00e9rminos de un Tratado.\nLas Diputaciones Provinciales son elegi -\ndas por los Concejales de los Ayuntamientos \nde la provincia y entre ellos mismos y su ta -\nrea b\u00e1sica es la asistencia y cooperaci\u00f3n a \nlos municipios, especialmente a los de me -\nnos capacidad econ\u00f3mica y de gesti\u00f3n, as\u00ed \ncomo garantizar la prestaci\u00f3n de los servi -\ncios m\u00ednimos obligatorios impuestos por la \nley a los municipios.\nLos Cabildos Insulares de Canarias y los \nConsejos Insulares de Baleares son los \u00f3rganos \nde gobierno y administraci\u00f3n de las islas. 69 La organizaci\u00f3n del Estado\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 87.591\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 7.849.799\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 89,6\nPIBpm (millones) 2005 124.406,9\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 13,8\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 75,7CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE aNDaluC\u00eda\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 5,5%\nIndustria: 12,2%Construcci\u00f3n: 14,1%\nServicios: 68,2%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Sevilla\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 47.698\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.269.027\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 26,6\nPIBpm (millones) 2005 28.013,1\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 3,1\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 105,1CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE aRaG\u00d3N\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 5,0%\nIndustria: 23,7%Construcci\u00f3n: 11,1%\nServicios: 60,1%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Zaragoza70\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 10.604\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.076.635\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 101,5\nPIBpm (millones) 2005 19.610,0\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 2,2\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 85,3CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DEl pRINCIpaDo DE aStuRIaS\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 2,3%\nIndustria: 22,7%Construcci\u00f3n: 13,6%\nServicios: 61,4%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Oviedo\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 4.992\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 983.131\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 196,9\nPIBpm (millones) 2005 22.285,5\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 2,5\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 110,9CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa IllES BalEaRS\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 1,4%\nIndustria: 6,8%Construcci\u00f3n: 11,0%\nServicios: 80,8%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Palma de Mallorca71 La organizaci\u00f3n del Estado\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 5.253\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 562.309\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 107,0\nPIBpm (millones) 2005 11,382,9\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 1,3\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 96,5CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE CaNtaBRIa\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 3,7%\nIndustria: 21,0%Construcci\u00f3n: 13,3%\nServicios: 62,1%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Santander\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 7.447\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.968.280\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 264,3\nPIBpm (millones) 2005 36.433,0\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 4,0\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 90,7CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE CaNaRIaS\nAgricultur a: 1,5%\nIndustria: 6,6%Construcci\u00f3n: 11,7%\nServicios: 80,3%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capitales:  Sta. Cruz de Tenerife y  \nLas Palmas de Gran Canaria72\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 79.409\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.894.667\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 23,9\nPIBpm (millones) 2005 30.566,6\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 3,4\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 76,7CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE CaStIlla-la MaNCHa\n\u2022 Situaci\u00f3n\nAgricultur a: 10,9%\nIndustria: 19,3%Construcci\u00f3n: 13,9%\nServicios: 55,9%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Toledo\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 93.814\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 2.510.849\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 26,8\nPIBpm (millones) 2005 48.894,2\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 5,4\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 92,1CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE CaStIlla Y lE\u00d3N\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 7,7%\nIndustria: 19,8%Construcci\u00f3n: 11,8%\nServicios: 60,6%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Valladolid73 La organizaci\u00f3n del Estado\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 41.634\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.083.879\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 26,0\nPIBpm (millones) 2005 15.026,5\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 1,7\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 65,2CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE EXtREMaDuRa\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 11,3%\nIndustria: 9,5%Construcci\u00f3n: 15,5%\nServicios: 63,7%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: M\u00e9rida\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 32.091\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 6.995.206\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 214,4\nPIBpm (millones) 2005 170.425,8\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 18,8\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 117,8CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE Catalu\u00d1a\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 1,5%\nIndustria: 23,0%Construcci\u00f3n: 9,9%\nServicios: 65,6%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Barcelona74\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 5.029\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 301.084\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 59,9\nPIBpm (millones) 2005 6.705,5\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 0,7\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 106,8CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE la RIoJa\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 8,2%\nIndustria: 25,3%Construcci\u00f3n: 11,1%\nServicios: 55,4%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Logro\u00f1o\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 29.574\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 2.762.198\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 93,4\nPIBpm (millones) 2005 45.780,5\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 5,1\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 78,5CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE GalICIa\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 5,3%\nIndustria: 19,2%Construcci\u00f3n: 13,0%\nServicios: 62,5%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Santiago de Compostela75 La organizaci\u00f3n del Estado\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 8.022\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 5.964.143\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 743,5\nPIBpm (millones) 2005 160.297,1\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 17,7\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 129,0CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE MaDRID\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 0,2%\nIndustria: 13,2%Construcci\u00f3n: 10,5%\nServicios: 76,1%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Madrid\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 11.313\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.335.792\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 118,1\nPIBpm (millones) 2005 22.812,1\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 2,5\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 82,4CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE la REGI\u00d3N DE MuRCIa\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 6,7%\nIndustria: 17,3%Construcci\u00f3n: 12,2%\nServicios: 63,8%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Murcia76\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 9.801\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 593.472\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 60,6\nPIBpm (millones) 2005 15.472,2\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 1,7\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 124,6CoMuNIDaD FoRal DE Na VaRRa\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 3,3%\nIndustria: 28,8%Construcci\u00f3n: 10,5%\nServicios: 57,3%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Pamplona\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 7.089\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 2.124.846\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 299,7\nPIBpm (millones) 2005 55.866,2\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 6,2\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 122,9CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DEl pa\u00edS V aSCo\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 1,5%\nIndustria: 29,2%Construcci\u00f3n: 9,4%\nServicios: 59,8%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Vitoria-Gasteiz77 La organizaci\u00f3n del Estado\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 19\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 75.276\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 3.961,9\nPIBpm (millones) 2005 1.345,5\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 0,1\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 87,8CIuDaD aut\u00d3NoMa DE CEuta\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 0,3%\nIndustria: 6,8%Construcci\u00f3n: 8,2%\nServicios: 84,7%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Ceuta\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 23.254\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 4.692.449\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 201,8\nPIBpm (millones) 2005 87.221,0\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 9,6\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 91,5CoMuNIDaD V alENCIaNa\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 2,6%\nIndustria: 18,9%Construcci\u00f3n: 12,2%\nServicios: 66,3%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Valencia78\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 13\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 65.488\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 5.037,5\nPIBpm (millones) 2005 1.221,0\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 0,1\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 85,0CIuDaD aut\u00d3NoMa DE MElIlla\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultur a: 0,9%\nIndustria: 4,5%Construcci\u00f3n: 9,8%\nServicios: 84,8%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Melilla\nEn relaci\u00f3n con las direcciones de las p\u00e1ginas web oficiales de mayor inter\u00e9s se sugieren los siguientes enlaces:\na) Para informaci\u00f3n general relacionada con el Estado Auton\u00f3mico se pueden consultar distinto tipo de \ninformaciones dentro de la p\u00e1gina web del Ministerio de Administraciones P\u00fablicas en las direcciones \nsiguientes:\n \u2013 Para Comunidades Aut\u00f3nomas\n    http://www.map.es/documentacion/politica_autonomica/estado_autonomico.html\n \u2013 Para Entidades Locales\n    http://www.map.es/documentacion/entes_locales/registro_alcaldes.html\nb) Para disponer de enlaces con las p\u00e1ginas web oficiales de los distintos entes territoriales pueden consultarse \nlas siguientes direcciones:\n \u2013 Para Comunidades Aut\u00f3nomas\n    http://www.map.es/enlaces/administraciones_autonomicas.html\n \u2013 Para Entidades Locales\n    http://www.map.es/enlaces/entidades_locales.htmlENlaCES RElaCIoNaDoS79 La organizaci\u00f3n del Estado\nLAs LENG uAs DE EsPA\u00f1A\nLa Constituci\u00f3n establece en su art\u00edculo 3 que el \ncastellano es la lengua espa\u00f1ola oficial del Estado \ny que todos los espa\u00f1oles tienen el deber de co -\nnocerla y el derecho a usarla. Las dem\u00e1s lenguas \nespa\u00f1olas ser\u00e1n tambi\u00e9n oficiales en sus respecti -\nvas Comunidades Aut\u00f3nomas de acuerdo con \nsus Estatutos. Asimismo, establece que las distin -\ntas modalidades ling\u00fc\u00edsticas de Espa\u00f1a constitu -\nyen una riqueza y un patrimonio cultural que ser\u00e1 \nobjeto de especial respeto y protecci\u00f3n.\nPor primera vez en la historia de Espa\u00f1a se \nreconoce el derecho de las Comunidades Aut\u00f3 -\nnomas del Pa\u00eds Vasco, Galicia, Catalu\u00f1a, Balea -\nres y Comunidad Valenciana a utilizar su len -\ngua (euskera, gallego, catal\u00e1n y valenciano), \nsin menoscabo de la castellana o espa\u00f1ola.\nEl espa\u00f1ol y las lenguas de Espa\u00f1a,  \nuna herencia cultural viva\nLa lengua oficial del Estado, el castellano, es la \nlengua del antiguo reino de Castilla. Al difun -\ndirse por el mundo durante los siglos xvi y xvii, \nfue cada vez m\u00e1s conocida como espa\u00f1ol. \nDesde entonces han coexistido ambos nom -\nbres para designarla. Parece bastante aceptado \nque \u00abespa\u00f1ol\u00bb es el t\u00e9rmino apropiado para si -\ntuar el idioma en el \u00e1mbito internacional, sien -\ndo preferido el \u00abcastellano\u00bb cuando se cita \ndentro de Espa\u00f1a, en la que existen otras len -\nguas que tambi\u00e9n son igualmente espa\u00f1olas. \nPor eso la Constituci\u00f3n dice: \u00abEl castellano es \nla lengua oficial del Estado\u00bb.\nEl espa\u00f1ol, al igual que el resto de las len -\nguas rom\u00e1nicas, se form\u00f3 durante el largo perio -\ndo de tiempo que va de los siglos iv al x como \nconsecuencia de la fragmentaci\u00f3n del lat\u00edn. En \nel siglo xiii era ya una lengua de cultura. La \u00e9pica \npopular dio origen al Cantar \tde\tMio\tCid, un \npoema an\u00f3nimo del siglo xii en el que se mues -\ntra tal maestr\u00eda, que hace suponer la existencia \nde una vieja tradici\u00f3n literaria anterior a \u00e9l. Por \nsu parte, los monjes de los monasterios alum -\nbraron el mester de clerec\u00eda, cuyo m\u00e1ximo re -\npresentante ser\u00e1 Gonzalo de Berceo.\nA principios del siglo xvi, el castellano se \nhab\u00eda extendido por toda la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y comenzaba a convertirse en lengua internacio -\nnal. Su prestigio se propaga por el resto de Eu -\nropa, sobre todo por los Estados italianos y \nFlandes, pero tambi\u00e9n por Francia, Gran Breta -\n\u00f1a y Alemania.\nEl hecho crucial resultar\u00e1 sin duda el descu -\nbrimiento de Am\u00e9rica en 1492. El castellano ser\u00e1 \nla lengua que viaje a los nuevos territorios de \nultramar, y una vez all\u00ed absorber\u00e1 muchos ele -\nmentos procedentes de las lenguas ind\u00edgenas. El \nmismo Crist\u00f3bal Col\u00f3n anota en sus diarios algu -\nnas de estas nuevas palabras: canoa, hamaca, ti -\nbur\u00f3n, tabaco, caim\u00e1n. A lo largo de cinco si -\nglos, el castellano se asentar\u00e1 y se extender\u00e1 \ndesde la Tierra del Fuego al R\u00edo Grande y a\u00fan \nm\u00e1s all\u00e1, como en el caso de Filipinas. El viejo \ncastellano se ha convertido en el espa\u00f1ol.\nEl espa\u00f1ol es una lengua en crecimiento \npr\u00e1cticamente desde el siglo xvi, y con el tiem -\npo no ha dejado de extenderse. A finales del \nsiglo xix hab\u00eda unos 60 millones de hablantes. \nCien a\u00f1os despu\u00e9s, el espa\u00f1ol, con casi 400 \nmillones, es la cuarta lengua m\u00e1s hablada del \nmundo, tras el chino, el ingl\u00e9s y el hindi, y todo \nindica que ni ha tocado techo ni lo tocar\u00e1 en \neste siglo xxi.\nEn la actualidad, es el idioma oficial de \nuna veintena de pa\u00edses del mundo y una de las \ntres lenguas que habitualmente se consideran \noficiales y de trabajo en m\u00faltiples organismos \ninternacionales. Estados Unidos, con sus algo \nm\u00e1s de 35 millones de hispanos, es la quinta \nnaci\u00f3n del mundo en n\u00famero de hablantes de \nespa\u00f1ol, tras M\u00e9xico, Espa\u00f1a, Colombia y Ar -\ngentina.\nLos hispanohablantes son \u2013si se tiene en \ncuenta s\u00f3lo las naciones donde es lengua ofi -\ncial\u2013 alrededor del 6% de la poblaci\u00f3n mun -\ndial, frente al 8,9% de los hablantes de ingl\u00e9s \no, por ejemplo, el 1,8% de los franc\u00f3fonos. \nOtro dato significativo es que el espa\u00f1ol lo ha -\nbla el 94,6% de la poblaci\u00f3n que vive en pa\u00ed -\nses donde es lengua oficial, porcentaje muy \nsuperior al 34,6% del franc\u00e9s o el 27,6% del \ningl\u00e9s.\nEn 1991 se cre\u00f3 el Instituto Cervantes, con \nel fin de promover universalmente el espa\u00f1ol y \ndifundir la cultura en lengua espa\u00f1ola. Es un \norganismo sin \u00e1nimo de lucro con un m\u00e1ximo 80\n\u00f3rgano rector, el Patronato, cuyo Presidente de \nHonor es S.M. el Rey. La Presidencia Ejecutiva \ncorresponde al Presidente del Gobierno.\nEl catal\u00e1n.  Juntamente con el castellano, el \ncatal\u00e1n es el idioma oficial de Catalu\u00f1a (1979) y \nBaleares (1983). Fuera de Catalu\u00f1a se habla en \nel Principado de Andorra, en la franja de Arag\u00f3n \nque limita con Catalu\u00f1a y en los territorios trans -\npirenaicos del Rosell\u00f3n y la Cerda\u00f1a, as\u00ed como \nen la ciudad italiana de Algher (Cerde\u00f1a).\nLa lengua catalana aparece por primera \nvez en la documentaci\u00f3n escrita en la segunda \nmitad del siglo xii. Se conservan textos catala -\nnes jur\u00eddicos, econ\u00f3micos, religiosos e hist\u00f3ri -\ncos de esta \u00e9poca El primer texto conocido es -\ncrito \u00edntegramente en catal\u00e1n es la traducci\u00f3n \nde un peque\u00f1o fragmento del Liber\t iudiciorum, \t\nc\u00f3digo de leyes visig\u00f3tico, de la segunda mitad \ndel siglo xii.\nDesde el siglo xiii el catal\u00e1n cuenta con su \nprimer gran talento literario universal: Ram\u00f3n \nLlull. Es el primer escritor que utiliza el catal\u00e1n \nen la prosa literaria como instrumento normal \nde comunicaci\u00f3n y tambi\u00e9n como herramienta \n\u00fatil en la expresi\u00f3n cultural. Pero fue en el siglo \nxv cuando la narrativa alcanza momentos de \ngran esplendor con Joanot Martorell, cuya obra \nTirant\t lo\tBlanc\t es considerada la primera nove -\nla moderna de la literatura europea.\nA ra\u00edz de la Guerra de Sucesi\u00f3n (1705-\n1715), Felipe V disuelve todas las instituciones \nde gobierno que a\u00fan exist\u00edan en Catalu\u00f1a y \nhace aplicar las leyes comunes a todos los terri -\ntorios de la Corona de Castilla. El catal\u00e1n pade -\nce diversas etapas de prohibici\u00f3n y tambi\u00e9n de \nrepresi\u00f3n, de manera que la mayor o menor \nimplantaci\u00f3n y el uso de la lengua en su propio \nterritorio desde el siglo xviii ha dependido m\u00e1s \nde causas pol\u00edticas que de razones estrictamen -\nte socioculturales.\nEn el siglo xix comienza una etapa de recu -\nperaci\u00f3n econ\u00f3mica, cultural y nacional cono -\ncida con el nombre de Renaixen\u00e7a . La lengua \ncatalana vuelve a revivir como veh\u00edculo de cul -\ntura literaria gracias a los Juegos Florales y a fi -\nguras importantes como Jacint Verdaguer, Nar -\nc\u00eds Oller y \u00c0ngel Guimer\u00e0.\nLa Renaixen\u00e7a  sirvi\u00f3 para tomar concien -\ncia de la falta de unidad en el uso de la lengua (no exist\u00eda un modelo de lengua com\u00fan escrita) \ny de la necesidad de proceder a la elaboraci\u00f3n \nde unas normas ortogr\u00e1ficas. La creaci\u00f3n del \nInstitut d\u2019Estudis Catalans (1907) permiti\u00f3 la \ncodificaci\u00f3n mediante la publicaci\u00f3n de las Normes\t ortogr\u00e0fiques\t\n(1913), del Diccionari\t\nortogr\u00e0fico\t (1917) y de la Gram\u00e0tica\t catalana\t\nde\tFabra  (1918).\nEl valenciano. El Estatuto de Autonom\u00eda de \nla Comunidad Valenciana establece en su ar-  \nt\u00edculo VII que los dos idiomas oficiales de la \nComunidad son el valenciano y el castellano, y \nafirma m\u00e1s adelante que la Generalitat Valen -\nciana garantizar\u00e1 el uso normal y oficial de las \ndos lenguas y adoptar\u00e1 las medidas necesarias \npara asegurar su conocimiento, y adem\u00e1s se re -\nconoce que se otorgar\u00e1 especial protecci\u00f3n y \nrespeto a la recuperaci\u00f3n del valenciano.\nLleg\u00f3 a su esplendor literario m\u00e1ximo en el \nsiglo xv y parte del xvi e inici\u00f3 con los duques \nde Calabria una paulatina castellanizaci\u00f3n en \nlos escritos, aunque mantuvo viva su presencia \nen el uso cotidiano.\nA finales del siglo xix, el movimiento cono -\ncido como Renaixen\u00e7a  signific\u00f3 una leve recu -\nperaci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de la lengua en los \ncert\u00e1menes y en las publicaciones literarias \nque se prolong\u00f3 durante las primeras d\u00e9cadas \nde nuestro siglo.\nEn el a\u00f1o 1932 se firmaron las normas or -\ntogr\u00e1ficas llamadas de Castell\u00f3n, seguidas du -\nrante cuarenta a\u00f1os sin problemas por los lite -\nratos valencianos.\nLas Cortes Valencianas aprueban por Ley \n7/1998, de 16 de septiembre la creaci\u00f3n de la \nAcademia Valenciana de la Lengua, que en su \nart\u00edculo 3\u00ba dice que tiene por funci\u00f3n determi -\nnar y elaborar, en su caso, la normativa ling\u00fc\u00eds -\ntica del idioma valenciano.\nEl euskera. Es una de las lenguas m\u00e1s anti -\nguas de Europa. Sus or\u00edgenes son objeto de las \nm\u00e1s varias hip\u00f3tesis; algunos ling\u00fcistas sostienen \nque podr\u00eda estar relacionado con las lenguas \ncauc\u00e1sicas, debido a algunas similitudes con el \ngeorgiano. Hoy se habla en el Pa\u00eds Vasco espa -\n\u00f1ol, en Navarra y en el territorio vascofranc\u00e9s.\nLos primeros textos escritos en euskera se \nremontan al siglo xvi, cuando en 1545, Bernard \nDechepare public\u00f3 Linguae\t Vasconum\t Primi-81 La organizaci\u00f3n del Estado\ntiae. M\u00e1s tarde, en 1571, Joanes Leizarraga tra -\ndujo al euskera el Nuevo Testamento (Testa-\nmentu\tBerrria).\nEn 1979 el Estatuto de Autonom\u00eda declar\u00f3 el \neuskera lengua oficial de la Comunidad Aut\u00f3no -\nma Vasca. Desde entonces se han desarrollado \nnumerosas normas y constituido diversos orga -\nnismos e instituciones con el objeto de recuperar \nla competencia, el uso y el estatus del euskera.\nEl gallego. Se habla en la pr\u00e1ctica totalidad \nde Galicia y en franjas lim\u00edtrofes de Asturias, \nLe\u00f3n y Zamora. Tuvo un esplendoroso floreci -\nmiento literario durante la Edad Media. Las \t\nCantigas\t de\tSanta\t Mar\u00eda\t de Alfonso X el Sabio \nejemplifican su uso y prestigio como lengua li -\nteraria en las postrimer\u00edas del siglo xiii.\nEl siglo xix acoge el Rexurdimento  (resurgi -\nmiento) literario y los movimientos de defensa de \nla singularidad, tambi\u00e9n ling\u00fc\u00edstica, de Galicia.\nEl a\u00f1o 1863, con la publicaci\u00f3n de la obra \nde Rosal\u00eda de Castro Cantares \tGallegos,  repre -\nsenta la respuesta literaria a la lengua de un pue -\nblo que se mantiene fiel a su cultura. El a\u00f1o \n1905, se constituye la Real Academia Gallega, \nque representa la institucionalizaci\u00f3n del proce -\nso de recuperaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Las Irmandades\t\nda\tfala (Hermandades para el idioma), el grupo \nN\u00f3s y otros movimientos sociales apoyan y di -\nnamizan esa fidelidad del pueblo con su lengua, \nque sufre tambi\u00e9n el trauma de la Guerra Civil y \nsus consecuencias. Aquellas dram\u00e1ticas circuns -\ntancias se superaron, y a partir de 1960 se co -\nmienza a dejar atr\u00e1s lo que Celso Emilio Ferreiro \ncalific\u00f3 como Longa \tnoite\tde\tPedra \t(Larga no -\nche de piedra).\nLA VIDA  POL\u00cd tICA:  \nFuNDAMEN tOs  \nHIst\u00d3RICO s  \ny CON stItuCIONALE s\nA lo largo del siglo xix, y hasta el estallido de la \nGuerra Civil en 1936, Espa\u00f1a conoci\u00f3 siete \nConstituciones y varios proyectos y reformas \nparecidas que no llegar\u00e1n a tener vigencia.\nDe hecho esta caracter\u00edstica de la historia \nconstitucional espa\u00f1ola se remonta a sus mis -mos or\u00edgenes. El primer texto constitucional ge -\nnuinamente espa\u00f1ol, el promulgado en la ciu -\ndad de C\u00e1diz en 1812, fue abolido por el rey \nFernando VII a su regreso a Espa\u00f1a dos a\u00f1os \ndespu\u00e9s. Se cortaba con ello de ra\u00edz la preten -\nsi\u00f3n de sobreponer el principio de la soberan\u00eda \nnacional a la organizaci\u00f3n pol\u00edtica del Antiguo \nR\u00e9gimen y se iniciaba una historia pr\u00f3diga en \nconspiraciones, sectarismos y exilios.\nLos grandes cambios pol\u00edticos del siglo xix \nespa\u00f1ol no se llevan a cabo desde la Constitu -\nci\u00f3n, sino a favor o en contra de la idea m\u00ednima \nde Constituci\u00f3n: d\u00f3nde reside la soberan\u00eda na -\ncional, es decir la pugna entre el principio de -\nmocr\u00e1tico y el principio mon\u00e1rquico. La idea \nt\u00edpicamente doctrinaria de la soberan\u00eda compar -\ntida prevaleci\u00f3 ampliamente en Espa\u00f1a sobre \nlos ideales democr\u00e1ticos. Esto se ilustra clara -\nmente con un ejemplo: las Constituciones basa -\ndas en la idea de soberan\u00eda nacional o soberan\u00eda \npopular (las de 1812, 1837, 1869, 1931) totali -\nzan un periodo de vigencia de veintid\u00f3s a\u00f1os, \nfrente a los setenta y dos que suman las Consti -\ntuciones que hicieron copart\u00edcipe de la sobera -\nn\u00eda al monarca junto con las Cortes (las de 1834, \n1845 y 1876).\nEl apoyo del pueblo espa\u00f1ol a uno u otro \nconcepto de Constituci\u00f3n termin\u00f3 abrupta -\nmente con el Alzamiento Militar del 18 de julio \nde 1936 y la guerra civil que se desencaden\u00f3 \nentre los militares golpistas y las fuerzas leales \nal Gobierno legalmente constituido. Pese a los \nrencores e injusticias generados por la Guerra \nCivil y la dictadura franquista, el cambio pol\u00edti -\nco operado tras la muerte del general Franco en \n1975 ha sido un modelo de transici\u00f3n pol\u00edtica \na la democracia. Sus cimientos se remontan a \nlos a\u00f1os setenta, en que Espa\u00f1a conoce un ace -\nlerado desarrollo econ\u00f3mico que contribuye, \nsin duda, a despertar crecientes demandas de \napertura del sistema pol\u00edtico y subraya el ar -\nca\u00edsmo de la dictadura. Una singular paradoja \nde la transici\u00f3n democr\u00e1tica espa\u00f1ola radica \nen que las normas jur\u00eddico-pol\u00edticas de la dicta -\ndura, las llamadas Leyes Fundamentales, fue -\nron utilizadas para elaborar una nueva Ley \nFundamental que desempe\u00f1\u00f3 un papel de \npuente entre el pasado y un nuevo r\u00e9gimen de -\nmocr\u00e1tico.82\nEsta Ley, denominada Ley para la Reforma \nPol\u00edtica, fue elaborada por el Gobierno presidi -\ndo por Adolfo Su\u00e1rez en septiembre de 1976, y \naprobada casi un\u00e1nimemente por las Cortes \nheredadas del anterior r\u00e9gimen, y que firmaron \nas\u00ed su acta de desaparici\u00f3n. A finales de a\u00f1o, \nun refer\u00e9ndum, en el que la oposici\u00f3n promo -\nvi\u00f3 sin resultado la abstenci\u00f3n, aprob\u00f3 la Ley \npor abrumadora mayor\u00eda. Sus disposiciones \nposibilitaron la celebraci\u00f3n de las primeras \nelecciones democr\u00e1ticas, que tuvieron lugar en \njunio de 1977.\nSin la moderaci\u00f3n y prudencia que de -\nmostraron la mayor\u00eda de las fuerzas pol\u00edticas y \nsociales, y sin la responsabilidad exhibida por \nel conjunto del pueblo espa\u00f1ol y el decidido \ncompromiso de S.M. el Rey Juan Carlos I con \nel cambio democr\u00e1tico, \u00e9ste no hubiera sido \nposible.\nLos partidos pol\u00edticos\nDe acuerdo con el art\u00edculo 6 de la Constituci\u00f3n \nespa\u00f1ola, los partidos pol\u00edticos expresan el plu -\nralismo pol\u00edtico, concurren a la formaci\u00f3n y \nmanifestaci\u00f3n de la voluntad popular y son ins -\ntrumento fundamental para la participaci\u00f3n \npol\u00edtica. La Constituci\u00f3n ampara su creaci\u00f3n y \nsu actividad y determina que su estructura y \nfuncionamiento deben ser democr\u00e1ticos.\nLa Ley Org\u00e1nica 6/2002, de Partidos Pol\u00edti -\ncos, regula el estatuto jur\u00eddico de los partidos. \nRecoge y concreta las exigencias constitucio -\nnales de organizaci\u00f3n y funcionamiento y de \nuna actuaci\u00f3n sujeta a la Constituci\u00f3n y a las \nleyes, especialmente en lo que se refiere a los \nprincipios democr\u00e1ticos y valores constitucio -\nnales que deben ser respetados en su organiza -\nci\u00f3n interna y en su actividad externa. Entre sus \nobjetivos est\u00e1 el garantizar el funcionamiento \ndel sistema democr\u00e1tico y las libertades esen -\nciales de los ciudadanos, impidiendo que un \npartido pol\u00edtico pueda, de forma reiterada y \ngrave, atentar contra ese r\u00e9gimen democr\u00e1tico \nde libertades, justificar el racismo y la xenofo -\nbia o apoyar pol\u00edticamente la violencia y las \nactividades de bandas terroristas.\nLa Ley Org\u00e1nica 3/1987, sobre Financiaci\u00f3n \nde Partidos Pol\u00edticos, sienta las bases para la fi -nanciaci\u00f3n p\u00fablica de los partidos, tomando \ncomo criterio su representaci\u00f3n parlamentaria.\nEl sistema de partidos, pluralista modera -\ndo, se caracteriza por la existencia de partidos \nde corte regional y nacionalista, reflejo del sis -\ntema auton\u00f3mico y la organizaci\u00f3n territorial \ndel Estado.\nAlrededor de 2.700 partidos est\u00e1n formal -\nmente inscritos en el Registro de Partidos Pol\u00edti -\ncos, aunque son pocos los que tienen una ca -\npacidad organizativa m\u00ednima y menos a\u00fan los \nque cuentan con representaci\u00f3n parlamentaria \nnacional o regional significativa.\nLas formaciones pol\u00edticas que integran ac -\ntualmente el Congreso de los Diputados se orga -\nnizan en los siguientes grupos parlamentarios:\nPartido Socialista Obrero Espa\u00f1ol (PSOE)\nEs el partido en el gobierno en la actualidad. Se \ntrata de la formaci\u00f3n pol\u00edtica m\u00e1s antigua de \nEspa\u00f1a. Fue fundado en 1879 por Pablo Igle -\nsias, que tambi\u00e9n fund\u00f3 a\u00f1os m\u00e1s tarde el sin -\ndicato Uni\u00f3n General de Trabajadores (UGT). \nDesde los a\u00f1os setenta se sit\u00faa en la l\u00ednea ideo -\nl\u00f3gica de la socialdemocracia de Europa Occi -\ndental. Ocupa el espacio electoral del cen -\ntroizquierda en el espectro pol\u00edtico espa\u00f1ol.\nEn las elecciones generales de 1977 y 1979, \nel PSOE se convierte en el principal partido de la \noposici\u00f3n, y en las elecciones municipales de RESultaDo DE laS ElECCIoNES a CoRtES \nGENERalES (CoNGRESo DE loS DIputaDoS) \nCElEBRaDaS EN 2000 Y 2004\nPartido\t Esca\u00f1os\t2004\t Esca\u00f1os\t2000\nPSOE-PSC 164 125 \nPP 148 183 \nCIU 10 15 \nIU 5 8 \nPNV 7 7 \nCC 3 4 \nBNG 2 3 \nPA - 1 \nERC 8 1 \nIC-V - 1 \nEA 1 1 \nCHA 1 1 \nNA-BAI 1 - 83 La organizaci\u00f3n del Estado\n1979 accede al gobierno de las principales al -\ncald\u00edas del pa\u00eds. En las elecciones legislativas de \noctubre de 1982, con 202 diputados, alcanza la \nmayor\u00eda absoluta que no abandonar\u00e1 hasta las \nelecciones de 1993, que le permitir\u00e1n continuar \nen el gobierno con una mayor\u00eda relativa hasta \nlas siguientes elecciones, las de 1996 que dar\u00e1n \nel poder al Partido Popular. En las elecciones de \n2000 se mantendr\u00e1 como primer partido de la \noposici\u00f3n y segundo partido m\u00e1s votado. Las \nelecciones legislativas de 2004 le permitir\u00e1n \nvolver al gobierno con 164 diputados y una ma -\nyor\u00eda relativa.\nEl grupo parlamentario socialista suma a \nlos esca\u00f1os logrados por el PSOE los consegui -\ndos por el Partit dels Socialistes de Catalunya \n(PSC-PSOE) en las provincias de la Comunidad \nAut\u00f3noma de Catalu\u00f1a.\nPartido Popular (PP)\nFue fundado en 1977 por Manuel Fraga, con el \nnombre de Alianza Popular (AP), y adoptar\u00e1 su \nnombre actual en 1989. El PP ocupa el espacio \nelectoral del centroderecha en el sistema de \npartidos.\nEn las elecciones de 1977, sus resultados \nfueron discretos, pero en 1982 se convierte en \nel segundo partido m\u00e1s votado y la principal \nfuerza pol\u00edtica de la oposici\u00f3n. Obtendr\u00e1 una \nmayor presencia en las elecciones auton\u00f3mi -\ncas de 1991. En las elecciones legislativas de \n1993 consigue mayor n\u00famero de esca\u00f1os, y en \n1996 accede al gobierno con una mayor\u00eda rela -\ntiva que se convertir\u00e1 en absoluta en las elec -\nciones generales de 2000, al obtener 183 esca -\n\u00f1os. En 2004, con 148 diputados, es el segundo \npartido m\u00e1s votado y la primera fuerza pol\u00edtica \nde la oposici\u00f3n.\nEl PP se presenta en coalici\u00f3n con el parti -\ndo Uni\u00f3n del Pueblo Navarro (UPN) en la cir -\ncunscripci\u00f3n de Navarra. Ambos partidos for -\nman el grupo parlamentario popular.\nConverg\u00e8ncia i Uni\u00f3 (CIU)\nComenz\u00f3 como coalici\u00f3n electoral en 1977. \nDesde 2002 es una federaci\u00f3n formada por dos \npartidos nacionalistas moderados: Converg\u00e8n -\ncia Democr\u00e1tica de Catalunya (CDC), de orien -\ntaci\u00f3n liberal, y Uni\u00f3 Democr\u00e1tica de Catalunya (UDC), de orientaci\u00f3n dem\u00f3crata cristiana. Go -\nbern\u00f3 la Comunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a en -\ntre 1980 y 2003. Tras las elecciones legislativas \nde 1993 y 1996 fue una pieza clave para los \nGobiernos, primero del PSOE y luego del PP , \nque s\u00f3lo contaban con una mayor\u00eda relativa.\nEsquerra Republicana de Catalunya (ERC)\nFundado en 1931, este partido pol\u00edtico catal\u00e1n \ntiene una ideolog\u00eda progresista, republicana e in -\ndependentista. En las elecciones legislativas de \n1993 consigui\u00f3 su primer esca\u00f1o en el Congreso \nde los Diputados, que mantuvo en las elecciones \nde 1996 y de 2000. En 2003 se convertir\u00e1 en el \npartido bisagra del Parlamento catal\u00e1n. Con las \n\u00faltimas elecciones legislativas (2004) consigue \nun fuerte avance al lograr ocho esca\u00f1os.\nPartido Nacionalista Vasco (PNV)\nFue fundado en 1895 por Sabino Arana. Es un \npartido de ideolog\u00eda nacionalista moderada y \ncristiana. Gobierna en la Comunidad Aut\u00f3no -\nma del Pa\u00eds Vasco desde 1980. En 2001 gan\u00f3 \nlas elecciones auton\u00f3micas en coalici\u00f3n con \nEusko Alkartasuna, coalici\u00f3n que se repite en \nlas elecciones de 2005 y que permitir\u00e1 que go -\nbierne al sumarse Ezker Batua.\nIzquierda Unida-Iniciativa per Catalunya Verds \n(IU-ICV)\nEste grupo parlamentario cuenta con cinco di -\nputados y est\u00e1 formado por:\nIzquierda Unida:  aparece en 1986 como \nuna coalici\u00f3n de partidos. En 1992 se inscribe en \nel Registro de Partidos como un movimiento po -\nl\u00edtico y social. Actualmente es una federaci\u00f3n de \npartidos que ocupa el espacio pol\u00edtico de la iz -\nquierda. Entre los partidos que integran la federa -\nci\u00f3n destaca por su peso e influencia el Partido \nComunista de Espa\u00f1a (PCE), al que pertenecen \nlos principales l\u00edderes de la formaci\u00f3n.\nIniciativa per Catalunya Verds: es el resul -\ntado de la fusi\u00f3n de una serie de partidos de \ncorte socialista y ecologista. Se consolida como \npartido pol\u00edtico en 1987, y adopta su nombre \nactual en 1998. Desde 1986 tiene representa -\nci\u00f3n en el Congreso de los Diputados.\nCoalici\u00f3n Canaria (CC): su origen est\u00e1 en \nuna coalici\u00f3n electoral, y se convierte en fede -84\nraci\u00f3n de partidos en 1997. Agrupa a una serie \nde peque\u00f1as formaciones pol\u00edticas de las islas \nCanarias a las que une un car\u00e1cter nacionalista \nmoderado y centrista. Desde 2005 est\u00e1 forma -\nda por la Agrupaci\u00f3n Herrera Independiente \n(AHI), las Agrupaciones Independientes de Ca -\nnarias (AIC), Iniciativa Canaria (ICAN) y la \nAsamblea Majorera (AM). Dirige el Gobierno \nde la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias.\nGrupo Mixto: un hecho de gran relevancia \nque caracteriza al sistema de partidos en Espa -\n\u00f1a es la presencia de formaciones pol\u00edticas re -\ngionalistas y nacionalistas con representaci\u00f3n \nen el nivel estatal, adem\u00e1s de en el auton\u00f3mico \ny en el municipal. A los partidos regionalistas o \nnacionalistas mencionados hay que a\u00f1adir los \nque, por su menor representaci\u00f3n, integran el \ngrupo mixto: Bloque Nacionalista Galego \n(BNG) con dos diputados, la coalici\u00f3n Nafa -\nrroa-Bai (Na-Bai) con una diputada, Chunta \nAragonesista (CHA) con un diputado, y Eusko \nAlkartasuna (EA) con una diputada.\nLas elecciones legislativas,  \nauton\u00f3micas, locales y europeas\nLa participaci\u00f3n pol\u00edtica de los espa\u00f1oles se \nejerce a trav\u00e9s de sus representantes, que son \nelegidos mediante sufragio universal, libre, \nigual, directo y secreto, a trav\u00e9s de cuatro tipos \nde elecciones:\nLas elecciones legislativas\nTienen por objeto designar a los representan -\ntes en las Cortes Generales. Cada una de las dos C\u00e1maras de las Cortes Generales, Congre -\nso y Senado, cuenta con su propio sistema \nelectoral.\nEl del Congreso de los Diputados es un sis -\ntema proporcional corregido. Las circunscrip -\nciones coinciden con las demarcaciones provin -\nciales (m\u00e1s Ceuta y Melilla) y son plurinominales. \nLas candidaturas se presentan en listas cerradas \ny bloqueadas. El n\u00famero de diputados a elegir \nen cada circunscripci\u00f3n se asigna combinando \nun reparto m\u00ednimo de dos para cada una, con  la \ndistribuci\u00f3n del resto utilizando criterios de po -\nblaci\u00f3n. Ceuta y Melilla cuentan con un diputa -\ndo cada una.\nEl Senado tiene un sistema mayoritario de \nvoto limitado en circunscripciones plurinomi -\nnales. Cada elector puede votar hasta tres can -\ndidatos de los cuatro asignados en cada distri -\nto. Las listas son abiertas y desbloqueadas, \npudi\u00e9ndose elegir candidatos de distintos parti -\ndos y no teniendo que elegir al primero que \naparece en la candidatura. El voto se efect\u00faa \nse\u00f1alando los candidatos elegidos en una lista \n\u00fanica en la que aparecen todas las candidatu -\nras por orden alfab\u00e9tico. Se eligen por este pro -\ncedimiento 208 senadores, a los que se suman \n51 designados por las c\u00e1maras de representan -\ntes de las Comunidades Aut\u00f3nomas (cuentan \ncon un senador por Comunidad, m\u00e1s otro por \ncada mill\u00f3n de habitantes).\nEl sistema electoral del Senado resulta ex -\ncepcional en el panorama espa\u00f1ol, ya que el \nresto de las elecciones (auton\u00f3micas, munici -\npales y europeas) cuentan con sistemas simila -\nres al del Congreso de los Diputados.\nLas elecciones auton\u00f3micas\nSe eligen los miembros de las Asambleas Legis -\nlativas de las 17 Comunidades Aut\u00f3nomas, as\u00ed \ncomo los miembros de las Asambleas de las \nCiudades de Ceuta y Melilla. La composici\u00f3n \nde \u00e9stas oscila, seg\u00fan la poblaci\u00f3n de cada Co -\nmunidad Aut\u00f3noma, entre 22 y 135 esca\u00f1os, \ncon la excepci\u00f3n del Pa\u00eds Vasco, donde se asig -\nnan veinticinco diputados a cada territorio his -\nt\u00f3rico con independencia del n\u00famero de habi -\ntantes, y de las Ciudades de Ceuta y Melilla, \ncuyas Asambleas est\u00e1n compuestas por 25 \nmiembros.RESultaDoS DE laS ElECCIoNES  \na CoRtES GENERalES: SENaDo  \n(208 SENaDoRES)\nPartido\t Esca\u00f1os\t2004\t Esca\u00f1os\t2000\nPP 102 127 \nPSOE 81 53 \nENTESA CAT. PROG 12 8 \nPNV 6 6 \nCIU 4 8 \nCC 3 5 \nPIL - 1 85 La organizaci\u00f3n del Estado\nLas elecciones municipales\nSe celebran simult\u00e1neamente con las eleccio -\nnes auton\u00f3micas de 13 Comunidades Aut\u00f3no -\nmas (Catalu\u00f1a, Pa\u00eds Vasco, Galicia y Andaluc\u00eda, \ndebido a las competencias que asumieron, vie -\nnen celebrando sus elecciones en fecha distin -\nta) y con las elecciones a las Asambleas de las \nCiudades de Ceuta y Melilla. Se eligen as\u00ed de \nforma simult\u00e1nea los concejales de m\u00e1s de \n8.000 municipios, que posteriormente elegir\u00e1n \nal Alcalde. En estas elecciones la circunscrip -\nci\u00f3n es el municipio.\nExiste un sistema especial de elecci\u00f3n para \nlos municipios con una poblaci\u00f3n inferior a \n100 habitantes que funcionan en r\u00e9gimen de \nConcejo Abierto, as\u00ed como los que por tradi -\nci\u00f3n o decisi\u00f3n municipal y con aprobaci\u00f3n de \nla Comunidad Aut\u00f3noma adopten este r\u00e9gimen \nsingular de gobierno y administraci\u00f3n, en el \nque los vecinos con la condici\u00f3n de electores \neligen directamente al Alcalde por sistema ma -\nyoritario.Las elecciones europeas\nPermiten designar a los 54 representantes espa -\n\u00f1oles en el Parlamento Europeo. La circuns -\ncripci\u00f3n es la totalidad del territorio del Estado. \nLas listas, al igual que en el caso del Congreso \nde los Diputados, son cerradas y bloqueadas. \nPara la asignaci\u00f3n de esca\u00f1os se usa la f\u00f3rmula \nproporcional corregida de D\u2019Hondt.\nLA DEFEN sA  \nDE LAs LIBER tADEs\nFuerzas y Cuerpos de seguridad\nLa seguridad p\u00fablica es competencia exclusiva \ndel Estado. Su mantenimiento corresponde al \nGobierno de la naci\u00f3n. La regulaci\u00f3n de estas \ncompetencias en materia de seguridad viene \ndeterminada en la Ley Org\u00e1nica de 1986, de \nFuerzas y Cuerpos de Seguridad. Las Fuerzas y \nCuerpos de Seguridad son:esQUeMa De Las eLecci Ones en espa \u00d1a\nElecciones Legislativas\nCortes Generales\n350 \nDiputados208\nSenadores\n51\nSenadores\npor CC.AA.Elecciones Auton\u00f3micas  \nParlamentos CC.AA y\nCiudades de  \nCeuta y Melilla\n1.186  \nDiputados  \nde 17  \nParlamentos  \nAuton\u00f3micos\n17 Presidentes50 \nmiembrosElecciones  \nMunicipales  \nAyuntamientosElecciones Europeas  \nParlamento Europeo\n54 \nParlamentarios Europeos\n65.544 \nConcejales\n8.108\nAlcaldes1.036  \nDiputados Provinciales\n38 Pres. Diputac. Prov.\n2 Pres. Cabildo Insular\n3 Pres. de la Junta Gral.\nde Territorios Hist\u00f3ricos149\nConsejeros Insulares\n153 \nProcuradores/Junteros86\na) Las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del \nEstado dependientes del Gobierno de la na -\nci\u00f3n. Ejercen sus funciones en todo el territorio \nnacional. Est\u00e1n integradas por el Cuerpo Na -\ncional de Polic\u00eda y la Guardia Civil. Su misi\u00f3n \nprincipal es proteger el libre ejercicio de los \nderechos y libertades y garantizar la seguridad \nciudadana.\nEl Cuerpo Nacional de Polic\u00eda es un institu -\nto armado de naturaleza civil, dependiente del \nMinistro de Interior. Ejerce sus funciones en las \ncapitales de provincia y en los t\u00e9rminos muni -\ncipales y n\u00facleos urbanos que el Gobierno de -\ntermine.\nLa Guardia Civil es un cuerpo de seguri -\ndad. Fue fundado a mediados del siglo xix. Se \nconfigura como un instituto armado de natura -\nleza militar, dependiente del Ministro del Inte -\nrior y del Ministro de Defensa. Ejerce sus fun -\nciones en el resto del territorio nacional y su \nmar territorial.\nb) Los Cuerpos de Polic\u00eda dependientes de \nlas Comunidades Aut\u00f3nomas. Algunas Comu -\nnidades Aut\u00f3nomas, en uso de las competen -\ncias que tienen reconocidas en sus Estatutos, \nhan creado Cuerpos de Polic\u00eda para funciones \nde vigilancia y protecci\u00f3n establecidas en la \nConstituci\u00f3n y en la Ley Org\u00e1nica de Fuerzas y \nCuerpos de Seguridad. Pertenecen a esta cate -\ngor\u00eda, entre otros, los Mossos d\u2019Esquadra en \nCatalu\u00f1a, la Ertzaintza en el Pa\u00eds Vasco y la Po -\nlic\u00eda Foral de Navarra.\nc) Los Cuerpos de Polic\u00eda dependientes de las \nCorporaciones Locales. Son institutos armados de \nnaturaleza civil, con estructura y organizaci\u00f3n je -\nrarquizadas. Las polic\u00edas locales son competentes \nen todo lo que tiene que ver con la aplicaci\u00f3n y \nejecuci\u00f3n de las normas espec\u00edficamente locales \nen el \u00e1mbito de sus competencias.\nLa lucha antiterrorista\nEl derecho a la vida y a la integridad f\u00edsica, as\u00ed \ncomo a la libertad de expresi\u00f3n, son derechos \nfundamentales establecidos en la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. Estos derechos, al igual que en otros \npa\u00edses, se ven en peligro por la lacra del terro -\nrismo, que se ha convertido en la mayor ame -\nnaza para los ciudadanos. \nEn nuestro pa\u00eds, la actividad terrorista de \nETA comienza en los a\u00f1os sesenta, antes del \nadvenimiento de la democracia, con un objeti -\nvo claro: forzar por mecanismos violentos la \nindependencia del Pa\u00eds Vasco. Para ello utilizan \nel crimen, el secuestro y la extorsi\u00f3n.\nCon la llegada de la democracia, que abre \ncauces para la actividad de todos los partidos \ny organizaciones, cualesquiera que sean sus \nobjetivos e ideas, y tras beneficiarse de una \namnist\u00eda general en 1977, la sociedad espa\u00f1o -\nla en su conjunto concibi\u00f3 la esperanza de \nque ETA abandonara la lucha armada. Esa as -\npiraci\u00f3n se vio defraudada y la banda terroris -\nta no s\u00f3lo no abandon\u00f3 la violencia, sino que \nintensific\u00f3 su actividad criminal de manera in -\ndiscriminada.\nEl 8 de diciembre de 2000, el Partido Popu -\nlar y el Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol sus -\ncribieron el Acuerdo por las Libertades y contra \nel Terrorismo en el que se estipula que \u00abal Go -\nbierno de Espa\u00f1a corresponde dirigir la lucha \nantiterrorista\u00bb y se manifiesta la \u00abvoluntad de \neliminar del \u00e1mbito de la leg\u00edtima confronta -\nci\u00f3n pol\u00edtica o electoral entre nuestros dos par -\ntidos las pol\u00edticas para acabar con el terroris -\nmo\u00bb. Igualmente, se afirma que \u00abde la violencia \nterrorista no se extraer\u00e1, en ning\u00fan caso, venta -\nja o r\u00e9dito pol\u00edtico alguno\u00bb. Este acuerdo fue \nratificado por los principales agentes y grupos \nsociales.\nEn la lucha antiterrorista, Espa\u00f1a cuenta \ncon el apoyo y colaboraci\u00f3n de otros pa\u00edses en \nlos cuales se hab\u00eda constatado la presencia de \nterroristas. La colaboraci\u00f3n con Francia es cada \nd\u00eda m\u00e1s intensa, tanto a nivel policial como ju -\ndicial. Asimismo, el procedimiento de extradi -\nci\u00f3n se ha convertido en un hecho habitual \ncon numerosos pa\u00edses europeos e iberoameri -\ncanos, con los que se ha intensificado la coo-\nperaci\u00f3n contra el terrorismo.Cap\u00edtulo IV\npOL\u00cdtica  eXteriOr\np o l \u00edTi c a e X TeRi oRp o l \u00edTi \nc a eX TeRi oRp o l \u00ed Ti c a e X \nTeRi oRp o l \u00ed Ti c a e X Te \nRi oRp o l \u00ed Ti c a e X TeRi oR \np o l \u00edTi c a e X TeRi oRp o l \u00edTi \nc a eX TeRi oRp o l \u00ed Ti c a e X \nEsPA\u00f1A y LA uNI\u00d3N \nEuROPEA\nLa Uni\u00f3n Europea es una organizaci\u00f3n abierta \nal mundo, fundada sobre unos valores comu -\nnes de libertad, democracia, Estado de derecho \ny respeto a los derechos humanos. Entre sus \nobjetivos estrat\u00e9gicos est\u00e1 la consolidaci\u00f3n de \nuna Europa estable y unida, dotada de voz pro -\npia en la escena internacional.\nLas responsabilidades y la influencia de la \nUE en el mundo son cada vez mayores, en con -\nsonancia con su peso econ\u00f3mico, comercial y \ndiplom\u00e1tico: es la primera potencia comercial a \nescala mundial, cuenta con una divisa de refe -\nrencia y es el principal donante de ayuda huma -\nnitaria.\nLos primeros pasos de la construcci\u00f3n eu -\nropea (constituci\u00f3n de las Comunidades Euro -\npeas en 1951 y 1957) fueron dados excluyendo \na Espa\u00f1a, cuyo modelo pol\u00edtico no cumpl\u00eda \ncon los requisitos exigidos por los Estados fun -\ndadores del proyecto.  Hubo que esperar al pe -\nriodo que se inicia en la transici\u00f3n pol\u00edtica es -\npa\u00f1ola para iniciar un proceso decidido de \nacercamiento.\nNo obstante, hubo dos momentos de cru -\ncial importancia antes de la transici\u00f3n pol\u00edtica \nespa\u00f1ola que marcar\u00edan el camino definitivo \nde nuestro pa\u00eds hacia la adhesi\u00f3n. En primer \nlugar, la solicitud del Gobierno espa\u00f1ol al Con -\nsejo de la CEE el 9 de febrero de 1962, demos -\ntraci\u00f3n de la voluntad de Espa\u00f1a de formar par -\nte del proyecto europeo. En segundo lugar, la \nfirma, el 29 de junio de 1970, de un Acuerdo \nComercial Preferencial con el Mercado Co -\nm\u00fan, que permiti\u00f3 ir integrando la econom\u00eda \nespa\u00f1ola en la econom\u00eda comunitaria.\nCon la solicitud del Gobierno espa\u00f1ol al \nConsejo de Ministros de las Comunidades Euro -\npeas de 26 de julio de 1977 se inici\u00f3 formalmen -te el proceso que culminar\u00eda con la entrada de \nEspa\u00f1a en la Comunidad Econ\u00f3mica Europea. \nUna entrada entre cuyos requisitos figuraba la \nexistencia de democracia en nuestro pa\u00eds. Con el \nGobierno de Adolfo Su\u00e1rez se dio un impulso \nclaro en las relaciones con Europa. Se abri\u00f3 en -\ntonces un di\u00e1logo directo y decidido que condu -\njo, el 5 de febrero de 1979, a la apertura de las \nnegociaciones para la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a las \nComunidades Europeas. Los sucesivos Gobier -\nnos espa\u00f1oles trabajaron arduamente en la ma -\nterializaci\u00f3n de las diferentes fases de la incorpo -\nraci\u00f3n de Espa\u00f1a a la Europa comunitaria. \nLos Gobiernos de Leopoldo Calvo-Sotelo, \ncon quien Espa\u00f1a ingres\u00f3 en la OTAN, y de Fe -\nlipe Gonz\u00e1lez dirigieron las negociaciones con \nla Comunidad, que obtuvieron un respaldo por \namplio consenso de los partidos con represen -\ntaci\u00f3n parlamentaria. \nLas negociaciones, que se prolongaron du -\nrante siete a\u00f1os, estuvieron protagonizadas por \nla adaptaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola a la co -\nmunitaria, exigiendo la Comunidad periodos \ntransitorios en el \u00e1mbito de la producci\u00f3n agra -\nria y pesquera espa\u00f1ola, y exigiendo a su vez \nEspa\u00f1a periodos transitorios en otras \u00e1reas \n(uni\u00f3n aduanera, monopolios o servicios) des -\ntinados a permitir la integraci\u00f3n progresiva de \nalgunos sectores productivos. \nFinalmente, el 12 de junio de 1985 Espa\u00f1a \ny Portugal firman el Tratado de Adhesi\u00f3n a las \nComunidades Europeas.  Tras la firma del Trata -\ndo en Lisboa, en Madrid, en el Sal\u00f3n de Co -\nlumnas del Palacio Real, el Presidente del Go -\nbierno (Felipe Gonz\u00e1lez), el Ministro de \nAsuntos Exteriores (Fernando Mor\u00e1n), el Secre -\ntario de Estado de Relaciones con las Comuni -\ndades Europeas (Manuel Mar\u00edn) y el Embajador \nRepresentante Permanente ante las Comunida -\ndes Europeas (Gabriel Ferr\u00e1n) firmaron el Trata -\ndo de Adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a las Comunidades \nEuropeas, que ser\u00eda ratificado por unanimidad \npor el Congreso de los Diputados.\nya se cumplen veinte a\u00f1os \nHan pasado m\u00e1s de veinte a\u00f1os desde la firma \ndel Tratado de Adhesi\u00f3n por parte de Espa\u00f1a, lo \nque permite realizar un balance del camino de 89 Pol\u00edtica exterior\nEspa\u00f1a en las Comunidades Europeas, hoy \nUni\u00f3n Europea. Estos a\u00f1os han sido uno de los \nperiodos m\u00e1s importantes de nuestra historia \nreciente. La consolidaci\u00f3n pol\u00edtica, el desarro -\nllo de nuestra sociedad y de nuestra econom\u00eda \nhan sido realidades por las que hemos trabaja -\ndo intensamente, contando adem\u00e1s con ese \nfactor de modernizaci\u00f3n, crecimiento y cohe -\nsi\u00f3n que ha supuesto la adhesi\u00f3n al proyecto \neuropeo. \nLa Uni\u00f3n Europea ha sido generosa con Es -\npa\u00f1a y la sociedad espa\u00f1ola. El desarrollo eco -\nn\u00f3mico y social que disfruta hoy Espa\u00f1a hay que \nagradec\u00e9rselo, en parte, al propio proceso de in -\ntegraci\u00f3n europea. Una serie de datos dejan bien \nclaro qu\u00e9 ha significado para Espa\u00f1a su perte -\nnencia a Europa a lo largo de estos veinte a\u00f1os. \nDesde el punto de vista econ\u00f3mico, hemos \nrecibido fondos netos de la UE por valor del \n0\u20198% de nuestro PIB durante cada a\u00f1o desde \n1987; nuestra renta per c\u00e1pita era, en 1986, de \napenas un 68% respecto de la media comunita -\nria, se sit\u00faa seg\u00fan las \u00faltimas estimaciones en el \n89,6% en una Europa a 15  y en el 97,7% en una \nEuropa a 25; las ayudas de la UE han creado \nunos 300.000 empleos anuales en Espa\u00f1a; final -\nmente, hay que resaltar que un 90% de la inver -\nsi\u00f3n que recibe Espa\u00f1a de todo el mundo provie -\nne de la UE. La UE es destino de en torno al 75% \nde nuestras exportaciones y origen del 66% de \nnuestras importaciones. Finalmente, y sin \u00e1nimo \nde ser exhaustivos, merecen destacarse algunos datos concretos de un sector de actividad, como \nlas infraestructuras. Cuatro de cada diez kil\u00f3me -\ntros de las autov\u00edas que cruzan nuestro territorio \nhan sido financiados con fondos comunitarios. \nAdem\u00e1s, las ampliaciones de los aeropuertos de \nMadrid y Barcelona, el metro de Sevilla, la Ciu -\ndad de las Artes de Valencia o la expansi\u00f3n del \npuerto de Las Palmas son algunos de los grandes \nproyectos que se han hecho gracias a la ayuda \ndel Banco Europeo de Inversiones.\nDesde el punto de vista social y cultural, los \nfondos sociales de la UE han llegado, s\u00f3lo entre \n2000 y 2003, a casi 16 millones de personas. \nRespecto de los j\u00f3venes, hay nuevas posibilida -\ndes que se han abierto a ellos  a trav\u00e9s de progra -\nmas educativos como Lingua o Erasmus, del  \ncual se han beneficiado hasta hoy 180.000 estu -\ndiantes. En el \u00e1mbito sanitario, el espa\u00f1ol que \nviaja a los dem\u00e1s pa\u00edses de la UE cuenta ya con \nla Tarjeta Sanitaria Europea, que le asegura trata -\nmiento m\u00e9dico y quir\u00fargico en caso necesario. \nEn el \u00e1mbito cultural, por s\u00f3lo dar un ejemplo, la \nComisi\u00f3n  Europea ha ayudado a financiar nu -\nmerosos proyectos como la restauraci\u00f3n del Pa -\ntio de los Leones de la Alhambra de Granada, el \nMonasterio de Guadalupe, o la restauraci\u00f3n tras \nel incendio del  Teatro del Liceo de Barcelona.\nTodos estos datos son ejemplos que reflejan \nlo mucho que Europa ha aportado a Espa\u00f1a. Aho -\nra bien, Espa\u00f1a tambi\u00e9n ha aportado a Europa. A \nlo largo de estos veinte a\u00f1os de pertenencia al \nproyecto comunitario, ha pasado a ser uno de los \nFelipe Gonz\u00e1lez,  \n3er presidente constitucional, \nfirma el t ratado de adhesi\u00f3n \na la cee en presencia de su \nMajestad el rey.90\nEstados miembros m\u00e1s activos a la hora de esbo -\nzar nuevas iniciativas en el seno de la Uni\u00f3n. La \ncreaci\u00f3n del concepto de ciudadan\u00eda europea \nque acerque m\u00e1s el proyecto comunitario a los \nciudadanos, destinatarios \u00faltimos del proyecto \neuropeo; la apuesta por la Europa social, parale -\nlamente a la idea de la Europa econ\u00f3mica y mo -\nnetaria (trabajando para consolidar la moneda \n\u00fanica, el euro); la defensa de la idea de la cohe -\nsi\u00f3n econ\u00f3mica, social y territorial de la UE; la \ncreaci\u00f3n de empleo como motor de esa cohesi\u00f3n \nen el marco de la Estrategia de Lisboa, que permi -\nta que la Uni\u00f3n sea uno de los espacios m\u00e1s di -\nn\u00e1micos y pr\u00f3speros del mundo; la creaci\u00f3n de \nun verdadero espacio de libertad, seguridad y \njusticia; como tambi\u00e9n la aportaci\u00f3n a las rela -\nciones exteriores de la Uni\u00f3n trabajando por la \nestabilidad en la cuenca  mediterr\u00e1nea, intensifi -\ncando los lazos de cooperaci\u00f3n con los pa\u00edses \ndel norte de \u00c1frica, ejerciendo una labor de me -\ndiaci\u00f3n activa en el proceso de paz de Oriente \nMedio, impulsando el Proceso de Barcelona o \nacercando Am\u00e9rica Latina a Europa, son todos \nellos ejemplos paradigm\u00e1ticos de en qu\u00e9 medida \nha contribuido Espa\u00f1a a perfilar algunos de los \ncontornos de la Uni\u00f3n Europea de la actualidad.\nNo solamente Espa\u00f1a, sino tambi\u00e9n los es -\npa\u00f1oles, han apostado durante estos veinte \na\u00f1os por el proyecto europeo. Prueba de ello \nfue la respuesta positiva en un porcentaje ele -\nvado (76%), el 20 de febrero de 2005, a la pre -\ngunta sobre la aprobaci\u00f3n del Tratado por el \nque se establece una Constituci\u00f3n para Europa, \ndando muestra de esta forma de su compromi -\nso con el futuro de Europa.\nParticipaci\u00f3n activa de Espa\u00f1a en la uE\nLas iniciativas de la UE en las que Espa\u00f1a ha \nmanifestado un particular protagonismo y ha \ndesplegado una especial actividad, son: \n\u2022 Implantaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la idea \nde la Europa de los Ciudadanos y su desarrollo \ncon medidas concretas (concepto de \u00abciudada -\nn\u00eda europea\u00bb, pasaporte europeo, etc\u00e9tera).\n\u2022 Postulaci\u00f3n de la Europa social, paralela -\nmente a la idea de la Europa econ\u00f3mica y mo -\nnetaria: defensa y aplicaci\u00f3n de la cohesi\u00f3n \necon\u00f3mica y social de la Uni\u00f3n Europea y de la creaci\u00f3n de empleo, como motor de esa co -\nhesi\u00f3n.\n\u2022 \u00c9nfasis en el desarrollo de la pol\u00edtica eu -\nropea com\u00fan en los asuntos de Justicia e Inte -\nrior, en particular para la lucha contra la delin -\ncuencia internacional organizada, contra el \nnarcotr\u00e1fico y el terrorismo.\n\u2022 Proceso de desarrollo e institucionaliza -\nci\u00f3n de las relaciones entre la UE y Am\u00e9rica \nLatina, cuyo m\u00e1ximo exponente ha sido la \ncumbre euro-iberoamericana de R\u00edo de Janei -\nro, en 1999, de Madrid en mayo de 2002 y de \nGuadalajara (M\u00e9xico) en mayo de 2004.\n\u2022 Estabilidad pol\u00edtica en la cuenca medite -\nrr\u00e1nea: intensificaci\u00f3n de los lazos de coopera -\nci\u00f3n con los pa\u00edses mediterr\u00e1neos del norte de \n\u00c1frica; labor de mediaci\u00f3n activa en el proceso \nde paz de Oriente Pr\u00f3ximo; celebraci\u00f3n de la \nConferencia de Seguridad y Cooperaci\u00f3n en el \nMediterr\u00e1neo, en Barcelona.\nDesde su incorporaci\u00f3n en 1986, Espa\u00f1a \nha presidido por turno la Uni\u00f3n Europea en tres \nocasiones:\n\u2022 Primer semestre de 1989. En la Cumbre \nde Madrid del mes de junio se aprueba el Infor -\nme Delors, que conducir\u00eda al Tratado de la \nUni\u00f3n Europea o de Maastricht, de 1992.\n\u2022 Segundo semestre de 1995. El Consejo Eu -\nropeo de Madrid, celebrado en diciembre, deci -\nde el nombre de la futura moneda europea: euro. \nSe lanza el proceso de cooperaci\u00f3n euromedite -\nrr\u00e1nea conocido como Proceso de Barcelona.\n\u2022 Primer semestre de 2002. Las primeras mo -\nnedas y billetes en euros comienzan a circular.\nEsPA\u00f1A y LAs  \nORGANIZACIONE s  \nINtERNACIONALE s\nEspa\u00f1a pertenece a todos los principales orga -\nnismos internacionales y tiene representaciones \npermanentes ante las Naciones Unidas, ante la \nOrganizaci\u00f3n para la Seguridad y la Coopera -\nci\u00f3n en Europa, ante la Organizaci\u00f3n de Estados \nAmericanos (OEA) y ante la Organizaci\u00f3n para \nla Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico \n(OCDE), adem\u00e1s de ante la Uni\u00f3n Europea.91 Pol\u00edtica exterior\nEn la Sesi\u00f3n de Investidura como Presiden -\nte del Gobierno, celebrada en el Congreso de \nlos Diputados el 15 de abril de 2004, el Presi -\ndente del Gobierno, D. Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez \nZapatero, se\u00f1al\u00f3 que la reivindicaci\u00f3n de las \nNaciones Unidas como garante efectivo de la \npaz y la seguridad internacionales constitu\u00eda \nuno de los hitos fundamentales de la nueva \npol\u00edtica exterior de su Gobierno. Mencion\u00f3 \ncomo elementos esenciales de la pol\u00edtica exte -\nrior el respeto escrupuloso a la legalidad inter -\nnacional, la reforma y reforzamiento de los \ninstrumentos de paz internacionales y la co -\noperaci\u00f3n al desarrollo.\nOrganizaci\u00f3n de las Naciones unidas\nEspa\u00f1a reivindica a las Naciones Unidas como \ngarante efectivo de la paz y la seguridad interna -\ncionales, y la colaboraci\u00f3n con esta organizaci\u00f3n \nes uno de los hitos fundamentales de la pol\u00edtica \nexterior de su Gobierno. Elementos destacados \nde la misma son el respeto escrupuloso de la le -\ngalidad internacional y el de los principios de la \nCarta de las Naciones Unidas, entre otros.\nLa Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, \ncomo eje fundamental del multilateralismo efi -\ncaz, debe estar en disposici\u00f3n de hacer frente \nde forma eficaz a las necesidades y desaf\u00edos a \nlos que se enfrenta la comunidad internacio -\nnal, y que s\u00f3lo podr\u00e1n ser resueltos de forma \nconcertada y solidaria. Por ello, Espa\u00f1a, octavo \ncontribuyente al presupuesto ordinario de la \nOrganizaci\u00f3n, apoya firmemente el proceso de \nreforma en curso de la misma, desde el con -vencimiento de que si el desarrollo, la paz y la \nseguridad y los derechos humanos constituyen \nlas actuaciones prioritarias de la agenda inter -\nnacional, es necesario y urgente para cumpli -\nmentar esa agenda que las Naciones Unidas \nmejoren y refuercen sus instituciones y su ges -\nti\u00f3n administrativa interna.\nEn el \u00e1mbito de las Naciones Unidas se abor -\ndan varias cuestiones a las que el Gobierno espa -\n\u00f1ol concede la mayor importancia. En primer lu -\ngar, la lucha contra el terrorismo, combate que se \nhar\u00e1 siempre desde la legalidad nacional e inter -\nnacional, desde el respeto a los derechos huma -\nnos y a las Naciones Unidas. As\u00ed qued\u00f3 de mani -\nfiesto el 18 de abril de 2004, cuando el reci\u00e9n \ninvestido presidente del Gobierno, Jos\u00e9 Luis Ro -\ndr\u00edguez Zapatero, orden\u00f3 la retirada de las tropas \nespa\u00f1olas enviadas a la guerra ilegal de Irak.\nEn segundo lugar, la reafirmaci\u00f3n del com -\npromiso de Espa\u00f1a con las Operaciones de \nMantenimiento  de la Paz, un compromiso po -\nl\u00edtico reflejado ya en las aportaciones concretas \nde contingentes militares para Afganist\u00e1n y  \nHait\u00ed bajo sendos mandatos expl\u00edcitos del Con -\nsejo de Seguridad, as\u00ed como para L\u00edbano. \nEn tercer lugar, hay que destacar la pro -\npuesta que el Presidente del Gobierno realiz\u00f3 \nante la Asamblea General en septiembre 2004 \npara la creaci\u00f3n de una Alianza de Civilizacio -\nnes entre el mundo occidental y el mundo \u00e1ra -\nbe y musulm\u00e1n. El Secretario General de las \nNaciones Unidas hizo suya esa iniciativa y \nconstituy\u00f3 un Panel de Alto Nivel para desarro -\nllarla y presentar sus recomendaciones en sep -\ntiembre de 2006.\nsu Majestad el rey con el entonces \nsecretario general de la OnU Kofi \nannan durante la XV cumbre iberoamericana celebrada en octubre de 2005 en salamanca.92\nComo cuarta prioridad figura el apoyo de Es -\npa\u00f1a a los Objetivos de la declaraci\u00f3n del Mile -\nnio del a\u00f1o 2000 en materia de desarrollo, de \nerradicaci\u00f3n de la pobreza y de preservaci\u00f3n del \nmedio ambiente. Paralelamente a la puesta en \npr\u00e1ctica de la citada Declaraci\u00f3n del Milenio, \nEspa\u00f1a hab\u00eda suscrito la declaraci\u00f3n pol\u00edtica \nadoptada como pa\u00eds integrante de la Alianza \ncontra el Hambre promovida por el Presidente \nLula de Brasil, con la que se busca dise\u00f1ar meca -\nnismos novedosos de financiaci\u00f3n del desarro -\nllo. Por a\u00f1adidura, el Gobierno ha reiterado su \ncompromiso de incrementar sustancialmente el \nporcentaje de la Ayuda Oficial al Desarrollo con \nvistas a alcanzar el 0,7 del PIB, y de aumentar \nsignificativamente sus contribuciones voluntarias \na los Fondos, Programas y Agencias especializa -\ndos del sistema de las Naciones Unidas.\nUn quinto elemento de importancia lo \nconstituye la necesidad de reforzar los instru -\nmentos internacionales de promoci\u00f3n y protec -\nci\u00f3n de los derechos humanos. El Presidente \ndel Gobierno reiter\u00f3 como objetivos en este \n\u00e1mbito la ratificaci\u00f3n del Protocolo facultativo \na la Convenci\u00f3n contra la Tortura, que ya se ha \nllevado a la pr\u00e1ctica, la abolici\u00f3n universal de \nla pena de muerte, la lucha contra la discrimi -\nnaci\u00f3n de la mujer y la violencia de g\u00e9nero, el \nfin de la discriminaci\u00f3n por motivos de orienta -\nci\u00f3n sexual, la protecci\u00f3n de los menores y la \nlucha contra los abusos y explotaci\u00f3n a los que \nson sometidos, as\u00ed como la estricta observancia \nde los herechos humanos en la lucha contra el \nterrorismo y la delincuencia. Junto a ello, Espa -\n\u00f1a considera que la paz y la seguridad en el \nmundo exigen el respeto a la legalidad, para lo \nque apoya la labor de los Tribunales Internacio -\nnales y promueve la universalidad y el eficaz \nfuncionamiento de la Corte Penal Internacio -\nnal, del que es su sexto contribuyente global.\nOtros organismos y programas  \nde Naciones unidas\nEspa\u00f1a pertenece a numerosos organismos de -\npendientes de Naciones Unidas y contribuye a \nmuchos de sus programas. As\u00ed, por ejemplo, \nforma parte de la Organizaci\u00f3n de Naciones \nUnidas para el Desarrollo Industrial (ONUDI) desde su creaci\u00f3n en 1966, donde Espa\u00f1a ha \nocupado con continuidad un puesto en la Junta \ny en diciembre de 2005 logr\u00f3 su reelecci\u00f3n \nhasta finales de 2009. Desde 1951, Espa\u00f1a per -\ntenece tambi\u00e9n a la Organizaci\u00f3n Mundial de \nla Salud, de la cual ha sido siempre un miem -\nbro activo. La Ministra espa\u00f1ola de Sanidad y \nConsumo, D\u00aa Elena Salgado, presidi\u00f3 la Asam -\nblea Mundial de la Salud en mayo de 2005 y \nejerci\u00f3 la presidencia entre sesiones hasta \nmayo de 2006. En la Organizaci\u00f3n de Nacio -\nnes Unidas para la Agricultura y la Alimenta -\nci\u00f3n (FAO), Espa\u00f1a ocupa el octavo puesto \ncomo contribuyente y a 31 de diciembre de \n2005 hab\u00eda 61 espa\u00f1oles trabajando en esta \ninstituci\u00f3n, tres de ellos en puestos directivos. \nSomos miembros de la Organizaci\u00f3n de las \nNaciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia \ny la Cultura (UNESCO) desde 1953 y el espa -\n\u00f1ol Federico Mayor Zaragoza fue director ge -\nneral de la misma durante tres mandatos con -\nsecutivos entre 1987 y 1999. Nuestro pa\u00eds es \ntambi\u00e9n uno de los 150 Estados miembros de \nla Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo.\nAsimismo, participa del Programa Mundial \nde Alimentos, del Fondo de Desarrollo de las Na -\nciones Unidas para la Mujer (UNIFEM), del Fon -\ndo Internacional de Desarrollo Agr\u00edcola, de la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelec -\ntual, del Programa para los Asentamientos Hu -\nmanos (ONU-Habitat), del Programa para el \nVIH/sida, y del Fondo de las Naciones Unidas \npara la Infancia (UNICEF), perteneciendo a su \nJunta Directiva (2006-2008) y contando con uno \nde los comit\u00e9s m\u00e1s activos del mundo, que logr\u00f3 \nrecaudar en 2004 cinco millones de euros.\nOtras organizaciones: OsCE  \n y Consejo de Europa\nLa Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Coope -\nraci\u00f3n en Europa (OSCE) es una organizaci\u00f3n \nde seguridad paneuropea cuyos 55 Estados \nparticipantes (Estados Unidos, Canad\u00e1, todos \nlos pa\u00edses europeos y todos los pa\u00edses surgidos \nde la antigua Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica) se extienden por \ntoda el \u00e1rea geogr\u00e1fica que va de Vancouver a \nVladivostok. Reconocida como organismo re -93 Pol\u00edtica exterior\ngional conforme al Capitulo VIII de la Carta de \nlas Naciones Unidas, la OSCE es un instrumen -\nto primario de alerta temprana, prevenci\u00f3n de \nconflictos, gesti\u00f3n de crisis y rehabilitaci\u00f3n \nposconflicto en su zona. \nPartiendo del convencimiento de que el \nrespeto a la pluralidad y a los derechos huma -\nnos es la v\u00eda m\u00e1s adecuada para preservar la \npaz y la estabilidad, y basada en un enfoque \namplio y cooperativo de la seguridad, la OSCE \ny sus instituciones articulan sus actividades so -\nbre tres ejes o dimensiones: la dimensi\u00f3n pol\u00ed -\ntico-militar, la dimensi\u00f3n econ\u00f3mico-medio -\nambiental y la dimensi\u00f3n humana.  \nSe ocupa por ello de una extensa gama de \ncuestiones relacionadas con la seguridad que \nincluyen el control de armamentos, las medi -\ndas destinadas a fomentar la confianza y la se -\nguridad, los derechos humanos, las minor\u00edas \nnacionales, la democratizaci\u00f3n, las estrategias \nde actividad policial, la lucha contra el terroris -\nmo y las actividades econ\u00f3micas y medioam -\nbientales. \nLos 55 Estados participantes gozan de igual \nrango y las decisiones se adoptan por consenso \nsobre una base vinculante pol\u00edticamente pero \nno jur\u00eddicamente. \nEspa\u00f1a, s\u00e9ptimo contribuyente al presu -\npuesto de la organizaci\u00f3n, participa activa -\nmente en las tres dimensiones de la OSCE y ha \nvenido incrementando en los \u00faltimos a\u00f1os su \npresencia en las instituciones centrales y en las \nmisiones y presencias sobre el terreno (con per -\nsonal desplegado en las misiones en Croacia, \nBosnia-Herzegovina, Kosovo, Serbia, Antigua Rep\u00fablica Yugoslava de Macedonia y Georgia), \nadem\u00e1s de mantener tambi\u00e9n una presencia \nsignificativa en otro cap\u00edtulo importante de las \nactividades: la observaci\u00f3n de procesos electo -\nrales, que sistem\u00e1ticamente cuentan con obser -\nvadores espa\u00f1oles.\nEn el Consejo Ministerial celebrado en Sof\u00eda \nen diciembre de 2004, Espa\u00f1a fue elegida para \npresidir la OSCE durante todo el a\u00f1o 2007, lo \nque a su vez implica la pertenencia de Espa\u00f1a a \nla Troika OSCE durante los a\u00f1os 2006 (en el que \nle toc\u00f3 presidir el Grupo de Trabajo con los So -\ncios Mediterr\u00e1neos de Cooperaci\u00f3n) y 2008 (en \nel que debe presidir el Grupo de Trabajo con los \nSocios Asi\u00e1ticos de Cooperaci\u00f3n).\nEl Consejo de Europa, la organizaci\u00f3n pol\u00edtica \nm\u00e1s antigua de Europa (1949), tiene como objeti -\nvos fundamentales la defensa de los derechos hu -\nmanos, el fomento de la democracia parlamenta -\nria y la preeminencia del Estado de derecho. En la \nactualidad, el Consejo de Europa \u2013que tiene su \nsede en Estrasburgo (Francia)\u2013 engloba a 46 pa\u00edses \neuropeos, gozando del estatuto de observador a \notros cinco Estados: Santa Sede, Estados Unidos, \nCanad\u00e1, Jap\u00f3n y M\u00e9xico. Espa\u00f1a es en la actuali -\ndad el sexto contribuyente de la organizaci\u00f3n \u2013el \npresupuesto ordinario del Consejo de Europa es de \n190.148.800 euros para 2006\u2013 y uno de sus m\u00e1s \nactivos miembros. El Consejo de Europa es el guar -\ndi\u00e1n de la seguridad democr\u00e1tica en Europa, la \ncual se asienta en los derechos humanos, la demo -\ncracia y el Estado de derecho. El primer comisario \npara los Derechos Humanos del Consejo de Euro -\npa fue el espa\u00f1ol \u00c1lvaro Gil-Robles, quien ostent\u00f3 \neste cargo entre los a\u00f1os 1999 y 2006. \nsoldados espa\u00f1oles distribuyen \nayuda humanitaria en la misi\u00f3n  \nde la OnU en Hait\u00ed.94\nEsPA\u00f1A y LA DEFEN sA  \nDE LO s DERECHO s  \nHuMANO s\nLa defensa y promoci\u00f3n de los derechos huma -\nnos en todo el mundo es un objetivo prioritario e \nirrenunciable de la Pol\u00edtica Exterior de Espa\u00f1a, \nporque s\u00f3lo desde la firme convicci\u00f3n en el re -\nfuerzo y el fortalecimiento de los instrumentos \ninternacionales y su aplicaci\u00f3n efectiva se podr\u00e1n \ngarantizar la paz y la seguridad en el mundo.\nDesde el inicio de la legislatura, el Gobier -\nno dio numerosos pasos concretos que dan \ncuenta del lugar central que los derechos hu -\nmanos ocupan en su pol\u00edtica exterior. Entre \nellos figuran: la ratificaci\u00f3n del Protocolo fa -\ncultativo a la Convenci\u00f3n de las Naciones \nUnidas contra la tortura y otros tratos y penas \ncrueles, inhumanos y degradantes, y del Proto -\ncolo 14 de la Convenci\u00f3n Europea de Dere -\nchos Humanos; la lucha contra la discrimina -\nci\u00f3n de la mujer y la violencia de g\u00e9nero; la \nlucha contra el terrorismo desde un multilate -\nralismo eficaz y el respeto por los derechos hu -\nmanos; la participaci\u00f3n en operaciones de \nmantenimiento de la paz; el incremento de la \nfinanciaci\u00f3n para la cooperaci\u00f3n al desarrollo; \nel fortalecimiento de la Oficina de la Alta Co -\nmisionada para los Derechos Humanos; el in -\ncremento de las labores de observaci\u00f3n elec -\ntoral internacional; la b\u00fasqueda de mecanismos \nque encaucen el fen\u00f3meno migratorio desde \nuna perspectiva que incluya la cooperaci\u00f3n \ncon los pa\u00edses de origen y con plenas garant\u00edas \nde respeto de los derechos; la colaboraci\u00f3n \ncon la Corte Penal Internacional; la lucha con -\ntra la intolerancia y la elaboraci\u00f3n de un Plan \nNacional de Derechos Humanos, en aplica -\nci\u00f3n de las recomendaciones de las Naciones \nUnidas.\nLa consolidaci\u00f3n de la pol\u00edtica exterior en \nmateria de defensa de los derechos humanos \ncoincide adem\u00e1s con un momento de cambio \nen el seno de las principales organizaciones in -\nternacionales. En efecto, en el marco de la re -\nforma de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Uni -\ndas ha quedado establecido un nuevo Consejo \nde Derechos Humanos que sustituye a la anti -\ngua Comisi\u00f3n, cuyo modelo estaba agotado. El nuevo Consejo, en cuya constituci\u00f3n Espa\u00f1a \nha tenido una labor destacada y al que ha pre -\nsentado su candidatura para el periodo 2008-\n2011, debe ser el revulsivo de la agenda de \nderechos humanos de las Naciones Unidas, \nerigi\u00e9ndose en uno de los tres v\u00e9rtices de ac -\ntuaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n junto a las labores \nde mantenimiento de la paz y seguridad inter -\nnacional y a la promoci\u00f3n del desarrollo, tal \ncomo prev\u00e9 el informe \u00abPor un concepto m\u00e1s \namplio de la Libertad\u00bb del entonces Secretario \nGeneral Kofi Annan. En el mismo sentido, est\u00e1 \nprevisto que el Plan de Acci\u00f3n de la Alta Comi -\nsionada de las Naciones Unidas para los Dere -\nchos Humanos suponga una importante refor -\nma de los llamados Comit\u00e9s de los Tratados.\nEn el \u00e1mbito europeo, la principal organiza -\nci\u00f3n encargada de la protecci\u00f3n de los derechos \nhumanos es el Consejo de Europa, cuyo Tribunal \nde Derechos Humanos se encuentra asimismo \nen fase de reforma, con la intenci\u00f3n de solucio -\nnar el menoscabo de su eficacia causado por el \ngran caudal de casos ante \u00e9l presentados. \nLa actuaci\u00f3n en el \u00e1mbito europeo y uni -\nversal no basta para llevar a cabo una pol\u00edtica \nefectiva de promoci\u00f3n y defensa de los dere -\nchos humanos, sino que debe ser acompa\u00f1ada \npor acciones concretas en el \u00e1mbito bilateral. \nTanto mediante la utilizaci\u00f3n de marcos gene -\nrales de actuaci\u00f3n (como el Plan \u00c1frica) como \nde principios generales (la prioridad horizontal \nde \u00abdefensa de los derechos humanos\u00bb que es -\ntablece el Plan Director 2005-2008 de la Co -\noperaci\u00f3n Espa\u00f1ola) o de actuaciones bilatera -\nles concretas (di\u00e1logos, consultas, proyectos, \nseminarios), los derechos humanos est\u00e1n pre -\nsentes en las relaciones exteriores con todos los \ndem\u00e1s pa\u00edses.\nEl objetivo del Plan Nacional de Derechos \nHumanos en su dimensi\u00f3n exterior es sistema -\ntizar las actuaciones en los diversos \u00e1mbitos \ninternacionales y abordar las actuaciones con -\ncretas que se pretenda llevar a cabo, sin perjui -\ncio de que dicha lista se ampl\u00ede a medida que \nsurjan nuevas prioridades.\nFinalmente, y precisamente con el fin de \nidentificar prioridades y pol\u00edticas concretas, es \nfundamental la interacci\u00f3n con la sociedad ci -\nvil y en concreto con las organizaciones no gu -95 Pol\u00edtica exterior\nbernamentales, portavoces de la ciudadan\u00eda \ncomprometida con los derechos humanos. \nDesde el Ministerio de Asuntos Exteriores y de \nCooperaci\u00f3n se llevan a cabo contactos peri\u00f3 -\ndicos y frecuentes con ONG y dem\u00e1s organiza -\nciones de la sociedad civil con el fin no s\u00f3lo de \ninformarles sino tambi\u00e9n de recabar su opini\u00f3n \npara que contribuyan en la formulaci\u00f3n de los \ndiversos aspectos de la pol\u00edtica exterior en ma -\nteria de derechos humanos.\nEsPA\u00f1A y  \nEL MEDI tERR\u00c1NEO\nEl Mediterr\u00e1neo es un \u00e1rea prioritaria para la \npol\u00edtica exterior espa\u00f1ola. Espa\u00f1a desempe\u00f1a \nun papel muy activo en esta \u00e1rea en favor de la \npaz, la estabilidad y el progreso socioecon\u00f3mi -\nco de los pa\u00edses del sur del Mediterr\u00e1neo. \nLos principales instrumentos en que se \napoya la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola son el Pro -\nceso Euromediterr\u00e1neo de Barcelona, el Foro \nMediterr\u00e1neo y el Di\u00e1logo 5+5, iniciativa esta \n\u00faltima que se propone reforzar la cooperaci\u00f3n \nbilateral y multilateral entre los pa\u00edses del Me -\nditerr\u00e1neo Occidental.\nEl Proceso Euromediterr\u00e1neo de Barcelona \nes un proyecto com\u00fan de los pa\u00edses de la UE y \nlos de la ribera sur y oriental del Mediterr\u00e1neo. \nFue creado a instancias de Espa\u00f1a en 1995 y ha \nconmemorado su X Aniversario, en noviembre \nde 2005, con la celebraci\u00f3n de una Cumbre \nEuromediterr\u00e1nea en Barcelona. \nLa elecci\u00f3n de Espa\u00f1a para esta primera \nCumbre Euromediterr\u00e1nea bajo presidencia bri -\nt\u00e1nica ha representado un importante \u00e9xito po -\nl\u00edtico para nuestro pa\u00eds, ya que hasta ahora nun -\nca una Cumbre europea hab\u00eda tenido lugar \nfuera del pa\u00eds que ostentaba la presidencia de la \nUni\u00f3n Europea. Su celebraci\u00f3n sirvi\u00f3 para cali -\nbrar el estado de la Asociaci\u00f3n Euromediterr\u00e1 -\nnea en unos momentos en que la regi\u00f3n pasa \npor una situaci\u00f3n m\u00e1s compleja y de transici\u00f3n \npol\u00edtica nada comparable con la del a\u00f1o 1995. \nLos resultados de la Cumbre fueron muy positi -\nvos y permiten avanzar hacia los objetivos acor -\ndados en la Declaraci\u00f3n de Barcelona del a\u00f1o \n1995, definiendo metas concretas y nuevas \u00e1reas de actuaci\u00f3n para los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Se \naprob\u00f3 un programa de trabajo de cinco a\u00f1os y \nun C\u00f3digo de Conducta contra el Terrorismo. \nDe especial importancia para Espa\u00f1a es la crea -\nci\u00f3n de un cuarto cap\u00edtulo sobre cooperaci\u00f3n \nen materia de inmigraci\u00f3n, integraci\u00f3n social, \njusticia y seguridad. \nEl Mediterr\u00e1neo Occidental  \no Magreb \nEsta regi\u00f3n, dentro de una zona prioritaria para \nEspa\u00f1a, es de especial atenci\u00f3n para la acci\u00f3n \nexterior espa\u00f1ola por proximidad geogr\u00e1fica, \nvinculaci\u00f3n hist\u00f3rica y densidad de los intercam -\nbios humanos, econ\u00f3micos y culturales. El obje -\ntivo principal de Espa\u00f1a es contribuir a asegurar \nla estabilidad y la prosperidad en la misma, tanto \npor resultar de inter\u00e9s directo para Espa\u00f1a como \npor vocaci\u00f3n de solidaridad con los pueblos de \npa\u00edses que son vecinos y amigos.\nEsta prioridad debe ser asumida tambi\u00e9n por \nla Uni\u00f3n Europea como propia. Si bien la per -\ncepci\u00f3n que se tiene en Espa\u00f1a es quiz\u00e1 m\u00e1s in -\nmediata por la cercan\u00eda geogr\u00e1fica, el futuro de \nla regi\u00f3n tiene importancia capital para la UE.\nEl Magreb plantea desaf\u00edos globales que re -\nquieren una aproximaci\u00f3n tambi\u00e9n global: \ndesigualdades econ\u00f3micas y enorme diferen -\ncial de renta entre el norte y el sur del Medite -\nrr\u00e1neo, presi\u00f3n demogr\u00e1fica y migratoria, cri -\nminalidad organizada, terrorismo y necesidad \nde reformas modernizadoras son algunos de \nlos m\u00e1s importantes.\nLa falta de articulaci\u00f3n regional impide el \ndespegue de los pa\u00edses del Magreb y tiene un \nalto coste econ\u00f3mico, social y pol\u00edtico. Por eso \nla pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola fomenta la integra -\nci\u00f3n regional, en particular a trav\u00e9s de la Uni\u00f3n \ndel Magreb \u00c1rabe.\nLa pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola en la zona \ncompagina una intensa relaci\u00f3n bilateral con \ncada pa\u00eds y la necesidad de atender al conjunto \ncomo un todo regional. La relaci\u00f3n con Ma -\nrruecos, debido a la amplitud, profundidad y \nvariedad de los intercambios o v\u00ednculos, tiene \nuna especial importancia. Ello no va en perjui -\ncio de las tambi\u00e9n excelentes relaciones con \nlos dem\u00e1s pa\u00edses de la regi\u00f3n. Espa\u00f1a tiene tra -96\ntados de amistad, buena vecindad y coopera -\nci\u00f3n con Marruecos, T\u00fanez y Argelia.\nEspa\u00f1a quiere servir de puente entre Euro -\npa y el Magreb en el \u00e1mbito mediterr\u00e1neo. Esta \nperspectiva regional es apoyada tanto bilateral \ncomo multilateralmente tambi\u00e9n a trav\u00e9s de fo -\nros de cooperaci\u00f3n como el llamado Di\u00e1logo \n5+5 del Mediterr\u00e1neo Occidental que agrupa a \nlos cinco pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n del Ma -\ngreb \u00c1rabe (Argelia, Libia, Marruecos, Maurita -\nnia y T\u00fanez) con los cinco pa\u00edses de vocaci\u00f3n \nmediterr\u00e1nea del sur de la UE occidental (Espa -\n\u00f1a, Francia, Italia, Malta y Portugal).\nMarruecos, Argelia y T\u00fanez tienen bien de -\nfinido su marco de relaciones con la UE a tra -\nv\u00e9s de sendos Acuerdos de Asociaci\u00f3n. Res -\npecto a Libia, Espa\u00f1a apoya su ingreso en el \nProceso de Barcelona para consolidar su inser -\nci\u00f3n en el entorno euromediterr\u00e1neo. Maurita -\nnia est\u00e1 pendiente de la restauraci\u00f3n de la de -\nmocracia, proceso comprometido tras el golpe \nde 3 de agosto de 2005.\nLa cuesti\u00f3n del Sahara Occidental es objeto \nde especial atenci\u00f3n y seguimiento, en la volun -\ntad de ejercer un compromiso activo en la b\u00fas -\nqueda de una soluci\u00f3n justa, duradera y consen -\nsuada en el respeto de la legalidad internacional \ny del principio de libre determinaci\u00f3n, dentro \ndel marco de las Naciones Unidas.\nMediterr\u00e1neo Oriental \nAqu\u00ed Espa\u00f1a valora muy positivamente el papel \nconstructivo de Egipto y Jordania y  desarrolla \ncon ambos un di\u00e1logo pol\u00edtico mutuamente pro -vechoso y una creciente cooperaci\u00f3n. En los \u00falti -\nmos diez a\u00f1os, destaca el inter\u00e9s y la activa pol\u00ed -\ntica de Egipto hacia el Mediterr\u00e1neo, que se ha \nplasmado en su participaci\u00f3n en el Foro Medite -\nrr\u00e1neo y el Proceso de Barcelona, as\u00ed como en \notros foros de di\u00e1logo espec\u00edficos de la zona, \nsiendo un importante actor y un firme defensor \nde la pol\u00edtica euromediterr\u00e1nea. Las relaciones \nde Egipto con la UE han entrado en una nueva \netapa, tras la firma del Acuerdo de Asociaci\u00f3n, en \nvigor desde el 1 de junio de 2004, estando en \nfase de definici\u00f3n la participaci\u00f3n egipcia en la \nPol\u00edtica de Nueva Vecindad de la Uni\u00f3n Euro -\npea.\nEspa\u00f1a desea impulsar las relaciones con Is -\nrael, aprovechando el XX aniversario del estable -\ncimiento de relaciones diplom\u00e1ticas entre los dos \npa\u00edses. A lo largo de 2006 se celebraron una serie \nde actos conmemorativos de car\u00e1cter pol\u00edtico, \necon\u00f3mico y cultural como la apertura de la Casa \nSefarad en Espa\u00f1a, que contribuir\u00e1 a potenciar las \nrelaciones entre los dos pa\u00edses.\nLa pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola  en el conflic -\nto israelo-palestino se halla definida por el apo -\nyo al Proceso de Paz, en el marco de la Hoja de \nRuta, con el fin \u00faltimo de lograr una soluci\u00f3n \njusta y duradera entre las partes, basada en la \nexistencia de dos Estados soberanos y viables, \nque convivan en paz y seguridad dentro de \nfronteras seguras y reconocidas. \nEs voluntad de Espa\u00f1a  seguir manteniendo \nunas cordiales relaciones con Siria, basadas en \nel di\u00e1logo sincero sobre cuestiones de inter\u00e9s \ncom\u00fan, y  respaldando sus esfuerzos de progre -\nso y reforma interna. Dichas relaciones se si -\nescuela infantil en Marruecos, \npa\u00eds con el que se tiene tratados \nde amistad, buena vecindad y \ncooperaci\u00f3n.97 Pol\u00edtica exterior\nt\u00faan, por otro lado, en un contexto europeo y \neuromediterr\u00e1neo. \nLos esfuerzos del L\u00edbano por consolidar \nsu independencia e iniciar una etapa de esta -\nbilidad institucional y prosperidad econ\u00f3mi -\nca merecen el respaldo de Espa\u00f1a. Los inter -\ncambios de toda \u00edndole entre ambos pa\u00edses \nson crecientes y las relaciones hispano-liba -\nnesas tienden a alcanzar mayores niveles de \ndesarrollo.\nEsPA\u00f1A y EL \u00c1FRICA \nsuBsAHARIANA\nEn los primeros a\u00f1os del siglo xxi hemos asis -\ntido al surgimiento de una nueva realidad \nafricana marcada por el avance progresivo de \nla paz, la democracia y la estabilidad en bue -\nna parte del continente, por la toma de con -\nciencia de los propios africanos de que son \nellos los primeros responsables de su futuro y \npor un crecimiento econ\u00f3mico que permite \nalbergar esperanzas en el desarrollo del con -\ntinente.\nTodo ello, sin embargo, no permite todav\u00eda \nocultar una abrumadora constataci\u00f3n: la mitad \nde la poblaci\u00f3n africana sobrevive con menos \nde un d\u00f3lar al d\u00eda; la esperanza de vida al na -\ncer es de 46 a\u00f1os y las pandemias como el \nsida, la malaria y la tuberculosis azotan el con -\ntinente. \u00c1frica Subsahariana es la regi\u00f3n del \nmundo peor situada para alcanzar en 2015 los Objetivos de Desarrollo del Milenio estableci -\ndos por las Naciones Unidas.\nEl Gobierno de Espa\u00f1a lanz\u00f3, durante el \na\u00f1o 2006, una serie de iniciativas tendentes to -\ndas ellas a situar \u00c1frica entre las prioridades de \nnuestra acci\u00f3n exterior.\nYa el Plan Director de la Cooperaci\u00f3n Es -\npa\u00f1ola 2005-2008 prev\u00e9 un sustancial incre -\nmento tanto cuantitativo como cualitativo de la \ncooperaci\u00f3n con los pa\u00edses de \u00c1frica Subsaha -\nriana. Frente a los 122 millones de euros de \nAyuda Oficial al Desarrollo en 2003, la AOD \nespa\u00f1ola destinada a la regi\u00f3n ha superado en \n2006 los 400 millones de euros. \nEn marzo de 2006 se celebr\u00f3 en Maputo, a \niniciativa de los Gobiernos de Espa\u00f1a y Mozambi -\nque, el Primer Encuentro Espa\u00f1a y \u00c1frica: Mujeres \npor un Mundo Mejor. La Declaraci\u00f3n de Maputo, \nadoptada al final del encuentro, incluye un dec\u00e1 -\nlogo de conclusiones que parte de la constataci\u00f3n \nde que el desarrollo de \u00c1frica necesariamente ha \nde basarse en la plena incorporaci\u00f3n de la mujer \nal mundo laboral y pol\u00edtico, as\u00ed como en la equipa -\nraci\u00f3n de los derechos econ\u00f3micos y sociales. Los \ncompromisos adquiridos en Maputo se evaluar\u00e1n \nen el Segundo Encuentro, que tendr\u00e1 lugar en Ma -\ndrid en 2007. Y a est\u00e1 previsto adem\u00e1s que el Tercer \nEncuentro se celebre de nuevo en \u00c1frica, esta vez \nen N\u00edger, en marzo de 2008.\nCon el objetivo de dar una respuesta ur -\ngente y global a la crisis humanitaria que supo -\nne el fen\u00f3meno migratorio incontrolado proce -\ndente de \u00c1frica Subsahariana se convoc\u00f3 en \nel Ministro de asuntos exteriores \ny cooperaci\u00f3n, Miguel \u00c1ngel \nMoratinos, a su llegada a \nMauritania en el marco de su \ngira por varios pa\u00edses del \u00c1frica \nsubsahariana en junio de 2006.98\nRabat en julio de 2006, a iniciativa de Espa\u00f1a, \nFrancia y Marruecos, la Conferencia Euro-Afri -\ncana sobre Migraci\u00f3n y Desarrollo. Del en -\ncuentro de Rabat, en el que participaron los \npa\u00edses del norte, el oeste y el centro de \u00c1frica, \nadem\u00e1s de la UE, surgi\u00f3 un plan de acci\u00f3n con \npropuestas concretas de actuaci\u00f3n sobre la \nbase de la corresponsabilidad y la solidaridad.\nReforzar los lazos con \u00c1frica Subsahariana \nimplica necesariamente  fomentar nuestro co -\nnocimiento rec\u00edproco, a menudo nublado por \nprejuicios y lugares comunes. \u00c9sta es la raz\u00f3n \nprincipal que est\u00e1 en el origen de la Casa \u00c1fri -\nca, iniciativa impulsada por el Gobierno con -\njuntamente con las autoridades auton\u00f3micas y \nlocales canarias y que vio la luz en Las Palmas \nen 2006. La Casa \u00c1frica est\u00e1 llamada a conver -\ntirse en un centro de referencia que contribuya \na mejorar el conocimiento y el aprecio mutuo, \nla cooperaci\u00f3n y la concordia entre los pueblos \ny las sociedades africanas y europeas, aprove -\nchando la plataforma privilegiada de las islas \nCanarias y su vocaci\u00f3n de punto de encuentro \nentre tres continentes.  \nPara encuadrar todas estas iniciativas y \ndar la respuesta global, eficaz  y coordinada \nque la sociedad espa\u00f1ola est\u00e1 reclamando \nante la nueva realidad africana, el Gobierno \nespa\u00f1ol aprob\u00f3 una estrategia nacional pro -\npia, un Plan de Acci\u00f3n para \u00c1frica Subsaharia -\nna o Plan \u00c1frica 2006-2008, que se traduce en \nun ambicioso paquete plurianual de medidas \nen los planos pol\u00edtico, comercial, cultural y de \ncooperaci\u00f3n. Este plan implica necesariamen -\nte un replanteamiento y un reforzamiento de \nnuestra presencia diplom\u00e1tica y consular en el \ncontinente africano, as\u00ed como la apertura de \nnuevas oficinas sectoriales y de enlace para \npoder tener la necesaria capacidad de interlo -\ncuci\u00f3n y maximizar el alcance de nuestra ac -\nci\u00f3n en el continente. El Plan \u00c1frica, que tiene \nun marco temporal de referencia de tres a\u00f1os \npero cuyo alcance va mucho m\u00e1s lejos, supo -\nne un hito hist\u00f3rico pues nunca antes Espa\u00f1a \nse hab\u00eda dotado de una pol\u00edtica global, ambi -\nciosa y al mismo tiempo realista y concreta \nhacia \u00c1frica Subsahariana, que constituye \nnuestra frontera sur y cuyo destino est\u00e1 \u00ednti -\nmamente ligado al nuestro. EsPA\u00f1A y AsIA\nA nadie se le oculta que Asia y el Pac\u00edfico es un \n\u00e1rea geogr\u00e1fica de la que Espa\u00f1a ha estado tradi -\ncionalmente ausente. Para solventar esta situa -\nci\u00f3n los distintos Gobiernos han realizado un es -\nfuerzo en un \u00e1rea que nunca ha constituido una \nprioridad para la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola. \nLa importancia que d\u00eda a d\u00eda adquiere la \nregi\u00f3n en la agenda internacional es fiel reflejo \nde sus espectaculares ritmos de crecimiento \necon\u00f3mico, su aproximaci\u00f3n a Occidente ha -\nciendo causa com\u00fan con los retos y nuevos de -\nsaf\u00edos que tiene planteados la comunidad inter -\nnacional y la sensaci\u00f3n de que se abren ante \nnosotros una serie de oportunidades que no se \npueden desaprovechar.\nPara hacer frente a estos retos, al principio \nde la legislatura se recuper\u00f3 la Direcci\u00f3n Ge -\nneral de Asia y Pac\u00edfico en el Ministerio de \nAsuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n  y se decidi\u00f3 \nlanzar una nueva estrategia para los pr\u00f3ximos \ncuatro a\u00f1os: un Plan de Acci\u00f3n para Asia y Pa -\nc\u00edfico  que present\u00f3 el Presidente del Gobierno \nel 22 de diciembre de 2005. \nEl esfuerzo en estos dos a\u00f1os ha sido grande \ny los objetivos para los dos siguientes son ambi -\nciosos. En el apartado bilateral SS.MM. los Reyes \nhan realizado sendas visitas de Estado a Vietnam \ny Tailandia. El Presidente del Gobierno ha visita -\ndo Afganist\u00e1n, China e India, y Jap\u00f3n est\u00e1 tam -\nbi\u00e9n en la agenda. La mayor\u00eda de estos viajes se \nhan realizado incorporando a las delegaciones \namplias representaciones de empresarios, del \nmundo de la cultura y la educaci\u00f3n, parlamenta -\nrios y medios de comunicaci\u00f3n. Se est\u00e1n refor -\nzando las misiones en Asia y creando algunas \nnuevas  (Kabul  y Wellington).\nEl Plan de Acci\u00f3n quiere tambi\u00e9n atender a \nlos nuevos retos de nuestra seguridad exterior. \nAs\u00ed, es preciso se\u00f1alar el \u00e9nfasis que el Gobierno \ny el Ministerio est\u00e1n colocando en la lucha con -\ntra el terrorismo, el crimen organizado y las mi -\ngraciones ilegales. En este cap\u00edtulo, obligada es \nuna menci\u00f3n aparte a nuestra actuaci\u00f3n en Afga -\nnist\u00e1n. Esta operaci\u00f3n representa un esfuerzo sin \nprecedentes para nuestra diplomacia y nuestra \ncooperaci\u00f3n al desarrollo para llevar a cabo, en \ncoordinaci\u00f3n y con el apoyo de nuestras Fuerzas 99 Pol\u00edtica exterior\nArmadas, una acci\u00f3n de ayuda a la reconstruc -\nci\u00f3n, a la seguridad y a la transici\u00f3n pol\u00edtica del \npa\u00eds a trav\u00e9s de un Equipo Provincial de Recons -\ntrucci\u00f3n establecido en la localidad de Qual i \nNew y una Base Avanzada en Herat.\nEspa\u00f1a seguir\u00e1 presente en la nueva etapa \npol\u00edtica que se abre en Afganist\u00e1n, como lo ha \ndemostrado nuestra activa participaci\u00f3n en la \nConferencia  de Londres. El Ministro de Asun -\ntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n comprometi\u00f3 \n150 millones de euros para los pr\u00f3ximos cinco \na\u00f1os, que se destinar\u00e1n a proyectos de recons -\ntrucci\u00f3n, salud, g\u00e9nero, gobernabilidad y lucha \ncontra el narcotr\u00e1fico.\nSe contemplan para esta legislatura nuevos \npa\u00edses como objetivo de nuestra cooperaci\u00f3n, \ncomo Camboya, Timor y Bangladesh. Se segui -\nr\u00e1n manteniendo los actuales niveles de ayuda a \nlos pa\u00edses preferentes para la cooperaci\u00f3n como \nVietnam y Filipinas. Un esfuerzo adicional repre -\nsentan los esfuerzos de ayuda a las v\u00edctimas de \ncat\u00e1strofes naturales como las que, desgraciada -\nmente, acaecieron en 2005: el tsunami y el terre -\nmoto de Pakist\u00e1n, donde Espa\u00f1a despleg\u00f3 el ma -\nyor contingente de la OTAN. Para el tsunami, el \nMAEC lanz\u00f3 un Plan de Actuaci\u00f3n que a\u00fan hoy \nse est\u00e1 poniendo en pr\u00e1ctica.  \nEn lo que respecta al fomento y el apoyo de \nnuestra exportaci\u00f3n e inversi\u00f3n exterior, en Asia \nse encuentran dos de las diez mayores econo -\nm\u00edas del mundo y m\u00e1s de los dos tercios del \ntotal de reservas mundiales de divisas. Sin em -\nbargo, s\u00f3lo un 4% de nuestras exportaciones y \nel 0,5% de nuestra inversi\u00f3n llega a Asia-Pac\u00edfi -\nco. El objetivo es doble: reforzar la estructura \nexistente en los pa\u00edses prioritarios y promover la diversificaci\u00f3n. Implicar al ICEX para que am -\npl\u00ede al Sudeste Asi\u00e1tico las iniciativas que ahora \nse concentran casi en exclusividad en China, \nIndia y Jap\u00f3n. La Secretar\u00eda de Estado de Co -\nmercio ha lanzado ya sus tres Planes Integrales \nde Desarrollo de Mercado para los pa\u00edses prefe -\nrentes: China, India y Jap\u00f3n.\nEl Plan de Acci\u00f3n contempla asimismo lle -\nvar a cabo un esfuerzo en la protecci\u00f3n de los \nderechos humanos, impulsando iniciativas en \ncontra de la pena de muerte, como ha sido el \ncaso de Filipinas, donde debemos congratular -\nnos por la reciente abolici\u00f3n de la pena de \nmuerte por una Ley de la Asamblea Nacional. \nAsimismo, se est\u00e1 poniendo especial cuidado \nen promover pol\u00edticas que ayuden a corregir la \nprecariedad de la condici\u00f3n de la mujer. Ejem -\nplos de esto  lo constituyen las pol\u00edticas activas \nen Camboya y en Afganist\u00e1n representadas, \nrespectivamente, por las valientes y arriesgadas \nlabores de mujeres como Somali Mam y \nMukhtar Mai, que nuestra Agencia de Coopera -\nci\u00f3n promueve.\nEn el plano de la promoci\u00f3n cultural, indu -\ndablemente nuestra mejor baza es el idioma \nespa\u00f1ol y su demanda en todo el mundo, espe -\ncialmente en Asia. Por ello se inaugur\u00f3 en julio \nde 2006 el Instituto Cervantes de Pek\u00edn y se \npreparan las aperturas de Institutos Cervantes \nen Jap\u00f3n, India y Australia. En otro plano, en \n2007 se celebra el A\u00f1o de Espa\u00f1a en China tal \ny como se acord\u00f3 en la visita de Estado del Pre -\nsidente Hu Jintao. No hay que olvidar, por otro \nlado, la conmemoraci\u00f3n del IV Centenario de \nEl\tQuijote  (al hilo de la cual S.M. el Rey presen -\nt\u00f3 en Bangkok la primera traducci\u00f3n de El\tQui-\nM\u00e9dica militar en Kabul, \nafganist\u00e1n.100\njote al tailand\u00e9s),  de san Francisco Javier o de \nV\u00e1ez de Torres y Fern\u00e1ndez de Quir\u00f3s.  \nOtro objetivo del Plan de Acci\u00f3n es el acer -\ncamiento de la pol\u00edtica exterior a los ciudada -\nnos, utiliz\u00e1ndose para ello, fundamentalmente, \nlos foros y las tribunas  que convocan a la so -\nciedad civil. Dentro de este importante aparta -\ndo, es imprescindible una menci\u00f3n a Casa \nAsia, que se ha consolidado en muy poco tiem -\npo como un instrumento de particular val\u00eda \npara el Ministerio de Asuntos Exteriores a la \nhora de ejecutar iniciativas de nuestra pol\u00edtica \nexterior. Casa Asia ha demostrado sobrada -\nmente su utilidad mediante un dinamismo, una \nvisibilidad y un acercamiento a la poblaci\u00f3n \nverdaderamente notables, sobre todo en el \u00e1m -\nbito cultural y acad\u00e9mico. La apertura de una \nantena en Madrid indudablemente duplicar\u00e1 \nsu efectividad y la repercusi\u00f3n de las acciones \nque realiza.\nEsPA\u00f1A y sus  \nRELACIONE s BILA tERALE s\nFrancia\nEspa\u00f1a y Francia mantienen relaciones pol\u00edti -\ncas de primer orden que son consecuencia tan -\nto de la vecindad geogr\u00e1fica como de la com\u00fan \npertenencia a numerosos organismos interna -cionales, entre los cuales cabe destacar por su \nimportancia la UE.\nLos contactos pol\u00edticos entre los Gobiernos \nrespectivos son muy frecuentes a todos los nive -\nles. Al m\u00e1ximo nivel las relaciones pol\u00edticas bi -\nlaterales est\u00e1n institucionalizadas mediante \ncumbres bilaterales que tienen lugar todos los \na\u00f1os entre el Presidente de la Rep\u00fablica France -\nsa y el Presidente del Gobierno de Espa\u00f1a. Estas \ncumbres se celebran alternativamente, un a\u00f1o \nen Francia y otro en Espa\u00f1a. Adem\u00e1s de los Pre -\nsidentes, tambi\u00e9n asisten a las cumbres nume -\nrosos ministros de ambos Gobiernos. La \u00faltima \ncumbre bilateral tuvo lugar en Girona y arroj\u00f3 \nresultados concretos de gran repercusi\u00f3n, como \nla creaci\u00f3n del Consejo Hispano-Franc\u00e9s de \nDefensa y Seguridad. Habitualmente son prece -\ndidas tanto de seminarios ministeriales prepara -\ntorios y complementadas por reuniones de alto \nnivel de cooperaci\u00f3n transfronteriza. En este \nsentido, actualmente, y por iniciativa del Go -\nbierno espa\u00f1ol, est\u00e1 en marcha un proceso de \npotenciaci\u00f3n de la presencia de las Comunida -\ndes Aut\u00f3nomas y de las colectividades regiona -\nles francesas en el marco de las relaciones pol\u00ed -\nticas bilaterales entre los dos pa\u00edses.\nEn lo que respecta a las relaciones econ\u00f3mi -\ncas bilaterales, a partir de la entrada de Espa\u00f1a en \nlas comunidades europeas los intercambios his -\npano-franceses han ido creciendo generalmente \na mayor ritmo que los de cada uno de los dos \nel presidente de la rep\u00fablica \npopular china, Hu Jintao, \nrecibe al presidente de Gobierno, Jos\u00e9 Luis rodr\u00edguez \nZapatero, en julio de 2005.101 Pol\u00edtica exterior\npa\u00edses con el resto del mundo. Como consecuen -\ncia de ello se produce un creciente acercamiento \nde sus econom\u00edas. Actualmente, los dos pa\u00edses \nintercambian diariamente m\u00e1s de 180 millones \nde euros. En 2005 Francia continu\u00f3 siendo nues -\ntro primer cliente y nuestro segundo proveedor, \ndespu\u00e9s de Alemania, que en el 2003 consiguiera \ndesplazar a Francia del primer lugar. Como pro -\nveedor de Francia, Espa\u00f1a contin\u00faa ocupando el \ncuarto puesto, detr\u00e1s de Alemania, Italia y Bene -\nlux, con una cuota del 7,6% de las importaciones \nfrancesas, y Espa\u00f1a contin\u00faa siendo el segundo \ncliente de Francia (tras Alemania), con una cuota \ndel 10,7% de la exportaci\u00f3n total francesa.\nPortugal\nNuestras relaciones bilaterales son muy densas \ny atraviesan un muy  buen momento, siendo \nPortugal un socio estrat\u00e9gico clave para Espa -\n\u00f1a, con una cooperaci\u00f3n que abarca numero -\nsos y variados terrenos. La Cumbre de \u00c9vora, \nque tuvo lugar los d\u00edas 18 y 19 de noviembre \nde 2005, supuso un salto cualitativo en nues -\ntras relaciones, a\u00f1adiendo a nuestra importante \nagenda bilateral la cooperaci\u00f3n en materia tec -\nnol\u00f3gica y cient\u00edfica, destacando la decisi\u00f3n de \ncrear un Instituto Hispano-Portugu\u00e9s de Investi -\ngaci\u00f3n y Desarrollo en Braga. \nExiste una gran interlocuci\u00f3n entre los \nGobiernos de los dos pa\u00edses, a todos los nive -\nles: Jefes de Estado, Jefes de Gobierno y Minis -\nterios, donde existe una gran variedad de con -\ntactos y visitas frecuentes (Defensa, Exteriores, \nIndustria, Cultura, Fomento, etc\u00e9tera). Existe \nuna muy buena coordinaci\u00f3n en asuntos de la Uni\u00f3n Europea e internacionales, dadas las \ngrandes afinidades (geogr\u00e1ficas, culturales, \nhist\u00f3ricas, econ\u00f3micas) que existen entre \nnuestros dos pa\u00edses.\nLa intensidad e importancia de nuestras re -\nlaciones econ\u00f3micas y comerciales hace que \n\u00e9stas jueguen por derecho propio un papel \ncentral en nuestras relaciones. Para Portugal so -\nmos su primer cliente y su principal proveedor: \nen 2005, exportamos a Portugal por valor de \n14.655 millones de  euros, con un 2,19% de \naumento respecto de 2004, e importamos por \nvalor de 7.433 millones de euros, con un au -\nmento del 9,35% respecto de 2004. Hay im -\nportantes proyectos en curso, tales como el \nMercado Ib\u00e9rico de la Electricidad (MIBEL) o \nlas conexiones por tren de alta velocidad. \nLas relaciones culturales y educativas his -\npano-portuguesas se encuentran en un mo -\nmento muy favorable. Existe un mutuo inter\u00e9s \ncultural. El Instituto Cervantes tiene abierto un \ncentro en Lisboa. Destaca tambi\u00e9n la reciente \ncreaci\u00f3n de la Casa de las Lenguas Ib\u00e9ricas, \nque tiene como objetivo la ense\u00f1anza, inves -\ntigaci\u00f3n y promoci\u00f3n de las lenguas ib\u00e9ricas.\nExiste, asimismo, una significativa coope -\nraci\u00f3n en el \u00e1mbito regional, que se instru -\nmenta a trav\u00e9s de la cooperaci\u00f3n transfronte -\nriza: la base de las relaciones en este \u00e1mbito \nse halla en el Acuerdo de Cooperaci\u00f3n Trans -\nfronteriza, firmado en la Cumbre de Valencia \nde 2002. La reuni\u00f3n de Zamora sobre coope -\nraci\u00f3n transfronteriza dio un impulso adicio -\nnal a este terreno de nuestra cooperaci\u00f3n. Este \nimpulso se ha confirmado en la Cumbre Bila -\nteral de Badajoz en noviembre de 2006.\nsus Majestades los reyes \nreciben en el palacio del \npardo al presidente de portugal an\u00edbal cavaco silva, \nacompa\u00f1ado de su esposa, \ndurante su visita oficial a espa\u00f1a en octubre de 2006.102\nAndorra\nLas relaciones entre Espa\u00f1a y Andorra est\u00e1n, sin \nduda, influidas por la vecindad, la presencia de \nm\u00e1s de 24.000 espa\u00f1oles residentes en ese pa\u00eds \n\u2013superando a los propios nacionales andorra -\nnos\u2013, el gran n\u00famero de andorranos que tiene \nascendientes espa\u00f1oles \u2013la doble nacionalidad, \naunque prohibida por la Constituci\u00f3n andorra -\nna, es moneda corriente en el Principado\u2013 o el \ngran flujo de turistas espa\u00f1oles; todo ello provo -\nca que en la sociedad andorrana cuanto se rela -\ncione, afecte o proceda de Espa\u00f1a tenga gran \nvalor. Adem\u00e1s, la lengua oficial de Andorra es el \ncatal\u00e1n y tanto su cultura como su car\u00e1cter tie -\nnen muchos puntos en com\u00fan con Catalu\u00f1a.\nEn este marco, la cooperaci\u00f3n entre los dos \npa\u00edses es capital. En el plano pol\u00edtico existe una \ns\u00f3lida interlocuci\u00f3n bilateral que se ha reforzado \nen los \u00faltimos a\u00f1os. As\u00ed, los dos Jefes de Gobier -\nno se entrevistaron en dos ocasiones en 2004, as\u00ed \ncomo en 2005. Adem\u00e1s de la importante agenda \nbilateral, Espa\u00f1a ha apoyado tradicionalmente a \nAndorra en sus relaciones con la Uni\u00f3n Europea, \nque han dado un salto cualitativo con la firma del \nAcuerdo de Cooperaci\u00f3n Andorra-UE. Por otro \nlado, en el plano econ\u00f3mico, sobre todo el finan -\nciero y comercial, hay que tener en cuenta que \nen estos \u00faltimos a\u00f1os Espa\u00f1a se ha consolidado \ncomo el primer socio comercial de Andorra tanto \nen exportaciones como importaciones, superan -\ndo largamente a Francia que, tradicionalmente, \nocupaba este puesto.\nEstados unidos \nLas relaciones entre Espa\u00f1a y EEUU se basan en \nv\u00ednculos hist\u00f3ricos cuyo origen se encuentra en la \nayuda militar y financiera prestada por Espa\u00f1a \ndurante la Guerra de Independencia de Estados \nUnidos en 1778. El marco m\u00e1s reciente para \nabordar las relaciones bilaterales viene fijado en \nla Declaraci\u00f3n Conjunta que firmaron el 22 de \nenero de 2001 los entonces Ministros de Asuntos \nExteriores de Espa\u00f1a y EEUU. Los Gobiernos de \nambos pa\u00edses han realizado un gran esfuerzo \npara impulsar las relaciones bilaterales, tanto me -\ndiante una larga serie de contactos y visitas de \nalto nivel como mediante la asunci\u00f3n por parte \nde Espa\u00f1a de compromisos espec\u00edficos de car\u00e1c -ter militar, muchas veces en escenarios alejados \ngeogr\u00e1fica y estrat\u00e9gicamente de nuestro pa\u00eds, \ncomo Afganist\u00e1n, Bosnia-Herzegovina o Kosovo, \ncomo contribuci\u00f3n a la seguridad com\u00fan y a la \nlucha contra el terrorismo internacional. En el \u00fal -\ntimo a\u00f1o se han producido las visitas a EEUU de \nnumerosos ministros del Gobierno espa\u00f1ol: \nAsuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n; Interior; \nJusticia; Defensa; Educaci\u00f3n; Industria, Turismo y \nComercio y Fomento. Por su parte, en el \u00faltimo \na\u00f1o han visitado Madrid tanto el actual Fiscal Ge -\nneral de EEUU como su antecesor, as\u00ed como im -\nportantes miembros del Congreso.\nEn el \u00e1rea de la defensa las relaciones son \nmuy importantes, tanto en el plano bilateral \ncomo en el marco de la Alianza Atl\u00e1ntica. En el \n\u00e1mbito bilateral se rigen por el Convenio sobre \nCooperaci\u00f3n para la Defensa de 1988, revisa -\ndo por el Protocolo de Enmienda de 2002. Es -\ntos acuerdos prev\u00e9n el uso por las fuerzas de \nEEUU de determinadas \u00abinstalaciones de apo -\nyo\u00bb en dos bases militares espa\u00f1olas (Rota y \nMor\u00f3n) y la concesi\u00f3n de autorizaciones de \nuso en el territorio, mar territorial y espacio a\u00e9 -\nreo espa\u00f1oles. Las facilidades militares espa\u00f1o -\nlas conservan todo su valor estrat\u00e9gico por sus \ncaracter\u00edsticas y por su proximidad a las regio -\nnes del Mediterr\u00e1neo, Oriente Medio, Norte de \n\u00c1frica y \u00c1frica Occidental.\nEstados Unidos y Espa\u00f1a son los dos pa\u00edses \noccidentales que han sufrido los ataques terroris -\ntas de mayor envergadura. Por ello compartimos \ncon EEUU una especial sensibilidad hacia este \nproblema y cooperamos muy activamente tanto \nen el terreno bilateral como el multilateral. \nEn el \u00e1mbito econ\u00f3mico, se est\u00e1 producien -\ndo un claro incremento de los intercambios co -\nmerciales. En 2005 las exportaciones de Espa\u00f1a a \nEstados Unidos (6.104 millones de euros) crecie -\nron en un 5,24% con respecto a 2004 y en los \ndos primeros meses de 2006 (1.135 millones de \neuros) han aumentado en un 42,7%. En cuanto a \nlas importaciones, tambi\u00e9n crecieron en 2005 \n(7.826 millones de euros) en m\u00e1s de un 5% y se \nmantiene la tendencia positiva en 2006 (1.340 \nmillones de euros), con un incremento de un \n17,58%. La balanza comercial es tradicional -\nmente deficitaria para Espa\u00f1a (-1.722 millones de \neuros en 2005).103 Pol\u00edtica exterior\nExiste en EEUU una gran demanda de la \nlengua y la cultura espa\u00f1olas y por ello el \nGobierno tiene la intenci\u00f3n de promover la \napertura de nuevos centros del Instituto Cer -\nvantes en ese pa\u00eds, concluir m\u00e1s acuerdos \ncon Departamentos de Educaci\u00f3n estatales y \nfomentar los programas de cooperaci\u00f3n con \nuniversidades y centros de investigaci\u00f3n nor -\nteamericanos. \nEspa\u00f1a tiene una extraordinaria oportu -\nnidad de incrementar su presencia en EEUU \nen los terrenos econ\u00f3mico, cultural y pol\u00edtico \na trav\u00e9s del desarrollo de las relaciones con \nlas comunidades hispanas de EEUU. Estas \ncomunidades, que integran a m\u00e1s de 42 mi -\nllones de personas, constituyen ya la primera \nminor\u00eda del pa\u00eds y est\u00e1n poniendo de mani -\nfiesto un extraordinario dinamismo. \nRusia y los pa\u00edses de la CEI \nRusia es para Espa\u00f1a un pa\u00eds prioritario en su \npol\u00edtica exterior, en l\u00ednea con su condici\u00f3n de \nsocio estrat\u00e9gico de la UE. Su peso geopol\u00edtico, \nsu influencia en la paz y en la estabilidad de \nEuropa y sus enormes recursos energ\u00e9ticos le \nconfieren plenamente ese estatus. Espa\u00f1a apoya \ndecididamente el reforzamiento de las relacio -\nnes de la UE con Rusia, como puso de manifies -\nto la participaci\u00f3n del Presidente del Gobierno \nen la reuni\u00f3n cuatripartita de Par\u00eds de marzo de \n2005, junto con los Presidentes Putin y Chirac y \nel Canciller Schroeder. En este sentido, la nego -\nciaci\u00f3n y entrada en vigor de los Cuatro Espa -\ncios Comunes de Cooperaci\u00f3n entre la UE y Ru -\nsia \u2013econ\u00f3mico, seguridad interior y exterior, y \ncultural\u2013 constituyen otro jal\u00f3n importante en el \nestrechamiento de las relaciones.\nEn el \u00e1mbito bilateral, la visita de Estado \ndel Presidente Putin en febrero de 2006 fue una \nocasi\u00f3n importante para dinamizar la coopera -\nci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos, incluidas las consul -\ntas regulares sobre grandes temas internaciona -\nles, entre los que destaca la lucha contra el \nterrorismo. Rusia es uno de nuestros principa -\nles suministradores de petr\u00f3leo y Espa\u00f1a recibe \na 300.000 turistas rusos al a\u00f1o.\nEspa\u00f1a ha seguido con gran atenci\u00f3n los \ndesarrollos democr\u00e1ticos de Ucrania desde las elecciones presidenciales de 2004 y la \u00abre -\nvoluci\u00f3n naranja\u00bb, as\u00ed como el estrechamien -\nto de relaciones con la UE, consecuencia de \nla mayor importancia que Ucrania concede \ndesde entonces a los pa\u00edses y a las institucio -\nnes occidentales. La consolidaci\u00f3n de estas \ntendencias y la relevancia de Ucrania como \npa\u00eds de tr\u00e1nsito energ\u00e9tico hacia Europa cons -\ntituyen un est\u00edmulo para el reforzamiento de \nlas relaciones bilaterales con aquel pa\u00eds.\nPor otro lado, Asia Central representa un \n\u00e1rea de creciente importancia geoestrat\u00e9gica y \nen ella Kazajst\u00e1n tiene gran inter\u00e9s para Espa\u00f1a \npor su papel clave en la estabilidad de aquella \nzona y sus grandes recursos energ\u00e9ticos en ple -\nna expansi\u00f3n. \u00daltimamente se han estimulado \nlos intercambios pol\u00edticos bilaterales y reforza -\ndo las posibilidades de cooperaci\u00f3n econ\u00f3mi -\nca. Espa\u00f1a conf\u00eda en que Kazajst\u00e1n pueda ob -\ntener la presidencia de la OSCE en 2009.\nUn acercamiento a las rep\u00fablicas del C\u00e1u -\ncaso y a Moldavia se est\u00e1 produciendo en Es -\npa\u00f1a en la perspectiva de su presidencia de la \nOSCE en 2007, en la que se contempla una \nmayor presencia diplom\u00e1tica que acabar\u00e1 \ndesembocando en la apertura de embajadas \nresidentes en aquellos pa\u00edses. La sensibilidad \nde los conflictos congelados en los territorios \nde Abjasia, Osetia del Sur, Nagorno-Karabaj y \nTransnistria, la situaci\u00f3n de aquellos pa\u00edses en \nuna zona de producci\u00f3n y tr\u00e1nsito de hidro -\ncarburos y la cooperaci\u00f3n creciente con la UE \ndentro de la Pol\u00edtica Europea de Vecindad son \nlos catalizadores de las relaciones.\nMarruecos\nLas relaciones bilaterales actuales se iniciaron en \n1956 tras la Declaraci\u00f3n de Independencia de \nMarruecos, resultado del acuerdo suscrito con Es -\npa\u00f1a. Desde entonces, las relaciones de ambos \npa\u00edses han sido muy pr\u00f3ximas y estrechas a pesar \nde las tensiones sufridas a ra\u00edz de la descoloniza -\nci\u00f3n del S\u00e1hara Occidental (en 1975) y en menor \nmedida, por la disputa acerca del islote de Perejil \n(2002) situado en el estrecho de Gibraltar.\nLos contactos diplom\u00e1ticos, los intercam -\nbios comerciales y las relaciones culturales son \ntradicionalmente de una alta intensidad. En Ma -104\nrruecos hay cinco centros del Instituto Cervantes \n(el mayor despliegue de esta instituci\u00f3n en un \npa\u00eds) y la marroqu\u00ed es la comunidad extranjera \nasentada en Espa\u00f1a m\u00e1s numerosa (m\u00e1s de me -\ndio mill\u00f3n de ciudadanos). El primer viaje al ex -\nterior de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero como \npresidente del Gobierno fue a Marruecos, como \nya lo  hiciera tambi\u00e9n su predecesor Jos\u00e9 Mar\u00eda \nAznar. Las Casas Reales de ambos pa\u00edses man -\ntienen, adem\u00e1s, una estrecha relaci\u00f3n.\nEl Gobierno de Felipe Gonz\u00e1lez suscribi\u00f3 con \nMarruecos en julio de 1991 el Tratado de amistad, \nbuena vecindad y cooperaci\u00f3n y dos a\u00f1os despu\u00e9s \nse celebr\u00f3 la I Reuni\u00f3n de Alto Nivel (RAN) con \neste pa\u00eds en Madrid. Desde entonces, se han cele -\nbrado siete cumbres de estas caracter\u00edsticas (la \u00fal -\ntima tuvo lugar en septiembre de 2005) y los \nacuerdos se han multiplicado. Hoy, Rabat y Ma -\ndrid mantienen una estrecha cooperaci\u00f3n en dos \ncampos (entre otros) de especial inter\u00e9s: la lucha \nantiterrorista y la lucha contra la inmigraci\u00f3n ilegal \ny las redes que la sustentan. Un \u00abmodelo\u00bb a seguir, \ncomo ha se\u00f1alado el ministro de Asuntos Exterio -\nres Miguel \u00c1ngel Moratinos.\nBalcanes \nTampoco en la regi\u00f3n balc\u00e1nica la presencia de \nEspa\u00f1a en las \u00faltimas d\u00e9cadas hab\u00eda sido significa -\ntiva. Aunque cordiales y exentas de contenciosos, \nlas relaciones con la antigua Rep\u00fablica de Y ugosla -\nvia carec\u00edan de contenido sustancial. La crisis bal -\nc\u00e1nica oblig\u00f3 a la diplomacia y a las Fuerzas Ar -\nmadas a asumir inmediatamente responsabilidades \ndirectas, en el contexto del esfuerzo internacional \npara la contenci\u00f3n de las hostilidades: todav\u00eda hay \ndesplegados en Bosnia-Herzegovina 527 militares \ny guardias civiles y 658 en Kosovo, adem\u00e1s de \ncontribuciones a la UNMIK y a la misi\u00f3n de moni -\ntorizaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea en Serbia.\nEspa\u00f1a ha entablado relaciones diplom\u00e1ti -\ncas con Montenegro, cuya reciente separaci\u00f3n \nde la uni\u00f3n estatal serbio-montenegrina, tras \ncelebrar un refer\u00e9ndum tal y como preve\u00eda la \nCarta Constitucional, viene a modificar una \nvez m\u00e1s el mapa pol\u00edtico de los Balcanes.\nEst\u00e1 en proceso de negociaci\u00f3n el estatuto \nfinal de Kosovo, actualmente bajo la adminis -\ntraci\u00f3n internacional de UNMIK. No obstante, la implicaci\u00f3n internacional deber\u00e1 permane -\ncer con el objeto de garantizar la puesta en \npr\u00e1ctica de los acuerdos.\nturqu\u00eda \nLas relaciones entre Espa\u00f1a y Turqu\u00eda son de na -\nturaleza estrat\u00e9gica y est\u00e1n en un muy buen \nmomento: tenemos una vinculaci\u00f3n comercial \ncreciente (en 2005, nuestro comercio ha supe -\nrado los 5.500 millones de euros); pol\u00edticamen -\nte, destaca el copatrocinio de la iniciativa sobre \nAlianza de Civilizaciones, y es conocido que \nEspa\u00f1a ha venido apoyando el acercamiento de \nTurqu\u00eda a la Uni\u00f3n Europea. La visita del Vice -\nprimer Ministro y Ministro de Asuntos Exterio -\nres de Turqu\u00eda, Abdullah G\u00fcl, demostr\u00f3 esta es -\ntrecha sinton\u00eda entre nuestros dos pa\u00edses.\nEn este sentido, Espa\u00f1a como parte inte -\ngrante de la UE y del sistema de seguridad \nsiempre ha apoyado el anclaje de Turqu\u00eda en \nEuropa Occidental.  Adem\u00e1s de intereses co -\nlectivos como la seguridad occidental y la esta -\nbilidad en el Mediterr\u00e1neo, Turqu\u00eda es un pa\u00eds \nde creciente importancia comercial para nues -\ntro pa\u00eds. Es de hecho uno de los pa\u00edses que no \npertenece a la UE con los que Espa\u00f1a tiene un \nvolumen de comercio m\u00e1s importante, y en \nconstante crecimiento. \nLas relaciones bilaterales quedaron b\u00e1sica -\nmente estructuradas en el Plan de Acci\u00f3n Con -\njunto para el Desarrollo de las Relaciones entre \nEspa\u00f1a y Turqu\u00eda, firmado el 22 de julio de \n1998 por los respectivos Jefes de Gobierno, \nque contiene las prioridades y los objetivos co -\nmunes de cooperaci\u00f3n, particularmente en los \ncampos pol\u00edtico, econ\u00f3mico y cultural. \nLas relaciones econ\u00f3micas y comerciales es -\nt\u00e1n marcadas por la Uni\u00f3n Aduanera UE-Turqu\u00eda. \nExisten adem\u00e1s una serie de acuerdos bilaterales, \ncomo son los de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Fi -\nnanciera, Promoci\u00f3n de Inversiones, Aduanas, \nDoble Imposici\u00f3n o Cooperaci\u00f3n en Materia de \nTurismo. Existe un fuerte potencial para la inver -\nsi\u00f3n espa\u00f1ola en Turqu\u00eda, e importantes opera -\nciones en curso, tales como el proyecto de reha -\nbilitaci\u00f3n de la l\u00ednea ferroviaria entre Ankara y \nEstambul, adjudicado en concurso internacional \nen noviembre de 2000 a la empresa espa\u00f1ola 105 Pol\u00edtica exterior\nOHL, en consorcio con el holding  turco Alarko, o \nel suministro de diez trenes de alta velocidad \nconcedido a la empresa espa\u00f1ola CAF.\nLa cooperaci\u00f3n cultural es un cap\u00edtulo de \npeso creciente. Existe en funcionamiento un \nInstituto Cervantes en Estambul desde 2001. \nAsimismo, entr\u00f3 en vigor el 12 de diciembre \nde 2003 el Acuerdo sobre Creaci\u00f3n y Estable -\ncimiento de Centros Culturales, que constitu -\nye el marco jur\u00eddico que asegura el funciona -\nmiento de dicha instituci\u00f3n en Turqu\u00eda. \nLA COOPERACI\u00d3N \nEsPA\u00f1OLA, uNA  \nNuEVA POL\u00cd tICA DE \nDEsARROLLO y LuCHA \nCON tRA LA POBREZA\nLa cooperaci\u00f3n internacional para el desarrollo \nconstituye una parte esencial de la acci\u00f3n exte -\nrior del Estado y se inserta en el marco de los \nconsensos internacionales y del respeto de los \ncompromisos adoptados por Espa\u00f1a en el seno \nde los organismos internacionales, y la nueva \ndenominaci\u00f3n del Ministerio as\u00ed lo ratifica.\nEl Ministerio de Asuntos Exteriores y de  \nCooperaci\u00f3n espa\u00f1ol cuenta con la Secretar\u00eda de \nEstado de Cooperaci\u00f3n Internacional (SECI) para \nla direcci\u00f3n, formulaci\u00f3n, seguimiento y evalua -\nci\u00f3n de la pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n internacional \npara el desarrollo, tareas de las que se ocupa la \nDirecci\u00f3n General (Direcci\u00f3n de Planificaci\u00f3n y \nEvaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas para el Desarrollo).  Junto \na esta estructura se encuentran todo el resto de \nlos actores de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola, Comuni -\ndades Aut\u00f3nomas, Entidades Locales, Fondos de \nSolidaridad, ONG, universidades, sindicatos, \nempresarios, que son parte estrat\u00e9gica tanto en la \ncalidad como en la cantidad de la cooperaci\u00f3n \nde nuestro pa\u00eds. Sin su trabajo no ser\u00eda posible \nconseguir los objetivos que tenemos asumidos. \nLa Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Inter -\nnacional (AECI) \u2013organismo aut\u00f3nomo adscrito \nal Ministerio de Asuntos Exteriores y de Coope -\nraci\u00f3n a trav\u00e9s de la SECI\u2013 es la responsable de \nla ejecuci\u00f3n y la gesti\u00f3n de los proyectos y pro -\ngramas de cooperaci\u00f3n para el desarrollo, ya sea directamente, con sus propios recursos, o \nbien mediante la colaboraci\u00f3n con otras enti -\ndades nacionales e internacionales y organiza -\nciones no gubernamentales. Entre sus funcio -\nnes se encuentra tambi\u00e9n la coordinaci\u00f3n de la \nAyuda Alimentaria y de Emergencia.\nPara realizar esta labor la AECI tiene una \nestructura exterior muy amplia, formada por 36 \nOficinas T\u00e9cnicas de Cooperaci\u00f3n, 12 Centros \nCulturales y 3 Centros de Formaci\u00f3n, situados \nen los pa\u00edses donde la Agencia lleva a cabo sus \nprincipales proyectos de cooperaci\u00f3n. \nJunto a este despliegue est\u00e1 una parte fun -\ndamental de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola: los y las \ncooperantes. En mayo de 2006 el Consejo de \nMinistros aprob\u00f3 el Estatuto de los Cooperan -\ntes, cumpliendo as\u00ed con una deuda hist\u00f3rica \nque nuestro pa\u00eds ten\u00eda con aquellos que reali -\nzan a diario los proyectos y son los responsa -\nbles \u00faltimos de que la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola \ncumpla con sus fines y objetivos. \nLa Ley de Cooperaci\u00f3n Internacional para el \nDesarrollo establece las prioridades b\u00e1sicas de \ntrabajo de la AECI, que se desarrollan peri\u00f3dica -\nmente en el Plan Director de la Cooperaci\u00f3n Es -\npa\u00f1ola \u2013cuatrienal\u2013 y en los Planes Anuales de \nCooperaci\u00f3n Internacional (PACI).\nEn la Declaraci\u00f3n del Milenio, los dirigen -\ntes mundiales se comprometieron a unir sus \nfuerzas para lograr que en 2015 o antes se \ncumplan los 8 objetivos y 18 metas concretas \nque deben permitir el avance del desarrollo y la \nreducci\u00f3n de la pobreza en el mundo. Este \nconjunto de retos son conocidos como los Ob -\njetivos de Desarrollo del Milenio (ODM). \nEl Plan Director de la Cooperaci\u00f3n Espa -\n\u00f1ola (2005-2008) aprobado por Consejo de  \nMinistros en enero de 2005, y que obtuvo el \nrespaldo de los diferentes actores de la coope -\nraci\u00f3n espa\u00f1ola, hace de la Declaraci\u00f3n del \nMilenio el principal, aunque no el \u00fanico, refe -\nrente de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de desarrollo in -\nternacional. La erradicaci\u00f3n de la pobreza se \nha convertido as\u00ed en el m\u00e1ximo objetivo de la \npol\u00edtica de cooperaci\u00f3n para el desarrollo.\nEn este sentido, y teniendo en cuenta los es -\nfuerzos de los organismos multilaterales, las orien -\ntaciones del Comit\u00e9 de Ayuda al Desarrollo (CAD) \nde la OCDE, la pertenencia a la Uni\u00f3n Europea y 106\nlas declaraciones de las Cumbres Iberoamerica -\nnas, las acciones de la pol\u00edtica de desarrollo de la \ncooperaci\u00f3n espa\u00f1ola se dirigen al aumento de \ncapacidades y la garant\u00eda de las condiciones nece -\nsarias para alcanzar unos niveles de vida dignos \npara la generaci\u00f3n actual y las futuras.\nLa lucha contra la pobreza, la defensa de los \nderechos humanos, la equidad de g\u00e9nero, la sos -\ntenibilidad medioambiental y el respeto a la di -\nversidad cultural son las prioridades horizontales \nestablecidas por el plan cuatrienal en activo. \nCantidad  y calidad de la ayuda  \ny prioridades geogr\u00e1ficas\nOtro de los grandes desaf\u00edos de la cooperaci\u00f3n es -\npa\u00f1ola es el incremento de la cantidad de AOD, \nque en el a\u00f1o 2004 se situ\u00f3 en el 0,24% de la Ren -\nta Nacional Bruta. Un porcentaje que en 2006 est\u00e1 \nprevisto en un 0,35%. El objetivo del Gobierno \nconsiste en alcanzar un porcentaje de AOD del \n0,5% de la RNB en 2008, y cumplir as\u00ed los com -\npromisos adquiridos en el seno de la UE y en la \nCumbre de Monterrey. El esfuerzo presupuestario \nde estos cuatro a\u00f1os representa el mayor incre -\nmento de AOD de la historia de nuestro pa\u00eds, y el \nmayor esfuerzo sostenido en cuatro a\u00f1os de todos \nlos pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea. \nEn funci\u00f3n de criterios de eficacia de la ayu -\nda, se establecen tres categor\u00edas geogr\u00e1ficas: Pa\u00edses \tPrioritarios  \u2013que tender\u00e1n a alcanzar el \n70% de la AOD bilateral espa\u00f1ola\u2013, Pa\u00edses \tcon\t\nAtenci\u00f3n \tEspecial  \u2013aquellos que se encuentran \nen circunstancias especiales por razones pol\u00edti -\ncas, econ\u00f3micas o sociales que generan un in -\ncremento de la vulnerabilidad en los sectores \nm\u00e1s desfavorecidos de la poblaci\u00f3n\u2013; y Pa\u00edses\t\nPreferentes  \u2013los que pese a no ser dependientes \nde la ayuda, presentan sectores de la poblaci\u00f3n \nen condiciones de bajo desarrollo econ\u00f3mico y \nsocial.\n\u00c1frica\nPor otro lado, el actual Plan Director 2005-\n2008 se\u00f1ala que Espa\u00f1a atender\u00e1 de modo \npreferente a los pa\u00edses de menor desarrollo \necon\u00f3mico y social (PMA), gran parte de los \ncuales se sit\u00faan en \u00c1frica Subsahariana, re -\ngi\u00f3n que cobra un mayor protagonismo en las \nactividades a desarrollar por la cooperaci\u00f3n \nespa\u00f1ola en estos cuatro a\u00f1os. Con esta direc -\ntriz se pretende armonizar la cooperaci\u00f3n es -\npa\u00f1ola con los Objetivos de Desarrollo del \nMilenio. La nueva y decidida apuesta por \u00c1fri -\nca lleva consigo un aumento de los recursos y \nuna presencia pol\u00edtica, diplom\u00e1tica y cultural \nsin precedentes en la historia de nuestro pa\u00eds \nque tiene su base en un sentimiento profundo \nde solidaridad y justicia. \nprioridades geogr\u00e1ficas de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola.107 Pol\u00edtica exterior\nam\u00e9rica Latina\nLa regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina contin\u00faa siendo una \nprioridad para la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola. La ayuda \npara el desarrollo se adapta a las necesidades con -\ncretas de la regi\u00f3n, donde la mayor\u00eda de los pa\u00edses \nson de renta media. Am\u00e9rica Latina afronta impor -\ntantes desaf\u00edos de desarrollo y presenta grandes \nbolsas de pobreza y exclusi\u00f3n social, constituyen -\ndo la desigualdad la causa fundamental de estos \nproblemas. La cooperaci\u00f3n se orienta hacia el for -\ntalecimiento de capacidades y tiene un claro enfo -\nque de desarrollo humano. Los tres grandes ejes de \nactuaci\u00f3n son la cohesi\u00f3n social, la gobernabili -\ndad democr\u00e1tica y el fomento del desarrollo eco -\nn\u00f3mico; junto a las prioridades horizontales de \nigualdad de g\u00e9nero, sostenibilidad medioambien -\ntal y apoyo a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Esta regi\u00f3n \nconcentrar\u00e1 el 40% de la AOD bilateral.\nLos sectores de actuaci\u00f3n  \nde la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola\nLa lucha contra la pobreza\nLa Declaraci\u00f3n del Milenio concreta como obje -\ntivo de la pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n internacional \npara el desarrollo la erradicaci\u00f3n de la pobreza. \nUna apuesta por los derechos humanos\nEl Plan Director y la importancia de un enfoque \nintegral del desarrollo tienen una doble implica -\nci\u00f3n en la apuesta por los derechos humanos. \nPor un lado, sit\u00faa al ser humano como principal \nagente, protagonista y destinatario de la pol\u00edtica \nde desarrollo. Por otro lado, alude al sistema de -\nmocr\u00e1tico como una condici\u00f3n indispensable \npara el desarrollo de un pa\u00eds y parte de esta pre -\nmisa para promover el fortalecimiento de las \ninstituciones democr\u00e1ticas y su buen funciona -\nmiento bajo los principios de libertad, igualdad, \njusticia y pluralismo pol\u00edtico. \nLucha contra el hambre, educaci\u00f3n,  \nsalud y vulnerabilidad\nLa cobertura de las necesidades sociales b\u00e1sicas es \nuna prioridad para la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola, que \ntiende a destinar el 20% de la AOD a los diversos aspectos que engloban las necesidades sociales. \nUno de ellos es la lucha contra el hambre. Impul -\nsar la capacidad de los pueblos para que mediante \nsus propios medios puedan garantizar el alimento \nb\u00e1sico es uno de los objetivos fundamentales. \nDel mismo modo, la educaci\u00f3n, adem\u00e1s de \nser un derecho, es un elemento fundamental \npara la erradicaci\u00f3n de la pobreza, y especial -\nmente para la consecuci\u00f3n de la equidad de g\u00e9 -\nnero. De hecho, el sector de la educaci\u00f3n est\u00e1 \nsiendo un \u00e1mbito preferente para los canjes de \ndeuda por desarrollo. El Gobierno espa\u00f1ol en \ndos a\u00f1os ha firmado acuerdos bilaterales con \npa\u00edses de Am\u00e9rica Latina por valor de 250 millo -\nnes de d\u00f3lares (291 millones de euros). \nLa salud es otro de los derechos fundamenta -\nles de los seres humanos y una condici\u00f3n clave \npara la vida digna. El  Gobierno espa\u00f1ol ha ad -\nquirido el compromiso de aportar en 2006, 60 \nmillones de d\u00f3lares al Fondo Global de Lucha \ncontra el VIH/Sida, la malaria y la tuberculosis \ndurante el periodo 2007-2009, lo que supone un \nesfuerzo presupuestario similar al que se realiz\u00f3 \nen el periodo 2003-2005. En este sentido cabe \ntambi\u00e9n destacar la labor que viene realizando el \nPrograma Vita de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo en \nSalud para \u00c1frica y el apoyo financiero de la AECI \nal Programa de Salud en Iberoam\u00e9rica impulsado \npor la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud \n(OPS), dependiente de la OMS. \npromoci\u00f3n del tejido econ\u00f3mico, empresarial \ny productivo\nLos esfuerzos se centran en la actualidad en el \nfortalecimiento del tejido socioecon\u00f3mico de los \nsectores productivos \u2013agricultura, desarrollo e in -\nvestigaci\u00f3n forestal, industria, artesan\u00eda, produc -\nci\u00f3n cultural, turismo, pesca, etc\u00e9tera\u2013, el apoyo a \nla micro y peque\u00f1a empresa, la dotaci\u00f3n de infra -\nestructuras, el apoyo al acceso a mercados de los \npa\u00edses destinatarios y la promoci\u00f3n de cooperati -\nvas de comercio justo. El Fondo para la Concesi\u00f3n \nde Microcr\u00e9ditos (FCM), cuyo \u00f3rgano gestor es la \nAECI, favorece la existencia de un sistema finan -\nciero regulado y supervisado, con capacidad de \nofrecer, en t\u00e9rminos de rentabilidad y sostenibili -\ndad en el largo plazo, servicios financieros com -\npletos y adecuados a los microempresarios.  108\npor un medio ambiente sostenible\nEl esfuerzo de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola se centra \nen la construcci\u00f3n de patrones de desarrollo soste -\nnible y en la conservaci\u00f3n de la capacidad de pro -\nducci\u00f3n de los ecosistemas naturales para genera -\nciones futuras; unas acciones que van acompa\u00f1adas \nde pol\u00edticas que pal\u00eden los da\u00f1os al medio ambien -\nte y mejoren la gesti\u00f3n y el uso sostenible de los \necosistemas. En este \u00e1mbito act\u00faan los programas \nde cooperaci\u00f3n Nauta, para el desarrollo sosteni -\nble del sector pesquero en \u00c1frica; Azahar, de  \ncooperaci\u00f3n en materia de desarrollo sostenible, \nprotecci\u00f3n del medioambiente y conservaci\u00f3n de \nlos recursos naturales en el Mediterr\u00e1neo; y Arau -\ncaria XXI, el renovado programa de cooperaci\u00f3n \nen materia de conservaci\u00f3n del capital natural y \ndesarrollo sostenible en Am\u00e9rica Latina.\nLa cultura, una herramienta de desarrollo\nLa Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola incorpora por primera \nvez el reconocimiento de la diversidad cultural, \nesencial para fomentar el respeto a los derechos cul -\nturales y que las personas o grupos, incluidos aque -\nllos con particularidades \u00e9tnicas o culturales, pue -\ndan ejercer su derecho a la libertad para expresar \nsus ideas y tradiciones, utilizar lenguas propias, pro -\nfesar una religi\u00f3n determinada, desarrollar una acti -\nvidad art\u00edstica y participar en la vida social, pol\u00edtica \no econ\u00f3mica en igualdad de condiciones. El objeti -\nvo fundamental de la nueva Estrategia de Coopera -\nci\u00f3n Espa\u00f1ola con los Pueblos Ind\u00edgenas es el de \ncontribuir al reconocimiento y al ejercicio efectivo \ndel derecho de los Pueblos Ind\u00edgenas a articular sus \npropios procesos de desarrollo social, econ\u00f3mico, \npol\u00edtico y cultural. En el marco de la Estrategia sec -\ntorial Cultura y Desarrollo se ha puesto en marcha \nel Programa ACERCA, centrado en la capacitaci\u00f3n \nde capital humano para el desarrollo en el sector \ncultural, que impulsa acciones de formaci\u00f3n mo -\nderna y de calidad,  fomentando el uso de las tecno -\nlog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n y facilitando \nel intercambio  de reflexiones. La recuperaci\u00f3n del \npatrimonio, tanto material como inmaterial,  es uno \nde los elementos esenciales dentro de la coopera -\nci\u00f3n cultural. El Programa de Patrimonio  se ocupa \nde esta labor a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de trabajado -\nres y trabajadoras especializados en oficios tradicio -\nnales en las escuelas taller, gestionadas por la AECI. G\u00e9nero y desarrollo \nLa equidad de g\u00e9nero, entendida como la existen -\ncia formal y real de los mismos derechos, liberta -\ndes, oportunidades, alternativas y responsabilida -\ndes para los hombres y las mujeres en todos los \ngrupos de edad, sectores sociales, culturas o etnias, \nconstituye un objetivo de desarrollo y un factor fun -\ndamental para luchar de forma eficaz y sostenible \ncontra la pobreza. La cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola incor -\npora el enfoque de g\u00e9nero en todo el programa de \ncooperaci\u00f3n y profundiza en intervenciones espe -\nc\u00edficas en dos \u00e1mbitos prioritarios: apoyo a las pol\u00ed -\nticas p\u00fablicas en materia de equidad y reducci\u00f3n \nde la violencia de g\u00e9nero. Tambi\u00e9n apoya los pro -\ncesos que tengan como objetivo superar la discri -\nminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n de las mujeres de los espa -\ncios de poder donde se toman las decisiones \npol\u00edticas, econ\u00f3micas y de cualquier otro tipo que \nafectan al desarrollo de sus vidas.\nconstrucci\u00f3n de la paz\nEl Plan Director plantea hacer de Espa\u00f1a un ac -\ntivo \u00abconstructor de la paz\u00bb, como se\u00f1a de \nidentidad de un proyecto de pol\u00edtica exterior, \nde seguridad y de cooperaci\u00f3n. Por ello, la pre -\nvenci\u00f3n de los conflictos y la construcci\u00f3n de \nla paz son otro de los aspectos esenciales para \nla cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola que se\u00f1ala estos as -\npectos como prioridades para alcanzar los ob -\njetivos se\u00f1alados para 2015. Un ejemplo es el \napoyo financiero y t\u00e9cnico al Centro de Pre -\nvenci\u00f3n de Conflictos, Seguridad y Construc -\nci\u00f3n de la Paz de la Uni\u00f3n Africana (UA), que \npretende fortalecer las capacidades operativas \ndel Consejo de Paz y Seguridad (CPS) y de \naquellas instituciones relacionadas con \u00e9l. \ncontribuci\u00f3n al pnUD\nEl Presidente Rodr\u00edguez Zapatero viaj\u00f3 en di -\nciembre de 2006 a Nueva Y ork para la firma de \nun acuerdo con el Programa de Naciones Uni -\ndas para el Desarrollo (PNUD) que supone la \naportaci\u00f3n de un fondo, durante 2007, de 528 \nmillones de euros (700 millones de d\u00f3lares) para \nla consecuci\u00f3n de los Objetivos del Milenio. Se \ntrata de un fondo extraordinario para la coope -\nraci\u00f3n, que viene a sumarse a la creciente apor -109 Pol\u00edtica exterior\ntaci\u00f3n que Espa\u00f1a est\u00e1 haciendo  y que en 2006 \nha superado los 449 millones de euros.\nLas metas de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola, a cor -\nto plazo, consisten en alcanzar el 0,5% del PIB \nde Ayuda al Desarrollo en 2008, mejorando la \ncalidad de la ayuda, y en la siguiente legislatura \nllegar al 0,7%. Seguramente, Espa\u00f1a ser\u00e1 el pa\u00eds \nque en menos tiempo va a cubrir m\u00e1s etapas para \nalcanzar esta meta de la Ayuda al Desarrollo.\nEn la actualidad, Espa\u00f1a es el octavo contri -\nbuyente de Naciones Unidas respecto a las con -\ntribuciones obligatorias de los estados miembros. \nLas aportaciones a los programas de voluntarios \nhan aumentado de forma espectacular en los \u00fal -\ntimos a\u00f1os, sobresaliendo especialmente las diri -\ngidas al Fondo de Mujeres de la ONU, donde se \npas\u00f3 de un mill\u00f3n de euros en 2005 a ocho mi -\nllones  en el a\u00f1o 2006, y a UNICEF, donde se \ncolabor\u00f3 con cuatro millones en 2005 y con \nveintisiete millones en 2006. En definitiva, Espa -\n\u00f1a est\u00e1 pr\u00e1cticamente multiplicando por cuatro \nsu aportaci\u00f3n al sistema de Naciones Unidas des -\nde el inicio de esta legislatura .\nEs especialmente relevante el acuerdo de la \naportaci\u00f3n al PNUD. Este fondo que Espa\u00f1a ha \nsuscrito por importe de 700 millones de d\u00f3lares, \nse destinar\u00e1 a la lucha contra la pobreza, a la edu -\ncaci\u00f3n y al medio ambiente. Su dotaci\u00f3n se apli -\ncar\u00e1 a proyectos de car\u00e1cter regional o proyectos \nindividuales en distintos pa\u00edses que se determina -\nr\u00e1n a trav\u00e9s de un comit\u00e9 conjunto entre el Go -\nbierno de Espa\u00f1a y Naciones Unidas.\nQuiz\u00e1 haya muy pocos antecedentes en la \nhistoria de Naciones Unidas donde un pa\u00eds haga \nun esfuerzo tan importante y de una sola vez \ncomo Espa\u00f1a est\u00e1 haciendo a favor de la solida -\nridad. Y seguramente habr\u00e1 muy pocos pa\u00edses \nque en tan poco tiempo, de manera tan decidi -\nda, est\u00e9n incrementando su ayuda voluntaria a los programas de solidaridad en el mundo a tra -\nv\u00e9s de la instituci\u00f3n que tiene m\u00e1s cr\u00e9dito, m\u00e1s \nfuerzas y m\u00e1s recursos para cumplir con los Ob -\njetivos del Milenio establecidos por la ONU. \nALIANZA  \nDE CIVILIZACIONE s\nLa iniciativa para una Alianza de Civilizaciones \ntiene su origen en la propuesta formulada por \nel Presidente del Gobierno de Espa\u00f1a en sep -\ntiembre de 2004, en el marco del 59\u00ba Periodo \nde Sesiones de la Asamblea General de las Na -\nciones Unidas. Con posterioridad el Primer Mi -\nnistro de Turqu\u00eda se adhiri\u00f3 a la iniciativa como \ncopatrocinador. Fue asumida formalmente el \npasado 14 de julio por el Secretario General de \nNaciones Unidas. La iniciativa es pues en la \nactualidad una iniciativa del SGONU.\nLa idea que se encuentra en la base de esta \niniciativa es la de intentar poner fin a la \u00abderiva \nnegativa\u00bb que parece existir en las percepcio -\nnes mutuas entre el mundo occidental y el \nmundo \u00e1rabe-isl\u00e1mico, deriva que est\u00e1 siendo \nfomentada por los extremistas.\nExiste en Occidente desconcierto ante la \nsensaci\u00f3n de rabia y odio que parece imperar en \nsectores del mundo musulm\u00e1n ante lo que se \nconsidera all\u00ed un \u00abmon\u00f3logo de civilizaciones\u00bb. \nFrente a esta percepci\u00f3n debemos abordar el \nejercicio analizando las situaciones err\u00f3neas \nque en el mundo musulm\u00e1n dan lugar a la exis -\ntencia de extremismos, pero analizando tam -\nbi\u00e9n simult\u00e1neamente lo que est\u00e1 mal en el \nmundo occidental y que ha llevado igualmente \na la realidad en que nos encontramos. Esto debe \ncompletarse con otro enfoque m\u00e1s constructivo, \nque analice lo que est\u00e1 bien tanto en el mundo \nel primer Ministro de t urqu\u00eda, \nrecep t ayyip erdogan, el \nsecretario General de la OnU, \nKofi annan y el presidente \ndel Gobierno espa\u00f1ol, Jos\u00e9 Luis rodr\u00edguez Zapatero, \nen noviembre de 2006 en estambul, el d\u00eda de la entrega a la OnU del informe del Grupo de alto nivel sobre la alianza de civilizaciones.110\nmusulm\u00e1n como en el occidental, elementos \u00e9s -\ntos que han de constituir puntos de partida sobre \nlos que construir una realidad mejor, de supera -\nci\u00f3n de la situaci\u00f3n actual. Es necesario resaltar \nlos valores comunes compartidos por el mundo \noccidental y el mundo isl\u00e1mico y construir so -\nbre esa base l\u00edneas de acci\u00f3n tambi\u00e9n comunes \nen una serie de \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n pol\u00edtica.\nEl proceso de globalizaci\u00f3n, al eliminar las \ndistancias, ha aumentado los encuentros y tam -\nbi\u00e9n los desencuentros entre culturas y civilizacio -\nnes que se encuentran cada vez m\u00e1s pr\u00f3ximas sin \nque ello implique en muchos casos un mejor co -\nnocimiento mutuo. Gestionar la convivencia \tentre\t\nculturas , tanto dentro como fuera de nuestras fron -\nteras, va a ser un reto de primer orden en la agenda \ninternacional para las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas.\nLas causas que subyacen bajo las nuevas ame -\nnazas se nutren de dos tipos de fen\u00f3menos: de un \nlado, el agravamiento de situaciones econ\u00f3micas y \npol\u00edticas manifiestamente injustas; de otro lado \u2013\nque con frecuencia se apoya y florece en el ante -\nrior\u2013, la radicalizaci\u00f3n y la distorsi\u00f3n de la propia \ncultura, que se vuelca en s\u00ed misma y se constituye \nen un instrumento de exclusi\u00f3n. La Alianza de Ci -\nvilizaciones aspira a ser una alianza contra los ex -\ntremismos, amenaza que acecha actualmente por \nigual a todos los pa\u00edses y sociedades.\nLa iniciativa tiene intenci\u00f3n de operar sobre \nlas pol\u00edticas de educaci\u00f3n y de comunicaci\u00f3n  \n\u2013colaborando con los medios de comunicaci\u00f3n \nde masas\u2013 y sobre las pol\u00edticas econ\u00f3micas y de \nbuen gobierno, abordando adem\u00e1s fen\u00f3menos \ncon m\u00faltiples implicaciones como la emigraci\u00f3n o \nlas pol\u00edticas dirigidas espec\u00edficamente a la juven -\ntud, as\u00ed como la cooperaci\u00f3n entre pa\u00edses occiden -\ntales e isl\u00e1micos sobre cuestiones pol\u00edticas de es -\npecial inter\u00e9s para ambos.\nEl sentido de la iniciativa de la Alianza de \nCivilizaciones es complementario de otras inicia -\ntivas ya en marcha. El Proceso Euromediterr\u00e1neo \nde Barcelona, en el marco de la UE, constituye un \nprimer y existoso ejemplo de puesta en pr\u00e1ctica \nde los principios que inspiran la iniciativa de la \nAlianza de Civilizaciones. El BMENA, en el \u00e1mbi -\nto del G8, ha abordado tambi\u00e9n cuestiones rela -\ncionadas con las ideas que subyacen bajo la ini -\nciativa de Alianza de Civilizaciones, con otros \nmatices e instrumentos. La Alianza de Civiliza -ciones pretende trasladar este ejercicio de re -\nflexi\u00f3n y de dise\u00f1o de acciones concretas a un \ntercer foro, de \u00e1mbito universal y dotado de un \nmandato y una legitimidad insustituibles para \nafrontar estas cuestiones: la Organizaci\u00f3n de las \nNaciones Unidas.\nHasta la fecha el tema ha sido abordado en \nNaciones Unidas con un enfoque m\u00e1s bien te\u00f3ri -\nco, como es el caso de la iniciativa iran\u00ed para el \nDi\u00e1logo de Civilizaciones. Estos esfuerzos han \nsido valiosos y hay que seguir trabajando sobre \nellos, pero es necesario dar nuevos pasos orienta -\ndos hacia la acci\u00f3n com\u00fan. \nEl objetivo \u00faltimo de la Alianza de Civilizacio -\nnes es la presentaci\u00f3n de un paquete de propues -\ntas pr\u00e1cticas, de iniciativas transformables en ac -\nciones pol\u00edticas para los Gobiernos y que tengan \ncontinuaci\u00f3n en el tiempo.\nEl Secretario General de Naciones Unidas ha \nnombrado un Grupo de Alto Nivel (GAN) integra -\ndo por veinte personalidades elegidas por sus m\u00e9 -\nritos personales y que reflejan, en la diversidad de \nnacionalidades, or\u00edgenes y personalidades, la plu -\nralidad que es propia de las Naciones Unidas. El \nGAN cuenta con dos copresidentes, uno espa\u00f1ol, \nFederico Mayor Zaragoza, ex Ministro de Educa -\nci\u00f3n y ex Director General de la UNESCO, y otro \nturco, Mehmet Aydin, Ministro de Estado y profe -\nsor de Teolog\u00eda.\nEl mandato del Secretario General al GAN se \ncentra en tres puntos concretos:\n1. Ofrecer una valoraci\u00f3n de las amenazas nue -\nvas y emergentes para la paz y la seguridad \ninternacionales, en particular las fuerzas pol\u00ed -\nticas, sociales y religiosas que fomentan el ex -\ntremismo.\n2. Identificar acciones colectivas tanto a nivel \ninstitucional como a nivel de la sociedad civil \npara abordar esas tendencias.\n3. Recomendar, antes de finales de 2006, un \nprograma de acci\u00f3n practicable para los Esta -\ndos, las organizaciones internacionales y la \nsociedad civil encaminado a promover la ar -\nmon\u00eda entre las sociedades.\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n:\nwww.aeci.es\nwww.maec.es \nwww.unaoc.orgCap\u00edtulo V\nespa \u00d1a  \ne iBerOaM\u00c9rica\ne s pa \u00d1a e i b e Ro aM \u00c9 Ri c a \ne s pa \u00d1a e i b e Ro aM \u00c9 Ri c a \ne s pa \u00d1a e i b e Ro aM \u00c9 Ri c a \nespa \u00d1aeibe RoaM\u00c9Ricaes  \np a\u00d1a e i b e Ro aM \u00c9 R i c a \ne s pa \u00d1a e i b e Ro aM \u00c9 Ri c a\nIberoam\u00e9rica es una de las prioridades de la po -\nl\u00edtica exterior del actual Gobierno.  No podr\u00eda \nser de otra manera, porque Iberoam\u00e9rica es par -\nte de la identidad de Espa\u00f1a, que no se entiende \nsin su historia compartida \u2013de una u otra mane -\nra hasta hoy mismo\u2013 con los pueblos y naciones \ndel subcontinente latinoamericano. \u00c9stos, por \notra parte, no ser\u00edan lo que son sin su larga e \n\u00edntima vinculaci\u00f3n con nuestro pa\u00eds.  Iberoam\u00e9 -\nrica es prioridad permanente de la pol\u00edtica exte -\nrior espa\u00f1ola y una cuesti\u00f3n de Estado.\nAl igual que el actual, todos los Gobiernos \ndemocr\u00e1ticos anteriores, socialistas y popula -\nres, desarrollaron iniciativas de todo tipo que \nsituaron las relaciones entre Espa\u00f1a y Am\u00e9rica \nLatina en un nivel privilegiado. Espa\u00f1a tiene \nhoy una capacidad econ\u00f3mica suficiente y una \nvoluntad pol\u00edtica decidida para contribuir de \nmanera sustancial al desarrollo y la prosperidad \nde los pueblos latinoamericanos.\nLa pol\u00edtica iberoamericana del actual Go -\nbierno responde a la voluntad de combinar la \ndefensa de nuestros intereses con las necesida -des y aspiraciones de los pa\u00edses y pueblos de la \nregi\u00f3n.  En el fondo se trata de lo mismo, ya \nque, sin duda, la mejor defensa de los intereses \nespa\u00f1oles en Am\u00e9rica Latina es apoyar la con -\nsolidaci\u00f3n de las instituciones democr\u00e1ticas, \nreforzar la cohesi\u00f3n social y promover el desa -\nrrollo y el bienestar.\nNuevos factores\nNuestra pol\u00edtica tiene en cuenta, en primer lu -\ngar, que aunque el sustrato de la relaci\u00f3n es el \nmismo de siempre (una identidad com\u00fan y una \nhistoria compartida), tiene hoy manifestaciones \nnuevas, sobre todo dos. \nEn primer lugar, el desarrollo espectacular \nde la inversi\u00f3n espa\u00f1ola en la regi\u00f3n y, en espe -\ncial, en los pa\u00edses m\u00e1s grandes e importantes.  \nSomos hoy el segundo inversor  en Am\u00e9rica La -\ntina (seg\u00fan algunos criterios el primero) y tene -\nmos una presencia decisiva en sectores estrat\u00e9 -\ngicos como la banca, las comunicaciones, la \nenerg\u00eda y los servicios p\u00fablicos en general.\nEn segundo lugar, el crecimiento, igual -\nmente espectacular, de la emigraci\u00f3n latinoa -\nmericana a Espa\u00f1a, procedente en especial de \nEcuador, Rep\u00fablica Dominicana, Colombia o \nArgentina.  Es una emigraci\u00f3n bienvenida, no \ns\u00f3lo porque la necesitamos y contribuye a nues -\ntra prosperidad, sino tambi\u00e9n en reciprocidad a \nla acogida dispensada a nuestros emigrantes en \notros tiempos.  Pero es adem\u00e1s una fuente indis -\ni cumbre iberoamericana de Jefes de estado y presidentes de Gobierno celebrada  \nen Guadalajara, M\u00e9xico, en julio de 1991.113 Espa\u00f1a e Iberoam\u00e9rica\npensable de divisa fuerte para los pa\u00edses de los \nque proceden.\nSomos conscientes, adem\u00e1s, de que Am\u00e9ri -\nca Latina enfrenta hoy nuevos retos.  Hace vein -\nte a\u00f1os, el desaf\u00edo estribaba en volver a reg\u00edme -\nnes democr\u00e1ticos, civiles y representativos y en \nresolver los conflictos armados en Am\u00e9rica \nCentral. Espa\u00f1a contribuy\u00f3 significativamente \ntanto a la restauraci\u00f3n de la democracia en el \nCono Sur como a los procesos de paz centro -\namericanos.  \nHoy la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses de la re -\ngi\u00f3n cuentan con Gobiernos civiles y democr\u00e1 -\nticamente elegidos y, con alguna triste excep -\nci\u00f3n, se podr\u00eda decir que los conflictos armados \nson cosa del pasado.  Pero la democracia dista \nde estar consolidada, probablemente por no ha -\nber sido capaz de integrar en el sistema a mino -\nr\u00edas (o mayor\u00edas) \u00e9tnicas que siempre han esta -\ndo marginadas, y tambi\u00e9n porque su restauraci\u00f3n \nno ha satisfecho las expectativas de los pueblos \nen sus ansias de desarrollo y bienestar econ\u00f3 -\nmico y en la reducci\u00f3n de las desigualdades. La \ncohesi\u00f3n social y el desarrollo equitativo son \nlos retos a los que hoy hemos de dar respuesta. \nEl Gobierno espa\u00f1ol desea reforzar la cola -\nboraci\u00f3n de Espa\u00f1a en el fortalecimiento insti -\ntucional de las naciones iberoamericanas. Tene -mos una experiencia, reciente y exitosa, en la \nconstrucci\u00f3n de nuestro sistema democr\u00e1tico.  \nLa estabilidad requiere tambi\u00e9n una reduc -\nci\u00f3n  sustancial de la pobreza y la desigualdad \nque es, en Am\u00e9rica Latina, la m\u00e1s grande del \nmundo.  Seg\u00fan cifras recientes del Banco Mun -\ndial, el 10% de la poblaci\u00f3n latinoamericana \ncontrola el 48% de la riqueza, en tanto el 10% \nm\u00e1s pobre apenas  tiene acceso al 16%, o sea, \ntreinta veces menos.  Seg\u00fan el PNUD, el pro -\nmedio regional de la renta per c\u00e1pita apenas si \nha variado en los \u00faltimos veinte a\u00f1os y los nive -\nles de pobreza en t\u00e9rminos relativos, aunque \nhan disminuido en algunos pa\u00edses,  han aumen -\ntado sobre todo en los pa\u00edses andinos y en Am\u00e9 -\nrica Central.  En quince pa\u00edses, m\u00e1s del 25% de \nla poblaci\u00f3n vive bajo la l\u00ednea de pobreza, por -\ncentaje que asciende al 50% en siete de ellos.  \nSe han puesto en marcha reformas econ\u00f3micas \nlo suficientemente contundentes para dinami -\nzar la econom\u00eda, pero no lo bastante consen -\nsuadas y adaptadas a la realidad como para \nproducir un cambio con equidad.\nEspa\u00f1a colabora y colaborar\u00e1 con recursos \npropios en la lucha contra la pobreza y el refor -\nzamiento de la cohesi\u00f3n social.  Pero tambi\u00e9n \nha defendido y defender\u00e1 en los foros interna -\ncionales un tratamiento m\u00e1s flexible para las \nXVi cumbre iberoamericana de Jefes de estado y presidentes de Gobierno  \ncelebrada en noviembre de 2006 en Montevideo, Uruguay.114\njustas peticiones latinoamericanas, tanto en \nmateria financiera como en cuanto al acceso de \nsus productos a los mercados de los pa\u00edses m\u00e1s \ndesarrollados.\nEn cuanto a la contribuci\u00f3n con recursos \npropios, la pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n al desarrollo \nes uno de los instrumentos fundamentales de la \nactual pol\u00edtica latinoamericana.  De hecho, Ibe -\nroam\u00e9rica recibe el 45% de la AOD  espa\u00f1ola \nque en su mayor parte, y de acuerdo con nuestro \ndiagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n de la regi\u00f3n, se des -\ntina a programas de reforzamiento institucional \ny de lucha contra la pobreza y la desigualdad \npor v\u00eda de la atenci\u00f3n a las necesidades  b\u00e1sicas. \nEl Gobierno se propone fortalecer la pol\u00edtica de \ncooperaci\u00f3n, dot\u00e1ndola de m\u00e1s recursos, con la \nintenci\u00f3n de llegar al 0,5% del PIB al final de la \nlegislatura, lo que supondr\u00eda duplicar los recur -\nsos en s\u00f3lo cuatro a\u00f1os.\nTambi\u00e9n se ha insistido en la necesidad de \nque los inversores espa\u00f1oles asuman el con -\ncepto de responsabilidad social (casi todos lo \nhacen ya), desde el convencimiento de que la \nmejor garant\u00eda para sus intereses es la estabili -\ndad y el desarrollo de los pa\u00edses en que est\u00e1n \npresentes. Por lo dem\u00e1s, es intenci\u00f3n del Go -\nbierno completar los mecanismos bilaterales \nque aseguren a la vez una mejor defensa de los \nintereses de las empresas espa\u00f1olas y su m\u00e1s \nefectiva contribuci\u00f3n  al desarrollo de los pa\u00ed -\nses en que trabajan.  En ese sentido se han \nconcluido, con casi todos los pa\u00edses iberoame -\nricanos, acuerdos de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n \nde inversiones y convenios para evitar la doble \ntributaci\u00f3n.\nSe est\u00e1 tambi\u00e9n haciendo un esfuerzo para \nbuscar f\u00f3rmulas que den estabilidad y tranquili -\ndad a los emigrantes latinoamericanos que vi -\nven y trabajan entre nosotros, para que puedan \ncontribuir mejor al desarrollo de sus pa\u00edses de \norigen, a trav\u00e9s de novedosos mecanismos de \ncodesarrollo que tienen muy en cuenta el incre -mento sustancial de las remesas que estos emi -\ngrantes env\u00edan.\nEl Gobierno espa\u00f1ol cree que la mejor res -\npuesta a los peligros de la globalizaci\u00f3n es el \nmultilateralismo y la integraci\u00f3n.  Esto se apli -\nca tambi\u00e9n, desde luego, a la realidad actual \nde Am\u00e9rica Latina y a nuestra relaci\u00f3n con la \nregi\u00f3n.\nEspa\u00f1a apoya los diferentes procesos subre -\ngionales de integraci\u00f3n econ\u00f3mica y comercial: \nMERCOSUR, Comunidad  Andina y el proceso \nde integraci\u00f3n en Centroam\u00e9rica. Adem\u00e1s, im -\npulsa la conclusi\u00f3n de acuerdos de asociaci\u00f3n \nentre la Uni\u00f3n Europea y los distintos mecanis -\nmos de integraci\u00f3n latinoamericanos: MERCO -\nSUR, Comunidad Andina y  Centroam\u00e9rica.\nAl margen de estos acuerdos, creemos que \nes esencial que la UE se implique m\u00e1s en el \nsubcontinente, y por ello Espa\u00f1a participa acti -\nvamente en el mecanismo de Cumbres UE-\nAm\u00e9rica Latina, que nacieron por iniciativa \nconjunta de los Gobiernos espa\u00f1ol y franc\u00e9s. En \njunio de 2006 se celebr\u00f3 la cuarta reuni\u00f3n en \nViena bajo presidencia austriaca de la UE. \nIberoam\u00e9rica tiene un papel que jugar en \nun mundo que aspiramos a que sea multipolar \ny en el que el multilateralismo sustituya a la ac -\nci\u00f3n impuesta de un \u00fanico actor.  Pero antes \ndebe reforzar su cohesi\u00f3n de modo que pueda, \nen ciertas materias y en la medida de lo posible, \nhablar con una sola voz.  Para ello es funda -\nmental reforzar el mecanismo de concertaci\u00f3n \nque representan las Cumbres Iberoamericanas, \npara que la comunidad iberoamericana se con -\nvierta en un actor del di\u00e1logo multilateral en \nmuchos de los temas de la agenda internacio -\nnal.  A este prop\u00f3sito responde la iniciativa de \nla creaci\u00f3n de una Secretar\u00eda General Ibero -\namericana, que contribuir\u00e1 de forma m\u00e1s eficaz \na los desaf\u00edos que enfrenta el subcontinente y \nlas inquietudes generadas por una relaci\u00f3n \ncada vez m\u00e1s din\u00e1mica, variada y compleja.Cap\u00edtulo VI\npOL\u00cdtica  \nDe DeFensa\np o l \u00edTi c aDeDeFe n s a p o l \u00ed  \nTi c aDeDeFe n s a p o l \u00ed Ti c a \nDeDeFe n s a p o l \u00ed Ti c aDe \nDeFe n s a p o l \u00ed Ti c aDeDe \nFe n s a p o l \u00ed Ti c aDeDeFe n \ns a p o l \u00ed Ti c aDeDeFe n s a\nLAs FuERZA s ARMADA s:\nINstRuMENtO DE LA \nACCI\u00d3N  ExtERIOR\nLa acci\u00f3n exterior de Espa\u00f1a se basa en el respe -\nto escrupuloso a la legalidad internacional. La \nparticipaci\u00f3n de nuestras Fuerzas Armadas en el \nexterior requerir\u00e1 el cumplimiento de dos con -\ndiciones: decisi\u00f3n previa de Naciones Unidas o \nde otras organizaciones multinacionales de las \nque Espa\u00f1a forme parte y que se acuerde con la \nparticipaci\u00f3n activa del Parlamento.  \nPara llevar a cabo estas acciones, el Parla -\nmento espa\u00f1ol aprob\u00f3 el 3 de noviembre de \n2005 la Ley de Defensa Nacional, que atribuye \na las Fuerzas Armadas garantizar la soberan\u00eda e \nindependencia de Espa\u00f1a, defender su integri -\ndad territorial y el ordenamiento constitucio -\nnal, preservar el bienestar  de sus ciudadanos \nante riesgos, calamidades y cat\u00e1strofes y otras \nnecesidades p\u00fablicas y ser un elemento clave \nde la acci\u00f3n exterior del Estado mediante su \nparticipaci\u00f3n en misiones internacionales.\nLa Ley dispone que para  estas \u00faltimas  el \nGobierno consultar\u00e1 previamente al Congreso \nde los Diputados y recabar\u00e1 su autorizaci\u00f3n \nantes de ordenar operaciones en el exterior que \nno est\u00e9n directamente relacionadas con la de -\nfensa de Espa\u00f1a o del inter\u00e9s nacional.\nDichas operaciones deber\u00e1n ser conformes \ncon el Derecho Internacional y contar con una \npetici\u00f3n expresa del Gobierno en cuyo territo -\nrio se desarrollen, o una resoluci\u00f3n de Nacio -\nnes Unidas o de la Alianza Atl\u00e1ntica o un \nacuerdo de la Uni\u00f3n Europea. No ser\u00e1 necesa -\nrio el control previo del Parlamento para res -\nponder en leg\u00edtima defensa a una agresi\u00f3n con -\ntra Espa\u00f1a o sus intereses nacionales.\nLa pol\u00edtica de seguridad de Espa\u00f1a se inte -\ngra en el contexto internacional a trav\u00e9s de su  presencia en organizaciones internacionales, \nla participaci\u00f3n en operaciones de paz y la vin -\nculaci\u00f3n a diversos tratados.\nPor su parte, la pol\u00edtica de defensa deter -\nmina los objetivos de la defensa nacional y los \nrecursos y acciones necesarios para alcanzar -\nlos. Estos objetivos se definen en la Directiva \nde Defensa Nacional, que constituye la base \ndel Planeamiento de la Defensa Nacional y de \nla Defensa Militar. \nLa Directiva de Defensa Nacional fue san -\ncionada por el presidente del Gobierno el 30 \nde diciembre de 2004 y es el documento en el \ncual el Gobierno define los objetivos de la de -\nfensa nacional y expone las l\u00edneas generales de \nactuaci\u00f3n para alcanzarlos.\nDicha Directiva constituye la base del pla -\nneamiento de la defensa, describe el escena -\nrio estrat\u00e9gico en el que nos encontramos y \nestablece el marco de la seguridad y la defen -\nsa de Espa\u00f1a, as\u00ed como la respuesta a los ries -\ngos descritos.\nEn el marco de la seguridad y la defensa, \nEuropa es nuestra \u00e1rea de inter\u00e9s prioritario y en \neste \u00e1mbito se impulsar\u00e1 una aut\u00e9ntica pol\u00edtica \nsu Majestad el rey en unos ejercicios del ej\u00e9rcito de t ierra.\n117 Pol\u00edtica de Defensa\neuropea de seguridad y defensa. Esta prioridad \nse compatibiliza con una relaci\u00f3n transatl\u00e1ntica \nrobusta y equilibrada, en la que Espa\u00f1a es un \naliado firme y claramente comprometido con la \nAlianza Atl\u00e1ntica.\nEl \u00e1rea del Mediterr\u00e1neo es de inter\u00e9s espe -\ncial para Espa\u00f1a, que apoya firmemente todas \nlas iniciativas multilaterales de la Uni\u00f3n Euro -\npea, la Alianza Atl\u00e1ntica y la Organizaci\u00f3n \npara la Seguridad y Cooperaci\u00f3n en Europa \n(OSCE) dirigidas a la regi\u00f3n mediterr\u00e1nea.\nIberoam\u00e9rica es otra de las \u00e1reas preferen -\ntes, por lo que Espa\u00f1a intensificar\u00e1 las relacio -\nnes bilaterales y la cooperaci\u00f3n militar con los \nEstados iberoamericanos y apoyar\u00e1 las iniciati -\nvas regionales encaminadas a reforzar la co -\noperaci\u00f3n multilateral entre los pa\u00edses de la \ncomunidad iberoamericana.\nLa Directiva de Defensa Nacional estable -\nce cinco grandes l\u00edneas de actuaci\u00f3n:\n\u2022 La consolidaci\u00f3n del papel de las Fuer -\nzas Armadas como elemento relevante de la \nacci\u00f3n exterior del Estado.\n\u2022 La transformaci\u00f3n, din\u00e1mica y permanen -\nte, de las Fuerzas Armadas para conseguir su \nadaptaci\u00f3n a las circunstancias y necesidades \nque se deriven de la situaci\u00f3n estrat\u00e9gica de cada \nmomento.\n\u2022 La asunci\u00f3n solidaria con nuestros socios \ny aliados de nuestros compromisos en el \u00e1mbi -to de la seguridad compartida y de la defensa \ncolectiva.\n\u2022 El apoyo firme y decidido a un sistema \nmultilateral eficaz como medio para la resolu -\nci\u00f3n de conflictos, con respeto absoluto a las \nresoluciones del Consejo de Seguridad de Na -\nciones Unidas.\n\u2022 La participaci\u00f3n activa del Parlamento en \nel  debate de las grandes cuestiones de la pol\u00ed -\ntica de defensa y la b\u00fasqueda del respaldo par -\nlamentario a las decisiones del Gobierno relati -\nvas a la participaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas \nespa\u00f1olas en operaciones en el exterior. \nunas Fuerzas Armadas con 122.989 \nprofesionales\nLas Fuerzas Armadas espa\u00f1olas cuentan con \n122.989  efectivos, de los que 46.342 son man -\ndos, 75.685 tropa y mariner\u00eda y 962 alumnos de \nlos centros de formaci\u00f3n de cuadros de mando. \nTodos ellos son profesionales, pues el servicio \nmilitar obligatorio finaliz\u00f3 el 31 de diciembre de \n2002.\nDesde el anuncio de una nueva Ley de Tro -\npa y Mariner\u00eda, en septiembre de 2003, el n\u00fa -\nmero de soldados y marineros ha ido aumen -\ntando, estando previsto que al finalizar 2006 \nalcance los 80.000. Igualmente se ha incremen -\ntado la cifra de mujeres en las Fuerzas Armadas, \nque suponen  en 2006 en torno al 13% de los \nefectivos totales, lo que coloca a Espa\u00f1a como \nel pa\u00eds europeo con mayor porcentaje de muje -\nres en sus ej\u00e9rcitos. Este porcentaje era del 0,1% \nen 1991, 0,7% en 1995, 8,9% en 2000 y 11,5% \nen 2005.\nLa incorporaci\u00f3n de la mujer a las Fuerzas \nArmadas se inici\u00f3 en 1988 y un a\u00f1o despu\u00e9s \npudieron integrarse en los Cuerpos Generales \nde las Armas. A tropa y mariner\u00eda la mujer ac -\ncedi\u00f3, aunque con restricciones, en 1992 y la \nplena incorporaci\u00f3n se produjo en 1999.\nCon la finalidad de consolidar la plena pro -\nfesionalizaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas, hacien -\ndo de la milicia una profesi\u00f3n atractiva, se pro -\nmulga la Ley 8/2006, de Tropa y Mariner\u00eda, que \nfacilita la estabilidad de la vida profesional de los \nsoldados y marineros con la firma de compromi -\nsos de larga duraci\u00f3n (hasta los 58 a\u00f1os, pase a el pr\u00edncipe de asturias pasa revista a una Unidad \nMultinacional en el aereopuerto de Mostar,  \nBosnia-Herzegovina. \n118\nla reserva o jubilaci\u00f3n) o compromisos cortos de \ndos o tres a\u00f1os renovables hasta los seis. \nEsta Ley ofrece tambi\u00e9n la opci\u00f3n de perma -\nnecer en los ej\u00e9rcitos hasta los 45 a\u00f1os, a partir \nde los cuales se tendr\u00e1 derecho a una paga men -\nsual similar al salario m\u00ednimo, compatible con otras percepciones en el sector privado e incom -\npatible con el subsidio de desempleo.\nunas Fuerzas Armadas m\u00e1s modernas  \ny eficaces \nActualmente se han destinando m\u00e1s de 26.000 \nmillones de euros a esos programas de moderni -\nzaci\u00f3n de nuestros ej\u00e9rcitos.\nEn el \u00e1mbito de equipamiento, el Gobierno \nha decidido mantener los ocho Programas \nPrincipales de Modernizaci\u00f3n (fragatas F-100, \ncarros Leopardo, Eurofighter, avi\u00f3n A-400M, 2\u00aa \nfase del Pizarro, submarino S-80, helic\u00f3ptero \nde combate Tigre y Buque de Proyecci\u00f3n Estra -\nt\u00e9gica). Adem\u00e1s, entre 2004 y 2006 se ha dado \nluz verde a catorce programas m\u00e1s.\nEn marzo de 2006 se lanz\u00f3 el Spainsat, el \nsat\u00e9lite principal que atender\u00e1 el servicio de co -\nmunicaciones militares por sat\u00e9lite de las Fuer -\nzas Armadas espa\u00f1olas en sus despliegues.\nLa participaci\u00f3n de Espa\u00f1a en la O tAN\nEspa\u00f1a participa en las actividades de la Alian -\nza Atl\u00e1ntica desde su incorporaci\u00f3n  el 30 de \nmayo de 1982. Como miembro activo de la \nOTAN, Espa\u00f1a ha contribuido, junto a los de -\nm\u00e1s aliados, a llevar a buen t\u00e9rmino las profun -\ndas transformaciones internas y externas que \nesta organizaci\u00f3n ha experimentado.\nEntre los aspectos m\u00e1s destacados de su \ntransformaci\u00f3n interna, la OTAN, en los \u00falti -\nmos a\u00f1os, ha llevado a cabo una importante \nreducci\u00f3n de sus fuerzas y mandos; ha creado \nunidades multinacionales; ha sustituido el con -ene-05 mar-05\nmay-05jun-05 ago-05 sep-05 nov-05ene-0665.00070.00075.00080.00085.000\nfeb-05 abr-05\njul-05\noct-05\ndic-05 feb-06 mar-06\nabr-06\nmay-06jun-06trOpa Y M ariner \u00cda prOFesiOnaL\nHombres Mujeres12,8%\n87,2%pOrcenta Je De MUJ eres  en Las FasJunio\t2006Tierra\nArmadaAire\nCuerpos comunes16%4%\n13%\n67%FUerZas arMaDas\nJunio\t2006119 Pol\u00edtica de Defensa\ncepto de \u00abenemigo\u00bb y ha desarrollado el de \n\u00abseguridad cooperativa\u00bb, seg\u00fan el cual la co -\noperaci\u00f3n entre las naciones es la mejor pre -\nvenci\u00f3n contra el riesgo de conflictos, elimi -\nnando barreras entre naciones, de modo que \ntodos se sientan m\u00e1s seguros en un mundo \ncada vez m\u00e1s interdependiente.\nEl 1 de septiembre de 1999 se activa el \nCuartel General Subregional Conjunto Sudoes -\nte de Retamares (Madrid) al entrar en vigor la \nnueva estructura de mandos de la OTAN. En \njunio de 2001, Espa\u00f1a inaugura y pone a dis -\nposici\u00f3n de la OTAN el Centro de Operaciones \nA\u00e9reas Combinadas (CAOC) n\u00famero 8 de To -\nrrej\u00f3n, dedicado a supervisar la defensa a\u00e9rea. \nComo consecuencia del ataque terrorista \ndel 11 de septiembre en Estados Unidos, se ini -\ncia el despliegue para la operaci\u00f3n, Active En -\ndeavour, que, cumpliendo una misi\u00f3n contra el \nterrorismo, patrullar\u00e1 el Mediterr\u00e1neo contro -\nlando el tr\u00e1fico mar\u00edtimo. El 4 de febrero de \n2003, la OTAN extiende el \u00e1rea de la opera -\nci\u00f3n, comenzando as\u00ed a controlar el paso de \nbuques por el estrecho de Gibraltar, en preven -\nci\u00f3n de amenazas terroristas, y en marzo de \n2004 la ampl\u00eda a todo el Mediterr\u00e1neo.\nEl 1 de abril de 2003 el Gobierno presidido \npor Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar aprob\u00f3 el despliegue de \nsoldados espa\u00f1oles en Irak. El contingente  re -\ngres\u00f3 a Espa\u00f1a tras las elecciones generales de 2004 por orden del nuevo presidente del Go -\nbierno, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero. \nEn agosto la OTAN asume el mando de la \noperaci\u00f3n ISAF en Afganist\u00e1n con la misi\u00f3n de \napoyar al Gobierno de Afganist\u00e1n en la expan -\nsi\u00f3n de su autoridad al resto del territorio. Espa\u00f1a \nparticipa con un contingente de tropas desplega -\ndo en Kabul.\nEn julio de 2004, el Cuartel General Subre -\ngional Conjunto Sudoeste de Retamares se \ntransform\u00f3 en el Mando Componente Terrestre \ndel Mando Sur de la OTAN (N\u00e1poles). Este \nmando desempe\u00f1a un papel vital en la nueva \nestructura de mandos como uno de los dos \u00fani -\ncos mandos componentes terrestres.\nEl 5 de agosto las cinco naciones del Euro -\ncuerpo, entre las que se encuentra Espa\u00f1a, \nasumen el mando de la operaci\u00f3n ISAF en \nAfganist\u00e1n durante seis meses. El Eurocuerpo \nejerce como cuartel general de alta disponibi -\nlidad de la OTAN, ya que las naciones com -\nponentes decidieron ponerlo a disposici\u00f3n de \nla Alianza.\nEl futuro de la defensa europea\nTras la entrada en vigor del Tratado de \u00c1mster -\ndam en abril de 1999, se inici\u00f3 un proceso de \ndesarrollo de nuevas pol\u00edticas comunitarias en \nmateria de seguridad y defensa.Un soldado de la Brigada \nde cazadores de Monta\u00f1a \ndurante su misi\u00f3n en afganist\u00e1n.\n120\nEn el documento \u00abUna Europa segura en \nun mundo mejor\u00bb se recoge la Estrategia Euro -\npea de Seguridad y en ella se marcan tres obje -\ntivos principales: extender la zona de seguri -\ndad alrededor de Europa; fortalecer el orden \ninternacional bas\u00e1ndose en un multilateralis -\nmo eficaz; y hacer frente a las nuevas amena -\nzas, terrorismo, armas de destrucci\u00f3n masiva, \ncrimen organizado, etc.\nEn cuanto a Espa\u00f1a, la Directiva de Defensa \nNacional del a\u00f1o 2004 es clara en lo que se re -\nfiere a la voluntad espa\u00f1ola  y se\u00f1ala que \u00abEuro -\npa es nuestra \u00e1rea de inter\u00e9s prioritario y Espa\u00f1a \npromover\u00e1 e impulsar\u00e1 una aut\u00e9ntica pol\u00edtica \neuropea de seguridad y defensa, respaldar\u00e1 las \niniciativas tendentes a alcanzar una defensa co -\nm\u00fan, contribuir\u00e1 a que la Uni\u00f3n Europea se \ndote de las capacidades civiles y militares nece -\nsarias para intervenir activa y aut\u00f3nomamente \nen la prevenci\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos, y en \nla preservaci\u00f3n de la paz y la seguridad interna -\ncionales de acuerdo con la Carta de las Nacio -\nnes Unidas\u00bb. \nunas Fuerzas Armadas solidarias\nEntre las misiones fundamentales de las Fuer -\nzas Armadas espa\u00f1olas figuran la de contribuir \nal mantenimiento de la paz, la seguridad y la \nestabilidad internacionales y participar activa -\nmente en las organizaciones de seguridad y de -\nfensa colectivas, especialmente en la Alianza \nAtl\u00e1ntica y en la Uni\u00f3n Europea.Espa\u00f1a, como miembro de la Alianza Atl\u00e1n -\ntica, tiene asignados diferentes contingentes en \nlas fuerzas permanentes de la OTAN. Asimismo \nparticipa en el Cuerpo de Ej\u00e9rcito Europeo (Euro -\ncuerpo), en la Fuerza Operativa R\u00e1pida (Eurofor)  \ny en la Fuerza Mar\u00edtima Europea (Euromarfor), \nque se encuentran a disposici\u00f3n tanto de la \nOTAN como de la Uni\u00f3n Europea y  de las dife -\nrentes organizaciones internacionales de seguri -\ndad y defensa, en  la Fuerza Anfibia Hispano-\nItaliana, en la Iniciativa Anfibia Europea, en el \nGrupo A\u00e9reo Europeo y en la Fuerza de Gendar -\nmer\u00eda Europea.\nLa participaci\u00f3n espa\u00f1ola  \nen misiones de paz\nLas Fuerzas Armadas espa\u00f1olas mantienen varios \ncontingentes fuera de las fronteras nacionales en \nfuerzas de interposici\u00f3n de paz. A principios del \na\u00f1o 2007, el despliegue era el siguiente: 450 sol -\ndados en Bosnia para incrementar el progreso del \npa\u00eds hacia un contexto de mayor estabilidad; 540 \nefectivos en Kosovo, integrados en la fuerza mul -\ntinacional de la OTAN; 690 soldados en Afganis -\nt\u00e1n desplegados en Herat y Qala-i-Naw dentro de \nuna Fuerza Internacional de Asistencia para la Se -\nguridad en Afganist\u00e1n; y 1.100 hombres y muje -\nres (el mayor contingente) en L\u00edbano, dentro de la \nFuerza Intermediaria de Naciones Unidas en el \nL\u00edbano (FINUL).\nAdem\u00e1s, 17 observadores militares se en -\ncuentran desplegados en los Balcanes, Kosovo, \nLlegada de los militares \nespa\u00f1oles que participaron \nen la misi\u00f3n humanitaria por \nel tsunami en indonesia el \n26 de diciembre de 2004.121 Pol\u00edtica de Defensa\nSud\u00e1n, Etiop\u00eda y Eritrea, Congo e Indonesia, \nbajo mandato de la Uni\u00f3n Europea y de las Na -\nciones Unidas, en misiones de verificaci\u00f3n del \ncumplimiento de diferentes acuerdos de paz.\nLa participaci\u00f3n oficial de Espa\u00f1a en mi -\nsiones de Naciones Unidas se inici\u00f3 en el a\u00f1o \n1989, si bien con anterioridad a esta fecha ya \nse hab\u00eda participado, aunque con car\u00e1cter muy \nespor\u00e1dico, en operaciones similares a las que \nhoy denominamos \u00aboperaciones de paz\u00bb.\nLas operaciones de paz han ido tomando \nprogresivamente una importancia primordial \nen la pol\u00edtica de defensa y seguridad de Espa -\n\u00f1a, que ha dedicado una atenci\u00f3n especial a \neste tipo de misiones manteniendo en ellas una \npresencia constante, dedic\u00e1ndoles un esfuerzo \necon\u00f3mico creciente y, desgraciadamente, pa -\ngando tambi\u00e9n un importante tributo en vidas \nhumanas.\nEn conjunto, desde el a\u00f1o 1989 Espa\u00f1a ha \nparticipado en 49 operaciones de paz y de ayu -\nda humanitaria y cerca de 70.000 militares de \nlos tres ej\u00e9rcitos las han hecho posibles con su \npresencia en cuatro continentes. En el terreno \necon\u00f3mico tambi\u00e9n se ha hecho un gran es -\nfuerzo: hasta el momento se han dedicado m\u00e1s \nde 3.100 millones de euros a sufragar el coste \nde estas operaciones.\nA una moderada presencia espa\u00f1ola en \neste tipo de misiones en los primeros a\u00f1os le \nsigui\u00f3 un incremento sustantivo en el a\u00f1o \n1992, motivado por nuestra participaci\u00f3n en la \nFuerza de Protecci\u00f3n de Naciones Unidas en \nBosnia, momento en que nuestros efectivos \ndesplegados aumentaron hasta 1.500. Este n\u00fa -mero se mantuvo en niveles similares hasta \n1999, cuando nuestra contribuci\u00f3n en Kosovo \nelev\u00f3 la cifra hasta unos 2.800 hombres.\nFue en el a\u00f1o 2003 cuando se alcanz\u00f3 el \nm\u00e1ximo hist\u00f3rico de nuestra participaci\u00f3n en el \nexterior con 3.600 efectivos en cuatro escena -\nrios diferentes, lo que oblig\u00f3 a nuestras Fuerzas \nArmadas a un esfuerzo suplementario al previs -\nto en ese momento. Esta situaci\u00f3n se racionali -\nz\u00f3 y por Acuerdo de Consejo de Ministros de \n12 de diciembre de 2003 se fij\u00f3 una participa -\nci\u00f3n m\u00e1xima de 2.700 efectivos que no pudo \nalcanzarse hasta que se concluy\u00f3 el repliegue \nde fuerzas en Irak en mayo de 2004.\nEn estos momentos las Fuerzas Armadas es -\npa\u00f1olas tienen autorizado un m\u00e1ximo de 3.000 \nefectivos para operaciones en el exterior y es de \nprever que nuestra contribuci\u00f3n se mantenga en \nniveles similares.\nEl riesgo de estas misiones es incuestiona -\nble y la dolorosa prueba de ello son los 124 \nhombres que, pertenecientes al Ministerio de \nDefensa o trabajando para el mismo, han falle -\ncido cumpliendo con su deber en el curso de \nlas mismas.\nPor lo que se refiere a misiones de ayuda \nhumanitaria, los militares espa\u00f1oles han traba -\njado en Mauritania, Pakist\u00e1n, Indonesia, Mo -\nzambique, Turqu\u00eda, Albania, Centroam\u00e9rica o \nKurdist\u00e1n  para paliar los efectos de cat\u00e1strofes \nprovocadas por la naturaleza o por la acci\u00f3n \nhumana.\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n pueden consultar la \np\u00e1gina oficial del Ministerio de Defensa: \nwww.mde.esCap\u00edtulo VII\neL MOD eLO  \nDe pOL\u00cdtica\necOn\u00f3Mica\nelMoDeloDepol\u00ed Ticaeco  \nn\u00f3Micael MoDeloDepol\u00ed  \nTi c a e c o n \u00f3 Mi c a e l MoDe \nloDepol\u00ed Ticaecon\u00f3 Mica \nelMoDeloDepol\u00ed Ticaeco  \nn\u00f3Micael MoDeloDepol\u00ed  \nINtROD uCCI\u00d3N A LA \nPOL\u00cd tICA ECON\u00d3MICA\nEn las \u00faltimas d\u00e9cadas la econom\u00eda espa\u00f1ola ha \nexperimentado una transformaci\u00f3n sin prece -\ndentes que ha afectado no s\u00f3lo a la estructura \nproductiva de la econom\u00eda sino tambi\u00e9n al pa -\npel desempe\u00f1ado por la pol\u00edtica econ\u00f3mica. \nEspa\u00f1a ha pasado de un sistema econ\u00f3mi -\nco heredado de la f\u00e9rrea autarqu\u00eda en que estu -\nvo inmersa hasta los a\u00f1os sesenta y caracteriza -\ndo por un elevado grado de intervencionismo y \nuna escasa integraci\u00f3n con su entorno, a formar \nparte de la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria que \nrepresenta, en la zona euro, el estadio m\u00e1s \navanzado de integraci\u00f3n econ\u00f3mica que hoy \nconocemos.\nLa integraci\u00f3n en la Comunidad Econ\u00f3mi -\nca Europea (CEE) en 1986 supuso un est\u00edmulo a \nla apertura hacia el exterior y la liberalizaci\u00f3n, \nen busca de una mayor eficiencia de los merca -\ndos de bienes, servicios y factores. Asimismo, \nse puso en marcha un importante proceso de \nreforma del ordenamiento en materia econ\u00f3 -\nmica cuyo fin era avanzar en la modernizaci\u00f3n \nde los mercados mejorando su funcionamiento \ny facilitando su integraci\u00f3n en los circuitos eu -\nropeos, primero, y mundiales despu\u00e9s. \nPor una parte, el sector agr\u00edcola ha perdido \npeso en la econom\u00eda, como muestran las ca\u00ed -\ndas notables en su contribuci\u00f3n tanto a la pro -\nducci\u00f3n como al empleo nacionales.\nEl sector industrial tambi\u00e9n ha reducido su \npeso a favor de una expansi\u00f3n notable de los \nservicios, que suponen actualmente cerca del \n60% del Producto Interior Bruto (PIB) espa\u00f1ol. \nAsimismo, el sistema financiero ha experi -\nmentado cambios realmente extraordinarios. \nComo prueba de ello, los grandes bancos espa -\n\u00f1oles han mostrado un notable dinamismo en los mercados internacionales, incrementando su \npresencia en otros pa\u00edses, al tiempo que sus ra -\ntios de eficiencia les permiten mantener posicio -\nnes muy competitivas respecto a otros operado -\nres del sector. \nEl inicio de estos cambios, m\u00e1s all\u00e1 de la \napertura iniciada con el Plan de Estabilizaci\u00f3n \nen 1959, tiene su origen en los Pactos de la \nMoncloa, firmados en 1977 por el Gobierno de \nAdolfo Su\u00e1rez y los agentes sociales como par -\nte de una estrategia integrada para facilitar la \nmodernizaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola y \ncontribuir a la salida de la crisis del petr\u00f3leo. \nSin embargo, la incidencia de nuevas presiones \nen los precios del crudo sobre las econom\u00edas \noccidentales en un escenario de bajos niveles \nde crecimiento y elevadas tasas de inflaci\u00f3n li -\nmit\u00f3 en gran medida la capacidad de nuevas \nreformas para favorecer el crecimiento de la \neconom\u00eda espa\u00f1ola.\nEntre los a\u00f1os 1986 y 1989 las tasas de cre -\ncimiento se situaron cerca del 5% (4,7% en \ntasa media anual para el conjunto del periodo \ny cerca de un 20% para el conjunto de los cua -\ntro a\u00f1os), gracias al fuerte dinamismo de la de -\nmanda interna tanto en sus cap\u00edtulos de inver -\nsi\u00f3n como de consumo, y  dieron lugar a una \nexpansi\u00f3n significativa del volumen de em -\npleo, al tiempo que se avanz\u00f3 en la consolida -\nci\u00f3n de las cuentas p\u00fablicas.\nSin embargo, y como resultado de la forta -\nleza de la demanda interna, el desequilibrio \nexterior tendi\u00f3 a ampliarse y las tensiones infla -\ncionistas comenzaron a manifestarse.\nEn 1993 la econom\u00eda espa\u00f1ola entr\u00f3 en \nuna profunda crisis que habr\u00eda de ralentizar el \nproceso de convergencia hacia los niveles de \nrenta de los socios comunitarios. El resultado \nfue un aumento significativo de la tasa de paro, \nque se situ\u00f3 en el entorno del 25% de la pobla -\nci\u00f3n activa, al tiempo que se produc\u00eda una sig -\nnificativa aceleraci\u00f3n de las tasas de inflaci\u00f3n y \nuna ampliaci\u00f3n del desequilibrio en las cuen -\ntas p\u00fablicas. \nEl 1 de enero de 1999 se produjo finalmen -\nte la creaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Monetaria Europea \ncon once pa\u00edses miembros. La implicaci\u00f3n m\u00e1s \ninmediata de la creaci\u00f3n de la moneda com\u00fan \nfue, sin lugar a dudas, la nueva concepci\u00f3n de 125 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica\nla pol\u00edtica monetaria, cuya competencia que -\ndaba irreversiblemente cedida al Banco Cen -\ntral Europeo (BCE), perdiendo as\u00ed el Banco de \nEspa\u00f1a la autonom\u00eda directa sobre el dise\u00f1o de \nla estrategia de pol\u00edtica monetaria.\nLa incorporaci\u00f3n de Espa\u00f1a a la zona euro en \nla primera ola gener\u00f3 un clima de confianza que \nse vio tambi\u00e9n reforzado por otros factores en \ncierto modo ex\u00f3genos, pero sin duda positivos \npara consolidar el dinamismo de la econom\u00eda y \nalargar la duraci\u00f3n de la fase expansiva del ciclo \nde la que a\u00fan hoy disfruta la econom\u00eda espa\u00f1ola. \nEn efecto, la fijaci\u00f3n de un tipo de cambio \nde entrada en la zona euro favorable para Espa -\n\u00f1a (por cuanto mejoraba claramente la compe -\ntitividad de los productos espa\u00f1oles e impulsa -\nba, en consecuencia, las exportaciones); este \nfen\u00f3meno, junto a la reducci\u00f3n m\u00e1s que nota -\nble de los tipos de inter\u00e9s como resultado del \nproceso de convergencia y del compromiso \ncon la disciplina presupuestaria, estimularon el \ncrecimiento durante la segunda mitad de los \na\u00f1os noventa y la primera parte de la d\u00e9cada \ndel 2000, permitiendo un avance significativo \nen la convergencia hacia los niveles de vida de \nnuestros socios comunitarios. \nEl Plan Nacional de Reformas, referencia \nfundamental de la pol\u00edtica econ\u00f3mica del Go -\nbierno a medio plazo, y aprobado por la Comi -\nsi\u00f3n Europea en octubre de 2005, establece \ncomo objetivo estrat\u00e9gico la plena convergen -\ncia en renta con la UE en el a\u00f1o 2010.\nAsimismo, la importante llegada de fondos es -\ntructurales procedentes de los presupuestos de la \nUni\u00f3n Europea y los flujos de entrada de inmigra -ci\u00f3n jugaron un papel positivo sobre el crecimien -\nto del PIB, la creaci\u00f3n de empleo y la consolida -\nci\u00f3n macroecon\u00f3mica, de forma que el d\u00e9ficit \np\u00fablico entr\u00f3 en una senda de reducci\u00f3n y se mo -\nderaron las tasas de inflaci\u00f3n. Durante este perio -\ndo se pusieron tambi\u00e9n en marcha diversas refor -\nmas en los mercados de trabajo, bienes y factores. \nA d\u00eda de hoy, la fase alcista del ciclo eco -\nn\u00f3mico espa\u00f1ol se ha prolongado durante m\u00e1s \nde una d\u00e9cada, mostrando un enorme dinamis -\nmo, a diferencia de lo ocurrido en la mayor\u00eda \nde los pa\u00edses europeos donde, a pesar del tono \nexpansivo de la pol\u00edtica monetaria, la aton\u00eda de \nla demanda ha impedido lograr niveles de cre -\ncimiento m\u00e1s robustos.\nResultado de los factores que han sido des -\ncritos anteriormente, desde 1999 Espa\u00f1a ha \nacumulado un diferencial de crecimiento nota -\nble con los pa\u00edses de la zona Euro que en 2005 \nse situ\u00f3 en 2,1 puntos porcentuales, lo que ha \npermitido que el PIB por habitante de sit\u00fae en \nel 99% de la media de la Uni\u00f3n Europea-25, \ncasi 15 puntos por encima de los niveles regis -\ntrados en 1999. \nEn estos \u00faltimos a\u00f1os el crecimiento de la \neconom\u00eda espa\u00f1ola ha venido impulsado esen -\ncialmente por el dinamismo de la demanda in -\nterna y, especialmente, por el dinamismo de \nlos cap\u00edtulos de demanda de consumo e inver -\nsi\u00f3n en construcci\u00f3n (si bien conviene no olvi -\ndar que recientemente se ha recuperado el rit -\nmo de crecimiento de la inversi\u00f3n en bienes de \nequipo, lo que afianza las perspectivas sobre el \ncrecimiento econ\u00f3mico sostenido y sostenible \nen los a\u00f1os venideros). \n2004 T1    2004 T2    2004 T3    2004 T4    2005 T1    2005 T2    2005 T3    2005 T4    2006 T14\n3,5\n3\n2,5\n2\n1,5\n1\n0,5\n0creci Mient O DeL piB en espa \u00d1a Y en La ZOna eUrO 2004-2006126\nMientras, la contribuci\u00f3n del sector exte -\nrior al crecimiento ha sido negativa, como con -\nsecuencia de la ampliaci\u00f3n del d\u00e9ficit comer -\ncial. A este \u00faltimo han contribuido factores de \nnaturaleza diversa, como la fortaleza de la de -\nmanda interna, pero tambi\u00e9n la aton\u00eda de las \neconom\u00edas europeas en los principales pa\u00edses \nde la zona euro y el fuerte crecimiento que han \nexperimentado los precios internacionales del \npetr\u00f3leo en los \u00faltimos meses.\nNo obstante,  parece estar produci\u00e9ndose \nuna cierta recomposici\u00f3n en el gasto, de forma \nque la contribuci\u00f3n negativa del sector exterior \nal crecimiento se ha reducido ligeramente y ha \ntendido a estabilizarse en los \u00faltimos trimestres.\nEl crecimiento de la econom\u00eda espa\u00f1ola se \nha traducido en un intenso proceso de crea -\nci\u00f3n de empleo que ha permitido situar la tasa \nde paro en niveles de un solo d\u00edgito (8,7% se -\ng\u00fan los datos de la Encuesta de Poblaci\u00f3n Acti -va relativos al cuarto trimestre de 2005), acer -\nc\u00e1ndola as\u00ed a la media de la zona euro y \nsitu\u00e1ndola por debajo de la de algunos de los \nprincipales pa\u00edses de la zona euro, como Ale -\nmania o Francia.\nAsimismo, la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas fisca -\nles responsables y orientadas hacia la estabili -\ndad y el crecimiento econ\u00f3mico sostenido ha \npermitido una reducci\u00f3n de los niveles de deu -\nda p\u00fablica, muy por debajo de los de otros pa\u00ed -\nses de la zona del euro.\nFruto de este proceso de crecimiento, Espa\u00f1a \nse sit\u00faa entre los pa\u00edses industrializados m\u00e1s \navanzados en t\u00e9rminos de Producto Interior Bruto \n(PIB). As\u00ed, en 2005 y seg\u00fan las estimaciones preli -\nminares del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, el \nPIB a precios de mercado ascendi\u00f3 a 904.323 \nmillones de euros (datos corregidos de efectos es -\ntacionales y de calendario), al tiempo que el PIB \npor habitante a precios corrientes creci\u00f3 de forma \nsignificativa hasta alcanzar los 20.838 euros, un \n6,3% superior al registrado en el a\u00f1o 2004. \nEn consecuencia, el PIB per c\u00e1pita (medido \nen t\u00e9rminos de paridad de poder adquisitivo, \nPPA) se situ\u00f3 en 2005 en el 99% de la media de \nla Uni\u00f3n Europea.\nEn un an\u00e1lisis por regiones, sin embargo, \ntan s\u00f3lo cuatro de las diecisiete Comunidades \nAut\u00f3nomas superan la media de PIB por habi -\ntante de la Uni\u00f3n Europea a 25 (Comunidad de \nMadrid, Pa\u00eds Vasco, Comunidad Foral de Nava -\nrra y Catalu\u00f1a) y siete se sit\u00faan por encima de \nla media nacional (las anteriores m\u00e1s Islas Ba -\nleares, La Rioja y Arag\u00f3n).\nLA ECONOM\u00cdA E sPA\u00f1OLA \nEN LA AC tuALIDAD: \nEstRuCtuRA ECON\u00d3MICA \nPOR sECtOREs\nEn las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas el peso relativo \nde los sectores econ\u00f3micos ha variado sustan -\ncialmente, de forma que el sector servicios ha \ncrecido muy notablemente en detrimento de \nlos sectores primario e industrial, cuya contri -\nbuci\u00f3n en t\u00e9rminos de Valor A\u00f1adido Bruto \n(VAB) y empleo ha ca\u00eddo en los \u00faltimos a\u00f1os. pIB pER C\u00e1pIta (ppa). uE25=100\n\t A\u00f1o\t2005\nLuxemburgo 248\nIrlanda  137\nDinamarca 124\nPa\u00edses Bajos 123\nAustria 123\nB\u00e9lgica 118\nReino Unido 115\nSuecia 115\nFinlandia 112\nAlemania 110\nFrancia 109\nZona Euro 106\nItalia 103\nUE25 100\nEspa\u00f1a 99\nChipre 83\nGrecia 82\nEslovenia 80\nRep\u00fablica Checa 73\nPortugal 71\nMalta 69\nHungr\u00eda 61\nEstonia 57\nEslovaquia 55\nLituania 52\nPolonia 50\nLetonia 47\nFuente: \tEUROSTAT.127 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica\nsector agr\u00edcola\nEn efecto, el peso de la agricultura, ganader\u00eda y \npesca se ha reducido hasta suponer apenas el \n3% del PIB. \nNo obstante, Espa\u00f1a es a\u00fan el segundo \npa\u00eds comunitario con un mayor peso de la agri -\ncultura en cuanto a extensi\u00f3n agr\u00edcola (25 mi -\nllones de hect\u00e1reas de superficie agr\u00edcola utili -\nzada, SAU), poblaci\u00f3n agraria y n\u00famero de \nexplotaciones.\nEn Espa\u00f1a predominan todav\u00eda las peque -\n\u00f1as explotaciones, con una SAU media de \n22,07 hect\u00e1reas. Por otra parte, si bien es cierto \nque la SAU media se ha ampliado ligeramente \ndesde 1999, a\u00fan persiste un n\u00famero importan -\nte de explotaciones de dimensi\u00f3n muy reduci -\nda. De hecho, el 54,2% de las explotaciones \ntiene una SAU inferior a 5 hect\u00e1reas.\nEn lo que a explotaciones exclusivamente \nganaderas se refiere, predominan las dedicadas \na actividades av\u00edcolas, seguidas muy de cerca \npor las explotaciones de bovino y porcino.\nsector industrial\nSeg\u00fan la Encuesta Industrial de Empresas, la ci -\nfra de negocios del sector industrial super\u00f3 en \n2004 los 495.000 millones de euros, con un \nvolumen de ocupaci\u00f3n de 2.620.000 personas \naproximadamente. La inversi\u00f3n industrial as -\nciende a 23.634 millones de euros.\nEl volumen de negocio se concentra de for -\nma muy importante en Catalu\u00f1a (25% del to -\ntal), Comunidad de Madrid (11,4%), Comuni -\ndad  Valenciana (10,8%) y Pa\u00eds Vasco y \nAndaluc\u00eda (9,4%).\nAl analizar la estructura empresarial indus -\ntrial por el tama\u00f1o de la empresa (por  n\u00famero \nde ocupados), se observa que las empresas con \nm\u00e1s de 1.000 empleados generaron m\u00e1s del \n27% de la cifra de negocios de todo el sector. \nLa cifra se eleva al 64% si se consideran em -\npresas con m\u00e1s de 100 empleados.\nPor ramas, la actividad que mayor aportaci\u00f3n \nrealiz\u00f3 a la cifra de negocios del sector industrial \nfue la de alimentaci\u00f3n, bebidas y tabaco, con un \n16,8% del total de negocio en el sector, seguida \npor material de transporte (13,2%) y metalurgia y \nfabricaci\u00f3n de productos met\u00e1licos (12,3%). sector energ\u00e9tico\nLa producci\u00f3n de energ\u00eda primaria ascendi\u00f3 en \nEspa\u00f1a a 33.045 kilotoneladas equivalentes de \npetr\u00f3leo (ktep). Por fuentes de energ\u00eda, el grue -\nso de la producci\u00f3n de energ\u00eda primaria en \n2004 provino de la energ\u00eda nuclear (50,2%), \nseguida muy de lejos por el carb\u00f3n (20,9%), \nenerg\u00edas renovables (19%) e hidr\u00e1ulica (8,2%). \nLa suma conjunta de petr\u00f3leo y gas natural no \nalcanz\u00f3 el 2% .\nsector de la construcci\u00f3n\nLa construcci\u00f3n ha sido en los \u00faltimos a\u00f1os el \nsector m\u00e1s din\u00e1mico de la econom\u00eda espa\u00f1o -\nla, con una clara incidencia sobre otras activi -\ndades, ya que su producci\u00f3n tiene un elevado \ncontenido de consumos intermedios.\nGracias a este dinamismo el VAB de la \nrama de la construcci\u00f3n alcanz\u00f3 en 2005 el \n10,4% del PIB, mientras que la inversi\u00f3n en \nconstrucci\u00f3n super\u00f3 el 17% del PIB.\nEste crecimiento ha tenido un claro reflejo \nen el empleo del sector, que ha crecido signifi -\ncativamente hasta suponer el 14% del total de \nocupados.\nAdem\u00e1s, el sector ha pasado a configurarse \ncomo uno de los protagonistas en los flujos fi -\nnancieros, como muestran las elevadas tasas \nde crecimiento del cr\u00e9dito hipotecario.\nsector servicios\nPor su parte, el sector servicios ha ido ga -\nnando peso en la econom\u00eda hasta alcanzar \nun 60% del PIB. Seg\u00fan la Encuesta Anual de \nServicios, en 2004 la cifra de negocios  \ndel sector ascendi\u00f3 a 1.030.272 millones \nde euros, lo que mantiene la tendencia de \nfuerte ascenso observada en los a\u00f1os ante -\nriores. \nEste ascenso se ha traducido en un im -\nportante aumento del empleo, que ha supe -\nrado los 8,2 millones de trabajadores ocu -\npados. \nPor ramas de actividad, tanto producci\u00f3n \ncomo empleo est\u00e1n liderados por la activi -\ndad de comercio seguida por la de servicios \na empresas, turismo y transportes. 128\nEL MODELO  DE POL\u00cd tICA \nECON\u00d3MICA  BAsADO  \nEN LA EstABILIDAD  \nMACROECON\u00d3MICA  \ny EL CRECIMIEN tO  \nDE LA PROD uCtIVIDAD\nEn Espa\u00f1a el crecimiento de la productividad \nse ha situado por detr\u00e1s de los crecimientos ob -\nservados en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de nuestro \nentorno. Si bien es cierto que parte de este he -\ncho se explica por el extraordinario dinamismo \ndel empleo en los \u00faltimos a\u00f1os, no es menos \ncierto que otros pa\u00edses industrializados han \nacompa\u00f1ado periodos de intenso crecimiento \ndel empleo con un notable dinamismo de la \nproductividad, gracias al acento de la pol\u00edtica \necon\u00f3mica en la capitalizaci\u00f3n de la econom\u00eda \nen sus tres vertientes: capital en infraestructu -\nras, capital humano y capital tecnol\u00f3gico. \nEl Gobierno no ha sido ajeno a la impor -\ntancia de la productividad para garantizar el \ncrecimiento econ\u00f3mico en el medio y largo \nplazo. Por ello, ha hecho de la productividad \nuno de los ejes fundamentales de su estrategia \nde pol\u00edtica econ\u00f3mica, en combinaci\u00f3n con la \nestabilidad y el rigor macroecon\u00f3mico y la ca -\nlidad y transparencia de la acci\u00f3n p\u00fablica.\nAs\u00ed inspirado, el Gobierno present\u00f3 en \nmarzo de 2005 el Plan de Dinamizaci\u00f3n de la \nEconom\u00eda e Impulso de la Productividad, fruto \nde un intenso trabajo de an\u00e1lisis y consultas \nentre los distintos departamentos ministeriales \ny los sectores afectados. Asimismo, el Plan se \nacompa\u00f1\u00f3 de un conjunto de medidas concre -tas que, por su naturaleza urgente, se aplicaron \npara su puesta en marcha en el corto plazo.\nLos seis ejes del Plan de Dinamizaci\u00f3n de \nla Econom\u00eda e Impulso de la Productividad son \nlos siguientes:\n\u2022 Defensa de la competencia.\n\u2022 Mercados de productos y servicios.\n\u2022 Mercados de factores.\n\u2022 Calidad y eficiencia del gasto p\u00fablico;\n\u2022 I+D+I.\n\u2022  Transparencia y calidad del marco regu -\nlador.\nLa balanza de pagos \nEn la actualidad, y seg\u00fan los datos relativos al \na\u00f1o 2005, el proceso de internacionalizaci\u00f3n \nde la econom\u00eda espa\u00f1ola se ha intensificado, \ncomo muestra la ampliaci\u00f3n de la tasa de aper -\ntura ocurrida en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas. \nCuenta corriente\nLa balanza comercial registr\u00f3 en 2005 un d\u00e9fi -\ncit de 69.834,4 millones de euros. La tasa de \ncobertura de las exportaciones (porcentaje de \nlas exportaciones en t\u00e9rminos de las importa -\nciones, que permite aproximar la capacidad de \nlas primeras para hacer frente a los pagos deri -\nvados de la compra de bienes en el exterior) \nalcanz\u00f3 en el mismo a\u00f1o el 66,1%. \nEn el futuro se espera una mejora en estos \nindicadores como resultado de la efectiva recu -\nperaci\u00f3n de las principales econom\u00edas euro -\npeas que parece estar produci\u00e9ndose y cuyos \nefectos sobre las exportaciones espa\u00f1olas ha -\nCoMERCIo EXtERIoR: pRINCIpalES MaGNItuDES\n\t Exportaciones\t Importaciones\t Saldo\t Cobertura\t(%)\n\t Millones\t\u20ac\t %\tvar. \tigual\t Millones\t\u20ac\t %\tvar. \tigual\t Millones\t\u20ac\t %\tvar. \tigual\nPeriodo\t \t periodo\tant.\t \t periodo\tant.\t \t periodo\tant.\n2002 133.267,7 2,7 175.267,9 1,2 -42.000,2 -3,3 76,0 \n2003 138.119,1 3,6 185.113,7 5,6 -46.994,6 11,9 74,6 \n2004* 146.460,4 6,3 207.130,0 12,5 -60.669,6 31,1 70,7 \n2005* 153.559,0 4,8 231.371,6 11,7 -77.812,6 28,3 66,4 \n2003 (dic) 11.276,6 11,6 15.592,0 6,9 -4.315,4 -3,6 72,3 \n2004 (dic)* 12.350,2 6,7 18.545,7 16,9 -6.195,6 44,2 66,6 \n2005 (dic)* 13.290,6 7,6 20.472,3 10,4 7.181,7 15,9 64,9 \n*Datos provisionales\nFuente: \tS.G.\tde\tAn\u00e1lisis\ty\tEstrategia, \tcon\tdatos\tdel\tDepartamento\tde\t Aduanas\te\tII.E.E. \tde\tla\t Agencia\t Tributaria.129 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica\nbr\u00e1n de ser positivos. Asimismo el ritmo de cre -\ncimiento de las importaciones podr\u00eda tender a \nmoderarse, facilitando as\u00ed el ajuste hacia unos \nniveles m\u00e1s equilibrados.\nEn efecto, los datos disponibles permiten \nobservar  un aumento en el crecimiento de las \nexportaciones, que ha pasado del 1,9% al \n9,1%, seg\u00fan los datos relativos a la Contabili -\ndad Nacional Trimestral del primer trimestre \nde 2006.\nDesde un punto de vista sectorial y geogr\u00e1 -\nfico, el an\u00e1lisis del comercio exterior de Espa\u00f1a \napunta a un perfil de especializaci\u00f3n t\u00edpico de las econom\u00edas avanzadas en el que las exporta -\nciones se destinan esencialmente a pa\u00edses con \nniveles de renta similares. Por sectores, la espe -\ncializaci\u00f3n en bienes industriales intensivos en \ncapital de tecnolog\u00eda media parece haberse \nconsolidado. El peso de las exportaciones de \nlos sectores de bienes de equipo (24,1% del to -\ntal de las exportaciones) y semimanufacturas \n(21,9%) as\u00ed lo confirma. \nPor lo que respecta a las importaciones, el \ncrecimiento ha venido condicionado por el as -\ncenso en el valor de las importaciones de pro -\nductos energ\u00e9ticos, fundamentado en el fuerte CoMERCIo EXtERIoR: DESGloSE poR \u00e1REaS GEoGR\u00e1FICaS (ENERo-DICIEMBRE 2005)\n\t Exportaciones\t Importaciones\n\t %\ttotal\t %\t05/04\t %\ttotal\t %\t05/04\nTotal 100,0 4,8 100,0 11,7 \nUni\u00f3n Europea 72,1 2,2 60,8 5,2 \nZona euro 57,7 1,7 51,0 5,1 \nFrancia 19,2 4,1 14,2 3,7 \nAlemania 11,4 2,6 14,6 1,3 \nItalia 8,4 -2,7 8,6 5,8 \nResto UE 14,4 4,3 9,9 5.8 \nNuevos miembros 3,0 7,7 2,2 10,7 \nPa\u00edses candidatos 2,4 7,6 1,7 21,8 \nAm\u00e9rica del Norte 4,4 5,4 3,8 5,4 \nAm\u00e9rica Latina 4,6 10,9 4,2 29,6 \nAsia 5,6 6,0 15,7 19,9 \nJap\u00f3n 0,8 -2,8 2,5 2,9 \nChina 1,0 29,7 5,0 37,1 \n\u00c1frica 4,3 9,8 7,5 32,2 \nFuente: \tS.G.\tde\tAn\u00e1lisis\ty\tEstrategia, \tcon\tdatos\tdel\tDepartamento\tde\t Aduanas\te\tII.E.E. \tde\tla\t Agencia\t Tributaria.\n2%7%16%1%\n74%Uni\u00f3n Europea\nPa\u00edses Europeos no U E\nOCDE no europeosinVersi\u00f3n  BrUta 2005. pa\u00cdses De Destin O\n3,9%1,6%13,9%1,2%\n79,4%\nUni\u00f3n Europea\nPa\u00edses Europeos no U E\nLatinoam\u00e9ricainVersi\u00f3n  BrUta 2005. pa\u00cdses De OriGen130\nincremento de los precios de estos productos \nen los mercados internacionales.\nPor su parte, la cuenta de capital acumul\u00f3 \nen el a\u00f1o 2005, y en l\u00ednea con lo ocurrido en \nlos a\u00f1os anteriores, un super\u00e1vit de 8.163,3 mi -\nllones de euros, que responde en su pr\u00e1ctica \ntotalidad a los ingresos por transferencias de \ncapital recibidos por las Administraciones P\u00fa -\nblicas y procedentes de la UE.\nFinalmente, seg\u00fan los resultados de la \ncuenta financiera, Espa\u00f1a es un exportador \nneto de capitales en lo que a Inversi\u00f3n Extran -\njera Directa se refiere. Este hecho muestra la \ncreciente internacionalizaci\u00f3n de las empresas \nespa\u00f1olas, as\u00ed como su dinamismo inversor y \ncapacidad competitiva.\nPor otra parte, los datos disponibles mues -\ntran un ascenso notable de las inversiones en \ncompa\u00f1\u00edas cotizadas, de forma que las opera -\nciones de adquisici\u00f3n supusieron en 2005 un \n69,9% del total de operaciones, frente al 30% \nde las operaciones de Nueva Producci\u00f3n.\nLA AGRIC uLtuRA  \nEN EsPA\u00f1A\nLa agricultura en Espa\u00f1a es un sector estrat\u00e9gico \nde gran importancia social, territorial, medioam -\nbiental y econ\u00f3mica.\nHay que tener en cuenta que en Espa\u00f1a m\u00e1s \nde la mitad de la superficie est\u00e1 ocupada direc -\ntamente por la agricultura (38% del territorio es \ntierra de cultivo y 14% prados y pastos).\nEl sector agroalimentario es uno de los \nm\u00e1s pujantes de la econom\u00eda espa\u00f1ola. La \nproducci\u00f3n de la rama agraria mantiene una \ntendencia creciente y se sit\u00faa por encima de \nlos 45.000 millones de euros. \nLa industria agroalimentaria espa\u00f1ola es el \nprimer sector industrial del pa\u00eds (con un nivel \nde ocupaci\u00f3n de m\u00e1s de 350.000 personas y \ncon unas ventas que suponen el 17% del con -\njunto industrial). \nHay que a\u00f1adir que las exportaciones del \nsector agrario no han dejado de crecer desde \n1992 y en los \u00faltimos diez a\u00f1os la balanza co -\nmercial agraria arroja saldos positivos con una \ntendencia creciente.Pol\u00edtica agraria nacional\nLa agricultura espa\u00f1ola, en el marco de la PAC \ny de la pol\u00edtica agraria nacional, tiene un obje -\ntivo prioritario y concreto: consolidar e incre -\nmentar una producci\u00f3n segura y de calidad, \norientada al mercado,  sostenible, tanto en lo \nque se refiere a la viabilidad econ\u00f3mica y so -\ncial como al respeto de pr\u00e1cticas y normas \nmedioambientales y que cumpla, adem\u00e1s, las \nfunciones no directamente productivas que le \nasigna la sociedad.\nProducciones\nEl valor de la producci\u00f3n agraria en Espa\u00f1a du -\nrante el a\u00f1o 2005 ascendi\u00f3 a 45.748 millones \nde euros, de los cuales 26.081 millones de \neuros correspondieron a la producci\u00f3n vegetal, \nes decir, el 65,5%.\nDebido a las variadas condiciones clim\u00e1ti -\ncas y de suelo, existe una gran diversidad de  \ncultivos y, por tanto, de productos: mediterr\u00e1 -\nneos, tropicales y de clima templado. La produc -\nci\u00f3n hortofrut\u00edcola supone la mitad de la pro -\nducci\u00f3n agr\u00edcola espa\u00f1ola. Otros cultivos de \nnotable importancia son el olivar y el vi\u00f1edo.\nSector aceite de oliva y aceituna de mesa . Espa -\n\u00f1a es el principal pa\u00eds productor de aceite de \noliva en la Uni\u00f3n Europea con el 48% del total, \nuna superficie ole\u00edcola que asciende a 2,4 mi -\nllones de hect\u00e1reas y aproximadamente 309 mi -\nllones de \u00e1rboles. En el valor de la producci\u00f3n \nvegetal el aceite de oliva supone el 6,7%. En la \ncampa\u00f1a 2004/2005 se exportaron 545.500 to -\nneladas. La Uni\u00f3n Europea fue el principal des -\ntino de nuestras exportaciones (78%).\nLa aceituna de mesa, al igual que el aceite \nde oliva presenta una balanza comercial clara -\nmente positiva. La mayor parte de la produc -\nci\u00f3n se destina a las exportaciones: en la  \ncampa\u00f1a 2004/2005 se exportaron 320.331 to -\nneladas. Esta cantidad exportada es casi igual a \nla de la campa\u00f1a pasada, con 322.253 tonela -\ndas, con lo que se est\u00e1 a niveles de r\u00e9cord his -\nt\u00f3rico.\nSector frutas y hortalizas.  El valor de la pro -\nducci\u00f3n del sector de las frutas y hortalizas \nascendi\u00f3 durante 2005 a 16.279 millones de 131 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica\neuros (39% del valor de la producci\u00f3n agra -\nria). Nuestra balanza comercial durante 2005 \nha resultado con sendos saldos positivos de \n1.889,2 millones de euros para las hortalizas y \n3.040,6 millones de euros para las frutas. \nContin\u00faa siendo la Uni\u00f3n Europea el princi -\npal destino de nuestros env\u00edos, absorbiendo \nm\u00e1s del 85% en volumen y del 90% en valor \nde los mismos.\nEn cuanto a las frutas, hortalizas transfor -\nmadas y c\u00edtricos, la balanza comercial tiene \nun saldo netamente exportador. \nSector vitivin\u00edcola. La producci\u00f3n de la cam -\npa\u00f1a vitivin\u00edcola 2004/2005 alcanz\u00f3 la cifra \nhist\u00f3rica de 49.926 millones de hectolitros \nde vino y mosto, de los que 6,9 millones de \nhectolitros correspondieron a mostos y 43 \nmillones a los diferentes tipos de vinos.\nEn 2005 se export\u00f3 un volumen de vino de \n14,4 millones de hectolitros lo que supuso una \nconsolidaci\u00f3n de los niveles alcanzados en \ncampa\u00f1as anteriores. El mercado comunitario \nes el principal destino de nuestras exportacio -\nnes al recibir aproximadamente las tres cuartas \npartes del volumen exportado. Los cinco prin -\ncipales pa\u00edses destino de nuestras produccio -\nnes, Francia, Alemania, Portugal, Reino Unido \ne Italia representan el 61%. Por otro lado, las \nexportaciones con destino a Estados Unidos, \nSuiza  y Canad\u00e1, pese a representar el 6% de \nnuestro volumen exportado, tienen una gran \nimportancia por el mayor valor unitario de las \nmismas, lo que supone que los env\u00edos a estos \ntres destinos representen el 17% del valor de \nnuestras exportaciones.\nGANADER\u00cdA\nEs una actividad econ\u00f3mica de gran tradici\u00f3n \nen nuestra producci\u00f3n agraria, si bien el desa -\nrrollo de la misma se ha reforzado de manera \nmuy notable desde el ingreso de nuestro pa\u00eds \nen la Uni\u00f3n Europea.\nLa producci\u00f3n ganadera representa hoy d\u00eda \n(datos de 2005) 14.300 millones de euros, lo \nque significa el 34% de la producci\u00f3n final \nagraria total.El primer sector ganadero en Espa\u00f1a es el \nde la carne de porcino, protagonista del \n31,3% del valor total de la producci\u00f3n gana -\ndera. Espa\u00f1a es el segundo productor europeo \nde carne de cerdo, por detr\u00e1s s\u00f3lo de Alema -\nnia, con un censo de animales de casi 25 mi -\nllones. Es, adem\u00e1s, el sector m\u00e1s activo en el \ncomercio internacional, ya que las exporta -\nciones espa\u00f1olas de carne de cerdo se han in -\ncrementado casi en un 400% en los \u00faltimos \ndiez a\u00f1os, hasta alcanzar a representar el 21% \nde la producci\u00f3n nacional. S\u00f3lo en el \u00faltimo \na\u00f1o, las exportaciones de porcino se han in -\ncrementado un 20%.\nLe sigue en importancia la producci\u00f3n de \ncarne de vacuno que, con un censo de 6,5 mi -\nllones de animales,  representa un 18% de la \nproducci\u00f3n ganadera. \nLa  producci\u00f3n de leche significa el 17,5% \nde la producci\u00f3n ganadera. Y el censo de vacas \nest\u00e1 estabilizado tambi\u00e9n, como consecuencia \nde la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de cuotas de pro -\nducci\u00f3n, en torno al mill\u00f3n de cabezas.\nEl sector ovino y caprino, con un censo de \nm\u00e1s de 25 millones de cabezas, es responsable \ndel 13% de la producci\u00f3n final ganadera, el de \nla carne de aves, con casi el 11%, sigue a con -\ntinuaci\u00f3n y el sector de los huevos supone el \n5,3%. \nTodos los sectores, excepto el de la carne \nde ave, presentan una balanza comercial fa -\nvorable, y para algunos de ellos, como el de \nla carne de porcino o el de los huevos, neta -\nmente excedentarios en nuestro pa\u00eds, la ex -\nportaci\u00f3n resulta imprescindible para el \nmantenimiento del equilibrio del mercado \ninterior.\nsECtOR DE LA PE sCA \nEsPA\u00f1OLA\nAcuicultura\nParalelamente a la actividad pesquera tradicio -\nnal, cabe destacar el extraordinario crecimien -\nto que ha experimentado el sector de la acui -\ncultura en nuestro pa\u00eds, en el que el  grado de \ndesarrollo productivo y tecnol\u00f3gico de estos 132\n\u00faltimos a\u00f1os coloca a esta actividad como una \nfuente de alimento complementaria de la pesca \nextractiva, siempre desde la perspectiva de sos -\ntenibilidad de los  recursos.\nLa producci\u00f3n de especies de acuicultura \nmarina y continental ascendi\u00f3 en 2004 a un \ntotal de 362.515,2 toneladas, de las que \n294.826,2 toneladas corresponden a  mejill\u00f3n \ny 67.289,0 toneladas a otras especies de peces, \nmoluscos y crust\u00e1ceos, destacando, dentro del \ngrupo de peces, las 13.848,3 toneladas de do -\nrada, en el \u00e1mbito marino, y las 30.144,6 tone -\nladas de trucha arcoiris en el \u00e1mbito de la acui -\ncultura continental. \nEn el cuadro superior se recogen los datos \nglobales de la producci\u00f3n de acuicultura co -\nrrespondientes al a\u00f1o 2004.\nFlota pesquera\nEl Gobierno espa\u00f1ol ha realizado un gran es -\nfuerzo para la adecuaci\u00f3n de la flota pesquera \nespa\u00f1ola respecto de los caladeros en aras a la \nsostenibilidad de los recursos pesqueros y para \nadecuarse al marco de la Uni\u00f3n Europea. De esta forma, se puede comprobar en el siguiente \nanexo la evoluci\u00f3n de la flota pesquera espa -\n\u00f1ola desde su adhesi\u00f3n a la Uni\u00f3n Europea \nhace veinte a\u00f1os, as\u00ed como la distribuci\u00f3n por \nComunidades Aut\u00f3nomas.\nComercializaci\u00f3n pesquera\nEn cuanto a los datos del sector pesquero espa -\n\u00f1ol y la balanza espa\u00f1ola de productos pes -\nqueros referidos al a\u00f1o 2004.\nProducci\u00f3n en Espa\u00f1a\nCapturas: 803.345 toneladas (0,85% de las \ncapturas mundiales). Ocupa la posici\u00f3n 25 en \nel ranking mundial. Acuicultura 362.515 tone -\nladas (0,80% de la producci\u00f3n mundial). Ocu -\npa la posici\u00f3n 15 en el r\u00e1nking mundial. Pro -\nducci\u00f3n total  1.165.860 toneladas (0,83% de \nla producci\u00f3n mundial). Ocupa la posici\u00f3n 21 \nen el r\u00e1nking mundial.\nEn la Uni\u00f3n Europea, Espa\u00f1a ocupa el pri -\nmer lugar en producci\u00f3n pesquera, represen -\ntando el 16% de la producci\u00f3n total.\nComercio exterior pesquero\nEspa\u00f1a es uno de los pa\u00edses con mayor consu -\nmo de pescado per c\u00e1pita, que actualmente se \nsit\u00faa en 37,15 kg al a\u00f1o. En consecuencia \nnuestra producci\u00f3n no puede satisfacer la de -\nmanda del mercado, por lo que nos vemos \nobligados a recurrir a las importaciones en un \nalto porcentaje, en un volumen similar al que \nrepresenta nuestra producci\u00f3n.\nEspa\u00f1a se encuentra dentro de los diez pri -\nmeros pa\u00edses en valor comercializado de pro -\nductos pesqueros en el comercio internacional.\nLas importaciones fueron de  1.582.261 to -\nneladas por un valor  de 5.200 millones de d\u00f3 -\nlares, el 35% procedente de pa\u00edses comunita -\nrios. Las importaciones representan el 6,94% \nde las mundiales y ocupa el tercer lugar en el \nr\u00e1nking mundial despu\u00e9s de Jap\u00f3n y Estados \nUnidos.\nLas exportaciones alcanzaron 864.805 to -\nneladas por un valor de 2.600 millones de d\u00f3 -\nlares, el 74,7% con destino a mercados de pa\u00ed -\nPa\u00eds Vasco\nCantabria\nAsturias\nGaliciaAndaluc\u00eda\nCeuta\nMelilla\nMurciaGalicia 6.597Asturias 411Cantabria 185Pa\u00eds Vasco 314\nCanarias 1.161\nBaleares 494\nCatalu\u00f1a 1.288\nValencia 843\nMurcia 283\nMelilla 1 4\nCeuta 57\nAndaluc\u00eda 2.046\nValencia\nCatalu\u00f1 a\nBaleares\nCanariasDistri BUci\u00f3n  De La FLO ta a 31/12/2005  \npOr cOMU niDaDes aUt\u00f3n OMas  \nY n\u00daMerO De BUQUesaCuICultuRa\n\t Toneladas\nAcuicultura Marina 37.387,1\nAcuicultura Continental 30.301,9\nTotal Acuicultura sin mejill\u00f3n 67.289,0\nMejill\u00f3n 294.826,2\nTotal Acuicultura con mejill\u00f3n 362.515,2133 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica\nses no comunitarios. Representan el  3,64% de \nlas mundiales y ocupa el s\u00e9ptimo lugar en el \nr\u00e1nking mundial.\nLA POL\u00cd tICA tuR\u00cdstICA \nEsPA\u00f1OLA \nsituaci\u00f3n actual del turismo en Espa\u00f1a\nSi las cifras macroecon\u00f3micas del peso del sec -\ntor tur\u00edstico en la econom\u00eda mundial son con -\ncluyentes, su importancia en la econom\u00eda espa -\n\u00f1ola actual es de primera magnitud: ocupa la \nsegunda posici\u00f3n mundial como destino de via -\njes tur\u00edsticos internacionales, tanto en t\u00e9rminos \nde visitantes como en t\u00e9rminos de ingresos. En \ncuanto a turismo vacacional es l\u00edder mundial.\nEn el a\u00f1o 2005, Espa\u00f1a recibi\u00f3 92,1 millo -\nnes de visitantes internacionales, un 7,1% m\u00e1s \nque en 2004, de los que 55,6 millones fueron \nturistas que eligieron Espa\u00f1a como destino de \nsus viajes. Dichos turistas generaron ingresos \npor valor de 38.495 millones de euros, un 5,8% \nm\u00e1s que en el ejercicio anterior.\nLa mayor\u00eda de los turistas llegados a Espa -\n\u00f1a en el a\u00f1o 2005 proced\u00edan de Europa en un \n93,8%. Dos mercados emisores, Reino Unido \ny Alemania, con porcentajes del 29% y \n17,9%, respectivamente, representaron casi \nel 50% de los turistas recibidos en Espa\u00f1a. De \nlos turistas no europeos, los estadounidenses \nse situaron en cabeza, con el 2% de entradas \ntotales, que equivale al 25,6% del total de en -\ntradas procedentes de pa\u00edses no europeos; y \nel 2,2% del total correspondi\u00f3 a turistas pro -\ncedentes de Iberoam\u00e9rica. En  cuanto a distri -\nbuci\u00f3n por v\u00eda de acceso, del total de turistas \nllegados a Espa\u00f1a en el a\u00f1o 2005, el 73,3% \nentr\u00f3 por v\u00eda a\u00e9rea, el 23,6% lo hizo por ca -\nrretera, el 2,5% por v\u00eda mar\u00edtima y el 0,5% \nrestante por ferrocarril.\nEl turismo no se reparte homog\u00e9neamente \ndurante todo el a\u00f1o, sino que tiende a concen -\ntrarse especialmente en algunos meses. El \n46,1% de los turistas viene en la temporada de \nverano (meses de junio a septiembre), registr\u00e1n -\ndose la m\u00e1xima afluencia en julio y agosto, me -\nses que cuentan con el 26,4% del total. Esta tendencia ha comenzado a cambiar \nen los \u00faltimos a\u00f1os, en los que se observa un \nreparto m\u00e1s homog\u00e9neo de los flujos tur\u00edsticos \nen los distintos meses del a\u00f1o; en otras pala -\nbras, parece estar produci\u00e9ndose un proceso \nde desestacionalizaci\u00f3n de los flujos tur\u00edsticos, \nsin haber cambiado radicalmente la tendencia \nmencionada antes. Hay una ligera pero progre -\nsiva p\u00e9rdida del peso relativo que tiene la tem -\nporada de verano en el total de llegadas del \na\u00f1o, en 1997 concentraba el 49,3% de los tu -\nristas del a\u00f1o, y en 2005 el 46%.\nOtro rasgo llamativo de los \u00faltimos a\u00f1os es \nel progresivo incremento de los turistas interna -\ncionales que utilizan alojamiento privado, del \n29,5% en 1997 al 37,1% de 2005. Cada vez \nm\u00e1s, los turistas llegan a Espa\u00f1a sin contratar \nde antemano un paquete tur\u00edstico. En 1997 los \nturistas que contrataron paquete tur\u00edstico repre -\nsentaban el 50%, en 2005 el 36,8%.\nLa importancia de la actividad tur\u00edstica en \nel empleo se expresa en el hecho de que a fina -\nles del a\u00f1o 2005 el 12,4% de las personas ocu -\npadas ten\u00edan una ocupaci\u00f3n relacionada con el \nturismo, generando un total de 2.345.515 \npuestos de trabajo, un 4,8% m\u00e1s que el a\u00f1o \nanterior. \nLa distribuci\u00f3n de estos empleos seg\u00fan ra -\nmas de actividad era la siguiente: el 41,7% tra -\nbajaba en hosteler\u00eda; el 13,4% en hoteles; el \n2,6% en agencias de viajes; el 42,3% restante \nen un conjunto de actividades que incluye \ntransporte de pasajeros (por v\u00eda a\u00e9rea, mar\u00edtima \ny terrestre), alquiler de autom\u00f3viles y activida -\ndes recreativas, culturales y deportivas.\nEn el a\u00f1o 2005 los ingresos derivados del \nturismo internacional han experimentado un \ncrecimiento del 5,8%, situ\u00e1ndose en 38.495 \nmillones de euros, con un grado de cobertura \ndel d\u00e9ficit comercial del 38,2%.\nHay que subrayar la cada vez mayor activi -\ndad viajera de los espa\u00f1oles, que durante el \na\u00f1o 2005 realizaron m\u00e1s de 171,5 millones de \nviajes. Por tipo de alojamiento, la utilizaci\u00f3n \ndel hotel se dio en el 21,5% de los viajes de los \nespa\u00f1oles. La mayor capacidad y predisposi -\nci\u00f3n de las familias espa\u00f1olas a viajar pone de \nmanifiesto que el sector tur\u00edstico espa\u00f1ol tiene \nque competir no s\u00f3lo por atraer a los turistas 134\nextranjeros, sino que tambi\u00e9n debe mostrar \nuna atenci\u00f3n creciente al mercado emisor do -\nm\u00e9stico.\nObjetivos de la pol\u00edtica tur\u00edstica\nActualmente, los objetivos de la pol\u00edtica tur\u00edsti -\nca consisten en mantener la posici\u00f3n de lide -\nrazgo alcanzada en el turismo mundial, situan -\ndo la calidad como se\u00f1a de identidad de \nnuestra oferta tur\u00edstica, incrementando la renta -\nbilidad de nuestra industria y profundizando en \nla desestacionalizaci\u00f3n y la diversificaci\u00f3n de \nnuestros productos y destinos.\nLa pol\u00edtica de promoci\u00f3n exterior  \ndel turismo\nTURESPA\u00d1A es el organismo aut\u00f3nomo de la \nAdministraci\u00f3n General del Estado encargado \nde llevar a cabo la promoci\u00f3n de Espa\u00f1a como \ndestino tur\u00edstico en los mercados internaciona -\nles, cuenta con una red en el exterior compues -\nta por 32 Oficinas Espa\u00f1olas de Turismo y ha \nelaborado un plan estrat\u00e9gico: Plan de Objeti -\nvos para la Promoci\u00f3n Exterior del Turismo. \nEste plan consta de tres partes en las que se \nrealiza un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n del sector \ny las tendencias internacionales, as\u00ed como un \ndiagn\u00f3stico segmentado de la demanda; se tra -\nzan las estrategias por productos y mercados y \nse establecen anualmente, mediante planes \noperativos, las actividades de promoci\u00f3n a rea -\nlizar en cada uno de los mercados emisores. \nEl objetivo que se establece en el Plan es la \nconsolidaci\u00f3n y mejora de la posici\u00f3n alcanza -\nda por los productos y destinos tur\u00edsticos espa -\n\u00f1oles, promoviendo el consumo de productos \nde mayor rentabilidad potencial para el sector \ntur\u00edstico espa\u00f1ol, por la conjunci\u00f3n de todos o \nalguno de los siguientes factores: aumento del \ngasto tur\u00edstico; aumento del consumo de servi -\ncios e infraestructuras tur\u00edsticas; desarrollo tu -\nr\u00edstico de nuevos territorios y destinos; desesta -\ncionalizaci\u00f3n  y contribuci\u00f3n a un desarrollo \nsocial y medioambiental sostenible.\nLa pol\u00edtica de promoci\u00f3n exterior del turis -\nmo se agrupa en cinco ejes de actuaci\u00f3n que se \nestablecen en el Plan: investigaci\u00f3n de merca -dos; imagen y posicionamiento; desarrollo y \ncomercializaci\u00f3n de los productos tur\u00edsticos; \nm\u00e1rketing online y excelencia en la gesti\u00f3n.\nEn paralelo, se pretende mejorar la cali -\ndad informativa y promocional de la p\u00e1gina  \nwww.spain.info , mediante el redise\u00f1o del \nportal y el desarrollo de un plan de alianzas \nestrat\u00e9gicas y convenios con las Comunida -\ndes Aut\u00f3nomas.\nEL sIstEMA FI sCAL\nEn cuanto a los ingresos p\u00fablicos, cabe destacar \nque el sistema vigente en Espa\u00f1a se corresponde \ncon el esquema de los pa\u00edses de mayor grado de \ndesarrollo, con un predominio de la imposici\u00f3n \ndirecta y una elevada importancia del Impuesto \nsobre el Valor A\u00f1adido (IVA) como figura princi -\npal de la imposici\u00f3n indirecta. Esta estructura \npermite que los ingresos, junto con gran parte \nde las figuras de gasto, act\u00faen como estabiliza -\ndores autom\u00e1ticos de la econom\u00eda, es decir, que \nen las \u00e9pocas de mayor crecimiento la recauda -\nci\u00f3n impositiva aumente m\u00e1s a\u00fan que el PIB, \ncon lo que se mitigan las presiones inflacionis -\ntas, y que, por el contrario, en coyunturas menos \nfavorables la recaudaci\u00f3n se desacelere, impul -\nsando el  crecimiento econ\u00f3mico. \nRespecto a la estructura de los ingresos tri -\nbutarios del Estado en 2005, con car\u00e1cter pre -\nvio debe tenerse en cuenta que aproximada -\nmente un tercio de dichos ingresos se transfiere \na las Comunidades Aut\u00f3nomas, concretamente \na trav\u00e9s de participaciones en la recaudaci\u00f3n \ndel IRPF, el IVA y los impuestos especiales. As\u00ed, \nen 2005 los ingresos no financieros equivalie -\nron a algo m\u00e1s del 19% del PIB de nuestro pa\u00eds. \nAdem\u00e1s, dentro de \u00e9stos, los ingresos m\u00e1s im -\nportantes fueron los impositivos, que represen -\ntaron el 17,7% del PIB. De las diferentes figuras \nimpositivas, los impuestos directos supusieron \nel 9,9% del PIB y los indirectos el 7,8%. \nEn cuanto a la importancia de las distintas \nfiguras tributarias dentro de los ingresos no fi -\nnancieros del Estado, seg\u00fan los datos de 2005 \nanteriormente citados se observa que, del total \nde los ingresos no financieros, la inmensa ma -\nyor\u00eda, un 92,5%, estuvo formada por ingresos 135 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica\nde car\u00e1cter tributario. Es m\u00e1s, tambi\u00e9n un por -\ncentaje muy elevado, el 92,2%, correspondi\u00f3 a \ningresos impositivos. Se observa pues la eleva -\nda importancia de los impuestos en la estructu -\nra de ingresos p\u00fablicos. Dentro de los impues -\ntos, cabe distinguir a su vez entre los directos y \nlos indirectos. Los primeros supusieron en \n2005 el 55,8% del total de los ingresos imposi -\ntivos, correspondiendo el resto a los indirectos. \nDentro de los directos, el m\u00e1s importante en \nt\u00e9rminos de recaudaci\u00f3n es el Impuesto sobre \nla Renta de las Personas F\u00edsicas (IRPF), ya que \nrepresent\u00f3 casi un tercio de los ingresos no fi -\nnancieros del Estado (un 31,5%) y el 34,2% de \nlos ingresos impositivos. El segundo impuesto \ndirecto de mayor recaudaci\u00f3n fue el de Socie -\ndades, que grava la renta de la mayor\u00eda de las \npersonas jur\u00eddicas y que represent\u00f3 un 20,3% \ndel total de ingresos impositivos. En cuanto a \nlos impuestos indirectos, el IVA equivali\u00f3 al 31,1% de la recaudaci\u00f3n impositiva total, y los \nimpuestos especiales al 11,3%.\nEl marco jur\u00eddico de los presupuestos. \nEl compromiso con la estabilidad \npresupuestaria\nUna vez observadas las principales magnitudes, \ncabe referirse al marco jur\u00eddico del Presupuesto, \nque est\u00e1 configurado por la Constituci\u00f3n Espa -\n\u00f1ola, las leyes de estabilidad presupuestaria, la \nLey General Presupuestaria (ley 47/2003, de 26 \nde noviembre) y las leyes de presupuestos. Estas \ndisposiciones reflejan el reforzamiento de las \ninstituciones presupuestarias, en l\u00ednea con la \npriorizaci\u00f3n de la estabilidad presupuestaria en \nla estrategia de pol\u00edtica econ\u00f3mica espa\u00f1ola. \nLas leyes de estabilidad presupuestaria de -\nterminan que cada a\u00f1o, a partir de las proyec -\nciones presupuestarias de la \u00faltima actualiza -Nota:\tsi\tse\tdescuentan\tlos\tpagos\tpor\tintereses\tde\tla\tdeuda, \tla\tparticipaci\u00f3n\tde\tla\t Administraci\u00f3n\tcentral\ten\t2005\tfue\tde\tun\t18,5%.31%12%36%\n21%\n13% 29%24%35%\nAdministr aci\u00f3n centr al\nCCAACCLL\nSeguridad social1997 2005GastO p\u00daBLicO. estr UctUra pOrcent UaL pOr aapp\nCapaCIDaD (+)/ NECESIDaD (\u2013) DE FINaNCIaCI\u00d3N (EN % DEl pIB)\n\u00c1mbito\t 2007\t 2008\t 2009\nAdministraci\u00f3n Central (Estado + OOAA) 0,2 0,2 0,2\nSeguridad Social 0,7 0,6 0,6\nComunidades Aut\u00f3nomas -0,1 0,0 0,0\nEntidades Locales -0,1 0,0 0,0\nTotal Administraciones P\u00fablicas 0,7 0,8 0,8136\nci\u00f3n del programa de estabilidad del reino de \nEspa\u00f1a, se apruebe el objetivo de estabilidad \npresupuestaria para un horizonte de tres a\u00f1os \npara el Estado, Seguridad Social y Administra -\nciones Territoriales, junto con el l\u00edmite de gasto \nno financiero para el Estado, compatible con su \nobjetivo de estabilidad presupuestaria. Los \u00falti -\nmos objetivos aprobados antes de la entrada en \nvigor de la reforma de las leyes de estabilidad \nse muestran en el cuadro de la p\u00e1gina anterior. \nEl principio de estabilidad se define como \nequilibrio o super\u00e1vit a lo largo del ciclo, ex -\ncepto para la Seguridad Social, a la que siem -\npre se exigir\u00e1 un equilibrio o super\u00e1vit. El obje -\ntivo de estabilidad presupuestaria en cada \nejercicio se fijar\u00e1 teniendo como referencia dos \numbrales de crecimiento (revisables cada tres \na\u00f1os): uno superior, por encima del cual el ob -\njetivo de estabilidad ser\u00e1 necesariamente de \nsuper\u00e1vit; y otro inferior, por debajo del cual el \nobjetivo podr\u00e1 ser d\u00e9ficit, siempre con un l\u00edmi -\nte (1% del PIB para el conjunto de las Adminis -\ntraciones p\u00fablicas). Entre ambos, el objetivo \nser\u00e1 de equilibrio. Inicialmente, y a partir de la \nentrada en vigor de la Ley, dichos umbrales se \nfijan transitoriamente en el 3% y el 2% respec -\ntivamente para la banda alta y para la baja. La \nobligaci\u00f3n de presupuestar con super\u00e1vit ten -\ndr\u00e1 en cuenta, en todo caso, el grado de con -\nvergencia de la econom\u00eda espa\u00f1ola con la \nUni\u00f3n Europea en materia de I+D+I y en el de -\nsarrollo de la sociedad de informaci\u00f3n.\nEl objetivo de estabilidad de las Administra -\nciones Territoriales se determina a partir de la \nconsulta y negociaci\u00f3n bilateral entre el Estado \ny las Comunidades Aut\u00f3nomas de los objetivos \nindividuales, con mayor papel del Consejo de \nPol\u00edtica Fiscal y Financiera y de la Comisi\u00f3n Na -\ncional de la Administraci\u00f3n Local en todo el \nproceso. Se separan claramente los objetivos \npresupuestarios de cada Administraci\u00f3n. En par -\nticular, los objetivos del Estado y de la Seguridad \nSocial se van a fijar de forma separada. \nLas prioridades presupuestarias\nLa evoluci\u00f3n de la estructura del gasto p\u00fablico \npor pol\u00edticas de gasto refleja las prioridades de \nla pol\u00edtica econ\u00f3mica. Las pol\u00edticas de gasto son un elemento clave de asignaci\u00f3n de los re -\ncursos p\u00fablicos y las dotaciones presupuesta -\nrias que reciben reflejan esas prioridades. \nLa importancia que la pol\u00edtica econ\u00f3mica \nest\u00e1 dando a la mejora de la competitividad y \nproductividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola se tra -\nduce en el \u00e1mbito presupuestario en un creci -\nmiento muy importante del gasto productivo, \nesto es, del gasto que m\u00e1s puede contribuir a \naumentar la productividad de la econom\u00eda es -\npa\u00f1ola, que es principalmente la inversi\u00f3n en \ninvestigaci\u00f3n, infraestructuras y educaci\u00f3n, \nque permiten reforzar el capital tecnol\u00f3gico, \nhumano y f\u00edsico de la econom\u00eda espa\u00f1ola. En \nconsecuencia, en los presupuestos generales \ndel Estado de 2006 estas partidas registraron un \nincremento relativo muy significativo y por en -\ncima de la media del presupuesto. La dotaci\u00f3n \npara investigaci\u00f3n civil aument\u00f3 un 31,8% res -\npecto a 2005, lo cual va a permitir financiar las \nactuaciones comprendidas en el programa In -\ngenio 2010. La inversi\u00f3n en infraestructuras se \nreforz\u00f3 tambi\u00e9n de forma importante, con un \naumento del 13,3% de las dotaciones para el \nPlan Estrat\u00e9gico de Infraestructuras de Trans -\nporte, como instrumento clave para la moder -\nnizaci\u00f3n de las infraestructuras en el medio y \nlargo plazo. Por \u00faltimo, la dotaci\u00f3n destinada a \nla pol\u00edtica de educaci\u00f3n creci\u00f3 un 19,5% con \nrespecto a 2005. Estos datos muestran la im -\nportancia relativa que se atribuye a estas actua -\nciones. Asimismo, se refuerza la pol\u00edtica exte -\nrior, con un importante impulso a la Ayuda \nOficial al Desarrollo, con el objetivo de alcan -\nzar un 0,5% del PIB en 2008. \nAdem\u00e1s de estas partidas, hay que recordar \nque el peso de la dimensi\u00f3n social dentro del \npresupuesto tambi\u00e9n es muy importante. De \nhecho, las partidas m\u00e1s importantes cuantitati -\nvamente son las asociadas a las prestaciones \nsociales. \nConsiderando exclusivamente a la Admi -\nnistraci\u00f3n Central, la estructura porcentual del \ngasto en los presupuestos generales del Estado \nconsolidados de 2006 se refleja en el gr\u00e1fico.\nComo puede apreciarse, el 48% del presu -\npuesto se destina a las pol\u00edticas de protecci\u00f3n y \npromoci\u00f3n social, donde se incluyen las pres -\ntaciones sociales econ\u00f3micas y no econ\u00f3mi -137 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica\ncas. Un 31% se destina a actuaciones de car\u00e1c -\nter general. Un 12% del presupuesto se asigna \na las actuaciones de car\u00e1cter econ\u00f3mico en los \ndiferentes sectores de la econom\u00eda y donde se \nincluye adem\u00e1s la pol\u00edtica de investigaci\u00f3n. Un \n6% se dedica a la prestaci\u00f3n de los servicios \np\u00fablicos b\u00e1sicos y el 3% a la provisi\u00f3n de bie -\nnes p\u00fablicos preferentes. \nLos ingresos: la reforma tributaria como \ngarant\u00eda del crecimiento econ\u00f3mico\nEn cuanto al marco jur\u00eddico de los ingresos, la \nreforma fiscal constituye uno de los principa -\nles ejes de la pol\u00edtica econ\u00f3mica. En este sen -\ntido el Gobierno ha adoptado una iniciativa \nque pretende impulsar el crecimiento, aumen -\ntar la equidad, con un tratamiento m\u00e1s justo de \nlas circunstancias personales y familiares y \nuna mejora en el tratamiento de las rentas del \ntrabajo, as\u00ed como mejorar el respeto hacia el \nmedio ambiente, teniendo en cuenta que en \nning\u00fan caso se pondr\u00e1n en peligro los objeti -\nvos de estabilidad presupuestaria, ni se incre -\nmentar\u00e1 la presi\u00f3n fiscal. La reforma se com -\npleta con la Ley de medidas de prevenci\u00f3n del \nfraude fiscal, principal elemento de inequidad de todo sistema tributario, que modifica la \nnormativa necesaria para el desarrollo del \nconjunto de medidas adoptadas en el Plan de \nprevenci\u00f3n del fraude fiscal elaborado por el \nGobierno. \nLos objetivos fundamentales que se preten -\nden conseguir a trav\u00e9s de la reforma fiscal son:\na) El impulso de la actividad econ\u00f3mica, fo -\nmentando el crecimiento, la competitivi -\ndad y el empleo.\nb) El aumento de la equidad, con un trata -\nmiento m\u00e1s justo de las circunstancias per -\nsonales y familiares y una mejora en el tra -\ntamiento de las rentas del trabajo.\nc) La mejora del medio ambiente, a trav\u00e9s de \nuna reforma fiscal medioambiental basada \nen el principio de \u00abquien contamina paga\u00bb.\nTodo ello se debe conseguir manteniendo \nlos objetivos de estabilidad presupuestaria y sin \nincrementar la presi\u00f3n fiscal.\nLa reforma fiscal se basa en varios pilares \nfundamentales:\n\u2022 Reforma del Impuesto sobre la Renta de \nlas Personas F\u00edsicas.\n\u2022 Reforma del Impuesto sobre Sociedades.\n\u2022 Reforma fiscal medioambiental.\n\u2022 Medidas de prevenci\u00f3n del fraude fiscal.\n12%6%\n31%\n3%48%\nServicios p\u00fablicos b\u00e1sicos (J usticia, Defensa, Seguridad ciudadana, P ol\u00edtica exterior)\nProtecci\u00f3n y promoci\u00f3n social (pensiones, otr as prestaciones econ\u00f3micas, servicios sociales, fomento del\nempleo, desempleo, acceso a vi vienda)\nProducci\u00f3n de bienes p\u00fablicos de car \u00e1cter preferente (Sanidad, Educaci\u00f3n, Cultur a)\nActuaciones de car \u00e1cter econ\u00f3mico (agricultur a, pesca y alimentaci\u00f3n; industria y energ\u00eda; comer cio, turism o\ny pymes; su bvenciones al tr ansporte; infr aestructur as, I+D+I)\nActuaciones de car \u00e1cter gener alestr UctUra pOrcent UaL GastO cOnsOLiDaDO. pGe 2006138\nLa reforma en las tres \u00e1reas mencionadas se \ncompleta con la Ley de medidas para la preven -\nci\u00f3n del fraude fiscal. El fraude fiscal es un fe -\nn\u00f3meno del que se derivan graves consecuen -\ncias para la sociedad en su conjunto. Supone \nuna merma para los ingresos p\u00fablicos, lo que \nafecta a la presi\u00f3n fiscal que soportan los con -\ntribuyentes cumplidores; condiciona el nivel de \ncalidad de los servicios p\u00fablicos y las prestacio -\nnes sociales; distorsiona la actividad de los dis -\ntintos agentes econ\u00f3micos, de tal modo que las \nempresas fiscalmente cumplidoras deben en -\nfrentarse a la competencia desleal de las incum -\nplidoras; en definitiva, el fraude fiscal constitu -\nye el principal elemento de inequidad de todo \nsistema tributario.\nEn s\u00edntesis, se pude afirmar que la crecien -\nte globalizaci\u00f3n de la econom\u00eda est\u00e1 introdu -\nciendo una importante preocupaci\u00f3n por la \nproductividad y el crecimiento econ\u00f3mico. Va \nacompa\u00f1ada de nuevas tendencias en la fisca -\nlidad internacional, entre las que cabe desta -\ncar la reducci\u00f3n de tipos nominales para em -\npresas y personas f\u00edsicas, la simplificaci\u00f3n de \ntarifas e incentivos fiscales, as\u00ed como la b\u00fas -\nqueda de una disminuci\u00f3n en la tributaci\u00f3n \ndel factor trabajo. \nAl mismo tiempo, cabe se\u00f1alar, como fac -\ntores relevantes, el intento de lograr una ma -\nyor homogeneidad en el tratamiento fiscal del \nahorro, vinculado a la creciente libertad de \ncirculaci\u00f3n de capitales, y una mayor impor -\ntancia relativa de la imposici\u00f3n medioam -\nbiental.\n La consolidaci\u00f3n y mejora  \nde los modelos de financiaci\u00f3n \nauton\u00f3mica y local\nEl 27 de julio de 2001, el Consejo de Pol\u00edtica \nFiscal y Financiera, en el que est\u00e1n representa -\ndas todas las Comunidades Aut\u00f3nomas, aprob\u00f3 \npor unanimidad el nuevo modelo de financia -\nci\u00f3n que rige los destinos financieros de las Co -\nmunidades Aut\u00f3nomas a partir del a\u00f1o 2002. \nSe pueden resumir los principios que inspiran \nel modelo del modo siguiente:\n\u2022 Generalidad, ya que se trata de un mo -\ndelo integral que pretende dar cobertura a los intereses de todas las Comunidades Aut\u00f3no -\nmas.\n\u2022 Estabilidad, con el fin de dar continui -\ndad y seguridad a las Comunidades Aut\u00f3no -\nmas una vez culminado el proceso de traspa -\nso de servicios.\n\u2022 Suficiencia y autonom\u00eda, por cuanto el \nsistema garantiza la adecuada prestaci\u00f3n de los \nservicios asumidos bajo la premisa de la auto -\nnom\u00eda para decidir sus pol\u00edticas de gastos y su \nfinanciaci\u00f3n.\n\u2022 Solidaridad, ya que se trata de lograr \nuna prestaci\u00f3n equivalente en cantidad y ca -\nlidad de los servicios. El sistema contiene \nunos mecanismos de convergencia de los ni -\nveles de renta de las Comunidades Aut\u00f3no -\nmas a trav\u00e9s del Fondo de Compensaci\u00f3n In -\nterterritorial.\n\u2022 Corresponsabilidad fiscal, a trav\u00e9s de la \npuesta a disposici\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3 -\nnomas de nuevos mecanismos financieros con \nuna ampliaci\u00f3n de las competencias normati -\nvas en el IRPF y una participaci\u00f3n sustancial en \nel IVA y los Impuestos Especiales y total en el \nImpuesto sobre Electricidad y el Impuesto de \nMatriculaci\u00f3n. De este modo se introduce una \ncierta simetr\u00eda en la forma de financiaci\u00f3n del \nEstado y de las Comunidades Aut\u00f3nomas, ya \nque la cesta de impuestos cedida recrea la es -\ntructura y flexibilidad financiera del sistema fis -\ncal estatal.\nEn un futuro pr\u00f3ximo, se dise\u00f1ar\u00e1 una nue -\nva reforma del sistema de financiaci\u00f3n de las \nComunidades Aut\u00f3nomas que buscar\u00e1 equili -\nbrar a\u00fan m\u00e1s, por la vertiente de los ingresos, la \nelevada autonom\u00eda que las administraciones \nauton\u00f3micas poseen ya desde el punto de vista \nde los gastos. \nREsuMEN\nEn conclusi\u00f3n, la pol\u00edtica fiscal y presupuesta -\nria espa\u00f1ola en los \u00faltimos a\u00f1os ha logrado \nexcelentes resultados, como la obtenci\u00f3n de \nun super\u00e1vit y una elevada reducci\u00f3n de la \ndeuda p\u00fablica, gracias a una pol\u00edtica rigurosa \nde estabilidad. Adem\u00e1s, se ha asegurado, a \ntrav\u00e9s de instrumentos como las nuevas leyes 139 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica\nde estabilidad presupuestaria, un marco legal \nque preserve la estabilidad en el futuro. Asi -\nmismo, se ha puesto en marcha una reforma \nfiscal que, entre otros aspectos, impulsa la \nproductividad y la equidad. Por otra parte, y \ncon el objetivo de lograr un sistema de finan -\nciaci\u00f3n que favorezca la corresponsabilidad \nfiscal, se est\u00e1n dando los primeros pasos para \navanzar hacia un nuevo sistema de financia -\nci\u00f3n auton\u00f3mica y local.\nEL sIstEMA DE  \ntRANsPORtE EN EsPA\u00f1A\nEL Plan Estrat\u00e9gico de Infraestructuras \ny transporte 2005-2020 (PEIt)\nEl Gobierno de Espa\u00f1a ha aprobado, en el a\u00f1o \n2005, el PEIT 2005-2020, que da un salto cua -\nlitativo y cuantitativo respecto de planes ante -\nriores, al ser el primer instrumento planificador \nque se somete a evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9 -\ngica, de acuerdo con los criterios y principios \nde la Directiva sobre Evaluaci\u00f3n Ambiental de \nPlanes y Programas.\nEl PEIT prev\u00e9 unas inversiones de 248.892 \nmillones de euros, las mayores planificadas en \ninfraestructuras y transporte en la historia de \nEspa\u00f1a. Esto supone una inversi\u00f3n media anual \nsuperior a los 15.500 millones de euros, que en \nt\u00e9rminos de esfuerzo inversor representan el \n1,5% del PIB, como media a lo largo del perio -\ndo de vigencia del Plan (2005-2020).\nEl PEIT viene a dar respuesta a todas las \nnecesidades y se constituye como el marco de \nreferencia de la pol\u00edtica de infraestructuras y \ntransportes a medio y largo plazo. \nEl PEIT es la expresi\u00f3n de la nueva pol\u00edtica \nde infraestructuras y transportes impulsada por \nel Gobierno y concebida como un instrumento \nal servicio de los grandes objetivos en materia \nde pol\u00edtica econ\u00f3mica y social, que pueden \nsintetizarse de la siguiente manera:\n\u2022  Impulsar la competitividad y el desarro -\nllo econ\u00f3mico.\n\u2022  Fortalecer la cohesi\u00f3n social y territo -\nrial.Infraestructuras de transporte  \nen Espa\u00f1a\nLa actual red estructurante de carreteras del te -\nrritorio peninsular est\u00e1 constituida por 25.155 \nkm de la Red de Carreteras del Estado, de las \nque 9.000 kil\u00f3metros (un 37%) son autov\u00edas \n(7.000 km) y autopistas de peaje (2.000 km). \nAsimismo debe considerarse que forman parte \nde esa red estructurante del territorio peninsu -\nlar unos 2.900 kil\u00f3metros m\u00e1s (2.908 km) per -\ntenecientes a la red de autov\u00edas y autopistas de \nlas Comunidades Aut\u00f3nomas.\nEl PEIT va a profundizar en la creaci\u00f3n de \ninfraestructuras de alta capacidad de competen -\ncia estatal al  dise\u00f1ar una Red de Altas Prestacio -\nnes, integrada por autopistas y autov\u00edas, que pa -\nsar\u00e1 de los 9.000 km existentes al inicio del Plan \na m\u00e1s de 15.000 km, corrigiendo la radialidad \nactual y formando un sistema mallado. \nCon el PEIT, el 94% de la poblaci\u00f3n se si -\ntuar\u00e1 a menos de 30 kil\u00f3metros de una v\u00eda de \nalta capacidad, y la red de carreteras de alta \ncapacidad dar\u00e1 acceso directo a todas las capi -\ntales de provincia.\nEl transporte por carretera\nLa g\u00e9nesis del transporte por carretera, como \nuna actividad de servicios inducida por la de -\nmanda, se ha visto condicionada por dos facto -\nres: a) la pol\u00edtica proteccionista del ferrocarril, \ndesde la Ley de Ordenaci\u00f3n de los Transportes \nMec\u00e1nicos por Carretera del a\u00f1o 1947 hasta su \nderogaci\u00f3n en el a\u00f1o 1987 y b) su crecimiento, \na pesar de las limitaciones, ha sido pr\u00e1ctica -\nmente explosivo, sobre todo en los \u00faltimos \nveinte a\u00f1os, siempre ligado a la estructura de la \ndemanda, es decir, a las necesidades de trans -\nporte seg\u00fan la distribuci\u00f3n industrial y las acti -\nvidades agr\u00edcolas de nuestro pa\u00eds.\nEl transporte de mercanc\u00edas por carretera \nrepresent\u00f3 en 2003 el 84,0% de las tonela -\ndas-kil\u00f3metro del transporte interior interurba -\nno de mercanc\u00edas. En el transporte internacio -\nnal disminuye mucho su peso, ya que en 2001 \ntransport\u00f3 el 26,6% de las toneladas entradas y \nsalidas de Espa\u00f1a.\nEn Espa\u00f1a, hist\u00f3ricamente, la principal ca -\nracter\u00edstica de la estructura empresarial del trans -140\nporte de mercanc\u00edas por carretera fue la atomiza -\nci\u00f3n empresarial. A\u00fan hoy en d\u00eda, julio de 2006, \nun 58% de las empresas del sector tienen un solo \nveh\u00edculo y son incapaces de soportar, en alg\u00fan \ncaso, una estructura comercial, debiendo por \nello, buscar contratos estables, permanentes o \npreferentes para conseguir cargas.\nEn cualquier caso, dicha atomizaci\u00f3n es \nrelativa, toda vez que los veh\u00edculos de ese 58% \nde empresas con un solo veh\u00edculo solamente \nrepresentan el 20% de la flota nacional. Por su \nparte, las empresas con dimensiones entre 2 y \n5 veh\u00edculos representan un 34% de las empre -\nsas del sector y poseen un 35% de la flota, y \npor \u00faltimo el 45% de los veh\u00edculos se encuen -\ntran en manos del 9% de empresas que tienen \nm\u00e1s de 5 veh\u00edculos cada una.\nEl transporte de viajeros por carretera supu -\nso en 2004 el 90,6% de los viajeros-kil\u00f3metro \ndel transporte interior de viajeros, frente a un \n4,6% del ferrocarril y un 4,5% del a\u00e9reo, ha -\nbiendo registrado un considerable aumento \ndesde 1985, a\u00f1o en el que signific\u00f3 el 86,8%. \nEl transporte en autob\u00fas represent\u00f3 en 2004 el \n13,0% de los viajeros-kil\u00f3metro del transporte \nde viajeros por carretera y el 11,8% del total.\nLa red ferroviaria en servicio se aproxima a \nlos 15.000 kil\u00f3metros de longitud, de los que algo m\u00e1s de 1.000 kil\u00f3metros (1.031) corres -\nponden a la l\u00ednea de altas prestaciones con an -\ncho de v\u00eda UIC, que recorre el territorio penin -\nsular como un gran eje vertebrador en diagonal \nSevilla-Madrid-Zaragoza-Lleida/Huesca, pero \na\u00fan incompleto. La red doble electrificada se \nencuentra extendida por casi 4.000 kil\u00f3metros \n(3.889), mientras que en 5.295 kil\u00f3metros los \nservicios se prestan sobre una red \u00fanica y sin \nelectrificar.\nEl ferrocarril es la gran apuesta del PEIT \npara el futuro del sistema de transportes, ya que \nse  pretende que este modo sea  el elemento \ncentral del sistema intermodal de transporte de \nviajeros y mercanc\u00edas. Concentra m\u00e1s del 48% \nde las inversiones totales.\nEl PEIT define una ambiciosa Red de Altas \nPrestaciones que, con una longitud de 10.000 \nkm, cubre de manera equilibrada todo el terri -\ntorio.  Esto supone multiplicar por diez la lon -\ngitud de la red de estas caracter\u00edsticas que exis -\nt\u00eda al inicio del Plan. Tras la ejecuci\u00f3n del PEIT, \nel 90% de la poblaci\u00f3n tendr\u00e1 a menos de 50 \nkil\u00f3metros una estaci\u00f3n de alta velocidad y to -\ndas las capitales de provincia tendr\u00e1n acceso a \nla misma.\nLa Red de Altas Prestaciones del PEIT est\u00e1 \nintegrada por l\u00edneas de alta velocidad, confor -\nreD De carreteras DeL estaDO. actUaciOnes DeL peit\n141 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica\nme  a los requisitos de la Directiva Europea que \npermiten la explotaci\u00f3n en tr\u00e1fico mixto de via -\njeros y mercanc\u00edas, en la mayor parte de los \ntramos.\nEn este sentido el PEIT hace una clara apues -\nta por el tr\u00e1fico mixto de viajeros y mercanc\u00edas, \nya que representa una doble oportunidad:\n\u2022 Extiende los beneficios de la implanta -\nci\u00f3n en Espa\u00f1a del ancho internacional al tr\u00e1fi -\nco de mercanc\u00edas y no s\u00f3lo al de viajeros.\n\u2022 Permite aprovechar las cuantiosas inver -\nsiones en las l\u00edneas de alta velocidad para tr\u00e1fi -\ncos de mercanc\u00edas y para otros tr\u00e1ficos conven -\ncionales de viajeros.\nEn la red ferroviaria convencional, el PEIT \nplantea lograr la interoperabilidad de nuestra \nred con la red europea, mediante la progresiva \nimplantaci\u00f3n del ancho UIC, a trav\u00e9s de un \nproceso racional y ordenado. \nSi bien el transporte ferroviario goza de in -\ndicadores de seguridad especialmente buenos \nrespecto a otros modos de transporte, tambi\u00e9n \nen este caso la mejora de la seguridad constitu -\nye un objetivo prioritario, con especial aten -\nci\u00f3n a los sistemas de bloqueo y a la supresi\u00f3n \ny mejora de la seguridad de pasos a nivel. \nLa potenciaci\u00f3n del tr\u00e1fico ferroviario de \nmercanc\u00edas, que ponga fin a la continuada p\u00e9r -dida de cuota de mercado  de este modo, cons -\ntituye otro objetivo b\u00e1sico de las actuaciones \nferroviarias del PEIT.\nLas actuaciones del PEIT en materia de \ntransporte mar\u00edtimo y puertos se dirigen en \ngran medida al logro de los siguientes objetivos \nprioritarios:\n\u2022 El reforzamiento del papel de los puertos \ncomo nodos de la red intermodal de transporte.\n\u2022 Potenciar el transporte mar\u00edtimo de mer -\ncanc\u00edas, especialmente a trav\u00e9s del fomento de \nla intermodalidad con el transporte terrestre y \nel desarrollo de conexiones internacionales de \ngran calidad: autopistas  del mar.\n\u2022 Un transporte mar\u00edtimo m\u00e1s seguro y res -\npetuoso con el medio ambiente.\nEn este sentido merece ser destacado que \nel PEIT incrementa en un 75% la capacidad de \nlos puertos, con actuaciones para:\n\u2022 Incrementar en un tercio la longitud de \nlos atraques.\n\u2022 Incrementar en un 60% las superficies en \ntierra.\n\u2022 Incrementar en un 20% las aguas abri -\ngadas.\nLa potenciaci\u00f3n del transporte mar\u00edtimo de \ncorta distancia, tanto en el \u00e1mbito nacional \ncomo europeo, y el desarrollo de las autopistas \nreD De FerrOcarri Les. actUaciOnes DeL peit142\ndel mar constituyen otro de los ejes b\u00e1sicos de \nactuaci\u00f3n del PEIT. Con ello se pretende desa -\nrrollar alternativas intermodales al transporte de \nmercanc\u00edas por carretera, que permiten reducir \nla congesti\u00f3n y los impactos ambientales.\nLos aeropuertos\nLa Entidad P\u00fablica Empresarial Aena es en la ac -\ntualidad uno de los principales motores para lo -\ngrar la integraci\u00f3n de Espa\u00f1a en una econom\u00eda \nglobalizada. Aeropuertos Espa\u00f1oles y Navega -\nci\u00f3n A\u00e9rea desempe\u00f1a un papel clave en la con -\nsolidaci\u00f3n estrat\u00e9gica de las infraestructuras del \ntransporte a\u00e9reo en nuestro pa\u00eds, habiendo reci -\nbido el encargo de contribuir a su mejora con \nuna programaci\u00f3n de inversiones, contenidas \nen el Plan Estrat\u00e9gico de Infraestructuras y Trans -\nporte (PEIT) 2005-2020 del Ministerio de Fo -\nmento, estimada en 15.700 millones de euros \n(el 6,31% del total de inversiones del PEIT).\nEl PEIT tiene como principales objetivos \nmejorar la eficiencia del sistema del transporte \na\u00e9reo, fortalecer la cohesi\u00f3n social y territorial, \ncontribuir a la sostenibilidad e impulsar el de -\nsarrollo econ\u00f3mico y la competitividad.\nLa inversi\u00f3n global en el a\u00f1o 2005, que \nascendi\u00f3 a 1.506 millones de euros, ha estado \norientada, prioritariamente, a satisfacer con \ncalidad, seguridad y modernizando las infraes -\ntructuras y servicios, con eficiencia econ\u00f3mica \ny respeto al medio ambiente, las necesidades \nde clientes y usuarios, destacando por su rele -\nvancia el impulso dado a los planes espec\u00edfi -\ncos para los aeropuertos de Madrid-Barajas y \nBarcelona. La inversi\u00f3n presupuestada para \n2006, que asciende a 1.792 millones de euros, \npermitir\u00e1 continuar mejorando las infraestruc -\nturas de los aeropuertos de la red de Aena, y \nfacilitar\u00e1 que sus dos principales aeropuertos \n(Madrid-Barajas y Barcelona) se conviertan en \nlos principales proveedores futuros de oferta \nde capacidad en Europa, en un momento es -\ntrat\u00e9gico para el desarrollo de la industria a\u00e9 -\nrea, permitiendo hacer frente a una demanda \nen constante expansi\u00f3n.\nEn 2005 se superaron las cifras de activi -\ndad anteriores, con m\u00e1s de 181 millones de \npasajeros, que representan un aumento del 9% aERopuERtoS\nAeropuerto\t Pasajeros\t %\tvar. \t05/04\nLondres-Heathrow 67.915.389 0,8 \nPar\u00eds-Charles de Gaulle 53.756.200 4,9 \nFrancfort 52.219.412 2,2 \nAmsterdam 44.163.098 3,8 \nMadrid-Barajas 42.146.784 8,9 \nLondres-Gatwick 32.784.177 4,2 \nRoma 28.619.845 2,0 \nMunich 28.619.427 6,7 \nBarcelona 27.152.743 10,6 \nPar\u00eds-Orly 24.856.783 3,3 \nManchester 22.730.330 5,5 \nLondres-Stansted 22.018.297 5,3 \nPalma de Mallorca 21.240.736 4,0 \nEstambul 21.129.614 21,6 \nCopenhague 19.907.893 5,0 \nMil\u00e1n-Malpensa 19.618.634 5,7 \nDubl\u00edn 18.450.439 7,7 \nZ\u00farich 17.849.455 3,7 \nEstocolmo 17.240.519 5,4 \nBruselas 16.121.014 3,4 \nAntalya 15.979.780 16,0 \nOslo 15.896.148 6,9 \nViena 15.859.147 7,3 \nDusseldorf 15.510.990 1,7 \nAtenas 14.267.465 4,6 \nMosc\u00fa-Domodedovo 13.974.895 15,5 \nM\u00e1laga 12.669.019 5,2 \nMosc\u00fa-Sheremtyevo 12.150.158 -5,6 \nBerl\u00edn-Tegel 11.533.428 4,4 \nLisboa 11.234.579 4,9 \nFuente: \tACI,\tpara\tlos\tdatos\tde\taeropuertos\tno\tespa\u00f1oles. \t\t\nAena\tpara\tlos\tespa\u00f1oles.\nrespecto al a\u00f1o anterior, lo que representa 1,7 \npuntos por encima del crecimiento medio de \npasajeros en Europa, que fue del 7,3%. El n\u00fa -\nmero total de operaciones a\u00e9reas super\u00f3 los 2 \nmillones, con un incremento del 6% respecto \nal a\u00f1o anterior, y el volumen de carga transpor -\ntada se aproxim\u00f3 a las 673.000 toneladas. El \ncrecimiento de la actividad de control a\u00e9reo \ntambi\u00e9n fue notable, al gestionar los cinco cen -\ntros de control existentes una actividad de 2,7 \nmillones de movimientos a\u00e9reos.143 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica\nPara calibrar la importancia de los aero -\npuertos espa\u00f1oles, es preciso significar que \ncuatro aeropuertos espa\u00f1oles se encuentran \nentre los treinta aeropuertos europeos con ma -\nyor tr\u00e1fico y que el primero de ellos es el de \nMadrid-Barajas, que en 2005 se situ\u00f3 en quinto \nlugar de Europa en tr\u00e1fico de pasajeros, y en \nduod\u00e9cimo lugar del mundo.\ntransporte a\u00e9reo\nLa Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil es el \norganismo de la Administraci\u00f3n del Estado que \ncuida del desarrollo del transporte a\u00e9reo en Es -\npa\u00f1a, adem\u00e1s de vigilar que se cumpla la nor -\nmativa nacional e internacional.\nLa evoluci\u00f3n del transporte a\u00e9reo ha sido \nmuy importante en Espa\u00f1a en los \u00faltimos a\u00f1os. \nDurante el a\u00f1o 2000, el n\u00famero de pasajeros \nque utilizaron los aeropuertos espa\u00f1oles alcan -\nz\u00f3 la cifra de 141 millones, habiendo registra -\ndo cinco a\u00f1os despu\u00e9s un incremento de 40 \nmillones de pasajeros. Este importante creci -\nmiento ha exigido una constante adaptaci\u00f3n de \nlas infraestructuras de navegaci\u00f3n a\u00e9rea para \nproporcionar los servicios requeridos con los \nm\u00e1s adecuados niveles de seguridad y calidad.\nEspa\u00f1a cuenta actualmente con 47 aero -\npuertos y bases a\u00e9reas, adem\u00e1s de un helipuer -\nto, abiertos al tr\u00e1fico civil y cinco centros de \ncontrol a\u00e9reo. La gesti\u00f3n de los aeropuertos es -\npa\u00f1oles y la navegaci\u00f3n a\u00e9rea en Espa\u00f1a depen -\nde actualmente de la Entidad P\u00fablica Empresa -\nrial Aena. Adem\u00e1s, se est\u00e1n desarrollando los \nproyectos de tres aeropuertos de inter\u00e9s general no pertenecientes a la red de Aena, y existen 83 \ncampos de vuelo de ultraligeros y 41 helipuertos \nprivados, as\u00ed como diferentes aeroclubes, escue -\nlas de vuelo y centros de formaci\u00f3n para las dis -\ntintas ense\u00f1anzas aeron\u00e1uticas.\nEL M uNDO DEL tRABAJO\n Los agentes sociales.  \nLa concertaci\u00f3n social\nEl di\u00e1logo social tuvo un gran despliegue des -\nde los primeros a\u00f1os de la transici\u00f3n y conti -\nnu\u00f3 en los a\u00f1os 80, obteni\u00e9ndose de los \nacuerdos alcanzados unos beneficios globales \nde extraordinaria importancia; la concerta -\nci\u00f3n contribuy\u00f3 a lograr significativos cam -\nbios y reformas en materia de empleo, rentas \nsalariales, tiempo de trabajo, relaciones labo -\nrales, seguridad y salud en el trabajo y protec -\nci\u00f3n social.\nLos agentes sociales m\u00e1s representativos en \nEspa\u00f1a son:\n\u2022 Organizaciones empresariales: Confede -\nraci\u00f3n Espa\u00f1ola de Organizaciones Empresa -\nriales (CEOE) y Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de la \nPeque\u00f1a y Mediana Empresa (CEPYME).\n\u2022 Sindicatos de \u00e1mbito nacional: Confedera -\nci\u00f3n Sindical de Comisiones Obreras (CC.OO.)  \ny Uni\u00f3n General de Trabajadores (UGT).\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, cabe resaltar un nuevo \nimpulso a la concertaci\u00f3n y al di\u00e1logo social, \npor el que han podido firmarse los acuerdos que \nse explican con m\u00e1s detalle  a continuaci\u00f3n.MoVIMIENtoS DE paSaJERoS EN loS aERopuERtoS ESpa\u00d1olES. 2000-2005\n\t Nacional\t Internacional\t Otros\t Tr\u00e1ficos\t(1)\t Total\nA\u00f1o\t Total\t UE\t No\tUE\t Total\t Total\t\n2000 57.860.824 70.380.554 10.797.902 81.178.456 1.959.341 140.998.621\n2001 59.550.572 72.750.387 10.589.811 83.340.198 1.709.828 144.600.598\n2002 58.132.555 72.882.555 10.288.143 83.170.698 1.789.348 143.092.601\n2003 62.928.063 80.187.185 8.860.255 89.047.440 1.850.840 153.826.343\n2004 68.509.068 83.999.680 11.594.155 95.593.835 2.043.295 166.146.198\n2005 76.392.077 89.752.654 13.149.818 102.902.472 1.983.192 181.277.741\nFuente: \tAena. \t(1)\tOtros\t Tr\u00e1ficos: \tincluye\ttr\u00e1nsitos\ty\totras\tclases\tde\ttr\u00e1fico\t(aviaci\u00f3n\tgeneral, \ttrabajos\ta\u00e9reos, \tetc.).144\nAcuerdo para la mejora del crecimiento \ny del empleo estable\nDesde hace tiempo, se produce en Espa\u00f1a un \ncrecimiento econ\u00f3mico por encima del 3% \nanual. En concordancia con ello, existe una \nconstante creaci\u00f3n de empleo, que est\u00e1 siendo \nen Espa\u00f1a cuatro veces superior a la media eu -\nropea: 1.800.000 nuevos empleos en los dos \n\u00faltimos a\u00f1os. La tasa de paro ha ca\u00eddo casi 7 \npuntos desde el a\u00f1o 1999, hasta llegar a ser la \nm\u00e1s baja \u2013menos del 10% 300.000 desemplea -\ndos menos, seg\u00fan la EPA\u2013 en esta legislatura. \n Sin embargo, junto a datos tan halag\u00fce\u00f1os, \nexiste tambi\u00e9n desde hace m\u00e1s de diez a\u00f1os, \nentre otros de menor calado, un problema per -\nmanente y creciente al que se le est\u00e1 dando so -\nluci\u00f3n: la alta temporalidad del empleo espa -\n\u00f1ol. Uno de cada tres empleos \u2013el 33,6%\u2013 ha \nvenido siendo temporal, especialmente entre \nlos j\u00f3venes, en los que m\u00e1s de la mitad de los \ncontratados \u2013el 55%\u2013 son temporales.\n  En mayo de 2006 se ha firmado el Acuer -\ndo para la Mejora del Crecimiento y del Em -\npleo Estable. El acuerdo incluye a todos los ac -\ntores de la negociaci\u00f3n: el Gobierno, las \npatronales CEOE y CEPYME y los sindicatos \nm\u00e1s representativos: CCOO y UGT. Se trata del \nprimer acuerdo relevante sobre reforma del \nmercado laboral desde el Interconfederal para \nla Estabilidad en el Empleo de 1997, suscrito \naquel por patronal y sindicatos y remitido des -\npu\u00e9s al Gobierno, que no intervino en su re -\ndacci\u00f3n, para encauzarlo hacia el Parlamento \ny reformar la ley. \n El Acuerdo mantiene los derechos de los tra -\nbajadores, en t\u00e9rminos de  indemnizaciones por \ndespido vigentes, creadas en el acuerdo de sindi -\ncatos y patronal de 1997 (12 d\u00edas en  los contra -\ntos de Empresas de Trabajo Temporal, 33 d\u00edas \npara el despido improcedente en los contratos de \nfomento del empleo indefinido y 45 para los im -\nprocedentes en el resto de los contratos). \nEn el Acuerdo se mejoran varios derechos de \nlos trabajadores. Por primera vez, se establece \nuna regla contra el encadenamiento abusivo de \ncontratos temporales. A medio plazo esta medi -\nda ocasionar\u00e1 la fijeza de los trabajadores afecta -\ndos, adem\u00e1s de ser disuasoria para la sucesi\u00f3n \nde contratos temporales en las empresas. En cuanto a las empresas, \u00e9stas se ven fa -\nvorecidas por una rebaja de costes  sin ninguna \nrigidez a\u00f1adida. Con independencia de algu -\nnas pr\u00e1cticas abusivas ya se\u00f1aladas \u2013el encade -\nnamiento de contratos referido\u2013 ninguna medi -\nda limita la flexibilidad laboral existente. Se \nreducen de manera importante  las cotizacio -\nnes empresariales al FOGASA (-0,2%) y por \ndesempleo (-0,5%). \nTambi\u00e9n se estimula la contrataci\u00f3n indefi -\nnida con car\u00e1cter inicial. As\u00ed, se mejora y orde -\nna el programa de incentivos a la contrataci\u00f3n \nindefinida de dos maneras: seleccionar los co -\nlectivos beneficiarios, extendiendo su aplica -\nci\u00f3n a los j\u00f3venes de 16 a 30 a\u00f1os, y simplifi -\ncar las ayudas, que se ampl\u00edan de dos a cuatro \na\u00f1os para mantener el empleo, al tiempo que \nse sustituyen los porcentajes por cantidades fi -\njas de bonificaci\u00f3n. \nSe suprimen, de manera definitiva, a partir \nde enero de 2007, las ayudas a las empresas \npor la conversi\u00f3n de los contratos temporales \nen fijos. Se establece, excepcionalmente, un \nplan extraordinario para esa conversi\u00f3n duran -\nte los seis meses finales de este a\u00f1o, con ayu -\ndas superiores a las precedentes. Se trata de \nuna \u00faltima oportunidad para los empresarios \nde obtener bonificaciones y se estima que esa \ncontrarreloj puede aportar en los \u00faltimos meses \nde 2006 un total de 400.000 conversiones  de \nempleos temporales en fijos. \n El modelo de Formaci\u00f3n  \npara el Empleo\nEl Acuerdo de Formaci\u00f3n Profesional para el \nEmpleo de 7 de febrero de 2006 tiene como \nfines principales la mayor y mejor formaci\u00f3n \nde los trabajadores ocupados y desempleados \na lo largo de toda su vida, mejorando su capa -\ncidad y adapt\u00e1ndolos a las necesidades de las \nempresas para su mayor productividad y com -\npetitividad. \n El Acuerdo busca principalmente la capa -\ncitaci\u00f3n e inserci\u00f3n de los desempleados, es -\npecialmente los de larga duraci\u00f3n, las mujeres, \nlos j\u00f3venes, los mayores de 45 a\u00f1os, los inmi -\ngrantes y los discapacitados. Igualmente, se \npromueve que las competencias profesionales 145 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica\nadquiridas por los trabajadores \u2013por cursos de \nformaci\u00f3n o por experiencia\u2013 sean objeto de \nacreditaci\u00f3n.\n El Consejo Econ\u00f3mico y social\nEl Consejo Econ\u00f3mico y Social (CES) es un \u00f3r -\ngano consultivo del Gobierno en materia so -\ncioecon\u00f3mica y laboral. Se configura como un \nente de derecho p\u00fablico, con personalidad ju -\nr\u00eddica propia, plena capacidad y autonom\u00eda or -\ng\u00e1nica y funcional para el cumplimiento de sus \nfines, adscrito al Ministerio de Trabajo y Asun -\ntos Sociales.\nEl CES fue creado por ley en 1991, para el \ncumplimiento de la funci\u00f3n constitucional de \nreforzar la participaci\u00f3n de los agentes econ\u00f3 -\nmicos y sociales en la vida econ\u00f3mica y social, \nreafirmando su papel en el desarrollo del Esta -\ndo social y democr\u00e1tico de derecho.\nAdem\u00e1s de cumplir esta funci\u00f3n, el CES \nsirve de plataforma institucional permanente \nde di\u00e1logo y deliberaci\u00f3n, en la medida en \nque es el \u00fanico \u00f3rgano donde est\u00e1n represen -\ntadas un amplio conjunto de organizaciones \nsocioprofesionales, y constituye un medio de \ncomunicaci\u00f3n, tambi\u00e9n permanente, entre \nlos agentes econ\u00f3micos y sociales y el Go -\nbierno, que hace m\u00e1s fluida su relaci\u00f3n y co -\nlaboraci\u00f3n mutua.\nEl Consejo Econ\u00f3mico y Social est\u00e1 inte -\ngrado por 61 miembros, incluido su presidente, \ny en el mismo adem\u00e1s figuran representantes \nde las organizaciones sindicales y empresaria -\nles de las organizaciones profesionales con im -\nplantaci\u00f3n en el sector agrario y de las organi -\nzaciones de productores pesqueros.\nTambi\u00e9n tienen representaci\u00f3n el Consejo \nde Consumidores y Usuarios, las asociaciones \nde cooperativas y de sociedades laborales y, \npor \u00faltimo, expertos.\nTanto los representantes de las organiza -\nciones sindicales y empresariales como los de \nlos distintos sectores son designados por el Go -\nbierno a propuesta de las organizaciones co -\nrrespondientes. En el caso de los expertos, la \ndesignaci\u00f3n corresponde al Gobierno, previa \nconsulta a las organizaciones representadas en \nel Consejo, entre personas con una especial preparaci\u00f3n y reconocida experiencia en el \n\u00e1mbito socioecon\u00f3mico y laboral.\nLa poblaci\u00f3n activa\nEl n\u00famero total de activos en Espa\u00f1a es de \n21.530.100 en el segundo trimestre de 2006, \nsituando la tasa de actividad en el 58,3%. La \ntendencia de los \u00faltimos veinte a\u00f1os ha sido \ncasi siempre al alza. La tasa de actividad ha \nsubido un 10%, lo que significa que hace vein -\nte a\u00f1os la poblaci\u00f3n activa no alcanzaba la mi -\ntad de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola.\nEsta tendencia se hace tambi\u00e9n palpable \nen la poblaci\u00f3n femenina, que se ha situado en \n9.030.600 mujeres activas, estando su tasa de \nactividad en el 47,93%.\nTan s\u00f3lo en el \u00faltimo a\u00f1o, el n\u00famero de \nactivos ha aumentado en 690.400, de los que \n398.900 son mujeres.\nLa tasa de actividad de la poblaci\u00f3n extran -\njera es del 77,52%, circunstancia que se expli -\nca por la diferente estructura de edad de la po -\nblaci\u00f3n extranjera residente en Espa\u00f1a.\nEn cuanto al n\u00famero de ocupados, los da -\ntos muestran la misma tendencia: en el segun -\ndo trimestre de 2006, el n\u00famero de ocupados \nascend\u00eda a 19.693.100 personas. Comparando \neste dato con el referido al mismo per\u00edodo del \na\u00f1o 1986 (11.151.000 personas) se observa el \nincre\u00edble aumento de empleo que se ha produ -\ncido en estos a\u00f1os.\nTodav\u00eda m\u00e1s llamativo es el caso de las mu -\njeres, que han pasado de 3.219.600 ocupadas en \nel segundo trimestre de 1986 a 7.989.100 en el \na\u00f1o 2006.\nEn el \u00faltimo a\u00f1o, el n\u00famero de ocupados \nha crecido en 798.100 personas.\nPor \u00faltimo, hay que destacar que la tasa de \nparo ha visto reflejada esta tendencia igual -\nmente: desde un porcentaje superior al veinte \npor ciento, se ha situado en el 8,53%.\nEl empleo por sectores\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, se ratifica el predominio \ndel sector servicios y el auge continuado de la \nconstrucci\u00f3n mientras cede muy significativa -\nmente la agricultura.  El empleo industrial ha 146\ncrecido moderadamente \u2013un 12,6%\u2013 y repre -\nsenta un quinto del total. \nEl sector servicios ha doblado sus trabaja -\ndores en los veinte \u00faltimos a\u00f1os. Ha sido el \nsector decisivo, desde luego, a la hora de apor -\ntar empleo y una buena muestra del cambio de \nh\u00e1bitos en nuestro pa\u00eds y nuestra econom\u00eda. \nServicios ha crecido un 103%, lo que supone \nen t\u00e9rminos absolutos 6.571.100 personas. \nM\u00e1s concretamente, la hosteler\u00eda aument\u00f3 sus \nefectivos en 841.700 personas, un 144%.\nLa construcci\u00f3n, el otro sector que aumen -\nta a ojos vistas a\u00f1o tras a\u00f1o, salvo 1992 y 1993, \nha alcanzado en el mismo periodo una varia -\nci\u00f3n absoluta de 1.506.600 puestos de trabajo: \nun 148,4% de aumento y todo un dato, que ya \nno sorprende a nadie, sobre la expansi\u00f3n in -\nmobiliaria en Espa\u00f1a. Fen\u00f3menos como la se -\ngunda vivienda de espa\u00f1oles o la residencia de \nextranjeros de la UE en Espa\u00f1a son hoy por hoy \nuna costumbre y una tendencia imparables. A \nello colabora tambi\u00e9n la certeza de ser la vi -\nvienda la mejor de las inversiones. A tono con \nesto, las actividades inmobiliarias y de alquiler \npresentan un fuerte incremento: 1.426.700 \npuestos de trabajo: un 366%.\nLos descensos m\u00e1s importantes se han expe -\nrimentado en agricultura, ganader\u00eda y caza don -\nde en los \u00faltimos veinte a\u00f1os de referencia se han \nperdido 704.300 empleos, y en las industrias tex -\ntiles, del calzado y caucho y pl\u00e1sticos, que han \nperdido conjuntamente 216.700 (35,3%). \nEL PAPEL  DE LOs  \nINMIGRAN tEs  \nEN LA ECONOM\u00cdA\nProceso de normalizaci\u00f3n  \nde trabajadores extranjeros\nLa inmigraci\u00f3n es un fen\u00f3meno positivo que \npermite mejorar el desarrollo econ\u00f3mico, que \npermite avanzar socialmente y que ayuda, sin \nduda alguna, a los pa\u00edses desarrollados tanto \ndemogr\u00e1fica como econ\u00f3micamente como en \nel mantenimiento de sus sistemas de protec -\nci\u00f3n social. Actualmente, seg\u00fan datos de la Encuesta \nde Poblaci\u00f3n Activa, en Espa\u00f1a trabajan \n2.300.000 inmigrantes. Respecto de ese fen\u00f3 -\nmeno se han publicado estudios que muestran \nlos efectos positivos que ha tenido y tiene la \ninmigraci\u00f3n en el crecimiento econ\u00f3mico de \nnuestro pa\u00eds. Seg\u00fan el Informe de Caixa Catalu -\n\u00f1a, durante el periodo 1995-2005 el PIB per \nc\u00e1pita aument\u00f3 en Espa\u00f1a una tasa del 2,6 por \nciento, pero sin inmigraci\u00f3n se habr\u00eda reducido \nen un 0,64 por ciento. Lo mismo que ha suce -\ndido en otros pa\u00edses de Europa, como Alema -\nnia, Italia y Reino Unido. \nOtro informe, esta vez del Banco de Espa -\n\u00f1a, se\u00f1ala que la inmigraci\u00f3n laboral no influ -\nye, en contra de lo que suele pensarse, negati -\nvamente sobre las posibilidades de empleo de \nla econom\u00eda espa\u00f1ola, ya que contribuye a \nsuavizar las rigideces de la oferta de trabajo y \nlas presiones inflacionistas y adem\u00e1s se con -\ncentra en determinadas ocupaciones y sectores \ndonde la oferta de empleo nacional es escasa, \nconcluyendo que en t\u00e9rminos netos las conse -\ncuencias econ\u00f3micas de la inmigraci\u00f3n son \npositivas. \nPor su parte, el BBVA concluye que la in -\nmigraci\u00f3n incrementa la capacidad productiva \nde la econom\u00eda, que sin la inmigraci\u00f3n la en -\ntrada en el euro habr\u00eda supuesto menor aumen -\nto de la actividad y mayor aumento de los pre -\ncios, y que sin los inmigrantes la tasa de paro se \nsituar\u00eda en niveles en los que podr\u00eda existir una \nefectiva restricci\u00f3n de la oferta de trabajo. \nPor lo tanto, es evidente que el fen\u00f3meno \nmigratorio presenta desaf\u00edos de primera magni -\ntud para las sociedades avanzadas, m\u00e1s a\u00fan en \nun pa\u00eds como Espa\u00f1a, donde la llegada de inmi -\ngrantes se ha producido en un corto espacio de \ntiempo. Su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica en la frontera \nentre Europa y \u00c1frica, los v\u00ednculos hist\u00f3ricos con \nLatinoam\u00e9rica y el crecimiento econ\u00f3mico de \nlos \u00faltimos a\u00f1os nos han convertido en un desti -\nno de miles de ciudadanos extranjeros que bus -\ncan un futuro mejor para ellos y sus familias.\nDesde el a\u00f1o 2004, en que se aprob\u00f3 el \nnuevo Reglamento de Extranjer\u00eda, en Espa\u00f1a \nsolo pueden entrar legalmente quienes tengan \nun contrato de trabajo en origen, quienes se \nacojan al contingente o quienes realicen la 147 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica\nagrupaci\u00f3n familiar. Es la \u00fanica v\u00eda legal de en -\ntrada a Espa\u00f1a. Es la pol\u00edtica que marc\u00f3 el nue -\nvo Reglamento de Extranjer\u00eda. La gesti\u00f3n de los \nflujos migratorios, de acuerdo con las necesi -\ndades del mercado laboral, es la pol\u00edtica que \npreside el nuevo Reglamento. Sin olvidar otras \ncausas, como las humanitarias o las de asilo. \nLa Declaraci\u00f3n para el Di\u00e1logo Social sus -\ncrita en julio de 2004, entre el Gobierno y los \ninterlocutores sociales, incluy\u00f3 la inmigraci\u00f3n \nlaboral en Espa\u00f1a, defini\u00e9ndola como un fen\u00f3 -\nmeno relativamente nuevo e intenso que pre -\nsenta oportunidades y retos en materia sociola -\nboral, y a\u00f1ad\u00eda: \u00abEl Gobierno y los interlocutores \nsociales desarrollar\u00e1n una interlocuci\u00f3n espec\u00ed -\nfica que abordar\u00e1, en primer lugar, el futuro Re -\nglamento que desarrollase la Ley de Extranje -r\u00eda\u00bb. El Reglamento, resultante de un amplio \nconsenso, permite satisfacer las necesidades de \nla econom\u00eda y la sociedad espa\u00f1olas y mejorar \nla situaci\u00f3n de los inmigrantes.\nEn t\u00e9rminos demogr\u00e1ficos, econ\u00f3micos y \nde Seguridad Social, Espa\u00f1a, con el 10 por \nciento de la poblaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea, ha \naportado cerca del 30 por ciento del creci -\nmiento de la poblaci\u00f3n total de Europa entre \n1995 y 2005. La afiliaci\u00f3n \u2013la situaci\u00f3n legal\u2013 \nde los inmigrantes a la Seguridad Social ha pa -\nsado de 452.000 afiliados en diciembre de \n2000 a 1.848.494 en agosto de 2006. Las coti -\nzaciones de los afiliados extranjeros supon -\ndr\u00e1n, en 2006, una cantidad equivalente a las \naportaciones realizadas al fondo de reserva, \n8.000 millones de euros. \ntrabajador inmigrante en un \ninvernadero de almer\u00eda.Cap\u00edtulo VIII\nLa sani DaD  \nY eL MOD eLO \nDe prOtecci\u00f3n  \nsOciaL\nl a s a n i DaDy e lMoDe l o \nDe pRoTe c c i \u00f3 n s o c i a l  \nl a s a n i DaDy e lMoDe \nl oDe pRoTe c c i \u00f3 n s o c i a l \nlasani DaDyelMoDeloDe \npRoTe c c i \u00f3 n s o c i a l l a s \nsANIDAD\nIntroducci\u00f3n\nLa Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola establece el derecho \nde todos los ciudadanos a la protecci\u00f3n efecti -\nva y de la salud y a una asistencia sanitaria \nequitativa, eficiente y de la mayor calidad posi -\nble. Estas previsiones, contenidas en los art\u00edcu -\nlos 41, 43, 49 y 51, suponen un gran avance \nsocial, ya que vienen a reconocer el car\u00e1cter \ndel derecho a la asistencia sanitaria como un \nderecho p\u00fablico, objetivo, personal y no con -\ntributivo, y a garantizar tanto la igualdad del \ncontenido del derecho de cada uno de los ciu -\ndadanos, sin ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n, \ncomo el acceso equitativo a los contenidos ma -\nteriales de esta prestaci\u00f3n. \nComo desarrollo de los mandatos conteni -\ndos en la Constituci\u00f3n, en 1979 se inici\u00f3 el tras -\npaso a las Comunidades Aut\u00f3nomas de las com -\npetencias en materia de sanidad e higiene (salud \np\u00fablica), continu\u00e1ndose a lo largo de los a\u00f1os \nsiguientes. En el momento actual todas las Co -\nmunidades Aut\u00f3nomas y la Ciudad de Ceuta \nhan recibido estas competencias, estando pen -\ndiente, \u00fanicamente, la Ciudad de Melilla. Por su \nparte, el proceso de descentralizaci\u00f3n de las \ncompetencias de gesti\u00f3n de los servicios sanita -\nrios, que comenz\u00f3 en 1981 con el traspaso a la \nComunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a, se fue ex -\ntendiendo en primer lugar a Andaluc\u00eda, Pa\u00eds Vas -\nco, Comunidad Valenciana, Galicia, Navarra y \nCanarias, entre 1984 y 1994, y posteriormente \nal resto de los territorios del Estado, que recibie -\nron dichas competencias en enero de 2002. \nLa asunci\u00f3n de competencias por las Co -\nmunidades Aut\u00f3nomas constituye un medio \npara aproximar la gesti\u00f3n de la asistencia sani -\ntaria al ciudadano. La experiencia y la pr\u00e1ctica \nde las relaciones entre el Estado y las Comuni -dades Aut\u00f3nomas en el \u00e1mbito de la protec -\nci\u00f3n de la salud proporcionan referencias im -\nportantes para el desarrollo de la cohesi\u00f3n en \nel Estado auton\u00f3mico. El esfuerzo compartido \nque, en este sentido, realizan todos sus inte -\ngrantes, tiene como objetivo que el Sistema \nNacional de Salud mantenga una identidad co -\nm\u00fan y responda a los principios constituciona -\nles de unidad, autonom\u00eda y solidaridad en los \nque se fundamenta el Estado auton\u00f3mico.\nEn el actual contexto de descentralizaci\u00f3n \ncompleta de las competencias sanitarias, en el \nque las Comunidades Aut\u00f3nomas determinan \nla forma en que organizan o prestan los servi -\ncios sanitarios, el papel del Ministerio de Sani -\ndad y Consumo se ha reorientado hacia las ta -\nreas de supervisi\u00f3n del Sistema Nacional de \nSalud y de dise\u00f1o de las estrategias globales de \nequidad, calidad y eficiencia, actuando como \nun instrumento b\u00e1sico de cooperaci\u00f3n que fa -\ncilita las iniciativas regionales. Las \u00fanicas com -\npetencias de gesti\u00f3n de la asistencia sanitaria \nque corresponden al Departamento, que se cir -\ncunscriben al \u00e1mbito territorial de Ceuta y Me -\nlilla, se ejercen a trav\u00e9s del Instituto Nacional \nde Gesti\u00f3n Sanitaria.\nNo obstante, contin\u00faan siendo competen -\ncia exclusiva de la Administraci\u00f3n Central del \nEstado la sanidad exterior; las bases y coordi -\nnaci\u00f3n general de la sanidad; la legislaci\u00f3n so -\nbre productos farmac\u00e9uticos; la legislaci\u00f3n b\u00e1 -\nsica y el r\u00e9gimen econ\u00f3mico de la Seguridad \nSocial; el fomento y la coordinaci\u00f3n general de \nla investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica; y la obten -\nci\u00f3n, expedici\u00f3n y homologaci\u00f3n de los t\u00edtulos \nacad\u00e9micos y profesionales (formaci\u00f3n univer -\nsitaria y formaci\u00f3n especializada). \nEl sistema Nacional de salud\nEl Parlamento espa\u00f1ol aprob\u00f3, el 14 de abril de \n1986, la Ley General de Sanidad cuya finali -\ndad, expresamente declarada en su art\u00edculo \nprimero, es regular todas las acciones que per -\nmitan hacer efectivo el derecho constitucional \na la protecci\u00f3n de la salud. Para ello, la Ley \ncrea un Sistema Nacional de Salud de cobertu -\nra universal, de provisi\u00f3n mixta (p\u00fablico y pri -\nvado) y financiado preferentemente con cargo 151 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social\na los Presupuestos Generales del Estado, inte -\ngrado por el conjunto de los Servicios de Salud \nde la Administraci\u00f3n del Estado y los Servicios \nde Salud de las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nLa aprobaci\u00f3n de la Ley General de Sani -\ndad supuso una importante transformaci\u00f3n en \nel panorama sanitario espa\u00f1ol, al agrupar en \nun \u00fanico dispositivo todos los recursos sanita -\nrios y asistenciales p\u00fablicos existentes, sobre la \nbase de los de la Seguridad Social, y al integrar \nlas pol\u00edticas y actividades de promoci\u00f3n de la \nsalud y de prevenci\u00f3n de la enfermedad junto \na las prestaciones m\u00e9dicas y farmac\u00e9uticas.\nUna vez finalizado el proceso de traspaso \nde competencias sanitarias a todas las Comuni -\ndades Aut\u00f3nomas, fue necesario completar el \nmarco legal con la Ley 16/2003, de 28 de mayo, \nde Cohesi\u00f3n y Calidad del Sistema Nacional de \nSalud, que establece acciones de coordinaci\u00f3n \ny cooperaci\u00f3n de las Administraciones p\u00fablicas \nsanitarias como medio para asegurar a los ciu -\ndadanos el derecho a la protecci\u00f3n de la salud, \ncon el objetivo com\u00fan de garantizar la equidad \nen el acceso a las prestaciones, la calidad de las \nmismas y la participaci\u00f3n ciudadana.\nLa coordinaci\u00f3n en el sistema  \nNacional de salud\nEl Consejo Interterritorial del Sistema Nacional \nde Salud es el \u00f3rgano permanente de coordina -\nci\u00f3n, cooperaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n e informa -\nci\u00f3n de los servicios de salud, entre ellos y con \nla Administraci\u00f3n del Estado, que tiene como \nfinalidad promover la cohesi\u00f3n del Sistema \nNacional de Salud a trav\u00e9s de la garant\u00eda efec -tiva de los derechos de los ciudadanos en todo \nel territorio del Estado. Est\u00e1 constituido por el \nMinistro de Sanidad y Consumo y por los Con -\nsejeros competentes en materia de sanidad de \nlas Comunidades Aut\u00f3nomas. Desde febrero \nde 1997 asisten como invitados los represen -\ntantes de las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y \nMelilla. Desde abril de 1999 se transforma el \nestatus del representante de Ceuta, que ya se \nincorpora como miembro.\nAsisten a las sesiones plenarias, con voz y \nsin voto, el Subsecretario de Sanidad y Consu -\nmo y el Director General de Cohesi\u00f3n del Sis -\ntema Nacional de Salud y Alta Inspecci\u00f3n. Pre -\nside el Consejo Interterritorial el Ministro de \nSanidad y Consumo. La Vicepresidencia es \ndesempe\u00f1ada por uno de los Consejeros de Sa -\nnidad de las Comunidades Aut\u00f3nomas, elegido \npor y entre los Consejeros que lo integran. El \nCISNS funciona en Pleno, en Comisi\u00f3n Dele -\ngada, Comisiones t\u00e9cnicas y Grupos de Traba -\njo. Los acuerdos del Consejo se plasman a tra -\nv\u00e9s de recomendaciones que se aprueban, en \nsu caso, por consenso.\nOrganizaci\u00f3n\nAl amparo de lo previsto en la Ley General de \nSanidad las diferentes Comunidades Aut\u00f3no -\nmas han ido aprobando sus respectivas nor -\nmas, en las que, manteniendo los principios \nb\u00e1sicos de la Ley General de Sanidad, estable -\ncen la ordenaci\u00f3n de sus recursos y la estructu -\nra de su Servicio Auton\u00f3mico de Salud. El Ser -\nvicio de Salud de cada Comunidad Aut\u00f3noma \nintegra en mayor o en menor medida todos los \nHospital ram\u00f3n y cajal,  \nMadrid152\nservicios y centros sanitarios p\u00fablicos de la \nmisma, constituy\u00e9ndose como un \u00f3rgano de \ngesti\u00f3n del conjunto de la asistencia sanitaria \np\u00fablica de la Comunidad Aut\u00f3noma. Cada Ser -\nvicio de Salud depende a su vez del correspon -\ndiente Departamento Sanitario del Gobierno \nAuton\u00f3mico (Consejer\u00eda de Sanidad), al que \ncorresponde elaborar las directrices y normati -\nvas sobre financiaci\u00f3n, planificaci\u00f3n y salud \np\u00fablica dentro de su \u00e1mbito territorial. \nLa organizaci\u00f3n del SNS es consecuencia \nde los principios en que se sustenta. Dado su \ncar\u00e1cter universal y solidario, necesita asegurar \nla equidad en el acceso a los servicios para to -\ndos los ciudadanos. Su financiaci\u00f3n con recur -\nsos p\u00fablicos exige, por otra parte, que el gasto \nen que se incurra est\u00e9 sometido a criterios de \neficiencia. Para ello, el SNS  se organiza en dos \nniveles o entornos asistenciales, en los que la \naccesibilidad y la complejidad tecnol\u00f3gica se \nencuentran en relaci\u00f3n inversa.\nLos servicios sanitarios de primer nivel  \n\u2013Atenci\u00f3n Primaria\u2013 se caracterizan por tener \nuna gran accesibilidad y la suficiente capacidad \nde resoluci\u00f3n t\u00e9cnica como para abordar \u00ednte -\ngramente los problemas de salud de presenta -\nci\u00f3n frecuente. Por su parte, el segundo nivel \u2013\nAtenci\u00f3n Especializada\u2013 cuenta con los medios \ndiagn\u00f3sticos y/o terap\u00e9uticos de mayor comple -\njidad y coste dentro del sistema, cuya eficiencia \nes muy baja si no se concentran y a los que se  \naccede, en primera instancia,  por indicaci\u00f3n de \nlos facultativos de Atenci\u00f3n Primaria.\nLa Atenci\u00f3n Primaria pone a disposici\u00f3n de \nla poblaci\u00f3n una serie de servicios b\u00e1sicos en \nuna isocrona de 15 minutos  desde cualquier lu -\ngar de residencia. Los dispositivos asistenciales \nprincipales son los Centros de Salud, donde tra -\nbajan equipos multidisciplinares integrados por \nm\u00e9dicos de familia, pediatras, personal de enfer -\nmer\u00eda y personal administrativo, pudiendo dispo -\nner tambi\u00e9n de trabajadores sociales, matronas y \nfisioterapeutas. Dada su disposici\u00f3n en el entra -\nmado de la comunidad, se  encomienda a este \nnivel las tareas de  promoci\u00f3n  de la salud y de \nprevenci\u00f3n de la enfermedad. Como m\u00e1xima ex -\npresi\u00f3n de accesibilidad y equidad en el acceso, \nla Atenci\u00f3n Primaria llega f\u00edsicamente hasta el \ndomicilio del ciudadano cuando es necesario. La Atenci\u00f3n Especializada se presta en \nCentros de Especialidades y Hospitales, de ma -\nnera ambulatoria o en r\u00e9gimen de ingreso. Tras \nsu conclusi\u00f3n, el paciente y la informaci\u00f3n cl\u00ed -\nnica correspondiente retornan nuevamente al \nm\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria, quien, al dispo -\nner del conjunto de los datos de su biograf\u00eda \nsanitaria, garantiza la visi\u00f3n cl\u00ednica y terap\u00e9uti -\nca global. Ello permite que la continuidad de \nlos cuidados siga caracterizada por la equidad, \nindependientemente del lugar de residencia y \nde las circunstancias individuales de autono -\nm\u00eda, dado que la atenci\u00f3n llega hasta el propio  \ndomicilio del paciente.\nDentro de esta organizaci\u00f3n, la ubicaci\u00f3n \nde los recursos asistenciales responde, b\u00e1si -\ncamente, a una planificaci\u00f3n sobre demarca -\nciones demogeogr\u00e1ficas delimitadas, las \n\u00c1reas de Salud, que establece cada Comuni -\ndad Aut\u00f3noma, teniendo en cuenta factores \nde diversa \u00edndole pero, sobre todo, respon -\ndiendo a la idea de proximidad de los servi -\ncios a los usuarios. Las \u00c1reas de Salud abar -\ncan una poblaci\u00f3n comprendida entre \n200.000 y 250.000 habitantes. No obstante, \nlas peculiaridades de cada territorio hacen \nque \u00e9ste sea s\u00f3lo un criterio indicativo. Las \n\u00c1reas de Salud se subdividen, a su vez, en \nZonas B\u00e1sicas de Salud que son el marco te -\nrritorial de la Atenci\u00f3n Primaria, donde desa -\nrrollan las actividades sanitarias los Centros \nde Salud, y que se definen de acuerdo al gra -\ndo de concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, sus ca -\nracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas y los recursos \nde cada zona. Cada una de ellas cubre a una \npoblaci\u00f3n que oscila entre 5.000 a 25.000 \nhabitantes. Cada \u00c1rea dispone de un hospital \ngeneral como referente para la Atenci\u00f3n Es -\npecializada. En algunos Servicios de Salud \nexisten estructuras organizativas intermedias \nentre el \u00c1rea de Salud y la Zona B\u00e1sica.\nPrestaciones cubiertas por el sistema \nNacional de salud\nEl conjunto de servicios que el SNS ofrece a los \nciudadanos incluye actividades preventivas, \ndiagn\u00f3sticas, terap\u00e9uticas, rehabilitadoras y de \npromoci\u00f3n y mantenimiento de la salud.153 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social\nLa Atenci\u00f3n Primaria comprende la asis -\ntencia sanitaria de medicina general y pedia -\ntr\u00eda, as\u00ed como los programas de prevenci\u00f3n de \nlas enfermedades, promoci\u00f3n de la salud, edu -\ncaci\u00f3n sanitaria y rehabilitaci\u00f3n. Los Equipos \nde Atenci\u00f3n Primaria desarrollan estas activi -\ndades de acuerdo con su \u00abcartera de servicios\u00bb \nplanificada seg\u00fan las necesidades asistenciales \nde la poblaci\u00f3n que tienen asignada (atenci\u00f3n \na la mujer, atenci\u00f3n a la infancia, atenci\u00f3n al \nadulto y anciano, atenci\u00f3n a la salud bucoden -\ntal, atenci\u00f3n al paciente terminal, atenci\u00f3n a la  \nsalud mental). \nLa Atenci\u00f3n Especializada, en su modalidad \nambulatoria y hospitalaria, comprende todas las \nespecialidades m\u00e9dicas y quir\u00fargicas para pro -\ncesos agudos y reagudizaci\u00f3n de cr\u00f3nicos. Exis -\nte tambi\u00e9n un dispositivo para la Atenci\u00f3n Sani -\ntaria de Urgencias y Emergencias M\u00e9dicas, que \nse presta durante las veinticuatro horas del d\u00eda.\nLa asistencia sanitaria, tanto en Atenci\u00f3n \nPrimaria como en Especializada y de Urgen -\ncias, es gratuita en el momento del uso. El usua -\nrio participa en el gasto en la prestaci\u00f3n farma -\nc\u00e9utica con un porcentaje sobre el precio de los \nproductos, siendo de un 40% para los trabaja -\ndores en activo. Los pensionistas y los afectados \npor determinadas enfermedades est\u00e1n exentos \nde pago. Esta coparticipaci\u00f3n depende, tam -\nbi\u00e9n, del tipo de medicamento. En los indica -\ndos para procesos determinados por su car\u00e1cter \nde cr\u00f3nicos o por su trascendencia sanitaria, la \naportaci\u00f3n es del 10%, con un m\u00e1ximo de 2,69 \neuros (por ejemplo, en los tratamientos contra \nel sida). No obstante, los medicamentos dispen -\nsados en un internamiento hospitalario o proce -\nso de atenci\u00f3n especializada no tienen copago. \nLa poblaci\u00f3n protegida por las Mutualidades \nP\u00fablicas (MUFACE para el colectivo de los fun -\ncionarios de la Administraci\u00f3n Civil del Estado, \nISFAS para el personal de las Fuerzas Armadas y MUGEJU para el personal que presta servicios \nen la judicatura), por razones hist\u00f3ricas tiene un \nr\u00e9gimen de participaci\u00f3n en el gasto farmac\u00e9u -\ntico diferenciado (coparticipaci\u00f3n del 30% del \ncoste del medicamento para trabajadores en ac -\ntivo y pensionistas).\nLa prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica incluye la gran \nmayor\u00eda de los medicamentos autorizados en \nEspa\u00f1a. S\u00f3lo est\u00e1n excluidos los publicitarios, \nlos cosm\u00e9ticos y productos de belleza. Existe \nuna lista de productos no financiados que in -\ncluye los medicamentos con una relaci\u00f3n utili -\ndad/eficacia terap\u00e9utica baja. La Agencia del \nMedicamento (entidad vinculada al Ministerio \nde Sanidad y Consumo) es el \u00f3rgano encargado \nde evaluar los medicamentos a efectos de su \nregistro y autorizaci\u00f3n. El acceso a la presta -\nci\u00f3n farmac\u00e9utica a nivel de atenci\u00f3n primaria \nse realiza a trav\u00e9s de las oficinas de farmacia. \nSu regulaci\u00f3n, en cuanto a licencias de apertu -\nra de nuevas oficinas, horarios de funciona -\nmiento o inspecci\u00f3n, corresponde a las Comu -\nnidades Aut\u00f3nomas.\nEl Sistema P\u00fablico facilita como prestacio -\nnes complementarias las ortopr\u00f3tesis, el trans -\nporte sanitario de urgencia y programado, los \ntratamientos dietoter\u00e1picos complejos y la oxi -\ngenoterapia a domicilio. \nRecursos y actividad del sistema \nNacional de salud\nEl Sistema Nacional de Salud cuenta con 2.702 \nCentros de Salud. En numerosos municipios \npeque\u00f1os dispone, asimismo, de consultorios \nlocales a los cuales se desplazan los profesio -\nnales del Centro de Salud de la zona, con el fin \nde acercar los servicios b\u00e1sicos a la poblaci\u00f3n \nque reside en n\u00facleos dispersos en el medio \nrural y que presenta un elevado \u00edndice de enve -\njecimiento. \nCENtRoS DE SaluD, HoSpItalES, CaMaS Y oFICINaS DE FaRMaCIa\nA\u00f1o\t2005\t Total\t Tasa\tpor\t100.000\thab.\t %\tP\u00fablicos\nCentros de salud1 2.702 6,3 100% \nHospitales 779 1,8 38,6 \nCamas instaladas 157.926 367,8 66,5 \nOficinas de Farmacia1 20.348 47,6 \u2014 \n1 a\u00f1o 2004\nFuentes: \tCentros\tde\tSalud. \tMinisterio\tde\tSanidad\ty\tConsumo. \tServicios\tRegionales\tde\tSalud; \tHospitales\ty\tCamas: \tMinisterio\tde\tSanidad\ty\t\nConsumo. \tCat\u00e1logo\tNacional\tde\tHospitales; \tOficinas\tde\tFarmacia: \tConsejo\tGeneral\tde\tColegios\tFarmac\u00e9uticos.154\nDel mismo modo, el SNS cuenta con 301 \nhospitales p\u00fablicos que est\u00e1n dotados de \n103.592 camas. Existen otros 24 estableci -\nmientos hospitalarios patrimonio de las Mutuas \nde Trabajo y Enfermedad Profesional y otros \n454 en el \u00e1mbito de la sanidad privada,  en los \ncuales el 40% de las altas hospitalarias  corres -\nponden a pacientes cuya asistencia ha sido  \nconcertada y financiada por el SNS.\nEspa\u00f1a cuenta  con 129.389 camas en hos -\npitales dedicados a la atenci\u00f3n de patolog\u00edas \nagudas, de las cuales el 71,6% est\u00e1n gestiona -\ndas por el Sistema Nacional de Salud. El 38% \nde las 16.141 camas disponibles en hospitales \ndedicados a la atenci\u00f3n  psiqui\u00e1trica y el 39,5% \nde las 12.396 dedicadas a la atenci\u00f3n geri\u00e1tri -\nca y larga estancia est\u00e1n gestionadas igualmen -\nte por el SNS.\nM\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas tituladas \nse encuentran inscritas en alg\u00fan colegio profe -\nsional relacionado con la actividad sanitaria. El \ncolectivo m\u00e1s numeroso corresponde al perso -\nnal de enfermer\u00eda donde, adem\u00e1s, se produce \nel mayor porcentaje de feminizaci\u00f3n en la pro -fesi\u00f3n. El personal que presta servicios en el \nSNS supera los 420.000 profesionales, de los \ncuales un 20% trabajan en Atenci\u00f3n Primaria y \nun 80% en Atenci\u00f3n Especializada.\nEn Atenci\u00f3n Primaria se atendieron en \n2003 m\u00e1s de 300 millones de consultas, con \nuna frecuentaci\u00f3n de 7,4 consultas/habitante/\na\u00f1o. En cuanto a la Atenci\u00f3n Especializada, se \nprodujeron en ese mismo a\u00f1o m\u00e1s de 3,8 mi -\nllones de altas hospitalarias financiadas por el  \nSNS. Del mismo modo, se producen 60 millo -\nnes de consultas con los diferentes m\u00e9dicos es -\npecialistas, se atienden 18,3 millones de urgen -\ncias y se realizan 2,9 millones de intervenciones \nquir\u00fargicas al a\u00f1o.\nLos hospitales espa\u00f1oles ocupan una po -\nsici\u00f3n de liderazgo a nivel mundial en tras -\nplante de \u00f3rganos y tejidos, actividad que se \ndesarrolla en centros acreditados para ello. \nLa donaci\u00f3n de \u00f3rganos requiere el consen -\ntimiento del donante. La dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gi -\nca de los Centros de Salud y Hospitales es \nequiparable a la de los pa\u00edses m\u00e1s desarro -\nllados y permite ofertar a los ciudadanos es -HoSpItalES Y CaMaS poR FINalIDaD aSIStENCIal\nA\u00f1o\t2005\t Total\t Tasa\tpor\t100.000\thab.\t %\tP\u00fablicos\n Atenci\u00f3n  Hospitales 574 1,3 40,2 \nde agudos Camas 129.389 301,4 71,6\nAtenci\u00f3n  Hospitales 92 0,2 38,0 \nPsiqui\u00e1trica Camas 16.141 37,6 38,4 \nAtenci\u00f3n Geri\u00e1trica Hospitales 113 0,3 31,0 \ny larga estancia Camas 12.396 28,9 39,5\nFuente: \tHospitales\ty\tCamas: \tMinisterio\tde\tSanidad\ty\tConsumo. \tCat\u00e1logo\tNacional\tde\tHospitales.\npRoFESIoNalES SaNItaRIoS ColEGIaDoS\n\t Total\tColegiados\t %\tde\tmujeres\t Colegiados\tpor\t Colegiados\tpor \t\n\t a\u00f1o\t2004\t \t 1.000\thab.\t 1.000\thab. \t\n\t \t \t a\u00f1o\t1995\t a\u00f1o\t2004\nM\u00e9dicos 194.668 41,4 4,1 4,7 \nOdont\u00f3logos y Estomat\u00f3logos 21.055 40,5 0,4 0,5 \nFarmac\u00e9uticos 57.954 68,3 1,1 1,4 \nVeterinarios 25.604 35,1 0,5 0,6 \nEnfermeros 225.487 81,6 4,4 5,5 \nFuente: \tInstituto\tNacional\tde\tEstad\u00edstica. \tProfesionales\tSanitarios\tColegiados.155 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social\nFuente: \tMinisterio\tde\tSanidad\ty\tC onsumo. \tOrganizaci\u00f3n\tNacional\tde\t Trasplantes.A\u00f1o 2004\nT. Pulmonar\n143      3,3*\nT. Hep\u00e1tico\n1 .040      24,1*\nT. Renal\n2 .186      50,6*T. Card\u00edaco\n294      6,8*\nT. Pancre\u00e1tico\n74      1,7*\nT. de Intestino\n7      0,2*(*) Tasa por mill\u00f3n de habitantestrasp LantesaCtIVIDaD EN atENCI\u00d3N ESpECIalIZaDa Y poRCENtaJE FINaNCIaDo  \npoR El SIStEMa NaCIoNal DE SaluD\n\t A\u00f1o\t1994\t A\u00f1o\t2003\nHospitalizaci\u00f3n\t \t Total\t %\tSNS\t(*)\nAltas (miles) 4.181,8 4.970,5 77,9 \nAltas por 1.000 habitantes 106,8 118,6  \nEstancia media (d\u00edas) 10,5 8,7  \nConsultas\t \t\nConsultas (miles) 39,454,2 68.183,8 88,1 \nConsultas por 1.000 habitantes 1.007,4 1.623,5  \nUrgencias\t \t\nUrgencias (miles) 15.277,6 23.281,3 78,8 \nUrgencias por 1.000 habitantes 390,1 554,3  \nEstancia media (d\u00edas) 10,5 8,7  \nActividad\tquir\u00fargica\t \t\nActos quir\u00fargicos (miles) 2.677,0 3.991,1 73,2 \n% con hospitalizaci\u00f3n --- 54,5  \n% con CMA --- 21,1  \nResto de intervenciones ambulatorias --- 24,4  \nActos quir\u00fargicos por 1.000 habitantes 68,3 95,5  \nActividad\tObst\u00e9trica\t \t\nPartos (miles) 371,2 436,7 74,0 \nCes\u00e1reas 17,7 23,9  \n*Porcentaje de actividad financiada por el Sistema Nacional de Salud.\nFuente: \tMinisterio\tde\tSanidad\ty\tConsumo. \tEstad\u00edstica\tde\tEstablecimientos\tSanitarios\tcon\tR\u00e9gimen\tde\tInternado.pa\u00f1oles una atenci\u00f3n sanitaria de la m\u00e1xima \ncalidad. Los equipos de alta tecnolog\u00eda (To -\nmograf\u00eda Axial Computerizada, Resonancia \nMagn\u00e9tica, Gammac\u00e1maras, Megavoltaje) \nest\u00e1n instalados seg\u00fan criterios de necesidad \ny utilidad.Financiaci\u00f3n y gasto sanitario\nDado que, en origen, el eje b\u00e1sico del Sistema \nNacional de Salud eran los medios y recursos \nsanitarios procedentes de la Seguridad Social, \nhasta el a\u00f1o 1995 la financiaci\u00f3n proced\u00eda b\u00e1si -\ncamente de esta fuente. Sin embargo, a trav\u00e9s de 156\nla Ley de Presupuestos Generales del Estado de \nese a\u00f1o se inici\u00f3 un proceso de cambio que \nconcluy\u00f3 el 1 de enero de 1999. A partir de esta \nfecha la totalidad de la financiaci\u00f3n de la asis -\ntencia sanitaria procede de los Presupuestos Ge -\nnerales del Estado. La sanidad en Espa\u00f1a es pues \nuna prestaci\u00f3n no contributiva  cuya  financia -\nci\u00f3n  se realiza a trav\u00e9s de los impuestos, y que \ndesde 2002 est\u00e1 incluida en la financiaci\u00f3n ge -\nneral de cada Comunidad Aut\u00f3noma, existien -\ndo dos fondos adicionales: 1. El Fondo de Cohe -\nsi\u00f3n, gestionado por el propio Ministerio de \nSanidad y Consumo y destinado a financiar des -\nplazamientos de pacientes entre Comunidades \nAut\u00f3nomas, as\u00ed como la asistencia prestada a \nlos extranjeros en estancia temporal en nuestro \npa\u00eds, que tiene por objeto garantizar la igualdad \nde acceso a los servicios sanitarios p\u00fablicos en \ntodo el territorio espa\u00f1ol, independientemente \nde la Comunidad Aut\u00f3noma de residencia, y 2. \nEl Programa de Ahorro en Incapacidad Tempo -\nral, que financia la adopci\u00f3n de programas y \nmedidas dirigidas al control del gasto relativo a \nla incapacidad temporal.\nLos datos para el a\u00f1o 2003 sit\u00faan el gasto \nsanitario p\u00fablico en Espa\u00f1a en 41.199,7 millo -\nnes de euros, lo que supone un 5,5% del PIB. \nPor su parte, el gasto sanitario privado repre -\nsenta aproximadamente el 2,2% del PIB. El \ngasto sanitario es la mayor partida presupuesta -\nria despu\u00e9s de las pensiones, y supone, de me -\ndia, m\u00e1s de un tercio de los gastos en que incu -\nrren las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nEn cuanto a la composici\u00f3n del gasto, son \nlos servicios hospitalarios y especializados los \nque representan un mayor porcentaje del mis -mo, seguidos por la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica y \nlos servicios de Atenci\u00f3n Primaria de salud.\nLos ciudadanos y el sistema sanitario\nEl sistema sanitario espa\u00f1ol presta cobertura a la \npr\u00e1ctica totalidad de los ciudadanos espa\u00f1oles y \na los residentes, que han adquirido este derecho \nen virtud de convenios bilaterales. La Ley \n8/2000, de 22 de diciembre, sobre derechos y \nlibertades de los extranjeros en Espa\u00f1a, garanti -\nza el derecho a la asistencia sanitaria a los ex -\ntranjeros inscritos en el padr\u00f3n municipal, en las \nmismas condiciones que los espa\u00f1oles, al igual \nque los menores de 18 a\u00f1os. Las extranjeras em -\nbarazadas tienen derecho a la asistencia sanita -\nria durante el embarazo, parto y puerperio. Se \nestablece, tambi\u00e9n, el derecho a la atenci\u00f3n sa -\nnitaria de urgencia a todos los extranjeros con \nindependencia de su situaci\u00f3n administrativa. \nEn el sistema sanitario p\u00fablico no hay estableci -\ndos tiempos o periodos de carencia, ni ning\u00fan \notro requisito para acceder a las prestaciones \nque oferta, que son equiparables a las de la ma -\nyor\u00eda de los pa\u00edses europeos. \nLos derechos y deberes de los ciudadanos \ncon relaci\u00f3n a la sanidad p\u00fablica se encuen -\ntran recogidos en la Ley General de Sanidad \n(art\u00edculo 10) y est\u00e1n dirigidos a garantizar su \nderecho al acceso equitativo a una atenci\u00f3n sa -\nnitaria de la mayor calidad y eficiencia, y al \nrespeto de los principios de autonom\u00eda y liber -\ntad. La Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1si -\nca reguladora de la autonom\u00eda de los pacientes \ny de los derechos de informaci\u00f3n y documen -\ntaci\u00f3n cl\u00ednica, impone a los Servicios de Salud GaSto SaNItaRIo EN MIlloNES DE EuRoS\nA\u00f1os\t Gasto\tsanitario\ttotal\t Gasto\tsanitario\tp\u00fablico\t Gasto\tsanitario\tprivado\n1990 20.842,0 16.412,8 4.429,2 \n1995 33.386,8 24.124,8 9.262,0 \n2000 45.568,8 32.672,8 12.896,0 \n2001 49.405,1 35.213,1 14.192,0 \n2002 53.126,6 37.947,6 15.179,0 \n2003 57.698,7 41.199,7 16.499,0 \nFuente: \tMinisterio\tde\tSanidad\ty\tConsumo. \tEstad\u00edstica\tdel\tGasto\tSanitario\tP\u00fablico. \tInstituto\tNacional\tde\tEstad\u00edstica.157 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social\nla obligaci\u00f3n de informar a sus ciudadanos de \ntodos sus derechos y deberes, abarcando esta \nobligaci\u00f3n tanto los recogidos en las leyes b\u00e1 -\nsicas estatales como los establecidos en las co -\nrrespondientes normas auton\u00f3micas. Una de \nlas principales y m\u00e1s interesantes consecuen -\ncias de lo establecido en la Ley b\u00e1sica es la \ncapacidad que se otorga al ciudadano, por vez \nprimera en la legislaci\u00f3n estatal, de solicitar \nuna segunda opini\u00f3n sobre su proceso. Otras \nnovedades importantes de la Ley b\u00e1sica, que \nafectan al desarrollo posterior que han de lle -\nvar a cabo las Comunidades Aut\u00f3nomas, giran \nen torno a la regulaci\u00f3n del \u00abtestamento vital\u00bb \ny del consentimiento informado.\nEl ciudadano es en el sistema sanitario es -\npa\u00f1ol el eje de todas las actuaciones. De ah\u00ed \nque peri\u00f3dicamente se realicen encuestas para \nmedir el grado de satisfacci\u00f3n con el sistema \nsanitario. Los resultados que vienen obteni\u00e9n -\ndose ponen de manifiesto un alto grado de sa -\ntisfacci\u00f3n de los ciudadanos para con el fun -\ncionamiento del sistema sanitario p\u00fablico.\nDe este modo, mientras las dos terceras \npartes de la poblaci\u00f3n piensan que el Sistema \nNacional de Salud funciona bien, menos de un \n5% opina que deber\u00eda rehacerse por completo. \nEl 25% de los ciudadanos opinan, no obstante, \nque es necesario introducir cambios importan -\ntes para su mejora.\nLos buenos resultados del sistema sanitario \nse reflejan, adem\u00e1s, en los excelentes indica -\ndores de salud que muestra la poblaci\u00f3n espa -\n\u00f1ola. Espa\u00f1a presenta una esperanza de vida al \nnacer de 79,7 a\u00f1os, tasa superior a la media de \nla UE (78,3 a\u00f1os). Despu\u00e9s de Italia y Suecia, es el pa\u00eds con una esperanza de vida al nacer \nm\u00e1s alta. Con 4,1 fallecimientos infantiles por \ncada mil nacidos vivos, es el quinto pa\u00eds con \nmenor mortalidad infantil de toda la UE. \nRetos de futuro del sistema  \nNacional de salud\nEl Sistema Nacional de Salud espa\u00f1ol, al igual \nque ocurre en el resto de los pa\u00edses desarrolla -\ndos de nuestro entorno, se enfrenta al reto de \nmejorar la calidad de las prestaciones que ofre -\nce a los ciudadanos sin poner en peligro la sos -\ntenibilidad del actual modelo sanitario. El en -\nvejecimiento de la poblaci\u00f3n, que est\u00e1 teniendo \nun fuerte impacto en las pautas de enfermedad \ny de consumo de los servicios sanitarios, junto \ncon la aparici\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas de \ndiagn\u00f3stico y tratamiento y la mayor exigencia \nde los ciudadanos para con el sistema de salud, \nson factores que determinan un importante cre -\ncimiento del gasto y fuerzan a su vez la puesta \nen marcha de pol\u00edticas que mejoren la eficien -\ncia y efectividad de las actuaciones sanitarias.\nEl objetivo de mejorar la salud de la pobla -\nci\u00f3n, incrementando la calidad y consolidando \nsimult\u00e1neamente el Sistema Nacional de Sa -\nlud, pieza clave del actual \u00abEstado del Bienes -\ntar\u00bb, est\u00e1 detr\u00e1s de las l\u00edneas estrat\u00e9gicas que \ncaracterizan la actual pol\u00edtica sanitaria dise\u00f1a -\nda tanto por el Ministerio de Sanidad y Consu -\nmo como por las Comunidades Aut\u00f3nomas. \nEntre ellas, cabe destacar las siguientes:\n\u2022 El fomento de las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n \nde la enfermedad y de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n \nde la salud.\nFuente: \tMinisterio\tde\tSanidad\ty\tC onsumo. \tEstad\u00edstica\tdel\tGasto\tSanitario\tP \u00fablico.A\u00f1o 2003\nFarmacia 22,3%\nServicios colect ivos de salud 2,8%\nTraslado, pr\u00f3tesis y apar atos\nterap\u00e9uticos 1,7%Gasto de capital 3,9%\nServicios de salud p\u00fablica 1,3%\nServicios hospitalarios\ny especializados 52,0%\nAtenci\u00f3n primaria de salud 16,0%GastO sanitari O p\u00daBLicO. cOMpOsici\u00f3n  seG\u00dan cLasiFicaci\u00f3n  FUnciOnaL\nFuente: \tMinisterio\tde\tSanidad\ty\tConsumo. \tEstad\u00edstica\tdel\tGasto\tSanitario\tP\u00fablico.158\n\u2022 El impulso a la investigaci\u00f3n sanitaria, \ntanto b\u00e1sica como aplicada.\n\u2022 La mejora de la gesti\u00f3n de las organizacio -\nnes sanitarias, fomentando una mayor integra -\nci\u00f3n entre niveles asistenciales y favoreciendo la \nextensi\u00f3n de la gesti\u00f3n cl\u00ednica, la gesti\u00f3n por ca -\nsos y la medicina basada en la evidencia.\n\u2022 La racionalizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n far -\nmac\u00e9utica.\n\u2022 La introducci\u00f3n de criterios de evaluaci\u00f3n \nde las tecnolog\u00edas y procedimientos diagn\u00f3sticos \ny terap\u00e9uticos para garantizar la seguridad de los \npacientes, la excelencia del quehacer cl\u00ednico y la \neficiencia en el uso de los recursos.\n\u2022 El desarrollo de las nuevas tecnolog\u00edas de \nla comunicaci\u00f3n para implantar en el sistema la tarjeta sanitaria, la receta electr\u00f3nica, la cita \nm\u00e9dica por Internet y la historia cl\u00ednica electr\u00f3 -\nnica, aspectos que servir\u00e1n para acercar el sis -\ntema sanitario a los ciudadanos y para agilizar \ny modernizar su gesti\u00f3n.\nLa protecci\u00f3n de los consumidores\nLa protecci\u00f3n de los consumidores es una tarea \nencomendada, desde  la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, \na los poderes p\u00fablicos. La Ley Org\u00e1nica 9/92, de \n23 de diciembre, culmina el proceso transferen -\ncial en esta materia a las Comunidades Aut\u00f3no -\nmas, que ostentan la pr\u00e1ctica totalidad de las \ncompetencias. Al Estado, no obstante, le corres -\nponde la responsabilidad de promover los ade -\nMujeres             Hombres\nFuente: \tInstituto\tNacional\tde\tEstad\u00edstica. \tWHO\tEuropean\thealth\tfor\tall\tdatabase\t(H FA-DB). \tJunio\t2005.A\u00f1o 2002\nPromedio UE-25\nPromedio UE-15\nEspa\u00f1a\nAndaluc\u00eda\nArag\u00f3n\nAsturias\nBaleares\nCanarias\nCantabria\nCastilla y Le\u00f3n\nCastilla-La Manc ha\nCatalu\u00f1a\nCom. Valenciana\nExtremadur a\nGalicia\nMadrid\nMurcia\nNavarra\nPa\u00eds Vasco\nLa Rioja\nCeuta\nMelilla84\n82\n80\n78\n76\n74\n72\n70esperan Za De ViDa aL nacer , seG\u00dan seXO, en La Uni\u00f3n  eUrOpea Y espa \u00d1aSatISF aCCI\u00d3N CoN El SIStEMa SaNItaRIo. DIStRIBuCI\u00d3N SEG\u00daN poRCENtaJE DE opINI\u00d3N\n\t A\u00f1o\t1995\t A\u00f1o\t2005\t %\tvariaci\u00f3n\nEn general funciona bastante bien 20,7 21,3 2,9 \nFunciona bien, pero necesita cambios 40,6 47,8 17,7 \nNecesita cambios fundamentales 28,2 25 -11,3 \nEst\u00e1 tan mal que necesitamos rehacerlo 9,6 4,7 -51,0 \nNo sabe/No contesta 0,9 1,2 33,3 159 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social\ncuados instrumentos de cooperaci\u00f3n y de dise -\n\u00f1ar globalmente las pol\u00edticas de protecci\u00f3n al \nconsumidor donde intervengan diferentes agen -\ntes p\u00fablicos y privados, as\u00ed como la producci\u00f3n \nde normas que afectan a aspectos declarados de \ncompetencia exclusiva del Estado por la Consti -\ntuci\u00f3n \u2013b\u00e1sicamente derecho civil, mercantil, \nprocesal\u2013 e intervenir en la elaboraci\u00f3n de dis -\nposiciones comunitarias y en su traslado al orde -\nnamiento espa\u00f1ol.\nPara garantizar la igualdad de los derechos \ny obligaciones entre los espa\u00f1oles que determi -\nna la Constituci\u00f3n, se arbitran instrumentos de \ncooperaci\u00f3n como la Conferencia Sectorial de \nConsumo, donde se definen las pol\u00edticas comu -\nnes de consumo que llevar\u00e1n a cabo la Admi -\nnistraci\u00f3n General del Estado y las Comunida -\ndes Aut\u00f3nomas; y la Comisi\u00f3n de Cooperaci\u00f3n \nde Consumo, \u00f3rgano ejecutivo de aquella.\nPor parte del Estado, es el Instituto Nacional \ndel Consumo (INC), organismo aut\u00f3nomo de -\npendiente del Ministerio de Sanidad y Consu -\nmo, el encargado de desarrollar el mandato del art\u00edculo 51 de la Constituci\u00f3n. Su objetivo es \nvelar por el respeto a los derechos de los consu -\nmidores y usuarios, proteger su seguridad, su \nsalud y sus leg\u00edtimos intereses econ\u00f3micos. Para \nello desarrolla, entre otras, actividades de con -\ntrol de mercado, que fomentan la unidad del \nmercado y la homogeneidad de la protecci\u00f3n \nde los derechos de los consumidores en todo el \nterritorio nacional. Tienen como objetivo garan -\ntizar la calidad y la seguridad de los bienes y \nservicios que se ofrecen a los consumidores. \nLos estudios anal\u00edticos de los controles son rea -\nlizados por el Centro de Investigaci\u00f3n y Control \nde Calidad, formado por un conjunto de labora -\ntorios donde se realizan an\u00e1lisis y ensayos sobre \nproductos presentes en el mercado espa\u00f1ol con \nel fin de evaluar su conformidad con la norma -\ntiva que los regula. \nLa seguridad de los productos de uso y \nconsumo es uno de los objetivos fundamenta -\nles de la protecci\u00f3n del consumidor, y para lo -\ngrarlo es de gran utilidad la Red de Alerta. Se \ntrata de un sistema de intercambio de informa -\n16,6A\u00f1o 2003\n16,116,516,6\n14,516,9\nUE-25 UE-15 Espa\u00f1a\n% Poblaci\u00f3n de 0 a 14 a\u00f1os % Poblaci\u00f3n de 65 y m\u00e1s a\u00f1os\nFuente: \tWHO\tEuropean\tHealth\tfor\tall\tdatabase\t(HF A-DB). \tJunio\t2005.17,0\n16,5\n16,0\n15,5\n15,0\n14,5\n14,0\n13,5\n13,0estr UctUra De La pOBLaci\u00f3n  pOr GrUpOs De eDaDMoRtalIDaD INF aNtIl poR 1.000 NaCIDoS VIVoS\n\t A\u00f1o\t1980\t A\u00f1o\t2002\t Ni\u00f1as\t(2002)\t Ni\u00f1os\t(2002)\nUE-25 13,2 5,0 4,5 5,4 \nUE-15 12,4 4,6 4,1 5,1 \nEspa\u00f1a 12,3 4,1 3,7 4,6 \nFuente: \tWHO\tEuropean\thealth\tfor\tall\tdattabase\t(HFA-DB). \tJunio\t2005.160\nci\u00f3n sobre productos inseguros entre todos los \nEstados miembros de la Uni\u00f3n Europea, gestio -\nnada por la Direcci\u00f3n General de Salud y Pro -\ntecci\u00f3n a los Consumidores, y a nivel nacional \npor el Instituto Nacional del Consumo.\nEl Instituto Nacional del Consumo cuenta, \nadem\u00e1s, con un Centro de Informaci\u00f3n y Docu -\nmentaci\u00f3n de Consumo (CIDOC), que  elabora y \ndifunde informaci\u00f3n a los consumidores, a las or -\nganizaciones y administraciones que se ocupan \nde la defensa de sus derechos. A trav\u00e9s de la p\u00e1 -\ngina web www.consumo-inc.es  se canaliza el \nacceso a la informaci\u00f3n general del INC y en ella \nest\u00e1n incluidas las principales \u00e1reas de actividad \ndel organismo. Esta informaci\u00f3n est\u00e1 dirigida tan -\nto a un usuario especializado en temas de consu -\nmo como al no especializado, que encontrar\u00e1 \ncontenidos de car\u00e1cter m\u00e1s divulgativo (Gu\u00eda del \nConsumidor), en muchos casos agrupados por \n\u00e1reas de inter\u00e9s (Vivienda, Telecomunicaciones, \nVacaciones, Garant\u00edas, etc\u00e9tera).\nLa actividad formativa m\u00e1s importante que \nse aborda desde el Instituto Nacional del Con -\nsumo es el Plan de Formaci\u00f3n para los Profesio -\nnales del Consumo, aprobado por la Conferen -\ncia Sectorial de Consumo y cuyos destinatarios \nprincipales son los profesionales que trabajan \nen las distintas Administraciones P\u00fablicas com -\npetentes en Consumo y en las Asociaciones de \nConsumidores. Este Plan proporciona una for -\nmaci\u00f3n actual y multidisciplinar a los profesio -\nnales implicados en la protecci\u00f3n de los consu -\nmidores.\nOtra de las funciones del Instituto Nacio -\nnal de Consumo consiste en implantar, desa -\nrrollar y difundir el Sistema Arbitral de Consu -\nmo, procedimiento extrajudicial de soluci\u00f3n \nde conflictos de consumo, caracterizado por su \nrapidez, eficacia y ejecutividad. \nLas Asociaciones de Consumidores de \u00e1m -\nbito nacional m\u00e1s representativas conforman el \nConsejo de Consumidores y Usuarios. Se trata \nde un \u00f3rgano de representaci\u00f3n y consulta de \n\u00e1mbito nacional de los consumidores y usua -\nrios. Ostenta la representaci\u00f3n institucional de \n\u00e9stos ante la Administraci\u00f3n del Estado y otras \nentidades y organismos de car\u00e1cter estatal.\nLos ciudadanos de la Uni\u00f3n Europea pue -\nden adquirir bienes y servicios en cualquiera de los pa\u00edses que la integran. La Red de Apoyo for -\nmada por los Centros Europeos del Consumidor \ngarantiza al consumidor europeo la misma pro -\ntecci\u00f3n y calidad de informaci\u00f3n, asistencia y \napoyo que en su propio Estado nacional. Esta \nRed se cre\u00f3 a partir de una iniciativa de la Comi -\nsi\u00f3n Europea para informar, atender y asistir al \nconsumidor europeo en la tramitaci\u00f3n de las \nquejas y reclamaciones transfronterizas.\nLA sEGuRIDAD sOCIAL  \ny EL MODELO DE  \nPROtECCI\u00d3N sOCIAL\nEl punto de partida de las pol\u00edticas de protec -\nci\u00f3n se sit\u00faa en la Comisi\u00f3n de Reformas Socia -\nles (1883), que se encarg\u00f3 del estudio de cues -\ntiones que interesasen a la mejora y bienestar \nde la clase obrera. En 1900 se crea el primer \nseguro social, la Ley de Accidentes de Trabajo, \ny en 1908 aparece el Instituto Nacional de Pre -\nvisi\u00f3n, en el que se integran las cajas que ges -\ntionan los seguros sociales que van surgiendo.  \nPosteriormente los mecanismos de protec -\nci\u00f3n desembocan en una serie de seguros so -\nciales, entre los que destacan el Retiro Obrero \n(1919), el Seguro Obligatorio de Maternidad \n(1923), Seguro de Paro Forzoso (1931),  Seguro \nde Enfermedad (1942) y Seguro Obligatorio de \nVejez e Invalidez (SOVI) (1947). La protecci\u00f3n \ndispensada por estos seguros pronto se mostr\u00f3 \ninsuficiente, lo que llev\u00f3 a la aparici\u00f3n de otros \nmecanismos de protecci\u00f3n articulados a trav\u00e9s \nde las Mutualidades Laborales, organizadas \npor sectores laborales y cuyas prestaciones te -\nn\u00edan como finalidad completar la protecci\u00f3n \npreexistente. Dada la multiplicidad de Mutuali -\ndades, este sistema de protecci\u00f3n condujo a \ndiscriminaciones entre la poblaci\u00f3n laboral, \nprodujo desequilibrios financieros e hizo muy \ndif\u00edcil una gesti\u00f3n racional y eficaz. \nEn 1963 aparece la Ley de Bases de la Se -\nguridad Social, cuyo objetivo principal era la \nimplantaci\u00f3n de un modelo unitario e integrado \nde protecci\u00f3n social, con una base financiera \nde reparto, gesti\u00f3n p\u00fablica y participaci\u00f3n del \nEstado en la financiaci\u00f3n. A pesar de esta defi -161 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social\nnici\u00f3n de principios, muchos de los cuales se \nplasmaron en la Ley General de la Seguridad \nSocial de 1966, con vigencia de 1 de enero de \n1967, lo cierto es que a\u00fan perviv\u00edan antiguos \nsistemas de cotizaci\u00f3n alejados de los salarios \nreales de los trabajadores, ausencia de revalori -\nzaciones peri\u00f3dicas y la tendencia a la unidad \nno se plasm\u00f3 al pervivir multitud de organismos \nsuperpuestos.  \nLa Ley de Financiaci\u00f3n y Perfeccionamien -\nto de la Acci\u00f3n Protectora de 1972 intent\u00f3 co -\nrregir los problemas financieros existentes, si \nbien agrav\u00f3 los mismos al incrementar la ac -\nci\u00f3n protectora sin establecer los correspon -\ndientes recursos que le dieran cobertura finan -\nciera. Por ello, no ser\u00e1 hasta la implantaci\u00f3n de \nla democracia en Espa\u00f1a y la aprobaci\u00f3n de la \nConstituci\u00f3n cuando se produzcan una serie \nde reformas en los distintos campos que confi -\nguran el sistema de la Seguridad Social. \nEn efecto, el art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n \nestablece que \u00ablos poderes p\u00fablicos manten -\ndr\u00e1n un r\u00e9gimen p\u00fablico de seguridad social \npara todos los ciudadanos que garantice la asis -\ntencia y prestaciones sociales suficientes ante \nsituaciones de necesidad, especialmente en \ncaso de desempleo, indicando que la asistencia \ny prestaciones complementarias ser\u00e1n libres\u00bb. \nLa primera gran reforma se produce con la \npublicaci\u00f3n del Real Decreto Ley 36/1978, de \n16 de noviembre, que, en funci\u00f3n de lo acor -\ndado en los Pactos de la Moncloa, crea un sis -\ntema de participaci\u00f3n institucional de los agen -\ntes sociales favoreciendo la transparencia y \nracionalizaci\u00f3n de la Seguridad Social, as\u00ed \ncomo el establecimiento de un nuevo sistema \nde gesti\u00f3n realizado por los siguientes organis -\nmos: \n\u2022 El Instituto Nacional de la Seguridad So -\ncial, para la gesti\u00f3n de las prestaciones econ\u00f3 -\nmicas del sistema. \n\u2022 El Instituto Nacional de Salud, para las \nprestaciones sanitarias (organismo que poste -\nriormente pasar\u00e1 a denominarse Instituto Na -\ncional de Gesti\u00f3n Sanitaria). \n\u2022 Instituto Nacional de Servicios Sociales, \npara la gesti\u00f3n de los servicios sociales (orga -\nnismo que posteriormente pasar\u00e1 a denominar -\nse Instituto de Mayores y Servicios Sociales). \u2022 El Instituto Social de la Marina, para la \ngesti\u00f3n de los trabajadores del mar.\n\u2022 La Tesorer\u00eda General de la Seguridad So -\ncial, como caja \u00fanica del sistema actuando \nbajo el principio de solidaridad financiera. \nEn la d\u00e9cada de los ochenta se llevaron a \ncabo una serie de medidas encaminadas a me -\njorar y perfeccionar la acci\u00f3n protectora al ex -\ntender las prestaciones de los colectivos no cu -\nbiertos y dar una mayor estabilidad econ\u00f3mica \nal sistema de la Seguridad Social. Entre estas \nmedidas cabe citar el proceso de equiparaci\u00f3n \npaulatina de las bases de cotizaci\u00f3n con los sa -\nlarios reales, la revalorizaci\u00f3n de las pensiones \nen funci\u00f3n de la variaci\u00f3n del \u00edndice de precios \nal consumo, la ampliaci\u00f3n de los periodos nece -\nsarios para acceder a las prestaciones y para el \nc\u00e1lculo de las pensiones, la simplificaci\u00f3n de la \nestructura de la Seguridad Social y el inicio de la \nseparaci\u00f3n de las funciones de financiaci\u00f3n, de \nforma que las prestaciones de car\u00e1cter contribu -\ntivo se fuesen financiando a cargo de las cotiza -\nciones sociales, mientras que las de naturaleza \nno contributiva encontrasen su cobertura finan -\nciera en la ampliaci\u00f3n general. Este proceso va a \npermitir la progresiva generalizaci\u00f3n de la asis -\ntencia sanitaria. En esta d\u00e9cada se crea la Ge -\nrencia de Inform\u00e1tica de la Seguridad Social, \npara coordinar y controlar la actuaci\u00f3n de los \nservicios de Inform\u00e1tica y proceso de datos de \nlas distintas Entidades Gestoras. \nLa d\u00e9cada de los noventa supuso una serie \nde cambios sociales que han afectado a cues -\ntiones muy variadas y que han tenido su in -\nfluencia dentro del sistema de Seguridad Social: \ncambios en el mercado de trabajo, mayor movi -\nlidad en el mismo, incorporaci\u00f3n de la mujer al \nmundo laboral, etc\u00e9tera, que han hecho nece -\nsario adaptar la protecci\u00f3n a las nuevas necesi -\ndades surgidas. \nLa implantaci\u00f3n de las prestaciones no con -\ntributivas, la racionalizaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n de \nla Seguridad Social (llevada a cabo a trav\u00e9s del \nnuevo Texto Refundido de 1994), la mayor ade -\ncuaci\u00f3n entre las prestaciones recibidas y la \nexenci\u00f3n de cotizaci\u00f3n previamente realizada, \nla creaci\u00f3n del Fondo de Reserva de la Seguri -\ndad Social,  la introducci\u00f3n de los mecanismos \nde jubilaci\u00f3n flexible y de incentivaci\u00f3n de la 162\nprolongaci\u00f3n de la vida laboral, o las medidas \nde mejora de la protecci\u00f3n en los supuestos de \nmenor cuant\u00eda de pensiones son manifestacio -\nnes de los cambios introducidos desde 1990 en \nel \u00e1mbito de la Seguridad Social.\nEl pacto entre generaciones que supone el \nsistema p\u00fablico de pensiones ha recibido en \nlos dos \u00faltimos a\u00f1os un impulso de solidaridad \ncon las pensiones m\u00e1s bajas: las pensiones m\u00ed -\nnimas han subido entre un 13,4% y un 16,6%. \nM\u00e1s de tres millones de personas han visto re -\ncuperado un poder adquisitivo que se hab\u00eda \nmermado anteriormente. La intenci\u00f3n de futu -\nro es seguir mejorando progresivamente la si -\ntuaci\u00f3n de estas personas hasta alcanzar un \nincremento global del 26% en los pr\u00f3ximos \ndos a\u00f1os.\nHay que tener en cuenta que en la actuali -\ndad se abonan mensualmente m\u00e1s de ocho mi -\nllones de pensiones, siendo la pensi\u00f3n media \nde 641,42 euros. La evoluci\u00f3n de esta cuant\u00eda \nes muy significativa porque se ha pasado de \nuna pensi\u00f3n media de 267,23 euros en 1990 a \nlos 641,42 euros actuales.\nLas pensiones m\u00ednimas tambi\u00e9n han visto \nmultiplicada su cuant\u00eda en los \u00faltimos a\u00f1os. \nPor poner algunos ejemplos, la pensi\u00f3n m\u00edni -\nma de jubilaci\u00f3n con c\u00f3nyuge a cargo ha pasa -\ndo de 195,69 euros en 1986 a 565,74 veinte \na\u00f1os despu\u00e9s. La pensi\u00f3n m\u00ednima de viudedad \npara mayores de 65 a\u00f1os en 1986 era de 136,43 \neuros y en 2006 alcanza los 446,98 euros.\nPero todo este avance en materia de pro -\ntecci\u00f3n social no hubiera sido posible sin una \nbuena evoluci\u00f3n del empleo, y en consecuen -\ncia, del n\u00famero de afiliados al sistema de Segu -\nridad Social, que lleva dos a\u00f1os batiendo el \nr\u00e9cord de afiliados mes a mes. Su n\u00famero ha \ncrecido desde 2002 en casi dos millones y me -\ndio, hasta alcanzar los 18,6 millones de afilia -\ndos. La afiliaci\u00f3n femenina ha crecido m\u00e1s, por \nencima de un 12%, frente a la masculina, que \nlo ha hecho en algo m\u00e1s del 6%. Las mujeres \nhan sido grandes protagonistas del incremento \nde la afiliaci\u00f3n a la Seguridad Social.\nOtra de las razones fundamentales del es -\npectacular incremento de la afiliaci\u00f3n han sido \nlos excelentes resultados del proceso de nor -\nmalizaci\u00f3n de inmigrantes que se desarroll\u00f3 durante el a\u00f1o 2005. El proceso se tradujo en \ncerca de seiscientos mil nuevos afiliados.\nLa protecci\u00f3n por desempleo\nEl sistema de protecci\u00f3n por desempleo pro -\nporciona prestaciones sustitutorias de las rentas \nsalariales dejadas de percibir por los trabajado -\nres que se encuentran en situaci\u00f3n legal de \ndesempleo (total o parcial) y garantiza un nivel \nde subsistencia m\u00ednimo de car\u00e1cter asistencial \nmediante el subsidio de desempleo. Adem\u00e1s, \nla acci\u00f3n protectora comprende acciones espe -\nc\u00edficas de formaci\u00f3n, perfeccionamiento, orien -\ntaci\u00f3n, reconversi\u00f3n e inserci\u00f3n a favor de tra -\nbajadores desempleados, intermediaci\u00f3n en el \nmercado de trabajo y aquellas otras que fo -\nmenten el empleo estable.\nEl sistema se articula en dos niveles de pro -\ntecci\u00f3n: el nivel contributivo, que proporciona \nprestaciones en funci\u00f3n de la base y el periodo \npreviamente cotizados por el trabajador y el ni -\nvel asistencial, que proporciona un subsidio a \nlos desempleados que cumplan unos determi -\nnados requisitos.\nEl desempleo ha disminuido en el segundo \ntrimestre de 2006 hasta dejar el n\u00famero de pa -\nrados en 1.837.000, con lo que ha bajado \n107.700 personas en un a\u00f1o. De esta manera, \nla tasa de paro ha ca\u00eddo hasta el 8,53%, situ\u00e1n -\ndose en un nivel cercano a la media de los pa\u00ed -\nses de la Uni\u00f3n Europea.\nPactos sociales\nEl Pleno del Congreso de los Diputados aprob\u00f3 \npor unanimidad en abril de 1995 el \u00abInforme \npara el an\u00e1lisis de los problemas estructurales \ndel Sistema de la Seguridad Social y de las prin -\ncipales reformas que deber\u00e1n acometerse\u00bb,  \nconocido como Pacto de Toledo. Adem\u00e1s del \nconsenso de todos los grupos pol\u00edticos se cont\u00f3 \ncon el apoyo de todas las fuerzas sociales. Este \nPacto tuvo como consecuencia importantes \ncambios y el establecimiento de una hoja de ruta para asegurar la estabilidad financiera y \nlas prestaciones futuras de la Seguridad Social.\nEl Pacto de Toledo sigue estando vigente y \nla amplitud de sus recomendaciones permite 163 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social\nadaptarlo a los cambios que van sucedi\u00e9ndose \nen la econom\u00eda. Gracias al desarrollo de sus \nrecomendaciones, la situaci\u00f3n actual del siste -\nma de protecci\u00f3n social ha mejorado ostensi -\nblemente: se ha pasado de una situaci\u00f3n de \nd\u00e9ficit a la existencia de un super\u00e1vit continua -\ndo que ha permitido la creaci\u00f3n de un Fondo \nde Reserva de la Seguridad Social que ya supe -\nra los 31.000 millones de euros y se estima que \nen el a\u00f1o 2007 rebasar\u00e1 los 43.000 millones de \neuros. S\u00f3lo en los dos \u00faltimos a\u00f1os el Fondo de \nReserva se ha multiplicado por dos.\nAdem\u00e1s, el Gobierno se ha impuesto una \ndin\u00e1mica de actuaci\u00f3n basada en llevar una po -\nl\u00edtica de acuerdos con los agentes sociales, con \nobjeto de realizar un cambio consensuado en el \nmodelo econ\u00f3mico y de bienestar. El inicio de \neste proceso se sit\u00faa en julio de 2004 con la \nfirma en el Palacio de la Moncloa de la Decla -\nraci\u00f3n para el Di\u00e1logo Social entre el Gobierno \ny los interlocutores sociales, en el que se plan -\nte\u00f3 el Acuerdo sobre Empleo Estable y Cohe -\nsi\u00f3n Social. Desde entonces se han firmado m\u00e1s \nde quince acuerdos con los agentes sociales, \nentre los que destacan los referidos a desarrollo \nde la Ley de Extranjer\u00eda, extensi\u00f3n de convenios \ncolectivos, soluci\u00f3n extrajudicial de conflictos, \nformaci\u00f3n continua, prevenci\u00f3n de riesgos la -\nborales, mejora en la protecci\u00f3n del desempleo \nagrario e impulso al Sistema Nacional de De -\npendencia. Entre los m\u00e1s recientes destacan el \nAcuerdo para la Mejora del Crecimiento y del \nEmpleo (9 de mayo de 2006) y el Acuerdo sobre \nMedidas en Materia de Seguridad Social (13 de \njulio de 2006).\nLos servicios sociales.  \nOtras prestaciones\nDesde los a\u00f1os ochenta, las competencias en \nmateria de servicios sociales se han ido des -\ncentralizando a los Gobiernos Auton\u00f3micos y a \nlos Ayuntamientos, para aproximarlos a los ciu -\ndadanos. No obstante, el Gobierno espa\u00f1ol tie -\nne las competencias de regulaci\u00f3n de los servi -\ncios sociales. El actual Gobierno considera de \nuna importancia capital estas materias y por \nello ha acometido y est\u00e1 llevando a cabo una \nserie de medidas legislativas que implicar\u00e1n a todas las administraciones p\u00fablicas y benefi -\nciar\u00e1n a todos sus ciudadanos. Se se\u00f1alan, a \ncontinuaci\u00f3n, las m\u00e1s relevantes.\nLey de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y \natenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de depen -\ndencia. Para el Gobierno espa\u00f1ol es prioritaria \nla protecci\u00f3n efectiva y real de las personas \ncon discapacidad y de todas aquellas que pre -\ncisan de atenci\u00f3n, as\u00ed como la atenuaci\u00f3n de \nlas consecuencias de esas formas de depen -\ndencia, radicadas fundamentalmente en las fa -\nmilias. \u00c9sa es la idea que preside el futuro Sis -\ntema Nacional para la Promoci\u00f3n de la \nAutonom\u00eda y Atenci\u00f3n a las Personas en Situa -\nci\u00f3n de Dependencia. Un sistema que implica \nacometer la resoluci\u00f3n de un problema de \nigualdad, de reconocimiento de los derechos \nde todos los ciudadanos: de quienes precisan \nde atenci\u00f3n y de quienes la mantienen. \nEn Espa\u00f1a son las familias, en especial las \nmujeres, las principales proveedoras de cuida -\ndos a las personas dependientes. Pero ese mo -\ndelo social y econ\u00f3mico, profundamente injus -\nto, est\u00e1 entrando en crisis debido a la creciente \nincorporaci\u00f3n de la mujer al mercado laboral y \nal desarrollo de sus derechos. La Ley que dar\u00e1 \ncobertura al Sistema, aprobado por el Consejo \nde Ministros el 28 de abril de 2006 y que entr\u00f3 \nen vigor el 1 de enero de 2007, promueve la \nregulaci\u00f3n, adem\u00e1s de la necesaria coordina -\nci\u00f3n entre las diferentes administraciones p\u00fa -\nblicas, de las bases econ\u00f3mico-financieras para \nsu desarrollo, la red de servicios, el conjunto \nde medidas que garanticen la calidad del Siste -\nma, el cat\u00e1logo de servicios y prestaciones y el \nmodelo de participaci\u00f3n de los beneficiarios \nen el coste de los servicios.\nSe trata de una Ley elaborado sobre la base \ndel Acuerdo que el 8 de julio de 2004 suscribi\u00f3 \nel Gobierno con los interlocutores econ\u00f3micos \ny sociales. En su configuraci\u00f3n ha participado \nactivamente la sociedad civil a trav\u00e9s de las or -\nganizaciones m\u00e1s representativas de las perso -\nnas con discapacidad, a trav\u00e9s del CERMI, el \nConsejo Estatal de Personas Mayores, el Conse -\njo Nacional de la Discapacidad, el Consejo Es -\ntatal de ONG y la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Mu -\nnicipios y Provincias. Cuenta, adem\u00e1s, con el 164\nconsenso de las Comunidades Aut\u00f3nomas, que \nsaludaron y aprobaron el mismo en la Confe -\nrencia Sectorial de Asuntos Sociales del 30 de \nmarzo de 2006, adem\u00e1s de la valoraci\u00f3n posi -\ntiva del Consejo Econ\u00f3mico y Social y del Con -\nsejo de Estado.\nEl elemento central del Proyecto de Ley es \nel reconocimiento de un nuevo derecho de \nciudadan\u00eda: el derecho de todos los ciudada -\nnos a ser atendidos de hallarse en situaci\u00f3n de \ndependencia. Un derecho, por tanto, univer -\nsal. Nadie quedar\u00e1 sin protecci\u00f3n frente a la \nsituaci\u00f3n de dependencia. Un derecho que \nes, adem\u00e1s, subjetivo y perfecto, ya que ser\u00e1 \nexigible en v\u00eda judicial y administrativa. Dere -\ncho que tiene su base en los art\u00edculos 49 y 50 \nde la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978, donde \nse ordena a los poderes p\u00fablicos que amparen \na las personas con discapacidad para que dis -\nfruten de los derechos fundamentales en \nigualdad de condiciones que el resto de los \nciudadanos y promuevan el bienestar de las \npersonas mayores mediante un sistema de ser -\nvicios sociales.\nCon ello se est\u00e1 construyendo el cuarto pilar \ndel Estado social espa\u00f1ol. Que vendr\u00e1 a sumar -\nse al de la educaci\u00f3n, la salud y las pensiones. \nTodos ellos derechos universales de ciudadan\u00eda, \ncomo lo ser\u00e1 el derecho de las personas a ser \natendidas en situaci\u00f3n de dependencia.\nEn t\u00e9rminos cuantitativos, los titulares de \nlos derechos establecidos en la Ley son todos \nlos espa\u00f1oles residentes en Espa\u00f1a.\nEn la actualidad, las personas en situaci\u00f3n \nde gran dependencia son 194.508; en situa -\nci\u00f3n de dependencia severa, 370.603 y en si -\ntuaci\u00f3n de dependencia moderada, 560.080, \nque hacen un total de 1.125.190 personas.\nEn 2015, cuando el sistema est\u00e9 por com -\npleto implantado, las personas en situaci\u00f3n de \ngran dependencia ser\u00e1n 252.345; en situaci\u00f3n \nde dependencia severa, 472.461 y en situaci\u00f3n \nde dependencia moderada, 648.442 que har\u00e1n \nun total de 1.373.248 personas.\nLa Ley establece tres niveles de protecci\u00f3n:\n\u2022 Un nivel de protecci\u00f3n m\u00ednimo, que ga -\nrantizar\u00e1 a los beneficiarios una parte del coste \nde los servicios y de las prestaciones contem -\nplados en la Ley. La Administraci\u00f3n General del Estado asumir\u00e1 \u00edntegramente el coste deri -\nvado de este primer nivel.\n\u2022 Un segundo nivel, acordado entre la Ad -\nministraci\u00f3n General del Estado y cada una de \nlas Comunidades Aut\u00f3nomas. Este nivel de \nprotecci\u00f3n, necesariamente mayor que el ante -\nrior, ser\u00e1 financiado entre la Administraci\u00f3n \nGeneral del Estado y cada una de las Comuni -\ndades Aut\u00f3nomas mediante la suscripci\u00f3n de \nlos correspondientes convenios, en los que las \nComunidades Aut\u00f3nomas tendr\u00e1n que hacer \nuna aportaci\u00f3n econ\u00f3mica al menos igual a la \nque realice la Administraci\u00f3n General del Esta -\ndo para la financiaci\u00f3n del nivel m\u00ednimo y del \nnivel acordado.\n\u2022 Un tercer nivel de protecci\u00f3n adicional a \nlos anteriores, que podr\u00e1 establecer cada Co -\nmunidad Aut\u00f3noma con cargo a sus propios \npresupuestos.\nA su vez, la Ley contempla tres tipos de \nprestaciones, todas ellas dirigidas a promover \nla autonom\u00eda personal y garantizar la atenci\u00f3n \ny la protecci\u00f3n de las personas en situaci\u00f3n de \ndependencia.\n\u2022 Prestaci\u00f3n de servicios,  seg\u00fan un cat\u00e1lo -\ngo que incluye la teleasistencia, la ayuda a do -\nmicilio, los centros de d\u00eda y de noche y los cen -\ntros residenciales.\n\u2022 Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica,  que se facilitar\u00e1 \ncuando no sea posible el acceso a un servicio \np\u00fablico o concertado de atenci\u00f3n a la depen -\ndencia, y cuya cuant\u00eda se determinar\u00e1 en fun -\nci\u00f3n del grado de dependencia y de la capaci -\ndad econ\u00f3mica del beneficiario.\n\u2022 Ayuda econ\u00f3mica para cuidados en el \nentorno familiar, siempre que se den las condi -\nciones adecuadas de convivencia y de habita -\nbilidad de la vivienda.\nEl coste total del Sistema de Protecci\u00f3n de \nla Dependencia en 2015 ser\u00e1 de 9.355 millo -\nnes de euros. De 2007 a 2015, el periodo cal -\nculado para implantar de forma gradual el Sis -\ntema, la Administraci\u00f3n General del Estado \naportar\u00e1 casi 13.000 millones de euros y las \nComunidades Aut\u00f3nomas una cantidad similar. \nUn esfuerzo inversor s\u00f3lo comparable con el \nrealizado para el desarrollo del sistema educa -\ntivo, el sanitario y el de las pensiones en los \na\u00f1os ochenta.165 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social\nUn esfuerzo econ\u00f3mico que, no obstante, se \nver\u00e1 recompensado social y econ\u00f3micamente: \nprimero, porque miles de ciudadanos en situa -\nci\u00f3n de dependencia van a ser atendidos como \nse merecen y, en segundo lugar, porque la im -\nplantaci\u00f3n del Sistema de Protecci\u00f3n de la De -\npendencia tendr\u00e1 tambi\u00e9n efectos beneficiosos \nsobre la actividad econ\u00f3mica de nuestro pa\u00eds:\n\u2022 Se crear\u00e1n 300.000 puestos de trabajo \ndirectos, a los que habr\u00e1 que sumar un consi -\nderable n\u00famero adicional de puestos de traba -\njo indirectos. \n\u2022 El PIB de la econom\u00eda espa\u00f1ola ser\u00e1, en \n2010, un 1,56% mayor gracias a la implanta -\nci\u00f3n del Sistema. \n\u2022 Y, seg\u00fan todas las estimaciones, el retor -\nno fiscal global, por impuestos generales y co -\ntizaciones, podr\u00e1 llegar a cubrir casi las dos \nterceras partes del gasto social asociado al des -\npliegue del mismo.\nLey que reconoce y regula la Lengua de Signos \ny los medios de apoyo a la comunicaci\u00f3n de \nlas personas sordas. La Ley viene a dar respues -\nta a cerca de un mill\u00f3n de personas afectadas \nen Espa\u00f1a por distintos grados de sordera, si \nbien los beneficiados directamente por la Ley \nse estiman en una cantidad cercana a los \n200.000. Un colectivo que no puede olvidar el \nlargo camino hist\u00f3rico recorrido hasta hoy para \nlograr su plena y justa integraci\u00f3n social.\nUn proyecto que, lejos de encerrarse en el \nlimitado espacio de las personas sordas, ampl\u00eda \nsu perspectiva para instalar sus efectos en el \nconjunto de la sociedad, de una sociedad que \nquiere caminar al un\u00edsono. El t\u00edtulo preliminar, \nlos tres t\u00edtulos, las disposiciones transitorias, \nderogatorias y finales, conforman un conjunto \nde preceptos que, desde el reconocimiento a la \nlengua de signos hasta el derecho a la comuni -\ncaci\u00f3n oral, desarrollan, con libertad de elec -\nci\u00f3n, el derecho a comunicarse, a \u00abescuchar \ncon los ojos\u00bb o a vocalizar el lenguaje.\n El Proyecto incorpora la creaci\u00f3n de tres \nfiguras relevantes:\n\u2022 El Centro de Normalizaci\u00f3n Ling\u00fc\u00edstica \nde la Lengua de Signos Espa\u00f1ola.\n\u2022 El Centro Espa\u00f1ol del Subtitulado y Au -\ndiodescripci\u00f3n.\u2022 La Comisi\u00f3n de Seguimiento de la Ley, \nen el seno del Consejo Nacional de la Discapa -\ncidad.\nLey de Infracciones y Sanciones en materia  \nde igualdad de oportunidades, no discrimina -\nci\u00f3n y accesibilidad universal de las personas \ncon discapacidad. Una reivindicaci\u00f3n de largo \nalcance en el tiempo del colectivo de personas \ndiscapacitadas, de ese 9% de la sociedad espa -\n\u00f1ola que espera de esta Ley el cumplimiento \ndel precepto constitucional que obliga a los \npoderes p\u00fablicos a promover las condiciones \npara que la libertad y la igualdad de las perso -\nnas sean reales y efectivas, removiendo los obs -\nt\u00e1culos que impidan o dificulten su plenitud y \nfacilitando su participaci\u00f3n en la vida pol\u00edtica, \ncultural y social, as\u00ed como a prestar a las perso -\nnas con discapacidad la atenci\u00f3n especializa -\nda que requieran para el disfrute de los dere -\nchos que la Constituci\u00f3n reconoce a todos los \nciudadanos.\nEl Proyecto fue dictaminado favorablemen -\nte por unanimidad del Consejo Nacional de la \nDiscapacidad; al tiempo que el di\u00e1logo con el \nCERMI, principal plataforma de representa -\nci\u00f3n, defensa y acci\u00f3n de los ciudadanos con \ndiscapacidad, ha sido permanente en el proce -\nso de su elaboraci\u00f3n.\nLas discriminaciones directas o indirectas, \nlos acosos, el incumplimiento de las medidas de \nacci\u00f3n positiva legalmente establecidas, espe -\ncialmente cuando se deriven beneficios econ\u00f3 -\nmicos para la persona infractora, tienen su espa -\ncio en este proyecto de Ley. Unas infracciones \nque podr\u00e1n ser sancionadas con multas com -\nprendidas entre 301 euros y 1.000.000 euros.\nLos ejemplos derivados del devenir de la \nLey son m\u00faltiples: desde el incumplimiento de \nla normativa obligatoria en materia de seguridad \ny accesibilidad de los centros comerciales, los \ncentros educativos o los grandes centros p\u00fabli -\ncos como aeropuertos, centros deportivos, de \nocio, culturales, etc\u00e9tera; hasta los derivados de \ndiscriminaci\u00f3n laboral, acoso en el trabajo, ex -\nplotaci\u00f3n laboral o sexual; sin olvidar todos \naquellos que tienen que ver con las pr\u00e1cticas au -\ndiovisuales en las que se puedan conculcar de -\nrechos a la intimidad o la imagen, entre otros.  166\nLos Centros Estatales de Referencia  \nen Materia de Discapacidad\nEl compromiso con la integraci\u00f3n y la conse -\ncuci\u00f3n de los m\u00ednimos est\u00e1ndares de digni -\ndad y bienestar para todos, forma parte de las \nprioridades del Gobierno de Espa\u00f1a. A ese \nrespecto, la creaci\u00f3n y puesta en marcha de \nherramientas para el desarrollo de las pol\u00edti -\ncas en materia de discapacidad deviene fun -\ndamental, en tanto que conforman la base \nsobre la que se ha de sustentar el edificio de \nla solidaridad.\nEsas herramientas, en forma de Centros \nEstatales de Referencia, suman en la actuali -\ndad un total de 760 plazas de atenci\u00f3n a las \npersonas con alguna discapacidad, reparti -\ndas entre los centros especializados de Ma -\ndrid, Lardero en La Rioja, San Fernando en \nC\u00e1diz, Albacete, Salamanca y Bergondo en A \nCoru\u00f1a. Con estos centros especializados Es -\npa\u00f1a avanza en la l\u00ednea de garantizar la co -\nhesi\u00f3n social. \nPero la descripci\u00f3n quedar\u00eda incompleta \nsi no se  mencionara la fase de construcci\u00f3n \nde proyectos tan ambiciosos como el Centro \nEstatal de Referencia de Enfermedades Raras \nde Burgos, el Centro Estatal de Atenci\u00f3n a \nMinusv\u00e1lidos F\u00edsicos de San Andr\u00e9s de Raba -\nnedo en Le\u00f3n, el Centro Estatal de Referencia \nsobre Alzheimer de Salamanca y el Centro \nEstatal de Referencia de Enfermedades Men -\ntales de Valencia. \nEn esa misma l\u00ednea, y marcando una ten -\ndencia de transversalidad, se encuentran el \ninicio de los proyectos para la creaci\u00f3n del \nCentro Estatal de Referencia sobre Parkinson \nen Murcia, el Centro de Da\u00f1o Cerebral en \nSevilla, el Centro Estatal de I+D+I en Extre -\nmadura, la Ciudad del Mayor en Le\u00f3n y la \nEscuela Nacional de Servicios Sociales en \nMadrid.\n Se trata de unos centros para la innova -\nci\u00f3n en materia de autonom\u00eda personal, unos \ncentros de referencia como base para los \navances en el camino de superar las dificulta -\ndes de quienes precisan de atenci\u00f3n, desde \nuna moderna concepci\u00f3n del Estado del \nbienestar, una concepci\u00f3n activa y, por ello, \nlejos de presupuestos paternalistas. Plan Estrat\u00e9gico de Ciudadan\u00eda  \ne Integraci\u00f3n \nEspa\u00f1a es un pa\u00eds de inmigraci\u00f3n desde me -\ndiados de los ochenta en t\u00e9rminos de flujos \nanuales, y desde principios de los noventa en \nt\u00e9rminos del n\u00famero de personas inmigradas \nque residen en Espa\u00f1a. La aceleraci\u00f3n de los \nflujos migratorios registrada durante los \u00falti -\nmos cinco a\u00f1os ha provocado que la propor -\nci\u00f3n de extranjeros que residen en Espa\u00f1a se \nhaya situado en los niveles m\u00e1s altos de la \nUni\u00f3n Europea.\nLa poblaci\u00f3n extranjera hace aportaciones \nde gran importancia a nuestra sociedad en dis -\ntintos \u00f3rdenes, pero tambi\u00e9n crea oportunida -\ndes tanto para ellos y sus familias como para el \nconjunto de la sociedad en Espa\u00f1a. \n1. En el mercado de trabajo, porque las per -\nsonas inmigrantes tienen tasas de actividad vein -\nte puntos superiores a las de la poblaci\u00f3n espa -\n\u00f1ola y llevan a cabo numerosas labores de gran \nutilidad social y econ\u00f3mica.  \n2. En la estructura demogr\u00e1fica, porque, \naunque la inmigraci\u00f3n por s\u00ed sola no va a com -\npensar la desequilibrada pir\u00e1mide de pobla -\nci\u00f3n espa\u00f1ola, la estructura por sexo y por \nedad de los inmigrantes s\u00ed puede contribuir, y \nest\u00e1 contribuyendo, a amortiguar esos desequi -\nlibrios, a incrementar la natalidad y a la recu -\nperaci\u00f3n de la tasa de fecundidad en Espa\u00f1a. \n3. En el terreno cultural, porque la inmigra -\nci\u00f3n est\u00e1 contribuyendo a una diversidad cul -\ntural llena de oportunidades. \n4. En la contribuci\u00f3n a la mejora de las \ncondiciones de vida de sus pa\u00edses de origen, \ntanto de sus familiares directos como del con -\njunto de la poblaci\u00f3n, y al desarrollo econ\u00f3mi -\nco, social y pol\u00edtico de los mismos. \nUna nueva pol\u00edtica de inmigraci\u00f3n\nEl marco jur\u00eddico de la inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a \nest\u00e1 configurado por un complejo entramado  \nde normas jur\u00eddicas de \u00e1mbito internacional, \ncomunitario europeo, nacional y auton\u00f3mico. \nEl Plan asume los \u00abPrincipios comunes b\u00e1 -\nsicos sobre integraci\u00f3n\u00bb aprobados por el Con -\nsejo de Ministros de Justicia y Asuntos de Inte -\nrior en Bruselas el 19 de noviembre de 2004. 167 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social\nUna de las premisas sobre las que se ha \nconstruido el Plan radica en que la responsabi -\nlidad del proceso de adaptaci\u00f3n mutua de au -\nt\u00f3ctonos e inmigrantes debe ser compartida y, \npor tanto, debe involucrar al conjunto de las \nadministraciones p\u00fablicas, a los actores socia -\nles (organizaciones sindicales y empresariales, \nONG, organizaciones de inmigrantes, etc\u00e9tera) \ny a la sociedad receptora en su conjunto. \nPara hacer realidad esta idea de responsa -\nbilidad compartida ya desde la fase inicial de \ndise\u00f1o de las pol\u00edticas y medidas a desarrollar, \nel Plan Estrat\u00e9gico se ha elaborado desde el \ndi\u00e1logo con las distintas administraciones. \nPara ello, se puso en marcha desde mediados \ndel a\u00f1o 2005 un proceso de reflexi\u00f3n y con -\nsulta en el que han participado todos los acto -\nres relevantes. Antes de su aprobaci\u00f3n por el \nConsejo de Ministros, el 23 de junio de 2006, \nel Plan ha sido sometido a la consideraci\u00f3n \ndel Consejo Superior de Pol\u00edtica de Inmigra -\nci\u00f3n, del Foro para la Integraci\u00f3n Social de los \nInmigrantes, de la Comisi\u00f3n Laboral Tripartita \nde Inmigraci\u00f3n, de la Comisi\u00f3n Interministe -\nrial de Extranjer\u00eda y del Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y \nSocial. \nCooperaci\u00f3n y corresponsabilidad.  Una de las \npremisas que est\u00e1n en la base del Plan Estrat\u00e9gi -\nco es su car\u00e1cter de marco para la cooperaci\u00f3n \na nivel estatal. El Plan pretende ser un instru -\nmento capaz de dinamizar pol\u00edticas, aglutinar \niniciativas, y dotar de coherencia a las actuacio -\nnes en favor de la integraci\u00f3n de los inmigrantes \nque llevan a cabo tanto las Administraciones P\u00fa -\nblicas como la sociedad civil. A ese respecto, la cooperaci\u00f3n entre la Administraci\u00f3n General \ndel Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas se ar -\nticula sobre la base de Planes de Acci\u00f3n Auton\u00f3 -\nmicos que se concertar\u00e1n anualmente. \nLos principios que informan el plan\n1. El principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n, \nque implica la equiparaci\u00f3n de derechos y \nobligaciones de la poblaci\u00f3n inmigrante y au -\nt\u00f3ctona, dentro del marco de los valores cons -\ntitucionales b\u00e1sicos.\n2. El principio de ciudadan\u00eda, que implica \nel reconocimiento de la plena participaci\u00f3n c\u00ed -\nvica, social, econ\u00f3mica, cultural y pol\u00edtica de \nlos ciudadanos y ciudadanas inmigrantes.\n3. El principio de interculturalidad, como \nmecanismo de interacci\u00f3n entre las personas \nde distintos or\u00edgenes y culturas, dentro de la va -\nloraci\u00f3n y el respeto de la diversidad cultural.\nLos objetivos que persigue\n1. Reconocer plenos derechos civiles, sociales, \necon\u00f3micos, culturales y pol\u00edticos a las perso -\nnas inmigradas.\n2. Adecuar las pol\u00edticas p\u00fablicas, especial -\nmente la educaci\u00f3n, el empleo, los servicios \nsociales, la salud y la vivienda, a las nuevas \nnecesidades que se plantean con la presencia \nde poblaci\u00f3n inmigrada. \n3. Garantizar el acceso de la poblaci\u00f3n in -\nmigrada a los servicios p\u00fablicos, especialmen -\nte a la educaci\u00f3n, el empleo, los servicios so -\nciales, la salud y la vivienda, en igualdad de \ncondiciones con la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona.\nUn miembro de la cruz roja \nconforta a dos inmigrantes \nsubsaharianos ilegales a su \nllegada a la playa de los cris -\ntianos en la isla de t enerife, \ncanarias.168\n4. Establecer un sistema de acogida para \ninmigrantes reci\u00e9n llegados y para las personas \ninmigradas en situaciones de especial vulnera -\nbilidad, hasta ponerlas en situaci\u00f3n de acceder \na los servicios p\u00fablicos generales.\n5. Fomentar entre ciudadanos y ciudada -\nnas inmigrantes el conocimiento de los valores \ncomunes de la Uni\u00f3n Europea, de los derechos \ny las obligaciones de las personas  residentes \nen Espa\u00f1a, de las lenguas oficiales en diversos \nterritorios del Estado y de las normas sociales \nde convivencia de la sociedad espa\u00f1ola.\n6. Luchar contra las diversas manifestacio -\nnes de discriminaci\u00f3n, racismo y xenofobia en \ntodos los campos de la vida social, tanto en el \n\u00e1mbito p\u00fablico como en el privado.\n7. Introducir la perspectiva de g\u00e9nero, tan -\nto en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas en el campo \nde la integraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n inmigrada \ncomo en la aplicaci\u00f3n de las mismas.\n8. Fomentar pol\u00edticas y experiencias de co -\ndesarrollo con los pa\u00edses de los que provienen \nlas personas inmigradas. \n9. Favorecer la comprensi\u00f3n por parte de \ntoda la sociedad espa\u00f1ola del fen\u00f3meno migra -\ntorio, mejorar la convivencia intercultural, va -\nlorando la diversidad y fomentando valores de \ntolerancia y respeto, y apoyar el mantenimien -\nto y el conocimiento de las culturas de origen \nde los inmigrantes.\n10. Estimular pol\u00edticas p\u00fablicas de las dis -\ntintas administraciones p\u00fablicas y de la socie -\ndad civil que fomenten la integraci\u00f3n de la po -\nblaci\u00f3n inmigrada y la cooperaci\u00f3n en este \ncampo.\nIGuALDAD\nEl compromiso del Gobierno de Espa\u00f1a por el \ndesarrollo de la igualdad entre los sexos se ha \nmanifestado, entre otras medidas, porque el \nprimer proyecto de Ley presentado a las Cortes \nGenerales, en 2004, fuera el de Medidas de \nProtecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9 -\nnero, consciente de que esta violencia es la \nm\u00e1s brutal demostraci\u00f3n de la desigualdad \nexistente en nuestra sociedad. En el mismo sen -\ntido se inscribe la presentaci\u00f3n, en marzo de 2006, del Proyecto de Ley Org\u00e1nica de Igual -\ndad entre Mujeres y Hombres, habida cuenta \nde que el pleno reconocimiento de la igualdad \nformal ante la ley, aun habiendo comportado, \nsin duda, un paso decisivo, ha resultado ser in -\nsuficiente. \nLas brechas de g\u00e9nero son problemas toda -\nv\u00eda de dif\u00edcil resoluci\u00f3n pese a la proliferaci\u00f3n \nde normas internacionales, comunitarias y na -\ncionales. La violencia de g\u00e9nero, la discrimina -\nci\u00f3n salarial, el mayor desempleo femenino, la \ntodav\u00eda escasa presencia de las mujeres en \npuestos de responsabilidad pol\u00edtica, social y \necon\u00f3mica muestran c\u00f3mo la igualdad plena, \nefectiva, entre mujeres y hombres, aquella \n\u00abperfecta igualdad que no admitiera poder ni \nprivilegio para unos ni incapacidad para otros\u00bb, \nen palabras escritas por John Stuart Mill hace \ncasi 140 a\u00f1os, es todav\u00eda hoy una tarea pen -\ndiente que precisa de nuevos instrumentos jur\u00ed -\ndicos. \nLey Org\u00e1nica de Medidas  \nde Protecci\u00f3n Integral contra  \n la Violencia de G\u00e9nero\nEl Presidente del Gobierno, en su debate de in -\nvestidura, se comprometi\u00f3 a que el primer Pro -\nyecto de Ley que aprobara el Consejo de Mi -\nnistros fuera una Ley contra la violencia de \ng\u00e9nero. As\u00ed sucedi\u00f3. Con ello pon\u00eda de mani -\nfiesto el compromiso con la igualdad entre \nhombres y mujeres del que ser\u00eda el primer Go -\nbierno paritario de la historia de Espa\u00f1a, y su \nfirme prop\u00f3sito en la resoluci\u00f3n de los proble -\nmas sociales m\u00e1s graves. Resoluci\u00f3n que en \nalgunos casos, como en la lucha contra la vio -\nlencia de g\u00e9nero, implica a toda la sociedad. \nComenzaba el trabajo de un Gobierno por \ncambiar la fisonom\u00eda de un pa\u00eds, de cara a la \nsociedad y con la sociedad.\nLa Ley fue aprobada por unanimidad del \nParlamento espa\u00f1ol el 22 de diciembre de \n2004. Entr\u00f3 en vigor el 29 de enero de 2005, \nsalvo sus T\u00edtulos IV y V, Tutela Penal y Tutela \nJudicial, respectivamente, que lo har\u00edan el 29 \nde junio del mismo a\u00f1o. Desde su aprobaci\u00f3n, \ns\u00f3lo en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General \ndel Estado, veinticinco Consejos de Ministros 169 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social\nse han encargado de adoptar medidas de desa -\nrrollo de la Ley de Protecci\u00f3n Integral. \nEl fen\u00f3meno de la violencia de g\u00e9nero re -\nfleja un d\u00e9ficit de ciudadan\u00eda que afecta a las \nmujeres, las cuales se ven privadas de derechos \nb\u00e1sicos de convivencia democr\u00e1tica y, en algu -\nnas ocasiones, de derechos fundamentales de \nla persona, como son el derecho a la vida o a \nla integridad f\u00edsica y ps\u00edquica. \nPor ello, el Estado, tradicionalmente neu -\ntral en el \u00e1mbito de lo que se considera \u00abpriva -\ndo\u00bb, interviene tratando de influir en la confor -\nmaci\u00f3n de una nueva realidad social en la que \nprime la dignidad de cada uno de sus indivi -\nduos, con independencia de su g\u00e9nero. Para \nello se ha impulsado una legislaci\u00f3n espec\u00edfica \ncontra la violencia de g\u00e9nero, una Ley que in -\ncorpora medidas de acci\u00f3n positiva que procu -\nran corregir las desigualdades de partida, elimi -\nnar las situaciones discriminatorias, conseguir \nresultados igualadores y paliar la discrimina -\nci\u00f3n sufrida por el colectivo social que integran \nlas mujeres. \nLa Ley opta claramente por lo que se podr\u00eda \ndenominar un \u00abderecho desigual para la igual -\ndad\u00bb, desde la convicci\u00f3n de que los efectos fa -\nvorables de un trato desigual, incluso en materia \npenal, pueden ser determinantes de un reequili -\nbrio de relaciones de partida desiguales. \nEsta Ley es, pues, una Ley para la igualdad. \nPor dos razones:\n1. Porque indaga sobre las causas de esta \nviolencia para articular un sistema de protec -\nci\u00f3n integral, cuyo objetivo fundamental es in -\ncidir en esas causas y eliminarlas. Un sistema \nque pivota, fundamentalmente, sobre tres cam -\npos de actuaci\u00f3n: Sensibilizaci\u00f3n y preven -\nci\u00f3n, reconocimiento de derechos para reinte -\ngrar a las v\u00edctimas dentro de un estatuto de \nderechos sociales y de ciudadan\u00eda, y sanci\u00f3n \ndel agresor. \n2. Porque introduce dentro del ordena -\nmiento jur\u00eddico espa\u00f1ol medidas de acci\u00f3n po -\nsitiva que tienen por destinataria directa y ex -\nclusiva a la mujer.  \nA lo largo de veinticinco sesiones del Con -\nsejo de Ministros, \u00e9ste ha tomado multitud de \nmedidas para el desarrollo de la Ley. Entre otras \ncabe destacar:\u2022 Protocolos de actuaci\u00f3n con el Consejo \nGeneral del Poder Judicial, Consejo General de \nla Abogac\u00eda, Consejo General de Procuradores, \nMinisterios de Interior y Justicia, la Federaci\u00f3n \nEspa\u00f1ola de Municipios y Provincias y las Co -\nmunidades Aut\u00f3nomas. Por su parte, el Minis -\nterio del Interior ha reforzado los Servicios de \nAtenci\u00f3n a Mujeres, las Unidades de Preven -\nci\u00f3n, Asistencia y Protecci\u00f3n y los Equipos de \nMujer y Menor. \n\u2022 Programa de Renta Activa de Inserci\u00f3n. \n\u2022 Aprobaci\u00f3n del Real Decreto de crea -\nci\u00f3n y constituci\u00f3n de 419 juzgados especiali -\nzados, as\u00ed como el de creaci\u00f3n, estructura y \nfunciones de la Delegaci\u00f3n del Gobierno con -\ntra la Violencia sobre la Mujer.\n\u2022 Fondo de Contingencia para atender el \npago de ayudas econ\u00f3micas para aquellas mu -\njeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero que debi -\ndo a su edad, falta de preparaci\u00f3n y circunstan -\ncias sociales no puedan participar en los \nprogramas de empleo. \n\u2022 Registro central para la protecci\u00f3n de las \nv\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica y creaci\u00f3n de \nlas Unidades de Valoraci\u00f3n Integral Forense.\nProyecto de Ley Org\u00e1nica de Igualdad \nentre Mujeres y Hombres\nLas mujeres representan m\u00e1s de la mitad de la \npoblaci\u00f3n mundial: el 51,23% de la poblaci\u00f3n \nde la Uni\u00f3n Europea, seg\u00fan Eurostat. Sin em -\nbargo, la gran paradoja es que, a pesar de ocu -\npar un enorme espacio demogr\u00e1fico, siguen \nsiendo tratadas como un colectivo. Y no debe -\nmos olvidar que los lugares que se reservan a \nunos y otros no son los mismos: mientras un \ncolectivo habita el lugar de la protecci\u00f3n, la \nmayor\u00eda de la poblaci\u00f3n debe compartir el lu -\ngar de los derechos. \nLas carreras profesionales masculinas se \nsostienen con tiempos cedidos por las mujeres. \nEl tiempo es un capital que no puede sustraerse \na la mitad de la poblaci\u00f3n, y constituye un reto \nimportante porque se trata de gestionar pol\u00edti -\ncas en nombre de todos. A ese respecto, la co -\nrresponsabilidad no debe seguir siendo un \nasunto de mujeres: es un asunto propio de una \nagenda pol\u00edtica y un asunto propio de lo que 170\nsignifica una planificaci\u00f3n p\u00fablica, de lo que \nimplica planificar para toda la ciudadan\u00eda, mu -\njeres y hombres. \nPor ello, en la futura Ley de Igualdad entre \nMujeres y Hombres el Gobierno espa\u00f1ol reco -\nnoce el derecho a la conciliaci\u00f3n de la vida \npersonal y laboral, estableciendo un permiso \nde paternidad de ocho d\u00edas por nacimiento, \nadopci\u00f3n o acogimiento. Este permiso, exclusi -\nvo para los padres e independiente del de la \nmadre, est\u00e1 dirigido a  que los padres se invo -\nlucren en el cuidado de los menores. \nLos ejes innovadores de este Proyecto de \nLey son:\n\u2022 Un entendimiento diferente de lo que \nsignifica la igualdad, integrando este  principio \nde modo transversal (gender\tmainstreaming).\n\u2022 El establecimiento de los cauces necesa -\nrios para poder dar t\u00e9rmino a la discriminaci\u00f3n \npor raz\u00f3n de sexo.\nLa futura Ley de Igualdad entre Mujeres y \nHombres contin\u00faa los pasos iniciados por la Ley \ncontra la Violencia de G\u00e9nero. Si \u00e9sta se dirigi\u00f3 \na proporcionar una respuesta global a la violen -\ncia que se ejerce sobre las mujeres en el \u00e1mbito \nfamiliar,  la Ley de Igualdad, tambi\u00e9n de forma \nglobal, va dirigida a alcanzar la paridad real en -\ntre mujeres y hombres, combatiendo todas las \nmanifestaciones a\u00fan subsistentes de discrimina -\nci\u00f3n directa o indirecta por raz\u00f3n de sexo, y re -\nmoviendo los obst\u00e1culos y estereotipos sociales \nque impiden alcanzarla. Esta exigencia del or -\ndenamiento constitucional espa\u00f1ol y de las Di -\nrectivas comunitarias que integra un genuino \nderecho de las mujeres es, al mismo tiempo, un \nelemento de enriquecimiento de la sociedad \nque contribuir\u00e1 al desarrollo econ\u00f3mico, al au -\nmento del empleo y, por tanto, a alcanzar los \nobjetivos de la Estrategia de Lisboa. \nPara llevar a cabo esa transversalidad, se \ncrean en los diferentes departamentos ministeria -\nles Unidades de Igualdad, con capacidad para \nrealizar la evaluaci\u00f3n del impacto de g\u00e9nero de \nlas normas y pol\u00edticas elaboradas por el Gobier -\nno. Adem\u00e1s, se reforma la ley electoral y se esta -\nblece el derecho a la paridad en todos los \u00e1mbi -\ntos de las administraciones p\u00fablicas. Instrumentos \nb\u00e1sicos ser\u00e1n, en este sentido, y en el \u00e1mbito de \nla Administraci\u00f3n General del Estado, un Plan Estrat\u00e9gico de Igualdad de Oportunidades, la \ncreaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n Interministerial de \nIgualdad con responsabilidades de coordinaci\u00f3n \ny los informes de impacto de g\u00e9nero, cuya obli -\ngatoriedad se ampl\u00eda desde las normas legales a \nlos planes de especial relevancia econ\u00f3mica y \nsocial, incluidos los Presupuestos Generales. \nEn cuanto al \u00e1mbito social de la Ley, consen -\nsuado con sindicatos y empresarios, establece el \nacuerdo con las organizaciones sindicales res -\npecto de la obligatoriedad de que las empresas \nde m\u00e1s de 250 trabajadores negocien planes de \nigualdad, as\u00ed como la participaci\u00f3n equilibrada \nde mujeres en los consejos de administraci\u00f3n. \nEl logro de la igualdad en nuestra sociedad \nrequiere no s\u00f3lo del compromiso de los sujetos \np\u00fablicos, sino tambi\u00e9n de la participaci\u00f3n de la \nsociedad civil. En el avance del reconocimien -\nto de la igualdad, ha sido fundamental la con -\ntribuci\u00f3n de las organizaciones de mujeres. Por \nello, se crea en la Ley  un Consejo de Participa -\nci\u00f3n de la Mujer como cauce de participaci\u00f3n \ndemocr\u00e1tica, asegurando una buena interlocu -\nci\u00f3n entre la clase pol\u00edtica y la sociedad civil.\nCONCILIACI\u00d3N  \nDE LA VIDA FAMILIAR  \ny LABORAL\nLa familia, c\u00e9lula b\u00e1sica de convivencia\nLa familia es una instituci\u00f3n que, en su calidad \nde c\u00e9lula b\u00e1sica de organizaci\u00f3n social, se ha \nido adaptando a lo largo de la historia a la evo -\nluci\u00f3n social, cultural, demogr\u00e1fica, pol\u00edtica y \necon\u00f3mica de su entorno y de su \u00e9poca. Estas \ntransformaciones afectan tanto al papel de la \nfamilia en la sociedad como a la organizaci\u00f3n \ny funcionamiento interno de las propias unida -\ndes familiares.\nLa sociedad espa\u00f1ola se ha ido haciendo \ncada vez m\u00e1s compleja y m\u00e1s diversa. Las nue -\nvas formas de convivencia adquieren un cre -\nciente reconocimiento social y son reflejo de la \nriqueza y la pluralidad de una sociedad avanza -\nda y democr\u00e1tica como es la sociedad espa\u00f1ola \nde comienzos del siglo xxi. Familias monoparen -\ntales, familias reconstituidas, familias no basa -171 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social\ndas en el matrimonio, familias homoparentales, \nentre otras, son nuevas realidades sociales que \nse han ido consolidando junto con las modali -\ndades familiares m\u00e1s extendidas y que permiten \nafirmar que la familia lejos de estar en crisis, se \nva enriqueciendo y fortaleciendo.\nInternamente, la realidad de las familias \ntambi\u00e9n ha cambiado. El nuevo paradigma de \nfamilia democr\u00e1tica inspirado en los principios \nconstitucionales de libertad e igualdad ha he -\ncho quebrar el modelo tradicional basado en la \njerarqu\u00eda patriarcal y la desigualdad jur\u00eddica y \nsocial entre los miembros de la pareja. Las mu -\njeres, sin embargo, siguen teniendo dificulta -\ndes para tomar posesi\u00f3n de ese nuevo papel \nigualitario del que deben disfrutar: problemas \npara conciliar familia y trabajo, problemas de \nviolencia o dificultades en el acceso a ciertos \ntrabajos y responsabilidades, a igual retribu -\nci\u00f3n por el mismo trabajo o al reparto equitati -\nvo de las responsabilidades familiares.\nLas pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n de la vida \nfamiliar y  laboral \nLa conciliaci\u00f3n, otra de las l\u00edneas de apoyo que \norientan la pol\u00edtica social del Gobierno, persi -\ngue evitar la exclusi\u00f3n de las madres del mer -\ncado de trabajo, especialmente en el caso de \nlas familias monoparentales y de las familias \nnumerosas. \nDe una parte, la mejora de la oferta de ser -\nvicios de atenci\u00f3n a la primera infancia se rea -\nliza en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Au -\nt\u00f3nomas y Corporaciones Locales. Para ello, el \nMinisterio de Trabajo y Asuntos Sociales dispo -\nne de varias l\u00edneas de financiaci\u00f3n destinadas \nal mantenimiento, mejora y creaci\u00f3n de nue -\nvas plazas de atenci\u00f3n socioeducativa para \nmenores de tres a\u00f1os.\nSe est\u00e1 desarrollando el Plan Concilia, que \nintroduce sensibles mejoras en materia de fle -\nxibilidad horaria y conciliaci\u00f3n para m\u00e1s de \n500.000 trabajadores y trabajadoras de la Ad -\nministraci\u00f3n General del Estado, al tiempo que \npretende servir tambi\u00e9n de motor de un cam -\nbio global en la sociedad.\nPero las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n requieren \ncontar forzosamente con todos los agentes p\u00fa -blicos y privados implicados. A ese respecto, se \nest\u00e1n impulsando m\u00faltiples iniciativas para \npromover, desde el mundo de la empresa, pol\u00ed -\nticas de recursos humanos y de organizaci\u00f3n \nrespetuosas y compatibles con la dimensi\u00f3n fa -\nmiliar y personal de trabajadores y directivos, \nen materia de flexibilizaci\u00f3n de horarios y con -\ndiciones de trabajo.\nPara alcanzar un modelo de organizaci\u00f3n \nfamiliar democr\u00e1tico es preciso avanzar en la \nimplicaci\u00f3n de los varones en la atenci\u00f3n a las \nresponsabilidades familiares, as\u00ed como promo -\nver que el padre pueda vivir y compartir la ex -\nperiencia de paternidad en igualdad de condi -\nciones que las madres (con independencia de \nla especial protecci\u00f3n dada a la madre tras el \nparto). A ese respecto, se ha producido la mo -\ndificaci\u00f3n del art\u00edculo 68 del C\u00f3digo Civil,  \na\u00f1adiendo a las responsabilidades de los c\u00f3n -\nyuges que \u00e9stos \u00abdeber\u00e1n compartir las respon -\nsabilidades dom\u00e9sticas y el cuidado y atenci\u00f3n \nde ascendientes y descendientes y otras perso -\nnas dependientes a su cargo\u00bb.\nCabe destacar el Real Decreto 1335/2005, \nde 11 de noviembre, por el que se regulan las \nprestaciones familiares de la Seguridad Social, \nque viene a recoger, en una sola norma, el de -\nsarrollo reglamentario de las prestaciones fami -\nliares de la Seguridad Social. Entre las noveda -\ndes encaminadas a reforzar la protecci\u00f3n de la \npaternidad y la maternidad, se prev\u00e9 la exten -\nsi\u00f3n de las prestaciones familiares a tanto alza -\ndo a los supuestos de adopci\u00f3n y se introducen \ndiversos beneficios en materia de Seguridad \nSocial para las familias numerosas, tales como \nel incremento del l\u00edmite de renta para tener de -\nrecho a las asignaciones econ\u00f3micas por hijo o \nmenor acogido a cargo y la ampliaci\u00f3n del pe -\nriodo de reserva del puesto de trabajo y su con -\nsiguiente consideraci\u00f3n como periodo de coti -\nzaci\u00f3n efectiva en supuestos de excedencia \npor cuidado de menores. Asimismo, colmando \nuna importante laguna en este \u00e1mbito, se prev\u00e9 \nla posibilidad de que el otro progenitor perciba \nlas prestaciones de maternidad en caso de fa -\nllecimiento de la madre durante el parto o pos -\nteriormente, aun cuando la madre no hubiera \nestado incluida en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de \nla Seguridad Social.172\nMinisterio de Trabajo y Asuntos Sociales\nwww.mtas.es\nConsejo Econ\u00f3mico y Social\nwww.ces.es\nInstituto Nacional de Empleo. Servicio P\u00fablico  \nde Empleo Estatal\nwww.inem.es\nSecretar\u00eda de Estado de Inmigraci\u00f3n  \ny Emigraci\u00f3n\nhttp://extranjeros.mtas.es\nSecretar\u00eda de Estado de la Seguridad Social\nwww.seg-social.esp\u00e1GINaS WEB oFICIalES\nImserso. Instituto de Mayores  \ny Servicios Sociales\nwww.seg-social.es/imserso\nInstituto de la Mujer\nwww.mtas.es/mujer  \nInstituto de la Juventud\nwww.injuve.mtas.es\nInstituto Nacional de Seguridad e Higiene  \nen el Trabajo\nwww.empleo.mtas.es/insht\nInspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social\nhttp://info.mtas.es/itssMinisterio de Sanidad y Consumo : www.msc.es\nComunidades Aut\u00f3nomas\nAndaluc\u00eda: www.juntadeandalucia.es\nArag\u00f3n: http://portal.aragob.es\nAsturias (Principado de): www.princast.es\nBaleares (Islas): www.caib.es\nCanarias: www.gobiernodecanarias.org\nCantabria:  www.gobcantabria.es\nCastilla y Le\u00f3n:  www.jcyl.es\nCastilla-La Mancha:  www.jccm.es\nCatalu\u00f1a:  www.gencat.net\nComunidad Valenciana:  www.san.gva.es\nExtremadura: www.juntaex.es\nGalicia: www.xunta.esp\u00e1GINaS WEB DE INtER\u00c9S\nMadrid (Comunidad de): www.madrid.org\nMurcia (Regi\u00f3n de): www.murciasalud.es\nNavarra (Comunidad Foral de): www.navarra.es\nPa\u00eds Vasco:  www.osanet.euskadi.net\nLa Rioja: www.larioja.org\nCeuta: www.ceuta.es\nMelilla: www.melilla.es\nOrganismos internacionales\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud: www.who.int/es\nOrganizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo \nEcon\u00f3mico (OCDE): www.oecd.org\nUni\u00f3n Europea:  www.europa.euCap\u00edtulo IX\neDUcaci\u00f3n ,  \ninVestiGaci\u00f3n ,  \nciencia  \nY tecn OLOG\u00cd a\neD Uc a c i \u00f3 n ,i nVe sTiGa c i\n\u00f3n,cienciay Tecnolo G\u00eda\neD Uc a c i \u00f3 n ,i nVe sTiGa c i\n\u00f3n,cienciay Tecnolo G\u00eda\neD Uc a c i \u00f3 n ,i nVe sTiGa c i\n\u00f3n,cienciay Tecnolo G\u00eda\nEDuCACI\u00d3N\nEl sistema educativo espa\u00f1ol\nEsta breve descripci\u00f3n del sistema educativo \nactual se organiza en cuatro grandes ep\u00edgrafes: \nPrincipios, \tEstructura, \tAdministraci\u00f3n \ty\tpol\u00edtica\t\neducativa. \t\nSe parte de la presentaci\u00f3n de los grandes \nprincipios que orientan y regulan nuestro  \nsistema, enmarcados por la Constituci\u00f3n y re -\ncogidos en las grandes leyes educativas; se \ncontin\u00faa con la descripci\u00f3n de la estructura, \ncoment\u00e1ndose brevemente la organizaci\u00f3n de \ntodos los niveles y modalidades de ense\u00f1anza \nno universitaria; se sigue con la exposici\u00f3n de \nla administraci\u00f3n general del sistema, sus dis -\ntintos niveles, el reparto de competencias  \nentre ellos y su organizaci\u00f3n seg\u00fan la norma -\ntiva todav\u00eda vigente y se finaliza con la actual \npol\u00edtica educativa del Ministerio de Educaci\u00f3n \ny Ciencia.\nPrincipios generales del sistema \neducativo: marco legislativo\nEl marco legislativo que rige y orienta el siste -\nma educativo espa\u00f1ol est\u00e1 formado por la \nConstituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 y las leyes  que \ndesarrollan los principios y derechos estableci -\ndos en ella:\n\u2022 La Ley Org\u00e1nica de 1983 de Reforma \nUniversitaria (LRU), en parte modificada por la \nLey Org\u00e1nica de 2001 de Universidades (LOU) \nque actualmente est\u00e1 en proceso de revisi\u00f3n.\n\u2022 La Ley Org\u00e1nica de 1985, reguladora del \nDerecho a la Educaci\u00f3n (LODE).\n\u2022 La Ley Org\u00e1nica de 2006, de Educaci\u00f3n \n(LOE).\n\u2022 La Ley 5/2002, de 19 de junio, de las \nCualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional.La nueva Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n apro -\nbada en mayo de 2006, regula la estructura y \norganizaci\u00f3n del sistema educativo en sus nive -\nles no universitarios. En ella se reiteran los prin -\ncipios y derechos reconocidos en la Constitu -\nci\u00f3n y en la LODE defendiendo una  nueva ley \nde calidad y equidad para todos. Se insiste en el \ncar\u00e1cter inclusivo de la educaci\u00f3n, igualdad de \ntrato y no discriminaci\u00f3n de las personas bajo \nninguna circunstancia. Se reafirma el car\u00e1cter \nde servicio  p\u00fablico de  la educaci\u00f3n.\nLos principales objetivos del sistema educa -\ntivo en lo relacionado con las ense\u00f1anzas son: \nmejorar la educaci\u00f3n y los resultados escolares, \nconseguir el \u00e9xito de todos en la educaci\u00f3n obli -\ngatoria, aumentar la escolarizaci\u00f3n en infantil, \nen bachillerato y en ciclos formativos, aumentar \nlas titulaciones en bachillerato y en formaci\u00f3n \nprofesional, educar para la ciudadan\u00eda demo -\ncr\u00e1tica, fomentar el aprendizaje a lo largo de la \nvida, reforzar la equidad del sistema educativo y \nconverger con los pa\u00edses de la UE.\nEsta nueva Ley de Educaci\u00f3n viene a uni -\nficar la legislaci\u00f3n b\u00e1sica de educaci\u00f3n, dero -\ngando las anteriores Leyes Org\u00e1nicas que es -\ntaban vigentes. La LOE reordena el sistema \neducativo vertebr\u00e1ndolo alrededor del princi -\npio de la diversidad. Establece que la ense -\n\u00f1anza b\u00e1sica comprende diez a\u00f1os de escola -\nridad que se desarrollar\u00e1n de forma regular \nentre los seis y los diecis\u00e9is a\u00f1os de edad. La \neducaci\u00f3n b\u00e1sica se organiza en educaci\u00f3n \nprimaria y educaci\u00f3n secundaria obligatoria. \nAdem\u00e1s regula y reorganiza de manera efecti -\nva la educaci\u00f3n infantil, la educaci\u00f3n secun -\ndaria postobligatoria, las ense\u00f1anzas art\u00edsti -\ncas, las ense\u00f1anzas deportivas, las ense\u00f1anzas \nde idiomas y la educaci\u00f3n de adultos y a dis -\ntancia, dentro del marco de un aprendizaje a \nlo largo de la vida.\nAsimismo recoge el planteamiento partici -\npativo y los aspectos referentes a la organiza -\nci\u00f3n y funcionamiento de los centros, reforzan -\ndo sus competencias y autonom\u00eda organizativa, \naspectos que ya anteriormente recog\u00eda la LO -\nPEG, adecu\u00e1ndolos a la nueva realidad educa -\ntiva, ampliando adem\u00e1s las competencias de \nlos consejos escolares y del claustro de profe -\nsores.175 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda\nCabe destacar asimismo que la LOE incen -\ntiva la colaboraci\u00f3n entre familia y escuela, fo -\nmentando una mayor participaci\u00f3n y responsa -\nbilidad de los alumnos y de los padres. En \ncuanto al profesorado la Ley prev\u00e9 el reconoci -\nmiento de la funci\u00f3n docente, la adecuaci\u00f3n de \nla formaci\u00f3n inicial al sistema de grados y pos-  \ngrados del espacio europeo de educaci\u00f3n supe -\nrior e intensifica la formaci\u00f3n permanente.\nEn junio de 2002 se aprob\u00f3 la nueva Ley \nde Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesio -\nnal, cuyo objetivo irrenunciable es adecuar las \nnecesidades del trabajo y de la empresa a la \nrealidad educativa, de manera que permita \ntambi\u00e9n desarrollar la adquisici\u00f3n a lo largo de \nla vida de aptitudes y competencias profesio -\nnales modernas ya actualizadas.\nLa finalidad de esta Ley es ordenar un siste -\nma integral de formaci\u00f3n profesional, cualifica -\nciones y acreditaci\u00f3n, que responda con eficacia \na las demandas sociales y econ\u00f3micas a trav\u00e9s \nde las diversas modalidades formativas, dentro \ndel marco de un Sistema Nacional de Cualifica -\nciones y Formaci\u00f3n Profesional que promover\u00e1 y \ndesarrollar\u00e1 la integraci\u00f3n de las ofertas de la for -\nmaci\u00f3n profesional a trav\u00e9s de un Cat\u00e1logo Na -\ncional de Cualificaciones Profesionales. El Insti -\ntuto Nacional de las Cualificaciones ser\u00e1 el \n\u00f3rgano t\u00e9cnico que funcionar\u00e1 como estructura \npermanente para el an\u00e1lisis de los cambios ocu -\npacionales en el empleo y de la evoluci\u00f3n de las \ncualificaciones profesionales en los diferentes \nsectores productivos, aspectos que son necesa -\nrios para informar de la oferta de ciclos formati -\nvos en que se  concreta el cat\u00e1logo de t\u00edtulos. El \ndesarrollo reglamentario de la Ley constituye \nuna de las prioridades del Ministerio de Educa -\nci\u00f3n y Ciencia para un futuro inmediato.\nEsta Ley pretende adem\u00e1s homologarse \ncon las leyes europeas y facilitar los procesos \nde movilidad laboral tanto para los estudiantes \ncomo para los profesores. \nEstructura general del sistema  \neducativo \nLa Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n (LOE) establece \nla estructura b\u00e1sica del sistema educativo espa -\n\u00f1ol, organiz\u00e1ndolo a trav\u00e9s de etapas, ciclos, grados, cursos y niveles de ense\u00f1anzas no uni -\nversitarias. Por su parte, la Ley de Reforma Uni -\nversitaria (LRU) de 1983 junto con la Ley Org\u00e1 -\nnica de Universidades (LOU) de 2001 definen \nla estructura de nivel universitario.\nSeg\u00fan la LOE las ense\u00f1anzas que ofrece el \nsistema educativo son las siguientes: educaci\u00f3n \ninfantil, educaci\u00f3n primaria, educaci\u00f3n secun -\ndaria que comprende la educaci\u00f3n secundaria \nobligatoria y la educaci\u00f3n secundaria postobli -\ngatoria, el bachillerato, la formaci\u00f3n profesio -\nnal de grado medio, las ense\u00f1anzas profesiona -\nles de artes pl\u00e1sticas  y dise\u00f1o de grado medio y \nlas ense\u00f1anzas deportivas de grado medio. La \nense\u00f1anza universitaria, las ense\u00f1anzas art\u00edsti -\ncas superiores, la formaci\u00f3n profesional de gra -\ndo superior, las ense\u00f1anzas profesionales de \nartes pl\u00e1sticas y dise\u00f1o de grado superior y las \nense\u00f1anzas deportivas de grado superior consti -\ntuyen la educaci\u00f3n superior. Las ense\u00f1anzas de \nidiomas, las ense\u00f1anzas art\u00edsticas y las deporti -\nvas tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de ense\u00f1anzas de \nr\u00e9gimen especial. \nExcepto las ense\u00f1anzas universitarias que \nse regular\u00e1n por sus normas espec\u00edficas, el res -\nto de las ense\u00f1anzas del sistema educativo de \nlos niveles no universitarios se adaptar\u00e1n al \nalumnado con necesidad espec\u00edfica de apoyo \neducativo, de tal manera que se garantice el ac -\nceso, la permanencia y la progresi\u00f3n de este \nalumnado en el sistema educativo.\nRespecto al marco competencial del Esta -\ndo y de las Comunidades Aut\u00f3nomas, se articu -\nlan en la LOE los mecanismos de coordinaci\u00f3n \ny cooperaci\u00f3n entre las Administraciones edu -\ncativas a fin de concretar y consensuar las pol\u00ed -\nticas educativas y establecer los criterios y ob -\njetivos comunes. Con el fin de asegurar una \nformaci\u00f3n com\u00fan y garantizar la validez de los \nt\u00edtulos correspondientes, el Gobierno fijar\u00e1, en \nrelaci\u00f3n con los objetivos, competencias b\u00e1si -\ncas, contenidos y criterios de evaluaci\u00f3n, los \naspectos b\u00e1sicos del curr\u00edculo que constituyen \nlas ense\u00f1anzas m\u00ednimas a las que se refiere la \nLODE. Los contenidos b\u00e1sicos de las ense\u00f1an -\nzas m\u00ednimas requerir\u00e1n el 55% de los horarios \nescolares para la Comunidades Aut\u00f3nomas que \ntengan lengua cooficial y el 65% para aquellas \nque no la tengan.176\nT\u00edtulo \tSuperior\nT\u00edtulo \tde\tM\u00e1sterT\u00edtulo \tde\tDoctor\nT\u00edtulo \tde\tGrado\nT\u00edtulo \tde\t\nT\u00e9cnico \tSuperior\nT\u00edtulo \t\nProfesionalT\u00edtulo \tde\t\nT\u00e9cnico \tSuperiorT\u00edtulo \tde\t\nT\u00e9cnico \tSuperior\nT\u00edtulo \tde\t\nBachiller\nT\u00edtulo \tde\t\nT\u00e9cnicoT\u00edtulo \tde\t\nT\u00e9cnicoT\u00edtulo \tde\t\nT\u00e9cnico\nT\u00edtulo \t\nGraduado \tE.S.O. Cualificaci\u00f3n \t\nProfesionalEnse\u00f1anzas \tArt\u00edsticas \tSuperiores\nGrado \t\nSuperior\t \t\nde\tArtes\t \t\nPl\u00e1sticas \t\ny\tDise\u00f1o\nGrado \t\nMedio \t\nde\tArtes\t \t\nPl\u00e1sticas \t\ny\tDise\u00f1oEnse\u00f1anzas \tProfesionales \tde\tM\u00fasica \ty\tDanza Ense\u00f1anzas \tElementales \tde\tM\u00fasica \ty\tDanzaEstudios\t \t\nde\tPosgradoEstudios\t \t\nde\tDoctorado\nEstudios\t \t\nde\tGradoEducaci\u00f3n \tSuperior\nEnse\u00f1anza \tUniversitariaEducaci\u00f3n \tSecundaria Ed.\tPrimaria Ed.\tInfantil\nEnse\u00f1anza \tB\u00e1sicaCiclos \t\nFormativos\t\nde\tGrado \t\nSuperior \t\nde\tF.P .\nCiclos \t\nFormativos\t\nde\tGrado \t\nMedio \t\nde\tF.P .\nEnse\u00f1anzas \tde\tIdiomasT\u00e9cnico \t\nDeportivo \t\nde\t\t\nGrado \t\nSuperior\nT\u00e9cnico \t\nDeportivo \t\nde\t\t\nGrado \t\nMedi oM\u00fasica \t\ny\tDanza\nArte\t\nDram\u00e1tico\nConservaci\u00f3n, \t\nrestauraci\u00f3n \t\nde\tbienes \t\nculturales\nArtes\t \t\nPl\u00e1sticas\nDise\u00f1o\nNivel \t\nAvanzado\nNivel \t\nIntermedio\nNivel \t\nB\u00e1sico\nM\u00f3dulos \t\nProfesionales \t\ny\tGeneralesM\u00f3dulos \t\nvoluntariosP .C.P .I\n4\u00ba\n3\u00ba\n2\u00ba\n1\u00ba\n4\u00ba\n3\u00ba\n2\u00ba\n1\u00ba6\u00ba\n5\u00ba\nSegundo \tCiclo \t\n(3-6)\nPrimer \tCiclo\n(0-3)Bachillerato\nE.S.O.Educaci\u00f3n \t\nPrimariaEducaci\u00f3n \t\nInfantil6\tCursos\nEducaci\u00f3n \tde\tpersonas \tadultas\n2\u00ba\n1\u00ba\nArtes\nCiencias \ty\tTecnolog\u00eda\nHumanidades \ty\tCCSSSIStEMa EDuCatIVo ESpa\u00d1ol (loE)\nEnse\u00f1anza Gratuita\nFormaci\u00f3n Profesional\nEnse\u00f1anzas Art\u00edsticas\nEnse\u00f1anzas Deportivas\nAcceso con condiciones\nPrueba de Diagn\u00f3stico\nPrueba de Acceso177 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda\neducaci\u00f3n infantil\nLa educaci\u00f3n infantil constituye el primer nivel \ndel sistema educativo. Se concibe como una \netapa educativa \u00fanica, con identidad y finali -\ndad propia que atender\u00e1 a los ni\u00f1os desde el \nnacimiento hasta los seis a\u00f1os de edad, con \nuna orientaci\u00f3n diferenciada de etapas poste -\nriores, aunque tenga una estrecha relaci\u00f3n con \nla educaci\u00f3n primaria. Se organizar\u00e1 en dos ci -\nclos de tres a\u00f1os cada uno, con car\u00e1cter educa -\ntivo y voluntario. El segundo ciclo ser\u00e1 gratuito. \nEl car\u00e1cter educativo de ambos ciclos ser\u00e1 re -\ncogido por los centros educativos en una pro -\npuesta pedag\u00f3gica. \nEn ambos ciclos se favorecer\u00e1 el desarrollo \nf\u00edsico, intelectual, afectivo y social de los ni -\n\u00f1os, que ayude al descubrimiento de las carac -\nter\u00edsticas f\u00edsicas y sociales del medio en el que \nviven  y que facilite que los ni\u00f1os elaboren una \nimagen de s\u00ed mismos positiva y equilibrada ad -\nquiriendo autonom\u00eda personal. Corresponde a \nlas Administraciones educativas fomentar una \nprimera aproximaci\u00f3n a la lengua extranjera en \nel segundo ciclo, a la lecto-escritura, a  las ha -\nbilidades num\u00e9ricas b\u00e1sicas, a las tecnolog\u00edas \nde la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n y a la ex -\npresi\u00f3n visual y musical. \neducaci\u00f3n primaria\nLa educaci\u00f3n primaria comprende seis cursos \nacad\u00e9micos, que se cursar\u00e1n ordinariamente \nentre los seis y los doce a\u00f1os de edad. Com -\nprende tres ciclos de dos a\u00f1os acad\u00e9micos \ncada uno y se organiza en \u00e1reas que tendr\u00e1n un \ncar\u00e1cter global e integrador. \nEs una etapa obligatoria y gratuita que con -\nforma junto con la ESO el periodo de ense\u00f1anza \nb\u00e1sico y gratuito. Su finalidad es proporcionar a \ntodos los ni\u00f1os una educaci\u00f3n que permita \nafianzar su desarrollo personal y su propio bien -\nestar, adquirir las habilidades culturales b\u00e1sicas \nrelativas a la expresi\u00f3n y compresi\u00f3n oral, a la \nlectura, a la escritura y al c\u00e1lculo, as\u00ed como de -\nsarrollar las habilidades sociales, los h\u00e1bitos de \ntrabajo y estudio, el sentido art\u00edstico, la creativi -\ndad y la afectividad. \nLos contenidos se organizan en \u00e1reas sin \nque por ello pierda su car\u00e1cter globalizador. Para la educaci\u00f3n primaria, las \u00e1reas obligato -\nrias son: conocimiento del medio natural, so -\ncial y cultural, educaci\u00f3n art\u00edstica, educaci\u00f3n \nf\u00edsica, lengua castellana y literatura y, si la hu -\nbiere, lengua cooficial y literatura, lengua ex -\ntranjera, matem\u00e1ticas y educaci\u00f3n para la ciu -\ndadan\u00eda y los derechos humanos . Asimismo, \nen el tercer ciclo de la etapa, las Administracio -\nnes educativas podr\u00e1n a\u00f1adir una segunda len -\ngua extranjera. Las \u00e1reas que tengan car\u00e1cter \ninstrumental para la adquisici\u00f3n de otros cono -\ncimientos recibir\u00e1n especial consideraci\u00f3n. Sin \nperjuicio de su tratamiento espec\u00edfico en algu -\nnas de las \u00e1reas de la etapa, la comprensi\u00f3n \nlectora, la expresi\u00f3n oral y escrita, la comuni -\ncaci\u00f3n audiovisual, las tecnolog\u00edas de la infor -\nmaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n y la educaci\u00f3n en \nvalores se trabajar\u00e1n en todas las \u00e1reas. A fin de \nfomentar el h\u00e1bito de la lectura se dedicar\u00e1 un \ntiempo diario a la misma.\nLa evaluaci\u00f3n de los procesos de aprendizaje \nser\u00e1 continua y global y tendr\u00e1 en cuenta el pro -\ngreso en el conjunto de las \u00e1reas. El alumnado \nacceder\u00e1 al ciclo educativo o etapa siguiente \nsiempre que se considere que ha alcanzado las \ncompetencias  b\u00e1sicas correspondientes y el ade -\ncuado grado de madurez. \nCon el fin de garantizar la continuidad del \nproceso de formaci\u00f3n del alumnado, cada \nalumno dispondr\u00e1 al finalizar la etapa de un \ninforme sobre su aprendizaje, los objetivos al -\ncanzados y las competencias b\u00e1sicas adquiri -\ndas, seg\u00fan dispongan todas las Administracio -\nnes educativas. \nAl finalizar el segundo ciclo de la educa -\nci\u00f3n primaria todos los centros realizar\u00e1n una \nevaluaci\u00f3n de diagn\u00f3stico de las competen -\ncias b\u00e1sicas alcanzadas por sus alumnos. Esta \nevaluaci\u00f3n, competencia de las Administra -\nciones educativas, tendr\u00e1 car\u00e1cter formativo y \norientador para los centros e informativo para \nlas familias y para el conjunto de la comuni -\ndad educativa. \neducaci\u00f3n secundaria\nLa Educaci\u00f3n secundaria obligatoria (ESO) se ex -\ntiende desde los 12 hasta los 16 a\u00f1os de edad y \ncomprende cuatro cursos acad\u00e9micos. La orga -178\nnizaci\u00f3n de esta etapa se centra en torno a dos \nprincipios: atenci\u00f3n a la diversidad y el acceso \nde todo el alumnado a la educaci\u00f3n com\u00fan. \nLa finalidad de la educaci\u00f3n secundaria \nobligatoria consiste en lograr que los alumnos \nadquieran los elementos b\u00e1sicos de la cultura, \nespecialmente en sus aspectos human\u00edstico, ar -\nt\u00edstico, cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico; desarrollar y \nconsolidar en ellos  h\u00e1bitos de estudio y de tra -\nbajo; prepararles  para su incorporaci\u00f3n a estu -\ndios posteriores y para su inserci\u00f3n laboral y \nformarles  para el ejercicio de sus derechos y \nobligaciones en la vida como ciudadanos. \nEn esta etapa se prestar\u00e1 una atenci\u00f3n es -\npecial a la adquisici\u00f3n y al desarrollo de las \ncompetencias b\u00e1sicas y se fomentar\u00e1 la correc -\nta expresi\u00f3n oral y escrita y el uso de las mate -\nm\u00e1ticas. A fin de promover el h\u00e1bito de la lec -\ntura se dedicar\u00e1 un tiempo a la misma en la \npr\u00e1ctica docente de todas las materias. Las ma -\nterias que se cursar\u00e1n a lo largo de la ESO se -\nr\u00e1n: ciencias de la naturaleza, educaci\u00f3n f\u00edsica, \nciencias sociales, geograf\u00eda e historia, lengua \ncastellana y literatura y, si la hubiere, lengua \ncooficial y literatura, lengua extranjera, mate -\nm\u00e1ticas, educaci\u00f3n pl\u00e1stica y visual, m\u00fasica, \ntecnolog\u00edas, educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda  y \nlos derechos humanos, educaci\u00f3n \u00e9tico-c\u00edvica \ny primera lengua extranjera.\nLos alumnos promocionar\u00e1n de curso cuan -\ndo hayan superado los objetivos de las materias \ncursadas o tengan evaluaci\u00f3n negativa en dos \nmaterias como m\u00e1ximo y repetir\u00e1n curso cuan -\ndo tengan evaluaci\u00f3n negativa en tres o m\u00e1s ma -\nterias. Excepcionalmente podr\u00e1 autorizarse la \npromoci\u00f3n de un alumno con evaluaci\u00f3n nega -\ntiva en tres materias cuando el equipo docente \nconsidere que la naturaleza de las mismas no le \nimpide seguir con \u00e9xito el curso siguiente, se \nconsidere que tiene expectativas favorables de \nrecuperaci\u00f3n y que dicha promoci\u00f3n beneficia -\nr\u00e1 su evoluci\u00f3n acad\u00e9mica.  El alumno podr\u00e1 \nrepetir el mismo curso una sola vez y dos veces \ncomo m\u00e1ximo dentro de la etapa. Excepcional -\nmente, un alumno podr\u00e1 repetir una segunda \nvez en cuarto curso si no ha repetido en los cur -\nsos anteriores de la etapa. \nPara los alumnos que no hayan obtenido el \nt\u00edtulo de graduado en ESO las Administraciones Educativas podr\u00e1n organizar Programas\t de\t\ncualificaci\u00f3n\t profesional\t inicial  que incluir\u00e1n \ntres tipos de m\u00f3dulos con el objetivo de que \ntodos los alumnos puedan alcanzar competen -\ncias profesionales propias de una cualificaci\u00f3n \nde nivel I, tengan la posibilidad de  una inser -\nci\u00f3n sociolaboral satisfactoria y puedan am -\npliar sus competencias b\u00e1sicas para obtener el \nt\u00edtulo de Graduado en ESO.\nBachillerato\nEl bachillerato es una etapa educativa no obli -\ngatoria de dos a\u00f1os de duraci\u00f3n. Podr\u00e1n acce -\nder a los estudios de bachillerato los alumnos \nque est\u00e9n en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de Graduado \nen Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. La edad \nte\u00f3rica de ingreso son los 16 a\u00f1os y la de fina -\nlizaci\u00f3n los 18 a\u00f1os; los alumnos podr\u00e1n per -\nmanecer cursando bachillerato en r\u00e9gimen or -\ndinario durante cuatro a\u00f1os.\nEl bachillerato tiene como finalidad pro -\nporcionar a los alumnos formaci\u00f3n, madurez \nintelectual y humana, conocimientos y habili -\ndades que les permitan desarrollar funciones \nsociales e incorporarse a la vida activa con res -\nponsabilidad y competencia. Asimismo, capa -\ncitar\u00e1 a los alumnos para acceder a la educa -\nci\u00f3n superior.\nLas modalidades del bachillerato ser\u00e1n las \nsiguientes: artes, ciencias y tecnolog\u00eda y huma -\nnidades y ciencias sociales. Se organizar\u00e1 en \nmaterias comunes, en materias de modalidad y \nen materias optativas. Los alumnos podr\u00e1n ele -\ngir entre la totalidad de las materias de modali -\ndad establecidas. Cada una de las modalidades \npodr\u00e1 organizarse en distintas v\u00edas que faciliten \nuna especializaci\u00f3n de los alumnos para su in -\ncorporaci\u00f3n a los estudios posteriores o a la \nvida activa. \nLa evaluaci\u00f3n del aprendizaje de los alum -\nnos en el Bachillerato es continua, se lleva a \ncabo por materias y en relaci\u00f3n con los objeti -\nvos educativos y los criterios de evaluaci\u00f3n esta -\nblecidos en el curr\u00edculo propio de cada Comu -\nnidad Aut\u00f3noma. Los alumnos promocionar\u00e1n \nde primero a segundo de bachillerato cuando \nhayan superado las materias cursadas o tengan \nevaluaci\u00f3n negativa en dos materias, como 179 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda\nm\u00e1ximo. Los alumnos que cursen satisfactoria -\nmente el bachillerato en cualquiera de sus mo -\ndalidades recibir\u00e1n el t\u00edtulo de Bachiller, que \ntendr\u00e1 efectos laborales y acad\u00e9micos. Para ob -\ntener el t\u00edtulo ser\u00e1 necesaria la evaluaci\u00f3n posi -\ntiva en todas las materias de los dos cursos de \nbachillerato. Una vez obtenida esta titulaci\u00f3n, \nlos alumnos podr\u00e1n acceder a las distintas ense -\n\u00f1anzas que constituyen la educaci\u00f3n superior.\nPara acceder a los estudios universitarios \nser\u00e1 necesaria la superaci\u00f3n de una \u00fanica prue -\nba que, junto con las calificaciones obtenidas \nen bachillerato, valorar\u00e1, con car\u00e1cter objetivo, \nla madurez acad\u00e9mica y los conocimientos ad -\nquiridos en \u00e9l, as\u00ed como la capacidad para se -\nguir con \u00e9xito los estudios universitarios. Po -\ndr\u00e1n presentarse a la prueba de acceso a la \nuniversidad todos los alumnos que est\u00e9n en po -\nsesi\u00f3n del t\u00edtulo de Bachiller, con independen -\ncia de la modalidad y de la v\u00eda cursadas. \nFormaci\u00f3n profesional\nLas ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional com -\nprenden un conjunto de acciones formativas \nque capacitan para el desempe\u00f1o cualificado \nde las diversas profesiones, el acceso al empleo \ny la participaci\u00f3n activa en la vida social, cul -\ntural y econ\u00f3mica. La formaci\u00f3n profesional se \nha dotado, tambi\u00e9n, de una mayor flexibilidad \npara que los alumnos puedan circular entre \nella y los dem\u00e1s componentes del sistema edu -\ncativo y se abren nuevos caminos para partici -\npar en las pruebas de acceso a los ciclos de \ngrado superior de quienes est\u00e9n en posesi\u00f3n \ndel t\u00edtulo de T\u00e9cnico.\nLa finalidad de la formaci\u00f3n profesional es \npreparar a los alumnos para la actividad en un \ncampo profesional y facilitar su adaptaci\u00f3n a \nlas modificaciones laborales que pueden pro -\nducirse a lo largo de su vida, as\u00ed como contri -\nbuir a su desarrollo personal y al ejercicio de \nuna ciudadan\u00eda democr\u00e1tica. \nLa formaci\u00f3n profesional se organiza en ci -\nclos formativos de grado medio y de grado supe -\nrior con una organizaci\u00f3n modular, de duraci\u00f3n \nvariable y contenidos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos adecua -\ndos a los diversos campos profesionales. Estos \nciclos estar\u00e1n referidos al Cat\u00e1logo Nacional de Cualificaciones Profesionales y constituir\u00e1n, res -\npectivamente, la formaci\u00f3n profesional de grado \nmedio y la formaci\u00f3n profesional de grado supe -\nrior. El Gobierno, previa consulta a las Comuni -\ndades Aut\u00f3nomas, establecer\u00e1 las titulaciones \ncorrespondientes a los estudios de formaci\u00f3n \nprofesional, as\u00ed como los aspectos b\u00e1sicos del \ncurr\u00edculo de cada una de ellas.\nPara acceder a los ciclos formativos de gra -\ndo medio es necesario hallarse en posesi\u00f3n del \nt\u00edtulo de Graduado en Educaci\u00f3n Secundaria \nObligatoria. Para acceder a los ciclos formati -\nvos de grado superior  es necesario hallarse en \nposesi\u00f3n del t\u00edtulo de Bachiller. Tambi\u00e9n po -\ndr\u00e1n acceder a la formaci\u00f3n profesional aque -\nllos aspirantes que, careciendo de los requisi -\ntos acad\u00e9micos, superen una prueba de acceso \nregulada por las Administraciones educativas. \nLa evaluaci\u00f3n del aprendizaje se realizar\u00e1 \npor m\u00f3dulos profesionales y la superaci\u00f3n de \nun ciclo formativo requerir\u00e1 la evaluaci\u00f3n posi -\ntiva en todos los m\u00f3dulos que los componen. \nEl t\u00edtulo de T\u00e9cnico Superior permitir\u00e1 el acceso \na los estudios universitarios. \nense\u00f1anzas art\u00edsticas\nLa Ley regula las ense\u00f1anzas art\u00edsticas que  tie -\nnen como finalidad proporcionar al alumnado \nuna formaci\u00f3n art\u00edstica de calidad y garantizar \nla cualificaci\u00f3n de los futuros profesionales de \nla m\u00fasica, la danza, el arte dram\u00e1tico, las artes \npl\u00e1sticas y el dise\u00f1o.\nSon ense\u00f1anzas art\u00edsticas las siguientes: las \nense\u00f1anzas elementales de m\u00fasica y de danza, \nlas ense\u00f1anzas art\u00edsticas profesionales de m\u00fasi -\nca y danza, as\u00ed como los grados medio y supe -\nrior de artes pl\u00e1sticas y dise\u00f1o, y las ense\u00f1anzas \nart\u00edsticas superiores que agrupan los estudios \nsuperiores de m\u00fasica y de danza, las ense\u00f1an -\nzas de arte dram\u00e1tico, las ense\u00f1anzas de con -\nservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de bienes culturales, \nlos estudios superiores de dise\u00f1o y los estudios \nsuperiores de artes pl\u00e1sticas, entre los que se \nincluyen los estudios superiores de cer\u00e1mica y \nlos estudios superiores del vidrio.\nSe crea el Consejo Superior de Ense\u00f1anzas \nArt\u00edsticas como \u00f3rgano consultivo del Estado y \nde participaci\u00f3n en relaci\u00f3n con estas ense -180\n\u00f1anzas. El Gobierno, previa consulta a las Co -\nmunidades Aut\u00f3nomas, regular\u00e1 la composi -\nci\u00f3n y funciones de dicho Consejo.\nLa superaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas profesio -\nnales de m\u00fasica o de danza dar\u00e1 derecho a la \nobtenci\u00f3n del t\u00edtulo profesional correspondien -\nte. El alumnado que finalice estas ense\u00f1anzas \nobtendr\u00e1 el t\u00edtulo de Bachiller si supera las ma -\nterias comunes del bachillerato, aunque no haya \nrealizado el bachillerato de la modalidad de ar -\ntes en su v\u00eda espec\u00edfica de m\u00fasica y danza.\nLos alumnos que superen el grado medio \nde artes pl\u00e1sticas y dise\u00f1o recibir\u00e1n el t\u00edtulo \nde T\u00e9cnico de Artes Pl\u00e1sticas y Dise\u00f1o en la \nespecialidad correspondiente. Este t\u00edtulo per -\nmitir\u00e1 el acceso directo a la modalidad de ar -\ntes de bachillerato. Los alumnos que superen \nel grado superior de artes pl\u00e1sticas y dise\u00f1o \nrecibir\u00e1n el t\u00edtulo de T\u00e9cnico Superior de Artes \nPl\u00e1sticas y Dise\u00f1o en la especialidad corres -\npondiente.\nLos estudios superiores de m\u00fasica y de \ndanza se organizar\u00e1n en diferentes especialida -\ndes y consistir\u00e1n en un ciclo de duraci\u00f3n varia -\nble seg\u00fan sus respectivas caracter\u00edsticas. Las \nense\u00f1anzas de arte dram\u00e1tico comprender\u00e1n \nun solo grado de car\u00e1cter superior, de duraci\u00f3n \nadaptada a las caracter\u00edsticas de estas ense\u00f1an -\nzas. Las ense\u00f1anzas de conservaci\u00f3n y restau -\nraci\u00f3n de bienes culturales tendr\u00e1n la condi -\nci\u00f3n de estudios superiores.\nense\u00f1anzas de idiomas\nLa Ley tambi\u00e9n regula las ense\u00f1anzas de idio -\nmas, disponiendo que ser\u00e1n organizadas por \nlas escuelas oficiales de idiomas y se adecua -\nr\u00e1n a los niveles recomendados por el Consejo \nde Europa. Las ense\u00f1anzas de idiomas tienen \npor objeto capacitar al alumnado para el uso \nadecuado de los diferentes idiomas, fuera de \nlas etapas ordinarias del sistema educativo, y se \norganizan en los niveles siguientes: b\u00e1sico, in -\ntermedio y avanzado. Est\u00e1n dirigidas a fomen -\ntar el aprendizaje de idiomas extranjeros, espe -\ncialmente las lenguas oficiales de los Estados \nmiembros de la Uni\u00f3n Europea as\u00ed como de \nlenguas cooficiales existentes en Espa\u00f1a y del \nespa\u00f1ol como lengua extranjera. Para acceder a las ense\u00f1anzas de idiomas \nser\u00e1 requisito imprescindible tener diecis\u00e9is \na\u00f1os cumplidos en el a\u00f1o en que se comiencen \nlos estudios. Podr\u00e1n acceder asimismo los ma -\nyores de catorce a\u00f1os para seguir un idioma \ndistinto del cursado en la educaci\u00f3n secunda -\nria obligatoria. \nense\u00f1anzas deportivas\nLa regulaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas deportivas se \nincorpora por primera vez en una Ley de edu -\ncaci\u00f3n. Las ense\u00f1anzas deportivas tienen como \nfinalidad preparar a los alumnos para la activi -\ndad profesional en relaci\u00f3n con una modalidad \no especialidad deportiva, as\u00ed como facilitar su \nadaptaci\u00f3n a la evoluci\u00f3n del mundo laboral y \ndeportivo y a la ciudadan\u00eda activa. Se organiza -\nr\u00e1n tomando como base las modalidades de -\nportivas, y, en su caso, sus especialidades, de \nconformidad con el reconocimiento otorgado \npor el Consejo Superior de Deportes, de acuer -\ndo con el art\u00edculo 8.b) de la Ley 10/1990, de 15 \nde octubre, del Deporte. Esta organizaci\u00f3n se \nrealizar\u00e1 en colaboraci\u00f3n con las Comunida -\ndes Aut\u00f3nomas y previa consulta a sus corres -\npondientes \u00f3rganos en materia de ense\u00f1anzas \ndeportivas.\nEl curr\u00edculo de las ense\u00f1anzas deportivas se \najustar\u00e1 a las exigencias derivadas del Sistema \nNacional de Cualificaciones y Formaci\u00f3n Profe -\nsional. Las ense\u00f1anzas deportivas se estructura -\nr\u00e1n en dos grados, grado medio y grado superior, \ny podr\u00e1n estar referidas al Cat\u00e1logo Nacional de \nCualificaciones Profesionales. Las ense\u00f1anzas \ndeportivas se organizar\u00e1n en bloques y m\u00f3dulos, \nde duraci\u00f3n variable, constituidos por \u00e1reas de \nconocimiento te\u00f3rico-pr\u00e1cticas adecuadas a los \ndiversos campos profesionales.\neducaci\u00f3n de personas adultas\nHoy en d\u00eda se concibe la formaci\u00f3n como un \nproceso permanente que se desarrolla durante \ntoda la vida. La capacidad de aprender se \nmantiene a lo largo de los a\u00f1os, ya que los \ncambios econ\u00f3micos y sociales obligan a los \nciudadanos a ampliar permanentemente su \nformaci\u00f3n. En consecuencia, la atenci\u00f3n ha -181 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda\ncia la educaci\u00f3n de las personas adultas se ha \nvisto incrementada. Con la LOE se fomenta el  \naprendizaje a lo largo de toda la vida que im -\nplica ofrecer posibilidades a las personas j\u00f3 -\nvenes y adultas de combinar el estudio y la \nformaci\u00f3n con la actividad laboral o con otras \nactividades. \nLa educaci\u00f3n de personas adultas tiene la \nfinalidad de ofrecer a todos los mayores de die -\nciocho a\u00f1os y excepcionalmente a los mayores \nde diecis\u00e9is que tengan un contrato de trabajo \nque nos les permita acudir a los centros educa -\ntivos en centros ordinarios o sean deportistas de \nalto rendimiento, la posibilidad de adquirir, ac -\ntualizar, completar o ampliar sus conocimien -\ntos y aptitudes para su desarrollo personal y \nprofesional. \nLa organizaci\u00f3n y la metodolog\u00eda de las \nense\u00f1anzas para las personas adultas se basa -\nr\u00e1n en el autoaprendizaje y tendr\u00e1n en cuenta \nsus experiencias, necesidades e intereses, pu -\ndiendo desarrollarse a trav\u00e9s de la ense\u00f1anza \npresencial y tambi\u00e9n mediante la educaci\u00f3n a \ndistancia. La metodolog\u00eda ser\u00e1 flexible y abier -\nta, de modo que responda a sus capacidades, \nnecesidades e intereses.\nLa oferta educativa integra: la ense\u00f1anza \nb\u00e1sica y las ense\u00f1anzas postobligatorias que \nofrecen la oportunidad de acceder a las ense -\n\u00f1anzas de bachillerato o formaci\u00f3n profesional \nadoptando las medidas oportunas para que las \npersonas adultas dispongan de una oferta espe -\nc\u00edfica de estos estudios organizada de acuerdo \ncon sus caracter\u00edsticas. Igualmente organizar\u00e1n \nla oferta p\u00fablica de educaci\u00f3n a distancia que \nincluir\u00e1 el uso de las tecnolog\u00edas de la informa -\nci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n.\nLas personas mayores de 25 a\u00f1os podr\u00e1n \nacceder directamente a la Universidad, sin ne -\ncesidad de titulaci\u00f3n alguna, mediante la supe -\nraci\u00f3n de una prueba espec\u00edfica. \nAdministraci\u00f3n general del sistema \neducativo. Distribuci\u00f3n de competen -\ncias en la administraci\u00f3n educativa\nDesde la aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Espa -\n\u00f1ola de 1978, el sistema educativo espa\u00f1ol ha \nexperimentado un proceso de transformaci\u00f3n por el que, paulatinamente, la Administraci\u00f3n \ndel Estado ha transferido funciones, servicios y \nrecursos a las diferentes Comunidades Aut\u00f3no -\nmas. As\u00ed, a lo largo de los  a\u00f1os transcurridos \ndesde el 1 de enero de 1981, fecha en que Ca -\ntalu\u00f1a y el Pa\u00eds Vasco recibieron los medios y \nrecursos para ejercer sus competencias en edu -\ncaci\u00f3n, hasta el 1 de enero de 2000, en que lo \nhicieron Asturias, Castilla-La Mancha, Castilla \ny Le\u00f3n, Extremadura y Murcia en educaci\u00f3n no \nuniversitaria, todas las Comunidades han asu -\nmido las funciones, servicios y recursos tanto \nen materia de educaci\u00f3n no universitaria como \nuniversitaria.\nEste modelo descentralizado de administra -\nci\u00f3n del sistema educativo espa\u00f1ol distribuye \nlas competencias entre el Estado, las Comuni -\ndades Aut\u00f3nomas, las Administraciones Locales \ny los centros docentes. \nEl Estado tiene reservado el ejercicio en ex -\nclusiva de las competencias que salvaguardan \nla homogeneidad y la unidad sustancial del sis -\ntema educativo y que garantizan las condicio -\nnes de igualdad b\u00e1sica de todos los espa\u00f1oles \nen el ejercicio de sus derechos educativos fun -\ndamentales, determinados por la Constituci\u00f3n. \nSon, en su mayor parte, competencias de \u00edndo -\nle normativa para la regulaci\u00f3n de los elemen -\ntos o aspectos b\u00e1sicos del sistema, aunque tam -\nbi\u00e9n cuenta con otras de car\u00e1cter ejecutivo.\nA las Comunidades Aut\u00f3nomas les corres -\nponden competencias normativas de desarro -\nllo de las normas estatales y de regulaci\u00f3n de \nlos elementos o aspectos no b\u00e1sicos del siste -\nma educativo, as\u00ed como las competencias eje -\ncutivo-administrativas de gesti\u00f3n del sistema \nen su propio territorio, con la excepci\u00f3n de las \nque est\u00e1n reservadas al Estado.\nLos cometidos que la legislaci\u00f3n enco -\nmienda a las corporaciones locales no les con -\nfieren la condici\u00f3n de Administraci\u00f3n Educati -\nva, pero reconocen su capacidad para cooperar \ncon las Administraciones Estatal y Auton\u00f3mica \nen el desarrollo de la pol\u00edtica educativa. Los \nmunicipios cooperar\u00e1n con las Administracio -\nnes Educativas competentes en la creaci\u00f3n, \nconstrucci\u00f3n y mantenimiento de los centros \np\u00fablicos docentes y en la realizaci\u00f3n de activi -\ndades o servicios complementarios.  Asimismo, 182\nla participaci\u00f3n municipal se realiza a trav\u00e9s de \nlos Consejos Escolares Auton\u00f3micos y en los \nConsejos Escolares de los centros.\nEl Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia es el \n\u00f3rgano de la Administraci\u00f3n Central del Estado \nencargado de la propuesta y ejecuci\u00f3n de las \ndirectrices generales del Gobierno sobre la po -\nl\u00edtica educativa. Para ejercer estas funciones, el \nMinisterio de Educaci\u00f3n se organiza en servi -\ncios centrales, que conforman la estructura b\u00e1 -\nsica, y servicios perif\u00e9ricos, a trav\u00e9s de los cua -\nles se gestionan las tareas en el \u00e1mbito regional \ny provincial. En cada Comunidad Aut\u00f3noma, la \nAdministraci\u00f3n Estatal cuenta con un \u00f3rgano \ncon capacidad ejecutiva para llevar a cabo las \ncompetencias educativas exclusivamente esta -\ntales. Este \u00f3rgano es la Alta Inspecci\u00f3n. El Mi -\nnisterio act\u00faa como Administraci\u00f3n Educativa \nen las ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla.\nCada Comunidad Aut\u00f3noma ha configura -\ndo su propio modelo de Administraci\u00f3n Educa -\ntiva, en unos casos como Consejer\u00eda y en otros \ncomo Departamento, en respuesta a las funcio -nes que han asumido y seg\u00fan los servicios que \nhan recibido sus respectivos estatutos.\nNo hay en todos los municipios una estruc -\ntura organizativa encargada de las competen -\ncias educativas, aunque es habitual la existen -\ncia de Concejal\u00edas de Educaci\u00f3n en los de \nmayor poblaci\u00f3n. \nEl reparto de competencias entre los distin -\ntos niveles hace necesaria la coordinaci\u00f3n entre \nlas Administraciones Educativas para garantizar \nel adecuado desempe\u00f1o de algunas funciones, \ntales como las decisiones de pol\u00edtica educativa \nque afectan al conjunto del sistema y a la plani -\nficaci\u00f3n general de la ense\u00f1anza o el intercam -\nbio de informaci\u00f3n para las estad\u00edsticas de la \nense\u00f1anza, as\u00ed como el desarrollo de la investi -\ngaci\u00f3n educativa, la ordenaci\u00f3n general y per -\nfeccionamiento del profesorado y el registro de \ncentros docentes.\nEl \u00f3rgano encargado de facilitar la coordi -\nnaci\u00f3n administrativa y el intercambio de infor -\nmaci\u00f3n en cuanto a la programaci\u00f3n general \nde la ense\u00f1anza es la Conferencia Sectorial de EStRuCtuRa aDMINIStRatIV a DEl SIStEMa EDuCatIVo  \nY CoMpEtENCIaS DE CaDa NIVEl DE la aDMINIStRaCI\u00d3N. a\u00d1o 2000\nCompetencias\nOrdenaci\u00f3n general del sistema, requisitos m\u00ednimos de los \ncentros, cooperaci\u00f3n internacional en materia de ense\u00f1an -\nza, fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n, pro -\ngramaci\u00f3n general de la ense\u00f1anza y regulaci\u00f3n de los t\u00edtu -\nlos acad\u00e9micos y profesionales. Alta inspecci\u00f3n, pol\u00edtica de \nayudas al desarrollo, titularidad y administraci\u00f3n de los cen -\ntros p\u00fablicos en el extranjero, r\u00e9gimen jur\u00eddico de los centros \nextranjeros en Espa\u00f1a, estad\u00edstica educativa para fines estata -\nles, etc\u00e9tera.\nTitularidad administrativa en su territorio, creaci\u00f3n y autori -\nzaci\u00f3n de centros, administraci\u00f3n de personal, desarrollo de \nla programaci\u00f3n de la ense\u00f1anza, orientaci\u00f3n y atenci\u00f3n al \nalumnado, ayudas y subvenciones, etc\u00e9tera.\nProvisi\u00f3n de solares para la construcci\u00f3n de centros p\u00fabli -\ncos, conservaci\u00f3n, mantenimiento y reforma de los centros \nde Educaci\u00f3n Infantil y Primaria, programa de actividades \nescolares y complementarias, vigilancia del cumplimiento \nde la escolaridad obligatoria, etc\u00e9tera.Estructuras\tadministrativas\nServicios centrales del Ministerio \nde Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte.\nServicios perif\u00e9ricos:\na)  Alta Inspecci\u00f3n en cada \nComunidad Aut\u00f3noma.\nb)  Direcciones provinciales  \nde Ceuta y Melilla.\nDepartamentos o Consejer\u00edas  \nde Educaci\u00f3n de los respectivos \nGobiernos aut\u00f3nomicos.\nDistintos servicios municipales  \nde educaci\u00f3nAdministraci\u00f3n\nEstatalAdministraci\u00f3n\nAuton\u00f3micaAdministraci\u00f3n\nLocal\nFuente: \tElaboraci\u00f3n\tCIDE\ta\tpartir\tde\tla\tnormativa.183 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda\nEducaci\u00f3n, formada por los consejeros de edu -\ncaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas y la \nministra de Educaci\u00f3n y Ciencia. Su funci\u00f3n es \nde car\u00e1cter consultivo, ya que carece de capa -\ncidad de decisi\u00f3n. Existen, adem\u00e1s, otras comi -\nsiones de coordinaci\u00f3n entre las Administra -\nciones para diferentes cuestiones.\nparticipaci\u00f3n de la comunidad educativa \nLa Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola establece que los po -\nderes p\u00fablicos deben garantizar la participa -\nci\u00f3n social en la programaci\u00f3n general de la \nense\u00f1anza. Se consagra la participaci\u00f3n social \ncomo uno de los principios rectores del sistema \neducativo concebida como un factor de demo -\ncratizaci\u00f3n que garantiza una mayor receptivi -\ndad a las necesidades sociales y como un ins -\ntrumento esencial para favorecer la calidad de \nla ense\u00f1anza. \nEn los distintos niveles de la Administra -\nci\u00f3n Educativa, incluidos los propios centros \ndocentes, existen diferentes \u00f3rganos colegia -\ndos que aseguran la participaci\u00f3n social de to -\ndos los sectores de la comunidad educativa. En \nel \u00e1mbito estatal, este \u00f3rgano es el Consejo Es -\ncolar del Estado. En el auton\u00f3mico, los Conse -\njos Escolares Auton\u00f3micos, Territoriales, Pro -\nvinciales, Comarcales y/o Municipales/Locales. \nFinalmente, los centros docentes no universita -\nrios cuentan con el Consejo Escolar de centro y \nlos universitarios con el Consejo Social de la \nUniversidad. \nPor otro lado, existen dos \u00f3rganos estatales \nde participaci\u00f3n institucional con car\u00e1cter con -\nsultivo: el Consejo General de la Formaci\u00f3n \nProfesional y el Consejo de Coordinaci\u00f3n Uni -\nversitaria. \nEl Consejo Escolar del Estado es el \u00f3rgano \nde \u00e1mbito nacional para la participaci\u00f3n social \nen la programaci\u00f3n general de la ense\u00f1anza y \npara el asesoramiento respecto a los proyectos \nde ley o reglamentos que hayan de ser propues -\ntos o dictados por el Gobierno. En \u00e9l est\u00e1n re -\npresentados todos los sectores sociales implica -\ndos en la ense\u00f1anza. Tiene car\u00e1cter consultivo \nen relaci\u00f3n con la programaci\u00f3n general de la \nense\u00f1anza, las normas b\u00e1sicas para el desarro -\nllo del art\u00edculo 27 de la Constituci\u00f3n o la orde -naci\u00f3n general del sistema educativo, la fijaci\u00f3n \nde las ense\u00f1anzas m\u00ednimas y la regulaci\u00f3n de \nlos t\u00edtulos acad\u00e9micos, el desarrollo de la igual -\ndad de derechos y oportunidades en la ense -\n\u00f1anza, la determinaci\u00f3n de requisitos m\u00ednimos \nde los centros y aquellas cuestiones que, por su \ntrascendencia, le sean sometidas por la ministra \nde Educaci\u00f3n. \nLos Consejos Escolares Auton\u00f3micos, Terri -\ntoriales o de Zona, Provinciales, Comarcales y \nMunicipales/Locales son los \u00f3rganos superio -\nres de consulta, asesoramiento y participaci\u00f3n \nsocial en materia de ense\u00f1anza no universitaria \nen los correspondientes \u00e1mbitos geogr\u00e1ficos.\nEl Consejo General de la Formaci\u00f3n Profe -\nsional es un \u00f3rgano consultivo de participaci\u00f3n \ninstitucional interministerial que asesora al Go -\nbierno y del que forma parte el Ministerio de \nEducaci\u00f3n, aunque est\u00e1 adscrito al Ministerio \nde Trabajo y Asuntos Sociales. Adem\u00e1s de la \nAdministraci\u00f3n del Estado, en su seno se en -\ncuentran representadas organizaciones sindi -\ncales y empresariales. \nEl Consejo de Coordinaci\u00f3n Universitaria \ntiene las funciones de ordenaci\u00f3n, coordina -\nci\u00f3n, planificaci\u00f3n, propuesta y asesoramiento \nen materia de educaci\u00f3n superior.\nPol\u00edtica educativa\nEntre las medidas de pol\u00edtica educativa del Mi -\nnisterio de Educaci\u00f3n y Ciencia destacan las \nencaminadas a la consecuci\u00f3n de los objetivos \nde la Uni\u00f3n Europea para 2010. Asimismo, en -\ntre las propuestas de actuaci\u00f3n m\u00e1s relevantes \nse encuentran las pol\u00edticas de cooperaci\u00f3n, las \nde igualdad y las de apoyo y refuerzo educativo \nal alumnado con necesidades educativas espe -\nciales asociadas al entorno sociocultural.\nObjetivos educativos 2010 y programa \nnacional de reformas\nEn el marco de la estrategia de Lisboa y de la \nelaboraci\u00f3n del Programa Nacional de Refor -\nmas se han abordado los objetivos que debe \nmarcarse el sistema educativo espa\u00f1ol, a corto \ny medio plazo. Estos objetivos deben ser, nece -\nsariamente, compartidos y suscritos por el con -184\njunto de los responsables educativos, y deben \nestablecerse en sinton\u00eda con los acordados por \nlos pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea para 2010. El \ncompromiso del Gobierno con estos objetivos \nes absolutamente firme.\nAhora bien, la estructura descentralizada \ndel sistema educativo espa\u00f1ol y el reparto de \ncompetencias que atribuye la responsabilidad \nde la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas educativas a las \nComunidades Aut\u00f3nomas hacen necesario que \nlos objetivos sean consensuados y asumidos \npor el conjunto de las Administraciones educa -\ntivas y de los responsables y protagonistas de la \neducaci\u00f3n: profesores, familias y alumnos. \nHace falta, tambi\u00e9n, que la sociedad asuma el \nesfuerzo econ\u00f3mico indispensable para alcan -\nzar dichos objetivos.\nPor esta raz\u00f3n, el Ministerio de Educaci\u00f3n y \nCiencia plante\u00f3 un an\u00e1lisis actualizado de los \npuntos de referencia europeos, as\u00ed como de \notros datos relevantes que ponen de manifiesto \nlas circunstancias concretas de la educaci\u00f3n es -\npa\u00f1ola. Como consecuencia de este an\u00e1lisis se \nhan propuesto tres grandes bloques de objetivos \neducativos y diez puntos de referencia, con la \nmirada puesta en el horizonte de 2010. Los blo -\nques de objetivos son: primero, aumentar la es -\ncolarizaci\u00f3n en las edades tempranas y en las \nense\u00f1anzas postobligatorias; segundo, alcanzar \nel \u00e9xito de todos los alumnos en la ense\u00f1anza \nobligatoria; tercero, promover el aprendizaje a \nlo largo de la vida, la ciudadan\u00eda, la igualdad de \noportunidades y la cohesi\u00f3n social. \nAdem\u00e1s, se ha propuesto a las Comunida -\ndes Aut\u00f3nomas la revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de \nlos indicadores y puntos de referencia oportu -\nnos. La Comisi\u00f3n General de Educaci\u00f3n ha en -\ncargado a dos grupos de trabajo el estudio y las \npropuestas para la mejora de los resultados de \nlos alumnos en la educaci\u00f3n secundaria obli -\ngatoria (competencias, titulaci\u00f3n), la continui -\ndad de los alumnos en la educaci\u00f3n secundaria \npostobligatoria (abandono escolar prematuro) \ny el aumento del n\u00famero de j\u00f3venes que alcan -\nzan la titulaci\u00f3n, tanto en bachillerato como en \nciclos formativos de grado medio.\nEl establecimiento de los objetivos espa\u00f1oles \npara 2010 y su adopci\u00f3n por el conjunto de las \nAdministraciones educativas puede ofrecer una constataci\u00f3n m\u00e1s, quiz\u00e1 la m\u00e1s decidida, de que \ns\u00f3lo los compromisos compartidos y el trabajo y \nel esfuerzo de todos pueden proporcionar una \nmejora permanente y estable de la educaci\u00f3n \nque permita satisfacer las demandas que el con -\njunto de la sociedad hace al sistema educativo.\npol\u00edtica de becas\nLa expansi\u00f3n de la escolarizaci\u00f3n postobliga -\ntoria  que nuestro pa\u00eds necesita realizar en los \npr\u00f3ximos a\u00f1os, de acuerdo con los objetivos \neuropeos para el 2010, debe apoyarse en una \npol\u00edtica de becas y ayudas al estudio que in -\ncentiven a la vez la eficiencia y la equidad del \nsistema de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n. Se ha pre -\nvisto para los pr\u00f3ximos a\u00f1os una mejora del \nprograma de becas con el doble objetivo de \naumentar el n\u00famero de alumnos beneficiarios \ny la efectividad de las ayudas como instrumen -\ntos esenciales para el logro de la igualdad de \noportunidades. Para ello se estima un incre -\nmento de un 10% anual de la cantidad destina -\nda a becas y otras ayudas al estudio. \nrefuerzo, orientaci\u00f3n y apoyo educativo\nEl Plan de Refuerzo, Orientaci\u00f3n y Apoyo (Plan \nPROA), fruto de la cooperaci\u00f3n entre el Minis -\nterio de Educaci\u00f3n y Ciencia y las Comunida -\ndes Aut\u00f3nomas, se concreta en diferentes pro -\ngramas: \n\u2022\tPrograma \tde\tacompa\u00f1amiento \tescolar, \t\npara alumnos con dificultades en el \u00faltimo ciclo \nde educaci\u00f3n primaria y primeros cursos de se -\ncundaria. Reciben refuerzo educativo en horario \nextraescolar con la participaci\u00f3n de j\u00f3venes \nacompa\u00f1antes y/ o profesorado del centro. El \nobjetivo es potenciar el aprendizaje y mejorar el \nrendimiento escolar, mejorando su integraci\u00f3n \nsocial.\n\u2022\tPrograma \tde\trefuerzo \ty\tapoyo, \tpara cen -\ntros educativos en situaci\u00f3n de desventaja socio -\neducativa. Trata de mejorar el funcionamiento y \nlos resultados del centro, actuando simult\u00e1nea -\nmente en el \u00e1mbito del alumnado, de las familias \ny del entrono del centro.  Los centros elaboran \nun proyecto de intervenci\u00f3n, eligiendo e inte -\ngrando las actuaciones que m\u00e1s convengan para 185 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda\nabordar sus necesidades y las Administraciones \neducativas aportan los recursos econ\u00f3micos para \nel desarrollo del proyecto.  \n\u2022\tEl\tPlan\tde\tmejora \tde\tlas\tbibliotecas \tescola -\nres. La preocupaci\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n \npor el fomento de la lectura entre los escolares y \nla mejora en el uso y dotaci\u00f3n de las bibliotecas \nescolares  se ha concretado en una referencia ex -\npl\u00edcita en la LOE sobre la biblioteca escolar en los \ncentros, la mejora en la dotaci\u00f3n y su funciona -\nmiento como un espacio abierto a la comunidad. \nParalelamente a esta iniciativa, el Ministerio de \nEducaci\u00f3n y Ciencia est\u00e1 llevando a cabo otras \niniciativas para la mejora de las bibliotecas esco -\nlares. El Plan de mejora de las bibliotecas escola -\nres, en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3 -\nnomas, en funcionamiento desde 2005 supone \nuna aportaci\u00f3n econ\u00f3mica de 25 millones de \neuros en 2005, 9 millones en 2006 y el compro -\nmiso de las Comunidades Aut\u00f3nomas  con una \naportaci\u00f3n igual en tres a\u00f1os. \ninternet en el aula\nEl Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia, junto con \nel Ministerio de Industria, Turismo y Comercio y la Entidad P\u00fablica Empresarial Red.es, dise\u00f1\u00f3 \nun plan de \u00abInternet en el aula \u00bb para el periodo \ncomprendido entre  2005-2008, que contempla \nun amplio conjunto de actividades que ser\u00e1n \nllevadas a cabo en estrecha colaboraci\u00f3n con \nlas Comunidades Aut\u00f3nomas.\nComporta, junto a una serie de medidas \ninstrumentales en materia de equipamiento, \nconectividad y servicios t\u00e9cnicos, un conjunto \nde actuaciones dirigidas a conformar un esce -\nnario educativo en el que exista un empleo na -\ntural, integrado, eficiente de estos recursos, ser -\nvicios y aplicaciones pedag\u00f3gicas, permitiendo \ntodas aquellas estrategias que permitan una efi -\ncaz inclusi\u00f3n digital. \n\u00abInternet en el aula\u00bb es un plan que afecta \nal conjunto de la comunidad educativa en sus \ndistintos \u00e1mbitos: alumnado, profesorado y fa -\nmilia.\nDesarrollo normativo de la LO e e implantaci\u00f3n \nde las nuevas ense\u00f1anzas\nEn el curso 2007-2008 comenzar\u00e1n a impartir -\nse los dos primeros cursos de primaria y 1\u00ba y 3\u00ba \nde ESO, as\u00ed como nuevas titulaciones de for -\nConsejo Escolar del Estado\nhttp://www.mec.es/cesces/inicio.htm\nIncual \u2013 Cualificaciones Profesionales\nhttp://www.mec.es/educa/incual/index.html\nCIDEAD - Centro para la Innovaci\u00f3n y el Desarrollo  \nde la Educaci\u00f3n a Distancia\nhttp://cidead.cnice.mec.es/\nSistema Educativo\nhttp://www.mec.es/educa/sistema-educativo/indexSE.html\nEnse\u00f1anzas\nhttp://www.mec.es/educa/sistema-educativo/index.html\nProfesorado, Centros, Padres y Alumnos\nhttp://www.mec.es/educa/comunidad-educativa/index.html\nRelaci\u00f3n con Comunidades Aut\u00f3nomas\nhttp://www.mec.es/educa/ccaa/index.html\nEducaci\u00f3n Intercultural\nhttp://www.mec.es/educa/intercultural/index.html\nConvenios\nhttp://www.mec.es/educa/convenios/index.html\nEnse\u00f1anzas Art\u00edsticas\nhttp://www.mec.es/educa/ensenanzas-artisticas/indexSup.html\nPrograma Nacional de Reformas,  \nEstrategia de Lisboa\nhttp://www.la-moncloa.es/PROGRAMAS/PNR/default.htmCooperaci\u00f3n Internacional\nhttp://www.mec.es/educa/internacional/index.html\nFormaci\u00f3n Profesional\nhttp://www.mec.es/educa/formacion-profesional/\nInecse \u2013 Evaluaci\u00f3n y Calidad\nhttp://www.mec.es/educa/calidad/index.html\nCide\nhttp://www.mec.es/cide/index.htm\nProgramas Europeos\nhttp://www.mec.es/programas-europeos/jsp/portada.jsp?id=13\nFormaci\u00f3n del Profesorado\nhttp://www.mec.es/educa/formacion-profesorado/index.html\nEuropass\nhttp://www.mec.es/europass/index.html\nPloteus\nhttp://europa.eu.int/ploteus/portal/home.jsp\nBecas:\nhttp://www.mec.es/mecd/jsp/plantilla.jsp?area=becas&id=433\nTecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n Educativa\nhttp://www.mec.es/educa/tice/index.html\nCNICE\nhttp://www.cnice.mec.es/\nAtenci\u00f3n a la Diversidad\nhttp://www.mec.es/educa/diversidad/RElaCI\u00d3N DE p\u00e1GINaS WEB DEl MINIStERIo DE EDuCaCI\u00d3N Y CIENCIa\nhttp://www.mec.es/186\nmaci\u00f3n profesional, las ense\u00f1anzas elementa -\nles de m\u00fasica y danza y el nivel b\u00e1sico de las \nense\u00f1anzas de idiomas. \nEn el curso 2008-2009, se implantan las \nnuevas ense\u00f1anzas de educaci\u00f3n infantil, de 3\u00ba \ny 4\u00ba de primaria, 2\u00ba y 4\u00ba de ESO, 1\u00ba de bachille -\nrato. En el curso 2009-2010 se completa la im -\nplantaci\u00f3n del resto de las ense\u00f1anzas.\nEDuCACI\u00d3N  \nuNIVER sItARIA\nDurante los \u00faltimos cinco a\u00f1os, la educaci\u00f3n \nuniversitaria ha estado regulada por la Ley Or -\ng\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre de Universi -\ndades. Sin embargo, en este periodo de tiempo \nse han producido determinadas circunstancias \nque han aconsejado la revisi\u00f3n de algunos as -\npectos de la Ley y la incorporaci\u00f3n a la misma \nde unos cuantos elementos, dirigidos espec\u00edfi -\ncamente a la mejora de la calidad de las univer -\nsidades espa\u00f1olas, y tambi\u00e9n a facilitar su con -\nvergencia en el marco del Espacio Europeo de \nEducaci\u00f3n Superior.\nActualmente se encuentra en tramitaci\u00f3n el \nAnteproyecto de Ley Org\u00e1nica por el que se \nmodifica la LOU, que aborda una serie de refor -\nmas para potenciar la autonom\u00eda de las univer -\nsidades, a la vez que se aumenta la exigencia \nde que rindan cuentas sobre el cumplimiento \nde sus funciones. Este principio es impulsado \npor la Uni\u00f3n Europea mediante la moderniza -\nci\u00f3n de sus universidades, con objeto de con -\nvertirlas en agentes activos para la transforma -\nci\u00f3n de Europa en una econom\u00eda plenamente \nintegrada en la sociedad del conocimiento.\nPor otra parte, el proceso de construcci\u00f3n \ndel Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior, \niniciado con la Declaraci\u00f3n de Bolonia de \n1999, incluye entre sus objetivos la adopci\u00f3n \nde un sistema flexible de titulaciones, com -\nprensible y comparable, que promueva oportu -\nnidades de trabajo para los estudiantes y una \nmayor competitividad internacional del siste -\nma de educaci\u00f3n superior europeo.\nLa contribuci\u00f3n del sistema universitario \nespa\u00f1ol a la conformaci\u00f3n del Espacio Europeo \nde Educaci\u00f3n Superior y de Investigaci\u00f3n y su plena integraci\u00f3n en el mismo comporta una \ntransformaci\u00f3n de todos los aspectos relativos \na su estructura y representa, adem\u00e1s, un hito de \nimportancia hist\u00f3rica tanto en su propia g\u00e9ne -\nsis como en su concepci\u00f3n metodol\u00f3gica y en \nsus objetivos, que ofrece una oportunidad de \nrenovaci\u00f3n. \nLa reforma fue iniciada con la promulga -\nci\u00f3n de dos Reales Decretos: el 55/2005, de 25 \nde enero, en el que se establece la estructura \nde las ense\u00f1anzas universitarias y se regulan \nlos estudios oficiales de Grado y el 56/2005, de \n25 de enero, por el que se regulan los estudios \nuniversitarios oficiales de Posgrado. Tanto en el \ncaso de los Grados como en el de los Posgra -\ndos, se apuesta  por la m\u00e1xima flexibilidad para \nque, en el \u00e1mbito de su autonom\u00eda, las univer -\nsidades definan y desarrollen sus estrategias y \nsus programas en todos los niveles y, muy espe -\ncialmente, en el \u00e1mbito de la formaci\u00f3n espe -\ncializada e investigadora.\nOrganizaci\u00f3n actual de la ense\u00f1anza \nsuperior\nEl Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia est\u00e1 tra -\nbajando actualmente en las grandes l\u00edneas so -\nbre las que las universidades dise\u00f1ar\u00e1n sus \nnuevas ense\u00f1anzas y titulaciones. No obstante, \nhasta que se implanten las ense\u00f1anzas condu -\ncentes a los nuevos t\u00edtulos de Grado, continua -\nr\u00e1 siendo de aplicaci\u00f3n el sistema vigente, or -\nganizado en ciclos con objetivos formativos \nespec\u00edficos y con valor acad\u00e9mico aut\u00f3nomo. \nEn funci\u00f3n de este modelo organizativo, \nexisten diversos tipos de ense\u00f1anzas: ense -\n\u00f1anzas s\u00f3lo de primer ciclo, con una duraci\u00f3n \nde tres a\u00f1os y cuya superaci\u00f3n supone la ob -\ntenci\u00f3n del t\u00edtulo de Diplomado, Ingeni ero \nT\u00e9cnico o Arquitecto T\u00e9cnico; ense\u00f1anzas de \nprimer y segundo ciclo, con una duraci\u00f3n de \ncuatro, cinco o seis a\u00f1os y con la que se obtie -\nne la titulaci\u00f3n de Licenciado, Ingeniero o \nArquitecto; ense\u00f1anzas s\u00f3lo de segundo ciclo, \nestudios de s\u00f3lo dos a\u00f1os de duraci\u00f3n condu -\ncentes al t\u00edtulo de Licenciado, Ingeniero o Ar -\nquitecto, a las que se accede tras la superaci\u00f3n \nde determinados estudios o titulaciones de pri -\nmer ciclo; y ense\u00f1anzas de tercer ciclo, estu -187 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda\ndios a los que pueden acceder los Licenciados, \nIngenieros o Arquitectos, que constan de dos \ncursos acad\u00e9micos y de la presentaci\u00f3n y \naprobaci\u00f3n de una tesis doctoral sobre un \ntema in\u00e9dito, tras lo que se obtiene el t\u00edtulo de \nDoctor.\nAdem\u00e1s de las citadas ense\u00f1anzas de ter -\ncer ciclo conducentes a la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo \nde Doctor conforme a lo establecido en el Real \nDecreto 778/1998, de 30 de abril, en el pr\u00f3xi -\nmo curso 2006-2007 se implantar\u00e1n los prime -\nros programas oficiales de Posgrado, corres -\npondientes a la nueva ordenaci\u00f3n de las \nense\u00f1anzas universitarias y conducentes a la \nobtenci\u00f3n de los nuevos t\u00edtulos de M\u00e1ster y \nDoctor.\nAcceso a la universidad\nPara el acceso a los estudios universitarios se \nrequiere, con car\u00e1cter general, la superaci\u00f3n \nde una prueba que, junto con las calificaciones \nobtenidas en bachillerato, valora la madurez \nacad\u00e9mica y los conocimientos adquiridos por \nel alumno a lo largo de su trayectoria en ese \ntramo educativo, as\u00ed como la capacidad para \nseguir con \u00e9xito los estudios universitarios. \nExisten tambi\u00e9n pruebas de acceso a la univer -\nsidad para mayores de 25 a\u00f1os.\nPara desarrollar la recientemente promul -\ngada Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de \nEducaci\u00f3n, el Gobierno establecer\u00e1 las carac -\nter\u00edsticas de la nueva prueba de acceso a la \nuniversidad, que tendr\u00e1 en cuenta las distintas \nmodalidades de bachillerato y las v\u00edas que pue -\nden seguir los alumnos, y que versar\u00e1 sobre las \nmaterias de segundo de bachillerato.\nDe acuerdo con lo establecido en la citada \nLey, podr\u00e1n acceder tambi\u00e9n a las universida -\ndes espa\u00f1olas, sin necesidad de realizar la \nprueba de acceso, los alumnos procedentes de \nsistemas educativos de Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea o los de otros Estados con los \nque se hayan suscrito acuerdos internacionales \naplicables a este respecto, en r\u00e9gimen de reci -\nprocidad, siempre que dichos alumnos cum -\nplan los requisitos acad\u00e9micos exigidos en sus \nsistemas educativos para acceder a sus univer -\nsidades.\nOferta de ense\u00f1anzas y plazas\nLas universidades p\u00fablicas presenciales espa\u00f1o -\nlas ofrecieron en el curso 2005-2006 un total de \n2.688 ense\u00f1anzas, 1.370 de ciclo corto, 1.028 \nde ciclo largo y 290 de s\u00f3lo segundo ciclo. \nLa oferta total de plazas de las universida -\ndes p\u00fablicas presenciales en el curso 2005-\n2006 fue de 256.940 y la matr\u00edcula de alumnos \nde nuevo ingreso ascendi\u00f3 a 213.832 estudian -\ntes, un 1,1% menos que el curso anterior. La \nrama m\u00e1s demandada por los estudiantes que \naccedieron a la universidad fue la de  Ciencias \nSociales y Jur\u00eddicas, en la que se matricularon \n108.156 nuevos alumnos, seguida de Ense\u00f1an -\nzas T\u00e9cnicas. Los estudios en los que se matri -\ncularon m\u00e1s alumnos fueron  la Diplomatura \nde Ciencias Empresariales y la Licenciatura en \nDerecho.\nevoluci\u00f3n del alumnado matriculado  \nen el sistema Universitario\nActualmente existen en Espa\u00f1a 73 universida -\ndes, de las cuales 50 son p\u00fablicas y 23 priva -\ndas o de la Iglesia Cat\u00f3lica. Entre las 50 Uni -\nversidades P\u00fablicas se incluyen la Universidad \nNacional a Distancia y la Universidad Interna -\ncional Men\u00e9ndez Pelayo, que dependen ad -\nministrativamente del Ministerio de Educaci\u00f3n \ny Ciencia.  \nEn el curso 2005-2006 se han matriculado \nen el sistema universitario espa\u00f1ol 1.443.811 \nestudiantes, de los cuales 874.139 realizan es -\nEVoluCI\u00d3N DEl N\u00daMERo DE aluMNoS MatRICulaDoS Y apRoBaDoS  \nEN laS pRuEBaS DE aCCESo a la uNIVERSIDaD\n\t Curso\t 1994\t 1999\t 2003\t 2004\t 2005\t variaci\u00f3n\t \t\n\t \t \t \t \t \t \t 2005-2004\nAlumnos matriculados 327.220 295.082 240.373 226.743 222.594 -1,8 \nAlumnos aprobados 247.902 227.282 190.387 181.346 181.830 0,3 \n% de alumnos aprobados 75,76% 77,02% 79,20% 79,98% 81,69% 2,1 \nFuente: \tInstituto\tNacional\tde\tEstad\u00edstica.188\ntudios de ciclo largo y 569.672 de ciclo corto. \nLa universidad presencial m\u00e1s grande del siste -\nma universitario p\u00fablico espa\u00f1ol es la Univer -\nsidad  Complutense, que en el curso 2005-\n2006 ten\u00eda 81.291 alumnos matriculados en \nprimer y segundo ciclo y 6.268 en tercer ciclo. \nEntre las universidades privadas presenciales  \nla m\u00e1s grande del sistema, por volumen de es -\ntudiantes, es la Universidad Ram\u00f3n Lull con \n12.174 alumnos matriculados en primer y se -\ngundo ciclo. \nLas dos universidades no presenciales en \nEspa\u00f1a son la Universidad Nacional de Educa -\nci\u00f3n a Distancia (UNED), p\u00fablica, que en el \ncurso 2005-2006 ten\u00eda 147.261 alumnos ma -\ntriculados en primer y segundo ciclo, y la Uni -\nversitat Oberta de Catalunya, privada, con \n36.381 alumnos matriculados en esos ciclos. \nCiencias Sociales y Jur\u00eddicas es la rama en la \nque se matricula un mayor volumen de alum -\nnos: 711.788 en el curso 2005-2006, lo que re -\npresenta un 49,3% del total de alumnos matri -\nculados. Ciencias Experimentales, sin embargo, \nes la rama con menos afluencia de estudiantes \nel 7% del total de alumnos del sistema.  \nprofesorado\nEn las universidades p\u00fablicas espa\u00f1olas hay \ndos tipos diferentes de profesorado: por un \nlado, el  constituido por los Cuerpos Docentes \nUniversitarios, que son  funcionarios y que se agrupan en cuatro cuerpos: Catedr\u00e1ticos de \nUniversidad, Titulares de Universidad, Catedr\u00e1 -\nticos de Escuela Universitaria y Titulares de Es -\ncuela Universitaria; y por otro, los Profesores \nContratados. En el curso 2004-2005 el c\u00f3mpu -\nto total de profesorado en las universidades p\u00fa -\nblicas ascendi\u00f3 a  90.309, de los cuales 52.238 \npertenec\u00edan a los Cuerpos Docentes Universi -\ntarios y 38.071 formaban parte del colectivo de  \nprofesores contratados.\nEn las universidades privadas o de la Iglesia \nel profesorado es de car\u00e1cter contratado en su EVoluCI\u00d3N DEl N\u00daMERo DE aluMNoS MatRICulaDoS EN 1er y 2\u00ba CIClo, poR RaMa DE ENSE\u00d1aNZa\n\t Curso\t\n\t 1994-95\t 1998-99\t 2001-02\t 2002-03\t 2003-04\t 2004-05(1)\t 2005-06(1)\t\t\nTODAS LAS RAMAS 1.446.472 1.582.795 1.525.989 1.503.694 1.485.993 1.462.897 1.443.811\nTotal Ciclo Largo 954.711 1.017.797 947.276 924.572 915.050 891.568 874.139\nTotal Ciclo Corto 491.761 564.998 578.713 579.122 570.943 571.329 569.672\nCiencias Sociales y Jur\u00eddicas 776.609 802.077 749.317 724.138 725.872 720.072 711.788\nEnse\u00f1anzas T\u00e9cnicas 310.204 371.267 392.285 410.533 394.832 386.021 380.042\nHumanidades 133.046 161.188 149.168 139.443 140.976 134.103 132.563\nCiencias de la Salud 108.030 113.529 115.692 116.002 115.532 116.842 118.166\nCiencias Experimentales 118.583 134.734 119.527 113.578 108.781 105.859 101.252 \n(1)\tDatos\tprovisionales\nFuente: \tEstad\u00edstica\tUniversitaria. \tAvance\tde\tDatos\t2004-2005. \tConsejo\tde\tCoordinaci\u00f3n\tUniversitaria.\npRoFESoRaDo DE laS uNIVERSIDaDES  \npoR CatEGoR\u00eda. CuRSo 2004-2005\nTODAS LAS UNIVERSIDADES 98.710\nUniversidades P\u00fablicas 90.309\nCuerpos Docentes Universitarios 52.238\nCatedr\u00e1ticos de Universidad 8.875\nTitulares de Universidad 28.371\nCatedr\u00e1ticos de Escuela Universitaria 2.509\nTitulares de Escuela Universitaria 12.238\nOtros 245\nProfesores contratados 38.071\nUniversidades Privadas 5.386\nUniversidades Privadas de la Iglesia 3.015\nFuente: \tEstad\u00edstica\tB\u00e1sica\tde\tPersonal\tal\tservicio\tde\tlas\t \t\nUniversidades. \tProfesorado\tUniversitario. \tConsejo\tde\t \t\nCoordinaci\u00f3n\tUniversitaria.189 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda\ntotalidad, y en el curso 2004-2005 ascendi\u00f3 a \n8.401, de los cu\u00e1les 5.386 impart\u00edan docencia \nen las universidades privadas y 3.015 en las de \nla Iglesia.\nEn lo que respecta al  Personal de Admi -\nnistraci\u00f3n y Servicios (PAS), que es el encarga -\ndo de la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n universita -\nria, hay que se\u00f1alar que  en las universidades \np\u00fablicas hay dos topolog\u00edas diferenciadas: el \nPAS funcionario, distribuido por cuerpos y ni -\nveles, y  el PAS contratado. En las universida -\ndes privadas todo el Personal de Administra -\nci\u00f3n y Servicios es contratado. En el c\u00f3mputo \nglobal del sistema universitario desarrollan su \nactividad  51.528 miembros de este colectivo \nde Personal de Administraci\u00f3n y Servicios, de \nlos cu\u00e1les 47.321 lo hacen  en las universida -\ndes p\u00fablicas y 4.207 en las privadas o de la \nIglesia.\npol\u00edtica de Becas\nLa pol\u00edtica de becas constituye una herramienta \nimprescindible para hacer posible el principio \nde igualdad de oportunidades y la no discrimi -\nnaci\u00f3n en el acceso a los estudios postobligato -\nrios de los j\u00f3venes de las familias de las rentas \nm\u00e1s desfavorecidas.\nLa pol\u00edtica de becas y ayudas al estudio de -\nsarrollada en los dos \u00faltimos a\u00f1os ha permitido \nuna importante elevaci\u00f3n en la cuant\u00eda de las \nbecas, as\u00ed como una agilizaci\u00f3n en los tr\u00e1mites \npara que las mismas puedan ser recibidas por \nlos beneficiarios lo antes posible. Por otra par -te, se han aumentado los umbrales de renta fa -\nmiliar que dan derecho a beca, en el marco de \nuna pol\u00edtica tendente a ampliar el n\u00famero de \nbeneficiarios de estas ayudas.\nAdem\u00e1s, la implantaci\u00f3n de los nuevos \nprogramas de posgrado ir\u00e1 acompa\u00f1ada de \nuna pol\u00edtica propia de becas y ayudas y, de \nforma paralela, est\u00e1 previsto poner en fun -\ncionamiento un programa espec\u00edfico que fi -\nnanciar\u00e1 estudios de posgrado a los j\u00f3venes \nde hasta 35 a\u00f1os mediante pr\u00e9stamos-renta \na un tipo de inter\u00e9s bajo, que \u00e9stos deber\u00e1n \ndevolver una vez incorporados al mercado \nde trabajo.\nLA INVE stIGACI\u00d3N,  \nLA CIENCIA y  \nLA tECNOLOG\u00cdA:  \nEL sIstEMA  \nCIEN t\u00cdFICO- t\u00c9CNICO\nEn los pa\u00edses l\u00edderes de la econom\u00eda mundial \nexiste un amplio consenso sobre la importan -\ncia de la ciencia y la tecnolog\u00eda en unas econo -\nm\u00edas en que una parte importante de la compe -\ntitividad y el bienestar social depende de la \ngeneraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de nuevos conoci -\nmientos. En estos pa\u00edses ha ocurrido tambi\u00e9n \nque la  actividad cient\u00edfica y las instituciones y \npersonas dedicadas a esta actividad han creci -\ndo de forma constante desde los a\u00f1os cincuen -\nta en adelante. \nLa ciencia es ahora generalizadamente \naceptada en su cualidad de instrumento gene -\nrador de conocimientos susceptibles de ser \naplicados a la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Si ya en \nlos inicios de la ciencia moderna y su institu -\ncionalizaci\u00f3n existieron en algunos pa\u00edses es -\ntrechas interrelaciones entre los laboratorios \nindustriales y las universidades, en la actuali -\ndad las instituciones de la ciencia acad\u00e9mica \nson un foco de atenci\u00f3n de las corporaciones \nindustriales como lugares de producci\u00f3n de \nconocimientos y desarrollos tecnol\u00f3gicos cla -\nves para su operaci\u00f3n y producci\u00f3n.\nLa Uni\u00f3n Europea, en el Consejo Europeo \nde Lisboa (2000), ha asumido como objetivo pERSoNal DE aDMINIStRaCI\u00d3N Y SERVICIo  \nDE laS uNIVERSIDaDES. CuRSo 2004-2005\nTODAS LAS UNIVERSIDADES 51.528\nUniversidades P\u00fablicas 47.321\nFuncionarios 26.230\nContratados 21.091\nUniversidades Privadas 2.638\nUniversidades Privadas de la Iglesia 1.569\nFuente: \tEstad\u00edstica\tB\u00e1sica\tde\tPersonal\tal\tservicio\tde\tlas\t \t\nUniversidades. \tProfesorado\tUniversitario. \tConsejo\tde\t \t\nCoordinaci\u00f3n\tUniversitaria.190\nde actuaci\u00f3n convertir a la Uni\u00f3n Europea para \nel 2010 en la \u00abeconom\u00eda mundial m\u00e1s din\u00e1mi -\nca y competitiva, basada en el conocimiento, \ncapaz de un crecimiento econ\u00f3mico sosteni -\nble, con m\u00e1s y mejores trabajos y mayor cohe -\nsi\u00f3n social y respeto por el medio ambiente\u00bb. \nObjetivo que se materializ\u00f3 en dos metas: a) \nalcanzar una inversi\u00f3n del 3% del PIB en I+D, \nb) que las dos terceras partes de esta inversi\u00f3n \ncorrespondan al sector privado. \nEn Espa\u00f1a, la articulaci\u00f3n de una pol\u00edtica \ncient\u00edfica y tecnol\u00f3gica de una forma estable y \nbien definida puede considerarse un fen\u00f3meno \ntard\u00edo en relaci\u00f3n a los pa\u00edses de nuestro entor -\nno. El punto de inflexi\u00f3n puede situarse en la \nelaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de la llamada Ley de \nla Ciencia en 1986 que supuso una expl\u00edcita \nentrada de la investigaci\u00f3n en la agenda pol\u00edti -\nca y la definici\u00f3n de un marco de actuaci\u00f3n \nestatal. Como ret\u00f3rica de actuaci\u00f3n, esta Ley \ndeclar\u00f3 el importante nexo de uni\u00f3n entre la \nciencia y el desarrollo socioecon\u00f3mico en los \npa\u00edses industrializados y plante\u00f3 un enfoque \ncoordinado entre los objetivos de la investiga -\nci\u00f3n y las pol\u00edticas de los sectores relacionadas \ncon la I+D. \nTranscurridos ya unos a\u00f1os de aplicaci\u00f3n \nde la Ley de la Ciencia, hoy, las cifras de la \ninvestigaci\u00f3n, la ciencia y la tecnolog\u00eda en Es -\npa\u00f1a muestran un avance y una tendencia de \ncambio. Los recursos humanos y materiales \ndedicados a la investigaci\u00f3n han experimen -\ntado un importante salto cuantitativo desde \nlos a\u00f1os ochenta. El esfuerzo inversor en acti -\nvidades de I+D de la econom\u00eda espa\u00f1ola, el gasto total en actividades de I+D, representa -\nba el 0,43% del PIB en 1980, en 2004 se situ\u00f3 \nen un 1,07% del PIB, cifra que sin embargo es \ncasi la mitad del promedio europeo y esta to -\ndav\u00eda lejos de la registrada en los pa\u00edses l\u00edde -\nres europeos.  El n\u00famero de investigadores \n(EJC) ha pasado de 18.323  en 1980 a 100.994 \nen 2004, en t\u00e9rminos relativos ha pasado del \n1,4 por mil de la poblaci\u00f3n activa al 5,6 por \nmil en estos mismos a\u00f1os.  Ejecutores del gas -\nto en I+D (8.946 millones de euros en 2004) \nson las empresas (54,4%) y la ense\u00f1anza su -\nperior (29,5%). En t\u00e9rminos de la financiaci\u00f3n \nde la inversi\u00f3n, la aportaci\u00f3n empresarial, \ntambi\u00e9n alejada del promedio europeo, supo -\nne un 48% del total.   \nEn sus resultados, el sistema espa\u00f1ol es \notro ejemplo de la paradoja europea donde un \nrelativo \u00e9xito en la generaci\u00f3n de conocimien -\nto no es seguido por el aprovechamiento y uti -\nlizaci\u00f3n de los avances cient\u00edficos por el tejido \nproductivo y la sociedad. La producci\u00f3n cient\u00ed -\nfica espa\u00f1ola en t\u00e9rminos de la publicaci\u00f3n de \ntrabajos en revistas internacionales ha pasado \nde representar el 0,8% de los art\u00edculos  mun -\ndialmente publicados en 1980 al 2,9% en \n2004. Cifra que es superior al peso demogr\u00e1fi -\nco o econ\u00f3mico de Espa\u00f1a en el mundo y la \nsit\u00faa en el s\u00e9ptimo puesto en el  mundo. Por el \ncontrario, en t\u00e9rminos de patentes, el dinamis -\nmo que muestra la investigaci\u00f3n b\u00e1sica espa -\n\u00f1ola no ocurre en t\u00e9rminos de solicitudes y \nconcesiones de patentes donde los valores ac -\ntuales se mantienen netamente por debajo de \nla media europea. \nCIFRaS DE la INVEStIGaCI\u00d3N, la CIENCIa Y la tECNoloG\u00eda EN ESpa\u00d1a, 2004\n\t Espa\u00f1a\t\t\t UE25*\t OCDE*\nGasto en I+D (% gasto total en I+D del  PIB) 1,07 1,82 2,26\nGasto p\u00fablico en I+D (% del PIB) 0,49 0,64 0,67\nGasto empresarial en I+D (% del PIB) 0,58 1,15 1,53\nNuevos titulados superiores en Ciencia y Tecnolog\u00eda (\u00ba/oo poblaci\u00f3n 20-29 a\u00f1os) 12,2 12,2 -\nPoblaci\u00f3n con estudios universitarios (% poblaci\u00f3n 25-64 a\u00f1os)  25,2 21,2 -\nPersonal en I+D (EDP) (\u00ba/oo  poblaci\u00f3n activa) 9,0 10,1 -\nInvestigadores (\u00ba/oo  poblaci\u00f3n activa) 5,6 - -\nProducci\u00f3n cient\u00edfica: art\u00edculos publicados (% producci\u00f3n mundial ) 2,9 - -\nSolicitud de patentes EPO (por mill\u00f3n de habitantes) 25,5 133,6 -\nConcesi\u00f3n de patentes USPTO (por mill\u00f3n de habitantes) 8,0 59,9 -\n*\tDatos\t2003\t\nFuente: \tINE,\tComisi\u00f3n\tEuropea\t(2006)\tEuropean\tInnovation\tScoreboard\ty\tOCDE\t(2005)\tMain\tScience\t&\t Technology\t\nIndicators. \tVol.\t2005/2. \t191 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda\nEl sistema cient\u00edfico-t\u00e9cnico\nLa generaci\u00f3n y producci\u00f3n de nuevos conoci -\nmientos y tecnolog\u00edas es usualmente descrita \ncomo un sistema, un conjunto de componentes \ninterrelacionados que intercambian recursos e \ninformaci\u00f3n de prioridades y que arrojan una \nserie de resultados relevantes para el tejido \nproductivo y  la sociedad en su conjunto.  \nComponen el sistema cient\u00edfico-t\u00e9cnico es -\npa\u00f1ol, con el marco instituido por la Ley de la \nCiencia,  distintas instituciones. Las Administra -\nciones P\u00fablicas aportan funciones de planifica -\nci\u00f3n y financiaci\u00f3n, establecen directrices y \nprioridades para la investigaci\u00f3n y proveen un \nmarco de actuaci\u00f3n para las actividades de I+D, \nal tiempo que cuentan con  \u00f3rganos especializa -\ndos en la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica cien -\nt\u00edfica.  El sistema p\u00fablico de I+D donde se inte -\ngran las instituciones p\u00fablicas  dedicadas a la \nproducci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica. Y las empresas, \norganizaciones que son a la vez productores de \navances tecnol\u00f3gicos y receptores del conoci -\nmiento y desarrollos tecnol\u00f3gicos generados en \nel sistema de I+D. Adem\u00e1s, el sistema cuenta \ncon  infraestructuras de apoyo, de car\u00e1cter p\u00fa -\nblico en su mayor\u00eda, como son las unidades de \nintermediaci\u00f3n entre el sistema p\u00fablico y priva -\ndo de I+D y otros servicios instrumentales para \nel proceso de investigaci\u00f3n como los laborato -\nrios u otras infraestructuras cient\u00edficas. \nConsolidada ya la entrada de la ciencia y la \ntecnolog\u00eda en la agenda pol\u00edtica espa\u00f1ola, las  \nAdministraciones P\u00fablicas han definido de for -\nma estable una pol\u00edtica de ciencia y tecnolog\u00eda \ny  realizan un esfuerzo clave de financiaci\u00f3n \nde las actividades de I+D, un 41% del gasto \ntotal en I+D es financiado por el sector p\u00fabli -\nco. En el caso espa\u00f1ol, el impulso p\u00fablico est\u00e1 \nmarcado por su especial complejidad, ya que \nla descentralizaci\u00f3n pol\u00edtica definida en la \nConstituci\u00f3n de 1978 es muy elevada y, hoy, \nlas Comunidades Aut\u00f3nomas despliegan tam -\nbi\u00e9n su acci\u00f3n en este \u00e1mbito con sus propias \norganizaciones  y planes espec\u00edficos de actua -\nci\u00f3n; su relevancia es tal que en torno a la mi -\ntad de la financiaci\u00f3n p\u00fablica en I+D es reali -\nzada por ellas. \nEn el plano de la administraci\u00f3n estatal, la \nactuaci\u00f3n p\u00fablica se asienta en dos pilares ins -titucionales, un mecanismo pol\u00edtico de gobier -\nno de la ciencia, la Comisi\u00f3n Interministerial \nde Ciencia y Tecnolog\u00eda (CICYT) y unos  instru -\nmentos  de delimitaci\u00f3n de objetivos y priori -\ndades, el Plan Nacional de I+D+I, al que hay \nque a\u00f1adir la iniciativa gubernamental del  \nprograma INGENIO 2010, articulada en el \nmarco de la estrategia de Lisboa y la conver -\ngencia europea.  \nLa Comisi\u00f3n Interministerial, bajo la presi -\ndencia del Presidente del Gobierno, est\u00e1 inte -\ngrada por sus vicepresidentes y representantes \nde todos los departamentos ministeriales en \ngesti\u00f3n de actividades cient\u00edficas, programa las \nactividades de la Administraci\u00f3n del Estado, a \ntrav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n del Plan Nacional de \nI+D+I; propone la asignaci\u00f3n de fondos p\u00fabli -\ncos a las actividades de investigaci\u00f3n, coordina \nlas actividades de los departamentos ministe -\nriales y realiza el seguimiento y evaluaci\u00f3n de \nlas actuaciones. Su actuaci\u00f3n cuenta con una \nestructura de soporte en la Secretar\u00eda de Estado \nde Universidades e Investigaci\u00f3n, del Ministe -\nrio de Educaci\u00f3n y Ciencia, departamento en -\ncargado del impulso de la pol\u00edtica cient\u00edfica y \ntecnol\u00f3gica.  \nOtros dos \u00f3rganos colaboran en las tareas \nde coordinaci\u00f3n institucional y territorial: el \nConsejo General de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, \ndirigido a la coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n con las \nComunidades Aut\u00f3nomas, y el Consejo Asesor \nde la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, cuyo cometido es \nel di\u00e1logo con actores econ\u00f3micos y sociales re -\nlevantes, tales como sindicatos y organizaciones \npatronales o la propia comunidad cient\u00edfica. \nEl sistema p\u00fablico espa\u00f1ol de I+D tiene un \ncar\u00e1cter dual, sus actores principales son las uni -\nversidades y los organismos p\u00fablicos de investi -\ngaci\u00f3n (OPIs). Entre los centros de investigaci\u00f3n \ndestaca el Consejo Superior de Investigaciones \nCient\u00edficas (CSIC), de car\u00e1cter multidisciplinar y \nmultisectorial, pero deben tambi\u00e9n mencionarse \notros centros especializados en sectores como la \nagroalimentaci\u00f3n (INIA), la pesca y oceanograf\u00eda \n(IEO), el suelo y el territorio (IGME), la energ\u00eda y \nmedioambiente (CIEMAT), la astrof\u00edsica (IAC), la \nsalud (ISCIII) o la  t\u00e9cnica aerospacial (INTA). \nEn Espa\u00f1a existen en la actualidad 48 uni -\nversidades p\u00fablicas. Las universidades p\u00fablicas 192\nson centros de formaci\u00f3n superior, en ellas cur -\nsan sus estudios de grado universitario 1.303.109 \npersonas (2005-2006) y se grad\u00faan 174.185 per -\nsonas (2004-2005). Y son centros de especializa -\nci\u00f3n investigadora, para 72.998 personas que \nest\u00e1n cursando sus estudios de doctorado, para \n10.890 personas que finalizaron sus programas \nde doctorado el curso pasado y para 6.684 per -\nsonas que leyeron su tesis doctoral en el a\u00f1o \n2003.  \nLas universidades espa\u00f1olas son centros de \ninvestigaci\u00f3n en los que trabajan 86.902  per -\nsonas que desarrollan funciones docentes e in -\nvestigadoras; financian el 4% de las activida -\ndes de I+D y ejecutan el 29,5% del gasto \nespa\u00f1ol de I+D. Su importancia para la investi -\ngaci\u00f3n se hace evidente en su producci\u00f3n \ncient\u00edfica, lugares de elaboraci\u00f3n  del 70% de \nla investigaci\u00f3n cient\u00edfica espa\u00f1ola de circula -\nci\u00f3n internacional. \nEl CSIC, instituci\u00f3n cuyo origen se remonta \na los centros y laboratorios creados por  la Jun -\nta para la Ampliaci\u00f3n de Estudios en el primer \ntercio del siglo xx, es, en la actualidad, el cen -\ntro p\u00fablico de referencia especializado en la \nactividad investigadora en Espa\u00f1a. Cuenta con \n115 centros propios, especializados en un \u00e1rea \nde  investigaci\u00f3n, en los que trabajan 3.175 in -\nvestigadores, que acogen para su formaci\u00f3n \ncomo investigadores a 2.565 personas y donde \n4.145 personas desarrollan tareas de apoyo a la \ninvestigaci\u00f3n y de gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de \nla instituci\u00f3n.  \nSu actividad es multidisciplinar y multisecto -\nrial, sus centros, institutos y unidades abordan en \nconjunto la pr\u00e1ctica totalidad de los campos de \nconocimiento y desarrollan tanto investigaci\u00f3n \nb\u00e1sica como desarrollo tecnol\u00f3gico. Sin embar -\ngo, en su actividad existe un claro predominio de \nla investigaci\u00f3n fundamental, el CSIC es respon -\nsable del 20% de las publicaciones en revistas \ninternacionales de autor\u00eda espa\u00f1ola, siendo esta \nproporci\u00f3n del 50% en el caso de las de mayor \nprestigio ( Science, \tNature ...) pero s\u00f3lo genera el \n2,4% de las patentes espa\u00f1olas.\nLas universidades p\u00fablicas y el CSIC man -\ntienen estrechas relaciones de colaboraci\u00f3n,  \nunidades mixtas CSIC-Universidad, Institutos \nuniversitarios de investigaci\u00f3n y otras unidades de colaboraci\u00f3n con otras entidades p\u00fablicas y \nprivadas, son el reflejo de un modo de hacer que \nbusca en la colaboraci\u00f3n maximizar esfuerzos y  \nabordar materias y problemas de investigaci\u00f3n \ndesde una perspectiva multidisciplinar. \nComo infraestructuras de apoyo, el sistema \ncuenta con distintas organizaciones y unidades \nque realizan actividades de intermediaci\u00f3n en -\ntre la oferta de I+D y el sector empresarial y \ncuyo prop\u00f3sito es contribuir directamente a la \ntransferencia de los nuevos conocimientos y tec -\nnolog\u00edas al tejido productivo. Entre ellas cabe \ndestacar: \n\u2022 Oficinas de Transferencia de Resultados \nde Investigaci\u00f3n (OTRI), creadas por la reforma \nuniversitaria de finales de los ochenta para la \nidentificaci\u00f3n de las necesidades tecnol\u00f3gicas \nde los sectores del entorno y favorecer la trans -\nferencia, aplicaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los \nresultados de la I+D generada en las universida -\ndes y centros p\u00fablicos de investigaci\u00f3n. Existen \noficinas OTRI en casi cada una de las universi -\ndades y en los centros p\u00fablicos de investigaci\u00f3n \nnacionales, as\u00ed como en las fundaciones y en \nmuchos centros tecnol\u00f3gicos. \n\u2022 Parques Cient\u00edficos y Tecnol\u00f3gicos, crea -\ndos bajo el impulso del sector p\u00fablico con la \nvocaci\u00f3n de constituirse en polo de atracci\u00f3n \ndonde eclosionen peque\u00f1as o medianas em -\npresas tecnol\u00f3gicamente innovadoras, que en \nocasiones son producto de la uni\u00f3n entre in -\nvestigadores y empresas que se instalan en el \nparque atra\u00eddas por la capacidad tecnol\u00f3gica \nde una universidad pr\u00f3xima. En la actualidad \nforman una red de 22 parques con una espe -\ncializaci\u00f3n destacada en los sectores de la in -\nform\u00e1tica, las telecomunicaciones y los servi -\ncios de ingenier\u00eda y consultor\u00eda.\n\u2022 Centros Tecnol\u00f3gicos, cuyo prop\u00f3sito es \nfacilitar el acceso de las empresas a la tecnolo -\ng\u00eda y desarrollar proyectos de investigaci\u00f3n que \nresuelvan sus problemas tecnol\u00f3gicos y de inno -\nvaci\u00f3n. \nDe naturaleza distinta, pero tambi\u00e9n con un \nprop\u00f3sito finalista de soporte al sistema de I+D \nen su conjunto, existen una serie de grandes ins -\ntalaciones cuyo coste de inversi\u00f3n o manteni -\nmiento es muy alto y cuya importancia y car\u00e1c -\nter estrat\u00e9gico justifican su promoci\u00f3n p\u00fablica. 193 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda\nPor citar algunos ejemplos, podemos mencionar \nlas bases ant\u00e1rticas y los dos buques oceanogr\u00e1 -\nficos operativos, la plataforma solar de Almer\u00eda \no  la red IRIS de servicios telem\u00e1ticos avanzados \npara la comunidad cient\u00edfica.  Igualmente, en \nEspa\u00f1a, tienen su sede instalaciones internacio -\nnales como el Centro Astron\u00f3mico Hispano-\nAlem\u00e1n situado en Calar Alto, y los Observato -\nrios del Teide y del Roque de los Muchachos \n(Gran Telescopio de Canarias) del Observatorio \nNorte Europeo (ENO)  o el centro de observa -\nci\u00f3n de Granada del Instituto hispano-franco-\nalem\u00e1n de Radioastronom\u00eda Milim\u00e9trica.  \nAdem\u00e1s, Espa\u00f1a participa en grandes insta -\nlaciones internacionales como la Agencia Eu -\nropea del Espacio, el Laboratorio Europeo para \nla F\u00edsica de Part\u00edculas (CERN), el Laboratorio \nEuropeo de Biolog\u00eda Molecular (EMBL), el La -\nboratorio Europeo de Radiaci\u00f3n Sincrotr\u00f3n \n(ESRF) o el Instituto Max von Laue-Paul Lange -\nvin (Fuente de Neutrones).\nFinalmente mencionadas, pero siendo los \ncomponentes que dotan de valor al conoci -\nmiento, las empresas, organizaciones que a \npartir de los recursos proporcionados por los \notros agentes del sistema desarrollan las inno -\nvaciones, bien sea la mejora de los procesos \nproductivos, bien sea la introducci\u00f3n en el \nmercado de bienes y servicios nuevos. A\u00fan no \nen l\u00ednea con las empresas europeas, art\u00edfices \nprincipales de las actividades de I+D, en 2004, \nlas empresas espa\u00f1olas financian el 48% del \ngasto total en I+D y su gasto en actividades de \nI+D representa el 54,4% del total. En ellas tra -\nbajan en actividades de I+D  32.054 investiga -\ndores en equivalencia a jornada completa. \nLas ayudas a la investigaci\u00f3n\nPartiendo de los importantes nexos de uni\u00f3n \nentre la ciencia y el desarrollo socioecon\u00f3mico \nen los pa\u00edses industrializados, el dise\u00f1o y pues -\nta en pr\u00e1ctica de la pol\u00edtica cient\u00edfica espa\u00f1ola \ndesde mediados de los ochenta  ha intentado \nresponder a los males atribuidos a la ciencia \nespa\u00f1ola. El diagn\u00f3stico del sistema puso de \nrelieve  problemas de coordinaci\u00f3n institucio -\nnal y territorial, derivados de la desconexi\u00f3n \nentre los objetivos de la investigaci\u00f3n y las po -l\u00edticas de los sectores relacionados con la I+D+I \ny de la descentralizaci\u00f3n pol\u00edtica, y de insufi -\nciencia  de los recursos p\u00fablicos y privados de -\ndicados a I+D. Recientemente (2005), el Go -\nbierno ha subrayado la insuficiente inversi\u00f3n \nempresarial, la escasez de los recursos p\u00fabli -\ncos invertidos en infraestructuras cient\u00edfico-tec -\nnol\u00f3gicas y la ausencia de una masa cr\u00edtica en \nel sistema p\u00fablico y privado de I+D que ha de -\nrivado en una producci\u00f3n cient\u00edfica por debajo \ndel potencial de los recursos humanos \u2013investi -\ngadores\u2013 del sistema. \nHoy, tras sucesivos ejercicios de planifica -\nci\u00f3n (Planes Nacionales de I+D+I) y otros pro -\ngramas ad\thoc, la intervenci\u00f3n p\u00fablica en el \n\u00e1mbito de la ciencia y la tecnolog\u00eda se ha ma -\nterializado en actuaciones de diverso tipo:\n\u2022 Articulaci\u00f3n institucional del dise\u00f1o y \nejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica y sus estructuras de \napoyo para la gesti\u00f3n y la evaluaci\u00f3n.\n\u2022 Acci\u00f3n normativa y reguladora orientada \na la configuraci\u00f3n de un marco general favora -\nble a la investigaci\u00f3n tanto para la actividad \ninvestigadora en las universidades y centros \np\u00fablicos de I+D como para el sector privado a \ntrav\u00e9s de medidas fiscales.\n\u2022 Apoyo financiero a la investigaci\u00f3n y a la \ninnovaci\u00f3n.\n\u2022 Acciones espec\u00edficas dirigidas al funciona -\nmiento del sistema en sus facetas de coordina -\nci\u00f3n e interacci\u00f3n entre los integrantes del siste -\nma (administraciones p\u00fablicas, sistema p\u00fablico \nde I+D y empresas), formaci\u00f3n de capital huma -\nno, impulso de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica o la inver -\nsi\u00f3n p\u00fablica en infraestructuras cient\u00edfico-tecno -\nl\u00f3gicas y otros servicios de apoyo a la I+D.\nEl decidido impulso p\u00fablico ha tenido su \ncorrelato en las cifras del gasto p\u00fablico. Las do -\ntaciones presupuestarias para este tipo de acti -\nvidades en el \u00e1mbito estatal han  mantenido \nuna tendencia de crecimiento en los \u00faltimos \na\u00f1os. En cifras del a\u00f1o 2006, la pol\u00edtica estatal \npara la investigaci\u00f3n, el desarrollo y la innova -\nci\u00f3n est\u00e1 dotada con seis mil quinientos millo -\nnes de euros, un 29,7% m\u00e1s que el a\u00f1o ante -\nrior, y destinados en su mayor\u00eda (74%) a la \nfinanciaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n civil. En su \ngesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n participan diez departa -\nmentos ministeriales, si bien el peso fundamen -194\ntal les corresponde al Ministerio de Industria, \nComercio y Turismo (52,% del total) y al Minis -\nterio de Educaci\u00f3n y Ciencia (37,1%). \nEn el a\u00f1o 2005, una nueva iniciativa INGE -\nNIO 2010, que mantiene los programas de I+D \nexistentes e introduce nuevos recursos a la pol\u00ed -\ntica de I+D+I  (un compromiso de incremento \nm\u00ednimo del 25% anual de las partidas presu -\npuestarias de la investigaci\u00f3n civil) y nuevas ac -\nciones focalizadas para el fortalecimiento de la \ncolaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en I+D+I, para la \nfinanciaci\u00f3n de grandes proyectos de investiga -\nci\u00f3n industrial, para el aumento de la masa cr\u00ed -\ntica y la excelencia investigadora y para el pleno \ndesarrollo de la sociedad de la informaci\u00f3n. Es -\ntas acciones en marcha est\u00e1n marcadas por un \nobjetivo final, en l\u00ednea con los compromisos de \nLisboa, que no es otro que el de situar a Espa\u00f1a \nen una mejor posici\u00f3n dentro del contexto de la \nUni\u00f3n Europea y la OCDE, tanto en generaci\u00f3n \nde conocimientos como en competitividad me -\ndiante el recurso a la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. \nEn el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, la acci\u00f3n \nestatal puede resumirse en cuatro ejes. Un pri -\nmer eje relacionado con la cooperaci\u00f3n entre \ntodos los agentes que componen el sistema de \nciencia-tecnolog\u00eda-empresa y dirigido a la con -\nsecuci\u00f3n de una mayor integraci\u00f3n territorial, \nes decir, una mejor coordinaci\u00f3n de las pol\u00edti -\ncas estatales y regionales y una mayor integra -ci\u00f3n institucional mediante el impulso de la \ncooperaci\u00f3n entre universidades y organismos \np\u00fablicos de investigaci\u00f3n y el \u00e9nfasis en las ac -\ntuaciones que aseguren la transferencia del co -\nnocimiento generado en el sistema p\u00fablico de \nI+D al tejido productivo. \nLa mejora de los recursos humanos y t\u00e9cni -\ncos del sistema p\u00fablico de investigaci\u00f3n, consti -\ntuye el segundo eje de actuaci\u00f3n mediante ac -\ntuaciones dirigidas a la formaci\u00f3n investigadora, \nla incorporaci\u00f3n de investigadores al sistema \ncon programas ya consolidados como los Pro -\ngramas Ram\u00f3n y Cajal o Juan de la Cierva y nue -\npRoGRaMa INGENIo 2010:  \noBJEtIVoS EStRat\u00c9GICoS, RECuRSoS \nFINaNCIERoS E INStRuMENtoS DE aCtuaCI\u00d3N \nObjetivos\testrat\u00e9gicos\n\u2022  Aumentar la inversi\u00f3n el ratio de inversi\u00f3n en I+D \nsobre PIB, pasando del 1,05% en 2003 al 1,6% en \n2008 y al 2% en 2010.\n\u2022  Incrementar la contribuci\u00f3n del sector privado en la \ninversi\u00f3n en I+D, pasando del 48% en 2003 al 52,5% \nen 2008 y al 2% en 2010.\n\u2022  Alcanzar la media de la UE-15 en el porcentaje del \nPIB destinado a Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la \nComunicaci\u00f3n, pasando del 4,8% en 2003 al 6,4% \nen 2008 y al 7% en 2010.presUpUestO estata L para  in VestiGaci\u00f3n,  Desarr OLLO  e inn OVaci\u00f3n 1997-2006\n1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006\nInvestigaci\u00f3n, Desarrollo e Inno vaci\u00f3n Investigaci\u00f3n ci vilmillones de\n7 .000\n6 .000\n5 .000\n4 .000\n3 .000\n2 .000\n1 .000\n0\nFuente: \tMinisterio\tde\tEconom\u00eda\ty\tHacienda, \tEstad\u00edsticas\t Presupuestarias\ty\telaboraci\u00f3n\tpropia.195 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda\nvas acciones espec\u00edficas de incorporaci\u00f3n esta -\nble de investigadores, como el Programa de \nIncentivaci\u00f3n de la Incorporaci\u00f3n e Intensifica -\nci\u00f3n de la Actividad Investigadora (Programa I). \nUna apuesta decidida de la pol\u00edtica estatal \nes la investigaci\u00f3n b\u00e1sica, articulada en siete \nprogramas nacionales del Plan Nacional  y en la \nconsideraci\u00f3n de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica no \norientada en los dem\u00e1s programas del Plan y re -\nforzada recientemente con la puesta en marcha \nde un nuevo programa CONSOLIDER dirigido a \nla investigaci\u00f3n de alto valor estrat\u00e9gico lidera -\nda por grupos de investigaci\u00f3n en colaboraci\u00f3n.  \nFinalmente, centra tambi\u00e9n la actuaci\u00f3n guber -\nnamental la participaci\u00f3n activa de Espa\u00f1a en el \nEspacio Europeo de Investigaci\u00f3n y la interna -\ncionalizaci\u00f3n de la ciencia espa\u00f1ola. \nEl Plan Nacional de I+D+I\nEl Plan Nacional de I+D+I,  es uno de los pila -\nres de la acci\u00f3n p\u00fablica, instrumento  de pla -\nnificaci\u00f3n y asignaci\u00f3n de prioridades de la \ninvestigaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico dotado \nde una financiaci\u00f3n proveniente de los presu -\npuestos estatales y de los fondos estructurales \nde la Uni\u00f3n Europea. El documento contiene \nlas previsiones de actuaci\u00f3n en un horizonte \ncuatrienal y en \u00e9l se definen los objetivos es -\ntrat\u00e9gicos y ejes de la actuaci\u00f3n p\u00fablica y los \nprogramas espec\u00edficos de los diferentes cam -\npos cient\u00edficos que configuran la elecci\u00f3n de \nprioridades.\nEn la actualidad est\u00e1 en ejecuci\u00f3n el Plan \ncorrespondiente al periodo 2004-2007. A lo lar -\ngo de los a\u00f1os, al igual que ha ido ocurriendo en \notros pa\u00edses, en l\u00ednea con la concepci\u00f3n actual de los procesos y sistemas de innovaci\u00f3n, donde \nla investigaci\u00f3n juega un papel fundamental \npero no \u00fanico, el Plan es un reflejo de la paula -\ntina integraci\u00f3n de la pol\u00edtica cient\u00edfica y tecno -\nl\u00f3gica que se ha ido produciendo as\u00ed como de la \ndiversificaci\u00f3n de los objetivos e instrumentos \nde actuaci\u00f3n. El Plan plantea objetivos estrat\u00e9gi -\ncos para el sistema espa\u00f1ol de ciencia y tecno -\nlog\u00eda en t\u00e9rminos de la mejora del nivel y cali -\ndad de la ciencia espa\u00f1ola y de sus recursos \nhumanos, de su dimensi\u00f3n internacional, de la \ninvestigaci\u00f3n b\u00e1sica; para la coordinaci\u00f3n del \nsistema de ciencia-tecnolog\u00eda-empresa en t\u00e9r -\nminos de su integraci\u00f3n institucional y territorial \ny para la competitividad empresarial en t\u00e9rmi -\nnos de la promoci\u00f3n de la capacidad tecnol\u00f3gi -\nca e innovadora de las empresas, la creaci\u00f3n de \ntejido empresarial innovador y del entorno favo -\nrable a la inversi\u00f3n. \nUno de los elementos centrales en la eje -\ncuci\u00f3n del Plan Nacional es la distribuci\u00f3n \nselectiva de fondos dedicados a la investiga -\nci\u00f3n seg\u00fan los instrumentos dise\u00f1ados.  En ci -\nfras del a\u00f1o 2004, se destinaron a financiar \nproyectos de I+D+I un 64,4% de los fondos \ndisponibles (797,0 millones de euros) mien -\ntras que a acciones relacionadas con los re -\ncursos humanos se destinaron un 28,8%. Las \ndotaciones de car\u00e1cter financiero ascendieron \na 1.309,6, millones de euros, destinados en su \nmayor\u00eda, (78,5%) al desarrollo de proyectos \nde I+D+I que se centraron primordialmente \nen l\u00edneas de investigaci\u00f3n de las \u00e1reas cient\u00edfi -\ncas de ciencias de la vida, tecnolog\u00edas de la \nsociedad de la informaci\u00f3n, qu\u00edmica y mate -\nriales y de las ciencias y tecnolog\u00edas agrarias y \nmedioambientales.INStRuMENtoS  DE aCtuaCI\u00d3N\nL\u00ednea\testrat\u00e9gica\t Actuaciones\t\t Financiaci\u00f3n\nPrograma CENIT Proyectos CENIT 1.000 (4 a\u00f1os)\n Fondo de fondos 200 (2006)\nPrograma CONSOLIDER Proyectos CONSOLIDER, CIBER. Programa I3 500 (4 a\u00f1os)\nPlan Avanz@ L\u00edneas relacionadas con la innovaci\u00f3n 2.200 (5 a\u00f1os)196\n\u2022 Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia\nhttp://www.mec.es\n\u2022 Universidades y centros p\u00fablicos de investigaci\u00f3n  \nhttp://www.mec.es/\n\u2022 Plan Nacional de I+D+i\n http://www.mec.es/ciencia/jsp/plantilla.jsp?area=  \nplan_idi&id=2\n\u2022 Programa INGENIO 2010\n http://www.la-moncloa.es/PROGRAMAS/PNR/  \ndefault.htm\n\u2022 Planes y programas regionales de I+D\n http://www.mec.es/ciencia/index.html\n\u2022 Plataformas y parques cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos, centros \ntecnol\u00f3gicos, grandes instalaciones internacionales\n http://www.mec.es/ciencia/index.html\n\u2022 Red OTRI - Oficinas de Transferencia de Resultados de \nInvestigaci\u00f3n  \nhttp://www.redotriuniversidades.net/\n\u2022 Portal Tecnociencia\n http://www.tecnociencia.es/fecyt/public/index.jsp\n\u2022 Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y Tecnolog\u00eda\n\u2022 Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n y Prospectiva (ANEP)\n http://www.fecyt.es/default.cfm?id_seccion=  \n7578&id_sec=1585&nivel=1\n\u2022 Ministerio de Industria, Comercio y Turismo\n http://www.mityc.es/es-ES/index.htm\n\u2022 Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico e Industrial \n(CDTI)\n\u2022 http://www.cdti.es/webCDTI/esp/index.html\nGrandes instalaciones cient\u00edficas \n\u2022 Bases ant\u00e1rticas y buques oceanogr\u00e1ficos\n http://www.utm.csic.es/bases.asp\n\u2022 Buque Oceanogr\u00e1fico Cornide de Saavedra\n http://www.ieo.es/buques/cornide.htm\n\u2022 Centro Astron\u00f3mico de Yebes\n http://www.fomento.es/MFOM/LANG_CASTELLANO/\nDIRECCIONES_GENERALES/INSTITUTO_\nGEOGRAFICO/Astronomia/\n\u2022 Gran Telescopio de Canarias\n http://www.gtc.iac.es/ENlaCES RElaCIoNaDoS\n\u2022 Dispositivo de fusi\u00f3n termonuclear TJ-II\n http://www-fusion.ciemat.es/Default.html\n\u2022 Instalaci\u00f3n de Alta Seguridad Biol\u00f3gica (CISA)  \nhttp://www.cisa-gic.es/\n\u2022 Instalaciones singulares de ingenier\u00eda civil en el CEDEX\n http://www.cedex.es/presentacion/instalaciones.html\n\u2022 Planta de Qu\u00edmica Fina de Catalu\u00f1a\n http://www.pcb.ub.es/homePCB/live/es/p135.asp\n\u2022 Plataforma Solar de Almer\u00eda\n http://www.psa.es/webesp/index.html\n\u2022 Centro de Computaci\u00f3n y comunicaciones de Catalu\u00f1a, \nC 4 (CESCA-CEPBA)\n http://www.cesca.es/es/index.html\n\u2022 Red IRIS de servicios telem\u00e1ticos avanzados a la \ncomunidad cient\u00edfica espa\u00f1ola\n http://www.rediris.es/\n\u2022 Laboratorio de resonancia magn\u00e9tica nuclear (RMN de \n800 MHz) del Parque Cient\u00edfico de Barcelona\n http://www.pcb.ub.es/homePCB/live/es/p135.asp\n\u2022 Sala Blanca del Centro Nacional de Microelectr\u00f3nica\n http://www.cnm.es/imb/pages/services/  \npresentacas.htm \n\u2022 Instituto de Radioastronom\u00eda Milim\u00e9trica\n http://www.iram.es/IRAMES/index.htm\n\u2022 Centro Astron\u00f3mico de Calar Alto\n http://www.caha.es/\n\u2022 Observatorio del Teide\n http://www.iac.es/gabinete/index.htm\n\u2022 Observatorio de Roque de los Muchachos\n http://www.iac.es/gabinete/index.htm\n\u2022 Central de Tecnolog\u00eda del Instituto de Sistemas \nOptoelectr\u00f3nicos de la Universidad Polit\u00e9cnica de \nMadrid\n http://www.isom.upm.es/ \n\u2022 Fuente de radiaci\u00f3n del Sincotr\u00f3n del Vall\u00e9s\n http://www.uab.es/servlet/Satellite?cid=10994097483\n43&pagename=UAB%2FPage%2FTemplatePageLevel2\nInformaci\u00f3n estad\u00edstica\u2022 Instituto Nacional de Estad\u00edstica\n http://www.ine.es/Cap\u00edtulo X\ncULtUra  \nY DepOrte\ncUlT U R a yDe p o R Te \ncUlT U RayDe p oR Te cUlT U \nRa yDe p oR Te cUlT U R a \nyDe p oR Te cUlT U Ra yDe \np oR Te cUlT U Ra yDe p oR \nTe cUlT U R a yDe p oR Te\ntREIN tA A\u00f1Os  \nDE C uLtuRA EN E sPA\u00f1A\nMuchas cosas han cambiado en Espa\u00f1a en los \n\u00faltimos treinta a\u00f1os. La recuperaci\u00f3n de las li -\nbertades ha tra\u00eddo consigo la modernizaci\u00f3n \ndel pa\u00eds en todos los \u00e1mbitos. A esta circuns -\ntancia no ha permanecido ajena la cultura, que \nen los tres \u00faltimos decenios ha experimentado \nun importante auge, se ha modernizado y se ha \ndemocratizado, de manera que es mucho m\u00e1s \naccesible a toda la poblaci\u00f3n.\nEn este resultado han tenido una gran impor -\ntancia tanto el sector p\u00fablico como el privado. \nGracias al empuje del Gobierno del Estado, de \nlas Comunidades Aut\u00f3nomas y de los Ayunta -\nmientos se han restaurado centenares de monu -\nmentos, se han abierto teatros y museos, se han \nmultiplicado los festivales de m\u00fasica y se ha po -\ntenciado la producci\u00f3n de pel\u00edculas. La cultura, \nlas industrias culturales, se ha convertido, ade -\nm\u00e1s, en una importante fuente de empleo.\n400 millones de hispanohablantes\nEn estos a\u00f1os Espa\u00f1a se ha convertido en una \npotencia editorial mundial de primer orden, \nlo que se ha visto en buena medida sustenta -\ndo por el idioma espa\u00f1ol, que con algo m\u00e1s \nde 400 millones de hablantes es el tercero \nm\u00e1s utilizado en todo el mundo. Al margen \nde esta circunstancia, el cada vez mayor inte -\nr\u00e9s por el espa\u00f1ol en todo el mundo viene \ntambi\u00e9n avalado por la pl\u00e9yade de j\u00f3venes \nescritores que han vendido millones de ejem -\nplares de sus libros.\nEste \u00e9xito se ha producido igualmente en el \nmundo del cine. La cinematograf\u00eda espa\u00f1ola \ncuenta en la actualidad con un n\u00famero cada \nvez mayor de actores y directores de reconoci -do prestigio internacional y, aunque tiene que \ncompetir en muchas ocasiones en inferioridad \nde condiciones con los productos de las gran -\ndes multinacionales, ha producido largometra -\njes que han recibido el reconocimiento en al -\ngunos de los festivales y cert\u00e1menes m\u00e1s \nimportantes del mundo.\nAlgo parecido ocurre con las artes esc\u00e9ni -\ncas. La \u00f3pera ha dado artistas de primer orden \nque ya son referente en todo el mundo, mien -\ntras que no pocas compa\u00f1\u00edas teatrales triunfan \nen los principales escenarios de los cinco con -\ntinentes.\nPor lo que respecta al arte, Espa\u00f1a ha sabi -\ndo conjugar a la perfecci\u00f3n la protecci\u00f3n de \nlos vestigios de su dilatada y rica historia con la \nconstrucci\u00f3n de nuevos museos de arte moder -\nno, el apoyo a los nuevos creadores y la mejora \nde las instalaciones muse\u00edsticas, algunas de las \ncuales \u2013como es el caso del Museo del Prado\u2013\nse han convertido en un referente cultural en \ntodo el mundo.\nEl espacio del libro espa\u00f1ol\nEl libro espa\u00f1ol es una suma de contribucio -\nnes. Un conglomerado de esfuerzos que contri -\nbuye a satisfacer una necesidad indeleble del \nser humano: la necesidad de aprender.\nPara dar cumplida satisfacci\u00f3n a esta de -\nmanda, en Espa\u00f1a se dispone de una relaci\u00f3n \nsobresaliente de creadores que ven impresas \nsus obras por editoriales y diseminadas por  \nlas distribuidoras a trav\u00e9s de 40.000 librer\u00edas y \npuntos de venta. Por esta malla circulan 310.000 \nt\u00edtulos vivos y a\u00f1o tras a\u00f1o se enriquece gracias \na la aportaci\u00f3n de m\u00e1s de 70.000 t\u00edtulos nue -\nvos, lo que a una media de 4.500 ejemplares \npor t\u00edtulo ofrece una producci\u00f3n de 315 millo -\nnes de ejemplares al a\u00f1o. Esta red de produc -\nci\u00f3n y distribuci\u00f3n factura m\u00e1s de mil millones \nde euros en el mercado exterior y supera los tres \nmil millones de euros en el mercado interior. \nMuchos de estos ejemplares se ponen a disposi -\nci\u00f3n de los lectores en la red cultural m\u00e1s ex -\ntensa disponible y, adem\u00e1s, gratuita: la red bi -\nbliotecaria, compuesta por m\u00e1s de cinco mil \nbibliotecas. Una red cuyo 96% depende de los \nmunicipios y que recibe 100 millones de visitas 199 Cultura y deporte\nanuales de espa\u00f1oles e inmigrantes. El mundo \ndel libro en Espa\u00f1a se explicita a trav\u00e9s de todas \nsus lenguas cooficiales (castellano, gallego, vas -\nco y catal\u00e1n). De la producci\u00f3n libraria el 88% \nes en castellano y el resto en las otras lenguas, \nsiendo la lengua catalana la que m\u00e1s produce. \nEl sector del libro contribuye a dar empleo, di -\nrecto o indirecto, a cerca de 100.000 profesio -\nnales; si bien la producci\u00f3n editorial manifiesta \nuna fuerte concentraci\u00f3n, dado que Madrid y \nCatalu\u00f1a desarrollan el 70% de la misma a ni -\nvel nacional.\nun cine lleno de vitalidad\nLa realidad de nuestro cine ofrece perfiles espe -\nc\u00edficos que le otorgan actualmente personalidad \npropia nacida, sobre todo, de la vitalidad que se \nrespira en sus diversos sectores, en las iniciativas \nde sus profesionales, en la riqueza de propues -\ntas elaboradas por sus autores. Ello se traduce en \nuna amplia variedad de pel\u00edculas donde los g\u00e9 -\nneros, los estilos y las tendencias se diversifican \ny entrecruzan, lo mismo que las distintas gene -\nraciones de artistas y t\u00e9cnicos que crean sus \nim\u00e1genes. Segundo del continente, despu\u00e9s de \nFrancia, en volumen de producci\u00f3n (142 largo -\nmetrajes y 161 cortometrajes en 2005) y en los \nrestantes vectores que estructuran una cinema -\ntograf\u00eda (con una cuota de mercado del 16,68% \nel pasado a\u00f1o), el cine espa\u00f1ol goza de una sa -\nlud que probablemente no sea la \u00f3ptima que \ntodos desear\u00edamos, pero que es positiva dentro \nde las caracter\u00edsticas citadas dentro del \u00e1mbito \ncomunitario. Con el prestigio internacional que \nle otorgan, adem\u00e1s, directores como Pedro Al -\nmod\u00f3var, Alejandro Amen\u00e1bar, Carlos Saura, \n\u00c1lex de la Iglesia o Bigas Luna, y actores y actri -\nces del relieve y la popularidad de Javier Bar -\ndem, Antonio Banderas, Pen\u00e9lope Cruz, Carmen \nMaura o Victoria Abril.\nTanto en ayudas para la amortizaci\u00f3n de \nlas pel\u00edculas espa\u00f1olas (a las que destinaron \nm\u00e1s de 46 millones de euros en 2005) como \npara los proyectos de especial val\u00eda cultural o \nque incorporen nuevos realizadores (dotados \ncon seis millones de euros el mismo a\u00f1o), el \nFondo de Protecci\u00f3n a la Cinematograf\u00eda se ha \nincrementado notablemente en los dos \u00falti -mos ejercicios. Con el fin de cubrir, adem\u00e1s, \notros campos imprescindibles, entre los que \ncabe citar la distribuci\u00f3n de filmes europeos, \nincluidos los espa\u00f1oles; la minoraci\u00f3n de in -\ntereses en los cr\u00e9ditos tramitados por los pro -\nductores con las entidades bancarias, o la \nconservaci\u00f3n de negativos. Todo un conjunto \nde medidas, ejercidas por el Ministerio de \nCultura a trav\u00e9s del Instituto de la Cinemato -\ngraf\u00eda y de las Artes Audiovisuales (ICAA), que \nse completan con otras como la creaci\u00f3n del \nnovedoso Fondo de Garant\u00eda Rec\u00edproca Au -\ndiovisual SGR o la regulaci\u00f3n efectuada por el \nGobierno a partir de la cual se ha llegado al \ncumplimiento por parte de todos los operado -\nres televisivos de la obligaci\u00f3n \u2013emanada de \nla Directiva \u00abTelevisi\u00f3n sin Fronteras\u00bb\u2013 de \ndestinar el 5% de sus ingresos a la industria \ncinematogr\u00e1fica europea y, dentro de ese por -\ncentaje, el 3% a la espa\u00f1ola.\nAumentan las coproducciones, especial -\nmente con el resto de Europa y Latinoam\u00e9rica; \nen cuatro a\u00f1os las exportaciones han subido \nm\u00e1s del 50%; el largometraje documental ya \ntiene carta de naturaleza; crece el n\u00famero de \nmujeres tras la c\u00e1mara\u2026 El cine espa\u00f1ol est\u00e1 \nhoy realmente vivo. \npen\u00e9lope cruz candidata al Oscar a la mejor actriz por su \npapel en la pel\u00edcula de pedro almod\u00f3var \u00abVolver\u00bb.200\nM\u00fasica\nEspa\u00f1a ha derramado grandes nombres en el \nmundo de la m\u00fasica durante estos treinta a\u00f1os. \nHan sido los a\u00f1os del reinado de grandes voces \nde la l\u00edrica en todo el mundo. Han sido, tam -\nbi\u00e9n, los a\u00f1os en que ese mundo de los mejo -\nres se ha acercado a nuestro pa\u00eds, gracias a la \nprogramaci\u00f3n de grandes ciclos y festivales. El \ncontacto con lo mejor de la m\u00fasica en el mun -\ndo ha sido el \u00e1mbito en el que han proliferado \nnuevas orquestas estables y un hermoso fen\u00f3 -\nmeno: las orquestas j\u00f3venes. Entre tanto, las \ngeneraciones de maestros han favorecido el na -\ncimiento de un joven grupo de nuevos compo -\nsitores que se ha ganado el respeto del p\u00fablico \ninternacional. \nteatro\nEl gran desarrollo de los teatros p\u00fablicos ha ge -\nnerado espect\u00e1culos que nos definen en Euro -\npa. No ha sido ajena a esta circunstancia la \nrecuperaci\u00f3n en los a\u00f1os ochenta de los dos \ngrandes cl\u00e1sicos espa\u00f1oles del siglo xx, Valle-\nIncl\u00e1n y Garc\u00eda Lorca, cuyas obras han ocupa -\ndo por fin el lugar que les corresponde. Otra \nrecuperaci\u00f3n tan importante como \u00e9sta ha sido \nla de nuestros cl\u00e1sicos del Siglo de Oro. En este \nsentido, dos realidades de estos a\u00f1os han de -\nvuelto a los cl\u00e1sicos su lugar en el acervo co -\nlectivo de los espa\u00f1oles: el Festival de Teatro \nCl\u00e1sico de Almagro y la Compa\u00f1\u00eda Nacional \nde Teatro Cl\u00e1sico. \nDe nuevo es inevitable hablar de una nue -\nva Espa\u00f1a, una Espa\u00f1a plural y diversa, donde han aparecido espacios p\u00fablicos en las distin -\ntas comunidades aut\u00f3nomas y expresiones dra -\nm\u00e1ticas que han definido el desarrollo en el \nuso de las diversas lenguas oficiales en nuestro \npa\u00eds. Esto, a\u00f1adido al empuje de muchas ini -\nciativas privadas, ha llevado a que cada a\u00f1o \ncontemos con varios centenares de nuevos pro -\nyectos teatrales en nuestro pa\u00eds.\nDanza\nEn los \u00faltimos treinta a\u00f1os ha surgido una nue -\nva pl\u00e9yade de core\u00f3grafos que han llevado la \ndanza contempor\u00e1nea creada en Espa\u00f1a a unos \nniveles nunca antes alcanzados. Entre tanto, el \ntalento y calidad de nuestros bailarines de dan -\nza cl\u00e1sica deja muestras de genialidad por to -\ndos los teatros del mundo. Al mismo tiempo, el \nbaile espa\u00f1ol, la herencia del flamenco, ha sido \nla ra\u00edz para la aparici\u00f3n de una poderosa gene -\nraci\u00f3n de artistas cuyos espect\u00e1culos son acla -\nmados en todo el mundo.\nArtes pl\u00e1sticas: dinamismo en todos \nlos \u00e1mbitos\nEstas circunstancias positivas relativas a la crea -\nci\u00f3n y difusi\u00f3n de las artes pl\u00e1sticas favorecen \nen estos momentos la consideraci\u00f3n de Espa\u00f1a \ncomo una potencia no s\u00f3lo creativa, sino de \nmercado. Se ha incorporado as\u00ed un elemento \nnovedoso a nuestra realidad sociocultural, que \nha impulsado un importante esfuerzo desde \nnuestras pol\u00edticas culturales hacia la formaci\u00f3n \nde p\u00fablicos y el fortalecimiento de las relacio -\nnes arte-sociedad. Este proceso dinamizador \nha contribuido notablemente al crecimiento y \nconsolidaci\u00f3n del coleccionismo, que ha inte -\ngrado nuevos perfiles y nuevos \u00e1mbitos de de -\nsarrollo.\nLa fuerte eclosi\u00f3n de espacios para el arte \ncontempor\u00e1neo creados por las administracio -\nnes p\u00fablicas, caracter\u00edstica de las dos \u00faltimas \nd\u00e9cadas, ha dado paso a un periodo de mayor \nmadurez, donde las colecciones permanentes, \nlas exposiciones temporales y las actividades \norientadas a p\u00fablicos diferentes forman parte \nde un proyecto continuado y de un programa \ncoherente dotados de un alto nivel de calidad. corral de comedias de almagro. \n201 Cultura y deporte\nEn la actualidad, nuestro pa\u00eds cuenta con m\u00e1s \nde 200 espacios o equipamientos para el arte \ncontempor\u00e1neo distribuidos por todas las co -\nmunidades aut\u00f3nomas. \nEl MNCAR s, referente del arte  \ncontempor\u00e1neo\nEl Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda \n(MNCARS), una vez completadas las obras de \nsu ampliaci\u00f3n, dise\u00f1adas y dirigidas por el ar -\nquitecto Jean Nouvel, surge como uno de los \nmuseos de arte contempor\u00e1neo mayores del \nmundo. \nMuseos estatales\nPor su parte, los museos estatales se encuentran \ninmersos en un proceso de modernizaci\u00f3n y \nadecuaci\u00f3n a nuevas demandas sociales. En \neste sentido, nuestros museos trabajan en dos \ndirecciones convergentes: la renovaci\u00f3n de su \naparato conceptual a trav\u00e9s de la implantaci\u00f3n \nde los planes museol\u00f3gicos como instrumento \nimprescindible de trabajo y la modernizaci\u00f3n \nde sus infraestructuras, que les permitir\u00e1 asumir en perfectas condiciones las funciones tradi -\ncionales y los nuevos servicios con los que est\u00e1 \ncomprometido. \nMuseo Nacional del Prado\nUn ejemplo de esta pol\u00edtica es la ampliaci\u00f3n, \nremodelaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del Museo Na -\ncional del Prado, que se est\u00e1 llevando a cabo \nmediante distintas actuaciones en los diferen -\ntes espacios que configuran el museo y en co -\nrrespondencia con los diversos programas dise -\n\u00f1ados para ellos en el Plan de Actuaci\u00f3n \n2005-2008. As\u00ed pues, en los espacios conoci -\ndos como Jer\u00f3nimos, Villanueva, Cas\u00f3n del \nBuen Retiro, Museo del Ej\u00e9rcito y Palacio de \nlos \u00c1guila en \u00c1vila se llevar\u00e1n a cabo los pro -\ngramas encaminados a cumplir los objetivos \nprincipales de dicho Plan: abrir el museo a la \nsociedad, configurar las sedes del museo como \ncampus\t muse\u00edstico , extender la actividad del \nmuseo a toda la geograf\u00eda espa\u00f1ola e incre -\nmentar los recursos econ\u00f3micos gracias a un \nmodelo de financiaci\u00f3n eficaz y estable. \nPatrimonio: protecci\u00f3n del pasado \npara futuras generaciones\nEspa\u00f1a cuenta con un rico patrimonio hist\u00f3rico \ny cultural. La presencia de culturas desde  el \nPaleol\u00edtico Superior y el Neol\u00edtico; los celtas e \n\u00edberos como pueblos aut\u00f3ctonos de la pen\u00ednsu -\nla Ib\u00e9rica; las colonias griegas, fenicias y carta -\nginesas; romanos, visigodos, musulmanes y los \npueblos de los reinos medievales peninsulares \nhan dejado una enorme cantidad de vestigios \narqueol\u00f3gicos; una concentraci\u00f3n de yaci -\nmientos con arte rupestre \u00fanica en el mundo, \ncastillos, catedrales, ciudades y poblados me -\ndievales, etc.\nEn este sentido el Gobierno de Espa\u00f1a  \nrealiza, en colaboraci\u00f3n con las Comunidades \nAut\u00f3nomas, una serie de pol\u00edticas de conserva -\nci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico, tanto mueble \ncomo inmueble. El Plan Nacional de Catedra -\nles ha conseguido que todas ellas tengan un \nPlan Director y se han restaurado la mayor\u00eda de \nellas, especialmente las que m\u00e1s lo necesita -\nban. En esta misma l\u00ednea, los Planes Naciona -Museo nacional centro de arte reina sof\u00eda.\n202\nles de Castillos, de Abad\u00edas, Monasterios y \nConventos, de Patrimonio Industrial o de Ciu -\ndades Patrimonio Mundial permiten llevar a \ncabo, de un modo planificado y con la meto -\ndolog\u00eda adecuada, una pol\u00edtica de conserva -\nci\u00f3n eficaz que asegure que el estado de con -\nservaci\u00f3n de los bienes del patrimonio hist\u00f3rico \nsea el m\u00e1s adecuado. \nEl Instituto Cervantes\nEl Instituto Cervantes www.cervantes.es  es la \nentidad p\u00fablica creada por Espa\u00f1a en 1991 \npara promocionar el espa\u00f1ol y las lenguas co -\noficiales de Espa\u00f1a y difundir la cultura de los \npa\u00edses hispanohablantes. Est\u00e1 presente en 60 \nciudades de Europa, Asia, Am\u00e9rica y \u00c1frica. En \n2005 recibi\u00f3 el Premio Pr\u00edncipe de Asturias de \nComunicaci\u00f3n y Humanidades junto con otros \ncinco grandes institutos culturales europeos.\nEst\u00e1 regido por un patronato cuyo presi -\ndente de honor es Su Majestad el Rey; el presi -\ndente del Gobierno espa\u00f1ol es el presidente \nejecutivo. Integran el patronato, adem\u00e1s, desta -\ncados representantes de las letras y la cultura \nen espa\u00f1ol, as\u00ed como los escritores galardona -\ndos con el Premio de Literatura Miguel de Cer -\nvantes.Ofrece unos 8.000 cursos de espa\u00f1ol al \na\u00f1o, a los que se suman clases de las lenguas \ncooficiales en Espa\u00f1a: catal\u00e1n, euskera y galle -\ngo. Se registran m\u00e1s de cien mil matr\u00edculas \nanuales, de las cuales la mayor\u00eda corrrespon -\nden a alumnos y el resto a profesores que parti -\ncipan en los cursos de formaci\u00f3n. \nEl Instituto Cervantes organiza y administra \nlos ex\u00e1menes para la obtenci\u00f3n del Diploma \nde Espa\u00f1ol como Lengua Extranjera (DELE), t\u00ed -\ntulo oficial de \u00e1mbito internacional que acredi -\nta el conocimiento del espa\u00f1ol como segunda \nlengua. M\u00e1s de 30.000 aspirantes se presentan \ncada a\u00f1o a las pruebas, que se celebran en 400 \ncentros de examen en todo el mundo. \nEl Instituto Cervantes difunde la cultura en \nespa\u00f1ol en sus m\u00e1s diversas manifestaciones: \nliteratura, artes pl\u00e1sticas, cine, artes esc\u00e9nicas, \nm\u00fasica, pensamiento, etc. Con ese objetivo, \nlos centros celebran m\u00e1s de 4.000 actividades, \ncon una media de 20 actos culturales al d\u00eda. \ncultura.cervantes.es\nLa red de bibliotecas cuenta con m\u00e1s de \n760.000 vol\u00famenes en diversos soportes: libros, \npublicaciones peri\u00f3dicas, CD-ROM y cintas de \naudio y v\u00eddeo. Est\u00e1n conectadas con las autopis -\ntas de la informaci\u00f3n y sus cat\u00e1logos pueden \nconsultarse por Internet. Todo ello las convierte \ncatedrral de Burgos.203 Cultura y deporte\nen un lugar de referencia para profesores y estu -\ndiantes de espa\u00f1ol y para todos los interesados \npor el mundo hispanohablante. \nbibliotecas.cervantes.es\nEl Centro Virtual Cervantes es la gran \napuesta por Internet y las nuevas tecnolog\u00edas. \nRecibe un mill\u00f3n y medio de visitas mensuales \ny supera las 100.000 p\u00e1ginas de contenidos, \ncon materiales y servicios para los profesores \nde espa\u00f1ol, estudiantes, traductores, hispanis -\ntas, periodistas y cualquier persona interesada \npor el idioma espa\u00f1ol y la cultura en espa\u00f1ol.\ncvc.cervantes.es\nEl Aula Virtual de Espa\u00f1ol ofrece un com -\npleto programa de cursos de espa\u00f1ol por Inter -\nnet. Un nuevo sistema de ense\u00f1anza abierto, \naccesible, r\u00e1pido y econ\u00f3mico, que permite al \nalumno elegir el momento, el ritmo y el lugar \nde estudio. Cuenta con material did\u00e1ctico inte -\nractivo y un tutor personal que ayuda al estu -\ndiante y controla c\u00f3mo progresa. \nave.cervantes.esEL DEPOR tE EN E sPA\u00f1A\nLa Ley del Deporte del a\u00f1o 1990 vino a regular \nel marco jur\u00eddico en el que deb\u00eda desenvolverse \nla pr\u00e1ctica deportiva en el \u00e1mbito del Estado, \natribuyendo a \u00e9ste la faceta competitiva de \u00e1m -\nbito estatal e internacional y a las Comunidades \nAut\u00f3nomas y Ayuntamientos un papel prepon -\nderante en la organizaci\u00f3n del deporte de base \ndentro de su propio territorio y competencias en \nel fomento, promoci\u00f3n e impulso deportivo.\nEl nivel de las instalaciones no era el \u00f3p -\ntimo tampoco y, en definitiva, la proyecci\u00f3n \ndeportiva de Espa\u00f1a en el mundo del depor -\nte pod\u00eda calificarse de irregular, combinando \nespor\u00e1dicos \u00e9xitos con mediocres actuacio -\nnes en las grandes citas.\nPero la concesi\u00f3n a Barcelona de la organi -\nzaci\u00f3n de los Juegos Ol\u00edmpicos del a\u00f1o 1992 \nconstituy\u00f3 el revulsivo imprescindible y nece -\nsario para que los poderes p\u00fablicos y toda la \nsociedad dieran el salto cualitativo hacia la \nconsideraci\u00f3n del deporte como el escenario \nid\u00f3neo donde proyectar una imagen de la cul -\ntura y la educaci\u00f3n de un pa\u00eds moderno, en el \nque es perfectamente exigible que la pr\u00e1ctica \ndeportiva sea tambi\u00e9n el fundamento de la \neducaci\u00f3n en la escuela, en el instituto y en la \nUniversidad, a la vez que sus deportistas de \nalto nivel consigan \u00e9xitos con regularidad tanto \nen los deportes individuales como en los de \nequipo, donde se evidencian valores como la \nsolidaridad, el compa\u00f1erismo y la armon\u00eda del \nconjunto.\nUnos (poderes p\u00fablicos) y otros (sociedad \ncivil) se pusieron a trabajar para, por un lado, \nen el corto plazo, conseguir los mejores resulta -\ndos en la cita ol\u00edmpica del a\u00f1o 1992 y por otro, \nen el largo plazo, sentar las bases de la exten -\nsi\u00f3n de la pr\u00e1ctica deportiva de acuerdo con \nuna m\u00ednima planificaci\u00f3n que hiciera conjugar \ntodos los factores en la direcci\u00f3n adecuada.\nSurgi\u00f3 en el primer caso el Plan ADO, Aso -\nciaci\u00f3n de Deportes Ol\u00edmpicos, gracias al cual \nel patrocinio privado acudi\u00f3 a complementar \nla financiaci\u00f3n p\u00fablica, estableci\u00e9ndose un ba -\nremo de ayudas e incentivos a la consecuci\u00f3n \nde grandes resultados. La aportaci\u00f3n de la ini -\nciativa privada a trav\u00e9s de grandes empresas \nsus Majestades los reyes inauguraron el 11 de octubre \nde 2006 la nueve sede del instituto cervantes en Madrid.204\nresult\u00f3 fundamental y gracias a la misma el \nequipo de Espa\u00f1a obtuvo en las instalaciones \ndeportivas de Barcelona los mejores resultados \nde su historia y que a\u00fan perduran a d\u00eda de hoy: \n22 medallas. \nEntre 1996 y 1999 se incorporaron al Plan \nADO nuevos patrocinadores y se cre\u00f3 un fon -\ndo de ayuda a los clubes privados, en compen -\nsaci\u00f3n a su aportaci\u00f3n a las selecciones nacio -\nnales de deportistas de alto nivel.\nEl Plan ADO ha sido objeto de masivas \nadaptaciones, habi\u00e9ndose alcanzado unos in -\ngresos de algo m\u00e1s de 46 millones de euros \npara la preparaci\u00f3n de los Juegos Ol\u00edmpicos de \nAtenas 2004. De gran relevancia hay que cata -\nlogar la inserci\u00f3n por primera vez en la Ley \n4/2004, de 29 de diciembre, de modificaciones \nde tasas y de beneficios fiscales de aconteci -\nmientos de excepcional inter\u00e9s p\u00fablico, la con -\nsideraci\u00f3n como tal del programa de prepara -\nci\u00f3n de los deportistas espa\u00f1oles para los \nJuegos Ol\u00edmpicos de Pek\u00edn 2008. \nEl deporte de alto nivel, de acuerdo con lo \nestablecido en la Ley 10/1990, de 15 de octu -\nbre, del Deporte, es considerado de inter\u00e9s para el Estado, en tanto que constituye un fac -\ntor esencial en el desarrollo deportivo, por el \nest\u00edmulo que supone para el fomento del de -\nporte base en virtud de las exigencias t\u00e9cnicas \ny cient\u00edficas de su preparaci\u00f3n y por su funci\u00f3n \nrepresentativa de Espa\u00f1a en las pruebas o com -\npeticiones deportivas oficiales de car\u00e1cter in -\nternacional. El Estado espa\u00f1ol en colaboraci\u00f3n \ncon las Comunidades Aut\u00f3nomas, a trav\u00e9s de \nconvenios y conciertos, establece los medios \nnecesarios para los programas de preparaci\u00f3n \nt\u00e9cnica y el apoyo cient\u00edfico y m\u00e9dico de los \ndeportistas de alto nivel, as\u00ed como su incorpo -\nraci\u00f3n al sistema educativo y su plena integra -\nci\u00f3n social y profesional.\nEn cuanto al est\u00edmulo de la base deportiva, \nlos responsables del deporte impulsaron el \nPlan de Construcci\u00f3n de Instalaciones Escola -\nres en todo el amplio territorio que fue compe -\ntencia del Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia, \npor el que se construyeron miles de instalacio -\nnes en los colegios y escuelas de otras tantas \npeque\u00f1as localidades espa\u00f1olas. Los progra -\nmas de fomento, promoci\u00f3n y desarrollo del \ndeporte popular en Espa\u00f1a, fundamentalmen -\nte, son realizados por los servicios deportivos \nde los Ayuntamientos y las 17 Comunidades \nAut\u00f3nomas y Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y \nMelilla.\nLa ayuda al deporte se hace a trav\u00e9s del \nConsejo Superior de Deportes, que es el \u00f3rga -\nno que ejerce directamente la actuaci\u00f3n de la \nAdministraci\u00f3n del Estado; las Direcciones Ge -\nnerales de Deportes de las Comunidades Aut\u00f3 -\nnomas y Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Me -\nlilla; las Diputaciones provinciales y los \nCabildos Insulares y las Corporaciones Locales, \nen sus respectivos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n. El \nConsejo Superior de Deportes tiene un presu -\npuesto anual de 159 millones de euros (3 mi -\nllones de euros para la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n \ndeportiva en el exterior; 19 millones de euros \npara el deporte escolar y universitario y 137 \nmillones de euros para el fomento y apoyo de \nla actividad deportiva).\nEn los Juegos Ol\u00edmpicos de Atenas 2004 se \nsuperaron significativamente los resultados ob -\ntenidos en Atlanta 1996, consigui\u00e9ndose un \ntotal de 19 medallas y 52 diplomas ol\u00edmpicos, inauguraci\u00f3n de los Juegos Ol\u00edmpicos de Barcelona 1992.\n205 Cultura y deporte\nnuestros mejores resultados ol\u00edmpicos fuera de \nEspa\u00f1a. En 2005, siguiente a\u00f1o tras los Juegos \nde Atenas, Espa\u00f1a ha conseguido en Campeo -\nnatos del Mundo Absolutos y en Especialidades \ny Pruebas Ol\u00edmpicas 67 medallas (18 de oro, \n23 de plata y 26 de bronce), casi el doble que \nlas obtenidas en 1997. Debido a ello no es des -\ncabellado esperar que en Pek\u00edn 2008 el objeti -\nvo del deporte espa\u00f1ol sea igualar, o incluso \nsuperar, el r\u00e9cord de medallas ol\u00edmpicas (22) \nque se consiguieron en 1992 en Barcelona,  a \npesar de competir fuera de Espa\u00f1a.\nCabe mirar pues al futuro con cierto opti -\nmismo y confirmar los grandes avances pro -\nducidos en los deportes de asociaci\u00f3n, entre \nlos que no se pueden obviar los actuales t\u00edtu -\nlos mundiales que ostentamos en baloncesto, \nbalonmano, f\u00fatbol sala y hockey patines, ade -\nm\u00e1s del gran nivel mundial que se sigue mos -\ntrando en otros como waterpolo, jockey hier -\nba y f\u00fatbol.\nIgualmente es de destacar la brillante irrup -\nci\u00f3n de nuestras mujeres, que con gran deci -\nsi\u00f3n se han colocado en un alto nivel de com -\npetencia mundial tanto en deportes de equipo \n(baloncesto, balonmano, hockey hierba) como \nindividuales, caso de doma cl\u00e1sica, nataci\u00f3n \nsincronizada, taekwondo, tiro ol\u00edmpico, vela, \njudo, gimnasia art\u00edstica, ciclismo y halterofilia.En estos a\u00f1os, Espa\u00f1a ha acreditado ade -\nm\u00e1s una notable disposici\u00f3n para acoger gran -\ndes acontecimientos deportivos, como otro \nfactor m\u00e1s de est\u00edmulo e incentivo a los ciuda -\ndanos por el deporte y como medio de poten -\nciar las infraestructuras deportivas. Gozamos \nde alto cr\u00e9dito internacional como buenos, se -\nrios y rigurosos organizadores y de ah\u00ed que des -\npu\u00e9s de Barcelona 92, Espa\u00f1a haya sido sede \nde gran cantidad de eventos internacionales \ndel m\u00e1ximo nivel mundial.\nLa candidatura ol\u00edmpica Sevilla 2008 hizo \nposible que dicha ciudad fuera el escenario  de \neventos tan importantes como los Campeona -\ntos del Mundo de Badminton (1998) y Atletis -\nmo (1999) o los Campeonatos del Mundo de \nPirag\u00fcismo y Remo (2002) y los Juegos Ecues -\ntres Mundiales celebrados en Jerez de la Fron -\ntera en ese mismo a\u00f1o. \nLa candidatura ol\u00edmpica de Madrid 2012 \ntom\u00f3 el relevo de Sevilla, organizando, dentro \ndel Plan de Promoci\u00f3n de su candidatura, un \nconjunto de competiciones entre las que hay \nque destacar la Copa del Mundo IAAF de Atle -\ntismo (2002), los Campeonatos del Mundo de \nK\u00e1rate (2002) y de Clases Ol\u00edmpicas de Vela \n(C\u00e1diz, 2003), la Final de la Liga Mundial de \nVoleibol (2003), los Campeonatos del Mundo \nde Ciclismo, Taekwondo y Tiro con Arco en \nJuegos Ol\u00edmpicos de atenas 2004.\n206\n2005 y de Badminton y Hockey Hierba Femeni -\nno que tendr\u00e1n lugar en 2006. Igualmente son \nnotorios los Campeonatos de Europa Absolutos \ncelebrados de Taekwondo por Equipos (2002), \nNataci\u00f3n (2004) y de Atletismo en Pista Cubier -\nta en 2005.\nEl control del dopaje es otro de los aspectos \nen materia deportiva en el que Espa\u00f1a es uno de \nlos pa\u00edses pioneros en la lucha contra la utiliza -\nci\u00f3n de m\u00e9todos y sustancias prohibidos. As\u00ed, \ndesde 1963 interviene en todos los foros inter -\nnacionales en los que se debate este tema, parti -\ncipando activamente en la b\u00fasqueda de nuevas \nf\u00f3rmulas encaminadas a erradicar esta lacra. En \nMadrid se ubica uno de los laboratorios de con -\ntrol de dopaje m\u00e1s prestigiosos, siendo uno de \nlos primeros en Europa en conseguir la acredita -\nci\u00f3n otorgada por el Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Interna -\ncional. Y en la decidida pol\u00edtica de \u00abtolerancia \ncero\u00bb con las pr\u00e1cticas dopantes, el Gobierno \nde Espa\u00f1a ha presentado a tr\u00e1mite en 2006 en el \nParlamento un Proyecto de Ley de protecci\u00f3n de \nla salud y de lucha contra el dopaje, donde se \ntipifican estas pr\u00e1cticas para el entorno de los \ndeportistas, con responsabilidades penales.\nEn este largo y fruct\u00edfero camino hay que \nhacer menci\u00f3n a varias personas que han sido \ndecisivas: Juan Antonio Samaranch, gran espa -\n\u00f1ol e impulsor de la internacionalidad del mo -\nvimiento ol\u00edmpico, y los recordados Carlos Fe -\nrrer Salat y Alfredo Goyeneche, aut\u00e9nticos \ncaballeros del deporte.\nEn el \u00e1mbito internacional, el Consejo Su -\nperior de Deportes de Espa\u00f1a participa activa -mente en las reuniones y, posteriormente, en la \ntoma de decisiones y acuerdos en el seno de la \nUni\u00f3n Europea (UE), Consejo de Europa, Na -\nciones Unidas, UNESCO y Agencia Mundial \nAntidopaje (WADA-AMA). Las reuniones infor -\nmales de Ministros del Deporte en la UE, as\u00ed \ncomo de directores generales de Deportes, que \nse celebran semestralmente, ponen de mani -\nfiesto la necesidad de que la futura pol\u00edtica eu -\nropea consolide lo que ya se ha adquirido en el \n\u00e1mbito log\u00edstico, financiero e institucional. Es -\npa\u00f1a participa activamente en los trabajos de la \nWADA-AMA y en el mes de noviembre del a\u00f1o \n2007 ser\u00e1 pa\u00eds anfitri\u00f3n de la Conferencia \nMundial contra el Dopaje en el Deporte. \nPara concluir, hoy el deporte tiene en Espa -\n\u00f1a la consideraci\u00f3n id\u00f3nea como factor de co -\nhesi\u00f3n social y de formaci\u00f3n educativa y cultu -\nral de primer orden, y nuestro pa\u00eds goza de un \nmerecido reconocimiento internacional. Con -\nfiamos en que su potencial aumente y que ello \nsea compatible con un clima sano y alejado del \nfraude y de todo aquello que implique falta de \ndeportividad, t\u00e9rmino que con toda justicia y \nfundamento se asocia a la m\u00e1s notable actitud \ndel ser humano.\nLa p\u00e1gina web del Consejo Superior de \nDeportes www.csd.mec.es  permite obtener \ninformaci\u00f3n sobre los \u00f3rganos, instituciones y \nestructuras deportivas m\u00e1s representativos en \nEspa\u00f1a. Asimismo, desde la web del Ministerio \nde Educaci\u00f3n y Ciencia www.mec.es  tambi\u00e9n  \nse puede acceder a la p\u00e1gina web del CSD a \ntrav\u00e9s del apartado DEPORTES.Cap\u00edtulo XI\nMeDiO  \naMBienteMeDi o aMb i e n TeMeDi o \naMbienTeMeDioaMbienTe \nMeDioaMbienTeMeDioaM \nb i e n TeMeDi o aMb i e n Te \nMeDi o aMb i e n TeMeDi o \naMb i e n TeMeDi o a M \nLA POL\u00cd tICA  \nDE RECICLAJE y REsIDuOs\nEl 5 de abril de 2006 se  celebr\u00f3 la Conferencia \nNacional de Gesti\u00f3n de Residuos, organizada \npor el Ministerio de Medio Ambiente. El presente \ny el futuro de la pol\u00edtica de residuos en Espa\u00f1a se \nven reflejados en las conclusiones del evento.\nLos residuos constituyen un grave proble -\nma ambiental en s\u00ed mismos y al mismo tiempo \nest\u00e1n en el origen de varios otros, como la con -\ntaminaci\u00f3n de las aguas, del suelo y del aire o \nlos riesgos a la salud p\u00fablica. Evitarlos en lo \nposible y dar una correcta gesti\u00f3n a los inevita -\nbles debe ser una componente prioritaria en la \npol\u00edtica ambiental. Los beneficios de todo or -\nden que cabe esperar de la especial importan -\ncia que se reconoce a este problema son mu -\nchos y no s\u00f3lo ecol\u00f3gicos; tambi\u00e9n los habr\u00e1 \ntecnol\u00f3gicos, econ\u00f3micos y sociales.\nEn Espa\u00f1a elaborar planes nacionales re -\nquiere, previamente, la existencia de planes si -\nmilares en todas las Comunidades y Ciudades \nAut\u00f3nomas, seg\u00fan la Ley 10/1998, de Residuos. \nEs, por lo dem\u00e1s, necesario disponer de un Plan \nIntegral de Residuos que incluya a los planes ya \naprobados, actualizados, y a los restantes resi -\nduos. La estrecha cooperaci\u00f3n entre el Ministe -\nrio de Medio Ambiente y las Comunidades Au -\nt\u00f3nomas es un requisito imprescindible para la \nplanificaci\u00f3n en materia de residuos.\nLA PRO tECCI \u00d3N  \nDE LA A tM\u00d3sFERA\nEl problema de la contaminaci\u00f3n del aire con -\ntin\u00faa siendo motivo de seria preocupaci\u00f3n en \nEspa\u00f1a y en el resto de Europa por sus efectos \nnocivos sobre la salud humana y el medio am -\nbiente. Tanto las evaluaciones efectuadas a escala \nde la Uni\u00f3n Europea en el marco del Programa \nCAFE  ( Clean\t Air\tFor\tEurope, \tAire\tLimpio\t para\t\nEuropa, \t2001),  como las llevadas a cabo en \nEspa\u00f1a por parte de las Comunidades Aut\u00f3no -\nmas de acuerdo con la normativa en vigor, po -\nnen de manifiesto que, a pesar de las medidas \npuestas en marcha en el pasado, a\u00fan existen \nniveles de contaminaci\u00f3n con efectos adversos \nmuy significativos. Y adem\u00e1s son concluyentes \nen cuanto a que la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica \ncontinua siendo un riesgo para la salud de los \nciudadanos de Europa.\nAunque en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas ha ha -\nbido mejoras en lo que se refiere a ciertos con -\ntaminantes (fundamentalmente el di\u00f3xido de  \nazufre), persisten concentraciones elevadas de \notros, como el di\u00f3xido de nitr\u00f3geno y las part\u00ed -\nculas en suspensi\u00f3n, as\u00ed como episodios de \ncontaminaci\u00f3n por ozono troposf\u00e9rico en el \nperiodo estival.\nLas zonas donde pueden existir los mayo -\nres niveles de contaminaci\u00f3n son \u00e1reas indus -\ntriales concretas y, en especial, las grandes ciu -\ndades, donde las emisiones del tr\u00e1fico de \nveh\u00edculos son las principales responsables de \nla contaminaci\u00f3n.\nEn concreto en el caso de Espa\u00f1a, las eva -\nluaciones de la calidad del aire demuestran \nque nuestros principales problemas son simi -\nlares a los de otros pa\u00edses europeos, aunque \nen algunos casos agravados por nuestras es -\npeciales condiciones meteorol\u00f3gicas (mayor \nradiaci\u00f3n solar que favorece la contamina -\nci\u00f3n fotoqu\u00edmica y por tanto la formaci\u00f3n de \nozono, la resuspensi\u00f3n de part\u00edculas por es -\ncasez de lluvia, etc\u00e9tera) y geogr\u00e1ficas (episo -\ndios de intrusiones de part\u00edculas de origen \nsahariano). \nMedidas en curso y previstas\nactualizaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n  \ndel marco legislativo\nNueva ley de calidad del aire y protecci\u00f3n de \nla atm\u00f3sfera.  Eje central de esta estrategia es el \ndotar a Espa\u00f1a de una norma b\u00e1sica moderna \nque sustituya la vigente y obsoleta Ley de Pro -209 Medio ambiente\ntecci\u00f3n del Ambiente Atmosf\u00e9rico de 1972. \nConsecuencia inmediata de la nueva ley ser\u00e1 la \nelaboraci\u00f3n de un nuevo reglamento que susti -\ntuya al vigente de 1975, logrando una sistema -\ntizaci\u00f3n de normas y una codificaci\u00f3n que evi -\nte la grave dispersi\u00f3n y fragmentaci\u00f3n existente \nde la normativa de \u00e1mbito nacional.\nTrasposici\u00f3n de la cuarta directiva hija. La \nincorporaci\u00f3n al derecho interno espa\u00f1ol de la \ndirectiva relativa al ars\u00e9nico, el cadmio, el mer -\ncurio, el n\u00edquel y los hidrocarburos arom\u00e1ticos \npolic\u00edclicos en el aire ambiente, que deber\u00e1 es -\ntar antes del 15 de febrero de 2007, dotar\u00e1 a esta \nestrategia de un nuevo instrumento para reducir \nla contaminaci\u00f3n por unas sustancias particular -\nmente perjudiciales para la salud humana.\nActualizaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n en materia \nde compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles (COV) . En \nrelaci\u00f3n con los precursores del ozono, mere -\ncen especial atenci\u00f3n de esta estrategia las \nmedidas adoptadas para reducir las emisiones \nde COV. \nplanes y programas\nDesarrollo del Plan Nacional Espa\u00f1ol de Re -\nducci\u00f3n de Emisiones de las Grandes Instala -\nciones de Combusti\u00f3n (PNRE-GIC). El Consejo \nde Ministros aprob\u00f3 el 25 de noviembre de \n2005 el Plan Nacional Espa\u00f1ol cuyo objetivo \nes cumplir con los compromisos establecidos \nen el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea sobre reduc -\nci\u00f3n de emisiones procedentes de grandes ins -\ntalaciones de combusti\u00f3n. \nRevisi\u00f3n del Programa Nacional de reduc -\nci\u00f3n de emisiones. Un referente b\u00e1sico de nues -\ntros compromisos para reducir las emisiones de \nsustancias acidificantes y precursores del ozono \nes la  Directiva 2001/81/EC sobre Techos Nacio -\nnales de Emisi\u00f3n. \nSeguimiento de otros planes y estrategias \ncon incidencia en la calidad del aire\n\u2022 El Plan de Acci\u00f3n 2005-2007 de la E4.\n\u2022 El Plan de Energ\u00edas Renovables en Espa -\n\u00f1a 2005-2010. \n\u2022 La Estrategia Espa\u00f1ola de Medio Ambien -\nte Urbano. \n\u2022 El Plan Nacional de Asignaci\u00f3n 2005-\n2007.Promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n\n\u2022 Impulso de trabajos de investigaci\u00f3n espec\u00ed -\nficos para el desarrollo y aplicaci\u00f3n de pol\u00edti -\ncas de calidad del aire. \n\u2022 Apoyo a proyectos relacionados con la \ncalidad del aire en el Programa de Fomento de \nla Investigaci\u00f3n T\u00e9cnica (PROFIT). Destinado a \ncontribuir a la consecuci\u00f3n de los objetivos del \nPlan Nacional de I+D+I (2004-2007) en el \u00e1m -\nbito de la investigaci\u00f3n t\u00e9cnica, mediante la \nconvocatoria de ayudas p\u00fablicas que estimulen \na las empresas y a otras entidades para realizar \nactividades de investigaci\u00f3n y desarrollo tec -\nnol\u00f3gico. \nLA LuCHA CON tRA  \nLA CON tAMINACI\u00d3N  \nDEL suELO.  \nuN REC uRsO VI tAL  \nBAJO N uEstROs PIEs\nDespu\u00e9s de siete a\u00f1os de discusiones y estu -\ndios, en el mes de enero de 2006 entr\u00f3 en vigor \nel Real Decreto sobre suelos contaminados. \nM\u00e1s de veinticinco mil empresas que ejercen \nsu actividad en 101 tipos de actividades econ\u00f3 -\nmicas diferentes deber\u00e1n elaborar informes so -\nbre la situaci\u00f3n de los suelos en las que se en -\ncuentran ubicadas y, en caso de que sobrepasen \nlos niveles m\u00e1ximos de contaminaci\u00f3n fijados, \ntendr\u00e1n que proceder a la descontaminaci\u00f3n. \nUn suelo en mal estado, adem\u00e1s de la de -\ngradaci\u00f3n del terreno y la p\u00e9rdida de usos, es \ndecir, de no poder ser utilizado para cultivos, \npara vivienda o para esparcimiento, puede lle -\ngar \u2013en su \u00faltima fase\u2013 hasta la desertificaci\u00f3n, \nfen\u00f3meno que se materializa cuando un suelo \npierde la capacidad de realizar sus funciones. \nSeg\u00fan la evaluaci\u00f3n realizada por la Agencia \nEuropea de Medio Ambiente el suelo puede \nconsiderarse un recurso limitado y no renova -\nble, ya que ser\u00edan necesarios 500 a\u00f1os para re -\ncuperar una biodiversidad destruida de 2\u20195 cm \nde espesor. Seg\u00fan la misma fuente, se estima \nque 52 millones de hect\u00e1reas de la Uni\u00f3n (m\u00e1s \nde un 16% del total del territorio) est\u00e1n afecta -\ndas por alg\u00fan tipo de proceso de degradaci\u00f3n. 210\nPor tanto, desarrollar pol\u00edticas de prevenci\u00f3n y \nprotecci\u00f3n de suelos se hace de todo punto ne -\ncesario para garantizar la sostenibilidad y evi -\ntar los efectos adversos que podr\u00edan suponer el \nno actuar, de forma decidida, para solucionar \neste problema.\nPol\u00edtica del agua\nDe acuerdo con las exigencias europeas de ra -\ncionalidad econ\u00f3mica y sostenibilidad am -\nbiental, el Ministerio de Medio Ambiente im -\npulsa el programa A.G.U.A para garantizar \nagua de calidad y en cantidad suficiente a to -\ndos los ciudadanos. El ministerio da prioridad \nabsoluta a mejorar la eficiencia en el uso del \nagua (modernizaci\u00f3n de regad\u00edos, depuraci\u00f3n, \nreutilizaci\u00f3n). Asimismo, la desalinizaci\u00f3n per -\nmitir\u00e1 conseguir una disponibilidad efectiva de \nagua potable en el litoral mediterr\u00e1neo, sin de -\npender de la pluviometr\u00eda ni de los intercam -\nbios entre cuencas.\nCon la puesta en funcionamiento de seis \ndesalinizadoras, con la adjudicaci\u00f3n de nuevas \nplantas y la licitaci\u00f3n en curso, el Gobierno ha -\nbr\u00e1 garantizado en esta legislatura la disponibi -\nlidad adicional de agua de origen marino de \nm\u00e1s de 700 hect\u00f3metros c\u00fabicos, frente a los \n140 hect\u00f3metros al inicio de la legislatura.\nEl compromiso que ha asumido Espa\u00f1a \ncon los Objetivos del Milenio de Naciones \nUnidas, en cuanto a la reducci\u00f3n de las caren -\ncias en abastecimiento y saneamiento de agua \nque sufren los habitantes m\u00e1s desfavorecidos \ndel planeta, tiene un punto de partida en Zara -\ngoza. En la capital aragonesa, \u00abla ciudad de los \nr\u00edos\u00bb, se establecer\u00e1 el Secretariado Internacio -\nnal del Decenio del Agua de Naciones Unidas \ny se realizar\u00e1 la Exposici\u00f3n de 2008 dedicada \nprecisamente al agua.\nLa nueva normativa\nLa aprobaci\u00f3n del actual Real Decreto el 14 de \nenero de 2006, a propuesta conjunta de los mi -\nnisterios de Medio Ambiente y Sanidad y Con -\nsumo, da cumplimiento a lo previsto en la \nmencionada Ley 10/98, de Residuos.En este Real Decreto se establece la lista de \nactividades consideradas como contaminadoras \npotenciales del suelo, al tiempo que se define la \nmetodolog\u00eda aplicable para la caracterizaci\u00f3n y \nclasificaci\u00f3n de \u00e9stos como contaminados, as\u00ed \ncomo la cuantificaci\u00f3n del riesgo. Asimismo, in -\ncluye una lista de sustancias que se consideran \ncontaminantes, para las cuales se establece un \ncriterio de c\u00e1lculo de los niveles gen\u00e9ricos de \nreferencia, valores en los que se basar\u00e1 la deci -\nsi\u00f3n de declarar un suelo como contaminado o \nno contaminado. \nEn la actualidad se estima que existen en \nEspa\u00f1a 26.440 emplazamientos en los que se \ndesarrollan actividades potencialmente conta -\nminantes, de los cuales m\u00e1s de 15.000 son sus -\nceptibles de haber producido contaminaci\u00f3n \nsuperior a la admisible. Desde 1995, a\u00f1o en el \nque se comenz\u00f3 a desarrollar el Plan Nacional \nde Recuperaci\u00f3n de Suelos Contaminados, se \nhan recuperado 212 emplazamientos con una \nfinanciaci\u00f3n al 50% entre la administraci\u00f3n \ncentral y la auton\u00f3mica, habi\u00e9ndose emplea -\ndo, tambi\u00e9n, fondos europeos. La inversi\u00f3n de \nlas administraciones hasta 2004 ha superado \nlos 180 millones de euros. \nLA I+D+I AMBIEN tAL\nLa I+D+I constituye una de las prioridades de \nla pol\u00edtica del Gobierno en la presente Legisla -\ntura. En este sentido es preciso hacer referencia \nal programa INGENIO 2010. \nEn el programa INGENIO 2010 se fijan los \nsiguientes objetivos:\n\u2022 Aumentar la ratio de inversi\u00f3n en I+D+I \nsobre PIB, evolucionando del 1,05% en 2003 \nal 1,6% en 2008 y al 2% en 2010.\n\u2022 Incrementar la contribuci\u00f3n del sector \nprivado en la inversi\u00f3n en I+D+I, pasando del \n48% en 2003 al 52,5% en 2008 y al 55% en \n2010.\n\u2022 Alcanzar la media de la UE-15 en el por -\ncentaje del PIB destinado a TIC20, pasando del \n4,8% en 2004 al 6,4% en 2008 y al 7% en \n2010.\nDesde el punto de vista del instrumento \nempleado, en el panorama del Plan Nacional \nde I+D+I existen subvenciones sin contrapres -211 Medio ambiente\ntaci\u00f3n directa de los beneficiarios, aunque  \nsujetas al cumplimiento de una actividad de \ninter\u00e9s social. Asimismo existen cr\u00e9ditos que \nfinancian proyectos de empresas y PYMES con \nfondos p\u00fablicos a bajo inter\u00e9s o incluso cero. \nGeneralmente las primeras las conceden los \nministerios (aunque el cap\u00edtulo VIII o cr\u00e9ditos \ntambi\u00e9n existe en Industria, Turismo y Comer -\ncio o en Educaci\u00f3n y Ciencia), mientras que \nlos segundos son la herramienta que emplea \npor antonomasia el Centro para el Desarrollo \nTecnol\u00f3gico Industrial (CDTI) en sus relacio -\nnes con las empresas. M\u00e1s concretamente, el \nCDTI financia proyectos tecnol\u00f3gicos de tres \ntipos: proyectos de Desarrollo Tecnol\u00f3gico, \nproyectos de Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica y pro -\nyectos de Investigaci\u00f3n Industrial Concertada \n(www.cdti.es ). Es interesante destacar, al me -\nnos a los efectos de esta introducci\u00f3n, la l\u00ednea \nde tecnolog\u00edas agroalimentarias y medioam -\nbientales del citado centro.\nLA PROtECCI\u00d3N  \nDE LA NAtuRALEZA  \ny EL PAIsAJE\nEspacios naturales protegidos\nLa singular riqueza natural de Espa\u00f1a es resul -\ntado de diversos factores que operan en el \ntiempo y en el espacio. La gran variedad de re -\nlieves, de climas y de suelos ha favorecido la \nexistencia de un territorio ecol\u00f3gicamente muy \n\u2022 El porcentaje de territorio protegido en Espa\u00f1a ha avanzado del 9,1% al 10,24% desde enero de 2004. La su -\nperficie marina protegida ha aumentado un 127%.\n\u2022 Aunque la superficie protegida en el conjunto del Estado espa\u00f1ol cumple el 10% recomendado en el Congreso \nMundial de Parques de 1992, a\u00fan hay regiones que no llegan al 5%, y queda pendiente consolidar la gesti\u00f3n \nactiva en muchos espacios.\n\u2022 La importancia de los espacios protegidos en la din\u00e1mica socioecon\u00f3mica (una quinta parte del territorio espa -\n\u00f1ol est\u00e1 en el \u00e1rea de influencia socioecon\u00f3mica de los parques) obliga a seguir trabajando en la compleja tarea \nde garantizar la conservaci\u00f3n del patrimonio natural y la biodiversidad, sin olvidar el papel que juegan muchos \nde los espacios protegidos en el desarrollo rural. \n\u2022 El n\u00famero total de espacios naturales protegidos del Estado espa\u00f1ol a principios de 2006 es de 1.115. Ocupan \nuna superficie terrestre de 5.171.050 hect\u00e1reas, lo que supone el 10,24% del territorio espa\u00f1ol. La superficie \nmarina protegida se eleva a 155.804 hect\u00e1reas. \n\u2022 Se aplican un total de 43 figuras de protecci\u00f3n distintas. La figura de parque, con un total de 154 espacios,  es \nla que m\u00e1s superficie protegida aporta, m\u00e1s de 3,6 millones de hect\u00e1reas, lo que supone el 70% de la superficie \nprotegida.\nFuente: \tEUROPARC-Espa\u00f1a. \t2006. \tAnuario\tEUROPARC-Espa\u00f1a\tdel\testado\tde\tlos\tespacios\tnaturales\tprotegidos\t2005. \t\nEd.\tFundaci\u00f3n\tFernando\tGonz\u00e1lez\tBern\u00e1ldez. \tMadrid.compartimentado. Ello propicia la aparici\u00f3n de \nun amplio espectro de tipos de vegetaci\u00f3n al \nque se asocian distintas comunidades faun\u00edsti -\ncas. A estos factores hay que a\u00f1adir la intensa \nactividad humana, que desde el Neol\u00edtico vie -\nne transformando la naturaleza y los paisajes, \nen muchos casos diversificando m\u00e1s a\u00fan los ti -\npos de h\u00e1bitats. \nPorcentaje de superficie protegida  \npor Comunidad Aut\u00f3noma\nLa Comunidad Aut\u00f3noma con m\u00e1s superficie \nprotegida es Canarias (41,58%) y la que m\u00e1s \naporta al conjunto del territorio del Estado es An -Parque Natur al: 64,2%Monumento Natur al: 1,7%Paisaje Protegido: 1,8%\nReserv as Natur ales: 2,4%\nOtros: 4%\nParque Nacional: 6%\nPEIN: 13%\nZona especial de\nconserv aci\u00f3n: 13,6%Distri BUci\u00f3n  De sUperFicie prOteGiDa  \nseG\u00dan FiGUra LeGaL\nFuente: \tEUROPARC-Espa\u00f1a. \t2006. \tAnuario\tEUROPARC-Espa\u00f1a\tdel\t\nestado\tde\tlos\tespacios\tnaturales\tprotegidos\t2005. \t\tEd.\tFundaci\u00f3n\t\nFernando\tGonz\u00e1lez\tBern\u00e1ldez. \tMadrid.212\ndaluc\u00eda, con cerca de 1,7 millones de hect\u00e1reas,  \nun 32,75% del total de la superficie protegida.  \nLas Comunidades Aut\u00f3nomas que m\u00e1s han au -\nmentado su superficie protegida en los dos \u00falti -\nmos a\u00f1os son Galicia y La Rioja, fundamental -\nmente debido a la inclusi\u00f3n de lugares Natura \n2000 en sus redes de espacios protegidos.\nEn los parques naturales espa\u00f1oles se invir -\ntieron en el a\u00f1o 2004 al menos 88 millones de \neuros (datos para 74 parques naturales aporta -\ndos por 13 Comunidades Aut\u00f3nomas), lo que \nsupone una media de 33 euros por hect\u00e1rea. \nDesde el a\u00f1o 2002 se observa una ligera ten -\ndencia a la baja.\nHay un total de 1.040 municipios que \naportan su territorio (total o parcialmente) a la \nfigura de parque (natural y nacional). Estos mu -\nnicipios suman una poblaci\u00f3n de 17.103.805 \nhabitantes (38% del total estatal), y ocupan una \nsuperficie de 10.359.086 hect\u00e1reas, es decir, \nuna quinta parte del territorio espa\u00f1ol.\nEl 66% de los parques aportan datos sobre \nafluencia de visitantes. El n\u00famero total de visi -\ntantes se acerca a los 50 millones. De ellos cer -\nca de 11 millones visitan los Parques Naciona -les. Esta afluencia ha venido increment\u00e1ndose \npaulatinamente desde el a\u00f1o 1991, hasta al -\ncanzar la cifra aproximada de diez millones de \nvisitas en el a\u00f1o 1999. Se ha mantenido casi \nconstante desde 1999 a 2005. \nLa Ley 41/97 de modificaci\u00f3n de la Ley \n4/89 estableci\u00f3 un modelo de gesti\u00f3n compar -\ntida entre la Administraci\u00f3n General del Estado \ny las Comunidades Aut\u00f3nomas. El citado mo -\ndelo fue objeto de recurso ante el Tribunal \nConstitucional. En sentencia de fecha 4 de no -\nviembre de 2004, el Alto Tribunal declara que \nla gesti\u00f3n ordinaria y habitual de los Parques \nNacionales es competencia de las Comunida -\ndes Aut\u00f3nomas. \nRED NA tuRA 2000\nNatura 2000 es una red ecol\u00f3gica de \u00e1reas \npara la conservaci\u00f3n de la biodiversidad y \nconstituye la iniciativa m\u00e1s ambiciosa empren -\ndida por la Uni\u00f3n Europea para proteger el pa -\ntrimonio natural comunitario y detener la p\u00e9r -\ndida de biodiversidad, por lo que se puede \n5.643,54\n1        2        3       4        5        6       7        8        9      10      11       12      13      14      1 512.000.000\n10.000.000\n8.000.000\n6.000.000\n4.000.000\n2.000.000\n05.788,326.231,836.981,79 7.039,538.469,078.862,219.076,659.927,7210.253,1510.002, 5\n9.661,4 910.296,3811.134,81\n10.743,48eVOLU ci\u00f3n  DeL n\u00daMerO De Visitantes  en La reD De parQUes naci OnaLesEVoluCI\u00d3N DE laS INVERSIoNES REalES EN loS paRQuES NaCIoNalES\nUnidades\t\t 2000\t 2001\t 2002\t 2003\t 2004\t 2005\nParques 15.091.132,09 17.453.854,04 20.388.759,90 21.811.956,55 15.918.378,33 16.772.310,19\nCentralizado  172.999,53 431.234,44 1.280.032,29 1.758.700,13 7.037.691,87 7.678.097,01\nEstrella 0,00 2.924.865,80 5.385.038,24 10.882.788,68 15.069.362,15 13.279.977,15\nPatrimonio  8.659.216,03 30.105.622,65 6.927.220,64 755.137,60 9.942.014,71 907.491,07\nTotal 23.923.347,65 50.915.576,93 33.981.051,07 35.208.582,96 47.967.447,06 38.637.875,42\nFuente: \tOrganismo\t Aut\u00f3nomo\tParques\tNacionales, \tMMA, \t2005.213 Medio ambiente\nconsiderar como la piedra angular de la pol\u00edti -\nca de conservaci\u00f3n de la naturaleza de la UE. \nEl prop\u00f3sito de la Red es asegurar la super -\nvivencia a largo plazo de los h\u00e1bitats naturales \ny las especies silvestres m\u00e1s destacados y ame -\nnazados de Europa. Representa, adem\u00e1s, un \nelemento vertebral esencial en la ordenaci\u00f3n y \nla gesti\u00f3n sostenible del territorio, muy ligadas \nal futuro de las pol\u00edticas de desarrollo rural.\nLas directivas de H\u00e1bitat (92/43/CEE) y de \nAves (79/409/CEE) forman el eje fundamental \nde la pol\u00edtica de conservaci\u00f3n de la biodiversi -\ndad de la Uni\u00f3n Europea y constituyen el mar -\nco normativo de Natura 2000, que es creada \nen la Directiva de H\u00e1bitat. La Red queda com -\npuesta por las Zonas Especiales de Conserva -\nci\u00f3n (ZEC), establecidas de acuerdo con la Di -\nrectiva de H\u00e1bitat, y por las Zonas de Especial \nProtecci\u00f3n para las Aves (ZEPA), creadas por la \nDirectiva de Aves. \nCada uno de los Estados miembros de la \nUE debe contribuir a la creaci\u00f3n de la Red Na -\ntura 2000 mediante la propuesta de una lista de \nlugares por cada una de las regiones biogeo -gr\u00e1ficas a las que pertenece. Espa\u00f1a, que con -\ntribuye con un 25,8% de su total superficial,  \npertenece a cuatro regiones biogeogr\u00e1ficas dis -\ntintas (alpina, atl\u00e1ntica, mediterr\u00e1nea y maca -\nron\u00e9sica) y ya ha finalizado el proceso de pre -\nsentaci\u00f3n de las listas de Lugares de Inter\u00e9s \nComunitario (LIC).\nLa Directiva de Aves establece qu\u00e9 espe -\ncies de aves ser\u00e1n objeto de medidas de con -\nservaci\u00f3n especiales en cuanto a su h\u00e1bitat, \ncon el fin de asegurar su supervivencia y su re -\nproducci\u00f3n en su \u00e1rea de distribuci\u00f3n, para lo \ncual los Estados miembros de la UE deber\u00e1n \nclasificar como zonas de protecci\u00f3n especial \nlos territorios m\u00e1s adecuados.\nLa Directiva de H\u00e1bitat exige a los Estados \nmiembros de la Uni\u00f3n Europea velar por la \nconservaci\u00f3n de la Red Natura 2000. De acuer -\ndo con la Directiva, se entiende por conserva -\nci\u00f3n el conjunto de medidas necesarias para \nmantener o restablecer los h\u00e1bitats naturales y \nlas poblaciones de las especies de fauna y de \nflora silvestres en un estado favorable.\nEStaDo DE la RED NatuRa 2000 EN ESpa\u00d1a\nComunidad\t Aut\u00f3noma\t Natura\t2000\t(LIC+ZEPA)\t %\tTerritorio\n\t N.\u00ba\tespacios\t Superficie*\t(ha)\nAndaluc\u00eda 254 2.594.317,71 28,9 \nArag\u00f3n 202 1.354.820,64 28,4 \nAsturias 62 307.369,66 27,0 \nBaleares 177 206.654,20 19,7 \nCanarias 202 509.652,91 44,4 \nCantabria 29 147.486,59 27,6 \nCastilla \u2013 La Mancha 108 1.826.996,90 23,1 \nCastilla y Le\u00f3n 190 2.457.279,76 26,1 \nCatalu\u00f1a 108 633.371,24 19,6 \nCeuta 4 1.525,14 33,5 \nExtremadura 156 1.259.323,91 30,3 \nGalicia 73 382.691,27 11,7 \nLa Rioja 11 168.024,52 33,4 \nMadrid 14 319.463,79 40,0 \nMelilla 4 541,51 6,3 \nMurcia 72 446.667,63 23,5 \nNavarra 59 251.123,17 24,1 \nPa\u00eds Vasco 58 146.168,45 19,9 \nComunidad Valenciana 112 697.482,99 27,3 \nEspa\u00f1a 1.893 13.710.962,03 25,8 \n*\tSuperficie\tLIC\t+\tsuperficie\tZEPA\t\u2013\tsuperficie\tduplicada\tLIC/ZEPA\nFuente: \tSubdirecci\u00f3n\tGeneral\tde\t Vida\tSilvestre, \tDGB, \tMMA. \tFebrero\t2006214\nEsPECIE s AMENAZADA s\nComo consecuencia de la gran diversidad de \nh\u00e1bitats presentes en Espa\u00f1a, existe tambi\u00e9n \nuna elevada diversidad de especies. Una esti -\nmaci\u00f3n prudente cifra en unas 80.000 las espe -\ncies presentes en la Pen\u00ednsula y archipi\u00e9lagos. \nEspa\u00f1a es el pa\u00eds m\u00e1s rico en flora vascular \nde Europa y del Mediterr\u00e1neo. Se calcula que \nel n\u00famero de estirpes de plantas vasculares \n(helechos y plantas con flores) oscila entre \n8.000 y 9.000, lo que supone aproximadamen -\nte un 80% del total de dicho \u00e1mbito.  Es ade -\nm\u00e1s el pa\u00eds europeo que cuenta con mayor n\u00fa -\nmero de endemismos vegetales (especies \nexclusivas de nuestro pa\u00eds). Pero tambi\u00e9n es el \nque cuenta con m\u00e1s plantas amenazadas. \nEn cuanto a la fauna, se estima que existen \nentre 60.000 y 70.000 especies. De ellas aproxi -\nmadamente 700 son vertebrados (excluyendo los \npeces marinos) y el resto invertebrados (98% del \ntotal, el 81% del cual son insectos: unas 50.000 \nespecies). En ambos casos superan el 50% del total de especies de cada grupo presentes en la \nUni\u00f3n Europea y los porcentajes de presencia de \nmam\u00edferos y aves, los grupos mejor conocidos, \nalcanzan el 79% y el 74% del total europeo.\nHay que se\u00f1alar tambi\u00e9n la importancia de la \npen\u00ednsula Ib\u00e9rica, Ceuta y los dos archipi\u00e9lagos \npara las migraciones de una enorme cantidad de \nanimales. Son muchas las especies (sobre todo de \naves, pero tambi\u00e9n de peces y mam\u00edferos marinos) \nque utilizan nuestro territorio como lugar de paso \nentre sus \u00e1reas de cr\u00eda norte\u00f1as y sus zonas de in -\nvernada tanto mediterr\u00e1neas como del sur del Sa -\nhara, o entre sus lugares de reproducci\u00f3n en el \nMediterr\u00e1neo y de reposo en el Atl\u00e1ntico.\nLas principales amenazas para la diversi -\ndad biol\u00f3gica identificadas a nivel mundial \nson: la p\u00e9rdida de h\u00e1bitats (por destrucci\u00f3n y \nfragmentaci\u00f3n), la introducci\u00f3n de especies \nex\u00f3ticas invasoras, la sobreexplotaci\u00f3n de los \nrecursos, la contaminaci\u00f3n y, como factor \nemergente, y que de alguna manera agrava to -\ndos los anteriores, las consecuencias del cam -\nbio clim\u00e1tico.  \nCat\u00e1loGo NaCIoNal DE ESpECIES aMENaZaDaS\nN\u00famero de taxones (especies y subespecies) por categor\u00eda de amenaza\n\t Categor\u00edas\tde\tamenaza\n\t En peligro  Sensible a la Vulnerable De inter\u00e9s\n de extinci\u00f3n alteraci\u00f3n  especial\nGrupos\ttaxon\u00f3micos   de su h\u00e1bitat    Totales\n     1391 \nFlora 112\u00b9* 7\u00b9* 9\u00b9* 11 137 taxones\n     42 \nInvertebrados 16 7 9 10 42 taxones\n     4281 \nVertebrados 38\u00b9 7\u00b9 42\u00b9 341\u00b9 423 taxones\n     11 \nPeces 4 - 6 1 11 taxones\n     22 \nAnfibios 1 - 1 20 22 taxones\n     511 \nReptiles 5 3 1 42 51 taxones\n     2851** \nAves 21\u00b9** 3 11* 250\u00b9** 283 taxones\n     591*** \nMam\u00edferos 7 1\u00b9*** 23\u00b9*** 28\u00b9*** 56 taxones\n     6091\nTOTAL 166\u00b9 21\u00b9 60\u00b9 362\u00b9 602 taxones\n1 Contiene taxones (especies y subespecies) con poblaciones en diferentes categor\u00edas de amenaza.\n*  Poblaciones de Diplazium\tcaudatum  y Silene\thifacensis\t  en diferentes categor\u00edas de amenaza.\n** Poblaciones de Milvus\tmilvus\t en diferentes categor\u00edas de amenaza.\n*** Poblaciones de Megaptera\tnovaeangliae, \t\tGlobicephala\tmacrorhynchus  y Delphinus\tdelphis  en diferentes categor\u00edas de amenaza\nFuente: \tDirecci\u00f3n\tGeneral\tpara\tla\tBiodiversidad, \tMMA, \t2006.215 Medio ambiente\nEntre las herramientas m\u00e1s importantes \npara mitigar y detener la extinci\u00f3n de especies \nen nuestro pa\u00eds, figura el Cat\u00e1logo Nacional de \nEspecies Amenazadas (creado por la Ley 4/89 \nde conservaci\u00f3n de los espacios naturales y de \nla flora y fauna silvestres) y los Planes de Actua -\nci\u00f3n que derivan de la inclusi\u00f3n en el mismo \nde una especie, subespecie o poblaci\u00f3n, cuya \nprotecci\u00f3n efectiva exija medidas espec\u00edficas \npor parte de las administraciones p\u00fablicas.\nA partir de 2004 se ha producido una reac -\ntivaci\u00f3n en la aprobaci\u00f3n de estos documen -\ntos, que adem\u00e1s ahora se someten a la conside -\nraci\u00f3n de la Conferencia Sectorial de Medio \nAmbiente. Durante el a\u00f1o 2005 dicha Confe -\nrencia aprob\u00f3 la Estrategia para la Conserva -\nci\u00f3n de la Malvas\u00eda cabeciblanca, la Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Urogallo pirenaico, la \nEstrategia  para la Conservaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del \nLobo, la Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Vi -\ns\u00f3n europeo y la Estrategia para la Conserva -\nci\u00f3n de la Pardela balear, que ya hab\u00edan sido \naprobadas en diferentes momentos por la Co -\nmisi\u00f3n Nacional de Protecci\u00f3n de la Naturale -\nza, \u00f3rgano que re\u00fane a los Directores Genera -\nles de las Comunidades Aut\u00f3nomas y que \npreside el Director General para la Biodiversi -\ndad del Ministerio de Medio Ambiente.\nTodas las Estrategias de Conservaci\u00f3n de \nespecies amenazadas tienen como objetivo \nasegurar la supervivencia de las poblaciones \nsilvestres en su medio natural, pero en ocasio -\nnes se requieren tambi\u00e9n actuaciones de cr\u00eda \nen cautividad, dirigidas a asegurar la existencia \npRINCI palES EStRatEGIaS RElaCIoNaDaS CoN la CoNSERV aCI\u00d3N DE ESpECIES \n1999 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Lince ib\u00e9rico (Lynx\tpardinus)\t en Espa\u00f1a \n1999 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Oso pardo (Ursus\tarctos)\t en Espa\u00f1a \n2001 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Quebrantahuesos (Gypaetus\tbarbatus)\t en Espa\u00f1a \n2001 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del \u00c1guila imperial ib\u00e9rica \t(Aquila\tadalberti)\t en Espa\u00f1a \n2001 Plan de cr\u00eda en cautividad del Lince ib\u00e9rico \n2001 Plan de cr\u00eda en cautividad del Quebrantahuesos \n2004 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Urogallo cant\u00e1brico \t(Tetrao\turogallus\tcantabricus)\t en Espa\u00f1a \n2004 Criterios orientadores para la inclusi\u00f3n de taxones y poblaciones en el Cat\u00e1logo Nacional de Especies Amenazadas\n2004 Estrategia de Conservaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Lobo (Canis\tlupus)\t en Espa\u00f1a \n2004 Estrategia Nacional Contra el Uso Ilegal de Cebos Envenenados en el Medio Natural \n2004 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Urogallo pirenaico \t(Tetrao\turogallus\taquitanicus)\t en Espa\u00f1a \n2004 Estrategia para la conservaci\u00f3n de la Malvas\u00eda cabeciblanca \t(Oxyura\tleucocephala)\t en Espa\u00f1a \n2005 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Vis\u00f3n europeo \t(Mustela\tlutreola)  en Espa\u00f1a \n2005 Estrategia para la Conservaci\u00f3n de la Pardela balear (Puffinus\tmauretanicus)\t en Espa\u00f1a \nFuente: \tDGB, \tMMA. \tElaboraci\u00f3n\tpropia, \t2005.La lince saliega con sus cachorros en  \nel acebuche (parque nacional de Do\u00f1ana). \na la derecha una malvas\u00eda cabeciblanca.\n216\nde una poblaci\u00f3n cautiva que pueda posterior -\nmente reforzar las poblaciones naturales, con -\nsolidando o recuperando las \u00e1reas de distribu -\nci\u00f3n. Adem\u00e1s de ayudar a la conservaci\u00f3n in\t\nsitu, los planes de cr\u00eda en cautividad suponen \nuna importante fuente de informaci\u00f3n, al poder \nrecogerse valiosos datos que son dif\u00edciles de \nobtener directamente en la naturaleza.\nEn el caso del lince, la Estrategia propuso uti -\nlizar la cr\u00eda en cautividad como herramienta de \napoyo a su conservaci\u00f3n. Para responder a esta necesidad se elabor\u00f3 un documento de acciones \nrecomendadas para llevar a cabo la cr\u00eda en cauti -\nvidad del lince ib\u00e9rico \t(Lynx\tpardinus),  aprobado \ntambi\u00e9n por la Comisi\u00f3n Nacional de Protecci\u00f3n \nde la Naturaleza. Actualmente, se est\u00e1 aplicando \nel Programa de Conservaci\u00f3n Ex Situ del Lince \nIb\u00e9rico, que durante los a\u00f1os 2005 y 2006 ha te -\nnido sus primeros resultados con el nacimiento \nen ambas temporadas de los primeros cachorros \nen las instalaciones existentes en el centro El Ace -\nbuche, en el Parque Nacional de Do\u00f1ana.Cap\u00edtulo XII\nLOs MeDiOs De  \ncOMU nicaci\u00f3n\nMeDiosDecoMUnicaci\u00f3n \nMeDiosDecoMUnicaci\u00f3n \nMeDiosDecoMUnicaci\u00f3n \nMeDiosDecoMUnicaci\u00f3n \nMeDiosDecoMUnicaci\u00f3n \nMeDiosDecoMUnicaci\u00f3n\nPANORAMA DE LO s  \nMEDIO s DE COM uNICACI\u00d3N  \nEN E sPA\u00f1A\nEspa\u00f1a goza en la actualidad de un panorama \nmedi\u00e1tico caracterizado por la fuerte compe -\ntencia que desarrollan los actores en cada uno \nde los mercados que componen el mapa de los \nmedios del pa\u00eds. \nEn esencia, este apartado pretende ofrecer \nuna visi\u00f3n de los mercados de la televisi\u00f3n, la \nradio y la prensa escrita en Espa\u00f1a, a partir de \nlos \u00faltimos datos oficiales disponibles al efecto.\nComenzando por el mercado m\u00e1s potente \ndesde una perspectiva econ\u00f3mica y de pene -\ntraci\u00f3n en la sociedad, la televisi\u00f3n presenta \nunas cifras globales que evolucionan positiva -\nmente a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os. En 2005, \nel mercado audiovisual, englobando a los \noperadores de radio y televisi\u00f3n, gener\u00f3 en \nEspa\u00f1a un volumen de negocio por servicios \nfinales de pr\u00e1cticamente 5.000 millones de \neuros, seg\u00fan los datos ofrecidos por el orga -\nnismo regulador de las telecomunicaciones \nen Espa\u00f1a.Con respecto a las tecnolog\u00edas de difusi\u00f3n, \nsigue manteniendo su hegemon\u00eda la televisi\u00f3n \npor ondas hertzianas \u2013mayoritariamente en \nanal\u00f3gico, si bien se percibe un avance paula -\ntino de la televisi\u00f3n digital terrestre\u2013, aunque la \npenetraci\u00f3n de cable en el mercado espa\u00f1ol \ncontin\u00faa siendo constante. Mientras, la televi -\nsi\u00f3n por sat\u00e9lite no experimenta cambios apre -\nciables en su \u00edndice de penetraci\u00f3n, y la televi -\nsi\u00f3n a trav\u00e9s de l\u00ednea ADSL  experimenta un \npaulatino y sostenido aumento en el n\u00famero \nde clientes.\nEspa\u00f1a ha acometido la renovaci\u00f3n del \nmarco jur\u00eddico regulador del sector audiovisual \nhacia un entorno liberalizado y de adecuaci\u00f3n \nde la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico radiotele -\nvisivo al marco comunitario, a la vez que ha \npuesto en marcha el proceso de transici\u00f3n de -\nfinitiva a la televisi\u00f3n digital terrestre (TDT en \nlo sucesivo).\nEn efecto, la Ley de medidas urgentes para \nel impulso de la televisi\u00f3n digital terrestre, de \nliberalizaci\u00f3n de la televisi\u00f3n por cable y de \nfomento del pluralismo es una realidad y el \nadelanto del apag\u00f3n digital tiene fecha (2010). \nEl objetivo es favorecer la efectiva transici\u00f3n \ndesde la tecnolog\u00eda anal\u00f3gica a la digital terres -\ntre, ofrecer a los ciudadanos la posibilidad de \nacceder a un mayor n\u00famero de programas y de \nservicios, con mayor calidad, y garantizar la \ndebida pluralidad de la oferta en Espa\u00f1a.\nLa TDT lanza su oferta en principio con 13 \ncanales nuevos pero con el compromiso de ir \nincrementando su n\u00famero hasta 18 en un pe -\nFuente: \tComisi\u00f3n\tdel\tMercado\tde\tlas\t Telecomunicaciones\t(CMT).\nInforme\t\t Anual\t2005.TVE EN ABIER TO            TV DE P AGO            RADIO306\n1 .387\n2 .162\n2001 2002 2003 2004 20056 .000\n5 .000\n4 .000\n3 .000\n2.000\n1.000\n0309\n1 .467\n2 .189324\n1 .836\n2 .256337\n1 .693\n2 .503372\n1 .855\n2 .800VOLUM en De neGOciOs DeL sect Or aUDiOVisUaL sin sUBVenci Ones \n(millones de eu ros)219 Los medios de comunicaci\u00f3n\nriodo m\u00e1ximo de 20 meses, seg\u00fan el Plan T\u00e9c -\nnico de TDT, que tambi\u00e9n ha optado por refor -\nzar la presencia del operador p\u00fablico de \ntelevisi\u00f3n estatal mediante la cesi\u00f3n de cinco \nprogramas digitales ampliables a tres progra -\nmas m\u00e1s cuando se produzca el apag\u00f3n anal\u00f3 -\ngico de la se\u00f1al.\nEl relanzamiento de la TDT en nuestro pa\u00eds \ncoincide con el 50 aniversario del nacimiento \nde la televisi\u00f3n en Espa\u00f1a con RTVE, la televi -\nsi\u00f3n p\u00fablica de \u00e1mbito estatal que reciente -\nmente ha acometido un profundo proceso de \nreforma.\nEsta reestructuraci\u00f3n de RTVE  garantiza \ndisponer de un servicio p\u00fablico de radio y tele -visi\u00f3n moderno y de calidad, competitivo, in -\ndependiente del Gobierno de turno, financiera -\nmente eficiente y responsable, transparente en \nsu gesti\u00f3n y al servicio de todos los ciudada -\nnos. Estas previsiones se han plasmado en la \nLey 17/2006, de 5 de junio, de la Radio y la \nTelevisi\u00f3n de Titularidad P\u00fablica Estatal.\nPor otra parte, el panorama televisivo espa -\n\u00f1ol ha experimentado un crecimiento en cuan -\nto al n\u00famero de actores: adem\u00e1s de multitud de \ncanales de TDT auton\u00f3micos y locales, creados \ntras diversos concursos convocados para la \nasignaci\u00f3n de frecuencias digitales para cana -\nles p\u00fablicos y privados, se  ha verificado un in -\ncremento del n\u00famero de cadenas con cobertu -\nra nacional, pas\u00e1ndose de cuatro operadores \nde televisi\u00f3n en abierto con cobertura nacional \n(TVE 1, La 2, Antena 3 Televisi\u00f3n y Telecinco) a \nseis cadenas. Las nuevas cadenas son Cuatro, \nque empez\u00f3 a emitir en noviembre de 2005, y \nLa Sexta, que recibi\u00f3 la concesi\u00f3n para emitir a \nlo largo de 2006.\nTodo lo anterior est\u00e1 conformando un es -\ncenario de cambio en las cuotas de audiencias, \nindicador tradicionalmente liderado por el \noperador p\u00fablico estatal, que tambi\u00e9n se ven \nafectadas por la fragmentaci\u00f3n derivada de una \nmayor presencia de actores en el mercado, as\u00ed \ncomo de un incremento en la disponibilidad de \nsoportes de contenidos audiovisuales y plata -\nformas medi\u00e1ticas.     Fuente\tCMT .1 .2501 .960 .0301 .217 .278206 .572n\u00daMerO De aBOnaDOs a La teLeVisi\u00f3n \nDe paGO pOr tecn OLOG\u00cd a\nIngresos TV por cable\nIngresos TV - P\nAbonados TV por cable2002 2003 2004 20052.500.000\n2.000.000\n1.500.000\n1.000.000\n500.000\n0porcentaje\n2 .000\n1 .800\n1 .600\n1 .400\n1 .200\n1 .000\n800\n600\n400\n200\n0\nFuente: \tCMT .eVOLU ci\u00f3n  DeL n\u00daMerO De aBOnaDOs Y De LOs inGresOs De La teLeVisi\u00f3n  De paGO220\nEspa\u00f1a viene consolidando la tendencia de \nun elevado consumo de televisi\u00f3n, a pesar de \nun paulatino incremento de la penetraci\u00f3n de \notros soportes como Internet, tal como se cons -\ntata en el gr\u00e1fico adjunto.\nEspa\u00f1a afrontar\u00e1 pr\u00f3ximamente la elabora -\nci\u00f3n del futuro marco legislativo que regular\u00e1 el \nsector audiovisual, con el fin de poner orden en \nla legislaci\u00f3n del sector, y garantizar un marco \nregulatorio estable; los servicios de radio y televi -\nsi\u00f3n ser\u00e1n liberalizados, se reforzar\u00e1 el pluralis -\nmo informativo, la transparencia en la propiedad \nde los medios de comunicaci\u00f3n y el pluralismo \nling\u00fc\u00edstico. Se prev\u00e9 en este marco impulsar la \nLey General Audiovisual y el Consejo Estatal de Medios Audiovisuales, como organismo regula -\ndor independiente.\nFinalmente, merece destacarse el esfuerzo \nde la Administraci\u00f3n y las televisiones para im -\npulsar un C\u00f3digo de Autorregulaci\u00f3n de Conte -\nnidos Televisivos e Infancia que permita intro -\nducir mecanismos efectivos de control de los \ncontenidos televisivos que pueden afectar ne -\ngativamente a los menores, en determinadas \nfranjas de horario televisivo.\nRadio\nEn el mercado espa\u00f1ol de la radiodifusi\u00f3n exis -\nten tres grandes grupos privados: el grupo Prisa TVE A UTON\u00d3MI CAS LA2 A3 T5\nFuente: \tCMT .\tSofres\t Audiciencia\tde\tMedios. 1997  1998  1999  2000  2001  2002  2003  2004  200530,0\n25,0\n20,0\n15,0\n10,0\n5,0\n0,0SharecUOtas De aUDiencia\nFuente: \tCMT .\tSofres\t Audiciencia\tde\tMedios.RADIO              TV213\n1999 2000 2001 2002 2003 2004 200595 95 94210 208 211\n102213\n118218\n115221\n112300\n280\n260\n240\n220\n200\n180\n160\n140\n120\n100\n80\n60\n40\n20\n0cOnsUMO teLeVisi\u00f3n  Y raDiO (M inUtOs/D\u00cda)221 Los medios de comunicaci\u00f3n\n(la SER), Radio Popular (la COPE) y Uniprex \n(Onda Cero). El grupo Prisa agrupa la SER, los \n40 Principales, Sinfo Radio, Cadena Dial, M80, \nRadiol\u00e9 y M\u00e1xima FM. Radio Popular, por su \nparte, agrupa a la COPE y Cadena 100. Por \u00fal -\ntimo, Uniprex cuenta con Onda Cero, Onda \nCero M\u00fasica y Europa FM.\nAdem\u00e1s de ellos opera en el mercado Ra -\ndio Nacional de Espa\u00f1a (RNE), radio p\u00fablica \ncon cobertura estatal y diversas radios p\u00fablicas \nde \u00e1mbito auton\u00f3mico y local. RNE no partici -\npa del mercado publicitario, estando cubiertos \nsus gastos de explotaci\u00f3n por la Corporaci\u00f3n \nRadio Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola.\nDurante el pasado a\u00f1o, el mercado estuvo \nliderado por la SER con m\u00e1s de 186 millones \nde euros de ingresos, seguido por Onda Cero \ncon 91,9 millones de euros y por \u00faltimo la \nCOPE con 88,8 millones de euros. Desde una \n\u00f3ptica temporal m\u00e1s extensa, es preciso se\u00f1alar \nque el mercado muestra una tendencia de cre -\ncimiento continuada.\nCon respecto de las audiencias en el mer -\ncado de la radio, la radio generalista controla \nel 49,9% de las audiencias. Por su parte, la ra -\ndio tem\u00e1tica representa el 46,3% de la audien -\ncia, en la que el 92,1% de esta cuota corres -\nponde a radio tem\u00e1tica musical y el 7,4% a \nradio tem\u00e1tica informativa. \nEntre las radios generalistas se observa que \nla SER sigue siendo la que captura la mayor au -\ndiencia en el territorio nacional con el 38,4%. \nA cierta distancia se encuentran la COPE con el \n17,5% y Onda Cero con el 13,4%. La radio te -m\u00e1tica est\u00e1 liderada por las cadenas musicales, \nsiendo la Cadena 40 l\u00edder de audiencia con el \n21,3% del mercado.\nPrensa\nEn el mercado de la prensa escrita merece ser \ndestacado que el 60% del total de los ingresos \nregistrados por el sector en 2004 correspondi\u00f3 \na las seis grandes corporaciones o grupos que \nact\u00faan en este mercado: Vocento, Prisa, God\u00f3, \nUnedisa, Zeta y Prensa Ib\u00e9rica, que tambi\u00e9n \nacapararon un porcentaje similar de la difusi\u00f3n \nnacional (58,9). Los datos globales de la difu -\nsi\u00f3n se reflejan en el cuadro adjunto.\nEn perspectiva se constata un cierto estan -\ncamiento en cuanto a las cifras relativas a la \ndistribuci\u00f3n de diarios: el \u00edndice de difusi\u00f3n \nnacional ha retrocedido hasta niveles de hace \nquince a\u00f1os y se ha situado en 98,4 copias por \ncada mil habitantes. El nivel actual de difusi\u00f3n \nde la prensa diaria de pago puede apreciarse \ncon mayor precisi\u00f3n en el gr\u00e1fico adjunto.\nPor otra parte, es caracter\u00edstica reciente de este \nmercado el hecho de que la concentraci\u00f3n en la \nindustria period\u00edstica espa\u00f1ola se acent\u00fae a medi -\nda que avanza la primera d\u00e9cada del siglo xxi.\nEn 2005, siete corporaciones ocupaban el \n80% del mercado y su implantaci\u00f3n es cada \nvez m\u00e1s firme: \n\u2022 Vocento  (14 cabeceras, editor de ABC) se \nadjudica casi una quinta parte de la difusi\u00f3n \nnacional en 2004 (18,7%) y supera al que du -\nrante mucho tiempo figur\u00f3 en cabeza, Prisa. \n1992  1993  1994  1995  1996  1997  1998  1999  2000  2001  2002  2003  20044,3\n4,2\n4,1\n4\n3,9\n3,8\n3,7\n3,6\n3,5Millones de copias al d\u00edaDiFUsi\u00f3n De La prensa en espa \u00d1a (1992-2004) OJD222\n\u2022 El grupo Prisa (7 peri\u00f3dicos, entre ellos El\t\nPa\u00eds) tiene un 17,2% de cuota de mercado, po -\nsici\u00f3n que mantiene gracias a El\tPa\u00eds, cabecera \nque, en los \u00faltimos a\u00f1os, se ha convertido en el \ndiario de informaci\u00f3n general de mayor difu -\nsi\u00f3n en lengua espa\u00f1ola. \n\u2022 Recoletos  mantiene un 10,1% (3 peri\u00f3di -\ncos, entre ellos el deportivo Marca ).\n\u2022 Le sigue Zeta con un 8,3%, con cinco \nediciones descentralizadas de El\tPeri\u00f3dico\t de\t\nCatalunya .\n\u2022 Prensa Ib\u00e9rica , editor de quince cabece -\nras provinciales cuya circulaci\u00f3n, en 2004, \nequivale al 7,3% del total nacional, porcentaje \nsimilar al del grupo God\u00f3 , editor de La\tVan-\nguardia  y Mundo\t Deportivo. \tEl Grupo Unedisa , editor del diario El\tMundo, \tpertenece al grupo \nitaliano Rizzoli.\nEn 2004, los peri\u00f3dicos recuperaron la  \nsenda del crecimiento moderado, alcanzando \nunos beneficios similares a los registrados al fi -\nnal de la d\u00e9cada pasada. Los ingresos han cre -\ncido, principalmente gracias a la subida expe -\nrimentada por el cap\u00edtulo de ventas: los diarios \nhan facturado en 2005 1.666 millones de euros \nen concepto de inversi\u00f3n publicitaria, frente a \nlos 1.584 de 2004, lo que supone un incremen -\nto del 5,2%.\nAdem\u00e1s, las ediciones online  de los diarios \nespa\u00f1oles acogidos al  control de la OJD Inte -\nractiva vienen registrado incrementos interanua -\nles de dos d\u00edgitos.\nPor otra parte, la prensa gratuita ha irrum -\npido con gran fuerza en el mercado. Las cifras \nde ejemplares \u00abpuestos a distribuci\u00f3n\u00bb \u2013que es \nlo \u00fanico que se audita en este tipo de publica -\nciones\u2013 no dejan lugar a dudas sobre la enver -\ngadura cuantitativa del fen\u00f3meno: entre  el pe -\nriodo comprendido entre julio de 2005 y junio \nde 2006, seg\u00fan la OJD se distribuyeron un pro -\nmedio de 969.720 ejemplares del diario Qu\u00e9!, \t \t\n969.999, de 20\tMinutos\t y 706.326, de Metro\t\nDirecto.  El tambi\u00e9n diario gratuito ADN  regis -\ntra un promedio de ejemplares distribuidos de \n913.556 entre marzo y junio de 2006.\nEjemplares\nEl Mundo El Pa\u00eds ABC La Raz\u00f3n La Vanguardia320 . 161435 .238\n144.000260 .741\n207.571450 .000\n400 .000\n350 .000\n300 .000\n250 .000\n200 .000\n150 .000\n100 .000\n50 .000\n0prOMeDiO DiFUsi\u00f3n  De DiariOs De inFOrMaci\u00f3n  Genera L\nJULiO 2005-JU niO 2006. OJD\npRINCIpalES GRupoS EDItoRES DE DIaRIoS\nGrupos\t 2004\t 2003\nVOCENTO  799.639 794.030\nPRISA 737.995 704.303\nRECOLETOS 433.228 443.344\nZETA 357.089 350.790\nPRENSA IB\u00c9RICA 314.303 313.784\nGOD\u00d3 313.134 309.817\nUNEDISA 308.618 286.685\nFuente: \tOJD. \tN\u00ba\tEjemplares.cr\u00c9DitOs FOtOGr\u00c1FicOs\nArchivo Alymar: 201\nBettmann/Corbis: 43\nEl Deseo S.A.: 199\nEquipo de cr\u00eda en cautividad del lince Ib\u00e9rico. \nEl Acebuche. Parque Nacional de Do\u00f1ana: 215a\nEvaristo Saa/Pool/ Agencia EFE: 113\nFernando Garc\u00eda/Cover: 147\nHidalgo-Lopesino: 31, 33, 54, 56, 59, 65, 123, \n173, 202\nJ.M. Espinosa/EFE: 48\nJavi Rodr\u00edguez/Cover: 49, 50, 51, 151\nJon Bernardez Losada/Cover: 61\nJos\u00e9 Franco Candel/Cover: 217\nM. Povedano: 87, 100\nManuel H. De Le\u00f3n/EFE: 47, 89, 112\nManuel Lerida/epa/Corbis: 167\nMinisterio de Defensa: 93, 99, 116, 117, 119, 120\nMuseo Nacional del Prado: 35, 39, 57\nOronoz: 37, 46, 57, 58\nPaco Campos/EFE: 109 \nSecretar\u00eda de Estado de Comunicaci\u00f3n: 18, 20, 91, \n96, 97, 101, 203, 215b\nSF GP/Cover: 200\nTim de Waele/Corbis/Cover: 205\nVV.AA./Cover: 204", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}