{"title": "Llega la primavera y las alergias", "author": "Guang An Men Valencia", "url": "https://www.levante-emv.com/salud/2010/03/02/llega-primavera-alergias-13164813.html", "hostname": "levante-emv.com", "description": "Despu\u00e9s de un invierno de fr\u00edo, lluvia y viento, se acerca la esperada primavera. Por fin nos olvidaremos de abrigos y bufandas, las flores inundar\u00e1n los campos y, de nuevo, todo se llenar\u00e1 de polen. Y volver\u00e1 la alergia primaveral. El tratamiento m\u00e1s com\u00fan para los s\u00edntomas de la alergia primaveral son los antihistam\u00ednicos, pero existen otras opciones, como", "sitename": "Levante-EMV", "date": "2010-03-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Despu\u00e9s de un invierno de fr\u00edo, lluvia y viento, se acerca la esperada primavera. Por fin nos olvidaremos de abrigos y bufandas, las flores inundar\u00e1n los campos y, de nuevo, todo se llenar\u00e1 de polen. Y volver\u00e1 la alergia primaveral.\nEl tratamiento m\u00e1s com\u00fan para los s\u00edntomas de la alergia primaveral son los antihistam\u00ednicos, pero existen otras opciones, como la Medicina Tradicional China. Seg\u00fan la Medicina Tradicional China, el ser humano se rige por los mismos mecanismos y etapas que la naturaleza. En t\u00e9rminos generales, en primavera se pasa de una fase m\u00e1s Yin (fr\u00edo y oscuridad) a una fase m\u00e1s Yang (calor y luz). La naturaleza se despliega en toda su intensidad y nosotros nos sentimos m\u00e1s plet\u00f3ricos.\nLas alergias vienen dadas por la suma del Yang propio de la primavera y el Yang que hemos podido acumular en el decurso del invierno a partir del estr\u00e9s, las alteraciones emocionales, los alimentos de origen animal, los fritos, los l\u00e1cteos, los embutidos\u00c9 Este exceso de Yang provoca que nuestro cuerpo reacciones de forma desmesurada a los al\u00e9rgenos caracter\u00edsticos de la primavera, como si fuesen factores pat\u00f3genos peligrosos. Y si encima tenemos d\u00e9bil el Zheng Qi (potencial de defensa), tenemos todos los n\u00fameros para padecer alergia.\nA trav\u00e9s de la estimulaci\u00f3n de los meridianos y los puntos acupunturales, la Medicina Tradicional China regula y desbloquea el Qi o la energ\u00eda de los meridianos, regula las funciones org\u00e1nicas y el equilibrio de Yin Yang, aumenta el potencial de defensa, de esta manera se logra prevenir y curar las enfermedades. La respuesta de cada persona al tratamiento en Medicina Tradicional China puede variar mucho, en funci\u00f3n de la edad y de los a\u00f1os de evoluci\u00f3n de la alergia primaveral. Alergias relativamente recientes pueden llegar a resolverse r\u00e1pidamente, pero en otras pueden ser necesarios varios meses. Los tratamientos m\u00e1s empleados en MTC para las alergias son la acupuntura y la fitoterapia (plantas con propiedades terap\u00e9uticas).", "language": null, "image": "https://www.levante-emv.com/images/og-facebook/levante-emv.jpg?id=0-191-0", "pagetype": "article", "links": ["https://www.levante-emv.com/deportes/2023/09/22/acabo-pancarta-mostrado-seleccion-espanola-92436122.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2023/09/22/cien-estudiantes-atacan-residencia-valencia-novatada-92421428.html", "https://www.levante-emv.com/fotos/fallas/2023/09/22/fiesta-playera-candidatas-fallera-mayor-92442902.html", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/2023/09/21/enfermedad-rara-nieta-karina-92370738.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/2023/09/21/shakira-desvela-historia-lili-melgar-92397876.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/2023/09/22/peor-prediccion-nostradamus-vinculada-chemtrails-dv-88675632.html", "https://www.levante-emv.com/horta/2023/09/22/restaurante-lhorta-elegio-felipe-vi-92413038.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/valencia/", "https://www.levante-emv.com/fallas/", "https://www.levante-emv.com/educacion/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/solidarios/", "https://www.levante-emv.com/150-aniversario/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/horta/", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/camp-de-turia/", "https://www.levante-emv.com/morvedre/", "https://www.levante-emv.com/ribera/", "https://www.levante-emv.com/safor/", "https://www.levante-emv.com/marina/", "https://www.levante-emv.com/costera/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/comarcas-de-interior/", "https://www.levante-emv.com/castello/", "https://www.levante-emv.com/economia/", "https://www.levante-emv.com/premium/mercantil-valenciano/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.levante-emv.com/innovadores/", "https://www.levante-emv.com/empleo-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/vivienda-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/distrito-portuario/", "https://www.levante-emv.com/distrito-ceramico/", "https://www.levante-emv.com/economia/empresas-y-responsabilidad-social/", "https://www.levante-emv.com/finanzas-personales/", "https://www.levante-emv.com/opinion/", "https://www.levante-emv.com/autores/isabel-olmos.html", "https://www.levante-emv.com/autores/alfons-garcia.html", "https://www.levante-emv.com/autores/joan-carles-marti.html", "https://www.levante-emv.com/autores/juanjo-millas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/jose-luis-villacanas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/ortifus.html", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/tribunales/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/investigacion/", "https://www.levante-emv.com/violencia-de-genero/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/desaparecidos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.levante-emv.com/deportes/", "https://www.levante-emv.com/motor/", "https://www.levante-emv.com/valencia-cf/", "https://www.levante-emv.com/levante-ud/", "https://www.levante-emv.com/tags/valencia-basket/", "https://www.levante-emv.com/carreras-populares/", "https://www.levante-emv.com/pilota-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/motogp/", "https://www.levante-emv.com/tags/formula-1/", "https://www.levante-emv.com/cultura/", "https://www.levante-emv.com/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.levante-emv.com/premium/postdata/", "https://www.levante-emv.com/urban/", "https://www.levante-emv.com/cultura/panorama/", "https://www.levante-emv.com/tags/libros/", "https://www.levante-emv.com/teatro", "https://www.levante-emv.com/ocio/cine/", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/", "https://www.levante-emv.com/cultura/toros/", "https://www.levante-emv.com/valencia-capital-mundial-diseno/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana/", "https://www.levante-emv.com/espana/", "https://www.levante-emv.com/internacional/", "https://www.levante-emv.com/salud/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/", "https://www.levante-emv.com/elecciones/generales/", "https://www.levante-emv.com/en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/paraula-del-dia/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/gramatica-zero/", "https://red.levante-emv.com/joseplacreu/", "https://www.levante-emv.com/tags/fondos-europeos/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://www.levante-emv.com/videos/", "https://www.levante-emv.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/valencia", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-valencia", "https://kiosco.levante-emv.com/", "/lo-ultimo/", "https://www.levante-emv.com/municipios.html", "https://tiempo.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/sorteos/", "https://heraldica.levante-emv.com/", "https://esquelas.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/newsletters/", "https://www.levante-emv.com/hemeroteca/", "https://www.levante-emv.com/tags/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/levante.emv/", "https://twitter.com/levante_emv", "https://www.instagram.com/levanteemv/", "https://www.linkedin.com/company/levante-emv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/login", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/valencia/", "https://www.levante-emv.com/fallas/", "https://www.levante-emv.com/educacion/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/solidarios/", "https://www.levante-emv.com/150-aniversario/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/horta/", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/camp-de-turia/", "https://www.levante-emv.com/morvedre/", "https://www.levante-emv.com/ribera/", "https://www.levante-emv.com/safor/", "https://www.levante-emv.com/marina/", "https://www.levante-emv.com/costera/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/comarcas-de-interior/", "https://www.levante-emv.com/castello/", "https://www.levante-emv.com/economia/", "https://www.levante-emv.com/premium/mercantil-valenciano/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.levante-emv.com/innovadores/", "https://www.levante-emv.com/empleo-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/vivienda-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/distrito-portuario/", "https://www.levante-emv.com/distrito-ceramico/", "https://www.levante-emv.com/economia/empresas-y-responsabilidad-social/", "https://www.levante-emv.com/finanzas-personales/", "https://www.levante-emv.com/opinion/", "https://www.levante-emv.com/autores/isabel-olmos.html", "https://www.levante-emv.com/autores/alfons-garcia.html", "https://www.levante-emv.com/autores/joan-carles-marti.html", "https://www.levante-emv.com/autores/juanjo-millas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/jose-luis-villacanas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/ortifus.html", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/tribunales/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/investigacion/", "https://www.levante-emv.com/violencia-de-genero/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/desaparecidos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.levante-emv.com/deportes/", "https://www.levante-emv.com/motor/", "https://www.levante-emv.com/valencia-cf/", "https://www.levante-emv.com/levante-ud/", "https://www.levante-emv.com/tags/valencia-basket/", "https://www.levante-emv.com/carreras-populares/", "https://www.levante-emv.com/pilota-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/motogp/", "https://www.levante-emv.com/tags/formula-1/", "https://www.levante-emv.com/cultura/", "https://www.levante-emv.com/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.levante-emv.com/premium/postdata/", "https://www.levante-emv.com/urban/", "https://www.levante-emv.com/cultura/panorama/", "https://www.levante-emv.com/tags/libros/", "https://www.levante-emv.com/teatro", "https://www.levante-emv.com/ocio/cine/", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/", "https://www.levante-emv.com/cultura/toros/", "https://www.levante-emv.com/valencia-capital-mundial-diseno/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana/", "https://www.levante-emv.com/espana/", "https://www.levante-emv.com/internacional/", "https://www.levante-emv.com/salud/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/", "https://www.levante-emv.com/elecciones/generales/", "https://www.levante-emv.com/en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/paraula-del-dia/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/gramatica-zero/", "https://red.levante-emv.com/joseplacreu/", "https://www.levante-emv.com/tags/fondos-europeos/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.levante-emv.com/videos/", "https://www.levante-emv.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/valencia", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-valencia", "https://kiosco.levante-emv.com/", "/lo-ultimo/", "https://www.levante-emv.com/municipios.html", "https://tiempo.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/sorteos/", "https://heraldica.levante-emv.com/", "https://esquelas.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/newsletters/", "https://www.levante-emv.com/hemeroteca/", "https://www.levante-emv.com/tags/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/levante.emv/", "https://twitter.com/levante_emv", "https://www.instagram.com/levanteemv/", "https://www.linkedin.com/company/levante-emv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://www.levante-emv.com/premium/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/premium/cv-semanal/", "https://www.levante-emv.com/premium/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/premium/opinion/", "https://www.levante-emv.com/premium/economia/", "https://www.levante-emv.com/premium/mercantil-valenciano/", "https://www.levante-emv.com/premium/cultura/", "https://www.levante-emv.com/premium/postdata/", "/", "/", "https://www.levante-emv.com/salud/", "https://www.levante-emv.com/salud/guia/", "https://www.levante-emv.com/tags/dietas/", "https://www.levante-emv.com/tags/fitness/", "https://www.levante-emv.com/tags/quironsalud-valencia/", "https://www.levante-emv.com/salud/cuidamos-tu-salud/", "https://www.levante-emv.com/videos/vida-equilibrium/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.levante-emv.com/salud/2010/03/02/llega-primavera-alergias-13164813.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.levante-emv.com/salud/2010/03/02/llega-primavera-alergias-13164813.html&text=Llega%20la%20primavera%20%20y%20las%20alergias%20https://www.levante-emv.com/salud/2010/03/02/llega-primavera-alergias-13164813.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=levante_emv", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Llega%20la%20primavera%20%20y%20las%20alergias&url=https://www.levante-emv.com/salud/2010/03/02/llega-primavera-alergias-13164813.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=Llega%20la%20primavera%20%20y%20las%20alergias:https://www.levante-emv.com/salud/2010/03/02/llega-primavera-alergias-13164813.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=Llega%20la%20primavera%20%20y%20las%20alergias&body=https%3A%2F%2Fwww.levante-emv.com%2Fsalud%2F2010%2F03%2F02%2Fllega-primavera-alergias-13164813.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", "", null, "", "", "", "", "", "", "/lo-ultimo/", "/deportes/2023/09/23/sigue-directo-clasificacion-gp-japon-92451786.html", "/deportes/2023/09/23/parrilla-salida-gp-japon-f1-92454357.html", "/deportes/2023/09/23/ducati-reconoce-abiertamente-encantaria-fichar-marc-marquez-92454211.html", "/sucesos/2023/09/23/alejandro-desaparecido-granada-venganza-92452029.html", "/deportes/2023/09/23/marco-bezzecchi-lleva-primera-pole-india-92453689.html", "/salud/guia/2023/09/23/sindrome-piernas-inquietas-descripcion-causas-tratamiento-57594724.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/23/sindrome-piernas-inquietas-descripcion-causas-tratamiento-57594724.html", "https://www.levante-emv.com/autores/rebeca-gil.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/guia/2023/09/22/campana-vacunacion-gripe-2023-fechas-92440752.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/22/campana-vacunacion-gripe-2023-fechas-92440752.html", "https://www.levante-emv.com/autores/rafa-sardina.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/guia/2023/09/22/narcolepsia-enfermedad-sueno-graves-consecuencias-92422769.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/22/narcolepsia-enfermedad-sueno-graves-consecuencias-92422769.html", "https://www.levante-emv.com/autores/rebeca-gil.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/guia/2023/09/22/terapias-car-t-revolucion-pacientes-92410667.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/22/terapias-car-t-revolucion-pacientes-92410667.html", "https://www.levante-emv.com/autores/rafa-sardina.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.levante-emv.com/deportes/2023/09/22/acabo-pancarta-mostrado-seleccion-espanola-92436122.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2023/09/22/cien-estudiantes-atacan-residencia-valencia-novatada-92421428.html", "https://www.levante-emv.com/fotos/fallas/2023/09/22/fiesta-playera-candidatas-fallera-mayor-92442902.html", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/2023/09/21/enfermedad-rara-nieta-karina-92370738.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/2023/09/21/shakira-desvela-historia-lili-melgar-92397876.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/2023/09/22/peor-prediccion-nostradamus-vinculada-chemtrails-dv-88675632.html", "https://www.levante-emv.com/horta/2023/09/22/restaurante-lhorta-elegio-felipe-vi-92413038.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/economia/", "https://www.levante-emv.com/opinion/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/deportes/", "https://www.levante-emv.com/cultura/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana/", "https://www.levante-emv.com/en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/tags/fondos-europeos/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://www.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/contacto/", "https://www.levante-emv.com/localizacion/", "https://www.levante-emv.com/conozcanos/", "https://www.prensaiberica360.es/wp-content/uploads/2020/07/Tarifas_Levante_2020.pd", "http://www.becontent.es/?_ga=2.80086750.854056977.1600690547-1373604405.1594797758", "https://www.levante-emv.com/economia/empresas-y-responsabilidad-social/2023/05/16/editorial-prensa-valenciana-editora-diario-87435580.html", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.levante-emv.com/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}