{"title": "Posibilidades en la formaci\u00f3n universitaria para el enfoque psicosocial de atenci\u00f3n en salud a v\u00edctimas del conflicto armado en el marco del PAPSIVI", "author": "Figueroa Blanco; Andres Felipe; Acosta Rueda; Mar\u00eda Sol", "url": null, "hostname": null, "description": "El Programa de Atenci\u00f3n Psicosocial y Salud Integral a las V\u00edctimas - PAPSIVI, se cre\u00f3 en el a\u00f1o 2011 seg\u00fan lo establecido por la Ley 1448 del y Decreto 4800 del mismo a\u00f1o, integrando dos componentes: atenci\u00f3n psicosocial, y atenci\u00f3n integral en salud con enfoque psicosocial. \u00c9ste \u00faltimo componente concreta sus orientaciones en el Protocolo de Atenci\u00f3n integral en salud con enfoque psicosocial a v\u00edctimas del conflicto armado, pero desde 2016 hasta 2020 este protocolo s\u00f3lo se ha implementado en el 18% de los departamentos y 2% de los municipios del pa\u00eds (Minsalud, julio de 2020). Estas limitaciones, comunes a las otras medidas dirigidas a las v\u00edctimas, condujeron a prorrogar por 10 a\u00f1os m\u00e1s la Ley de V\u00edctimas y restituci\u00f3n de tierras (Ley 1448 de 2011), permitiendo que se adelanten nuevas acciones para cumplir con lo establecido, entre estas acciones pueden contarse las de formaci\u00f3n del talento humano y el aprovechamiento de espacios laborales, que son coincidentes con la Misi\u00f3n de la Universidad Javeriana, en tanto puede conseguir que los profesionales cuenten con los conocimientos y el entrenamiento espec\u00edfico en el enfoque psicosocial, cuyos lineamientos para los profesionales responsables de la atenci\u00f3n se encuentran en la Resoluci\u00f3n 1166 de 2018 del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social.De all\u00ed la pregunta que orienta esta investigaci\u00f3n:\u00bfSe ha adoptado, y c\u00f3mo, el enfoque psicosocial de atenci\u00f3n a v\u00edctimas del conflicto armado en los planes de estudio y otras actividades acad\u00e9micas de medicina, enfermer\u00eda, psicolog\u00eda y en las especializaciones de medicina familiar y psiquiatr\u00eda general de la universidad javeriana? Objetivo. Abordar comprensiva y cr\u00edticamente, en el contexto de una instituci\u00f3n universitaria, las experiencias y posibilidades para la inclusi\u00f3n en la formaci\u00f3n profesional del enfoque psicosocial de atenci\u00f3n en salud a v\u00edctimas del conflicto armado en en las unidades acad\u00e9micas pertinentes. Dise\u00f1o. Cualitativo de caso \u00fanico, sustentado en el paradigma cr\u00edtico interpretativo. Es un estudio detallado, en profundidad, de una situaci\u00f3n particular que permite una perspectiva hol\u00edstica en su propio contexto reconociendo su complejidad. Aspectos \u00e9ticos. Generales: contribuci\u00f3n ante una problem\u00e1tica social significativa. Particulares: consentimiento informado y manejo adecuado de la informaci\u00f3n. Investigaci\u00f3n sin riesgo (Resoluci\u00f3n 8430 de 1993).rabajo de grado.", "sitename": "Pontificia Universidad Javeriana", "date": "2022-05-31", "id": null, "license": "CC BY-NC-ND 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Posibilidades en la formaci\u00f3n universitaria para el enfoque psicosocial de atenci\u00f3n en salud a v\u00edctimas del conflicto armado en el marco del PAPSIVI\nFecha2022-05-31\nDirector(es)\n[Escudero De Santacruz, Mercedes Cecilia](/browse?type=author&value=Escudero De Santacruz, Mercedes Cecilia)\nEvaluador(es)\n[Oviedo Lugo, Gabriel Fernando](/browse?type=author&value=Oviedo Lugo, Gabriel Fernando)\nPublicador\nPontificia Universidad Javeriana\nFacultad\nFacultad de Medicina\nPrograma\nEspecializaci\u00f3n en Psiquiatr\u00eda General\nT\u00edtulo obtenido\nEspecialista en Psiquiatr\u00eda General\nTipo\nTesis/Trabajo de grado - Monograf\u00eda - Especializaci\u00f3n\nCompartir este registro\nCitaci\u00f3n\nDocumentos PDF\nT\u00edtulo en ingl\u00e9sPossibilities in university training for the psychosocial approach to health care for victims of the armed conflict in the framework of PAPSIVI\nResumen\nEl Programa de Atenci\u00f3n Psicosocial y Salud Integral a las V\u00edctimas - PAPSIVI, se cre\u00f3 en el a\u00f1o 2011 seg\u00fan lo establecido por la Ley 1448 del y Decreto 4800 del mismo a\u00f1o, integrando dos componentes: atenci\u00f3n psicosocial, y atenci\u00f3n integral en salud con enfoque psicosocial. \u00c9ste \u00faltimo componente concreta sus orientaciones en el Protocolo de Atenci\u00f3n integral en salud con enfoque psicosocial a v\u00edctimas del conflicto armado, pero desde 2016 hasta 2020 este protocolo s\u00f3lo se ha implementado en el 18% de los departamentos y 2% de los municipios del pa\u00eds (Minsalud, julio de 2020). Estas limitaciones, comunes a las otras medidas dirigidas a las v\u00edctimas, condujeron a prorrogar por 10 a\u00f1os m\u00e1s la Ley de V\u00edctimas y restituci\u00f3n de tierras (Ley 1448 de 2011), permitiendo que se adelanten nuevas acciones para cumplir con lo establecido, entre estas acciones pueden contarse las de formaci\u00f3n del talento humano y el aprovechamiento de espacios laborales, que son coincidentes con la Misi\u00f3n de la Universidad Javeriana, en tanto puede conseguir que los profesionales cuenten con los conocimientos y el entrenamiento espec\u00edfico en el enfoque psicosocial, cuyos lineamientos para los profesionales responsables de la atenci\u00f3n se encuentran en la Resoluci\u00f3n 1166 de 2018 del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social.De all\u00ed la pregunta que orienta esta investigaci\u00f3n:\u00bfSe ha adoptado, y c\u00f3mo, el enfoque psicosocial de atenci\u00f3n a v\u00edctimas del conflicto armado en los planes de estudio y otras actividades acad\u00e9micas de medicina, enfermer\u00eda, psicolog\u00eda y en las especializaciones de medicina familiar y psiquiatr\u00eda general de la universidad javeriana? Objetivo. Abordar comprensiva y cr\u00edticamente, en el contexto de una instituci\u00f3n universitaria, las experiencias y posibilidades para la inclusi\u00f3n en la formaci\u00f3n profesional del enfoque psicosocial de atenci\u00f3n en salud a v\u00edctimas del conflicto armado en en las unidades acad\u00e9micas pertinentes. Dise\u00f1o. Cualitativo de caso \u00fanico, sustentado en el paradigma cr\u00edtico interpretativo. Es un estudio detallado, en profundidad, de una situaci\u00f3n particular que permite una perspectiva hol\u00edstica en su propio contexto reconociendo su complejidad. Aspectos \u00e9ticos. Generales: contribuci\u00f3n ante una problem\u00e1tica social significativa. Particulares: consentimiento informado y manejo adecuado de la informaci\u00f3n. Investigaci\u00f3n sin riesgo (Resoluci\u00f3n 8430 de 1993).rabajo de grado.\nAbstract\nThe Psychosocial Care and Comprehensive Health Program for Victims - PAPSIVI, was created in 2011 as established by Law 1448 and Decree 4800 of the same year, integrating two components: psychosocial care, and comprehensive health care with psychosocial approach. The latter component specifies its guidelines in the Protocol for Comprehensive Health Care with a Psychosocial Approach for Victims of the Armed Conflict, but from 2016 to 2020 this protocol has only been implemented in 18% of the departments and 2% of the municipalities in the country (Minsalud, July 2020). These limitations, common to the other measures aimed at victims, led to extend for 10 more years the Victims and Land Restitution Law (Law 1448 of 2011), allowing new actions to be advanced to comply with what was established, among these actions can be counted those of human talent training and the use of work spaces, which are coincident with the Mission of the Javeriana University, insofar as it can ensure that professionals have the knowledge and specific training in the psychosocial approach, whose guidelines for professionals responsible for care are found in Resolution 1166 of 2018 of the Ministry of Health and Social Protection. Hence the question that guides this research:Has the psychosocial approach to care for victims of the armed conflict been adopted, and how, in the curricula and other academic activities of medicine, nursing, psychology and in the specializations of family medicine and general psychiatry at the Universidad Javeriana?Objective. To approach comprehensively and critically, in the context of a university institution, the experiences and possibilities for the inclusion in professional training of the psychosocial approach to health care for victims of the armed conflict in the relevant academic units.Design. Qualitative single case study, based on the critical interpretative paradigm. It is a detailed, in-depth study of a particular situation that allows a holistic perspective in its own context, recognizing its complexity.Ethical aspects. General: contribution to a significant social problem. Particular: informed consent and adequate handling of information. Research without risk (Resolution 8430 of 1993).\nPalabras clave\n[Enfoque psicosocial](/browse?type=subject&value=Enfoque psicosocial) [Victimas conflicto armado](/browse?type=subject&value=Victimas conflicto armado) [Atenci\u00f3n en salud](/browse?type=subject&value=Atenci%C3%B3n en salud) [Formaci\u00f3n talento humano](/browse?type=subject&value=Formaci%C3%B3n talento humano) [Salud mental](/browse?type=subject&value=Salud mental)\nKeywords\n[Psychosocial approach](/browse?type=subject&value=Psychosocial approach) [Victims of armed conflict](/browse?type=subject&value=Victims of armed conflict) [Health care](/browse?type=subject&value=Health care) [Human talent training](/browse?type=subject&value=Human talent training) [Mental health](/browse?type=subject&value=Mental health)\nCobertura espacial (Ciudades)\n[Bogot\u00e1 (Colombia)](/browse?type=coveragecity&value=Bogot%C3%A1 (Colombia))\nCobertura espacial\n[Colombia](/browse?type=coveragespatial&value=Colombia)\nTemas\n[Especializaci\u00f3n en psiquiatr\u00eda general - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas](/browse?type=subject&value=Especializaci%C3%B3n en psiquiatr%C3%ADa general - Tesis y disertaciones acad%C3%A9micas) [Salud mental](/browse?type=subject&value=Salud mental) [V\u00edctimas de la violencia](/browse?type=subject&value=V%C3%ADctimas de la violencia) [Atenci\u00f3n a la salud](/browse?type=subject&value=Atenci%C3%B3n a la salud)\nEstad\u00edsticas Google Analytics", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "http://repository.javeriana.edu.co:80/handle/10554/61147?locale-attribute=es", "http://repository.javeriana.edu.co:80/handle/10554/61147?locale-attribute=de", "http://repository.javeriana.edu.co:80/handle/10554/61147?locale-attribute=fr", "http://repository.javeriana.edu.co:80/handle/10554/61147?locale-attribute=en", "http://repository.javeriana.edu.co:80/handle/10554/61147?locale-attribute=it", "http://repository.javeriana.edu.co:80/handle/10554/61147?locale-attribute=pt", "/community-list", "#", "?locale-attribute=es", "?locale-attribute=de", "?locale-attribute=fr", "?locale-attribute=en", "?locale-attribute=it", "?locale-attribute=pt", "/page/upload", "/ldap-login", "https://www.javeriana.edu.co/biblos", "#", "/", "/handle/10554/10057", "/handle/10554/471", "/handle/10554/500", "#", "/", "/handle/10554/10057", "/handle/10554/471", "/handle/10554/500", null, "/static/doc/anexo2.pdf", "/static/doc/directrices.pdf", "/page/upload", "/static/doc/autoarchivo_2018.pdf", "/static/doc/Carta_de_autorizacion.pdf", "/static/doc/preguntas.pdf", null, "/community-list", "/browse?type=dateissued", "/browse?type=author", "/browse?type=advisor", "/browse?type=title", "/browse?type=subject", "/browse?type=coveragespatial", "/browse?type=covergaetemporal", "/browse?type=coveragecity", "/browse?type=covergeregion", "/browse?type=covergedepartment", "/browse?type=descocumidad", "/browse?type=typespa", null, "/handle/10554/500/browse?type=dateissued", "/handle/10554/500/browse?type=author", "/handle/10554/500/browse?type=advisor", "/handle/10554/500/browse?type=title", "/handle/10554/500/browse?type=subject", "/handle/10554/500/browse?type=coveragespatial", "/handle/10554/500/browse?type=covergaetemporal", "/handle/10554/500/browse?type=coveragecity", "/handle/10554/500/browse?type=covergeregion", "/handle/10554/500/browse?type=covergedepartment", "/handle/10554/500/browse?type=descocumidad", "/handle/10554/500/browse?type=typespa", "/login", "/register", null, "/page/statistics", "", "/bitstream/handle/10554/61147/425-attachment-1654013849.pdf?sequence=1&isAllowed=y", "/bitstream/handle/10554/61147/carta%20Maria%20Sol%20%282%29.pdf?sequence=4&isAllowed=n", "/browse?type=author&value=Figueroa Blanco, Andres Felipe", "/browse?type=author&value=Acosta Rueda, Mar%C3%ADa Sol", "/browse?type=author&value=Escudero De Santacruz, Mercedes Cecilia", "/browse?type=author&value=Oviedo Lugo, Gabriel Fernando", "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f", null, null, null, null, null, "/handle/10554/61147?show=full", "/browse?type=subject&value=Enfoque psicosocial", "/browse?type=subject&value=Victimas conflicto armado", "/browse?type=subject&value=Atenci%C3%B3n en salud", "/browse?type=subject&value=Formaci%C3%B3n talento humano", "/browse?type=subject&value=Salud mental", "/browse?type=subject&value=Psychosocial approach", "/browse?type=subject&value=Victims of armed conflict", "/browse?type=subject&value=Health care", "/browse?type=subject&value=Human talent training", "/browse?type=subject&value=Mental health", "/browse?type=coveragecity&value=Bogot%C3%A1 (Colombia)", "/browse?type=coveragespatial&value=Colombia", "/browse?type=subject&value=Especializaci%C3%B3n en psiquiatr%C3%ADa general - Tesis y disertaciones acad%C3%A9micas", "/browse?type=subject&value=Salud mental", "/browse?type=subject&value=V%C3%ADctimas de la violencia", "/browse?type=subject&value=Atenci%C3%B3n a la salud", "http://hdl.handle.net/10554/61147", "/handle/10554/500", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "mailto:repositorio@javeriana.edu.co", "https://www.javeriana.edu.co/contacto", "https://www.javeriana.edu.co/informacion/trabaje-con-nosotros", "/static/doc/Acuerdo_No_657_Pol%C3%ADtica_de_protecci%C3%B3n_de_datos_personales.pdf", "https://www.javeriana.edu.co/informacion/terminos-y-condiciones-del-sitio-web", "https://www.facebook.com/unijaveriana", "https://www.instagram.com/unijaveriana/", "https://twitter.com/unijaveriana", "https://www.youtube.com/user/UniJaveriana", "/static/doc/Certificado-de-Existencia-y-Representacion-Legal.pdf", "/htmlmap"]}