{"title": "Gracias al envasado en M\u00e9xico, se ha acelerado el abasto de vacunas contra COVID-19", "author": "Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores", "url": "http://www.gob.mx/sre/prensa/gracias-al-envasado-en-mexico-se-ha-acelerado-el-abasto-de-vacunas-contra-covid-19", "hostname": "gob.mx", "description": "Comunicado No. 303", "sitename": "gob.mx", "date": "2023-09-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u2022 De m\u00e1s de 20 millones de dosis que ser\u00e1n a\u00f1adidas al Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n durante julio, cerca de la mitad ser\u00e1n envasadas en M\u00e9xico\n\u2022 En congruencia con sus planteamientos, nuestro pa\u00eds ha enviado vacunas a Paraguay, Belice, Bolivia, El Salvador, Honduras, Guatemala y Jamaica\nEn el marco de la conferencia de prensa matutina que encabeza el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, el secretario de Relaciones Exteriores, Marcelo Ebrard Casaubon, present\u00f3 la actualizaci\u00f3n en la estrategia de abastecimiento de vacunas contra COVID-19. Inform\u00f3 que, a la fecha, M\u00e9xico ha recibido o envasado m\u00e1s de 60 millones de dosis desde el inicio de la pandemia y estima alcanzar los 70 millones a mediados de julio.\nEl canciller destac\u00f3 que el incremento en el n\u00famero de dosis con las que ha contado nuestro pa\u00eds en los \u00faltimos meses, si bien es resultado de suscribir tempranamente la opci\u00f3n multilateral Covax y haber promovido la resoluci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas que dio lugar a ello, lo es principalmente por la estrategia dictada por el presidente de la Rep\u00fablica. Gracias a esto, se traz\u00f3 el camino para aumentar y fortalecer las capacidades nacionales y establecer contacto con instancias en el exterior para envasar la sustancia activa en territorio nacional. \u201cLo que vamos a tener es que el abasto en M\u00e9xico va a ser fruto de acuerdos para envasar nacionalmente\u201d, asegur\u00f3.\nEn este sentido, el secretario hizo referencia a las entregas de vacunas por parte de la planta de Drugmex, en Quer\u00e9taro; y Laboratorios Liomont, en Ocoyoacac, Estado de M\u00e9xico. Asimismo, anunci\u00f3 que la empresa paraestatal Birmex ya inici\u00f3 las primeras pruebas del envasado de la vacuna rusa Sputnik V, lo que incrementar\u00e1 el abasto de diversos desarrollos en nuestro pa\u00eds.\nPor lo anterior, el canciller Ebrard subray\u00f3 que del total de dosis que ser\u00e1n a\u00f1adidas al Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n durante el mes de julio, cerca de la mitad ser\u00e1n envasadas en M\u00e9xico: nueve millones de la vacuna de AstraZeneca y un mill\u00f3n de CanSino. Esto, en paralelo al arribo de las vacunas terminadas de los desarrollos de Sinovac y Pfizer.\nEn relaci\u00f3n a su reciente gira de trabajo al continente europeo, el secretario de Relaciones Exteriores hizo hincapi\u00e9 en la posici\u00f3n de M\u00e9xico durante la reuni\u00f3n de ministros del Grupo de los 20, de \u201cacelerar la cooperaci\u00f3n internacional y ayudar a los pa\u00edses m\u00e1s vulnerables\u201d para acceder a vacunas contra COVID-19 y recuperarse econ\u00f3micamente de la pandemia.\nEl canciller refiri\u00f3 que, derivado de esta posici\u00f3n, se alcanzaron acuerdos muy espec\u00edficos con Italia, pues se convino profundizar la colaboraci\u00f3n con el Instituto Lazzaro Spallanzani para traer a M\u00e9xico la fase III del desarrollo de la vacuna GRAd-CoV2, que ser\u00e1 producida por la compa\u00f1\u00eda biom\u00e9dica ReiThera.\nPor otra parte, comunic\u00f3 que el d\u00eda de hoy las autoridades sanitarias mexicanas evaluar\u00e1n el proyecto fase III del laboratorio franc\u00e9s Sanofi Pasteur, con lo cual, asegur\u00f3, tendr\u00edamos m\u00e1s opciones. Cabe recordar que en la reciente gira de trabajo del secretario Ebrard al pa\u00eds galo, M\u00e9xico y Francia firmaron una declaraci\u00f3n conjunta sobre la importancia del acceso universal a vacunas, por lo que la delegaci\u00f3n mexicana tambi\u00e9n se reuni\u00f3 con directivos de Sanofi para evaluar proyectos de inversi\u00f3n y producci\u00f3n de vacunas en territorio nacional.\nFinalmente, el canciller reiter\u00f3 el compromiso y la congruencia de M\u00e9xico con su planteamiento de acceso universal y equitativo a las vacunas contra COVID-19, por lo que inform\u00f3 que en los \u00faltimos d\u00edas nuestro pa\u00eds ha enviado vacunas a Paraguay, Belice, Bolivia, El Salvador, Honduras, Guatemala y Jamaica, del desarrollo de AstraZeneca, producidas en colaboraci\u00f3n con Argentina y terminadas en territorio nacional.\nApunt\u00f3 que nuestro pa\u00eds forma parte de un circuito internacional complejo, ya sea que M\u00e9xico est\u00e9 trayendo la sustancia activa de otros pa\u00edses o que estemos importando las vacunas terminadas, por lo que estamos obligados a no interrumpirlo. \u201cNosotros tambi\u00e9n tenemos que aportarle a otros pa\u00edses para que ese circuito virtuoso funcione, si en alg\u00fan lugar se para, pues entonces ya no funciona, no llegar\u00eda a todos los pa\u00edses el acceso a la vacuna\u201d, advirti\u00f3.\nLa canciller\u00eda reafirma su compromiso de impulsar una pol\u00edtica exterior a favor de la salud de la poblaci\u00f3n mexicana y contribuir al acceso universal, oportuno y equitativo a la vacuna contra COVID-19.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "\thttps://mivacuna.salud.gob.mx ", "https://coronavirus.gob.mx/", "/tramites", "/gobierno", "/sre/en", "https://www.gob.mx/busqueda?utf8=\u2713", "?tab=", "/sre/es/archivo/acciones_y_programas", "/sre/es/#2343", "/sre/es/archivo/multimedia", "/sre/es/archivo/prensa", "/sre/es/#10682", "https://sre.gob.mx/proteccion-de-datos-personales", "https://sre.gob.mx/transparencia123", "http://www.gob.mx", "/sre", "/sre/articulos/canciller-alicia-barcena-encabeza-el-lanzamiento-del-fondo-de-adaptacion-climatica-de-america-latina-y-el-caribe-345553", "/sre/articulos/foreign-secretary-alicia-barcena-leads-launch-of-the-climate-adaptation-fund-for-latin-america-and-the-caribbean-345552", "/sre/articulos/secretaria-barcena-reafirma-el-compromiso-de-mexico-por-hacer-frente-a-las-drogas-sinteticas-345449", "/sre/articulos/secretary-barcena-reaffirms-mexico-s-commitment-to-addressing-the-issue-of-synthetic-drugs-345448", "/sre/articulos/mexico-refuerza-su-compromiso-con-el-desarrollo-sostenible-en-la-cumbre-ods-345434", null, null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.gob.mx/sre/prensa/210073&src=sdkpreparse", "#", "https://datos.gob.mx/", "https://www.gob.mx/publicaciones", "http://portaltransparencia.gob.mx", "https://www.infomex.org.mx/gobiernofederal/home.action", "http://www.inai.org.mx/", "http://alertadores.funcionpublica.gob.mx/", "http://sidec.funcionpublica.gob.mx/", "/que-es-gobmx", "/sre/en", "/sre/fr", "/temas", "/accesibilidad", "/privacidadintegral", "/privacidadsimplificado", "/terminos", "/terminos#medidas-seguridad-informacion", "http://www.ordenjuridico.gob.mx", "/sitemap", "mailto:canciller@sre.gob.mx", "https://www.facebook.com/gobmexico", "https://twitter.com/GobiernoMX"]}