{"title": "Vacunas coronavirus archivos", "author": "Criar con Sentido Com\u00fan", "url": "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacunas-coronavirus/", "hostname": "criarconsentidocomun.com", "description": "En Criar con Sentido Com\u00fan te ofrecemos informaci\u00f3n sobre las vacunas coronavirus actualizada, contrastada y basada en estudios cient\u00edficos.", "sitename": "Criar con Sentido Com\u00fan", "date": "2023-04-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Con la llegada de la pandemia por Coronavirus y las nuevas vacunas, han surgido mil dudas e interrogantes en la poblaci\u00f3n, sobre todo en las mujeres en proceso de gestaci\u00f3n y madres lactantes.\nPor eso en\n[Criar con Sentido Com\u00fan](https://www.criarconsentidocomun.com/) te ofrecemos informaci\u00f3n actualizada sobre las vacunas Covid para embarazadas y mujeres lactantes, as\u00ed como los estudios cient\u00edficos relacionados con sus efectos sobre los beb\u00e9s y ni\u00f1os lactantes.\nTambi\u00e9n encontrar\u00e1s informaci\u00f3n acerca de las vacunas administradas a los adolescentes, ya que finalmente han sido incluidos en el proceso de vacunaci\u00f3n. En la actualidad, se prioriza la vacunaci\u00f3n de personas a partir de los 12 a\u00f1os de edad con condiciones de muy alto riesgo en situaci\u00f3n de gran dependencia, en centros de personas con discapacidad intelectual, centros tutelados y centros de educaci\u00f3n especial. El resto de adolescentes se vacunar\u00e1n cuando les corresponda por edad.\nLos datos disponibles hoy en d\u00eda no indican ning\u00fan efecto adverso relevante sobre el embarazo. Por tanto, en base a ellos y a las recomendaciones de otros pa\u00edses, se propone vacunar a las embarazadas o mujeres en periodo de lactancia con vacunas de ARNm. En este sentido, se est\u00e1 priorizando en primer lugar la vacunaci\u00f3n de las mujeres embarazadas, por considerarse un grupo de riesgo ya que tienen\n[mayor probabilidad de desarrollar la enfermedad con s\u00edntomas graves.](https://www.criarconsentidocomun.com/vacunar-a-embarazadas-covid/)\nTodos nuestros art\u00edculos han sido elaborados por nuestro equipo, en base a los \u00faltimos estudios cient\u00edficos y contrastados con\n[nuestros expertos](https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/), a los que puedes consultar online directamente en [la Tribu CSC.](https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/)\nDesde Criar con Sentido Com\u00fan queremos recordar que sigue siendo necesario mantener las medidas preventivas b\u00e1sicas de higiene, distancia social y uso de mascarilla en espacios cerrados o masificados, ya que las vacunas protegen frente a la enfermedad, pero no se ha demostrado que disminuyan el riesgo de transmisi\u00f3n del virus.\nEstando vacunada, una persona puede no enfermar pero contagiarse y transmitir el virus a otras personas. Como ocurre con el resto de vacunaciones en nuestro pa\u00eds, la vacunaci\u00f3n frente al nuevo coronavirus no es obligatoria. Sin embargo, el principal objetivo de la vacunaci\u00f3n es prevenir la enfermedad y disminuir su gravedad y mortalidad, por lo que es altamente recomendable vacunarse.\nAl tratarse de vacunas muy nuevas, es cierto que hasta la fecha se desconoce cu\u00e1nto durar\u00e1 su protecci\u00f3n, pero el mismo esfuerzo que se ha puesto en su desarrollo se est\u00e1 poniendo en estudiar su efectividad y duraci\u00f3n. La informaci\u00f3n sobre la vacunaci\u00f3n, al igual que sucede con el resto de vacunas, queda registrada en la historia cl\u00ednica de cada persona.\nEn la actualidad se est\u00e1n utilizando varias vacunas anti-Covid. El primer programa de vacunaci\u00f3n colectiva se puso en marcha a principios de diciembre de 2020 y el n\u00famero de dosis administradas se actualiza a diario\n[aqu\u00ed](https://covid19.who.int/) por la OMS. Hasta la fecha se han administrado al menos 13 vacunas diferentes (a trav\u00e9s de cuatro plataformas distintas).\nLa\n[OMS informa](https://www.who.int/es/news-room/q-a-detail/coronavirus-disease-(covid-19)-vaccines?adgroupsurvey={adgroupsurvey}&gclid=CjwKCAjwmK6IBhBqEiwAocMc8nh1GO3UyJZY_4E1rkVpqWFwpS7TCAdB6YUDwnoXsNd_Ov8YTteZaxoCkkgQAvD_BwE) con regularidad de los progresos realizados durante la evaluaci\u00f3n del cumplimiento de la normativa legal de cada vacuna. El documento (en ingl\u00e9s) puede consultarse en [este enlace.](https://extranet.who.int/pqweb/sites/default/files/documents/Status_COVID_VAX_16Feb2021.pdf) Una vez que se demuestra que una vacuna es eficaz e inocua, ha de recibir la autorizaci\u00f3n de los organismos nacionales de reglamentaci\u00f3n, fabricarse de acuerdo con las normas y finalmente distribuirse. Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el desarrollo de vacunas contra la COVID-19, puedes consultar este [enlace.](https://www.who.int/es/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/covid-19-vaccines?gclid=CjwKCAjwh7H7BRBBEiwAPXjadgSvTjsKff5ieNpXttAflf5_-Me6oMB5OfgUryMqW7392b_ixLPF6xoCBNwQAvD_BwE)\nLa adquisici\u00f3n de vacunas para los ciudadanos de la Uni\u00f3n Europea se coordina a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Europea. En Espa\u00f1a, las vacunas disponibles para su uso han sido autorizadas en la Uni\u00f3n Europea, siguiendo el procedimiento establecido por la Agencia Europea de Medicamentos, el organismo que determina si una vacuna es segura y eficaz para su uso.\nTodas las vacunas administradas se han sometido a los r\u00edgidos controles de las Agencias Reguladoras de Medicamentos y han cumplido con todos y cada uno de sus requisitos de seguridad. Asimismo, se vigilan estrechamente durante su uso.\nLa campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n frente al COVID-19 est\u00e1 condicionada por la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica que estamos viviendo. Por eso, y con el fin de asegurar cuanto antes la protecci\u00f3n de los grupos de poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerables, la elecci\u00f3n de la vacuna a aplicar no puede ser una elecci\u00f3n individual sino que se basa en la eficacia y la\n[indicaci\u00f3n de las vacunas para los diferentes grupos de poblaci\u00f3n.](https://www.vacunacovid.gob.es/preguntas-y-respuestas/cuando-me-vacuno)\nPuedes consultar en\n[este enlace](https://www.vacunacovid.gob.es/) la Estrategia de vacunaci\u00f3n COVID-19 del Gobierno de Espa\u00f1a.\n[La Agencia Europea del Medicamento aprueba la vacuna espa\u00f1ola contra el coronavirus Bimervax](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-espanola-contra-el-coronavirus-bimervax/)\nLa vacuna espa\u00f1ola contra el coronavirus Bimervax, desarrollada por la empresa espa\u00f1ola Hipra, ha sido autorizada por la Agencia Europea del Medicamento.\n[Leer M\u00e1s](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-espanola-contra-el-coronavirus-bimervax/)\n[La vacuna covid espa\u00f1ola previene la covid persistente y protege de da\u00f1os cerebrales](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-espanola-csic-mva-cov2-s/)\nLa vacuna covid espa\u00f1ola desarrollada por el Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda (CNB) del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) protege contra la infecci\u00f3n por Covid-19 y, en caso de que finalmente suceda, mitiga algunas de sus consecuencias, como los posibles da\u00f1os cerebrales causados por el virus.\n[Leer M\u00e1s](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-espanola-csic-mva-cov2-s/)\n[Confirman la seguridad de la vacuna Covid en ni\u00f1os despu\u00e9s de s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-sindrome-inflamatorio-multisistemico/)\nUn nuevo estudio de ni\u00f1os y adolescentes que recibieron la vacuna Covid-19 tras padecer un s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico demuestra que no se notificaron complicaciones graves, seg\u00fan publican los investigadores en la revista \u201cJAMA Network Open\u201d.\n[Leer M\u00e1s](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-sindrome-inflamatorio-multisistemico/)\n[La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica recomienda la vacuna covid en ni\u00f1os de hasta 5 a\u00f1os en situaci\u00f3n de riesgo](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-pediatrica/)\nSalud P\u00fablica actualiza la estrategia de inmunizaci\u00f3n frente al coronavirus y hace extensible la vacuna covid pedi\u00e1trica a los menores de 5 a\u00f1os en situaci\u00f3n de riesgo.\n[Leer M\u00e1s](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-pediatrica/)\n[M\u00e9dicos de familia vaticinan una revacunaci\u00f3n a lo largo de los a\u00f1os de la vacuna del Covid-19](https://www.criarconsentidocomun.com/medicos-familia-revacunacion-covid-19-anos/)\nEspa\u00f1a est\u00e1 inmersa desde septiembre en el proceso de vacunar frente al coronavirus a la poblaci\u00f3n sensible con una cuarta dosis de recuerdo. Los expertos y estudios cient\u00edficos avalan esta medida porque la pandemia a\u00fan no ha terminado. Es m\u00e1s, los m\u00e9dicos de familia ya vaticinan la revacunaci\u00f3n contra el Covid-19 durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\n[Leer M\u00e1s](https://www.criarconsentidocomun.com/medicos-familia-revacunacion-covid-19-anos/)\n[\u00bfDosis de refuerzo contra la Covid para los peques?](https://www.criarconsentidocomun.com/dosis-refuerzo-covid-ninos/)\nEn estos d\u00edas las autoridades sanitarias est\u00e1n llamando a ciertos sectores de la poblaci\u00f3n a vacunarse con una dosis de refuerzo contra la COVID, coincidiendo con la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la gripe. Pero \u00bfes necesario que los menores reciban una dosis de refuerzo contra la COVID?\n[Leer M\u00e1s](https://www.criarconsentidocomun.com/dosis-refuerzo-covid-ninos/)\n[El primer estudio que confirma que las vacunas contra la Covid alteran el ciclo menstrual](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-y-cambios-en-la-regla/)\nLa Revista Obstetric and Ginecology acaba de publicar un estudio que confirma lo que muchas mujeres ya saben: que la vacuna contra el Covid-19 provoca alteraciones en la regla. Estas alteraciones son leves y provocan principalmente un cambio en el ciclo, pero no en la duraci\u00f3n de la menstruaci\u00f3n.\n[Leer M\u00e1s](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-y-cambios-en-la-regla/)\n[La dif\u00edcil decisi\u00f3n de vacunar o no a los ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os contra el Covid-19](https://www.criarconsentidocomun.com/vacunar-o-no-a-los-ninos-contra-la-covid-19/)\nTal y como os comentamos hace unos d\u00edas, se ha aprobado la vacunaci\u00f3n contra el coronavirus a peques de 5 a 11 a\u00f1os en Espa\u00f1a, y se ha decidido empezar a vacunarlos el 15 de diciembre, corriendo ya circulares en los colegios, y autorizaciones, para hacerlo en los centros escolares.\n[Leer M\u00e1s](https://www.criarconsentidocomun.com/vacunar-o-no-a-los-ninos-contra-la-covid-19/)\n[Pfizer asegura que su vacuna contra el Covid-19 es segura y efectiva para los ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-contra-el-covid-19-para-ninos/)\nPfizer ya ha anunciado que su vacuna contra la Covid-19 es segura y efectiva para esta franja de edad. Los primeros datos cl\u00ednicos sobre la vacuna contra la Covid para ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os se hacen p\u00fablicos en un momento de fuerte aumento de casos de contagio entre menores.\n[Leer M\u00e1s](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-contra-el-covid-19-para-ninos/)\n[Efectos secundarios de la vacuna Covid: Irregularidades en la menstruaci\u00f3n](https://www.criarconsentidocomun.com/efectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion/)\nDesde que tuve mi primera menstruaci\u00f3n, siempre he sido como un reloj. M\u00e1s all\u00e1 de la variabilidad normal de uno dos d\u00edas arriba o abajo, mi regla solo ha fallado durante el embarazo y la lactancia.\n[Leer M\u00e1s](https://www.criarconsentidocomun.com/efectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion/)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": [null, null, "https://www.criarconsentidocomun.com/carrito/", "http://tribu.criarconsentidocomun.com/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blog/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-complementaria-2/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/crianza-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/desarrollo-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/educacion-de-los-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/posparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/filosofia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/maternidad-y-paternidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/leche-materna-y-leche-artificial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/consulta-online/", "https://www.criarconsentidocomun.com/podcast-crianza-respetuosa/", "https://www.criarconsentidocomun.com/contacto/", "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blog/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-complementaria-2/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/crianza-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/desarrollo-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/educacion-de-los-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/posparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/filosofia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/leche-materna-y-leche-artificial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/maternidad-y-paternidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/porteo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/consulta-online/", "https://www.criarconsentidocomun.com/podcast-crianza-respetuosa/", null, "#login", null, null, "https://tribu.criarconsentidocomun.com/login", "https://www.criarconsentidocomun.com/wp-login.php?action=lostpassword", null, "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacunar-a-embarazadas-covid/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/", "https://covid19.who.int/", "https://www.who.int/es/news-room/q-a-detail/coronavirus-disease-(covid-19)-vaccines?adgroupsurvey={adgroupsurvey}&gclid=CjwKCAjwmK6IBhBqEiwAocMc8nh1GO3UyJZY_4E1rkVpqWFwpS7TCAdB6YUDwnoXsNd_Ov8YTteZaxoCkkgQAvD_BwE", "https://extranet.who.int/pqweb/sites/default/files/documents/Status_COVID_VAX_16Feb2021.pdf", "https://www.who.int/es/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/covid-19-vaccines?gclid=CjwKCAjwh7H7BRBBEiwAPXjadgSvTjsKff5ieNpXttAflf5_-Me6oMB5OfgUryMqW7392b_ixLPF6xoCBNwQAvD_BwE", "https://www.vacunacovid.gob.es/preguntas-y-respuestas/cuando-me-vacuno", "https://www.vacunacovid.gob.es/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-espanola-contra-el-coronavirus-bimervax/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-espanola-contra-el-coronavirus-bimervax/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-de-los-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/editora-y-coordinadora-editorial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-espanola-contra-el-coronavirus-bimervax/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-espanola-csic-mva-cov2-s/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-espanola-csic-mva-cov2-s/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-de-los-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/editora-y-coordinadora-editorial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-espanola-csic-mva-cov2-s/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-sindrome-inflamatorio-multisistemico/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-sindrome-inflamatorio-multisistemico/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/editora-y-coordinadora-editorial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-sindrome-inflamatorio-multisistemico/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-pediatrica/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-pediatrica/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/editora-y-coordinadora-editorial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-pediatrica/", "https://www.criarconsentidocomun.com/medicos-familia-revacunacion-covid-19-anos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/medicos-familia-revacunacion-covid-19-anos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-de-los-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/redactora/", "https://www.criarconsentidocomun.com/medicos-familia-revacunacion-covid-19-anos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/dosis-refuerzo-covid-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/dosis-refuerzo-covid-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/pediatra-online/", "https://www.criarconsentidocomun.com/dosis-refuerzo-covid-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-y-cambios-en-la-regla/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-y-cambios-en-la-regla/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-de-los-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/redactora/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-y-cambios-en-la-regla/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacunar-o-no-a-los-ninos-contra-la-covid-19/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacunar-o-no-a-los-ninos-contra-la-covid-19/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/ser-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/enfermero-pediatrico/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacunar-o-no-a-los-ninos-contra-la-covid-19/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-contra-el-covid-19-para-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-contra-el-covid-19-para-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/editora-y-coordinadora-editorial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-contra-el-covid-19-para-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/efectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion/", "https://www.criarconsentidocomun.com/efectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-de-los-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/matrona/", "https://www.criarconsentidocomun.com/efectos-secundarios-vacuna-covid-menstruacion/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacunas-coronavirus/page/2/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacunas-coronavirus/page/3/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacunas-coronavirus/page/4/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/alimentacion-complementaria-blw/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/control-de-esfinteres-le-quito-panal/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/mocos-fuera/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/trucos-recetas-baby-led-weaning-seguro/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/curso-de-disciplina-positiva/", "https://www.criarconsentidocomun.com/lactancia-nocturna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/doctora-bultito-pecho-puede/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blw-pescado-con-alto-contenido-en-mercurio/", "https://www.criarconsentidocomun.com/bebes-de-alta-demanda-como-saber-si-tu-hijo-es-uno-de-ellos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/esas-madres-hippies-y-esos-padres-perroflautas-que-no-saben-lo-que-hacen/", "https://www.criarconsentidocomun.com/nuevo-mi-primer-danone-sin-azucares-anadidos-por-que-no-lo-recomendamos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-complementaria/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-con-formula/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/criar-con-respeto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/desarrollo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-emocional/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-sexual/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/proceso-de-gestacion/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/familias-con-animales/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/fertilidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/juego-y-juguetes/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/lactancia-materna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/literatura-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/manualidades/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/ser-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/pedagogia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/porteo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/postparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/psicologia-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/recien-nacido/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-de-los-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/sillas-para-el-coche/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/uncategorized/", "https://www.criarconsentidocomun.com/el-apego-seguro-con-el-recien-nacido-es-imposible-malcriar-a-un-bebe-por-darle-amor/", "https://www.criarconsentidocomun.com/portear-con-varios-hijos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/hacer-deberes-con-los-hijos-es-bueno/", "https://www.criarconsentidocomun.com/patio-de-la-escuela/", "https://www.criarconsentidocomun.com/juego-heuristico-infancia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/el-apego-seguro-con-el-recien-nacido-es-imposible-malcriar-a-un-bebe-por-darle-amor/", "https://www.criarconsentidocomun.com/portear-con-varios-hijos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/hacer-deberes-con-los-hijos-es-bueno/", "https://www.criarconsentidocomun.com/patio-de-la-escuela/", "https://www.criarconsentidocomun.com/juego-heuristico-infancia/", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://twitter.com/CriarSComun", "https://www.pinterest.es/criarconsentidocomun", "https://www.youtube.com/c/CriarconSentidoCom\u00fan", "https://www.criarconsentidocomun.com/feed/", "https://open.spotify.com/show/2YcObkEzsiICE3PfWUnU7y", "https://t.me/CriarconSentidoComun", null, "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/aviso-legal-y-politica-de-privacidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-privacidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-generales-de-compra-y-politica-de-devoluciones/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-cookies/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-de-uso/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-uso-de-la-tribu-en-workplace/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-privacidad-de-workplace/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-generales-del-programa-de-afiliados-de-csc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/contacto/", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://twitter.com/CriarSComun", "https://www.pinterest.es/criarconsentidocomun", "https://www.youtube.com/c/CriarconSentidoCom\u00fan", "https://www.criarconsentidocomun.com/feed/", "https://open.spotify.com/show/2YcObkEzsiICE3PfWUnU7y", "https://t.me/CriarconSentidoComun", "#"]}