{"title": "No, las autoridades no recomiendan \u201ctomar carb\u00f3n activado\u201d frente a posibles efectos adversos de las vacunas", "author": "Elena Turri\u00f3n", "url": "https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "hostname": "newtral.es", "description": "El carb\u00f3n activado se usa frente a algunas intoxicaciones por v\u00eda oral. Las vacunas autorizadas contra la COVID-19 ni son t\u00f3xicas ni se ingieren, por lo que no hay que tomar esta sustancia \u201cantes y despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n\u201d, como se aconseja en un mensaje viral", "sitename": "Newtral", "date": "2021-05-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Por Elena Turri\u00f3n](https://www.newtral.es/author/elena-turrion/)\n| 5 min lectura\nEl carb\u00f3n activado se usa frente a algunas intoxicaciones por v\u00eda oral. Las vacunas autorizadas contra la COVID-19 ni son t\u00f3xicas ni se ingieren, por lo que no hay que tomar esta sustancia \u201cantes y despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n\u201d, como se aconseja en un mensaje viral\nCircula por redes sociales un mensaje en el que se aconseja tomar tres cucharadas soperas de carb\u00f3n activado al d\u00eda para \u201cminimizar\u201d los supuestos \u201cefectos negativos\u201d de las\n[vacunas](https://www.newtral.es/vacunacion-espana-covid/) contra la COVID-19.\nPero esta recomendaci\u00f3n no cuenta con aval cient\u00edfico. Las vacunas autorizadas cumplen con los requisitos de seguridad y, frente a posibles e inhabituales efectos secundarios graves, se debe consultar con el m\u00e9dico.\nAdem\u00e1s, el carb\u00f3n activado es un polvo de estructura porosa que los profesionales sanitarios administras para evitar la absorci\u00f3n de algunos toxinas o sobredosis de f\u00e1rmacos consumidos por v\u00eda oral. Pero las vacunas se inyectan por v\u00eda intramuscular, por lo que tomar este producto no sirve para evitar posibles efectos secundarios de la vacunaci\u00f3n.\nAdem\u00e1s, aunque el consumo de este carb\u00f3n vegetal es seguro para la poblaci\u00f3n general, siguiendo las indicaciones sanitarias, s\u00ed puede reducir\n[la eficacia de otros f\u00e1rmacos](https://www.aeped.es/comite-medicamentos/pediamecum/carbon-activado). Tambi\u00e9n puede provocar otros efectos secundarios como [n\u00e1useas.](https://www.aeped.es/comite-medicamentos/pediamecum/carbon-activado)\nAntes de salir al mercado, todas las vacunas pasan\n[numerosos controles y ensayos](https://www.newtral.es/seguimiento-efectos-secundarios-vacunas-covid/20210206/) en los que se comprueba su seguridad y eficacia en personas. Como el resto de vacunas, las de la COVID-19 pueden provocar efectos secundarios, pero la mayor\u00eda de ellos son leves o moderados, seg\u00fan recuerdan [las autoridades sanitarias](https://www.vacunacovid.gob.es/preguntas-y-respuestas/es-segura-la-vacuna-contra-el-covid-19).\nEn el mensaje que estamos verificando se recomienda tomar carb\u00f3n activado tres d\u00edas antes y tres d\u00edas despu\u00e9s de recibir algunas de las vacunas contra el coronavirus para \u201cminimizar\u201d sus \u201cefectos negativos\u201d.\n\u201cEl carb\u00f3n vegetal activado, que si es de madera de eucalipto o de coco, mucho mejor, tiene una enorme capacidad de absorber las toxinas del cuerpo. De esa forma podr\u00e1n minimizar, hasta donde sea posible, los efectos negativos de ese invento\u201d, se dice en el mensaje.\nSeg\u00fan el contenido, hay que consumir \u201cuna cucharada sopera cada d\u00eda y tres veces al d\u00eda -media hora antes del desayuno, del almuerzo y de la cena- diluido en un poquito de agua o de jugo natural sin az\u00facar es suficiente. Despu\u00e9s debe beber entre uno y dos vasos de agua a temperatura ambiente\u201d.\nPero seg\u00fan explica a Newtral.es Lorenzo Armenteros, portavoz de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia (SEMG), no hay evidencias cient\u00edficas que respalden esta recomendaci\u00f3n.\nEl carb\u00f3n activado o carb\u00f3n activo es un polvo de estructura porosa que se emplea para el tratamiento de las intoxicaciones agudas por sobredosis de algunos medicamentos o ingesti\u00f3n de productos t\u00f3xicos en ni\u00f1os de cualquier edad y adultos. \u201cAdministrado por v\u00eda oral, adsorbe [atrae y retiene en su superficie] a su paso por el tracto gastrointestinal, f\u00e1rmacos y toxinas, evitando su absorci\u00f3n sist\u00e9mica\u201d, como explica la\n[Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda](https://www.aeped.es/comite-medicamentos/pediamecum/carbon-activado).\n\u201cEs decir, este carb\u00f3n se utiliza para retrasar la absorci\u00f3n de un determinado t\u00f3xico o una sobredosis de pastillas por v\u00eda digestiva\u201d, precisa Armenteros. \u201cPor ejemplo, si hay una intoxicaci\u00f3n por tranquilizantes, se toma el carb\u00f3n activado para que se haga una especie de masa y se elimine la sustancia\u201d, a\u00f1ade.\n\u201cPor eso, no tiene sentido consumir carb\u00f3n activado con motivo de la vacunaci\u00f3n, ya que la vacuna se administra a trav\u00e9s de una inyecci\u00f3n intramuscular y no tiene nada que ver con el tubo digestivo\u201d, insiste el m\u00e9dico.\nAdem\u00e1s, las vacunas autorizadas cumplen con los requisitos de seguridad, por lo que no hay raz\u00f3n para tomar productos que la adsorban en nuestro organismo. En el caso de que alguien no quiera vacunarse, puede elegir no hacerlo, ya que la vacunaci\u00f3n no es obligatoria en Espa\u00f1a.\nEn el mensaje se aconseja tomar el carb\u00f3n activado a las personas que \u201cse vean obligadas a vacunarse\u201d. Pero las\n[autoridades sanitarias espa\u00f1olas recuerdan](https://www.vacunacovid.gob.es/preguntas-y-respuestas/cuales-son-los-beneficios-de-vacunarse) que cada persona puede decidir si vacunarse o no, aunque s\u00ed se recomienda hacerlo ya que protege contra los s\u00edntomas de la COVID-19 a cada persona que recibe la inyecci\u00f3n y tambi\u00e9n puede proteger de forma indirecta al resto de la poblaci\u00f3n.\n\u201cCuantas m\u00e1s personas se vayan inmunizando, menor probabilidad habr\u00e1 de que el resto (en particular los m\u00e1s vulnerables a padecer enfermedad grave) se expongan al virus, o al menos a altas cargas v\u00edricas\u201d, destaca Sanidad en su p\u00e1gina web.\nRaquel Send\u00f3n, del departamento de Qu\u00edmica, Anal\u00edtica y Nutrici\u00f3n de la Universidade de Santiago de Compostela, coincide con Armenteros y explica a Newtral.es que, en su opini\u00f3n, la recomendaci\u00f3n de tomar carb\u00f3n activo para \u201cminimizar los efectos negativos\u201d de la vacunaci\u00f3n no est\u00e1 apoyada en evidencias.\n\u201cExisten varios estudios cient\u00edficos en los que se revisa el uso de carb\u00f3n activado en el caso de intoxicaciones agudas o sobredosis, pero siempre una \u00fanica dosis a ingerir lo m\u00e1s r\u00e1pido posible despu\u00e9s del t\u00f3xico ingerido para paliar as\u00ed su absorci\u00f3n digestiva\u201d, indica.\nSeg\u00fan Send\u00f3n, actualmente tambi\u00e9n hay complementos alimenticios que incluyen carb\u00f3n activo. \u201cLa declaraci\u00f3n de propiedades saludables del carb\u00f3n activo ya fue revisado por\n[EFSA (European Food Safety Authority)](https://www.efsa.europa.eu/en/efsajournal/pub/2643) hace unos a\u00f1os. En su publicaci\u00f3n se indica que se puede usar la menci\u00f3n de que [el carb\u00f3n activo] \u2018mejora la salud gastrointestinal\u2019\u201d, se\u00f1ala la investigadora.\n\u201cEsta mejora hace referencia a una reducci\u00f3n en la acumulaci\u00f3n del gas intestinal, para lo cual s\u00ed parece haber una evidencia cient\u00edfica cuando la ingesti\u00f3n es de 1 gramo 30 minutos antes o despu\u00e9s de la comida\u201d, a\u00f1ade.\nEs decir, aunque el carb\u00f3n activo se utiliza en distintos casos, las evidencias no muestran que la ingesta de \u201ctres cucharadas soperas diarias\u201d de carb\u00f3n activo sea eficaz frente a los supuestos efectos \u201cnegativos\u201d de las vacunas autorizadas contra la COVID-19, como se dice en el mensaje que estamos verificando.\nDesde\n[el portal sanitario de la regi\u00f3n de Murcia](https://www.murciasalud.es/toxiconet.php?iddoc=166803&idsec=4014) se indica que \u201cel uso del carb\u00f3n activado puede considerarse que no tiene contraindicaciones. No obstante carece de indicaci\u00f3n y no se administra en las intoxicaciones leves, si hay ingesta de productos c\u00e1usticos, obstrucci\u00f3n o sospecha de perforaci\u00f3n del tracto gastrointestinal, ni, obviamente, en las sustancias no absorbibles por el mismo\u201d.\nEn los usos en los que este producto est\u00e1 indicado, tambi\u00e9n hay\n[unas pautas y dosis recomendadas para su administraci\u00f3n.](https://www.aeped.es/comite-medicamentos/pediamecum/carbon-activado) Y los profesionales sanitarios recuerdan que su uso no es aconsejable para las personas con riesgo elevado de perforaci\u00f3n gastrointestinal o hemorragia, debido a una enfermedad o cirug\u00eda.\nSi ocurre una reacci\u00f3n adversa tras la vacunaci\u00f3n, las\n[autoridades sanitarias recomiendan](https://www.vacunacovid.gob.es/preguntas-y-respuestas/que-debo-hacer-si-sufro-una-reaccion-adversa-despues-de-la-vacunacion) buscar atenci\u00f3n sanitaria en el centro de salud u hospital de referencia, seg\u00fan la importancia de la reacci\u00f3n.\n\u201cDependiendo de la gravedad de los s\u00edntomas, el m\u00e9dico indicar\u00e1 si deben estar en su domicilio con tratamiento o, si hay alg\u00fan signo de alarma, pedir\u00e1 que se le derive hacia alg\u00fan centro hospitalario\u201d, explica el portavoz de la SEMG, Lorenzo Armenteros.\nAdem\u00e1s, para conocer y evaluar la seguridad de las vacunas es muy importante que el personal sanitario y la ciudadan\u00eda notifiquen la reacci\u00f3n adversa al\n[Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano (SEFVh).](https://www.notificaram.es/Pages/CCAA.aspx#no-back-button)\nComo\n[ya contamos en detalle en Newtral.es](https://www.newtral.es/seguimiento-efectos-secundarios-vacunas-covid/20210206/), este sistema registra y analiza las reacciones adversas notificadas para establecer si tienen o no relaci\u00f3n con la vacunaci\u00f3n. Las notificaciones de eventos adversas tambi\u00e9n [se recogen a nivel europeo](https://www.newtral.es/vacuna-covid-muertes-eudravigilance-vaers/20210428/) (en la Agencia Europea de Medicamentos) y mundial (en la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) y esta informaci\u00f3n se eval\u00faa constantemente para vigilar la seguridad de las vacunas, por esto es tan importante notificar las sospechas de reacciones adversas.\nDeclaraciones a Newtral.es de Lorenzo Armenteros, portavoz de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia (SEMG).\nDeclaraciones a Newtral.es de Raquel Send\u00f3n, del departamento de Qu\u00edmica, Anal\u00edtica y Nutrici\u00f3n de la Universidade de Santiago de Compostela.\n[Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda](https://www.aeped.es/comite-medicamentos/pediamecum/carbon-activado)\nP\u00e1gina web del Ministerio de Sanidad sobre las vacunas contra la COVID-19", "language": null, "image": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2021/05/Sin-titulo-1-1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "/", "http://www.newtral.es/explora/", "javascript:", "http://www.newtral.es/seccion/ciencia/", "http://www.newtral.es/seccion/dinero-publico/", "http://www.newtral.es/seccion/politica", "https://www.newtral.es/seccion/internacional/", "http://www.newtral.es/seccion/cambio-climatico/", "http://www.newtral.es/seccion/derechos/", "https://www.newtral.es/seccion/economia/", "https://www.newtral.es/seccion/igualdad/", "https://www.newtral.es/seccion/energia/", "https://www.newtral.es/seccion/deporte-femenino/", "https://www.newtral.es/zona-verificacion/fact-check/", "javascript:", "https://www.newtral.es/zona-verificacion/fact-check/", "https://www.newtral.es/zona-verificacion/fakes/", "https://www.newtral.es/actualidad/nos-preguntais-por/", "https://www.newtral.es/metodologia-transparencia/", "https://www.newtral.es/equipo-de-verificacion/", "https://transparentia.newtral.es/buscador", "javascript:", "https://transparentia.newtral.es/buscador", "https://www.newtral.es/que-es-transparentia-y-como-funciona/20181205/", "https://www.newtral.es/transparentia-2/dinero-publico/", "https://parlamentia.newtral.es", "javascript:", "https://parlamentia.newtral.es/buscador-de-leyes", "https://parlamentia.newtral.es/que-es-parlamentia", "http://www.newtral.es/firmas/", "javascript:", "https://www.newtral.es/firmas/solo-en-america/", "https://www.newtral.es/firmas/plata-o-plomo/", "https://www.newtral.es/firmas/fact-fiction/", "https://www.newtral.es/firmas/tecnologia/", "https://www.newtral.es/firmas/contenido-implicito/", "https://www.newtral.es/firmas/detras-de-la-red/", "https://www.newtral.es/#", "javascript:", "https://www.newtral.es/actualidad/data/", "https://www.newtral.es/especiales-2/especiales/", "https://www.newtral.es/tag/podcast/", "https://www.newtral.es/reportajes-2/reportajes/", "https://www.newtral.es/tag/video/", "https://www.newtral.es/newtral-educacion/", "https://www.newtral.es/suscribete/", "https://www.newtral.es/tag/futbol-femenino/", "https://www.newtral.es/tag/lenguas-cooficiales/", "https://www.newtral.es/tag/feminicidios/", "https://www.newtral.es/tag/fentanilo/", "https://www.newtral.es/tag/colegios/", "https://www.newtral.es/novedades-campana-vacunacion-gripe-covid-bronquiolitis/20230913/", "https://www.newtral.es/tag/aemet/", "/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=No, las autoridades no recomiendan \u201ctomar carb\u00f3n activado\u201d frente a posibles efectos adversos de las vacunas&url=https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/&via=Newtral", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "whatsapp://send?text=No,%20las%20autoridades%20no%20recomiendan%20\u201ctomar%20carb\u00f3n%20activado\u201d%20frente%20a%20posibles%20efectos%20adversos%20de%20las%20vacunas%20https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "https://www.meneame.net/submit.php?url=https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "", null, null, null, "whatsapp://send?text=No, las autoridades no recomiendan \u201ctomar carb\u00f3n activado\u201d frente a posibles efectos adversos de las vacunas https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "whatsapp://send?text=No, las autoridades no recomiendan \u201ctomar carb\u00f3n activado\u201d frente a posibles efectos adversos de las vacunas https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=No, las autoridades no recomiendan \u201ctomar carb\u00f3n activado\u201d frente a posibles efectos adversos de las vacunas&url=https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/&via=Newtral", "https://twitter.com/intent/tweet?text=No, las autoridades no recomiendan \u201ctomar carb\u00f3n activado\u201d frente a posibles efectos adversos de las vacunas&url=https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/&via=Newtral", "https://www.meneame.net/submit.php?url=https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "https://www.meneame.net/submit.php?url=https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "mailto:?subject=Visto en newtral.es: Si se vieran obligados a ponerse la vacuna del COVID-19 y no tienen...&body=No, las autoridades no recomiendan \u201ctomar carb\u00f3n activado\u201d frente a posibles efectos adversos de las vacunas%0Ahttps://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/%0A%0AAfirmaci\u00f3n: Si se vieran obligados a ponerse la vacuna del COVID-19 y no tienen otra alternativa que hacerlo les aconsejo tomar carb\u00f3n vegetal activado tres d\u00edas antes y despu\u00e9s de ponerse la vacuna%0APersona/Organizaci\u00f3n del Fake: %0AVerificaci\u00f3n de datos de Newtral: Falso", "mailto:?subject=Visto en newtral.es: Si se vieran obligados a ponerse la vacuna del COVID-19 y no tienen...&body=No, las autoridades no recomiendan \u201ctomar carb\u00f3n activado\u201d frente a posibles efectos adversos de las vacunas%0Ahttps://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/%0A%0AAfirmaci\u00f3n: Si se vieran obligados a ponerse la vacuna del COVID-19 y no tienen otra alternativa que hacerlo les aconsejo tomar carb\u00f3n vegetal activado tres d\u00edas antes y despu\u00e9s de ponerse la vacuna%0APersona/Organizaci\u00f3n del Fake: %0AVerificaci\u00f3n de datos de Newtral: Falso", null, "https://www.newtral.es/author/elena-turrion/", "https://www.newtral.es/author/elena-turrion/", "https://www.newtral.es/tag/bulos/", "https://www.newtral.es/tag/coronavirus/", "https://www.newtral.es/tag/vacunas/", "https://www.newtral.es/vacunacion-espana-covid/", "https://www.aeped.es/comite-medicamentos/pediamecum/carbon-activado", "https://www.aeped.es/comite-medicamentos/pediamecum/carbon-activado", "https://www.newtral.es/seguimiento-efectos-secundarios-vacunas-covid/20210206/", "https://www.vacunacovid.gob.es/preguntas-y-respuestas/es-segura-la-vacuna-contra-el-covid-19", "https://www.aeped.es/comite-medicamentos/pediamecum/carbon-activado", "https://www.vacunacovid.gob.es/preguntas-y-respuestas/cuales-son-los-beneficios-de-vacunarse", "https://www.efsa.europa.eu/en/efsajournal/pub/2643", "https://www.murciasalud.es/toxiconet.php?iddoc=166803&idsec=4014", "https://www.aeped.es/comite-medicamentos/pediamecum/carbon-activado", "https://www.vacunacovid.gob.es/preguntas-y-respuestas/que-debo-hacer-si-sufro-una-reaccion-adversa-despues-de-la-vacunacion", "https://www.notificaram.es/Pages/CCAA.aspx#no-back-button", "https://www.newtral.es/seguimiento-efectos-secundarios-vacunas-covid/20210206/", "https://www.newtral.es/vacuna-covid-muertes-eudravigilance-vaers/20210428/", "https://www.newtral.es/tag/bulos/", "https://www.newtral.es/tag/coronavirus/", "https://www.newtral.es/tag/vacunas/", "https://www.aeped.es/comite-medicamentos/pediamecum/carbon-activado", "https://www.newtral.es/metodologia-transparencia/", null, null, "whatsapp://send?text=No, las autoridades no recomiendan \u201ctomar carb\u00f3n activado\u201d frente a posibles efectos adversos de las vacunas https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "whatsapp://send?text=No, las autoridades no recomiendan \u201ctomar carb\u00f3n activado\u201d frente a posibles efectos adversos de las vacunas https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=No, las autoridades no recomiendan \u201ctomar carb\u00f3n activado\u201d frente a posibles efectos adversos de las vacunas&url=https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/&via=Newtral", "https://twitter.com/intent/tweet?text=No, las autoridades no recomiendan \u201ctomar carb\u00f3n activado\u201d frente a posibles efectos adversos de las vacunas&url=https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/&via=Newtral", "https://www.meneame.net/submit.php?url=https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "https://www.meneame.net/submit.php?url=https://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/", "mailto:?subject=Visto en newtral.es: Si se vieran obligados a ponerse la vacuna del COVID-19 y no tienen...&body=No, las autoridades no recomiendan \u201ctomar carb\u00f3n activado\u201d frente a posibles efectos adversos de las vacunas%0Ahttps://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/%0A%0AAfirmaci\u00f3n: Si se vieran obligados a ponerse la vacuna del COVID-19 y no tienen otra alternativa que hacerlo les aconsejo tomar carb\u00f3n vegetal activado tres d\u00edas antes y despu\u00e9s de ponerse la vacuna%0APersona/Organizaci\u00f3n del Fake: %0AVerificaci\u00f3n de datos de Newtral: Falso", "mailto:?subject=Visto en newtral.es: Si se vieran obligados a ponerse la vacuna del COVID-19 y no tienen...&body=No, las autoridades no recomiendan \u201ctomar carb\u00f3n activado\u201d frente a posibles efectos adversos de las vacunas%0Ahttps://www.newtral.es/bulo-carbon-activado-vacunas-covid/20210520/%0A%0AAfirmaci\u00f3n: Si se vieran obligados a ponerse la vacuna del COVID-19 y no tienen otra alternativa que hacerlo les aconsejo tomar carb\u00f3n vegetal activado tres d\u00edas antes y despu\u00e9s de ponerse la vacuna%0APersona/Organizaci\u00f3n del Fake: %0AVerificaci\u00f3n de datos de Newtral: Falso", null, "", "https://www.newtral.es/zona-verificacion/fakes", "https://www.newtral.es/zona-verificacion/fact-check", "#", "https://www.newtral.es/bulo-coronavirus-dioxido-de-cloro-test/20210520/"]}