{"title": "El autocuidado, alternativa de ahorro para la salud p\u00fablica en la pandemia", "author": "Gesti\u00f3n; NOTICIAS GESTI\u00d3N; Agencia EFE", "url": "https://gestion.pe/mundo/internacional/el-autocuidado-alternativa-de-ahorro-para-la-salud-publica-en-la-pandemia-noticia/", "hostname": "gestion.pe", "description": "La investigaci\u00f3n, llevada a cabo en Argentina, Brasil, Chile, Colombia y M\u00e9xico, mostr\u00f3 que en esos pa\u00edses el tratamiento de cuatro enfermedades leves (diarrea, candidiasis vaginal, dolor lumbar y resfriado), por cada d\u00f3lar utilizado en medicamentos de venta libre la salud p\u00fablica economizar\u00eda en promedio siete d\u00f3lares.", "sitename": "Gesti\u00f3n", "date": "2020-12-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El autocuidado, implementado como estrategia de\n[salud p\u00fablica](https://gestion.pe/noticias/salud-publica/), puede contribuir a la sostenibilidad de los sistemas sanitarios de [Am\u00e9rica Latina ](https://gestion.pe/noticias/america-latina/)y ahorrar m\u00e1s de US$ 3,000 millones que podr\u00edan usarse en la atenci\u00f3n de la pandemia de [ COVID-19](https://gestion.pe/noticias/coronavirus/), seg\u00fan expertos.\nSeg\u00fan la\n[Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)](https://gestion.pe/noticias/oms/), el autocuidado debe ser parte de cualquier pol\u00edtica de salud p\u00fablica, generando una econom\u00eda sostenible y aliviando los sistemas de salud, generalmente sobrecargados.\nUn estudio de la Industria Latinoamericana de Autocuidado Responsable (ILAR) hecho en cinco pa\u00edses de la regi\u00f3n concluy\u00f3 que si la administraci\u00f3n de medicamentos de venta libre -aquellos usados para el tratamiento de enfermedades leves- fuera m\u00e1s amplia, los sistemas de salud p\u00fablica se ahorrar\u00edan millones de d\u00f3lares.\nLa investigaci\u00f3n, llevada a cabo en Argentina, Brasil, Chile, Colombia y M\u00e9xico, mostr\u00f3 que en esos pa\u00edses el tratamiento de cuatro enfermedades leves (diarrea, candidiasis vaginal, dolor lumbar y resfriado), por cada d\u00f3lar utilizado en medicamentos de venta libre la salud p\u00fablica economizar\u00eda en promedio siete d\u00f3lares.\nEl ahorro ser\u00eda de dos d\u00f3lares en Brasil; de 7.6 en Argentina; 3.9 en Colombia; 10.5 en M\u00e9xico, y 2.2 en Chile.\nEl estudio de ILAR hace \u00e9nfasis en que con el autocuidado el paciente, adem\u00e1s de poder contar con la orientaci\u00f3n de un farmac\u00e9utico u otro profesional de la salud, est\u00e1 utilizando medicamentos que no requieren receta m\u00e9dica debido a su efectividad comprobada.\nPacientes informados\nLa directora ejecutiva de la Federaci\u00f3n Centroamericana de Laboratorios Farmac\u00e9uticos (Fedefarma), Victoria Brenes, dijo a Efe que \u201cpara que el consumo de los medicamentos de venta libre se realice de forma consciente y segura, el paciente tiene que estar bien informado porque va a ejercer su derecho de decisi\u00f3n\u201d.\n\u201cEl profesional m\u00e1s adecuado para guiar a estos pacientes es el farmaceuta\u201d, explic\u00f3 Brenes al insistir en que hay que diferenciar el autocuidado de la autoprescripci\u00f3n, que es la pr\u00e1ctica incorrecta de comprar y usar medicamentos que solamente pueden ser recetados por un m\u00e9dico.\nLa directora de Fedefarma, entidad con sede en Guatemala, explic\u00f3 que el autocuidado se basa en siete pilares: \u201cinformaci\u00f3n; conciencia de las condiciones propias f\u00edsicas y mentales; ejercicio f\u00edsico; dieta saludable; evitar actitudes de riesgo ligadas al tabaco y el licor; buenos h\u00e1bitos de higiene, y uso consciente de los productos de venta libre\u201d.\nPara Brenes, el autocuidado contribuye a la estrategia dictada por la OMS para que toda la poblaci\u00f3n tenga mejor acceso a la salud y, entre otros aspectos, posibilita tratamientos con productos que han demostrado su eficacia a lo largo de muchos a\u00f1os.\nEntre los beneficios del autocuidado est\u00e1n \u201cun menor n\u00famero de consultas por afecciones simples o no graves que alivia la presi\u00f3n en los servicios de salud, el aumento de la productividad de la poblaci\u00f3n, la autonom\u00eda de los pacientes y la retribuci\u00f3n en las inversiones para los pagadores, ya sean los gobiernos o los planes de salud privado\u201d, agreg\u00f3.\nCambio de paradigma\nPara el director general de la ILAR, Juan Thompson, \u201cse requiere un cambio de paradigma porque la salud siempre fue vista como una actividad de servicios para proveer a las personas y no como una actividad para empoderarlas sobre el uso adecuado de la informaci\u00f3n para administrar su propia salud\u201d.\n\u201cCon la pandemia de COVID-19 ha quedado claro que se requiere un cambio de paradigma en los servicios de salud que colapsaron por el impacto econ\u00f3mico. Es importante entender ese impacto que hoy tiene el tratamiento de condiciones simples que no necesitan de la atenci\u00f3n en el sistema p\u00fablico de salud y que pueden ser resueltas por medicamentos de venta libre\u201d, dijo.\nThompson se refiri\u00f3 a un estudio realizado el a\u00f1o pasado que revel\u00f3 que \u201cel 95% de las personas en Am\u00e9rica Latina se consideran cuidadosas con su propia salud, por lo que asumimos que el autocuidado hace parte de nuestra cultura y que est\u00e1 relacionado con algo un poco m\u00e1s complejo que es la alfabetizaci\u00f3n en salud\u201d.\nSe refiri\u00f3 a esto como \u201cel proceso de educaci\u00f3n mediante el cual la persona puede recibir diferentes herramientas que la lleven a tomar decisiones conscientes y responsables sobre el uso de sus medicamentos\u201d.\nAutomedicarse y autoprescribirse\nCuando se habla de automedicaci\u00f3n y autoprescripci\u00f3n suelen relacionarse los dos conceptos. Sin embargo, es importante entender sus diferencias pues son dos pr\u00e1cticas distintas.\nSeg\u00fan Carlos Fern\u00e1ndez Newball, asesor m\u00e9dico de Bayer en Colombia, es importante que la gente atienda las recomendaciones de los m\u00e9dicos y de los gobiernos para, por ejemplo, evitar la diseminaci\u00f3n de la pandemia.\nFern\u00e1ndez explic\u00f3 que una cosa es autocuidarse y otra muy distinta es automedicarse o autoprescibirse, que es la manipulaci\u00f3n indebida de medicamentos que solo pueden ser adquiridos bajo receta m\u00e9dica y cuyo uso puede tener consecuencias para la salud si no son prescritos por un especialista.\n\u201cLa autoprescripci\u00f3n en Colombia se ha convertido en un grave problema debido al alto \u00edndice de personas que la practican. Por lo general, los individuos se autoprescriben porque no est\u00e1n inscritos en alg\u00fan sistema de salud o porque quieren evitar los tiempos de espera en hospitales y ahorrarse el valor de la consulta\u201d agreg\u00f3 Fern\u00e1ndez.", "language": null, "image": "https://gestion.pe/resizer/UUUvd0xfAXaQd_2zuMFX-RqZK8k=/980x528/smart/filters:format(jpeg):quality(75)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/elcomercio/HYKLIIQLIBHHRKEDZ67H53AWNE.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/ultimas-noticias/", "https://gestion.pe/newsletters/", "https://gestion.pe/economia/empresas/", "https://gestion.pe/tu-dinero/", "/tendencias/", "/tu-dinero/finanzas-personales/", "/gestion-tv/", "/videos/", "/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://gestion.pe/mundo/internacional/el-autocuidado-alternativa-de-ahorro-para-la-salud-publica-en-la-pandemia-noticia/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=El%20autocuidado%2C%20alternativa%20de%20ahorro%20para%20la%20salud%20p%C3%BAblica%20en%20la%20pandemia&url=https://gestion.pe/mundo/internacional/el-autocuidado-alternativa-de-ahorro-para-la-salud-publica-en-la-pandemia-noticia/&via=Gestionpe", "http://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://gestion.pe/mundo/internacional/el-autocuidado-alternativa-de-ahorro-para-la-salud-publica-en-la-pandemia-noticia/", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://gestion.pe/mundo/internacional/el-autocuidado-alternativa-de-ahorro-para-la-salud-publica-en-la-pandemia-noticia/", "/suscripciones/?ref=btn-suscribete-gestion&loc=", "https://gestion.pe/ultimas-noticias/", "https://peruquiosco.pe", "https://gestion.pe/", "/economia/empresas/", "/economia/management-empleo/", "/economia/", "/economia/mercados/", "/peru/", "/peru/politica/", "/tu-dinero/", "/tu-dinero/finanzas-personales/", "/tu-dinero/inmobiliarias/", "/mix/", "http://mundog.gestion.pe/", "https://gestion.pe/blog/", "https://gestion.pe/plusg/", "/tendencias/", "/tendencias/lujo/", "/tendencias/viajes/", "/tendencias/moda/", "/tendencias/estilos/", "/mundo/", "/mundo/eeuu/", "/mundo/mexico/", "/mundo/espana/", "/mundo/internacional/", "/tecnologia/", "https://gestion.pe/publirreportaje/", "/podcast/", "/opinion/", "/opinion/editorial/", "/opinion/pregunta-de-hoy/", "/gestion-tv/", "/videos/", "/fotogalerias/", "/", "/quienes-somos/", "/terminos-y-condiciones/", "/politica-de-privacidad/", "/politica-de-cookies/", "/preguntas-frecuentes/", "/mundo/internacional/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://gestion.pe/mundo/internacional/el-autocuidado-alternativa-de-ahorro-para-la-salud-publica-en-la-pandemia-noticia/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=El%20autocuidado%2C%20alternativa%20de%20ahorro%20para%20la%20salud%20p%C3%BAblica%20en%20la%20pandemia&url=https://gestion.pe/mundo/internacional/el-autocuidado-alternativa-de-ahorro-para-la-salud-publica-en-la-pandemia-noticia/&via=Gestionpe", "http://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://gestion.pe/mundo/internacional/el-autocuidado-alternativa-de-ahorro-para-la-salud-publica-en-la-pandemia-noticia/", "https://api.whatsapp.com/send?text=El%20autocuidado%2C%20alternativa%20de%20ahorro%20para%20la%20salud%20p%C3%BAblica%20en%20la%20pandemia%20https%3A%2F%2Fgestion.pe%2Fmundo%2Finternacional%2Fel-autocuidado-alternativa-de-ahorro-para-la-salud-publica-en-la-pandemia-noticia%2F", "https://news.google.com/publications/CAAiEJSDHxqraMA-PtITD9Hv3TkqFAgKIhCUgx8aq2jAPj7SEw_R7905?hl=es-419&gl=PE&ceid=PE%3Aes-419", "/autor/agencia-efe/", "https://gestion.pe/noticias/salud-publica/", "https://gestion.pe/noticias/america-latina/", "https://gestion.pe/noticias/coronavirus/", "https://gestion.pe/noticias/oms/", "https://news.google.com/publications/CAAiEJSDHxqraMA-PtITD9Hv3TkqFAgKIhCUgx8aq2jAPj7SEw_R7905?hl=es-419&gl=PE&ceid=PE%3Aes-419", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://gestion.pe/mundo/internacional/el-autocuidado-alternativa-de-ahorro-para-la-salud-publica-en-la-pandemia-noticia/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=El%20autocuidado%2C%20alternativa%20de%20ahorro%20para%20la%20salud%20p%C3%BAblica%20en%20la%20pandemia&url=https://gestion.pe/mundo/internacional/el-autocuidado-alternativa-de-ahorro-para-la-salud-publica-en-la-pandemia-noticia/&via=Gestionpe", "http://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://gestion.pe/mundo/internacional/el-autocuidado-alternativa-de-ahorro-para-la-salud-publica-en-la-pandemia-noticia/", "https://api.whatsapp.com/send?text=El%20autocuidado%2C%20alternativa%20de%20ahorro%20para%20la%20salud%20p%C3%BAblica%20en%20la%20pandemia%20https%3A%2F%2Fgestion.pe%2Fmundo%2Finternacional%2Fel-autocuidado-alternativa-de-ahorro-para-la-salud-publica-en-la-pandemia-noticia%2F", "/noticias/salud-publica/", "/noticias/america-latina/", "/noticias/oms/", "/noticias/coronavirus/", "/noticias/pandemia/", "/noticias/autocuidado/", "/archivo/", "/mundo/internacional/las-bolsas-europeas-se-enfrentan-a-una-nueva-reunion-sobre-tipos-en-este-caso-de-la-fed-noticia/", "/mundo/internacional/jefe-de-la-oms-pide-a-china-pleno-acceso-para-determinar-el-origen-del-covid-noticia/", "/mundo/internacional/india-precio-de-arroz-el-aumento-de-precios-del-arroz-anticipa-riesgos-alimentarios-asociados-al-clima-noticia/", "/mundo/internacional/argentina-tendra-que-pagar-us-16099-millones-por-nacionalizacion-de-petrolera-ypf-noticia/", "/mundo/internacional/ministros-de-interior-de-italia-espana-francia-alemania-hablan-con-la-ue-de-inmigracion-noticia/", "https://gestion.pe/opinion/editorial/editorial-solucion-conocida-noticia/", "https://gestion.pe/economia/empresas/claro-alista-nodo-cloud-en-peru-y-avanza-con-proyectos-autonomos-en-mineria-noticia/", "https://gestion.pe/economia/empresas/institutos-y-escuelas-tecnologicas-alistan-inversiones-recuperaron-alumnado-noticia/", "/"]}