{"title": "Iron Boxing y Pr\u00edncipes organizar\u00e1n la velada amateur de Son Fuan\u00ed", "author": "Redacci\u00f3n Palma", "url": "https://www.diariodemallorca.es/deportes/2013/05/08/iron-boxing-principes-organizaran-velada-3910591.html", "hostname": "diariodemallorca.es", "description": "El pr\u00f3ximo s\u00e1bado 18 de mayo se celebrar\u00e1 en Campos la ya tradicional velada de boxeo que cada a\u00f1o se lleva a cabo en la nave de Son Fuan\u00ed. La organizaci\u00f3n de la misma correr\u00e1 a cargo de los clubes Iron Boxing y Pr\u00edncipes Boxing Club. El evento, que dar\u00e1 inicio a las 19:00 horas, cuenta con la supervisi\u00f3n t\u00e9cnica", "sitename": "Diario de Mallorca", "date": "2013-05-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El pr\u00f3ximo s\u00e1bado 18 de mayo se celebrar\u00e1 en Campos la ya tradicional velada de boxeo que cada a\u00f1o se lleva a cabo en la nave de Son Fuan\u00ed. La organizaci\u00f3n de la misma correr\u00e1 a cargo de los clubes Iron Boxing y Pr\u00edncipes Boxing Club. El evento, que dar\u00e1 inicio a las 19:00 horas, cuenta con la supervisi\u00f3n t\u00e9cnica y la coordinaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Balear de Boxeo y con la colaboraci\u00f3n del Ajuntament de Campos.\nEn el programa est\u00e1 prevista la disputa de diez combates entre p\u00fagiles de Mallorca y Menorca, pertenecientes a los clubes Marta Sagrado, Shambala, Escuela de Boxeo Jos\u00e9 del R\u00edo, Pr\u00edncipes Boxing Club, Amanecer Boxing Club, K1 Box Menorca, EB Felix Soria, Club Puro Boxeo, Cesar Palace y Club Iron Boxing de Campos.\nEsta semana se pondr\u00e1 en marcha la distribuci\u00f3n anticipada de entradas. Los diferentes puntos en los que se podr\u00e1n adquirir son, en Palma, en Quiromasaje Quiropraxia, D&S Suplementos y en la Escuela Pr\u00edncipes Boxing, mientras que en Campos se podr\u00e1n comprar en Can Pere Ignasi.", "language": null, "image": "https://www.diariodemallorca.es/images/og-facebook/diariodemallorca.jpg?id=0-191-0", "pagetype": "article", "links": ["https://www.diariodemallorca.es/sucesos/sucesos-mallorca/2023/09/20/fuego-residencia-ancianos-son-armadans-92321259.html", "https://www.diariodemallorca.es/palma/2023/09/19/son-tres-aparcamientos-publicos-palma-rebajan-tarifas-a-partir-cuarta-hora-92276442.html", "https://www.diariodemallorca.es/mallorca/2023/09/20/consellera-vivienda-marta-vidal-publica-92317616.html", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/2023/09/20/rosa-peral-asesina-crimen-guardia-92319754.html", "https://www.diariodemallorca.es/local/", "https://www.diariodemallorca.es/mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/palma/", "https://www.diariodemallorca.es/part-forana/", "https://www.diariodemallorca.es/municipios.html", "https://www.diariodemallorca.es/mas-noticias/", "https://www.diariodemallorca.es/nacional/", "https://www.diariodemallorca.es/internacional/", "https://www.diariodemallorca.es/sociedad/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/ciencia/", "https://www.diariodemallorca.es/medio-ambiente/", "https://www.diariodemallorca.es/tendencias21/", "https://www.diariodemallorca.es/educar-es-todo/", "https://www.diariodemallorca.es/deportes/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/futbol/", "https://www.diariodemallorca.es/rcd-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/atletico-balear/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/rafa-nadal/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/baloncesto/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/formula-1/", "https://www.diariodemallorca.es/motogp/", "https://www.diariodemallorca.es/deportes/futbol/", "https://www.diariodemallorca.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.diariodemallorca.es/finanzas-personales/", "https://www.diariodemallorca.es/economia/activos-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/empleo-en-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/vivienda-en-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/economia/declaracion-renta/", "https://www.diariodemallorca.es/opinion/", "https://www.diariodemallorca.es/autores/matias-valles.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/pilar-garces.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/daniel-capo.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/jose-carlos-llop.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/jorge-dezcallar.html", "https://www.diariodemallorca.es/llama-la-atencion/", "https://www.diariodemallorca.es/opinion/cartas-de-los-lectores/", "https://www.diariodemallorca.es/humor/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/tribunales/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/investigacion/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/sucesos-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.diariodemallorca.es/violencia-de-genero/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.diariodemallorca.es/cultura/", "https://www.diariodemallorca.es/bellver/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.diariodemallorca.es/fnd/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/cine/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/agenda/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/musica/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/teatro/", "https://www.diariodemallorca.es/especiales/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/cine/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/tv/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/planes/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/agenda/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/gastronomia/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/hosteleria/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/", "https://www.diariodemallorca.es/salud/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/sombras-pliegues/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.diariodemallorca.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.diariodemallorca.es/buscando-respuestas/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/", "https://www.diariodemallorca.es/videos/", "https://www.diariodemallorca.es/fotos/", "https://juegos.diariodemallorca.es/", "http://tiempo.diariodemallorca.es/", "/blogs/", "https://www.diariodemallorca.es/esquelas/", "/newsletters/", "/hemeroteca/", "/lo-ultimo/", "/rss.html", "/sorteos/", "/mapaweb/", "/tags/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.diariodemallorca.es/local/camaras-en-directo-de-mallorca/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/mallorca", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/mallorca/?r=&idz=0007.0001", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/mallorca/?r=&idz=0007.0001", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-mallorca", "https://www.facebook.com/diariodemallorca.es/", "https://twitter.com/diariomallorca", "https://www.instagram.com/diariodemallorca", "https://www.linkedin.com//company/diario-de-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/", "https://micuenta.diariodemallorca.es/tp/login", "https://www.diariodemallorca.es/local/", "https://www.diariodemallorca.es/mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/palma/", "https://www.diariodemallorca.es/part-forana/", "https://www.diariodemallorca.es/municipios.html", "https://www.diariodemallorca.es/mas-noticias/", "https://www.diariodemallorca.es/nacional/", "https://www.diariodemallorca.es/internacional/", "https://www.diariodemallorca.es/sociedad/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/ciencia/", "https://www.diariodemallorca.es/medio-ambiente/", "https://www.diariodemallorca.es/tendencias21/", "https://www.diariodemallorca.es/educar-es-todo/", "https://www.diariodemallorca.es/deportes/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/futbol/", "https://www.diariodemallorca.es/rcd-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/atletico-balear/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/rafa-nadal/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/baloncesto/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/formula-1/", "https://www.diariodemallorca.es/motogp/", "https://www.diariodemallorca.es/deportes/futbol/", "https://www.diariodemallorca.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.diariodemallorca.es/finanzas-personales/", "https://www.diariodemallorca.es/economia/activos-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/empleo-en-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/vivienda-en-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/economia/declaracion-renta/", "https://www.diariodemallorca.es/opinion/", "https://www.diariodemallorca.es/autores/matias-valles.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/pilar-garces.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/daniel-capo.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/jose-carlos-llop.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/jorge-dezcallar.html", "https://www.diariodemallorca.es/llama-la-atencion/", "https://www.diariodemallorca.es/opinion/cartas-de-los-lectores/", "https://www.diariodemallorca.es/humor/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/tribunales/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/investigacion/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/sucesos-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.diariodemallorca.es/violencia-de-genero/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.diariodemallorca.es/cultura/", "https://www.diariodemallorca.es/bellver/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.diariodemallorca.es/fnd/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/cine/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/agenda/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/musica/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/teatro/", "https://www.diariodemallorca.es/especiales/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/cine/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/tv/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/planes/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/agenda/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/gastronomia/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/hosteleria/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/", "https://www.diariodemallorca.es/salud/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/sombras-pliegues/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.diariodemallorca.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.diariodemallorca.es/buscando-respuestas/", "https://www.diariodemallorca.es/videos/", "https://www.diariodemallorca.es/fotos/", "https://juegos.diariodemallorca.es/", "http://tiempo.diariodemallorca.es/", "/blogs/", "https://www.diariodemallorca.es/esquelas/", "/newsletters/", "/hemeroteca/", "/lo-ultimo/", "/rss.html", "/sorteos/", "/mapaweb/", "/tags/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.diariodemallorca.es/local/camaras-en-directo-de-mallorca/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/mallorca", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/mallorca/?r=&idz=0007.0001", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/mallorca/?r=&idz=0007.0001", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-mallorca", "https://www.facebook.com/diariodemallorca.es/", "https://twitter.com/diariomallorca", "https://www.instagram.com/diariodemallorca", "https://www.linkedin.com//company/diario-de-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/palma/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/part-forana/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/sucesos/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/opinion/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/economia/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/fotos/cultura/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/sociedad/", "https://www.diariodemallorca.es/fotos/deportes/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/bellver/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/fnd/", "/", "/", "https://www.diariodemallorca.es/deportes/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/futbol/", "https://www.diariodemallorca.es/rcd-mallorca/", "https://www.diariodemallorca.es/atletico-balear/", "https://www.diariodemallorca.es/deportes/rafa-nadal/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/baloncesto/", "https://www.diariodemallorca.es/tags/formula-1/", "https://www.diariodemallorca.es/motogp/", "https://www.diariodemallorca.es/deportes/futbol/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.diariodemallorca.es/deportes/2013/05/08/iron-boxing-principes-organizaran-velada-3910591.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.diariodemallorca.es/deportes/2013/05/08/iron-boxing-principes-organizaran-velada-3910591.html&text=Iron%20Boxing%20y%20Pr%C3%ADncipes%20organizar%C3%A1n%20la%20velada%20amateur%20de%20Son%20Fuan%C3%AD%20https://www.diariodemallorca.es/deportes/2013/05/08/iron-boxing-principes-organizaran-velada-3910591.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=diariomallorca", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Iron%20Boxing%20y%20Pr%C3%ADncipes%20organizar%C3%A1n%20la%20velada%20amateur%20de%20Son%20Fuan%C3%AD&url=https://www.diariodemallorca.es/deportes/2013/05/08/iron-boxing-principes-organizaran-velada-3910591.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=Iron%20Boxing%20y%20Pr%C3%ADncipes%20organizar%C3%A1n%20la%20velada%20amateur%20de%20Son%20Fuan%C3%AD:https://www.diariodemallorca.es/deportes/2013/05/08/iron-boxing-principes-organizaran-velada-3910591.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=Iron%20Boxing%20y%20Pr%C3%ADncipes%20organizar%C3%A1n%20la%20velada%20amateur%20de%20Son%20Fuan%C3%AD&body=https%3A%2F%2Fwww.diariodemallorca.es%2Fdeportes%2F2013%2F05%2F08%2Firon-boxing-principes-organizaran-velada-3910591.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.diariodemallorca.es/tp/perfil/favoritos", "", null, "", "", "", "", "", "", "/lo-mas-visto/", "/mallorca/2023/09/20/directo-juicio-penalva-subiran-caso-88209246.html", "/economia/2023/09/20/nuevo-aviso-seguridad-social-informe-dv-91576987.html", "/mallorca/2023/09/20/dana-deja-mallorca-100-litros-92316576.html", "/mallorca/2023/09/20/consellera-vivienda-marta-vidal-publica-92317616.html", "/mallorca/2023/09/20/radar-lluvias-directo-evoluciona-dana-92313424.html", "/rcd-mallorca/2023/09/21/samu-costa-lidera-club-8-92344851.html", "/rcd-mallorca/", "/rcd-mallorca/2023/09/21/samu-costa-lidera-club-8-92344851.html", "/rcd-mallorca/2023/09/21/samu-costa-lidera-club-8-92344851.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/m-chacartegui.html", "https://micuenta.diariodemallorca.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.diariodemallorca.es/ideas/el-futbol/museo-futbol.html", "/deportes/", "https://www.diariodemallorca.es/ideas/el-futbol/museo-futbol.html", "https://micuenta.diariodemallorca.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/deportes/2023/09/20/espiritu-real-madrid-sigue-incombustible-92359750.html", "/deportes/", "/deportes/2023/09/20/espiritu-real-madrid-sigue-incombustible-92359750.html", "https://micuenta.diariodemallorca.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/deportes/2023/09/20/opinion-patri-guijarro-coherente-final-92354580.html", "/deportes/", "/deportes/2023/09/20/opinion-patri-guijarro-coherente-final-92354580.html", "/deportes/2023/09/20/opinion-patri-guijarro-coherente-final-92354580.html", "https://www.diariodemallorca.es/autores/ricard-cabot.html", "https://micuenta.diariodemallorca.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/sucesos-mallorca/2023/09/20/fuego-residencia-ancianos-son-armadans-92321259.html", "https://www.diariodemallorca.es/palma/2023/09/19/son-tres-aparcamientos-publicos-palma-rebajan-tarifas-a-partir-cuarta-hora-92276442.html", "https://www.diariodemallorca.es/mallorca/2023/09/20/consellera-vivienda-marta-vidal-publica-92317616.html", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/2023/09/20/rosa-peral-asesina-crimen-guardia-92319754.html", "https://www.diariodemallorca.es/local/", "https://www.diariodemallorca.es/mas-noticias/", "https://www.diariodemallorca.es/deportes/", "https://www.diariodemallorca.es/economia/", "https://www.diariodemallorca.es/opinion/", "https://www.diariodemallorca.es/sucesos/", "https://www.diariodemallorca.es/cultura/", "https://www.diariodemallorca.es/ocio/", "https://www.diariodemallorca.es/vida-y-estilo/", "https://www.diariodemallorca.es/premium/", "https://www.diariodemallorca.es/", "/localizacion/", "/newsletters/", "https://publicidad.diariodemallorca.es/", "http://www.becontent.es/", "/rss.html", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.diariodemallorca.es/protecciondatos?gdprTipo=3&_ga=2.173485539.1762641595.1592382514-2139285737.1579773887", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}