{"title": "Vacuna Covid para ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os \u00bfaplicarla o no a mis hijos?", "author": "Naranxadul", "url": "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/vacuna-covid-ni%C3%B1os-5-11-001708893.html", "hostname": "yahoo.com", "description": "Los expertos y gobiernos que han decidido aprobar la vacuna para ni\u00f1os y adolescentes consideran que los beneficios de aplicar la vacuna son m\u00e1s que los riesgos", "sitename": "Yahoo Vida y Estilo", "date": "2023-09-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vacuna Covid para ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os \u00bfaplicarla o no a mis hijos?\nAplicar o no la vacuna de Covid-19 a los ni\u00f1os y adolescentes es uno de los mayores debates que se ha generado entre los padres de familia en esta \u00e9poca de pandemia.\nLos ni\u00f1os son bastante vulnerables a contraer Covid-19, sobre todo ahora con la variante Delta, puede ser una enfermedad severa para ellos. La OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) no pone como prioridad a los ni\u00f1os y adolescentes por ser de los grupos menos vulnerables, pero s\u00ed hace recomendaciones globales como tomar en cuenta la situaci\u00f3n mundial, no solo de un pa\u00eds.\nConsiderando que hay a\u00fan cientos de pa\u00edses que llevan menos del 2% de su poblaci\u00f3n adulta vacunada, la postura de la OMS es que se debe dar prioridad primero en vacunar a los m\u00e1s vulnerables que vienen siendo adultos mayores y personas que trabajan en ambientes en donde son muy expuestos, como el personal de salud.\nPa\u00edses como Estados Unidos ya iniciaron campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n para los ni\u00f1os de entre 5 y 11 a\u00f1os, el programa de aplicaci\u00f3n de vacunas avanz\u00f3 r\u00e1pidamente desde que los Centros para el control y prevenci\u00f3n de enfermedades (CDC) aprobaron la vacuna Pfizer-BioNTec, al d\u00eda de hoy m\u00e1s de 2 millones de ni\u00f1os en ese rango de edad ya fueron vacunados con su primer dosis.\nOtros pa\u00edses como Israel, China, Emiratos \u00c1rabes y Camboya, por mencionar algunos, iniciaron desde noviembre de este a\u00f1o con la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n para los menores. En la Uni\u00f3n Europea y Latinoam\u00e9rica son pocos los pa\u00edses que ya aprobaron esta iniciativa como Colombia, Costa Rica y algunos estados en M\u00e9xico ya empezaron a vacunar a ni\u00f1os menores de alto riesgo.\nLos expertos y gobiernos que han decidido aprobar la vacuna para ni\u00f1os y adolescentes consideran que los beneficios de aplicar la vacuna son m\u00e1s que los riesgos. Argumentan que adem\u00e1s de evitar la enfermedad se espera que se reduzca el n\u00famero de cierre de escuelas y la transmisi\u00f3n de la epidemia a la poblaci\u00f3n en general.\nEsta enfermedad sin precedentes nos ha tra\u00eddo mucha angustia e incertidumbre, hemos estado expuestos a exceso de informaci\u00f3n y eso ha provocado en muchas ocasiones que nos sintamos desinformados. Como padres hemos tenido que adaptarnos y re-educar a nuestros hijos para que se adapten a una nueva normalidad.\nLos laboratorios que lanzaron vacunas para menores, realizaron ensayos cl\u00ednicos para evaluar efectos adversos y desarrollar la vacuna para ellos con la dosis y f\u00f3rmula adecuada, y aunque los resultados no se han publicado en alguna revista cient\u00edfica, no se han registrado casos de ni\u00f1os que ya fueron vacunados con secuelas alarmantes.\nDe acuerdo a investigaciones de Pfizer, la vacuna ha demostrado eficacia de 90.7% contra los s\u00edntomas de covid.\nNos corresponde como padres de menores investigar y documentarnos sobre los beneficios y riesgos que implicar\u00eda vacunar o no a nuestros peque\u00f1os, y con base en ello tomar nuestras propias decisiones, siempre respetando la opini\u00f3n y decisi\u00f3n de otros padres con respecto a la salud de sus hijos.\nPor Liz Chavar\u00edn", "language": null, "image": "https://media.zenfs.com/es/naran_xadul_426/61897bb5e03999054d47938d5229bab9", "pagetype": "article", "links": ["https://espanol.yahoo.com/", "https://mail.yahoo.com/?.intl=e1&.lang=es-US", "https://es-us.noticias.yahoo.com/", "https://es-us.finanzas.yahoo.com/", "https://es-us.deportes.yahoo.com/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/tagged/celebridades/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com", "https://espanol.yahoo.com/everything/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com", "https://login.yahoo.com/?.lang=es-US&.intl=e1&src=style", "https://mail.yahoo.com/?.intl=e1&.lang=es-US", "https://mail.yahoo.com/?.intl=e1&.lang=es-US", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/bienestar/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/crianza/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/salud-mental/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/sexo/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/parejas/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/nutricion/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/fitness/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/vidasostenible/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/moda/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/celebridades/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/cine/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/realeza/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/tagged/mascotas/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/compras/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/placeres/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/viajes/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/recetas/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/hogar/", "https://espanol.yahoo.com/topics/horoscopo/", "https://www.naranxadul.com/", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=458584288257241&link=https%3A%2F%2Fes-us.vida-estilo.yahoo.com%2Fvacuna-covid-ni%25C3%25B1os-5-11-001708893.html%3Fsoc_src%3Dsocial-sh%26soc_trk%3Dfb%26tsrc%3Dfb", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Vacuna%20Covid%20para%20ni%C3%B1os%20de%205%20a%2011%20a%C3%B1os%20%C2%BFaplicarla%20o%20no%20a%20mis%20hijos%3F&url=https%3A%2F%2Fes-us.vida-estilo.yahoo.com%2Fvacuna-covid-ni%25C3%25B1os-5-11-001708893.html%3Fsoc_src%3Dsocial-sh%26soc_trk%3Dtw%26tsrc%3Dtwtr&via=Yahoo", "mailto:?subject=Vacuna%20Covid%20para%20ni%C3%B1os%20de%205%20a%2011%20a%C3%B1os%20%C2%BFaplicarla%20o%20no%20a%20mis%20hijos%3F&body=https%3A%2F%2Fes-us.vida-estilo.yahoo.com%2Fvacuna-covid-ni%25C3%25B1os-5-11-001708893.html%3Fsoc_src%3Dsocial-sh%26soc_trk%3Dma", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/carlota-casiraghi-sorprende-%C3%B3pera-vestido-122943224.html", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/adele-perdi%C3%B3-45-kilos-gracias-081456607.html", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/traje-zara-zapatillas-conjunto-f%C3%A1cil-164645624.html", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/elena-cu%C3%A9-elegante-look-invitada-155536726.html", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/gluteoplastia-duro-postoperatorio-resultados-zanjan-123158278.html", "https://es-us.finanzas.yahoo.com/noticias/marcelo-claure-millonario-que-intenta-salvar-futbol-bolivia-112954875.html", "https://es-us.finanzas.yahoo.com/noticias/elecciones-massa-apuesta-conurbano-norte-112300421.html", "https://es-us.noticias.yahoo.com/miles-refugiados-llegan-armenia-reuni%C3%B3n-104359520.html", "https://es-us.finanzas.yahoo.com/noticias/kobold-metals-respaldada-multimillonarios-planea-111832964.html", "https://es-us.finanzas.yahoo.com/noticias/env%C3%ADan-congreso-proyecto-contempla-alivios-111800523.html", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/sylvester-stallone-sufre-peso-apoyarse-exceso-nostalgia-111647429.html", "https://es-us.noticias.yahoo.com/condenan-prisi%C3%B3n-jefe-asociaci%C3%B3n-periodistas-111549069.html", "https://es-us.noticias.yahoo.com/feriado-d%C3%ADa-empleado-comercio-negocios-172234576.html", "https://es-us.noticias.yahoo.com/secretario-defensa-ee-uu-comienza-111230636.html", "https://es-us.noticias.yahoo.com/chevron-prepara-campa%C3%B1a-perforaci%C3%B3n-petrolera-111117088.html", "https://es-us.noticias.yahoo.com/significa-venezolanos-masiva-concesi%C3%B3n-permisos-110954183.html", "https://es-us.noticias.yahoo.com/pegatron-proveedor-apple-interrumpe-montaje-110906449.html", "https://es-us.finanzas.yahoo.com/noticias/cgt-prepara-masivo-acto-congreso-110500843.html", "https://es-us.noticias.yahoo.com/ucrania-confirma-muerte-empleado-agr%C3%ADcola-110423486.html", "https://es-us.noticias.yahoo.com/3-000-armenios-desplazados-nagorno-061729973.html", "https://es-us.noticias.yahoo.com/florida-cazadores-para-eliminar-serpientes-piton-110249032.html", "https://es-us.finanzas.yahoo.com/noticias/5-acciones-foco-lunes-tho-110000210.html", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/sof%C3%ADa-loren-operada-fractura-cadera-105639504.html", "https://es-us.noticias.yahoo.com/alfredo-cornejo-gan%C3%B3-gobernaci%C3%B3n-mendoza-105603447.html", "https://es-us.finanzas.yahoo.com/noticias/cobre-cae-sombr%C3%ADas-perspectivas-demanda-105030005.html", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/", "https://www.twitter.com/YahooCelebESP", "https://www.facebook.com/YahooEspanol", "https://www.instagram.com/yahooespanol/", "https://www.pinterest.com/yahoo_en_espanol/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/bienestar/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/moda/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/celebridades/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/cine/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/realeza/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/tagged/mascotas/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/compras/", "https://es-us.vida-estilo.yahoo.com/placeres/", "https://espanol.yahoo.com/topics/horoscopo/", "https://guce.yahoo.com/terms?locale=es-US", "https://guce.yahoo.com/privacy-policy?locale=es-US", "https://guce.yahoo.com/privacy-settings?locale=es-US", "https://es-us.ayuda.yahoo.com/kb/style", "https://yahoo.uservoice.com/forums/295812-us-es-yahoo-vida-y-estilo", "https://www.yahooinc.com/about/", "https://legal.yahoo.com/us/es/yahoo/privacy/adinfo/index.html"]}