{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/3390955.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "sumariovolumen 16, n\u00fam.  61\nseptiembre_diciembre 2010\nTRIBUNA ABIERTA DEL\nINSTITUT BORJA DE BIO\u00c8TICA\n4 eurosPandemia 2009-2010 por gripe A: \nLa importancia de evitar que las     alarmas sanitarias sean rentables\n1\nA finales de enero de 2009, la filial aus-\ntriaca en Orth-Donau de la farmac\u00e9uti-ca norteamericana Baxter entreg\u00f3 a la compa\u00f1\u00eda de investigaci\u00f3n austriaca Avir Green Hills Biotechnology setenta y dos kilos de material supuestamente destinado a la elaboraci\u00f3n de vacunas experimentales para la gripe, y esta compa\u00f1\u00eda reparti\u00f3 el material a labora -\ntorios subcontratados en la Rep\u00fablica Checa, Alemania y Eslovenia. Un t\u00e9cnico de la empresa BioTest de la Rep\u00fablica Checa inocul\u00f3 este material para vacu-nas a doce hurones: los hurones enfer -\nmaron de forma tan severa que hubo que sacrificarlos. Se investig\u00f3 entonces en qu\u00e9 consist\u00eda exactamente el mate -\nrial enviado por Baxter y se descubri\u00f3 que conten\u00eda virus vivos de la gripe aviar (virus A/H5N1) combinados con virus vivos de la gripe estacional (virus A/H3N2). El caso fue discutido en el par -\nlamento austriaco\n2 y en el parlamento \ningl\u00e9s.3 Alois St\u00f6ger, ministro de sanidad \nde Austria, confirm\u00f3, en su respuesta oficial a la investigaci\u00f3n parlamentaria de su pa\u00eds, que se trataba de 72 kilos de material contaminado accidentalmente, que el material no estaba destinado al uso en humanos y que los trabajadores que hab\u00edan estado en contacto con este material hab\u00edan sido medicados profi-l\u00e1cticamente con antivirales.\n4 Cristopher \nBona, portavoz de la farmac\u00e9utica Bax -\nter, confirm\u00f3 que se trataba de material que deber\u00eda haber contenido exclusi-vamente virus de la gripe estacional y que fue contaminado accidentalmente con virus vivos de la gripe aviar.\n5 \u00bfC\u00f3mo \nexplicar la presencia del virus de la gri -\npe aviar vivo en este material? Baxter se \nneg\u00f3 a dar explicaciones sobre para qu\u00e9 era el material, ampar\u00e1ndose en la confi -\ndencialidad del secreto de producci\u00f3n.\nEste incidente plantea, como m\u00ednimo, \ndos preguntas b\u00e1sicas de car\u00e1cter emp\u00ed-rico y una de car\u00e1cter pol\u00edtico.\nLas preguntas emp\u00edricas son:1. Teniendo en cuenta que los labora-\ntorios a los que se permite investigar con el virus de la gripe aviar A/H5N1 est\u00e1n obligados a trabajar con el nivel 3 de bioseguridad que exige restringir y controlar el acceso al laboratorio y ventilarlo por flujo de aire direccional controlado, y teniendo en cuenta que los virus solamente se reproducen en el hu\u00e9sped, \u00bfc\u00f3mo es posible contaminar accidentalmente con virus vivos la in-gente cantidad de 72 kilos de material para vacunas?\n2. Teniendo en cuenta que el portavoz \nde Baxter afirm\u00f3 que el material conta-minado deber\u00eda haber contenido virus de la gripe estacional, \u00bfqu\u00e9 estudio ex -\nperimental puede justificar el env\u00edo de 72 kilos de material que contenga virus gripales estacionales vivos?; si el mate -1 a 5\nPandemia 2009-2010 por \ngripe A: La  importancia de \nevitar que las alarmas \nsanitarias sean rentables\n2\nEditorial\n6 a 13\nLa Declaraci\u00f3n de Helsinki \n2008 y la \u00e9tica de la investi-\ngaci\u00f3n en los pa\u00edses del Sur\n14 a 18\nLa \u00e9tica en la cooperaci\u00f3n al \ndesarrollo y la \ntransformaci\u00f3n social \n19 a 21\nLas met\u00e1foras b\u00e9licas en la in-\nvestigaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica m\u00e9dica\n22 a 23\nBiblioteca\n24\nAgenda\nPASA A LA P\u00c1GINA 3 editorial\n2bio\u00e8tica & debat\u201cAprender a pensar y sentir \nglobalmente\u201d\nEn el a\u00f1o 2000, la Organizaci\u00f3n de las Na-\nciones Unidas aprob\u00f3 la Declaraci\u00f3n del Milenio, una Declaraci\u00f3n sobre coopera-ci\u00f3n internacional que intentaba \u2013y conti-n\u00faa intentando\u2013 mejorar la vida de cientos de millones de personas en el mundo.\nDiez a\u00f1os despu\u00e9s, los l\u00edderes pol\u00ed-\nticos de todo el mundo se reunieron del 20 al 22 de septiembre de 2010 en Nueva York para analizar los avances, evaluar los obst\u00e1culos y las brechas exis-tentes, y acordar estrategias y acciones concretas para alcanzar los ocho Obje -\ntivos para 2015. Estos Objetivos, seg\u00fan Ban Ki-Moon, secretario general de las Naciones Unidas, \u201crepresentan les nece -\nsidades humanas y los derechos b\u00e1sicos que todos los individuos del planeta de -\nber\u00edan poder disfrutar\u201d: 1) Reducir a la mitad la pobreza extrema y el hambre. 2) Conseguir que la educaci\u00f3n primaria sea universal. 3) Equidad entre g\u00e9neros y autonom\u00eda de la mujer. 4) Reducir la mortalidad infantil. 5) Mejorar la salud materna. 6) Combatir el VIH/SIDA, la malaria y otras enfermedades epid\u00e9mi-cas. 7) Garantizar la sostenibilidad del medioambiente. 8) Reclamar una alian-za mundial para el Desarrollo.\nLa tarea hecha en el alcance de estos \nocho Objetivos durante la \u00faltima d\u00e9ca -\nda queda recogida en el Informe 2010. Este Informe pone de manifiesto que la realidad social, sanitaria, econ\u00f3mica y pol\u00edtica, en los pa\u00edses pobres es muy precaria, y se evidencia la gran diferen-cia que hay entre los pa\u00edses ricos y los pa\u00edses pobres, entre el Norte y el Sur.\nEstas diferencias entre el Norte y el \nSur tambi\u00e9n se reflejan en el \u00e1mbito de la bio\u00e9tica. Si tenemos presente esta realidad social, podr\u00edamos decir que hay dos bio\u00e9ticas: la bio\u00e9tica para los ricos y la bio\u00e9tica para los pobres, ya que las cuestiones \u00e9ticas a las cuales se enfren-tan los pa\u00edses del Norte no tienen nada que ver con las cuestiones \u00e9ticas de los pa\u00edses del Sur. Veamos algunos ejem-plos parad\u00f3jicos:\n\u2022 Mientras en los pa\u00edses ricos se acaba \nde hacer el primer diagn\u00f3stico prenatal que analiza el genoma del feto en la sangre de la madre, para poder diag-nosticar cualquier trastorno de base gen\u00e9tica, o bien tenemos la posibilidad de hacer diagn\u00f3stico preimplantacional, en los pa\u00edses pobres, mil mujeres mue -\nren cada d\u00eda por falta de asistencia en las complicaciones del embarazo o el parto.\n\u2022 Mientras en Espa\u00f1a se han destruido \nrecientemente seis millones de vacunas contra la gripe que sobraron del a\u00f1o 2009, y que tuvieron un coste de unos 40 millones de euros, en los pa\u00edses po -\nbres nueve millones de ni\u00f1os murieron durante el 2009 por causas f\u00e1cilmente tratables y prevenibles, como la diarrea.\n\u2022 Mientras en Europa occidental y cen-\ntral, seg\u00fan datos de ONUSIDA, publica-da en 2009, hubo 13.000 muertos por SIDA en el a\u00f1o 2008, en el \u00c1frica subsa-hariana el mismo a\u00f1o hubo 1,4 millones de muertes por SIDA.\n\u2022 Mientras en los pa\u00edses ricos se dedi -\ncan a defender los derechos de los ani-males y su bienestar f\u00edsico y ps\u00edquico, en los pa\u00edses pobres hay 925 millones de personas que pasan hambre, y cada seis segundos muere un ni\u00f1o por problemas derivados de la malnutrici\u00f3n.\nEl bioeticista D. Gracia afirma, en uno \nde sus art\u00edculos, que \u201clas naciones mues-tran siempre una gran insensibilidad an-te los problemas globales (...). Con los pr\u00f3ximos, se tienen v\u00ednculos afectivos y emocionales que no se dan con los lejanos (\u2026). Los emocionalmente leja-nos dif\u00edcilmente se nos convierten en perentorio problema moral\u201d . As\u00ed, el reto de la bio\u00e9tica actual, seg\u00fan este autor, ser\u00eda \u201caprender a pensar y a sentir glo -\nbalmente\u201d . Si conseguimos eso, segura-mente nos ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil hacer realidad los ocho Objetivos de Desarrollo del Milenio.\nBio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 2DIRECCI\u00d3N\nEster Busquets Alib\u00e9s\nCONSEJO DE REDACCI\u00d3N\nFrancesc Abel Fabre\nJordi Craven-Bartle \nPau Ferrer Salvans\nRamon M. Nogu\u00e9s Carulla\nJaume Terribas Alamego\nN\u00faria Terribas Sala\nCOLABORADORES\nMyl\u00e8ne Botol Baum\nFederaci\u00f3n Catalana de ONGD\nTeresa Forcades Vila\nJoan MV Pons\nM. Carme Raurell Costa\nDISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N \nMar\u00eda Jos\u00e9 Abella S\u00e1nchez\nCORRECCI\u00d3N \nMaria Fullana\nIMPRESI\u00d3N\nEdiciones Gr\u00e1ficas Rey\nISSN: 1579-4865\nDep\u00f3sito legal: B-29288-99\nEDITA\nInstitut Borja de Bio\u00e8tica\nFundaci\u00f3n Privada\nc/ Santa Rosa, 39-57, 3\u00aa planta\n08950 Esplugues de Llobregat (Bcn)\nTelf. 93.600.61.06\nFax. 93.600.61.10\nbioetica@ibb.hsjdbcn.org\nwww.ibbioetica.org\nBio\u00e8tica & debat est\u00e1 indexada en: \nMEDLINE / Dialnet \nBase de datos de sumarios del CBUC \nETHXWeb, Database from the NRCBL \nBibliography of Bioethics \nCUIDEN / Cuidatge\nBio\u00e8tica & debat no se identifica \nnecesariamente con las opiniones \nexpresadas en los art\u00edculos publicados.3rial que se contamin\u00f3 supuestamente \nde forma accidental no era para produ-cir vacuna para humanos a gran escala, \u00bfpara qu\u00e9 era?\nLa pregunta de car\u00e1cter pol\u00edtico es:1. Teniendo en cuenta que la pande -\nmia de la llamada \u2018gripe rusa\u2019 de 1977 \nse origin\u00f3 en el escape de un virus de laboratorio\n6 y teniendo en cuenta que la \nrecombinaci\u00f3n de virus A/H3N2 con A/H5N1 produce un virus h\u00edbrido de alta virulencia,\n7 \u00bfc\u00f3mo se puede justificar, \nbajo el derecho de confidencialidad de la empresa, la falta de informaci\u00f3n p\u00fablica sobre los detalles precisos de lo ocurrido en enero de 2009 en el la-boratorio Baxter? \u00bfC\u00f3mo pueden, el gobierno austriaco y los organismos res-ponsables de la salud a nivel mundial, dar precedencia a los intereses privados de esta compa\u00f1\u00eda por encima de los in-tereses de la poblaci\u00f3n general?\nLamentablemente, la prioridad de \nlos intereses privados frente al inter\u00e9s general ha sido la constante por lo que respecta al manejo de la pandemia de la gripe A.\n8 Tal como denunci\u00f3 en su mo -\nmento el pol\u00edtico y m\u00e9dico epidemi\u00f3lo -\ngo Wolfgang Wodarg, para comprender de qu\u00e9 manera una epidemia gripal m\u00e1s benigna que la de a\u00f1os anteriores ha podido alcanzar el grado de pan-demia, es necesario evaluar de forma cr\u00edtica tanto la forma como el fondo del plan para la pandemia gripal elaborado en abril de 1999 por la OMS (Influenza Pandemic Plan: The Role of WHO and Guidelines for National and Regional Planning).\n9 Por lo que respecta a la for -\nma, el plan fue elaborado por la OMS en estrecha colaboraci\u00f3n con un grupo de cient\u00edficos (ESWI), financiado en su tota-lidad por las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas con intereses directos en la promoci\u00f3n de antivirales y vacunas para la gripe.\n10  \nEste Reglamento permite que se paten-ten las llamadas \u2018vacunas pand\u00e9micas\u2019 y permite que las compa\u00f1\u00edas que poseen estas patentes negocien a precio de mo -\nnopolio y con cuantas cl\u00e1usulas secretas consideren oportunas, precontratos le -\ngalmente vinculantes con los gobiernos de los distintos pa\u00edses miembros de la OMS. Estos precontratos se activan de forma autom\u00e1tica en el momento en que es declarado el nivel 6 de alerta pand\u00e9mica mundial.\nEsta es una situaci\u00f3n altamente irregu-\nlar que en nada favorece al bien p\u00fablico, ya que, una vez firmados los precontra-tos, la declaraci\u00f3n del m\u00e1ximo nivel de alarma mundial por pandemia se con-vierte en algo extraordinariamente ren-table para las compa\u00f1\u00edas que detentan las patentes.\n11 Por este motivo, resulta \nincomprensible que la OMS se niegue, a\u00fan a d\u00eda de hoy, a hacer p\u00fablicos los nombres y los conflictos de intereses de los miembros del comit\u00e9 de emer -\ngencia que inst\u00f3 a la directora general Margaret Chan a declarar, el 11 de junio de 2009, el nivel de alerta pand\u00e9mica 6, a pesar del posicionamiento de distin-tos pa\u00edses miembros en contra de esta declaraci\u00f3n.\n12 Esta declaraci\u00f3n activ\u00f3 \nlos contratos que han obtenido para las industrias con patentes en vacunas gri-pales pand\u00e9micas beneficios superiores a los 18.000 millones de d\u00f3lares.\n13   \nAnte estos hechos, la Asamblea Parla-\nmentaria del Consejo de Europa encar -\ng\u00f3 una investigaci\u00f3n, cuyos resultados se hicieron p\u00fablicos el 23 de marzo de 2010.\n14 Seg\u00fan esta investigaci\u00f3n, es \nurgente tomar medidas a nivel de las agencias de sanidad mundiales (OMS), europeas y nacionales, para evitar que se repita en una pr\u00f3xima pandemia lo ocurrido en \u00e9sta, a saber:\n1. Distorsi\u00f3n de las prioridades en salud \np\u00fablica.2. Inversi\u00f3n desorbitada de dinero p\u00fa-blico en vacunas y antivirales que no han demostrado eficacia alguna (Polo -\nnia los rechaz\u00f3 y tiene una mortalidad y una morbilidad por gripe en nada supe -\nrior a los pa\u00edses que los adquirieron). 3. Propagaci\u00f3n de la angustia y el miedo entre la poblaci\u00f3n.4. Exposici\u00f3n innecesaria de la pobla-ci\u00f3n a riesgos de enfermedad grave o de muerte a causa de la vacuna: seg\u00fan el Instituto Paul-Ehrlich, solamente en Alemania, son m\u00e1s de cincuenta las personas cuyo fallecimiento es atribui-ble a la vacunaci\u00f3n por gripe A;\n15 en este \nmomento, se est\u00e1 investigando la posi-bilidad de que la vacuna Pandemrix de \nGSK est\u00e9 asociada a un incremento en \nlos casos de narcolepsia en Suecia, Fin-landia y Francia;\n16 en Australia, la vacuna \nfue prohibida en ni\u00f1os menores de cin-co a\u00f1os tras detectarse un incremento en los casos de convulsiones.\n17\nEl informe de la asamblea parlamen-\ntaria destaca, asimismo, la inaceptable relaci\u00f3n de poder establecida entre gobiernos y compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas a la hora de negociar los contratos, y se\u00f1ala particularmente las presiones indebidas que las compa\u00f1\u00edas han ejer -\ncido sobre los gobiernos, forz\u00e1ndoles a tomar decisiones sobre la conveniencia y las caracter\u00edsticas de las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n nacionales sin disponer de la debida informaci\u00f3n (por lo que res -\npecta, por ejemplo, a la conveniencia de vacunar con doble dosis).\n18 El infor -\nme se\u00f1ala tambi\u00e9n que, sin justificaci\u00f3n alguna, las vacunas pand\u00e9micas se han vendido a un precio muy superior al de las vacunas estacionales, y denuncia la transferencia de las responsabilidades propias de la compa\u00f1\u00eda que comercia-liza el producto a los gobiernos por lo que respecta a la compensaci\u00f3n por enfermedad grave o muerte a causa de la vacuna.\n19\nEl informe insiste en que, ante estas \npr\u00e1cticas comerciales, resulta totalmen-te inaceptable que la OMS no haya dado todav\u00eda a conocer los nombres y los con -\nflictos de intereses de los miembros del comit\u00e9 de emergencia, y que el centro de control y prevenci\u00f3n de enfermeda-des europeo (ECDC) reh\u00fase, asimismo, dar a conocer los nombres y los conflic -\ntos de intereses de los miembros de los comit\u00e9s internos que les han asesorado durante esta pandemia. Todas estas ins-tituciones son p\u00fablicas y deber\u00edan estar Pandemia 2009-2010 por gripe A: La importancia de evitar que las alarmas sanitarias sean rentables\nVIENE DE LA P\u00c1GINA 1 \nBio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 1-54      Bio\u00e8tica & Debat  \u00b7  2010; 16(61): 1-5financiadas con dinero p\u00fablico. En los \n\u00faltimos a\u00f1os, una parte creciente del presupuesto de estas instituciones ha sido asumido por las empresas farma-c\u00e9uticas, con lo cual la independencia en la toma de decisiones de las insti-tuciones de referencia en materia de salud a nivel mundial y europeo queda en entredicho: la OMS puede llegar a es-tar actualmente financiada hasta en un 50% por capital privado a trav\u00e9s de los llamados partenariados p\u00fablico-priva-dos (por ejemplo, con la fundaci\u00f3n GAVI de Bill Gates);\n20 la agencia europea del \nmedicamento (EMEA) en un 70% ,21 y el \ngrupo de expertos europeos para la gri-pe (European Scientific Working Group on Influenza, ESWI) en un 100%.\n22\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, \nuna parte creciente \ndel presupuesto de \nestas instituciones ha sido asumido \npor las empresas \nfarmac\u00e9uticas, con lo cual la independencia en la toma de \ndecisiones de las \ninstituciones de referencia en materia \nde salud a nivel \nmundial y europeo queda en entredicho\nSi la mezcla de virus vivos de la gripe \nestacional y de la gripe aviar descubier -\nta en Europa en febrero de 2009 hubie -\nra contaminado efectivamente material \npara vacunaci\u00f3n en humanos, la pan-demia que sin base real han estado anunciando las autoridades sanitarias hubiera sido una realidad\n23 y no habr\u00eda \nhecho falta cambiar la definici\u00f3n de pandemia\n24 para poder declarar la fase \nde alerta 6, a fin de activar los contratos multimillonarios. Creo que ese inciden-te debe ser investigado a fondo. Pero, la verdadera prioridad es la recuperaci\u00f3n de la independencia en la toma de de -\ncisiones en salud p\u00fablica.Pandemia 2009-2010 por gripe A: La importancia de evitar que las alarmas sanitarias sean rentables\nNOTAS Y REFERENCIAS \nBIBLIOGR\u00c1FICAS:\n1. Art\u00edculo publicado en: Forcades i Vila \nT. Pandemia 2009-2010 por gripe A: La \nimportancia de evitar que las alarmas \nsanitarias sean rentables. Salud \nColectiva. 2010; 6(3): 245-249.\n2. Belakowitsch-Jenewein D. Documen-\nto 1437/J XXIV. GP: Verschweigen eines \nschweren Laborzwischenfalls durch mit H5N1 verseuchten Grippeimpfs-\ntoff (Silenciamiento de un accidente \nde laboratorio grave consistente en la \ncontaminaci\u00f3n de material para la va-\ncunaci\u00f3n de la gripe con H5N1); 2009. [Internet]. [acceso 14 de septiembre de \n2010]. Disponible en: http://www.par -\nlament.gv.at/PG/DE/XXIV/J/J_01437/\npmh.shtml\n3. Cuesti\u00f3n parlamentaria [HL3798] pre -\nsentada el d\u00eda 1 de junio de 2009 en la C\u00e1mara de los Lores por el diputado Earl \nHowe y atendida por el subsecretario de \nestado en materia de sanidad Lord Dan-\nzi of DENMA; 2009. [Internet]. [acceso 14 \nde septiembre de 2010]. Disponible en: \nhttp://services.parliament.uk/hansard/Lords/ByDate/20090601/writtenan-\nswers/part045.html\n4. Respuesta del ministro de sanidad \naustriaco Alois St\u00f6ger al documento \n1437/J, dirigida el 20 de mayo (el \u00falti-\nmo d\u00eda del plazo adjudicado por ley) a \nla presidenta del parlamento austriaco, \nla magistrada Barbara Prammer; 2010. \n[Internet]. [acceso 14 de septiembre de 2010]. Disponible en: http://www.par -\nlament.gv.at/PG/DE/XXIV/J/J_01437/pmh.shtml\n5. The Canadian Press. Baxter admits \nflu product contained live bird flu. 27 \nfebrero de 2009. [Internet]. [acceso \n14 de septiembre de 2010]. Disponi-\nble en: http://www.ctv.ca/CTVNews/\nHealth/20090227/Bird_Flu_090227/6. Zimmer SM, Burke DS. Historical \nPerspective: Emergence of Influenza A \n(H1N1) Viruses. NEJM 2009; 361: 279-85 \n(cf. figura 1 en la p. 280). Para un convin-\ncente argumento a favor de que el virus \nde la pandemia H1N1 2009 haya sido tambi\u00e9n producido en un laboratorio, ver: Gibbs AJ, Armstrong JS and Dow -\nnie JC. From where did the 2009 \u2018swine-origin\u2019 influenza A virus (H1N1) emerge? \nVirology Journal 2009, 6: 207. La versi\u00f3n \nelectr\u00f3nica de este art\u00edculo es la versi\u00f3n \ncompleta. Disponible en: http://www.virologyj.com/content/6/1/207. [acceso \n15 de septiembre de 2010].\n7. Li C, Hatta M, Nidom CA, Muramoto \nY, Watanabe S, Neumann G, et al. Reas-\nsortment between avian H5N1 and \nhuman H3N2 influenza viruses creates \nhybrid viruses with substantial virulen-\nce. Proc.Natl.Acad.Sci.U.S.A. 2010, 03/09; \n107(10): 4687-4692.8. Cohen D, Carter P . WHO and the pan-\ndemic flu \u2018conspiracies\u2019: key scientists \nadvising the World Health Organizatio -\nnon planning for an influenza pandemic had done paid work for pharmaceutical \nfirms that stood to gain from the guidan-\nce they wrote. BMJ 2010; 340: 1274-9. \nSe puede ver el v\u00eddeo que acompa\u00f1a \neste art\u00edculo en http://www.bmj.com/content/340/bmj.c2912.full. [acceso 15 \nde septiembre de 2010].\n9. Wodarg W. Public Hearing on handling \nof H1N1 pandemic. Declaraci\u00f3n presen-\ntada por Wodarg en la audiencia p\u00fablica \ndel d\u00eda 26 de enero de 2010. [Internet]. \n[acceso 15 de septiembre de 2010]. \nDisponible en: http://www.wodarg.de/\nenglish/3069477.html 10. Cohen D, Carter P . WHO and the pan -\ndemic flu \u2018conspiracies\u2019: key scientists advising the World Health Organization \non planning for an influenza pandemic \nhad done paid work for pharmaceutical \nfirms that stood to gain from the guidan-\nce they wrote. BMJ 2010; 340: 1274-9. \n11. Spiegel Online International. A Who -\nle Industry is Waiting for a Pandemic. En-\ntrevista con el epidemi\u00f3logo especialista \nen vacunas de la gripe Tom Jefferson \n(responsable del \u00e1rea de vacunas de la \nCochrane Collaboration, la instituci\u00f3n \nde referencia en medicina basada en la \nevidencia). 21 de julio de 2009. [Inter -\nnet]. [acceso 15 de septiembre de 2010]. Disponible en: http://www.spiegel.de/\ninternational/world/0,1518,637119,00.5      Bio\u00e8tica & Debat  \u00b7  2010; 16(61): 1-5 Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 1-5Pandemia 2009-2010 por gripe A: La importancia de evitar que las alarmas sanitarias sean rentables\nabstract\nkeywords\npandemic, Swine flu, \npharmaceutical industry, WHOpalabras  clave\npandemia, gripe A, industria farmac\u00e9utica, OMSEste art\u00edculo contiene una reflexi\u00f3n \nsobre la gesti\u00f3n de la gripe A por \nparte de los poderes p\u00fablicos, donde \nse evidencia la prioridad que se da a \nlos intereses privados de la industria \nfarmac\u00e9utica en detrimento del inter\u00e9s general de la poblaci\u00f3n. Para \nevitar esta situaci\u00f3n, es necesario \nque las instituciones p\u00fablicas est\u00e9n \nfinanciadas con dinero p\u00fablico y \nno por empresas farmac\u00e9uticas \nque ponen en entredicho la \nindependencia de los organismos p\u00fablicos encargados de velar por la \nsalud p\u00fablica.    M\u00e9dico internista, doctora \nen salud p\u00fablica por la \nUniversidad de Barcelona.\nteresa@benedictinescat.com\nresumen\n This article gathers some thoughts \nabout how the matter of the \nSwine flu was dealt with by the \nauthorities. It was made clear \nthat the private interests of the \npharmaceutical industry prevailed over the general interest of society. \nIn order to avoid this situation it is \nimperative that public institutions \nare funded by public money and \nnot by pharmaceutical companies \nthat question the independence of \nthe public institutions in charge of safeguarding the public health.Teresa Forcades Vilahtml; ver tambi\u00e9n Wodarg W. Faked Pan-\ndemics: a threat for health. Doc. 12110, \nAsamblea parlamentaria del Consejo de \nEuropa, 18 diciembre de 2010. [Internet]. \n[acceso 15 de septiembre de 2010]. Dis -\nponible en: http://assembly.coe.int/main.asp?Link=/documents/workingdocs/\ndoc09/edoc12110.htm \n12. Cohen D, Carter P . WHO and the pan-\ndemic flu \u2018conspiracies\u2019: key scientists advising the World Health Organizatio -\nnon planning for an influenza pandemic had done paid work for pharmaceu-\ntical firms that stood to gain from the \nguidance they wrote. BMJ 2010; 340: \n1274-9 ver tambi\u00e9n Wodarg, W. WHO \nhat schon im Mai 2009 die Warnungen \nzahlreicher Mitgliedstaaten ignoriert. 30 \nde enero de 2010. [Internet]. [acceso 15 de septiembre de 2010]. Disponible en: \nhttp://www.wodarg.de/show/3071788.\nhtml?searchshow=who. \n13. Wodarg W. Public Hearing on handling \nof H1N1 pandemic. Declaraci\u00f3n presen-\ntada por Wodarg en la audiencia p\u00fablica \ndel d\u00eda 26 de enero de 2010. [Internet].\n[acceso 15 de septiembre de 2010]. Puede \nverse el v\u00eddeo de la intervenci\u00f3n de Wo -\ndarg en la audiencia p\u00fablica del Consejo \nde Europa en http://vimeo.com/9169322 \n[acceso 15 de septiembre de 2010].\n14. Flynn P . The handling of the H1N1 \npandemic: more transparency needed. \nSocial, Health and Family Affairs Com-\nmittee. AS/Soc (2010) 12; 23 de marzo de \n2010. [acceso 15 de septiembre de 2010], \nhttp://assembly.coe.int/main.asp?Link=/documents/adoptedtext/ta10/erec1929.\nhtm\n15. Paul Ehrlich Institut, http://www.pei.\nde [acceso 15 de septiembre de 2010].\n16. National Institute for Health and \nWelfare recommends discontinuation \nof Pandemrix vaccinations (25 de agos-\nto de 2010, Finlandia). [Internet]. [acceso \n14 de septiembre de 2010]. Disponible en: http://www.thl.fi/en_US/web/en/\npressrelease?id=22930\n17. Thomson C. Flu vaccination ban goes \nnational after fever, convulsions in chil-\ndren. WA News, 23 de abril de 2010 [Inter -\nnet]. [acceso 14 de septiembre de 2010]. Disponible en: http://www.watoday.com.au/wa-news/flu-vaccination-ban-\ngoes-national-after-fever-convulsions-\nin-children-20100423-tglp.html \n18-19. Parliamentary Assembly. Recom-\nmendation 1929 (2010) Handling of the \nH1N1 pandemic: more transparency nee -\nded. [Internet]. [acceso 14 de diciembre de 2010]. Disponible en: http://assem -\nbly.coe.int/main.asp?Link=/documents/\nadoptedtext/ta10/erec1929.htm\n20. McNeil DG. Gates Foundation\u2019s In-\nfluence Criticized. The New York Times, \nScience section, 16 de febrero de 2008. \n[Internet]. [acceso 17 de septiembre de \n2010]. Disponible en: http://www.nyti-\nmes.com/2008/02/16/science/16malaria.\nhtml?_r=1 \n21. Carta al Parlamento Europeo del Ins-tituto de Investigaci\u00f3n Farmacol\u00f3gica \n\u2018Mario Negri\u2019 de Mil\u00e1n, 25 de febrero de \n2002. [Internet]. [acceso 17 de septiem-\nbre de 2010]. Disponible en:  http://www.\nhaiweb.org/campaign/DTCA/MariaNe -\ngristatementDTCA.html 22. Cohen D, Carter P . WHO and the pan-\ndemic flu \u2018conspiracies\u2019: key scientists \nadvising the World Health Organizatio -\nnon planning for an influenza pandemic \nhad done paid work for pharmaceutical \nfirms that stood to gain from the guidan-\nce they wrote. BMJ 2010; 340: 1274-9. \nSe puede ver el v\u00eddeo que acompa\u00f1a \neste art\u00edculo en http://www.bmj.com/\ncontent/340/bmj.c2912.full. [acceso 15 \nde septiembre de 2010].\n23. Cf. Virus mix-up by lab could have re -\nsulted in pandemic. The Times of India, \nsecci\u00f3n de ciencia, 6 de marzo de 2009.\n24. Doshi P . Calibrated response to \nemerging infections. BMJ 2009; 339: \nb3471; ver tambi\u00e9n: Cohen E (CNN \nsenior medical correspondent). When \na pandemic isn\u2019t a pandemic. CNN, 4 \nde mayo de 2009. [Internet]. [acceso \n14 de septiembre de 2010]. Disponible en: http://edition.cnn.com/2009/\nHEALTH/05/04/swine.flu.pandemic/\nindex.html 6Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 6-13palabras  clave\ninvestigaci\u00f3n, Declaraci\u00f3n de \nHelsinki, bio\u00e9tica en el Sur, SIDA\nabstract\nkeywords\nresearch, Declaration of Helsinki, bioethics in the South, AIDSEl texto representa una queja sobre la \ndisparidad existente entre los pa\u00edses \ndel Sur y los del Norte, en cuanto \na la distribuci\u00f3n de los riesgos y \nbeneficios de la investigaci\u00f3n, y la \n\u00e9tica que acompa\u00f1a a los principios \nde base, de la mano de algunos de \nlos cambios en la versi\u00f3n 2008 de la \nDeclaraci\u00f3n de Helsinki. La autora se \nlamenta de la aparente doble moral \nque se impone por la gran asimetr\u00eda \natribuible a la pobreza y el d\u00e9ficit \ncultural en el Sur en relaci\u00f3n al Norte, \npensando especialmente en \u00c1frica. resumenMyl\u00e8ne Botbol Baum\nInstitut de Recherche Sant\u00e9 et Societ\u00e9. \nUniversidad Cat\u00f3lica de Lovaina.\nmylene.botbol@uclouvain.be\nThe article delivers a concern about the differences between the \nSouthern and the Northern countries \nwhen it comes to assigning the \nrisks and benefits of research, and \nthe ethics that go with the basic \nprinciples, together with some of the \nchanges in the 2008 version of the \nDeclaration of Helsinki. The author \nregrets the apparent double morality \nas a result of the big differences due \nto poverty and cultural deficit in the South as opposed to the North, \nespecially in Africa.La Declaraci\u00f3n de Helsinki 2008 y \nla \u00e9tica de la investigaci\u00f3n en los pa\u00edses del Sur di\u00e1logo bio\u00e9tico\nDebate sobre los l\u00edmites \nde la normativa de la investigaci\u00f3n en los pa\u00edses del Sur: una aproximaci\u00f3n por competencias \nDesde el final de los 90, acalorados de -\nbates inquietan a los investigadores y a \nlos bioeticistas en relaci\u00f3n con las con-diciones de legitimidad de la investiga-ci\u00f3n en los pa\u00edses del Sur patrocinados por empresas y universidades del Norte. La paradoja reside en el hecho de que, en nombre del universalismo de la \u00e9tica de la investigaci\u00f3n, pocos se han toma-do la molestia, exceptuando los trabajos de numerosos antrop\u00f3logos de \u00c1frica, de contextualizar este discurso \u00e9tico para hacerlo compartible.\nEste art\u00edculo es una \ncontinuaci\u00f3n \nde mi libro Bio\u00e9tica \npara los pa\u00edses del Sur, que \nten\u00eda por objeto \nmostrar la necesidad de una bio\u00e9tica africana para regular \nla investigaci\u00f3n \ninternacional, en particular sobre \nel SIDA\nEste art\u00edculo es una continuaci\u00f3n de \nmi libro Bio\u00e9tica para los pa\u00edses del Sur, \nque ten\u00eda por objeto mostrar la nece -\nsidad de una bio\u00e9tica africana para regular la investigaci\u00f3n internacional, en particular sobre el SIDA, que no se vive ni se cura de la misma forma en el Norte que en el Sur. Han tenido lugar muchos debates desde que, como pa-rece a primera vista, se ha dado la raz\u00f3n a quienes reivindicaban, en nombre de la racionalidad y del pragmatismo, do -\nbles est\u00e1ndares de tratamientos entre el Norte y el Sur. \nIntentaremos pensar, \nm\u00e1s all\u00e1 de normativas, \nen las condiciones \n\u00e9ticas de una investigaci\u00f3n deslocalizada \nque debe utilizar \nuna mediaci\u00f3n entre representaciones plurales del mundo, \npara evitar cualquier \nconflicto de convicciones que validar\u00eda un \nconflicto de intereses \nentre hu\u00e9spedes y actores de la investigaci\u00f3n\nLa finalidad es demostrar la alienaci\u00f3n \nque supone la ausencia de reconoci-\nmiento de la especificidad del contexto local de la percepci\u00f3n de la enfermedad y proponer una alternativa que basar\u00e1 la prevenci\u00f3n precisamente en las ne -\ncesidades tal y como son evocadas o relatadas por los propios m\u00e9dicos y pa-cientes en las narraciones que presenta-mos en la tercera parte de este art\u00edculo. Provienen de aquello que Laurent Vidal denomina una \u00abantropolog\u00eda del singu-lar\u00bb que, lejos de oponerse a la univer -\nsalidad de las normativas, condiciona su legitimidad.\nPero no se trata s\u00f3lo de antropolog\u00eda \no de narratividad, porque la bio\u00e9tica es una disciplina extra\u00f1a que se intere -\nsa por qu\u00e9 hacer cuando la costumbre \nse ve perturbada por t\u00e9cnicas o crisis de representaci\u00f3n que perturban o cuestionan las representaciones de los 7Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 6-13 Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 6-13hu\u00e9spedes de la investigaci\u00f3n. Esta \naproximaci\u00f3n tendr\u00e1 por objetivo una bio\u00e9tica aplicada. Intentaremos pensar, m\u00e1s all\u00e1 de normativas, en las condicio -\nnes \u00e9ticas de una investigaci\u00f3n desloca-lizada que debe utilizar una mediaci\u00f3n entre representaciones plurales del mundo, para evitar cualquier conflicto de convicciones que validar\u00eda un con -\nflicto de intereses entre hu\u00e9spedes y actores de la investigaci\u00f3n.\nSi la relaci\u00f3n es cl\u00e1sica entre antro -\np\u00f3logo e investigador, contin\u00faa siendo conflictiva entre el fil\u00f3sofo practicante de la bio\u00e9tica aplicada a la investigaci\u00f3n y el investigador, porque esta colabora-ci\u00f3n raramente se solicita y se observa cr\u00edticamente por parte del bioeticista. Sin embargo, la ventaja es que la bio\u00e9ti-ca no pretende ser neutral y, a menudo, se ve envuelta en un discurso biopol\u00edtico que resume la cuesti\u00f3n \u00bfesta pr\u00e1ctica es justa? \u00bfes leg\u00edtima? \u00bfc\u00f3mo argumentarla o juzgarla como un acto \u00e9tico? Cuesti\u00f3n duplicada en un contexto tan asim\u00e9trico como el del \u00c1frica franc\u00f3fona y la inves-tigaci\u00f3n occidental. No obstante, esta investigaci\u00f3n me parece necesaria para contener el SIDA y otras enfermedades contagiosas menos medi\u00e1ticas. Por tan-to, \u00bfen qu\u00e9 condiciones es leg\u00edtima la in-vestigaci\u00f3n en pa\u00edses donde el acceso a tratamientos eficientes contin\u00faa siendo un raro privilegio?\n\u00bfEn qu\u00e9 condiciones \nes leg\u00edtima la \ninvestigaci\u00f3n en \npa\u00edses donde el acceso a tratamientos \neficientes contin\u00faa \nsiendo un raro privilegio?\nLas normativas que hemos impuesto \nen occidente, \u00bfson transferibles? Nos \nparece imposible responder a estas pre -\nguntas sin conocer antes las declaracio -\nnes de m\u00e9dicos africanos enfrentados a la dicotom\u00eda entre investigaci\u00f3n y tra-tamientos. Pero, \u00bfc\u00f3mo leer y entender estos relatos, qu\u00e9 hacer de ellos? \u00bfa qu\u00e9 nos comprometen?\nEstas cuestiones nos han permitido \nsuperar el falso debate entre universa -\nlismo y relativismo, para proponer una \u00e9tica pragm\u00e1tica universal y concreta que surgiera de los propios relatos. En el argot de los bioeticistas, se trata de \u00e9tica narrativa, que tiene como especificidad construir los principios de acci\u00f3n a par -\ntir de visiones de los sujetos, y funciona como instrumento cr\u00edtico de una sani-dad p\u00fablica que se definir\u00eda y se querr\u00eda sobre todo estad\u00edstica.\nEn el argot de los \nbioeticistas, se trata \nde \u00e9tica narrativa, \nque tiene como especificidad construir \nlos principios de \nacci\u00f3n a partir de visiones de los sujetos, y funciona como \ninstrumento cr\u00edtico \nde una sanidad p\u00fablica que \nse definir\u00eda y \nse querr\u00eda sobre todo estad\u00edstica\nA trav\u00e9s de los relatos recogidos de \npacientes de SIDA, aparece la intolera-\nble injusticia de acceso a la prevenci\u00f3n y a tratamientos para los enfermos de pa\u00edses del Sur. La justificaci\u00f3n de un concepto de dobles est\u00e1ndares  cues-\ntiona la universalidad del acceso a los tratamientos, redefiniendo los est\u00e1nda-res de tratamientos en una perspectiva relativista. Esta \u00faltima justifica la explo -\ntaci\u00f3n y la desresponsabilizaci\u00f3n de los patrocinadores en su negativa a asociar la legitimidad de la investigaci\u00f3n con los tratamientos universales. Los dobles est\u00e1ndares ocultan as\u00ed una voluntad pol\u00edtica de jerarquizar las prioridades seg\u00fan criterios de pura racionalidad econ\u00f3mica. Esta constataci\u00f3n ha hecho entrar a la bio\u00e9tica global en la era de la biopol\u00edtica.\n1Intentar\u00e9 demostrar que una alter -\nnativa a este modelo de bio\u00e9tica de consenso, si se apoya en otro modelo de econom\u00eda basado en el reconoci-miento y la redistribuci\u00f3n\n2 como norma \nelegida y negociada de una verdadera democracia pluralista, ser\u00e1 a largo plazo el modelo m\u00e1s coherente, econ\u00f3mica y \u00e9ticamente.\nLa focalizaci\u00f3n en el debate bio\u00e9tico \noccidental, para las causas hist\u00f3ricas, se ha concentrado b\u00e1sicamente en con-ceptos tales como el consentimiento l\u00facido, la confidencialidad de los datos, la informaci\u00f3n de los temas de investi-gaci\u00f3n, y que no vale la pena contextua-lizar estas nociones para los enfermos de SIDA de pa\u00edses africanos. A menu-do, se refugian en esta parodia \u00e9tica tras la dificultad (realmente cierta) que constituye la transposici\u00f3n de sistemas normativos que permiten actuar sin un consentimiento v\u00e1lido, olvidando que se debe negociar.\nLa siguiente etapa \nconsiste en asegurar \nuna perspectiva \nque pueda combinar un acercamiento \nbio\u00e9tico basado \nen los derechos humanos e individuales, reconociendo a los \npacientes una \nautonom\u00eda de derecho en un contexto de \nvulnerabilidad \nprovocada por la pobreza y \nla enfermedad\nLa siguiente etapa consiste en asegu-\nrar una perspectiva que pueda combi-\nnar un acercamiento bio\u00e9tico basado en los derechos humanos e individuales, reconociendo a los pacientes una au -\ntonom\u00eda de derecho en un contexto de vulnerabilidad provocada por la pobre -\nza y la enfermedad. Los epidemi\u00f3logos de la sanidad p\u00fablica son, en general, La Declaraci\u00f3n de Helsinki 2008 y la investigaci\u00f3n en los pa\u00edses del SurBio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 6-138bastante esc\u00e9pticos con tal acercamien-\nto, com\u00fanmente defendido por los antrop\u00f3logos\n3 o los fil\u00f3sofos, porque \nes incompatible a primera vista con el concepto de bien com\u00fan contemplado por la sanidad p\u00fablica. Intentaremos demostrar que no lo es en absoluto.\nLa bio\u00e9tica se globaliza \nporque evolucionamos \nhacia un mundo \nmulticultural que tiende a borrar \nel en cuanto a s\u00ed que \ncondiciona la reciprocidad, para forzar un consenso \nsobre una ideolog\u00eda \nnormativa o ut\u00f3pica de la sanidad p\u00fablica \ny del desarrollo que \nolvidan que la paz en democracia depende \nde la gesti\u00f3n de la \ndiscrepancia\nEl cambio de estrategia, la globa-\nlizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n en salud \nhumana, nos obliga a repensar la uni -\nversalidad y la neutralidad de los prin-cipios de la bio\u00e9tica, y los m\u00e9todos de construcci\u00f3n de consensos de nuestras democracias liberales, que desconf\u00edan de la discrepancia inherente a la valo -\nraci\u00f3n de la autonom\u00eda de pensar, y ha-cen de la bio\u00e9tica una mediaci\u00f3n entre modelos incompatibles que permitan decidir conjuntamente en un consenso blando. La bio\u00e9tica se globaliza porque evolucionamos hacia un mundo multi-cultural que tiende a borrar el en cuanto a s\u00ed que condiciona la reciprocidad, para forzar un consenso sobre una ideolog\u00eda normativa o ut\u00f3pica de la sanidad p\u00fa-blica y del desarrollo que olvidan que la paz en democracia depende de la gesti\u00f3n de la discrepancia. \u00bfQu\u00e9 lazo establecer entre el pluralismo de los contextos m\u00e9dicos y los proyectos de sanidad p\u00fablica de dimensiones inter -\nnacionales cuando tienen por vocaci\u00f3n responder a pandemias como el SIDA, que exige un \u00abpluralismo terap\u00e9utico\u00bb, seg\u00fan Didier Fassin?\nCompararemos, para intentar respon-\nder a esta pregunta, los micro-relatos recogidos de m\u00e9dicos africanos, con los macro-relatos de pol\u00edticos de sani-dad p\u00fablica, de los cuales intentaremos descubrir que la racionalizaci\u00f3n impli-ca formas de ocultaci\u00f3n de vida de los individuos.\nNuestro m\u00e9todo \nconsiste en cuestionar \nla aproximaci\u00f3n \nnormativa cl\u00e1sica de la sanidad p\u00fablica \nque ha sido incapaz \nde articular una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n coherente en un \ncontexto donde el \nacceso a los tratamientos es limitado por la \nescasez y la ausencia \nde competencia que permita a las personas \no a los pacientes entrar \nen una igualdad de participaci\u00f3n, en un \nproyecto que les afecta \nen persona\nLa bio\u00e9tica en el sur, \n\u00bfqu\u00e9 exigencias?\nEsta pregunta parte de la constataci\u00f3n \nde que tal bio\u00e9tica s\u00f3lo subsiste en los fondos aportados para la investigaci\u00f3n extranjera: es lo mejor como medio de autonom\u00eda de los investigadores loca-les y de la capacidad de elaboraci\u00f3n de una bio\u00e9tica contextualizada.\n4 Esto \nconstituye una cierta utop\u00eda si pensa-mos que el contexto de aplicaci\u00f3n de esta investigaci\u00f3n se da en estructuras democr\u00e1ticas que son emergentes y muy fr\u00e1giles. Se apoya en una constata -\nci\u00f3n del fracaso de programas de salud p\u00fablica internacionales que, en nombre del universalismo de los principios, s\u00f3lo han importado modelos que censuran a estos hu\u00e9spedes por no ser capaces de adecuarse a ellos, mientras las com-petencias m\u00ednimas de acceso a los tra-tamientos no est\u00e1n disponibles y, por tanto, son derechos inaplicables.\nNuestro m\u00e9todo consiste en cuestio -\nnar la aproximaci\u00f3n normativa cl\u00e1sica de la sanidad p\u00fablica que ha sido inca-paz de articular una pol\u00edtica de preven-ci\u00f3n coherente en un contexto donde el acceso a los tratamientos es limitado por la escasez y la ausencia de compe -\ntencia\n5 que permita a las personas o a \nlos pacientes entrar en una igualdad de participaci\u00f3n, en un proyecto que les afecta en persona. Esta bio\u00e9tica, \u00bfpodr\u00e1 mediar entre micro-relatos y macro-relatos de normativas internacionales? \u00bfEn qu\u00e9 condiciones? Lo que, durante tiempo, ha definido a la bio\u00e9tica es la b\u00fasqueda de consenso en situaciones de conflictos de convicciones entre avances cient\u00edficos y representaciones sociales que, aparte de conflictos de valores, permit\u00edan actuar seg\u00fan proce -\ndimientos democr\u00e1ticos basados en el derecho, lo cual era justificable en so -\nciedades relativamente homog\u00e9neas a nivel de referentes culturales, pol\u00edticos y religiosos. Pero, \u00bfc\u00f3mo pensar y justifi-car el consenso en informes tan flagran-tes de asimetr\u00eda y de vulnerabilidad?\nEsta globalizaci\u00f3n \nneutralizadora no se \nlimita, por cierto, a la \ninvestigaci\u00f3n en salud, sino que implica la \nexportaci\u00f3n de \ntecnolog\u00edas, la fragilidad de la propiedad intelectual del bien hacer y \nla explotaci\u00f3n de \nrecursos locales\nEsta pregunta, por su misma ingenui-\ndad, es esencial en el proyecto de una \nbio\u00e9tica, mejor dicho, de una biopol\u00edtica transcultural que se desarrolla en fase La Declaraci\u00f3n de Helsinki 2008 y la investigaci\u00f3n en los pa\u00edses del SurBio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 6-13 9de globalizaci\u00f3n de la econom\u00eda desde \nlos a\u00f1os 80 entre los pa\u00edses del Norte y los del Sur. Esta globalizaci\u00f3n neutrali -\nzadora no se limita, por cierto, a la in-vestigaci\u00f3n en salud, sino que implica la exportaci\u00f3n de tecnolog\u00edas, la fragilidad de la propiedad intelectual del bien ha-cer y la explotaci\u00f3n de recursos locales. \nTodas estas cuestiones exigen repensar el modelo de legitimidad de relaciones contractuales basadas en la neutralidad axiol\u00f3gica de la ciencia para tener en cuenta esta asimetr\u00eda de competencias o, aqu\u00ed, de posibilidades entre el Norte y el Sur.\nLa bio\u00e9tica transcultural \nse debe referir a un \nuniversal futuro. \nEllo implica que los socios deseen \nla posibilidad de \nllegar a un proyecto de colaboraci\u00f3n y no de explotaci\u00f3n\nSe trata de poder hablar de relaciones \n\u00e9ticas entre actores que pueden tener \nun reconocimiento rec\u00edproco como ob -\njetivo.6 En efecto, la bio\u00e9tica transcultu-\nral se debe referir a un universal futuro. \nEllo implica que los socios deseen la posibilidad de llegar a un proyecto de colaboraci\u00f3n y no de explotaci\u00f3n. Sin embargo, la transculturalidad supone una duda metodol\u00f3gica de cada uno en relaci\u00f3n a sus propios presupuestos sobre la cultura del otro, sin abolir los puntos de vista culturales respectivos. El an\u00e1lisis transcultural que permitan los relatos tiene por objeto establecer una paz justa entre el corpus de conceptos \nclave de la bio\u00e9tica, pero tambi\u00e9n mo -\ndificar la sem\u00e1ntica de conceptos que se revelan inapropiados. \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n ser\u00eda posible entre transculturalidad y universalidad? Lo que es universal no es la \u00e9tica, que s\u00f3lo es un proceso de adaptaci\u00f3n entre hablar y actuar, sino la necesidad de una pragm\u00e1tica universal que permita no promulgar valores, sino negociarlos en un horizonte de princi-pios comunes.\nNo debemos imaginar una bio\u00e9tica \nque evite una moralizaci\u00f3n de pr\u00e1cti-cas seg\u00fan un modelo paternalista, tan pernicioso porque los pa\u00edses hu\u00e9spedes est\u00e1n en relaci\u00f3n de asimetr\u00eda, siempre manteniendo la necesidad de regu-larizar las pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n que condicionar\u00e1n la calidad de los tratamientos de salud en el Sur y a\u00fan permitir\u00e1n all\u00e1 un horizonte de igual-dad. Es indecente refugiarse hoy en el modelo paternalista del saber poder en \nlos pa\u00edses emergentes, sin negociar en reciprocidad transcultural, universal y contextual. Estas cuestiones, efectiva-mente, s\u00f3lo pueden considerarse en la era poscolonial en una perspectiva re -\nc\u00edproca y de di\u00e1logo para equilibrar las relaciones de fuerza.\nEs indecente \nrefugiarse \nhoy en el modelo \npaternalista del saber poder en los \npa\u00edses emergentes, \nsin negociar en reciprocidad transcultural, universal y \ncontextual\nEste art\u00edculo es fruto de una reflexi\u00f3n \nsuscitada por las condiciones de legiti-\nmidad de la ense\u00f1anza de la bio\u00e9tica en los pa\u00edses africanos franc\u00f3fonos, donde la ausencia de normativas favorece la explotaci\u00f3n y la experimentaci\u00f3n huma-nas en nombre del tratamiento. Es cierto que numerosos textos internacionales o informes, particularmente el del Comit\u00e9 de \u00e9tica franc\u00e9s, del Nuffield Council, re -\naccionaron al debate que hab\u00eda suscita -\ndo la modificaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de Helsinki en t\u00e9rminos de dobles est\u00e1n-dares de tratamientos. Estados Unidos tambi\u00e9n ha reforzado su posici\u00f3n uni-versalista contra la posici\u00f3n relativista que preconizaba particularmente en las normativas internacionales, y la forma-ci\u00f3n de m\u00e9dicos locales. Por otra parte, el FIH distribuye sus normativas a todos sus colaboradores.\n7 Pero el problema se \nha desplazado c\u00ednicamente de la \u00e9tica a la econom\u00eda, con la ley sobre la propie -\ndad intelectual, que debilita de nuevo la posici\u00f3n universalista, porque s\u00f3lo es aplicable en un contexto donde los medicamentos no se puedan copiar en treinta a\u00f1os, como  promulga la OMC.\nEl debate ideol\u00f3gico entre los relati-\nvistas y los universalistas ha requerido precisar que, con \u00abuniversal concreto\u00bb, se trata de reafirmar el horizonte \u00e9tico infranqueable del acceso a tratamientos para todos, recordando que los medica-mentos o los productos de la investiga-ci\u00f3n en salud no son mercanc\u00edas como las otras.\n8\nDesde la Declaraci\u00f3n \nde Helsinki del a\u00f1o \n2000 adquirimos \nuna cierta experiencia de la exportaci\u00f3n \nde la investigaci\u00f3n \nen los pa\u00edses del sur. Sin embargo, en el a\u00f1o 2010 hemos \npodido comprobar \nentre los congresistas internacionales \ndel mundo de \nla bio\u00e9tica que la versi\u00f3n de la \nDeclaraci\u00f3n de Helsinki \nde 2008 ha reducido el optimismo\n\u00bfLas exigencias de una bio\u00e9tica \njusta en un contexto \ntranscultural? \u00bfDe qu\u00e9 \nhablamos?\nDesde la Declaraci\u00f3n de Helsinki del a\u00f1o \n2000 adquirimos una cierta experiencia de la exportaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n en los pa\u00edses del Sur. Sin embargo, en el a\u00f1o 2010 hemos podido comprobar entre los congresistas internacionales La Declaraci\u00f3n de Helsinki 2008 y la investigaci\u00f3n en los pa\u00edses del Sur10Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 6-13(africanos, asi\u00e1ticos o suramericanos) \ndel mundo de la bio\u00e9tica que la versi\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de Helsinki de 2008 ha reducido el optimismo que pod\u00eda des-cribir en mi libro de 2005, Bio\u00e9tica para \nlos pa\u00edses del Sur.\nAs\u00ed pues, aparte de algunas excepcio -\nnes en los pa\u00edses angl\u00f3fonos, el principal responsable del proyecto es un investi-gador de los pa\u00edses ricos; pero, sobre to -\ndo, la lengua de la investigaci\u00f3n, tanto la del mundo cient\u00edfico como del mundo bio\u00e9tico, es mayoritariamente el ingl\u00e9s. Esto es una desventaja mayor para los investigadores de los pa\u00edses del Sur, a no ser que hayan decidido expatriarse a las universidades americanas. El cos-mopolitismo fijado del discurso bio\u00e9tico es incompatible con la babelizaci\u00f3n\n9 del \nacceso a las publicaciones en el sentido que pretende conseguir un lenguaje \u00fanico y universal que a priori desprecia cualquier lengua o cultura locales e in-terrumpe el di\u00e1logo hacia la pragm\u00e1tica universal. Amartya Sen ha demostrado de sobra, en Identity and violence, la am -\nbig\u00fcedad del multiculturalismo y de la cultura de la libertad: \u201cEven though there has been much discussion in re -\ncent years about the importance of cultural factors in social living and hu-man development, the focus has often tended to be, explicitly or by implication on the need for cultural conservation. Cultural freedom may include among other priorities, the liberty to question the automatic endorsement of past tra-ditions\u201d.  \n10\nEl efecto de la doblez identitaria y la \ndesconfianza hacia un universalismo c\u00ednico que considera m\u00e1s las compe -\ntencias locales que las libertades te\u00f3 -\nricas tiende, en cambio, a no querer inmiscuirse en las costumbres loca-les, sobre todo si implica legitimar el doble est\u00e1ndar de acceso a los trata-mientos, en nombre del respeto a las tradiciones. \nEn esta l\u00ednea se considera que la De -\nclaraci\u00f3n de Helsinki de 2008 representa una regresi\u00f3n fundamental, b\u00e1sicamen-te en tres puntos:Primero: El registro de las \npruebas cl\u00ednicas\nEl p\u00e1rrafo 19 crea la primera asimetr\u00eda \ncuando afirma: \u201cTodo ensayo cl\u00ednico debe ser inscrito en una base de datos disponible al p\u00fablico antes de aceptar la primera persona\u201d . \u00bfPor qu\u00e9 este art\u00edculo infiere est\u00e1ndares dobles si se observa en t\u00e9rminos de \u00e9tica contextual y de conflictos de intereses? Ciertamente, las empresas farmac\u00e9uticas niegan que los ensayos de fase I que registran los costes de la investigaci\u00f3n son tantos que ello limita el inter\u00e9s de la exporta-ci\u00f3n de la investigaci\u00f3n a los pa\u00edses del Sur, donde las infraestructuras son m\u00e1s d\u00e9biles. Su argumento principal es que esto viola los derechos de propiedad de la investigaci\u00f3n, lo cual implica que al-gunas compa\u00f1\u00edas exigir\u00e1n que se ignore este art\u00edculo. \nLas empresas farmac\u00e9uticas \nniegan que los \nensayos de fase I \nque registran los costes de la investigaci\u00f3n \nson tantos que ello \nlimita el inter\u00e9s de la exportaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n a \nlos pa\u00edses del Sur, \ndonde las infraestructuras son m\u00e1s d\u00e9biles\nEl punto m\u00e1s importante se refiere a la \ninvestigaci\u00f3n contra placebos.\nSegundo: \u201cEl mejor \ntratamiento disponible\u201d \nEsta cuesti\u00f3n tan dif\u00edcil se trata en el \np\u00e1rrafo 32, que exige que cada inter -\nvenci\u00f3n se debe comprobar contra \u201cla mejor intervenci\u00f3n probada existente\u201d , ar -\ngumento que yo hab\u00eda refutado ya en un art\u00edculo publicado en 2000 sobre la versi\u00f3n anterior de la Declaraci\u00f3n,\n11 pe-\nro se a\u00f1ade a continuaci\u00f3n que: \u201ccuando por razones metodol\u00f3gicas, cient\u00edficas y apremiantes, el uso del placebo es necesa-rio\u2026 Se debe tener mucho cuidado para evitar abusar de esta opci\u00f3n\u201d . Este len-\nguaje declarativo no cuesta nada por -\nque, \u00bfqui\u00e9nes son los que evaluar\u00e1n all\u00ed tambi\u00e9n la realidad de la evaluaci\u00f3n del riesgo y con qu\u00e9 inter\u00e9s interpretativo? \u00bfNo tiene previsto la FDA justificar los est\u00e1ndares dobles denunciados por Rut Macklin legitimando que se pone entre par\u00e9ntesis la declaraci\u00f3n de Helsinki en las pruebas de ultramar por facilidad? \nLos pa\u00edses europeos \ny de Am\u00e9rica del Sur \nhan insistido para \nque los pa\u00edses del Sur tengan un beneficio \nque perdure en \nla investigaci\u00f3n Helic\u00f3ptero efectuada en los pa\u00edses del \nSur, el aspecto vago \ny consensual del texto deja un \nmargen demasiado \namplio de interpretaci\u00f3n para saber lo que \nsignifica realmente \n\u201cbeneficios apropiados\u201d\nTercero: Los beneficios \nconsiguientes a la investigaci\u00f3n \nEl tercer punto del p\u00e1rrafo 33 es, posi -\nblemente, m\u00e1s inquietante respecto \na la promesa de desarrollo de los pa\u00ed-ses del Sur: \u201cAl final de la investigaci\u00f3n, todos los pacientes que participan en el estudio tienen derecho a ser informados sobre sus resultados y compartir cualquier beneficio, por ejemplo\u2026 a otra atenci\u00f3n apropiada o beneficios\u201d . Si, en especial, los pa\u00edses europeos y de Am\u00e9rica del Sur han insistido para que los pa\u00edses del Sur tengan un beneficio que perdure en la investigaci\u00f3n Helic\u00f3ptero efectuada en los pa\u00edses del Sur, el aspecto vago y consensual del texto deja un margen La Declaraci\u00f3n de Helsinki 2008 y la investigaci\u00f3n en los pa\u00edses del Sur11 Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 6-13demasiado amplio de interpretaci\u00f3n \npara saber lo que significa realmente \u201cbeneficios apropiados\u201d . \u00bfEn qu\u00e9 condi-ciones un justo reparto de riesgos y be -\nneficios de la investigaci\u00f3n legitimar\u00eda la exportaci\u00f3n desnormativizada de la investigaci\u00f3n a los pa\u00edses del Sur? \u00bfEn nombre de los beneficios que procura-r\u00eda la investigaci\u00f3n?\nLa perspectiva normativa de los IRB\n12 \nque se ha exportado con la investiga-ci\u00f3n pretend\u00eda una aproximaci\u00f3n pura-mente cient\u00edfica o epidemiol\u00f3gica que se deb\u00eda haber generalizado, ya que su metodolog\u00eda era cient\u00edficamente uni-versal y, por tanto, s\u00f3lo pod\u00eda ser \u00e9ti-ca. Esta \u00f3ptica estrecha conduce a una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n del SIDA en los pa\u00edses emergentes que se ha revelado totalmente inadecuada y agravada con prejuicios morales.\nYo defend\u00ed, en una columna \nde La Recherche que \ndescrib\u00eda las controversias \nsobre la revisi\u00f3n de la declaraci\u00f3n de Helsinki \nen Edimburgo, que \u00abel \nuniversalismo no ha muerto\u00bb\nYo defend\u00ed, en una columna de La Re -\ncherche que describ\u00eda las controversias \nsobre la revisi\u00f3n de la declaraci\u00f3n de Helsinki en Edimburgo, que \u00abel univer -\nsalismo no ha muerto\u00bb.\n13 La diferencia \nes que este universalismo no se impone ya como modelo de la raz\u00f3n, sino que consiste en querer asumir por los pa\u00edses del Norte la responsabilidad de una pro -\nmesa: la del acceso a la salud para todos como horizonte de la acci\u00f3n, aunque es-te horizonte est\u00e9 lejos para la mayor\u00eda de los habitantes del planeta.\nLos est\u00e1ndares \ninternacionales de buenas pr\u00e1cticas a prueba en los contextos socioculturales\nLa necesidad de reflejar en una meto -\ndolog\u00eda adecuada esta ense\u00f1anza de la bio\u00e9tica a los m\u00e9dicos africanos ha ido \nunida a la emergencia del concepto va-go de bio\u00e9tica global. Su aparici\u00f3n su -\ngiere que debemos salir de la dimensi\u00f3n puramente contextualista del coloquio singular de la \u00e9tica m\u00e9dica que hab\u00eda prevalecido hasta los a\u00f1os 80 para abrir -\nse a una aproximaci\u00f3n que yo calificar\u00eda de universal singular, que articula la bio -\n\u00e9tica con cuestiones de sanidad p\u00fablica y de biopol\u00edtica que interrogar\u00edan la le -\ngitimidad de la exportaci\u00f3n de las nor -\nmativas de procedimientos tras haber importado la tecnolog\u00eda y las metodolo -\ng\u00edas de investigaci\u00f3n como si se tratase del mismo registro epistemol\u00f3gico.\n\u00bfC\u00f3mo establecer una \ntransculturalidad que \nasegure una dimensi\u00f3n \nm\u00e1s respetuosa de las condiciones contextuales, \nen nombre de la \nuniversalidad del acceso a los tratamientos, derivada del discurso \nde los Derechos Humanos, \nadoptada por la bio\u00e9tica occidental? \nEste discurso, \u00bfpuede \nconvencer sin tener en cuenta las condiciones \nm\u00ednimas de su aplicaci\u00f3n \nen las democracias emergentes?\nEsto se evidenci\u00f3 con algunos es-\nc\u00e1ndalos en la investigaci\u00f3n sobre el \nSIDA.14 Estos esc\u00e1ndalos15 obligaron a \ncuestionar las condiciones de legitimi-dad de la universalizaci\u00f3n de las nor -\nmas de procedimiento. Mi hip\u00f3tesis era la de articular, pragm\u00e1ticamente, en la inevitable codependencia de los pa\u00edses del Sur respecto a los pa\u00edses del Nor -\nte, que patrocinaban la investigaci\u00f3n, una reciprocidad que sobrepasaba la dimensi\u00f3n procedimental basada en la investigaci\u00f3n justa y no en los conflictos de valores. \u00bfC\u00f3mo establecer una trans -\nculturalidad que asegure una dimen-si\u00f3n m\u00e1s respetuosa de las condiciones contextuales, en nombre de la univer -\nsalidad del acceso a los tratamientos, derivada del discurso de los Derechos Humanos, adoptada por la bio\u00e9tica oc -\ncidental? Este discurso, \u00bfpuede conven-cer sin tener en cuenta las condiciones m\u00ednimas de su aplicaci\u00f3n en las demo -\ncracias emergentes?\nLos trabajos pioneros de un autor co -\nmo Jonathan Mann\n16 hab\u00edan asociado \nla reflexi\u00f3n sobre los Derechos Huma-nos a cuestiones de sanidad p\u00fablica. Esta reflexi\u00f3n se relacionaba con la no -\nci\u00f3n de competencia en los trabajos de Amartya Sen y Martha Nussbaum,\n17 \nquien, m\u00e1s all\u00e1 del idealismo derecho-humanista, reconciliaba la aproximaci\u00f3n macroecon\u00f3mica con la aproximaci\u00f3n microsocial. Luego, en el dominio pro -\npiamente bio\u00e9tico, he trabajado en un marco bastante pr\u00f3ximo a bioeticistas anglosajones, Ruth Macklin y Benatar, que reivindicaban tambi\u00e9n una supe -\nraci\u00f3n del falso dilema entre universa-lismo y relativismo \u00e9tico. En Occidente, el debate, menos bio\u00e9tico que antropo -\nl\u00f3gico, y los trabajos de Fassin, Vidal o Mass\u00e9, han nutrido ciertamente mi re -\nflexi\u00f3n por una narraci\u00f3n de experien-cias de campo y un conocimiento de \u00c1frica que me faltaban. \nMe fui para justificar la \npertenencia de una bio\u00e9tica \ntranscultural (m\u00e1s bien \nafricana o europea) en red, una reflexi\u00f3n suscitada \npor la modificaci\u00f3n de la \nDeclaraci\u00f3n de Helsinki en el a\u00f1o 2000, donde por primera vez intervinieron \nbioeticistas del Sur para \nreivindicar una cierta idea de universalismo \nque garantizase los \nm\u00ednimos derechos de acceso a tratamientos y \nel rechazo a los dobles \nest\u00e1ndaresLa Declaraci\u00f3n de Helsinki 2008 y la investigaci\u00f3n en los pa\u00edses del Sur12                      Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 6-13di\u00e1logo bio\u00e9ticoLa Declaraci\u00f3n de Helsinki 2008 y la investigaci\u00f3n en los pa\u00edses del Sur\nMe fui para justificar la pertenen-\ncia de una bio\u00e9tica transcultural (m\u00e1s \nbien africana o europea) en red, una reflexi\u00f3n suscitada por la modificaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de Helsinki en el a\u00f1o 2000, donde por primera vez intervi-nieron bioeticistas del Sur para reivin-dicar una cierta idea de universalismo que garantizase los m\u00ednimos derechos de acceso a tratamientos y el rechazo a los dobles est\u00e1ndares preconizados por los relativistas, que quer\u00edan exportar la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica sin asumir la responsabilidad \u00e9tica que, sin normati-va, se resum\u00eda en una nueva forma de explotaci\u00f3n.\nEstas \u00f3pticas divergentes exigen que \nse replantee la diferencia entre \u00abest\u00e1n-\ndares universales de \u00e9tica\u00bb y procedi-\nmientos mec\u00e1nicos de regulaci\u00f3n. Es as\u00ed como los que defend\u00edan los dobles est\u00e1ndares eran representantes de po -\nderosas instituciones como el NIH o el FDA, que sosten\u00edan que era \u00e9ticamente acceptable ofrecer un nivel de trata-mientos inferior a las personas de pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo que a las medica-das en Estados Unidos o en Europa. La dimensi\u00f3n escandalosa de esta argu-mentaci\u00f3n estalla con la controversia sobre el estudio placebo de la transmi-si\u00f3n madre-hijo en Tailandia.\n18\n\u00bfEst\u00e1ndares \u00e9ticos \ndiferentes implican \nnecesariamente una \ndiferencia en t\u00e9rminos de calidad de \ntratamientos? \u00bfSe debe \nconsiderar un tratamiento igual o un tratamiento \nequitativo? \u00bfCon qu\u00e9 \ncriterios? \u00bfCu\u00e1l deber\u00eda ser el est\u00e1ndar de \ntratamientos para los \nparticipantes en una investigaci\u00f3n, el est\u00e1ndar \ndeber\u00eda ser local o ser \nel mejor disponible de los investigadores? \u00bfEst\u00e1ndares \u00e9ticos diferentes implican \nnecesariamente una diferencia en t\u00e9r -\nminos de calidad de tratamientos? \u00bfSe \ndebe considerar un tratamiento igual o un tratamiento equitativo? \u00bfCon qu\u00e9 criterios? \u00bfCu\u00e1l deber\u00eda ser el est\u00e1ndar de tratamientos para los participantes en una investigaci\u00f3n, el est\u00e1ndar debe -\nr\u00eda ser local o ser el mejor disponible de los investigadores? \u00bfLos est\u00e1ndares se han de definir en t\u00e9rminos descriptivos o prescriptivos? Esta cuesti\u00f3n se con-vertir\u00eda en esencial para replantearse los est\u00e1ndares de tratamientos en t\u00e9r -\nminos de justicia global, y reducir las ilegalidades de acceso a tratamientos. La elecci\u00f3n de un est\u00e1ndar prescriptivo requiere la descripci\u00f3n de un est\u00e1ndar de tratamiento existente localmente, y comparable al de los pa\u00edses patrocina-dores. Ello con el fin de asegurar a todo participante en el estudio el acceso a los mejores tratamientos existentes, y no las condiciones locales de tratamientos a menudo inexistentes.\nCombinar investigaci\u00f3n y \noferta de acceso a los tratamientos compartidos\nEl est\u00e1ndar de tratamientos es insepa-\nrable de una pol\u00edtica adecuada de pre -\nvenci\u00f3n. El conflicto de intereses que puede surgir de la confrontaci\u00f3n entre el discurso abstracto de la normativa internacional de la investigaci\u00f3n y las percepciones culturales locales, tan po -\nco tenidas en cuenta en las estrategias estad\u00edsticas de sanidad p\u00fablica, se debe tomar en consideraci\u00f3n precisamente para asegurar un est\u00e1ndar prescriptivo de tratamientos que tengan en cuen-ta el contexto de propagaci\u00f3n de la enfermedad.\nLa antropolog\u00eda y las ciencias socia-\nles en Europa han aportado muchos elementos descriptivos a este debate. La bio\u00e9tica, en sus comienzos y por su principalismo mismo, no ha podido apropiarse estos datos contextuales pa-ra fundar su argumentaci\u00f3n \u00e9tica, hasta la emergencia de la \u00e9tica narrativa que intenta reconciliar singular y universal, dimensi\u00f3n descriptiva y prescriptiva. El juicio moral supone la facultad de incluir bajo reglas principios \u00e9ticos. Nuestras normativas internacionales son pr\u00e1cti-cas interpretativas que presuponen una responsabilidad moral hacia otro, la de establecer un horizonte de intertextuali-dad, de representaciones comunes.\nLa cuesti\u00f3n subsidiaria \nconsiste, pues, en \npreguntarse si se puede \nseparar, en t\u00e9rminos de prevenci\u00f3n, \nla aproximaci\u00f3n \nmedicamentosa de la aproximaci\u00f3n cultural\nLa cuesti\u00f3n subsidiaria consiste, pues, \nen preguntarse si se puede separar, en \nt\u00e9rminos de prevenci\u00f3n, la aproxima-ci\u00f3n medicamentosa de la aproxima-ci\u00f3n cultural. Partir\u00eda de la hip\u00f3tesis que est\u00e1n inextricablemente unidas en lo que la aproximaci\u00f3n m\u00e9dica no puede hacer abstracci\u00f3n de representaciones locales del SIDA. Partiremos de la cons-tataci\u00f3n de que las mujeres africanas padecen m\u00e1s que los hombres y que ello se debe tambi\u00e9n a la vulnerabilidad de la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de las mujeres. Pero estas constataciones no implican ninguna irreversibilidad, como lo ha expuesto Laurent Vidal en Mujeres en tiempos de SIDA ,\n19  y se podr\u00edan mo -\ndificar con una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n cuidadosa de estos datos contextuales y sociales.\nPonemos en duda, aqu\u00ed, la presupo -\nsici\u00f3n seg\u00fan la cual el sistema jur\u00eddico que organiza la investigaci\u00f3n interna-cional ser\u00eda, de golpe, un sistema ra-cional universal y consensuado. Esta aproximaci\u00f3n s\u00f3lo puede ser pertinen-te si se invierte la perspectiva universal-singular en singulares constructores de un universal concreto que pueda s\u00f3lo permitir que los principios sean cone -di\u00e0leg bio\u00e8tic\n13Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 6-13La Declaraci\u00f3n de Helsinki 2008 y la investigaci\u00f3n en los pa\u00edses del Sur\nNOTAS Y REFERENCIAS \nBIBLIOGR\u00c1FICAS:\n1. Coloquio Internacional de Bio\u00e9tica. \nPower and Injustice, Brasilia 2002. \nBrasilia: Coloquio Internacional de \nBio\u00e9tica; 2002. \n2. Sen A. Development as Freedom. \nLondon: Oxford University Press; 1999.\nFraser N. Qu\u2019est-ce que la justice sociale. \nReconnaissance et redistribution. Paris: \nEdicions la D\u00e9couverte; 2005.\n3. Dozon JP , Fassin D. Critique de la sant\u00e9 publique, une approche \nanthropologique. Paris: Balland; 2001. \n4. Volveremos a tratar sobre este tema \ncon m\u00e1s detenimiento. \n5. T\u00e9rmino que tomamos prestado de \nAmartya Sen y de Martha Nussbaum, \nporque contextualiza, por su dimensi\u00f3n \necon\u00f3mica y narrativa, las condiciones \nde la emergencia de la libertad y de la justicia. \n6. Pienso aqu\u00ed, especialmente, en los \ntrabajos de Nancy Fraser sobre el \nreconocimiento y la redistribuci\u00f3n, \ntraducido recientemente en: Fraser \nN. Qu\u2019est-ce que la justice sociale. \nReconnaissance et redistribution. Paris: \nEdicions la D\u00e9couverte; 2005.\n7. Macklin R. Double standards in medical research in developing \ncountries. London: Cambridge \nUniversity Press; 2004. \n8. El debate sobre la legitimidad de \nlos medicamentos gen\u00e9ricos acaba \nentonces, contra toda previsi\u00f3n, con \nuna victoria de la bajada de precios \nde los medicamentos. Esta victoria se \ncuestionar\u00e1 por la decisi\u00f3n de la OMS de prolongar la propiedad intelectual \nsobre los medicamentos en 2005.\n9. Karlsen JR, Solbakk JH, Stand R. In \nthe ruins of Babel: Should Biobank \nRegulation be Harmonized. Dordrecht: \nSpringer; 2009.\n10. Sen A. Identity and violence: The \nillusion of destiny. New York: W. W. \nNorton & Company; 2006. p. 114. Hay una traducci\u00f3n de este libro al \ncastellano: Sen A. Identidad y violencia: \nla ilusi\u00f3n del destino. Madrid: Katz Barpal; 2007.11. Baum MB. The shrinking of human \nrights:The controversial revision of the \nHelsinki Declaration. HIV Medicine. 2000; 1: 238-45.\n12. IRB. International Review \nBoard (Comit\u00e9 International de \nInvestigaci\u00f3n).\n13. Botbol-Baum M. L\u2019universalisme \u00e9thique n\u2019est pas mort. La Recherche [Internet] 2001. Disponible en:\nhttp://perso.uclouvain.be/mylene.\nbotbol/Liens/SIDA/MB_LaRecherche.\npdf\n14. Annas G, Grodin M. Human Rights \nand maternal fetal HIV transmission \nprevention trials in Africa. American \nJournal of Public Health;1998. 88: 4. \n15. Ver un resumen de este debate en el cap\u00edtulo 4 de Greco DB. Revising \nthe declaration of Helsinki. Ethics vs. economics or the fallacy of urgency, \nin Canadian HIV/AIDS Policy and Law \nNewsletter. 2000; 5: 4, p. 94-7.\n16. Mann J. Sant\u00e9 publique et Droits de l\u2019Homme. Paris: EEAPHP; 1997. \n17. Nussbaum M. Women and Human \nDevelopment. London: Cambridge \nUniversity Press; 2000.\n18. La revisi\u00f3n de la declaraci\u00f3n \nde Helsinki en 2000 no excluye la \nutilizaci\u00f3n de placebo o de no-\ntratamiento en los estudios sin m\u00e9todo \ndiagn\u00f3stico o terap\u00e9utico existente, lo cual no ha sido el caso del estudio \ntailand\u00e9s.19. Vidal L. Femmes en temps de SIDA. \nParis: PUF; 2000. gociados y, por tanto, pragm\u00e1ticamente \naplicables.\n\u00bfPor qu\u00e9 no superar una \nforma de universalis-mo inclusivo y hacer un pluriuniversalismo? \nEn 2010, nos parece imposible ceder a \nesta racionalizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n en contexto de vulnerabilidad. S\u00f3lo el desarrollo de las competencias de los equipos de investigaci\u00f3n del Sur con -\nsideradas como un derecho, incluso como una condici\u00f3n a la exportaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, nos puede permi -\ntir encontrar un compromiso entre la necesidad de la investigaci\u00f3n y la resis-tencia a las nuevas formas de explota-ci\u00f3n que genera, incluso si los efectos secundarios, como el aprendizaje de la lengua neocolonial en que, a veces, se ha convertido la bio\u00e9tica, se considere un efecto colateral. La bio\u00e9tica s\u00f3lo ser\u00e1 una disciplina de pleno derecho el d\u00eda en que acepte este desaf\u00edo: desarrollar un universalismo pragm\u00e1tico que no se propone como un triunfo consentido, sino como un acuerdo negociado, o la pluralidad se conjuga con la regla uni-versalista para llegar a ser un pluriuni-versalismo, \u00bfno es este un proyecto de bio\u00e9tica cosmopol\u00edtica defendible? \nS\u00f3lo el desarrollo de \nlas competencias de los equipos de \ninvestigaci\u00f3n del Sur \nconsideradas como un derecho, incluso como \nuna condici\u00f3n a la \nexportaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, nos puede \npermitir encontrar un \ncompromiso entre la necesidad de la investigaci\u00f3n y la \nresistencia a las nuevas \nformas de explotaci\u00f3n14Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 14-18Federaci\u00f3n Catalana de Organizaciones \nNo Gubernamentales para el Desarrollo\ninforme@fcong.org\nLa Federaci\u00f3n Catalana de \nOrganizaciones No Gubernamentales \npara el Desarrollo presenta su C\u00f3digo \nde \u00e9tica y de conducta aprobado en el \na\u00f1o 1997 y revisado en 2007. A trav\u00e9s \nde esta presentaci\u00f3n, se aporta una \nreflexi\u00f3n \u00e9tica sobre la cooperaci\u00f3n \nal desarrollo, la importancia que \ntiene la educaci\u00f3n para el desarrollo \ny se propone una estrategia de \ncomunicaci\u00f3n a los pa\u00edses del Norte que \ngenere un verdadero cambio social.\nThe Catalan Federation of Non-Governmental Organisations \nfor Development has an ethical and behaviour code approved in \n1997 and reviewed in 2007. This \narticle contributes to an ethical \nthought about cooperation to \ndevelopment, the importance of \neducation for development and the \nNorthern countries are suggested a \ncommunications strategy that creates a \ntrue social change.FCONGD\npalabras  clave\n\u00e9tica, cooperaci\u00f3n, desarrollo, \ntransformaci\u00f3n social, relaciones Norte-Sur, ONG  \nabstract\nkeywords  \nethics, cooperation, development, social change, North-South relations, NGOdi\u00e1logo bio\u00e9tico\nLa \u00e9tica en la cooperaci\u00f3n al \ndesarrollo y la transformaci\u00f3n social \nComisi\u00f3n C\u00f3digo \u00e9tico y de \nconducta de la FCONGD\nLa Federaci\u00f3n Catalana de Organizacio -\nnes No Gubernamentales para el Desa-\nrrollo (FCONGD) dispone de un C\u00f3digo \u00e9tico y de conducta desde el a\u00f1o 1997, un c\u00f3digo que fue revisado en el a\u00f1o 2007.\n1 Este documento nace en una d\u00e9 -\ncada caracterizada por el incremento del n\u00famero de entidades como respuesta a la implantaci\u00f3n del sistema neoliberal, y por el aumento de fondos destinados a proyectos de cooperaci\u00f3n. El C\u00f3digo se aprob\u00f3 en la asamblea de junio de 1997 con el esp\u00edritu de normalizar el sector, dotarlo de una identidad, acotar los \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n y definir los conceptos b\u00e1sicos sobre cooperaci\u00f3n y desarrollo humano. Poco despu\u00e9s, se aprob\u00f3 una modificaci\u00f3n de los estatu-tos que le dar\u00edan car\u00e1cter obligatorio para todas las entidades federadas.\nMuy pronto este C\u00f3digo pas\u00f3 a \nser una referencia para el sector de la cooperaci\u00f3n, ya que contribu\u00eda a la reflexi\u00f3n \u00e9tica de los actores de la coo-peraci\u00f3n. La importancia del C\u00f3digo tambi\u00e9n se deb\u00eda a que era el primer texto del Estado espa\u00f1ol en abordar es -\nta tem\u00e1tica y, al mismo tiempo, era un C\u00f3digo muy innovador y comprometi-do. Despu\u00e9s, aparecer\u00e1n otros c\u00f3digos \u00e9ticos, como el de la coordinadora de ONGD estatal o el de la comunidad de Navarra, y tambi\u00e9n el c\u00f3digo \u00e9tico de la cooperaci\u00f3n universitaria.\nHoy, a pesar de que el \nmundo y la tarea de la \ncooperaci\u00f3n ha \ncambiado mucho, el C\u00f3digo ofrece un marco \n\u00e9tico y filos\u00f3fico \ncompletamente actualresumenresumen   Hoy, a pesar de que el mundo y la \ntarea de la cooperaci\u00f3n ha cambiado mucho en estos trece a\u00f1os, y el sector ha estado muy centrado en la mejora de la calidad t\u00e9cnica de sus procesos de trabajo, el C\u00f3digo ofrece un marco \u00e9tico y filos\u00f3fico completamente ac -\ntual. El respeto al C\u00f3digo, ahora m\u00e1s que nunca, es primordial, a causa de la aparici\u00f3n de casos de corrupci\u00f3n vin-culados a ONGD. \nCon el C\u00f3digo \u00e9tico \ncomo referencia, \nla Comisi\u00f3n ha \ndesplegado diferentes actuaciones como \nel seguimiento de \nincidencias para vulneraci\u00f3n de sus principios, la asesor\u00eda \na entidades, la \ncoordinaci\u00f3n de un estudio \nsobre relaciones \nlaborales del sector, o bien el desarrollo \nde herramientas \nde aplicaci\u00f3n del mismo c\u00f3digo\nPara mantener el esp\u00edritu del c\u00f3digo, \nla FCONGD cuenta con la Comisi\u00f3n del \nC\u00f3digo \u00e9tico formada por un grupo de expertos y expertas en \u00e9tica, educaci\u00f3n, cooperaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, y que tra-baja para hacer aplicable el documento. Con el C\u00f3digo \u00e9tico como referencia, la Comisi\u00f3n ha desplegado diferentes actuaciones como el seguimiento de incidencias por vulneraci\u00f3n de sus prin-cipios, la asesor\u00eda a entidades, la coordi-naci\u00f3n de un estudio sobre relaciones laborales del sector, o bien el desarrollo de herramientas de aplicaci\u00f3n del mis-mo c\u00f3digo.Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 14-18La \u00e9tica en la cooperaci\u00f3n al desarrollo y la transformaci\u00f3n social\n15El C\u00f3digo \u00e9tico y de conducta  \nEl C\u00f3digo pone de manifiesto el acuerdo \ntomado en su momento entre las ONGD federadas respecto a su identidad, sus criterios generales de actuaci\u00f3n y orga-nizaci\u00f3n, o bien sus pol\u00edticas de comu-nicaci\u00f3n. En el apartado de identidad de las ONGD, el C\u00f3digo \u00e9tico define el con-cepto de ONGD y el consenso b\u00e1sico so -\nbre desarrollo y cooperaci\u00f3n (objetivos e instrumentos de las ONGD), as\u00ed como los campos de actividad. En el aparta-do de criterios generales de actuaci\u00f3n de las ONGD, define tambi\u00e9n el tipo de relaci\u00f3n con las organizaciones y con-trapartes del Sur.\nSeg\u00fan el C\u00f3digo \u00e9tico, las ONGD se \ncaracterizan, entre otros aspectos, por \u201cestar basadas y articuladas en torno a unos fines de solidaridad internacional y desarrollo\u201d . Al mismo tiempo, tambi\u00e9n se caracterizan por \u201cactuar para superar esta situaci\u00f3n, mediante una pr\u00e1ctica coherente de las diversas modalidades de la cooperaci\u00f3n para el desarrollo en sus diversos campos de actuaci\u00f3n\u201d . Eso lleva a definir los objetivos y los instrumentos. \nEl C\u00f3digo \u00e9tico define el proceso de \ndesarrollo como \u201cel conjunto de activi-dades dirigidas, al Norte y al Sur, para intentar asegurar la satisfacci\u00f3n de las necesidades materiales b\u00e1sicas de todas las personas, la preservaci\u00f3n de la bio -\ndiversidad, y los valores culturales y el perfeccionamiento del control de los di-versos niveles e instancias del poder por parte de la sociedad civil, con la finali-dad de conseguir el pleno ejercicio de las libertades individuales y colectivas\u201d .\nEl desarrollo no es un \nasunto meramente de \ninstituciones, es un \nrecorrido hecho de compromisos, de sue\u00f1os \ncompartidos y de \nacciones concertadas entre personasAs\u00ed, el desarrollo no es un asunto me -\nramente de instituciones, de medio ni \nde t\u00e9cnica, es un recorrido hecho de compromisos, de sue\u00f1os compartidos y de acciones concertadas entre perso -\nnas. En este sentido, el desarrollo, como tambi\u00e9n se\u00f1ala el C\u00f3digo \u00e9tico, se ca-racteriza por: \u201cotorgar la primera y prin-cipal responsabilidad de todo proceso de desarrollo a la misma sociedad a la que le concierne, tanto en su concep -\nci\u00f3n como en su dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n\u201d . Y para \u201ccentrarse en los individuos y en las comunidades en que se insertan; pro -\nmover el desarrollo humano integral, con sus componentes sociales, de g\u00e9ne -\nro, culturales, econ\u00f3micos, ecol\u00f3gicos y personales\u201d .\nCuando hablamos \nde cooperaci\u00f3n \npara el desarrollo, \nes importante explicar lo que significa \ncooperare, \u201coperar \ncon el otro\u201d , esto es, trabajar juntos a favor del desarrollo. Otro \nde los aspectos \nesenciales a la hora de hablar de desarrollo es \nel concepto compartir, \n\u201cpartir con el otro\u201d , es decir, distribuir justamente \naquello que hay \nque repartir\nCooperaci\u00f3n para el \ndesarrollo\nLlegados a este punto, tendr\u00edamos que \nplantearnos qu\u00e9 significa cooperaci\u00f3n para el desarrollo. Seg\u00fan Federico Ma-yor Zaragoza,\n2 la palabra desarrollo po -\ndr\u00eda ser equivalente a paz , siguiendo el \nPrograma de Naciones Unidas para el Desarrollo. Ahora bien, cuando habla-mos de cooperaci\u00f3n para el desarrollo, es importante explicar lo que significa cooperare, \u201coperar con el otro\u201d , esto es, trabajar juntos a favor del desarrollo. Otro de los aspectos esenciales a la hora de hablar de desarrollo es el concepto compartir, \u201cpartir con el otro\u201d , es decir, distribuir justamente aquello que hay que repartir.\nLa Ley de cooperaci\u00f3n del a\u00f1o 2001,\n3 \nen su art\u00edculo 4, se\u00f1ala como finalida-des que \u201cla actividad de la Administra-ci\u00f3n de la Generalitat y de los entes locales en materia de cooperaci\u00f3n al desarrollo y solidaridad internacional (...) tienen que tener \u2014entre otros\u2014 los fines siguientes: a) La erradicaci\u00f3n de la pobreza y, en especial, la facilitaci\u00f3n del acceso efectivo a todos los bienes y los servicios necesarios para la satisfacci\u00f3n de las necesidades humanas b\u00e1sicas\u201d . As\u00ed, la estrategia del Primer Plan Director de la cooperaci\u00f3n catalana (2003-2006) marcaba, en primer lugar, los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM) como unos criterios para alcanzar los valores y las finalidades que establece la ley. \nHist\u00f3ricamente, la cooperaci\u00f3n sit\u00faa \nla erradicaci\u00f3n de la pobreza como uno de sus objetivos b\u00e1sicos, lo que, se\u00f1alan algunos expertos, significa enfocar las actuaciones sobre los efectos y no tan-to sobre las causas de las desigualdades Norte-Sur. Desde la FCONGD, propone -\nmos un concepto de cooperaci\u00f3n m\u00e1s amplio, ya que el actual est\u00e1 centrado, en buena parte, en los aspectos asis-tenciales y de transferencia de recursos. Aun as\u00ed, es necesario que este cambio de orientaci\u00f3n sea compatible con el esp\u00edritu de la ley.\nAsimismo, hay que subrayar que, en \nlas posteriores planificaciones cuadrie -\nnales de cooperaci\u00f3n de la Generalitat de Catalunya, se aprecia un cambio en el enfoque del concepto de pobreza. A partir del segundo Plan Director de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo (2007-2010), gracias a la contribuci\u00f3n de la FCONGD, se hablar\u00e1 de pobreza como falta de oportunidades. Y los procesos de am-pliaci\u00f3n de capacidades (culturales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas, sociales y psico -\nl\u00f3gicas) de las personas se ponen \u201cen el centro de la pol\u00edtica p\u00fablica de coopera-ci\u00f3n al desarrollo de la Generalitat\u201d .\n4 16Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 14-18En el marco del C\u00f3digo \u00e9tico y de \nconducta de las ONGD, entendemos \nel desarrollo como el aumento de las capacidades humanas (econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas, culturales y psicol\u00f3 -\ngicas) y no s\u00f3lo como la reducci\u00f3n de la pobreza material o la consecuci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo del Milenio. Proponemos, pues, el concepto de po -\nbreza de capacidades por dos razones. Por una parte, este concepto engloba la falta de oportunidades econ\u00f3micas (fi-nalidad de la cooperaci\u00f3n, seg\u00fan la ley), pero no se limita \u00fanicamente a la pobre -\nza de necesidades b\u00e1sicas (ODM). Y por otra parte, define de manera integral las problem\u00e1ticas que afectan al ser huma-no sobre las que la cooperaci\u00f3n quiere incidir, al mismo tiempo que incorpora los sujetos del desarrollo de manera \nm\u00e1s proactiva en los procesos.\nEste concepto tambi\u00e9n nos remite a \nla consideraci\u00f3n de la pobreza como \nfen\u00f3meno estructural, y nos permite redefinir la cooperaci\u00f3n como una he -\nrramienta de transformaci\u00f3n de las es-tructuras pol\u00edticas, econ\u00f3micas, sociales, culturales \u2014locales y globales\u2014, que son las principales causas originarias de la exclusi\u00f3n, y no \u00fanicamente de cier -\ntos grupos sociales, sino de pueblos y pa\u00edses enteros. Adem\u00e1s, esta propuesta es compatible con los valores de la acti-vidad de las administraciones p\u00fablicas y de los entes locales en materia de cooperaci\u00f3n al desarrollo y solidaridad internacional. \nLa cooperaci\u00f3n \ntiene que ir \nacompa\u00f1ada de \nlos derechos humanos all\u00ed donde se intervenga, \nentendi\u00e9ndolos \nde una manera interdependiente e integral\nLa cooperaci\u00f3n, sin abandonar el \ntrabajo para erradicar la pobreza, que \nes uno de los efectos de las desigual-dades Norte-Sur, se esforzar\u00e1 para for -\ntalecer las capacidades necesarias en los sujetos de desarrollo mediante el apoyo a los procesos orientados a la consecuci\u00f3n de sus derechos, para que ellos lideren de manera aut\u00f3noma las din\u00e1micas de cambio a sus sociedades. Por tanto, la cooperaci\u00f3n tiene que ir acompa\u00f1ada de los derechos humanos all\u00ed donde se intervenga, entendi\u00e9ndo -\nlos de una manera interdependiente e integral. El cumplimiento \u2014a veces formal\u2014 de los derechos civiles y pol\u00ed-ticos no puede ser un impedimento a la hora de exigir otros derechos menos visibles pero igualmente esenciales (de -\nrecho al trabajo, derecho a la tierra y a la vivienda, derecho a un medio ambien -\nte sano...). Y eso pasa por apostar por procesos de emancipaci\u00f3n, toma de conciencia y fortalecimiento de las ca-pacidades de aquellos que no disfrutan de sus derechos para que los reclamen a sus gobiernos, que son los \u00faltimos res-ponsables de garantizarlos.\nEstamos hablando, \nen definitiva, de una \ncooperaci\u00f3n que \nayude a transformar la situaci\u00f3n de partida\nde una manera clara y \nsostenible en el tiempo, y de una repolitizaci\u00f3n de la \ncooperaci\u00f3n, como \nrespuesta a los ataques neoliberales a las \npol\u00edticas p\u00fablicas \nen general, y de cooperaci\u00f3n en \nparticular\nLa cooperaci\u00f3n pasa tambi\u00e9n por \nreclamar y promover una mayor trans-\nparencia, participaci\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas por parte de las diferentes ad-ministraciones, garantes de los derechos de las personas. Obliga a las ONGD y los otros agentes de cooperaci\u00f3n a ampliar su horizonte temporal y acomodar su acci\u00f3n dentro de procesos de transfor -\nmaci\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social de larga duraci\u00f3n. Implica, pues, dar apoyo a acciones de incidencia en pol\u00edticas p\u00fa-blicas a los pa\u00edses donde se intervenga y posicionarse claramente a favor de los titulares de derechos \u2014los mal llama -\ndos \u201cbeneficiarios\u201d . Estamos hablando, en definitiva, de una cooperaci\u00f3n que ayude a transformar la situaci\u00f3n de partida de una manera clara y sosteni-ble en el tiempo, y de una repolitizaci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n, como respuesta a los ataques neoliberales a las pol\u00edticas p\u00fa-blicas en general, y de cooperaci\u00f3n en particular.\nLa base de este trabajo \nde cooperaci\u00f3n \nest\u00e1 en una correcta \nrelaci\u00f3n con las organizaciones \ny las contrapartes \no entidades socias\nLa base de este trabajo de coopera-\nci\u00f3n est\u00e1 en una correcta relaci\u00f3n con \nlas organizaciones y las contrapartes o entidades socias. Por eso, en el C\u00f3digo \u00e9tico y de conducta, se dice: \u201cLas rela-ciones con los grupos, los movimien-tos, las organizaciones y, en general, las contrapartes del Sur estar\u00e1n regidas por el respeto mutuo, el trato paritario y el di\u00e1logo y la comunicaci\u00f3n perma-nente. Por tanto, hay que asegurar que las contrapartes del Sur participen en la definici\u00f3n de los objetivos, de los pro -\ncedimientos y de la cooperaci\u00f3n\u201d . Esta correcta relaci\u00f3n incluye tanto la supe -\nraci\u00f3n del paternalismo como la acepta-ci\u00f3n acr\u00edtica de todo lo que se propone. Se trata de compartir los objetivos, las campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n, la forma-ci\u00f3n, la denuncia.\nEducaci\u00f3n para \nel desarrollo  \nEsta estrategia de trabajo con el Sur, en-\ntendida como un proceso a largo plazo, La \u00e9tica en la cooperaci\u00f3n al desarrollo y la transformaci\u00f3n social17Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 14-18es inseparable de la tarea de educaci\u00f3n \ny sensibilizaci\u00f3n en los pa\u00edses del Nor -\nte. As\u00ed lo recoge el C\u00f3digo \u00e9tico de la FCONGD: \u201cEn el Norte, las ONGD tienen que realizar actividades orientadas a provocar cambios en sus propios pa\u00edses para transformar las relaciones Norte-Sur\u201d . En este sentido, desde la FCONGD, se pens\u00f3 en una estrategia, recogida en un documento, para concretar la aplicaci\u00f3n del c\u00f3digo \u00e9tico.\n5 Esto ha \nhecho posible una labor de incidencia en las administraciones que ha dado un nuevo protagonismo a este \u00e1mbito de trabajo, cambiando las din\u00e1micas de muchos a\u00f1os de inmovilismo. La educa-ci\u00f3n para el desarrollo se percibe ya co -\nmo una herramienta de cambio social, imprescindible para una cooperaci\u00f3n transformadora.\nLa educaci\u00f3n para \nel desarrollo se \npercibe ya como \nuna herramienta de cambio social, \nimprescindible para  \nuna cooperaci\u00f3n transformadora\nEste documento marco define la \neducaci\u00f3n para el desarrollo como un \n\u201cproceso para generar conciencias cr\u00ed-ticas, hacer a cada persona responsable y activa (comprometida), con el fin de construir una nueva sociedad civil, tanto en el Norte como en el Sur, comprome -\ntida con la solidaridad \u2014entendida co -\nmo corresponsabilidad en el desarrollo en que estamos todos embarcados\u2014 y participativa, cuyas demandas, nece -\nsidades, preocupaciones y an\u00e1lisis se tengan en cuenta a la hora de la toma de decisiones pol\u00edticas, econ\u00f3micas y sociales. \u201d\nIgualmente, seg\u00fan el C\u00f3digo \u00e9tico, \nse entiende la cooperaci\u00f3n como \u201cuna relaci\u00f3n y un di\u00e1logo basado en la mutua experiencia y en la manera de relacionarse de cada una de las partes implicadas en el di\u00e1logo, cuyo objetivo \u00faltimo es el refuerzo del tejido social y democr\u00e1tico, con el respeto de las insti-tuciones de organizaci\u00f3n social propias de estas comunidades. \u201d\nEl trabajo en educaci\u00f3n \npara el desarrollo\n y en sensibilizaci\u00f3n \nes un imperativo \u00e9tico para una \nnueva comprensi\u00f3n \nde la cooperaci\u00f3n para el desarrollo\nPor consiguiente, la cooperaci\u00f3n que \ndefiende la FCONGD, en la l\u00ednea de los \nprocesos de acompa\u00f1amiento y traba-jo en curso con las contrapartes del Sur, apunta hacia una mejora de las capa -\ncidades organizativas y participativas de los colectivos objeto de desarrollo, mediante el apoyo a los procesos orien-tados a la consecuci\u00f3n de sus derechos. Este emancipamiento del Sur, junto con el trabajo en educaci\u00f3n para el desarro -\nllo desplegado en el Norte, pondr\u00e1 las bases de un aut\u00e9ntico intercambio bidi -\nreccional entre las sociedades del Nor -\nte y del Sur. As\u00ed, el trabajo en educaci\u00f3n para el desarrollo y en sensibilizaci\u00f3n es un imperativo \u00e9tico para una nueva comprensi\u00f3n de la cooperaci\u00f3n para el desarrollo.\nEn este sentido, el gobierno de la Ge -\nneralitat de Catalunya public\u00f3, en 2009, un estudio de opini\u00f3n\n6 impulsado por \nla Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo y Acci\u00f3n Humanitaria, con el objetivo de disponer de datos sobre el conocimiento y la opini\u00f3n de la ciu-dadan\u00eda catalana sobre el desarrollo y la cooperaci\u00f3n para el desarrollo. El estudio permit\u00eda, entre otros aspectos: identificar indicadores para medir el impacto de las acciones de educaci\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n e incidencia hacia la ciu-dadan\u00eda y tener un conocimiento pro -\nfundo y objetivo del punto de partida para orientar la elaboraci\u00f3n de la estra-tegia de educaci\u00f3n para el desarrollo de la Generalitat de Catalunya, estrategia que finalmente no se ha realizado en esta \u00faltima legislatura. \nLa opini\u00f3n de la ciudadan\u00eda sobre si la \nsociedad catalana est\u00e1 concienciada en temas de pobreza, comercio justo, des-igualdades... dio los siguientes resulta-dos: un 42,7% opinaba que s\u00ed, mientras que un 42,8% opinaba que no. El estudio tambi\u00e9n destacaba que el 46,9% de los \nentrevistados opinaba que la sociedad \ncatalana estaba m\u00e1s sensibilizada con los temas de pobreza, comercio justo, desigualdades... que quince a\u00f1os atr\u00e1s.\nEn referencia a la informaci\u00f3n indivi-\ndual sobre la realidad de los pa\u00edses em-pobrecidos, aproximadamente el 50% se consideraba informado (mucho o bastante) y el otro 50% no (poco o muy poco informado). No obstante, hab\u00eda un fuerte escepticismo respecto a la \nutilidad de la ayuda y, lo que es peor, \nmucha desconfianza en la posibilidad de cambiar el estado actual del mun-do: el 51,4% dec\u00eda que no pod\u00eda hacer nada para reducir la pobreza y las des-igualdades y el 64% que no sent\u00eda que pudiese incidir en los espacios de toma de decisiones para cambiar esta reali-dad de pobreza y desigualdad. Aun as\u00ed, hay un dato significativo: un 68% de la poblaci\u00f3n afirmaba que esta ayuda de -\nb\u00eda mantenerse, incluso en tiempos de crisis. \nLa comunicaci\u00f3n \nes una pieza \nfundamental de \nla educaci\u00f3n para el desarrollo en \nlas sociedades \ndel Norte\nComunicaci\u00f3n para el \ncambio social\nLa comunicaci\u00f3n es una pieza funda -\nmental de la educaci\u00f3n para el desa-\nrrollo en las sociedades del Norte; de hecho, en el mismo estudio de opini\u00f3n del que habl\u00e1bamos, un 80% de las per -La \u00e9tica en la cooperaci\u00f3n al desarrollo y la transformaci\u00f3n social1818Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 14-18sonas entrevistadas declaraban que se \ninformaban a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n. Por tanto, es muy impor -\ntante que los medios tengan en cuenta qu\u00e9 imagen del Sur y de la cooperaci\u00f3n est\u00e1n transmitiendo a la ciudadan\u00eda. Los mensajes que difunden podr\u00edan ser la clave para cambiar las visiones y actitu-des de la sociedad, pero hace falta que lo hagan desde una perspectiva since -\nra y realista, que huya de los discursos estereotipados y paternalistas que s\u00f3lo buscan el impacto emocional. \nEs muy importante \nque los medios tengan \nen cuenta qu\u00e9 imagen del \nSur y de la cooperaci\u00f3n est\u00e1n transmitiendo \na la ciudadan\u00eda. Los \nmensajes que difunden podr\u00edan ser la clave para cambiar las visiones y \nactitudes de la sociedad\nPero tambi\u00e9n es clave que las ONGD \ny los actores de la cooperaci\u00f3n constru-\nyan su propio modelo de comunicaci\u00f3n; \u00e9ste tiene que perseguir la eficacia so -\nciocultural, educativa y transformativa. Tienen que reconstruir el imaginario que la sociedad tiene sobre el Sur, afron-tar conjuntamente los retos de trans-parencia y participaci\u00f3n, y buscar la coherencia comunicativa. Los grandes cambios provocados por las nuevas tec -\nnolog\u00edas y la nueva manera de acceder a los conocimientos y a la informaci\u00f3n pueden reforzar las nuevas estrategias comunicativas de las ONGD. En este sentido, el C\u00f3digo \u00e9tico y de conducta, en el apartado de Pautas comunicati-vas, publicidad y uso de im\u00e1genes, dice: \u201cHay que considerar fundamento b\u00e1sico y elemento articulador de las pautas co -\nmunicativas la realidad objetiva de los pa\u00edses y pueblos del Sur con que coo-peremos y no con la propia ONGD\u201d . El c\u00f3digo tambi\u00e9n recomienda utilizar al-gunas reglas pr\u00e1cticas como: \u201cevitar los mensajes simplificadores, el \u201cmiserabo -lismo\u201d y el patetismo; huir de las im\u00e1ge -\nnes catastrofistas e id\u00edlicas; y primar las informaciones positivas y los testimo -\nnios directos de sus protagonistas\u201d .\nEl discurso de la solidaridad con el Sur \nque se ha promovido hasta ahora, el de una sociedad rica hacia otra en una si-tuaci\u00f3n peor, ya no sirve. El C\u00f3digo \u00e9tico de la FCONGD anima a provocar cambios en nuestros pa\u00edses para transformar las relaciones Norte-Sur, a transmitir a los diferentes colectivos sociales un mensa-je que fomente la necesidad de asumir su responsabilidad en la construcci\u00f3n de unas relaciones Norte-Sur justas y solidarias, y a movilizar a la ciudadan\u00eda para denunciar y ejercer presi\u00f3n y bus-car alternativas. As\u00ed, seg\u00fan el C\u00f3digo, \u201clas ONGD se caracterizan por su volun-tad de actuar como agente de cambio social, contribuyendo a transformar la sociedad, fomentando innovaciones, particularmente unas relaciones Norte-Sur m\u00e1s justas y equitativas, luchando contra la pobreza y contra las causas que perpet\u00faan unas relaciones Norte-Sur que son empobrecedoras e injustas. Uno de sus principales objetivos tiene que ser contribuir a reforzar y hacer m\u00e1s visible un movimiento mundial de cr\u00edti-ca y oposici\u00f3n al sistema de relaciones internacionales que produce iniquidad y desigualdades sociales y econ\u00f3micas crecientes entre centro y periferia, en-tre riqueza de recursos y pobreza de derechos\u201d .\nEl C\u00f3digo compartido de la FCONGD \nanima a actuar como agentes de cam-bio social tanto en el Sur como en el Norte, a transformar la sociedad que ya no es aqu\u00e9lla ni \u00e9sta, sino que es la sociedad global. Nuestro trabajo y el de nuestras contrapartes tiene que contri-buir a la transformaci\u00f3n de las estructu-ras injustas en todo el mundo. Y eso se tiene que hacer, primero, con la coope -\nraci\u00f3n internacional al desarrollo, pero tambi\u00e9n, y sobretodo, con la educaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n para la acci\u00f3n social y con la incidencia pol\u00edtica. El C\u00f3digo \u00e9tico empuja a las ONGD, desde hace 13 a\u00f1os, a trabajar para una ciudadan\u00eda \nLa \u00e9tica en la cooperaci\u00f3n al desarrollo y la transformaci\u00f3n social\nconvencida de su poder para cambiar el mundo. Hoy, esta tarea, se tiene que convertir en la prioridad de todos los agentes de cooperaci\u00f3n.\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS:\n1. Federaci\u00f3 Catalana d\u2019ONG per al \nDesenvolupament. Codi \u00e8tic i de \nconducta per a les ONG Federades. \nBarcelona: Federaci\u00f3 Catalana d\u2019ONG \nper al Desenvolupament; 2007. [acceso \n7 de diciembre de 2010]. Disponible en: \nwww.fcongd.org\n2. Mayor Zaragoza F. Pr\u00f3logo. En: Mart\u00ednez-G\u00f3mez R, Lubetkin M, \ncoordinadores. Comunicaci\u00f3n y \ndesarrollo, pasos hacia la coherencia. \nMadrid: Comunicaci\u00f3n social; 2010. p. \n9\u201317.\n3. Llei 26/2001, de 31 de desembre, de \ncooperaci\u00f3 al desenvolupament. DOGC, \nn\u00fam. 3551. (11-01-2002).\n4. Generalitat de Catalunya. Pla director de cooperaci\u00f3 al desenvolupament \n2011-2014. Barcelona: Generalitat de \nCatalunya, Cooperaci\u00f3 al Desenvo-\nlupament i Acci\u00f3 Humanit\u00e0ria; 2010. \n5. Federaci\u00f3 Catalana d\u2019Organitzacions \nNo Governamentals per al \nDesenvolupament.  Educaci\u00f3 per al desenvolupament: una \nestrat\u00e8gia imprescindible. Barcelona: \nFederaci\u00f3 Catalana d\u2019Organitzacions \nNo Governamentals per al \nDesenvolupament; 2007. [acceso 7 de diciembre de 2010]. Disponible en: \nhttp://www.fsongd.org/DOCUMENTOS/\nepd_22_02_08.pdf\n6. Generalitat de Catalunya. Estudi \nd\u2019opini\u00f3 sobre la cooperaci\u00f3 al \ndesenvolupament. Barcelona: \nGeneralitat de Catalunya; 2009. [acceso \n3 de diciembre de 2010]. Disponible en: \nhttp://www20.gencat.cat/portal/site/cooperaciocatalana/menuitem.dd34c9f\nffb3e6ddf28323e10b0c0e1a0/?vgnextoi\nd=51808030c2035210VgnVCM1000000\nb0c1e0aRCRD&vgnextchannel=51808030c2035210VgnVCM1000000b0c1e0aR\nCRD&vgnextfmt=default1919Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 19-21Doctor en Medicina. Especialista en \nMedicina Preventiva y Salud P\u00fablica.\nResponsable del Programa de \nInvestigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Ciencias de \nla Salud (Departamento de Salud).\nCoordinador cient\u00edfico de la Agencia de \nEvaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00eda e Investigaci\u00f3n \nM\u00e9dica (AATRM) de la Generalitat de \nCatalunya.\njoan.ponsr@gencat.cat\nEl art\u00edculo presenta un an\u00e1lisis \nmuy interesante sobre el uso de las \nmet\u00e1foras b\u00e9licas en el \u00e1mbito de la \ninvestigaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. \nSeg\u00fan el autor, detr\u00e1s de este lenguaje, \nexiste la actitud de que hay que luchar \ny vencer la enfermedad, al precio que \nsea, olvidando a menudo aspectos \u00e9ticos importantes en el ejercicio \nde la medicina. La lucha contra la \nenfermedad no se puede convertir en \nuna lucha contra la persona enferma.\n The article is a very interesting analysis \nabout the use of war metaphors in medical research and medical practice. \nAccording to the author the language \nused implies fighting and defeating the \nillness at any cost ignoring sometimes \nimportant ethical aspects in the \nexercise of medicine. The fight against \nthe illness cannot turn into a fight \nagainst the patient.   Joan MV Pons\npalabras  clave   \nmet\u00e1fora, lenguaje b\u00e9lico, \ninvestigaci\u00f3n m\u00e9dica, pr\u00e1ctica m\u00e9dica, enfermedad \nabstract\nkeywords  \nmetaphor, war language, medical research, medical practice, illnessLas met\u00e1foras b\u00e9licas en la \ninvestigaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica m\u00e9dica\nEn medicina, es muy com\u00fan la utiliza-\nci\u00f3n de un lenguaje guerrero como me -\nt\u00e1fora, es decir, traspasando el sentido real de las palabras a otro figurativo, o lo que quiere decir lo mismo: utilizando un concepto proveniente de un domi-nio de la experiencia para estructurar una experiencia de otro dominio. Susan Sontag lo caracteriza a la perfecci\u00f3n y lo ejemplificaba con el c\u00e1ncer y el SIDA, donde el lenguaje metaf\u00f3rico surge pa-ra cubrir los prejuicios, fobias y, en defi-nitiva, el miedo que estos sufrimientos generan, su vivencia (experiencia) de enfermedad, como antes lo pod\u00edan ha-cer la tuberculosis o la s\u00edfilis.\n1\nPosiblemente, el equ\u00edvoco, si as\u00ed pue -\nden considerarse las met\u00e1foras, como una forma de figuraci\u00f3n, una abstrac -\nci\u00f3n, surge cuando se empez\u00f3 a carac -\nterizar el origen de muchos procesos infecciosos, que \u201cinvad\u00edan\u201d el cuerpo humano, es decir, hacia finales del si-glo XIX. Acto seguido, surgieron las pri-meras substancias, la mayor parte de ellas derivadas de la potente industria qu\u00edmica y tintorera, para \u201ccombatir\u201d los g\u00e9rmenes, las \u201cbalas m\u00e1gicas\u201d capaces de \u201cderrotar\u201d , de \u201cvencer\u201d al \u201cenemigo\u201d , la infecci\u00f3n. Como si el cuerpo fuese un campo de batalla. Este lenguaje mi-litarista, marcial, ha permeabilizado du-rante d\u00e9cadas los discursos en el campo de la inmunolog\u00eda, la bacteriolog\u00eda y la infecci\u00f3n.\n2 \nEl lenguaje metaf\u00f3rico es muy com\u00fan \nen la ciencia, tambi\u00e9n en medicina,3 y \neso puede explicarse, en parte, por la es-trecha correlaci\u00f3n entre la complejidad de los fen\u00f3menos que se estudian o se experimentan y la necesidad de utilizar met\u00e1foras y conceptos m\u00e1s familiares, para su interpretaci\u00f3n y comprensi\u00f3n. Pero el tipo de met\u00e1foras utilizadas, de donde se toman prestados los con-ceptos, tiene serias consecuencias, no s\u00f3lo para los que sufren la enferme -resumenresumendad, como tan bien ilustra Sontag, sino tambi\u00e9n para los cient\u00edficos a la hora de comprender los fen\u00f3menos que es-tudian, y para la sociedad, en la confi-guraci\u00f3n de la cultura y en el hecho de que se contempla la ciencia como una interpretaci\u00f3n objetiva, sin figuraciones, de la naturaleza.\n4 Las met\u00e1foras, cuando \nentran dentro de nuestro sistema con-ceptual, alteran al propio sistema, as\u00ed como al conocimiento, las actitudes y las conductas que el sistema genera. \nEl lenguaje metaf\u00f3rico \nes muy com\u00fan en \nla ciencia, tambi\u00e9n \nen medicina, y eso puede explicarse, \nen parte, por la \nestrecha correlaci\u00f3n entre la complejidad de los fen\u00f3menos \nque se estudian \no se experimentan y la necesidad de \nutilizar met\u00e1foras \ny conceptos m\u00e1s familiares, para su \ninterpretaci\u00f3n y \ncomprensi\u00f3n\nSi se examina un campo aparente -\nmente innovador y que tanto empuje \ntiene actualmente, como es el de la gen\u00e9tica y la biotecnolog\u00eda, se pueden encontrar multiplicidad de ejemplos de la utilizaci\u00f3n, por parte especialmente de cient\u00edficos y tambi\u00e9n pol\u00edticos, de un lenguaje metaf\u00f3rico para crear, para configurar, la representaci\u00f3n (figurativa) y la interpretaci\u00f3n que el p\u00fablico hace de estas tecnolog\u00edas. Las m\u00e1s usuales pueden ser la de un gran salto, una mi-na de oro, la b\u00fasqueda del Santo Grial, el abecedario del lenguaje de la vida o de una aut\u00e9ntica revoluci\u00f3n (en la ciencia y di\u00e1logo bio\u00e9tico2020Bio\u00e8tica & Debat  \u00b7  2010; 16(61): 19-21Las met\u00e1foras b\u00e9licas en la investigaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica m\u00e9dica \nen la propia percepci\u00f3n de la vida),5,6 la \n\u00faltima frontera a conquistar, casi como \nla lucha final que antes se predicaba.\nLa utilizaci\u00f3n de met\u00e1foras b\u00e9licas \nresulta extremadamente ubicua en nuestra sociedad y, as\u00ed, hablamos de la \u201cguerra\u201d a las drogas, a la pobreza, al analfabetismo o a los embarazos adolescentes. En el c\u00e1ncer, toma inclu-so un parecido muy claro, al haber un enemigo (el c\u00e1ncer), un comandante (el m\u00e9dico), un combatiente (el enfer -\nmo), unos aliados (el equipo m\u00e9dico) y un abanico de armamento formidable (incluidas armas qu\u00edmicas, biol\u00f3gicas y nucleares). Pero esta comprensi\u00f3n de la enfermedad como un campo de batalla tiene sus consecuencias al llevar a pen-sar que ganar la guerra es s\u00f3lo cuesti\u00f3n de luchar duramente, que quien falla es el enfermo y no el tratamiento, o que, al iniciarse un tratamiento paliativo, se ha perdido la guerra.\n7\nPero esta comprensi\u00f3n \nde la enfermedad \ncomo un campo \nde batalla tiene sus consecuencias \nal llevar a pensar \nque ganar la guerra es s\u00f3lo cuesti\u00f3n de luchar duramente, \nque quien falla es \nel enfermo y no el tratamiento\nLa medicina, al ser una actividad di-\nrigida al sufrimiento humano, tambi\u00e9n \ncomporta la paradoja de que las gue -\nrras y les batallas constituyen uno de los campos donde la medicina fructifica m\u00e1s. Quiz\u00e1s porque el \u201cmaterial\u201d de gue -\nrra resulta extraordinariamente valioso para el progreso del conocimiento. No hay otro espacio donde pueda trabajar -\nse de una manera, casi, de vivisecci\u00f3n en humanos. Se podr\u00edan citar numero -\nsos ejemplos, muchos de ellos quir\u00fargi-cos, naturalmente (Ambrosi Par\u00e9, Josep Trueta), pero tambi\u00e9n en cuanto a curas y atenci\u00f3n a los heridos y mutilados de guerra (Florence Nightingale). \nLas guerras nunca se \nhacen parar ser \nperdidas y, para un pa\u00eds \nque entra en conflicto b\u00e9lico con otro, la \nvictoria sobre el \nenemigo, su dominio sobre \u00e9l, se convierte en la primera prioridad, \nincluso la \u00fanica, \nya que la misma supervivencia puede \nestar en juego\nEl problema con esta especie de me -\nt\u00e1foras, \u201cla guerra\u201d contra el c\u00e1ncer, el \nSIDA o contra el envejecimiento (como si \u00e9ste fuese una enfermedad), \u201cla bata-lla\u201d final (batalla sin cuartel) en la erradi-caci\u00f3n de la poliomielitis (la viruela ya ha sido vencida), la b\u00fasqueda de una nueva \u201carma\u201d terap\u00e9utica (con contra-dicci\u00f3n flagrante del lenguaje) es que, a similitud de las guerras reales, las no figuradas, dejando a un lado si pueden ser consideradas justas o no, los pa\u00edses dedican todos sus esfuerzos y recursos para ganarlas. Las guerras nunca se ha-cen parar ser perdidas y, para un pa\u00eds que entra en conflicto b\u00e9lico con otro, la victoria sobre el enemigo, su dominio sobre \u00e9l, se convierte en la primera prio -\nridad (con toda la redundancia posible), incluso la \u00fanica, ya que la misma super -\nvivencia (f\u00edsica y social) puede estar en juego. Todo el mundo se sacrifica para conseguir la victoria final, lo que sea, comenzando, en las guerras reales, por la vida de las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes, sanas y fuertes. \nEn la atenci\u00f3n y cuidado de los en-\nfermos, el lenguaje metaf\u00f3rico guerre -\nro hace que la enfermedad s\u00f3lo se vea bajo par\u00e1metros biol\u00f3gicos (recuentos celulares) o topogr\u00e1ficos (esc\u00e1neres), excluyendo otros aspectos de la expe -\nriencia de la enfermedad como aqu\u00e9llos de tipo social, psicol\u00f3gico o existencial. Estas otras visiones son arrinconadas, ya que todos los recursos, todos los esfuer -\nzos, se tienen que dirigir a la guerra.\n7 El \nm\u00e9dico, como comandante, y ante el enfermo, acaba asumiendo aquel rol paternalista prevaleciente hasta hace bien poco,\n8 al mismo tiempo que espera \ndel combatiente docilidad y disciplina, aceptando sumisamente el despliegue de todo el arsenal terap\u00e9utico. \nEn la atenci\u00f3n y cuidado \nde los enfermos, el \nlenguaje metaf\u00f3rico \nguerrero hace que la enfermedad s\u00f3lo \nse vea bajo par\u00e1metros \nbiol\u00f3gicos o topogr\u00e1ficos, excluyendo otros aspectos de la \nexperiencia de la \nenfermedad \nDebe ser esta visi\u00f3n (des)figurada la \nque hace perder el sentido a mucha in-\nvestigaci\u00f3n en ciencias de la salud que se acaba llevando a cabo hoy en d\u00eda. Se tienen que ganar batallas (nunca per -\nder) y el sacrificio en recursos (humanos y/o econ\u00f3micos) no tendr\u00eda que escati-marse, ni mucho menos regatearse. La \u201cvictoria\u201d siempre resulta pr\u00f3xima, muy cercana, sin caer en que, como pasa a menudo en las verdaderas guerras, de -\ntr\u00e1s de una batalla suele haber otra, mu-chas veces perdurando a\u00f1os y a\u00f1os de manera inagotable. No se tiene que es-conder tampoco, como dec\u00edamos, que la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, y la m\u00e9dica en particular, como lo que se relaciona tambi\u00e9n con la industria militar, es fuen-te de progreso en el conocimiento y en la aplicaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas, y que eso, en sentido totalmente contra-rio a las guerras reales, hace esparcir, de -\nrramar, bienestar para todos los estratos sociales. \nQuiz\u00e1s s\u00ed que en algunas circunstan-\ncias, las grandes epidemias, llamadas pandemias, las plagas que repetidamen-te han sido un azote para la humanidad, 21Bio\u00e8tica & Debat  \u00b7  2010; 16(61): 19-21quiz\u00e1s s\u00ed que entonces se ha de tener un \nsentido estrat\u00e9gico, militar, para afrontar la situaci\u00f3n: centralizaci\u00f3n de poderes, cuarentenas y medidas de aislamiento, incluso forzadas, entierros comunales sin l\u00e1grimas ni reconocimiento de ca-d\u00e1veres, militarizaci\u00f3n de la vida p\u00fabli-ca, censura en medios p\u00fablicos y redes seguras de comunicaci\u00f3n, intendencia y, figuradamente, el establecimiento de diversas trincheras que frenen al enemi -\ngo hasta que se pueda contraatacar, con mejores armas si es posible, y vencer -\nlo. Lo cierto es, y as\u00ed se ve hoy d\u00eda, que ante las grandes cat\u00e1strofes, naturales o inducidas por los mismos humanos, se suele movilizar al ej\u00e9rcito, ya que es, aparentemente, el m\u00e1s bien organizado y expeditivo. La met\u00e1fora, pues, en casos particulares y extraordinarios, puede ser m\u00e1s real que figurativa.\nEl ejemplo m\u00e1s actual, donde la \u201cbata-\nlla\u201d perdura, pero donde los \u201cfrentes de guerra\u201d se han desplazado a los pa\u00edses subsaharianos, es el SIDA, una amenaza que, en principio, a inicios de los 80 (si-glo XX), amenazaba y sigue amenazan-do la supervivencia de las sociedades, especialmente para, como otras muchas plagas, \u201catacar\u201d a los j\u00f3venes, a aqu\u00e9llos en edad reproductiva. Lo mismo podr\u00eda-mos decir de la malaria o de la peste blanca, la tuberculosis. \nPero las met\u00e1foras militares, b\u00e9licas, \ntienen una contrapartida cierta. Cons-tituyen una perspectiva que s\u00f3lo hace que alentar a los que participan en ella, a ignorar costes, a minimizar riesgos y favorecer que hospitales y m\u00e9dicos en-tren en una carrera armament\u00edstica, en la creencia de que todos los problemas ser\u00e1n tarde o temprano solucionados (vencidos) y que s\u00f3lo hacen falta tec -\nnolog\u00edas (armas) m\u00e1s sofisticadas. Po -\nsiblemente tambi\u00e9n, estas met\u00e1foras contribuyen al mantenimiento de or -\nganizaciones jer\u00e1rquicas y muy domina-das por los hombres, ya que la violencia parece predominar en los machos. Esta forma de pensar acaba concentr\u00e1ndose en el elemento m\u00e1s f\u00edsico, pone el con-trol como estrategia central y favorece el gasto de recursos en masa para con-seguir la dominancia.\n9\nHace un tiempo, o\u00ed al director de un \nimportante instituto de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica de nuestro pa\u00eds c\u00f3mo se refer\u00eda a su instituci\u00f3n llam\u00e1ndola el \u201cbrazo armado\u201d de donde hab\u00eda de salir la pol\u00edtica gubernamental de investi-gaci\u00f3n, las \u00f3rdenes, como aquello del \u201cestado mayor\u201d que ha de coordinar los diferentes frentes y movimientos de tro -\npas y material.\nEstas met\u00e1foras b\u00e9licas, \nno hay duda, impregnan \npensamiento y lenguaje, \nel m\u00e9dico y el de la investigaci\u00f3n en ciencias \nde la salud, constituyendo \nal final otra especie de imperativo, el imperativo de la \ninvestigaci\u00f3n\nEstas met\u00e1foras b\u00e9licas, no hay duda, \nimpregnan pensamiento y lenguaje, \nel m\u00e9dico y el de la investigaci\u00f3n en ciencias de la salud, constituyendo al final otra especie de imperativo, el im-perativo de la investigaci\u00f3n que, como el imperativo tecnol\u00f3gico en la cura de enfermedades, no se puede rehuir, llegando a plantearse como inmoral el hecho de no seguirlo (hacer lo que haga falta), ya que de ello, como siempre se dice, han de surgir grandes beneficios para la humanidad.\n10 \nF\u00e1cilmente, y la historia repetida-\nmente nos lo demuestra, cuando este esp\u00edritu belicoso en pro de la ciencia se sigue ciegamente, se acaba pasando por encima de los principios de la inves -\ntigaci\u00f3n en humanos, ya que los espe -\nrados (futuros) beneficios superan con creces el sacrificio (presente) de unos pocos. Surgen entonces conductas y hechos escandalosos que, llevados por una vanidad ef\u00edmera, desprestigian a la ciencia y a los investigadores. F\u00e1cilmen-te, pues, si se tiene que ganar batallas al precio que sea, se olvida o se arrincona Las met\u00e1foras b\u00e9licas en la investigaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica m\u00e9dica \nlo que claramente refleja la Declaraci\u00f3n de Helsinki (actualizaci\u00f3n del 2008) de que siempre, siempre, tiene que preva-lecer la preocupaci\u00f3n por los intereses del sujeto (individuo humano sujeto de la investigaci\u00f3n) por encima de los inte -\nreses de la ciencia y de la sociedad. \nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS:\n1. Sontag S. La enfermedad y sus me -\nt\u00e1foras. El sida y sus met\u00e1foras. Madrid: \nTaurus; 1996.\n2. Wallis P , Nerlich B. Disease metaphors \nin new epidemics: the UK media framing \nof the 2003 SARS epidemic. Social Scien-\nce & Medicine 2005; 60: 2629-2639.\n3. Ord\u00f3\u00f1ez A, Garc\u00eda C. Las met\u00e1foras m\u00e9 -\ndicas. Med. Clin. 1989; 93: 374-365.\n4. Chew MK, Laubichler MD. Natural \nenemies-Metaphor or misconception. \nScience 2003; 301: 52-53.\n5. Davo MC, \u00c1lvarez-Dardet C. El geno -\nma y sus met\u00e1foras. \u00bfDetectives, h\u00e9roes o profetas? Gac Sanit 2003; 17(1): 59-65.\n6. Liakopoulos. Pandora\u2019s box or pa -\nnacea? Using metaphors to create the \npublic representation of biotechnology. \nPublic Understanding of Science 2002; \n11: 5-32.\n7. Reisfield GM et al. Use of metaphor in \nthe discourse on cancer. J Clin Oncology \n2004; 22(19): 4024-27.\n8. Emanuel EJ, Emanuel LL. Four models \nof the physician-patient relationship. \nJAMA. 1992; 267: 2221-6. Existe traduc -\nci\u00f3n catalana, primera parte, en: Annals \nde Medicina 2010; 93: 133-136. [acceso \n15 de diciembre de 2010]. Disponible \nen: http://www.acmcb.es/files/499-60-\nFITXER/sense_amnesia2.pdf\n9. Annas G. Reframing the debate on \nhealth care reform by replacing our me -\ntaphors. N Engl J Med 1995; 332: 745-748.10. Callahan D. What price better health? \nUniversity of California Press-The Milbank \nMemorial Fund. Berkeley, USA; 2003.22Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 22-23biblioteca\nProfesora de la Universidad deVic.\nAlumna del M\u00e1ster en Bio\u00e9tica del \nInstitut Borja de Bio\u00e8tica.\nm.carme.raurell@uvic.cat\nLa idea principal del autor \nes situar la \u00e9tica en el \nsitio correcto dentro \nde la vida cotidiana de las personas Weston A. El pensamiento atento. Com-\npendio pr\u00e1ctico de \u00e9tica. Barcelona: \nProteus; 2009. 93 p\u00e1gs. Este libro, de Anthony Weston, es una \ntraducci\u00f3n de A Practical Companion to Ethics, Third Edition, editado en nuestro pa\u00eds por la editorial Proteus en el a\u00f1o 2009.\nLa idea principal del autor, tal y como \nexpone en la breve, pero accesible y concisa, introducci\u00f3n, es situar la \u00e9tica en el sitio correcto dentro de la vida co -\ntidiana de las personas. Invita al lector a poner en pr\u00e1ctica la \u00e9tica que es pro -\npia de los fil\u00f3sofos. Fomenta la idea de mantener un pensamiento atento, a tra-v\u00e9s de una mente abierta que se libera de conformismos. \nNo se trata de un manual m\u00e1s de \u00e9ti-\nca, ni de una s\u00edntesis o resumen de al-guno de ellos, lo que se podr\u00eda pensar si s\u00f3lo se tuviese en cuenta la reducida extensi\u00f3n de la obra. Se trata m\u00e1s bien de una herramienta que permite ad-quirir las habilidades necesarias para encontrar soluciones a problemas que resultan de desacuerdos \u00e9ticos. \nEl libro consta de diferentes apartados \ny cada uno de ellos tiene la siguiente es-tructura: despu\u00e9s de introducir diversas cuestiones te\u00f3ricas, expone ejercicios que permiten, utilizando sus mismas palabras, practicar y pensar. Finalmen-te, y en lo que el autor llama notas, hace aportaciones \u00fatiles a modo de conclu-si\u00f3n. Tambi\u00e9n sugiere bibliograf\u00eda que permite profundizar en la tem\u00e1tica presentada. \nEl primer apartado empieza con la \npregunta: \u00bfqui\u00e9n necesita la \u00e9tica?  Sigue \nhaciendo comentarios sobre sentimien-tos, prejuicios, instintos, y utiliza la \u00e9tica para reflexionar sobre los mismos. Define como valores, todas aquellas cosas que preocupan a la gente y que la sociedad utiliza como medida de lo que somos. Enfatiza en la diferencia entre los t\u00e9rmi-nos \u201c\u00e9tico\u201d y \u201cmoral\u201d , as\u00ed como tambi\u00e9n en la importancia que tiene saber dis-tinguir los valores morales del proceso El pensamiento atento. Compendio \npr\u00e1ctico de \u00e9tica \ndeliberativo de reflexionarlos, criticarlos \ny revisarlos. Huye tanto del dogmatis-mo como del racionalismo, ya que am-bos descuidan el tipo de pensamiento atento. Escuchar opiniones diferentes a las propias proporciona la ocasi\u00f3n de encontrar puntos en com\u00fan. Cuidar la manera de hablar es imprescindible si se quiere evitar la polarizaci\u00f3n en su interpretaci\u00f3n. Es necesario evitar auto -\njustificaciones improvisadas; lo que hace falta es encontrar una defensa pensada y suficientemente argumentada. \nEl segundo apartado, que hace refe -\nrencia a la \u00e9tica y a la religi\u00f3n, instruye para encontrar valores compartidos y empezar a trabajar a partir de los mis-mos ante posiciones contrarias. El ejem-plo que utiliza es el de la cooperaci\u00f3n entre Nelson Mandela y el arzobispo an-glicano Desmmond Tutu, dos persona-jes diferentes, con trayectorias tambi\u00e9n diferentes, pero que fueron capaces de movilizar gente diversa de todo el mun-do y que se pueden considerar ejemplos de conciliaci\u00f3n entre \u00e9tica y religi\u00f3n. El punto clave de la \u00e9tica consiste en pen-sar por s\u00ed mismo, de manera atenta y profunda, todos los asuntos morales, sea cual sea la religi\u00f3n que se profesa. \nEl punto clave de la \u00e9tica \nconsiste en pensar por \ns\u00ed mismo, de manera \natenta y profunda, todos los asuntos morales, \nsea cual sea la religi\u00f3n \nque se profesa\nEl tercer apartado trata de la resolu-\nci\u00f3n creativa de problemas. Muchos \ndilemas morales que se plantean pue -\nden llevar hacia un bloqueo si no se tiene la capacidad de repensarlos o reformularlos y encontrarles alternati-vas. La creatividad que propone queda M. Carme Raurell Costa\n23Bio\u00e8tica & debat  \u00b7  2010; 16(61): 22-23El pensamiento atento. Compendio pr\u00e1ctico de \u00e9tica \nperfectamente ilustrada a trav\u00e9s del \nejemplo que utiliza y que es el dilema de Heinz, lo que permite comprender la posibilidad de encontrar otros caminos de soluci\u00f3n al dilema \u00e9tico planteado. Igualmente, destaca otros factores re -\nlacionados con la \u00e9tica diaria, como el compromiso, la reflexi\u00f3n, el respeto, la honestidad, la lucha y tambi\u00e9n la flexibi-lidad, que se diferencia del relativismo.\nEl cuarto apartado empieza con un \nimperativo: no polarice, conecte. La \u00e9ti-\nca ayuda en aquellos casos en los que nuestros valores se diferencian de los valores de los otros. Caer en la polariza-ci\u00f3n de valores puede ser un reduccio -\nnismo que impide avanzar a todos los niveles, no \u00fanicamente en el \u00e1mbito \u00e9tico. A partir de la divergencia como problema pr\u00e1ctico ante valores morales que siguen caminos diferentes, Weston da pautas para encontrar soluciones. Reconocer la diversidad y llegar a com-promisos puede ser la respuesta m\u00e1s sencilla ante los dilemas planteados. A partir de las cuestiones cotidianas, lle -\nga a ejemplos de asuntos morales para facilitar las estrategias resolutivas que propone. \nEn el quinto y \u00faltimo apartado, que \nel autor llama viaje en marcha, vuelve a enfatizar en el hecho de pensar por uno mismo, pero con libertad, y de -\njando que fluya la creatividad, como el elemento imprescindible para poder continuar avanzando. Considera la \u00e9tica como una experiencia de aprendizaje, no s\u00f3lo para uno mismo, sino tambi\u00e9n ayudando a los otros en este camino de aprendizaje. La consigna es mirar siempre m\u00e1s all\u00e1 para poder visualizar todas las opciones posibles. Es nece -\nsario ampliar experiencias y abrir m\u00e1s posibilidades. Hay que evitar aferrarse a \nnovedades bibliotecaestereotipos y a prejuicios para no per -\nder la oportunidad de profundizar en cualquier tema. S\u00f3lo se puede avanzar con un pensamiento creativo y activo. \nConsidero este libro interesante para \ncualquier persona, ya que permite, de una manera sencilla e inteligible, ayudar a dar respuesta a todas aquellas cuestio -\nnes que se suponen dilemas \u00e9ticos. Su lectura fomenta actitudes \u00e9ticas b\u00e1sicas y capacita para la adquisici\u00f3n de habili-dades t\u00e9cnicas para obrar \u00e9tica, reflexiva y creativamente. \nConsidera la \u00e9tica como \nuna experiencia de \naprendizaje, no s\u00f3lo \npara uno mismo, sino tambi\u00e9n ayudando \na los otros en este camino\n \u0017 Asociaci\u00f3n Andaluza de Enfermer\u00eda Comunitaria. Manual \nde bio\u00e9tica para los cuidados de enfermer\u00eda. Almer\u00eda: Asociaci\u00f3n Andaluza de Enfermer\u00eda Comunitaria; 2010.\n \u0017 Boladeras M. coordinadora. \u00bfQu\u00e9 dignidad? Filosof\u00eda, De -\nrecho y pr\u00e1ctica sanitaria. Barcelona: Proteus; 2010.\n \u0017 Briggle A. A Rich Bioethics. Public Policy, Biotechnology and the Kass Council. Notre Dame: University of Notre Dame; 2010.\n \u0017 Carlas M. No t\u2019ho empassis. Tot all\u00f2 que els publicistes no volen que sapiguem. Barcelona: Columna; 2008.\n \u0017 C\u00f3rdoba R. La br\u00fajula del cuidador. Ayuda para familiares y cuidadores. Barcelona: Plataforma; 2010.\n \u0017 Dalmau B. Envellir amb dignitat. Barcelona: Publicacions de l\u2019Abadia de Montserrat; 2010.\n \u0017 Dormandy T. El peor de los males. La lucha contra el do -\nlor a lo largo de la historia. Madrid: Machado Grupo de Distribuci\u00f3n; 2010. \u0017 Garc\u00eda Marcos JA. La eutanasia en la Alemania nazi y su debate en la actualidad. Valencia: UNED; 2009.\n \u0017 Garc\u00eda-Albi I, Isamat M. \u00bfPor qu\u00e9 mi hijo se parece a su abuela? Y otras cuestiones gen\u00e9ticas. Barcelona: Deba-te; 2010.\n \u0017 Gazzaniga MS. \u00bfQu\u00e9 nos hace humanos? La explicaci\u00f3n cient\u00edfica de nuestra singularidad como especie. Barce -\nlona: Paid\u00f3s; 2010.\n \u0017 S\u00e1daba J. La vida buena. C\u00f3mo conquistar nuestra feli-cidad. Barcelona: Pen\u00ednsula; 2009.\n \u0017 Thiel MJ. director. Quand la vie naissante se termine. Paris: Presses Universitaires de Strasbourg; 2010.\n \u0017 Verdaguer i Turr\u00f3 M, Riera i Torras MF. Entre la vida i la mort. Barcelona: Institut Borja de Bio\u00e8tica, Documenta Universit\u00e0ria; 2010.\n \u0017 Zagrebelsky G. Contra la \u00e9tica de la verdad. Madrid: Trotta; 2010.agenda            apunte\n\u00abLa Declaraci\u00f3n Universal sobre Bio -\n\u00e9tica y Derechos Humanos a la que \nnos estamos refiriendo, dedica uno de sus art\u00edculos a la vulnerabilidad, lo cual debe ser se\u00f1alado. Dice que la vulnerabilidad merece respeto. Es cierto que, al hacer la referencia, pa-rece reducir tal caracter\u00edstica a la que sufren los \u201cgrupos especialmente vulnerables\u201d , es decir, alerta contra el peligro del conocimiento cient\u00edfico y el desarrollo tecnol\u00f3gico de actuar, se supone que abusivamente, sobre aquellos que viven en situaciones de \nindefensi\u00f3n, de desconocimiento y \nde pobreza. Ese es, ciertamente un peligro, pero, m\u00e1s all\u00e1 de \u00e9l, no es-t\u00e1 de m\u00e1s poner de manifiesto que toda persona est\u00e1 marcada por una vulnerabilidad esencial que, como es obvio, se agudiza y se siente con especial fuerza, en la enfermedad, la vejez o la proximidad de la muerte. O en la ni\u00f1ez. Y debe notarse tam-bi\u00e9n que los avances biom\u00e9dicos se proponen hacer frente a los proble -\nmas que surgen en esas etapas m\u00e1s vulnerables de la vida. Lo hacen, en principio, para protegerla y devolver la salud que se ha perdido, pero en ese af\u00e1n, pueden da\u00f1ar la dignidad si no se tienen siempre en cuenta el imperativo kantiano seg\u00fan el cual a las personas hay que tratarlas siem-pre como personas y no s\u00f3lo como un cuerpo o un organismo enfermo o deteriorado.\u00bb\nCamps V. Dignidad y autonom\u00eda. En: \nBoladeras M, coordinadora. \u00bfQu\u00e9 \ndignidad? Filosof\u00eda, Derecho y pr\u00e1ctica \nsanitaria. Barcelona: Proteus; 2010. p. 78.           apunte\n[Los temas que se trataran en esta conferencia internacional ser\u00e1n, entre otros, los \naspectos cient\u00edficos relacionados con la vejez, la \u00e9tica y el envejecimiento normal, el \nantienvejecimiento en las sociedades actuales, el envejecimiento y la muerte...]\n[El envejecimiento de la poblaci\u00f3n es una de las cuestiones m\u00e1s importantes de la \nsociedad actual. Estas jornadas pretenden analizar de manera interdisciplinaria las \nimplicaciones y consecuencias del envejecimiento.]\n[El objetivo de estas jornadas es reflexionar, en un momento de crisis econ\u00f3mica, sobre la sostenibilidad de las prestaciones econ\u00f3micas y sociales como elemento \nclave para garantizar el bienestar actual y futuro de las personas.]\nIX Jornada Nacional SECPAL: \u00abEspiritualidad en la cl\u00ednica\u00bb. Organizada \npor la Sociedad Espa\u00f1ola de Cuidados Paliativos, durante los d\u00edas 12 y 13 de mayo de 2011 en Palma de Mallorca (Espa\u00f1a). M\u00e1s informaci\u00f3n: http://www.secpal2011.com\n[La jornada quiere dar un marco conceptual de la dimensi\u00f3n espiritual de la persona, \ny facilitar un mayor conocimiento y manejo de las herramientas cl\u00ednicas para atender \nlas necesidades espirituales de las personas en situaci\u00f3n de enfermedad avanzada.]\u00abEthics and Ageing \u2013 EOB International Conference\u00bb. Esta conferencia \ninternacional sobre \u00e9tica y vejez, organizada por la VU University de Amsterdam, se celebrar\u00e1 los d\u00edas 17 y 18 de marzo de 2011 en Amsterdam (Holanda). M\u00e1s informaci\u00f3n: a.vantintelen@erasmusmc.nl \nCuartas Jornadas internacionales de \u00e9tica: \u00abLa autonom\u00eda de la vida, \nretos \u00e9ticos del envejecimiento\u00bb. Son una iniciativa del Centre Europ\u00e9en d\u2019Enseignement et de Recherche en \u00c9thique (CEERE) de la Universidad de Estrasburgo. Las jornadas se har\u00e1n en el Palacio de la M\u00fasica y de Congresos de Estrasburgo (Francia), del 23 al 26 de marzo de 2011. M\u00e1s informaci\u00f3n: ceere@u-strasbg.fr\nXXXI Jornadas de Econom\u00eda de la Salud: \u00abSostenibilidad y bienestar: reflexiones sobre el futuro de las pol\u00edticas sanitarias\u00bb. Promovidas por la Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud. Tendr\u00e1n lugar en el Hospital Universitario Son Espases de Palma de Mallorca (Espa\u00f1a), entre los d\u00edas 3 y 6 de mayo de 2011. M\u00e1s informaci\u00f3n: http://www,aes.es/jornadas\nXXV Seminario Interdisciplinario \u00abPasado, presente y futuro de la Bio\u00e9tica espa\u00f1ola\u00bb. Este seminario, organizado por la C\u00e1tedra de Bio\u00e9tica \nde la Universidad Pontificia, tendr\u00e1 lugar en la sede Alberto Aguilera de  esta Universidad (Madrid), los d\u00edas 19, 20 y 21 de mayo de 2011. M\u00e1s informaci\u00f3n: cbioetica@teo.upcomillas.es\n[El seminario pretende hacer una reflexi\u00f3n sobre lo que ha sido el pasado de la \nbio\u00e9tica, analizar cu\u00e1l es el presente de esta disciplina para entrever c\u00f3mo puede \nseguir caminando la bio\u00e9tica espa\u00f1ola desde las instituciones que la conforman.]\u00abXIV Jornadas sobre Alzheimer\u00bb. Organizadas por el Centro de Huma-\nnizaci\u00f3n de la Salud. La celebraci\u00f3n de estas jornadas ser\u00e1 en Madrid (Espa\u00f1a), los d\u00edas 13 y 14 de abril de 2011. M\u00e1s informaci\u00f3n: www.humanizar.es\n[Nuevamente, el Centro de Humanizaci\u00f3n de la Salud impulsa unas jornadas \nsobre el Alzheimer que se han consolidado como un referente nacional para todas \naquellas personas que trabajan con personas con esta enfermedad.]", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}