{"title": "Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos", "author": null, "url": "https://www.aepd.es/", "hostname": "aepd.es", "description": null, "sitename": "aepd.es", "date": "2023-06-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/la-aepd-apoya-el-plan-digital-familiar-de-la-asociacion)\nLa AEPD apoya el Plan Digital Familiar de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda\nEsta iniciativa est\u00e1 alineada con los ejes estrat\u00e9gicos de la Agencia y, en especial, con el dirigido a la protecci\u00f3n de los menores en Internet. El objetivo del Plan Digital Familiar es dar pautas avaladas por la evidencia cient\u00edfica para aprovechar las ventajas de la tecnolog\u00eda reduciendo los riesgos sobre la salud de los menores e incluye recomendaciones personalizadas y adaptadas a las circunstancias de cada familia en funci\u00f3n de la edad de sus hijos.\n[\n](/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/la-aepd-publica-la-circular-sobre-el-derecho-de-los-usuarios)\nCircular sobre el derecho de los usuarios a no recibir llamadas comerciales no solicitadas\nEl documento fija los criterios conforme a los que va a actuar la\n[Agencia ](https://www.prueba.com)en aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 66.1 b) de la Ley General de Telecomunicaciones, que implica cambios sustanciales para poder realizar este tipo de llamadas y que se aplica desde el 29 de junio [\n](/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/aepd-lanza-nueva-version-gestiona)\nNueva versi\u00f3n de Gestiona, herramienta de ayuda al cumplimiento\nEst\u00e1 orientada a peque\u00f1as entidades p\u00fablicas o privadas, y permite gestionar los tratamientos, realizar la gesti\u00f3n de riesgos y, en su caso, dar soporte para la realizaci\u00f3n de las evaluaciones de impacto.\n[\n](https://www.aepd.es/es/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/la-aepd-completa-totalidad-de-los-compromisos-adquiridos-rs)\nMemoria de Responsabilidad Social 2022\nLa AEPD completa la totalidad de los compromisos adquiridos, que se mantienen de forma continua, y a\u00f1ade nuevas actuaciones para proteger a las personas, especialmente en el mundo digital. La Memoria recoge con detalle las m\u00e1s de 100 medidas relacionadas con la gesti\u00f3n responsable y la sostenibilidad.\n[\n](https://www.aepd.es/es/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/la-aepd-recibio-en-2022-mayor-numero-reclamaciones-de-su-historia)\nMemoria de actuaci\u00f3n 2022\nRecoge las actividades realizadas por este organismo en todas sus \u00e1reas, un an\u00e1lisis de las tendencias y una exposici\u00f3n de los retos presentes y futuros. En 2022 hemos recibido el mayor n\u00famero de reclamaciones de nuestra historia.\n[\n](https://www.aepd.es/es/documento/responsabilidad-menores-padres-madres.pdf)\nResponsabilidad de los y las menores (y de sus padres y madres) por los actos cometidos en Internet\nDifundir contenidos o informaci\u00f3n sensible de otras personas sin su consentimiento puede tener distintos tipos de responsabilidades: administrativa, disciplinaria, civil y penal.\n[\n](https://www.aepd.es/es/mas-que-un-movil)\n#LeDasUnM\u00f3vilYYa: te damos las 10 claves que debes conocer antes de regalar a tu hijo o hija un m\u00f3vil\nLa AEPD y UNICEF Espa\u00f1a lanzan #M\u00e1squeunm\u00f3vil, una campa\u00f1a que incluye pautas y recomendaciones para familias, fomentando el uso responsable de la tecnolog\u00eda, y que cuenta con la colaboraci\u00f3n de las principales operadoras de telefon\u00eda y grupos audiovisuales entre otras entidades\n[\n](https://www.aepd.es/es/pactodigital)\nS\u00famate al Pacto Digital para la Protecci\u00f3n de las Personas\nLa iniciativa forma parte del Marco de Responsabilidad Social de la Agencia y promueve la privacidad como un activo para organizaciones p\u00fablicas y privadas, a la vez que fomenta la innovaci\u00f3n, la \u00e9tica y la competitividad empresarial.\nDestacados\nRecomendaciones para usuarios en la utilizaci\u00f3n de chatbots con Inteligencia Artificial\nLeer m\u00e1s\nYa puedes inscribirte para asistir online al evento AEPD-ENISA \u2018Espacios de Datos en la UE\u2019 \u2013 2 de octubre\nLeer m\u00e1s\nLa AEPD actualiza su Gu\u00eda sobre el uso de cookies para adaptarla a las nuevas directrices del Comit\u00e9 Europeo de Protecci\u00f3n de Datos\nLeer m\u00e1s\nEl Comit\u00e9 Europeo de Protecci\u00f3n de Datos adopta unas directrices de c\u00e1lculo de sanciones\nLeer m\u00e1s\nLa AEPD apoya la propuesta de Pacto de Estado 'Protegiendo a la infancia y adolescencia en el entorno digital'\nLeer m\u00e1s\nAdministraciones P\u00fablicas sancionadas por no responder y por incumplir medidas\nLeer m\u00e1s\n\u00bfQu\u00e9 debes tener en cuenta antes de dar un tel\u00e9fono m\u00f3vil a tu hijo o hija?\nLeer m\u00e1s\nGu\u00eda para las administraciones locales (actualizaci\u00f3n)\nLeer m\u00e1s\nLa AEPD colabora en la campa\u00f1a 'A un click de ayudarles' para concienciar a las familias de los riesgos que los y las menores afrontan en internet\nLeer m\u00e1s\n\u00daltimos d\u00edas para presentarte a los Premios Protecci\u00f3n de Datos 2022. \u00a1Ap\u00fantate!\nLeer m\u00e1s\nModificaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00eda de los derechos digitales\nLeer m\u00e1s\nLa AEPD publica una gu\u00eda para ayudar a empresas y AAPP a cumplir con la normativa en la creaci\u00f3n de espacios de datos\nLeer m\u00e1s\nLa AEPD publica una gu\u00eda para ayudar a las AAPP a realizar evaluaciones de impacto desde el dise\u00f1o en las iniciativas legislativas\nLeer m\u00e1s\nLa Agencia promueve un sistema de mediaci\u00f3n para agilizar la resoluci\u00f3n de reclamaciones en materia de publicidad\nLeer m\u00e1s\nEl blog de la Agencia\nMonedas digitales\nEl dinero electr\u00f3nico, entendido como todo valor monetario almacenado por medios electr\u00f3nicos para efectuar operaciones de pago, no es algo nuevo pero, con los avances tecnol\u00f3gicos, est\u00e1n surgiendo nuevas e innovadoras formas de dinero digital.\nT\u00fa tambi\u00e9n\nPuedesPararlo\ncon el\nCanalPrioritario\nSi tienes conocimiento de la publicaci\u00f3n en internet de fotograf\u00edas, v\u00eddeos o audios de contenido sexual o violento cuya difusi\u00f3n il\u00edcita pone en grave riesgo los derechos y libertades o la salud f\u00edsica y/o mental de las personas afectadas, puedes solicitar su retirada inmediata en el Canal prioritario de la Agencia.\nInformaci\u00f3n pr\u00e1ctica\nEnlaces de inter\u00e9s\n[Solicita la retirada urgente de contenidos violentos o sexuales que se difunden en internet](/canalprioritario) [Dec\u00e1logo de recursos de ayuda](/guias-y-herramientas/guias/decalogo-de-recursos-de-ayuda) [Premios recibidos](/la-agencia/premios-recibidos) [\u00bfC\u00f3mo evitar publicidad no deseada?](/areas-de-actuacion/publicidad-no-deseada) [Reclamaciones de telecomunicaciones](/areas-de-actuacion/reclamaciones-de-telecomunicaciones) [\u00bfC\u00f3mo solicitar la eliminaci\u00f3n de fotos y de v\u00eddeos a trav\u00e9s de internet?](/eliminar-fotos-y-videos-de-internet) [Ejerce tu derecho al olvido frente a buscadores](/derechos-y-deberes/conoce-tus-derechos/derecho-de-supresion-al-olvido) [Brechas de datos personales](/derechos-y-deberes/cumple-tus-deberes/medidas-de-cumplimiento/brechas-de-datos-personales-notificacion) [Red iberoamericana de protecci\u00f3n de datos personales](https://www.redipd.org/es) [Protege a los menores en internet](https://www.tudecideseninternet.es/es/)\nTe mostramos c\u00f3mo configurar las opciones de privacidad y seguridad de los principales sistemas operativos, navegadores web, redes sociales y aplicaciones m\u00e1s utilizadas.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "/", "https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/", "/preguntas-frecuentes", "/", "/la-agencia/bienvenida-la-agencia", "/la-agencia/en-que-podemos-ayudarte", "/la-agencia/transparencia", "/la-agencia/empleo-publico", "/la-agencia/marco-de-responsabilidad-social", "/la-agencia/participacion", "/pactodigital", "/la-agencia/premios-recibidos", "/la-agencia/donde-encontrarnos", "/derechos-y-deberes/conoce-tus-derechos", "/derechos-y-deberes/cumple-tus-deberes", "/canalprioritario", "/areas-de-actuacion/internet-y-redes-sociales", "/areas-de-actuacion/reclamaciones-de-telecomunicaciones", "/areas-de-actuacion/publicidad-no-deseada", "https://www.tudecideseninternet.es/aepd/", "/areas-de-actuacion/videovigilancia", "/areas-de-actuacion/innovacion-y-tecnologia", "/areas-de-actuacion/recomendaciones", "/areas-de-actuacion/salud/proteccion-datos-y-coronavirus", "/areas-de-actuacion/salud", "/areas-de-actuacion/administraciones-publicas", "/publicaciones-y-resoluciones", "https://edpb.europa.eu/", "/internacional/proyectos-europeos", "http://www.redipd.org/es", "/internacional/supervision-de-grandes-sistemas", "/la-agencia/agenda", "/boletinAEPD", "/prensa-y-comunicacion/blog", "/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa", "/prensa-y-actualidad/redes-sociales", "/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/la-aepd-apoya-el-plan-digital-familiar-de-la-asociacion", "/documento/plan-digital-familiar-infografia.pdf", "/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/la-aepd-publica-la-circular-sobre-el-derecho-de-los-usuarios", "https://www.prueba.com", "https://www.boe.es/boe/dias/2023/06/28/pdfs/BOE-A-2023-15071.pdf", "/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/aepd-lanza-nueva-version-gestiona", "https://gestiona2.aepd.es/", "https://www.aepd.es/es/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/la-aepd-completa-totalidad-de-los-compromisos-adquiridos-rs", "https://www.aepd.es/es/documento/memoria-responsabilidad-social-aepd-2022.pdf", "https://www.aepd.es/es/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/la-aepd-recibio-en-2022-mayor-numero-reclamaciones-de-su-historia", "https://www.aepd.es/es/documento/memoria-aepd-2022.pdf", "https://www.aepd.es/es/documento/responsabilidad-menores-padres-madres.pdf", "https://www.aepd.es/sites/default/files/2020-04/nota-tecnica-proteccion-del-menor-en-internet.pdf", "https://www.aepd.es/es/mas-que-un-movil", "https://www.aepd.es/es/documento/la-guia-que-no-viene-con-el-movil.pdf", "https://www.aepd.es/es/pactodigital", "https://www.aepd.es/es/documento/pacto-digital.pdf", "/documento/info-recomendaciones-chatbots-ia.pdf", "/aepd-enisa-data-spaces", "/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/aepd-actualiza-guia-cookies", "/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/edpb-adopta-directrices-calculo-sanciones", "/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/aepd-apoya-propuesta-pacto-estado-protegiendo-infancia-y-adolescencia", "/areas-de-actuacion/administraciones-publicas/administraciones-publicas-sancionadas", "/documento/info-mas-que-un-movil.pdf", "/documento/guia-proteccion-datos-administracion-local.pdf", "/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/la-aepd-colabora-en-la-campana-un-click-de-ayudarles-para", "/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/aepd-convoca-premios-proteccion-de-datos-2022", "/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/modificacion-ley-organica-proteccion-datos-personales-y-garantia-derechos-digitales", "/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/aepd-publica-guia-para-ayudar-empresas-y-aapp-cumplir-rgpd", "/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/la-aepd-publica-una-guia-para-ayudar-las-aapp-realizar-evaluaciones-de-impacto-desde-el-diseno", "/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa/la-agencia-promueve-un-sistema-de-mediacion-para-agilizar-la", "/prensa-y-comunicacion/notas-de-prensa", "/prensa-y-comunicacion/blog/monedas-digitales", "/canalprioritario", "/derechos-y-deberes/conoce-tus-derechos", "https://servicios.aepd.es/Facilita", "https://www.aepd.es/es/preguntas-frecuentes", "https://www.aepd.es/es/pactodigital", "https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/vistas/formDelegadoProteccionDatos/procedimientoDelegadoProteccion.jsf", "https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/", "https://www.aepd.es/es/guias-y-herramientas/herramientas/asesora-brecha", "https://www.aepd.es/es/guias-y-herramientas/herramientas/comunica-brecha-rgpd", "/derechos-y-deberes/cumple-tus-deberes/medidas-de-cumplimiento/delegado-de-proteccion-de-datos/certificacion", "https://sedeagpd.gob.es/sede-electronica-web/vistas/formConsultaPrevia/procedimientoConsultasPrevias.jsf", "/la-agencia/transparencia", "/guias-y-herramientas/herramientas/canalDPD", "https://www.aepd.es/es/guias-y-herramientas/herramientas/gestiona2", "https://www.aepd.es/es/guias-y-herramientas/herramientas/facilita-emprende", "/informacion-practica", "/canalprioritario", "/guias-y-herramientas/guias/decalogo-de-recursos-de-ayuda", "/la-agencia/premios-recibidos", "/areas-de-actuacion/publicidad-no-deseada", "/areas-de-actuacion/reclamaciones-de-telecomunicaciones", "/eliminar-fotos-y-videos-de-internet", "/derechos-y-deberes/conoce-tus-derechos/derecho-de-supresion-al-olvido", "/derechos-y-deberes/cumple-tus-deberes/medidas-de-cumplimiento/brechas-de-datos-personales-notificacion", "https://www.redipd.org/es", "https://www.tudecideseninternet.es/es/", "/documento/criterios-tratamiento-datos-personales-centros-educativos.pdf", "/guias-y-herramientas/infografias", "/guias-y-herramientas/videos", "tel:+34900293183", "tel:+34900293621", "https://twitter.com/aepd_es", "https://www.youtube.com/channel/UCdKb1SWpT_D0bdqd-9BwLBw", "https://www.linkedin.com/company/aepd-es/", "https://www.instagram.com/aepd.es/", "/#enlaces-interes", "/preguntas-frecuentes", "/mapaweb", "/la-agencia/marco-de-responsabilidad-social-de-la-aepd/medioambiente-y-cambio-climatico", "/accesibilidad", "/politica-de-cookies", "#editCookieSettings", "/politica-de-privacidad-y-aviso-legal", "/aviso-de-seguridad", "/requisitos-tecnicos", "/traductor-automatico"]}