{"title": "autismo News, Research and Analysis - The Conversation", "author": "Jos\u00e9 Ram\u00f3n Alonso Pe\u00f1a", "url": "https://theconversation.com/us/topics/autismo-66565", "hostname": "theconversation.com", "description": "Browse autismo news, research and analysis from The Conversation", "sitename": "The Conversation", "date": "2023-03-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hay quien considera que se est\u00e1 patologizando la conducta infantil. En realidad, detectar a tiempo estos trastornos, que afectan a entre el 11 % y el 15 % de los ni\u00f1os, es vital para mejorar el pron\u00f3stico y la inclusi\u00f3n social de los afectados.\nTanto las ni\u00f1as como las mujeres autistas son infradiagnosticadas. \u00bfPor que? Porque tienen m\u00e1s capacidad de camuflarse e imitar el comportamiento social que se espera de ellas, incluso simular empat\u00eda.\n\u00bfEl autista nace o se hace? \u00bfPesan m\u00e1s los factores ambientales o los genes en estos trastornos del neurodesarrollo? Gracias a los estudios de gemelos sabemos que el secreto para entender el TEA se encuentra principalmente en el genoma.\nLos alumnos con s\u00edndrome de Asperger tienen caracter\u00edsticas espec\u00edficas que a\u00fan no se tienen en cuenta en los centros escolares. Sufren m\u00e1s acoso y sus profesores no tienen la formaci\u00f3n y la informaci\u00f3n suficientes.\nConscientes de que los padres tienden a ser m\u00e1s irracionales en las decisiones concernientes a sus hijos, los antivacunas han enfocado sus campa\u00f1as de desprestigio de las vacunas en esta direcci\u00f3n. Tambi\u00e9n con la vacuna frente a la covid-19.\nA pesar de que las terapias asistidas con animales pueden tener efectos positivos en personas con TEA, no ofrecen los resultados \u201ccuasi-m\u00e1gicos\u201d que muchas veces se espera de ellas. Hace falta mejorar la metodolog\u00eda de los estudios al respecto.\nCuando se cumplen 35 a\u00f1os de la solicitud de la patente del cubo de Rubik, recordamos que es un adolescente autista quien ostenta el r\u00e9cord mundial de velocidad en su ejecuci\u00f3n. Las habilidades extraordinarias de muchas personas con este trastorno est\u00e1n relacionadas, en muchos casos, con su propia motivaci\u00f3n.\nDurante el confinamiento, los ni\u00f1os y ni\u00f1as con TEA reaccionaron de manera desigual. Algunos colegios siguieron su evoluci\u00f3n m\u00e1s de cerca que otros. Pero llega el momento de afrontar un nuevo curso y todas las transformaciones que eso conlleva.\nEn algunas redes sociales, la Soluci\u00f3n Mineral Milagrosa y sus variantes se presentan como un tratamiento para el coronavirus. \u00bfQu\u00e9 hay de cierto en esto? Nada. El autor lleva a\u00f1os advirtiendo de la nocividad de esta sustancia y del negocio que est\u00e1n haciendo algunos curanderos a costa de la buena fe, la ignorancia y el miedo de mucha gente.\nLos alumnos con Asperger tienen dificultades en las funciones ejecutivas y, por lo tanto, en la planificaci\u00f3n de tareas. Una app facilitar\u00e1 a estas personas la organizaci\u00f3n de los trabajos de clase y de la mochila del d\u00eda siguiente.\nLas creencias en lo sobrenatural est\u00e1n enraizadas en los procesos cognitivos normales. Esas actividades cerebrales de percepci\u00f3n de la mente ajena surgen como respuesta a nuestros actos: anticipamos la respuesta de aquellos con los que tratamos.\nTambi\u00e9n lo hacemos en nuestra relaci\u00f3n con Dios.\nUna nueva tecnolog\u00eda ha permitido a los neurocient\u00edficos examinar la qu\u00edmica de las c\u00e9lulas cerebrales individuales. El hallazgo revela c\u00f3mo los genes se regulan de manera diferente en las c\u00e9lulas cerebrales de las personas con autismo en comparaci\u00f3n con las personas neurot\u00edpicas.\nTerapeuta Ocupacional, profesora del Departamento de Fisioterapia, Terapia Ocupacional, Rehabilitaci\u00f3n y Medicina F\u00edsica. Directora C\u00e1tedra Investigaci\u00f3n Animales y Sociedad., Universidad Rey Juan Carlos\nCodirectora de la C\u00e1tedra VIU-NED de Neurociencia global y cambio social - Miembro del Grupo de Investigaci\u00f3n Psicolog\u00eda y Calidad de vida (PsiCal) - Profesora de la Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad Internacional de Valencia, Universidad Internacional de Valencia", "language": null, "image": "https://images.theconversation.com/files/517157/original/file-20230323-20-picn0q.jpg?ixlib=rb-1.1.0&rect=1%2C1%2C997%2C522&q=45&auto=format&w=496&fit=clip", "pagetype": null, "links": ["#", "#", "/us", "/us/arts", "/us/business", "/us/education", "/us/environment", "/us/ethics", "/us/health", "/us/politics", "/us/technology", "/us/podcasts", "/us/espanol", "/us", "/us", "/us", "/africa", "/au", "/br", "/ca", "/ca-fr", "/es", "/europe", "/fr", "/global", "/id", "/nz", "/uk", "https://donate.theconversation.com/us?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=topbar", "/us/newsletters/the-daily-newsletter-3?utm_campaign=System&utm_content=newsletter&utm_medium=TopBar&utm_source=theconversation.com", "/become-an-author", "/sign_up?return_to=%2Fus%2Ftopics%2Fautismo-66565", "/sign_in?return_to=%2Fus%2Ftopics%2Fautismo-66565", "/us", "/us/arts", "/us/business", "/us/education", "/us/environment", "/us/ethics", "/us/health", "/us/politics", "/us/technology", "/us/podcasts", "#articles", "#contributors", "#links", "/autismo-tdah-dislexia-la-importancia-de-diagnosticar-los-trastornos-del-aprendizaje-201725", "/autismo-tdah-dislexia-la-importancia-de-diagnosticar-los-trastornos-del-aprendizaje-201725", "https://theconversation.com/profiles/francisco-borrell-carrio-1423058", "https://theconversation.com/profiles/eva-peguero-rodriguez-1424059", "/el-autismo-femenino-tambien-existe-191203", "/el-autismo-femenino-tambien-existe-191203", "https://theconversation.com/profiles/jose-vicente-montagud-fogues-1360751", "https://theconversation.com/profiles/irene-cano-lopez-1252036", "https://theconversation.com/profiles/maria-j-garcia-rubio-1252240", "https://theconversation.com/profiles/marta-alino-costa-1252263", "/como-alcanzar-el-mayor-potencial-de-aprendizaje-en-ninos-con-necesidades-especiales-181807", "/como-alcanzar-el-mayor-potencial-de-aprendizaje-en-ninos-con-necesidades-especiales-181807", "https://theconversation.com/profiles/juan-carlos-bustamante-1330639", "https://theconversation.com/profiles/juan-jose-navarro-1340229", "/es-el-autismo-un-trastorno-genetico-180346", "/es-el-autismo-un-trastorno-genetico-180346", "https://theconversation.com/profiles/marina-mitjans-1329375", "https://theconversation.com/profiles/bru-cormand-1329445", "/un-robot-que-ayuda-al-alumnado-con-tdah-a-hacer-sus-deberes-175776", "/un-robot-que-ayuda-al-alumnado-con-tdah-a-hacer-sus-deberes-175776", "https://theconversation.com/profiles/nuria-maximo-bocanegra-937440", "https://theconversation.com/profiles/maria-luisa-martin-ruiz-1311576", "/los-retos-de-ensenar-a-personas-con-sindrome-de-asperger-177270", "/los-retos-de-ensenar-a-personas-con-sindrome-de-asperger-177270", "https://theconversation.com/profiles/marina-jodra-chuan-1319157", "/hay-mas-casos-de-miocarditis-por-culpa-de-la-vacunacion-de-la-covid-168696", "/hay-mas-casos-de-miocarditis-por-culpa-de-la-vacunacion-de-la-covid-168696", "https://theconversation.com/profiles/matilde-canelles-lopez-1127083", "https://theconversation.com/profiles/maria-mercedes-jimenez-sarmiento-1124276", "https://theconversation.com/profiles/nuria-eugenia-campillo-1127091", "/las-terapias-asistidas-con-animales-para-personas-con-tea-evidencias-cientificas-y-retos-156693", "/las-terapias-asistidas-con-animales-para-personas-con-tea-evidencias-cientificas-y-retos-156693", "https://theconversation.com/profiles/nuria-maximo-bocanegra-937440", "/por-que-la-persona-mas-rapida-del-mundo-en-resolver-un-cubo-de-rubik-es-autista-153368", "/por-que-la-persona-mas-rapida-del-mundo-en-resolver-un-cubo-de-rubik-es-autista-153368", "https://theconversation.com/profiles/m-del-sol-fortea-sevilla-1149058", "/covid-19-y-trastorno-del-espectro-autista-mucho-mas-que-un-cambio-de-rutina-144078", "/covid-19-y-trastorno-del-espectro-autista-mucho-mas-que-un-cambio-de-rutina-144078", "https://theconversation.com/profiles/maria-teresa-tejedor-junco-1136140", "https://theconversation.com/profiles/m-del-sol-fortea-sevilla-1149058", "/asi-deberan-abordar-el-nuevo-curso-escolar-y-sus-rutinas-los-ninos-y-ninas-con-autismo-142131", "/asi-deberan-abordar-el-nuevo-curso-escolar-y-sus-rutinas-los-ninos-y-ninas-con-autismo-142131", "https://theconversation.com/profiles/cristina-mumbardo-adam-1133111", "https://theconversation.com/profiles/giulia-balboni-1136826", "https://theconversation.com/profiles/silvia-barnet-lopez-1136647", "/como-ayudar-a-las-personas-con-autismo-durante-la-pandemia-de-covid-19-140789", "/como-ayudar-a-las-personas-con-autismo-durante-la-pandemia-de-covid-19-140789", "https://theconversation.com/profiles/jose-ramon-alonso-pena-584593", "/el-negocio-del-mms-la-sustancia-toxica-que-ni-cura-el-coronavirus-ni-nada-136679", "/el-negocio-del-mms-la-sustancia-toxica-que-ni-cura-el-coronavirus-ni-nada-136679", "https://theconversation.com/profiles/jose-ramon-alonso-pena-584593", "/las-estereotipias-pueden-ayudar-a-las-personas-con-autismo-no-hay-que-corregirlas-130850", "/las-estereotipias-pueden-ayudar-a-las-personas-con-autismo-no-hay-que-corregirlas-130850", "https://theconversation.com/profiles/jose-ramon-alonso-pena-584593", "/una-solucion-para-ayudar-a-los-alumnos-con-asperger-a-organizar-sus-estudios-127372", "/una-solucion-para-ayudar-a-los-alumnos-con-asperger-a-organizar-sus-estudios-127372", "https://theconversation.com/profiles/juan-carlos-fernandez-caballero-890837", "/que-les-sucede-a-los-ninos-con-autismo-cuando-crecen-126530", "/que-les-sucede-a-los-ninos-con-autismo-cuando-crecen-126530", "https://theconversation.com/profiles/jose-ramon-alonso-pena-584593", "/la-neurociencia-ha-encontrado-a-dios-en-el-cerebro-de-los-creyentes-111982", "/la-neurociencia-ha-encontrado-a-dios-en-el-cerebro-de-los-creyentes-111982", "https://theconversation.com/profiles/jose-ramon-alonso-pena-584593", "/asi-descubrimos-que-pasa-en-las-neuronas-de-las-personas-con-autismo-117478", "/asi-descubrimos-que-pasa-en-las-neuronas-de-las-personas-con-autismo-117478", "https://theconversation.com/profiles/dmitry-velmeshev-737654", "/us/topics/covid-19-83090", "/us/topics/dislexia-65751", "/us/topics/educacion-55414", "/us/topics/neurociencia-55189", "/us/topics/neurodesarrollo-97406", "/us/topics/neurologia-56104", "/us/topics/pandemia-58465", "/us/topics/tdah-56787", "/us/topics/tea-66566", "/us/topics/trastornos-de-aprendizaje-112515", "/profiles/jose-ramon-alonso-pena-584593", "/profiles/m-del-sol-fortea-sevilla-1149058", "/profiles/nuria-maximo-bocanegra-937440", "/profiles/maria-mercedes-jimenez-sarmiento-1124276", "/profiles/matilde-canelles-lopez-1127083", "/profiles/nuria-eugenia-campillo-1127091", "/profiles/cristina-mumbardo-adam-1133111", "/profiles/maria-teresa-tejedor-junco-1136140", "/profiles/silvia-barnet-lopez-1136647", "/profiles/giulia-balboni-1136826", "/profiles/irene-cano-lopez-1252036", "/profiles/maria-j-garcia-rubio-1252240", "/profiles/marta-alino-costa-1252263", "/profiles/maria-luisa-martin-ruiz-1311576", "/profiles/marina-jodra-chuan-1319157", "#", "mailto:?subject=autismo%20on%20The%20Conversation&body=Hi.%20I%20found%20this%20topic%20on%20https%3A%2F%2Ftheconversation.com%20that%20you%20might%20follow%3A%20%22autismo%22%20https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Ftopics%2Fautismo-66565", "http://twitter.com/intent/tweet?text=autismo&url=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Ftopics%2Fautismo-66565%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dtwitterbutton&utm_campaign=none&via=ConversationUS", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Ftopics%2Fautismo-66565%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dfacebookbutton", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&source=The+Conversation&summary=Read+autismo+news%2C+research+and+analysis&title=autismo&url=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Ftopics%2Fautismo-66565%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dlinkedinbutton", "/us/topics/autismo-66565/articles.atom", "https://cdn.theconversation.com/static_files/files/2010/Global_Editorial_Guidelines.pdf", "/us/community-standards", "/us/republishing-guidelines", "/us/friends", "https://analytics.theconversation.com/us", "/us/feeds", "https://donate.theconversation.com/us?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=footer", "/us/newsletters/the-daily-newsletter-3?utm_campaign=System&utm_content=newsletter&utm_medium=Footer&utm_source=theconversation.com", "/us/who-we-are", "/us/charter", "/us/team", "/us/partners", "/us/resources-for-media", "/us/contact-us", "/us/espanol", "https://facebook.com/theConversationUS", "https://twitter.com/ConversationUS", "https://www.instagram.com/theconversationdotcom", "https://www.linkedin.com/company/conversationus", "https://newsie.social/@TheConversationUS", "/us/privacy-policy", "/us/terms-and-conditions", "/us/corrections", "https://theconversation.com/us/who-we-are"]}