{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.saij.gob.ar/docs-f/ediciones/revistas/Publico_8_completo_digital.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "A\u00d1O III - N\u00daMERO 8\nPRESIDENCIA DE LA NACI\u00d3N\nDra. Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner\nMINISTERIO DE JUSTICIA Y DERECHOS HUMANOS\nDr. Julio Alak\nSECRETAR\u00cdA DE JUSTICIA\nDr. Juli\u00e1n \u00c1lvarez\nSUBSECRETAR\u00cdA DE ACCESO A LA JUSTICIA\nLic. Mar\u00eda Florencia Carignano \nDIRECCI\u00d3N NACIONAL DEL SISTEMA ARGENTINO  \nDE INFORMACI\u00d3N JUR\u00cdDICA \nDra. Mar\u00eda Paula PontorieroDerecho\nP\u00fablicoISSN 2250-7566\nRevista Derecho P\u00fablicoA\u00f1o III - N\u00b0 8 - agosto 2014Editorial Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, Sarmiento 329, C.P . 1041AFF, C.A.B.A.Editado por la Direcci\u00f3n Nacional del Sistema Argentino de Informaci\u00f3n Jur\u00eddica.Directora: Mar\u00eda Paula PontorieroDirectores Editoriales: Eduardo S. Barcesat - Ar\u00edstides H. Corti Correo electr\u00f3nico: ediciones@infojus.gov.ar\nLa revista Derecho P\u00fablico y sus contenidos son propiedad del Ministerio de \nJusticia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n.La legislaci\u00f3n, la jurisprudencia y los art\u00edculos de doctrina que integran esta pu-blicaci\u00f3n se encuentran disponibles en forma libre y gratuita en: www.infojus.gob.ar\nEl contenido de esta publicaci\u00f3n expresa solo la opini\u00f3n de sus autores, y no ne-\ncesariamente la del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n ni la de sus directores.\nTodos los derechos reservados. Prohibida su venta. Distribuci\u00f3n gratuita. Se permi-\nte la reproducci\u00f3n total o parcial de este libro, su almacenamiento en un sistema inform\u00e1tico, su transmisi\u00f3n en cualquier forma, o por cualquier medio, electr\u00f3nico, mec\u00e1nico, fotocopia u otros m\u00e9todos, con la previa autorizaci\u00f3n del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n.Eduardo S. Barcesat - Ar\u00edstides H. Corti\nDirectores\nLiliana Costante - Gustavo Szarangowicz\nSecretarios de Redacci\u00f3n\nLuc\u00eda Scheinkman - Cristian A. Perkovi\u0107\nColaboradoresVIIConsejo Acad\u00e9mico\nV\u00edctor Abramovich\nV\u00edctor Baz\u00e1nJos\u00e9 Manuel BenvenuttiRoberto BoicoMatilde BrueraN\u00e9stor CafferattaRub\u00e9n CalvoWalter CarnotaRodrigo CuestaSergio D\u00edaz RicciEduardo EmiliAn\u00edbal FaccendiniRa\u00fal Gustavo FerreyraAna FigueroaAlberto Gonz\u00e1lez ArzacEduardo Jim\u00e9nezEduardo Lapenta\nClaudio Luis\nLaura MontiMar\u00eda Teresa MoyaVer\u00f3nica PicconeBeatriz RajlandPatricio SammartinoEduardo TavaniGuillermo TreacyJuan Carlos VegaJuan Wlasic\nConsejo Acad\u00e9micoIXEditorial\nEn esta edici\u00f3n se publica un excelente estudio sobre la Constituci\u00f3n de \n1949, realizado por E. Ra\u00fal Zaffaroni, en el que se efect\u00faa un recorrido his-t\u00f3rico sobre la coyuntura de su surgimiento y posterior anulaci\u00f3n por parte del gobierno c\u00edvico-militar que, en septiembre de 1955, usurp\u00f3 el poder del Estado. En este sentido, se\u00f1ala el intento por borrar la Constituci\u00f3n de 1949 de la historia. El autor analiza la personalidad y las obras m\u00e1s impor -\ntantes del autor intelectual del texto constitucional, el Dr. Arturo Enrique Sampay. Entre los pilares de la Reforma se destacan la amplia posibilidad de intervenci\u00f3n del Estado en la econom\u00eda y el reconocimiento de dere-chos sociales y culturales. \nLa contribuci\u00f3n de Jorge Francisco Cholvis concibe la Constituci\u00f3n como \nun instrumento pol\u00edtico que institucionaliza, con el m\u00e1s alto rango norma-tivo, un Proyecto de Naci\u00f3n. Partiendo de esta base, se cuestiona la real aptitud de la Constituci\u00f3n vigente para reflejar los principios y objetivos que rigen la vida de la Naci\u00f3n hoy en d\u00eda, estipulados en la \u00e9poca neoli-beral de los noventa que evidenciaron perjudiciales consecuencias para el pa\u00eds y su pueblo, destacando la necesidad de una nueva Constituci\u00f3n que resulte verdaderamente representativa de los principios actualmente predominantes en nuestra sociedad, con arreglo al modelo de desarrollo social y econ\u00f3mico aut\u00f3nomo impulsado en los \u00faltimos a\u00f1os, entre los que se destacan la defensa de los derechos humanos y del derecho a la verdad, la pol\u00edtica en favor de la intervenci\u00f3n del Estado en la econom\u00eda para morigerar las desigualdades sociales, la igualdad de oportunidades en la educaci\u00f3n, la creaci\u00f3n de fuentes de trabajo y la efectivizaci\u00f3n de derechos laborales, as\u00ed como tambi\u00e9n la protecci\u00f3n en seguridad social desde el comienzo de la vida.\nEn distintos n\u00fameros de esta revista (desde el pr\u00f3logo del n\u00ba 1 y suce-\nsivos art\u00edculos de Costante \u2014 n\u00ba 2\u2014 ; Barcesat, Corti, y Araujo y Torres  \n\u2014n\u00ba 3\u2014 ; Kupelian y Rivas \u2014 n\u00ba 7\u2014 ; entre otros), sostuvimos la nulidad de \nlas cl\u00e1usulas de pr\u00f3rroga de jurisdicci\u00f3n en favor de tribunales judiciales y arbitrales extranjeros (arts. 27 y 116 CN y reserva al art. 21 del Pacto de \nEditorialEDITORIALXSan Jos\u00e9 de Costa Rica), as\u00ed como la nulidad de sus pronunciamientos vi-\nciados por mediar cosa juzgada fraudulenta a su respecto. Finalmente, el reciente, deplorable y arbitrario fallo del juez Griesa, que acredita un ca-bal desconocimiento del derecho y orden p\u00fablico nacional e internacio-nal, exige la inmediata declaraci\u00f3n legislativa de nulidad de dichas cl\u00e1u-sulas (insertas en leyes, tratados bilaterales de protecci\u00f3n de inversiones  \n\u2014TIBs\u2014, decretos y contratos) a fin de restablecer la soberan\u00eda nacional y la recta interpretaci\u00f3n de juristas patriotas: Carlos Calvo, Jos\u00e9 Nicol\u00e1s Matienzo, Juan \u00c1lvarez, los entonces jueces de la CSJN, en el caso \u201cCompte c/Ibarra\u201d, Antonio Sagarna, Luis Linares, B. A. Nazar Anchorena y Juan B. Ter\u00e1n, Arturo Enrique Sampay, Carlos S. Fayt (\u201cLa Constituci\u00f3n Nacional y los tribunales in-ternacionales de arbitraje\u201d, La Ley, 1997) y Alfredo Eric Calcagno, entre otros. \nEn esta l\u00ednea argumental anticolonial, esta edici\u00f3n incluye la declaraci\u00f3n \nemitida por la Asociaci\u00f3n Argentina de Juristas \u2014rama argentina de la Aso-ciaci\u00f3n Americana de Juristas\u2014 repudiando la resoluci\u00f3n de la Corte Su-prema de Estados Unidos que rechaz\u00f3 el tratamiento de la apelaci\u00f3n del Estado argentino al fallo del juez Thomas Griesa, que conden\u00f3 a nuestro pa\u00eds al pago de los bonos del megacanje en poder de los fondos buitres. En esta declaraci\u00f3n se destaca que no se deben acatar los fallos de ning\u00fan juez extranjero en causas en las que la contraparte del Estado Nacional sea una persona o sociedad privada, por resultar violatorio de principios de derecho p\u00fablico nacional e internacional. Agregando el documento que la CSJN ex-\npres\u00f3 en la sentencia dictada, con motivo de la demanda interpuesta por Claren Corporation, de que las leyes que ordenaron el diferimiento del pago de los t\u00edtulos de la deuda forman parte del orden p\u00fablico del derecho argentino, por lo que, de acuerdo a los normas procesales, se ve impedido el exequatur (reconocimiento de sentencias extranjeras). \nEn este sentido, la Asociaci\u00f3n entiende que todos los poderes del go-bierno argentino tienen la enorme responsabilidad de tomar una posici\u00f3n inclaudicable frente a esta nueva forma de expoliaci\u00f3n y sometimiento de la econom\u00eda y la pol\u00edtica de un pa\u00eds en proceso de desarrollo integra-do, inclusivo y aut\u00f3nomo, adoptando medidas que preserven la soberan\u00eda nacional y aseguren el avance, por encima del nivel ya alcanzado, de los derechos econ\u00f3micos y sociales. \nEn el discurso pronunciado en el Ciclo de Conferencias Internacionales \n\u201cEvoluci\u00f3n del Derecho Administrativo\u201d, en el marco de la celebraci\u00f3n EDITORIALXI\nEditorialpor los 150 a\u00f1os de la creaci\u00f3n de la Procuraci\u00f3n del Tesoro de la Naci\u00f3n, \nEduardo Barcesat se refiere a la conmemoraci\u00f3n de los 30 a\u00f1os del inicio de la transici\u00f3n democr\u00e1tica argentina, y se pronuncia, principalmente, so-bre la tem\u00e1tica de los fen\u00f3menos y procesos usurpativos que atacaron el Estado de derecho en dichos a\u00f1os. Aborda tambi\u00e9n la problem\u00e1tica que suscita la titularidad meramente formal de los pueblos de Am\u00e9rica Latina sobre sus recursos naturales, f\u00e1cticamente condicionada a la dependencia de empresas monop\u00f3licas trasnacionales y bases militares, cuesti\u00f3n que impide llevar a cabo un proyecto de autodeterminaci\u00f3n e independencia econ\u00f3mica de esos pueblos. Para concluir, Barcesat ahonda en la noci\u00f3n de \u201cpol\u00edtica de derechos humanos\u201d, destacando la necesidad de tomar una postura que no se limite a reconocer su titularidad formal sino que, adem\u00e1s, garantice su real efectividad. \nEn el mismo contexto, la Sra. Procuradora del Tesoro de la Naci\u00f3n,  \nDra. Angelina Abbona, se centra en la aplicaci\u00f3n del derecho p\u00fablico \ninterno por los tribunales internacionales en litigios contra el Estado. Destaca que, en el caso de la Rep\u00fablica Argentina, la experiencia en dicha materia se registra mayoritariamente en los casos arbitrales trami-tados en el Centro Internacional de Arreglo de Diferencias Relativas a Inversiones (CIADI). Asimismo, acent\u00faa la importancia que presenta el derecho interno tanto en la aplicaci\u00f3n como en la interpretaci\u00f3n de los TBI, cuyas cl\u00e1usulas de pr\u00f3rroga de jurisdicci\u00f3n censur\u00f3 por encontrarse en pugna con los arts. 27 y 116 CN.\nLeandro Ferreyra y Leandro Salgan Ruiz plantean los posibles cambios \nque traer\u00eda aparejada la factible sanci\u00f3n del Proyecto de C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n en el \u00e1mbito del derecho administrativo. En este contexto, Ferreyra propone el an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica que suscita la regulaci\u00f3n de la responsabilidad estatal y responde al interrogante acerca de si corresponde al Congreso de la Naci\u00f3n tratar esta materia, incorpo-r\u00e1ndola al derecho com\u00fan, o si esta resulta exclusiva de la competencia de las Provincias y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Lo propio hace Salgan Ruiz, preocup\u00e1ndose, adem\u00e1s, por los efectos que traer\u00e1n tanto la mencionada Reforma como el Proyecto de Ley sobre Responsabilidad del Estado, utilizando como base la jurisprudencia de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n en la materia.\nEl art\u00edculo de la Dra. Laura Monti abarca la tem\u00e1tica de la habilitaci\u00f3n de la \ninstancia contencioso administrativa en el orden federal, m\u00e1s precisamente, EDITORIALXIIdos de sus requisitos m\u00e1s controvertidos y cuestionados: el agotamiento \nde la v\u00eda administrativa previa y el respeto de los plazos judiciales de ca-ducidad para interponer demandas o recursos contra el Estado. Analiza, a su vez, la compatibilidad de tales requerimientos con el derecho a la tutela judicial consagrado en el Pre\u00e1mbulo de la Constituci\u00f3n Nacional, en cuanto ordena \u201cafianzar la Justicia\u201d y en su art. 18, as\u00ed como tambi\u00e9n en instrumen-tos internacionales de derechos humanos con jerarqu\u00eda constitucional.\nEl licenciado en econom\u00eda Jorge Gaggero analiza el sistema fiscal federal ar -\ngentino y reconoce en \u00e9l graves desbalances. En consecuencia, se pronuncia \nfirmemente a favor de una reforma que, desde un punto de vista pr\u00e1ctico, deber\u00eda materializarse en correcciones transitorias viables hasta que est\u00e9n dadas las condiciones para una modificaci\u00f3n profunda e integral. El autor sostiene que esta necesaria renovaci\u00f3n permitir\u00eda completar el proceso de descentralizaci\u00f3n federal, avanzando en el campo tributario y mejorando de modo sustancial la coordinaci\u00f3n entre los distintos niveles de gobierno. \nAna Mar\u00eda Figueroa y Juan Carlos Wlasic desarrollan temas que, desde dis-\ntintas \u00f3pticas, vinculan nuestro derecho interno con el derecho internacio-nal de los derechos humanos. Figueroa desarrolla un an\u00e1lisis de la incorpo-raci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero y la b\u00fasqueda de la igualdad real entre hombres y mujeres en el derecho local y su evoluci\u00f3n en el marco del nuevo paradigma de los derechos humanos. Por su parte, Wlasic dedica su art\u00edculo al estudio del derecho a la propiedad comunitaria de los pueblos origina-rios sobre la base del desarrollo jurisprudencial de la Corte IDH, para luego realizar una comparaci\u00f3n con las disposiciones propuestas por el Proyecto de Unificaci\u00f3n de los C\u00f3digos Civil y Comercial de la Naci\u00f3n y otras modifi-caciones aprobadas por el Senado relativas a la materia.\nEl trabajo de An\u00edbal Faccendini analiza la pobreza mundial se\u00f1alando que \nla miseria es un producto social humano, una construcci\u00f3n que no provie-ne de la naturaleza. En este sentido, el autor enuncia 12 principios relativos a esta concepci\u00f3n global de la pobreza, a la vez que propone diferentes objetivos a ser alcanzados con miras a lograr su erradicaci\u00f3n. \nFinalmente, Antonio Martino analiza la importancia legislativa que tiene, \na nivel mundial, la promulgaci\u00f3n del Digesto Jur\u00eddico Argentino. En este \nsentido, el autor desarrolla el proceso de formaci\u00f3n de tan importante \nhito, puntualizando que desde la ley 24.967 hasta la sanci\u00f3n del Digesto EDITORIALXIII\nEditorialhan pasado diecis\u00e9is a\u00f1os. Martino destaca la gran labor realizada en el \nDigesto que permiti\u00f3 que de las 32.000 leyes (y decretos de necesidad y urgencia) sancionados entre 1852 y nuestros d\u00edas, queden en vigor sola-mente 3351 leyes, atribuyendo dicho logro a un trabajo exhaustivo y ex-\ntendido en el tiempo, as\u00ed como a la actividad desplegada por los \u00d3rganos Legislativo y Ejecutivo del Gobierno Nacional.\nEn definitiva, el lector podr\u00e1 acceder a distintos trabajos con la mira puesta \nen el desarrollo econ\u00f3mico con justicia social, con soberan\u00eda legislativa y ju-dicial, en el marco de un Estado constitucional, social y democr\u00e1tico de de-rechos econ\u00f3micos, sociales y culturales para todo el pueblo sin exclusiones. \nEste ejemplar de la Revista de Derecho P\u00fablico se edita en momentos \nen que la Naci\u00f3n Argentina sufre un embate concertado de tenedores de bonos no re-estructurados \u2014fondos buitres y holdouts\u2014, que pone en peligro el proceso econ\u00f3mico y pol\u00edtico institucional encarado por el Gobierno con sentido nacional, custodiando las necesidades e inter\u00e9s de las grandes mayor\u00edas del pueblo argentino. La Direcci\u00f3n de la Revista de \nDerecho P\u00fablico se solidariza con las medidas adoptas por el Gobierno Nacional, condena las presiones despreciables del capitalismo financiero internacional y formula un llamamiento para que la Naci\u00f3n Argentina re-cupere, definitivamente, su soberan\u00eda legislativa y jurisdiccional en todo cuanto concierne a su derecho a la independencia econ\u00f3mica.\nLos directoresXV\u00cdndice General\nDoctrina p. 1\nEstudio sobre la Constituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina de 1949 \npor E. R a\u00fal ZaffaRoni  .................................................................................................................. p. 3\nCiclo de Conferencias Internacionales: \u201cEvoluci\u00f3n del derecho administrativo\u201d. \nPalabras de apertura \npor angElina  abbona  ................................................................................................................ p. 21\nCiclo de Conferencias Internacionales: \u201cEvoluci\u00f3n del derecho administrativo\u201d. \nEl Estado y los desaf\u00edos pol\u00edticos institucionales del siglo XXI \npor EduaRdo  baRcEsat  ................................................................................................................ p. 31\nProyecto Nacional y Constituci\u00f3n. Normas de pol\u00edtica econ\u00f3mica constitucional \npor JoRgE  fRancisco  cholvis  ..................................................................................................... p. 47\nLa propiedad comunitaria en la jurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos \nHumanos. Su evoluci\u00f3n y comparaci\u00f3n con el Anteproyecto de C\u00f3digo Civil y Comercial \nUnificado y la media sanci\u00f3n del Senado nacional  \npor Juan c. W lasic ................................................................................................................... p. 83\nLa ilegalidad de la pobreza y el derecho p\u00fablico al bien com\u00fan \npor an\u00edbal  ignacio  faccEndini  .................................................................................................. p. 95\nNuevos paradigmas, supremac\u00eda constitucional y los derechos de g\u00e9nero en Argentina  \npor ana MaRia figuERoa  .......................................................................................................... p. 101\nEl federalismo fiscal argentino: un \u201cnudo gordiano\u201d dif\u00edcil de desatar \npor JoRgE  gaggERo  .................................................................................................................. p. 123\u00cdNDICE GENERALXVIEsta publicaci\u00f3n se encuentra disponible en forma libre y gratuita en: www.infojus.gov.arAlgunas observaciones sobre el Digesto Jur\u00eddico Argentino \npor antonio  a. M aRtino .......................................................................................................... p. 135\nHabilitaci\u00f3n de la instancia contencioso administrativa en el orden federal \npor lauRa Monti ...................................................................................................................... p. 167\nResponsabilidad del Estado: entre el derecho com\u00fan y el derecho local \npor lEandRo  E. f ERREyRa .......................................................................................................... p. 177\nLa responsabilidad patrimonial estatal como principio del Estado constitucional \ny social de derecho. Nuevas consideraciones sobre el Proyecto de Ley \npor lEandRo  g. s algan  RuiZ .................................................................................................. p. 247\nDocumentos anexos p. 273\nDeclaraci\u00f3n de AAJ ante la pretensi\u00f3n de los jueces estadounidenses de suprimir \nla jurisdicci\u00f3n judicial argentina ..................................................................................... p. 275\nFuentes citadas p. 281\n\u00cdndice tem\u00e1tico p. 287Doctrina3\nDoctrinaestudio sobre la constituci\u00f3n de la naci\u00f3n...\ne. ra\u00fal zaffaroni\nEstudio \nsobre la Constituci\u00f3n \nde la Naci\u00f3n Argentina \nde 1949 (1) (2)\npor e. ra\u00fal zaffaroni (3)\n1 | Motivos y pretextos\nEl curso real de los acontecimientos en el tiempo no es la historia, sino \nel material en que se halla la res gestae que pervive en sus consecuen-cias presentes.\nEl buceo en ese curso es tarea del historiador, de quien escribe la historia. \nAl respecto suele decirse que la historia la escriben los vencedores, lo que en ocasiones es cierto, aunque aun en esos casos a los vencidos les queda la posibilidad de rescatar su versi\u00f3n y generar el debate, que es siempre inevitable y tambi\u00e9n plausible.\nLa interpretaci\u00f3n propia del hecho hist\u00f3rico es una ineludible consecuen-\ncia de la condici\u00f3n humana y en modo alguno puede ser en s\u00ed misma una falta, aunque cierta arbitrariedad valorativa sea condenable.\n (1) Art\u00edculo publicado en la edici\u00f3n especial en conmemoraci\u00f3n por el aniversario 60\u00ba de la \npromulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de 1949, por la Secretaria de Derechos Humanos del Minis-\nterio de Justicia, Seguridad y Derechos Humanos, en el a\u00f1o 2009.\n (2) Un reconocimiento a la Se\u00f1ora Delia Lidia Olivera por su generosa colaboraci\u00f3n.\n (3) Ministro de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n de la Rep\u00fablica Argentina. Profesor \nEm\u00e9rito de la Universidad de Buenos Aires.4e. ra\u00fal zaffaroni\nEl poderoso que pretende dominar la historia no interpreta, sino que su \npecado consiste en la insensatez de querer borrar un tramo de tiempo, ha-char su continuidad, interrumpir su fluir, sepultar un pedazo de la historia en el silencio. No ataca a la historia, sino al tiempo. Es la ins\u00f3lita y absurda venganza del vencedor, porque \u2014como dec\u00eda Nietzsche, que tantas cosas dijo pero en algunas acert\u00f3\u2014 la venganza siempre lo es contra el tiempo, hunde su ra\u00edz en que no es posible hacer que lo que fue no haya sido. El in-sensato vencedor, enceguecido contra el tiempo, pretende despedazarlo. \nNada de lo que fue puede dejar de ser y su olvido solo resulta en incom-\nprensi\u00f3n del presente, pues pierde el sentido de los acontecimientos que siguen su curso y en el que siempre estamos inmersos; lanzados a su din\u00e1-mica aunque en condiciones de influir sobre ella.\nA la Constituci\u00f3n de 1949 se la quiso borrar de la historia. El pecado no con-\nsisti\u00f3 en criticarla u objetarla, sino en pretender borrarla. Por primera vez en la historia patria un decreto emitido en funci\u00f3n de pretendidos poderes revo-lucionarios, derog\u00f3 una Constituci\u00f3n Nacional y constituciones provinciales, trascendiendo en mucho su sentido meramente f\u00e1ctico para hacerle adquirir la dimensi\u00f3n de una tentativa de ruptura del tiempo. Otras aberraciones se hab\u00edan cometido \u2014y no pocas\u2014 pero esta trasciende su propio alcance in-mediato y proyecta su sombra nefasta sobre las d\u00e9cadas posteriores.\nLa objeci\u00f3n formal que le sirvi\u00f3 de pretexto fue el defecto de votos en \nel ejercicio del poder preconstituyente. El vocero de esa objeci\u00f3n en la Asamblea de 1949 fue Mois\u00e9s Lebensohn, inteligente y progresista po-l\u00edtico radical hoy injustamente olvidado. La erudita respuesta de Sampay a esta objeci\u00f3n y su detenido an\u00e1lisis del art. 30, remont\u00e1ndose a los an-tecedentes y doctrina norteamericanos puede discutirse, pero no puede depreciarse ni ignorarse.\nPero la flagrante contradicci\u00f3n del poder de facto se puso de manifiesto \ncuando el mismo poder que la borraba alegando defecto de votos popu-lares en su convocatoria, sin ning\u00fan voto popular se atribuy\u00f3 el poder pre-constituyente que nadie le hab\u00eda concedido y convoc\u00f3 a una reforma en 1957. Lebensohn hab\u00eda muerto, pero su sector pol\u00edtico denunci\u00f3 el abuso y acudi\u00f3 a las elecciones para hacer fracasar la reforma. La mayor\u00eda del pue-blo \u2014con el justicialismo proscripto y prohibido por decreto de incre\u00edble contenido\u2014 dividi\u00f3 sus votos entre la fuerza a la que hab\u00eda pertenecido Lebensohn y en blanco. La reforma naci\u00f3 muerta y solo logr\u00f3 aprobar el estudio sobre la constituci\u00f3n de la naci\u00f3n...\n5\nDoctrinallamado art. 14 bis y el 67, inc. 11. El presidente de la Asamblea inconstitu-\ncionalmente convocada y que hab\u00eda quedado en minor\u00eda por retiro de la mayor\u00eda de los diputados, comunicaba esa reforma al gobernante de facto se\u00f1alando: al gobierno presidido por V. E. cabr\u00e1 para siempre el m\u00e9rito de haber convocado a la Asamblea Constituyente que adoptara tal decisi\u00f3n.\nEl curso posterior de los hechos nos permite ver con claridad los reales \nmotivos determinantes de la absurda tentativa de romper el tiempo. Sin deuda externa \u2014o sea, sin necesidad ni urgencia\u2014, de inmediato co-menz\u00f3 la suscripci\u00f3n de los instrumentos internacionales que sometieron nuestra econom\u00eda al control hegem\u00f3nico mundial y, a lo largo de los a\u00f1os, se fue atando el pa\u00eds a una deuda externa creciente y a los dictados de los \u00f3rganos de poder del hemisferio norte, hasta llevarnos a la ruina, con las letales consecuencias sociales y pol\u00edticas que todos conocemos.\nNo se pretendi\u00f3 derogar \u2014y borrar\u2014 la Constituci\u00f3n de 1949 por defec-\ntos formales de convocatoria, por la reelecci\u00f3n presidencial ni por cual-quier otra raz\u00f3n semejante, que podr\u00e1 seguir siendo materia de discusi\u00f3n t\u00e9cnica y pol\u00edtica.\nM\u00e1s all\u00e1 de todas las confusiones y desencuentros, de todas las cr\u00edticas del \nmomento hist\u00f3rico, de los errores y aciertos de uno u otro gobierno, el lector actual del texto de 1949 no tiene m\u00e1s que repasar con la mirada m\u00e1s somera sus arts. 38, 39 y 40 para descubrir la determinante de la pretensi\u00f3n de supri-mirla de la memoria de todos los argentinos y para convencerse de que, al margen de la buena o mala fe o de la ingenuidad de muchos, su supresi\u00f3n autoritaria fue un cap\u00edtulo m\u00e1s de una decisi\u00f3n hegem\u00f3nica planetaria.\nLa Constituci\u00f3n de 1949 estaba en sinton\u00eda con el movimiento constitu-\ncional y legislativo propio de los primeros a\u00f1os de la posguerra europea y \ncon sus antecedentes y repercusiones latinoamericanas.\nEl mundo de la \u00faltima posguerra confiaba en evitar el caos que pod\u00eda lle-\nvar a las aberraciones pol\u00edticas de entreguerras mediante el progreso so-cial, la ampliaci\u00f3n de la base ciudadana real, la incorporaci\u00f3n de las masas a la producci\u00f3n y al consumo, la asistencia y la previsi\u00f3n social, el fomento de la educaci\u00f3n y de la cultura. Esa era la t\u00f3nica del constitucionalismo europeo continental de posguerra y del Full employment in a free society de Beveridge en la Gran Breta\u00f1a que votaba al laborismo. Estados Unidos mismo continuaba en la l\u00ednea del New Deal.6e. ra\u00fal zaffaroni\nLejos de la tesis del fundamentalismo de mercado, este mundo horrorizado \npor lo que acababa de vivenciar impulsaba la intervenci\u00f3n econ\u00f3mica del Estado para incentivar y redistribuir sobre la base de la equidad y la justicia social, en consonancia con reclamos de preguerra de P\u00edo XI, coherentes con su advertencia frente al avance nazista en su enc\u00edclica Mit brenender Sorge. \nEn tanto la descolonizaci\u00f3n se impon\u00eda, Ghandi era un s\u00edmbolo y un m\u00e1rtir, \nGran Breta\u00f1a la asum\u00eda con cierta resignaci\u00f3n, Francia la resist\u00eda, Am\u00e9rica Latina se inquietaba, pero sus pa\u00edses extensos (M\u00e9xico, Brasil y Argentina) defend\u00edan mediante gobiernos populares su independencia econ\u00f3mica. Per\u00f3n, junto con L\u00e1zaro C\u00e1rdenas y Get\u00falio Vargas, con diferencias pro-pias de la idiosincrasia de sus pueblos, procuraban el desarrollo econ\u00f3mi-co aut\u00f3nomo de la regi\u00f3n. \nEsta tendencia del mejor constitucionalismo de la \u00e9poca hab\u00eda tenido su ini-\ncio en Am\u00e9rica Latina y reconoc\u00eda antecedentes en tiempos europeos de entreguerras. La consagraci\u00f3n constitucional de los derechos que hoy llama-mos econ\u00f3micos, sociales y culturales se inaugur\u00f3 en la Constituci\u00f3n mexi-cana de 1917, producto de una revoluci\u00f3n y sancionada en medio de un pa\u00eds altamente convulsionado, que protagoniz\u00f3 la m\u00e1s cruenta guerra civil de la regi\u00f3n en el siglo pasado. La Carta de Quer\u00e9taro no incorpor\u00f3 estos dere-chos como resultado de una elaboraci\u00f3n te\u00f3rica previa, sino por reclamo de sus diputados obreros y campesinos, contra la opini\u00f3n de los letrados, que alegaban que conforme a la t\u00e9cnica constitucional dominante deb\u00edan ser materia de legislaci\u00f3n ordinaria. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde surge en Europa con la Constituci\u00f3n del Reich del 11 de agosto de 1919 (die Verfassung des Deutschen Reiches). Es innegable la influencia del art. 7\u00b0 de este texto en el art. 40 de 1949, pero m\u00e1s aun lo es la del art. 27 de la Constituci\u00f3n mexicana.\nUn a\u00f1o y medio antes de la Proclama del 27 de abril de 1956, un balazo \nen el Pal\u00e1cio do Catete de R\u00edo de Janeiro reson\u00f3 por todo el continente y se\u00f1al\u00f3 el comienzo del fin de una \u00e9poca para nuestra Regi\u00f3n, preanun-ciando para nosotros el bombardeo y ametrallamiento de la Plaza de Mayo, la ejecuci\u00f3n de prisioneros en funci\u00f3n del mismo pretendido poder revolucionario, miles de detenciones a disposici\u00f3n del Poder Ejecutivo, la reapertura del penal de Ushuaia, exilios y asilos diplom\u00e1ticos. En M\u00e9xico, termin\u00f3 la era de los generales y comenz\u00f3 la de los licenciados, erigiendo \nuna m\u00e1quina partidaria \u00fanica casi perfecta, que conserv\u00f3 parte de su au-\ntonom\u00eda a costa de una fuerte represi\u00f3n interna. estudio sobre la constituci\u00f3n de la naci\u00f3n...\n7\nDoctrinaSimult\u00e1neamente, una ideolog\u00eda extranjera simplista y grosera llegaba a \nnuestro pa\u00eds de la mano de una misi\u00f3n permanente que se instal\u00f3 en el Mi-nisterio de Defensa, envenenando la mente de nuestros oficiales militares. Nada ten\u00edamos que ver con el in\u00fatil y desgastante empecinamiento franc\u00e9s en sostener su colonialismo en Vietnam y en Argelia, pero esos militares colonialistas y sus teor\u00edas acerca de la guerra revolucionaria y subversiva en-trenaban y asesoraban a nuestros oficiales, los llevaban a sus territorios colo-nizados, les mostraban sus atrocidades \u2014hasta hoy impunes\u2014 y publicaban abiertamente su tesis en la Revista de la Escuela Superior de Guerra. Para ellos la realidad era guerra permanente entre Occidente y el marxismo, en la que de pronto estallaban brotes m\u00e1s violentos, pero que se libraba en el seno de las poblaciones y en la cual los nacionalismos, neutralismos y la pro-pia democracia constitu\u00edan un obst\u00e1culo. Por ende, sosten\u00edan una suerte de \ntrotskismo invertido y simplificado para principiantes, conforme al que nada deb\u00eda perturbar la lucha por la salvaci\u00f3n de Occidente. Es sabido que termi-naron intentando matar al Gral. De Gaulle y que su teor\u00eda y su jefe \u2014el famoso  \nGral. Salam\u2014 fueron defendidos en una conferencia pronunciada en lo m\u00e1s profundo y oscurantista de la Espa\u00f1a franquista por el m\u00e1s connotado te\u00f3-rico pol\u00edtico del nazismo \u2014Carl Schmitt\u2014 en su famosa conferencia sobre la teor\u00eda del partisano.\nEste simplismo colonialista, sometido todav\u00eda a otra simplificaci\u00f3n, fue \ntransferido a la Escuela de las Am\u00e9ricas, desde donde se pervirti\u00f3 a los oficiales militares de nuestra regi\u00f3n, algunos de los cuales se dieron el lujo de teorizarlo.\nDe este modo fue como, desde la mitad de los a\u00f1os 50, el poder mun-\ndial fue adquiriendo otro rostro, que con el correr del tiempo ser\u00eda mucho m\u00e1s siniestro. La Guerra Fr\u00eda sirvi\u00f3 de pretexto para todo, no plegarse al dominio econ\u00f3mico mundial, no entregar las riquezas, expresar cualquier resistencia auton\u00f3mica frente al capital financiero internacional, significaba resistirse en la defensa de Occidente, plegarse al comunismo o, m\u00e1s senci-llamente, convertirse en un idiota \u00fatil y obstaculizador al que era menester neutralizar o eliminar. Las dictaduras, las proscripciones, las torturas, los cr\u00edmenes contra la humanidad, pasaban a ser detalles menores \u2014quiz\u00e1 la-mentables, pero inevitables\u2014 en la lucha frontal por la supuesta defensa de occidente. Fueron los efectos colaterales de la \u00e9poca.\nEntre esta apertura de posguerra hacia un constitucionalismo generoso \ncomo proyecto de una humanidad mejor y su repliegue hacia un dominio 8e. ra\u00fal zaffaroni\necon\u00f3mico que arrasar\u00eda con todo obst\u00e1culo \u00e9tico, se inscribe la Consti-\ntuci\u00f3n de 1949 y se entiende tanto su surgimiento como la tentativa de borrarla de la historia.\nSin esta perspectiva mundial y regional nos enredaremos siempre en un \ncomplejo de datos locales, algunos folkl\u00f3ricos, casi todos discutibles, pero que nos impedir\u00e1n comprender su verdadero significado hist\u00f3rico y recu-perarlo para nuestra memoria como indispensable aporte de identidad que \u2014como todo lo hist\u00f3rico\u2014 nos permita comprender mejor el presente y espiar algo del futuro. Recuperar la memoria importa en este caso curar la amnesia y cerrar la herida en el tiempo que, en definitiva, no fue tal, pues siempre que se quiere acuchillar al tiempo solo se hiere al ser humano.\n2 | Personalidad de Sampay\nSi bien la coordinaci\u00f3n del proyecto del Poder Ejecutivo estuvo a cargo del Secretario de Asuntos T\u00e9cnicos de la Presidencia de la Naci\u00f3n, Dr. Jos\u00e9 Figuerola, y comprendi\u00f3 el an\u00e1lisis de las principales constituciones del mundo, no cabe duda acerca de que la autor\u00eda intelectual de la Constitu-\nci\u00f3n de 1949 correspondi\u00f3 al Profesor Arturo Enrique Sampay. De all\u00ed que sea importante detenerse en la personalidad de este catedr\u00e1tico y en los puntos m\u00e1s importantes de su itinerario intelectual.\nSampay naci\u00f3 en Concordia en 1911 y curs\u00f3 sus estudios secundarios en \nConcepci\u00f3n del Uruguay, en el hist\u00f3rico colegio fundado por Urquiza. En 1932 se gradu\u00f3 en la Universidad Nacional de La Plata y de inmediato viaj\u00f3 a Europa donde curs\u00f3 estudios en Z\u00fcrich, Mil\u00e1n y Par\u00eds. Era hombre de gran formaci\u00f3n cl\u00e1sica y filos\u00f3ficamente identificado con el tomismo. Su originaria militancia pol\u00edtica era radical, pero a partir de 1945 se acerc\u00f3 al peronismo, como muchos otros radicales. Desde 1944 ejerc\u00eda la c\u00e1tedra universitaria. Fue Fiscal de Estado de la Provincia de Buenos Aires en el gobierno de Mercante \u2014que ser\u00eda el presidente de la Asamblea Cons-tituyente de 1949\u2014 pero su destacada actuaci\u00f3n en esta, no le evitaron las intrigas internas que acompa\u00f1aron el desplazamiento de Mercante y  \nen 1952 emprendi\u00f3 el camino del exilio y se radic\u00f3 en Montevideo, de donde no regres\u00f3 al pa\u00eds sino hasta 1958.\nSu obra m\u00e1xima es la Introducci\u00f3n a la Teor\u00eda del Estado, en plena elabo-\nraci\u00f3n al tiempo que participaba en la Asamblea Constituyente y que pu-estudio sobre la constituci\u00f3n de la naci\u00f3n...\n9\nDoctrinablic\u00f3 en 1951. Es dif\u00edcil sintetizar esta obra, en especial por la familiaridad \ncon que visita a los fil\u00f3sofos cl\u00e1sicos y a los del siglo XIX, como tambi\u00e9n a los te\u00f3ricos modernos, constituyendo un intento cr\u00edtico de las teor\u00edas idealistas del Estado para considerarlo en su realidad maquiav\u00e9lica, pero super\u00e1ndola con apelaci\u00f3n al realismo tomista y aristot\u00e9lico.\nEn 1973 recuper\u00f3 la c\u00e1tedra y public\u00f3 una recopilaci\u00f3n de trabajos bajo \nel t\u00edtulo Constituci\u00f3n y Pueblo; en 1975 public\u00f3 Las Constituciones de la Argentina (1810-1972), recopilaci\u00f3n cuidadosa precedida de un intere-sante estudio preliminar y que contiene la documentaci\u00f3n fundamental de la Constituci\u00f3n de 1949. En 1976 fue nuevamente privado de la c\u00e1te-dra por el golpe militar, pero de inmediato enferm\u00f3 y falleci\u00f3 en La Plata el 1\u00ba de febrero de 1977.\nLa lectura de la obra de Sampay permite considerarlo un te\u00f3rico original \ny profundo, inquieto, y con amplio dominio de la doctrina de su tiempo. Su cr\u00edtica al liberalismo no lo enfrent\u00f3 nunca al liberalismo pol\u00edtico sino a \nsus consecuencias econ\u00f3micas, aunque recalcase que el liberalismo pol\u00edtico rescataba sus ra\u00edces del cristianismo. En un peque\u00f1o op\u00fasculo publicado en 1975 (La filosof\u00eda jur\u00eddica del art\u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n Nacional) es po-sible captar sint\u00e9ticamente este pensamiento en pocas p\u00e1ginas, donde con todo acierto subraya la funci\u00f3n axial de este inteligente y original dispositivo.\nEn su obra p\u00f3stuma se encarg\u00f3 de rese\u00f1ar los objetivos de la reforma \nconstitucional de 1949, que seg\u00fan sus palabras tend\u00eda: 1) a hacer efecti-vo el predominio pol\u00edtico de los sectores populares mediante la elecci\u00f3n  \ndirecta del Presidente de la Rep\u00fablica y mediante la posibilidad de reele-gir como presidente al jefe de esos sectores populares victoriosos, general Per\u00f3n; 2) a estatizar los centros de acumulaci\u00f3n y distribuci\u00f3n del ahorro nacional, las fuentes de los materiales energ\u00e9ticos y los servicios p\u00fablicos esenciales; 3) a estatizar el comercio exterior; 4) a asignar a todos los bienes de producci\u00f3n la funci\u00f3n primordial de obtener el bienestar del pueblo;  \n5) a generalizar la ense\u00f1anza, a cuyo efecto deb\u00eda ser absolutamente gra-tuita, y a conferir becas a los alumnos y asignaciones a sus familias; 6) a regionalizar la ense\u00f1anza de las universidades, a fin de vincular dicha ense-\u00f1anza a la producci\u00f3n de las respectivas zonas geo-econ\u00f3micas del pa\u00eds; 7) a estatizar las Academias, con el prop\u00f3sito de que ellas se ocupen de la alta investigaci\u00f3n cient\u00edfica, necesaria para que el pa\u00eds posea una industria mo-derna independiente; 8) a hacer que el Estado fiscalice la distribuci\u00f3n y utili-10e. ra\u00fal zaffaroni\nzaci\u00f3n del campo y a intervenir con el objeto de desarrollar e incrementar su \nrendimiento en inter\u00e9s de la comunidad, y procurar a cada labriego o familia labriega la posibilidad de convertirse en propietario de la tierra que cultiva.\nSampay no era ning\u00fan ingenuo y no idealizaba la Constituci\u00f3n de 1949 \nhasta el extremo de ignorar sus defectos y, fundamentalmente, los refe-ridos a la organizaci\u00f3n del poder. En su \u00faltima publicaci\u00f3n, un cuarto de siglo despu\u00e9s de la sanci\u00f3n, lo manifest\u00f3 con la m\u00e1s abierta sinceridad y quiz\u00e1 a modo de autocr\u00edtica, aunque tambi\u00e9n como advertencia para quienes retomen la obra en el futuro: \n\u201cLa reforma constitucional de 1949 [escribi\u00f3 en 1975 su ins-pirador] no organiz\u00f3 adecuadamente el predominio y el ejer -\ncicio del poder pol\u00edtico por los sectores populares, primero, debido a la confianza que los sectores populares triunfantes ten\u00edan en la conducci\u00f3n carism\u00e1tica del general Per\u00f3n, y se-gundo, al celoso cuidado que el propio general Per\u00f3n po-n\u00eda para que no se formara paralelamente al gobierno legal un coadyuvante poder real de esos sectores populares, a fin \nde conservar el car\u00e1cter pluriclasista de su movimiento, por \nlo que el nuevo r\u00e9gimen iba a durar hasta que la oligarqu\u00eda cautivara a los oficiales de las Fuerzas Armadas; porque es rigurosamente exacto lo que expresa Arist\u00f3teles, que el que tiene en su poder las armas decide la permanencia o no del r\u00e9gimen pol\u00edtico. Tal era, entonces, el tal\u00f3n de Aquiles de la mentada reforma, la cual, precisamente como Aquiles, fue muerta por el enemigo en la flor de la juventud a causa de tener vulnerable nada menos que su soporte\u201d.\n (4)\n3 | Algunos caracteres del texto\nExceder\u00eda en mucho el limitado objeto de estas p\u00e1ginas un an\u00e1lisis ex-haustivo de la Constituci\u00f3n de 1949 e incluso la menci\u00f3n de sus dispo-siciones m\u00e1s notables, que el lector atento detectar\u00e1 por s\u00ed mismo. No obstante, vale la pena ensayar una caracterizaci\u00f3n de su estructura.\nDesde el punto de vista formal, una Constituci\u00f3n es un c\u00f3digo pol\u00edti-\nco \u2014o un c\u00f3digo de derecho pol\u00edtico\u2014, esto es, un cuerpo normativo \n (4) Sampay , arturo  E., Las Constituciones de la Argentina (1810-1972), Bs. As., Eudeba, 1975, p. 72.estudio sobre la constituci\u00f3n de la naci\u00f3n...\n11\nDoctrinao ley que incluye todas o las principales normas de una rama jur\u00eddica en \nforma arm\u00f3nica o no contradictoria, conforme a su prosapia, herede-ra del af\u00e1n sintetizador del enciclopedismo. Por ello, toda Constituci\u00f3n  \n\u2014como c\u00f3digo que es\u2014 responde a una arquitectura, a un dise\u00f1o, que la asemeja a un edificio. Puede ser pesado o liviano, recargado o sencillo, con predominio de curvas o de rectas, mostrar el efecto de diferentes estilos, si ha sido construido a lo largo de mucho tiempo o bien exhibir parches o refacciones disonantes y, adem\u00e1s, puede ser funcional o presentar venta-nas in\u00fatiles, corredores que terminen en muros y escaleras a ninguna parte.\nComo texto, la Constituci\u00f3n de 1853-1860 tiene una estructura liviana y \nsencilla, bastante funcional, propia de la \u00e9poca. En t\u00e9rminos generales, la Constituci\u00f3n de 1949 no alter\u00f3 este estilo. Su intenci\u00f3n de mantener la \nforma tradicional se pone de manifiesto desde el Pre\u00e1mbulo, cuyo texto conserv\u00f3, comenzando con el significativo \u201cNos\u201d mayest\u00e1tico arrancado por los pueblos a los monarcas. Se limit\u00f3 a retocarlo en lo necesario, indi-cando escuetamente el sentido general de la reforma, que consist\u00eda en la incorporaci\u00f3n del constitucionalismo social sin alterar la estructura b\u00e1sica \ndel edificio legal. Incorpor\u00f3 la promoci\u00f3n de la cultura nacional y sinteti-\nz\u00f3 el sentido general de la reforma ratificando la irrevocable decisi\u00f3n de constituir una naci\u00f3n socialmente justa, econ\u00f3mica libre y pol\u00edticamente soberana. No se trata de datos formales, sino que el Pre\u00e1mbulo forma parte del texto constitucional y es clave en su interpretaci\u00f3n, o sea, que se-\u00f1ala el criterio para dirimir dudas acerca del alcance de sus disposiciones.\nA efectos de orientar en el se\u00f1alamiento de sus rasgos generales, men-\ncionaremos las normas que consideramos se\u00f1eras en materia econ\u00f3mica, social y cultural, institucional y de garant\u00edas individuales.\na. \nCreemos que el principal eje de la reforma pas\u00f3 por las disposiciones de orden \necon\u00f3mico y que, en definitiva, fueron la determinante de su eliminaci\u00f3n por \nsu obvia incompatibilidad con la marejada de poder mundial que sigui\u00f3 a la \nfinalizaci\u00f3n de la guerra de Corea.\nEl art. 38, claramente inspirado en el art. 153 de la Constituci\u00f3n de  \nWeimar, obs\u00e9rvese que innova sobre esta en cuanto a la propiedad del \ncampo, problema ajeno al texto modelo. La propiedad no es inviolable ni siquiera intocable, sino simplemente respetable a condici\u00f3n de que sea \u00fatil no solamente al propietario sino a la colectividad, hab\u00eda dicho Sampay.  \nEl art. 39, a contrario sensu, parece ser una premonici\u00f3n respecto del de-12e. ra\u00fal zaffaroni\nsarrollo y perversi\u00f3n del capitalismo en las d\u00e9cadas posteriores, hasta des-\nembocar en especulaci\u00f3n y desbancar al capital productivo.\nEl art. 40 \u2014quiz\u00e1 el m\u00e1s determinante de todos\u2014 consagra en su primer \np\u00e1rrafo la amplia posibilidad de intervenci\u00f3n econ\u00f3mica del Estado, que fue la piedra del esc\u00e1ndalo, pese a que atribuciones no muy diferentes se hab\u00edan tomado en la d\u00e9cada anterior para superar las consecuencias lo-cales de la crisis mundial de 1929, en completa consonancia con el pensa-miento keynesiano. No obstante, quienes hab\u00edan tomado esas decisiones entend\u00edan que eran propias de los momentos de crisis, pero que luego correspond\u00eda volver a los privilegios gestados al amparo de una supuesta libertad para monopolizar el mercado.\nEl segundo p\u00e1rrafo del art. 40, claramente inspirado en el art. 10 de la \nConstituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Irlanda, al igual que los dos p\u00e1rrafos si-guientes, fueron indudablemente el m\u00e1s decisivo factor de la tentativa de eliminaci\u00f3n completa de la Constituci\u00f3n de 1949. Las consecuencias m\u00e1s catastr\u00f3ficas de su radical supresi\u00f3n y consiguiente indefensi\u00f3n del capital del Estado se vivieron casi medio siglo m\u00e1s tarde.\nEl inc. 16 del art. 68 insiste sobre la supresi\u00f3n del latifundio y el fomento \nde la peque\u00f1a propiedad agr\u00edcola. Se trata de un punto neur\u00e1lgico de la disputa econ\u00f3mica, que hab\u00eda llegado a manchar de sangre el propio recinto del Senado Nacional en la d\u00e9cada precedente.\nEl art. 28 in fine sufri\u00f3 una modificaci\u00f3n program\u00e1tica de significaci\u00f3n: la \nigualdad formal en la carga impositiva fue reemplazada por la equidad y \nla proporcionalidad, o sea, por una igualdad real, a\u00fan no alcanzada, pues seguimos sufriendo una carga impositiva centrada en el consumo, que es la m\u00e1s inequitativa de todas las posibles variables.\nEl inc. 5\u00b0 del art. 68 constituye otro pilar de la reforma econ\u00f3mica, prohi-\nbiendo que los organismos reguladores de la actividad bancaria, crediticia y de emisi\u00f3n puedan quedar total o parcialmente en manos privadas.\nb. \nEn cuanto a lo social y cultural, el art. 37 es el m\u00e1s innovador de la Constituci\u00f3n \nde 1949, como lo podr\u00e1 observar el atento lector de su texto. No es dable \naqu\u00ed desarrollar todas las implicancias que hubiese podido tener este texto si \nhubiese gozado de larga vida, pero lo cierto es que configura un verdadero programa de paz y progreso humano. Como todo texto, es un deber ser que demanda devenir ser, pero sin duda se trata de instrumentos de lucha jur\u00eddica estudio sobre la constituci\u00f3n de la naci\u00f3n...\n13\nDoctrinade incalculable valor para los titulares de esos derechos en su requerimiento \nde realizaci\u00f3n progresiva.\nEl avance internacional de los derechos humanos se vio dificultado por la \nGuerra Fr\u00eda y solo casi tres d\u00e9cadas despu\u00e9s de esta reforma se puso en vigencia el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Cul-turales, que incorporado hoy a la Constituci\u00f3n vigente \u2014junto al llamado  \nart. 14 bis\u2014 forma el n\u00facleo de los derechos sociales. Sin embargo, el n\u00facleo vigente, si se lo compara con el texto que el lector tiene entre sus manos, se ver\u00e1 que en algunos aspectos es mucho m\u00e1s pobre, pues el art. 37 era m\u00e1s generoso en varios sentidos, o sea, que impon\u00eda una mayor carga de solidaridad social. \nLos derechos de la ancianidad constituyen una innovaci\u00f3n que a\u00fan hoy no \nest\u00e1 suficientemente desarrollada en el derecho comparado, en un mundo que preocupado por la crisis del trabajo procura marginar a los mayores de toda actividad, estigmatizarlos y discriminarlos, cuando no, ante la compleji-dad y alto costo de la medicina, t\u00e1citamente considerarlos sin valor vital. \nEn cuanto a la familia, cabe destacar la igualdad jur\u00eddica de los c\u00f3nyuges y \nla patria potestad, cuya consagraci\u00f3n legal demor\u00f3 muchos a\u00f1os despu\u00e9s de la derogaci\u00f3n de esta Constituci\u00f3n.\nPor lo que hace a la educaci\u00f3n, el art. 37 contiene disposiciones suma-\nmente interesantes. La autonom\u00eda universitaria, la regionalizaci\u00f3n universi-taria y la necesidad de que las casas de estudios eduquen en valores, son tres objetivos que mantienen toda su vigencia. El sistema de becas para estudiantes pasaba a ser una norma imperativa constitucional.\nLa investigaci\u00f3n cient\u00edfica era puesta a cargo de las academias, reorganizadas \nconforme a un reglamento aut\u00f3nomo. El patrimonio art\u00edstico e hist\u00f3rico en-traba en la Constituci\u00f3n y, lo que es llamativo para la \u00e9poca, el paisaje natural.\nSin duda que se trata del cap\u00edtulo m\u00e1s interesante de la reforma, cuyo al-\ncance merecer\u00e1 alg\u00fan d\u00eda la atenci\u00f3n de los estudiosos de la historia de nuestro derecho, especialmente en relaci\u00f3n con el derecho constitucional comparado del momento y en cuanto a las posibilidades de desarrollo juris-prudencial, que se vieron frustradas por la prematura derogaci\u00f3n del texto.\nc. \nEl plano puramente institucional o de gobierno, aunque no deja de presentar al-\ngunos destellos, es el m\u00e1s d\u00e9bil de la Constituci\u00f3n de 1949. La propia autocr\u00edtica 14e. ra\u00fal zaffaroni\narriba citada de Sampay en 1975 se hace cargo de este descuido que, en definitiva \nrespond\u00eda al contexto temporal, del que nos ocuparemos en el p\u00e1rrafo siguiente.\nPueden se\u00f1alarse como aciertos la elecci\u00f3n directa de los senadores nacio-\nnales (art. 47) y la reducci\u00f3n de su mandato a seis a\u00f1os, como tambi\u00e9n la previsi\u00f3n de c\u00f3digos (Aeron\u00e1utico, Sanitario y de Derecho Social) (art. 68, inc. 11). Aunque se trate de una cuesti\u00f3n en apariencia formal, la exigencia de juramento de fidelidad a la Constituci\u00f3n por parte de cualquier funcio-nario (art. 32) es una cuesti\u00f3n simb\u00f3licamente importante y que recuerda a todos los presentes la vigencia suprema de la Constituci\u00f3n como rectora \u00faltima de su desempe\u00f1o.\nEs importante destacar la facilitaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda para los extranjeros \n(art. 31), lo que denota el sentido generoso e incorporativo de la pol\u00edtica mi-gratoria que se propugnaba. La presunci\u00f3n de la voluntad de adquirir la ciu-dadan\u00eda pasados cinco a\u00f1os de residencia se enmarca en el mismo sentido. \nEn cuanto al control de constitucionalidad, la obligatoriedad de la juris-\nprudencia de la Corte Suprema (art. 96) evita in\u00fatiles dilaciones y refuerza sin duda el mecanismo judicial al respecto. Lo mismo puede decirse de la introducci\u00f3n de la casaci\u00f3n (art. 95), que evita la posibilidad de que una misma ley pueda tener m\u00faltiples y contradictorias interpretaciones dentro del territorio nacional, lo que debilita sensiblemente la seguridad jur\u00eddi-ca. El defecto de estas previsiones es que concentra mucho poder en la Corte Suprema que, adem\u00e1s mantiene la estructura de tribunal de control constitucional \u2014no adecuada para la funci\u00f3n casatoria\u2014 y corporativiza en demas\u00eda al Poder Judicial, lo que se agudiza con un mecanismo de re-moci\u00f3n de jueces no bien precisado en el texto, pero que puede lesionar la independencia interna del magistrado (art. 91 \u00faltima parte).\nPor el contrario \u2014y aunque respondiera al contexto temporal\u2014 no puede \nnegarse que la Constituci\u00f3n de 1949 fortaleci\u00f3 el poder presidencial en forma muy poco aconsejable, no solo en cuanto al establecimiento de la reelecci\u00f3n indefinida (art. 78), al sostenimiento de la competencia de los tribunales militares (art. 29) como en la creaci\u00f3n de un estado de preven-ci\u00f3n y alarma, como una suerte de estado de sitio menor (art. 34). De la competencia militar se hizo un uso muy moderado, se incorpor\u00f3 a unas pocas personas del personal civil de las fuerzas armadas y de naves cus-todiadas y nunca se ejecut\u00f3 una sentencia de muerte en vigencia de la Constituci\u00f3n de 1949, lo que s\u00ed se hab\u00eda hecho en los a\u00f1os 30.estudio sobre la constituci\u00f3n de la naci\u00f3n...\n15\nDoctrinad. Los aspectos negativos de orden institucional contrastan abiertamente con la \nmateria de garant\u00edas individuales en el texto de 1949. Si bien la condena cons-\ntitucional de los llamados partidos o movimientos anti-sistema (arts. 15 y 21) es \nriesgosa y susceptible de dar lugar a abusos legislativos y policiales, no puede negarse que era una marcada tendencia de la \u00e9poca inmediatamente poste-\nrior a la \u00faltima guerra mundial que se planteaba como cuesti\u00f3n altamente dis-\ncutida en Europa y en especial en Alemania \u2014donde fue objeto de famosas sentencias del Verfassungsgericht\u2014, pero que bajo otro ropaje volver\u00e1 a la \nlegislaci\u00f3n nacional ante la necesidad de defender el sistema democr\u00e1tico y \nrepublicano. Hasta el presente sigue siendo un problema abierto a la discusi\u00f3n la cuesti\u00f3n acerca de la necesidad de defender el sistema frente a quienes \npretenden quebrarlo, sin incurrir en una autodestrucci\u00f3n de este o sin dejar \nabierto el espacio para abusos que conlleven a esa consecuencia.\nPor lo dem\u00e1s, sus disposiciones son notables. El art. 28 proscribe la discri-\nminaci\u00f3n racial en forma expresa, lo que no es poco en el contexto mun-dial de su tiempo y a escasos tres meses de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos de la ONU. Hasta 1994 nuestra Constituci\u00f3n no volvi\u00f3 a contener una referencia expresa al respecto.\nEl art. 29 establece la retroactividad obligatoria de la ley penal m\u00e1s benig-\nna, que solo llegar\u00e1 a retomar vigencia constitucional con la incorporaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos, pues desde 1956 hasta 1994 solo tuvo vigencia legal y, por ende, pod\u00eda ser excepcionada por leyes extraordinarias o temporales.\nEl mismo art. 29 proh\u00edbe expresamente no solo la analog\u00eda in malam par -\ntem, sino tambi\u00e9n toda interpretaci\u00f3n extensiva en perjuicio del procesa-\ndo, lo que incluso hoy la doctrina vigente pone en seria duda, pues obliga al legislador a una precisi\u00f3n cuidadosa de sus t\u00e9rminos a efectos de no provocar supuestos no queridos de impunidad, pero confiere un alto gra-do de seguridad jur\u00eddica.\nEl mismo art\u00edculo establece el principio del favor rei en materia procesal \npenal, en consonancia con la prohibici\u00f3n de interpretaci\u00f3n extensiva.\nUn viejo debate permanece hasta el presente acerca de la funci\u00f3n de las \nc\u00e1rceles, pues la Constituci\u00f3n de 1853-1860 establece que ser\u00e1n para se-guridad, discuti\u00e9ndose si esto est\u00e1 referido solo a las c\u00e1rceles para pro-cesados o tambi\u00e9n para condenados, supuesto este \u00faltimo que se\u00f1alar\u00eda una finalidad meramente aseguradora de la pena privativa de la libertad. 16e. ra\u00fal zaffaroni\nLa cuesti\u00f3n ha perdido importancia en este \u00faltimo sentido porque desde \n1994 los instrumentos incorporados se\u00f1alan a esta pena una funci\u00f3n de reinserci\u00f3n. Es sabido que las prisiones fueron objeto de especial aten-ci\u00f3n por parte del gobierno de la \u00e9poca y, conforme a esa pol\u00edtica, el art. 29 de la Constituci\u00f3n de 1949 innov\u00f3 acerca de la funci\u00f3n de las c\u00e1rceles, suprimiendo la seguridad y reemplaz\u00e1ndola por la reeducaci\u00f3n social.\nPor \u00faltimo, la m\u00e1s loable de las incorporaciones del texto de 1949 en esta \nmateria es el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art. 29, que tiene el innegable m\u00e9rito de haber consagrado por vez primera en nuestra historia constitucional el  \nhabeas corpus, con amplitud considerable, pues no exige como presu-puesto una efectiva privaci\u00f3n de libertad del amparado, sino que basta cualquier restricci\u00f3n o amenaza a esta. Solo en 1994 la Constituci\u00f3n recu-\nper\u00f3 este instituto esencial de cualquier democracia.\n4 | El contexto pol\u00edtico\nToda ley es producto de un momento y la din\u00e1mica del derecho es siem-pre pol\u00edtica y cultural. Ni la Constituci\u00f3n de 1853-1860 pod\u00eda juzgarse con las pautas de 1949, ni esta puede serlo con las actuales.\nLos constituyentes de 1853 y Alberdi \u2014su inspirador ausente\u2014 estaban \nconvencidos de que lo mejor era la ortodoxia liberal en materia pol\u00edtica y tambi\u00e9n en la econ\u00f3mica. Alberdi se equivoc\u00f3 en muchas cosas (como en concebir un pa\u00eds puramente europeo y olvidarse de la poblaci\u00f3n vern\u00e1cu-la), pero acert\u00f3 en muchas otras (como en condenar la guerra al Paraguay o prever las desastrosas consecuencias de cultivar como \u00fanica heroicidad la militar). Pero Alberdi y los constituyentes no pod\u00edan imaginar desde su tiempo que lo econ\u00f3mico habr\u00eda de terminar con el liberalismo pol\u00edtico en lugar de ampliarlo y que el pa\u00eds acabar\u00eda siendo la propiedad de una minor\u00eda latifundista, la poblaci\u00f3n reducida a condici\u00f3n de servidumbre y la soberan\u00eda popular burlada por el fraude electoral primero y por la pros-cripci\u00f3n de los partidos mayoritarios m\u00e1s tarde.\nCuando la inevitable contradicci\u00f3n entre el liberalismo pol\u00edtico y el econ\u00f3-\nmico se manifest\u00f3 en el plano de la realidad, o sea, cuando los privilegios creados por el segundo exigieron la eliminaci\u00f3n del primero, lamentable-mente los privilegiados se autodenominaron liberales, usurpando el noble \ncalificativo de quienes hab\u00edan luchado en todas las latitudes contra los privilegios que ellos ahora detentaban.estudio sobre la constituci\u00f3n de la naci\u00f3n...\n17\nDoctrinaLiberales pasaron a ser los defensores de la libertad de mercado, de \nla remoci\u00f3n de todo obst\u00e1culo a sus pretensiones econ\u00f3micas y finan-cieras, aunque para ello tuviesen que cancelar y arrasar con todo el li-beralismo pol\u00edtico, establecer las m\u00e1s crueles dictaduras y cometer los peores cr\u00edmenes. \nCuando los liberales pol\u00edticos latinoamericanos que llevaron a cabo nues-\ntra emancipaci\u00f3n \u2014es decir, nuestros pr\u00f3ceres de la Independencia\u2014 dejaron de ser funcionales al poder hegem\u00f3nico mundial del momento, fueron apartados, exiliados o asesinados, y su lugar lo ocuparon quienes acrecentaban su poder al amparo de los privilegios, organizados como oligarqu\u00edas que relegaron los principios del liberalismo pol\u00edtico a la letra muerta de las constituciones.\nUna burla republicana y en los hechos una traici\u00f3n inconmensurable al libe-\nralismo pol\u00edtico fue cometido por todas las llamadas rep\u00fablicas olig\u00e1rqui-cas de nuestro continente, desde el porfiriato mexicano hasta la rep\u00fablica velha brasile\u00f1a, desde el patriciado peruano hasta la oligarqu\u00eda de la carne enfriada argentina. Nada tuvieron de liberal esos liberalismos. Para nada \nera liberal privar del voto a toda la poblaci\u00f3n, matar indios, usurparles las \ntierras, reprimir s\u00e1dicamente las primeras manifestaciones del sindicalismo, abrir fuego sobre concentraciones, disolver reuniones, clausurar locales, matar a reales o supuestos l\u00edderes, mantener a los pueblos en la ignorancia y el analfabetismo, establecer polic\u00edas bravas y tantas otras aberraciones contra la vida, la libertad, la dignidad y el patrimonio de las personas.\nEsas oligarqu\u00edas que dominaron todo el continente desde la \u00faltima parte \ndel siglo XIX sostuvieron posiciones racistas, legitimaban su poder en su pretendida superioridad biol\u00f3gica, afirmaban que su hegemon\u00eda salvaba a la poblaci\u00f3n inferior, inculta, b\u00e1rbara y degradada, del caos y la anarqu\u00eda, y relegaban el liberalismo pol\u00edtico de sus constituciones a un lejano futuro en que el pueblo hubiese evolucionado hasta alcanzar el mismo nivel de desarrollo que ellos. El liberalismo pol\u00edtico solo era v\u00e1lido entre los de su misma clase y en tanto no la traicionasen sum\u00e1ndose a reclamos de secto-res sumergidos: por lo dem\u00e1s era un ideal a alcanzar un d\u00eda, tan relegado al futuro distante como el ideal del comunismo lo estaba en la dictadura stalinista. La ciudadan\u00eda real se negaba a casi toda la poblaci\u00f3n, hasta que a partir del estallido de la Revoluci\u00f3n mexicana en 1910 comenzaron a caer las rep\u00fablicas olig\u00e1rquicas. Cada uno de nuestros pa\u00edses sigui\u00f3 su 18e. ra\u00fal zaffaroni\npropio rumbo en una com\u00fan tendencia a ampliar sus bases de ciudadan\u00eda \nreal, incorporando a nuevos sectores sociales, todo en lucha constante contra estructuras fuertemente consolidadas y resistentes. \nEste proceso lo llevaron a cabo movimientos pol\u00edticos de masas, que no \nsolo requer\u00edan de lideratos carism\u00e1ticos sino que \u00e9stos tambi\u00e9n respond\u00edan a necesidades de orden dentro de sus propias filas, de adecuada medici\u00f3n de fuerzas, de t\u00e1cticas inteligentes frente a la resistencia permanente de los sectores instalados, que estaban al acecho de la menor fisura para meter sus caballos de Troya, que no era uno como en el poema, sino varios.\nLas contradicciones fueron inevitables en estos movimientos, pues para in-\ncorporar a los nuevos sectores postergados necesitaban imperiosamente fomentar la acumulaci\u00f3n de capital productivo, con lo cual invariablemen-te fueron movimientos pluriclasistas. No hab\u00eda ninguna f\u00f3rmula importa-da que sirviese de modelo y este deb\u00eda construirse en permanente lucha contra fuerzas internas que manten\u00edan v\u00ednculos estrechos con las fuentes del poder mundial, que jam\u00e1s vieron con buenos ojos la posibilidad de un desarrollo aut\u00f3nomo y la consiguiente consolidaci\u00f3n de la soberan\u00eda. Todos los movimientos populares latinoamericanos se vieron obligados a construir sobre la marcha y bajo permanente amenaza interna e interna-cional, cada uno conforme a las concretas circunstancias de su propio pa\u00eds y de su propio pueblo.\nEn tales condiciones, donde todo debe ser provisorio y flexible para permitir \nuna respuesta r\u00e1pida, no es posible evitar contradicciones, personalismos, descontroles y muchos errores. Pero por sobre todos ellos, el balance gene-ral del siglo XX latinoamericano arroja como resultado que merced a estos movimientos se ampli\u00f3 efectivamente la ciudadan\u00eda real en el continente. De no ser por esos movimientos, muchos de los ciudadanos latinoameri-canos que hoy pueden tener este libro en sus manos no lo podr\u00edan leer, porque no hubiesen pasado por una escuela, no hubiesen frecuentado una universidad, quiz\u00e1 no hubiesen superado las enfermedades comunes de la infancia o hubiesen carecido de una alimentaci\u00f3n adecuada.\nLa Constituci\u00f3n de 1949 fue producto de uno de esos movimientos y jus-\ntamente por eso es con frecuencia tildada de antiliberal, cuando no direc-\ntamente vinculada a los autoritarismos de entreguerras, como descalifica-\nci\u00f3n esgrimida por quienes usurparon la condici\u00f3n de liberales.estudio sobre la constituci\u00f3n de la naci\u00f3n...\n19\nDoctrinaSi bien es cierto que el justicialismo tuvo en esos a\u00f1os una est\u00e9tica fascista, \nque abus\u00f3 martillando con una propaganda cargosa y que el Gral. Per\u00f3n hab\u00eda sido testigo de las concentraciones italianas, lo cierto es que ningu-no de los movimientos populares latinoamericanos puede ser considerado fascista, porque todos ellos carecieron de dos elementos fundamentales que por su esencia y naturaleza nunca pod\u00edan tener: el mito imperial y el racismo o limpieza racial.\nPor obvias razones, ninguno de estos movimientos pudo adoptar un \nmito imperial, y en cuando al racismo, fueron ellos mismos las v\u00edctimas \nde los sectores racistas que les ofrec\u00edan resistencia, pues los discrimina-dos racialmente pertenecen justamente a las capas excluidas que ellos representaron y que constituy\u00f3 su base electoral. Por eso todos estos movimientos fueron antirracistas por esencia. La \u00e9lite blanca del porfiris-mo despreciaba a la indiada b\u00e1rbara y sublevada, el varguismo prohibi\u00f3 la persecuci\u00f3n de los cultos afrobrasile\u00f1os y sancion\u00f3 leyes penales an-tidiscriminatorias, el peronismo fue considerado un aluvi\u00f3n zool\u00f3gico y sus partidarios provincianos estigmatizados como cabecitas negras; antes el yrigoyenismo hab\u00eda sido tildado de \u201d chusmocracia\u201d  por un senador \nnacional. La prohibici\u00f3n de las diferencias raciales en el art. 28 de esta Constituci\u00f3n no es un accidente ni una ocurrencia doctrinaria, sino una medida de defensa.\nEstos movimientos ensancharon la ciudadan\u00eda real. En nuestro pa\u00eds, sin \nduda que el yrigoyenismo incorpor\u00f3 considerables sectores, pero el pero-nismo se hizo cargo del resto despu\u00e9s de la etapa de retroceso de los a\u00f1os treinta y transform\u00f3 la fisonom\u00eda social del pa\u00eds. Sin duda que cometieron errores y la propia palidez de las reformas institucionales de 1949 son parte de esos errores, pero tambi\u00e9n es justo se\u00f1alar que no es coherente debilitar  \nel comando de la nave en medio de una tormenta permanente, lo que en el fondo constituy\u00f3 siempre el tal\u00f3n de Aquiles de que habla Sampay. \nEn ning\u00fan caso se trat\u00f3 de la mera invocaci\u00f3n de una tormenta para que-\ndarse con el tim\u00f3n, o sea, como pretexto para la centralizaci\u00f3n o no des-centralizaci\u00f3n de poder, porque los hechos hist\u00f3ricos lo ponen de mani-fiesto. La tormenta estaba y era un peligro bien concreto, pues cuando los que usurparon el nombre de liberales lograron retomar el poder pol\u00edtico \n\u2014porque el econ\u00f3mico nunca lo perdieron del todo\u2014 mostraron su inau-\ndita crueldad y falta de escr\u00fapulos.20e. ra\u00fal zaffaroni\nNo responde para nada a los postulados del liberalismo la prisi\u00f3n en  \nMart\u00edn Garc\u00eda de un presidente constitucional, la anulaci\u00f3n de las eleccio-\nnes de la Provincia de Buenos Aires del 5 de abril de 1931, el confinamien-to de opositores en Ushuaia, la pretensi\u00f3n de establecer un Estado corpo-rativo, el fusilamiento in situ por ley marcial, el fusilamiento de anarquistas condenados por un consejo de guerra, la convocatoria a elecciones con el partido mayoritario proscripto, el decreto 4161 prohibiendo el peronismo, el ataque a la Plaza de Mayo sin previo aviso, el fusilamiento de los suble-vados de 1956, la derogaci\u00f3n de una Constituci\u00f3n por decreto y toda la larga serie de violaciones constitucionales hasta culminar en los cr\u00edmenes contra la humanidad de la dictadura de 1976-1983.\nSi a alguien cabe el apelativo de antiliberal no es al peronismo ni a los \nmovimientos populares en general, cuyos errores y hasta pecados empa-lidecen por completo frente a las atrocidades y masacres de quienes se llaman indebidamente liberales.\nHoy es com\u00fan afirmar que los derechos humanos individuales (civiles y po-\nl\u00edticos) no son independientes de los derechos humanos sociales (econ\u00f3-micos, sociales y culturales), sino que ambos requieren una conglobaci\u00f3n. La cuesti\u00f3n es tan simple que resulta poco menos que obvia: un verdadero liberal, como tal respetuoso de la libertad del otro, deber\u00e1 admitir los re-clamos sociales que este formule en uso de su libertad y, a la larga, estos reclamos deber\u00e1n ser atendidos y, por tanto, los derechos sociales ser\u00e1n una consecuencia de los individuales. Quien opte por el camino contrario, es decir, que impida al otro el ejercicio de su libertad para reclamar lo social, deja de ser liberal y se convierte en un autoritario o en un dictador.\nLa Constituci\u00f3n de 1853-1860 es liberal. Como tal, su texto permite los re-\nclamos sociales y abre la puerta para la incorporaci\u00f3n de los derechos co-\nrrespondientes. Los que nunca fueron liberales fueron quienes tantas veces la archivaron, la tuvieron como un ideal lejano, la violaron sin pudor, para conservar o restablecer privilegios. La Constituci\u00f3n de 1949 no es menos li-beral por el hecho de incorporar los derechos econ\u00f3micos, sociales y cultu-rales, porque queda demostrado que su texto es respetuoso de la libertad del otro. Si alg\u00fan error o pecado a este respecto cometi\u00f3 el movimiento que le dio origen, queda por entero empalidecido como diminuto e insig-\nnificante ante los incalificables hechos criminales reiterados de sus detrac-\ntores en cuanta ocasi\u00f3n dispusieron del espacio de poder para cometerlos.21\nDoctrinaciclo de conferencias internacionales...\nangelina abbona\nCiclo de Conferencias \nInternacionales: \n\u201cEvoluci\u00f3n del derecho \nadministrativo\u201d\nPalabras de apertura (1)\npor angelina abbona (2)\nMuy buenas tardes a los Sres. Procuradores Generales de los Estados de \nVenezuela, Bolivia, y Ecuador, al Sr. Abogado General de la Uni\u00f3n de la Re-p\u00fablica del Brasil, a los conferencistas y a todos los colegas asistentes a este Ciclo de Conferencias Internacionales en conmemoraci\u00f3n de los 150 a\u00f1os de la creaci\u00f3n de la Procuraci\u00f3n del Tesoro de la Naci\u00f3n.\nEn lo que respecta a la tem\u00e1tica de la aplicaci\u00f3n del derecho p\u00fablico in-\nterno por los tribunales internacionales en los litigios contra el Estado, en particular me voy a referir exclusivamente a lo que le sucede a la Rep\u00fablica Argentina, as\u00ed como luego har\u00e1n lo propio los colegas procuradores en re-laci\u00f3n a su experiencia sobre la materia. Debemos se\u00f1alar que el ejercicio de la representaci\u00f3n del Estado argentino ante tribunales arbitrales inter -\nnacionales resulta ser una expresi\u00f3n de la multiplicidad y diversidad con la que, en la actualidad, los Estados nacionales se vinculan jur\u00eddicamente con los dem\u00e1s sujetos de derecho. \n (1) Discurso en el marco de la celebraci\u00f3n por los 150 a\u00f1os de la creaci\u00f3n de la Procuraci\u00f3n del \nTesoro de la Naci\u00f3n, el d\u00eda 5 de diciembre de 2013 en el Hotel Panamericano de Buenos Aires.\n (2) Procuradora del Tesoro de la Naci\u00f3n.22angelina abbona\nObservamos a diario que el derecho contempor\u00e1neo se caracteriza por la \ncomplejidad de las relaciones jur\u00eddicas que se establecen durante el desa-rrollo de las distintas funciones estatales. Hoy presenciamos la existencia de distintos \u00e1mbitos de resoluci\u00f3n de controversias entre Estados y entre Estados y particulares de otros Estados, desde la Corte Internacional de Justicia de La Haya, la Comisi\u00f3n y la Corte Interamericana de Derechos Humanos y, tambi\u00e9n, los tribunales arbitrales constituidos con motivo de controversias previstas en tratados bilaterales de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de inversiones. \nEn el caso particular de esta Procuraci\u00f3n del Tesoro, y conforme a sus \ncompetencias, la experiencia en materia de litigios contra el Estado ante tribunales internacionales se registra mayoritariamente en los casos arbi-trales tramitados en el CIADI, en los que inversores extranjeros demanda-ron a la Rep\u00fablica Argentina invocando tratados bilaterales de inversiones suscriptos entre el Estado argentino y otros Estados Parte.\nEn el marco de estos arbitrajes, se dictaron varias decisiones sobre jurisdic-\nci\u00f3n como as\u00ed tambi\u00e9n laudos. Algunos de estos fueron luego impugnados por el Estado argentino a trav\u00e9s de recursos de anulaci\u00f3n.\nPara alcanzar una real dimensi\u00f3n de los conflictos arbitrales en los que \nla Procuraci\u00f3n interviene, basta con se\u00f1alar que de la totalidad de los casos registrados en contra de la Rep\u00fablica Argentina, aproximadamente el 96% de ellos fueron por conflictos originados antes del a\u00f1o 2003, fundamentalmente por las medidas de emergencia dictadas por el Congreso de la Naci\u00f3n a fines del 2001 y principios del 2002, destinadas a hacer frente a la grave crisis que azotaba a nuestra Naci\u00f3n. \nSobre este punto, es por dem\u00e1s atinado recordar que hace algunos meses \nla Sra. Presidenta de la Naci\u00f3n destac\u00f3 que en el a\u00f1o 2003 el Gobierno asumi\u00f3 \u201csin beneficio de inventario\u201d la administraci\u00f3n general del pa\u00eds en uno de los escenarios m\u00e1s adversos de la historia argentina. \nDentro de los arbitrajes registrados, nos encontramos con casos vinculados \na generaci\u00f3n, transporte y distribuci\u00f3n de gas y electricidad; exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de hidrocarburos; concesiones de servicios de provisi\u00f3n \nde agua potable y saneamiento; construcci\u00f3n vial; transporte p\u00fablico; \nreestructuraci\u00f3n de deuda soberana; entre otros contratos administrativos; ciclo de conferencias internacionales...\n23\nDoctrinaes decir, se debaten relaciones jur\u00eddicas en las que el Estado es o ha sido \nparte, y que involucran a amplios sectores de la poblaci\u00f3n argentina. \nEn algunos casos, no solo se ventilan decisiones adoptadas en el \u00e1mbito \ndel gobierno federal sino que tambi\u00e9n se involucra a provincias del pa\u00eds por las que el Estado Nacional debe responder en el \u00e1mbito internacional. \nA diferencia de los arbitrajes comerciales entre privados, los arbitrajes \nde inversi\u00f3n en que el Estado argentino es parte involucran cuestiones de inter\u00e9s p\u00fablico. En este tipo de procedimientos, los tribunales se pronuncian sobre la legitimidad, en particular bajo tratados bilaterales de inversiones, de normas, hechos y medidas estatales de enorme importancia justamente por los valores all\u00ed comprometidos, incluyendo frecuentemente pronunciamientos sobre decisiones soberanas y de orden p\u00fablico.\nEn el caso de la Rep\u00fablica Argentina, el Congreso de la Naci\u00f3n decidi\u00f3 \nsometer bajo ciertas condiciones las controversias en materia de inversiones extranjeras a tribunales arbitrales, pero en todos los casos hemos sido consistentes en sostener que el derecho argentino debe ser necesariamente aplicado para la resoluci\u00f3n de tales controversias. \nSin embargo, debemos advertir que en la pr\u00e1ctica se verifica la tendencia \nde algunos tribunales arbitrales a rehusarse, justamente, a aplicar el derecho interno del Estado.\nVeamos c\u00f3mo se configura la cuesti\u00f3n del derecho aplicable seg\u00fan la letra \nde los tratados y la pr\u00e1ctica de los arbitrajes de inversi\u00f3n. \nEn los casos en los que el Estado presta el consentimiento para someter \nuna controversia bajo las reglas del CIADI, ello implica la aceptaci\u00f3n de la normativa del Convenio CIADI sobre el derecho aplicable, cuyo art. 42(1) \ndispone que \u201cel Tribunal decidir\u00e1 la diferencia de acuerdo con las normas de derecho acordadas por las partes\u201d, y, \u201ca falta de acuerdo, el Tribunal aplicar\u00e1 la legislaci\u00f3n del Estado que sea parte en la diferencia, incluyendo sus normas de derecho internacional privado, y aquellas normas de derecho internacional que pudieren ser aplicables\u201d.\nLa referencia a la aplicaci\u00f3n del derecho interno se encuentra expresamente \nacordada en los respectivos TBIs suscriptos por la Rep\u00fablica Argentina. 24angelina abbona\nAs\u00ed, por ejemplo, en el caso del TBI suscripto entre la Rep\u00fablica Argentina \ny la Rep\u00fablica Francesa, a los efectos de definir los conceptos de \u201cinversi\u00f3n protegida\u201d o de \u201cinversor\u201d, el propio tratado remite a las disposiciones de la ley del Estado receptor de la inversi\u00f3n, o al contrato suscripto entre las partes. Asimismo, el art. 8.4 del TBI prescribe el derecho aplicable a las controversias, a saber: el propio TBI, el derecho del Estado Parte en la controversia y los t\u00e9rminos de eventuales acuerdos particulares concluidos con relaci\u00f3n a la inversi\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9n los principios del derecho internacional en la materia.\nOtro caso a se\u00f1alar es el TBI suscripto con el Reino de Espa\u00f1a, el cual \nremite a las disposiciones del derecho interno del Estado Parte en la controversia a los fines de definir los conceptos de \u201cinversor\u201d e \u201cinversi\u00f3n\u201d. En particular, el art. III.1 dispone que \u201cCada Parte proteger\u00e1 en su territorio las inversiones efectuadas, conforme a su legislaci\u00f3n \u2026\u201d. Por su parte, el art. IX.5 del mencionado TBI dispone que el Tribunal emitir\u00e1 su decisi\u00f3n \u201cen base a las normas del [propio TBI], las de otros convenios que rijan entre las Partes, en el derecho vigente en el pa\u00eds en que las inversiones fueron realizadas y en los principios universalmente reconocidos del derecho internacional\u201d.\nTambi\u00e9n el Tratado de Inversi\u00f3n suscripto con los Estados Unidos de \nAm\u00e9rica remite a la ley o al contrato para la definici\u00f3n de los t\u00e9rminos \u201cinversi\u00f3n\u201d, \u201csociedad\u201d, y \u201cnacional\u201d. En su art. X, se expresa que dicho Tratado no afectar\u00e1 las leyes y los reglamentos, las pr\u00e1cticas o los procedimientos administrativos o las sentencias administrativas o judiciales de cualquiera de las Partes; ni tampoco las obligaciones jur\u00eddicas internacionales. Se trata de una regla de deferencia del derecho interno y de otras obligaciones internacionales, los que deben ser incluidos como parte del derecho aplicable por parte de los tribunales al momento de resolver la controversia.\nDebe destacarse que estos tribunales arbitrales est\u00e1n compuestos por \nabogados que no tienen la nacionalidad del Estado Parte en la controver -\nsia ni est\u00e1n familiarizados con el derecho interno que deben considerar al momento de resolverla. Entonces, como una forma de suplir esta carencia de conocimientos sobre el derecho interno, en el caso de la Rep\u00fablica Argentina se presentan informes jur\u00eddicos elaborados por abogados de reconocida experiencia profesional y acad\u00e9mica en calidad de expertos.ciclo de conferencias internacionales...\n25\nDoctrinaSobre lo hasta aqu\u00ed dicho podemos adelantar que estos tribunales deben \npronunciarse sobre situaciones jur\u00eddicas derivadas de leyes, reglamentos, actos y contratos administrativos. De hecho, se ha visto que el propio Convenio CIADI y los TBIs suscriptos por nuestro pa\u00eds establecen que el \nderecho interno de Argentina tambi\u00e9n es derecho aplicable a la contro-versia. Pero no se trata de cualquier fuente de derecho aplicable, sino que el derecho interno reviste gran importancia con respecto a la inter -\npretaci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de diversas disposiciones de los TBIs, porque, justamente, es el que regula la relaci\u00f3n jur\u00eddica del inversor extranjero con el Estado argentino. Por ejemplo, una concesi\u00f3n de servicio p\u00fablico se rige por el respectivo marco regulatorio, los pliegos, la normativa apli-cable, y el contrato.\nAs\u00ed, el derecho argentino permite establecer si efectivamente se ha presta-\ndo el consentimiento arbitral; luego, si se cumplen las condiciones seg\u00fan el art. 25(1) del Convenio CIADI para habilitar la competencia y jurisdicci\u00f3n de un tribunal arbitral, en particular en lo relativo a la presencia de una dis-puta legal derivada directamente de una inversi\u00f3n; asimismo, el Tribunal debe aplicar el derecho interno para determinar cu\u00e1les son los derechos adquiridos por el inversor y luego definir su alcance; as\u00ed como tambi\u00e9n debe aplicar el derecho interno a fin de ponderar la conducta de las partes en la celebraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de una determinada relaci\u00f3n jur\u00eddica.\nDesde la perspectiva del derecho constitucional argentino, los TBIs inte-\ngran el concepto de \u201ctratado\u201d dispuesto en el art. 75, inc. 22 de la Cons-tituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina, que dice: \u201cLos tratados y concordatos tienen jerarqu\u00eda superior a las leyes\u201d. En tales condiciones, los TBIs deben respetar los principios de derecho p\u00fablico establecidos por la Constitu-ci\u00f3n, conforme la manda de su art. 27, entre los cuales podemos citar la jurisdicci\u00f3n exclusiva del PJN para conocer en todas las controversias en las que la Naci\u00f3n Argentina es parte (art. 116 CN), el principio de juridici-dad; el principio de legalidad; el car\u00e1cter no absoluto de los derechos; el debido proceso; y el est\u00e1ndar de razonabilidad de la reglamentaci\u00f3n de los derechos. \nAsimismo, la interpretaci\u00f3n de los TBIs no puede soslayar a aquellos tra-\ntados internacionales en materia de derechos humanos suscriptos por la \nRep\u00fablica Argentina, que poseen jerarqu\u00eda constitucional seg\u00fan el art. 75, inc. 22, p\u00e1rr. 2 CN. 26angelina abbona\nEl Estado argentino asumi\u00f3 obligaciones internacionales a trav\u00e9s de dis-\ntintos instrumentos suscriptos: los TBIs y los tratados de derechos hu-manos, entre muchos otros. Por lo tanto, la Argentina ha sostenido inva-riablemente que las pautas interpretativas en los arbitrajes de inversi\u00f3n no pueden desconocer que existen otras cuestiones indisponibles para el Estado, como lo son los derechos humanos y los derechos en materia de protecci\u00f3n de recursos naturales y del medio ambiente. Esta dimen-si\u00f3n cobra especial importancia en el an\u00e1lisis de las medidas adoptadas  \nen el marco de la grave crisis econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social de fines del a\u00f1o 2001, por cuanto el Estado tiene absolutamente vedada la alterna-tiva de establecer privilegios a favor de los derechos patrimoniales de inversores extranjeros y en desmedro de los derechos humanos del con-junto de la poblaci\u00f3n. En definitiva, los tribunales arbitrales no pueden considerar los tratados de inversi\u00f3n como si se tratara de un r\u00e9gimen herm\u00e9tico o autosuficiente.\nSin embargo, los Tribunales no siempre adoptaron una interpretaci\u00f3n \ncomprensiva del conjunto de obligaciones internacionales asumidas por la Argentina y, por el contrario, en ciertos casos las decisiones reflejaron posiciones sesgadas de la integridad del r\u00e9gimen jur\u00eddico argentino apli-cable a la controversia. Tanto porque omitieron las prescripciones de los dem\u00e1s tratados internacionales suscriptos por la Argentina como tambi\u00e9n porque desconocieron aspectos sustantivos del derecho argentino, y del derecho administrativo en especial, todo lo cual conllev\u00f3 a que en diver -\nsos casos la Argentina recurriera por v\u00eda de la anulaci\u00f3n las decisiones arbitrales. Algunos tribunales aplicaron el derecho internacional e ignora-ron abiertamente el derecho argentino, contrariando as\u00ed el consentimien-to expresado por el Estado a trav\u00e9s de las disposiciones del Convenio CIADI y los TBIs. Por ejemplo, algunos tribunales no tuvieron en cuenta la legislaci\u00f3n vigente al comienzo de la inversi\u00f3n, la que era conocida y hab\u00eda sido aceptada voluntariamente por el inversor, y que posee medular importancia a los fines de interpretar el contenido y alcance de los dere-chos alegados por los inversores. As\u00ed, ignoraron la teor\u00eda de la imprevisi\u00f3n y de la fuerza mayor; el concepto de tarifa justa y razonable aplicable a los servicios p\u00fablicos, y aquella sobre la legislaci\u00f3n de emergencia en el dere-cho argentino; tambi\u00e9n desconocieron que los contratos administrativos se encuentran sometidos a un r\u00e9gimen jur\u00eddico de derecho p\u00fablico que rige la relaci\u00f3n entre los intereses de naturaleza privada del contratista y el inter\u00e9s p\u00fablico perseguido por el Estado en toda contrataci\u00f3n, y que ciclo de conferencias internacionales...\n27\nDoctrinareconoce determinadas prerrogativas en beneficio de la Administraci\u00f3n \nP\u00fablica, como la presunci\u00f3n de legitimidad, el principio de ejecutoriedad de los actos administrativos, la potestad de direcci\u00f3n, control, modifica-ci\u00f3n y rescisi\u00f3n unilateral de los contratos, entre otras. \nM\u00e1s aun, en alg\u00fan caso los tribunales omitieron considerar que, en virtud \nde las garant\u00edas reconocidas a favor de todos los particulares, el Estado debe ajustar su actuaci\u00f3n al principio de igualdad y de juridicidad, no pu-diendo apartarse de la normativa que delimita su actividad.\nLa relevancia del derecho nacional de los Estados que, de alg\u00fan modo, \nest\u00e1n involucrados en una controversia que se somete a arbitraje, se pone de manifiesto en todas las fases de un procedimiento arbitral. Cuando un tribunal tiene que decidir sobre una controversia en materia de inversi\u00f3n no solo debe considerar al derecho interno en la discusi\u00f3n que se da so-bre el fondo de la disputa, sino tambi\u00e9n al inicio del procedimiento, cuan-do tiene que decidir sobre su propia jurisdicci\u00f3n.\nAs\u00ed, por ejemplo, cuando la jurisdicci\u00f3n se invoca bajo el amparo de un \nTBI, el tribunal tendr\u00e1 que analizar distintas cuestiones. Primero, si se con-figura el consentimiento del Estado para el sometimiento de una contro-versia a arbitraje; segundo, si se encuentra frente a una inversi\u00f3n realizada en el territorio del Estado receptor; tercero, si la inversi\u00f3n ha sido reali-zada por un inversor extranjero; y, cuarto, si la inversi\u00f3n ha sido realizada y ejecutada en forma legal de modo tal de poder ser protegida por el tratado. Ello, por se\u00f1alar solo algunos aspectos.\nRespecto de si la inversi\u00f3n ha sido realizada en el territorio del Estado re-\nceptor, si bien los TBIs (como mencion\u00e9 hace un instante) suelen incorpo-rar definiciones sobre qu\u00e9 se entiende por inversi\u00f3n realizada en el territo-rio del Estado receptor, ser\u00e1 en muchos casos necesario recurrir al derecho interno en el que esta ha sido constituida y desarrollada. \nEn algunos de los casos que han involucrado a la Rep\u00fablica Argentina se \nadvierte que los reclamos se refieren a inversiones derivadas de concesio-nes \u2014en muchos casos, de servicios p\u00fablicos\u2014 que han sido otorgadas por ley o acto administrativo luego de un proceso licitatorio. A efectos de poder determinar si hay o no inversi\u00f3n, y qu\u00e9 es lo que comprende, ser\u00e1 imprescindible recurrir a la normativa que rigi\u00f3 el proceso licitatorio. 28angelina abbona\nComo ya dije, esto implicar\u00e1 tener en cuenta el marco regulatorio espec\u00ed-\nfico del sector que se trate, as\u00ed como aquellas normas m\u00e1s generales del derecho administrativo y societario, por mencionar algunas. Habr\u00e1 enton-ces que considerar todas aquellas leyes, decretos, resoluciones, pliegos, circulares, y contratos que se aplican a esa determinada situaci\u00f3n jur\u00eddica.\nPor otra parte, en cuanto a la nacionalidad extranjera del inversor, ser\u00e1n \nigualmente relevantes para el an\u00e1lisis que los tribunales deben realizar de aquellas normas internas pertinentes. \nEn consecuencia, solamente deber\u00e1 tenerse en cuenta el derecho del Es-\ntado receptor como lo exige la soberan\u00eda legislativa de los Estados nacio-nales y de sus pueblos. \nFinalmente, en lo que hace a las discusiones sobre si la inversi\u00f3n est\u00e1 o \nno protegida por el tratado, resulta de especial importancia determinar el marco jur\u00eddico en el que la inversi\u00f3n fue realizada y desarrollada, a efectos de poder corroborar que se condujo en un marco de legalidad. \nEl respeto por esa legalidad es un elemento esencial en el consentimiento \nque los Estados dan al momento de celebrar estos tratados. \nEs com\u00fan a todos los ordenamientos jur\u00eddicos internos la prohibici\u00f3n \nde reclamos basados en hechos il\u00edcitos. En este sentido, un tribunal no deber\u00eda permitir que se utilicen los TBIs para amparar a inversores que act\u00faan en forma ileg\u00edtima, ni mucho menos constituirse estos acuerdos internacionales en instrumentos de indemnidad respecto de la conducta il\u00edcita de los inversores. \nAhora bien, al momento de analizar la legalidad de la inversi\u00f3n, no solo \ndeber\u00e1 tenerse en cuenta el derecho interno del Estado receptor de esa inversi\u00f3n, sino tambi\u00e9n el de terceros Estados en los cuales la inversi\u00f3n pudo haber sido adquirida o desarrollada. Esto es as\u00ed, por cuanto es po-sible encontrar casos en que un inversor adquiere una inversi\u00f3n o realiza actos vinculados a aquella en un tercer Estado distinto de aquel en el que, en \u00faltima instancia, se encuentra la inversi\u00f3n reclamada.\nA efectos de determinar si la inversi\u00f3n es leg\u00edtima y encuentra amparo en un \nTBI, habr\u00e1 que analizar el marco normativo aplicable y vigente al momento y en el lugar en que tales actos relativos a la inversi\u00f3n se produjeron.ciclo de conferencias internacionales...\n29\nDoctrinaPor lo tanto, el derecho nacional del Estado Parte en la controversia es de \nvital importancia durante la etapa jurisdiccional, como as\u00ed tambi\u00e9n en la discusi\u00f3n del fondo. \nAsimismo, en aquellas controversias que involucran a Estados provinciales, \nel derecho aplicable contemplar\u00e1 tambi\u00e9n a las legislaciones provinciales y locales. Es decir, a los fines de determinar la naturaleza y el alcance de los derechos que le asisten al inversor, deber\u00e1 tenerse en cuenta el plexo normativo en el que act\u00faa. M\u00e1s aun, es dentro de ese marco que el Estado est\u00e1 obligado a actuar, y en el que el inversor desarrolla su actividad con pleno conocimiento de las normas aplicables.\nLo que se observa en los escritos donde los inversores articulan su de-\nmanda es que estos pr\u00e1cticamente no otorgan ninguna relevancia al de-recho interno. Esto es parad\u00f3jico, siendo que los inversores al momento de realizar y desarrollar su inversi\u00f3n lo hacen con el consentimiento ple-no del marco jur\u00eddico en el que operan. Incluso, en algunos casos, los inversores han pretendido invocar principios de inmutabilidad de dicho marco jur\u00eddico.\nA este respecto, reiteradamente, la Rep\u00fablica Argentina ha argumen-\ntado que estos tratados no deben ser considerados como p\u00f3lizas de seguro y que el concepto de justicia por el que los tribunales deben bre-gar debe ajustarse a los contextos f\u00e1cticos variables. De hecho, diversos tribunales han reconocido que un pa\u00eds actuar\u00eda en forma imprudente si prometiera abstenerse de modificar su legislaci\u00f3n aunque la \u00e9poca y las circunstancias var\u00eden. Es decir que no pueden atarse las manos de los Estados cuando estos deben, por ejemplo, responder frente a situacio-nes de grave crisis, sea cual fuera el g\u00e9nero o su origen. Sin embargo, en otras ocasiones son los propios inversores quienes pretendieron y pretenden la modificaci\u00f3n sustancial del marco jur\u00eddico bajo el cual rea-lizaron y realizan su inversi\u00f3n, asumiendo las obligaciones y los riesgos propios de su actividad. \nTodo este plexo normativo que definitivamente debe incluir el derecho \ninterno, deber\u00e1 ser considerado por cada tribunal arbitral que tenga que decidir si la conducta de un Estado soberano ha violado los est\u00e1ndares de \nlos TBIs, como por ejemplo los de trato justo y equitativo, no expropia-\nci\u00f3n, y no discriminaci\u00f3n. Solo me detendr\u00e9 en algunos pocos ejemplos. 30angelina abbona\nEn la experiencia argentina se han visto muchos casos en los que los inver -\nsores enmascaran sus reclamos contractuales como reclamos bajo un trata-\ndo bilateral de inversi\u00f3n; es sobre todo all\u00ed donde hay que prestar atenci\u00f3n al derecho interno. Por ejemplo, el incumplimiento de una obligaci\u00f3n con-tractual en el marco de un contrato de concesi\u00f3n de servicios p\u00fablicos no puede por s\u00ed mismo implicar una violaci\u00f3n del tratado, sobre todo cuando la propia normativa que regula el servicio prev\u00e9 otros mecanismos disponi-bles en caso de inobservancia a las obligaciones de las partes. \nLos tratados bilaterales de inversi\u00f3n no pueden ser interpretados en el \nsentido de sancionar todos y cada uno de los incumplimientos del Estado \na las normas internas a las que est\u00e1 sujeto y por los que los inversores pueden normalmente recurrir a los tribunales locales. En definitiva, inex-cusablemente debe aplicarse el derecho interno en tanto que determina la existencia y delimita el alcance de los derechos alegados por los inver -\nsores. Ello, aplicado en forma conjunta y armoniosa con los TBIs (con la salvedad de las cl\u00e1usulas de pr\u00f3rroga de jurisdicci\u00f3n, habida cuenta su nu-lidad manifiesta e insanable, y dem\u00e1s principios inderogables de derecho \np\u00fablico consagrados por el art. 27 CN) y los instrumentos internacionales \nen materia de derechos humanos configuran el derecho aplicable en las controversias en materia de inversi\u00f3n en las que los Estados soberanos son parte.31\nDoctrinaeduardo barcesat\nCiclo de Conferencias \nInternacionales \n\u201cEvoluci\u00f3n del derecho \nadministrativo\u201d\nEl Estado y los desaf\u00edos pol\u00edticos \ninstitucionales del siglo XXI (1)\npor eduardo barcesat (2)\nSe\u00f1or P\u00e9rez Teruel: A continuaci\u00f3n y para concluir con el segundo panel, \nva a hacer uso de la palabra el doctor Eduardo Barcesat.\nEl doctor Barcesat es Profesor Consulto del Departamento de Teor\u00eda Ge-\nneral y Filosof\u00eda del Derecho de la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires. \nEn su larga trayectoria profesional cabe destacar que ha sido Convencio-\nnal Nacional Constituyente en la Reforma Constitucional de 1994. Actual-mente se desempe\u00f1a como Consultor Externo de la Procuraci\u00f3n del Teso-ro de la Naci\u00f3n y como Asesor de la Presidencia de la Honorable C\u00e1mara de Diputados del Congreso de la Naci\u00f3n.\n (1) Discurso en el marco de la celebraci\u00f3n por los 150 a\u00f1os de la creaci\u00f3n de la Procuraci\u00f3n del \nTesoro de la Naci\u00f3n, el d\u00eda 5 de diciembre de 2013 en el Hotel Panamericano de Buenos Aires.\n (2) Abogado (UBA). Profesor Titular Consulto en el Departamento de Teor\u00eda General y Filosof\u00eda \ndel Derecho, Facultad de Derecho (UBA). Profesor en el Departamento de Derecho P\u00fablico II, \nDerechos Humanos y Garant\u00edas Constitucionales, Facultad de Derecho (UBA). Jurado de Con-cursos Docentes Universitarios. Abogado Defensor de Derechos Humanos. Consultor Externo de la Procuraci\u00f3n del Tesoro de la Naci\u00f3n. Asesor Presidencia C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n.32eduardo barcesat\nEl doctor Barcesat es autor de diversos art\u00edculos de doctrina en publica-\nciones jur\u00eddicas especializadas. En el d\u00eda de la fecha disertar\u00e1 sobre: \u201cEl Estado y los desaf\u00edos pol\u00edticos institucionales del siglo XXI\u201d.\nDoctor Barcesat, lo escuchamos.Dr. Barcesat: Buenas tardes, muchas gracias nuevamente a la Procuraci\u00f3n \ndel Tesoro por habernos confiado el dirigirnos a una audiencia tan califi-cada y que ha tenido las intervenciones que hemos podido apreciar en el d\u00eda de hoy.\nEn este evento se unen tres celebraciones. La particular son los 150 a\u00f1os \nde la existencia de la Procuraci\u00f3n del Tesoro de la Naci\u00f3n, que ha sido brillantemente expuesta en el video institucional y en las palabras de la Procuradora, la Dra. Angelina Abbona.\nLa otra conmemoraci\u00f3n son los 30 a\u00f1os del inicio de la transici\u00f3n de-\nmocr\u00e1tica en la Rep\u00fablica Argentina y a la que voy a hacer referencia en la exposici\u00f3n. \nY por \u00faltimo y no menos importante, celebramos un nuevo aniversario, que \nse cumplir\u00e1 el 10 diciembre, de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos, conmemoraci\u00f3n que impone un debate y una reflexi\u00f3n sobre el papel que estos derechos ocupan en el mundo normativo y en la legalidad de los Estados. \nComienzo con el tema de la transici\u00f3n democr\u00e1tica. Lo hago en base a un \ntrabajo que publiqu\u00e9 en 1985, es decir, pr\u00e1cticamente a inicios de la tran-sici\u00f3n democr\u00e1tica en la Argentina, cuando sal\u00edamos de la m\u00e1s sangrienta dictadura c\u00edvico militar que haya registrado nuestra historia institucional y en la que nos toc\u00f3 la dif\u00edcil tarea de defender los valores de la vida, la libertad y la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica del ser humano. \nPropusimos, en este ensayo de 1985, la formulaci\u00f3n de dos tesis. La pri-\nmera, estrictamente pol\u00edtico institucional y que se enunciaba diciendo que deb\u00eda mediar una ruptura entre la excepcionalidad institucional y el Esta-do de derecho venidero. Es decir, que no pod\u00eda haber continuidad, que ten\u00eda que haber un hiato institucional entre dicha excepcionalidad conta-minante de la condici\u00f3n humana y el naciente Estado de derecho. ciclo de conferencias internacionales...\n33\nDoctrinaEl Estado de derecho deb\u00eda implicar por tanto, en palabras de Gast\u00f3n \nBachelard, una ruptura epistemol\u00f3gica respecto de la excepcionalidad \ninstitucional de la que proven\u00eda. No pod\u00eda haber continuidad en ninguno de los tres Poderes que conforman el Gobierno Federal de la Naci\u00f3n. Es decir, deb\u00eda haber ruptura en el Poder Legislativo, en el Poder Ejecutivo y tambi\u00e9n, menudo problema, en el Poder Judicial.\nHemos resistido, a este respecto, denominar Poder Judicial de la Naci\u00f3n a \nla administraci\u00f3n de justicia de la usurpaci\u00f3n del poder pol\u00edtico; no ameri-ta ser nombrado como tal. \nCreemos que en los fen\u00f3menos y en los procesos \u201cusurpativos\u201d no sola-\nmente hay un hecho de fuerza, desplazamiento y represi\u00f3n; hay tambi\u00e9n una usurpaci\u00f3n sem\u00e1ntica que es la de apropiar los nombres de los insti-tutos constitucionales del Estado de derecho y nombrar, por lo tanto, al mando militar como Ley de la Naci\u00f3n, a quien ejerce las funciones ejecu-tivas como Poder Ejecutivo Nacional o Presidente de la Naci\u00f3n, y tambi\u00e9n nominar como Poder Judicial a la oficina administrativa con funciones ju-risdiccionales del usurpante. \nPongo \u00e9nfasis en la palabra \u201cusurpante\u201d porque no comparto que se apli-\nque a ellos, como se hizo desde 1930 y desgraciadamente gan\u00f3 espacio en la doctrina argentina, la expresi\u00f3n \u201cfuncionario de facto\u201d. Esta expre-si\u00f3n, en la doctrina francesa, se aplica para aquel que tiene legitimidad de origen pero que debe trasvasar a una funci\u00f3n que no es su incumbencia o perdurar en un mandato, m\u00e1s all\u00e1 del t\u00e9rmino reglado. \nPero quien por la fuerza asume el ejercicio de los Poderes reglados del Es-\ntado de derecho que conforman el Gobierno Federal no es un funcionario de facto; es un \u201cusurpante\u201d y as\u00ed debe ser definido y calificado.\nEsta tesis, hoy d\u00eda \u2014y rendimos con ello el debido homenaje\u2014 est\u00e1 con-\nsagrada en el art. 36 de la Constituci\u00f3n Nacional, donde se establece el deber de observancia a la supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n Nacional y se afir -\nma que es nulo e insanable el acto usurpatorio, que son nulos e insanables los actos cometidos desde la usurpaci\u00f3n de las potestades constitucio-nales. De esa usurpaci\u00f3n solamente perdurar\u00e1 la responsabilidad penal y \npatrimonial de quienes la ejercitaron. Adem\u00e1s, habr\u00e1 dos sanciones: la de \nno poder ocupar cargo o funci\u00f3n p\u00fablica, a perpetuidad, bajo el Estado 34eduardo barcesat\nde derecho; y la otra, la m\u00e1s fuerte que contiene nuestra Constituci\u00f3n \nhist\u00f3rica (art. 29), la calificaci\u00f3n \u2014o, mejor a\u00fan, descalificaci\u00f3n\u2014 como infames traidores a la Patria.\nDe manera que la ruptura est\u00e1 ahora instalada, institucionalizada y forma \nparte de ese deber de obediencia a la supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n Na-\ncional a la que todos los argentinos, pero muy particularmente la aboga-c\u00eda, debe prestarle observancia. \nNo es ocioso mencionar que en el Congreso de la Uni\u00f3n Iberoamericana \nde Abogados de 1984 tambi\u00e9n se establece, en el Proyecto de C\u00f3digo de \u00c9tica de la Abogac\u00eda Iberoamericana, el deber de no prestar servicio a la usurpaci\u00f3n del poder pol\u00edtico. Tambi\u00e9n que el C\u00f3digo de \u00c9tica de los Abogados de la Capital Federal establece el mismo deber \u00e9tico.\nCreo que aqu\u00ed ha habido un cambio de paradigma; de aquel paradigma \ndel positivismo jur\u00eddico en el que la eficacia de un bando impuesto por la fuerza podr\u00eda generar la supuesta legitimaci\u00f3n del emisor del bando, se ha pasado a una nueva formulaci\u00f3n \u2014digo que es una ruptura epistemo-l\u00f3gica\u2014, que se resume en el apotegma que establece: \u201cel derecho solo puede ser creado y solo puede ser aplicado desde el derecho\u201d.\nA partir de aqu\u00ed no habr\u00e1 continuidad entre usurpaci\u00f3n del poder pol\u00edtico \ny Estado de derecho. El Estado de derecho se validar\u00e1 en la voluntad po-\npular pero no en la continuidad temporal con la usurpaci\u00f3n del poder po-l\u00edtico. Ah\u00ed habr\u00e1 ruptura, discontinuidad y existir\u00e1, cualquiera sea el tiempo que demore, una imprescriptibilidad de la responsabilidad penal y civil de aquellos que han cometido el acto usurpatorio o ejercido de modo usur -\npativo facultades constitucionales.\nEn muchos cert\u00e1menes de la abogac\u00eda argentina hemos nominado a este \nnuevo paradigma como \u201cla lecci\u00f3n de derecho\u201d; es decir, hemos aban-donado aquel principio formulado quiz\u00e1s con el mayor rigor por el jefe de escuela del positivismo jur\u00eddico, Hans\u00a0Kelsen, respecto a la norma del derecho internacional consuetudinario del reconocimiento de los Estados, que opera cuando media un cambio no previsto en el orden constitucio-nal interno, y los Estados aleda\u00f1os observan si hay obediencia y eficacia \nde los mandatos, entonces \u201cdebe ser\u201d la legitimidad de esos mandatos \ny del nuevo orden jur\u00eddico. Este paradigma del positivismo jur\u00eddico ya no ciclo de conferencias internacionales...\n35\nDoctrinava m\u00e1s. Y no es solamente la Constituci\u00f3n Argentina la que recoge estos \nprincipios; tambi\u00e9n lo hacen otras constituciones del continente latinoa-mericano y las constituciones provinciales argentinas adoptadas y refor -\nmadas luego del a\u00f1o 1984.\nDe modo que este paradigma ha quedado, entiendo, consagrado para \nsiempre en nuestra legislaci\u00f3n constitucional y es un principio que debe ser efectivamente observado, en conciencia, por todo operador del de-recho. Debemos saber y vivenciar que solamente la voluntad popular li-bremente expresada es fuente de validez de la actividad del funcionario y que esta no que reposa en los actos de fuerza; y que los actos de fuerza, cualquiera sea su vigencia temporal, seguir\u00e1n siendo actos de fuerza y, como tales, condenables y reprochables, penal y civilmente.\nEn nuestro proceso de transici\u00f3n, el Consejo de la Abogac\u00eda Argentina, acu-\n\u00f1ado en la 10\u00b0 Conferencia Nacional de Abogados de la Federaci\u00f3n Argenti-na de Abogados (Rosario, setiembre 1982) \u2014que es el certamen cumbre de la abogac\u00eda argentina\u2014, dictamin\u00f3 que no deb\u00edan ingresar al futuro Poder Ju-dicial de la Naci\u00f3n aquellos que se hubieran incorporado a la administraci\u00f3n de justicia del \u201cusurpante\u201d y hubieran jurado las normas del llamado Proceso de Reorganizaci\u00f3n Nacional. Lamentablemente, y pese a ello, en 1984 fue cambiada la c\u00fapula, la Corte Suprema de Justicia, y los jueces federales en lo \ncriminal, pero el resto de aquella administraci\u00f3n de justicia \u2014m\u00e1s de 90%\u2014 permaneci\u00f3 intangible y sigui\u00f3 operando bajo el Estado de derecho, pese a sus compromisos y pertenencia a la excepcionalidad institucional. \nCreo que esto ha sido un error tremendo. Me parece que s\u00ed se justifica \npensar y debatir sobre la reforma y democratizaci\u00f3n del Poder Judicial de la Naci\u00f3n. Un dato indispensable es el de tratar de adecuar ese futuro Poder Judicial de la Naci\u00f3n a los requisitos de un poder democr\u00e1tico y republicano. Esto significa que debe tener alg\u00fan grado de expresi\u00f3n de la voluntad popular y periodicidad en los mandatos, renovables por cierto, y que esa periodicidad debe implicar tambi\u00e9n control de gesti\u00f3n respecto de la actuaci\u00f3n de los integrantes del Poder Judicial de la Naci\u00f3n.\nLamentablemente, la normativa inicial de este proceso de reforma y de-\nmocratizaci\u00f3n del Poder Judicial de la Naci\u00f3n ha sido anulada v\u00eda decla-raci\u00f3n de inconstitucionalidad por la Corte Suprema de Justicia de la Na-ci\u00f3n. Pero este es el sendero que necesariamente deber\u00e1 transitar este 36eduardo barcesat\nproceso para que, tambi\u00e9n a nivel de la administraci\u00f3n de justicia, haya \nuna ruptura entre aquellos que provienen de la excepcionalidad institucio-nal y las exigencias del Estado de derecho, en cumplimiento del deber de observancia de la supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n Nacional.\nIngresando al debate sobre ejercicio del control de constitucionalidad, \nquiero se\u00f1alar que la Naci\u00f3n Argentina ha seguido el sistema esta-dounidense expresado en El Federalista, donde sin muchos remilgos se establece que es necesario un Poder Judicial vitalicio, aristocr\u00e1ti-co, contra mayoritario para evitar posibles desbordes demag\u00f3gicos o populistas de los poderes pol\u00edticos. Este es el origen de esa facultad extraordinaria que tienen los jueces de declarar la inconstitucionalidad \nde las leyes.\nEn nuestro caso, la Naci\u00f3n Argentina recept\u00f3 en la primera Ley de Organi-\nzaci\u00f3n del Poder Judicial de la Naci\u00f3n \u2014su ley 27, art. 3\u00b0\u2014 ese deber de observancia a la supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n Nacional y dice: \u201ca\u00fan por sobre los actos de los otros poderes que est\u00e9n en contradicci\u00f3n con ella\u201d. \nEsto ha originado un sistema difuso de control de constitucionalidad que \npuede dar lugar, por cierto, a brillantes pronunciamientos \u2014y los ha ha-bido en nuestra historia institucional\u2014, pero tambi\u00e9n a extremos abusos, no tanto quiz\u00e1s por la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de las leyes, pero s\u00ed por la adopci\u00f3n de medidas cautelares suspensivas de leyes ge-nerales de la Naci\u00f3n, lo que sin llegar al compromiso de la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad, ha importado una suerte de desuetudo, por lo \nmenos as\u00ed planteada por los jueces, al no haberse puesto l\u00edmite a la vi-gencia de las medidas cautelares suspensivas de la entrada en vigencia de las leyes.\nDebo se\u00f1alar, con mucho dolor, que durante la etapa de la dictadura \nc\u00edvico-militar ning\u00fan juez invoc\u00f3 el art. 3\u00b0 de la ley 27 para preservar los valores de la vida, la libertad y la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica del ser hu-mano. Por el contrario, fueron d\u00f3ciles, si no encubridores, con la lesi\u00f3n a estos valores supremos. \nSin embargo, ahora aparece la ley 27 y, frente a las medidas econ\u00f3micas me-\nnos sospechables, muchos jueces han hecho valer esta atribuci\u00f3n, so pre-\ntexto de guardar observancia a la supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n Nacional. ciclo de conferencias internacionales...\n37\nDoctrinaNo voy a tomar un ejemplo actual, sino de 1985. En 1985 el presidente cons-\ntitucional electo, doctor Ra\u00fal Alfons\u00edn, frente a la obligaci\u00f3n de pago de los servicios de la deuda externa y ante un estrangulamiento econ\u00f3mico finan-ciero, dispuso la suspensi\u00f3n de la devoluci\u00f3n de los dep\u00f3sitos bancarios en moneda extranjera por el t\u00e9rmino de 180 d\u00edas. La medida era t\u00e9cnicamente inviable por interferir el Gobierno Nacional en un contrato bancario privado. Sin embargo, al declararse la inconstitucionalidad, no se acudi\u00f3 solamente a la cuesti\u00f3n t\u00e9cnica; se dijo que si se afectaba el derecho de propiedad privada, la democracia se volv\u00eda desmedrada y puramente nominal. \nSe\u00f1ores, yo no escuch\u00e9 ni le\u00ed esa frase cuando hab\u00eda desaparici\u00f3n forzada \nmasiva de personas, cuando hab\u00eda encarcelados sine die a disposici\u00f3n del \nPoder Ejecutivo por un estado de sitio sin plazo, cuando hab\u00eda torturas sis-tem\u00e1ticas y un sistema carcelario de aniquilamiento de la persona huma-na. Me habr\u00eda gustado que los jueces hubieran hecho valer ese art. 3\u00b0 de la ley 27 cuando ese principio de supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n Nacional invest\u00eda su m\u00e1xima expresi\u00f3n: la tutela de la vida, la libertad y la integridad del ser humano.\nPaso brevemente a describir algunas coordenadas geopol\u00edticas de Argen-\ntina y Latinoam\u00e9rica. Me permito invocar la obra del polit\u00f3logo argentino Atilio Bor\u00f3n, Am\u00e9rica Latina en la Geopol\u00edtica del Imperialismo, porque all\u00ed est\u00e1 descripta, en forma documentada, tanto en el aspecto econ\u00f3mico como militar, la situaci\u00f3n concreta de Latinoam\u00e9rica. \nAll\u00ed se consigna que somos el continente con la mayor abundancia de \nrecursos y riquezas naturales, la biodiversidad, la posesi\u00f3n no solamente de metales preciosos \u2014los que quedaron despu\u00e9s de la conquista y la de-predaci\u00f3n colonialista\u2014, sino inmensas reservas de minerales estrat\u00e9gicos para la industria y la electr\u00f3nica, como el litio y el silicio. Pero tenemos una situaci\u00f3n, sobre la otra mano, de control y sumisi\u00f3n: son 76 bases militares de EEUU, 27 de ellas en Brasil y las otras esparcidas por el resto del conti-nente. All\u00ed donde est\u00e1n las mayores reservas de agua potable, all\u00ed donde est\u00e1n estos minerales y las tierras rurales con una enorme aptitud agr\u00edcola-ganadera, all\u00ed est\u00e1n las bases de tutela y sumisi\u00f3n. Todos estos recursos y riquezas naturales est\u00e1n, jur\u00eddicamente, bajo la titularidad de los pueblos de Latinoam\u00e9rica, pero f\u00e1cticamente esa titularidad est\u00e1 condicionada tanto por la dependencia extractiva de las grandes empresas monop\u00f3licas trasnacionales como por la otra dependencia: las bases militares.38eduardo barcesat\nLa segunda tesis de mi ensayo de 1985 \u2014bastante fuerte, anticipo\u2014 era \nque para un Estado dependiente la ruptura de la dependencia es con-dici\u00f3n sine qua non del Estado de derecho. Con esto quer\u00eda significar \nque en la medida en que hubiera dependencia y sumisi\u00f3n \u2014producto de la deuda externa, de la dependencia tecnol\u00f3gica, de la dominaci\u00f3n militar, de pol\u00edticas fiscales que gravan m\u00e1s el consumo que la riqueza\u2014, muy dif\u00edcilmente los pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y, en particular la Argenti-na, podr\u00edan transitar un proyecto de autodeterminaci\u00f3n e independencia econ\u00f3mica. \nLa deuda externa argentina, m\u00e1s all\u00e1 de su control de legitimidad, ha sido \npuesta en caja a trav\u00e9s de la renegociaci\u00f3n llevada adelante por el go-\nbierno argentino a partir del a\u00f1o 2005. Sin embargo, sigue siendo un peso fuerte para nuestras posibilidades de desarrollo aut\u00f3nomo. \nLos Tratados Bilaterales de Inversi\u00f3n y el Convenio CIADI son otro factor \nde sumisi\u00f3n; en este caso, de nuestra soberan\u00eda legislativa y jurisdiccional, tema que habr\u00e9 de abordar. Creo que tambi\u00e9n una necesaria revisi\u00f3n de la pol\u00edtica fiscal tiene que llevarnos a un sistema en el que la riqueza sea el primer factor de gravamen y el consumo suntuario el que le siga, pero no as\u00ed el consumo popular o masivo.\n\u00bfC\u00f3mo es la estructura jer\u00e1rquica del orden positivo argentino? Desde \nla reforma constitucional del a\u00f1o 1994 ha quedado establecido que la Constituci\u00f3n y los Tratados Internacionales de Derechos Humanos son la ley suprema de la Naci\u00f3n Argentina. \nLa Argentina incorpora en el acto constituyente diez tratados internacio-\nnales con jerarqu\u00eda de cl\u00e1usula constitucional y seis m\u00e1s se han sumado a trav\u00e9s del mecanismo espec\u00edfico de incorporaci\u00f3n constitucional que requiere el voto de dos tercios de los integrantes de ambas C\u00e1maras del Congreso de la Naci\u00f3n (art. 75, inc. 22 CN). Diecis\u00e9is sobre diecisiete Tra-tados Internacionales de Derechos Humanos. No estamos mal; est\u00e1 muy bien la pol\u00edtica que se ha seguido en la Argentina para operar por estas incorporaciones. Pero \u2014luego lo habremos de examinar, al abordar el ca-p\u00edtulo de derechos humanos\u2014, la cuesti\u00f3n es si basta con la incorporaci\u00f3n normativa institucional o si la pol\u00edtica de derechos humanos supera la idea de cat\u00e1logo de derechos humanos y requiere, por tanto, de una actividad \nm\u00e1s profunda del Estado para la efectivizaci\u00f3n de esos derechos.ciclo de conferencias internacionales...\n39\nDoctrinaPongo de relieve que los dos Tratados m\u00e1s importantes, de mayor jerar -\nqu\u00eda del derecho internacional de los derechos humanos \u2014me refiero a los \nPactos Internacionales de Naciones Unidas de 1966/1976: el de Derechos Civiles y Pol\u00edticos; y el de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales\u2014 co-mienzan con la misma norma, la cl\u00e1usula 1\u00ba es id\u00e9ntica en ambos tratados. Expresa el derecho de autodeterminaci\u00f3n de los pueblos, la titularidad de esos pueblos sobre sus recursos y riquezas naturales y la facultad de dispo-ner de ellos de la forma m\u00e1s justa; es decir, su independencia econ\u00f3mica.\nFijens\u00e9 que no es la titularidad de los Estados ni la titularidad de los go-\nbiernos; es la titularidad de los pueblos. Los pueblos de Latinoam\u00e9rica tienen, por la normativa m\u00e1s alta del derecho internacional, y en nuestro caso del derecho interno, esa titularidad jur\u00eddica.\nCon gran acierto, la Presidenta de la Naci\u00f3n, en su discurso del 9 de julio \nde 2010 por los 200 a\u00f1os del inicio de nuestra independencia, dijo que  \n\u201c\u2026 no habr\u00e1 autodeterminaci\u00f3n plena sin la necesaria independencia econ\u00f3mica\u2026\u201d. Hay que refrendar esa enunciaci\u00f3n.\nCreo que esta irrupci\u00f3n del fen\u00f3meno de los llamados derechos huma-\nnos... Y aqu\u00ed tengo una ligera discrepancia con la mesa anterior, que los llam\u00f3 derechos fundamentales. Supongo que se refer\u00edan a los derechos humanos, pero si la normativa internacional los nomina como derechos \nhumanos, yo los voy a llamar tambi\u00e9n as\u00ed; es importante preservar esta sem\u00e1ntica ya que, a veces, la expresi\u00f3n \u201cfundamental\u201d est\u00e1 empleada en un sentido equ\u00edvoco \u2014no por cierto por la mesa que nos antecedie-ra\u2014, para decir que hay derechos humanos fundamentales, que ser\u00edan los civiles y pol\u00edticos, y otros que vienen con una categor\u00eda un poquito \u201cinferior\u201d, que ser\u00edan los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Sin embargo, se\u00f1alo, ambos Pactos Internacionales dicen que un conjunto de derechos no es posible sin el otro. Por lo tanto, tienen la misma jerar -\nqu\u00eda, son inescindibles y no hay posibilidad de uno sin el otro conjunto. Comparto esta formulaci\u00f3n y, por tanto, que todos los derechos humanos son fundamentales.\nAhora bien, \u00bfqu\u00e9 pasa con los derechos subjetivos, que son los que han \ninsuflado nuestros modelos constitucionales hist\u00f3ricos? \u00bfHay pertenencia? \u00bfHay identidad o hay diferencia con los derechos humanos? Nuevamente apelando a Gast\u00f3n Bachelard \u2014apropiando su concepci\u00f3n sobre las rup-40eduardo barcesat\nturas epistemol\u00f3gicas\u2014, habr\u00e9 de sostener que los derechos humanos \nson distintos de los derechos subjetivos. \nEsta distinci\u00f3n cuesta entenderla e imponerla en la estructura del pensa-\nmiento social y de la ideolog\u00eda jur\u00eddica; pero si no advertimos esa diferen-cia, es muy dif\u00edcil que los derechos humanos adquieran la categor\u00eda que \nsu entidad y su naturaleza propia les confiere, a lo que habr\u00e9 de referirme en la \u00faltima parte de mi intervenci\u00f3n.\nS\u00ed quiero se\u00f1alar de entrada que el concepto de validez del derecho, su \nser, su imperatividad, reposa en nuestro caso en esa conjunci\u00f3n del texto constitucional y de los tratados internacionales de derechos humanos. \nComo dice sabiamente la Constituci\u00f3n Argentina, los otros tratados est\u00e1n \npor sobre las leyes pero debajo de la Constituci\u00f3n y de los tratados interna-cionales de derechos humanos. No toda la normativa del derecho interna-cional est\u00e1 en la misma postura jer\u00e1rquica. De manera que, por ejemplo, la Convenci\u00f3n de Viena y los Tratados Bilaterales de Inversi\u00f3n tendr\u00e1n que ser examinados, en cuanto a su validez, en la medida en que se correspondan y puedan validarse en estas normas supremas de los tratados internacionales de derechos humanos. Porque, al decir de Karel Vasak, primer director de \nDerechos Humanos de UNESCO, \u201c\u2026 ese derecho de autodeterminaci\u00f3n es a los pueblos lo que el derecho a la vida es a los individuos\u2026\u201d.\nDe manera que cuando estamos frente al derecho a la vida como pueblo, \nestamos frente a una expresi\u00f3n suprema del derecho internacional de los derechos humanos.\nLa escala jer\u00e1rquica consiste en que todo derecho subjetivo debe validar -\nse, en \u00faltima instancia, en estos tratados internacionales de derechos hu-\nmanos, conjugados con la Constituci\u00f3n Nacional. Por supuesto que esto implica tambi\u00e9n una ruptura con el orden vigente porque, en principio, los derechos humanos han crecido como una especie de enunciados norma-tivos muy elevados y de una gran human\u00edstica, pero que es m\u00e1s para una postura o monserga pol\u00edtica y moral que para una efectividad propia a la imperatividad del derecho. \nCuando, por ejemplo, est\u00e1n en choque, en conflicto, el derecho de pro-\npiedad privada frente a la ocupaci\u00f3n de una casa abandonada y a la efec-\ntividad del derecho de acceder a una vivienda digna como lo establecen ciclo de conferencias internacionales...\n41\nDoctrinala Constituci\u00f3n y los tratados internacionales, lamentablemente, siempre \nprevalece el derecho de aquel que tiene una vivienda ociosa y desocupa-\nda, como dominio puro, frente a ese derecho humano postulado en textos sacrales como son los que acabamos de referir.\nDebe operar, en todo abogado, un cambio de pensamiento; debe en-\ntenderse que los derechos humanos, si queremos que sean algo real y efectivo, deben superar esta subsunci\u00f3n respecto de los derechos sub-jetivos, para pasar a ser, como proponemos, la fuente \u00faltima de validez de toda norma de derecho.\nDesde ya anticipo que no voy a ingresar a ning\u00fan debate metaf\u00edsico sobre \nla validez del derecho, ni tampoco sobre las teor\u00edas del poder, en las que, en todo caso, me inscribir\u00eda. Estoy hablando del derecho positivo tal como est\u00e1 consagrado en los sistemas constitucionales. \nTodo esto es para decir que cuando hablamos de la titularidad de recursos \ny riquezas naturales de los pueblos de Latinoam\u00e9rica y, particularmente, de la Argentina, estamos diciendo que esos recursos y riquezas naturales est\u00e1n tutelados, en cuanto a su titularidad, por la norma de mayor jerar -\nqu\u00eda del derecho internacional y del derecho interno y que, por lo tanto, desde all\u00ed debe verse todo otro fen\u00f3meno que concierna a la soberan\u00eda legislativa y jurisdiccional argentina. \nSi, conforme el inveterado principio de todos los c\u00f3digos europeos y de los \nc\u00f3digos latinoamericanos, el lugar en que se cumple un contrato es el que fija ley y jurisdicci\u00f3n aplicable \u2014y as\u00ed lo dice nuestro C\u00f3digo Civil actual\u2014, entonces, en nuestro caso es violatorio de los arts. 27 y 116 CN que se esta-blezca la sumisi\u00f3n a una ley y jurisdicci\u00f3n extranjera. \nRecordemos una vez m\u00e1s que el art. 27 CN da cabida a los tratados con las \npotencias extranjeras, en tanto ello no implique contradecir los principios de orden p\u00fablico constitucional que contiene nuestra Constituci\u00f3n.\nEntonces, todos aquellos actos normativos que hayan importado una su-\nmisi\u00f3n de soberan\u00eda legislativa y jurisdiccional deben ser revistos; es una manda hacia el Poder Legislativo y el Poder Judicial para que esas cl\u00e1usu-las contractuales en que entregamos soberan\u00eda legislativa y jurisdiccional \nsean revistas y anuladas por contrarias a la Constituci\u00f3n y a los tratados \ninternacionales de derechos humanos.42eduardo barcesat\nEste tema est\u00e1 en debate hoy en Argentina con motivo de la unificaci\u00f3n y \nreforma del C\u00f3digo Civil y Comercial. Destaco y aplaudo la postura de la Procuraci\u00f3n del Tesoro que, en las audiencias ante el Congreso de la Na-ci\u00f3n, ha sostenido el principio de territorialidad para fijar ley y jurisdicci\u00f3n, enfatiz\u00e1ndolo con un agregado m\u00e1s: que estos principios son de orden p\u00fa-blico, de manera que no admiten convenio, pacto o acuerdo en contrario de ese principio de territorialidad de la ley y de la jurisdicci\u00f3n. Son parte de nuestra soberan\u00eda y de nuestro derecho de autodeterminaci\u00f3n y as\u00ed debe-mos proclamarlo. Porque el enunciado pacta sunt servanda es un gran prin-cipio, pero hay que empezar por casa. El principio es, efectivamente, que los tratados deben ser cumplidos y obedecidos, y que esos tratados tienen que respetar estos principios de soberan\u00eda de jerarqu\u00eda constitucional.\nSinceramente no creo que los tribunales arbitrales sean una garant\u00eda de se-\nguridad jur\u00eddica. Voy a decirlo con dos ejemplos muy concretos que afectan a la Naci\u00f3n Argentina. No entiendo que un tribunal arbitral pueda admitir a un accionista que se presente por separado a la empresa que contrat\u00f3 para reclamar una indemnizaci\u00f3n; en el derecho, que el accionista sea inversor \nno lo convierte en parte. El concepto de parte contratante es un concepto \nmuy r\u00edgido, muy definido en la normativa y dogm\u00e1tica jur\u00eddica. \nTampoco me satisface la explicaci\u00f3n de que la admisi\u00f3n del accionis-\nta sea una norma consuetudinaria del derecho internacional; me parece m\u00e1s una ignorancia del derecho o, lo que es m\u00e1s grave, una inaplicaci\u00f3n voluntaria del derecho. \nEntonces, estos principios de la normativa y dogm\u00e1tica jur\u00eddica deben ser \ncustodiados, como tambi\u00e9n debe custodiarse que si, respecto del derecho aplicable para resolver los conflictos, el Reglamento CIADI establece \u2014en \nel segundo rengl\u00f3n del art. 42\u2014 que este es el derecho nacional del pa\u00eds que recibe la inversi\u00f3n, el que haya sido retrogradado detr\u00e1s del cuarto recurso o fuente normativa \u2014el ex aequo et bono de los \u00e1rbitros\u2014 significa un inocultable quiebre del pacta sunt servanda, porque el Reglamento CIA-\nDI est\u00e1 por sobre el buen criterio de los \u00e1rbitros (ex aequo et bono).\nDe modo que seremos celosos guardianes de m\u00e1s de 200 a\u00f1os de  \npositivismo jur\u00eddico para se\u00f1alar que si la ley \u2014el Convenio CIADI, en \neste caso\u2014 define los par\u00e1metros de la jurisdicci\u00f3n y tambi\u00e9n cu\u00e1l es la ley aplicable, deben ser estas disposiciones \u2014y no el ex aequo et bono ciclo de conferencias internacionales...\n43\nDoctrina(que no tiene ning\u00fan referente emp\u00edrico ni normativo sustentable)\u2014  \nlas que se empleen para resolver los diferendos jur\u00eddicos (art. 25, Regla-\nmento CIADI).\nLlega el momento de una decisi\u00f3n, de ver para d\u00f3nde empujamos los abo-\ngados del Estado. Y me ha parecido lindo tomar el texto de Lewis Carroll, Alicia en el pa\u00eds de las maravillas. Cuando Alicia, desconcertada, le pregun-ta a ese personaje tan inteligente que es el Gran Gato: \u201c\u00bfY de aqu\u00ed, c\u00f3mo se sale?\u201d, el Gran Gato le responde: \u201cDepende de d\u00f3nde quieras ir\u201d.\nVoy a asumir por un momento la respuesta al interrogante \u201c\u00bfDe aqu\u00ed c\u00f3mo \nse sale?\u201d, pensando que queremos salir por la v\u00eda de la integraci\u00f3n de La-tinoam\u00e9rica y el Caribe para tutelar nuestros recursos y riquezas naturales; para enfrentar de consuno los problemas de la dependencia, la deuda externa, los tratados bilaterales, los tratados de protecci\u00f3n de inversiones extranjeras, la sujeci\u00f3n al Convenio CIADI, para que de esta manera los pueblos y los gobiernos latinoamericanos recuperemos el poder de deci-si\u00f3n sobre nuestros recursos y riquezas naturales.\nCreo que ello va a redundar en un fen\u00f3meno de constituirnos efectiva-\nmente como Naci\u00f3n, y que vamos a dejar de ser objeto de derechos para pasar a ser sujetos de derecho. Creo que esta es la transici\u00f3n que nece-sariamente debemos recorrer y a la que estamos convocados todos los abogados que prestamos nuestro saber a la funci\u00f3n del Estado \u2014y dentro ella, fundamentalmente, a su noci\u00f3n de soberan\u00eda y autodeterminaci\u00f3n\u2014. \nEstamos y apostamos por la vida de los pueblos, por preservar sus re-\ncursos y riquezas, por poder decidir sobre ella, y por tener su soberan\u00eda legislativa y jurisdiccional.\nAhora voy a abordar lo que nomino \u201cla pol\u00edtica de derechos humanos\u201d. \nMe gusta conceptuar que los derechos humanos son formulaciones nor -\nmativas reconocidas por los Estados con cierto grado de sacralidad, que reconocen necesidades humanas socialmente objetivadas que deben ser resueltas por medio y a trav\u00e9s de la estructura social.\nEstoy, as\u00ed, significando que no alcanza con definir derechos humanos como \nuna mera positividad normativa; estoy introduciendo el concepto de nece-sidad como sustrato material de los derechos humanos, contraponi\u00e9ndola 44eduardo barcesat\na la noci\u00f3n de inter\u00e9s jur\u00eddicamente protegido de los derechos subjetivos. \nInter\u00e9s versus necesidad, entendiendo que la necesidad tiene la dimensi\u00f3n \nde lo universal, que la necesidad es aquello sin lo cual el ser humano no \npuede ser tal. Y esa necesidad, que debe ser satisfecha a trav\u00e9s y con recur -\nso a la estructura social, se expresa a trav\u00e9s de un vocablo muy particular que es la palabra \u201cacceso\u201d, acceso al derecho; palabra \u00e9sta que no est\u00e1 en el constitucionalismo hist\u00f3rico del siglo XIX pero que se incorpora con el \nconstitucionalismo social.\nMe permito recomendar la lectura de la contratapa de P\u00e1gina 12 del d\u00eda \nde ayer,\n (3) donde un querido amigo y tambi\u00e9n consultor de la Procuraci\u00f3n \ndel Tesoro, el Dr. Bernardo Kliksberg, habla del acceso al alimento como derecho humano fundamental. Otro gran experto de Naciones Unidas, el profesor Asbjorn Eide, autor intelectual de los pactos internacionales de derechos humanos, tambi\u00e9n habla del \u201cacceso\u201d como la palabra clave.\nLa palabra \u201cacceso\u201d tiene una connotaci\u00f3n jur\u00eddica muy importante. Prime-\nro, se\u00f1ala que hay desposesi\u00f3n y, en segundo t\u00e9rmino, que esa despose-si\u00f3n configura una antijuridicidad objetiva, lo que conlleva una obligaci\u00f3n de resultado, como dice Eide, que es \u2014esa obligaci\u00f3n de resultado\u2014, poner al despose\u00eddo en posesi\u00f3n del derecho reconocido en la norma de derechos humanos. Esto es pol\u00edtica de derechos humanos; no solamente poner carteles respecto de lo que debe ser, sino realizar esa enorme obra de ingenier\u00eda social que subyace a la pol\u00edtica de derechos humanos.\nSi me admiten por gr\u00e1fica la met\u00e1fora, emplear\u00e9 una met\u00e1fora vial. Hay un \ncartel que dice \u201cAcceso Sur\u201d o \u201cAcceso Oeste\u201d; est\u00e1 bien que est\u00e9 puesto el cartel, pero ser\u00eda perfecto si adem\u00e1s del cartel hay una obra de ingenie-r\u00eda vial que posibilita efectivamente justificar el cartel y emplear el acceso. \nSi los textos jur\u00eddicos hablan del acceso a la vivienda, a la salud, a todo \neste conjunto de derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, no es sola-mente cuesti\u00f3n de incorporarlos con rango constitucional o de ratificarlos; es cuesti\u00f3n de comprometerse a realizar esa obra de ingenier\u00eda social. \nSi uno examina todos los informes y los discursos del Secretario General \nde Naciones Unidas en cada Cumbre Mundial de Derechos Humanos, va \n (3) Diario P\u00e1gina 12, edici\u00f3n del 04/12/2013.ciclo de conferencias internacionales...\n45\nDoctrinaa ver que la preocupaci\u00f3n no es la de dictar una nueva Declaraci\u00f3n Uni-\nversal; sino la de hacer efectivos esos derechos que venimos proclamando hace m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os.\nEs cierto que los derechos civiles y pol\u00edticos, en buena medida, se obser -\nvan si el Estado se abstiene de interferir. \u00bfSe abstiene de qu\u00e9? Me gusta \ntambi\u00e9n esta met\u00e1fora: se abstiene de cortar cabezas, de enjaularlas o de abollarlas. Con eso cumple, en buena medida, con libertades civiles y po-l\u00edticas. Pero cuando se trata de derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, el Estado tiene que obrar para que ellos est\u00e9n en la capacidad efectiva de cada ser humano. \nEsto es pol\u00edtica de derechos humanos, porque lo peor que podr\u00edamos ha-\ncer es emplear el discurso de los derechos humanos como una monserga ilusionante que est\u00e1 en un mundo nebuloso de la normatividad jur\u00eddica, pero que no permea ni transforma la realidad, que es donde est\u00e1n las ne-cesidades que deben ser satisfechas con recursos y a trav\u00e9s de esa pol\u00edtica de derechos humanos.\nUna l\u00e1mina de Naciones Unidas expresa esto mismo de manera gr\u00e1fica y \ndolorosa: fondo azul, en negro la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos y en la base la foto de un ni\u00f1o pr\u00f3ximo a la muerte por inanici\u00f3n. Ese ni\u00f1o es sujeto titular de esos derechos, pero esa titularidad jur\u00eddica no le va a resolver el problema de la muerte inminente. Ese problema de la muerte inminente es conjurar, en palabras de Eide, el genocidio silencioso del hambre; y en palabras de Kliksberg, es facilitar que la enorme cantidad de producci\u00f3n alimentaria sea distribuida equitativamente en el planeta. Creo que esta es la misi\u00f3n de los abogados y de todo cientista social. \nAlguna vez he parafraseado la onceava tesis de Marx sobre Feuerbach \ncuando dec\u00eda: \u201cLos fil\u00f3sofos estudiaron el mundo, nuestra misi\u00f3n es cam-biarlo\u201d. Yo dir\u00eda, los juristas del siglo XX redactaron los derechos humanos \u2014enhorabuena\u2014, los del XXI estamos comprometidos con la realizaci\u00f3n y la efectividad de estos derechos. \nPara ello habr\u00e1 que superar los obst\u00e1culos estructurales de la desigual-\ndad y habr\u00e1 que superar tambi\u00e9n el obst\u00e1culo epistemol\u00f3gico de sub-sumir a los derechos humanos en la hegem\u00f3nica visi\u00f3n de los derechos subjetivos. 46eduardo barcesat\nNuestro mundo hoy es el mundo de los derechos humanos y de su prima-\nc\u00eda sobre los derechos subjetivos. Va a ser una lucha ardua, pero creo que \nes el compromiso de la abogac\u00eda estatal.\nFinalizo haciendo una referencia a lo honrosa que es la tarea de los aboga-\ndos y de los abogados estatales en particular. Creo que el primer escal\u00f3n de todo control de validez y de constitucionalidad de una norma nace en el operador del derecho que da lugar o controla el nacimiento de una norma, sea un acto particular, una sentencia judicial, sean las leyes o las constituciones. El control de validez lo ejercemos en forma tambi\u00e9n difusa todos nosotros. Y ese deber de obediencia a la supremac\u00eda de la Constitu-ci\u00f3n Nacional debe ser internalizado en conductas. Este deber de obser -\nvancia a los principios jur\u00eddicos y a la legalidad del Estado de derecho lo tenemos que llevar como el flujo sangu\u00edneo en nuestro cuerpo.\nLa abogac\u00eda es una honrosa profesi\u00f3n y creo que en esa tarea llevamos \ncomprometido un principio de excelencia. No podemos menos que exigir y que exigirnos la excelencia cuando se trata de la defensa de los intereses del Estado Nacional porque ello implica la defensa de todo el pueblo de la Naci\u00f3n Argentina. Esto es abogar por las condiciones de igualdad, de li-bertad y de fraternidad de todos nosotros, en la Argentina, en Latinoam\u00e9-rica y en el mundo. Y para esa libertad e igualdad tenemos que reconocer -\nnos en la diferencia; tenemos que admitir al otro, saber convivir y dialogar para poder llevar adelante esta inmensa tarea americana a la que estamos convocados para que, definitivamente, mediante la autodeterminaci\u00f3n  \ny la independencia econ\u00f3mica, nos constituyamos en Estados, naciones y pueblos que han sabido preservar el valor de la vida, de la libertad y de la integridad del ser humano.\nComo dicen los pactos internacionales de Naciones Unidas: nuestro objeti-\nvo en esta tarea debe ser un hombre \u2014y agrego, un pueblo\u2014 libre respec-to del temor y libre respecto de la miseria. Muchas gracias.47\nDoctrinaproyecto nacional y constituci\u00f3n...\njorge f. cholvis\nProyecto \nNacional y Constituci\u00f3n\nNormas de pol\u00edtica \necon\u00f3mica constitucional\npor jorge francisco cholvis (1)\n1 | El Proyecto Nacional, \nesencia de la Constituci\u00f3n\nEn nuestro pa\u00eds desde hace mucho tiempo el contenido global de la Cons-\ntituci\u00f3n no cuenta con la voz del pueblo, pues al tema se lo tuvo como una \ncuesti\u00f3n inoportuna y fastidiosa, y adem\u00e1s se cre\u00f3 la falsa imagen de que ocuparse del mismo es un esfuerzo in\u00fatil y que es necesario dejarlo para otros tiempos y otras personas. As\u00ed, lo que se refiere a la Constituci\u00f3n es postergado ante otras exigencias que tiene la vida cotidiana. \nPor cierto, ello parte del falso supuesto de encarar a la Constituci\u00f3n solo \ncomo un instrumento jur\u00eddico y no entenderla como un elevado docu-\nmento pol\u00edtico que institucionaliza un Proyecto de Naci\u00f3n, lo que supone, en esencia, un evidente desconocimiento sobre el tema constitucional. \n (1) Abogado. Miembro Ordinario del \u201cInstituto de Historia del Derecho\u201d del Colegio P\u00fablico \nde Abogados (CABA). Ex Adjunto en la C\u00e1tedra de Derecho Constitucional, Parte II, Facultad \nde Derecho y Ciencias Sociales (UBA), a cargo del Dr. Arturo E. Sampay, desde el 28/06/1973 al 24/03/1976, fecha en que ambos debieron apartarse de este claustro universitario. En el per\u00edodo antes indicado fue designado por el referido Dr. Sampay como Jefe de Investigacio-nes del Instituto de Derecho Constitucional, Facultad de Derecho y Ciencias Sociales (UBA), aboc\u00e1ndose al tema de la Reforma Constitucional. Ejerci\u00f3 como profesor en las materias \u201cDerecho Constitucional Argentino\u201d y \u201cDerecho Constitucional Comparado\u201d, en la Universi-dad Argentina John F. Kennedy. 48jorge f . cholvis\nTambi\u00e9n encubre la intenci\u00f3n de marginar al pueblo en la definici\u00f3n de los \nobjetivos y medios para realizarlo, en especial sobre las normas de pol\u00edtica econ\u00f3mica constitucional que los abarca. Sostener esa actitud es reiterar la concepci\u00f3n elitista que durante el siglo XIX tuvo la definici\u00f3n del con-tenido de la Constituci\u00f3n escrita o jur\u00eddico-formal. Debemos se\u00f1alar que \nla Constituci\u00f3n real es la suma de los factores de poder \u2014tanto internos \ncomo externos\u2014 que predominan en una sociedad determinada, y no se puede afirmar todav\u00eda que hayan podido ser cambiados sustancialmente. Gobierno del Estado y poder real no son conceptos sin\u00f3nimos.\nCabe que nos preguntemos, \u00bfqu\u00e9 se entiende por \u201cproyecto\u201d? Se puede \ndecir que un proyecto\n (2) es el orden que se piensa para la ejecuci\u00f3n de \nuna cosa de importancia, anotando y extendiendo todas las circunstancias principales que deben concurrir para su logro. Es el designio o programa para ejecutar una idea o conjunto de ideas. Es intenci\u00f3n, pensamiento, planificaci\u00f3n de varias actividades que se encuentran interrelacionadas y coordinadas. La raz\u00f3n de un proyecto es alcanzar objetivos espec\u00edficos, calidades preestablecidas; es un emprendimiento que tiene lugar durante un tiempo limitado y que apunta a lograr un resultado \u00fanico. Surge como respuesta a una necesidad, acorde con la visi\u00f3n de quienes intentan darle respuesta. El proyecto finaliza cuando se obtiene el resultado deseado, el cambio beneficioso que se persigue.\nLos proyectos sociales o p\u00fablicos apuntan a mejorar la calidad de vida del \npueblo. Un proyecto social y pol\u00edtico identifica al conjunto de actividades orientadas a obtener un resultado que satisfaga las necesidades urgentes de una comunidad. Busca alcanzar un impacto en la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. Bas\u00e1ndonos en el contenido del mismo es que lo llamamos nacional, popular, democr\u00e1tico y federal. Tenemos que recalcar que es el proyecto m\u00e1s importante en la medida en que influye en todo un pa\u00eds; de tal modo, es la iniciativa que define y pone marco a toda actividad que se emprende para sacar adelante una Naci\u00f3n. Es marcar un camino, emitir se\u00f1ales claras y concretas de cu\u00e1l debe ser la direcci\u00f3n de un Estado, de una patria y de un gobierno, lo \u201cque no es otra cosa que defender irrestric-tamente la dignidad del pueblo y los derechos de la Naci\u00f3n\u201d.\n (3)\n (2) Proviene del lat\u00edn proiectus.\n (3) LantoS , nicoL\u00e1S , \u201cLos argentinos en conjunto tienen que cuidar esto\u201d, en P\u00e1gina/12,  \nBs. As., 15 de mayo de 2014 que refiere a Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, desde el Patio de \nlos Patriotas Latinoamericanos de la Casa Rosada, el 14 de mayo de 2014.proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n49\nDoctrinaPor todo ello, un proyecto de estas caracter\u00edsticas necesariamente debe \nestar en conexi\u00f3n con la Constituci\u00f3n. Es m\u00e1s, nunca podr\u00e1 mantenerse en contradicci\u00f3n con ella. Deben necesariamente estar en estrecha uni\u00f3n. En caso contrario, si prevalece la Constituci\u00f3n el proyecto fenece, puede decirse que ha fracasado; y si logra su objetivo la Constituci\u00f3n se ha de ajustar al mismo. Es el futuro del proyecto. \nEs que, como vimos, la Constituci\u00f3n m\u00e1s que un instrumento jur\u00eddico es la \ninstitucionalizaci\u00f3n al m\u00e1s alto rango normativo de un Proyecto de Naci\u00f3n \ndefinido, compartido y apoyado por los m\u00e1s amplios sectores de la pobla-ci\u00f3n. Por ende, el pueblo no puede estar ausente de esta problem\u00e1tica. Estamos en el siglo XXI donde debe tener plena vigencia la democracia social y participativa. No cabe sostener procedimientos y m\u00e9todos del si-glo XIX para lo que fue una sociedad simple y no participativa. \nEl modelo neoliberal de la d\u00e9cada del 90, con el marco pol\u00edtico e ideol\u00f3-\ngico del discurso \u00fanico, dej\u00f3 en evidencia sus perjudiciales consecuencias \npara el pa\u00eds y su pueblo. Fue la expresi\u00f3n del poder concentrado ejercido por los sectores dominantes. Ego\u00edsmo e individualismo fueron incorpo-rados como pautas de conducta, llevando a la p\u00e9rdida de la solidaridad y la crisis social. Ello se desarroll\u00f3 y aplic\u00f3 en el marco de la Constituci\u00f3n escrita vigente.\nEl espacio que va desde la Constituci\u00f3n escrita a la Constituci\u00f3n real se \nnutre con la interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, y cuando se tratan estos \ntemas estamos en un \u00e1mbito eminentemente pol\u00edtico. O sea, hablar de la \nConstituci\u00f3n es encontrarse en el plano pol\u00edtico, y rec\u00edprocamente cuando se adopta una actitud pol\u00edtica o una decisi\u00f3n institucional, se est\u00e1 utili-zando un criterio de interpretaci\u00f3n constitucional acorde a determinados intereses. El punto pasa entonces en saber a qu\u00e9 intereses defiende esa interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n: si a satisfacer los intereses de unos po-\ncos en base a una concepci\u00f3n olig\u00e1rquica o al progreso de la Justicia, que en realidad es la finalidad natural de la Constituci\u00f3n. \nComo el anhelo de Justicia es inherente a la \u00edndole humana pese a la terca \nresistencia de los derechos adquiridos, en la infraestructura sociol\u00f3gica de la Constituci\u00f3n subyace la lucha por el predominio pol\u00edtico y pugnan los \nideales que surgen del pueblo por una Constituci\u00f3n mejor contra la obsti-naci\u00f3n olig\u00e1rquica en resistir su transformaci\u00f3n. 50jorge f . cholvis\nCon la asunci\u00f3n del Presidente N\u00e9stor Kirchner en 2003 se inicia otra eta-\npa en la Rep\u00fablica Argentina, la que es continuada actualmente por Cris-tina Fern\u00e1ndez de Kirchner. Es as\u00ed como en las iniciativas del Gobierno Nacional se aprecia una alta pol\u00edtica en defensa de los derechos humanos y del derecho a la verdad, una pol\u00edtica en favor de la intervenci\u00f3n activa del Estado en la econom\u00eda, morigerar las desigualdades sociales impul-sando una justa distribuci\u00f3n de la riqueza, igualdad de oportunidades en educaci\u00f3n, abrir fuentes de trabajo y efectivizar derechos laborales, como tambi\u00e9n diversas medidas en favor de sectores marginados y entre otros resultados trascendentes una pol\u00edtica de medios de comunicaci\u00f3n para to-dos y, con vocaci\u00f3n emancipadora, impulsar la integraci\u00f3n latinoamerica-na. Es un modelo de desarrollo social y econ\u00f3mico, y de recuperaci\u00f3n de valores perdidos, que se contrapone al intento de restauraci\u00f3n neoliberal que desde ciertos sectores se impulsa actualmente. As\u00ed es que se observa la confrontaci\u00f3n entre quienes representan dos modelos de car\u00e1cter eco-n\u00f3mico, social y cultural muy distintos. \nEstamos encarando un proyecto nacional y popular, que debe ser conti-\nnuado y profundizado, y que por cierto cuenta con la necesaria legitimi-dad pol\u00edtica obtenida mediante la v\u00eda electoral. El camino es consolidar la democracia y acentuar los cambios estructurales realizados. Por eso, una nueva emancipaci\u00f3n social, cultural y econ\u00f3mica. Un Proyecto tiene obje-\ntivos pol\u00edticos, y a trav\u00e9s de la pol\u00edtica econ\u00f3mica designa los instrumentos o medios requeridos para alcanzar su meta, a la vez que va postulando nuevas bases para dotarlo de permanencia.\nPara erradicar las causas que frenan el desarrollo econ\u00f3mico y el bienestar \nsocial, modificar la Constituci\u00f3n real y acabar definitivamente con la po-\nl\u00edtica del pasado, es prioritario consolidar la alternativa efectiva de poder pol\u00edtico nacional, el motor del proceso social, y as\u00ed concluir definitivamen-te con las pol\u00edticas econ\u00f3micas neoliberales. Para el logro de este objetivo es necesario conocer el proceso hist\u00f3rico que se refleja en la Constituci\u00f3n escrita, el significado de la Constituci\u00f3n de 1949 y las circunstancias que llevaron a su sanci\u00f3n y posterior derogaci\u00f3n; el tema de los gobiernos de facto y la supraconstitucionalidad que los golpes de Estado impusieron \nmediante el ejercicio autocr\u00e1tico del poder, apoyados en dict\u00e1menes de constitucionalistas y de opiniones pol\u00edticas trasmitidas con toda la aureo-la que le otorgaban complacientes medios period\u00edsticos e instituciones acad\u00e9micas. Es tema a debatir si la Constituci\u00f3n vigente institucionaliza proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n51\nDoctrinaobjetivos y medios aptos para regir la vida de la Naci\u00f3n. Es necesario im-\npulsar acciones que posibiliten un pleno conocimiento de la Constituci\u00f3n escrita vigente y su relaci\u00f3n con la Constituci\u00f3n real contempor\u00e1nea, a \nfin de examinar cual ser\u00eda la mejor Constituci\u00f3n para el pa\u00eds, acorde a las condiciones sociales y pol\u00edticas del siglo XXI. \nUn debate que no debemos tener temor de enfrentar. Quiz\u00e1s la mayor de \nlas dificultades a vencer, casi insalvable hasta el presente, es el enfrenta-\nmiento de los proyectos del campo popular, divorciados entre s\u00ed a partir de los dogmatismos de aquellos que porf\u00edan imponer ideas abstractas o alejadas de los problemas de nuestra realidad. Es tarea prioritaria delinear un espacio donde se puedan superar epid\u00e9rmicas y circunstanciales dife-rencias, y contribuir as\u00ed al examen y debate de los m\u00e1s serios problemas nacionales, para lograr el objetivo primordial de instituir un Proyecto Na-cional acorde a las aspiraciones y necesidades actuales de nuestro Pueblo. Es imprescindible erradicar las falsas antinomias o sectarismos est\u00e9riles y evitar un nuevo desencuentro en las filas del pueblo. Para esta nueva eta-pa que est\u00e1 transitando la Argentina adquiere vital relevancia la participa-ci\u00f3n popular en todos los \u00f3rdenes, y es necesaria la presencia de hombres y mujeres identificados con el pensamiento nacional y popular para salir definitivamente de la profunda crisis a que nos condujo el neoliberalismo, salvaje y corrupto, que a\u00fan cuenta con el apoyo de minor\u00edas olig\u00e1rquicas y de otros espacios que asumen actitudes que en definitiva la benefician. \nLas diversas campa\u00f1as que se ejecutan para torcer el rumbo iniciado solo \nson actitudes recientes de la vieja t\u00e1ctica de los sectores dominantes, que la oligarqu\u00eda nativa us\u00f3 y sigue usando en forma solapada. Cuando los fac-tores de poder predominantes \u2014tanto interno como externos\u2014 observan que peligran sus intereses, intentan o pretenden confundir para que no hagan mella a su poder real. Su trama tiene estos tiempos: primero disua-den con la astucia y luego someten por la violencia, institucionalizada o no. El Golpe de Estado y el terrorismo que desde all\u00ed aplic\u00f3 fue su \u00faltimo recurso. Es imprescindible recordarlo y confrontar pol\u00edticas para vencer esa trama perversa.\nArgentina se encuentra en un momento determinante de su desarrollo \nsocial y pol\u00edtico. En esta circunstancia hist\u00f3rica que estamos viviendo de-bemos profundizar el debate alrededor de estas cuestiones. Los objeti-vos, estrategias, planes y proyectos m\u00e1s adecuados a cada situaci\u00f3n, 52jorge f . cholvis\nlugar y circunstancias, solo pueden ser bien elaborados por personas \nconsustanciadas con un claro sentido nacional y compromiso de servicio en funci\u00f3n de los intereses del pa\u00eds y de su comunidad. Pero, para su debida ejecuci\u00f3n no alcanza con la inteligencia, compromisos y conocimientos de quienes los preparen, porque es indispensable tambi\u00e9n que el mismo pueblo reconozca la importancia de esa acci\u00f3n, valorice sus propuestas \ny se integre en los distintos roles que requiere la construcci\u00f3n mancomu-nada de una nueva realidad pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social que comprenda a todos los sectores populares. Para ello se deben ir definiendo los procedi-mientos y metodolog\u00eda para lograr esa participaci\u00f3n. \n2 | Desarrollar la metodolog\u00eda \ny pautas para dar marco constitucional al Proyecto Nacional\nEs necesario realizar un amplio debate con organicidad, compromisos y \ngarant\u00edas; fijar la metodolog\u00eda m\u00e1s adecuada, sus tiempos, las asambleas y c\u00f3mo se evaluar\u00e1n todas las opiniones, a fin de plasmar el Proyecto Nacio-nal que debe ser la esencia de una futura Constituci\u00f3n Nacional. Por tanto, cabe remarcar que para modificar la Constituci\u00f3n real que a\u00fan rige en \nArgentina, es prioritario concretar la alternativa efectiva de poder pol\u00edtico nacional que nos permita concluir con todas las causas que postraron a la Naci\u00f3n, y apartar a todos los sujetos que las facilitaron. Luego, el cambio de la Constituci\u00f3n real producir\u00e1 \u2014reci\u00e9n en ese momento\u2014 la necesidad \nde una Asamblea Constituyente que institucionalice con procedimientos y metodolog\u00eda adecuados, el Proyecto Nacional del pa\u00eds de los argentinos en una nueva Constituci\u00f3n escrita acorde a nuestra realidad del siglo XXI.\nCon todo acierto en 1974 Per\u00f3n se\u00f1al\u00f3 en El Modelo Argentino para el \nProyecto Nacional que \u201cel camino a seguirse para efectuar los ajustes institucionales necesarios deber\u00e1 partir, naturalmente, de una reforma de la Constituci\u00f3n Nacional. Para ello es preciso recoger las opiniones de los distintos sectores representativos de la comunidad argentina.  \nDe esta forma seremos fieles al principio de que las grandes realizacio-nes no se llevan a cabo si no es con la participaci\u00f3n de todo el pa\u00eds\u201d. Ya en ese tiempo remarcaba que \u201cel pa\u00eds necesita ver materializado el Proyecto Nacional\u201d.proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n53\nDoctrinaEn todo proyecto se encuentran diversas etapas para su definici\u00f3n y con-\ncreci\u00f3n. Como vimos, primero surge una idea que reconoce una nece-sidad, y que en el caso del Proyecto Nacional \u201cno es otra que defender irrestrictamente la dignidad del pueblo y los derechos de la Naci\u00f3n\u201d; luego, viene el dise\u00f1o del contenido del proyecto en s\u00ed mismo con la valoraci\u00f3n de las estrategias y opciones y finalmente se llegar\u00e1 a la etapa de su realizaci\u00f3n. Es el recorrido para la concreci\u00f3n del proyecto. Pero para su permanencia se requiere una etapa m\u00e1s: es indispensable la ins-titucionalizaci\u00f3n del proyecto al m\u00e1s alto rango normativo.\nPor tanto, sostenemos que es preciso desarrollar en esta etapa hist\u00f3ri-\nca de la Argentina la metodolog\u00eda y pautas para implementar el nuevo proyecto en curso, con aportes desde una perspectiva multidisciplina-ria y pluri-sectorial; la trascendencia del tema lleva a descartar desde \nhace mucho la alternativa que sostenga que el mismo sea encarado so-lamente por un sector social o pol\u00edtico. Como programa de acci\u00f3n para su realizaci\u00f3n proponemos que, con amplia participaci\u00f3n popular, se definan los \u00e1mbitos y criterios de organizaci\u00f3n, la metodolog\u00eda y pautas para avanzar en el debate. Luego, vendr\u00e1 la segunda etapa sobre el contenido del proyecto; qu\u00e9 pa\u00eds desean ahora los argentinos. O sea, \ndebatir y definir sus puntos esenciales y, asimismo, la estructura insti-tucional para su ejecuci\u00f3n. Finalmente, alcanzaremos la tercera etapa, que es la que ha de encarar el dise\u00f1o arquitect\u00f3nico de la Constituci\u00f3n como marco del nuevo proyecto, y alcanzar su institucionalizaci\u00f3n al m\u00e1s alto rango normativo.\nEl Pueblo no puede estar marginado. Es inadecuado e injusto, y debe \ncontar con una participaci\u00f3n protag\u00f3nica en la definici\u00f3n de la metodo-log\u00eda, procedimientos y contenidos. De tal forma, es necesario que dicho debate sea anterior a su tratamiento formal en el \u00e1mbito parlamentario. Sostenemos que es imperioso adoptar respuestas y propuestas concretas sobre la problem\u00e1tica socio-pol\u00edtica nacional y sobre las pautas del Pro-yecto Nacional. Es realizar la alta pol\u00edtica que precisa la Naci\u00f3n.\nSer\u00e1 necesario acometer un gran debate en el cual los distintos estamen-\ntos de la sociedad defender\u00e1n sus juicios y propuestas. Pues para expresar de la manera m\u00e1s clara y fundada la determinaci\u00f3n que se ajuste mejor al inter\u00e9s de la Rep\u00fablica y al bienestar de su Pueblo no alcanza el an\u00e1lisis en el plano de t\u00e9cnicos o especialistas en temas constitucionales. 54jorge f . cholvis\nDebemos impulsar un nuevo dise\u00f1o para la parte dogm\u00e1tica de la Consti-\ntuci\u00f3n, y en diversos t\u00edtulos delinear los puntos esenciales que hacen a los principios fundamentales de la Naci\u00f3n, la presencia de un Estado activo, el r\u00e9gimen econ\u00f3mico, los derechos, deberes y garant\u00edas b\u00e1sicas \u2014ya sea individuales, pol\u00edticos o sociales\u2014; en especial, educaci\u00f3n y cultura. Ser\u00e1 punto determinante precisar el rol del Estado. Su intervenci\u00f3n a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas en el \u00e1mbito econ\u00f3mico-social.\nSe deber\u00e1 normar lo referente a la propiedad y protecci\u00f3n de nuestros \nrecursos naturales y el medio ambiente, acorde a nuestra realidad con-tempor\u00e1nea: precisar en el proyecto la importancia de la investigaci\u00f3n y desarrollo, impulsar el conocimiento como v\u00eda principal en el mundo con-tempor\u00e1neo para hacer efectiva la soberan\u00eda nacional e instituir especial-mente en el proyecto un apoyo diferenciado para las PyMES.\nEs necesario institucionalizar al m\u00e1s alto rango normativo un sistema de \ncomunicaci\u00f3n social que asegure el ejercicio de los derechos de la co-municaci\u00f3n, la informaci\u00f3n veraz y la libertad de expresi\u00f3n, promoviendo la participaci\u00f3n ciudadana. Establecer con precisi\u00f3n que los medios de comunicaci\u00f3n social no podr\u00e1n conformar, de manera directa o indirecta, monopolios u oligopolios.\nLas bases del proyecto deber\u00e1n precisar normas para preservar y asegurar \nla supremac\u00eda de la Constituci\u00f3n. Ser\u00e1 relevante, en tal sentido, dar cauce institucional a la participaci\u00f3n del pueblo en defensa de sus intereses y en el sost\u00e9n de la Constituci\u00f3n.\nEs imprescindible incorporar normas para hacer efectiva la soberan\u00eda ju-\nr\u00eddica y recuperar la facultad jurisdiccional de la Naci\u00f3n en trascendentes temas que no deber\u00edan dilucidarse ante tribunales o \u00e1rbitros for\u00e1neos.\nTambi\u00e9n se deber\u00e1n dise\u00f1ar los principios normativos para la protecci\u00f3n de \nla soberan\u00eda legislativa, que se encuentra encorsetada por los Tratados de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Inversiones (TPPI) y la telara\u00f1a de sus cl\u00e1usulas, que inciden sobre funciones esenciales y propias de un Estado soberano.\n (4)\n (4) Para precisar el debate sobre la parte dogm\u00e1tica de una futura Constituci\u00f3n, en el  \npunto 7 tratamos diversos preceptos que se refieren a la pol\u00edtica econ\u00f3mica constitucional \ny al rol del Estado, que los consideramos bases esenciales del Proyecto Nacional. A medida que avancemos en el debate que proponemos realizar en este trascedente tiempo hist\u00f3rico proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n55\nDoctrinaEn lo que concierne a la parte org\u00e1nica del texto constitucional, ha de me-\nrecer una revisi\u00f3n atinada la organizaci\u00f3n y funcionamiento de los distintos \npoderes del Estado, cu\u00e1les son sus atribuciones, c\u00f3mo se distribuyen sus funciones y cu\u00e1les ser\u00e1n sus relaciones. Se tendr\u00e1 que democratizar el po-der judicial y alcanzar la transformaci\u00f3n de los sistemas y pr\u00e1cticas judiciales.\nEn cuanto a la estructura del Estado Nacional ser\u00e1 menester dise\u00f1ar pre-\nceptos que promuevan un nuevo federalismo para concretar un desarrollo equilibrado y arm\u00f3nico de la Naci\u00f3n. En tal sentido, no puede dejar de considerarse la cuesti\u00f3n de la gran concentraci\u00f3n urbana en el \u00e1rea metro-politana. Es necesario pensar el traslado de la Capital Federal a otra zona del interior del pa\u00eds que coadyuve a lograr esos altos objetivos. De tal for -\nma se posibilitar\u00e1, asimismo, hacer efectiva una nueva concepci\u00f3n geopo-l\u00edtica, tanto hacia el interior como hacia el exterior de nuestras fronteras, lo que permitir\u00e1 promover el desarrollo de nuestras zonas postergadas y avanzar en el marco de una efectiva integraci\u00f3n Suramericana.\nA esos efectos, es preciso dar un salto decisivo en los procesos de inte-\ngraci\u00f3n con los pa\u00edses hermanos de la Patria Grande. Ser\u00e1 un principio fundamental para fortalecer los procesos de unidad y progreso social de nuestros pueblos.\nSampay estimulaba y auguraba que en una nueva Constituci\u00f3n los secto-\nres populares han de instituir \u201cun gobierno democr\u00e1tico con atribuciones necesarias para planificar la utilizaci\u00f3n de todos los recursos del pa\u00eds, con la finalidad de promover un desarrollo independiente y potente de la eco-nom\u00eda nacional, sin lo cual no hay posibilidad de efectuar la justicia\u201d. Esto es, realizar el fin natural de la comunidad, que la Constituci\u00f3n debe estruc-turar para que todos y cada uno de sus miembros puedan perfeccionarse \u00edntegramente conforme a la dignidad humana. En la senda hacia ese alto objetivo no se puede dejar de tener presente que para ello es indispen-sable la unidad y organizaci\u00f3n de los sectores nacionales y populares. Su indestructible uni\u00f3n ser\u00e1 el camino seguro para lograrlo. \nEl desaf\u00edo hist\u00f3rico que nos plantea esta etapa iniciada en mayo del 2003 lle-\nva a conceptualizar, organizar e institucionalizar al m\u00e1s alto rango normativo  \nque transitamos los argentinos trataremos otros temas, tanto en lo que se refiere a la faz \norg\u00e1nica de la Constituci\u00f3n como tambi\u00e9n a su parte dogm\u00e1tica. 56jorge f . cholvis\nlas transformaciones logradas en el siglo XXI como necesidad principal del \ncampo popular para sostenerlas a futuro, y tambi\u00e9n por convencimiento de que ello ha de ser la forma de profundizar el proceso en otros aspectos donde a\u00fan no fue posible por la correlaci\u00f3n de fuerzas que impidi\u00f3 lograr las transformaciones que reclama este siglo. En tal virtud, en la actualidad, se torna inminente la necesidad de precisar estas transformaciones, espe-cialmente en materia econ\u00f3mica y social, para poder continuar la construc-ci\u00f3n de una Patria para todos, justa, libre y soberana.\n3 | El rol del Estado \ny la pol\u00edtica econ\u00f3mica constitucional\nVamos a tratar particularmente un tema que consideramos fundamental \npara la continuidad y profundizaci\u00f3n del Proyecto Nacional que estamos implementando los argentinos en este siglo XXI. Entendemos que para ello se debe debatir el rol del Estado. Propondremos el dise\u00f1o de nuevas normas de pol\u00edtica econ\u00f3mica constitucional como bases institucionales para incorporar en una futura Constituci\u00f3n, a fin de superar el condiciona-\nmiento socioecon\u00f3mico que impide la vigencia de los derechos econ\u00f3mi-cos, sociales y culturales. \nEl ser humano va colmando su ansia natural de justicia en la medida en \nque aumenta su cultura y la producci\u00f3n de los bienes que satisfacen sus necesidades. El bienestar p\u00fablico se obtiene por los cambios de bienes y servicios de cosas destinadas a producir bienes cuyo consumo compor -\nta tal bienestar. As\u00ed es que hay bienestar p\u00fablico o Justicia cuando cada miembro de la comunidad dispone de los bienes necesarios para estar en condiciones de desarrollarse libre e integralmente; esto es, de lograr la felicidad natural. Es que la suprema finalidad de la Justicia es conseguir, acordando los cambios, la suficiencia de los referidos bienes para todos y cada uno de los miembros de la polis. \nEn la construcci\u00f3n articulada en defensa de la situaci\u00f3n de predominio de \nlos pa\u00edses altamente desarrollados se impuso una doctrina econ\u00f3mica he-cha dogma: la denominada \u201ceconom\u00eda libre\u201d. Y ella, en esencia, signific\u00f3 que la actividad econ\u00f3mica privada de los pa\u00edses subdesarrollados queda-ba exenta de la interferencia del poder pol\u00edtico, inmune en su desenvolvi-miento interno y externo para, de esta manera, conceder el gobierno de proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n57\nDoctrinala econom\u00eda a los intereses econ\u00f3micos de los pa\u00edses de alto desarrollo y \na los sectores internos vinculados a aquellos intereses. \nPor tanto, para concluir con tal modelo que conlleva a la injusticia social es \nde ineludible cumplimiento practicar una serie de cambios de estructuras econ\u00f3mico-sociales, orientadas por expresas normas de pol\u00edtica econ\u00f3mi-ca insertas en un nuevo texto constitucional. No se comprende una pol\u00ed-tica de desarrollo socio-econ\u00f3mico que implica el franco desplazamiento de las antiguas estructuras si no se dota al Estado de poderes efectivos para ejecutar una pol\u00edtica de cambios estructurales que contemplen ex-clusivamente el inter\u00e9s nacional. Est\u00e1 comprobado que ello no puede ser logrado por las invocadas reglas del mercado, y que la teor\u00eda del derrame que promocionan es un enga\u00f1o.\nUna nueva pol\u00edtica econ\u00f3mica constitucional debe reflejar a trav\u00e9s de nor -\nmas claras, absolutas y un\u00edvocas los nuevos medios econ\u00f3micos que nos \npermitan alcanzar un desarrollo econ\u00f3mico independiente, sostenido y \narm\u00f3nico. Econom\u00eda y pol\u00edtica no est\u00e1n separadas. Es indispensable tener presente que un Proyecto tiene objetivos pol\u00edticos, y a trav\u00e9s de la pol\u00edtica econ\u00f3mica designa los instrumentos o medios requeridos para alcanzar su meta, a la vez que va postulando nuevas bases para dotarlo de permanencia.\nPrecisamente, es la propia esencia de la Constituci\u00f3n la que hace que en su texto se deban establecer esos magnos instrumentos. Es la Cons-\ntituci\u00f3n, entonces, como tambi\u00e9n lo expresaba Sampay, la que \u201cfija los medios preferidos por un Estado concreto para alcanzar su fin\u201d.\n (5) Todos \nlos pueblos tienen el derecho a la libre determinaci\u00f3n y en virtud de \u00e9l establecen libremente su condici\u00f3n pol\u00edtica y proveen asimismo a su de-sarrollo econ\u00f3mico, social y cultural.\nEs que la Constituci\u00f3n es un conjunto de normas jur\u00eddicas que regulan los \npoderes u \u00f3rganos del Estado y establecen las obligaciones y derechos de los habitantes y ciudadanos, disponiendo el contenido social y pol\u00edtico que debe animarla. Sabido es que la Constituci\u00f3n tambi\u00e9n es una declaraci\u00f3n program\u00e1tica de principios y aspiraciones en la que no solo se regula lo que ya es, sino que se afirma una vocaci\u00f3n de lo que debe ser orientadora \n (5) Sampay , arturo  E., Introducci\u00f3n a la Teor\u00eda del Estado, Bs. As., Bibliogr\u00e1fica Omeba, 1961, \np. 412.58jorge f . cholvis\nde los gobernantes y educadora de los gobernados; es la funci\u00f3n docente \nde la Constituci\u00f3n. Por cierto, se sostiene \u2014y as\u00ed lo entendemos\u2014 que es la Ley Fundamental que pesa tanto sobre los poderes constituidos como sobre todos los individuos, y los derechos y garant\u00edas establecidos en la Constituci\u00f3n y en los instrumentos internacionales de derechos humanos \nser\u00e1n de directa e inmediata aplicaci\u00f3n por los poderes constituidos. \nLa definici\u00f3n de los temas de alta pol\u00edtica del Estado se debe encontrar \nen el texto de la Constituci\u00f3n, pues sabemos que esta no es simplemente \nun documento jur\u00eddico, sino tambi\u00e9n el m\u00e1s elevado documento pol\u00edtico. Bien se puede expresar que el derecho es el lenguaje del poder, cuya palabra clave es la Constituci\u00f3n. En esta se han de proclamar los m\u00e1s im-portantes objetivos del Estado.\nMientras la parte org\u00e1nica constitucional monta el aparato gubernativo \ny ajusta el funcionamiento de su mecanismo, la parte dogm\u00e1tica de la Constituci\u00f3n se\u00f1ala los objetivos que dicho dispositivo debe lograr y que constituyen la propia raz\u00f3n de ser de todo el organismo gubernamental. La organizaci\u00f3n del poder pol\u00edtico, dispuesta por toda Constituci\u00f3n, est\u00e1 elaborada para actuar en funci\u00f3n de su parte dogm\u00e1tica, que es donde se fijan los fines a lograr. En la parte dogm\u00e1tica encontramos la orientaci\u00f3n filos\u00f3fico-pol\u00edtica, la esencia de la Constituci\u00f3n: en ella est\u00e1n dados los fines y los medios adecuados para conseguirlos, y por lo tanto, lleva invo-\nlucrada una determinada concepci\u00f3n del Estado.\nDe tal modo, una nueva Constituci\u00f3n Nacional habr\u00e1 de ser el instrumento \nde alto rango normativo que institucionalice el Proyecto Nacional, Popu-\nlar y Democr\u00e1tico en curso y concrete el objetivo ineludible de transfor -\nmar las estructuras caducas que impiden el desarrollo pol\u00edtico, econ\u00f3mi-co, social y cultural de la Rep\u00fablica.\nNo debemos olvidar nunca que hablar de la Constituci\u00f3n es encontrar -\nse en el plano pol\u00edtico, y rec\u00edprocamente cuando se adopta una actitud \npol\u00edtica o una decisi\u00f3n institucional, se est\u00e1 utilizando un criterio de inter -\npretaci\u00f3n constitucional acorde a determinados intereses. El punto pasa, entonces, en saber qu\u00e9 intereses defiende esa interpretaci\u00f3n de la Cons-tituci\u00f3n: si a satisfacer los intereses de unos pocos en base a una concep-ci\u00f3n olig\u00e1rquica o al progreso de la Justicia, que en realidad es la finalidad natural de la Constituci\u00f3n. proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n59\nDoctrinaPor ello, se debe precisar sin demora el proyecto que le proporcione a un \nEstado eficaz los resortes institucionales b\u00e1sicos para impulsar el desarro-llo econ\u00f3mico nacional, sin perjuicio de dejar se\u00f1alado el amplio campo que se le debe reservar a la iniciativa privada no monop\u00f3lica. Es de toda necesidad fijar con pautas precisas el Proyecto Nacional que reclama el pa\u00eds e inscribirlo en una nueva Constituci\u00f3n que organice el predominio pol\u00edtico de los estamentos mayoritarios, y ordene la actividad y el uso de los bienes con miras a establecer la Justicia. \nUn pa\u00eds que aspira a desarrollarse integralmente no puede dejar en manos \najenas el manejo de ciertos engranajes de su mecanismo productivo, si es que no quiere que su econom\u00eda sea un acoplado de la econom\u00eda extra\u00f1a que le manipula esas piezas esenciales. En consonancia con ello, la intromi-si\u00f3n econ\u00f3mica a trav\u00e9s de teor\u00edas y recetas ajenas a nuestra realidad como tambi\u00e9n la imposici\u00f3n hegem\u00f3nica de la teor\u00eda del liberalismo econ\u00f3mi-co llevaron a nuestro pa\u00eds luego de ser derogada la Constituci\u00f3n Nacional  \nde 1949 a suscribir \u201ccartas de intenci\u00f3n\u201d y otros documentos con organis-mos financieros internacionales que implicaron la renuncia al manejo de nuestra econom\u00eda y que constituyeron un intervencionismo neocolonial. \nAs\u00ed fue que en las pasadas d\u00e9cadas de reformas estructurales de inspira-\nci\u00f3n neoliberal, impulsadas desde el llamado \u201cConsenso de Washington\u201d y con el apoyo de los grupos de poder econ\u00f3mico internacional articula-dos a ellas y de las oligarqu\u00edas locales, forzaron la adopci\u00f3n de un conjun-to de pol\u00edticas orientadas a reducir a un m\u00ednimo los \u00e1mbitos de ejercicio de la soberan\u00eda y as\u00ed perjudicar el margen de mediaci\u00f3n estatal. El des-mantelamiento del patrimonio y de las capacidades estatales de decisi\u00f3n soberana fue paralelo a la creaci\u00f3n de un entramado jur\u00eddico internacional orientado a recortar adicionalmente la capacidad de decisi\u00f3n soberana de los Estados dominados. \nDebemos configurar una Naci\u00f3n con capacidad suficiente de decisi\u00f3n na-\ncional y no una Naci\u00f3n en apariencia, que conserva los atributos formales del poder, pero no su esencia. Es claro que la Rep\u00fablica Argentina no de-bi\u00f3 renunciar a su soberan\u00eda, y deber\u00e1n quedar como triste recuerdo de la historia del pueblo argentino los tiempos en que las cartas de intenci\u00f3n, los memorandos de entendimiento y los acuerdos de derecho de giro (stand by) suscriptos por funcionarios para comprometernos con el FMI y otros organismos internacionales de cr\u00e9dito, se interpon\u00edan en las decisiones del 60jorge f . cholvis\ngobierno nacional. Estos documentos se transformaron, as\u00ed, en un soporte \nde m\u00e1ximo rango en la conformaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n real del pa\u00eds, que \nsometi\u00f3 y condicion\u00f3 a la Constituci\u00f3n jur\u00eddica. En base a dichos instru-\nmentos, el FMI asumi\u00f3 una funci\u00f3n de co-redacci\u00f3n y vigilancia del cumpli-miento de los programas econ\u00f3micos de \u201cajuste\u201d. De tal modo, tambi\u00e9n el pa\u00eds, por esas v\u00edas, sufri\u00f3 un desmedro sustancial en el ejercicio de su so-beran\u00eda. La dependencia se concret\u00f3 as\u00ed en la transferencia de la decisi\u00f3n nacional en la confecci\u00f3n de los programas econ\u00f3micos.  Los resultados \nestad\u00edsticos de las pol\u00edticas neoliberales est\u00e1n a la vista, como tambi\u00e9n las graves consecuencias que dejaron en nuestro pa\u00eds.\nLa competencia y el individualismo inundaron no solo las pol\u00edticas eco-\nn\u00f3micas, sociales y educativas, sino que se instalaron en el devenir co-tidiano. Por cierto, ello fue logrado con una determinante presencia del Estado. El inter\u00e9s en hacer aparecer a los tiempos del neoliberalismo  \ncomo un per\u00edodo de ausencia del Estado hace a la esencia de su dis-curso. Sin embargo, para instalar esa pol\u00edtica fue necesaria una gran actividad estatal. Es un argumento falaz sostener que el Estado no es-tuvo presente. Por el contrario, se lo utiliz\u00f3 activamente en el dise\u00f1o y sost\u00e9n de las pol\u00edticas econ\u00f3micas que ven\u00edan promovidas desde los grandes centros de decisi\u00f3n internacionales, amparadas en lo interno por sectores econ\u00f3mico-financieros locales, los grandes medios de co-municaci\u00f3n, y las pol\u00edticas represivas que se implementaron para margi-nar a amplios sectores sociales y pol\u00edticos. La actividad del Estado que se impidi\u00f3 fue otra: la que deb\u00eda realizar en el plano econ\u00f3mico-social en beneficio del pueblo para lograr superar el condicionamiento socio-econ\u00f3mico que impide la vigencia de los m\u00e1s elementales derechos humanos b\u00e1sicos.\nPor ende, se puede afirmar que los mentores del neoliberalismo, cuan-\ndo critican al Estado, no se refieren al que utiliz\u00f3 para instalar sus pol\u00ed-ticas; lo que est\u00e1n criticando y tratan de evitar es la necesaria presencia de un Estado activo, dotado de los recursos humanos, t\u00e9cnicos y finan-cieros en defensa de los intereses nacionales y populares. Al Estado que fije l\u00edmites a los poderes econ\u00f3micos y financieros que han minado el fundamento democr\u00e1tico de la vida social, como asimismo los de-rechos y libertades del pueblo. O sea, tratan de evitar al Estado que ya est\u00e1 comenzando a actuar. Entonces es indispensable ser precisos y poner de relieve durante el debate pol\u00edtico a qu\u00e9 concepto de Estado proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n61\nDoctrinase hace referencia. Por nuestra parte, bregamos por un Estado activo, \nque impulse el progreso de la Justicia, que es el sentido esencial de la historia. El otro Estado, al estilo de la centuria pasada, constituye un claro anacronismo hist\u00f3rico.\n4 | Constitucionalizaci\u00f3n \nde nuevos principios econ\u00f3micos\nCada proyecto de Naci\u00f3n asigna un determinado rol al Estado y, en con-\nsecuencia, es necesario insertar la cuesti\u00f3n en el contexto de una Teor\u00eda general del Estado contempor\u00e1neo. Y en primer lugar, el inter\u00e9s nacio-nal exige la independencia del poder pol\u00edtico de toda influencia extra\u00f1a, como tambi\u00e9n que se encuentre suficientemente facultado para orde-nar la pol\u00edtica econ\u00f3mica conforme a una planificaci\u00f3n que lleve a la in-tegraci\u00f3n y al bienestar del pueblo. Para el cumplimiento de las metas sociales, econ\u00f3micas, cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas y culturales, es necesario desarrollar una pol\u00edtica consustanciada con los ineludibles intereses pa-trios y con una democracia plena de justicia social que responda a los \naltos intereses del pa\u00eds y de su pueblo y se inserte en un nuevo Proyecto Nacional de los argentinos. \nEn la Asamblea Constituyente de 1949, al exponer el Informe de Mayor\u00eda \nde la Comisi\u00f3n Revisora de la Constituci\u00f3n en la reuni\u00f3n del 8 de marzo de \n1949, como proleg\u00f3meno y con el fin de mostrar la orientaci\u00f3n filos\u00f3fico-pol\u00edtica y la fisonom\u00eda jur\u00eddica que sustentaba la Constituci\u00f3n que se san-cionar\u00eda, Sampay efectu\u00f3 una rese\u00f1a de nociones fundamentales que son la esencia de la Constituci\u00f3n, y que se deben tener presentes: \nLa Constituci\u00f3n es una estructura de leyes fundamentales que \ncimenta la organizaci\u00f3n pol\u00edtica del Estado, fijando sus fines y enunciando los medios adecuados para conseguirlos, y que establece, adem\u00e1s, la manera de distribuir el poder pol\u00edtico y elegir los hombres que lo ejercen. Dicho con otras palabras, la Constituci\u00f3n es el orden creado para asegurar el fin perseguido por una comunidad pol\u00edtica, y la que instituye y demarca la \u00f3rbi-ta de las diversas magistraturas gubernativas.\n (6)\n (6) Diario de Sesiones de la Convenci\u00f3n Nacional Constituyente, 1949, t. I, p. 269.62jorge f . cholvis\nSon la parte dogm\u00e1tica y org\u00e1nica de la Constituci\u00f3n. El texto de la Cons-\ntituci\u00f3n Nacional de 1949 instituy\u00f3 nuevas normas de pol\u00edtica econ\u00f3mi-\nca constitucional, las que especialmente se establecieron en el Cap\u00edtulo Cuarto de la Primera Parte, titulado \u201cLa funci\u00f3n social de la propiedad, el capital y la actividad econ\u00f3mica\u201d. Es sabido que dicho texto fue derogado por una Proclama del golpe de Estado que en 1955 dio comienzo a la su-praconstitucionalidad de facto, y al largo per\u00edodo de crisis constitucional que transit\u00f3 la Naci\u00f3n. Por cierto, tambi\u00e9n son conocidas las graves con-secuencias que ello dej\u00f3 para nuestro Pueblo. \nLas actuales generaciones estamos insertas en una circunstancia cuya \namplitud, complejidad y dinamismo son hechos sociopol\u00edticos ins\u00f3litos. Sin embargo, en nuestro tiempo la ecuaci\u00f3n independencia pol\u00edtica formal-dependencia econ\u00f3mica real a\u00fan contin\u00faa expresando la con-tradicci\u00f3n polar caracter\u00edstica de la sociedad internacional contempo-r\u00e1nea. La misma subraya la situaci\u00f3n de la mayor\u00eda de los pa\u00edses que no han alcanzado un desarrollo pleno y define los rasgos esenciales del \nneocolonialismo.  El primero de esos elementos apunta a datos jur\u00eddi-\nco institucionales que conforman el concepto de soberan\u00eda estatal; el segundo, en cambio, traspasa los velos de la estructura institucional y muestra una situaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n, de falta de verdadera autono-m\u00eda, que se contrapone al concepto leg\u00edtimo de soberan\u00eda. La falta de independencia econ\u00f3mica incide en la p\u00e9rdida de la independencia po-l\u00edtica, pues quien controla la econom\u00eda de un Estado domina tambi\u00e9n su pol\u00edtica nacional e internacional. Por otra parte, dependencia econ\u00f3mi-ca y subdesarrollo operan como factores en directa interacci\u00f3n y asegu-ran la subsistencia de las estructuras que impiden una efectiva vigencia de la soberan\u00eda. Ello incide directamente en el condicionamiento so-cioecon\u00f3mico que ocasiona la falta de vigencia en los derechos econ\u00f3-micos, sociales y culturales, lo que afecta a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n.\nIncorporar el concepto de independencia econ\u00f3mica al campo de una \nTeor\u00eda del Estado que interprete las circunstancias propias de nuestros pa\u00edses enriquecer\u00e1 con una nueva dimensi\u00f3n la concepci\u00f3n tradicional de soberan\u00eda. Para los pa\u00edses de alto desarrollo se torna una cuesti\u00f3n super -\nflua adoptar una individualizaci\u00f3n del atributo de la independencia eco-n\u00f3mica. Para ellos, independencia pol\u00edtica e independencia econ\u00f3mica son conceptos equivalentes que conforman el \u201cautogobierno\u201d. Son di-chos pa\u00edses los que ejercen el control pol\u00edtico y econ\u00f3mico de los pueblos proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n63\nDoctrinasometidos y por esta raz\u00f3n, dentro de la concepci\u00f3n tradicional, la sobe-\nran\u00eda se define exclusivamente por sus elementos pol\u00edtico-institucionales. Confrontando ese concepto con la realidad de los pa\u00edses que padecen la antinomia independencia pol\u00edtica formal-dependencia econ\u00f3mica real, la definici\u00f3n tradicional revela inmediatamente su car\u00e1cter abstracto y su fal-ta de adecuaci\u00f3n para reflejar una correcta relaci\u00f3n entre la forma jur\u00eddica de la soberan\u00eda y el contenido econ\u00f3mico-social en que ella se expresa.\nEl modelo correspondiente a la concepci\u00f3n tradicional de soberan\u00eda es \nel Estado integrado en lo pol\u00edtico y en lo econ\u00f3mico. All\u00ed, la estructura \npol\u00edtico-jur\u00eddica y la econ\u00f3mica convergen en el plano de la Naci\u00f3n. El mo-delo de los pa\u00edses que no han logrado a\u00fan o no gozan la independencia econ\u00f3mica, es el del Estado no integrado. En este caso, la estructura po-\nl\u00edtica aparece formalmente realizada en el marco nacional, pero la estruc-tura econ\u00f3mica no se encuentra integrada en la Naci\u00f3n, sino que lo hace con la econom\u00eda de la potencia regente. La intervenci\u00f3n de los Estados dominantes sobre los pa\u00edses sometidos se efect\u00faa a trav\u00e9s del control de sus econom\u00edas. \nEl Estado que no ha alcanzado un desarrollo pleno conserva los atributos \nformales del autogobierno, pero las decisiones efectivas le son dictadas desde el exterior. La p\u00e9rdida del dominio sobre los comandos de la vida econ\u00f3mica hace que todo el concepto de autogobierno quede subver -\ntido. En el antiguo sistema colonial, el pa\u00eds colonizador impon\u00eda desde afuera sus instituciones y su supremac\u00eda al pa\u00eds sojuzgado. En esta etapa \nglobalizada, las potencias que prevalecen a escala mundial, acorde a la situaci\u00f3n de predominio que por distintas v\u00edas y variados instrumentos lo-gran en el marco de la Constituci\u00f3n real de los pa\u00edses sometidos, ejercen \nsu poder desde adentro, a trav\u00e9s de las mismas instituciones establecidas en el pa\u00eds dependiente y direccionan sus pol\u00edticas econ\u00f3micas. \nEl concepto de soberan\u00eda como atributo de un Estado solo se puede anali-\nzar en profundidad si se tiene presente que la esencia de ella est\u00e1 determi-\nnada en \u00faltima instancia por su estructura econ\u00f3mico-social. El contenido de la soberan\u00eda se encuentra regido por las condiciones concretas en que un Estado determinado se exterioriza como tal, y en las actuales condi-ciones del mundo la noci\u00f3n de independencia econ\u00f3mica surge como un dato indispensable para integrar el concepto de soberan\u00eda. Parece ocioso insistir en la \u00edntima vinculaci\u00f3n que existe entre el desarrollo de los pa\u00edses 64jorge f . cholvis\ny la defensa del principio de independencia econ\u00f3mica. Este no es un \nargumento pueril, es un objetivo esencial.\nEn la senda hacia la emancipaci\u00f3n, es prioritaria la lucha por la indepen-\ndencia econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social. En su momento la Constituci\u00f3n deber\u00e1 incorporar los instrumentos jur\u00eddicos aptos para realizarla. Y entre los instru-mentos de las transformaciones sociales, no cabe duda, habr\u00e1 de ser prin-cipal y determinante, un Estado dotado de recursos humanos, t\u00e9cnicos y financieros, que refleje y efectivice los intereses mayoritarios de la Naci\u00f3n. En esta pol\u00edtica, la misi\u00f3n del Estado deber\u00e1 ser la de constituirse en palanca transformadora del cambio y del desarrollo del pa\u00eds y ello solo ocurre cuan-do el poder pol\u00edtico est\u00e1 al servicio de la comunidad, pues el Estado no tie-ne virtudes intr\u00ednsecas que lo hacen apto y eficaz en cualquier circunstancia. \nLas ramas fundamentales de la industria y la infraestructura deben contar \ncon la presencia de un Estado activo para impulsar el desarrollo econ\u00f3mi-co con arreglo a los intereses de la comunidad. No se puede dejar al solo arbitrio de grandes corporaciones trasnacionales la siderurgia, la qu\u00edmica pesada, la energ\u00eda nuclear, el petr\u00f3leo, la energ\u00eda el\u00e9ctrica, el transporte ferroviario y otros campos de actividad de importancia vital. Pues en las na-ciones en donde los sectores clave de la econom\u00eda de un pa\u00eds se encuen-tran en poder del capital externo, se frena inevitablemente el incremento de las fuentes internas de acumulaci\u00f3n y de financiaci\u00f3n del desarrollo econ\u00f3mico. Mientras los grandes conglomerados econ\u00f3micos extranje-ros tengan absoluta libertad para ejercer sus actividades, o aunque se en-cuentren en igualdad de condiciones con el capital privado nacional, coo-perativo o estatal, por la superioridad que la empresa transnacional tiene en capital y dotaci\u00f3n t\u00e9cnica, m\u00e1s su dominio sobre la comercializaci\u00f3n y los mecanismos de fijaci\u00f3n de precios, continuar\u00e1n subordinando nuestro desarrollo econ\u00f3mico a sus intereses. Pretender imponer un sistema de mercado libre o la pretensi\u00f3n de instrumentar una indiscriminada \u201caper -\ntura econ\u00f3mica\u201d, representa tanto como desguarnecer de toda defensa a los grupos econ\u00f3micos nacionales, especialmente los industriales, dado que no se puede concebir que estos logren progresar o aun sobrevivir en competencia con las gigantescas empresas transnacionales. \nEn el marco de un Proyecto Nacional debe contemplarse la existencia de \nuna arm\u00f3nica econom\u00eda mixta: estatal, privada y cooperativa. Se debe \nromper la falsa antinomia entre el Estado y la actividad privada. La empre-proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n65\nDoctrinasa p\u00fablica tiene una importante misi\u00f3n que cumplir y no se halla en coli-\nsi\u00f3n con la empresa privada, sino que, por el contrario, la complementa y favorece su desarrollo. Cuando el Estado tiene una presencia activa en la gesti\u00f3n y control de los resortes esenciales de la econom\u00eda, la empresa p\u00fablica le ofrece a la empresa privada un marco de extensos contornos, tanto para la venta de su producci\u00f3n como para su abastecimiento. Y a esos efectos el Estado debe participar en la promoci\u00f3n y el control de las industrias claves para el desarrollo.\nUn desarrollo arm\u00f3nico, sin estrangulamientos, necesita las inversiones \ndel Estado en la industria y en la infraestructura, y esta es una de las con-diciones primordiales para el crecimiento y la prosperidad de la empresa privada por la dilataci\u00f3n del mercado y los efectos acumulativos que multi-plican la actividad de todas las ramas de la econom\u00eda. La empresa p\u00fablica estimula los progresos de la t\u00e9cnica y puede asimilar los adelantos extran-jeros sin caer en el colonialismo tecnol\u00f3gico que imponen las empresas for\u00e1neas. Y el desarrollo de la tecnolog\u00eda favorece incuestionablemente a la empresa privada. Muchas empresas argentinas, sobre todo las media-nas y peque\u00f1as, son v\u00edctimas de los grupos concentrados transnacionales, por lo cual la empresa p\u00fablica, al oponerse a ello, protege a las empresas nacionales.\n (7) Por cierto, concretar un desarrollo equilibrado y arm\u00f3nico de \nla Naci\u00f3n requiere dise\u00f1ar preceptos acerca de un nuevo federalismo que lo haga realmente efectivo. \nSon razones que justifican la funci\u00f3n del Estado como promotor y director \nde procesos econ\u00f3mico-sociales transformadores, y debe encontrarse debi-\ndamente incorporada en la propia Constituci\u00f3n. Por ello, en esta se deben insertar principios que desarrollen la funci\u00f3n que el Estado debe realizar ante un nuevo dise\u00f1o del sistema econ\u00f3mico, delineando los \u00f3rganos a los que se atribuyen tales funciones, sus competencias y l\u00edmites, y postulando los fines generales de transformaci\u00f3n, no de pura gesti\u00f3n del orden existente.\nLa constitucionalizaci\u00f3n de principios referentes a la pol\u00edtica econ\u00f3mica del \nEstado significa estatuir normas b\u00e1sicas destinadas a proporcionar el mar -\nco jur\u00eddico fundamental de su estructura y funcionamiento en la actividad  \necon\u00f3mica para alcanzar el progreso econ\u00f3mico y social. La jerarqu\u00eda que \n (7) choL viS, FranciSco  et al., Funci\u00f3n del Estado en la Econom\u00eda, Bs. As., Cuenca Ediciones, \n1973, pp. 12/13.66jorge f . cholvis\nde tal forma se le otorga a dichas normas significa que tales principios se \ndefinen como elementos b\u00e1sicos de la convivencia en la comunidad, ende-rezadas a aumentar el bienestar general, procurar la seguridad econ\u00f3mica de los ciudadanos y salvaguardar los intereses generales de la econom\u00eda. La Constituci\u00f3n debe contener principios que expresen la funci\u00f3n del Estado ante la ordenaci\u00f3n del sistema econ\u00f3mico.\n5 | Los \u201cmedios\u201d del constitucionalismo \nliberal llevaron a la crisis social\nTambi\u00e9n para el pensamiento liberal del siglo XIX, en la parte dogm\u00e1tica de \nla Constituci\u00f3n, se establec\u00edan normas que se refieren a una pol\u00edtica eco-\nn\u00f3mica constitucional. En su texto quedaron instituidos los medios que los constituyentes consideraron adecuados para las necesidades de aquellos tiempos, pues creyeron que habr\u00edan de impulsar el progreso material y so-cial del pa\u00eds. Si pudieron ser expresi\u00f3n de las necesidades de aquella \u00e9poca, ahora se encuentran en contraste con las nuevas exigencias del presente. \nEl constitucionalismo liberal del siglo XIX tuvo en cuenta como predo-\nminante materia econ\u00f3mica el funcionamiento de la ley de la oferta y la \ndemanda, sin permitir interferencias del Estado. Es sabido que en dicho tiempo el sistema capitalista se encontraba en su faz concurrencial de de-sarrollo y a\u00fan no hab\u00eda ingresado en la etapa monop\u00f3lica de capitalismo organizado o imperial, lo que ocurre en las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XIX. Los medios que para fomentar el progreso eran apoyados por los consti-tuyentes del siglo pasado acorde a las circunstancias de ese tiempo his-t\u00f3rico exteriorizan principios de la teor\u00eda econ\u00f3mica liberal. De tal modo, la Constituci\u00f3n Nacional de 1853/60 incluy\u00f3 dicho esquema y un sistema \ncompleto de pol\u00edtica econ\u00f3mica que lo refleja, puesto que en consonan-cia con la teor\u00eda liberal sus normas dejan los fen\u00f3menos de la producci\u00f3n,  \nla distribuci\u00f3n y el consumo de la riqueza sujetos al libre juego de los factores econ\u00f3micos.\nArgentina no pudo aprovechar la etapa del capitalismo de la libre compe-\ntencia para favorecer el curso de un desarrollo aut\u00f3nomo y la Constituci\u00f3n de 1853, al consentir libertades econ\u00f3micas y garant\u00edas excepcionales al capital externo, fue la puerta por la cual se introducen los grandes conglo-merados econ\u00f3micos transnacionales, lo que gener\u00f3 en nuestro pa\u00eds un proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n67\nDoctrinadesarrollo mutilado, parcial, dependiente y complementario, subordina-\ndo a las econom\u00edas desarrolladas predominantes. \nLas normas de pol\u00edtica econ\u00f3mica constitucional que se incorporaron a \nla Constituci\u00f3n como resultado de la teor\u00eda econ\u00f3mica liberal dejaron el \nproceso econ\u00f3mico sujeto a la suerte de las pretendidas leyes naturales \nde la econom\u00eda y el Estado quedaba marginado en dicho proceso y sin tener una presencia activa en pos del progreso econ\u00f3mico y social. Est\u00e1 visto que dicha pol\u00edtica conllev\u00f3 a la concentraci\u00f3n del poder econ\u00f3mico, lo que es la negaci\u00f3n de la misma libertad econ\u00f3mica que se invoca. Por esto, esa libertad que es la que hoy se encuentra cuestionada, no puede mantenerse en el mismo plano que otras libertades esenciales del hom-bre. Por el contrario, ella merece no pocas restricciones en pos del progre-so social. Ante el grave conflicto estructural que en nuestro tiempo sufren los pa\u00edses, lo que est\u00e1 en litigio es el principio fundamental del liberalismo.\nLa relaci\u00f3n estrecha que guardaban con el orden constitucional los pla-\nnes econ\u00f3micos que se pondr\u00edan en marcha en el pa\u00eds a finales de 1955 determin\u00f3 que se transformara en una cuesti\u00f3n vital el retorno a la Cons-\ntituci\u00f3n de 1853/60 y a esos efectos derogar de la Constituci\u00f3n Nacional de 1949 para suprimir las normas de pol\u00edtica econ\u00f3mica constitucional que esta hab\u00eda institucionalizado al m\u00e1s elevado rango normativo. A\u00fan duran-te las distintas interrupciones posteriores del orden constitucional que sufri\u00f3 el pa\u00eds, y en las que la Constituci\u00f3n 1853/60 qued\u00f3 abiertamente \nrelegada con relaci\u00f3n a la normativa supralegal que en ellos se impuso, en todos aquellos preceptos que se opon\u00edan a sus \u201cdirectivas\u201d, \u201cfines\u201d u \u201cobjetivos\u201d,\n (8) se declar\u00f3 la intangibilidad de la pol\u00edtica econ\u00f3mica consti-\ntucional sancionada en 1853/60; y por ende, las normas que se refieren a la estructura econ\u00f3mico-social se mantuvieron sin cambio. \nLa esencia de dicha supraconstitucionalidad de facto consisti\u00f3 en que \nabrogaba o convert\u00eda en letra muerta a las normas insertas en la parte org\u00e1nica de la Constituci\u00f3n que hacen a la organizaci\u00f3n del gobierno a trav\u00e9s de la representaci\u00f3n democr\u00e1tica y las reemplazaban con \u00f3rdenes imperativas que institu\u00eda un gobierno autocr\u00e1tico y concentrado con el ca-r\u00e1cter de \u00f3rgano supremo de la Naci\u00f3n, pero declaraban la intangibilidad  \n (8) \u201cProclama\u201d del 27/04/1956, art. 2\u00b0; \u201cEstatuto\u201d del 28/06/1966, art. 3\u00b0; y \u201cEstatuto\u201d del \n24/03/1976, art. 14.68jorge f . cholvis\nde las normas econ\u00f3mico-sociales de la parte dogm\u00e1tica. Con esa nor -\nmativa, no solo incapacitaban al pueblo para decidir acerca de t\u00f3picos \natingentes a la Constituci\u00f3n real del pa\u00eds, en especial sobre el fin que la \ncomunidad debe perseguir, sino que imped\u00edan tambi\u00e9n el cambio y la modificaci\u00f3n de los modos tradicionales de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n que conviene emprender cuando se quiere aumentar la cantidad y calidad de los bienes a consumir, pues para efectuar la justicia hay que acrecentar esos bienes a fin de que sean suficientes para todos.\nComo no se puede ignorar que el esquema que se sancion\u00f3 en 1853/60 \ndurante el siglo XX sufri\u00f3 las consecuencias de los grandes cambios acae-cidos en el pa\u00eds y en el mundo que motivaron una interpretaci\u00f3n din\u00e1mica de su texto, tampoco se puede negar que la pol\u00edtica econ\u00f3mica constitu-cional que contiene dicha dogm\u00e1tica constitucional no se adapta a nues-tra realidad y es insuficiente, pues los medios que instituye no son aptos para eliminar los factores estructurales que generan el atraso y acent\u00faan la dependencia exterior. Por ende, otorgar a dichos \u201cmedios\u201d car\u00e1cter de inmutables se opone al crecimiento econ\u00f3mico y al bienestar del Pueblo. \nPor el contrario, se deben ejecutar reformas estructurales profundas y san-\ncionar otras normas de pol\u00edtica econ\u00f3mica constitucional con nuevos \u201cme-dios\u201d que nos permitan alcanzar un desarrollo econ\u00f3mico independiente, sostenido y arm\u00f3nico, que coadyuven a efectuar la Justicia y hagan de vigencia real los derechos b\u00e1sicos del ser humano que un nuevo c\u00f3digo constitucional debe tambi\u00e9n abarcar. \nNo podemos dejar de remarcar que los pa\u00edses que lograron el alto desarrollo \nque lucen en la actualidad iniciaron el proceso moderno con sus econom\u00edas centradas en s\u00ed mismos. En cambio, los pa\u00edses retrasados, a partir de la revo-luci\u00f3n industrial de fines del siglo XVIII y principios del siglo XIX, tambi\u00e9n se desarrollaron modernamente, no quedaron detenidos al margen de la his-toria; pero esa evoluci\u00f3n la realizaron \u00fanicamente en determinados sectores de la producci\u00f3n y quedaron atrofiados en otros, seg\u00fan conven\u00eda una u otra cosa a los pa\u00edses extranjeros que penetraron con sus capitales, dirigi\u00e9ndoles y plasm\u00e1ndoles el desarrollo de sus econom\u00edas. As\u00ed, resultaron con un de-sarrollo deformado, mutilado, suplementario del desarrollo integral del pa\u00eds dominante y cargados de pesadas obligaciones externas. Por dichas pol\u00edticas nuestro pa\u00eds no ha explotado integralmente sus recursos naturales y huma-nos conforme a sus posibilidades y seg\u00fan la t\u00e9cnica moderna de producci\u00f3n. proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n69\nDoctrinaSin embargo, desde los grupos concentrados del poder econ\u00f3mico-finan-\nciero y hegem\u00f3nicos de medios de comunicaci\u00f3n social, promueven una interpretaci\u00f3n est\u00e1tica del texto de la Constituci\u00f3n para revivir la etapa \nneoliberal iniciada a mediados de la d\u00e9cada del 70 del siglo pasado, am-parados en que la dogm\u00e1tica del texto hist\u00f3rico de 1853 en sus normas de pol\u00edtica econ\u00f3mica constitucional fueron mantenidas en su esencia por la Reforma Constitucional de 1994 y la confrontan con progresivas nor -\nmas que la misma incorpor\u00f3 \u2014por ejemplo, en los arts. nuevos 41, 42  \ny 75, en sus incs. 2\u00b0 (p\u00e1rrs. 2\u00b0 y 3\u00b0), 8\u00b0, 18, 19, 22, 23, y 24\u2014, y al marginar estos preceptos sostienen en su beneficio que por disposiciones termi-nantes el marco constitucional garantiza el libre desenvolvimiento de los agentes que intervienen en el proceso econ\u00f3mico. La promoci\u00f3n de la restauraci\u00f3n conservadora cuestiona la intervenci\u00f3n del Estado en la eco-nom\u00eda y lo limita en la acci\u00f3n a realizar en el mundo contempor\u00e1neo. \nLos problemas que crea el subdesarrollo y la dependencia exterior no \npueden atribuirse a errores o deficiencias en la aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica neoliberal, sino a factores estructurales muy conocidos que esta no puede resolver, raz\u00f3n por la cual lo que urge es erradicar las causas que frenan el progreso econ\u00f3mico y el bienestar social de las naciones. Y para ello con activas pol\u00edticas de Estado hay que defender la riqueza nacional e impedir su fuga, aumentar el poder de capitalizaci\u00f3n de la econom\u00eda en su conjun-to, intensificar la explotaci\u00f3n de los recursos naturales, apoyar el acceso a la tierra y a la maquinaria agr\u00edcola a quienes desean trabajar en el cam-po, expandir el mercado interno, impulsar el proceso de industrializaci\u00f3n, posibilitar a los sectores trabajadores una mayor participaci\u00f3n en la renta nacional y, en fin, poner en vigor leyes y servicios sociales indispensables para la protecci\u00f3n de los valores humanos. \nTranscurridos casi 20 a\u00f1os desde la reforma parcial y circunstanciada rea -\nlizada a la Constituci\u00f3n hist\u00f3rica en 1994, se puede observar que su texto \nno coadyuv\u00f3 a resolver las causas estructurales que frenaron el progreso socio-econ\u00f3mico, y queda en evidencia el celo que expresan los grandes conglomerados econ\u00f3mico-financieros para que las normas de pol\u00edtica econ\u00f3mica constitucional insertas en el texto hist\u00f3rico de 1853 se manten-gan inmodificables. De tal forma le dan asidero constitucional a los medios que el neoliberalismo sostiene y el r\u00e9gimen de \u201cprivatizaciones, desrre-gulaci\u00f3n y la reconversi\u00f3n del sector p\u00fablico\u201d que ejecutaron durante la \u00faltima d\u00e9cada del siglo pasado. Se posibilita de tal manera hacer efectivo 70jorge f . cholvis\nel legado del golpe de Estado de 1955 al suprimir los \u201cmedios\u201d que hab\u00eda \ninstituido al m\u00e1s alto rango normativo el texto constitucional de 1949. \nTranscurri\u00f3 as\u00ed una larga etapa de la historia nacional durante la cual, en \nla gran mayor\u00eda de los a\u00f1os de la segunda mitad del siglo XX y a\u00fan con la reforma constitucional de 1994, se aplicaron por distintos hombres y equipos pol\u00edticas econ\u00f3micas similares, utilizando el fundamento te\u00f3ri-co de los promotores del neoliberalismo de turno, aunque con diversos \nprogramas y variantes, hasta que la crisis socioecon\u00f3mica estall\u00f3 en los d\u00edas 19 y 20 de diciembre de 2001.\n6 | Un nuevo Proyecto Nacional, \nbase de una futura Constituci\u00f3n\nBien se\u00f1alaba Sampay que la expresi\u00f3n el\u00edptica \u201cdesarrollo pol\u00edtico\u201d tiene \ncomo significado la b\u00fasqueda del r\u00e9gimen pol\u00edtico que sea el m\u00e1s apropia-do para impulsar el desarrollo econ\u00f3mico de un pa\u00eds en cierta etapa de su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. En esencia, pues, el desarrollo pol\u00edtico solo es posible con las estructuras pol\u00edtico-institucionales m\u00e1s adecuadas para un acelera-do desarrollo econ\u00f3mico. Y el desarrollo econ\u00f3mico, como se sabe, consis-te en establecer las estructuras socio-econ\u00f3micas m\u00e1s aptas para explotar con procedimientos modernos los recursos con que cuenta la comunidad pol\u00edtica a fin de multiplicar la productividad del trabajo social, para que to-dos y cada uno de sus miembros gocen de los bienes materiales y culturales de la civilizaci\u00f3n. Dicho en otros t\u00e9rminos: el desarrollo pol\u00edtico comprende el conjunto de cuestiones relativas a la instauraci\u00f3n de una Constituci\u00f3n justa, pues, en su integridad, la Constituci\u00f3n es, ciertamente, una estruc-tura multidimensional: cultural-econ\u00f3mica en la base (Constituci\u00f3n real) y \njur\u00eddico-institucional en el v\u00e9rtice (Constituci\u00f3n formal).\n (9)\nPor tanto, no alcanza con realizar un an\u00e1lisis predominantemente jur\u00eddico-pol\u00edtico de las causas que se producen en la infraestructura sociol\u00f3gica de la Constituci\u00f3n y que se corporizan en la inestabilidad de la Constitu-ci\u00f3n escrita, pues al hacerlo de tal modo se aleja el examen de las causas \necon\u00f3mico-sociales que llevan a la crisis de nuestro sistema institucional. \n (9) Sampay , arturo  E., Constituci\u00f3n y pueblo, 2\u00aa ed., Bs. As., Cuenca Ediciones, 1974,  \npp. 251/255. proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n71\nDoctrinaLa composici\u00f3n social del pa\u00eds que permite caracterizarlo como multi-\nestructural o \u201cpoli-segmentario\u201d imprime a nuestro esquema pol\u00edtico y al proceso de transformaci\u00f3n peculiaridades muy pronunciadas. Enten-demos que los pa\u00edses de este tipo exigen para promover un proceso de cambio la concertaci\u00f3n de complejas coaliciones de sectores sociales, y su tipo de desarrollo pol\u00edtico se conforma seg\u00fan cual fuere el sector que diri-ja la coalici\u00f3n. Si dirigen esa alianza los representantes de los sectores na-cionales y populares, el r\u00e9gimen pol\u00edtico tender\u00e1 a promover un desarrollo aut\u00f3nomo de la econom\u00eda y este r\u00e9gimen con el transcurso del tiempo terminar\u00e1 siendo una democracia real. En caso contrario, si esa alianza es conducida \u2014conscientemente o no\u2014 con la mira puesta en la defensa de intereses opuestos a los de la Naci\u00f3n y su pueblo, ese proyecto concluir\u00e1 favoreciendo a una oligarqu\u00eda franca, no habr\u00e1 beneficiado a los vastos sectores populares y terminar\u00e1 bipolarizando extremadamente el antago-nismo social, lo que puede llevar un estado de beligerancia interno.\nLa democracia debe conjugarse con el desarrollo de todas las potenciali-\ndades de un pa\u00eds para que la injusticia y la discriminaci\u00f3n expresadas por \nla marginalidad y la pobreza de un vasto sector de la sociedad desaparez-can como afrentas incompatibles con los principios que unen al hombre en comunidad. Los derechos pol\u00edticos, como lo demuestra la experiencia hist\u00f3rica, son inseparables de los derechos sociales y econ\u00f3micos, y es indispensable que el desarrollo brinde a los pueblos la posibilidad cierta de acceder a niveles dignos de vida, realizaci\u00f3n personal y participaci\u00f3n. Debemos se\u00f1alar que la falta de alimento, de techo y de trabajo es tan discriminante como la censura del pensamiento y su libre manifestaci\u00f3n.\nLas declaraciones de derechos que no van acompa\u00f1adas por medios, m\u00e9-\ntodos y garant\u00edas necesarios para realizarlos tienen como consecuencia \ndirecta que esos derechos concebidos para que fueran los del Hombre, los de todo hombre, no sean m\u00e1s que derechos que el individuo debe seg\u00fan su posici\u00f3n y funci\u00f3n en los mecanismos de la econom\u00eda. Una Cons-tituci\u00f3n que en este siglo no tuviera en cuenta las conquistas sociales que se han incorporado en numerosas constituciones, como en resoluciones y diferentes textos de las Naciones Unidas y otras organizaciones conti-nentales que conforman principios internacionales sobre derechos huma-nos, ser\u00eda en nuestra \u00e9poca un verdadero anacronismo. Pero una Consti-tuci\u00f3n que solo se limitara a describir esas conquistas sin establecer los medios, m\u00e9todos y garant\u00edas para su debido cumplimiento ser\u00e1 una mera  72jorge f . cholvis\nformalizaci\u00f3n te\u00f3rica sin muchas posibilidades de alcanzar la vigencia \nefectiva de dichos derechos. \nEl debate sobre la democracia es, en las condiciones actuales, una con-\ntroversia acerca de la legitimidad pol\u00edtica y, por consiguiente, comprende las formas pol\u00edticas e institucionales sin las cuales no se puede hablar de legitimidad. Pero tambi\u00e9n se transforma en una pol\u00e9mica respecto de la eficacia de la democracia. Los dilemas de la legitimidad pol\u00edtica, como se refieren al rumbo, al sentido que la sociedad habr\u00e1 de tomar, propician el debate sobre los grandes temas del desarrollo pol\u00edtico y econ\u00f3mico. La cuesti\u00f3n de la legitimidad pol\u00edtica lleva as\u00ed directamente al tema institucio-nal y al dise\u00f1o del que sea mejor para lograr ese desarrollo. \nEs indudable que la problem\u00e1tica de los derechos humanos no transcurre \nen la actualidad solo por el meridiano de su identificaci\u00f3n y formulaci\u00f3n, sino fundamentalmente por el que se\u00f1ala c\u00f3mo asegurar su vigencia para todos y en todo tiempo y lugar. O, en otros t\u00e9rminos, c\u00f3mo realizar el bienestar general que equivale a la Justicia en su m\u00e1s alta expresi\u00f3n y c\u00f3mo alcanzar la vida abastecida con los bienes exteriores que la persona necesita para tender libremente a su desarrollo y disfrutar de los bienes interiores que la perfeccionan y hacen feliz.\nSe puede afirmar que la prueba de la justicia o la injusticia de la sociedad \nes la manera en la que responde a las necesidades generales por medio de pol\u00edticas p\u00fablicas. La idea de la Justicia Social se torna dif\u00edcil de definir para quienes se rebelan a supeditar su inter\u00e9s particular al inter\u00e9s de la co-munidad. Su enunciado, t\u00e9cnicamente, puede tornarse abstracto, pero su simbolismo es sin\u00f3nimo de nivelaci\u00f3n equitativa y, en especial, de oposi-ci\u00f3n a todo privilegio derivado del poder, de la riqueza o del oportunismo. La Justicia Social acompa\u00f1a a las necesidades crecientes de todo pueblo en su devenir hist\u00f3rico. Por tanto, su concepto no es est\u00e1tico ni sirve su postulaci\u00f3n r\u00edgida o inamovible. Debe acompa\u00f1ar al hombre con los te-mas que le afligen en su calidad de miembro de una Naci\u00f3n. El eje de su cometido consiste en atribuir a cada uno lo que le corresponde; o sea, la porci\u00f3n de bienes materiales, culturales y espirituales.\nSi convenimos entre los argentinos que la Rep\u00fablica reclama la vigencia \nde una democracia social tendremos que sancionar una Constituci\u00f3n \nacorde con esa realidad. Nadie puede negar que nuestro pa\u00eds tenga que proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n73\nDoctrinaconsolidar un proyecto de Naci\u00f3n y que este, m\u00e1s que escribirse, debe \nefectuarse una vez logradas las coincidencias m\u00ednimas; que estas se deben obtener con la anuencia de los diversos sectores de la vida nacional y que la convocatoria ineludible de un Proyecto Nacional, con la discusi\u00f3n libre de quienes conforman la Naci\u00f3n, es un presupuesto fundamental para el \u00e9xito de nuestra democracia. \nLa unidad de nuestro pueblo solo ser\u00e1 efectiva si se basa en una aut\u00e9ntica \ncoincidencia de ideas y realizaciones para emerger como Naci\u00f3n plena. En tal sentido, ser\u00e1 de toda necesidad fijar los lineamientos de un nue-vo Proyecto Nacional y luego inscribirlos en una moderna Constituci\u00f3n escrita que estructure el predominio pol\u00edtico que logren los estamentos mayoritarios y ordene la actividad y el uso de los bienes con miras a esta-blecer la justicia. \nEs preciso el planteo franco de nuevas bases que hagan posible la trans-\nformaci\u00f3n nacional. En s\u00edntesis, el pa\u00eds reclama nuevos instrumentos jur\u00ed-dicos para una pol\u00edtica econ\u00f3mico-social avanzada. La reforma de la parte dogm\u00e1tica con un nuevo dise\u00f1o, en diferentes cap\u00edtulos, establecer\u00e1 el nuevo orden p\u00fablico constitucional y los fines que al m\u00e1s elevado rango normativo instituir\u00e1 nuestro pa\u00eds. Por cierto, deber\u00e1 dar amplia cabida a los derechos sociales, como tambi\u00e9n tendr\u00e1 que explicitar nuevos conte-nidos para los derechos cl\u00e1sicos de libertad, igualdad y propiedad. Pero es necesario tener en cuenta que para ponerlos efectivamente en funcio-namiento ser\u00e1 menester, previamente, modelar una nueva pol\u00edtica econ\u00f3-mica que coadyuve al efectivo goce de dichos derechos.\n7 | Pautas esenciales para la pol\u00edtica \necon\u00f3mica constitucional y el Estado\nComo formulaci\u00f3n concreta de lo enunciado, mencionaremos algunas \npautas esenciales a considerar como bases institucionales del Proyecto \nNacional para una futura reforma de la Constituci\u00f3n Nacional, en lo que hace a su parte dogm\u00e1tica, en particular, en lo que se refiere a la pol\u00edtica econ\u00f3mica constitucional y al Estado. \nSe puede se\u00f1alar que son propuestas para comenzar a debatir el tema. \nSeguramente, durante el mismo surgir\u00e1n nuevas iniciativas que lograr\u00e1n 74jorge f . cholvis\nperfeccionarlas o incorporar otros preceptos acordes al objetivo que se \npropone. De tal modo, se enriquecer\u00e1n durante el devenir posterior de un elevado debate pol\u00edtico nacional. \nPor tanto, los principios o reglas que figuran seguidamente se proponen \ncomo elementos que requieren an\u00e1lisis y discusi\u00f3n en torno al cardinal asunto que nos ocupa. En otra etapa, ser\u00e1 necesario precisarlos, ordenar -\nlos y desarrollarlos, seg\u00fan un met\u00f3dico dise\u00f1o de las diferentes circuns-tancias que reglan, y han de incorporarse en los diversos cap\u00edtulos que integrar\u00e1n una nueva dogm\u00e1tica constitucional. \nNo es factible que en una sociedad como la nuestra, compleja y que procura \nsuperar las graves deficiencias estructurales que impiden el desarrollo econ\u00f3-mico, social y cultural de la Rep\u00fablica, pueda alcanzarse ese objetivo siguien-do el mismo procedimiento puesto en pr\u00e1ctica en 1853/60, cuando una mi-nor\u00eda ilustrada impuso su proyecto a una sociedad simple y no participativa.\nPor lo tanto, es necesario realizar un amplio debate con organicidad, \ncompromisos y garant\u00edas. Es imprescindible tambi\u00e9n fijar la metodolog\u00eda m\u00e1s adecuada para ello, sus tiempos, las asambleas y c\u00f3mo se evaluar\u00e1n todas las opiniones, a fin de plasmar el Proyecto Nacional que debe ser la esencia de una futura reforma de la Constituci\u00f3n Nacional. Reci\u00e9n des-pu\u00e9s llegar\u00e1 el momento de la expresi\u00f3n parlamentaria que la autorice, cuando se adopte la decisi\u00f3n institucional sobre la oportunidad, su nece-sidad y el contenido de la reforma.\n8 | Bases institucionales \nreferidas al Estado y la econom\u00eda\nLa Justicia social como fundamento del r\u00e9gimen econ\u00f3mico. 1. El r\u00e9gi-\nmen econ\u00f3mico de la Rep\u00fablica se fundamenta en principios de Justicia \nsocial; 2. El Estado promover\u00e1 el desarrollo econ\u00f3mico y social mediante el incremento de la producci\u00f3n y la productividad y la racional utilizaci\u00f3n de los recursos humanos y materiales del pa\u00eds; 3. Es deber primordial del Estado garantizar sin discriminaci\u00f3n alguna el efectivo goce de los dere-chos establecidos en la Constituci\u00f3n y en los instrumentos internacionales ratificados por la Naci\u00f3n, en particular, la educaci\u00f3n, la salud, la alimenta-ci\u00f3n, la vivienda y la seguridad social.proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n75\nDoctrinaEl desarrollo humano. 1. El Estado asegurar\u00e1 el desarrollo humano me-\ndiante la redistribuci\u00f3n equitativa de los excedentes econ\u00f3micos en pol\u00ed-ticas sociales, de salud, educaci\u00f3n, cultura, e inversi\u00f3n en desarrollo eco-n\u00f3mico productivo; 2. Se declara de inter\u00e9s p\u00fablico la preservaci\u00f3n del ambiente, la conservaci\u00f3n de los ecosistemas, la biodiversidad y la integri-dad del patrimonio gen\u00e9tico del pa\u00eds, la prevenci\u00f3n del da\u00f1o ambiental y la recuperaci\u00f3n de los espacios naturales degradados. \nPol\u00edtica econ\u00f3mica. La pol\u00edtica econ\u00f3mica tendr\u00e1 los siguientes objeti-\nvos: 1. Asegurar una adecuada distribuci\u00f3n del ingreso y riqueza nacional; 2. Incentivar la producci\u00f3n nacional, la productividad y competitividad sis-t\u00e9mica, la acumulaci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, la in-serci\u00f3n estrat\u00e9gica en la econom\u00eda mundial y las actividades productivas complementarias en la integraci\u00f3n regional; 3. Asegurar la soberan\u00eda ali-mentaria y energ\u00e9tica; 4. Promocionar la incorporaci\u00f3n del valor agregado con m\u00e1xima eficiencia dentro de los l\u00edmites biof\u00edsicos de la naturaleza, y el respeto a la vida y a las culturas; 5. Lograr un desarrollo equilibrado del territorio nacional, la integraci\u00f3n entre regiones, y entre el campo y la ciudad, en lo econ\u00f3mico, social y cultural; 6. Impulsar el pleno empleo y valorar todas las formas de trabajo, con respeto a los derechos laborales;  \n7. Mantener la estabilidad econ\u00f3mica, concebida como el m\u00e1ximo nivel de producci\u00f3n y empleo sostenibles en el tiempo; 8. Propiciar el intercam-bio justo y complementario de bienes y servicios en mercados transparen-tes y eficientes; 9. Impulsar un consumo social y ambiental responsable. \nFortalecimiento de la soberan\u00eda. 1. Es deber del Estado garantizar la so-\nberan\u00eda nacional, promover la integraci\u00f3n de los pueblos e impulsar una inserci\u00f3n estrat\u00e9gica en el contexto internacional que contribuya a la paz y a un sistema democr\u00e1tico y equitativo mundial; 2. Toda actividad eco-n\u00f3mica debe contribuir al fortalecimiento de la soberan\u00eda econ\u00f3mica del pa\u00eds. La acumulaci\u00f3n privada de poder econ\u00f3mico en grupos corporativos concentrados en grado tal que ponga en peligro la soberan\u00eda econ\u00f3mica del Estado se halla en oposici\u00f3n de los fines de la Constituci\u00f3n.\nR\u00e9gimen socioecon\u00f3mico. 1. El r\u00e9gimen socioecon\u00f3mico se fundamenta \nen los principios de la justicia social, democracia participativa, protecci\u00f3n \ndel ambiente, productividad y solidaridad, para asegurar el desarrollo \nhumano integral y el buen vivir; 2. El capital debe estar al servicio de la \neconom\u00eda nacional y tener como principal objeto el bienestar social. Sus 76jorge f . cholvis\ndiversas formas de explotaci\u00f3n no pueden contrariar los fines de beneficio \ncom\u00fan del pueblo argentino.\nOrganizaci\u00f3n de la riqueza. La organizaci\u00f3n de la riqueza y su explota-\nci\u00f3n tienen por fin el bienestar del pueblo, dentro de un orden econ\u00f3mico conforme a los principios de la justicia social. El Estado, mediante una ley, podr\u00e1 intervenir en la econom\u00eda y monopolizar determinada actividad, en salvaguarda de los intereses generales y dentro de los l\u00edmites fijados por los derechos fundamentales asegurados en la Constituci\u00f3n.\nFines del Proyecto Nacional y planificaci\u00f3n democr\u00e1tica. 1. El Estado or -\nganizar\u00e1 un sistema de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica democr\u00e1tica del desarro-\nllo nacional que imprima solidez, dinamismo, permanencia y equidad al crecimiento de la econom\u00eda como medio para lograr la independencia econ\u00f3mica y la democratizaci\u00f3n pol\u00edtica, social y cultural de la Naci\u00f3n; 2. Ser\u00e1 tambi\u00e9n deber del Estado, al planificar el desarrollo nacional, erra-dicar la pobreza, promover el desarrollo sustentable y la redistribuci\u00f3n equitativa de los recursos y la riqueza para acceder al buen vivir. Promo-ver\u00e1 el desarrollo equitativo y solidario de todo el territorio; 3. Los fines \ndel Proyecto Nacional contenidos en la Constituci\u00f3n determinar\u00e1n los \nobjetivos de la planificaci\u00f3n. La ley facultar\u00e1 al Poder Ejecutivo para que \nestablezca procedimientos de participaci\u00f3n y de consultas populares en el sistema de la planificaci\u00f3n democr\u00e1tica.\nEl Estado como instrumento para el cambio. 1. El Estado es instrumento \nprincipal para llevar a cabo la transformaci\u00f3n progresiva de las estructu-ras socioecon\u00f3micas, impulsar el progreso material y espiritual de toda la Naci\u00f3n, promover la Justicia social y garantizar que prevalezcan siempre los intereses y derechos del pueblo; 2. El Estado proveer\u00e1 al crecimiento arm\u00f3nico y al poblamiento de su territorio, como tambi\u00e9n promover\u00e1 po-l\u00edticas diferenciadas que tiendan a equilibrar el desigual desarrollo relativo de provincias y regiones. \nFunci\u00f3n del Estado en el campo de la econom\u00eda. 1. La funci\u00f3n principal \ndel Estado en la econom\u00eda es la de promover el desarrollo material del pa\u00eds para el logro de los objetivos nacionales, eliminar el atraso y la de-pendencia, mejorar las condiciones de vida del pueblo y lograr una dis-tribuci\u00f3n cada vez m\u00e1s justa de la riqueza; 2. El Estado ejerce actividad empresarial con el fin de promover la econom\u00eda del pa\u00eds, prestar servicios proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n77\nDoctrinap\u00fablicos y alcanzar los objetivos del desarrollo. Por razones de inter\u00e9s so-\ncial o seguridad nacional, la ley puede reservar para el Estado determina-das actividades productivas o de servicios.\nRector\u00eda del desarrollo. 1. Corresponde al Estado la rector\u00eda del desarrollo \nnacional para garantizar que este sea integral y fortalezca la soberan\u00eda de la Naci\u00f3n y su r\u00e9gimen democr\u00e1tico, mediante la promoci\u00f3n del creci-miento econ\u00f3mico y una m\u00e1s justa distribuci\u00f3n del ingreso y la riqueza, que permita el pleno ejercicio de las libertades de individuos y sectores sociales cuya seguridad protege la Constituci\u00f3n; 2. Se proh\u00edbe el mono-polio y el oligopolio privado, as\u00ed como cualquier otra forma de asociaci\u00f3n o acuerdo de personas naturales o jur\u00eddicas privadas, nacionales o extran-jeras, que pretendan el control y la exclusividad en la producci\u00f3n y comer -\ncializaci\u00f3n de bienes y servicios. \nSectores estrat\u00e9gicos para el desarrollo. 1. El Estado se reserva el dere-\ncho de administrar, regular, controlar y gestionar los sectores estrat\u00e9gicos, de conformidad con los principios de sustentabilidad ambiental, precau-ci\u00f3n, prevenci\u00f3n y eficiencia; 2. Los sectores estrat\u00e9gicos de decisi\u00f3n y \ncontrol exclusivo del Estado son aquellos que por su trascendencia y mag-\nnitud tienen decisiva influencia econ\u00f3mica, social, pol\u00edtica, o ambiental y deber\u00e1n orientarse al pleno desarrollo de los derechos y el inter\u00e9s social; 3. Se consideran especialmente sectores estrat\u00e9gicos la energ\u00eda en todas sus formas, las telecomunicaciones, los recursos naturales no renovables, el transporte y pol\u00edtica portuaria y el r\u00e9gimen de hidrocarburos desde la exploraci\u00f3n a la comercializaci\u00f3n, la biodiversidad y el patrimonio gen\u00e9ti-co, el espectro radioel\u00e9ctrico, y el comercio exterior; pero ello no limitar\u00e1 a la inclusi\u00f3n en esta categor\u00eda de los dem\u00e1s que se determine por ley. \nEmpresas P\u00fablicas. 1. El Estado constituir\u00e1 empresas p\u00fablicas para la gesti\u00f3n \nde sectores estrat\u00e9gicos, la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, el aprovecha-miento sustentable de los recursos naturales o de bienes p\u00fablicos y el desa-rrollo de otras actividades econ\u00f3micas; 2. Las empresas p\u00fablicas estar\u00e1n bajo regulaci\u00f3n y el control espec\u00edfico de los organismos pertinentes de acuerdo con la ley; funcionar\u00e1n como sociedades de derecho p\u00fablico, con persona-lidad jur\u00eddica, autonom\u00eda financiera, econ\u00f3mica, administrativa y de gesti\u00f3n. \nRecursos Naturales. 1. Los recursos y riquezas naturales que se encuentran en \nel territorio y mar territorial de la Naci\u00f3n Argentina son de titularidad exclusiva  78jorge f . cholvis\ndel pueblo de la Naci\u00f3n Argentina; 2. El Estado promover\u00e1 y garantizar\u00e1 el \ndesarrollo responsable y planificado de los recursos naturales e impulsar\u00e1 su industrializaci\u00f3n por medio del desarrollo y del fortalecimiento de la base productiva en sus diferentes dimensiones y niveles, as\u00ed como la conservaci\u00f3n del medio ambiente para el bienestar de las generaciones actuales y futuras; 3. Con el objeto de ejecutar planes de desarrollo social, manejo sustentable del ambiente y de bienestar colectivo, por razones de utilidad p\u00fablica o in-ter\u00e9s social y nacional, el Estado podr\u00e1 declarar la expropiaci\u00f3n de bienes, con justa valoraci\u00f3n, indemnizaci\u00f3n equitativa, y pago de conformidad con la ley; 4. El Estado se reserva, mediante ley org\u00e1nica espec\u00edfica y por razones de conveniencia nacional, la actividad petrolera y otras industrias, explota-ciones, servicios y bienes de inter\u00e9s p\u00fablico y de car\u00e1cter estrat\u00e9gico.\nDesarrollo rural. 1. Incumbe al Estado fiscalizar la distribuci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n \ndel campo e intervenir con el objeto de desarrollar e incrementar su ren-dimiento en inter\u00e9s de la comunidad, y procurar a cada labriego o familia labriega la posibilidad de convertirse en propietario de la tierra que cultiva; 2. El Estado promover\u00e1 la actividad agr\u00edcola y el uso \u00f3ptimo de la tierra;  \n3. Fomentar\u00e1 las condiciones para el desarrollo rural integral, con el pro-p\u00f3sito de generar empleo y garantizar a la poblaci\u00f3n campesina un ade-cuado nivel de bienestar, as\u00ed como su incorporaci\u00f3n al desarrollo nacional;  \n4. El Estado promover\u00e1 la agricultura sustentable como base estrat\u00e9gica del desarrollo rural integral a fin de garantizar la seguridad alimentaria de la poblaci\u00f3n.\nPropiedad privada y actividad econ\u00f3mica no monop\u00f3lica. La propiedad \nprivada tiene una funci\u00f3n social y, en consecuencia, estar\u00e1 sometida a las obligaciones que establezca la ley con fines de bien com\u00fan. La ley alentar\u00e1 y proteger\u00e1 la actividad econ\u00f3mica no monop\u00f3lica que realicen los parti-culares y proveer\u00e1 las condiciones necesarias para que el desenvolvimien-to del sector privado contribuya al desarrollo econ\u00f3mico nacional, en los t\u00e9rminos que establece la Constituci\u00f3n.\nCoexistencia democr\u00e1tica de distintas formas de propiedad. El Estado \ngarantiza la existencia de distintas formas de propiedad y pluralismo eco-n\u00f3mico. La econom\u00eda nacional se sustenta en la coexistencia democr\u00e1-tica del sector estatal, cooperativo, autogestionario y privado. Todas las \nformas de propiedad est\u00e1n supeditadas a los intereses superiores de la \nNaci\u00f3n y cumplen una funci\u00f3n social. proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n79\nDoctrinaComercio y pol\u00edtica de precios. 1. El Estado, cuando sea necesario, regu-\nlar\u00e1, controlar\u00e1 e intervendr\u00e1 en los intercambios y transacciones econ\u00f3-micas y sancionar\u00e1 la explotaci\u00f3n, usura, acaparamiento, simulaci\u00f3n, inter -\nmediaci\u00f3n especulativa de los bienes y servicios, as\u00ed como toda forma de perjuicio a los derechos econ\u00f3micos y a los bienes p\u00fablicos y colectivos;  \n2. El Estado definir\u00e1 una pol\u00edtica de precios orientada a proteger la produc-ci\u00f3n nacional, establecer\u00e1 los mecanismos de sanci\u00f3n para evitar cualquier pr\u00e1ctica de monopolio y oligopolios privados, o de abuso de posici\u00f3n de dominio en el mercado y otras pr\u00e1cticas de competencia desleal.\nEl sector cooperativo y dem\u00e1s formas asociativas. El Estado promueve y \nprotege el libre desarrollo del cooperativismo y la autonom\u00eda de las em-presas cooperativas. Asimismo, estimula y ampara el desenvolvimiento de las empresas autogestionarias, comunales y dem\u00e1s formas asociativas. Se promover\u00e1 principalmente la organizaci\u00f3n de cooperativas en actividades de producci\u00f3n.\nPeque\u00f1as y medianas empresas. 1. El Estado reconoce y prioriza el apo-\nyo a la organizaci\u00f3n de estructuras asociativas de micro, peque\u00f1as y me-dianas empresas productoras, urbanas y rurales; 2. Asimismo, proteger\u00e1 y promover\u00e1 la empresa familiar, como tambi\u00e9n cualquier otra forma co-munitaria para el trabajo, el ahorro y el consumo; 3. A esos efectos estas empresas contar\u00e1n con apoyos y beneficios diferenciados del Estado. \nCiencia y tecnolog\u00eda. El Estado garantizar\u00e1 el desarrollo de la ciencia y \nla investigaci\u00f3n cient\u00edfica, t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica en beneficio del inter\u00e9s general. Se destinar\u00e1n los recursos necesarios y se promover\u00e1 el sistema estatal de ciencia y tecnolog\u00eda.\nSistema tributario. El sistema tributario procurar\u00e1 la justa distribuci\u00f3n de \nlas cargas p\u00fablicas seg\u00fan la capacidad econ\u00f3mica del o la contribuyente, atendiendo al principio de progresividad, as\u00ed como a la protecci\u00f3n de la econom\u00eda nacional y la elevaci\u00f3n del nivel de vida de la poblaci\u00f3n.\nRegulaci\u00f3n de las inversiones. El Estado promover\u00e1 las inversiones nacio-\nnales y extranjeras, y establecer\u00e1 regulaciones espec\u00edficas de acuerdo a sus tipos, otorgando prioridad a la inversi\u00f3n nacional. Las inversiones se \norientar\u00e1n con criterios de diversificaci\u00f3n productiva, innovaci\u00f3n tecnol\u00f3-\ngica y generaci\u00f3n de equilibrios regionales y sectoriales.80jorge f . cholvis\nR\u00e9gimen de inversiones. 1. El Estado promover\u00e1 las inversiones nacionales \ny extranjeras y establecer\u00e1 regulaciones espec\u00edficas de acuerdo a sus tipos, otorgando prioridad a la inversi\u00f3n nacional. Las inversiones se orientar\u00e1n con criterios de diversificaci\u00f3n productiva, innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y generaci\u00f3n de equilibrios regionales y sectoriales; 2. De tal modo, la inversi\u00f3n extran-jera directa ser\u00e1 complementaria de la nacional, estar\u00e1 sujeta a un estricto respeto del marco jur\u00eddico y de las regulaciones nacionales en cuanto a la aplicaci\u00f3n de los derechos y se orientar\u00e1 seg\u00fan las necesidades y priorida-des definidas por la Naci\u00f3n, as\u00ed como en los diversos planes de desarrollo de los estados provinciales; 3. No se podr\u00e1 otorgar a personas, empresas u organismos extranjeros reg\u00edmenes m\u00e1s beneficiosos que los establecidos para los nacionales.\nEmpresas extranjeras. Las empresas extranjeras radicadas en la Argentina \nest\u00e1n sujetas sin restricciones a las leyes de la Rep\u00fablica. En todo contrato \nque celebren el Estado o las personas de derecho p\u00fablico con empresas extranjeras en las autorizaciones para funcionar que se les otorgan, debe constar su sometimiento expreso a las leyes y tribunales de la Rep\u00fablica y \nsu renuncia a toda reclamaci\u00f3n diplom\u00e1tica.\nInversi\u00f3n extranjera y transferencia de tecnolog\u00eda. El Estado autoriza, re-\ngistra y supervisa la inversi\u00f3n extranjera directa y la transferencia de tecno-log\u00eda for\u00e1nea, con el objetivo de que estimulen el empleo, la capitalizaci\u00f3n del pa\u00eds y la participaci\u00f3n del capital nacional y contribuyan al desarrollo en concordancia con los planes econ\u00f3micos que se pongan en ejecuci\u00f3n.\nEndeudamiento p\u00fablico. La ley fijar\u00e1 l\u00edmites al endeudamiento p\u00fablico de \nacuerdo con un nivel prudente en relaci\u00f3n con el tama\u00f1o de la econom\u00eda, la inversi\u00f3n reproductiva y la capacidad de generar ingresos para cubrir el servicio de la deuda p\u00fablica. Las operaciones de cr\u00e9dito p\u00fablico requeri-r\u00e1n, para su validez, una ley especial que las autorice. \nIntegraci\u00f3n. La integraci\u00f3n, en especial con los pa\u00edses de Latinoam\u00e9ri-\nca y el Caribe, ser\u00e1 un objetivo estrat\u00e9gico del Estado, y promover\u00e1 una integraci\u00f3n econ\u00f3mica, equitativa, solidaria y complementaria; impulsar\u00e1 la unidad productiva, financiera y monetaria; la adopci\u00f3n de una pol\u00edtica econ\u00f3mica internacional com\u00fan; el fomento de pol\u00edticas de compensa-ci\u00f3n para superar asimetr\u00edas regionales y el comercio regional, con \u00e9nfasis en bienes de alto valor agregado. proyecto nacional y constituci\u00f3n...\n81\nDoctrinaTratados y arbitraje. 1. No se podr\u00e1n celebrar tratados o instrumentos inter -\nnacionales en los que el Estado Nacional ceda jurisdicci\u00f3n soberana a instan-\ncias de arbitraje internacional o jueces extranjeros, en controversias contrac-tuales o de \u00edndole comercial, entre el Estado y personas naturales o jur\u00eddicas privadas; 2. Se except\u00faan los tratados e instrumentos internacionales que establezcan la soluci\u00f3n de controversias entre Estados y ciudadanos de La-tinoam\u00e9rica y el Caribe, por instancias arbitrales regionales o por \u00f3rganos jurisdiccionales de designaci\u00f3n de los pa\u00edses signatarios. No podr\u00e1n interve-nir jueces de los Estados que como tales o sus nacionales sean parte de la controversia; 3. El Estado no reconocer\u00e1 otras obligaciones que las contra\u00ed-das por \u00f3rganos leg\u00edtimos de los poderes del Estado, de acuerdo con la ley.\nTratados Internacionales (cl\u00e1usula transitoria). Los tratados internaciona-\nles anteriores a esta Constituci\u00f3n y que no la contradigan se mantendr\u00e1n en el ordenamiento jur\u00eddico, con el rango en el cual fueron incorporados. En el plazo de dos a\u00f1os desde la sanci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, el Poder Eje-cutivo, con motivaci\u00f3n fundada denunciar\u00e1, y en su caso, renegociar\u00e1 los tratados internacionales que sean contrarios a la Constituci\u00f3n.\nLa propuesta de estas pautas como Bases del Proyecto Nacional para \nuna futura reforma constitucional, si bien se refieren a una de sus partes \nm\u00e1s trascendentes, como vimos no habr\u00e1n de ser la \u00fanica. La Constituci\u00f3n Nacional requiere una reforma amplia y profunda y, por consiguiente, no se debe restringir a una simple modernizaci\u00f3n de su parte dogm\u00e1tica o a la modificaci\u00f3n de su faz org\u00e1nica para actualizarla solamente.\nSin duda, ser\u00e1 necesario realizar un esfuerzo creador para construir un or -\nden sociopol\u00edtico propio que sirva de base s\u00f3lida para instaurar un nuevo \nmodelo de sociedad que nos permita hacernos cargo de nuestro propio destino en el mundo global. Para lograr ese alto objetivo proponemos estas bases para incorporarlas al debate que hemos de sostener para con-tinuar, profundizar e institucionalizar el Proyecto Nacional y Popular en curso y enfrentar a los sectores que se oponen al cambio social en la Ar -\ngentina. Como inmediata consecuencia, vendr\u00e1 la oportunidad de sancio-nar una nueva Constituci\u00f3n para el pa\u00eds de los argentinos.83\nDoctrinala propiedad comunitaria en la jurisprudencia...\njuan c. wlasic\nLa propiedad comunitaria  \nen la jurisprudencia  \nde la Corte IDH\nSu evoluci\u00f3n y comparaci\u00f3n  \ncon el Anteproyecto de C\u00f3digo Civil  \ny Comercial Unificado y la media  \nsanci\u00f3n del Senado nacional\npor juan carlos wlasic (1)\n1 | Introducci\u00f3n\nEste trabajo (2) tiene el fin de sistematizar los contenidos principales del de-\nrecho a la propiedad comunitaria de los pueblos originarios. Para ello se \nseguir\u00e1 la jurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos (Corte IDH), que, adem\u00e1s, refiere a dispositivos constitucionales similares a \nlos contenidos en el art. 75, inc. 17 CN. \nA partir de ello, se los comparar\u00e1 con el Anteproyecto de Reforma al \nC\u00f3digo Civil y Comercial Unificado \u2014que contemplaba la inclusi\u00f3n de \n (1) Profesor titular regular de Derechos Humanos y Garant\u00edas Constitucionales, Facultad \nde Derecho (UNMDP). Docente de la Maestr\u00eda en Derechos Humanos de la UNR. Docente \nde la especializaci\u00f3n en Derechos Humanos, Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Jur\u00eddicas (UNLPAM).\n (2) Versi\u00f3n actualizada de la ponencia presentada en el Congreso Nacional de Derecho \nInternacional del a\u00f1o 2012.84juan c. wlasic\nla propiedad comunitaria en el T\u00edtulo referido a los derechos reales\u2014 \nelaborado por la Comisi\u00f3n de Expertos, y con el art. 18 del Proyecto de C\u00f3digo Civil y Comercial Unificado, con media sanci\u00f3n de la Honorable C\u00e1mara de Senadores.\nTeniendo en cuenta, a esos fines, la jerarqu\u00eda constitucional de la Con-\nvenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (CADH) y la jurisprudencia constante del M\u00e1ximo Tribunal Federal Nacional sobre el deber de inter -\npretarla conforme los criterios desarrollados por los \u00f3rganos internacio-nales de aplicaci\u00f3n, una reforma legislativa deber\u00eda ser una oportunidad para plasmar dicha compatibilidad en el derecho nacional.\n2 | La propiedad  \ncomunitaria seg\u00fan la Corte IDH\n2.1 | En relaci\u00f3n con la propiedad  \ncomunal de los pueblos originarios\nLa Corte IDH ha dicho que:\na. La interpretaci\u00f3n del art. 21 CADH debe realizarse teniendo en cuenta la evolu-\nci\u00f3n del Derecho Internacional de los Derechos Humanos, conforme los t\u00e9rmi-\nnos del art. 29 de la misma Convenci\u00f3n y lo dispuesto en el Convenio 169 OIT, \nque la Argentina ha ratificado. (3)\nb. La base espiritual y material de la identidad de los pueblos ind\u00edgenas se sustenta principalmente en la relaci\u00f3n \u00fanica con sus tierras tradicionales. Ello incluye la \nrelaci\u00f3n con los recursos naturales que all\u00ed se encuentran y que est\u00e1n ligados a su cultura; as\u00ed como con los elementos incorporales. Ambos deben ser salvaguarda-\ndos, tal y como lo indica el art. 21 CADH.\n (4)\n (3) cortE iDh, \u201cCaso Comunidad Ind\u00edgena Yakye Axa vs. Paraguay\u201d (Fondo, Reparaciones y \nCostas), Sentencia de 17 de junio de 2005, p\u00e1rrs. 124/131; cortE iDh,  \u201cCaso de la Comunidad \nMayagna (Sumo) Awas Tingni vs. Nicaragua\u201d (Excepciones Preliminares), Sentencia de 1 de \nfebrero de 2000, p\u00e1rrs. 148/149; cortE iDh,  \u201cCaso Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyanaxa vs. \nParaguay\u201d (Fondo, Reparaciones y Costas), Sentencia de 29 de marzo de 2006, p\u00e1rr. 117.\n (4) cortE iDh, \u201cCaso de la Comunidad Moiwana vs. Suriname\u201d (Excepciones Preliminares, \nFondo, reparaciones y Costas), Sentencia de 15 de junio de 2005, p\u00e1rr. 133; cortE iDh, \u201c Caso \nde la Comunidad Ind\u00edgena Yakye Axa vs. Paraguay\u201d, fallo cit., p\u00e1rrs. 131, 135 y 137; cortE iDh,  \n\u201cCaso Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyanaxa vs. Paraguay\u201d, fallo cit., p\u00e1rr. 118; cortE iDh, la propiedad comunitaria en la jurisprudencia...\n85\nDoctrinac. La cultura de los miembros de las comunidades ind\u00edgenas corresponde a una \nforma de vida particular de ser, ver y actuar en el mundo, constituida a partir \nde su estrecha relaci\u00f3n con sus tierras tradicionales y recursos naturales. Esto \nno solo por ser sus principales medios de subsistencia, sino, adem\u00e1s, porque constituyen un elemento integrante de su cosmovisi\u00f3n, religiosidad y, por \nende, de su identidad cultural.\n (5)\nd. Para determinar la existencia de la relaci\u00f3n de los ind\u00edgenas con sus tierras tradicionales, la Corte ha establecido: i) que ella puede expresarse de dis-\ntintas maneras seg\u00fan el pueblo ind\u00edgena del que se trate y las circunstancias concretas en que se encuentre y ii) que la relaci\u00f3n con las tierras debe ser posible. Algunas formas de expresi\u00f3n de esta relaci\u00f3n podr\u00edan incluir el uso \no presencia tradicional a trav\u00e9s de lazos espirituales o ceremoniales; asenta-mientos o cultivos espor\u00e1dicos; caza, pesca o recolecci\u00f3n estacional o n\u00f3-mada; uso de recursos naturales ligados a sus costumbres y cualquier otro \nelemento caracter\u00edstico de su cultura. El segundo elemento implica que los \nmiembros de la Comunidad no se vean impedidos por causas ajenas a su voluntad, de realizar aquellas actividades que revelan la persistencia de la \nrelaci\u00f3n con sus tierras tradicionales.\n (6)\ne. Mientras esa relaci\u00f3n exista, el derecho a la reivindicaci\u00f3n de dichas tierras se \nmantendr\u00e1 vigente. (7) \nf. Considera que los conceptos de propiedad y posesi\u00f3n en las comunidades ind\u00edgenas pueden tener una significaci\u00f3n colectiva, en el sentido de que la \npertenencia de esta \u201cno se centra en un individuo sino en el grupo y su co-munidad\u201d. Esta noci\u00f3n del dominio y de la posesi\u00f3n sobre las tierras no ne-\ncesariamente corresponde a la concepci\u00f3n cl\u00e1sica de propiedad, pero me-\nrece igual protecci\u00f3n del art. 21 CADH. Desconocer las versiones espec\u00edficas \ndel derecho al uso y goce de los bienes dados por la cultura, usos, costum-bres y creencias de cada pueblo, equivaldr\u00eda a sostener que solo existe una \nforma de usar y disponer de los bienes, lo que a su vez significar\u00eda hacer ilu-\nsoria la protecci\u00f3n del art. 21 de la Convenci\u00f3n para millones de personas.\n (8)\n\u201cCaso Comunidad Ind\u00edgena X\u00e1kmok K\u00e1sek vs. Paraguay\u201d (Fondo, Reparaciones y Costas), \nSentencia de 24 de agosto de 2010, p\u00e1rr. 112.\n (5) cort E iDh, \u201cCaso Comunidad Ind\u00edgena Yakye Axe vs. Paraguay\u201d, fallo cit., p\u00e1rr. 135; \ncort E iDh, \u201cCaso Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyanaxa vs. Paraguay\u201d, fallo cit., p\u00e1rr. 118.\n (6) cortE iDh, \u201c Caso Comunidad Ind\u00edgena X\u00e1kmok K\u00e1sek vs. Paraguay\u201d, fallo cit., p\u00e1rr. 113; \ncortE iDh, \u201c Caso Pueblo Ind\u00edgena Kichwa de Sarayacu vs. Ecuador\u201d (Fondo y Reparaciones), \nSentencia de 27 de junio de 2012, p\u00e1rr. 6\u00b0. (7) \ncortE iDh, \u201c Caso Comunidad Ind\u00edgena X\u00e1kmok K\u00e1sek vs. Paraguay\u201d, fallo cit., p\u00e1rr. 112.\n (8) cortE iDh, \u201c Caso Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyanaxa vs. Paraguay\u201d, fallo cit., p\u00e1rr. 120.86juan c. wlasic\ng. El t\u00e9rmino \u201cbienes\u201d utilizado en dicho art. 21 contempla \u201caquellas cosas ma-\nteriales apropiables, as\u00ed como todo derecho que pueda formar parte del patri-\nmonio de una persona. Este concepto comprende todos los muebles e inmue-\nbles, los elementos corporales e incorporales y cualquier otro objeto inmaterial susceptible de tener un valor\u201d.\n (9)\nh. Ha sostenido la Corte: 1) la posesi\u00f3n tradicional de los ind\u00edgenas sobre sus tie-\nrras tiene efectos equivalentes al t\u00edtulo de pleno dominio que otorga el Estado; 2) la posesi\u00f3n tradicional otorga a los ind\u00edgenas el derecho a exigir el reconoci-miento oficial de propiedad y su registro; 3) los miembros de los pueblos ind\u00ed-\ngenas que por causas ajenas a su voluntad han salido o perdido la posesi\u00f3n de \nsus tierras tradicionales, mantienen el derecho de propiedad sobre las mismas, \naun a falta de t\u00edtulo legal, salvo cuando las tierras hayan sido leg\u00edtimamente trasladas a terceros de buena fe; y 4) los miembros de los pueblos ind\u00edgenas \nque involuntariamente han perdido la posesi\u00f3n de sus tierras y estas han sido \ntrasladadas leg\u00edtimamente a terceros inocentes, tienen el derecho de recupe-\nrarlas o a obtener otras tierras de igual extensi\u00f3n y calidad. Consecuentemen-\nte, la posesi\u00f3n no es un requisito que condicione la existencia del derecho a \nla recuperaci\u00f3n de las tierras ind\u00edgenas.\n (10)\ni. Cuando existan conflictos de intereses en las reivindicaciones ind\u00edgenas, ha-\nbr\u00e1 de valorarse caso por caso la legalidad, necesidad, proporcionalidad y el \nlogro de un objetivo leg\u00edtimo en una sociedad democr\u00e1tica (utilidad p\u00fablica e \ninter\u00e9s social), para restringir el derecho de propiedad privada, por un lado, o el derecho a las tierras tradicionales, por el otro.\n (11)\nj. La elecci\u00f3n y entrega de tierras alternativas, el pago de una justa indem-nizaci\u00f3n o ambos no quedan sujetas a criterios meramente discrecionales \ndel Estado, sino que deben ser, conforme a una interpretaci\u00f3n integral del \nConvenio 169 OIT y de la CADH, consensuadas con los pueblos interesados conforme a sus propios procedimientos de consulta, valores, usos y derecho \nconsuetudinario.\n (12)\nk. Es por lo anterior que, en el \u201cCaso Saramaka vs. Surinam\u201d el Tribunal estable-\nci\u00f3 que, para que la exploraci\u00f3n o extracci\u00f3n de recursos naturales en los te-rritorios ancestrales no implique una denegaci\u00f3n de la subsistencia del pueblo \n (9) cort E iDh, \u201cCaso Comunidad Ind\u00edgena Yakye Axe vs. Paraguay\u201d, fallo cit., p\u00e1rr. 137; \ncort E iDh, \u201cCaso de la Comunidad Mayagna (Sumo) Awas Tingni vs. Nicaragua\u201d, fallo \ncit., p\u00e1rr. 144; cort E iDh, \u201cCaso Ivcher Bronstein vs. Per\u00fa\u201d, Sentencia del 6 de febrero \nde 2001. Serie C N\u00b0 74, p\u00e1rr. 122; cort E iDh, \u201cCaso Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyanaxa  \nvs. Paraguay\u201d, fallo cit., p\u00e1rr. 121.\n (10) cortE iDh, \u201c Caso Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyanaxa vs. Paraguay\u201d, fallo cit., p\u00e1rr. 128.\n (11) Ibid., p\u00e1rr. 138.\n (12) cortE iDh, \u201cCaso Comunidad Ind\u00edgena Yakye Axa vs. Paraguay\u201d, fallo cit., p\u00e1rr. 151.la propiedad comunitaria en la jurisprudencia...\n87\nDoctrinaind\u00edgena como tal, el Estado debe cumplir con las siguientes salvaguardias:  \ni) efectuar un proceso adecuado y participativo que garantice su derecho a la \nconsulta, en particular, entre otros supuestos, en casos de planes de desarrollo \no de inversi\u00f3n a gran escala; ii) la realizaci\u00f3n de un estudio de impacto am-biental; y iii) en su caso, compartir razonablemente los beneficios que se pro-\nduzcan de la explotaci\u00f3n de los recursos naturales (como una forma de justa indemnizaci\u00f3n exigida por el art. 21 de la Convenci\u00f3n), seg\u00fan lo que la propia comunidad determine y resuelva respecto de qui\u00e9nes ser\u00edan los beneficiarios \nde tal compensaci\u00f3n seg\u00fan sus costumbres y tradiciones.\n (13)\nSeg\u00fan lo expresado podemos afirmar que, en cuanto a la propiedad comunal de \nlos pueblos originarios y la evoluci\u00f3n del Derecho Internacional de los Derechos \nHumanos, la Corte IDH sostuvo que:\n1. La base espiritual y material de la identidad de los pueblos ind\u00edgenas se sus-\ntenta, principalmente, en la relaci\u00f3n \u00fanica con sus tierras tradicionales. Ello \nincluye la relaci\u00f3n que establecen con los recursos naturales que all\u00ed se en-\ncuentran ligados a su cultura y los elementos incorporales que se desprendan de ellos.\n2. Su estrecha relaci\u00f3n con las tierras tradicionales y sus recursos naturales co-rresponde a una forma de vida particular de ser, ver y actuar en el mundo y \nconstituyen un elemento integrante de su cosmovisi\u00f3n, su religiosidad y, por \nende, de su identidad cultural.\n3. La existencia de esta relaci\u00f3n puede manifestarse de distintas maneras con-forme el pueblo ind\u00edgena de que se trate y las circunstancias concretas en \nque se encuentre. Entre las formas de expresi\u00f3n de esta relaci\u00f3n podr\u00e1n \ntenerse en cuenta: lazos espirituales o ceremoniales; asentamientos o culti-vos espor\u00e1dicos; caza, pesca o recolecci\u00f3n n\u00f3mada o estacional; uso de re-\ncursos naturales ligados a sus costumbres, o cualquier otro elemento ligado \ncon su cultura. \n4. Debe tenerse en consideraci\u00f3n la posibilidad de que las comunidades ind\u00edgenas se vieran impedidas de ejercer tales actividades contra su voluntad.\n5. Mientras exista la relaci\u00f3n de la comunidad con sus tierras tradicionales, estas podr\u00e1n ser reivindicadas.\n6. Los conceptos de propiedad y posesi\u00f3n pueden tener una significaci\u00f3n co-lectiva que no necesariamente se corresponde con la concepci\u00f3n cl\u00e1sica de \npropiedad.\n7. El concepto \u201cbienes\u201d del art. 21 de la CADH incluye la protecci\u00f3n de la pro-\npiedad comunitaria.\n (13) cortE iDh, \u201c Caso Pueblo Ind\u00edgena Kichwa de Sarayacu vs. Ecuador\u201d, fallo cit., p\u00e1rr. 16.88juan c. wlasic\n8. La posesi\u00f3n tradicional de los ind\u00edgenas sobre sus tierras tiene efectos equi-\nvalentes al t\u00edtulo de pleno dominio que da el Estado. Otorga a los ind\u00edgenas \nel derecho de reconocimiento oficial de su propiedad y su registro. Si los \nmiembros del pueblo ind\u00edgena han perdido involuntariamente la posesi\u00f3n tradicional sobre sus tierras y estas han sido transferidas a terceros inocen-\ntes, tienen derecho a recuperarlas o a obtener otras tierras de igual exten-\nsi\u00f3n y calidad. Los miembros de los pueblos ind\u00edgenas que han salido o perdido la posesi\u00f3n de sus tierras tradicionales, mantienen el derecho de \npropiedad sobre las mismas, aun a falta de t\u00edtulo legal; salvo cuando las \ntierras hayan sido leg\u00edtimamente trasladas a terceros de buena fe. Por todo lo cual la posesi\u00f3n no es un requisito que condicione la reivindicaci\u00f3n de las \ntierras tradicionales.\n9. En el caso de conflicto de intereses en las reivindicaciones ind\u00edgenas, deber\u00e1 \nanalizarse caso por caso la legalidad, necesidad y proporcionalidad, y el logro \nde un objetivo leg\u00edtimo en una sociedad democr\u00e1tica, a fin de resolver la res-\ntricci\u00f3n de la propiedad privada o la propiedad tradicional.\n10. La entrega de tierras alternativas, el pago de una justa indemnizaci\u00f3n,  \no ambas deber\u00e1n ser consensuadas con los pueblos interesados, conforme a sus \npropios procedimientos de consulta, valores, usos y derecho consuetudinario.\n11. En el caso de exploraci\u00f3n y extracci\u00f3n de recursos naturales de las tierras tradi-\ncionales deber\u00e1 efectuarse un proceso adecuado y participativo que garantice \nsu derecho a la consulta; un informe de impacto ambiental; compartir razona-blemente los beneficios que se produzcan.\n3 | La propiedad comunitaria ind\u00edgena  \nen el Proyecto de Reforma y Unificaci\u00f3n \nde los C\u00f3digos Civil y Comercial elaborado por la comisi\u00f3n de expertos\nEl concepto de \u201cpropiedad comunitaria\u201d, en el t\u00edtulo sobre derechos rea-\nles, est\u00e1 previsto en el art. 2028 del Proyecto de Reforma y Unificaci\u00f3n de los C\u00f3digos Civil y Comercial (el Proyecto) en los siguientes t\u00e9rminos: \u201cLa \npropiedad comunitaria ind\u00edgena es el derecho real que recae sobre un inmueble rural destinado a la preservaci\u00f3n de la identidad cultural y el h\u00e1bitat de las comunidades ind\u00edgenas\u201d.\nEn el art. 2029, se define al titular de dicha propiedad del modo siguien-\nte: \u201cEl titular de este derecho es la comunidad ind\u00edgena registrada como la propiedad comunitaria en la jurisprudencia...\n89\nDoctrinapersona jur\u00eddica. La muerte o abandono de la propiedad por algunos o \nmuchos de sus integrantes no provoca la extinci\u00f3n de este derecho real, excepto que se produzca la extinci\u00f3n de la propia comunidad\u201d.\nA su turno, el art. 2031 contempla las siguientes formas de constituci\u00f3n de \nla propiedad comunitaria ind\u00edgena: \n\u201ca) por reconocimiento del Estado nacional o de los Estados provinciales de la posesi\u00f3n inmemorial comunitaria (de las tie-rras que tradicionalmente ocupan);\nb) por usucapi\u00f3n;c) por actos entre vivos y tradici\u00f3n;d) por disposici\u00f3n de \u00faltima voluntad.\nEn todos los casos, la oponibilidad a terceros requiere inscrip-\nci\u00f3n registral.\nEl tr\u00e1mite de inscripci\u00f3n es gratuito\u201d.\nLa \u00faltima referencia que haremos es respecto al tema del aprovechamien-\nto de los recursos naturales y la consulta, contemplado en el art. 2035, a saber: \u201cEl aprovechamiento de los recursos naturales por parte del Estado o de particulares con incidencia en los h\u00e1bitats ind\u00edgenas est\u00e1 sujeto a previa informaci\u00f3n y consulta a las comunidades ind\u00edgenas respectivas\u201d.\nPor su parte, el Proyecto contempla la aplicaci\u00f3n subsidiaria en lo perti-\nnente de las normas vinculadas al derecho real de dominio (art. 2036).\n4 | An\u00e1lisis cr\u00edtico \ndel Proyecto de Reforma\nUna primera lectura de la jurisprudencia antes descripta y del proyecto de \nley en debate pone de manifiesto, a simple vista, las incompatibilidades de las previsiones adoptadas con el desarrollo del Derecho Internacional de los Derechos Humanos sobre el tema y las ausencias normativas que contempla, tan serias como las primeras.\nVamos a partir recordando una obligaci\u00f3n b\u00e1sica del Estado en materia de \nderechos humanos: \u201ccon fundamento en el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n, 90juan c. wlasic\nel Estado est\u00e1 obligado a respetar los derechos reconocidos en la Conven-\nci\u00f3n y a organizar el poder p\u00fablico para garantizar a las personas bajo su jurisdicci\u00f3n el libre y pleno ejercicio de los derechos humanos\u201d.\n (14)\nEn segundo lugar, a partir del fallo en el \u201cCaso Giroldi\u201d \u20141995\u2014, ob-\nservamos que la interpretaci\u00f3n de los tratados de derechos humanos de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n debe estar guiada por los criterios elaborados por los organismos internacionales encargados de su interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n, como parte integrante de la manda constitucional que se jerarquizan \u201cen las condiciones de su vigencia\u201d (art. 75, inc. 22 CN).\nAs\u00ed las cosas, lo primero que hay que analizar cr\u00edticamente es el concepto \nde propiedad comunitaria ind\u00edgena contenido en el art. 2028 del Proyecto. \nComo advertimos de las transcripciones jurisprudenciales efectuadas, la Corte IDH define la propiedad comunitaria ind\u00edgena como \n\u201cUna relaci\u00f3n \u00fanica de las comunidades ind\u00edgenas con sus tie-rras tradicionales, que incluye los recursos naturales ligados a su cultura que all\u00ed se encuentran, as\u00ed como con los elementos incorporales que se desprendan de ellos, no solo por ser estos su principal medio de subsistencia, sino adem\u00e1s porque consti-tuyen un elemento integrante de su cosmovisi\u00f3n, religiosidad y, por ende, de su identidad cultural\u201d. \nEsta aproximaci\u00f3n deja claramente de manifiesto que subsumir la propie-dad ind\u00edgena comunitaria a un derecho real, instituci\u00f3n propia de la pro-piedad privada individual, desnaturaliza el car\u00e1cter de la propiedad que se pretende conceptualizar, incorpor\u00e1ndole instituciones propias de una tradici\u00f3n cultural diferente a la de la comunidad de que se trate.\nCabr\u00eda afirmar que no se trata de preservar la identidad cultural a trav\u00e9s de \nla propiedad comunitaria, sino que es esa identidad cultural la que deter -\nmina la existencia de propiedad ind\u00edgena para determinada comunidad. Una conceptualizaci\u00f3n correcta, adem\u00e1s, permitir\u00eda reconocer la multicul-turalidad propia de los pueblos originarios ya que, en cada caso, conforme a la definici\u00f3n propuesta por la Corte IDH, habr\u00e1 que adentrarse en la \n (14) cortE iDh, \u201c Caso Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyanaxa vs. Paraguay\u201d, fallo cit., p\u00e1rr. 142.la propiedad comunitaria en la jurisprudencia...\n91\nDoctrinacosmovisi\u00f3n, religiosidad e identidad cultural de cada comunidad para \ndeterminar la existencia de tal relaci\u00f3n tradicional con la tierra. \nEn s\u00edntesis, se trata de que la cultura dominante determine si la existencia \nde propiedad comunitaria es la del pueblo originario de que se trate y no la proveniente del liberalismo jur\u00eddico y su evoluci\u00f3n.\nDel desarrollo integral de la jurisprudencia anotada surge que una cosa es \nla propiedad comunitaria y otra la propiedad privada.\nOtra cuesti\u00f3n central en ese mismo orden de ideas es la referida a la cons-\ntituci\u00f3n de dicha propiedad (art. 2031 del Proyecto) y a la falta de trata-miento de su reivindicaci\u00f3n por parte del derecho.\nConforme a la conceptualizaci\u00f3n propuesta por la Corte IDH y a su de-\nsarrollo, la propiedad comunitaria se constituye por la particular relaci\u00f3n cultural y tradicional que los pueblos originarios establecen con la tierra y su posesi\u00f3n tiene valor equivalente al t\u00edtulo de pleno dominio otorgado por el Estado. \nEsta relaci\u00f3n no necesariamente exige la posesi\u00f3n, puede estar represen-\ntada por una serie de actos de diferente \u00edndole \u2014lazos espirituales o cere-moniales; asentamientos o cultivos espor\u00e1dicos; caza, pesca o recolecci\u00f3n n\u00f3mada o estacional; uso de recursos naturales ligados a sus costumbres o cualquier otro elemento ligado con su cultura\u2014 conforme a la cultura y las circunstancias se trate, lo que exige analizar si tales comunidades deja-ron de cumplir con tales actos en forma involuntaria.\nMientras exista la relaci\u00f3n de la comunidad con sus tierras tradicionales, \ntendr\u00e1 vigencia el derecho a la reivindicaci\u00f3n.\nAtento a lo expuesto, la constituci\u00f3n de la propiedad comunitaria no est\u00e1 \ndada por el reconocimiento del Estado, sino por la relaci\u00f3n misma, cultural y tradicional, de las comunidades con la tierra. \nDebe quedar claro que el reconocimiento es una obligaci\u00f3n estatal en \nrelaci\u00f3n con un derecho preexistente. \nQue no suceda, queda reflejado tanto por la ausencia de tratamiento del \nderecho a la reivindicaci\u00f3n como la del otorgamiento de otras tierras de 92juan c. wlasic\nigual extensi\u00f3n y calidad, o de una indemnizaci\u00f3n pecuniaria, o de ambas, \nen sustituci\u00f3n o en forma alternativa.\nPor otra parte, condicionar la oponibilidad a terceros y el reconocimiento \ndel Estado a la registraci\u00f3n es propio del tratamiento de derecho real que \nel Proyecto le dispensa. Adem\u00e1s, deja abierta la posibilidad de que ter -\nceros repelan los actos constitutivos de la relaci\u00f3n ancestral con la tierra previos a la registraci\u00f3n, ya que no existir\u00eda oposici\u00f3n leg\u00edtima. En cambio, la posibilidad de reivindicar la propiedad comunitaria tambi\u00e9n incluir\u00eda la posibilidad de oposici\u00f3n en forma previa al reconocimiento y registraci\u00f3n.\nA su vez, entiendo que condicionar la titularidad a la obtenci\u00f3n de persone-\nr\u00eda jur\u00eddica por la comunidad ind\u00edgena no resulta adecuado a la preexisten-cia de la propiedad ind\u00edgena comunitaria tal cual es definida y tratada por la Corte IDH. Dicha titularidad est\u00e1 dada por la identidad cultural, cosmovisi\u00f3n y religiosidad de la comunidad de que se trate, est\u00e9 o no registrada.\nImponer la registraci\u00f3n en tanto persona jur\u00eddica como condici\u00f3n para \nviabilizar el reconocimiento estatal de la propiedad comunitaria ind\u00edgena preexistente podr\u00eda resultar razonable. Pero de modo alguno tal requisito puede condicionar la titularidad propiamente dicha. Mucho menos puede definir la legitimidad de un reclamo entre comunidades diversas, prefirien-do la inscripta a la no inscripta.\nAsimismo, la referencia a la consulta en materia de utilizaci\u00f3n de los recur -\nsos naturales es de por s\u00ed deficiente. En primer lugar, porque no aclara que \ndicha consulta debe efectuarse siguiendo la costumbre y la tradici\u00f3n pro-pia de la comunidad de que se trate. En segundo lugar, porque no se es-tablece la participaci\u00f3n de la comunidad en los beneficios obtenidos. Por \u00faltimo, y principalmente, porque se desconoce que tales recursos natura-les, en el caso de la propiedad comunitaria ind\u00edgena, forman parte de ella.\nQue, a su vez, la ausencia de conceptualizar la propiedad comunitaria \ncomo un derecho aut\u00f3nomo y diferente a la propiedad privada hace a\u00fan m\u00e1s notoria la pretensi\u00f3n legislativa de subsumir la propiedad comunitaria a las reglas de la propiedad privada, a trav\u00e9s de la remisi\u00f3n general que se efect\u00faa al derecho real de dominio. \nEs evidente que el Proyecto de Reforma y Unificaci\u00f3n de los C\u00f3digos Civil \ny Comercial se aparta del tratamiento que la propiedad comunitaria ind\u00ed-la propiedad comunitaria en la jurisprudencia...\n93\nDoctrinagena ha recibido del derecho internacional de los derechos humanos, al \nrespetar los principios de igualdad y no discriminaci\u00f3n. Esta evoluci\u00f3n se enmarca en el contexto de normas constitucionales similares a las vigentes en el pa\u00eds, lo que hace a su indudable aplicabilidad. Tal apartamiento, en definitiva, refleja las profundas dificultades que representa reconocer en materia de propiedad comunitaria ind\u00edgena la prevalencia de la tradici\u00f3n e identidad cultural de los pueblos originarios sobre la tradici\u00f3n cultural libe-ral-occidental, para la conceptualizaci\u00f3n y desarrollo de dicha propiedad.\nEn s\u00edntesis, desde mi punto de vista es necesario que, de incorporarse el \ntratamiento de la Propiedad Comunitaria Ind\u00edgena en el Proyecto, esta se haga, inicialmente, bajo un t\u00edtulo del C\u00f3digo independiente y, segundo, que se sigan los lineamientos propuestos por la Corte IDH en su jurispru-\ndencia. De no ser as\u00ed, se constituir\u00e1 una nueva reafirmaci\u00f3n de la \u201ccon-quista\u201d, y m\u00e1s que soluciones, se le generar\u00e1n problemas a los pueblos originarios que, en teor\u00eda, se pretende proteger y reconocer.\n5 | Versi\u00f3n del Anteproyecto de C\u00f3digo \nCivil y Comercial con media sanci\u00f3n  \nen la C\u00e1mara de Senadores de la Naci\u00f3n\nMuy posiblemente, la consideraci\u00f3n de la diversidad de cr\u00edticas vinculadas \ncon el tratamiento de la tem\u00e1tica en el referido Anteproyecto impuls\u00f3 a la C\u00e1mara de Senadores de la Naci\u00f3n a dar media sanci\u00f3n al Proyecto de reforma remitiendo el tratamiento del tema en an\u00e1lisis a una ley es-pecial (art. 9\u00b0, Primero, Cl\u00e1usulas Transitorias). Sin embargo, la definici\u00f3n que contiene el art. 18 del Proyecto aprobado, que procura una acorde a la Constituci\u00f3n Nacional, contin\u00faa encerrando una contradicci\u00f3n, pues se \nrefiere a esta cuesti\u00f3n de la manera siguiente: \u201cLas comunidades ind\u00edge-nas reconocidas tienen derecho a la posesi\u00f3n y propiedad comunitaria\u2026\u201d (art. 18 C\u00f3digo Civil y Comercial Unificado). \nEn primer lugar, condicionar el derecho a la posesi\u00f3n y propiedad comu-\nnitaria a la existencia de tal reconocimiento por parte del Estado, se con-tradice con la preexistencia \u00e9tnica de los pueblos ind\u00edgenas del art. 75, inc. 17 CN. En segundo lugar, como ya hemos expresado, tambi\u00e9n se contradice con el derecho de tales comunidades al reconocimiento de 94juan c. wlasic\nsu personer\u00eda jur\u00eddica. Pues, conforme a nuestra CN, este es un dere-\ncho de las comunidades y no una condici\u00f3n de acceso a la propiedad comunitaria.\n (15) Por lo cual, entiendo que el enunciado del art. 18 es \nrestrictivo e inconstitucional en este aspecto. Asimismo, cabe reiterar que la menci\u00f3n a la posesi\u00f3n, tanto en el art. 75, inc. 17 CN como en el art. 18 del Proyecto de C\u00f3digo Civil y Comercial Unificado con media sanci\u00f3n del Senado Nacional \u2014tal y como fue expresado al seguir la jurisprudencia de la Corte IDH\u2014 de modo alguno autoriza a equiparar \nel concepto de posesi\u00f3n de la propiedad individual con el de posesi\u00f3n de la propiedad comunitaria.\nSin perjuicio de ello, la falta de tratamiento in extenso del tema en el Pro-\nyecto con media sanci\u00f3n refleja la dificultad que plantea la p\u00e9rdida de \nhegemon\u00eda de la propiedad privada (art. 17 CN) como \u00fanica propiedad, frente a un desarrollo de la propiedad comunitaria (art. 75, inc. 17 CN) que se ajuste a la tradici\u00f3n e identidad cultural de los pueblos originarios. Adem\u00e1s, pone de manifiesto una reiterada morosidad en un tratamiento legislativo adecuado que se oponga a las resistencias ideol\u00f3gicas que se \nlevantan para tratar de impedir o menguar tal p\u00e9rdida hegem\u00f3nica, lo que \nes de lamentar. \n (15) Dice el art. 75, inc. 17: \u201c\u2026 reconocer la personer\u00eda Jur\u00eddica de sus comunidades, y la \nposesi\u00f3n y propiedad comunitarias de las tierras que tradicionalmente ocupan\u2026\u201d.95\nDoctrinala ilegalidad de la pobreza y el derecho p\u00fablico...\nan\u00edbal i. faccendini\nLa ilegalidad \nde la pobreza y el derecho \np\u00fablico al bien com\u00fan\npor an\u00edbal ignacio f accendini (1)\n\u201cHe llegado a creer que las preguntas nunca est\u00e1n equivocadas, \nsino las respuestas. Tambi\u00e9n creo, sin embargo, que no preguntar  \nes la peor respuesta de todas\u2026\u201d \nZygmunt Bauman\nEl Estado de derecho, en su evoluci\u00f3n, ha marcado tres etapas. La primera \nfue la del Estado de derecho individual (derechos civiles y pol\u00edticos). La \nsegunda corresponde al Estado social de derecho (derechos econ\u00f3micos y sociales). La tercera etapa a lograr del Estado es el Estado social y am-biental de derecho (derechos de tercera y cuarta generaci\u00f3n). \nCuando aqu\u00ed sindicamos el concepto de ambiente lo hacemos desde una \nposici\u00f3n compleja, integral y bioc\u00e9ntrica. Para ello nos introducimos en el pensamiento latinoamericano que ve al ambiente in totum. \u00c9l posee una vi-si\u00f3n m\u00e1s amplia que la ecolog\u00eda y el medio ambiente strictu sensu. Esto es, \n (1) Abogado. Licenciado en Ciencias Sociales y Humanidades. Doctor en Ciencias Jur\u00eddicas \ny Sociales. Mediador. Asesor Jur\u00eddico de la ONG \u201cAsamblea por los Derechos Sociales\u201d. \nDocente universitario. Miembro del Consejo Asesor de la Maestr\u00eda en Derechos Humanos de la UNR. Director C\u00e1tedra del Agua de la UNR. Representante de la UNR por el Comit\u00e9 Aca-d\u00e9mico del Agua de la AUGM (Asociaci\u00f3n Universidades del Grupo Montevideo, Argentina, Brasil, Uruguay, Paraguay y Bolivia).96an\u00edbal i. faccendini\nel ambiente abarca a todos los seres vivos racionales y no racionales y a los \nelementos inertes de la Tierra. As\u00ed, un fen\u00f3meno producido por el hombre que afecte a las especies vivientes por medidas pol\u00edticas o econ\u00f3micas ser\u00e1 calificado per se por esas disciplinas pero tambi\u00e9n ser\u00e1 objeto de abordaje \ndel ambiente. As\u00ed podemos se\u00f1alar que la pobreza, que victimiza a millo-nes de seres humanos, es de lesa ambientalidad. Hete aqu\u00ed, la connotaci\u00f3n multidisciplinaria y contenedora del ambientalismo. \nGuillermo O\u2019Donnel sostiene que los ciudadanos tienen un derecho p\u00fabli-\nco al Estado, denotando as\u00ed su necesariedad y garant\u00eda para el anclaje de todo derecho ciudadano. En un sistema democr\u00e1tico, el derivativo de este derecho es el derecho p\u00fablico al bien com\u00fan, que est\u00e1 sustanciado \u00ednti-mamente con la justicia social y ambiental. Y es el derecho p\u00fablico porque solamente se desarrolla a partir del despliegue estatal para concretarlo en la ciudadan\u00eda. El Estado es el sujeto de cumplimiento y de demanda. \nProblematizar la cuesti\u00f3n de la pobreza implica la vinculaci\u00f3n intr\u00ednseca \ndel ambiente, en sentido lato, con el derecho p\u00fablico al bien com\u00fan, que se subsume en \u00e9l. Para, con ello, excluir la pobreza de la legalidad; para que la pobreza sea ilegal, protegiendo por lo tanto a la v\u00edctima, que es el pobre. \nLa naturaleza no produce pobres. La Tierra no drena excluidos y margina-\ndos. La pobreza es una construcci\u00f3n \u00fanica (por su especificidad) de una sola especie viviente sobre el planeta: el hombre. No hay animales no ra-cionales despojados de lo elemental para vivir. Porque es la pobreza la que produce pobres y no los pobres los que crean pobreza. As\u00ed el hombre es el \u00fanico animal capaz de crear relaciones asim\u00e9tricas para que otros hom-bres no puedan acceder a los bienes de la vida, como el derecho al agua, al aire, al alimento, a la salud y al bienestar general. Es decir, que puedan todos acceder a la justicia social y ambiental. \nLa pobreza duele. El dolor empieza por el cuerpo y sigue en el alma. Los \nhuesos se hacen sentir m\u00e1s y m\u00e1s. La pobreza nos recuerda la finitud del cuerpo. El hambre, en su humillaci\u00f3n, patentiza un\u00e1nimemente la vulnera-bilidad. El cuerpo clama por energ\u00eda, por comida y por agua para la vida. No hay geograf\u00eda humana que haya decidido por el dolor, el hambre y la pobreza. La miseria es un producto social humano, no pertenece a la na-turaleza sino a los hombres. Ella es una consecuencia social que termina la ilegalidad de la pobreza y el derecho p\u00fablico...\n97\nDoctrinadestruyendo toda mismidad del sujeto, generando alienaci\u00f3n y desarticu-\nlaci\u00f3n en la comunidad. Es la pobreza que empobrece y duele drenando m\u00e1s y m\u00e1s violencia. \nLa pobreza no es un acto; es un proceso de deterioro social, econ\u00f3mico, \nespiritual y psicol\u00f3gico que victimiza a una parte importante de la huma-nidad. Es un escenario donde muchos son sometidos a una apropiaci\u00f3n indebida de sus vidas. \nLa pobreza es el hambre de todo, sin ninguna satisfacci\u00f3n y con mucha \nhumillaci\u00f3n. La sociedad en la que todos vivimos, muchas veces oblitera o expulsa al pobre y no a la pobreza. La discriminaci\u00f3n al pobre es f\u00e1cil y criminal. M\u00e1s a\u00fan, es de una vulgaridad inhumana y atroz. \nSe cree que pobres hubo y habr\u00e1 siempre, entonces es natural. Hay una \nconvicci\u00f3n de que el que nace pobre tiene portaci\u00f3n social de ello, por eso mayoritariamente seguir\u00e1 siendo pobre. Es una suerte de profec\u00eda co-lectiva autocumplida. No se nace pobre, se hace pobre. En definitiva es una imposici\u00f3n y no una elecci\u00f3n.\nLa humanidad muchas veces ha avanzado, en casos muy importantes, a \nobjetivos emancipadores. En la primera Modernidad (desde el Renaci-miento hasta la Revoluci\u00f3n Industrial) el feudalismo, que generaba ser -\nvidumbre humana, tuvo que ceder. As\u00ed avanz\u00f3 la humanidad hacia una nueva era: una sociedad sin siervos de la gleba. En la segunda Moderni-dad (hasta la ca\u00edda del Muro de Berl\u00edn) Hait\u00ed en su Constituci\u00f3n de 1801 abol\u00eda plenamente la esclavitud (tanto la trata como el trabajo esclavo). La Asamblea del A\u00f1o XIII (1813) en Argentina declar\u00f3 ilegal la esclavitud y estableci\u00f3 la libertad de vientres. As\u00ed rompi\u00f3 con la portaci\u00f3n biol\u00f3gica de una situaci\u00f3n social impuesta a un hombre por otros hombres. Inglaterra la aboli\u00f3 en todas sus formas en 1833, Francia en 1849, Estados Unidos en 1865, Puerto Rico en 1872 y Brasil en 1888. Tambi\u00e9n vamos a ver que esta segunda Modernidad fue constituyente de los derechos econ\u00f3micos sociales de las personas y de los derechos humanos. Ya en nuestra tercera Modernidad o Neomodernidad (fines del s. XX hasta la actualidad) la tarea es que, entre todos Declaremos Ilegal la Pobreza (en adelante, DIP).\nEl mundo ilegaliza al pobre y no a la pobreza. Podemos ver esto, a t\u00edtulo de \nejemplo, en los refugiados sociales, en los excluidos y en los movimientos 98an\u00edbal i. faccendini\nmigratorios en general. Actualmente hay 3000 millones de personas po-\nbres. Es decir, m\u00e1s del 40% de la poblaci\u00f3n mundial vive en un \u00e1mbito no querido, no deseado. Ellos nos est\u00e1n reclamando que les restituyamos su ciudadan\u00eda. En el mundo tambi\u00e9n podemos ver, para comprometernos por el bien com\u00fan, que 1500 millones de personas no acceden al agua pota-ble, que 2600 millones de personas no tienen servicios sanitarios, que hay  \n842 millones de personas desnutridas, que todav\u00eda en pleno siglo XXI  \n4000 ni\u00f1os mueren por d\u00eda por no acceder a agua saludable y que, en la era digital, 1200 millones de personas no pueden acceder a la electricidad. \nLa pobreza es adem\u00e1s un complejo y diverso problema ambiental que \nno afecta solo al hombre (no es exclusivamente antr\u00f3pico) sino que im-plica a todo el ecosistema. Es un problema bioc\u00e9ntrico porque afecta la vida de una de las especies vivientes de la Tierra. Debemos tambi\u00e9n ambientalizar este problema. Debemos, en definitiva, ver y no solo mirar que la escasez artificial de lo indispensable para el hombre es de lesa ambientalidad. Una gran parte de la humanidad es victimizada por la carencia. El bien com\u00fan es lesionado y tambi\u00e9n, por ende, el ambiente en el que vivimos.\nHemos planteado, con la coordinaci\u00f3n del Profesor Riccardo Petrella y \nacad\u00e9micos y referentes sociales de distintos pa\u00edses, doce principios ante la injusticia de la pobreza en el mundo. A saber: \n1. \nNadie nace pobre ni elige serlo.\n2. Llegar a ser pobre. La pobreza es una construcci\u00f3n social.\n3. No es la sociedad pobre la que \u201cproduce\u201d la pobreza.\n4. La exclusi\u00f3n produce el empobrecimiento.\n5. En cuanto estructural, el empobrecimiento es colectivo.\n6. El empobrecimiento es hijo de una sociedad que no cree ni en los derechos de \nvida ni en la ciudadan\u00eda para todos, ni tampoco en la responsabilidad pol\u00edtica \ncolectiva para garantizar derechos a todos los habitantes de la Tierra.\n7. Los procesos de empobrecimiento proceden de una sociedad injusta.\n8. La lucha contra la pobreza es, ante todo, la lucha contra la riqueza desigual, \ninjusta y depredadora.\n9. El \u201cplaneta de los empobrecidos\u201d ha llegado a ser siempre m\u00e1s poblado por la erosi\u00f3n y mercantilizaci\u00f3n de los bienes comunes hechas a partir de los 70.la ilegalidad de la pobreza y el derecho p\u00fablico...\n99\nDoctrina10. Las pol\u00edticas de reducci\u00f3n y de eliminaci\u00f3n de la pobreza que se hicieron en \nlos \u00faltimos cuarenta a\u00f1os han sido un fracaso porque se basan en los s\u00edntomas \n(medidas de tratamiento) y no en las causas (medidas de resoluci\u00f3n).\n11. Hoy en d\u00eda la pobreza es una de las formas m\u00e1s avanzadas de esclavitud basa-\nda en el \u201crobo de humanidad y futuro\u201d.\n12. Para librar a la sociedad del empobrecimiento se tiene que ilegalizar la lega-lidad; las instituciones y pr\u00e1cticas sociales colectivas que generan y alimentan \nlos procesos de empobrecimiento.\nPodemos se\u00f1alar las cuatro f\u00e1bricas de la pobreza:\na. Naturalizaci\u00f3n.\nb. La depredaci\u00f3n del sistema financiero mundial.\nc. Desigualdad.\nd. Exclusi\u00f3n.\nDesde la Coordinaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina de la DIP ante la ONU hemos \npropuesto los siguientes objetivos:\n1. Plantear la anormalidad de la pobreza con sus instrumentos, como ser:\na. La pobreza privatizadora de sue\u00f1os y de la vida.\nb. La pobreza confiscadora del buen vivir.\nc. La pobreza delito de lesa humanidad.\nd. La pobreza delito de lesa ambientalidad.\n2. Cerrar la f\u00e1brica de apropiaci\u00f3n privada de la vida.\na. Salud p\u00fablica y comunitaria independiente del r\u00e9dito econ\u00f3mico.\nb. Derecho a la prestaci\u00f3n de salud r\u00e1pida, eficiente y eficaz.\nc. Ilegalizaci\u00f3n de la expropiaci\u00f3n de tiempo por espacios de poder y urbanos.\nd. Valoraci\u00f3n del tiempo social.\n3. Ciudades para la vida. En ciudadan\u00eda y democracia.\na. Espacio y tiempo para la vida comunitaria.\nb. Convivencia ciudadana.\nc. Igualdad y equidad social.\nd. De la seguridad de sobrevivencia a la seguridad de la existencia del \nbuen vivir.100an\u00edbal i. faccendini\n4. Econom\u00eda del bien com\u00fan.\na. Ilegalizaci\u00f3n de la depredaci\u00f3n financiera especulativa.\nb. Ingreso digno para el ciudadano. Independiente del trabajo.\nc. Desmonopolizaci\u00f3n de las cadenas comerciales formadoras de precios.\nd. Cooperaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n en las ciudades.\n5. Ilegalizar la exclusi\u00f3n social.\na. Desmantelar los mecanismos legalmente ilegales que expulsan a los ciuda-\ndanos.\nb. Cultivar la equidad social. Descaritizaci\u00f3n de las relaciones de ayuda al pr\u00f3jimo.\n6. Comunidad de ciudadanos.\na. Democracia y ciudadan\u00eda.\nb. Democracia e igualdad.\nc. Fortalecimiento de la democracia parlamentaria.\n7. Construcci\u00f3n de \u00e1mbitos p\u00fablicos comunitarios.\na. La colaboraci\u00f3n y cooperaci\u00f3n ciudadana p\u00fablica para flujos de bienes y servicios.\nb. La participaci\u00f3n vinculante ciudadana en cuestiones sociales relevantes.\nNaciones Unidas ha emitido importantes resoluciones. Entre ellas mencio-\nnaremos a dos que vienen a colaci\u00f3n: la fundante Declaraci\u00f3n de los Dere-chos Humanos efectuada el 10 de diciembre de 1948 y la Resoluci\u00f3n 64 del 28 de julio de 2010, que declara el derecho humano al agua y saneamiento. \nActualmente necesitamos una resoluci\u00f3n que deconstruya la naturaliza-\nci\u00f3n de la pobreza. Necesitamos empezar a caminar con los otros, que son el nosotros, para que entre todos logremos que se declare ilegal la pobreza por las Naciones Unidas. \nEl derecho p\u00fablico internacional, el derecho p\u00fablico nacional y el subnacio-\nnal tienen mucho que aportar. Pero a\u00fan m\u00e1s, una pol\u00edtica para el bien co-m\u00fan mundial porque toda norma es la expresi\u00f3n de una decisi\u00f3n pol\u00edtica. 101\nDoctrinanuevos paradigmas, supremac\u00eda constitucional...\nana m. figueroa\nNuevos paradigmas, \nsupremac\u00eda constitucional \ny los derechos de g\u00e9nero \nen Argentina\npor ana mar\u00eda figueroa (1)\n1 | Introducci\u00f3n\nLos nuevos paradigmas jur\u00eddicos se imponen a partir de la mitad del \nsiglo XX, con el advenimiento de los derechos humanos y las transforma-ciones de los modelos de los Estados liberales y sociales de derecho y la llegada del Estado constitucional de derecho.\nEn los or\u00edgenes de la construcci\u00f3n del Estado liberal de derecho en Argen-\ntina, y con la sanci\u00f3n de la Constituci\u00f3n en 1853, se observa una dualidad con normas generalizadoras comprensivas de la universalidad que, por el contenido de su texto, pareciera que nada ten\u00edan que reclamar los distin-tos colectivos, entre ellos las mujeres, al encontrarse consagrados principios tales como \u201d... todos los habitantes son iguales ante la ley\u201d \u2014 art. 16 CN\u2014 , \npero en los hechos las mujeres estaban lejos de tener igualdad como suje-tos de derecho en relaci\u00f3n con los varones. \nEsta diferenciaci\u00f3n estaba tan invisibilizada que, incluso cuando se lega-\nlizaron los derechos pol\u00edticos en el a\u00f1o 1912 con la sanci\u00f3n de la ley de  \n (1) Vicepresidenta Primera de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal (2014). Presidenta de la \nSala 1 de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal (2013/2014). Profesora Titular de Derechos \nHumanos en la Carrera de Postgrado de Abogado Especializado en Magistratura Judicial; en el Postgrado de Abogado Especializado en Derecho Penal; en el Doctorado en Derecho, UNR. Profesora Titular Ordinaria de Derecho Constitucional II, UNR.102ana m. figueroa\n\u201csufragio universal\u201d, solo los varones eran considerados ciudadanos, pu-\ndiendo decidir y votar, mientras que las mujeres estaban excluidas del cuer -\npo electoral pues no ten\u00edan documentos, por lo que no figuraban en los pa-drones y, en consecuencia, no pod\u00edan participar en las cuestiones p\u00fablicas.\nEn el discurso dominante, en los poderes del Estado, en la academia, en \nlas universidades, en los medios de comunicaci\u00f3n masivos, al referirnos a varones y mujeres se universaliza con las expresiones \u201ctoda persona\u201d, \u201cpersona humana\u201d, \u201ctodo ser humano\u201d, en lenguaje generalizador y, por ello, el discurso jur\u00eddico dominante sostiene que es comprensivo de hom-bres y mujeres; aun la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o tiene un lenguaje sexista y no incluye el t\u00e9rmino \u201cni\u00f1as\u201d, lo que pone de manifiesto una vez m\u00e1s la naturalizaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n. Observamos que, en el poder, hist\u00f3ricamente dominaron los varones: las leyes fueron construidas y dise\u00f1adas por estos, se advierte un uso y abuso en contra de las mujeres, y se conforma una conciencia colectiva androc\u00e9ntrica que determina su aceptaci\u00f3n, la invisibilizaci\u00f3n de la problem\u00e1tica de g\u00e9nero.\nCon la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos, aprobada en la \nAsamblea General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas el 10 de di-ciembre de 1948, nace un nuevo paradigma jur\u00eddico, el de los Derechos Humanos. Dicha declaraci\u00f3n dispone en su art. 1\u00b0 que \u201cTodos los seres hu-manos nacen libres e iguales en dignidad y derechos\u2026\u201d; y en el 2.1.: \u201cToda persona tiene todos los derechos y libertades proclamados en esta Decla-raci\u00f3n, sin distinci\u00f3n alguna de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, opini\u00f3n p\u00fablica o de cualquier otra \u00edndole, origen nacional o social, posici\u00f3n eco-n\u00f3mica, nacimiento o cualquier otra condici\u00f3n\u201d, por lo cual se establece por consenso entre los Estados, y luego de muchos debates y evaluaciones en la comisi\u00f3n redactora, una nueva construcci\u00f3n normativa donde hom-bres y mujeres tendr\u00e1n el mismo rango de sujetos de derecho, al tiempo que los Estados asumen ante la comunidad internacional la igualdad real y su correlato, consistente en la obligaci\u00f3n de adaptar las legislaciones inter -\nnas, el funcionamiento de los poderes p\u00fablicos y la remoci\u00f3n de pr\u00e1cticas culturales y sociales para hacer efectivas las igualdades, debiendo encarar pol\u00edticas p\u00fablicas para la inclusi\u00f3n de todos los componentes de la socie-dad que se encuentren en situaci\u00f3n de desventaja o exclusi\u00f3n.\nPosteriormente, la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas \nde Discriminaci\u00f3n Contra la Mujer, adoptada por la Asamblea General de nuevos paradigmas, supremac\u00eda constitucional...\n103\nDoctrinala Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas el 18 de diciembre de 1979 \u2014 ratifi-\ncada por Argentina por ley 23.179 y con jerarqu\u00eda constitucional a partir de \nla Reforma de 1994, conforme el art. 75 inc. 22\u2014 , en su art. 1\u00b0 dispone que: \n\u201cA los efectos de la presente Convenci\u00f3n, la expresi\u00f3n \u2018discri-minaci\u00f3n contra la mujer\u2019 denotar\u00e1 toda distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n basada en el sexo que tenga por objeto o por re-sultado menoscabar o anular el reconocimiento, goce o ejerci-cio por la mujer, independientemente de su estado civil, sobre la base de la igualdad del hombre y la mujer, de los derechos humanos y las libertades fundamentales en las esferas pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social, cultural y civil o en cualquier otra esfera\u201d.\nEste Tratado pone de manifiesto la preocupaci\u00f3n sobre la discriminaci\u00f3n que padecen las mujeres, que se ha decidido reconocer y abordar, para que con normas internacionales y pol\u00edticas p\u00fablicas se pueda igualar, reparar, generar acciones positivas y remover estereotipos socioculturales, para lo cual es necesario instrumentar acciones en todos los poderes p\u00fablicos.\nLuego de la construcci\u00f3n de nuestro Estado liberal de derecho en 1853 y las \nreformas posteriores en 1860, 1866, 1898, 1949 y 1957, se produce el surgi-miento del Derecho Internacional de los Derechos Humanos positivizado en tratados luego de la Segunda Guerra Mundial, y en consecuencia se van con-sagrando reformas constitucionales y legales a favor de diversos colectivos. En nuestro pa\u00eds en el \u00e1mbito jur\u00eddico-pol\u00edtico empieza a madurar la idea de la necesidad de una reforma constitucional, que se consagra en el a\u00f1o 1994.\nCon la referida reforma de la Constituci\u00f3n Nacional en 1994, tendr\u00e1 formal \ningreso el paradigma de los derechos humanos, \u2014fundamentalmente en el  \nart. 75, inc. 22\u2014 donde once instrumentos internacionales y regionales por voluntad de los constituyentes ser\u00e1n incorporados y \u201c\u2026 en las condiciones de su vigencia, tienen jerarqu\u00eda constitucional\u2026\u201d, como as\u00ed tambi\u00e9n se procla-mar\u00e1 que \u201clos tratados y concordatos tienen jerarqu\u00eda superior a las leyes\u2026\u201d. \nDe esta manera, declaraciones, tratados y pactos ingresan formalmente al pa-\nradigma del Estado constitucional de derecho para lograr un pa\u00eds m\u00e1s igua-litario, con m\u00e1s derechos y garant\u00edas, pretendiendo desterrar la intolerancia por razas, etnias, ideolog\u00edas, origen social, color, situaci\u00f3n econ\u00f3mica pol\u00edtica o cultural o por g\u00e9nero. En este caso espec\u00edfico, se incorpora formalmente con jerarqu\u00eda suprema en el art. 75, inc. 22, entre otros, a la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer.104ana m. figueroa\nEn ese avance a favor de los derechos de g\u00e9nero, y conforme los precep-\ntos constitucionales, tambi\u00e9n el pa\u00eds ratifica en el a\u00f1o 1996 por ley 24.632 la Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Vio-lencia Contra la Mujer \u2014que entr\u00f3 en vigor en el \u00e1mbito regional el 5 de marzo de 1995 y, que conforme nuestro sistema jur\u00eddico, tiene jerarqu\u00eda superior a las leyes internas\u2014.\nPosteriormente, en el a\u00f1o 2002, nuestro pa\u00eds ratifica el Protocolo para Pre-\nvenir, Reprimir y Sancionar la Trata de Personas, Especialmente Mujeres y Ni\u00f1os, llamado tambi\u00e9n Protocolo de Palermo, que complementa la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas Contra la Delincuencia Organizada Transnacional, que tiene como objetivo la protecci\u00f3n de mujeres y ni\u00f1os contra el delito de trata de personas, dentro del crimen organizado trans-nacional, reconociendo que en este tipo de delitos se producen graves violaciones a los derechos humanos.\nConforme el compromiso asumido al ratificar normas convencionales in-\nternacionales y regionales, Argentina ha ido adaptando sus leyes internas, produciendo un importante avance en la justicia al aplicar e interpretar inte-\ngralmente todo el sistema jur\u00eddico interno con las normas convencionales y \nlos fallos internacionales. No obstante, falta camino por recorrer y pol\u00edticas p\u00fablicas que implementar, a pesar de los avances producidos en la materia para encontrarnos en una sociedad paritaria entre hombres y mujeres.\n2 | Desarrollo\n2.1 | Cambio de paradigma. Del Estado liberal \nde derecho al Estado constitucional de derecho y desde los derechos subjetivos a los DDHH\nConforme vengo se\u00f1alando en distintos art\u00edculos, el nacimiento del Es-\ntado liberal de derecho es americano, se produce con la Constituci\u00f3n de Virginia de 1776, Filadelfia, Massachusetts (EEUU) y se universaliza en 1789 con la Revoluci\u00f3n Francesa, con la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hom-bre y del Ciudadano, donde se impone la pr\u00e1ctica de que los Estados adopten sus cartas constitucionales con un contenido formal de proclama-ci\u00f3n de derechos, libertades y garant\u00edas, y una organizaci\u00f3n y distribuci\u00f3n nuevos paradigmas, supremac\u00eda constitucional...\n105\nDoctrinadel poder pol\u00edtico, teniendo como origen legitimante el poder constitu-\nyente emanado del pueblo. \nCon el inicio del constitucionalismo, las ideas del aseguramiento de las \nlibertades individuales e imposici\u00f3n de los l\u00edmites al poder constitu\u00edan la centralidad; posteriormente, se incorporaron a los derechos civiles los de-rechos pol\u00edticos y, luego de las revoluciones mexicana y rusa, se impusie-ron los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Cabe destacar que la primera constituci\u00f3n que recepta los derechos sociales es la mexicana y, posteriormente, la alemana de Weimar.\nDesde el inicio de nuestro Estado de derecho en 1853, se consagraron \nconstitucionalmente los derechos civiles y, con la reforma de la Constitu-ci\u00f3n Nacional de 1949, los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Al derogarse en 1956 dicha Constituci\u00f3n, despu\u00e9s del golpe de Estado de 1955, el Gobierno de facto llam\u00f3 a una convenci\u00f3n constituyente y se incor -\npora a la Constituci\u00f3n restituida de 1853 el art. 14 bis, donde se vuelven a incluir algunos derechos sociales. Reci\u00e9n con la Reforma de 1994 se incor -\nporan constitucionalmente los derechos pol\u00edticos y las normas del derecho internacional sobre derechos humanos \u2014 DIDH\u2014  en sus arts. 37, 38, 39, 40  \ny 75 \u2014 incs. 22, 23 y 24, entre otros\u2014 , por lo que se consagraron con jerar -\nqu\u00eda constitucional derechos convencionales civiles y pol\u00edticos, econ\u00f3mi-cos, sociales y culturales, y de los pueblos y sus garant\u00edas.\nEn el siglo XX, con la Carta de Naciones Unidas \u20141945\u2014 y la Declaraci\u00f3n \nUniversal de los Derechos Humanos \u20141948\u2014 nacer\u00e1 el nuevo paradigma jur\u00eddico de los derechos humanos, aunque reci\u00e9n a fines del siglo XX haya-mos advertido esta nueva construcci\u00f3n te\u00f3rica. Las declaraciones, pactos y tratados que se elaboran a partir de ella y que nuestro pa\u00eds ha ratificado constituyen una nueva legalidad tanto internacional como del derecho in-terno a partir de la cual este sistema jur\u00eddico complejo conformado por las normas ex\u00f3genas y del derecho interno otorgan nuevos derechos conven-cionales y competencias que posibilitan que la sociedad, a trav\u00e9s de sus ciudadanos, controle a los gobernantes y al derecho, por lo que puede afirmarse que ya no habr\u00e1 ning\u00fan acto de poder que pueda ser admitido ni aceptado como leg\u00edtimo si no pasa el test de los est\u00e1ndares m\u00ednimos en derechos humanos. Sirven para hacer frente a las mayores concentraciones del poder, para su equilibrio, para la defensa de los seres humanos como sujetos de derecho internacional cuando dentro de los l\u00edmites del pa\u00eds se 106ana m. figueroa\npadecen violaciones a los derechos, ya sea en autoritarismos o democra-\ncias, porque los instrumentos contienen comit\u00e9s u \u00f3rganos jurisdiccionales que controlan la vigencia y cumplimiento de los tratados, a los que se pue-de acceder ante su incumplimiento por parte de los Estados. \nEn el \u00e1mbito jur\u00eddico fue creciendo la idea del neoconstitucionalismo, \nque constituye la superaci\u00f3n de la concepci\u00f3n decimon\u00f3nica del Esta-do liberal de derecho que funciona con una Constituci\u00f3n en donde sus procedimientos y formas se encuentran establecidos por la etapa del Estado constitucional de derecho, en donde, adem\u00e1s, es significativo el contenido \u2014como dice Luigi Ferrajoli\u2014 que corresponden a dos mo-delos normativos diferentes: \u201cel modelo paleo-iuspositivista del Estado legislativo de derecho (o Estado legal), que surge con el nacimiento del Estado moderno como monopolio de la producci\u00f3n jur\u00eddica, y el mo-delo neo-iuspositivista del Estado constitucional de derecho (o modelo constitucional)\u201d.\n (2)\nEsta nueva concepci\u00f3n del neoconstitucionalismo, que ampl\u00eda la inciden-cia del DIDH en las normas internas, como as\u00ed tambi\u00e9n impone que todos los actos estatales deben aprobar el est\u00e1ndar de los derechos humanos \npara tener validez y legitimidad, incorporar\u00e1 a la organizaci\u00f3n interna de los Estados una nueva pr\u00e1ctica que traer\u00e1 discusiones y desequilibrios si pretendemos abordarla con las viejas concepciones jur\u00eddicas. De ello re-sultar\u00e1 una s\u00edntesis entre \u201cConstituci\u00f3n - Derechos Humanos - Democra-\ncia\u201d que abre paso a la incorporaci\u00f3n de tipolog\u00edas que modificar\u00e1n lo actuado hasta ahora.\nCon dichos lineamientos te\u00f3ricos analizar\u00e9 la incorporaci\u00f3n de la perspecti-\nva de g\u00e9nero, los avances realizados por las ONG de DDHH, abogadas/os  \ny ciudadanas/os, y el comportamiento de la sociedad civil y pol\u00edtica en la materia, en nuestro sistema constitucional y a partir de la recuperaci\u00f3n de la democracia. \nCorresponde se\u00f1alar que la problem\u00e1tica sobre la igualdad, desigual-\ndad y discriminaci\u00f3n contra las mujeres es una cuesti\u00f3n de estudios rela-tivamente recientes en nuestro pa\u00eds, aunque nadie duda que se trata del \n (2) FErrajoLi , Luigi, \u201cPasado y futuro del Estado de Derecho\u201d, en Neoconstitucionalismo,  \n2\u00aa ed. de Miguel Carbonell, Madrid, Trotta SA, pp. 13/14.nuevos paradigmas, supremac\u00eda constitucional...\n107\nDoctrinacolectivo m\u00e1s numeroso en cualquier sociedad, que conforma la mitad \nde la humanidad, por lo que resulta incomprensible que la otra mitad de sus miembros encuentre natural que se inferiorice al cincuenta por ciento de sus componentes. \nEn el globalismo jur\u00eddico, los derechos corresponden a los seres huma-\nnos, ya sea en su condici\u00f3n de ciudadanas/os o sujetos de derecho inter -\nnacional, donde el est\u00e1ndar m\u00ednimo determina que todos nacen libres e iguales, independientemente de su nacionalidad, raza, condici\u00f3n social, educaci\u00f3n, linaje, etnia, ciudadan\u00eda, g\u00e9nero y que no reconoce ning\u00fan tipo de fronteras.\nEste globalismo jur\u00eddico se encuentra contenido en las declaraciones, pac-\ntos, tratados y convenciones, internacionales y regionales, que a su vez \ntienen sus propios organismos pol\u00edticos, jur\u00eddicos, contenciosos y cuasi contenciosos de control del cumplimiento de su contenido, ratificados vo-luntariamente por los Estados que los suscriben.\nEl contenido de las normas del DIDH se encuentra basado en un consenso \nuniversal, posee un positivismo convencional regulado en el texto de los art\u00edculos respectivos en cada instrumento que tienen, en el caso de Ar -\ngentina, jerarqu\u00eda constitucional, si se trata de aquellos mencionados en el  \nart. 75, inc. 22 CN \u201411 instrumentos reconocidos en la Convenci\u00f3n \nConstituyente en 1994 y dos posteriormente, por el mecanismo que la pro-pia CN determina\u2014, o con jerarqu\u00eda superior a las leyes internas \u2014art. 75,  \nincs. 22 y 24 CN\u2014, de manera que todas las normas y actos de los pode-res del Estado se deben adecuar a estos; de lo contrario, la CSJN deber\u00e1 resolver su inconstitucionalidad en los casos sometidos a su control juris-diccional, competencia que surge como actividad propia del Poder Judi-cial del \u201ccontrol de constitucionalidad y convencionalidad\u201d de las leyes y actos de Gobierno. \nTambi\u00e9n corresponde aplicar la Convenci\u00f3n de Viena sobre el derecho de \nlos tratados que establece el deber de los Estados de cumplir con las obli-gaciones enunciadas en estos o las que surjan del derecho internacional; la validez de los tratados, su cumplimiento y la interpretaci\u00f3n favorable a su vigencia, as\u00ed como la nulidad de aquellos que se opongan a una norma imperativa del derecho internacional general.108ana m. figueroa\n2.2 | El nuevo paradigma de los derechos humanos\nComo lo anticipara en la introducci\u00f3n, los derechos contenidos en el sistema \nconvencional no constituyen un plus a los derechos subjetivos del constitu-cionalismo decimon\u00f3nico. Posen una construcci\u00f3n epistemol\u00f3gica distinta. \nEn primer lugar, en cuanto a su origen, los derechos humanos surgen a \npartir de la Carta de las Naciones Unidas y la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos; son construcciones convencionales realizadas entre los Estados que las elaboran, en los primeros momentos, con formato de declaraciones donde se discut\u00eda su exigibilidad, hasta perfeccionarlas en pactos y convenciones exigibles por quienes las ratifiquen. En la actuali-dad, los derechos humanos son aceptados por sus caracter\u00edsticas de su-pralegalidad interna, orden p\u00fablico, indivisibilidad, exigibilidad, irrenun-ciabilidad, no regresividad y aplicaci\u00f3n del principio pro homine, los que se diferencian de los derechos subjetivos que surgieron como exigencia de los propietarios ante el poder absoluto al constituirse el Estado libe-ral de derecho, donde los derechos a la propiedad y las modalidades de libertad eran los ejes, siendo el principal papel estatal su consagraci\u00f3n legislativa y su rol abstencionista.\nEn segundo lugar, en cuanto a la formalidad, los derechos humanos son \nconstrucciones normativas convencionales que se realizan entre Estados, ya sean de una misma pertenencia internacional o regional \u2014NU, OEA, Uni\u00f3n Europea, Uni\u00f3n Africana\u2014, que a pesar de las diferencias culturales, \u00e9tnicas, geopol\u00edticas o de poder consensuan est\u00e1ndares m\u00ednimos de de-rechos, de manera que si un Estado en su derecho interno tiene mayores reconocimientos, funciona el principio pro homine y se aplica siempre el derecho m\u00e1s favorable al ser humano, pero, a la vez, los Estados que lo ra-tifican no pueden alegar cuestiones dom\u00e9sticas para incumplirlos, ya que siempre deben respetar el piso m\u00ednimo. Estos instrumentos, luego de ser sometidos a su aprobaci\u00f3n en el organismo internacional o regional que corresponda, poseen otro proceso igualmente formal por los poderes de cada Estado para su nueva aprobaci\u00f3n en el derecho interno y una vez que se logra el voto positivo, nuevamente vuelven al tr\u00e1mite internacional hasta culminar con el dep\u00f3sito del instrumento ratificado. En cambio, los derechos subjetivos se consagran por la sanci\u00f3n de las leyes de cada Esta-do. Ya sean constitucionales u ordinarias, son formulaciones generales que nuevos paradigmas, supremac\u00eda constitucional...\n109\nDoctrinapropenden al bien com\u00fan general y conforman las constituciones, legisla-\nciones internas y normas del sistema jur\u00eddico que contemplan las particu-laridades de cada pa\u00eds y que pueden ser cambiadas con mayor frecuencia, dado que dependen \u00fanicamente del poder pol\u00edtico de cada Estado y de la correlaci\u00f3n de fuerzas internas.\nEn tercer lugar, se diferencian en cuanto al sujeto. Los derechos humanos \nson violados por acci\u00f3n u omisi\u00f3n por los Estados, de manera que no solo estos incumplen una convenci\u00f3n cuando en sus pr\u00e1cticas los vulne-ran o desconocen directamente, sino tambi\u00e9n cuando frente a una situa-ci\u00f3n de desposesi\u00f3n generalizada no adoptan pol\u00edticas p\u00fablicas para que  \nlas/os ciudadanas/os y los seres humanos tengan acceso a los derechos, de manera que se reconoce la antijuridicidad objetiva. Por otro lado, los derechos subjetivos son vulnerados por particulares, personas f\u00edsicas o ju-r\u00eddicas, grupos y sociedades que se encuentran en el circuito econ\u00f3mico y poseen una base contractual privada o perpetran una conducta disvaliosa tipificada como il\u00edcito. En una comunidad todos deben obrar respetando la ley, por ello a quienes no se adaptan al respeto normativo les correspon-der\u00e1n procesos y sanciones frente a il\u00edcitos, pero mucho m\u00e1s grave a\u00fan es cuando desde los Estados se violan los derechos, dado que la \u201craz\u00f3n de Estado\u201d de todo Estado de derecho debe ser el obedecimiento irrestricto a la ley, por lo que no es aceptable que los Estados incumplan las leyes.\nEn cuarto lugar, se diferencian en cuanto al objeto. Los derechos humanos \nson derechos y garant\u00edas que constituyen necesidades humanas interna-cionalmente objetivadas en los respectivos instrumentos convencionales, partiendo de la concepci\u00f3n que todo ser humano es un sujeto de dere-cho internacional y cada Estado como parte integrante de la comunidad internacional debe velar para que todas/os disfruten de los derechos, in-dependientemente de su capacidad de adquirirlos frente al mercado. De-ben ocuparse los Estados del acceso al derecho, remover los obst\u00e1culos cuando los seres humanos no pueden tener derechos. Por otro lado, el objeto de los derechos subjetivos es la defensa y protecci\u00f3n del derecho de propiedad, las cosas o los objetos susceptibles de apreciaci\u00f3n patrimo-nial reconocidos por las leyes del sistema jur\u00eddico interno.\nEn quinto lugar, se diferencian en cuanto al sistema de garant\u00edas. Cuando \nlos derechos humanos contenidos en el sistema convencional son violados,  \nlas/os ciudadanas/os disponen de un accionar jurisdiccional en los tribunales 110ana m. figueroa\nde justicia de su pa\u00eds, pero si el reclamo no es receptado y se sienten agra-\nviadas/os, subsidiariamente pueden reclamar ante el organismo de control de cada instrumento convencional, por ejemplo, ante el incumplimiento de las normas de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (CADH) \u2014una vez que se agota la v\u00eda interna y dentro de los seis meses\u2014, seg\u00fan \nsu art. 46.1.b), se puede acudir a la CIDH y por intermedio de esta solicitar medidas provisionales ante la Corte IDH. Adem\u00e1s, la legitimaci\u00f3n es m\u00e1s amplia pudiendo presentarse el afectado \u2014 caracter\u00edstica de los derechos \nsubjetivos\u2014 , ONG, pueblos o Estados, por ejemplo, si se vulnera el princi-\npio de igualdad entre varones y mujeres. \nIgualmente, pueden citarse procedimientos similares ante el incumpli-\nmiento de la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW, por sus siglas en ingl\u00e9s) que, recordemos, tiene jerarqu\u00eda constitucional, atento a que Argentina ra-tific\u00f3 su Protocolo Facultativo por ley 26.171 \u2014 BO 11/12/2006\u2014 , por el \ncual habilita que puedan presentarse ante el Comit\u00e9 CEDAW comuni-caciones, ya sea por personas o grupos que aleguen haber sido v\u00edcti-mas de una violaci\u00f3n por parte de los Estados parte de cualquiera de los derechos reconocidos por la Convenci\u00f3n, conforme los arts. 2\u00b0 y 3\u00b0 del Protocolo CEDAW. Por el contrario, si la vulneraci\u00f3n es de derechos \nsubjetivos, se pone en funcionamiento el aparato jurisdiccional interno del pa\u00eds cuando los particulares incumplen contratos, frente a obliga-ciones insatisfechas, ante la turbaci\u00f3n ileg\u00edtima de un derecho, frente a la desposesi\u00f3n arbitraria o frente a il\u00edcitos, porque lo que se reclama es reponer la situaci\u00f3n de la v\u00edctima al estado anterior al litigio o en caso de imposibilidad \u2014como es la muerte de una persona por otro particular, ya sea ante delitos o cuasi delitos\u2014 se reclamar\u00e1 el da\u00f1o y perjuicio, la sanci\u00f3n punitiva o ambas.\nEn sexto lugar, se diferencian en cuanto a la jurisdicci\u00f3n. Los derechos \nhumanos son subsidiariamente internacionales o regionales, seg\u00fan el ins-trumento convencional que los regula. Se aplica la subsidiariedad porque primero se deben interponer y agotar los recursos en la jurisdicci\u00f3n inter -\nna del Estado donde se ha producido la violaci\u00f3n y, una vez que se agot\u00f3 la v\u00eda dentro del sistema jurisdiccional de cada pa\u00eds, se habilita el reclamo o demanda internacional. Los derechos subjetivos tienen jurisdicci\u00f3n in-terna, deben ser judicializados en los tribunales competentes de cada pa\u00eds y ser\u00e1 el superior tribunal de justicia, conforme la organizaci\u00f3n judicial in-nuevos paradigmas, supremac\u00eda constitucional...\n111\nDoctrinaterna, el que resuelva finalmente y cuya sentencia ser\u00e1 definitiva e inapela-\nble. Solo cuando el litigio versa sobre cuestiones de derechos humanos es posible someter el decisorio a an\u00e1lisis de otro organismo supranacional, pero este no podr\u00e1 revisar un fallo de los tribunales de otro pa\u00eds ni las le-yes internas de aquel, sino que solo analizar\u00e1 si el caso sometido a an\u00e1lisis viola o no normas convencionales.\nEsta construcci\u00f3n acerca de los derechos humanos trae consecuencias \nen la teor\u00eda de los derechos subjetivos porque, frente a determinadas violaciones sobre los primeros, no podemos analizar \u00fanicamente los contenidos del derecho interno, sino que se impone el control de con-vencionalidad. \nEllo implica que en materia de g\u00e9nero existen tres convenciones que de-\nben cumplirse: una con jerarqu\u00eda suprema, la Convenci\u00f3n sobre la Elimi-naci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, y otras con jerarqu\u00eda superior a las leyes internas, la Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer y el Protocolo para Prevenir, Reprimir y Sancionar la Trata de Personas, Especialmente Mujeres y Ni\u00f1os. Dichas normas convencionales son normas superiores a las leyes locales, por lo que siempre deben ser respetadas al momento de sancionar nuevas leyes, al adoptar pol\u00edticas p\u00fablicas o al dictar sentencias, porque su incumplimiento generar\u00eda responsabilidad del Estado Argenti-no ante la comunidad internacional y ante los \u00f3rganos de monitoreo de los referidos tratados.\nPor ello, resulta necesario que intervenga el Estado para que se modifi-\nquen costumbres, tradiciones, ideolog\u00edas religiosas, patrones sexistas o pr\u00e1cticas en la familia, a fin de que se adopten medidas efectivas desde la comunidad internacional y los Estados, implementando pol\u00edticas p\u00fablicas para la efectiva igualdad, inclusi\u00f3n y paridad de las mujeres, dado que su incumplimiento implica una violaci\u00f3n a sus derechos humanos.\nDistintas modalidades de discriminaci\u00f3n habitual constituyen la violencia \ncontra las mujeres, consistente en actos basados en el g\u00e9nero que tienen como resultado producir un da\u00f1o f\u00edsico, psicol\u00f3gico o sexual, que van des-de una amplia gama de padecimientos que vulneran el derecho a la vida, a \nla libertad, a la consecuci\u00f3n econ\u00f3mica, social y cultural, a la autodetermi-\nnaci\u00f3n, hasta la participaci\u00f3n en condiciones de disparidad de las mujeres 112ana m. figueroa\ncon los hombres en todos los espacios p\u00fablicos de la pol\u00edtica de la que \nson ciudadanas, solo por el sexo al que pertenecen.\nM\u00faltiples son los casos y causas para justificar, seg\u00fan las tradiciones o las \nideolog\u00edas, violaciones a los derechos humanos de las mujeres, pr\u00e1cticas, acciones, omisiones o tentativas que se manifiestan en hechos que van desde la violencia f\u00edsica mediante golpes y lesiones que pueden terminar con sus vidas, desfiguraciones del rostro y cuerpo con lesiones leves, gra-ves o grav\u00edsimas, mutilaciones, violaciones y abusos sexuales de ni\u00f1as y adultas en el \u00e1mbito dom\u00e9stico y familiar, el hostigamiento y acoso sexua-les, intimidaciones sexuales en el trabajo, discriminaciones en la esfera de la educaci\u00f3n, la prostituci\u00f3n forzada y comercio internacional, embarazos forzados, hasta descalificaciones y desacreditaciones solo por el hecho biol\u00f3gico del sexo al que pertenecen. Cuando esto sucede, no puede construirse una sociedad en armon\u00eda, porque nunca podr\u00e1 serlo si se torna natural discriminar a la mitad de seres que componen su cuerpo social.\nInformes de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas dan cuenta, a inicios \ndel siglo XXI, que pasar\u00e1n varios siglos para que alcancemos la igualdad con paridad, m\u00e1xime si se toman en cuenta datos de diversidades cultu-rales en donde las mujeres, so pretexto de su protecci\u00f3n, est\u00e1n en una gran desventaja en sus situaciones sociales y familiares para ser conside-radas en paridad. Pero tambi\u00e9n es cierto que, desde el advenimiento del paradigma de los derechos humanos, han pasado poco m\u00e1s de 60 a\u00f1os y los avances y ventajas alcanzadas son muy esperanzadoras si miramos nuestra historia.\n2.3 | La Constituci\u00f3n Nacional de 1994, \nel paradigma de los derechos humanos y las exigencias de g\u00e9nero\n2.3.1. Las constituciones y leyes previas a 1994\nEn el \u00e1mbito normativo, debemos distinguir los textos constitucionales del \nsiglo XIX que, en general, adoptaron los principios del constitucionalismo liberal, en donde la igualdad era exclusivamente referida a los varones, a la situaci\u00f3n de hombres nobles, libres y esclavos y a la situaci\u00f3n de la igualdad constitucional del siglo XX, en donde se regularon derechos para ambos sexos y se incluyeron cl\u00e1usulas de prohibici\u00f3n.nuevos paradigmas, supremac\u00eda constitucional...\n113\nDoctrinaEn este sentido, Argentina no escapa a la regla; por ello, su Constituci\u00f3n \nNacional de 1853 contiene una normativa en contra de la esclavitud en su art. 15 y disposiciones referentes a la igualdad en su art. 16, entendiendo a esta como igualdad formal en los siguientes t\u00e9rminos: \u201cTodos sus habi-tantes son iguales ante la ley\u201d. Si bien no hace distinciones entre varones y mujeres, en esa etapa era impensable que ese tratamiento pod\u00eda incluirlas.\nCon la reforma de la Constituci\u00f3n Nacional en 1949, al tratar los derechos \nde familia \u2014art. 37, apartado II, punto 1\u2014, dispone: \u201cEl Estado protege el matrimonio, garantiza la igualdad jur\u00eddica de los c\u00f3nyuges y la patria potes-tad\u201d constituyendo, de esta manera, la igualdad en las relaciones de familia y en la patria potestad. Esta Constituci\u00f3n fue derogada por una proclama del gobierno de facto el 27/04/1956, volviendo las mujeres a quedar en una situaci\u00f3n de desigualdad en las relaciones entre los c\u00f3nyuges y en la institu-ci\u00f3n de la patria potestad, volviendo a ser ejercida por los padres.\nEn el \u00e1mbito legislativo, primero tuvimos acceso a los derechos civiles, \nposteriormente a los derechos pol\u00edticos, otorg\u00e1ndose los mismos dere-chos que ten\u00edan los varones en el pa\u00eds. El C\u00f3digo Civil establec\u00eda inca-pacidades de derecho y de hecho, distinguiendo entre la situaci\u00f3n de la mujer soltera y la de la casada. La posici\u00f3n de esta \u00faltima era equiparada a la de los menores adultos, con incapacidad para la administraci\u00f3n y dis-posici\u00f3n de sus bienes propios y de los gananciales, siendo el marido su representante necesario para todos los actos civiles y quien deb\u00eda prestar su autorizaci\u00f3n para el ejercicio de los actos que ella pod\u00eda realizar por s\u00ed misma. Adem\u00e1s, en dicho C\u00f3digo, solo se reconoc\u00eda el matrimonio religio-so y la celebraci\u00f3n de las nupcias se encontraban reguladas por las normas del rito de los c\u00f3nyuges, verific\u00e1ndose as\u00ed la influencia directa del derecho can\u00f3nico. La ley 2393 de matrimonio civil del a\u00f1o 1888 vino a cambiar ese r\u00e9gimen matrimonial y la instituci\u00f3n pas\u00f3 a ser regulada por el derecho civil; no obstante, la situaci\u00f3n de inferioridad de la esposa respecto al ma-rido sigui\u00f3 subsistiendo.\nEn el a\u00f1o 1926 se sancion\u00f3 la ley 11.357, que estableci\u00f3 la igualdad en \nlos derechos civiles de las mujeres. Esta legislaci\u00f3n reconoci\u00f3 como an-tecedentes las influencias de la Revoluci\u00f3n Industrial y del feminismo de Europa y EEUU. No obstante las modificaciones que introdujo esta ley, los derechos civiles segu\u00edan cercenados, pues esa normativa solo concedi\u00f3 a la mujer mayor de edad, soltera, divorciada o viuda, plena capacidad para 114ana m. figueroa\nejercer todos los derechos y funciones civiles que las leyes reconoc\u00edan al \nhombre mayor de edad, pero no sucedi\u00f3 lo mismo con la mujer casada que conservaba serias limitaciones relativas a sus derechos de familia y patrimoniales y no pod\u00eda administrar y disponer de sus propios bienes  \n\u2014facultad que continuaba reservada al marido\u2014, con la \u00fanica excepci\u00f3n de aquellos bienes adquiridos con el producto de su trabajo.\nEsta situaci\u00f3n discriminatoria ante la ley reci\u00e9n se revirti\u00f3 en el a\u00f1o 1968 \ncon el dictado de la ley 17.711 que consagr\u00f3 que la mujer mayor de edad, cualquiera sea su estado, posee plena capacidad civil. Merece destacarse as\u00ed que qued\u00f3 abolida la necesidad de la autorizaci\u00f3n marital que antes se requer\u00eda para el ejercicio de profesi\u00f3n, empleo, comercio o trabajo honesto. Tambi\u00e9n se ampliaron los derechos patrimoniales de la mujer casada, po-ni\u00e9ndosela en igualdad con el hombre en lo que hace a la administraci\u00f3n de los bienes. Falt\u00f3, sin embargo, regular respecto de las prerrogativas existen-tes a favor del hombre en lo referente al domicilio de la mujer casada, a la patria potestad de los hijos, a la incapacidad de contraer nuevo matrimonio hasta que transcurrieran diez meses de la disoluci\u00f3n del anterior, entre otras.\nEn cuanto a los derechos pol\u00edticos, las tentativas en el Congreso Nacional \npara lograr una ley de sufragio femenino comenzaron en 1907, pero las con-tiendas reci\u00e9n dieron su fruto al sancionarse a nivel nacional la ley 13.010 el 09/09/1947, a instancias de muchas mujeres pol\u00edticas entre las cuales mere-cen ser consideradas sus m\u00e1ximas exponentes Alicia Moreau de Justo y Eva Duarte de Per\u00f3n, cuando ya sesenta pa\u00edses hab\u00edan consagrado ese dere-cho. En el a\u00f1o 1948, a los fines de tornar operativo el voto, se estableci\u00f3 la obligatoriedad de darle a la mujer el respectivo documento de identidad y se promulg\u00f3 la ley 13.480 que excluy\u00f3 del padr\u00f3n electoral la inserci\u00f3n del a\u00f1o de nacimiento de la mujer.\nResulta hoy interesante recordar algunos argumentos sostenidos en las \ndiferentes oportunidades en que se trataron iniciativas parlamentarias re-lacionadas con los derechos pol\u00edticos de la mujer y que precedieron la sanci\u00f3n de la ley del sufragio femenino. Los fundamentos articulados en su contra revelan una cerrada concepci\u00f3n de la posici\u00f3n de la mujer, en la que se trat\u00f3 de presentar una ant\u00edtesis entre su rol de esposa y madre de familia con el derecho a participar en la vida pol\u00edtica de la Rep\u00fablica, no obstante este hab\u00eda sido un reclamo compartido por la mayor\u00eda de las naciones occidentales.nuevos paradigmas, supremac\u00eda constitucional...\n115\nDoctrinaEn nuestros d\u00edas, la actuaci\u00f3n de la mujer en los planos nacional e inter -\nnacional ha desvirtuado rotundamente el razonamiento basado en que la \nasunci\u00f3n de responsabilidades laborales y su inserci\u00f3n en el espectro p\u00fabli-co nacional hayan incidido en forma negativa sobre el comportamiento de la sociedad. Atento los nuevos roles concedidos por el ordenamiento jur\u00ed-dico y las exigencias de los cambios de las \u00e9pocas, los integrantes de la co-munidad y de la familia han debido reformular las relaciones sin que resulte justo imputar a los derechos de las mujeres ning\u00fan tipo de efecto negativo. \n2.3.2. La Constituci\u00f3n y leyes a partir \ndel advenimiento de la democracia en 1983\nCon la reforma de la Constituci\u00f3n Nacional en 1994 se incluyeron tres dis-\nposiciones sobre acciones positivas para la ampliaci\u00f3n de derechos de las mujeres: la relativa a derechos pol\u00edticos \u2014art. 37, \u00faltima parte\u2014, a los derechos humanos \u2014art. 75, inc. 23\u2014 y a no ser sometida a discriminaci\u00f3n al otorgarse rango constitucional a la CEDAW \u2014art. 75, inc. 22\u2014, iniciando \nas\u00ed la etapa de las prohibiciones expresas, en donde las mujeres deben participar por lo menos en un 30% en la conformaci\u00f3n de listas para el acceso a los cargos p\u00fablicos y partidarios, estando en su consecuencia prohibido confeccionar listas sin contemplar la referida inclusi\u00f3n.\nEn la igualaci\u00f3n de los derechos civiles de la mujer han tenido especial \ngravitaci\u00f3n los convenios internacionales que la Naci\u00f3n Argentina suscri-bi\u00f3 y que, en m\u00e9rito a lo establecido por el art. 75, inc. 22 CN, tienen hoy \njerarqu\u00eda constitucional, como la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos y su Proto-colo Facultativo, el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o y la Convenci\u00f3n espec\u00edfica citada \u2014CEDAW\u2014.\nLa CEDAW es una Convenci\u00f3n que tiene como objetivo central reafirmar \nla dignidad e igualdad de derechos entre hombres y mujeres, reconocien-\ndo el estado de mayor vulnerabilidad de estas y por ello la situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n, menoscabo, limitaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n de la que son objeto.\nReconociendo la situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n, los Estados Parte se compro-\nmeten a realizar cambios legislativos, pr\u00e1cticas y pol\u00edticas p\u00fablicas, para lo-grar la protecci\u00f3n de los derechos de las mujeres partiendo de la igualdad con los hombres para erradicar todo tipo de discriminaci\u00f3n \u2014art. 2\u00b0\u2014 .116ana m. figueroa\nPara ello, se comprometen a adoptar medidas especiales, transitorias, \ntemporales y permanentes; encarar con pol\u00edticas p\u00fablicas modificacio-nes de los patrones socioculturales para eliminar prejuicios y comporta-mientos machistas; asumir cambios educativos y culturales sobre el rol de la mujer como sujeto de derecho en todos los \u00e1mbitos: en la familia, en la sexualidad, en la vida pol\u00edtica y privada, en la nacionalidad, en la educaci\u00f3n, en la econom\u00eda relativa a cr\u00e9ditos y finanzas, en la salud y atenci\u00f3n m\u00e9dica, en el matrimonio y maternidad, en el empleo, trabajo y profesi\u00f3n, en el esparcimiento deportes y vida cultural, en la protec-ci\u00f3n de las mujeres rural y su papel en la supervivencia econ\u00f3mica de su familia, en la igualdad ante la ley y los tribunales de justicia, entre otros derechos.\nLa CEDAW consagra un Comit\u00e9 \u2014arts. 17 a 22\u2014 que monitorea el cum-\nplimiento de la Convenci\u00f3n: realiza un seguimiento acerca de las medidas \nlegislativas, judiciales, pol\u00edticas y administrativas que adopten los Estados Parte para hacer efectivo el cumplimiento de la Convenci\u00f3n, y recibe in-formes sobre los progresos alcanzados, como as\u00ed tambi\u00e9n denuncias ante el incumplimiento. \nSiguiendo con las normas convencionales, con el objeto de preservar la \nintegridad f\u00edsica y para evitar la violencia contra las mujeres, Argentina ratific\u00f3 la Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradi-car la Violencia Contra la Mujer, adoptada por la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, en Belem Do Par\u00e1, Brasil, que en su art. 1\u00b0 establece que \u201cpara los efectos de esta Convenci\u00f3n debe entenderse por violencia contra la mujer cualquier acci\u00f3n o conducta, basada en su g\u00e9nero, que cause muerte, da\u00f1o o sufrimiento f\u00edsico, se-xual o psicol\u00f3gico a la mujer, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el privado\u201d.\nConforme el art. 2\u00b0, se entiende que la violencia contra la mujer incluye la \nviolencia f\u00edsica, sexual y psicol\u00f3gica que se perpetre en la esfera privada o p\u00fablica, ponderando si el agresor compart\u00eda o hab\u00eda compartido el mismo domicilio que la v\u00edctima, que comprende la violaci\u00f3n, el maltrato y abuso sexual, tortura, trata de persona, prostituci\u00f3n forzada, secuestro, acoso se-xual en el trabajo, en instituciones educativas, establecimientos de salud o en cualquier lugar que ocurran y que la misma haya sido perpetrada o tolerada por el Estado o sus agentes, donde quiera que se suscite.nuevos paradigmas, supremac\u00eda constitucional...\n117\nDoctrinaEstablece que toda mujer tiene derecho a vivir sin violencia, derecho al  \nreconocimiento de todos los derechos humanos, a que se respete su vida, \nsu integridad f\u00edsica, a la libertad, al respeto a su dignidad, a ser libre de toda discriminaci\u00f3n, a ser valorada y educada libre de patrones estereotipados, de comportamientos y pr\u00e1cticas sociales y culturales basadas en conceptos de inferioridad o subordinaci\u00f3n \u2014arts. 3\u00b0 a 6\u00b0 de la Convenci\u00f3n\u2014.\nSe imponen obligaciones a los Estados, tales como: adoptar pol\u00edticas para \nprevenir, sancionar y erradicar la violencia contra la mujer; realizar modi-ficaciones en su legislaci\u00f3n interna; adoptar medidas jur\u00eddicas contra los agresores; modificar pr\u00e1cticas jur\u00eddicas consuetudinarias que toleran la violencia contra la mujer; adoptar medidas de protecci\u00f3n, refugios, cui-dado de los ni\u00f1os afectados; establecer un sistema de juicios r\u00e1pidos y oportunos; brindar efectivo acceso al resarcimiento; crear programas para el respeto de los derechos humanos de las mujeres, los que incluyen edu-caci\u00f3n formal e informal, campa\u00f1as para contrarrestar los prejuicios, cos-tumbres y pr\u00e1cticas de roles estereotipados de los hombres que legitiman la violencia contra la mujer; efectuar investigaciones y recopilaci\u00f3n de da-tos para evaluar las causas y eficacia de las medidas que implemente el Estado, entre otras \u2014arts. 7\u00b0 y 8\u00b0\u2014.\nPara hacer efectivos los derechos de las mujeres y una vida libre de vio-\nlencia, se deben efectuar informes peri\u00f3dicos a la Comisi\u00f3n Interamerica-na de Mujeres, donde los Estados deben suministrar los datos sobre las medidas adoptadas para prevenir y erradicar la violencia contra la mujer, conforme el art. 10. \nCualquier persona, grupo de personas o entidades no gubernamentales \nlegalmente reconocidas en uno o m\u00e1s Estados de la OEA, puede presentar peticiones a la CIDH cuando se hubiere violado la Convenci\u00f3n, por lo que se han presentado demandas de diversos pa\u00edses de las Am\u00e9ricas, donde los fallos de la Corte IDH dan muestra de su interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n, jurisprudencia que luego se recepta en los Estados miembro del sistema. En el derecho interno se sancion\u00f3 la ley 24.417 de protecci\u00f3n contra la violencia familiar.\nEn el derecho interno, luego de la recuperaci\u00f3n de la democracia en 1983, \nse sancionaron las leyes 23.264, que legisla la patria potestad compar -\ntida entre los c\u00f3nyuges, y 23.515 que regula el divorcio vincular, ambas 118ana m. figueroa\nrelativas a la igualdad de derechos entre varones y mujeres en el \u00e1mbito \nde la familia. Actualmente, los esposos pueden fijar de com\u00fan acuerdo el domicilio conyugal, es optativo el uso del apellido del marido, el ejercicio de la patria potestad est\u00e1 en cabeza de ambos padres en forma conjunta, presumi\u00e9ndose que los actos realizados por uno tienen el consentimien-to del otro, la edad para contraer matrimonio se eleva a 16 a\u00f1os para la mujer y 18 para el var\u00f3n, se deroga la disposici\u00f3n del art. 93 de la Ley de Matrimonio Civil que establec\u00eda el plazo de viudez de la mujer \u2014un m\u00edni-mo de diez meses para contraer nuevas nupcias\u2014, se mantiene a favor de la madre la tenencia del hijo menor de cinco a\u00f1os en caso de divorcio, se establece la reciprocidad de la obligaci\u00f3n alimentaria entre los c\u00f3nyuges y la elecci\u00f3n del nombre del hijo a cargo de ambos padres, atributo que antes estaba reservado al marido.\nComo resabios discriminatorios en contra de los derechos femeninos, puede \nse\u00f1alarse que los hijos llevan como primer apellido el paterno, aunque en la actualidad se le agrega el apellido materno; la mujer divorciada que no ejer -\nza profesi\u00f3n o industria no puede continuar llevando el apellido del marido ni la administraci\u00f3n de los bienes gananciales de origen dudoso cuya titulari-dad la tiene el hombre; la acci\u00f3n de impugnaci\u00f3n de la maternidad que pue-de ser ejercitada en contra de la mujer en cualquier oportunidad, mientras que para la impugnaci\u00f3n de la paternidad rige el plazo de caducidad de un a\u00f1o y no puede ser deducida por la mujer \u2014 art. 262 CC\u2014 .\nA modo de conclusi\u00f3n, podemos decir que la mujer ha alcanzado hoy un grado de igualdad y libertad que no hab\u00eda podido ejercer antes, se ha insertado en la sociedad actual en condiciones igualitarias con las mascu-linas y va adquiriendo igual educaci\u00f3n y derechos y al incorporarse en el mundo laboral adquiere derechos econ\u00f3micos y se va posicionando en los espacios de poder y de las m\u00e1ximas jerarqu\u00edas.\nOtra norma convencional importante, que como la anterior tiene jerar -\nqu\u00eda normativa superior a las leyes del derecho interno, es el Protocolo \nde Palermo que tiene como objeto prevenir, combatir y perseguir la trata de personas, cuyo mayor n\u00famero de v\u00edctimas son mujeres y ni\u00f1as. Este es un delito de delincuencia organizada transnacional que mueve billones de d\u00f3lares y donde se perpet\u00faa con grandes mafias internacionales con redes en el pa\u00eds de origen de las v\u00edctimas que capturan, un tr\u00e1nsito de las traficadas y un lugar de acogida en donde se realiza la explotaci\u00f3n de nuevos paradigmas, supremac\u00eda constitucional...\n119\nDoctrinaseres humanos en un estado de total vulnerabilidad f\u00edsica y ps\u00edquica que \npodr\u00eda afirmarse que son esclavizadas a nivel de cosas, donde no se les reconoce ninguna dignidad.\nEn su art. 3\u00b0 se define y se dan los elementos del tipo del delito de trata \nal establecer: \n\u201ca) Por trata de persona se entender\u00e1 la captaci\u00f3n, el trans-\nporte, el traslado, la acogida o la recepci\u00f3n de personas, re-curriendo a la amenaza o al uso de la fuerza u otras formas de \ncoacci\u00f3n, el rapto, el fraude, el enga\u00f1o, el abuso de poder o \nde una situaci\u00f3n de vulnerabilidad o a la concesi\u00f3n o recep-ci\u00f3n de pagos o beneficios para obtener el consentimiento de una persona que tenga autoridad sobre otra, con fines de explotaci\u00f3n. Esa explotaci\u00f3n incluir\u00e1, como m\u00ednimo, la explo-taci\u00f3n de la prostituci\u00f3n ajena u otras formas de explotaci\u00f3n sexual, los trabajos o servicios forzados, la esclavitud o las pr\u00e1cticas an\u00e1logas a la esclavitud, la servidumbre o la extrac-ci\u00f3n de \u00f3rganos.\nb) El consentimiento dado por la v\u00edctima de la trata de persona \na toda forma de explotaci\u00f3n intencional descrita en el aparta-do a) del presente art\u00edculo no se tendr\u00e1 en cuenta cuando se haya recurrido a cualquiera de los medios enunciados en dicho apartado.\nc) La captaci\u00f3n, el transporte, el traslado, la acogida o la recep-\nci\u00f3n de un ni\u00f1o con fines de explotaci\u00f3n se considerar\u00e1 \u2018trata de persona\u2019\u201d.\nEl contenido del art\u00edculo citado pone de manifiesto las acciones que cons-tituyen el tipo del delito de trata, por el cual todos los que participen en cualquiera de los tramos son autores o coautores del il\u00edcito. En los tribuna-les, cada vez vemos con mayor asiduidad c\u00f3mo mujeres y ni\u00f1as \u2014menores de 18 a\u00f1os\u2014 que viven en situaciones de total vulnerabilidad y pobreza, son trasladadas con ardid y promesas de empleos honestos, con los cuales aspiran poder ayudar a sus familias econ\u00f3micamente y cuando llegan al lugar de acogida son sometidas inmediatamente a la explotaci\u00f3n sexual, donde padecen todo tipo de violencia y son tratadas como cosas, per -\ndiendo toda dignidad y condiciones de humanidad.120ana m. figueroa\nNuestro pa\u00eds ha adoptado medidas legislativas en los a\u00f1os 2008 y 2012 \ncon las leyes 26.364 y 26.842 respectivamente, sobre prevenci\u00f3n y sanci\u00f3n de la trata de personas y asistencia a sus v\u00edctimas, sancionando en sen-tido similar a la norma convencional el delito de trata, la garant\u00eda de los derechos de las v\u00edctimas, el sistema de denuncias, las normas penales y procesales, creando un Comit\u00e9 de lucha contra la trata de personas para combatir este verdadero flagelo. No obstante, nadie desconoce que lo m\u00e1s efectivo que puede encararse contra la trata de personas es educar e informar a las presuntas v\u00edctimas, trabajar sistem\u00e1ticamente contra la pobreza, la exclusi\u00f3n, la marginaci\u00f3n de mujeres y ni\u00f1as, educar a los ope-radores del Estado desde el Poder Judicial para concientizar en la materia, a las fuerzas de seguridad, a la opini\u00f3n p\u00fablica, a los medios de comunica-ci\u00f3n masivos, al sistema educativo formal e informal, porque solo si existe un compromiso e involucramiento de toda la sociedad ser\u00e1 posible ser efectivo a tan organizada criminalidad. \n2.3.3. Jurisprudencia de g\u00e9nero\nComo respuesta a la aplicaci\u00f3n de las normas de mayor jerarqu\u00eda desde la CSJN podemos se\u00f1alar fallos en la materia: el realizado en el caso \u201cF., A. L. s/ Medida Autosatisfactiva\u201d, 13/03/2012, F 259. XLVI, donde se aborda la interpretaci\u00f3n del art. 86 CP sobre el derecho al aborto cuando una mujer es violada y el del caso \u201cG\u00f3ngora, Gabriel s/ Causa n\u00b0 14.092. Recurso de Hecho\u201d, 23/04/2013, G. 61. XLVII, donde se resuelve que no es admisible la suspensi\u00f3n del juicio a prueba en delitos que vulneran la Convenci\u00f3n Inte-ramericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer.\nCon aplicaci\u00f3n permanente de la teor\u00eda de g\u00e9nero y de las normas conven-\ncionales con jerarqu\u00eda constitucional y con superioridad al derecho interno, conforme el art. 75, inc. 22 CN, he tenido oportunidad de fallar desde que asum\u00ed como jueza de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal en el a\u00f1o 2011 en numerosos casos de violencia contra la mujer, en temas tales como: trata de personas, abuso sexual, incumplimiento de los deberes de asistencia familiar, homicidios de familiares hijos o pareja de la ex mujer, aborto, aban-dono de personas, suspensi\u00f3n de juicio a prueba, expulsi\u00f3n anticipada, entre otros. Estos fallos pueden consultarse en la p\u00e1gina web de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal donde, desde este a\u00f1o, hemos creado por re-\nsoluci\u00f3n 62/2014 un lugar espec\u00edfico dentro de la p\u00e1gina institucional del \nPoder Judicial con el bolet\u00edn de jurisprudencia de dicha C\u00e1mara.nuevos paradigmas, supremac\u00eda constitucional...\n121\nDoctrina3 | Conclusiones\nEn nuestro pa\u00eds la igualdad es un principio y un derecho; no obstante, \nsubsisten pr\u00e1cticas androc\u00e9ntricas que manifiestan la persistencia en he-rencias culturales que dificultan asimilar e internalizar los cambios opera-dos. Para lograr una modificaci\u00f3n de la \u201cmentalidad femenina\u201d, en la b\u00fas-queda de una nueva identidad, las mujeres deben asumir la construcci\u00f3n de sujeto de derecho en paridad, acorde con los derechos que se han logrado y, como contrapartida, los varones de la sociedad deben realizar cambios de conductas que permitan su pleno ejercicio, para lo cual es fundamental el rol del Estado para lograrlo.\nCon el advenimiento del paradigma de los derechos humanos, estos no \npueden ser una cuesti\u00f3n reservada a la jurisdicci\u00f3n interna de los Estados, \nsino que debe entenderse que cuando un pa\u00eds ratifica un tratado es para su efectivo cumplimiento y tal acto le impone un compromiso ante la comu-nidad internacional. De esta manera, agranda su cat\u00e1logo de derechos y, en consecuencia, debe adoptar todas las medidas para hacerlos efectivos y asegurar su pleno ejercicio. Por ello, no se puede sostener que se viola el principio de no injerencia en los asuntos internos cuando la comunidad internacional reclama el cumplimiento de los derechos humanos a los Es-\ntados, en concordancia con lo establecido por la Corte IDH, cuando afirma que cuando se concluyen tratados internacionales el Estado accede a que determinados aspectos de su jurisdicci\u00f3n interna sean objeto de pronun-ciamientos por parte de los \u00f3rganos instituidos para la vigilancia del cum-plimiento de las obligaciones contractuales asumidas a nivel internacional. \nPor ello el Estado, a trav\u00e9s de los Poderes, deber\u00e1 adoptar medidas legis-\nlativas, judiciales, administrativas, pol\u00edticas y de toda \u00edndole para que el desarrollo de las/os ciudadanas/os o personas, quienes adem\u00e1s son suje-tos de derecho internacional, se haga en igualdad, sin discriminaciones ni \nexclusiones, entre mujeres y varones dentro de la sociedad democr\u00e1tica que conformamos. \nLa violencia ha sido y es motivo de preocupaci\u00f3n del DIDH y de las institu-\nciones responsables de las pol\u00edticas p\u00fablicas. La mujer es la mayor v\u00edctima de \nviolencia generada por la desigualdad de g\u00e9nero. El hecho de que se trata de una cuesti\u00f3n cultural significa que es susceptible de ser modificada; por ello es prioritaria la educaci\u00f3n de la mujer, para evitar el desconocimiento de 122ana m. figueroa\nsus derechos y lograr que se apropie de su condici\u00f3n de sujeto de derecho \ny de ciudadana, para defender sus derechos y ser parte activa del cuerpo social al que pertenece.\nLas/os profesionales del derecho en los distintos roles, en el ejercicio de \nla judicatura, de los ministerios p\u00fablicos fiscales y de la defensa, en el pa-trocinio en ejercicio de la profesi\u00f3n liberal, en la academia, en los aseso-ramientos al poder pol\u00edtico, en nuestros roles de ciudadanas/os, tenemos una obligaci\u00f3n \u00e9tica en la transformaci\u00f3n de la sociedad para la igualdad y hasta la consecuci\u00f3n de la paridad entre hombres y mujeres. \nEn una democracia donde mujeres y varones sean efectivamente iguales \nen dignidad y derechos, libres de violencia, de trata, de discriminaciones de toda \u00edndole, se podr\u00e1 llegar al disfrute del Estado constitucional de derecho que el pa\u00eds ha dise\u00f1ado y para cuyo fortalecimiento, a los 20 a\u00f1os de la sanci\u00f3n de la reforma constitucional, continuamos trabajando para lograrlo.123\nDoctrinael federalismo fiscal argentino: un \u201dnudo...\njorge gaggero\nEl federalismo fiscal \nargentino: un \u201cnudo \ngordiano\u201d dif\u00edcil de desatar (1)\npor jorge gaggero (2)\n1 | La cuesti\u00f3n fiscal federal:  \nuna historia de nunca acabar\nLa coparticipaci\u00f3n de impuestos es una pieza central del muy imperfec-\nto sistema fiscal federal que supo darse la Argentina. Las cuestiones de \nla descentralizaci\u00f3n provincial y la autonom\u00eda municipal son, a su vez, componentes claves de la reforma federal eternamente pendiente, por varias razones.\nPrimero, la pol\u00edtica. Uno de los fundadores intelectuales del federalismo, \nAlexis de Tocqueville, lo explic\u00f3 con claridad: \u201cEl sistema federal tiene \n (1) El presente texto fue escrito hace casi 13 a\u00f1os y publicado en m\u00e1s de una oportunidad.\n (2) Licenciado en Econom\u00eda Pol\u00edtica (FCE, UBA). Especialista en finanzas, pol\u00edtica y administra-\nci\u00f3n tributaria y regulaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos. Profesor en cursos de posgrado en finanzas \np\u00fablicas e historia fiscal en las Universidades Nacionales de Buenos Aires, La Plata, C\u00f3rdoba, Cuyo y del Comahue, en FLACSO y en la USAL. Investiga en el CEFID-AR (Centro de Econo-m\u00eda y Finanzas para el Desarrollo de Argentina) desde el a\u00f1o 2004. Desempe\u00f1\u00f3 en los \u00faltimos a\u00f1os, entre otras, las siguientes tareas: colaborador del Directorio del Banco de la Provincia de Buenos Aires; asesor de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n; consultor del Ministerio de Econom\u00eda de la Provincia de Buenos Aires, de la Secretar\u00eda de Hacienda del Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires, del CIN (Consejo Interuniversitario Nacional), de la Jefatura de Gabi-nete de Ministros de la Naci\u00f3n y de la AFIP (Administraci\u00f3n Federal de Ingresos P\u00fablicos). Es autor de numerosas publicaciones acerca de temas de su especialidad y de la historia pol\u00edtica y econ\u00f3mica de la Argentina. Integra el CELS (Centro de Estudios Legales y Sociales), la Red de Justicia Fiscal de Am\u00e9rica Latina y la red global TJN (Tax Justice Network).124jorge gaggero\ncomo fin unir las ventajas que los pueblos sacan de la grandeza y de la pe-\nque\u00f1ez de su territorio. Las peque\u00f1as naciones son libres y democr\u00e1ticas pero son d\u00e9biles. Las grandes son fuertes pero tienden al despotismo\u201d. En su visi\u00f3n, el federalismo es entonces el sistema pol\u00edtico ideal para las grandes naciones, al permitir moderar su \u201ctendencia natural\u201d a generar gobiernos fuertes, con inclinaci\u00f3n autoritaria, mediante una constelaci\u00f3n de poderes locales (provinciales y municipales, en nuestro caso), m\u00e1s pe-que\u00f1os y \u2014supon\u00eda Tocqueville\u2014 m\u00e1s democr\u00e1ticos.\nNuestro proceso hist\u00f3rico muestra, en segundo lugar, una secuencia de \nconstrucci\u00f3n institucional \u201cde abajo hacia arriba\u201d: primero fue el munici-pio, en la colonia; con la independencia, las provincias se constituyeron y afianzaron (con dispar fortaleza) antes que el propio Estado nacional; la Rep\u00fablica comenz\u00f3 tarde \u2014hace apenas un siglo y medio\u2014 su camino, cuando fue posible establecer una institucionalidad aceptable para las provincias confederadas. Esta secuencia no aparece hoy reflejada en el funcionamiento federal. La fortaleza relativa de los tres niveles de gobier -\nno muestra un orden inverso al de su g\u00e9nesis: el municipio, notablemente postergado en su desarrollo, es el \u201ceslab\u00f3n d\u00e9bil\u201d de la cadena federal; lo secundan las provincias, muy debilitadas en relaci\u00f3n con el poder que su-pieron tener en la etapa fundacional; y el Estado central se ha fortalecido, en t\u00e9rminos relativos.\nTercero, las transformaciones de largo plazo han resultado en un fede-\nralismo fiscal con graves desbalances. El gobierno nacional concentra una desproporcionada responsabilidad en la recaudaci\u00f3n de los ingre-sos p\u00fablicos, al tiempo que los gobiernos subnacionales \u2014sobre todo las provincias\u2014 han asumido un abanico cada vez m\u00e1s amplio y costoso de funciones (en especial, las asociadas al gasto social) sin que se haya verificado un paralelo crecimiento de sus recursos tributarios. Peor aun es que los recursos coparticipados que se les transfieren desde el Estado nacional \u2014una parte de los impuestos que este recauda, que son de propiedad provincial\u2014 resultan cada vez m\u00e1s retaceados, como conse-cuencia de los hist\u00f3ricos \u201cdesv\u00edos\u201d que engrosan la caja de la adminis-traci\u00f3n central.\nEste desbalance entre crecientes responsabilidades de gasto, limitados \nrecursos de recaudaci\u00f3n propia \u2014en parte por responsabilidades que escapan a las provincias, pero en buena medida tambi\u00e9n por sus defec-el federalismo fiscal argentino: un \u201dnudo...\n125\nDoctrinaciones\u2014 y menguadas transferencias desde el centro, tiene serias conse-\ncuencias que todos conocemos y sufrimos. Las principales son:\n\u2022\tLos problemas de solvencia (los recurrentes d\u00e9ficits provinciales y municipales, \ndif\u00edciles de cerrar).\n\u2022\tLa muy limitada responsabilidad fiscal de los gobiernos (cuando el gasto no va acompa\u00f1ado del costo de recaudar es muy dif\u00edcil lograr su disciplina).\n\u2022\tLa imposibilidad de un efectivo control democr\u00e1tico por parte de quienes pagan los impuestos (cuando el poder recaudador est\u00e1 muy lejos, y los veri-\ncuetos del gasto y los ingresos p\u00fablicos son incomprensibles, no es posible \ninformarse ni reclamar).\n\u2022\tLa cada vez m\u00e1s visible debilidad pol\u00edtica de las autoridades subnacionales, cre-cientemente subordinadas a las \u201cd\u00e1divas\u201d de la administraci\u00f3n central (no es po-\nsible una verdadera autonom\u00eda pol\u00edtica sin un nivel razonable de autonom\u00eda fiscal).\nEstos desequilibrios estructurales demandan un adecuado conjunto de \nreformas que permita completar el proceso de descentralizaci\u00f3n federal, avanzando en el campo tributario, y mejorar tambi\u00e9n de modo sustancial la coordinaci\u00f3n entre niveles de gobierno (tanto en materia normativa como de gesti\u00f3n, y tanto en el plano del gasto como en el de los ingresos y la deuda p\u00fablica). La necesaria reforma del sistema de coparticipaci\u00f3n federal de impuestos resulta una pieza indispensable del rompecabezas a armar.\n2 | Algunas reflexiones adicionales \n(\u2026 de un quinquenio atr\u00e1s)\nEn realidad, se puede decir que \u201cest\u00e1 todo dicho\u201d acerca de esta cues-\nti\u00f3n. En especial en lo referido a la coparticipaci\u00f3n federal de impuestos, pero no solo acerca de ella: tanto en t\u00e9rminos acad\u00e9micos como en textos de proyectos de reforma con sus leyes completas y tambi\u00e9n en seminarios interminables que se vienen realizando desde hace veinte a\u00f1os. \nLa cuesti\u00f3n fiscal federal es uno de los cuatro problemas estructurales \nclave del sistema fiscal argentino. El segundo es el de la sustentabilidad \nfiscal. El tercero el de la competitividad \u2014vale decir, lo que la fiscalidad debe proveer para el mejor funcionamiento de la econom\u00eda\u2014. Y el cuarto \u2014aunque no en orden de importancia\u2014 es el de la equidad, una cuesti\u00f3n que sufre un enorme retraso (en rigor, regresi\u00f3n) acumulado, en especial 126jorge gaggero\ndurante unos 30 a\u00f1os, a partir de 1975. El sistema fiscal est\u00e1 corrigiendo \nmuy parcialmente, durante la \u00faltima d\u00e9cada, la fuerte inequidad que pro-vee el funcionamiento de la econom\u00eda \u201cprevio\u201d a la intervenci\u00f3n fiscal (a trav\u00e9s de los impuestos y el gasto p\u00fablico). \nEn la cuesti\u00f3n fiscal federal deber\u00edamos, antes que nada, seguir los consejos \nde los especialistas de los pa\u00edses federales maduros con mejor reputaci\u00f3n. Voy a citar, al respecto, una frase del canadiense Richard Bird; dice que, en estas cuestiones, antes que los tecnicismos y los artificios de corto alcance, lo verdaderamente importante es el dif\u00edcil y lento proceso de construcci\u00f3n institucional que hace posible los cambios y les da estabilidad en el tiempo.\nEn Argentina tenemos, como ya se\u00f1al\u00e9, \u201ctodo escrito\u201d (o dicho) y muy \npoco hecho en este campo. No hemos sabido montar los mecanismos de acci\u00f3n institucional y b\u00fasqueda de consensos que permitieran realizar al menos las correcciones de \u201csentido com\u00fan\u201d, las que \u201cclaman al cielo\u201d y se vienen postergando lustro tras lustro.\nImporta, entonces, mirar largo hacia atr\u00e1s, porque la presunci\u00f3n posible \n\u2014cuando uno toma conciencia de esta situaci\u00f3n\u2014 es que pueden estar operando en el presente inercias muy poderosas, de origen muy lejano, que traban los cambios necesarios. Veamos r\u00e1pidamente algunos apuntes acerca de la historia: la larga, en los t\u00e9rminos de la \u201clarga duraci\u00f3n\u201d (del historiador franc\u00e9s Braudel); la historia de mediana duraci\u00f3n, que abarca un ciclo de unos 50 a\u00f1os; y el \u00faltimo \u201cciclo corto\u201d, vale decir el per\u00edodo que va desde la ca\u00edda de la convertibilidad hasta el presente. \n2.1 | La historia de larga duraci\u00f3n\nViendo primero el tema \u201clargo\u201d hacia atr\u00e1s, desde los 500 a\u00f1os de co-nexi\u00f3n global de estos territorios que hoy son la Argentina, 300 a\u00f1os lo fueron de mera existencia \u201cmunicipal\u201d: la \u00fanica jurisdicci\u00f3n realmente existente fue, durante un largo per\u00edodo, el municipio (adem\u00e1s de la gran unidad colonial que los conten\u00eda, en el \u00faltimo tramo, el Virreinato). Con la independencia nacional, ganan fuerza las provincias, antes incipientes. Desde 1810 hasta 1880, cuando termina de instituirse el proceso de fede-ralizaci\u00f3n, son las provincias las que mandan. Desde 1860 pero m\u00e1s clara-mente luego, a partir de 1880, se produce la fuerte consolidaci\u00f3n del Es-tado nacional. Estamos hablando de un Estado-Naci\u00f3n que tiene apenas entre 130 y 150 a\u00f1os de vida.el federalismo fiscal argentino: un \u201dnudo...\n127\nDoctrinaEn una comparaci\u00f3n global, nuestro Estado tiene una juventud notable. \nTambi\u00e9n la tiene en el contexto de Am\u00e9rica Latina, dado que nuestra muy prolongada guerra civil hizo que se constituyera con mucho retraso res-pecto de los Estados de Brasil y Chile, por ejemplo.\nCuando analizamos el proceso hist\u00f3rico de construcci\u00f3n fiscal en Argen-\ntina y lo contrastamos con la situaci\u00f3n actual, advertimos que la fortaleza relativa de las distintas jurisdicciones municipal, provincial y nacional se ordenan hoy exactamente a la inversa de su secuencia hist\u00f3rica de desa-rrollo. La instituci\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil es la municipal; le sigue la provincial, que ha perdido mucha fuerza relativa y \u2014de acuerdo con los \u00faltimos n\u00fameros fiscales y evidencias pol\u00edticas\u2014 sigue retrocediendo; y, por \u00faltimo, la na-cional, que se proyecta con gran potencia relativa (y absoluta) a costa de las dos primeras.\n2.2 | La historia de mediana duraci\u00f3n\nEn cuanto al \u201cciclo de 50 a\u00f1os\u201d, el de mediana duraci\u00f3n, podemos afirmar que a mediados del siglo pasado y en t\u00e9rminos de presi\u00f3n fiscal, diversidad tributaria y capacidad de correcci\u00f3n fiscal de la inequidad \u2014o sea, de pro-gresividad\u2014 la Argentina se parec\u00eda m\u00e1s a los pa\u00edses desarrollados que a las otras naciones de Latinoam\u00e9rica. Se ubicaba en la punta, bastante lejos de Brasil, Chile y otros pa\u00edses con los que puede ser comparada. Mostraba alta presi\u00f3n fiscal, un aceptable nivel de diversidad y sofisticaci\u00f3n en el sis-tema tributario y de eficacia en su administraci\u00f3n y, a la vez, gran progresi-vidad. Esta situaci\u00f3n se extendi\u00f3 hasta la d\u00e9cada del 60, cuando comienza a registrarse un gradual retroceso hasta que en las tres d\u00e9cadas posteriores a 1975 se verifica la ca\u00edda \u201cen picada\u201d. No voy a hacer historia aqu\u00ed porque todos tenemos cada vez m\u00e1s claro lo que nos ocurri\u00f3. Solo quiero destacar que el impacto de nuestras sucesivas crisis y el impacto de las tendencias negativas de la econom\u00eda sobre el sector fiscal han sido muy definitorios y explican, centralmente, no solo el debilitamiento de las autonom\u00edas pro-vinciales sino tambi\u00e9n la distorsi\u00f3n del sistema de coparticipaci\u00f3n \u201cnomi-nalmente vigente\u201d. Creo que todos tenemos claro que el actual r\u00e9gimen de coparticipaci\u00f3n constituye un p\u00e1lido reflejo de la norma legal vigente. \nPara dimensionar la ca\u00edda registrada en el \u00faltimo \u201cciclo de 50 a\u00f1os\u201d, \ndebe recordarse que el nivel de presi\u00f3n tributaria promedio de los tres lustros comprendidos entre 1945 y 1960 se recupera reci\u00e9n a mediados 128jorge gaggero\nde la d\u00e9cada de la convertibilidad en los a\u00f1os 90. No obstante las bon-\ndades del sistema diversificado y progresivo de mediados del siglo  \npasado no se recuperaron, porque cuando se recobr\u00f3 el nivel de presi\u00f3n fiscal que hab\u00eda sido alcanzado medio siglo atr\u00e1s (hacia 1945-50) se lo hizo sobre la base de un \u201cnuevo\u201d r\u00e9gimen donde el IVA tuvo (y tiene) un peso dominante y los impuestos progresivos (sobre los ingresos y los patrimo-nios) quedaron reducidos, en t\u00e9rminos relativos, a una m\u00ednima expresi\u00f3n.\nEn suma, hacia mediados de los 90 se verific\u00f3 una recuperaci\u00f3n parcial \nque no result\u00f3 nada satisfactoria en t\u00e9rminos de estabilidad, progresivi-dad y mucho menos de competitividad productiva. Uno de los retrocesos m\u00e1s notables ha sido la casi total desaparici\u00f3n de los grav\u00e1menes a las denominadas \u201cganancias de capital\u201d en cabeza de las personas. Estable-cido en 1946 como un impuesto separado del hoy llamado impuesto a las ganancias, el que fuera denominado como \u201cimpuesto a las ganancias eventuales\u201d fue eliminado a principios de la d\u00e9cada del 90 (y a\u00fan no ha sido remplazado por uno que cumpla similar funci\u00f3n).\nA principios del siglo pasado, con un Estado muy reducido, las provincias \nten\u00edan una autonom\u00eda que se med\u00eda en el orden del 80% de financiamien-to con tributos propios respecto del total de sus ingresos. A mediados de la d\u00e9cada del 30, se estableci\u00f3 el r\u00e9gimen de coparticipaci\u00f3n y, hacia mediados de los 1950 \u2014cuando el per\u00edodo de transici\u00f3n del nuevo r\u00e9gi-men se hab\u00eda completado\u2014, su autonom\u00eda se hab\u00eda reducido ya al 50%. Al momento de los \u201cPactos Federales Fiscales\u201d, a comienzos de los 90, hab\u00eda ca\u00eddo ya hasta el 35% y, en los \u00faltimos a\u00f1os, ha oscilado en torno al 30%. Esta secuencia descendente da una clara idea del deterioro sufrido por la autonom\u00eda fiscal y pol\u00edtica de las provincias durante el \u00faltimo siglo.\n2.3 | La historia de corta duraci\u00f3n\nEl \u201cciclo corto\u201d, por fin, el que va desde la ca\u00edda del r\u00e9gimen de convertibi-lidad hasta el presente, ha sido virtuoso en t\u00e9rminos de la sustentabilidad convencionalmente medida (vale decir, sobre la base de los presupuestos corrientes. El problema hoy es que estamos ante una inversi\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico y, en tal circunstancia, solo el \u201cpresupuesto estructural\u201d (el que \u201ccorrige\u201d los precios y par\u00e1metros corrientes para reflejar reales tenden-cias de mediano plazo) permitir\u00eda guiarse con tino para la definici\u00f3n de las pol\u00edticas fiscales \u2014y no \u00fanicamente de ellas\u2014 para el corto y mediano el federalismo fiscal argentino: un \u201dnudo...\n129\nDoctrinaplazo. Enfatizando el problema, desaprovechamos un ciclo de auge es-\npectacular como no tuvimos otro desde principios del siglo pasado para hacer las reformas de fondo. Ese es un pasivo grande del \u201cciclo bueno\u201d de los \u00faltimos 12 a\u00f1os. \nSi hablamos en particular del r\u00e9gimen de coparticipaci\u00f3n, no hubo me-\njor oportunidad para producir la reforma del sistema que durante el ciclo ascendente de los \u00faltimos a\u00f1os. A juicio de la mayor parte de los espe-cialistas en estas cuestiones, solo se puede intentar una reforma de este tipo en un momento de auge, aprovechando \u2014en especial\u2014 los inicios del ciclo ascendente: como ninguna jurisdicci\u00f3n querr\u00eda resignar nada a corto plazo \u2014en cualquier circunstancia\u2014 el excedente de recursos per -\nmitir\u00eda financiar las correcciones de los coeficientes secundarios que, por ejemplo, deber\u00edan aceptar las provincias que tienen que ceder. En una etapa ascendente del ciclo, estas provincias \u201cperdedoras\u201d (en t\u00e9rminos de coeficiente secundario de coparticipaci\u00f3n) no sufrir\u00edan restricciones, porque los excedentes fiscales cubrir\u00edan las diferencias negativas resul-tantes de los \u201ccoeficientes reformados\u201d durante el per\u00edodo de los cam-bios. Con una progresi\u00f3n econ\u00f3mica positiva, a la larga todos los actores se asegurar\u00edan recursos crecientes \u201chacia adelante\u201d aunque, obviamente, en distinta proporci\u00f3n. \n\u00bfNo se puede hacer nada ahora? S\u00ed, se podr\u00eda, dadas ciertas condiciones. \nTenemos la \u201ccoparticipaci\u00f3n primaria\u201d como campo de trabajo posible, con los problemas que trae toda puja del conjunto de las provincias versus la Naci\u00f3n. En un ciclo descendente, sin embargo, la deuda externa \nes m\u00e1s dif\u00edcil de pagar y afloran todas esas cuestiones encubiertas que antes mencionamos (porque miramos solo el balance \u201ccorriente\u201d y no el \u201cestructural\u201d). Entonces, tampoco es sencillo acometer en una fase de ciclo descendente la correcci\u00f3n de \u201cla primaria\u201d Esto se debe a que, como ya se se\u00f1al\u00f3, el problema hist\u00f3rico de la absorci\u00f3n creciente de recursos por parte del sector estatal nacional, en las dos o tres \u00faltimas d\u00e9cadas, ha sido motivado por el desfinanciamiento de las cajas de jubilaciones y el aumento de la deuda externa. \nDespu\u00e9s de la \u00faltima reforma previsional, sin embargo, el \u201cpaquete pre-\nvisional\u201d est\u00e1 pesando bastante menos para el Estado nacional, al menos en el corto plazo. Podr\u00eda haber margen, entonces, para la realizaci\u00f3n de algunas reformas en favor de las provincias. Sin embargo, no debe olvidarse 130jorge gaggero\nque, como es obvio, la deuda sigue pesando. Entonces, en el trade off (la \nresultante neta de ambos movimientos), quedar\u00edamos quiz\u00e1s peor en el ciclo descendente y m\u00e1s exigidos como pa\u00eds.\nPero, entonces, \u00bfqui\u00e9n o qu\u00e9 actores relevantes podr\u00edan impulsar en ade-\nlante una reforma federal? El interrogante clave parece ser: \u00bfser\u00e1 la cri-sis la que nos va a obligar a hacer una reforma en tiempos m\u00e1s cortos, con menos libertades y asumiendo el peligro de las pujas que las crisis suscitan entre los actores relevantes? Usualmente, las crisis terminan en resultados que no son los racionales de mediano y largo plazo; vale decir, no son los que proveen \u201cracionalidad de conjunto\u201d, porque resultan muy \u201ccontaminados\u201d por las crudas correlaciones de fuerzas pol\u00edticas e insti-tucionales. Sin embargo, es muy probable que sea una gran crisis la que obligue a hacer las reformas que nos negamos a ejecutar con tiempo, en el mejor momento. \nEsto ya sucedi\u00f3 en el pasado. El sistema tan progresivo que tuvimos en \nlos a\u00f1os 50 se pudo montar sobre la reforma previa, tan abarcativa, de los a\u00f1os 30 que defini\u00f3 el sistema tributario moderno de Argentina. El r\u00e9gi-\nmen vigente es, en lo sustancial, el que se estableci\u00f3 en los a\u00f1os 30. La \nreforma incluy\u00f3 la introducci\u00f3n de ganancias y la reasignaci\u00f3n provincial en la imposici\u00f3n sobre los consumos de la \u00e9poca para posibilitar la intro-ducci\u00f3n de ventas, que se potenci\u00f3 en el tiempo (y que termin\u00f3 su ciclo cuando el progreso tecnol\u00f3gico-impositivo permiti\u00f3 introducir el IVA). La coparticipaci\u00f3n fue la pieza maestra complementaria e indispensable de aquel cambio, a partir de la visi\u00f3n estrat\u00e9gica que tuvieron algunos hom-bres en el poder de la d\u00e9cada del 30 (entre ellos, el joven Ra\u00fal Prebisch), quienes llegaron a la conclusi\u00f3n de que las atribuciones tributarias que las provincias no hab\u00edan ejercido a partir de sus posibilidades constitucio-nales ten\u00edan que ser trasladadas al gobierno nacional, forzando para ello un \u201ccompromiso provincial\u201d de ceder sus derechos en esta \u201ccuasi-correc-ci\u00f3n\u201d de nuestra Carta Magna que supusieron las reformas de entonces y la Ley de Coparticipaci\u00f3n Federal de Impuestos. \nLos a\u00f1os 30 y la Ley de Coparticipaci\u00f3n dieron inicio a este salto estrat\u00e9gi-\nco en la relaci\u00f3n entre la Naci\u00f3n y las provincias, como as\u00ed tambi\u00e9n a una de sus consecuencias, la gradual p\u00e9rdida de autonom\u00eda de estas \u00faltimas \nNo era el \u00fanico camino posible. Los pa\u00edses federales maduros, motivados \npor la misma crisis global, optaron por reforzar las atribuciones tributarias el federalismo fiscal argentino: un \u201dnudo...\n131\nDoctrinade los estados subnacionales. En los Estados de Canad\u00e1 y de los Estados \nUnidos, durante los a\u00f1os 30 se reforzaron los retail sales tax (impuestos sobre las ventas minoristas). Vale decir, se sali\u00f3 de la crisis a partir del re-fuerzo de las autonom\u00edas tributarias subnacionales (tambi\u00e9n de las mu-nicipales). En Argentina se tom\u00f3, bajo un gobierno de facto, el camino inverso como consecuencia de la cesi\u00f3n de atribuciones constitucionales subnacionales clave en favor del gobierno nacional. \nEn mi opini\u00f3n, a la larga, este ha sido un camino hist\u00f3rico negativo. \u00bfPor \nqu\u00e9 retrocedo hasta los a\u00f1os 30? Porque en ese entonces, la reforma se hizo para superar la r\u00e9mora de un r\u00e9gimen impositivo de tipo \u201cliberal decimon\u00f3nico\u201d, muy atrasado para la \u00e9poca. Los presidentes Yrigoyen y Alvear quisieron establecer el impuesto sobre las ganancias en la se-gunda d\u00e9cada del siglo pasado, pero el Senado conservador \u201cech\u00f3 para atr\u00e1s\u201d los tres proyectos sucesivamente presentados. Las condiciones especiales de los a\u00f1os 30 hicieron posible \u2014por fin\u2014 el cambio, aunque con mucha demora. Debi\u00f3 haberse concretado veinte o treinta a\u00f1os an-tes. A veces me pregunto, entonces, si ahora no estamos pasando por una situaci\u00f3n similar: una crisis mundial, que habr\u00e1 que ver qu\u00e9 enver -\ngadura final y duraci\u00f3n tiene, como posible detonante de demoradas reformas, transformaciones que debieron haberse hecho mucho tiempo antes. Estas reformas son muy centrales, nos tienen \u201catados\u201d en el de-sarrollo de nuestro potencial y, en muchos casos, son necesarias para restituir connotaciones al sistema que estuvieron vigentes medio siglo atr\u00e1s y se perdieron.\nPara ir cerrando esta secci\u00f3n, vale preguntarse: \u00bfcu\u00e1les son las conclusio-\nnes operativas que resultan de la revisi\u00f3n hist\u00f3rica que hemos hecho, en los plazos largo, mediano y corto? Probablemente tengamos muy poco tiempo para intentar articular virtuosamente \u2014\u201ca la Bird\u201d\u2014 un acuerdo que corrija esto que tenemos. Antes de la crisis, este sistema no \u201ccerra-ba\u201d en una perspectiva estrat\u00e9gica pero, en plena crisis, cerrar\u00eda menos porque, por ejemplo, las \u201cretenciones sobre las exportaciones\u201d pueden desaparecer, seg\u00fan fuese la eventual ca\u00edda de los precios internacionales de los commodities. El impuesto al cheque \u201cclama\u201d tambi\u00e9n por la re-forma; en mi opini\u00f3n, deber\u00eda ser eliminado en el menor plazo posible. Entonces, \u00bfcon qu\u00e9 recursos vamos a remplazar las que se pierdan como consecuencias de cambios en \u201cretenciones\u201d e \u201cimpuesto al cheque\u201d si no es con un refuerzo de los impuestos directos, en particular del impuesto a 132jorge gaggero\nlas ganancias en sentido amplio, y de los patrimoniales? Debe destacarse, \na este \u00faltimo respecto, una circunstancia bastante visible aunque \u201cnatu-ralizada\u201d en nuestro pa\u00eds: los impuestos patrimoniales provinciales est\u00e1n \u201cabandonados de la mano de Dios\u201d. Si se grafica el peso del conjunto de los impuestos provinciales sobre el PBI a trav\u00e9s del tiempo, queda dibujada una l\u00ednea horizontal, tal como la que vemos en el cine en las pantallas de las salas de \u201cterapia intensiva\u201d cuando alguien muere. \nPara las provincias, la presi\u00f3n tributaria total da \u201ccasi muerto\u201d, oscilan-\ndo alrededor del 80% del PBI desde hace largos a\u00f1os. La administraci\u00f3n nacional, por el contrario, \u201cse va para arriba\u201d en las \u00faltimas d\u00e9cadas. No puede alegarse que las provincias \u201cdan muerto\u201d porque estuvieron \u201copri-midas\u201d por el Gobierno Nacional que les habr\u00eda \u201cimpedido\u201d conservar su autonom\u00eda tributaria. Y ello a pesar del correcto se\u00f1alamiento de muchos, en el sentido de que ha sido sustancial el avance persistente de la admi-nistraci\u00f3n nacional, con el IVA y el impuesto a los \u201cbienes personales\u201d, por ejemplo, sobre las bases provinciales (y tantos avances m\u00e1s de las \u00faltimas d\u00e9cadas). Las provincias \u201cdan muerto\u201d porque, y este es el problema m\u00e1s grave, no parece haber \u201cvoluntad pol\u00edtica\u201d ni siquiera al nivel de las juris-dicciones m\u00e1s grandes (con la excepci\u00f3n quiz\u00e1s, en los \u00faltimos tiempos y con matices, de la provincia de Santa Fe). No asoma la voluntad de \u201cten-sionar los sistemas\u201d, haciendo uso de las atribuciones que se poseen. \nLa conclusi\u00f3n final, a mi juicio, es que hay que explorar un camino pr\u00e1c-\ntico \u2014el m\u00e1s potente posible, en estas circunstancias mundial y local\u2014 para comenzar a corregir el sistema. Podr\u00eda intentarse, por ejemplo, un acuerdo entre el Gobierno Nacional y las provincias \u201cgrandes\u201d \u2014las \u201ccin-co grandes\u201d\u2014 a las que les pesa mucho la situaci\u00f3n de dependencia de los recursos nacionales, que son las que tienen potencial para desarrollar los recursos propios a un nivel muy superior al presente. Ni siquiera se ne-cesitar\u00eda, en rigor, el acuerdo del Gobierno Nacional \u2014aunque resultar\u00eda conveniente\u2014 porque las \u201cprovincias grandes\u201d tienen sus instrumentos y suficiente capacidad de gesti\u00f3n, con una coordinaci\u00f3n adecuada entre ellas, para potenciar sus recursos tributarios y recuperar al menos parte del retroceso hist\u00f3rico que han sufrido. \nExisten, entonces, caminos transitables que pueden recorrerse sin refor -\nmar la ley de coparticipaci\u00f3n; no porque no fuese necesario, sino por las \ndificultades hoy existentes para intentarlo. Hay potencial para encarar el federalismo fiscal argentino: un \u201dnudo...\n133\nDoctrinareformas transitorias, con vigencia hasta que est\u00e9n dadas las condiciones \npara efectuar una transformaci\u00f3n m\u00e1s profunda y de largo plazo. No es un camino f\u00e1cil, pero se puede intentar porque para recorrerlo no se necesi-tar\u00eda la sanci\u00f3n de una \u201cley-convenio\u201d. Estamos hablando de un conjunto de reformas de menor nivel cuya implementaci\u00f3n, supuesto un acuerdo pol\u00edtico, ser\u00eda viable. De esta manera se abrir\u00eda un camino \u2014m\u00e1s prove-choso en el caso de las \u201cprovincias grandes\u201d, al menos en una primera etapa para el ejercicio efectivo de las facultades tributarias propias\u2014 para comenzar a corregir las situaciones fiscales provinciales de \u201cinfratributa-ci\u00f3n\u201d. Para ello se requiere de voluntad pol\u00edtica y liderazgo en las \u201cprovin-cias grandes\u201d y de inclinaci\u00f3n al cambio, tomando los riesgos necesarios, tanto en sus gobernantes como en la Administraci\u00f3n Nacional. \nA trav\u00e9s de la educaci\u00f3n, hay coincidencia generalizada acerca de esto, \nque debe asegurarse el futuro. La gesti\u00f3n de la educaci\u00f3n b\u00e1sica est\u00e1 en manos subnacionales y su futuro no est\u00e1 a\u00fan asegurado, a pesar de las normas sancionadas en los \u00faltimos a\u00f1os y de las \u201cbuenas intenciones\u201d universalmente manifestadas. Hemos vuelto, en los \u00faltimos a\u00f1os, a las p\u00e9r -\ndidas de d\u00edas de clases caracter\u00edsticas de la \u00e9poca de la \u201chiper-recesi\u00f3n\u201d, y este es el mejor s\u00edntoma de que no se est\u00e1 asegurando \u2014de modo efec-tivo\u2014 la igualdad de oportunidades del futuro ni la posibilidad cierta de competir en la \u201csociedad del conocimiento\u201d, objetivos que no pueden lograrse sino por medio de un mejor y m\u00e1s extendido esfuerzo educativo (condici\u00f3n necesaria, aunque no suficiente, para ello).\nLas reformas de las que estamos hablando son para concretar estos cam-\nbios esenciales que deben motorizarse lo antes posible.\n3 | Un futuro global \ne incierto para el Estado-Naci\u00f3n\nPara complicar el panorama que enfrenta nuestro Estado-Naci\u00f3n, desde los \na\u00f1os 70 se ha acelerado un proceso de globalizaci\u00f3n econ\u00f3mico-financiera que tiene como una de sus notas destacadas la creciente deslocalizaci\u00f3n de los capitales de las grandes empresas \u2014dominantemente multinacionales\u2014 y de los denominados \u201cricos globales\u201d. Estos poderosos actores logran, con creciente eficacia, eludir sus obligaciones de cara a los fiscos nacionales y \u201cfugar\u201d capitales que se sustraen a las necesidades de la acumulaci\u00f3n na-134jorge gaggero\ncional y tienden a generan sociedades crecientemente desiguales, con el \nauxilio de una red global de \u201cguaridas fiscales\u201d \u2014tambi\u00e9n llamadas \u201cjuris-dicciones del secreto\u201d y, de modo incorrecto, \u201cpara\u00edsos fiscales\u201d\u2014 y una muy extendida trama de \u201cfacilitadores\u201d (\u201cenablers\u201d, en ingl\u00e9s) que incluyen a los bancos globales, las m\u00e1s grandes sociedades de asesoramiento conta-ble y consultor\u00eda, poderosos estudios de abogados y un amplio conjunto de prestadores de servicios a esos poderosos agentes econ\u00f3micos dispuestos a burlar las leyes nacionales. \nEstos procesos han debilitado enormemente a los Estados-Naci\u00f3n, no \nsolo en el campo fiscal aunque s\u00ed notablemente en materia tributaria, sin que los mismos hayan podido \u2014hasta el momento\u2014 hacer frente con efi-cacia a este desaf\u00edo que, cada vez m\u00e1s claramente, requiere no solo de una fuerte coordinaci\u00f3n multinacional sino tambi\u00e9n, casi con seguridad, del establecimiento de nuevas reglas y poderes de gesti\u00f3n de alcance global, hoy inexistentes.135\nDoctrinaalgunas observaciones sobre el digesto...\nantonio a. martino\nAlgunas observaciones \nsobre el Digesto  \nJur\u00eddico Argentino\npor antonio a. martino (1)\n1 | Introducci\u00f3n\nLa aprobaci\u00f3n por parte del Senado de la Naci\u00f3n del Digesto Jur\u00eddico Ar -\ngentino es un hecho relevante en la historia de los 16 a\u00f1os de tratamiento \ndel tema. La historia de este Digesto comienza en 1998, con la sanci\u00f3n de la ley 24.967.\nArgentina es el primer pa\u00eds que hace una cirug\u00eda mayor en su plexo legis-\nlativo y desbroza la paja del trigo en modo cient\u00edfico y siguiendo los pasos que una ley le ha dictado. El resultado es espectacular: de las 32.000 leyes (y decretos de necesidad y urgencia) creados entre 1852 y nuestros d\u00edas, quedan en vigor solamente 3351 leyes, producto del trabajo exhaustivo y extendido en el tiempo y de un acto de imperio de los dos \u00f3rganos con poder legislativo: el Congreso y el Ejecutivo.\nArgentina es el primer pa\u00eds que ha afrontado la tarea de descontaminar \ny simplificar su orden jur\u00eddico hist\u00f3rico en una manera cient\u00edficamente sostenida y con los medios que actualmente la tecnolog\u00eda puede dar. \n (1) Abogado. Doctor en Derecho y Ciencias Sociales (UBA). Profesor de la Universidad de \nLan\u00fas. Ex profesor de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas de la Universidad de Pisa, Italia. Pro-\nfesor em\u00e9rito de la Universidad del Salvador. Miembro de la Academia Nacional de Derecho y Ciencias Sociales de C\u00f3rdoba. Miembro del Instituto de Derecho Constitucional de la Aca-demia de Derecho y Ciencias Sociales de Buenos Aires.136antonio a. martino\nSe dice que un sistema jur\u00eddico est\u00e1 contaminado cuando ha crecido \ndesmesuradamente y no hay forma de eliminar los residuos (normas abrogadas).\n (2)\nLa tarea de realizar un digesto necesita tres elementos fundamentales: primero, del nivel acad\u00e9mico de los que se ocupan del tema; segundo, de la sensibilidad de los pol\u00edticos en aceptar las soluciones m\u00e1s id\u00f3neas de la academia aplicadas al contexto jur\u00eddico local; y, tercero, de la continuidad de esa pol\u00edtica en el tiempo.\nEn Argentina puede decirse que se est\u00e1n dando las tres condiciones: \nuna Academia avanzada en materia de ciencia de la legislaci\u00f3n; pol\u00edticos que han aceptado las mejores ideas para el contexto nacional; y la con-tinuidad en el tiempo, ya que se comienza con la ley 24.967 y se llega, despu\u00e9s de 16 a\u00f1os, a la sanci\u00f3n por parte del Congreso del Digesto Jur\u00eddico Argentino.\nLa academia argentina se ha caracterizado por dar preminencia a los estu-\ndios l\u00f3gico-inform\u00e1ticos de la legislaci\u00f3n. Un orden legislativo es un siste-ma axiom\u00e1tico en el cual los postulados son las normas y las consecuen-cias son las soluciones que el sistema legislativo da para todos los casos reales o hipot\u00e9ticos que se puedan plantear. \nLa primera condici\u00f3n del orden legislativo como sistema axiom\u00e1tico es, \njustamente, la de no contradicci\u00f3n pues, de verificarse, cualquier soluci\u00f3n posible podr\u00eda obtenerse de \u00e9l. De hecho, la existencia del principio \u201clex posterior derogat prior\u201d no significa que toda ley posterior deroga a to-das las anteriores, sino que deroga a aquella parte del sistema, esto es, a aquella parte de las normas anteriores que hacen nacer una soluci\u00f3n le-gislativa que es incompatible con las soluciones legislativas que emanan de la nueva norma.\nLa sensibilidad de los pol\u00edticos a los logros de la Academia puede verificar -\nse tanto en el dictado de la Ley del Digesto Jur\u00eddico Argentino como en \ntodos los pasos posteriores hasta llegarse a la sanci\u00f3n definitiva.\n (2) martino , antonio  a., \u201cLa contaminaci\u00f3n legislativa\u201d, en Anuario de Sociolog\u00eda y Psicolog\u00eda \nJur\u00eddicas 1977, Colegio de Abogados de Barcelona, 1977, pp. 47/63; \u201cLa contaminazione \nlegislativa nell\u2019ordinamento inquinato\u201d, en Studi Parlamentari e di politica Costituzionale, X (38), Roma, 1977.algunas observaciones sobre el digesto...\n137\nDoctrinaY lo que es muy importante, se verifica una continuidad en la acci\u00f3n \npol\u00edtica que se justifica en estos 16 a\u00f1os de persistente trabajo y que tie-ne un final feliz, independientemente de los avatares pol\u00edticos a los que llevaron un alto n\u00famero de presidentes y renovaciones sustanciales en la composici\u00f3n del Congreso.\n2 | El problema te\u00f3rico \nde la contaminaci\u00f3n legislativa\nEl problema te\u00f3rico que plantean todos los ordenamientos jur\u00eddicos na-\ncionales puede resumirse diciendo que, siendo un sistema, el jur\u00eddico participa de todas las propiedades de los sistemas formales: coherencia, completitud y elegancia (o no redundancia). Adem\u00e1s de coherencia, los sistemas legislativos, como todos los sistemas axiom\u00e1ticos o deductivos, tratan de respetar la condici\u00f3n de la decidibilidad y la de la completitud, a punto tal de que existen normas de segundo nivel llamadas \u201cnormas de clausura\u201d para cerrar los sistemas.\n (3)\nLa independencia de los axiomas y su consecuencia, la econom\u00eda del sis-tema, es tal vez la menos conocida de las propiedades de los sistemas axiom\u00e1ticos, pero no por eso la menos importante. Sobre todo es clara la relaci\u00f3n que tiene la independencia de los postulados con la demostraci\u00f3n por el absurdo: el fracaso de una revierte el \u00e9xito de la otra, as\u00ed como tra-tando vanamente de demostrar por absurdo el postulado de las paralelas en Euclides, se llegaron a construir las primeras geometr\u00edas no euclidianas, justamente por la independencia del postulado.\n (4)\n (3) En el derecho privado el principio \u201ctodo lo que no est\u00e1 prohibido est\u00e1 permitido\u201d es \nuna t\u00edpica regla de clausura de tal manera que todo lo que el legislador no previ\u00f3 queda \npermitido. En el derecho p\u00fablico administrativo la regla de clausura es pr\u00e1cticamente la contraria: \u201cpara el \u00f3rgano administrativo, todo aquello que no est\u00e1 expresamente facultado o permitido, est\u00e1 prohibido\u201d.\n (4) Es conocido el hecho de que el postulado 5 de Euclides \u2014por un punto exterior a una recta \npasa una sola perpendicular\u2014 provocaba la consecuencia del teorema 29 \u2014si los puntos son \ndos, las perpendiculares son entre s\u00ed paralelas\u2014. Ya Gerolamo Saccheri en el Medioevo hab\u00eda tratado de falsificar el enunciado 12 sustituy\u00e9ndolo por otro y las conclusiones obtenidas le parecieron absurdas. No obstante, la insistencia de otros estudiosos llev\u00f3 a Lobachenski a aceptar un sistema geom\u00e9trico con un postulado 12 pr\u00e1cticamente contrario al de Euclides \u2014por un punto exterior a una recta pasan infinitas perpendiculares\u2014. Nac\u00eda as\u00ed la geometr\u00eda no euclidea. Del mismo modo, pero en forma deliberada, procedi\u00f3 Hilbert para establecer la independencia del postulado de Arqu\u00edmedes.138antonio a. martino\nLos sistemas jur\u00eddicos son sistemas de normas en los cuales la funci\u00f3n de \nla independencia de las normas garantizar\u00eda que no hubiese repeticiones in\u00fatiles y posibles contradicciones. Pero, normalmente, el sistema jur\u00eddico no es visto como un sistema formal y, en general, el creador de una norma est\u00e1 pensando en la norma que crea, casi como una variable independien-te, en vez de pensar en que lo que est\u00e1 haciendo es modificar el orden jur\u00eddico en vigor. \nDicho r\u00e1pidamente, el principal problema de los sistemas jur\u00eddicos nacio-\nnales consiste en el hecho de que son una acumulaci\u00f3n de leyes durante mucho tiempo, donde es f\u00e1cil indicar una norma creada pues est\u00e1 acom-pa\u00f1ada de ritos formales que la hacen inmediatamente reconocible. Lo que no resulta sencillo de determinar es qu\u00e9 normas han sido derogadas expl\u00edcita o t\u00e1citamente Y, dado que el sistema jur\u00eddico en vigor es el resul-tado de restar a las leyes creadas las derogadas expresa o impl\u00edcitamente, y dado que no sabemos cu\u00e1les son las leyes derogadas, no sabemos cu\u00e1l \nes el orden jur\u00eddico en vigor.\nA este problema te\u00f3rico se lo conoce con varios nombres, los m\u00e1s popula-\nres son \u201cinflaci\u00f3n legislativa\u201d y \u201ccontaminaci\u00f3n legislativa\u201d. El primero es un concepto que viene de la tradici\u00f3n econ\u00f3mica; es f\u00e1cil pero enga\u00f1oso, pues puede haber muchas normas y no ser un orden contaminado o, al rev\u00e9s, pocas leyes pero ser un sistema jur\u00eddico contaminado.\n (5)\nEl defecto m\u00e1s grave que tienen los sistemas jur\u00eddicos modernos es que son el resultado de una acumulaci\u00f3n a\u00f1osa y, por lo tanto, se sabe las normas que fueron creadas pero no las que fueron abrogadas, y como el derecho en vigor es la sustracci\u00f3n de las segundas a las primeras, no se sabe cu\u00e1l es el derecho vigente. Para ello es necesario saber cu\u00e1l es el mapa general de todo el derecho y los criterios que se van a utilizar para simplificarlo, y contar con un grupo grande de especialistas en varias disciplinas que est\u00e1n \n (5) martino , antonio  a., \u201cLa contaminaci\u00f3n legislativa se produce, como la ambiental, \nfrente a un crecimiento incontrolado de la legislaci\u00f3n y la imposibilidad de eliminar las \nescorias (normas abrogadas)\u201d, en La contaminaci\u00f3n legislativa. Revista de Sociolog\u00eda y \nPsicolog\u00eda Jur\u00eddicas, Barcelona, 1977; martino , antonio  a., \u201cLa progettazione legislativa \nnell\u2019ordinamento inquinato\u201d, Studi parlamentari e di politica costituzionale, a\u00f1o X, 1977,  \nn\u00b0 38; pp. 1/21, Roma, 1977; WaLtEr, charLES  (ed.), \u201cWhy an automated analysis of legislation?\u201c, \nen Computing Power and Legal Reasoning, St. Paul, West Publishing Company, 1985,  \npp. 413/466.algunas observaciones sobre el digesto...\n139\nDoctrinainvolucradas en la tarea. El desarrollo de la l\u00f3gica normativa, (6) de la teor\u00eda \ngeneral de sistemas (7) y de la acci\u00f3n racional (8) ha generado una conciencia \nde las pol\u00edticas p\u00fablicas que supera las etapas del f\u00e9rreo dirigismo para un \ndesarrollo sostenible. \nSiendo un problema universal, existen variadas formas de compilar y se \nha desplegado una bibliograf\u00eda mundial en materia de \u201ctextos \u00fanicos\u201d o compilaciones. \nLa tarea del digesto es poner orden en la legislaci\u00f3n a fin de dejar en claro \nla que est\u00e1 en vigor y la que no. En otras palabras, identificar la sanci\u00f3n, promulgaci\u00f3n y aun la publicaci\u00f3n de todas las leyes creadas, debiendo suprimirse aquellas que fueron derogadas. El derecho en vigor no es m\u00e1s que eso: el subconjunto que resulta de sustraer a todas las leyes creadas todas las que fueron derogadas. Si no se sabe cu\u00e1les han sido derogadas, no se sabe cu\u00e1les est\u00e1n en vigor.\nLa soluci\u00f3n al problema es simple: habr\u00eda que buscar todas las leyes que \ncontienen derogaciones de otras leyes y excluirlas del orden jur\u00eddico. Esto, sin embargo, que ser\u00eda la gloria de los estudiantes de derecho, jueces y abogados, no es suficiente. En el derecho existe lo que se llama \u201cderoga-ci\u00f3n t\u00e1cita\u201d, una norma es derogada: 1) porque otra ley establece una so-luci\u00f3n contraria para el mismo supuesto jur\u00eddico y es posterior; 2) porque otra ley contradice una ley anterior y es especial \u2014y esto independiente-mente de que el legislador incautamente se tome el trabajo de decir \u201cse derogan todas las leyes que se oponen a la presente\u201d simplemente por -\nque en derecho rigen dos principios latinos: \u201cLex posterior derogat prior. Lex specialis derogat generalis\u201d\u2014; 3) porque hay expresiones legislativas \nque tienen la forma de ley pero no son tales pues les falta generalidad y abstracci\u00f3n;  4) porque hay leyes obsoletas o cuyo objeto se ha cumplido; 5) porque hay leyes que fueron refundidas en otras.\n (6) von Wright , g. h., \u201c Deontic logic\u201d, Mind, New Series, vol. 60, n\u00b0 237, Jan 1951, pp 1/15.\n (7) LuDWig von BErtaLanFFy reconoce que la Teor\u00eda General de Sistemas comprende un \nconjunto de enfoques que difieren en estilo y prop\u00f3sito, entre las cuales se encuentra la \nTeor\u00eda de Conjuntos (Mesarovic), la Teor\u00eda de las Redes (Rapoport), la Cibern\u00e9tica (Wiener), la Teor\u00eda de la Informaci\u00f3n (Shannon y Weaver), la Teor\u00eda de los Aut\u00f3matas (Turing), la Teor\u00eda de los Juegos (von Neumann).\n (8) \narroW , KEnnEth , Social Choice and individuals values, Yale University Press, 1951.140antonio a. martino\nLa manera argentina de enfrentar el problema ha consistido en practicar \nuna cirug\u00eda mayor (descartar todo lo que no estuviera absolutamente vi-gente) con esp\u00edritu compilatorio, de forma tal de que lo que quede en vigor sea un conjunto ordenado, clasificado y r\u00e1pidamente consultable.\nLa Rep\u00fablica Argentina tiene el raro privilegio de haber enfocado el tema de \nmanera general. No se trata de solo un caso: grandes juristas argentinos han descollado en esta tem\u00e1tica, desde Alfredo Colmo en T\u00e9cnica Legislativa, en la Argentina se ha desarrollado una de las escuelas de l\u00f3gica normativa m\u00e1s conocida en el mundo.\n (9) Asimismo,  el desarrollo de la inform\u00e1tica jur\u00eddica \npermiti\u00f3 fundar en 1981 el SAIJ, (10) y existen centros de estudios especia-\nles de la legislaci\u00f3n. Lo importante, honor a los pol\u00edticos, acaeci\u00f3 en 1998, a\u00f1o en que se dict\u00f3 la ley 24.967, que estableci\u00f3 los pasos y criterios por los cuales se puso en marcha el Digesto Jur\u00eddico Argentino. La ley 24.967  \nestableci\u00f3 el reordenamiento de toda la legislaci\u00f3n argentina. Para ello, fue necesario utilizar un criterio uniforme para renumerar y reordenar las leyes precedentes y mantenerlo en la redacci\u00f3n de las leyes futuras.\n3 | Las soluciones posibles\nA partir de la segunda mitad de siglo pasado, comenzaron a presentarse estos problemas de indeterminaci\u00f3n del orden jur\u00eddico en vigor, primero en los pa\u00edses m\u00e1s adelantados, luego, paulatinamente, en todos los de-m\u00e1s, a punto tal que se cre\u00f3 una asociaci\u00f3n de ciencia de la legislaci\u00f3n primero europea y, actualmente, mundial.\n (11)\nLa creaci\u00f3n de \u00f3rganos t\u00e9cnicos de auxilio al legislador se fue impo-niendo en todos los pa\u00edses comenzando por Canad\u00e1, que cre\u00f3 una Comisi\u00f3n experta en redacci\u00f3n de leyes en el sistema angloamericano (Statutory Law) y en el sistema jur\u00eddico europeo continental dado que \n (9) Baste nombrar la ya cl\u00e1sica obra de aLchourron  c. E.; BuLygEn E., Normative Systems, \nSpringen, Wien, 1971.\n (10) El Sistema Argentino de Informaci\u00f3n Jur\u00eddica fue creado en 1981. Actualmente, con el \nnombre de Infojus y bajo la direcci\u00f3n de la Subsecretar\u00eda de Acceso a la Justicia del Ministerio \nde Justicia y Derechos Humanos, cumple una labor extraordinaria de difusi\u00f3n de todas las fuentes del derecho argentino, y publica textos y revistas de gran valor doctrinario, como a presente, en la que aparece este art\u00edculo.\n (11) [En l\u00ednea] http://www.ial-online.orgalgunas observaciones sobre el digesto...\n141\nDoctrinaCanad\u00e1 posee ambos. La misma fue integrada por 15 redactores franc\u00f3-\nfonos y 15 angl\u00f3fonos encargados de redactar las leyes que propon\u00edan los legisladores.\n (12)\nComenzaron, tambi\u00e9n, a crearse gu\u00edas o manuales para redactar la ley. Esto se verifica en las dos grandes culturas jur\u00eddicas: la anglo-americana del common law y la europeo-continental. La primera, con su tradici\u00f3n \nde Comisi\u00f3n para la redacci\u00f3n de las leyes, entre 1973 y 1975, produjo un estudio conocido con el nombre del titular de la Comisi\u00f3n nombrada por el gobierno ingl\u00e9s bajo dictado de la C\u00e1mara de los Comunes: el Renton Report, que lleva como t\u00edtulo La preparaci\u00f3n de las leyes.\n (13) En \nla cultura alemana del derecho europeo continental fue consolid\u00e1ndose una disciplina que podemos denominar \u201cciencia de la legislaci\u00f3n\u201d , en \nalem\u00e1n Leher von der Gesetzestechnik o Rechtsstzungstechnik dentro de \nla Rechtssetzungswissenschaft. \nHoy existe una nutrida bibliograf\u00eda sobre el tema. Pueden citarse dos au-tores cl\u00e1sicos del mundo angloamericano del Statutory Law: la obra de  \nG. C. Thomtom, Legislative Drafting, Butterworth\u2019s (London, 4\na ed., 1996) \ny, para el mundo europeo continental, el libro de D. Remy, L\u2019art de faire les \nlois (Par\u00eds, Romillat, 1994).\nLa recomendaci\u00f3n de la OCDE en materia de c\u00f3mo obtener un sistema \njur\u00eddico ordenado fue determinante. Ya en una c\u00e9lebre resoluci\u00f3n del 25 de marzo de 1995,\n (14) la OCED previno a los pa\u00edses solicitantes de cr\u00e9ditos que \nestos estar\u00edan subordinados, en el futuro, a que tengan la legislaci\u00f3n en orden. Y dispuso, adem\u00e1s, que dicho orden consiste en diez proposiciones que conforman del esqueleto de cualquier checklist. Lo curioso es que el impulso provino de los economistas que descubrieron que la econom\u00eda no es \u201cuna variable independiente\u201d y que depende, justamente, de la estabi-lidad jur\u00eddica \u2014condicionada, a su vez, por la estabilidad pol\u00edtica\u2014. \n (12) Los legisladores canadienses no pueden redactar directamente un proyecto de ley \ncuando se trata de disponer de fondos p\u00fablicos, sino que necesitan pasar por esta Comisi\u00f3n \nredactora.\n (13) DaviD LocKhart -murE rEnton , Renton Report. The Preparation of Legislation, Londres, \n1975.  (14) OECD, \u201cRecommendation of the Council of the OECD, Appendix 1: The OECD \nReference Checklist for Regulatory Decision-Making, 25/03/1995.142antonio a. martino\nLos esfuerzos que en muchos pa\u00edses se est\u00e1n realizando para racionalizar \nla legislaci\u00f3n, obviamente en b\u00fasqueda de ese oasis legislativo que es la legislaci\u00f3n en vigor,\n (15) deben ser vistos en este marco. \nResulta siempre importante la creaci\u00f3n de un inventario de normas crea-das y otro de derogadas ya sea expresa o t\u00e1citamente. La idea, obviamen-te, surge de la econom\u00eda y, m\u00e1s precisamente, de c\u00f3mo los economistas fijan el patrimonio de una empresa en un determinado momento con un inventario. Pero el enorme n\u00famero de textos a seguir hac\u00edan de la idea una propuesta meramente solo te\u00f3rica. Solo el uso de medios inform\u00e1ticos transform\u00f3 esta posibilidad te\u00f3rica en una probabilidad pr\u00e1ctica. \nLas soluciones posibles comienzan siempre con un inventario de las nor -\nmas existentes para determinar cu\u00e1les est\u00e1n en vigor y cu\u00e1les no, ll\u00e1mese \ntextos \u00fanicos, consolidaci\u00f3n o digesto.\nLa codificaci\u00f3n constituye un m\u00e9todo completo de legislaci\u00f3n. Nada me-\njor a este prop\u00f3sito que los Recueil complet des travaux pr\u00e9paratories du Code Civil\n (16) o los relativos al C\u00f3digo Civil alem\u00e1n (BGB). (17)\nAs\u00ed como la codificaci\u00f3n constituye un magn\u00edfico m\u00e9todo de legislaci\u00f3n ordenada, los digestos, en cuanto consolidan la legislaci\u00f3n de una mate-ria, pueden servir como trampol\u00edn para las codificaciones futuras ya que contienen la legislaci\u00f3n de cada disciplina determinada.\nNo obstante la diversidad cultural, los conceptos sobre la simplificaci\u00f3n \nlegislativa son, en general, razonablemente aceptados en torno a la de-finici\u00f3n del glosario de la Uni\u00f3n Europea: \u201cLa simplificaci\u00f3n legislativa se propone aligerar los instrumentos legislativos mediante la rigurosa apli-caci\u00f3n de los principios de necesidad y proporcionalidad, objetivo al que \n (15) Por ejemplo en Italia, los gobiernos precedentes trataron de fomentar la creaci\u00f3n de \ntextos \u00fanicos. Durante el Gobierno Berlusconi se cre\u00f3 el Ministerio de la Simplificaci\u00f3n \nLegislativa dirigido por un pol\u00edtico de mala reputaci\u00f3n, Roberto Calderoli, por ser el autor de la p\u00e9sima ley electoral ridiculizada por Sartori como \u201cmatarellum\u201d. Esta Comisi\u00f3n hizo esfuerzos notables para la simplificaci\u00f3n, con resultados muy discutibles que trataremos m\u00e1s adelante.\n (16) Paris, 1936.\n (17) \nKinDErmann , haraLD , Ministerielle Richtlinien der Gesetzestechnik, Berlin, Springer Berlin \nHeidelberg, 1979.algunas observaciones sobre el digesto...\n143\nDoctrinacontribuyen de manera especial la refundici\u00f3n, la codificaci\u00f3n y la consoli-\ndaci\u00f3n de los textos legislativos\u201d. \nObviamente, la simplificaci\u00f3n legislativa est\u00e1 ligada a dos de los instru-\nmentos m\u00e1s conocidos para obtenerla, que son la refundici\u00f3n y la codifi-caci\u00f3n con su correspondiente consolidaci\u00f3n. La refundici\u00f3n es la versi\u00f3n espa\u00f1ola de lo que en otros pa\u00edses se conoce como texto \u00fanico. \n\u201cLa refundici\u00f3n de los textos legislativos es la aprobaci\u00f3n de un nuevo acto jur\u00eddico que, con ocasi\u00f3n de una nueva modificaci\u00f3n introducida en un acto b\u00e1sico, al incorporar dicha modificaci\u00f3n en el b\u00e1sico, lo deroga. Contrariamente a la codificaci\u00f3n, con-lleva modificaciones de fondo. Tambi\u00e9n permite proporcionar una visi\u00f3n de conjunto de una materia legislativa. El nuevo acto jur\u00eddico se publica en el Diario Oficial\u201d.\nEn verdad, la noci\u00f3n de refundici\u00f3n viene de la Uni\u00f3n Europea, donde mientras se est\u00e1 por modificar una regla en particular perteneciente a un texto normativo, otras partes ya han sufrido cambios por lo que resulta conveniente que aparezcan ambas contempor\u00e1neamente. \n\u201cLa codificaci\u00f3n constitutiva u oficial corresponde a la aproba-ci\u00f3n de un nuevo acto jur\u00eddico, publicado en el Diario Oficial (serie L), que integra y deroga los actos que son objeto de la co-dificaci\u00f3n (acto/s b\u00e1sico/s + actos de modificaci\u00f3n) sin cambiar la sustancia de los mismos. La codificaci\u00f3n puede ser: Vertical: el nuevo acto jur\u00eddico integra en uno solo el b\u00e1sico y aquellos que lo modifican. Horizontal: el nuevo acto jur\u00eddico integra en uno solo varios actos b\u00e1sicos paralelos, pero relativos a una mis-ma materia, as\u00ed como sus modificaciones\u201d.\n (18)\n\u201cTexto \u00fanico\u201d es una denominaci\u00f3n de uso com\u00fan en Italia, pero no uti-lizada en nuestro pa\u00eds. En Francia se usa \u00fanicamente el t\u00e9rmino \u201cCode\u201d para indicar ya sea lo que nosotros denominamos \u201cC\u00f3digo\u201d, cuanto para designar lo que los italianos llaman \u201ctexto \u00fanico\u201d. En cambio, es com\u00fan el uso de la denominaci\u00f3n \u201ccodificaci\u00f3n\u201d en castellano, y \u201cco-dification\u201d en franc\u00e9s, para identificar el proceso de formaci\u00f3n de un \n\u201cC\u00f3digo\u201d o \u201cCode\u201d. \n (18) Glosario de la Uni\u00f3n Europea.144antonio a. martino\nEn el derecho ingl\u00e9s las palabras \u201cCodification\u201d y la palabra \u201cConsolidation\u201d  \nposeen significados netamente diferenciados. Codification, de raro uso, \nes de car\u00e1cter m\u00e1s bien general e implicar\u00eda una reforma sustancial del \nderecho que comprende tanto el common law como el derecho consue-tudinario. El t\u00e9rmino Consolidation, en cambio, se refiere y aplica sola-\nmente al statute law, al derecho legislativo, y consistir\u00eda en la recopilaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n formal de las leyes vigentes sin efectuarles modificaciones sustanciales.\n (19)\nEntre las visiones cl\u00e1sica y nueva del glosario europeo existe verdadera disputa respecto a la consolidaci\u00f3n. \nEn la literatura angloamericana y en gran parte de la latinoamericana, la \nexpresi\u00f3n consolidaci\u00f3n apunta a una cirug\u00eda mayor en la legislaci\u00f3n que \nconsiste en revisar todas las leyes para descubrir cu\u00e1les son obsoletas, cu\u00e1les tienen su objeto cumplido, cu\u00e1les no son leyes en el sentido de ge-nerales y cu\u00e1les est\u00e1n, expresa y t\u00e1citamente, derogadas por normas pos-teriores. Esta tarea requiere una actividad extraordinaria y generalmente est\u00e1 garantizada por un grupo de reglas que los estudiosos formulan a fin de que mejore la calidad legislativa en el futuro, pero que se hace indis-pensable, tambi\u00e9n, para seguir criterios uniformes en la consolidaci\u00f3n y reciben el nombre de manuales. \nLa consolidaci\u00f3n puede ser hecha por el Estado o por un particular. Lo \nimportante es saber si al final de la labor de separaci\u00f3n de la paja del trigo, las leyes efectivamente vigentes, que son un n\u00famero \u00ednfimo con respecto a las creadas, ser\u00e1n adoptadas como criterio de \u201clegislaci\u00f3n en vigor\u201d por la autoridad normativa correspondiente: parlamento supranacional, con-greso nacional, legislatura regional o provincial u autoridad municipal. Si no tiene el imprimatur pol\u00edtico de una decisi\u00f3n autoritativa legislativa, ser\u00e1 \nun mero trabajo cient\u00edfico que puede ser usado y citado, pero que carece de la fuerza imperativa para ser legislaci\u00f3n en vigor. \nVale decir que la consolidaci\u00f3n en esta tradici\u00f3n de pensamiento com-\nprende varias acciones: la principal es dar sistematicidad al cuerpo legis-lativo sin cambiar las normas; la segunda es dar claridad a las expresiones ling\u00fc\u00edsticas corrigiendo errores del pasado; la tercera, y m\u00e1s importante, \n (19) BrEnna, ramon , \u201cTesis del M\u00e1ster en Ciencia de la Legislaci\u00f3n\u201d, Universidad de Pisa, p. 19.algunas observaciones sobre el digesto...\n145\nDoctrinaes eliminar todas aquellas leyes o partes de leyes que quedaron obsoletas, \ncon plazo vencido, objeto cumplido o derogadas en forma expl\u00edcita o im-pl\u00edcita por leyes posteriores. La cuarta es dejar como \u201cderecho en vigor\u201d solo aquellas que han superado la tercera. \nEn la terminolog\u00eda de la Uni\u00f3n Europea,\n\u201cLa consolidaci\u00f3n de los textos legislativos corresponde a una \nsimplificaci\u00f3n puramente declaratoria y oficiosa de actos jur\u00ed-dicos. La inclusi\u00f3n de las distintas modificaciones en el acto b\u00e1sico no supone la aprobaci\u00f3n de un nuevo acto. Se trata sencillamente de una clarificaci\u00f3n que la Comisi\u00f3n lleva a cabo. El texto resultante no produce efectos jur\u00eddicos y puede publicarse, en su caso, en el Diario Oficial (serie C), sin vistos ni considerandos\u201d.\n (20) \nAclarados los puntos terminol\u00f3gicos, es necesario agregar que tambi\u00e9n en la Uni\u00f3n Europea sus integrantes se plantean con empe\u00f1o la tarea de simplificar en el sentido que nosotros atribuimos a consolidar. \nAs\u00ed, por ejemplo, el 5 de junio de 2002, la Comisi\u00f3n public\u00f3 el plan de \nacci\u00f3n \u201clegislar mejor\u201d y se comprometi\u00f3 a \u201clegislar menos pero mejor\u201d. El Consejo de Ministros est\u00e1 actualmente instaurando un nuevo Grupo de Trabajo encargado de aplicarlo. \nEn paralelo a esta iniciativa, la Convenci\u00f3n sobre el futuro de la Uni\u00f3n \nEuropea con respecto a la reforma institucional, establecida a ra\u00edz de la Declaraci\u00f3n de Laeken, dispone de un grupo de trabajo dedicado a la \u201csimplificaci\u00f3n de los instrumentos y procedimientos\u201d. Estos miembros ya atrajeron la atenci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre la necesidad de intensificar los esfuerzos para refundir y codificar el derecho comunitario y sobre la ne-cesidad de mejorar la redacci\u00f3n de la legislaci\u00f3n, en cuanto a la claridad del lenguaje y la coherencia con la legislaci\u00f3n ya existente. \nEl tema es sumamente complejo y amplio; queremos dar un breve pano-\nrama comparado, tratando algunos casos que conocemos bien, sin pre-tensiones de completitud, sino solo como un primer ensayo para agregar otros sobre esta rica problem\u00e1tica. \n (20) Glosario de la Uni\u00f3n Europea.146antonio a. martino\nLa soluci\u00f3n del digesto, como ha sido encarada en Argentina, constituye \nuna consolidaci\u00f3n (21) fruto de una cirug\u00eda mayor realizada en todo el orden \njur\u00eddico; de all\u00ed su complejidad, su dificultad, pero tambi\u00e9n su completitud.\n4 | La soluci\u00f3n argentina\nLa soluci\u00f3n argentina, como dijimos, es de consolidaci\u00f3n con cirug\u00eda ma-yor en todo el ordenamiento. As\u00ed lo estableci\u00f3 la ley 24.967 en sus objeti-vos. La misma, en su art. 6\u00b0, indica la t\u00e9cnica a utilizar:\na. \nRecopilaci\u00f3n: abarca la clasificaci\u00f3n, depuraci\u00f3n, inventario y armonizaci\u00f3n de \nla legislaci\u00f3n vigente y la elaboraci\u00f3n de un \u00edndice tem\u00e1tico ordenado por ca-\ntegor\u00edas. \nb. Unificaci\u00f3n: importa la refundici\u00f3n en un solo texto legal o reglamentario de \nnormas an\u00e1logas o similares sobre una misma materia.\nc. Ordenaci\u00f3n: traduce la aprobaci\u00f3n de textos ordenados, compatibilizados, en materias varias veces reguladas y/o modificadas parcialmente.\nEstablece adem\u00e1s, en su art. 7\u00b0, las 26 categor\u00edas o materias que van a cons-\ntituir el Digesto: \n\u201cCategor\u00edas. Las leyes y reglamentos que integren el Digesto Jur\u00eddico Argentino se identificar\u00e1n por su categor\u00eda con la le-tra correspondiente, que individualizar\u00e1n la rama de la ciencia del Derecho a la que corresponde, a saber: a) Administrativo;  \nb) Aduanero; c) Aeron\u00e1utico - Espacial; d) Bancario, Monetario y Financiero; e) Civil; f) Comercial; g) Comunitario; h) Constitu-cional; i) de la Comunicaci\u00f3n; j) Diplom\u00e1tico y Consular; k) Eco-n\u00f3mico; l) Impositivo; m) Industrial; n) Internacional Privado;  \no) Internacional P\u00fablico; p) Laboral; q) Medio Ambiente; r) Militar; s) Penal; t) Pol\u00edtico; u) Procesal Civil y Comercial; v) Procesal Penal; w) P\u00fablico Provincial y Municipal; x) Recursos Naturales; y) Segu-ridad Social; z) Transporte y Seguros\u201d.\nEsta disposici\u00f3n, como era de esperar, ha suscitado muchas cr\u00edticas y discu-siones, a punto tal que la Comisi\u00f3n Bicameral subdividi\u00f3 la categor\u00eda \u201cA\u201d \n (21) As\u00ed lo establece el art. 2 la ley 24.967: \u201c\u2026 El objetivo de esta ley es fijar los principios \ny el procedimiento para contar con un r\u00e9gimen de consolidaci\u00f3n de las leyes nacionales \ngenerales vigentes y su reglamentaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n del Digesto Jur\u00eddico Argentino\u201d.algunas observaciones sobre el digesto...\n147\nDoctrina(Administrativo) para hacer m\u00e1s claras las pertenencias de las normas a una \nmateria en particular, creando subcategor\u00edas.\nEl Ministerio de Justicia (22) hizo una licitaci\u00f3n que fue ganada por la Facul-\ntad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires. La obra fue gigantes-\nca, pues intentaba comformar dos partes: una primera con un Manual para saber c\u00f3mo dictar (o reconocer) leyes, y otra con la revisi\u00f3n de las 32.000 expresiones normativas que en Argentina fueron creadas con fuerza de ley (leyes, tratados y decretos de necesidad y urgencia). \nSe consider\u00f3 importante crear un Manual de T\u00e9cnica Legislativa cuyo ob-\njeto principal fuera la vocaci\u00f3n de constituir un instrumento \u00fatil para el reordenamiento de las leyes existentes y, al mismo tiempo, para continuar con esta misma t\u00e9cnica en la redacci\u00f3n de leyes futuras. La composici\u00f3n de los miembros redactores fue internacional y multidisciplinaria.\n (23) El Ma-\nnual fue entregado a fines de 1999 y consta de 27 definiciones, 71 reglas y una check list. Se trata de un documento electr\u00f3nico pero puede presen-\ntarse con un formato papel.\n (24)\nLa fase de revisi\u00f3n de las 32.000 expresiones legislativas estuvo a cargo de un grupo de trabajo de alto nivel de m\u00e1s de 200 personas entre las que se destacan juristas, ling\u00fcistas, inform\u00e1ticos, documentalistas, etc.\n (25) y consti-\ntuy\u00f3 la parte m\u00e1s dif\u00edcil y pesada de todo el trabajo del Digesto. \nTambi\u00e9n aqu\u00ed se trat\u00f3 de crear un documento digital de grandes dimen-\nsiones que contuviera todas las normas en vigor, expurgado el universo de \n (22) Art. 9\u00b0 de la ley 24.967.\n (23) Equipo de trabajo del Manual: Director: Prof. Antonio A. Martino; Analistas: Dr. Pietro \nMercatali y Dr. Carlo Biagioli; Ling\u00fcistas: Dra. Manuela Sassi, Dr. Roberto Brocchini; Juristas: \nDra. Mar\u00eda Cristina Pagano y Dra. Silvia Pfarherr.\n (24) Como tal, fue publicado por el Colegio P\u00fablico de Abogados de la Ciudad de Buenos \nAires en 1999. (25) La revisi\u00f3n de todas las leyes y decretos reglamentarios ha sido la obra m\u00e1s fatigosa y \nrealmente monumental hecha por personal especializado de juristas, ling\u00fcistas, inform\u00e1ticos, \ndocumentalistas que ha rondado la centena dirigidos todos por el Prof. Atilio Alterini (Director General) y compuesta por los Dres. Ram\u00f3n Brenna (Director T\u00e9cnico), Daniel Altmark (Coordinador Ejecutivo) y Horacio \u00c1lvarez (Director Acad\u00e9mico). Para que este enorme engranaje pudiera funcionar, fue creada ad hoc una parte nueva del edificio de la \nFacultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires, gracias a la audacia y tes\u00f3n de su entonces decano Dr. Andr\u00e9s D\u2019Alessio.148antonio a. martino\naquellas disposiciones: que no fueran t\u00e9cnicamente leyes, que hubiesen \nsido expresa o impl\u00edcitamente derogadas por normas posteriores, que hu-biesen entrado en desuso, que fueran claramente obsoletas o cuyo objeto se hallare cumplido. Por supuesto que hubo sorpresas: hay dos leyes n\u00fa-mero 1 de las cuales, afortunadamente, una fue derogada. Hay tambi\u00e9n leyes que llevan la denominaci\u00f3n \u201cy medio\u201d, por ejemplo, la ley 4738 \u201cy medio\u201d. Asimismo, existen leyes secretas (lo que parece un ox\u00edmoron) y hay otras llamadas \u201c\u00f3mnibus\u201d que regulan varias de las ramas explicadas antes. Resolver los entreveros no fue f\u00e1cil. \nLa monumental tarea dur\u00f3 hasta el a\u00f1o 2005, a\u00f1o en el que se entreg\u00f3 al \nMinisterio el trabajo realizado. A partir de entonces, se reflexion\u00f3 sobre lo hecho y acerca de la forma de completar, hasta tiempos m\u00e1s recientes, la revisi\u00f3n. Con tal finalidad, fue nombrada por el Ministerio de Justicia una Comisi\u00f3n de Calificados juristas, presidida por Ar\u00edstides H. M. Corti (decreto 1050/2011, emitido el 12/07/2011).\n (26) Realizada la actualizaci\u00f3n y los dict\u00e1-\nmenes por cada una de las 26 ramas del derecho, se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que 11.868 disposiciones no pod\u00edan ser consideradas leyes en el sentido de expresiones normativas\n (27) generales y abstractas, ya que por lo general se \ntrataba de disposiciones atingentes a una persona o a un acontecimiento o hecho. Otras 1566 expresiones legislativas hab\u00edan sido derogadas expresa-mente; 1381 impl\u00edcitamente; 7317 hab\u00edan caducado en su vigor por objeto cumplido; 827 hab\u00edan perecido por vencimiento del plazo; y 99 hab\u00edan ca-ducado por fusi\u00f3n con otras normas, es decir un total de 11.900 expresio-nes normativas que pasaron a formar parte del acervo hist\u00f3rico jur\u00eddico. En resumidas cuentas, para esta Comisi\u00f3n, quedaron s\u00f3lo 3134 leyes vigentes. \nLa Presidente de la Rep\u00fablica, Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, junto al Mi-\nnistro de Justicia, Julio Alak, present\u00f3 el proyecto avalado por la Comisi\u00f3n en julio de 2011 para su tratamiento por una Comisi\u00f3n Bicameral, tal como hab\u00eda sido previsto por la ley 24.964, formada por cuatro diputados y cua-tro senadores, presidida primero por el diputado Daniel Tomas y luego por el senador An\u00edbal Fern\u00e1ndez. \n (26) Es integrada por Rodand Arazi, N\u00e9stor Cafferatta, Javier de Luca, Germ\u00e1n Gonz\u00e1lez, \nHelios Guerrero, Claudia Madies, Eduardo Metehikian, Marcos Moiseeff, H\u00e9ctor P . Recalde, \nJorge Rojas, H\u00e9ctor A. Tuja y Juan A. Travieso.\n (27) Uso \u201cexpresi\u00f3n normativa\u201d y no \u201cnorma\u201d pues esta es tal cuando ha sido interpretada. \nScarpELLi , uBErto , Semantica giuridica, Bologna, Il Mulino, p. 998.algunas observaciones sobre el digesto...\n149\nDoctrinaEsta Comisi\u00f3n trabaj\u00f3 para dar un sentido unitario a tan vasto material, \nayudada por especialistas en las 26 materias y por personal calificado de ambas C\u00e1maras. El resultado fue que las leyes en vigor, aportando las su-cesivas al 2010, son 3351 leyes. Y, en este sentido, se expidi\u00f3 la Comisi\u00f3n el 8 de mayo del 2013. \nEl procedimiento prev\u00e9 que el proyecto as\u00ed presentado por la Comisi\u00f3n \nBicameral pase por las C\u00e1maras del Congreso, como es de rigor, y a ello se debi\u00f3 la media sanci\u00f3n de diputados del 27 de noviembre de 2013. En el mes de abril del 2014, el Senado dio su aprobaci\u00f3n, perfeccionando la sanci\u00f3n del Congreso. \nSe espera un per\u00edodo de incertidumbre legislativa cuando rijan solo las 3351 \nleyes del Digesto, pues la \u00faltima revisi\u00f3n es de marzo de 2013. La Comisi\u00f3n Bicameral advirti\u00f3 el problema y por eso anunci\u00f3 que, pasados los 180 d\u00edas de la expedici\u00f3n de su dictamen, se transformar\u00eda en una Comisi\u00f3n Bicame-ral permanente para aggiornamientos sucesivos. El tema es insoslayable y \nresulta razonable que las consolidaciones se realicen de tiempo en tiempo y que una Comisi\u00f3n Bicameral incorpore y coloque en la categor\u00eda corres-pondiente a las leyes que se vayan creando.\nEn el \u00e1mbito provincial, y aun municipal, tambi\u00e9n se han realizado (o se es-\nt\u00e1n realizando) digestos. Entre los primeros podemos mencionar los casos de R\u00edo Negro, Chubut, Misiones, San Luis, Tucum\u00e1n y, entre los segundos, los de Posadas, San Mart\u00edn de los Andes, etc.\n5 | En el derecho comparado\nSiendo un tema tratado universalmente, varios pa\u00edses han intentado dar soluci\u00f3n a la contaminaci\u00f3n legislativa con metodolog\u00edas diferentes deri-vadas del desarrollo local de los estudios y consonantes con el criterio de pertenencia a la cultura jur\u00eddica local de los intervinientes.\nComo adelant\u00e1ramos supra, la Uni\u00f3n Europea trat\u00f3 de simplificar y unifor -\nmar su legislaci\u00f3n compleja y multiling\u00fc\u00edstica. Pero, tambi\u00e9n han sentido \nla misma inquietud \u00e1mbitos m\u00e1s acotados como el de las provincias, Esta-dos e, incluso, regiones m\u00e1s peque\u00f1as como los municipios.\nEn los pa\u00edses del common law es necesario tener en cuenta que el \u00fanico \nmaterial para elaborar el digesto son los statory law.150antonio a. martino\nEn general, puede decirse que los pa\u00edses de common law se han dedicado \nparticularmente al an\u00e1lisis del lenguaje de las leyes y que existen verdade-ros tratados aplicativos al respecto, por ejemplo la legislaci\u00f3n del Estado de Tasmania en Nueva Zelanda. En muchos Estados de los Estados Unidos se utiliza un procedimiento autom\u00e1tico para el c\u00e1lculo de legibilidad de las leyes basado en una f\u00f3rmula para el ingl\u00e9s inventada por Flech, que consiste en un conteo de las frases en un periodo y las palabras en cada frase. Por lo general, sirve para analizar textos ya escritos pero no para ser utilizada antes, pues se ha demostrado que los legisladores usan las reglas para obtener un buen resultado de la f\u00f3rmula de Flech dejando tan oscura la comprensi\u00f3n como si no hubiese sido usada. Un caso especial lo cons-tituye Canad\u00e1, donde los legisladores tienen la prohibici\u00f3n expl\u00edcita de redactar personalmente los proyectos de leyes cuando impliquen alg\u00fan gasto para el erario p\u00fablico. Deben pasar por una comisi\u00f3n de redactores compuesta por 15 angl\u00f3fonos y 15 franc\u00f3fonos para que ellos redacten el proyecto en las dos lenguas oficiales del pa\u00eds. \nEn Alemania, el Bundestag y el Bundesrat aprobaron por mayor\u00eda de dos \ntercios la m\u00e1s importante reforma de la Ley Fundamental de Bonn de 1949. \nEl objetivo de la reforma era reducir el n\u00famero de leyes que requieren el visto bueno de los L\u00e4nder para agilizar los trabajos del Poder Legislativo y reordenar el reparto de competencias entre estos y la Federaci\u00f3n. La decisi\u00f3n constitucional a favor del Estado federal fue tomada con la finali-dad de contrarrestar el centralismo estatal. El orden constitucional de los L\u00e4nder debe responder a los principios del Estado de derecho republica-no, democr\u00e1tico y social en el sentido de la Ley Fundamental. Esta revisi\u00f3n del federalismo, corrigiendo los defectos acumulados durante m\u00e1s de cin-cuenta a\u00f1os, ha sido posible por el consenso de los partidos que integran la Grosse Koalition (CDU/CSU-SPD). \nEl Estado federal se encontraba bloqueado por el continuo veto del  \nBundesrat (\u00f3rgano constitucional de la Federaci\u00f3n y no de los L\u00e4nder). A \npesar de las reformas constitucionales para reforzar los poderes del Esta-do, el poder de veto del Bundesrat alcanz\u00f3 el 60% de la legislaci\u00f3n federal hasta llegar al absoluto bloqueo de los \u00faltimos gobiernos de los cancilleres Kohl y Schr\u00f6der. Como las elecciones de los L\u00e4nder se van produciendo en a\u00f1os diferentes, a lo largo de una legislatura del Bundestag, los cambios de mayor\u00eda que se originan en los Parlamentos de los L\u00e4nder alteran la compo-sici\u00f3n del Bundesrat y condicionan la actividad legislativa de la mayor\u00eda que algunas observaciones sobre el digesto...\n151\nDoctrinatenga el Gobierno Federal. En el Bundesrat, los votos se emiten de forma \nuniforme y conjunta, pero sus miembros no tienen independencia porque deben seguir las instrucciones de los respectivos Gobiernos de los L\u00e4nder. \nLa coalici\u00f3n de los dos partidos mayoritarios, liderada por la canciller  \nMerkel, ha sido capaz de realizar esta importante reforma constitucional \nque fortaleci\u00f3 al Estado federal. Los Gobiernos de los L\u00e4nder han cedi-do la posibilidad de vetar las propuestas legislativas por mayores com-petencias en \u00e1mbitos como el medio ambiente, educaci\u00f3n o r\u00e9gimen de funcionarios en cuanto a la contrataci\u00f3n y remuneraci\u00f3n. La cesi\u00f3n de competencia en materia de educaci\u00f3n en lugar de haber mantenido un sistema uniforme en toda Alemania ha sido especialmente criticada. Por otra parte, los Verdes temen que el medio ambiente, icono de la pol\u00edtica social alemana, quede relegado a un segundo plano. \nLas numerosas reformas constitucionales se han realizado siempre sin po-\nner en peligro la unidad del Estado, garantizada por la Ewigkeitsgarantie. No se permite ninguna modificaci\u00f3n constitucional que afecte a la orga-nizaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n en los L\u00e4nder, al principio de participaci\u00f3n de \nlos mismos en la legislaci\u00f3n, a la protecci\u00f3n de la dignidad humana o a la \npropia estructura del Estado (arts. 1\u00b0, 20 y 79 LF). El Bundestreue, o princi-pio de lealtad federal, ha inspirado siempre a los partidos pol\u00edticos en las reformas constitucionales. Por otra parte, la Ley Fundamental establece que son inconstitucionales los partidos pol\u00edticos que tiendan a desvirtuar o a eliminar el r\u00e9gimen fundamental de libertad y democracia, o pongan en peligro la existencia de la Rep\u00fablica Federal de Alemania (art. 21 LF).\n (28)\nEn Espa\u00f1a, la Constituci\u00f3n debe reformarse para adecuarse a las nuevas \nrealidades y desarrollarse en toda su extensi\u00f3n. Solo se ha modificado en una ocasi\u00f3n para adecuarse a las exigencias del derecho comunitario  \n(art. 13.2 CE). Adem\u00e1s, en la historia del constitucionalismo espa\u00f1ol, las constituciones no se han reformado sino que han sido sustituidas por otras de corte distinto a la anterior (constituciones de 1812, 1834, 1837, 1845, 1869, 1876, 1931, 1978). Si, como en el caso alem\u00e1n, es capaz de integrar la adecuaci\u00f3n a las nuevas realidades con el mantenimiento de lo esencial sin poner en peligro la unidad y estructura del Estado y la protecci\u00f3n de \n (28) El Tribunal Constitucional declar\u00f3 inconstitucionales dos partidos pol\u00edticos radicales en \nlos a\u00f1os 50 (SRP en 1951; BVerfGE 2,1 ff y KPD en 1956, BVerfGE 5, 85 ff).152antonio a. martino\nla dignidad humana, el sistema permitir\u00eda la reducci\u00f3n de las normas ac-\ntualmente vigentes para ponerse a tono con los sistemas que, en tal sen-tido, van avanzando en el mundo. La pr\u00f3xima reforma de la Constituci\u00f3n, que se pide insistentemente, deber\u00eda hacer referencia a la construcci\u00f3n europea y a la de Hispanoam\u00e9rica, al tratar el modelo territorial con una menci\u00f3n expresa a las comunidades aut\u00f3nomas (por orden alfab\u00e9tico como en Alemania, por orden geogr\u00e1fico \u2014de norte a sur\u2014 como en Italia, o por orden cronol\u00f3gico \u2014en cuanto a su constituci\u00f3n en comu-nidades aut\u00f3nomas\u2014 como en Suiza); lograr un equilibrio competencial entre el Estado y comunidades aut\u00f3nomas que logre, alcanz\u00e1ndose la m\u00e1xima descentralizaci\u00f3n posible; y lograr reducir tanto las leyes nacio-nales como las aut\u00f3nomas. Inclusive, independientemente de la reforma constitucional, se podr\u00eda adoptar un sistema muy parecido al argentino para enfrentar un verdadero digesto que descongestione la contamina-ci\u00f3n legislativa espa\u00f1ola.\nHay una fuerte presi\u00f3n a favor de la realizaci\u00f3n de digestos en las co-\nmunidades aut\u00f3nomas como la del Pa\u00eds Vasco, la catalana y la de las Islas Baleares.\nEn Per\u00fa, la C\u00e1mara de Diputados tambi\u00e9n anunci\u00f3 una Comisi\u00f3n de Sim-\nplificaci\u00f3n Legislativa, pero se present\u00f3 el dif\u00edcil problema de encontrar \ndocumentaci\u00f3n. En el portal del Congreso,\n (29) se encuentran los siguientes \ndatos: a) se tiene constancia del trabajo realizado entre 1988 y 1989, donde se da cuenta de una cantidad de actividades realmente encomiables; b) la Comisi\u00f3n de Simplificaci\u00f3n Legislativa y Reglamento del Congreso se instala  \nel 6 de agosto de 1998 y, durante la primera legislatura 1998-1999, ha llevado a cabo un total de 15 sesiones ordinarias. Actualmente se sigue trabajando. \nSe ha desarrollado un trabajo de permanente atenci\u00f3n a la tarea de siste-\nmatizaci\u00f3n, comprometiendo no solo la localizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de las leyes, sino tambi\u00e9n de las diferentes normas que tienen este mismo rango. \nEsta tarea apunta a la progresiva identificaci\u00f3n de las normas derogadas \nexpresamente, as\u00ed como de aquellas otras de incierta vigencia que ya ha-yan abandonado el contexto actual, debido a su ef\u00edmero car\u00e1cter particu-lar o a su evidente obsolescencia.\n (29) Portal del Congreso peruano: [en l\u00ednea] www.congreso.gob.pealgunas observaciones sobre el digesto...\n153\nDoctrinaPodemos resumir los objetivos obtenidos en la labor de sistematizaci\u00f3n \nen lo siguiente: \na. se ha efectuado el control de calidad de todos los t\u00edtulos de las normas con-\ntenidas en los anuarios y la revisi\u00f3n del texto de la norma, es decir, se ha com-\nparado si dichos textos e im\u00e1genes coinciden con el texto original de la ley; \nb. desde el 11 de noviembre de 1998 se volvi\u00f3 a publicar en Internet el Sistema \nde Archivo Digital de la Legislaci\u00f3n del Per\u00fa, que se encuentra al servicio de los \nusuarios nacionales y extranjeros; \nc. se han incorporado la totalidad de las fechas de daci\u00f3n, promulgaci\u00f3n y publi-\ncaci\u00f3n correspondientes de todas las leyes del Per\u00fa; \nd. se est\u00e1 llevando a cabo la identificaci\u00f3n del Estado de las normas entre s\u00ed a fin de determinar las vigentes, derogadas y caducas. Se han analizado los siguien-\ntes per\u00edodos: desde el a\u00f1o 1904 a 1924: leyes 1\u00b0 a 5167; desde 1955 a 1957: \nleyes 12.385 a 13.000. El resultado es un total de normas 6061 identificadas que se refieren a los siguientes asuntos: 1) indulto y amnist\u00eda, 2) ascensos milita-\nres y polic\u00edas, 3) dispensa de pr\u00e1ctica a bachilleres, 4) montep\u00edos, 5) permisos, \n6) nombramiento de vocales de la Corte Suprema, fiscales supremos y obis-pos, 7) aspectos de demarcaci\u00f3n territorial; \ne. la expansi\u00f3n del Sistema Archivo Digital de la Legislaci\u00f3n Peruana, para el empleo de las Comisiones y oficinas administrativas del Palacio Legislativo, Complejo y Oficinas de Az\u00e1ngaro y Reyser, a trav\u00e9s de la instalaci\u00f3n de los \nprogramas de soporte como el Acrobat Reader, Internet Explorer 5.0 y M\u00f3-\ndulo de Consulta R\u00e1pida. Tambi\u00e9n ha solicitado la inscripci\u00f3n y registro ante INDECOPI, del Sistema de Archivo Digital de Leyes del Per\u00fa, a nombre del \nCongreso de la Rep\u00fablica. Dicho tr\u00e1mite est\u00e1 a cargo de Oficial\u00eda Mayor. \nLa atenci\u00f3n de las iniciativas para el mejoramiento del Reglamento del \nCongreso han merecido un tratamiento prioritario que se explica en la necesidad de efectuar los ajustes necesarios para una permanente di-n\u00e1mica del trabajo legislativo. Es as\u00ed que, a trav\u00e9s de los dict\u00e1menes de la Comisi\u00f3n, se han introducido \u00fatiles modificaciones al Reglamento del Congreso que han quedado finalmente incorporadas en el nuevo Texto \u00danico Ordenado.\n (30)\nLa situaci\u00f3n en Italia es sumamente interesante por las iniciativas que \nse han tomado y le vamos a dedicar un amplio espacio. Si bien la cifra  \nde 200.000 leyes que alguna vez se baraj\u00f3 es rid\u00edcula, las probables 36.000 que tiene son muchas, entreveradas y con pasajes de la monarqu\u00eda a la \n (30) [En l\u00ednea] http://www.congreso.gob.pe/comisiones/1998/simplificacion/informe.htm154antonio a. martino\nrep\u00fablica junto con una dictadura de por medio. Cada pa\u00eds, cada cultura \njur\u00eddica, afronta el tema de la manera que mejor cree y los italianos le han dado el nombre de \u201csimplificaci\u00f3n legislativa\u201d, tom\u00e1ndolo de una primiti-va ley de simplificaci\u00f3n de los procedimientos administrativos que lleva el nombre de su proponente, el senador Bassanini. \nPara comenzar, debe destacarse que se han dado dos leyes de simpli-\nficaci\u00f3n. La primera fue la 229 del 2003 y la \u00faltima 246 del 2005.\n (31) Esta \nfue publicada en la Gazzetta Ufficiale, poco despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de la Ley de Presupuesto para el 2006/2007 que contiene un solo art\u00edculo y  \n612 incisos. \u00bfPor qu\u00e9? Porque la ley exige que, adem\u00e1s de la aprobaci\u00f3n en general, se vote art\u00edculo por art\u00edculo. De este modo, con una sola vota-ci\u00f3n se liquida toda la ley, dando, eso s\u00ed, un p\u00e9simo ejemplo de redacci\u00f3n legislativa. O sea que el mismo legislador da leyes para la simplificaci\u00f3n porque sabe que es imprescindible, pero no tiene empacho alguno en usar todas las ma\u00f1as que conoce cuando le son \u00fatiles pol\u00edticamente. \nLa ley es bastante compleja, pues en su primera parte se ocupa de un \ntema muy interesante pero muy desordenado en Italia: el AIR o Impacto de la Reglamentaci\u00f3n. La OCDE ha lanzado un proyecto que se denomi-na Puma (Public Administration) y, dentro de \u00e9l, un subproyecto sobre la \ncalidad de la legislaci\u00f3n, ponderada con criterios econ\u00f3micos que fijan  objetivos y proyectan c\u00f3mo se los va a alcanzar, y empleando una grilla dentro de la cual se desarrolla la medici\u00f3n de los par\u00e1metros establecidos para saber qu\u00e9 medir, c\u00f3mo medirlo y c\u00f3mo calcular la obtenci\u00f3n de las finalidades propuestas. La preocupaci\u00f3n por el aspecto cualitativo de la legislaci\u00f3n ya ha sido adoptado y aplicado por 38 pa\u00edses, entre los cuales el \u00faltimo ha sido M\u00e9xico. Los logros obtenidos en cada uno son compar -\ntidos por los dem\u00e1s. \nEn Italia el abordaje de esta problem\u00e1tica ha sido a trav\u00e9s del art. 5\u00b0 de \nla ley 50 de 1999. Pero a\u00fan se encuentra en estado experimental, a punto \ntal que las comisiones parlamentarias lo han utilizado solo dos veces en todos estos a\u00f1os. Lo importante del AIR, cuya consigna es \u201cconocer para deliberar\u201d, es introducir un criterio de conocimiento emp\u00edrico en todas las formas de legislar, desde el orden nacional hasta el m\u00e1s estrictamente \n (31) Es mal signo que haya dos leyes de simplificaci\u00f3n: indica que la primera estaba mal \nhecha o bien que la segunda es innecesaria.algunas observaciones sobre el digesto...\n155\nDoctrinalocal. De hecho, es necesario reconocer que las Regiones (32) son aquellos \nlugares que mayormente se han ocupado de la aplicaci\u00f3n del mismo. \nEl art. 14 de la ley 246 fue la \u00faltima tentativa de dar actuaci\u00f3n concreta a \nun instrumento acerca del cual se discute desde hace a\u00f1os y que siempre ha tenido un sentido m\u00e1s demostrativo que aplicativo. El instrumento es sin duda v\u00e1lido, pero mientras que los pa\u00edses anglosajones tienen ya vieja experiencia de aplicaci\u00f3n, en Alemania y Francia hay todav\u00eda perplejida-des, sobre todo para la aplicaci\u00f3n del c\u00e1lculo del impacto ex ante de la ley derivada, en principio, del costo de tal operaci\u00f3n. Los alemanes han de-cidido que lo aplicar\u00e1n solo a pocas y controvertidas leyes y los franceses parecen querer adoptar el mismo criterio.\nEste \u00faltimo esfuerzo del legislador italiano merece una atenci\u00f3n particular \ndado que por primera vez se ha recurrido a una disciplina con vocaci\u00f3n ge-neral y, sobre todo, de rango primario. En el futuro se ver\u00e1n los resultados. \nEn base al art. 14, inc. c), n\u00famero 1 de la ley comentada, el AIR consiste \n\u201cen la evaluaci\u00f3n preventiva de los efectos de hip\u00f3tesis y de intervenci\u00f3n normativa que recaen sobre las actividades de los ciudadanos y de las em-presas y sobre la organizaci\u00f3n y funcionamiento de las Administraciones p\u00fablicas mediante la comparaci\u00f3n de opciones alternativas\u201d. \nEl autor de esta nota es ampliamente favorable a la introducci\u00f3n del AIR \nen los estudios previos contempor\u00e1neos y sucesivos de la creaci\u00f3n le-gislativa y, por esa raz\u00f3n, se puede encontrar en el Manual del Digesto Argentino una check list. Pero si se tiene en cuenta la definici\u00f3n recien reportada, ha de notarse que no es un buen ejemplo de \u201csimplificaci\u00f3n\u201d sino un corolario importante pero separado: una cosa es la simplificaci\u00f3n y otra la calidad de la ley. Adem\u00e1s, existe un problema de costos pues esta ley establece el AIR para todas las normas primarias y secundarias. En Alemania se ha revelado que una correcta Gesetzesfolgenabsch\u00e4tzung cuesta entre 30 y 300.000 euros. Por eso es razonable hacer una distin-ci\u00f3n entre normas: algunas lo justifican, pero otras no. Italia ha seguido el criterio del art. 24 de la ley espa\u00f1ola 50 de 1997 que prev\u00e9 la aplicaci\u00f3n del AIR a todas las normas emanadas del Ejecutivo indiscriminadamente, pero en realidad los \u00f3rganos administrativos y legislativos no la aplican, \n (32) Comparables con nuestras provincias.156antonio a. martino\nlogrando un notable ahorro y una p\u00e9sima visi\u00f3n del cumplimiento de la \nley por el propio gobernante. Por esa raz\u00f3n hubiese sido mejor separar ambas cosas.\nVolviendo al tema central de la simplificaci\u00f3n, coordinando la ley actual con \nla anterior junto con los recorridos legislativos hasta el presente, se puede determinar una serie de fechas que para Italia fueron determinantes. \n1. \nDiciembre de 2007: Conclusi\u00f3n del esquema completamiento del NIR. La si-\ngla surge de la expresi\u00f3n \u201cnorma in rete\u201d y es la respuesta t\u00e9cnica italiana a la pluralidad de bancos jur\u00eddicos en la pen\u00ednsula: 64 al momento de su naci-\nmiento. As\u00ed, el NIR se propone como \u00fanico portal jur\u00eddico italiano. En verdad, \nse trata de un meta sistema de bancos de datos, ya que no los elimina, sino que permite consultarlos con un \u00fanico sistema de b\u00fasqueda. Adem\u00e1s, NIR \nest\u00e1 sustentado en la elecci\u00f3n de un software de marca de textos que permi-\nte una gran clasificaci\u00f3n y la recuperaci\u00f3n en base a criterios m\u00e1s bien laxos, como los que pueden aparecer en una clasificaci\u00f3n. El sistema de software \nse llama XML y est\u00e1 basado en definiciones de tipos de documentos (la Data \nType Definition).\n (33) \n Vali\u00e9ndose de estos recursos \u2014que sustancialmente confluyeron para formar \nel NIR\u2014, actualmente el Gobierno se compromete a indicar a las C\u00e1maras den-\ntro de los dos a\u00f1os de entrada en vigor de la ley, las disposiciones estatales \nvigentes, evidenciando las incongruencias y las antinomias normativas. \n2. Diciembre de 2009: Comienza a funcionar la norma \u201cguillotina\u201d de la cual ha-blaremos enseguida. \n3. Diciembre de 2011: Fin del per\u00edodo de revisi\u00f3n de aquellos decretos emana-dos para confirmar o revisar todas aquellos que establezcan pr\u00f3rroga para las \nleyes guillotinadas, salvo los c\u00f3digos, los textos \u00fanicos y las reformas realizadas \npor la Uni\u00f3n Europea. \nLa t\u00e9cnica de la ley \u201cguillotina\u201d funcion\u00f3 del siguiente modo: todas las le-\nyes que hab\u00edan sido aprobadas antes de 1970 quedaron autom\u00e1ticamente abrogadas si no hab\u00eda una ley especial que les reconozca validez. Tal reco-nocimiento deb\u00eda hacerse hasta el mes de diciembre del 2009. \nLa idea de fondo consisti\u00f3 en invertir la carga de la prueba en cuanto \na la vigencia de la ley (y de otros actos con fuerza de ley): todas aque-llas normas que fueron publicadas antes del 1\u00b0 de enero de 1970, si el  \n (33) Una check list es simplemente el antecedente del AIR. Este \u00faltimo es mucho m\u00e1s \ncompleto y complejo.algunas observaciones sobre el digesto...\n157\nDoctrinalegislador actual no les dio nueva validez, se consideran impl\u00edcitamente \nabrogadas. \nLa ley excluye expresamente de esta abrogaci\u00f3n a \u201clas disposiciones del \nC\u00f3digo Civil, Penal, de Procedimiento Civil y Penal, en el c\u00f3digo de Na-vegaci\u00f3n (...) y en otro texto normativo que contenga en el ep\u00edgrafe la indicaci\u00f3n c\u00f3digo o texto \u00fanico\u201d. Tampoco incluye casos relativos a obli-\ngaciones impuestas por normas comunitarias o en materia de previdencia o asistencia, lo cuales son constitucionalmente inderogables.\nTanto la primera ley de simplificaci\u00f3n legislativa cuanto la actual 246/2005 \nno establecen la adopci\u00f3n de reglamentos de abrogaci\u00f3n. Su centro pa-rece estar constituido por los elementos de reordenaci\u00f3n legislativa me-diante los as\u00ed llamados \u201cc\u00f3digos de sector\u201d.\n (34) \nLa primera ola de ordenaci\u00f3n legislativa producida por la primera ley de simplificaci\u00f3n produjo la reacci\u00f3n de la doctrina y del Consejo de Estado. Acogiendo una sugerencia del Consejo de Estado en sede consultiva, el  \nart. 1\u00b0 de la ley 246 permite expresamente al Gobierno (entendiendo por tal al Ejecutivo del Primer Ministro) completar el proceso de cada materia, siempre que pueda mantenerse en los l\u00edmites establecidos por el art. 117 de la Constituci\u00f3n, inc. 2\u00b0: \u201c... emanando aun contextualmen-te al decreto legislativo de reordenaci\u00f3n una recolecci\u00f3n org\u00e1nica de las normas reglamentarias que regulan la misma materia, si es el caso, adecu\u00e1ndolas a la nueva disciplina de nivel primario y simplific\u00e1ndolas\u201d. Como puede intuirse, lo importante ser\u00e1n los c\u00f3digos de sector: esta nueva ley introduce una letra importante en el inc. 3\u00b0 del art. 20 de la  \nley 59 de 1997, una letra a-bis, en la que se autoriza al Gobierno a operar, \na trav\u00e9s de decretos legislativos que contienen los c\u00f3digos de sector, con vistas al \u201ccoordinamiento formal y sustancial del texto de las disposi-ciones vigentes aportando las modificaciones necesarias para garantizar la coherencia jur\u00eddica, l\u00f3gica y sistem\u00e1tica de la normativa y para ade-cuar, actualizar y simplificar el lenguaje normativo\u201d. \nComo puede apreciarse, la idea desarrollada antes que los digestos lleva \na la conclusi\u00f3n de que la codificaci\u00f3n no es antojadiza y se muestra ya en la pr\u00e1ctica. \n (34) N\u00f3tese que el t\u00edtulo mismo de la ley es \u201cSimplificaci\u00f3n y Sistematizaci\u00f3n Normativa\u201d.158antonio a. martino\nSe trata de un elemento relevante, pues agrega a la coordinaci\u00f3n formal, \nla sustancial. Como sostiene Lupo, (35) \n\u201cel problema es no el tradicional en distinguir entre textos \u00fanicos (c\u00f3digos) innovativos y textos \u00fanicos compilativos, sino el de ver si los \u2018c\u00f3digos de sector\u2019 innovativos en s\u00ed mismos, son de alg\u00fan modo distinguibles de los decretos legislativos que pueden llamarse de reforma o sea de los cuales se pro-ceda a intervenciones de profunda revisi\u00f3n de la disciplina vigente, inspirados por lo tanto a principios bien diversos, cuando no opuestos, respecto a los cuales est\u00e1 formada la disciplina vigente\u201d.\nEs necesario agregar que los decretos gubernamentales deber\u00e1n ser adoptados con un complejo procedimiento que prev\u00e9 un dictamen vin-culante de la Comisi\u00f3n Bicameral a la que se refiere el art. 14, inc. c), n\u00b0 19 que toma el lugar de aquella prevista por la ley 59 del 1997. Deben respe-tarse adem\u00e1s, los principios tan numerosos como vagos indicados en el  \nart. 14 inc. c), n\u00b0 14 y los del art. 20 de la ley 59 de 1997.\n (36) \nEn Italia ha habido una reforma constitucional del T\u00edtulo V relativo a las \nrelaciones entre el Estado nacional y las Regiones: sustancialmente se ha dado vuelta la relaci\u00f3n entre ellos. Hasta la reforma, todo lo que no estaba expresamente delegado a las Regiones pertenec\u00eda al Estado na-cional. A partir de ella, el principio es el contrario: las Regiones retienen todos los poderes legislativos que no hayan delegado expresamente al Estado Nacional. Pero una cosa es partir de Estados y unirlos en una Constituci\u00f3n federal y, otra, partir de un Estado unitario, con la novedad de las autonom\u00edas locales, pero aun sin una estructura jur\u00eddica robusta y clara.\n (37)\n (35) Parecer 2/2004 del 25 de octubre de 2004. Lupo, nicoLa , \u201cQuando la legge si propone \ndi semplificare ma, purtroppo non ci riesce. A proposito della legge 246 del 2005 (Legge di \nsemplificazione 2005)\u201d, en Rassegna Parlamentare, 1 de enero, Roma, Jovene editore, 2006.\n (36) cuocoLo , LorEnzo , \u201cAspetti problematici della legge di semplificazione per il 2005\u201d, [en \nl\u00ednea] www.associazionedeicostituzionalisti.it (37) Italia tiene una vieja e inveterada cultura unitaria que puede verificarse f\u00e1cilmente en \nuna instituci\u00f3n napole\u00f3nica: los prefetti. En cada ciudad importante, el \u00fanico funcionario que \npuede manejar las fuerzas de seguridad es justamente el prefetto, nombrado directamente \npor el Ministerio del Interior.algunas observaciones sobre el digesto...\n159\nDoctrinaYa la Corte Constitucional dijo que el art. 117 de la Constituci\u00f3n no pue-\nde ser interpretado simplemente delineando las competencias r\u00edgida-mente del Estado nacional y de las Regiones. En general, la mayor parte de las leyes que se est\u00e1n dictando en estos momentos tienen que ver, por razones de naturaleza, con varios \u00e1mbitos de competencia estatal, tales como la tutela del ambiente y los niveles esenciales. Por su car\u00e1cter transversal y su finalidad de tutela de instancia unitaria, pueden bien deci-dir sobre \u00e1mbitos de competencia regional. La misma distribuci\u00f3n de las funciones administrativas en los diferentes niveles de gobierno puede in-fluir (influenciar) sobre el reparto de las competencias legislativas.\n (38) M\u00e1s \ncriticable aun es el hecho de legislar de \u201ca puchos\u201d. Tener varias leyes so-bre simplificaci\u00f3n es algo muy distinto a tener una ley del digesto, como la  \nley 24.967. Podr\u00e1 tener defectos, es obvio, pero son un\u00edvocos. Adem\u00e1s, falta una autoridad central que establezca las ramas del derecho a las cuales debe ajustarse la legislaci\u00f3n. En Argentina, esto tuvo como consecuencia que se introduzcan arbitrariamente 26 materias. Mientras este paso no se de, la le-gislaci\u00f3n italiana quedar\u00e1 a merced de los excelentes juristas que son orgullo del pa\u00eds, cada uno experto y maestro en su disciplina. Pero ello no basta, es necesaria una visi\u00f3n conjunta que indique d\u00f3nde comienza y d\u00f3nde termina cada disciplina, y esto dif\u00edcilmente se podr\u00e1 lograr por consenso espont\u00e1neo. \nApenas comenz\u00f3 a funcionar la \u201cley guillotina\u201d, varios ministerios comen-\nzaron a manifestar sus quejas pues, por ejemplo, el Ministerio del Exterior descubri\u00f3 que debido a la abrogaci\u00f3n de leyes que refrendaban impor -\ntantes tratados, Italia no ten\u00eda m\u00e1s relaciones coordinadas con los prin-cipales pa\u00edses del mundo. Esto oblig\u00f3 a retroceder en las abrogaciones y comenzar a aplicar excepciones. Es el d\u00eda de hoy que a\u00fan se trata de poner orden en la incertidumbre que se ha creado. \nLa simplificaci\u00f3n italiana est\u00e1 fracasando porque se quisieron unir dos fina-\nlidades (simplificaci\u00f3n y calidad de la ley) que son distintas y separadas. Y porque se hizo uso pol\u00edtico.\nOtros pa\u00edses como Nicaragua y Chile tratan de seguir el modelo argentino, \nrealizando experiencias de digestos que deber\u00e1n ser atendidos con cuidado.\n (38) Adem\u00e1s, se lo puede utilizar pol\u00edticamente. Berlusconi cre\u00f3 un Ministerio para la \nSimplificaci\u00f3n Legislativa y el Ministro Calderoli hac\u00eda gala de creatividad televisiva quemando \nen p\u00fablico textos de leyes que se supon\u00eda deb\u00edan estar abrogadas.160antonio a. martino\n6 | Conclusiones\nLa ciencia de la legislaci\u00f3n viene afirmando la necesidad de revisar la legis-\nlaci\u00f3n existente a fin de terminar con la contaminaci\u00f3n reinante. Varias son las soluciones que se aplican y generalmente est\u00e1n vinculadas a la cultura jur\u00eddica de los pa\u00edses que la proponen y a la sensibilidad y continuidad en los objetivos de los pol\u00edticos que deben llevarla a cabo.\nLa t\u00e9cnica de la consolidaci\u00f3n de los textos que quedan en vigor (como \nse aplic\u00f3 en el caso argentino en un 10%) aparece como la mejor de las soluciones pero tambi\u00e9n como una de las m\u00e1s dif\u00edciles de lograr, debido a su extensi\u00f3n y a la intenci\u00f3n de comprender el orden legislativo en su conjunto. La ventaja notable es que el producto conforma un conjunto ordenado de normas relativas a cada una de las materias o categor\u00edas en que fue dividido el ordenamiento, de f\u00e1cil consulta y muy adecuado a los nuevos procesos tecnol\u00f3gicos. \nLo que se abroga queda como parte del acervo hist\u00f3rico del derecho na-\ncional, consultable cada vez que sea necesario y disponible para la comu-nidad jur\u00eddica.\nLa completitud y exhaustividad del seguimiento de cada texto normativo \nasegura la posibilidad de rastrearlo en un producto inform\u00e1tico de gran ductilidad y extraordinaria precisi\u00f3n. Es posible individualizar el texto ac-tualizado por el tipo de norma, el n\u00famero, la fecha, el asiento, la rama del derecho en la que est\u00e1 incluido; verificar si hay particiones externas y, en el caso de que hubiere regencias externas, remontarse al texto original, etc. Este sistema implica un grado de precisi\u00f3n documentaria dif\u00edcilmente alcanzado hasta el momento sobre partes o sectores del derecho en todo el mundo. Lo extraordinario del Digesto Jur\u00eddico Argentino es que este alcance se extiende a todo el derecho nacional entre leyes y decretos. \n\u201cLa formulaci\u00f3n de las normas jur\u00eddicas debe ser concisa y simple, y en \ncuanto posible en forma activa. Es necesario evitar toda palabra super -\nflua\u201d. As\u00ed comienzan las directivas para la redacci\u00f3n de las normas jur\u00eddi-cas austr\u00edacas.\n (39)\n (39) En Richtlinien f\u00fcr die Gestaltung von Rechtsvorschiften (Legistische Richtlenien), Wien, \n1979.algunas observaciones sobre el digesto...\n161\nDoctrinaNo basta la ley. Aprendimos que un sentido existe en un contexto (40) \ny el contexto est\u00e1 dado por el conjunto de creencias dominantes. Las \ncreencias (aun en un mismo individuo) no son necesariamente coheren-tes pues provienen de distintas fuentes, a veces, incompatibles entre s\u00ed. \u00a1Imag\u00ednense en una sociedad! No basta la ley, por eso debe ser avara en palabras, concisa en sus t\u00e9rminos, precisa en su forma, reducida en cantidad y, sobre todo, r\u00e1pidamente cognoscible. Dadas sus funciones, la parte m\u00e1s importante de la ley es su capacidad de ser encontrada y, en consecuencia, el sujeto m\u00e1s importante es su usuario, quien la tiene que emplear. Desde este punto de vista, la legislaci\u00f3n se torna un siste-ma informativo que deber\u00eda presentar las caracter\u00edsticas propias de los modernos sistemas informativos. \nCon esto no eliminaremos la lucha por el poder, la interpretaci\u00f3n de la ley, \nni la funci\u00f3n de jueces y administradores que la \u201caplican\u201d, pero s\u00ed habre-mos cambiado la \u00f3ptica del creador por la del utilizador. De este modo, el sistema jur\u00eddico puede ser visto como un enorme hipertexto donde cada texto tiene todas las referencias de los textos que cita (referencias activas) y, a su vez, figura en todos los textos que lo citan a \u00e9l por su nombre (re-\nferencias pasivas).\nLa producci\u00f3n de textos jur\u00eddicos est\u00e1, por lo general, estructurada con-\nforme a esquemas predefinidos, en parte debido a la misma ley, en parte a la praxis y a la tradici\u00f3n. \nTodos los textos jur\u00eddicos encuentran su propia justificaci\u00f3n en otros tex-\ntos y, a su vez, la dan a otros, y las propias consecuencias tienen que ver con esos textos superiores o inferiores (esto es debido a la noci\u00f3n de sis-tema, y m\u00e1s precisamente a la noci\u00f3n de sistema deductivo).\n (41)\nUna de las ideas m\u00e1s arraigadas es la de hablar del \u201clegislador\u201d en sin-gular. Hay una multitud de legisladores y, muchas veces, para un mismo texto. Un sistema hipertextual no solo permite la b\u00fasqueda coordinada, \n (40) Con Wittgenstein aprendimos que no hay un texto sin un contexto y, con la experiencia \nlegislativa, que no hay sentido sino en una cultura determinada.\n (41) tarSKi, aLFrED , \u201cThe Concept of Truth in Formalized Language is plainly aware that he \nis concerned only with declarative sentences\u201d, en Logic, Semantics and Metamathematics, \nClarendon Press, Oxford, 1956. Ver tambi\u00e9n del mismo autor, \u201cThe Semantic Conception of Truth\u201d, en Philosophy and Phenomenological Research, 4, 1944, p. 341 ff.162antonio a. martino\nsino tambi\u00e9n la creaci\u00f3n coordinada, siempre que se tenga un modelo al \ncual hacer referencia.\nDesde el punto de vista informativo, es posible introducir en un progra-\nma una funci\u00f3n de incorporaci\u00f3n de los textos citados y una funci\u00f3n de \ngesti\u00f3n coordinada y flexible de las versiones del texto desarrollado por autores diferentes en tiempos diferentes. Es posible registrar y conectar la totalidad de las intervenciones de la formaci\u00f3n de un texto de tal manera de reconstruir autom\u00e1ticamente las versiones sucesivas producidas por los diferentes autores. \nDe este modo, se puede dar una versi\u00f3n aggiornata del derecho en vigor \nsin perder la visi\u00f3n diacr\u00f3nica. Esto es particularmente interesante en los textos modificatorios, dado que una modificaci\u00f3n tiene un tiempo deter -\nminado por la propia creaci\u00f3n de la norma (y/o su eventual caducidad o derogaci\u00f3n). Empleando este programa, es posible ofrecer en todo mo-mento un texto virtual que contenga solo las disposiciones vigentes en ese momento.\n (42) \nSe est\u00e1 realizando una obra cicl\u00f3pea creando una ley espec\u00edfica (24.967) una Maestr\u00eda en Ciencia de la Legislaci\u00f3n para formar a los drafters, desde 1995, todas las actividades de los revisores de leyes que pasaron 7 presi-dentes, 11 ministros de Justicia y 200 profesionales altamente capacitados entre los que se destacan juristas, ling\u00fcistas, documentalistas, inform\u00e1ti-cos, entre otros. Como dice Juli\u00e1n \u00c1lvarez: \u201cEl digesto es la pol\u00edtica de un derecho y un Estado inteligente\u201d.\n (43)\nEl mundo del derecho tal como lo conocemos en la actualidad es, en gran medida, un mundo de documentaci\u00f3n escrita. Hablar de derecho es, en cierto sentido, hablar de libros y publicaciones peri\u00f3dicas: boletines ofi-ciales, c\u00f3digos, repertorios, revistas jur\u00eddicas. As\u00ed pues, podr\u00edamos afirmar que el derecho se basa, principalmente, en la creaci\u00f3n, almacenamiento, procesamiento y comunicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. \n (42) Referencias: expl\u00edcitas e impl\u00edcitas, internas y externas, con funci\u00f3n normativa y con \nfunci\u00f3n informativa, activos y pasivos, formales y materiales, en Manual de T\u00e9cnica Legislativa \ndel Digesto Jur\u00eddico Argentino, op. cit.\n (43) T\u00edtulo de un excelente trabajo en Digesto Jur\u00eddico Argentino. Legislaci\u00f3n del \nBicentenario, Bs. As., Infojus, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, 2012.algunas observaciones sobre el digesto...\n163\nDoctrinaEl derecho requiere de un cierto grado de flexibilidad para adaptarse a los \ncambios, y de estabilidad para no producir inseguridad social. El grado de estabilidad y fijeza variar\u00e1n seg\u00fan el tipo de sociedad de que se trate, pero la capacidad y velocidad de adaptaci\u00f3n del derecho a los cambios depender\u00e1n en gran medida de los soportes y los medios de comunica-ci\u00f3n disponibles. \nLos primeros a\u00f1os del presente siglo supondr\u00e1n la consolidaci\u00f3n del uso \nde las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos y, por ende, en el mundo del derecho. Por tanto, es prioritaria la concienciaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n de los profesionales del derecho respecto de la necesi-dad de introducir y utilizar las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n en sus h\u00e1bitos de trabajo, especialmente en lo referente a la captaci\u00f3n y reutiliza-ci\u00f3n de la informaci\u00f3n jur\u00eddica. \nLa revoluci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n es un hecho \nindiscutible dada su capacidad de penetraci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos y as-pectos de la sociedad. Internet se ha convertido en una herramienta b\u00e1si-ca de comunicaci\u00f3n y en la fuente de fuentes de informaci\u00f3n.\n (44)\nHoy, el volumen de informaci\u00f3n a nuestro alcance se multiplica de for -\nma exponencial, dejando al descubierto la necesidad de un \u201cfiltro\u201d que nos permita obtener \u00fanicamente aquella relevante que responda de forma exhaustiva a nuestras necesidades informativas. En una era en la que el tiempo es el factor determinante de nuestra sociedad, y un fac-tor clave para el mundo empresarial, no se puede concebir la demora que supone la necesidad de evaluar, organizar, descartar y seleccionar, de entre la enorme cantidad de informaci\u00f3n disponible, aquella que realmente requerimos. \nEl \u00e1mbito jur\u00eddico no queda fuera de esta tendencia y, as\u00ed, a la par que \ncrece la necesidad de informaci\u00f3n de abogados, jueces, documenta-listas, periodistas, y del ciudadano en general, los medios para conse-guirla aumentan. Internet ha posibilitado que la informaci\u00f3n jur\u00eddica sea considerablemente m\u00e1s accesible y que este acceso sea pr\u00e1cticamente \n (44) martino , antonio  a., \u201cPresentation of a Bill for the Recogniction of the Electronic \nDocument\u201d, The EDI Law Review, Londres, 1994.164antonio a. martino\ninmediato. Internet, a pesar del gran volumen de informaci\u00f3n que con-\ntiene, ha facilitado que esta sea difundida y accesible (gratuitamente o pagando), rompiendo las barreras de espacio y tiempo. El incremento de la accesibilidad a la documentaci\u00f3n jur\u00eddica vino acompa\u00f1ado del aumento considerable del n\u00famero de recursos disponibles para el trata-miento de dicha informaci\u00f3n. \nLa convergencia es la caracter\u00edstica de esta nueva forma de comunica-\nci\u00f3n que son las redes electr\u00f3nicas. Una computadora toma decisiones \nsobre la base de los datos que tiene en su memoria; lo mismo hacen \nlos nodos y los bancos de datos haciendo flexible el conjunto de los procesos de memorias an\u00e1logos: todo es reducible a bit y, como lo ha-b\u00eda previsto magistralmente Leibniz,\n (45) la representaci\u00f3n digital permite \nrepresentar cualquier cosa solo con dos n\u00fameros (0 y 1), o cualquier otro par de elementos duales y contrapuestos (paso y no-paso de corriente). La diferencia radica en el hecho de que los primeros son \u201csimb\u00f3licos\u201d y los segundos \u201creales\u201d. \nSi todo puede reducirse a una representaci\u00f3n simb\u00f3lica esencial, y luego \ntransform\u00e1rsela en una acci\u00f3n f\u00edsica tambi\u00e9n esencial, una computadora puede dialogar con una agenda, con un avi\u00f3n, con un banco. La conver -\ngencia permite que usemos la computadora para escribir, leer, ver pel\u00edcu-las porque los bits son iguales para palabras, sonidos e im\u00e1genes, y para manejar la cocina, encender el hogar a distancia, etc. \nElementos como \u201ctel\u00e9fonos\u201d, \u201cvideos\u201d, \u201cpapeles\u201d, \u201cdiscos\u201d, etc. son \nobjetos moleculares de un mundo diferenciado antes de la convergen-cia. Con la convergencia se vuelven opcionales y es posible mantenerlos por razones de costos, de comodidad y de costumbre, pero en realidad son prescindibles: basta un procesador (muchos procesadores en red) y elementos moleculares para hacer o\u00edr, ver, escribir, registrar, enviar  \n\u00f3rdenes, etc. \n (45) \u201cAlthough this language depends on real philosophy, it does not depend on its \nperfection. That is to say: this language can be constructed even if the philosophy is not perfect. At he rate the science of man grows, so will such a language grow. In the meanwhile it will be of great help to use what we know, to see what is missing and to invent ways of getting there. But especially in eliminating controversies in subjects that depend on reasoning. So that then reasoning and calculating will be the same thing. Leibniz, comment on the letter \nfrom Decart to Mersenne\u201d.algunas observaciones sobre el digesto...\n165\nDoctrinaEsta es la gran revoluci\u00f3n del mundo digital: la posibilidad de reducir todo \na elementos tan simples, como que pase o no la corriente durante una cantidad peque\u00f1a de tiempo a trav\u00e9s de un cable y se grabe el contenido en una memoria magn\u00e9tica o en un disco \u00f3ptico. \nToda la documentaci\u00f3n del digesto esta en formato electr\u00f3nico, lo que \nhar\u00e1 mucho m\u00e1s f\u00e1cil la b\u00fasqueda diacr\u00f3nica, sincr\u00f3nica y comparada de la legislaci\u00f3n. Adem\u00e1s, est\u00e1 preparada para los nuevos avances que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os tendr\u00e1 la informaci\u00f3n jur\u00eddica en soporte electr\u00f3nico, incluyendo los sistemas informativos \u00e1giles, posiblemente en XML, sen-cillos de consultar desde cualquier parte del mundo. Una de las cosas importantes del mundo que est\u00e1 cambiando es justamente la producci\u00f3n de informaci\u00f3n. Nada hace creer que la producci\u00f3n legislativa deba que-dar fuera de este cambio profundo. La instantaneidad de las acciones (no solo informaciones, pues cualquier sistema informativo permite pro-ducir cambios con oportunas reglas de producci\u00f3n, como los registros, por ejemplo) y la extraterritorialidad o dificultad de ubicaci\u00f3n espacial de las acciones con relevancia jur\u00eddica son dos cambios substanciales en lo \nque Kant llamaba \u201ccategor\u00edas gnoseol\u00f3gicas trascendentales\u201d, esto es, \nespacio y tiempo. \nEl ciberespacio plantea temas que no est\u00e1n limitados a la compra de elec-\ntrodom\u00e9sticos, sino que envuelven la mayor parte de las relaciones entre privados (a distancia); entre empresas y privados; entre empresas y la Ad-ministraci\u00f3n P\u00fablica; entre esta \u00faltima y los ciudadanos; entre las Adminis-traciones P\u00fablicas entre s\u00ed.\n (46) All\u00ed, el Digesto Jur\u00eddico Argentino cumplir\u00e1 \nun papel destacado. \nUna \u00faltima observaci\u00f3n contingente. Hay una reflexi\u00f3n importante para \nhacer: la aplicaci\u00f3n de las \u00fanicas leyes en vigor ser\u00e1 un problema de cultu-ra, al que deber\u00e1n acostumbrarse jueces, abogados y ciudadanos. \nAdem\u00e1s, ser\u00eda conveniente que tambi\u00e9n los \u00f3rganos competentes, le-\ngislativo y ejecutivo, se acomodaran a esta nueva cultura. Por empezar, \n (46) A este respecto, ver programa IDA (Interchange of Data between Administrations), \nque tiene por objeto facilitar el desarrollo y la aplicaci\u00f3n operativa de redes telem\u00e1ticas \ntranseuropeas de intercambios de datos entre las administraciones de los Estados miembros y las instituciones de la Uni\u00f3n Europa, [en l\u00ednea] http://europa.eu/legislation_summaries/information_society/strategies/l24147a_es.htm166antonio a. martino\ntratando de no ceder a las imperativas del momento y haciendo leyes \nduraderas; segundo, tratando de ser parcos; y, por \u00faltimo, tratando de aplicar el Manual de T\u00e9cnica Legislativa para no volver a contaminar el universo normativo.\nEl Digesto Jur\u00eddico Argentino es una obra oportuna, hecha con la mejor \ntecnolog\u00eda y teor\u00eda disponibles, que ha logrado un primer \u00e9xito espec-tacular quitando el 90% de la legislaci\u00f3n considerada obsoleta. Su efec-tividad y precisi\u00f3n se podr\u00e1n evaluar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, cuando los \noperadores jur\u00eddicos comiencen a utilizarlo. Es una obra viva y continua en \nel tiempo, m\u00e1s parecida a una pel\u00edcula que a un fotograma, cuyos errores se podr\u00e1n ir corrigiendo dentro de cada disciplina.167\nDoctrinahabilitaci\u00f3n de la instancia contencioso...\nlaura monti\nHabilitaci\u00f3n de la instancia \ncontencioso administrativa  \nen el orden federal\npor laura monti (1)\nVarios requisitos se enumeran para la habilitaci\u00f3n de la instancia conten-\ncioso administrativa, como la legitimaci\u00f3n para iniciar el proceso, el cum-plimiento del principio solve et repete, el agotamiento de la v\u00eda admi-\nnistrativa previa y el respeto de los plazos judiciales de caducidad para interponer demanda o recurso contra el Estado.\nNos centraremos en los \u00faltimos dos, prerrogativas procesales del Estado, \nporque son los que generan mayor cantidad de planteos judiciales; tam-bi\u00e9n respecto de cuya vigencia, en ocasiones, se afirma que conspiran con-tra el derecho a la tutela judicial efectiva \u2014posici\u00f3n que no comparto\u2014.\nRespecto del agotamiento de la v\u00eda administrativa, su relevancia se advierte \nen que con el procedimiento administrativo impugnatorio o reclamatorio lo que se pretende, adem\u00e1s de la debida tutela de los intereses particulares,\n (2) \n (1) Abogada (UBA). Mag\u00edster en Derecho Administrativo, Universidad Austral. Mag\u00edster en \nDerecho y Econom\u00eda, Universidad Torcuato di Tella. Docente de Derecho Administrativo en \nuniversidades p\u00fablicas y privadas de la Argentina. Procuradora Fiscal ante la CSJN.\n (2) Este trabajo consiste en la actualizaci\u00f3n del publicado en rEguEira , EnriquE  (coord.), Es-\ntudios de derecho p\u00fablico, Bs. As., Asociaci\u00f3n de Docentes de la Facultad de Derecho y \nCiencias Sociales, 2013. \nLa Corte ha puesto de manifiesto la relevancia, en este aspecto, de la tutela administrati-\nva efectiva, recogida en tratados internacionales de derechos humanos que cuentan con jerarqu\u00eda constitucional (arts. XVIII y XXIV de la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre; 8\u00b0 y 10 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos; 8\u00b0 y 25 de la CADH; 2\u00b0, inc. 3\u00b0, aps. a y b, y 14, inc. 1\u00b0 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Po-l\u00edticos). As\u00ed lo hizo en la causa \u201cAstorga Bracht\u201d, al se\u00f1alar que el art. 18 CN y esas normas 168laura monti\nes procurar la legitimidad de la actuaci\u00f3n estatal, integrada por la legalidad \ny la razonabilidad, (3) a lo que se puede acceder cuando se otorga a la Ad-\nministraci\u00f3n la posibilidad de enmendar sus propios errores (por ejemplo, en el procedimiento impugnatorio de actos) o de acceder a peticiones del particular en su sede (por ejemplo, en ciertos casos de reclamaciones re-gladas), evitando as\u00ed ser sometida a juicio, con los inconvenientes y costos que ello genera para ambas partes. Se ha dicho que el agotamiento de la instancia administrativa persigue tambi\u00e9n garantizar una mayor protecci\u00f3n al administrado, pues no solo se le proporciona un instrumento sencillo y econ\u00f3mico para satisfacer sus pretensiones, sino que tambi\u00e9n se le permite conocer \u00edntegramente la posici\u00f3n de defensa de la Administraci\u00f3n antes de decidir sobre la oportunidad de acudir a la v\u00eda judicial, de modo de dismi-nuir el riesgo de una acci\u00f3n rechazada por los tribunales.\n (4)\nPor otra parte, como es sabido, la importancia del agotamiento, aun en el caso de que el particular no obtenga \u00e9xito en su impugnaci\u00f3n o reclamaci\u00f3n, se advierte con claridad en el hecho de que, al regir el principio de congruen-cia entre lo solicitado en sede administrativa y en sede judicial (ver art. 30 del decreto-ley 19.549/1972, Ley Nacional de Procedimientos Administrativos, en adelante, LNPA), la Administraci\u00f3n, al haber tramitado el procedimiento administrativo previo, conoce con claridad a qu\u00e9 se enfrentar\u00e1 en el proceso \ninternacionales resguardan el aludido derecho, que supone la posibilidad de ocurrir ante \nlas autoridades administrativas competentes y obtener de ellas una decisi\u00f3n \u00fatil relativa a los derechos de los particulares o litigantes y que requiere, por sobre todas las cosas, que no se prive a nadie arbitrariamente de la adecuada y oportuna tutela de los derechos que pudieren eventualmente asistirle sino por medio de un procedimiento conducido en legal forma y que concluya con el dictado de una decisi\u00f3n fundada (CSJN, \u201cAstorga Bracht, Sergio y otro c/COMFER-dto. 310/98 s/ Amparo Ley 16.986\u201d, Sentencia del 14/10/2004, Fallos: 327:4185).\n (3) Como lo ha dicho el Alto Tribunal en la causa \u201cSol\u00e1\u201d, al destacar que las decisiones admi-\nnistrativas no pueden quedar exentas de cumplir con los recaudos de legitimidad constituida \npor la legalidad y la razonabilidad (CSJN, \u201cSol\u00e1, Roberto y otros c/Estado Nacional-Poder Ejecutivo s/empleo p\u00fablico\u201d, Sentencia del 25/11/1997, Fallos: 320:2509).\n (4) \npEman gavin, juan, \u201cV\u00eda administrativa previa y derecho a la tutela judicial. A prop\u00f3sito de sen-\ntencia de la Corte Constitucional italiana de 11 de enero de 1991\u201d, en Revista de Administraci\u00f3n \nP\u00fablica, Centro de Estudios Constitucionales, n\u00b0 127, Madrid, enero - abril de 1992, p. 145 y ss., cita de \ncn ac. cont. aDm. FED., Sala II, \u201cRilkahe SRL c/DNV - Resol. 777/01-Ley 25.344 s/ Contrato \nde Obra P\u00fablica\u201d, Sentencia del 25/08/2005. El rol de colaborador que el particular desempe\u00f1a en el procedimiento administrativo demuestra aqu\u00ed su especial trascendencia, al propender, con su actuaci\u00f3n, a que el Estado act\u00fae conforme al ordenamiento jur\u00eddico y se eviten perjuicios a la comunidad derivados de su eventual actuaci\u00f3n ileg\u00edtima o de la judicializaci\u00f3n de asuntos que podr\u00edan ser resueltos en sede administrativa.habilitaci\u00f3n de la instancia contencioso...\n169\nDoctrinay, asimismo, ello conducir\u00e1 a establecer posibles responsabilidades deriva-\ndas de deficientes o ileg\u00edtimas decisiones adoptadas por sus \u00f3rganos. (5)\nRecordemos que, en el orden nacional, las v\u00edas de agotamiento de la ins-tancia administrativa son la impugnatoria y la reclamatoria. La primera se lleva a cabo mediante la interposici\u00f3n de los recursos administrativos pre-vistos en la LNPA y su reglamentaci\u00f3n, aprobada por el decreto 1759/1972 (t.o. 1991, reglamentario de la LNPA) y el reclamo impropio contra actos de alcance general previsto en la ley citada. Cabe se\u00f1alar que, de estos medios, solo son de preceptiva interposici\u00f3n el recurso jer\u00e1rquico y el je-r\u00e1rquico interno, como as\u00ed tambi\u00e9n el reclamo impropio dirigido a la im-pugnaci\u00f3n directa de los actos de alcance general.\n (6) Contra el acto expre-\nso que decida este \u00faltimo no es necesario agotar la v\u00eda administrativa, de acuerdo con lo establecido en el art. 73 de la reglamentaci\u00f3n de la LNPA. Lo expuesto demuestra que no son tan abundantes los supuestos en los que es imperativo el agotamiento de la v\u00eda impugnatoria.\nEn cuanto a la v\u00eda reclamatoria (arts. 30 a 32 LNPA), resulta obligatorio, en \nprincipio, respetarla cuando se enfrentan hechos y omisiones estatales. Si bien las excepciones a la obligatoriedad de interponer reclamo adminis-trativo previo fueron reducidas con la reforma que, en el a\u00f1o 2000, introdu-jo la ley 25.344 a la LNPA, la jurisprudencia ha reiterado la vigencia de una de las m\u00e1s usuales, la que considera el recorrer la v\u00eda administrativa como un ritualismo in\u00fatil, en ciertos supuestos. \n (5) Consideraciones especiales sobre la relevancia del agotamiento de la v\u00eda administrativa que \nefectu\u00f3 la Corte Federal en el caso \u201cEDEMSA\u201d, en el que record\u00f3 tambi\u00e9n la vigencia del re-\nquisito, al sostener que el procedimiento administrativo no constitu\u00eda un ritualismo in\u00fatil si, en el juicio en el que el Estado hab\u00eda opuesto la falta de agotamiento de aquel, la posici\u00f3n asumi-da en el proceso no evidenciaba la inutilidad de retrotraer la cuesti\u00f3n a la etapa administrativa, ya que ni de la contestaci\u00f3n de demanda ni de las pruebas acompa\u00f1adas surg\u00eda que el orga-nismo estatal hubiera rechazado la pretensi\u00f3n en cuanto al fondo de la cuesti\u00f3n planteada, ni negado la existencia de la deuda que le reclamaba la actora, tampoco la del convenio que le dio origen; y, adem\u00e1s, de las actuaciones administrativas se desprend\u00eda que la demandada no negaba el cr\u00e9dito a favor de su contraparte, sino que la falta de pago se deb\u00eda a razones presu-puestarias. La posici\u00f3n asumida por el Estado Nacional en el juicio, sostuvo entonces la Corte, no evidenciaba la inutilidad de retrotraer la cuesti\u00f3n a la etapa administrativa; por lo tanto, no permit\u00eda concluir que el agotamiento de ella constituyera un ritualismo in\u00fatil (CSJN, \u201cEDEMSA c/ENA y MEOSPN s/ Cobro de Pesos\u201d, Sentencia del 04/08/2009, Fallos: 332:1629).\n (6) Seg\u00fan algunos antecedentes jurisprudenciales, la obligatoriedad de recorrer esta v\u00eda \nno rige, como principio, cuando lo que se impugna son reglamentos de necesidad y ur -\ngencia (Procuraci\u00f3n del Tesoro de la Naci\u00f3n, Dict\u00e1menes: 268:358 y \ncn ac. cont. aDm. FED.,  \nSala IV, \u201cFern\u00e1ndez, Horacio E.\u201d, Sentencia del 09/02/2000 y \u201cLuaces, Roberto\u201d, Sentencia \ndel 04/05/2000).170laura monti\nLa excepci\u00f3n aludida es extensible, seg\u00fan opino, a la v\u00eda impugnatoria \npuesto que, de configurarse aquella, el procedimiento administrativo pierde su raz\u00f3n de ser en cuanto a la protecci\u00f3n de los derechos de los particulares y del inter\u00e9s p\u00fablico comprometido en la vigencia de la legiti-midad en la actuaci\u00f3n estatal. \nComo sucede en el caso del acto expreso que decide en la v\u00eda del reclamo \nimpropio contra actos de alcance general, tampoco es necesario agotar la v\u00eda administrativa contra el acto administrativo expreso que resuelva negati-vamente el reclamo administrativo previo, seg\u00fan lo dispone el art. 31 LNPA.\nDe lo expuesto, surge que la obligatoriedad de recorrer la v\u00eda administrati-\nva no rige en todos los casos de impugnaci\u00f3n o reclamaci\u00f3n contra actos, hechos y omisiones estatales, sino que es m\u00e1s bien limitada, a lo que se agrega que, en caso de duda acerca de si se ha agotado o no esa instan-cia, la jurisprudencia es proclive, por aplicaci\u00f3n del principio in dubio pro actione, a considerar habilitada la v\u00eda judicial.\nEn el \u00e1mbito del recurso extraordinario, en la misma orientaci\u00f3n, es tam-\nbi\u00e9n frecuente que se revoquen, por arbitrariedad, fallos en los que se exi-\nge el agotamiento de la v\u00eda administrativa cuando ella no es obligatoria, lo \ncual se advierte de la lectura de la jurisprudencia de la Corte en numerosas sentencias, algunas de vieja data como la dictada en la causa \u201cSacoar\u201d.\n (7)\nEn efecto, variados son los pronunciamientos judiciales en los que se con-sideraron las garant\u00edas del particular con el fin de dejar sin efecto senten-cias que hab\u00edan obligado a los particulares a recorrer la v\u00eda administrativa sin norma expresa que as\u00ed lo impusiera. As\u00ed sucedi\u00f3 en la causa \u201cEmpresa La Estrella\u201d,\n (8) en la que la Corte Federal sostuvo que, al mediar denegaci\u00f3n t\u00e1-\ncita del pedido del interesado por no pronunciarse el \u00f3rgano administrativo en tiempo oportuno, resultaba injustificada la exigencia de un nuevo recla-mo ante el mismo \u00f3rgano, ya que la denegaci\u00f3n deb\u00eda entenderse prove-niente del jefe de la administraci\u00f3n provincial que hab\u00eda tenido la posibilidad de revisar el caso y de realizar el control aludido. Al no hacerlo y, por ende, no incorporar nuevos argumentos en contra del interesado, exigirle al actor \n (7) CSJN, \u201cSACOAR y C. c/Provincia de Buenos Aires s/ demanda contencioso\u2013administra-\ntiva\u201d, Sentencia del 13/10/1988, Fallos: 311:2082; en el mismo sentido, \u201cZamarre\u00f1o, Mar\u00eda \nAntonia c/Municipalidad de Ensenada\u201d, Sentencia del 06/12/2005, Fallos: 328:4277.\n (8) CSJN, \u201cEmpresa \u2018La Estrella\u2019 SRL c/Provincia del Chaco s/demanda contencioso - admi-\nnistrativa\u201d, Sentencia del 10/05/1988, Fallos: 311:689.habilitaci\u00f3n de la instancia contencioso...\n171\nDoctrinaque reiterara su planteo conduc\u00eda a transformar el recaudo del agotamiento \nde la v\u00eda administrativa en un innecesario ritualismo, una traba no impuesta claramente por la ley local, por lo que la decisi\u00f3n que lo hab\u00eda obligado a actuar as\u00ed incurr\u00eda en un injustificado rigor formal y asum\u00eda gravedad, porque la omisi\u00f3n de ese nuevo rito conduc\u00eda a la imposibilidad de volver a plantear el caso ante la justicia y, con ello, a la p\u00e9rdida del derecho material discutido.\nEs interesante tambi\u00e9n, en este sentido, la decisi\u00f3n del Alto Tribunal en la \ncausa \u201cLof\u201d, en la que dej\u00f3 sin efecto la sentencia que hab\u00eda declarado que la instancia judicial no estaba habilitada por entender que la actora no hab\u00eda agotado la v\u00eda administrativa, si era incontrastable que aquella hab\u00eda cum-plido dicho requisito, pues no solo hab\u00eda deducido recurso jer\u00e1rquico sino que, adem\u00e1s, la autoridad administrativa lo hab\u00eda resuelto en contra de sus pretensiones y, precisamente por ello, la demandante hab\u00eda interpuesto la acci\u00f3n judicial. Ello era as\u00ed, dijo el Tribunal, en especial si se desconoc\u00eda el principio in dubio pro actione, rector en materia contencioso administrativa.\n (9)\nEn cuanto a la segunda prerrogativa procesal estudiada, esto es, a los plazos de caducidad para interponer demanda o recurso contra el Estado, la Corte Federal ha considerado constitucionalmente v\u00e1lidos los establecidos en el  \nart. 25 LNPA en la causa \u201cGypobras\u201d,\n (10) en la que ha se\u00f1alado que esos plazos \nconstituyen una prerrogativa procesal propia de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, consecuencia del denominado r\u00e9gimen exorbitante del derecho privado que impera en la relaci\u00f3n ius administrativa, y que la existencia de t\u00e9rminos para demandar a la Administraci\u00f3n se justifica por la necesidad de dar seguridad jur\u00eddica y estabilidad a los actos administrativos. Mediante su establecimiento, dijo, se trata de evitar una incertidumbre continua en el desenvolvimiento de la actividad de la Administraci\u00f3n pues, de lo contrario, se afectar\u00eda el princi-pio constitucional de la seguridad jur\u00eddica que constituye una de las bases principales de sustentaci\u00f3n de nuestro ordenamiento, cuya tutela innegable compete a los jueces. Record\u00f3 su jurisprudencia en cuanto a que son v\u00e1lidas constitucionalmente las normas provinciales que establecen un t\u00e9rmino para la iniciaci\u00f3n de demandas contencioso administrativas, en cuanto se limiten a la reglamentaci\u00f3n del ejercicio de las acciones contempladas en los orde-namientos locales y no restrinjan derechos acordados por leyes de la Naci\u00f3n y, en concordancia con ello, se\u00f1al\u00f3 que la limitaci\u00f3n temporal al ejercicio de \n (9) Ver CSJN, \u201cLof, Casiano c/Provincia de R\u00edo Negro\u201d, Sentencia del 15/07/2008, Fallos: 331:1660.\n (10) \u201cGypobras SA c/Estado Nacional (Ministerio de Educaci\u00f3n y Justicia) s/Contrato de \nObra P\u00fablica\u201d, Sentencia del 05/04/1995, Fallos: 318:441.172laura monti\nla acci\u00f3n procesal administrativa prevista en el art. 25 LNPA no es susceptible \nde impugnaci\u00f3n constitucional, ya que constituye una reglamentaci\u00f3n razo-nable del derecho de defensa en juicio en tanto no lo suprime, desnaturaliza o allana. Por su parte, la C\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo Contencioso Administrativo Federal, a partir del fallo dictado por su Sala III en la causa \u201cGim\u00e9nez Voga\u201d,\n (11) decide que todo acto administrativo, cualquiera sea el \nvicio que porte, aun cuando \u00e9l determine su nulidad absoluta, debe ser cues-tionado en los plazos de caducidad previstos en la LNPA. \nLa aplicaci\u00f3n de estos plazos de caducidad solo rige cuando existe un \nacto expreso del Estado, dictado en la v\u00eda impugnatoria o en la reclama-toria. As\u00ed lo ha dejado claro la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n en la causa \u201cBiosystems\u201d.\n (12)\nDicho lo expuesto, nos preguntamos si la obligatoriedad de cumplir con el paso por el procedimiento administrativo con anterioridad a enjuiciar al Estado y el respeto de los plazos de caducidad para hacerlo son com-patibles o no con el derecho a la tutela judicial efectiva, derivado del  \nart. 18 CN y de su Pre\u00e1mbulo, en cuanto determina la necesidad de afian-\nzar la justicia, establecido con esa denominaci\u00f3n en tratados que cuentan con jerarqu\u00eda constitucional como el Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica, la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos del Hombre y la Declaraci\u00f3n Uni-versal de Derechos Humanos.\n (11) \u201cGim\u00e9nez Voga\u201d, Sentencia del 01/09/1981.\n (12) Causa \u201cBiosystems SA c/EN-M\u00b0 Salud-Hospital Posadas s/Contrato Administrativo\u201d, \nSentencia del 11/02/2014. Con esta interpretaci\u00f3n tambi\u00e9n se deja sin efecto la doctrina \nanterior del Tribunal en cuanto a que el plazo de caducidad previsto en el art. 25 de esa ley no se aplicaba a las acciones judiciales deducibles frente a las denegaciones administrativas expresas de reclamos (Fallos: 312:1017, cons. 6\u00b0 y 326:4711). Lo sostenido por la Corte en \u201cBiosystems\u201d sigue la l\u00ednea de lo expresado por Mar\u00eda Jeanneret de P\u00e9rez Cort\u00e9s a poco de sancionada la norma, en el a\u00f1o 2001, y por Pablo Perrino. En sentido similar se expres\u00f3 Marcer (Jeanneret de P\u00e9rez Cort\u00e9s, Mar\u00eda, \u201cHabilitaci\u00f3n de la instancia judicial en el \u00e1mbito nacional. Presupuestos para su admisibilidad. Modificaciones resultantes de la ley 25.344\u201d, exposici\u00f3n en la Mesa Redonda \u201cNovedades en la jurisprudencia de la C\u00e1mara Nacional Contencioso Administrativo Federal\u201d que se desarroll\u00f3 el 25/09/2001 en el Colegio P\u00fablico de Abogados de la Capital Federal y \u201cEl reclamo administrativo previo a dos a\u00f1os de su re-forma\u201d, RAP, N\u00b0 296, p. 13; \npErrino , paBLo, \u201cReclamo administrativo previo. La tutela judicial \nefectiva y acceso a la jurisdicci\u00f3n\u201d, en Cassagne, Juan Carlos, Derecho procesal administrati-vo. Homenaje a Jes\u00fas Gonz\u00e1lez P\u00e9rez, Bs. As., Hammurabi, 2004, t. 1, p. 857; \nmarcEr , ErnESto , \n\u201cDemandas contra el Estado\u201d, Bs. As., Ad-Hoc, 2004, p. 168). Ver nueva opini\u00f3n de Perrino conjuntamente con Ignacio de la Riva en \u201clas v\u00edas previas administrativas para el acceso a la jurisdicci\u00f3n contencioso administrativa\u201d, en Pozo Gowland, Halper\u00edn, Aguilar Valdez, Juan Lima y Canosa (dirs.), Procedimiento administrativo, Bs. As., La Ley, 2014, t. II, p. 450.habilitaci\u00f3n de la instancia contencioso...\n173\nDoctrinaEntiendo que la respuesta al interrogante planteado es negativa, ya que los \nEstados que suscribieron los instrumentos internacionales citados pueden reglamentar razonablemente el derecho a acceder a esa tutela judicial y la regulaci\u00f3n legal de los recaudos de habilitaci\u00f3n de la instancia para someter a juicio al Estado no niega el derecho a esa tutela, sino que solo la sujeta a recaudos que, de acuerdo a lo expuesto, no aparecen como irrazonables. \nA ello se agrega que, como se vio, aun en los casos en que las normas inter -\nnas imponen esos requisitos, las excepciones a la obligatoriedad del agota-\nmiento de la v\u00eda administrativa que surgen de las normas y las creadas juris-\nprudencialmente son numerosas, e igualmente se destaca lo que respecta a la aplicaci\u00f3n de los plazos de caducidad solo en los casos en que exista acto expreso del Estado, por lo que m\u00e1s razonable se torna a\u00fan el sistema por la interpretaci\u00f3n jurisprudencial, administrativa y judicial, que se hace de aquel.\nPor ello, frente al argumento de que estos requisitos solo ostentan base \nlegal y podr\u00edan afectar las disposiciones constitucionales citadas o los tra-tados que cuentan con jerarqu\u00eda constitucional, debe recordarse que el art. 14 de la Ley Fundamental establece claramente que nuestros dere-chos est\u00e1n sujetos a las leyes que reglamenten su ejercicio; por otra parte, al tratarse esos recaudos de un presupuesto procesal, se unen a los previs-tos para la interposici\u00f3n de cualquier demanda civil (en el sentido de no penal) en leyes como el C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n. \nPor lo dem\u00e1s, para los casos en que exista urgencia en someter al Estado \na juicio y obtener una decisi\u00f3n judicial en un proceso sumar\u00edsimo, los par -\nticulares contamos con la v\u00eda del amparo, que debe garantizar un recurso sencillo y r\u00e1pido para la defensa de los derechos y, si bien su interposici\u00f3n se encuentra sujeta a plazos, la interpretaci\u00f3n jurisprudencial en cuanto a su c\u00f3mputo, en general, es siempre en favor del amparista.\n (13)\nLo que se plantea en el \u00e1mbito de esta acci\u00f3n es si, previamente a su inter -\nposici\u00f3n, es necesario agotar la v\u00eda administrativa, tal como sigue expre-samente exigido en el art. 2\u00b0 del Decreto-Ley Nacional de Amparo 16.986, que contin\u00faa vigente aun despu\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de la instituci\u00f3n en el art. 43 CN. El requisito podr\u00eda considerarse derogado impl\u00edcitamente por la citada disposici\u00f3n constitucional.\n (13) Sobre los aspectos constitucionales del amparo ver Sammartino , patricio , Principios cons-\ntitucionales del amparo administrativo. El contencioso constitucional administrativo urgente, \nBs. As., Abeledo Perrot, 2003.174laura monti\nSin embargo, aun despu\u00e9s de sancionada la Reforma de 1994, el Alto Tri-\nbunal en la causa \u201cNeuqu\u00e9n para el Mundo\u201d, reiter\u00f3 su doctrina en el sentido de que para que sea admitida la v\u00eda del amparo resulta necesario que se haya agotado la v\u00eda administrativa correspondiente, tendiente a permitir que el organismo interviniente enmiende el acto que se considera lesivo de los derechos constitucionales; solo despu\u00e9s de ello, de resultar procedente, quedar\u00e1 habilitada la v\u00eda del amparo.\n (14)\nEmpero, y en orden a dilucidar si es exigible a la luz de su jurispruden-cia recorrer la v\u00eda administrativa antes de iniciar la acci\u00f3n de amparo, con posterioridad a esa sentencia, el mismo Tribunal efectu\u00f3 una distinci\u00f3n interesante. En efecto, en una causa en la que no estaban en juego dere-chos cuyo otorgamiento o restituci\u00f3n debiera ser realizada con premura, sostuvo que si bien es cierto que, a partir del reconocimiento constitucio-nal del amparo, se ha interpretado que el cumplimiento del agotamiento previo de la instancia administrativa no constituye obst\u00e1culo para su ad-misibilidad formal, tal criterio no puede utilizarse de manera irrestricta en todos aquellos supuestos en que se cuestionan decisiones (en el caso, de car\u00e1cter universitario) que no emanen de su m\u00e1xima autoridad, pues ello implicar\u00eda soslayar la v\u00eda espec\u00edficamente prevista por el legislador como la m\u00e1s id\u00f3nea para su tratamiento y resoluci\u00f3n, m\u00e1xime cuando no existe una situaci\u00f3n de urgencia que torne necesaria la restituci\u00f3n inmediata de los derechos que el actor dice conculcados y al haber seguido \u00e9l mismo la v\u00eda del recurso jer\u00e1rquico ante el \u00f3rgano administrativo pertinente.\n (15)\nEn cambio, en otro juicio en el que se intentaba mediante el amparo pro-teger derechos t\u00edpicamente tutelados por esa acci\u00f3n, la Corte sostuvo que ella es particularmente pertinente en materias relacionadas con la preser -\nvaci\u00f3n de la salud y la integridad f\u00edsica y que, frente a un grave problema, no cabe extremar la aplicaci\u00f3n del principio seg\u00fan el cual esa acci\u00f3n no procede cuando el afectado tiene a su alcance una v\u00eda administrativa a la cual acudir, pues los propios valores en juego y la normalmente presente urgencia del caso se contraponen al ejercicio de soluciones de esa \u00edndole.\n (16)\n (14) CSJN, \u201cNeuqu\u00e9n para el Mundo c/Neuqu\u00e9n, Provincia del y otro s/ Amparo\u201d, Sentencia \ndel 03/11/1998.\n (15) \u201cGranillo Fern\u00e1ndez, H\u00e9ctor Manuel c/ Universidad Nacional de La Plata s/ Amparo\u201d, \nSentencia del 10/04/2007, Fallos: 330:1407. (16) \u201cMar\u00eda, Flavia Judith c/ Instituto de Obra Social de la Provincia de Entre R\u00edos y Estado \nprovincial\u201d, Sentencia del 30/10/2007, Fallos: 330:4647.habilitaci\u00f3n de la instancia contencioso...\n175\nDoctrinaDe ello se deriva que, en los supuestos en los que est\u00e1 en juego la defensa \nurgente de derechos como la vida y la salud, el Alto Tribunal considera como no exigible la v\u00eda administrativa, previa a la interposici\u00f3n del amparo.\nOtro caso en el que es posible obtener la salvaguarda urgente del derecho \nsin necesidad de agotar la v\u00eda administrativa es cuando se plantean medi-\ndas cautelares aut\u00f3nomas de suspensi\u00f3n de actos administrativos, de actos \ngenerales o de hechos u omisiones estatales lesivos, supuestos en los que, si est\u00e1 a\u00fan en tr\u00e1mite el procedimiento administrativo, por l\u00f3gica no est\u00e1 agotada la instancia en esa sede. Cabe recordar, al efecto, que en los casos en que esta situaci\u00f3n se suscite y se haya acordado una medida cautelar contra el Estado que haya sido trabada, la C\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo Contencioso Administrativo Federal ha decidido que no es irrazonable concluir que si en el momento de solicitar una medida cautelar aut\u00f3noma en sede judicial se interpuso un recurso jer\u00e1rquico en la sede administrativa, el plazo de 10 d\u00edas a que se refiere el art. 207 del C\u00f3digo Procesal Civil y Co-mercial de la Naci\u00f3n para interponer la demanda por el fondo a fin de que no caduque la medida cautelar, comenzar\u00e1 a correr o se reanudar\u00e1 a partir del momento en el que, de conformidad con lo dispuesto en las disposi-ciones de la LNPA, quede expedita la v\u00eda judicial. Es que tal plazo, sostuvo, debe considerarse suspendido a partir de la promoci\u00f3n de las actuaciones que har\u00edan viable una posterior acci\u00f3n judicial, y reanudado en el momento en el que esa segunda v\u00eda quede expedita de alguno de los modos previs-tos en las normas que rigen el procedimiento administrativo.\n (17)\nAdem\u00e1s, la sola posibilidad de interponer medidas cautelares aut\u00f3nomas frente a actos, hechos u omisiones estatales \u00ednterin tramita el procedi-miento administrativo de impugnaci\u00f3n o reclamaci\u00f3n, a fin de que se los suspenda o que la Administraci\u00f3n act\u00fae, al menos provisionalmente, en resguardo del derecho del peticionante, constituye una herramienta m\u00e1s de garant\u00eda para el particular que se ve obligado a recorrer la v\u00eda adminis-trativa, previa a la judicial.\nCabe recordar, en lo referente a medidas cautelares, que, de acuerdo con la \ninterpretaci\u00f3n otorgada por algunos tribunales al art. 230 del C\u00f3digo Pro-cesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, aplicado anal\u00f3gicamente para la con-cesi\u00f3n de cautelares de suspensi\u00f3n de efectos de actos estatales y a ra\u00edz de \n (17) cn ac. cont. aDm. FED., Sala IV, \u201cHisisa Arg. SAICIF c/ BCRA s/ Juicio de Conoc.\u201d, Sen-\ntencia del 24/08/1994. Esta doctrina fue plasmada en la reciente ley 26.854, arts. 5\u00b0, \u00faltimo \np\u00e1rrafo, y 8\u00b0, punto 1, \u00faltimo p\u00e1rrafo.176laura monti\nlo establecido para las cautelares aut\u00f3nomas en la reciente Ley de Medidas \nCautelares contra el Estado 26.854, para solicitar la aludida suspensi\u00f3n se requiere el pedido previo de esa medida en sede administrativa,\n (18) lo cual, \nsi bien no implica agotar la v\u00eda administrativa en los t\u00e9rminos de la LNPA y su reglamentaci\u00f3n, impone al particular una carga procedimental. \nEmpero, podr\u00eda argumentarse, seg\u00fan el caso, que aun habiendo solici-\ntado la suspensi\u00f3n en sede administrativa, no es posible aguardar a que transcurra el plazo para considerarla denegada por silencio ante la posibi-lidad de la p\u00e9rdida definitiva del derecho en cuesti\u00f3n, o que ese pedido, en atenci\u00f3n a las circunstancias, constituye un ritualismo in\u00fatil.\nEn cuanto al cumplimiento del plazo de caducidad, eventualmente po-\ndr\u00edan dictarse regulaciones a fin de que no se aplique a los casos en los que est\u00e9n en juego derechos fundamentales e irrenunciables como los que protegen la vida y la salud. \nEn conclusi\u00f3n: la supuesta contraposici\u00f3n entre las condiciones de ha-\nbilitaci\u00f3n de la instancia administrativa y la tutela judicial efectiva se la pretende justificar, a veces, en que aquellas son excesivas prerrogativas del Estado pero, como se ve, no solo se hallan razonablemente reglamen-tadas, sino que, adem\u00e1s, en el caso de la primera, est\u00e1 contrapesada por garant\u00edas para el particular, como la interpretaci\u00f3n jurisprudencial amplia en cuanto a excepciones, la posibilidad de solicitar la suspensi\u00f3n de actos en sede administrativa y judicial y de interponer demandas de amparo para los casos de protecci\u00f3n de derechos personales fundamentales y en los que se acredite una real urgencia para su otorgamiento o restituci\u00f3n. Con respecto a los plazos de caducidad, lo mismo puede afirmarse en cuanto a la posibilidad de su extensi\u00f3n cuando la Administraci\u00f3n notifica incorrectamente los actos administrativos al particular (arts. 40 y 44 de la reglamentaci\u00f3n de la LNPA), a su no aplicaci\u00f3n en los casos de silencio de aquella, y la eventual regulaci\u00f3n de excepciones a su cumplimiento, por ejemplo, cuando se encuentren en juego determinados derechos. Por eso, a mi juicio, la aludida contradicci\u00f3n es m\u00e1s aparente que real. \n (18) La ley, en el art. 13, dispone que el pedido de suspensi\u00f3n judicial de un reglamento o de \nun acto general o particular mientras est\u00e1 pendiente el agotamiento de la v\u00eda administrativa, \nsolo ser\u00e1 admisible si el particular demuestra que ha solicitado la suspensi\u00f3n de los efectos del \nacto ante la Administraci\u00f3n y que la decisi\u00f3n de esta fue adversa a su petici\u00f3n o que han trans-currido cinco d\u00edas desde la presentaci\u00f3n de la solicitud sin que esta hubiera sido respondida.177\nDoctrinaresponsabilidad del estado: entre el derecho...\nleandro e. ferreyra\nResponsabilidad del Estado: \nentre el derecho com\u00fan y el derecho local\npor leandro e. ferreyra (1)\n1 | Introducci\u00f3n\u2009(2)\nEl trabajo abordar\u00e1 la problem\u00e1tica en torno a la regulaci\u00f3n de la respon-\nsabilidad estatal. Desde la presentaci\u00f3n del Anteproyecto de C\u00f3digo Civil y Comercial en 2012, nuevas y diversas voces se alzaron a favor o en contra de la inclusi\u00f3n de normas concernientes a dicha materia en aquel cuerpo de derecho com\u00fan. \nLa propuesta, concretamente, es la siguiente: realizar una sucinta presen-\ntaci\u00f3n del desarrollo hist\u00f3rico, normativo y jurisprudencial de la responsa-bilidad del Estado y, luego, analizar la procedencia de su regulaci\u00f3n en el C\u00f3digo Civil y Comercial. Este estudio quedar\u00e1 demarcado por dos normas constitucionales: el art. 75, inc. 12, y el art. 121. En paralelo, surgir\u00e1n otras cuestiones, como: 1) si puede integrarse la materia en el \u00e1mbito del dere-cho com\u00fan, conforme al art. 75, inc. 12 CN; 2) la competencia provincial para regularla, en este punto se har\u00e1 referencia a constituciones provin-ciales que se refieren expresamente a la responsabilidad estatal; 3) la inte-racci\u00f3n de las soluciones con el sistema de fuentes de derecho argentino; \n (1) Abogado (UBA). Asesor legislativo en la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n. Docente de \nDerecho Administrativo, Facultad de Derecho (UBA). Maestrando de Maestr\u00eda en Derecho \nAdministrativo y Administraci\u00f3n P\u00fablica, Facultad de Derecho (UBA).\n (2) Agradezco la colaboraci\u00f3n de las Profesoras Susana Vega y Mar\u00eda Josefina Rotaeche y de \nlos Profesores Carlos Balb\u00edn y Juan Gonz\u00e1lez Moras.178leandro e. ferreyra\n4) si existe un r\u00e9gimen de responsabilidad estatal que merezca soluciones \ndiferentes a las del derecho civil; y 5) la pretendida autonom\u00eda del derecho administrativo y sus lagunas normativas. \nA partir de la conjugaci\u00f3n de esos elementos se proyectar\u00e1 entonces, una \nrespuesta sobre los diversos debates haciendo hincapi\u00e9 en un interrogan-te: \u00bfla responsabilidad del Estado debe regularla el Congreso de la Na-ci\u00f3n a trav\u00e9s del derecho com\u00fan o, en su defecto, se trata de una materia reservada a las provincias y a la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires? \n2 | Antecedentes y fundamentos \nde la responsabilidad del Estado\nLa responsabilidad estatal sufri\u00f3 una afinaci\u00f3n todav\u00eda m\u00e1s tard\u00eda que \notras \u00e1reas del derecho administrativo. En ese sentido, la noci\u00f3n de la primac\u00eda del Estado frente al individuo pes\u00f3 m\u00e1s. En un comienzo se le atribuy\u00f3 un significado cabal que aniquil\u00f3 la remediaci\u00f3n jur\u00eddica tras la in-terferencia intersubjetiva\n (3) con origen en la realizaci\u00f3n de funciones esta-\ntales. Por ello, hubo que desplazar las anquilosadas teor\u00edas que defend\u00edan su inadmisibilidad. Aunque aquellas son hartamente tratadas en las obras cl\u00e1sicas, basta se\u00f1alar que se basaban en: \n1. \nla soberan\u00eda del Estado, en franca negaci\u00f3n del individuo o su plenitud; \n2. la imposibilidad del Estado soberano de violar el derecho, en tanto era una \nrepresentaci\u00f3n del mismo; \n3. la responsabilidad en nombre propio de los funcionarios por los hechos o actos ileg\u00edtimos cometidos.\n (4)\nR\u00e1pidamente se aprecia que tanto el origen como la supervivencia de \nesas bases de irresponsabilidad estatal tuvieron inmediata influencia de ideas pol\u00edticas. Los Estados modernos no se forjaron de la nada. El nuevo orden econ\u00f3mico del s. XIX, si bien en los papeles era m\u00e1s beneficioso para los derechos individuales, no impuso apuro alguno para su efectiva \n (3) Conforme al concepto formulado por LinarES , juan F., Fundamentos de Derecho Adminis-\ntrativo, Bs. As., Astrea, 1975, p. 87.\n (4) BiELSa, raFaEL, Derecho Administrativo, Bs. As., La Ley, t. V, 1966, pp. 2/3; rEiriz, mar\u00eda gra-\nciELa, Responsabilidad del Estado, Bs. As., Eudeba, 1969, p. 2.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n179\nDoctrinaconcreci\u00f3n. Adem\u00e1s, el derecho constitucional reci\u00e9n comenzaba a ajus-\ntarse y el derecho administrativo empezaba a sugerirse. Luego no sor -\nprende que, una vez aceptada la responsabilidad estatal, siquiera como posibilidad, la precariedad normativa inaugur\u00f3 una etapa dedicada a la b\u00fasqueda de respuestas. \nEn segundo lugar, las tesis denegatorias llegaron a una encrucijada: asumi-\ndos los papeles activos del Estado y la Administraci\u00f3n, \u00bfc\u00f3mo conciliar la autorizaci\u00f3n de intromisiones y los perjuicios ocasionados? Los preceptos habilitantes no corr\u00edan indiscriminadamente sino que demandaban, para su funcionamiento arm\u00f3nico, el respeto de otros principios. Asent\u00e1ndose el equilibrio de la siguiente manera se pod\u00eda pregonar la interferencia \u2014y la eventual producci\u00f3n de perjuicios\u2014 de intereses privados por funcio-nes p\u00fablicas siempre que se garantizasen medios suficientes para recom-poner a los primeros. Lo contrario \u2014irresponsabilidad estatal\u2014 hubiese puesto en jaque la eficacia del sistema jur\u00eddico.\n (5)\nEn tercer lugar, se despej\u00f3 la inc\u00f3gnita sobre la admisibilidad de la respon-sabilidad estatal. Sin embargo, se ensayaron varios modelos para superar ese escollo. Ello se deb\u00eda, en parte, a que el derecho administrativo a\u00fan no hab\u00eda dilucidado esta tem\u00e1tica. La responsabilidad del Estado amanec\u00eda en la penumbra normativa, la cual se disip\u00f3 \u2014gen\u00e9ricamente\u2014 de dos formas: (1) por el sistema franc\u00e9s de dualidad de normas y jurisdicci\u00f3n;\n (6)  \ny (2) por la compenetraci\u00f3n del derecho p\u00fablico y el privado, lo cual arroj\u00f3 \nun resultado menos homog\u00e9neo. (7) En rigor, a trav\u00e9s de la segunda forma \nse opt\u00f3 por llenar baches de un derecho p\u00fablico en plena gestaci\u00f3n. \nAhora bien \u00bfqu\u00e9 traz\u00f3 esa aparente divisi\u00f3n categ\u00f3rica entre derecho p\u00fa-\nblico y privado? Sinceramente, en el presente la justificaci\u00f3n no parece tan simple. Inicialmente el cisma se erigi\u00f3 en la ya recurrente noci\u00f3n de sobera-n\u00eda. Seg\u00fan la explicaci\u00f3n de Fritz Fleiner, tras el ensanchamiento del conjun-to de intereses del Estado, la Administraci\u00f3n P\u00fablica se vio imposibilitada \nde tratar sus asuntos con medios de derecho privado, ya que solo con ayuda \n (5) La evoluci\u00f3n posterior establecer\u00eda \u2014de modo incuestionable\u2014 que los remedios para \nprovocar la recomposici\u00f3n (en sentido gen\u00e9rico) de los derechos individuales y colectivos \npor da\u00f1os originados en funciones estatales deben existir y ser efectivos.\n (6) marcEr , ErnESto , Demandas contra el Estado, Bs. As., Ad-Hoc, 2004, p. 23.\n (7) FLEinEr , Fritz, Instituciones de Derecho Administrativo, Barcelona, Labor, 1933, p. 50.180leandro e. ferreyra\ndel poder de soberan\u00eda y autoridad era capaz de realizar sus fines. La \nesfera del derecho p\u00fablico se inicia desde que se coloca a las partes en niveles dis\u00edmiles, haci\u00e9ndose inaplicable el derecho civil por la naturaleza interna de la relaci\u00f3n jur\u00eddica entre un ciudadano y el titular del poder soberano.\n (8) Esto no impidi\u00f3, por desperfectos formales del derecho p\u00fa-\nblico, que continuasen rigiendo \u2014en una tensa delimitaci\u00f3n\u2014 preceptos del derecho privado.\nConsiguientemente, aun afirmada la clasificaci\u00f3n de especies, el derecho \nadministrativo, como rama de derecho p\u00fablico, buce\u00f3 en el derecho priva-do para hallar soluciones.\n (9) En cuanto a la responsabilidad del Estado, los \nprimeros esfuerzos se destinaron a destrabar la aplicaci\u00f3n de prescripcio-nes recurriendo a la teor\u00eda de la doble personalidad. Se enfrentaba el Esta-do soberano \u2014en su car\u00e1cter de \u201cpoder p\u00fablico\u201d\u2014 al Estado como per -\nsona jur\u00eddica del derecho privado, Estado \u201cen actividades econ\u00f3micas\u201d.\n (10) \nLa primera consecuencia de la separaci\u00f3n consist\u00eda en conceder responsa-bilidad solo en los segundos casos. Reci\u00e9n se experimentar\u00eda una filtraci\u00f3n en los primeros \u2014Estado soberano, poder p\u00fablico\u2014 con la responsabili-dad exclusiva de los funcionarios o del propio Estado solo cuando una ley expresamente lo prescribiese de esa manera.\n (11)\nEl reconocimiento desprendido de la responsabilidad del Estado soberano era nulo o muy escaso pero avanz\u00f3 con la responsabilidad del funcionario por actos il\u00edcitos cometidos en ejercicio de funciones estatales. En el caso del derecho alem\u00e1n esos supuestos se fundaron en derecho civil.\n (12) No obs-\ntante, la responsabilidad del funcionario presentaba tres inconvenientes. \n (8) Fleiner a\u00f1ade caracter\u00edsticas esenciales de la actuaci\u00f3n soberana: la unilateralidad, el \nmayor cr\u00e9dito del que gozan sus actos y el poder coactivo del Estado (todos conceptos \npeligrosos, vale indicar, que m\u00e1s tarde ser\u00edan relativizados). FLEinEr , Fritz, ibid., pp. 35, 43.\n (9) De all\u00ed, luego, se explicar\u00eda buena parte de la heterogeneidad del derecho administrativo.\n (10) BiELSa, raFaEL, op. cit., p. 3; mayEr, otto, Derecho Administrativo Alem\u00e1n, Bs. As., Depalma, \nt. IV, 1982, p. 223; taWiL, guiDo S., La responsabilidad del Estado y de los magistrados y funcio-\nnarios judiciales por el mal funcionamiento de la administraci\u00f3n de justicia, Bs. As., Depalma, 1989, p. 21.\n (11) \nBiELSa, raFaEL, op. cit., p. 3; FLEinEr , Fritz, op. cit., p. 225.\n (12) C\u00f3digo Civil alem\u00e1n, art. 839, luego recogido por Aubry y Rau y finalmente receptado \nen el C\u00f3digo Civil de V\u00e9lez S\u00e1rsfield, aunque con diferencias. Ver, gorDiLLo , aguSt\u00edn , Tratado \nde Derecho Administrativo, cap\u00edtulo XVIII, Bs. As., Fundaci\u00f3n de Derecho Administrativo,  \nt. II, 1998, pp. 8, 14.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n181\nDoctrinaPrimero no alcanzaba a los actos obrados en ejercicio del poder p\u00fablico. \nDe todos modos, ya durante el proceso de redacci\u00f3n y compilaci\u00f3n del C\u00f3digo Civil alem\u00e1n a fines del s. XIX, desde la doctrina se impuls\u00f3 la asun-ci\u00f3n de responsabilidad del Estado por hechos de sus dependientes;\n (13) e \ninclusive actos derivados de funciones soberanas, extremo luego incorpo-rado en la Constituci\u00f3n de Weimar.\n (14) \nAsimismo, se intentaba paliar el segundo problema de la responsabilidad de los funcionarios: la alta probabilidad de insolvencia para afrontar la indemnizaci\u00f3n.\n (15) \nEl tercer problema, en cambio, fue m\u00e1s complejo. Independientemente de aquel art\u00edculo en la Constituci\u00f3n de Weimar, el art. 839 del C\u00f3digo Civil se mantuvo inc\u00f3lume como sustrato normativo. En otras palabras, la falta personal o culpa continuaba como eje jur\u00eddico de la responsabilidad estatal.\n (16) Otto Mayer, gran cultor del derecho administrativo alem\u00e1n, (17) \nrese\u00f1\u00f3 que, como los tribunales civiles ten\u00edan a cargo las reclamaciones por indemnizaciones, al momento de precisar un punto de apoyo en de-recho positivo, se acud\u00eda al derecho civil.\n (18) A la alternativa del art. 839 \nse sumaba la responsabilidad por hechos del dependiente, derivado del art. 1384 del C\u00f3digo Civil franc\u00e9s (fuente del art. 1113 del C\u00f3digo Civil argentino). Pero la imputaci\u00f3n indirecta al Estado no hizo m\u00e1s que aligerar la limitaci\u00f3n intr\u00ednseca del fundamento subjetivo de la responsabilidad es-tatal. Como bien ense\u00f1aba Fleiner \u201c... ante el Estado actuando conforme \n (13) Singh, mahEnDra  p., German Administrative Law in Common Law Perspective, Berl\u00edn, \nSpringer, 2001, p. 246. \n (14) FLEinEr , Fritz, op. cit., p. 228; rEiriz, op. cit., p. 117. \nAdem\u00e1s, vale resaltar que aquel art. 131 de la Constituci\u00f3n de Weimar guarda parecido signi-\nficativo con el actual art. 34 de la Constituci\u00f3n alemana: \u201cSi alguien vulnera en el ejercicio de un cargo p\u00fablico del que sea titular los deberes que su funci\u00f3n le imponga frente a terceros, la responsabilidad recaer\u00e1, en principio, sobre el Estado o la entidad a cuyo servicio aquel se encuentre, si bien queda a salvo el derecho de regreso contra el infractor si mediase inten-ci\u00f3n deliberada o negligencia grave. No se podr\u00e1 excluir el recurso judicial ordinario para la acci\u00f3n de da\u00f1os y perjuicios (Anspruch auf Schadenersatz) ni para la de regreso (Ruckgriff)\u201d.\n (15) \nrEiriz, mar\u00eda graciELa , op. cit., p. 17.\n (16) Singh, m ahEnDra  p., op. cit., p. 247.\n (17) El cual merece una referencia porque exhibe una similitud importante en estructura y \ncontenido con el derecho argentino. (18) \nmayEr, otto, op. cit., p. 221.182leandro e. ferreyra\na derecho fallan todos los preceptos sobre actos il\u00edcitos...\u201d, por ende \u201c... la \nsoluci\u00f3n solo debe deducirse de los principios del derecho p\u00fablico\u201d. (19) En \neste punto, el fundamento subjetivo, el tercer problema, se dividi\u00f3. Por un lado, manifest\u00f3 su inutilidad ante hechos il\u00edcitos en los que no mediaba fal-ta del agente\n (20) o en los que era dif\u00edcil de identificar el agente causal (21) \u2014y \nque es importante precisar\u2014, dando lugar al concepto \u201cfalta de servicio\u201c del derecho franc\u00e9s. Por otro lado, lo hizo ante hechos l\u00edcitos.\n (22) \nEn resumen, a la fase de irresponsabilidad estatal le sigui\u00f3 una de res-ponsabilidad basada en el derecho civil que no pudo aceitar su funciona-miento, ni siquiera con las adaptaciones pertinentes. El derecho adminis-trativo \u2014y aun el p\u00fablico\u2014 asum\u00eda el faltante de elementos para facilitar respuestas claras y concisas, lo cual se predicaba en aspectos generales y particulares como la responsabilidad del Estado. Todo esto daba como resultado un sistema heterog\u00e9neo en el que se aspiraba a la convergencia de los dos sectores del ordenamiento jur\u00eddico por necesidad, confianza o conveniencia. Lo cierto fue que no se percibi\u00f3 correlaci\u00f3n entre los su-puestos que te\u00f3ricamente deb\u00edan ser regulados por el derecho p\u00fablico y \nlas soluciones prefabricadas del derecho civil de sustrato subjetivo.\n (23) \nEn efecto, la insuficiencia del derecho civil fue el da\u00f1o colateral de un giro \ncopernicano en la teor\u00eda de la responsabilidad estatal. El eje se desplaz\u00f3 desde la culpa hacia la lesi\u00f3n, provocada por la actividad estatal ileg\u00edti-ma.\n (24) Luego se elaboraron teor\u00edas para colmar aquellas zonas en las que \n (19) FLEinEr , Fritz, op. cit., p. 235.\n (20) Que, seg\u00fan Mayer, fueron regulados por legislaciones de algunos Estados. mayEr, otto, \nop. cit., p. 223.\n (21) BiELSa, raFaEL, op. cit., p. 41.\n (22) Mayer sentenciaba: \u201cSe trata de indemnizar al individuo por un da\u00f1o pecuniario que se \nle ha ocasionado. Esto no se basa en reglas del derecho civil referentes a la responsabilidad \npor el hecho il\u00edcito; puede haber hecho il\u00edcito de parte de los agentes y representantes del Estado, pero no es esencial para que la indemnizaci\u00f3n tenga lugar; esta corresponde sin que haya que tener en cuenta aquello y hasta por actos completamente leg\u00edtimos\u2026\u201d, en \nmayEr, \notto, op. cit., p. 215.\n (23) mayEr, otto, ibid., p. 224.\n (24) Seg\u00fan Bartolom\u00e9 Fiorini, \u201cel problema de la responsabilidad estatal comienza por excluir \nla concepci\u00f3n de la culpa y de la falta personal para desarrollarse dentro del \u00e1mbito de la responsabilidad por el da\u00f1o que se ocasiona que es el resarcimiento\u201d. \nFiorini , Barto Lom\u00e9, \nDerecho Administrativo, Bs. As., Abeledo-Perrot, 1976, pp. 721/727.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n183\nDoctrinael derecho privado no pudo instalarse. L\u00f3gicamente esas teor\u00edas tuvie-\nron que buscar otros cimientos. Ellos, en l\u00edneas generales, respondieron a principios jur\u00eddicos \u2014muchas veces constitucionales\u2014 que pueden asi-milarse al derecho p\u00fablico. Conforme a lo explicado, vinieron a despejar interrogantes ante casos de la producci\u00f3n de da\u00f1os por hechos il\u00edcitos y, en especial, l\u00edcitos. Entre aquellas se pueden apreciar:\n (25) \n1. Teor\u00eda de la expropiaci\u00f3n, formada a partir del derecho de propiedad; (26) \n2. Teor\u00eda del sacrificio especial; al da\u00f1o causado por la intervenci\u00f3n estatal, Mayer \na\u00f1ad\u00eda la afectaci\u00f3n injusta y desigual como condici\u00f3n de procedencia; (27)\n3. Teor\u00eda de los derechos adquiridos;\n4. Teor\u00eda de la equidad. (28)\nFleiner, a modo de s\u00edntesis, opinaba que cada uno de los intentos concibe \nal \u201c\u2026 problema como una colisi\u00f3n de intereses leg\u00edtimos, y cada uno de ellos aprecia la justa compensaci\u00f3n del inter\u00e9s privado en la indemniza-ci\u00f3n pecuniaria debida por el Estado al particular perjudicado\u201d.\n (29) Empe-\nro, y tal como sosten\u00eda m\u00e1s adelante, ninguna teor\u00eda termina por delinear un deber general de indemnizar para el Estado. Es m\u00e1s, en la actualidad se puede afirmar, sin mayores complicaciones, que justamente del juego de los objetos y fines perseguidos por cada una de ellas se puede refinar una teor\u00eda general \u2014o explicaci\u00f3n\u2014 que comprenda los diversos modos de protecci\u00f3n de los derechos individuales y colectivos consagrados en los textos normativos fundamentales. \nLa responsabilidad del Estado en el marco jur\u00eddico e institucional ar -\ngentino hered\u00f3 todas estas cuestiones y le agreg\u00f3 otras. Pero antes de \n (25) Se recomienda la certera enumeraci\u00f3n y explicaci\u00f3n de rEiriz, mar\u00eda graci ELa, op. cit.,  \np. 27 y ss. Tambi\u00e9n la sucinta exposici\u00f3n de FLEinEr, Fritz, op. cit., p. 240 y ss.\n (26) No obstante, Reiriz piensa que se puede hablar de paralelismo pero no de identidad \nentre las afectaciones en procedimientos expropiatorios y las deducidas de otras maneras. \nPor otra parte, Bielsa aclara que la expropiaci\u00f3n supone la incorporaci\u00f3n al patrimonio es-tatal de los bienes afectados. \nrEiriz, mar\u00eda graci ELa, ibid., p. 27; BiELSa, raFaEL, op. cit., p. 18.\n (27) mayEr, otto, op. cit., pp. 226/227.\n (28) Bielsa advierte que, en verdad, esta doctrina sirve para fundar tanto la responsabilidad \ncomo irresponsabilidad, ya que as\u00ed lo permite su extrema elasticidad. Concluye que \u201cla equi-dad es ya una panacea, ya un azote\u201d. \nBiELSa, raFaEL, op. cit., p. 19.\n (29) FLEinEr , Fritz, op. cit., p. 242.184leandro e. ferreyra\nabordarlas en su campo concreto, corresponde detenerse en un punto \nya sugerido: las bases del r\u00e9gimen de la responsabilidad del Estado. La imperfecci\u00f3n del derecho privado llev\u00f3 a repensar sus institutos y a mo-delarlos \u2014e incluso forzarlos\u2014 para articularlos con las variables deman-dadas y para paliar los perjuicios provocados por funciones estatales. Sin embargo, aquello fue suficiente para que la mayor\u00eda de la doctrina distribuya su tesis sobre la regulaci\u00f3n de la responsabilidad del Estado dentro del derecho p\u00fablico.\nAhora bien, seg\u00fan se mencion\u00f3, el origen de la dicotom\u00eda derecho \np\u00fablico-derecho privado estuvo asociado a nociones de autoridad, so-beran\u00eda o desigualdad, cuyas extensiones no pueden reproducirse en el presente sin socavar buena parte del fortalecimiento de los derechos de los ciudadanos. Por eso, en caso que se reenv\u00ede el estudio de la res-ponsabilidad estatal al campo del derecho p\u00fablico como ordenamien-to propio de la actividad estatal, conviene saber que sus condiciones de validez definitivamente han variado y que no pueden ser implanta-das en el presente de modo directo.\n (30)\nEl ciudadano ya no es s\u00fabdito del poder, del Estado o de la Administra-ci\u00f3n. Por ello el derecho, sancionado para fijar reglas entre el Estado y los ciudadanos, deber\u00e1 nutrirse de nuevas formas de interacci\u00f3n. En ese sen-tido, ello no supone una relaci\u00f3n de igualdad. Tampoco una simetr\u00eda entre potestades p\u00fablicas y derechos de los ciudadanos. En efecto, el ejercicio de competencias estatales no se alcanza siempre en un campo de igualdad plena y consenso, sin perjuicio de la observancia de principios elementales \u2014como los de la legalidad, razonabilidad y racionalidad\u2014.\n (31) Por lo tanto, \nla Administraci\u00f3n, como participante de ese esquema, y los otros poderes deben actuar conforme al marco constitucional de atribuciones y teniendo en cuenta que su finalidad primera consiste en promover derechos. En ese \n (30) Jorge L. Salomoni sosten\u00eda que: \u201cEl derecho p\u00fablico europeo, tanto continental, como \nanglosaj\u00f3n, conformado entre la segunda mitad del siglo XIX y principios del siglo XX, se \ncaracteriz\u00f3, en mi opini\u00f3n, en fundamentalmente, un instrumento del poder, de resguardo o reaseguro del poder\u201d. \nSaLomoni , jorg E L., \u201cOriginalidad del fundamento de la respon-\nsabilidad del Estado en la Argentina (alcances y r\u00e9gimen jur\u00eddico con especial referen-cia a la extracontractual), en El Derecho, Suplemento de Derecho Administrativo, Bs. As., 29/03/2000, p. 619.\n (31) \nSchmiDt -a\u03b2mann , EBErharD , La teor\u00eda general del Derecho Administrativo como sistema, \nMadrid, Marcial Pons, 2003, pp. 21/22.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n185\nDoctrinasentido, los v\u00ednculos entre Estado, derecho e individuos quedan demarca-\ndos por dos premisas: \n1. el Estado debe servir a ciudadanos y no viceversa;\n2. el derecho p\u00fablico y el administrativo, aun entendidos como reg\u00edmenes de \nrelaciones asim\u00e9tricas, deben ce\u00f1irse a una directriz igualitaria; es decir, \na establecer reglas para el ejercicio razonable de competencias estatales \ntendientes a garantizar derechos y reducir la desigualdad entre los ciuda-danos.\n (32)\nLas ideas de las l\u00edneas anteriores no son meros ornamentos sino que tra-\nducen expresiones que resignifican el contenido del derecho, p\u00fablico y privado. Por eso no podr\u00e1n omitirse cuando se analice el vaiv\u00e9n de pro-puestas regulatorias. As\u00ed, cuando se estudien las variables de la respon-sabilidad del Estado tendr\u00e1n que observarse los par\u00e1metros sustantivos actuales. La relaci\u00f3n Estado-individuo vari\u00f3 y con ella necesariamente debe haber cambiado el contenido del derecho p\u00fablico. Si alguna vez tuvo entidad suficiente para diferenciarse ahora adem\u00e1s, debe resguardar ciertas bases. \u00bfY por qu\u00e9 se insiste tanto sobre esto? Por dos cuestiones: (a) porque la doctrina, ligera o fundadamente, muchas veces postul\u00f3 que la responsabilidad del Estado no hallaba respuesta congruente en el de-\nrecho privado y deb\u00eda encontrarla en el derecho p\u00fablico; y (b) porque, en el marco constitucional argentino, la opci\u00f3n entre una y otra esfera podr\u00eda repercutir en la titularidad de la atribuci\u00f3n normativa regulatoria. De todos modos, puede intentarse dilucidar los pilares contempor\u00e1neos de este dualismo. \nPor un lado, Schmidt-A\n\u03b2mann considera que la cuesti\u00f3n clave del derecho \nprivado consiste en las libres decisiones de sujetos con derecho iguales \nentre s\u00ed. No obstante, constata que los intereses privados no se excluyen de los estatales; pero s\u00ed se conducen de modo diferente: los motivos de adopci\u00f3n de determinadas formas son irrelevantes en el derecho privado. \n (32) Por su parte, Sabino Cassese opina que \u201ccon la transformaci\u00f3n de los poderes constitu-\ncionales (\u2026) se han adoptado, en efecto, cada vez m\u00e1s leyes dirigidas a asegurar la igualdad \nentre los ciudadanos entendida en sentido sustancial. Estas leyes, han llamado a las Adminis-traciones para que sean quienes garanticen tal igualdad, mediante la prestaci\u00f3n de servicios tales como el de la ense\u00f1anza, el sanitario, el de la seguridad social, etc. La Administraci\u00f3n, por tanto, que antes actuaba principalmente en funci\u00f3n de Gobierno, ahora act\u00faa en funci\u00f3n de los ciudadanos\u201d. \ncaSSESE , SaBino , Las bases del Derecho Administrativo, Madrid, MAP , \n1994, p. 69.186leandro e. ferreyra\nEsto imprime una intensidad limitada que luego permite mayor flexibi-\nlidad en el tr\u00e1fico jur\u00eddico. (33) Por su parte el derecho p\u00fablico vendr\u00eda a \nocuparse de los mandatos de actuaci\u00f3n del Estado. Su conformaci\u00f3n que-dar\u00eda estructurada por los siguientes elementos: \n1. \nel poder estatal, que debe estar ordenado y justificado de modo id\u00f3neo para \nla satisfacci\u00f3n del inter\u00e9s p\u00fablico; \n2. la organizaci\u00f3n de competencias decisorias, gestionadas responsablemente por ese poder p\u00fablico; \n3. un procedimiento interno y externo para concretar la expresi\u00f3n leg\u00edtima de esas decisiones; \n4. la capacidad directiva y de programaci\u00f3n de decisiones que, por su tr\u00e1mite y finalidades, pueden ser impuestas m\u00e1s all\u00e1 de un marco preciso e incluso fren-\nte a quienes no las hayan consentido espec\u00edficamente.\n (34)\nLuego proceder\u00eda preguntarse: \u00bfexpresa la responsabilidad del Estado \naquellos indicadores del derecho p\u00fablico? La respuesta podr\u00eda ser posi-tiva si se la considerara como contracara necesaria de la concreci\u00f3n de actividades p\u00fablicas regladas.\nSin perjuicio de la utilidad del modelo de Schmidt-A\n\u03b2mann, permanecen \nbuenos argumentos para dudar de las esencias del derecho p\u00fablico o \nprivado, las cuales pueden apresurar deducciones. Desde un sector m\u00e1s esc\u00e9ptico, Mahendra Singh sostiene que no se ha alcanzado un criterio un\u00edvoco y objetivo para asentar la distinci\u00f3n. El autor ense\u00f1a tres teor\u00edas que intentaron asentarla pero fracasaron. La teor\u00eda de los intereses, la de la subordinaci\u00f3n y la de los sujetos. La primera es inacabada ya que mu-chas veces los intereses privados coinciden con los p\u00fablicos. La segunda no puede precisar el fundamento y la extensi\u00f3n de la superioridad in-tr\u00ednseca que revestir\u00eda el Estado. Y la tercera, supuestamente concertada seg\u00fan la condici\u00f3n del destinatario de la atribuci\u00f3n o derecho (titulares del poder estatal o simples individuos), falla al considerar la autoridad p\u00fablica como una precondici\u00f3n cuando, en realidad, no ser\u00eda m\u00e1s que una creaci\u00f3n del derecho p\u00fablico. \n (33) SchmiDt -a\u03b2mann , EBErharD , op. cit., p. 295.\n (34) SchmiDt -a\u03b2mann , EBErharD , ibid., pp. 296/298.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n187\nDoctrinaEn paralelo, Singh remarca que la separaci\u00f3n muchas veces se us\u00f3 para \ndeslindar competencias jurisdiccionales. Por \u00faltimo se\u00f1ala que los proble-mas surgen, en todo caso, ante la ausencia de reglas especiales\n (35) o ante \nla oposici\u00f3n de normas del derecho p\u00fablico y privado. (36)\nEn el \u00e1mbito argentino se destaca la opini\u00f3n de Juan Francisco Linares, quien ha abordado el asunto a partir de la predicada inaplicabilidad del derecho com\u00fan a los casos administrativos no previstos.\n (37) Linares critic\u00f3 \nenf\u00e1ticamente la tesis dominante que imped\u00eda la aplicaci\u00f3n subsidiaria del derecho civil a las relaciones del derecho p\u00fablico. Aquella tesis ten\u00eda dos fundamentos ya reconocibles. Primero, la \u00edndole de intereses involucrados en cada grupo de normas. Segundo, la actuaci\u00f3n del Estado como poder superior, en pie de desigualdad. A esto Linares contest\u00f3 que ninguno era suficiente para permitir el veto a priori de las normas civiles.\n (38) Con todo, la \ndecisi\u00f3n de la no aplicaci\u00f3n pod\u00eda hallar raz\u00f3n en: (a) la incompatibilidad del sustrato de la conducta con aquella regulada por la norma civil; y (b) el sentido axiol\u00f3gico-jur\u00eddico del caso, en tanto la aplicaci\u00f3n de la consecuen-cia prevista en la norma civil conduzca a una injusticia.\n (39) En lo concerniente \na la responsabilidad del Estado, ya expuse \u2014y lo repetir\u00e9 luego\u2014 que la raz\u00f3n (a) era procedente. En este caso, no se barri\u00f3 al derecho privado con arbitrariedad sino que sus respuestas fueron inconducentes. \nEn cuanto a la diferencia entre derecho p\u00fablico y privado, Linares apun-\ntaba que ambas especies confluyen en toda situaci\u00f3n jur\u00eddica. M\u00e1s tar -\nde precis\u00f3 que: \n\u201c... por lo menos todo lo que se refiere a la organizaci\u00f3n del su-jeto estatal que ejerce la administraci\u00f3n, en especial del Poder Ejecutivo, a las formas del ejercicio de la funci\u00f3n, a gran parte de los medios que ella utiliza, y a la competencia en sentido \n (35) Ser\u00eda el caso de la responsabilidad del Estado en Argentina, que motiva todo tipo de \ndisquisiciones.\n (36) Y, seg\u00fan el jurista indio, \u201ctales casos son decididos en referencia al contexto significati-\nvo en el cual se inscriben y al objeto y fin de la actividad administrativa en estudio\u201d. Singh, \nmahEnDra p., op. cit., pp. 8/10.\n (37) LinarES , juan F., Caso administrativo no previsto, Bs. As., Astrea, 1976, pp. 89/90.\n (38) LinarES , juan F., ibid., p. 96.\n (39) Ibid., p. 99.188leandro e. ferreyra\nestricto, tienen las caracter\u00edsticas de derecho predominante-\nmente p\u00fablico\u201d. (40)\nAsimismo, el autor rescat\u00f3 que, en derecho p\u00fablico juegan \u201c... valoracio-nes de justicia, como orden, seguridad y poder, de modo preponderante, a diferencia de lo que ocurre en derecho privado\u201d.\n (41)\nSalvando los pormenores, los conceptos de derecho p\u00fablico de  \nSchmidt-A \u03b2mann y de Linares presentan varios puntos en com\u00fan. Ni los \nintereses ni los sujetos, por s\u00ed mismos, separan las aguas de lo p\u00fablico y lo privado. No podr\u00e1 hallarse la llave que destrabe irrebatiblemente la clasificaci\u00f3n. Pero quiz\u00e1s puedan aproximarse rasgos predominantes a partir de la s\u00edntesis de los modelos. Por ejemplo, la coexistencia en el derecho p\u00fablico de reglas relativas a: (1) competencias de los poderes p\u00fablicos; (2) su atribuci\u00f3n leg\u00edtima; (3) objetos y fines; (4) organizaci\u00f3n y formas de ejercicio; (5) medios; (6) consecuencias y modos de ejecu-ci\u00f3n (e imposici\u00f3n), entre otros. Una vez reunidos es posible \u2014o al menos m\u00e1s probable\u2014 que gu\u00eden la respuesta de un interrogante para uno u  \notro lado. \nFinalmente la responsabilidad del Estado se vincula con el ejercicio de \ncompetencias que tienden a la protecci\u00f3n y al robustecimiento de los de-rechos. La inexistencia o insuficiencia de su regulaci\u00f3n conspiran contra esas finalidades. Por ende, antes que malgastar esfuerzos en tergiversar soluciones del derecho privado, corresponde construir nuevas herramien-tas. En principio, el objetivo primordial debe ser conceder remedios para que los particulares obtengan la reparaci\u00f3n de perjuicios y no perpetuar la discusi\u00f3n sobre la esencia de espectros difusos. De todos modos, si la responsabilidad del Estado viene a ser un ant\u00eddoto contra interferencias estatales, parecer\u00eda sensato que su desarrollo aparezca emparentado a las normas que las posibilitan y que exhiben mayor afinidad con lo que podr\u00eda entenderse por derecho p\u00fablico. \nAhora es momento de apreciar c\u00f3mo se trasladan todas estas cuestiones \nal escenario argentino. \n (40) Ibid., p. 86.\n (41) Ibid., p. 180.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n189\nDoctrina3 | Situaci\u00f3n en el derecho argentino\nSe har\u00e1 \u00e9nfasis en el campo de responsabilidad estatal extracontractual ya \nque ah\u00ed aflora la mayor cantidad de interrogantes. Dentro de este campo la \nresponsabilidad queda comprendida por: (a) actos, (b) hechos, y (c) omisio-nes. A su vez, derivados de actividad (i) il\u00edcita y (ii) l\u00edcita. \nTal como ocurri\u00f3 en otros lugares, lo relacionado con la responsabilidad \ndel Estado en Argentina no surgi\u00f3 de una regulaci\u00f3n positiva, org\u00e1nica e integral.\n (42) De hecho, la responsabilidad estatal argentina comparti\u00f3 mu-\nchos de los pasos y elementos ya mentados. Ante todo, debi\u00f3 sortearse el flanco de la irresponsabilidad. Las nociones de soberan\u00eda, irresponsabili-dad e indemandabilidad mostraron un s\u00f3lido anclaje que repeli\u00f3 efectiva y largamente los reclamos de particulares contra la actuaci\u00f3n estatal. Lue-go empez\u00f3 a abrirse el camino con la ley 3952. Sin embargo la apertura de aquella ley fue parcial, en tanto solo admit\u00eda la promoci\u00f3n de demandas contra la Naci\u00f3n en su car\u00e1cter de persona jur\u00eddica. \nEn 1933 la potencialidad da\u00f1osa de las funciones p\u00fablicas era ya bastante \nconcreta. En ese a\u00f1o se dict\u00f3 el famoso fallo \u201cTom\u00e1s Devoto y C\u00eda. SA c/ Gobierno Nacional\u201c.\n (43) M\u00e1s all\u00e1 de las dudas que sembr\u00f3, asest\u00f3 un \ncertero golpe a los resquicios del aberrante, absurdo, arcaico y anacr\u00f3nico concepto de irresponsabilidad estatal.\n (44) As\u00ed se admiti\u00f3 la responsabilidad \ndel Estado Nacional por los da\u00f1os cometidos por sus empleados. \nAhora bien, es menester reparar en tres puntos. La sentencia de la CSJN: \n(1) evit\u00f3 la dicotom\u00eda de la ley 3952 \u2014o al menos no la profundiz\u00f3\u2014; (2) eludi\u00f3 toda menci\u00f3n al art. 43 del CC,\n (45) cuyo texto anterior a 1968 \n (42) mariEnhoFF , miguEL  S., Tratado de Derecho Administrativo, Bs. As., Abeledo-Perrot, t. IV, \n1987, pp. 699/700.\n (43) CSJN, caso \u201cTom\u00e1s Devoto y C\u00eda SA c/ Gobierno Nacional\u201d, Sentencia del 22/11/1933, \nFallos: 169:111. (44) Todos esos calificativos y otros se pueden hallar en las siguientes obras: \nFiorini , Barto Lom\u00e9, \nop. cit., p. 717; mariEnho FF, miguEL, op. cit., p. 701.\n (45) Que prescrib\u00eda en su versi\u00f3n anterior a 1968: \u201cNo se puede ejercer contra las personas \njur\u00eddicas, acciones criminales o civiles por indemnizaci\u00f3n de da\u00f1os, aunque sus miembros en \ncom\u00fan, o sus administradores individualmente, hubiesen cometido delitos que redunden en beneficio de ellas\u201d.190leandro e. ferreyra\nfomentaba interpretaciones absurdas y arcaicas, valga la redundancia; \ny (3) apel\u00f3 a la aplicaci\u00f3n de art\u00edculos de CC (1109 (46) y 1113, primer \np\u00e1rrafo). (47) \nEl punto (3) hall\u00f3 raz\u00f3n en la falta de normas especiales para la materia \ndecidida en el caso. Sin vueltas y sin invocaciones al derecho p\u00fablico, la \nCorte postul\u00f3 la aplicaci\u00f3n de normas de derecho civil. Se determin\u00f3 en-tonces la responsabilidad del Estado por el hecho cometido negligente-mente por sus dependientes, es decir, de forma indirecta y con un factor \nde atribuci\u00f3n subjetivo. \nCinco a\u00f1os despu\u00e9s, la Corte actualiz\u00f3 sus pautas en \u201cFerrocarril Oeste \nc/ Provincia de Buenos Aires\u201c.\n (48) En ese caso, la Provincia hab\u00eda invocado \nel art. 43 para fundar la irresponsabilidad por los actos il\u00edcitos cometidos por sus funcionarios. A pesar de ello, la Corte no solo le fall\u00f3 en contra sino que afront\u00f3 el entuerto que ese art\u00edculo encerraba. As\u00ed, el M\u00e1ximo \nTribunal estableci\u00f3 que:\n\u201c\u2026 cuando de tal manera procede, no obra como persona del derecho privado, o como persona jur\u00eddica, sino como entidad del derecho p\u00fablico que ha tomado a su cargo una funci\u00f3n y que la monopoliza, como puede ser la de Correos y Tel\u00e9grafos o cualquier otra de esta naturaleza, y, siendo as\u00ed, la invocaci\u00f3n del art. 43 del CC no es pertinente\u201d. \nEs decir, hizo expresa alusi\u00f3n al art. 43 y lo desplaz\u00f3 para el supuesto, ya enmarcado en la actuaci\u00f3n como poder p\u00fablico. De esa manera contes-t\u00f3 los puntos (1) \u2014consintiendo la doble entidad, pero apaciguando sus efectos\u2014 y (2), que hab\u00edan quedado inconclusos en \u201cDevoto\u201c. \n (46) El cual establece, en su parte pertinente: \u201cTodo el que ejecuta un hecho, que por  \nsu culpa o negligencia ocasiona un da\u00f1o a otro, est\u00e1 obligado a la reparaci\u00f3n del per -\njuicio. Esta obligaci\u00f3n es regida por las mismas disposiciones relativas a los delitos del \nderecho civil\u201d.\n (47) Art. 1113 CC, primer p\u00e1rrafo: \u201cLa obligaci\u00f3n del que ha causado un da\u00f1o se extiende a \nlos da\u00f1os que causaren los que est\u00e1n bajo su dependencia, o por las cosas de que se sirve, \no que tiene a su cuidado\u201d.\n (48) CSJN, \u201cFerrocarril Oeste c/ Provincia de Buenos Aires\u201d, Sentencia del 10/03/1988, \nFallos: 182:5.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n191\nDoctrinaAdem\u00e1s, la CSJN fij\u00f3 en \u201cFerrocarril Oeste\u201c m\u00e1s contenidos de la respon-\nsabilidad del Estado que en el futuro cobrar\u00edan singular relevancia: \n1. formul\u00f3 que \u201cen principio, quien contrae la obligaci\u00f3n de prestar un servicio lo \ndebe realizar en condiciones adecuadas para llenar el fin para que ha sido esta-\nblecido, siendo responsable de los perjuicios que causare su incumplimiento o \nsu irregular ejecuci\u00f3n\u201d; \n2. a tal efecto, entendi\u00f3 que \u201c... las relaciones entre el Estado y sus gobernados se rigen por el derecho p\u00fablico\u201d;\n3. complet\u00f3 el cuadro con la aplicaci\u00f3n de los arts. 1112 (49) y 1113 CC  \n\u201c... que, haciendo abstracci\u00f3n del dolo con que el falso certificado pudo haber -\nse expedido, habr\u00eda por lo menos una conducta culpable en el personal, que, \nen desempe\u00f1o de sus funciones y obrando bajo la dependencia del Estado, ha \ncausado el da\u00f1o de que se trata, siendo as\u00ed de aplicaci\u00f3n al caso los arts. 1112 y 1113 del CC\u201d.\nEl \u00faltimo punto supuso una modificaci\u00f3n respecto a lo decidido en \n\u201cDevoto\u201c, donde la Corte hab\u00eda utilizado el art. 1109. Aqu\u00ed pas\u00f3 a apli-car el art. 1112 y con eso dio el puntapi\u00e9 inicial de la discusi\u00f3n doctrinaria en torno a la responsabilidad del Estado. El art\u00edculo en cuesti\u00f3n ya estaba p\u00e9simamente redactado y llevaba a sus hombros un misterioso pasado (que ser\u00e1 precisado en otra ocasi\u00f3n). No obstante, la Corte lo utiliz\u00f3 para arribar a una responsabilidad indirecta\n (50) y con un factor de atribuci\u00f3n sub-\njetivo. Puesto de esa manera, podr\u00eda parecer una repetici\u00f3n de la doctrina de \u201cDevoto\u201c. Pero en rigor hubo un cambio, ya que se hizo abstracci\u00f3n del dolo y se abord\u00f3 la culpa con una presunci\u00f3n en base al tipo de acti-vidad involucrada (la expedici\u00f3n de un certificado, calificada como servi-cio o funci\u00f3n monopolizada). Algunos de esos conceptos fueron despu\u00e9s tomados literalmente y transmutados en falta de servicio \u2014que para mu-chos autores implica un factor objetivo\u2014 y responsabilidad directa. \nSin duda, las primeras etapas del abordaje te\u00f3rico de la responsabilidad \nestatal estuvieron signadas por la influencia de Rafael Bielsa. Este jurista postulaba que solo era posible la indemnizaci\u00f3n estatal \u2014por da\u00f1os co-metidos como poder p\u00fablico\u2014 si una ley expresamente consagraba la obligaci\u00f3n de hacerlo para casos determinados. Pero Bielsa estaba muy \n (49) Art. 1112 CC: \u201cLos hechos y las omisiones de los funcionarios p\u00fablicos en el ejercicio de \nsus funciones, por no cumplir sino de una manera irregular las obligaciones legales que les \nest\u00e1n impuestas, son comprendidos en las disposiciones de este t\u00edtulo\u201d.\n (50) Continuaba la aplicaci\u00f3n del art. 1113, primer p\u00e1rrafo; en el caso, expresamente, in eligendo.192leandro e. ferreyra\nconsciente del avance en la materia y reconoc\u00eda las fases (irresponsabilidad, \nresponsabilidad del funcionario y reparaci\u00f3n a cargo del Estado). Sin em-bargo, la evoluci\u00f3n jur\u00eddica y jurisprudencial hasta ese momento lo llevaba a sostener la responsabilidad exclusiva de los agentes, conforme a su inter -\npretaci\u00f3n del art. 1112 CC.  \nBielsa sosten\u00eda que no era inadmisible la responsabilidad del Estado, sino que tan solo no estaba prevista en el r\u00e9gimen jur\u00eddico. Sin embargo, aun admitida, criticaba las soluciones del derecho franc\u00e9s y la aplicaci\u00f3n de normas de dere-cho privado.\n (51)  Bielsa puso el acento en la aplicaci\u00f3n del art. 1112. La cuesti\u00f3n \nsobre el sentido y el alcance del art\u00edculo luego dar\u00eda lugar a otras interpreta-ciones, abordadas m\u00e1s adelante. Por lo pronto, para \u00e9l, se refiere solo a los funcionarios y se funda en un elemento subjetivo (la culpa). \nLas posteriores oleadas doctrinarias tuvieron otro tenor. A su vez, fluyeron \nen otro contexto. Si bien la obra de Bielsa corresponde a 1966, su esquele-to ya hab\u00eda sido formado al menos veinte a\u00f1os atr\u00e1s. Luego, en la d\u00e9cada del 60, aparecieron los trabajos de Miguel S. Marienhoff, Mar\u00eda Graciela Reiriz y Bartolom\u00e9 Fiorini. \nMarienhoff se ocup\u00f3 de responderle a Bielsa, aun reconociendo que no \nsosten\u00eda la irresponsabilidad. Dec\u00eda entonces que: \u201c... para Bielsa la res -\nponsabilidad del Estado carece de un fundamento jur\u00eddico propio. Para m\u00ed ese fundamento (\u2026) existe y no es otro que el complejo de principios del Estado de derecho\u201d.\n (52) Aquel complejo surg\u00eda, seg\u00fan su opini\u00f3n, de la \nConstituci\u00f3n Nacional. Entre los principios enumerados surg\u00edan, por ejem-plo: (1) el respeto del derecho a la vida y la integridad f\u00edsica, como garant\u00eda innominada; (2) los derechos adquiridos y el derecho de propiedad, confor -\nme al art. 17; (3) la igualdad ante las cargas p\u00fablicas; (4) el reconocimiento de derechos esenciales (art. 14); (5) las garant\u00edas de libertad (art. 18); y (6) la posibilidad de someter a juicio al Estado (art. 100).\n (53) \n (51) El autor sosten\u00eda que \u201cla responsabilidad del Estado poder p\u00fablico es de derecho p\u00fa-\nblico y no civil\u201d. Y remataba: \u201cLa tendencia a la aplicaci\u00f3n del C\u00f3digo Civil (\u2026) solo revela \nun af\u00e1n, quiz\u00e1 inexplicable, de encontrar responsables hasta donde la ley no los hace. Se ve como expresi\u00f3n de una larvada tendencia civilista, pero m\u00e1s que obra reflexiva y cr\u00edtica de jurista, tratase de comentarios aprobatorios de jurisprudencia\u201d. \nBiELSa, raFaEL, op. cit., pp. 41, \n48, 74, 79.\n (52) mariEnhoFF , m ar\u00eda graciELa , op. cit., p. 705.\n (53) mariEnhoFF , m ar\u00eda graciELa , ibid., pp. 708/709.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n193\nDoctrinaAhora bien, al momento de tratar la regulaci\u00f3n sobre la responsabilidad \nextracontractual del Estado, Marienhoff se preguntaba si proced\u00eda la apli-caci\u00f3n del derecho p\u00fablico o del privado. Si bien ensayaba una respuesta, no aportaba mayor claridad. Para Marienhoff la cuesti\u00f3n se decid\u00eda a partir de la \u00edndole del comportamiento o conducta da\u00f1osa. Si proven\u00eda de la actuaci\u00f3n en el campo del derecho privado, se deb\u00eda regir por normas del derecho civil. En el campo del derecho p\u00fablico \u201c\u2026 se rige, substan-cialmente, por normas o principios de derecho p\u00fablico y no por los del derecho privado, salvo que corresponda recurrir a estos subsidiariamente por no haber normas espec\u00edficas de derecho administrativo\u201d.\n (54) Hasta all\u00ed \nllega la f\u00f3rmula, sin distinguir directriz ninguna entre derecho p\u00fablico y privado. De todos modos, percib\u00eda que la CSJN hab\u00eda dado aplicaci\u00f3n subsidiaria a normas del CC tanto en \u201cDevoto\u201c como en \u201cFF.CC. Oeste\u201c subrayando que hab\u00eda mediado actuaci\u00f3n del Estado en campo del dere-cho p\u00fablico.\n (55) Es decir, Marienhoff aport\u00f3 bastante para la justificaci\u00f3n de \nla responsabilidad del Estado, aunque no tanto para su funcionamiento y \nnormativizaci\u00f3n pese a advertir discordancias con la aplicaci\u00f3n de disposi-ciones civiles y su base en la noci\u00f3n de culpa.\nReiriz realiz\u00f3 grandes contribuciones al estudio de la materia aqu\u00ed anali-\nzada. La autora inici\u00f3 su recorrido argumentativo con el paso de la irres-ponsabilidad a la aplicaci\u00f3n de disposiciones y nociones del derecho civil. Asimismo advirti\u00f3 que estas \u00faltimas prontamente trajeron dificultades, por ejemplo, para imputarle responsabilidad sin culpa a una persona jur\u00eddi-ca.\n (56) Para la autora, si bien el sistema legal y jurisprudencial de responsa-\nbilidad del Estado se funda, en parte, en principios del derecho civil, no puede ser asimilado a la teor\u00eda civil de la responsabilidad \u201cpor la simple raz\u00f3n de que ambos sistemas normativos est\u00e1n destinados a regular dis-tintas categor\u00edas de situaciones humanas\u201d.\n (57)\nA modo de propuesta y planificaci\u00f3n, la jurista llamaba a la sanci\u00f3n de un r\u00e9gimen completo del deber resarcitorio del Estado que \u201cdeber\u00eda  \ninspirarse en los principios de derecho p\u00fablico y no forzar la letra de textos \n (54) Ibid., p. 728.\n (55) Ibid., p. 730.\n (56) rEiriz, m ar\u00eda graciELa , op. cit., p. 18.\n (57) rEiriz, m ar\u00eda graciELa , ibid., p. 26.194leandro e. ferreyra\nciviles para regular un \u00e1mbito distinto de la convivencia\u201d. (58) M\u00e1s all\u00e1 de la \nvalidez de sus reflexiones, Reiriz tampoco ense\u00f1\u00f3 una f\u00f3rmula cabal para \njustificar \u00edntegramente la incompatibilidad entre la rama jur\u00eddica p\u00fablica y privada, ni para plasmar n\u00edtidamente la diferencia en la regulaci\u00f3n de la responsabilidad del Estado.\nFiorini por su parte, denunciaba la limitaci\u00f3n que supone su estudio en el \nmarco del derecho privado. En su opini\u00f3n, de esa manera se circunscribe la cuesti\u00f3n a los da\u00f1os provocados por agentes de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y por hechos, cuando deber\u00eda abarcar \u201c... los actos, los hechos, las cosas y los agentes de los tres poderes del Estado...\u201d.\n (59) Luego fijaba como obje-\ntivo la formulaci\u00f3n de un r\u00e9gimen integral de responsabilidad estatal con criterios universales y uniformes. En cuanto a la forma de sistematizaci\u00f3n y la orientaci\u00f3n, no dejaba mucha alternativa: \u201c... la responsabilidad no pudo encontrar satisfacci\u00f3n plena en las normas de derecho privado (...) la superaci\u00f3n del problema no puede realizarse con t\u00e9cnica del derecho privado menos a\u00fan con el criterio subjetivo de culpabilidad\u201d.\n (60)\nLinares, en cambio, abord\u00f3 sin timidez el hipot\u00e9tico enfrentamiento entre derecho p\u00fablico y privado. En cuanto a la utilizaci\u00f3n de normas de una u otra rama conclu\u00eda que \u201c... si hay en el mismo orden jur\u00eddico otra norma legal que satisfaga esas exigencias con posibilidades sistem\u00e1ticas, est\u00e9 donde est\u00e9, se la debe aplicar. Lo que rige el caso es, pues, la totalidad del orden jur\u00eddico y no determinadas zonas separables de las otras por cordo-nes sanitarios\u201d.\n (61) Sin perjuicio de ello, el autor fijaba dos alternativas para \nla no aplicaci\u00f3n: (a) la incompatibilidad del sustrato de la conducta con aquella regulada por la norma civil; y (b) el sentido axiol\u00f3gico-jur\u00eddico del caso, en tanto la aplicaci\u00f3n de la consecuencia prevista en la norma civil, conducir\u00eda a una injusticia. Asimismo, en el tema examinado se comprue-ba una falta de armon\u00eda entre los preceptos del C\u00f3digo Civil y los supues-tos de generaci\u00f3n de perjuicios a partir de actividad u omisi\u00f3n estatal. En rigor, la finalidad principal de la exposici\u00f3n del pensamiento de varios autores apunta a fortalecer esa conclusi\u00f3n. \n (58) Ibid., p. 169.\n (59) Fiorini , BartoLom\u00e9 , op. cit., p. 716.\n (60) Fiorini , BartoLom\u00e9 , ibid., p. 717.\n (61) LinarES , juan F., op. cit., p. 105.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n195\nDoctrina\u00bfQu\u00e9 dijo Linares acerca de la responsabilidad del Estado? Reconoci\u00f3 \nla competencia provincial para especificar las normas de c\u00f3digos comunes en casos de derecho p\u00fablico provincial, dentro de los cuales inclu\u00eda a la responsabilidad estatal.\n (62) En otras palabras, si bien la mate-\nria ser\u00eda parte del derecho local, \u00e9l deber\u00eda respetar las bases m\u00ednimas previstas por el Congreso para unificar la legislaci\u00f3n. Las provincias, en esa tesitura, no tendr\u00edan autonom\u00eda normativa sobre la responsabilidad \ndel Estado. \nDe igual modo, el jurista resaltaba la coyuntura pol\u00edtico-social donde de-\nb\u00edan insertarse las reglas y sus usos. Por eso sosten\u00eda que era preferible que el Estado responda por actos ileg\u00edtimos no dolosos en vez de los funcionarios, cuya situaci\u00f3n laboral era muy precaria y respecto de la cual ten\u00eda responsabilidad pol\u00edtica el Estado.\n (63)\nEn la d\u00e9cada del 80, la CSJN fij\u00f3 su posici\u00f3n en torno a la responsabilidad \ndel Estado y su fundamento en el C\u00f3digo Civil. As\u00ed fue que en el caso  \n\u201cVadell, Jorge Fernando c/ Provincia de Buenos Aires\u201c, (64) se estableci\u00f3 \nla responsabilidad directa del Estado a trav\u00e9s del art. 1112. Posiblemente haya sido la tergiversaci\u00f3n extrema de la norma aludida, pero asombra la facilidad con que ha dominado en el paso del tiempo. Si bien deber\u00eda haber constituido una alarma final, consagratoria de la incoherencia entre las demandas del derecho administrativo y el C\u00f3digo Civil, logr\u00f3 sobrevi-vir. Ella motiv\u00f3 respuestas y hasta proyectos de reforma que se diluyeron en meras an\u00e9cdotas. \n (62) LinarES , juan F., ibid., p. 113.\n (63) Y precisaba: \u201cCuando le hayamos dado a esos agentes, por largos a\u00f1os selecci\u00f3n ra-\ncional, estabilidad, retribuciones justas y jubilaciones suficientes, tendremos el derecho de \nexigirles lo que exige a los agentes franceses y alemanes en materia de responsabilidad personal. Que el Estado mal patr\u00f3n \u2014y con ello la colectividad\u2014 se aguante por aho-ra lo que implica la tesis que sostenemos frente a textos legales oscuros. Hay una culpa y una responsabilidad pol\u00edtica del Estado, por su inoperancia legislativa para lo bueno y eficiencia para lo malo, que bien puede y debe llevarlo a una responsabilidad jur\u00eddica, solo provisional, directa y exclusiva, frente a terceros, por falta personal de los agentes p\u00fablicos\u201d. Posici\u00f3n contrapuesta a la de Bielsa, quien postulaba que los funcionarios \u201csien-tan en carne propia las consecuencias de su culpa\u201d. \nLinar ES, juan F., En torno a la llama-\nda responsabilidad civil del funcionario, Bs. As., La Ley, 1974, pp. 153/606; BiELSa, raFaEL, \nop. cit., p. 93.\n (64) CSJN, \u201cVadell, Jorge Fernando c/ Provincia de Buenos Aires s/ indemnizaci\u00f3n\u201d, Sentencia \ndel 18/12/1984: Fallos: 306:2027.196leandro e. ferreyra\nLa CSJN compuso la soluci\u00f3n de la siguiente manera. Primero, record\u00f3 \nlo resuelto en \u201cFerrocarril Oeste\u201c, (65) que le hab\u00eda permitido desligarse \nde la prueba e individualizaci\u00f3n de la culpa. Segundo, calific\u00f3 aquel con-\ncepto como \u201cesa idea objetiva de la falta de servicio\u201d. Y, tercero, aplic\u00f3 el  \nart. 1112, subsidiaria y exclusivamente, que determin\u00f3 que era el funda-mento normativo.\n (66) Es decir, us\u00f3 una vieja noci\u00f3n, la describi\u00f3 distinto y la \nfund\u00f3 en un art\u00edculo que antes entend\u00eda aplicable de otra manera. (67)\nSe lleg\u00f3, de esa forma, a una responsabilidad directa del Estado gracias a la teor\u00eda del \u00f3rgano. Eso sirvi\u00f3 para prescindir del art. 1113 y para sembrar m\u00e1s dudas acerca del sentido del art. 1112. Tambi\u00e9n promovi\u00f3 una profu-sa doctrina que entendi\u00f3 la frase \u201cesa idea objetiva\u201d como la consagra-ci\u00f3n de un factor objetivo de atribuci\u00f3n. Esto, a su vez, lanz\u00f3 la discusi\u00f3n en torno a la naturaleza de la falta de servicio y a su condici\u00f3n como factor subjetivo u objetivo de atribuci\u00f3n.\n (68)\nLa odisea de la responsabilidad del Estado y su regulaci\u00f3n y fundamenta-ci\u00f3n se perpetu\u00f3. Y, tras \u201cVadell\u201c, asistieron nuevamente los juristas para \nsalvar el sistema o, al menos, para disimular su escasa integridad. \n (65) Donde el tribunal sostuvo que \u201cquien contrae la obligaci\u00f3n de prestar un servicio lo debe \nrealizar en condiciones adecuadas para llenar el fin para el que ha sido establecido, siendo \nresponsable de los perjuicios que causare su incumplimiento o su irregular ejecuci\u00f3n\u201d.\n (66) Estableci\u00f3 en el consid. 5\u00ba de \u201cVadell\u201c que: \u201cEsa idea objetiva de la falta de servicio \nencuentra fundamento en la aplicaci\u00f3n por v\u00eda subsidiaria del art. 1112 del C\u00f3digo Civil que \nestablece un r\u00e9gimen de responsabilidad \u2018por los hechos y las omisiones de los funcionarios p\u00fablicos en el ejercicio de sus funciones, por no cumplir sino de una manera irregular las obligaciones legales que les est\u00e1n impuestas\u2019\u201d.\n (67) Adem\u00e1s, precis\u00f3 que \u201c... ello pone en juego la responsabilidad extracontractual del Esta-\ndo en el \u00e1mbito del derecho p\u00fablico que no requiere, como fundamento de derecho positivo, \nrecurrir al art. 1113 CC al que han remitido desde antiguo, exclusive o concurrentemente, sentencias anteriores de esta Corte en doctrina que sus actuales integrantes no comparten (...) En efecto no se trata de una responsabilidad indirecta la que en el caso se compromete, toda vez que la actividad de los \u00f3rganos o funcionarios del Estado realizada para el desen-volvimiento de los fines de las entidades de las que dependen, ha de ser considerada propia de estas, que deben responder de modo principal y directo por sus consecuencias da\u00f1osas\u201d. \u201cVadell\u201c,  consid. 6\u00ba.\n (68) Por ejemplo, Reiriz concibe a este factor de atribuci\u00f3n como subjetivo, \u201caunque de distinta \nnaturaleza que la culpa o dolo del derecho civil (...) Porque no es necesario individualizar al autor material del da\u00f1o, sino que es el servicio en su totalidad el que funcionando irregularmente, produce el da\u00f1o. Por lo tanto es un da\u00f1o con falta del agente causal\u201d. \nrEiriz, mar\u00eda graci ELa, \n\u201cResponsabilidad del Estado\u201d, en AAVV, El derecho administrativo argentino, hoy, Bs. As., Cien-cias de la Administraci\u00f3n, 1996, p. 226.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n197\nDoctrinaEntre muchos intentos uno de los m\u00e1s sofisticados probablemente sea el \nde Reiriz, quien estim\u00f3 que el art. 1112 es una norma incompleta. \u00c9l fun-cionar\u00eda como una norma de reenv\u00edo que forzar\u00eda a analizar las leyes que rigen el servicio o la funci\u00f3n p\u00fablica en que se encontrase encuadrado el agente, cuya conducta hubiese sido determinante para la comisi\u00f3n del da\u00f1o.\n (69) Sin embargo, Reiriz destacaba, al mismo tiempo, que la remisi\u00f3n \nconducir\u00eda a normas de derecho p\u00fablico, en principio local, \u201c\u2026 por lo cual se tratar\u00eda de un supuesto de norma de derecho administrativo, mal ubicada metodol\u00f3gicamente en el C\u00f3digo Civil\u201d.\n (70) Luego, para Reiriz, \nel art. 1112 ser\u00eda aplicable, por v\u00eda anal\u00f3gica, a casos no previstos por el derecho p\u00fablico (federal o local). \nEn otra sinton\u00eda Salomoni esboz\u00f3 un an\u00e1lisis asentado en la lectura del  \nart. 1112 desde el \u00a7447 de Aubry y Rau.\n (71) Su tesis apuntaba, primordial-\nmente, a prescindir de: 1) la noci\u00f3n de culpa; y 2) la distinci\u00f3n entre ejerci-\ncio regular o irregular. As\u00ed se permit\u00eda elevar la verificaci\u00f3n del da\u00f1o como eje del sistema de responsabilidad desprendido de una lectura amplia del art. 1112. De acuerdo a Salomoni, el art\u00edculo en cuesti\u00f3n \u201cfundamenta la responsabilidad objetiva, directa, por acto l\u00edcito o il\u00edcito, del Estado\u201d.\n (72) \nY adem\u00e1s se trata de una norma de derecho p\u00fablico interpolada en el \nC\u00f3digo Civil. (73)\nEn un op\u00fasculo posterior, Salomoni indag\u00f3 un poco m\u00e1s acerca de esa peculiar naturaleza del art. 1112 y sentenci\u00f3, sin pruritos, que: \u201cal ins-taurar una norma de derecho administrativo en el C\u00f3digo Civil, se vio-lan las normas constitucionales de repartos de competencias legislativas \n (69) rEiriz, m ar\u00eda graciELa , Ibid., p. 227.\n (70) Afirmaci\u00f3n que complementaba afirmando: \u201cCuando nos referimos a disposiciones de \nderecho administrativo que est\u00e1n incluidas en el C\u00f3digo Civil, pero no integran el derecho \ncivil, dijimos que est\u00e1n desubicadas metodol\u00f3gicamente. A mi modo de ver, no es solamente eso: el Codificador no advirti\u00f3 que el Congreso Nacional carec\u00eda de competencias delega-das por las provincias para regular cuestiones de derecho administrativo, que es local. Y aun-que pudiere hacerlo respecto de la responsabilidad del Estado Nacional, de todos modos no resulta metodol\u00f3gicamente acertado que normas federales, sobre esa cuesti\u00f3n, aparezcan mezcladas en un corpus de derecho com\u00fan\u201d, ibid., pp. 226/227.\n (71) \nauBry, charLES  y rau, charLES -Fr\u00e9D\u00e9ric , Cours de Droit Civil Francais, t. IV, Par\u00eds, Cosse, \nMarchal & Cie, 1871, pp. 755/756. (72) Para justificar esa concepci\u00f3n se basaba, por supuesto, en la teor\u00eda del \u00f3rgano.\n (73) \nSaLomoni , jorgE  L., op. cit., p. 625.198leandro e. ferreyra\nno delegadas por las provincias a la Naci\u00f3n\u201d. (74) Consecuentemente, si el  \nart. 1112 fuese una norma de derecho administrativo, su pretensi\u00f3n de \naplicabilidad directa chocar\u00eda con el sistema constitucional. Ello en tan-to Salomoni consideraba que la ubicaci\u00f3n de una norma en el C\u00f3digo Civil no le otorgar\u00eda condici\u00f3n ipso facto de derecho de fondo, sino que depender\u00eda de la materia regulada. En ese contexto, una norma adminis-trativa del C\u00f3digo Civil ser\u00eda una norma federal aplicable directamente solo al Estado Nacional, sin poder sustituir los sistemas provinciales de responsabilidad estatal.\n (75)\nPara completar el cuadro resta aclarar que la postura de Reiriz no coincide plenamente con la de Salomoni. Su postura hallar\u00eda la valla de aplicabili-dad directa del art. 1112 al momento de consumar el reenv\u00edo a una norma local, mientras que la de Salomoni no la obtendr\u00eda por su condici\u00f3n pri-mera de norma federal. \nRecapitulando, el art. 1112 es un catalizador hermen\u00e9utico positivo. Abona \ny lanza teor\u00edas variadas de responsabilidad estatal. Esto ser\u00eda efectivo en caso de obtenerse productos compatibles que contengan y resguarden el sistema constitucional. La responsabilidad del Estado merece ser organi-zada y concertada con reglas claras que se articulen con los sistemas vi-gentes \u2014normativos e institucionales\u2014 sin provocar su descoordinaci\u00f3n. \nAfortunadamente, veinte a\u00f1os despu\u00e9s de \u201cVadell\u201c, el M\u00e1ximo Tribunal \nse hizo cargo de una porci\u00f3n de los asuntos pendientes. En 2007, la Cor -\nte estableci\u00f3 que en el c\u00e9lebre fallo \u201cMosca, Hugo Arnaldo c/ Provincia de Buenos Aires (Polic\u00eda Bonaerense) y otros s/ da\u00f1os y perjui cios\u201d\n (76) la \nresponsabilidad extracontractual del Estado por hechos de sus agentes es directa y no est\u00e1 basada en la culpabilidad. Asimismo, a\u00f1adi\u00f3 criterios para su apreciaci\u00f3n: 1) la naturaleza de la actividad; 2) los medios de que dispone el servicio; 3) el lazo que une a la v\u00edctima con el servicio; y 4) el grado de previsibilidad del da\u00f1o.\n (74) SaLomoni , jorgE  L., \u201cAn\u00e1lisis sobre la responsabilidad del Estado y del funcionario en las \nprovincias argentinas\u201d, en Responsabilidad del Estado y del funcionario p\u00fablico - Jornadas \nde la Universidad Austral, Bs. As., Ciencias de la Administraci\u00f3n, 2000, p. 437.\n (75) SaLomoni , jorgE  L., ibid., p. 438. \n (76) CSJN, \u201cMosca, Hugo Arnaldo c/ Provincia de Buenos Aires (Polic\u00eda Bonaerense) y otros \ns/ da\u00f1os y perjui cios\u201d, Sentencia del 06/03/2007, Fallos: 330:563.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n199\nDoctrinaTras ofrecer esa enumeraci\u00f3n, la Corte concluy\u00f3: \u201cno se trata de un juicio \nsobre la conducta de los agentes sino sobre la prestaci\u00f3n del servicio y, por ello, la responsabilidad involucrada no es subjetiva, es objetiva\u201d.\n (77) Es \ndecir, se debe delimitar la extensi\u00f3n del servicio y luego reci\u00e9n determinar si se presenta una falta imputable al Estado. \nCuriosamente, en \u201cMosca\u201c se cit\u00f3 a \u201cVadell\u201c pero jam\u00e1s aparece men-\ncionado el art. 1112 del C\u00f3digo Civil. Tampoco figur\u00f3 en una decisi\u00f3n de basamento similar, \u201cMigoya, Carlos Alberto c/ Provincia de Buenos Aires y otros s/da\u00f1os y perjuicios\u201d, dictada en el a\u00f1o 2011.\n (78) Aquel trazado hace \nsuponer que la Corte Suprema tiene a\u00fan algo m\u00e1s para decir en torno a la responsabilidad del Estado y sus fundamentos.Quiz\u00e1s quiere arrancar las ra\u00edces que el art. 1112 ech\u00f3 con extrema firmeza en \u201cVadell\u201c.\nCarlos F. Balb\u00edn recientemente ha realizado un balance cr\u00edtico de la res -\nponsabilidad del Estado. Primero \u00e9l eval\u00faa que los canales previstos por \nel derecho civil \u2014en materia de imputaci\u00f3n\u2014 son intransitables por el derecho p\u00fablico, campo en el que cabe hallar la respuesta en la teor\u00eda del \u00f3rgano.\n (79) En funci\u00f3n de ello propone adoptar un factor de atribuci\u00f3n \ndirecto, para lo cual admite que habr\u00e1 que construir un l\u00edmite razonable. En segundo lugar, Balb\u00edn advierte la dificultad que puede presentar indivi-dualizar la persona f\u00edsica responsable y, luego, demostrar su culpabilidad. Asimismo, consiente que la Corte adopt\u00f3 un factor subjetivo a partir de \u201cVadell\u201c. No obstante, subraya que el art. 1112 del C\u00f3digo Civil, sobre el que se posa la construcci\u00f3n jurisprudencial, fue concebido en relaci\u00f3n a la responsabilidad de los funcionarios p\u00fablicos, y no del Estado.\n (80) Por ende, \nfallar\u00eda el fundamento normativo. \nA modo de cierre se puede concluir que la responsabilidad del Estado \nrecibi\u00f3 mejor trato en doctrina que en jurisprudencia. Es com\u00fan que al \n (77) moSca, consid. 6\u00ba. Por otro lado, Susana Vega y Mar\u00eda Josefina Rotaeche entienden \nque el sistema basado en falta de servicio no es completamente objetivo. vEga, SuSana E. \ny rota EchE, mar\u00eda joSEFina, \u201cLa falta de servicio: un paso adelante en el an\u00e1lisis de su determi-\nnaci\u00f3n. Reflexiones en torno al caso Mosca\u201d, en AAVV, Responsabilidad del Estado, Bs. As., \nRubinzal Culzoni, 2008, p. 307.\n (78) CSJN, \u201cMigoya, Carlos Alberto c/ Provoncia de Buenos Aires y otros s/da\u00f1os y perjui-\ncios\u201d, Sentencia del 20/11/2012, Fallos: 334:1821. (79) \nBaLB\u00edn , carLoS  F., Curso de Derecho Administrativo, Bs. As., La Ley, t. II, 2008, p. 364.\n (80) BaLB\u00edn , carLoS  F., ibid., p. 392.200leandro e. ferreyra\ntratar esta materia se festeje la abundancia de fallos de la Corte Suprema. \nA pesar de ello, el tiempo da la raz\u00f3n a quienes prefieren aplicar normas jur\u00eddicas y no remaches pretorianos. \nLuego, el aporte doctrinario instituy\u00f3 los fundamentos constitucionales de \nla responsabilidad del Estado. Desde distintos puntos de vista se determi-\nn\u00f3 que ning\u00fan principio o derecho funda por s\u00ed mismo la responsabilidad estatal, sino que precisamente de esa interacci\u00f3n emana el fortalecimien-to de la instituci\u00f3n. Reconocer los derechos del art. 14 CN, el principio de igualdad del art. 16, el derecho de propiedad y otros par\u00e1metros vienen a contribuir a un piso m\u00ednimo de protecci\u00f3n que debe ser complementa-do con normas espec\u00edficas. Por ejemplo, puede citarse sucesivamente el deber de no da\u00f1ar a otros,\n (81) pero su invocaci\u00f3n aislada no constituye una \nherramienta \u00fatil para el entuerto de la responsabilidad del Estado. \nUn ingrediente de la receta surge pues, de la combinaci\u00f3n de principios \nconstitucionales. Otro surge de la creaci\u00f3n de reglas especiales y de la apli-caci\u00f3n razonable de otras reglas ya existentes. Superado el incidente del C\u00f3digo Civil, que en su condici\u00f3n actual \u2014como se acentuar\u00e1 en el apar -\ntado 4\u2014 no tiene mucho que ofrecer a la responsabilidad estatal, asoman en el horizonte dos pautas con las que inevitablemente habr\u00e1 que lidiar: primero, la uni\u00f3n o divorcio entre el derecho p\u00fablico y privado y, en se-gundo lugar, la atribuci\u00f3n regulatoria. Interrogantes como qu\u00e9 regular y c\u00f3mo hacerlo deben responderse con cautela para no vulnerar el sistema constitucional nacional y provincial. Por lo pronto, ya se detall\u00f3 c\u00f3mo pue-de incidir el alcance de teor\u00edas en los modos de aplicaci\u00f3n de normas del  \nC\u00f3digo Civil. Pero, al momento de generar nuevas normas, se debe reeditar el an\u00e1lisis seg\u00fan las competencias provinciales sobre la materia involucra-da. De esa manera emerge con todo tenor la tensi\u00f3n entre el art. 75, incs. 12  \ny 121 y ss. CN. \n (81) Que tanto la doctrina como la jurisprudencia (fallos Santa Coloma, Luis F. y otros  \nc/ Empresa Ferrocarriles Argentinos y Gunther, Ra\u00fal F. c/ Ej\u00e9rcito Argentino) ha receptado, y \nque tampoco ha permanecido libre de dudas. En ese sentido, Pablo Carducci considera: \u201cEl art\u00edculo se refiere a las \u2018acciones privadas de los hombres (\u2026) [que] perjudiquen a un terce-\nro\u2019\u201d, someti\u00e9ndolas a la autoridad de los magistrados. El Tribunal extrae de aqu\u00ed una suerte de prohibici\u00f3n de da\u00f1ar a terceros que, al menos desde mi \u00f3ptica, es dif\u00edcil de encontrar. Es que, a fin de cuentas, no es lo mismo sostener que \u2018las acciones que perjudiquen a terceros ser\u00e1n sometidas a la autoridad de los magistrados\u2019 que entender que \u201cest\u00e1 prohibido per -\njudicar a terceros\u201d. \ncarDucci, paBLo, Responsabilidad del Estado: nociones actuales e ideas \nfuturas, In\u00e9dito.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n201\nDoctrina4 | Los civilistas se unen al desconcierto\nLa tem\u00e1tica de la responsabilidad del Estado, sus normas aplicables, su \nsentido y su alcance tambi\u00e9n mereci\u00f3 abundante tratamiento entre los autores civilistas. Un somero repaso por algunos exponentes doctrinarios demostrar\u00e1 que la falta de unificaci\u00f3n de criterios es, asimismo, moneda corriente entre juristas del derecho civil. \nH\u00e9ctor Lafaille sosten\u00eda que el art. 1112 \u201c... se ci\u00f1e exclusivamente \na los agentes o empleados de esa calidad, sin encarar los deberes del principal\u201d.\n (82) Marcelo J. L\u00f3pez Mesa se permite dudar acerca de la exten-\nsi\u00f3n de la teor\u00eda del \u00f3rgano y la responsabilidad objetiva y directa del Estado porque, en su desmesura, podr\u00eda conducir a consecuencias incoherentes.\n (83) \nPor eso propone, para corregir el r\u00e9gimen de responsabilidad objetiva, bus-car soluciones como: 1) la inclusi\u00f3n de est\u00e1ndares de funcionamiento de servicios y la exigencia de individualizaci\u00f3n del da\u00f1o o 2) la subjetivizaci\u00f3n del sistema. De todos modos concluye que en ambas alternativas se advier -\nte una coincidencia: \u201cla prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos por debajo de sus niveles normales de funcionamiento, representa una actuaci\u00f3n administra-tiva deficiente y, por lo tanto, culposa de la Administraci\u00f3n\u201d.\n (84) A pesar de \nello, y en una l\u00ednea similar a Linares, destaca que a\u00fan se debe perfeccionar el sistema de empleo p\u00fablico para promover la eficiencia estatal.\nA\u00edda Kemelmajer de Carlucci asever\u00f3 que es imposible negar el gran \nservicio que prest\u00f3 el C\u00f3digo Civil a la responsabilidad del Estado.\n (85) \nDesde ya, disiento con esta visi\u00f3n de la autora. Empero, ello no implica desconocer algunas de sus importantes consideraciones. As\u00ed Kemelmajer se pronunci\u00f3 en contra de una concepci\u00f3n del derecho dividido en com-partimentos estancos, reflexi\u00f3n que iba dirigida especialmente a aquellos autores administrativistas \u2014y no as\u00ed la jurisprudencia\u2014 que rechazaban in \n (82) LaFaiLLE, h\u00e9ctor , Derecho Civil - Tratado de las obligaciones, Bs. As., Ediar, t. VII, vol. II, \n1950, p. 401.\n (83) trigo rEprESaS , F\u00e9Lix y L\u00f3pEz mESa, marcELo  j., Tratado de la responsabilidad civil,   \nBs. As., La Ley, t. IV, 2004, pp. 55 y 205. (84) \ntrigo rEprESaS  y L\u00f3pEz mESa, ibid., p. 206.\n (85) KEmELmajEr  DE carLucci , a\u00edDa, \u201cLa responsabilidad del Estado: enfoque jur\u00eddico-privado\u201d, \nen AAVV, Responsabilidad del Estado, Tucum\u00e1n, Ediciones UNSTA, 1982, p. 55.202leandro e. ferreyra\nlimine las l\u00edneas generales del derecho com\u00fan. (86) En efecto, opinaba que \nel distanciamiento, fomentado desde el derecho p\u00fablico, se debi\u00f3 a la \nelaboraci\u00f3n de doctrinas volcadas a fundar la responsabilidad por activi-dad l\u00edcita y, luego, por la necesidad de moldear criterios m\u00e1s objetivos de atribuci\u00f3n. Por consiguiente, la jurista dejaba ver razones para prolongar el distanciamiento una vez que el derecho privado ya hab\u00eda receptado pautas para esos problemas.\n (87) Sin embargo, tampoco se privaba de cues-\ntionar la extensi\u00f3n de la teor\u00eda org\u00e1nica. \nAsimismo, al abordar la cuesti\u00f3n atinente al factor de atribuci\u00f3n, Kemel-\nmajer se top\u00f3 con dos argumentos repelentes del derecho com\u00fan y se tom\u00f3 el trabajo de rebatirlos o, al menos, de intentarlo. As\u00ed dec\u00eda, en pri-mer lugar, que la cr\u00edtica a las teor\u00edas subjetivas (v. gr., culpa in vigilando o \nin eligendo) no serv\u00eda ya que tambi\u00e9n hab\u00edan sido dejadas de lado o per -\nfeccionadas en el derecho privado por nociones cercanas a la obligaci\u00f3n legal de garant\u00eda.\n (88) En segundo lugar, refutaba la exclusi\u00f3n de normas del \nC\u00f3digo Civil ante la presunta imposibilidad de identificar al funcionario o agente que hubiese actuado con culpa. Para la autora se podr\u00eda prescindir de su aplicabilidad ante conductas l\u00edcitas por una ausencia de reprochabi-lidad individual, pero no ante il\u00edcitas. A fin de cuentas, Kemelmajer tem\u00eda la peligrosa extensi\u00f3n que se le podr\u00eda dar a una idea de responsabili-dad estatal posada en un factor objetivo y en la teor\u00eda del \u00f3rgano porque  \n\u201c... llevar\u00eda a resultados absurdos\u201d.\n (89) Pero claro, diciendo aquello, la auto-\nra autom\u00e1ticamente se diferenci\u00f3 de lo que hab\u00eda resuelto la Corte y de lo que resolver\u00eda despu\u00e9s, por ejemplo, en \u201cVadell\u201c. \nKemelmajer, al fin y al cabo, apuntaba a la aprehensi\u00f3n de una teor\u00eda del \nresponder que reuniese todos los principios generales, sin perjuicio de los espec\u00edficos, para cada orden normativo.\n (90) Con todo, esa invitaci\u00f3n \n (86) KEmELmajEr  DE carLucci , a\u00edDa, ibid., p. 59.\n (87) Ibid., p. 63.\n (88) Ibid., p. 71.\n (89) Ibid., p. 72.\n (90) Ibid., p. 80. An\u00e1logamente, en un renombrado fallo de la Suprema Corte de Justicia de \nla Provincia de Mendoza, la autora y miembro del Tribunal exterioriz\u00f3 en su voto que: \u201cPor \nmi parte, estoy convencida que existe un derecho de da\u00f1os, presidido por principios comu-nes al derecho p\u00fablico y privado; ello no implica negar que la responsabilidad del Estado reconoce algunas reglas espec\u00edficas. En otros t\u00e9rminos propicio la unida en la teor\u00eda del responsabilidad del estado: entre el derecho...\n203\nDoctrinaencierra proyecciones y conceptos que merecen ser desmenuzados. En \nprimer lugar, parte de la existencia de principios comunes de responsa-bilidad. Pero, en segundo, admite la diferencia \u2014aunque no total\u2014 de \u00f3rdenes normativos y de las posiciones del Estado y los particulares. El meollo consiste luego en esclarecer si puede predicarse una afinidad que regule la responsabilidad general y la del Estado conjuntamente. Por esa raz\u00f3n la propuesta de Kemelmajer no es inocente, en t\u00e9rminos constitucionales, y fuerza al interrogante: \u00bfpodr\u00eda regularse la responsa-bilidad del Estado, en tanto participante de notas comunes de la teor\u00eda del responder en el C\u00f3digo Civil? La respuesta, asimismo, demanda -\nr\u00eda precisar si: (1) el C\u00f3digo Civil es due\u00f1o absoluto de esos principios y  \n(2) si puede sustraerse la materia del derecho local, lo cual puede obligar a analizar su aproximaci\u00f3n con lo que pueda entenderse por derecho p\u00fablico. Si el C\u00f3digo Civil no tuviese aquel dominio exclusivo y si pudiese trazarse un puente congruente entre el derecho p\u00fablico local \u2014o solo local\u2014 y la responsabilidad del Estado entonces la contestaci\u00f3n indicar\u00eda que la \u00falti-ma deber\u00eda ser regulada a nivel provincial (m\u00e1s la Ciudad de Buenos Aires  \ny el Estado Nacional).\n (91)\nJorge Mosset Iturraspe ha contribuido a la tem\u00e1tica con su visi\u00f3n iusprivatista  \nbasada en unicidad del derecho de da\u00f1os y su lazo infranqueable con el C\u00f3digo Civil. El jurista comprend\u00eda qu\u00e9 tendencia hacia la asimilaci\u00f3n de reglas aplicables al Estado y a los ciudadanos responde mejor a un princi-pio democr\u00e1tico. Y, en consecuencia, entend\u00eda que una distinci\u00f3n podr\u00eda propulsar preferencias o privilegios propios de un r\u00e9gimen autoritario.\n (92) \nAsimismo hallaba la raz\u00f3n de la creaci\u00f3n de un r\u00e9gimen de responsabili-dad estatal espec\u00edfico en: (1) el af\u00e1n de preconizar la autonom\u00eda del dere-cho administrativo y (2) la salvaguardia del Estado por los \u201cadministrativis-tas de la administraci\u00f3n\u201d. \nresponder que es la consecuencia l\u00f3gica de la unidad del ordenamiento jur\u00eddico. El fraccio-\nnamiento en compartimentos estancos lleva a resultados absurdos cuando se trata de actos u omisiones que pueden ser imputados tanto a particulares como el Estado\u201d (sic). \u201cTorres, Francisco c/ Provincia de Mendoza\u201d, 04/04/1989, La Ley, 1989-C, 514.\n (91) No soslayo la posibilidad de regular la responsabilidad del Estado Nacional en el C\u00f3digo \nCivil. Sin embargo, entiendo que semejante alternativa desv\u00eda el eje de la discusi\u00f3n, ya que \nprecisamente la raz\u00f3n principal para incluir un sistema regulatorio en un c\u00f3digo de fondo es su validez y aplicabilidad directa nacional.\n (92) \nmoSSEt  iturraSpE , jorgE , \u201cVisi\u00f3n iusprivatista de la responsabilidad del Estado\u201d, en Revis-\nta de Derecho de Da\u00f1os, Rubinzal-Culzoni, n\u00ba 9, 2000, pp. 11/12.204leandro e. ferreyra\nSi bien llevo a cuestas una preparaci\u00f3n apoyada sustancialmente en el \nderecho administrativo, no vengo a alentar su autonom\u00eda (93) ni a defen-\nder a la Administraci\u00f3n. Por tanto, pasar\u00e9 por alto los encasillamientos de Mosset Iturraspe, que pueden ser certeros respecto de algunas opiniones pero no de todas. En todo caso, lo que demuestran es que el derecho privado coloniz\u00f3 un campo desguarnecido y pretendi\u00f3 seguir gobern\u00e1n-dolo \u2014con complicidad jurisprudencial\u2014 sin introducir las modificacio-nes pertinentes.\n (94) Es posible afirmar que a un individuo le puede resultar \nindiferente qui\u00e9n provoca un perjuicio (95) pero no es lo mismo determinar \nla admisibilidad y procedencia de la responsabilidad del Estado que la de un particular. En este caso confluyen diversos elementos, por ejemplo: atribuciones de competencias y procedimientos y patrones de prestaci\u00f3n de servicios. La reuni\u00f3n de esas cuestiones, y no la simple presencia de una entidad estatal, es la principal causa del desborde del derecho priva-do \u2014en su muestra tradicional y presente\u2014 y la remisi\u00f3n a normas y herra-mientas que lo exceden. En efecto, el debate se puede posar en torno a la existencia de la diferencia ontol\u00f3gica entre responsabilidad y responsa-bilidad del Estado. Ahora bien, luego habr\u00e1 que preguntarse: \u00bfcu\u00e1les son las notas definitorias completamente trasladables y reproducibles de la primera a la segunda?, \u00bfconcretan las normas del C\u00f3digo Civil la cuesti\u00f3n regulatoria de la responsabilidad del Estado? El peligro que se avecina \u2014si a\u00fan no ha llegado\u2014 es el capricho de la conservaci\u00f3n de esquemas ya disfuncionales. El reto, entonces, ser\u00e1 fabricar nuevos dispositivos aptos para el correcto funcionamiento. Y, ante este desaf\u00edo, los interrogantes no parecen surgir respecto del c\u00f3mo, en tanto se acepta el traslado de algu-nos componentes b\u00e1sicos de la responsabilidad m\u00e1s el complemento de otros de la responsabilidad estatal,\n (96) sino del qui\u00e9n o d\u00f3nde. \n (93) Lo que no impide perseguir la soluci\u00f3n de un tema espec\u00edfico con reglas especiales.\n (94) Por su parte, Pablo Perrino opina que: \u201cEl enfoque iusprivatista de la responsabilidad \nestatal es producto de un conjunto de circunstancias hist\u00f3ricas que se vinculan, en gran \nmedida, con la juventud e inmadurez del derecho administrativo frente al derecho civil, y de una equ\u00edvoca interpretaci\u00f3n del car\u00e1cter de derecho com\u00fan del derecho civil\u201d. \npErrino , \npaBLo, \u201cCr\u00edtica al enfoque iusprivatista de la responsabilidad del Estado\u201d, en Cuestiones de \nResponsabilidad del Estado y del Funcionario P\u00fablico, en RAP, 2008, p. 792.\n (95) moSSEt  iturraSpE , \u201cLa teor\u00eda general de la responsabilidad civil y el Derecho administra-\ntivo\u201d, en AAVV, La responsabilidad - Homenaje al Profesor Doctor Isidoro H. Goldenberg,  \nBs. As., Abeledo-Perrot, 1995, p. 764. (96) Sin obviar las complicadas implicancias de los factores objetivos de atribuci\u00f3n o de la \nresponsabilidad directa, por supuesto.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n205\nDoctrinaEn definitiva, el desacuerdo de los propios civilistas sobre el contenido y \nel funcionamiento de las normas del C\u00f3digo Civil respecto de la respon-\nsabilidad del Estado es una muestra m\u00e1s de las complicaciones que arroja su actual basamento normativo y sus interpretaciones. Al mismo tiempo queda subrayado que el problema surge primero con estas normas del derecho civil (arts. 43, 1109, 1112, 1113, entre otros). Resta preguntarse qu\u00e9 ocurrir\u00e1 con otras normas en el C\u00f3digo Civil. Sin embargo, para cerrar y reforzar la exposici\u00f3n, hay que detenerse todav\u00eda en otras opiniones. \n5 | Se\u00f1ales constitucionales\nExisten, por lo menos, dos alternativas para fijar la potestad regulatoria de la responsabilidad del Estado. La primera consiste en considerar a la materia englobada dentro de la normativa civil. As\u00ed se la puede integrar al C\u00f3digo Civil y proyectarla, mediante la legislaci\u00f3n de fondo y el art. 75, \ninc. 12 CN,\n (97) a toda la Naci\u00f3n. La segunda implica imputarla a las atribu-\nciones provinciales no delegadas (locales), conf. a los arts. 121 y ss. (98) \nAdem\u00e1s, es posible detectar otras posibilidades. De esa manera, aparecen propuestas que se emparentan con las anteriores mas no coinciden. Por ejemplo, se ha indicado que la responsabilidad estatal debe regularse por las \n (97) Art. 75, inc. 12 CN: \u201cCorresponde al Congreso: Dictar los C\u00f3digos Civil, Comercial, Pe-\nnal, de Miner\u00eda, y del Trabajo y Seguridad Social, en cuerpos unificados o separados, sin que \ntales c\u00f3digos alteren las jurisdicciones locales, correspondiendo su aplicaci\u00f3n a los tribunales \nfederales o provinciales, seg\u00fan que las cosas o las personas cayeren bajo sus respectivas jurisdicciones; y especialmente leyes generales para toda la Naci\u00f3n sobre naturalizaci\u00f3n y nacionalidad, con sujeci\u00f3n al principio de nacionalidad natural y por opci\u00f3n en beneficio de la argentina: as\u00ed como sobre bancarrotas, sobre falsificaci\u00f3n de la moneda corriente y docu-mentos p\u00fablicos del Estado, y las que requiera el establecimiento del juicio por jurados\u201d.\n (98) Art. 121: \u201cLas provincias conservan todo el poder no delegado por esta Constituci\u00f3n al \nGobierno federal, y el que expresamente se hayan reservado por pactos especiales al tiempo \nde su incorporaci\u00f3n\u201d.\nArt. 122: \u201cSe dan sus propias instituciones locales y se rigen por ellas. Eligen sus gobernadores, \nsus legisladores y dem\u00e1s funcionarios de provincia, sin intervenci\u00f3n del Gobierno federal\u201d.\nArt. 126: \u201cLas provincias no ejercen el poder delegado a la Naci\u00f3n. No pueden celebrar \ntratados parciales de car\u00e1cter pol\u00edtico; ni expedir leyes sobre comercio, o navegaci\u00f3n interior o exterior; ni establecer aduanas provinciales; ni acu\u00f1ar moneda; ni establecer bancos con facultad de emitir billetes, sin autorizaci\u00f3n del Congreso Federal; ni dictar los C\u00f3digos Civil, Comercial, Penal y de Miner\u00eda, despu\u00e9s que el Congreso los haya sancionado; ni dictar espe-cialmente leyes sobre ciudadan\u00eda y naturalizaci\u00f3n, bancarrotas, falsificaci\u00f3n de moneda o do-cumentos del Estado; ni establecer derechos de tonelaje; ni armar buques de guerra o levan-tar ej\u00e9rcitos, salvo el caso de invasi\u00f3n exterior o de un peligro tan inminente que no admita dilaci\u00f3n dando luego cuenta al Gobierno federal; ni nombrar o recibir agentes extranjeros\u201d.206leandro e. ferreyra\nprovincias porque es una materia propia de derecho p\u00fablico. En contraposi-\nci\u00f3n se ha tratado de expandir las fronteras del derecho civil con el objetivo de asimilarlo al derecho com\u00fan. En rigor, el fin ulterior era trazar una equiva-lencia que permitiera automatizar el alcance nacional de la normativa civil. \nEn ese orden de cosas, cabe analizar la siguiente premisa: la responsabili-\ndad del Estado no debe estar regulada en el C\u00f3digo Civil porque es una materia de derecho p\u00fablico y corresponde, por ende, a potestades locales (provinciales). As\u00ed, vale preguntarse: \u00bfes una atribuci\u00f3n provincial porque es derecho p\u00fablico?, \u00bfo es una competencia provincial y, luego, una ma-teria de derecho p\u00fablico? \nEs importante recordar que no hay argumento lo suficientemente convincen-\nte para expulsar \u2014por s\u00ed mismo\u2014 una norma o un conjunto de normas del C\u00f3digo Civil, por referir a un sujeto o inter\u00e9s especial. Inclusive aparecen se-rias dudas para sostener la extracci\u00f3n, aun ante la presencia de un c\u00famulo de elementos que pudiesen imputar la condici\u00f3n del sustrato regulado al dere-cho p\u00fablico y no a derecho privado. Con esto se intenta precisar que, para impedir que el C\u00f3digo Civil contenga prescripciones sobre la responsabilidad del Estado, no alcanza con invocar solamente su pertenencia al derecho p\u00fa-blico. Como se detallar\u00e1 a continuaci\u00f3n, la pretensi\u00f3n extractora solo podr\u00eda triunfar si se demostrase que, en efecto, se trata de una materia de compe-tencia local. En otras palabras, para sacarla del C\u00f3digo Civil hace falta justifi-car que las provincias y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires pueden regu-larla. Ahora bien, ello no desplaza la utilidad que puede conllevar la inclusi\u00f3n de la responsabilidad del Estado dentro del derecho p\u00fablico, ya que as\u00ed se reforzar\u00eda la competencia local y se impondr\u00eda la sustracci\u00f3n del C\u00f3digo Civil. \nEs oportuno, por otro lado, repasar algunas pautas constitucionales que \nprobablemente ayuden a esclarecer el marco descripto. En ese sentido, la opini\u00f3n de Alberdi deviene ineludible. El pensador tucumano daba un sus-tento principalmente material a su plan de progreso, pero no descuidaba la necesidad de adoptar un marco institucional acorde a las necesidades de su proyecto. \u00c9l entend\u00eda que era preciso un gobierno autoritario \u2014mas no arbitrario\u2014, un gobierno general que se concilie con las soberan\u00edas locales pero que no les d\u00e9 tanto margen. Solo el Poder Ejecutivo nacional se presentaba capaz de llevar adelante algunas de las medidas necesarias para el progreso. As\u00ed, llegaba a una forma de federalismo atemperado.\n (99)\n (99) aLBErDi , juan B., Bases y puntos de partida para la organizaci\u00f3n pol\u00edtica de la Rep\u00fablica \nArgentina, Bs. As., Losada, 2003, pp. 134 y 147.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n207\nDoctrinaRespecto del sistema jur\u00eddico, Alberdi se refer\u00eda a la consagraci\u00f3n de una \nconstituci\u00f3n como medio (100) que reconozca y garantice las necesidades de \nla naci\u00f3n a construir. El derecho civil, por su parte, deb\u00eda \u201cdar facilidades a la industria y al comercio\u201d.\n (101) Asimismo, afirmaba que la legislaci\u00f3n civil y \ncomercial debe ser uniforme, en tanto \u201c... no ser\u00eda racional que tuvi\u00e9semos tantos c\u00f3digos de comercio, tantas legislaciones civiles, tantos sistemas hi-potecarios, como provincias. La uniformidad de la legislaci\u00f3n, en esos ramos, no da\u00f1a en lo m\u00e1s m\u00ednimo a las atribuciones de soberan\u00eda local...\u201d.\n (102)\nLo anterior hace suponer un \u00e1mbito acotado de competencias provincia-les en el diagrama alberdiano. En efecto, al rese\u00f1ar la extensi\u00f3n de los poderes del gobierno central, el jurista asentaba que: \n\u201cLa soberan\u00eda provincial, acordada por base, quedar\u00e1 subsis-tente y respetada en todo aquello que no pertenezca a los ob-jetos sometidos a la acci\u00f3n exclusiva del gobierno general, que ser\u00e1n por regla fundamental de derecho p\u00fablico todos aquellos que expresamente no atribuya la Constituci\u00f3n al poder del go-bierno federativo o central\u201d.\n (103) \nAlberdi, con aquella frase, dispuso la delimitaci\u00f3n residual de las faculta-des locales y tambi\u00e9n sembr\u00f3 la semilla del derecho p\u00fablico en el campo de las competencias no delegadas. Esto tiene un significado trascenden-te ya que, como influencia principal del texto fundamental, el criterio de Alberdi aporta una directriz hermen\u00e9utica para salvar las interferencias entre las esferas provinciales \u2014locales\u2014 y el Estado Nacional. \nNo obstante, fue en una obra posterior a las Bases donde Alberdi comple-\nt\u00f3 los datos para aproximar que comprend\u00edan las potestades provinciales. \n (100) Es llamativa la postura de Alberdi respecto de la Constituci\u00f3n. Distingu\u00eda dos tipos:  \n1) de transici\u00f3n y creaci\u00f3n; 2) definitivas y de conservaci\u00f3n. En ese momento, opinaba que \nera necesaria una del primer tipo; en ese sentido, agreg\u00f3 que \u201cno se ha de aspirar a que las constituciones expresen las necesidades de todos los tiempos. Como los andamios de que se vale el arquitecto para construir los edificios, ellas deben servirnos en la obra interminable de nuestro edificio pol\u00edtico, para colocarlas hoy de un modo y ma\u00f1ana de otro, seg\u00fan las necesidades de la construcci\u00f3n\u201d. \naLBErDi , juan B., ibid., pp. 82, 221 y 223.\n (101) Ibid., p. 115.\n (102) Ibid., p. 117.\n (103) Y precisaba: \u201cQuedar\u00e1 subsistente, sobre todo, el poder important\u00edsimo de elegir sus \npropias autoridades sin injerencia del poder central, de darse su constituci\u00f3n provincial, de formar y cubrir su presupuesto de gastos locales con la misma independencia\u201d. Ibid., p. 163.208leandro e. ferreyra\n\u00c9l inicialmente fijaba una regla general de deslinde: \u201clas provincias conser -\nvan todos los poderes inherentes a la soberan\u00eda, del pueblo de su territorio, \nexcepto los poderes delegados expresamente\u201d. (104) Consiguientemente, el \nderecho p\u00fablico provincial ven\u00eda a ser una especie del g\u00e9nero de atribucio-nes no delegadas. \nEntonces, \u00bfc\u00f3mo quedaba conformado el derecho p\u00fablico provincial? \nAlberdi no lo estableci\u00f3 exhaustivamente pero puede inferirse que relacio-naba el concepto a la organizaci\u00f3n, divisi\u00f3n y competencia de los poderes \nlocales y a la responsabilidad y limitaciones de los funcionarios y de su \nautoridad.\n (105) Asimismo, cabe destacar que el c\u00e9lebre pensador hac\u00eda re-\nferencia a la responsabilidad pol\u00edtica y penal de los encargados del poder, y no concretamente a la patrimonial.\n (106) Sin perjuicio de ello, su menci\u00f3n, \njunto con la de otros componentes del derecho p\u00fablico provincial, brinda una referencia s\u00f3lida para delinear una eventual afinidad suficiente entre la responsabilidad del Estado y de los funcionarios con las facultades locales. Luego se volver\u00e1 sobre esto. \nLa doctrina constitucionalista contempor\u00e1nea curiosamente no da muchas \npistas para dilucidar los acertijos enunciados. En l\u00edneas generales, los au-tores de esta rama se dedican a describir y comentar concisamente los art\u00edculos en cuesti\u00f3n sin mencionar al derecho p\u00fablico, privado o p\u00fablico provincial. Esto marca una diferencia con las opiniones de administrativis-tas y civilistas que, a su modo, recalan en esas categor\u00edas con asiduidad. A pesar de ello, no parece que la elecci\u00f3n de los constitucionalistas se deba a la timidez, sino a su falta de preocupaci\u00f3n. La Constituci\u00f3n Nacional no plantea esas diferenciaciones en t\u00e9rminos literales. Por lo tanto puede \n (104) aLBErDi, juan B., Derecho p\u00fablico provincial, Bs. As., La Ley, 2007, p. 16.\n (105) aLBErDi , juan B., ibid., p. 47, 101.\n (106) Dec\u00eda Alberdi que: \u201cLa responsabilidad de los encargados de todo poder p\u00fablico es \notro medio de prevenir sus abusos. Todo el que es depositario o delegatario de una parte \nde la soberan\u00eda popular debe ser responsable de infidelidad o abusos cometidos en su ejercicio. Para que la responsabilidad sea un hecho verdadero y no una palabra mentirosa, debe estar determinada por la ley con toda precisi\u00f3n; deben existir penas se\u00f1aladas para los abusos de los mandatarios, jueces que las apliquen, y leyes que reglen el procedimien-to del juicio pol\u00edtico. Sin estos requisitos la responsabilidad es ineficaz; y el abuso, alentado por la impunidad nacida del vicio de la legislaci\u00f3n, viene muy tarde a encontrar su castigo en la insurrecci\u00f3n, remedio m\u00e1s costoso a la libertad que lo aplica al poder que lo recibe\u201d, ibid., p. 53.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n209\nDoctrinaentenderse a quienes decidan no abordarlas. No obstante, si la distin-\nci\u00f3n estuvo presente en la fundamentaci\u00f3n de su principal inspirador y si puede ayudar para cerrar la discusi\u00f3n de un tema que reclama atenci\u00f3n probablemente valga la pena profundizarla. \nGerm\u00e1n Bidart Campos, por su parte, al comentar el art. 75, inc. 12 CN, \ndeterminaba que el mismo aglomera dos rubros en materia de legislaci\u00f3n: de derecho com\u00fan y federal.\n (107) Luego sumaba a las competencias legis-\nlativas del Congreso las leyes locales, que son las que tendr\u00edan vigencia en la capital y en territorios federales y, por tanto, han entrado en desuso. Adem\u00e1s, conceb\u00eda al derecho com\u00fan como las leyes sancionadas por el Poder Legislativo para todo el territorio. Este grupo queda compuesto por los c\u00f3digos de fondo y las leyes incorporadas a los mismos, y es aplicado judicialmente por tribunales federales o provinciales, seg\u00fan si las personas o cosas caen en una jurisdicci\u00f3n u otra.\n (108)\nMiguel \u00c1ngel Ekmekdjian tambi\u00e9n ensay\u00f3 una definici\u00f3n por exclusi\u00f3n de las normas federales.\n (109) Tambi\u00e9n indic\u00f3 que pueden darse supuestos \nde leyes mixtas y de federalizaci\u00f3n del derecho com\u00fan. En lo concer -\nniente a los poderes provinciales en su an\u00e1lisis del art. 121 CN, el jurista apuntaba que la regla es la competencia excluyente provincial. Y a\u00f1ad\u00eda que no se trata de una regla est\u00e1tica ya que en general se producen cambios ampliando las atribuciones del gobierno federal.\n (110) En conse-\ncuencia pensaba que, al amparo de interpretaciones de la CSJN y de pr\u00e1cticas pol\u00edticas, se ha convalidado una notoria reducci\u00f3n del \u00e1mbito de poder de las provincias a tal punto \u201c\u2026 que se ha destruido \u2014o poco menos el sistema federal, claramente dibujado por la Constituci\u00f3n\u201d.\n (111) \nSin embargo, y pese a citar a Alberdi en varias ocasiones, Ekmekdjian tampoco deline\u00f3 las facultades provinciales conforme al concepto de derecho p\u00fablico local. \n (107) BiDart  campoS , gErm\u00e1n , Tratado elemental de Derecho Constitucional argentino, Bs. As., \nEdiar, t. II-B, 2005, p. 65.\n (108) BiDart  campoS , gErm\u00e1n , ibid., p. 105.\n (109) EKmEKDjian, miguEL \u00e1ngEL, Tratado de Derecho Constitucional, Bs. As., Depalma, t. IV, 1997, \np. 496. (110) \nEKmEKDjian , m iguEL  \u00e1ngEL, ibid., p. 703.\n (111) Ibid., p. 705.210leandro e. ferreyra\nConsideraciones similares aparecen y faltan, por ejemplo, en la obra de \nHumberto Quiroga Lavi\u00e9, (112) Gregorio Badeni (113) o Mar\u00eda Ang\u00e9lica Gelli. \nEsta \u00faltima se\u00f1ala que \u201clas materias que integran la cl\u00e1usula de los c\u00f3di-gos o derecho com\u00fan y las normas federales son tan amplias que concen-tran en el Poder Legislativo una sustantiva cuota de poder unitario\u201d.\n (114) \nDe todos modos, se puede concluir que la tendencia constitucionalista moderna es firme en tanto: (a) no se atribuye contenido concreto a los poderes no delegados y (b) tampoco se precisa la inclusi\u00f3n del derecho p\u00fablico provincial dentro de aquellos.\nEn suma, las opiniones de constitucionalistas modernos no consuman un \naporte cuantioso para direccionar las respuestas sobre la regulaci\u00f3n de la responsabilidad del Estado. Con todo, las se\u00f1ales m\u00e1s di\u00e1fanas emanan de las obras de Alberdi. Por lo pronto, lo expuesto permite divisar tres al-ternativas constitucionales para dilucidar d\u00f3nde o qui\u00e9n tiene la atribuci\u00f3n normativa sobre la responsabilidad estatal: \n1. \nla responsabilidad del Estado es una materia de derecho civil y, por ende, pue-\nde regularse a nivel nacional a trav\u00e9s del C\u00f3digo Civil o ley especial del art. 75, \ninc. 12 CN; \n2. es una competencia local y, por lo tanto, queda excluida del art. 75, inc. 12; \n3. es una materia propia de derecho p\u00fablico, no de derecho civil y, en consecuen-\ncia, corresponde a la esfera local conforme a los arts. 121 y subsiguientes CN. \nVale aclarar que buena parte de las tres teor\u00edas ya fue referida, sin perjui-\ncio de su posterior repetici\u00f3n o profundizaci\u00f3n, en el presente trabajo. La \u00fanica v\u00eda as\u00e9ptica respecto de la dicotom\u00eda derecho p\u00fablico-privado es la segunda teor\u00eda e implica una asepsia relativa, ya que para imputar la responsabilidad del Estado a los poderes locales se deber\u00eda demostrar, como m\u00ednimo, que no corresponde a una materia de derecho civil o que corresponde al derecho local. \nAhora bien, la tercera teor\u00eda es la m\u00e1s compleja pero tambi\u00e9n la m\u00e1s se-\ngura. Ello, en tanto responde a los par\u00e1metros alberdianos que gravitaron \n (112) quiroga  Lavi\u00e9, humBErto, Constituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Comentada, Bs. As., Zaval\u00eda, 1996, \np. 371 y ss.\n (113)  BaDEni , grEgorio , Tratado de Derecho Constitucional, Bs. As., La Ley, t. II, 2004, \npp. 1104/1105. (114) \ngELLi, mar\u00eda ang\u00e9Lica , Constituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina, Bs. As., La Ley, 2003, p. 560.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n211\nDoctrinasobre su efectiva adopci\u00f3n. En definitiva, la relaci\u00f3n de la responsabilidad \ndel Estado con el derecho p\u00fablico es accesoria a la atribuci\u00f3n regulatoria local pero inviste la calidad de complemento determinante. \nEn ese p\u00e1ramo de potestades difusas, el car\u00e1cter de derecho p\u00fablico pue-\nde servir como pauta exeg\u00e9tica para asegurar argumentativamente una soluci\u00f3n. Si la responsabilidad del Estado pudiese ser efectivamente aso-ciada al derecho p\u00fablico, se disipar\u00eda la posibilidad de incluirla en el marco del art. 75 inc. 12 y se robustecer\u00eda su condici\u00f3n de competencia local. \n6 | Confluencia \nadministrativa-constitucional\nEl grueso de la doctrina nacional concibe al derecho administrativo como \nuna materia esencialmente local. Consiguientemente, se ha considerado que la responsabilidad del Estado debe ser regulada por aquel \u00e1mbito, es decir, por las provincias, la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y el Estado Nacional. \nMarienhoff destacaba, desde la lectura de los arts. 104 y 105 del texto \nconstitucional anterior, que: \n\u201c... las provincias conservan todo el poder no delegado al Go-bierno Federal; se dan sus propias instituciones locales y se ri-gen por ellas. Todo lo atinente a la responsabilidad extracon-tractual del Estado, cuando este haya desarrollado o ejercido su espec\u00edfica calidad de Estado, o sea cuando este haya actuado en la esfera del derecho p\u00fablico, constituye un poder no dele-gado por las provincias al Gobierno Federal, pues integra el de-recho administrativo, que es un derecho local, y a cuyo respecto las provincias conservan sus poderes de legislaci\u00f3n\u201c.\n (115)\nLo mismo sosten\u00eda Reiriz al afirmar que el derecho administrativo es, en principio, local y, por tanto, \u201c... han de ser locales las normas que imponen las obligaciones de los agentes p\u00fablicos\u201d.\n (116)\n (115) mariEnhoFF , m iguEL  S., op. cit., p. 820.\n (116) rEiriz, mar\u00eda graciELa , \u201cResponsabilidad del Estado\u201d, en AAVV, El derecho administrati-\nvo argentino, hoy, Bs. As., Ciencias de la Administraci\u00f3n, 1996, p. 227.212leandro e. ferreyra\nPor otro lado Balb\u00edn, en una lectura posterior a 1994, piensa que corres-\nponder\u00eda hablar de una potestad de las provincias y de la Ciudad Aut\u00f3no-ma de Buenos Aires para reglar la responsabilidad estatal.\n (117)\nBeltr\u00e1n Gambier y Pablo Perrino, partiendo de una interpretaci\u00f3n de los arts. 121 y 122 CN, puntualizan que\n\u201c... la responsabilidad estatal cuya causa generadora tiene lugar en el marco de una relaci\u00f3n sujeta al derecho administrativo, constituye una materia propia de esta disciplina jur\u00eddica. Por tal motivo, su regulaci\u00f3n es esencialmente de naturaleza local. Ello significa que las legislaturas provinciales y el Congreso de la Na-ci\u00f3n, cada uno en su \u00f3rbita, est\u00e1n facultados para dictar leyes sobre la cuesti\u00f3n bajo examen\u201d.\n (118)\nLos mismos autores, al estudiar el art. 1112 CC y su aplicaci\u00f3n en casos de responsabilidad del Estado, le contestan a aquellos que calificaron la \nnorma como de derecho p\u00fablico diciendo que, si as\u00ed fuese, se tratar\u00eda de una disposici\u00f3n de naturaleza federal. Desde all\u00ed deducen, con buen tino, que \u201c... si el legislador nacional decidiera regular de forma org\u00e1nica esta materia (...) la normativa que se dicte ser\u00eda de car\u00e1cter federal\u201d.\n (119)\nHabiendo llegado a esta instancia, se impone abordar el tratamiento de la materia perge\u00f1ado por Oscar Cuadros, expuesto en una de las m\u00e1s completas obras sobre la responsabilidad estatal de la doctrina argentina. Cuadros apunta que el primer tramo de la recepci\u00f3n te\u00f3rica de Argentina estuvo caracterizado por un acentuado empe\u00f1o en la b\u00fasqueda de nor -\nmas del derecho p\u00fablico.\n (120) Esta tendencia hallaba raz\u00f3n en la influencia \ndel caso \u201cBlanco\u201c. \nCuadros, m\u00e1s adelante, propone el enfoque integral desde la teor\u00eda de la \npertinencia normativa. Ella postula radicar la responsabilidad patrimonial estatal en el marco que las normas civiles proveen al principio de no da\u00f1ar \n (117) BaLB\u00edn , carLoS  F., op. cit., p. 341.\n (118) gamBiEr , BELtr\u00e1n y pErrino , paBLo, \u201c\u00bfPueden las provincias dictar leyes en materia de \nresponsabilidad del Estado?\u201c, en JA, 1996-IV, p. 794.\n (119) gamBiEr  y pErrino , ibid., p. 799.\n (120) cuaDroS , oScar, Responsabilidad del Estado, Bs. As., Abeledo-Perrot, 2008, p. 36.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n213\nDoctrinaa otro. (121) \u00c9l acompa\u00f1a, como aspectos positivos de la teor\u00eda, razones de \nunidad conceptual, sistematicidad normativa y previsibilidad jurispruden-\ncial. La responsabilidad as\u00ed planteada tendr\u00eda, a su vez, un car\u00e1cter indi-recto y objetivo en tanto comprende que no hay atribuci\u00f3n subjetiva que pueda derivar de la imputaci\u00f3n indirecta, a menos que se apele a la culpa in vigilando o in eligendo.\n (122) \nEsta teor\u00eda, seg\u00fan Cuadros, se apartar\u00eda de la discusi\u00f3n derecho p\u00fablico-privado. Ahora bien, desde mi posici\u00f3n entiendo que la elusi\u00f3n depende de la confianza en las normas civiles. Si ellas no se hallasen adecuadas para la responsabilidad estatal, habr\u00eda que pensar qu\u00e9 otras soluciones normativas se precisan y c\u00f3mo podr\u00edan obtenerse. Ese camino reflexivo llevar\u00eda a nadar entre las espesas aguas de las potestades normativas loca-les o nacionales y de la distinci\u00f3n entre el derecho p\u00fablico y privado como instrumento de respuesta o de atribuci\u00f3n competencial. Por lo pronto, igualmente basta decir que Cuadros mantiene a flote sus consideracio-nes con su justificaci\u00f3n desde la recepci\u00f3n del C\u00f3digo Civil de principios constitucionales y su amalgama con la teor\u00eda de la justicia de John Rawls. \nA mayor profundidad, la apreciaci\u00f3n de Cuadros lo lleva a prescindir \nde las relaciones de justicia de tipo conmutativo o distributivo, pero si-guiendo la teor\u00eda de justicia como equidad, que \u201c\u2026 es aplicable a la es-tructura b\u00e1sica de la sociedad y no a las relaciones de alteridad\u201d.\n (123) De \nlo que desprende luego, el car\u00e1cter did\u00e1ctico o meramente descriptivo de la distinci\u00f3n entre derecho p\u00fablico y derecho privado. A ello debo responder que, en todo caso, el car\u00e1cter descriptivo s\u00ed tiene entidad suficiente para ordenar consecuencias jur\u00eddicas; en especial si no tribu-ta a concepciones de teor\u00edas de justicia que concibo de trascendencia menor, como la distributiva o conmutativa, al momento de describir las vicisitudes de la regulaci\u00f3n de la responsabilidad del Estado. Cuadros, por su parte, piensa que la extracci\u00f3n de la responsabilidad estatal del C\u00f3digo Civil y su subsunci\u00f3n en el derecho p\u00fablico solo puede fundarse en teor\u00edas que permitan categorizar las relaciones entre un tipo conmu-tativo o distributivo. \n (121) cuaDroS , oScar, ibid., p. 54.\n (122) Ibid., p. 56.\n (123) Ibid., p. 167.214leandro e. ferreyra\nSin embargo, lo anterior ya sugiere que la incompatibilidad entre el plan-\nteo de este trabajo y el de Cuadros est\u00e1 dada por los objetos que merecen el car\u00e1cter did\u00e1ctico. En la concepci\u00f3n de Cuadros, es la distinci\u00f3n entre derecho p\u00fablico-privado. En mi opini\u00f3n, la justicia distributiva-conmutati-va, bifurcaci\u00f3n en la que no advierto justificaci\u00f3n aut\u00f3noma para el fracaso o \u00e9xito de las normas civiles sobre la responsabilidad estatal. El art. 1112 o  \nel 1113 CC no sirvieron, no porque estaban fundados en justicia conmuta-tiva, sino por no estar dise\u00f1ados para abarcar la actividad estatal. Hubiese sido extraordinario que un conjunto de reglas jur\u00eddicas del s. XIX lograse ha-cerlo con acierto. Actualmente ya se conoce que la actividad estatal implica un caudal casi infinito de asuntos y que engarza componentes vinculados a una multiplicidad de aspectos. Reunidos todos ellos o varios pueden dar entidad suficiente para que una cuesti\u00f3n pueda incluirse dentro de algo as\u00ed como derecho p\u00fablico; cuya presencia como categor\u00eda puede ser des-criptiva pero apta para sistematizar potestades normativas y proyectar su alcance. En palabras de Cuadros, la diferencia de opiniones se debe a la pertenencia a distintos contextos de fundamentaci\u00f3n. \nLuego, partiendo de la unidad conceptual del principio naeminem laedere, \nCuadros sostiene que la obligaci\u00f3n de resarcir los da\u00f1os ocasionados cuen-ta con un contenido independiente de la condici\u00f3n de sujeto da\u00f1ador. Pese a ello reconoce una condici\u00f3n especial en el sujeto Estado, mas no deter -\nminante para apartarlo de las reglas generales. Seg\u00fan este jurista, todo el problema se resume en una cuesti\u00f3n hermen\u00e9utica: bastar\u00eda con una inter -\npretaci\u00f3n acorde a las particularidades de cada caso.\n (124) Reitera entonces su \nargumento de confianza en las normas civiles y su potencial conformidad a una virtualidad de supuestos de responsabilidad del Estado. Entiendo que \nser\u00eda otro el panorama en ese esquema si se concluyese que las normas del C\u00f3digo Civil \u2014actuales\u2014 no pudiesen alcanzar esa meta. En ese escenario, habr\u00eda que analizar si puede regularse la materia en aquel cuerpo o si co-rresponder\u00eda hacerlo a esferas locales. \nLa teor\u00eda de Cuadros fuerza l\u00f3gicamente a limitar las potestades normati-\nvas locales a la especificaci\u00f3n de los est\u00e1ndares b\u00e1sicos de reparaci\u00f3n del C\u00f3digo Civil.\n (125) Ahora bien, adhiere a esa consecuencia un argumento \n (124) Ibid., p. 207.\n (125) Ibid., p. 214.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n215\nDoctrinaque debe aparecer en cualquier contexto de fundamentaci\u00f3n: el princi-\npio de igualdad de est\u00e1ndares legislativos que emana de la Convenci\u00f3n  \nAmericana de Derechos Humanos (en adelante, CADH). Pero omite se-\u00f1alar que la normativizaci\u00f3n de la responsabilidad del Estado a trav\u00e9s del C\u00f3digo Civil no es la \u00fanica manera de respetarlo. \nComo bien ense\u00f1aba Salomoni, puede entenderse que la jerarqu\u00eda cons-\ntitucional de instrumentos internacionales de derechos humanos, operada a trav\u00e9s del art. 75, inc. 22 CN, produjo \u201c... una modificaci\u00f3n sustantiva del federalismo en cuanto al sistema de producci\u00f3n de normas que es-tablecen derechos\u201d.\n (126) Si bien el autor advert\u00eda que por el art. 121 CN el \nderecho administrativo era eminentemente local, a partir del juego de los arts. 28.3 y 24 de la CADH, el escenario cambi\u00f3. \nLa cl\u00e1usula federal y el principio de igualdad formular\u00edan pues un piso de \nprotecci\u00f3n m\u00ednimo para todo habitante de Argentina. Esto llev\u00f3 a que Salomoni se preguntase: \u201c\u00bfes posible que una provincia tenga una nor -\nma de derechos m\u00e1s protectiva de los derechos de los particulares, aun siendo de la materia de derecho administrativo, que otra provincia que tiene otra menor?\u201d.\n (127) Contest\u00f3 a ello con un rotundo \u201cno: esto vulnera el \nprincipio de igualdad\u201d. \nHace unos a\u00f1os, la Corte Suprema dej\u00f3 entrever la tensa situaci\u00f3n en el \nfallo \u201cVerbitsky\u201c. All\u00ed resolvi\u00f3 que la autonom\u00eda legislativa provincial debe encontrar un punto de equilibrio entre el principio de igualdad y el fede-ral, sin que ello implique una simetr\u00eda legislativa total.\n (128)\nDe esta manera aparecer\u00eda una piedra \u2014o una se\u00f1al de precauci\u00f3n\u2014 en el camino de las competencias regulatorias de las provincias y la CABA. \n (126) SaLomoni , jorgE  L., \u201cImpacto de los tratados de derechos humanos sobre el Derecho \nAdministrativo argentino\u201d, en Ordenamientos internacionales y ordenamientos administrati-\nvos nacionales, Bs. As., Ad-Hoc, 2006, p. 21.\n (127) Ibid.\n (128) \u201cCualquiera sea el sistema procesal de una provincia y sin desmedro de reconocer su \namplia autonom\u00eda legislativa en la materia, lo cierto es que si bien no puede llevarse la simetr\u00eda \nlegislativa hasta el extremo de exigir una completa igualdad para todos los procesados del pa\u00eds, la desigualdad tampoco puede extremar las situaciones hasta hacer que el principio fe-deral cancele por completo el derecho a la igualdad ante la ley, pues un principio constitucio-nal no puede borrar o eliminar otro de igual jerarqu\u00eda\u201d. CSJN, \u201cVerbitsky, Horacio c/ Habeas  \nCorpus\u201c, 03/05/2005, consid. 57.216leandro e. ferreyra\nAhora esas potestades tendr\u00e1n que respetar un piso m\u00ednimo pautado por \nel sistema de fuentes del derecho argentino, distinto del tope del derecho com\u00fan que se\u00f1alaban otros autores. Desde esta mirada la jerarquizaci\u00f3n de la CADH reforz\u00f3 los derechos de las personas y asent\u00f3 un efecto uni-formador para el ejercicio de facultades regulatorias locales.\n (129)\nConforme a lo explicado, quedan tres v\u00edas para establecer normas atinen-tes a la responsabilidad del Estado. Sin embargo, hay un inconveniente ya que dos son ut\u00f3picas y la otra, parece inconstitucional. Son las siguientes: \n1. \nregulaciones locales, por parte de las provincias y la CABA, arm\u00f3nicas; a lo que \nhabr\u00eda que sumar un vig\u00e9simo quinto r\u00e9gimen para el Estado Nacional; \n2. una regulaci\u00f3n concertada entre los veinticinco actores; \n3. la regulaci\u00f3n a trav\u00e9s del C\u00f3digo Civil. \nEl presente jur\u00eddico, tanto a nivel jurisprudencial como doctrinario, permite \ntransitar con pocos sobresaltos la primera v\u00eda. La segunda aparece m\u00e1s leja-na. A su vez, m\u00e1s eficaz y pr\u00e1ctica que la primera y m\u00e1s leg\u00edtima que la tercera. \nSi bien existen normas constitucionales provinciales sobre la materia,\n (130) se \npuede aseverar que: \n1. la responsabilidad del Estado ha recibido tratamiento constitucional a nivel \nprovincial; \n2. las provincias reclaman para s\u00ed mismas la potestad legal regulatoria o bien de-\nciden aplicar el derecho com\u00fan; \n3. empero, las provincias y la Ciudad de Buenos Aires (que no tienen norma cons-titucional sobre el asunto) no han ejercido aquella potestad;\n (131)\n4. a nivel provincial se ha superado, en algunos casos, el problema de la respon-sabilidad del Estado o del funcionario que persiste en el brumoso \u00e1mbito de \nlas normas civiles, ya que en muchos casos el primero asume la responsabilidad \nen forma directa o subsidiaria. \n (129) gonz\u00e1LEz  moraS, juan m., \u201cLa internacionalizaci\u00f3n del Derecho Administrativo argenti-\nno. Principales causas y consecuencias\u201c, en RAP, n\u00ba 348, 2012, p. 50.\n (130) Neuqu\u00e9n, art. 189; Santa Fe, art. 18; San Juan, art. 43; Salta, arts. 5 y 127; C\u00f3rdoba, \narts. 14 y 53; entre otras. (131) En efecto, Said opina \u201cQue debamos debatir acerca de la aplicaci\u00f3n de las disposi-\nciones del C\u00f3digo Civil en la materia (directa, supletoria o anal\u00f3gica) resulta posible porque \nlos Estados locales, en general, no se hacen cargo de regular el tema de la responsabilidad estatal en forma integral y sistem\u00e1tica\u201d. \nSaiD, joS\u00e9 LuiS, \u201cResponsabilidad del Estado y justicia \ndistributiva\u201c, en RAP, n\u00ba 370, 2009, p. 56.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n217\nDoctrinaDilucidado parte del espectro normativo y doctrinario, conviene detener -\nse en la reciente jurisprudencia de la Corte Suprema, en la que pueden \nhallarse huellas que confirmen la v\u00eda a recorrer. \n7 | Hitos jurisprudenciales\nEn esta parte se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis de algunas decisiones de la CSJN que influyen en el devenir de la responsabilidad del Estado por diferen-tes razones. \nEn primer lugar, en 2003 la Corte dict\u00f3 el fallo \u201cFilcrosa\u201c\n (132). All\u00ed se discut\u00eda \nla prevalencia de normas relativas a la prescripci\u00f3n. Por un lado, las dispo-\nsiciones provinciales. Y por otro, las del C\u00f3digo Civil. La CSJN aprovech\u00f3 para citar su a\u00f1eja doctrina y ratificarla: las provincias no pueden apartarse de lo fijado en el C\u00f3digo Civil en aquellas materias que no comprendan derecho p\u00fablico provincial.\n (133) En ese orden de cosas, siendo la prescrip-\nci\u00f3n un \u201cinstituto general del derecho\u201d, la generalidad de su r\u00e9gimen quedaba incluida dentro del art. 75, inc. 12 CN. \nLuego, el voto mayoritario profundiz\u00f3 en el v\u00ednculo del instituto con el de-\nrecho de propiedad, el patrimonio y el r\u00e9gimen general de las obligacio-nes. Ello lo hizo para reasegurar la regulaci\u00f3n por el medio nacional. No obstante, tambi\u00e9n concluy\u00f3 que \u201cla regulaci\u00f3n de los aspectos sustanciales de las relaciones entre acreedores y deudores corresponde a la legislaci\u00f3n nacional...\u201d(cons. 9\u00b0). Por eso cabr\u00eda preguntarse: (1) si las relaciones entre el Estado y los administrados son equivalentes a las de acreedores y deudores gen\u00e9ricos y (2) si merecen otra regulaci\u00f3n. Por lo pronto, en \u201cFilcrosa\u201c la CSJN afirm\u00f3 \u2014sin dejar resquicio para esos interrogantes\u2014 que \n (132) CSJN, \u201cFilcrosa SA s/ quiebra s/ incidente de verificaci\u00f3n de Municipalidad de Avella-\nneda\u201d, Sentencia del 30/09/2003, Fallos: 326:3899.\n (133) Cabe advertir que existe discordancia entre el consid. 5\u00b0 y 6\u00b0. Mientras en el 5\u00b0 el \nderecho p\u00fablico provincial no constituir\u00eda l\u00edmite al alcance del derecho com\u00fan, en el 6\u00b0 s\u00ed \nparecer\u00eda erigirse como valladar suficiente, a menos que fuese desbordado por un instituto general del derecho. Es decir, el 5\u00b0 sugerir\u00eda que la legislaci\u00f3n de fondo podr\u00eda avanzar aun sobre terreno de derecho p\u00fablico provincial; y el consid. 6\u00b0, que podr\u00eda avanzar sobre una materia en tanto no fuese derecho p\u00fablico provincial. Se trata, luego, de dos artilugios argumentativos diferentes. No obstante, la lectura del considerando 17 inclina la balanza a favor del segundo: \u201c\u2026 sin que obste a ello que el Tribunal haya limitado su vigencia a los supuestos en los que no existen normas espec\u00edficas que regulen la cuesti\u00f3n de derecho p\u00fablico de que se trate...\u201d.218leandro e. ferreyra\n\u201c... del texto expreso del citado art. 75, inc. 12, de la Constitu-\nci\u00f3n deriva la impl\u00edcita pero inequ\u00edvoca limitaci\u00f3n provincial de regular la prescripci\u00f3n y los dem\u00e1s aspectos que se vinculan con la extinci\u00f3n de las acciones destinadas a hacer efectivos los de-rechos generados por las obligaciones de cualquier naturaleza\u201d. \nCasi un a\u00f1o despu\u00e9s, el 19 de agosto de 2004, la Corte se pronunci\u00f3 sobre una tem\u00e1tica similar en \u201cVerdini, Edgardo Ulises c/ Instituto de Se-guridad Social de Neuqu\u00e9n\u201c.\n (134) Sin embargo, no se trataba de la pres-\ncripci\u00f3n de cr\u00e9ditos por tributos sino de la acci\u00f3n de da\u00f1os y perjuicios iniciada por un particular contra una entidad p\u00fablica. A su vez, la preten-si\u00f3n del administrado era corolario de la nulidad de un acto que hab\u00eda dispuesto la suspensi\u00f3n como prestador del organismo. Esos elementos facilitaron la aplicaci\u00f3n, por parte del Tribunal Superior de Neuqu\u00e9n, de la prescripci\u00f3n quinquenal de la acci\u00f3n procesal administrativa prevista en la  \nley provincial 1284 y no del art. 4023 CC.\nAntes de comentar lo resuelto por la CSJN, merece atenci\u00f3n la opini\u00f3n del \nProcurador General. \u00c9l apunt\u00f3 que: 1) surge inequ\u00edvoca la naturaleza ad-ministrativa de la materia debatida; 2) el Instituto de Seguridad Social del Neuqu\u00e9n actu\u00f3 como autoridad de derecho p\u00fablico; 3) los puntos previos obligan a considerar el caso a la luz de la ley 1284; 4) la relaci\u00f3n entre acree-dores y deudores es diferente a la del presente caso, regulada por el dere-cho p\u00fablico; y 5) corresponde a los jueces provinciales el conocimiento de causas que versan sobre aspectos propios del derecho p\u00fablico local, como as\u00ed tambi\u00e9n el de aquellas en las que las relaciones jur\u00eddicas nacieron como consecuencia del ejercicio de funciones espec\u00edficas del poder local regidas, en cuanto tales, por sus normas de car\u00e1cter administrativo. \nSin perjuicio de esas oportunas consideraciones, la Corte estim\u00f3 equivo-\ncadamente que el caso era an\u00e1logo a \u201cFilcrosa\u201c y remiti\u00f3 a lo all\u00ed resuelto. Asimismo, tuvo la precauci\u00f3n de atender los argumentos del dictamen del Procurador General pero qued\u00f3 tan arrinconada que debi\u00f3 acudir a la visi\u00f3n totalitaria del derecho com\u00fan.\n (135) Poco a poco comenzaban \na desvanecerse las razones del M\u00e1ximo Tribunal. M\u00e1s tarde el proceso \n (134) CSJN, \u201cVerdini, Edgardo Ulises c/ Instituto de Seguridad Social de Neuqu\u00e9n\u201d, Senten-\ncia del 19/08/2004, Fallos: 327:3187.\n (135) As\u00ed, la CSJN apel\u00f3 al primer m\u00e9todo referido en la nota anterior.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n219\nDoctrinaculminar\u00eda, aunque no quedar\u00eda claro si la decisi\u00f3n obedecer\u00eda al conven-\ncimiento o a la comodidad. (136) \nTambi\u00e9n es curioso que la Corte Suprema cite tanto a juristas de renombre y haya olvidado hacerlo en esta ocasi\u00f3n. En ese sentido, Marienhoff expre-s\u00f3 que el plazo de la acci\u00f3n de da\u00f1os y perjuicios por responsabilidad del Estado extracontractual deb\u00eda estar fijado por el derecho p\u00fablico y que solo deb\u00eda recurrirse al C\u00f3digo Civil subsidiariamente.\n (137) Ello tan solo en el or -\nden nacional ya que \u201clas provincias tienen competencia constitucional para establecer el plazo en que ha de prescribirse la acci\u00f3n por responsabilidad \nextracontractual del Estado cuando este act\u00fae en la esfera del derecho p\u00fa-blico desplegando su calidad espec\u00edfica de Estado\u201d.\n (138)\nEn 2006, la Corte Suprema dict\u00f3 el fallo \u201cBarreto, Alberto Dami\u00e1n y otra c/ Provincia de Buenos Aires y otro s/ da\u00f1os y perjuicios\u201d.\n (139) Con \u00e9l sent\u00f3 \nuna doctrina inexpugnable en lo relativo a competencia originaria. Empe-ro, lo que interesa es el abordaje que se le dio a varios de los puntos ya tratados con anterioridad. \nLa acci\u00f3n de da\u00f1os contra la provincia hab\u00eda sido iniciada por los padres \nde un menor que falleci\u00f3 tras recibir un disparo de un agente policial. La pretensi\u00f3n estaba basada en una presunta falta de servicio imputable a la provincia y fundada en el d\u00f3cil art. 1112 CC. No obstante, la CSJN decidi\u00f3 abandonar el concepto de \u201ccausa civil\u201d perge\u00f1ado en el fallo \u201cDe Gand\u00eda, Beatriz I. c/ Provincia de Buenos Aires\u201c.\n (140) En esa ocasi\u00f3n se hab\u00eda resuelto: \n\u201cQue aun cuando para resolver la materia civil de la causa resulta necesario enjuiciar de modo incidental o previo cuestiones de derecho p\u00fablico local, la consideraci\u00f3n de estas cuestiones no tiene por fin revisar actos locales, sino apreciar su incidencia en la  \nsoluci\u00f3n de la causa civil\u201d.\n (136) vEga, SuSana  E. y rotaEchE , mar\u00eda joSEFina , \u201cLa competencia originaria de la Corte y el \nconcepto de causa civil: un cambio de criterio acertado\u201c, en RAP, n\u00ba 335, 2006, p. 69.\n (137) mariEnhoFF , m iguEL  S., op. cit., p. 817.\n (138) mariEnhoFF , m iguEL  S., ibid., p. 820.\n (139) CSJN, \u201cBarreto, Alberto Dami\u00e1n y otra c/ Provincia de Buenos Aires y otro s/ da\u00f1os y \nperjuicios\u201d, 21/03/2006, Fallos: 329:759. (140) \u201cDe Gandia, Beatriz Isabel c/ Buenos Aires, Provincia de s/ indemnizaci\u00f3n por da\u00f1o \nmoral\u201d, 04/05/1995, Fallos: 318:845.220leandro e. ferreyra\nEn \u201cBarreto\u201c la Corte admiti\u00f3 que la doctrina anterior supon\u00eda una apertu-\nra de la competencia originaria, que conllevaba un consumo desmedido de recursos materiales y humanos. El expendio, adem\u00e1s, estaba dado por la \u00edndole de cuestiones planteadas. Ellas, si bien refer\u00edan en su mayor\u00eda a responsabilidad patrimonial de Estados provinciales por faltas de servi-cio, abarcaban una vasta variedad f\u00e1ctica y jur\u00eddica. En atenci\u00f3n a las altas facultades jurisdiccionales y al contexto presentado, el M\u00e1ximo Tribunal opt\u00f3 por elevar el est\u00e1ndar de procedencia de causas civiles. \nLa CSJN tambi\u00e9n esgrimi\u00f3 un argumento institucional referido a las pro-\nvincias. El corte de conocimiento de causas civiles, al parecer de la Corte, \nservir\u00eda para preservar la autonom\u00eda provincial consagrada en la Constitu-ci\u00f3n Nacional, \u201c... porque si todos los actos de sus poderes pudieran ser objeto de una demanda ante la Corte vendr\u00eda a ser ella quien gobernase a las provincias desapareciendo los gobiernos locales\u201d (cons. 7\u00b0). \nDe esta manera la causa civil, como tal, pas\u00f3 a depender de una calificaci\u00f3n. \nMientras antes bastaba con que en los casos fuesen aplicables sustancialmen-te disposiciones del derecho com\u00fan, la Corte ahora demanda que medie apli-caci\u00f3n exclusiva de normas y principios de derecho privado. As\u00ed, cabe ade-lantar, se consum\u00f3 una improcedencia t\u00e9cnica de competencia originaria en causas en las que se ventile la responsabilidad extracontractual de un Estado provincial. Adem\u00e1s, se coloc\u00f3 un doble blindaje: a las competencias judiciales provinciales no delegadas al gobierno de la Naci\u00f3n y a las de la CSJN.\n (141)\n\u00bfPor qu\u00e9 la doctrina supone un cerco definitivo? Simplemente porque ese tipo de casos, casi con seguridad, implican la aplicaci\u00f3n de normas de derecho p\u00fablico provincial o el examen de actos administrativos, legislativos o judiciales de las provincias.\n (142) Por ejemplo, en \u201cBarreto\u201c el \nbloqueo se determin\u00f3 por la remisi\u00f3n a normas de derecho administra-tivo, la cual se entendi\u00f3 necesaria para analizar el ejercicio de la potes-tad p\u00fablica provincial involucrada (el \u201cpoder de polic\u00eda de seguridad\u201d).  \n (141) morELLo , auguSto  m., La Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n y un doble blindaje, \nBs. As., La Ley, 2006-B, p. 597.\n (142) Este segundo par\u00e1metro constituye doctrina inveterada de la Corte. Por ejemplo: \u201cQue, \npor el contrario, quedan excluidas de tal jurisdicci\u00f3n los casos que requieren para su soluci\u00f3n \nla aplicaci\u00f3n de normas de derecho p\u00fablico provincial o el examen o revisi\u00f3n, en sentido es-tricto, de actos administrativos o legislativos de car\u00e1cter local\u201d. CSJN, \u201cSedero de Carmona, Ruth N. c/ Buenos Aires, Provincia de s/ da\u00f1os y perjuicios\u201d, Sentencia del 27/07/1989.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n221\nDoctrinaMateria, seg\u00fan la Corte y con cita de Marienhoff y Fiorini, \u201ccuya regulaci\u00f3n \ncorresponde al campo del derecho administrativo y de resorte exclusivo, por ende, de los gobiernos locales, de conformidad con lo dispuesto por el art. 121 y concordantes CN; y que encuentra su fundamento en princi-pios extra\u00f1os a los propios del derecho privado\u201d (cons. 10). La ecuaci\u00f3n emerge n\u00edtida: si para resolver la cuesti\u00f3n hace falta analizar el r\u00e9gimen ju-r\u00eddico local, no procede la competencia originaria. Incluso se detall\u00f3 que la exclusividad de normas y principios de derecho privado debe corresponder a: (a) lo concerniente a la relaci\u00f3n jur\u00eddica de que se trate; (b) los presupues-tos de responsabilidad patrimonial; y (c) la determinaci\u00f3n y valuaci\u00f3n del da\u00f1o resarcible. \nConjuntamente, el M\u00e1ximo Tribunal se despach\u00f3 sobre la naturaleza nor -\nmativa del C\u00f3digo Civil. En ese sentido, recalc\u00f3 que la invocaci\u00f3n de dis-\nposiciones contenidas en ese cuerpo no colma el esquema a completar. Primero porque los principios reunidos en el C\u00f3digo Civil \u2014entre ellos el de responsabilidad y el resarcimiento por da\u00f1os ocasionados\u2014 no son pa-trimonio especial del derecho privado \u201cpues constituyen principios gene-rales del derecho aplicables a cualquiera de ellas\u201d (cons. 12). Segundo, por -\nque si la aplicaci\u00f3n subsidiaria de normas de derecho com\u00fan se produjese por ausencia de normas de derecho p\u00fablico local, esas normas en realidad pasar\u00edan a integrarse al plexo de principios de derecho administrativo.\nEs imperioso detenerse en los argumentos de la Corte Suprema. Luego, \naparte de la reflexi\u00f3n obvia sobre la restricci\u00f3n de causa civil, surge que se afin\u00f3 el concepto de falta de servicio como vulneraci\u00f3n de un requisito nor -\nmativo espec\u00edfico. En consecuencia se podr\u00eda fundar el reclamo de da\u00f1os en el art. 1112 pero sabiendo que ello probablemente implique un reenv\u00edo a la normativa local, materializando el efecto pronosticado por Reiriz. \nPor otra parte, \u201cBarreto\u201c ha fomentado una separaci\u00f3n categ\u00f3rica en el \nmatrimonio \u2014longevo, por cierto\u2014 entre el C\u00f3digo Civil y el derecho pri-vado. Con ella se ha cargado el vigor de la teor\u00eda \u00fanica del responder o enfoque iusprivatista de la responsabilidad del Estado. Esa teor\u00eda defend\u00eda \nla regulaci\u00f3n en el C\u00f3digo Civil y con alcance nacional del r\u00e9gimen de res-ponsabilidad estatal bas\u00e1ndose en la unicidad de principios que rigen la responsabilidad. No obstante, bajo el par\u00e1metro actual del M\u00e1ximo Tribu-\nnal, ni todos los principios corresponden al C\u00f3digo Civil ni puede evitarse \nla referencia a normativa local para concretar el marco de responsabilidad. 222leandro e. ferreyra\nPor ende, si el derecho privado ya no tuviese un patrimonio exclusivo sobre \nuna materia \u2014ni sobre el C\u00f3digo Civil\u2014, con mayor raz\u00f3n las provincias \u2014y la Ciudad de Buenos Aires y el Estado Nacional\u2014 tendr\u00edan competen-cia suficiente para regularla en sus \u00e1mbitos. Si quedase alguna duda, el razonamiento de la Corte la disipar\u00eda, ya que aun como normas de derecho com\u00fan ser\u00edan integradas al derecho administrativo local.\nEn su defecto quedar\u00eda por analizar el criterio opuesto, que denomino \u201cBa-\nrreto acotado\u201c. Si los principios no son patrimonio exclusivo de ninguna \nrama y el C\u00f3digo Civil no repeliese normas por su esencia, podr\u00eda postularse entonces la regulaci\u00f3n \u00edntegra de la responsabilidad estatal en ese cuerpo normativo.\n (143) Sin embargo, tal teor\u00eda encontrar\u00eda un obst\u00e1culo en el segun-\ndo par\u00e1metro, que propone la integraci\u00f3n al derecho provincial. (144) En rigor, \nno ser\u00eda un segundo par\u00e1metro sino que responder\u00eda a uno primario o an-terior: la responsabilidad del Estado es, por vinculaci\u00f3n, materia local y ni siquiera su inclusi\u00f3n en el C\u00f3digo la puede exceptuar de esa condici\u00f3n. \nA lo anterior podemos agregarle que la doctrina \u201cBarreto\u201d entra a jugar \ncon \u201cMosca\u201c. Conforme a los criterios del primer fallo, la delimitaci\u00f3n \n (143) Ram\u00f3n Pizarro opina: \u201cPonderar si hubo o no falta de servicio, supone en la mayor\u00eda de \nlos casos, indagar sobre una gran diversidad de aspectos f\u00e1cticos y jur\u00eddicos concernientes a \nla responsabilidad patrimonial de los estados de provincia derivada de aquella, o regulados por el derecho com\u00fan y el derecho p\u00fablico local, lo cual puede tornar aplicable, tambi\u00e9n en esta materia, la normativa provincial, imponiendo someter dichas cuestiones a los tribunales competentes. Nos parece que ese es el sentido que tiene la actual jurisprudencia de la Corte Nacional, a partir de la doctrina sentada en \u201cBarreto\u201c, en cuanto admite la aplicaci\u00f3n de nor -\nmas de derecho p\u00fablico local a la responsabilidad del Estado, al tiempo de acortar la noci\u00f3n de causa civil y de restringir su competencia originaria. Pero una vez producido el da\u00f1o, su reparaci\u00f3n se rige por las normas y principios de derecho com\u00fan que deben ser aplicadas paritariamente en todo el territorio de la Naci\u00f3n, salvo claro est\u00e1 que una disposici\u00f3n de derecho p\u00fablico igualmente com\u00fan disponga lo contrario. Remarcamos que en \u201cBarreto\u201c, la propia Corte se encarg\u00f3 de precisar que para resolver las cuestiones sobre responsabili-dad del Estado deba acudirse a normas del C\u00f3digo Civil \u2018pues todos los principios jur\u00eddicos  \n\u2014entre los que se encuentra el de la responsabilidad y el resarcimiento por los da\u00f1os ocasio-nados\u2014 aunque contenidos en aquel cuerpo legal no son patrimonio exclusivo de ninguna disciplina jur\u00eddica y menos a\u00fan del derecho privado, pues constituyen principios generales del derecho aplicables a cualquiera de ellas, aunque interpret\u00e1ndolos teniendo en cuenta el origen y la naturaleza de la relaci\u00f3n de que se trate\u2019 (considerando 12)\u201d. \npizarro , ram\u00f3n  D., La \nresponsabilidad del Estado y de los empleados y funcionarios p\u00fablicos en el Anteproyecto y en el Proyecto de C\u00f3digo Civil de 2012, Bs. As., La Ley, t. 1, 2013.\n (144) Ver CSJN, \u201cBarreto, Alberto Dami\u00e1n y otra c/ Provincia de Buenos Aires y otro s/ da\u00f1os \ny perjuicios\u201d, cit, cons. 12: \u201cTampoco obsta a lo expuesto la circunstancia de que, ante la \nausencia de normas propias del derecho p\u00fablico local se apliquen subsidiariamente dispo-siciones de derecho com\u00fan, toda vez que ellas pasan a integrarse en el plexo de principios de derecho administrativo\u201d.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n223\nDoctrinade las potestades p\u00fablicas supone el reenv\u00edo a reg\u00edmenes determinados. \nSolamente de esa manera se puede precisar la irregularidad de la funci\u00f3n que provoca el da\u00f1o imputable al Estado. Luego ese escenario impide la competencia originaria de la CSJN por no tratarse de una cuesti\u00f3n exclusivamente civil. Seg\u00fan lo decidido en \u201cMosca\u201c la determinaci\u00f3n de la falta \u2014no solo de las omisiones\u2014\n (145) presupone la descripci\u00f3n de la \nextensi\u00f3n del servicio. Si bien en \u201cMosca\u201c no se concretiz\u00f3 el deber omi-tido, el an\u00e1lisis s\u00ed fue perpetrado en \u201cJu\u00e1rez\u201c\n (146) y en \u201cBaeza\u201c, (147) entre \notros fallos.\nTodo ello, en suma, arroja tres resultados. Dos directos y otro que exige un \nesfuerzo hermen\u00e9utico. Primero, la remisi\u00f3n a la regulaci\u00f3n local, ya que se encarga de reglar las funciones estatales seg\u00fan la potestad o servicio de cada caso. Segundo, a la jurisdicci\u00f3n local. Tercero, se afirma el r\u00e9gi-men de responsabilidad estatal local por vinculaci\u00f3n a la atribuci\u00f3n com-petencial. Este \u00faltimo punto tiene una sencilla explicaci\u00f3n: la responsabili-dad del Estado corresponder\u00eda a la competencia normativa local en tanto se halla inmediatamente ligada a la disposici\u00f3n de la actividad estatal. La responsabilidad estatal es el complemento necesario de la organizaci\u00f3n estatal y su funcionamiento; y su determinaci\u00f3n \u2014en lo concerniente a hechos, actos y omisiones\u2014 siempre depender\u00e1 del alcance de las potes-tades atribuidas por autoridades locales. \nPor otra parte, lo decidido por la Corte en esos fallos consagra el rid\u00edculo \ndel art. 1112 como fundamento normativo. A su vez, crea un enigma hasta ahora irresuelto: \u00bfes posible que la CSJN conozca un caso de responsabi-lidad del Estado por falta en instancia originaria? Todo parece indicar que no o que, al menos, se tratar\u00eda de un verdadero \u201ccaso de laboratorio\u201d. Ni profesores ni compa\u00f1eros de posgrado pudieron perge\u00f1ar un supuesto que venza a \u201cBarreto\u201c. En ese orden de ideas, si la finalidad era reducir la pila de expedientes, la decisi\u00f3n fue acertada. \nEn paralelo, tambi\u00e9n en 2007 se conoci\u00f3 un precedente neuquino \n\u2014\u201cCorvin S.A. y Corvin Neuquen S.A. c/ Instituto Provincial de la Vivienda  \n (145) vEga y rotaEchE , \u201cLa falta de servicio: un paso adelante en el an\u00e1lisis de su determina-\nci\u00f3n. Reflexiones en torno al caso \u2018Mosca\u2019\u201c, op. cit., p. 302.\n (146) Fallos: 330:4113.\n (147) Fallos: 334:376.224leandro e. ferreyra\ny Urbanismo s/ acci\u00f3n procesal administrativa\u201c\u2014 (148) que aval\u00f3 gran parte \nde lo expuesto, acusando recibo de la jurisprudencia reciente de la Corte \nSuprema. Al abordar el caso, el Tribunal Superior \u2014en el voto del miem-bro Eduardo F. C\u00eda, al que luego adhieren los miembros restantes\u2014 ini-ci\u00f3 su an\u00e1lisis en la procedencia de la defensa de prescripci\u00f3n. Para ello se propuso determinar si resultaba aplicable el plazo quinquenal de la legislaci\u00f3n local o el decenal del C\u00f3digo Civil. R\u00e1pidamente, el Tribunal Provincial refiri\u00f3 a lo decidido por la CSJN en \u201cVerdini\u201c pero opt\u00f3 por distanciarse en virtud de la normativa de derecho p\u00fablico local involucra-da. A lo que a\u00f1adi\u00f3: \n\u201cY reafirma tal posici\u00f3n, la postura sostenida por la Corte \u2014en su actual composici\u00f3n\u2014 in re \u2018Barreto, Alberto D. y Otra c/ Provincia de Buenos Aires y Otro\u2019, de fecha 21/03/2006 (...) La relevancia de este en lo que aqu\u00ed importa, est\u00e1 dada en que la Corte Nacional (...) brinda argumentos en pos del reconocimiento del derecho de las provincias a regirse por sus propias instituciones, y de la conservaci\u00f3n de su autonom\u00eda absoluta en todo lo relativo a los poderes no delegados a la Naci\u00f3n, dispuesto por el art. 121 CN, sin m\u00e1s limitaciones que las enumeradas por el art. 126.\n (149)\nActo seguido, el tribunal neuquino se encarg\u00f3 de justificar el apartamiento de \u201cFilcrosa\u201c. Para lograrlo, admiti\u00f3 que la prescripci\u00f3n no es un instituto propio del derecho p\u00fablico local. Sin embargo, eso no anula la posibili-dad de su regulaci\u00f3n espec\u00edfica en el \u00e1mbito del derecho administrativo, con sus particularidades. Entre estas \u00faltimas se encuentran las notas pro-pias de esa rama, especialmente el inter\u00e9s p\u00fablico que dirige la actividad administrativa. Consiguientemente, ese inter\u00e9s p\u00fablico dota de diversas connotaciones sustanciales al r\u00e9gimen jur\u00eddico y al contenido de las rela-ciones establecidas en consecuencia. Esto llev\u00f3 a concluir: \n\u201cPor ende, la regulaci\u00f3n de la prescripci\u00f3n en el derecho ad-ministrativo con sus particularidades y principios \u2014que incluye los plazos para las distintas acciones\u2014 difiere de aquellas que corresponden a otras ramas del derecho, siendo all\u00ed donde \n (148) tSj nEuqu\u00e9n , \u201dCorvin S.A. y Corvin Neuquen S.A. C/ Instituto Provincial de la vivienda y \nurbanismo s/ acci\u00f3n procesal administrativa\u201d, Sentencia del 02/05/2007.\n (149) \u201dCorvin S.A. y Corvin Neuquen S.A. C/ Instituto Provincial de la vivienda y urbanismo \ns/ acci\u00f3n procesal administrativa\u201d, cit.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n225\nDoctrinareside la justificaci\u00f3n de su espec\u00edfico r\u00e9gimen dentro de la \nmateria que nos ocupa\u201d. (150)\nM\u00e1s adelante, se precis\u00f3 que el problema se da, justamente, en legis-laciones que no prev\u00e9n un plazo especial de prescripci\u00f3n para acciones contra el Estado. No obstante, en este caso aquel no era un inconve-niente y por ello no hac\u00eda falta considerar las soluciones establecidas en el C\u00f3digo Civil. En ese sentido, el Tribunal Superior consider\u00f3 que el derecho administrativo tiene car\u00e1cter local, fundado en los arts. 121 y subsiguientes de la CN. Bajo ese prisma la prescripci\u00f3n fijada en la ley 1284 deviene absolutamente leg\u00edtima.\n (151) Desde esa mirada se consider\u00f3 \nque, al momento de la promoci\u00f3n de las acciones \u2014se hace un distingo entre la de recomposici\u00f3n y la de nulidad del acuerdo\u2014, ya hab\u00eda ope-rado el plazo quinquenal de prescripci\u00f3n. Por lo tanto, se hizo lugar a la defensa planteada y se rechaz\u00f3 la acci\u00f3n de las empresas. \nLuego, a los fines de este trabajo, restar\u00eda averiguar si la responsabilidad \ndel Estado tambi\u00e9n puede ser regulada por el derecho administrativo a \nnivel local. Si bien la remisi\u00f3n a la normativa local para la determinaci\u00f3n de la responsabilidad ya sugiere una respuesta parcial, es pertinente asentar que la materia referida necesariamente se enmarca en una concepci\u00f3n amplia de derecho administrativo. O, al menos, en una noci\u00f3n respetuosa de los derechos de los administrados que son los principales interesados en la existencia de un sistema coherente y preciso para perseguir la repa-raci\u00f3n de perjuicios ocasionados por la actividad estatal. Aunque aborde institutos generales del derecho, la responsabilidad del Estado demostr\u00f3 que demanda un r\u00e9gimen diferente al previsto actualmente en el C\u00f3digo Civil. El ordenamiento constitucional, buena parte de la doctrina y la juris-prudencia contempor\u00e1nea dejan aflorar razones convincentes para su re-gulaci\u00f3n a nivel local. Claro que esa \u00faltima premisa enfrentar\u00e1 el est\u00e1ndar \n (150) Punto XI del voto del vocal C\u00eda en fallo comentado.\n (151) En concreto, se estipul\u00f3 que: \u201cY a tenor de lo que surge del art. 75 inc. 12 y 126 CN, \nlas provincias no han delegado a Naci\u00f3n la competencia para el dictado de normas de \nderecho administrativo, conservando estas la facultad para regular la materia, de la que no resulta ajena el instituto de la prescripci\u00f3n como principio general del derecho, pero con las particularidades del derecho administrativo. Ello as\u00ed en tanto los art\u00edculos citados en el p\u00e1rrafo que antecede, establecen que el Congreso tiene atribuidas facultades para dictar los c\u00f3digos que en dichas normas se enumeran (Civil, Comercial, Penal, de Miner\u00eda, y del Trabajo y Seguridad Social, en cuerpos unificados o separados), sin que alcance la materia administrativa\u201d.226leandro e. ferreyra\narm\u00f3nico e igualitario establecido por la CADH y, entonces, la soluci\u00f3n \nfinal devolver\u00e1 las ciertas posibilidades de soluci\u00f3n a las dos utop\u00edas. \nFinalmente, la CSJN resolvi\u00f3 en 2012 el fallo \u201cRodr\u00edguez Pereyra\u201c (152) \nque cobr\u00f3 fama por sintetizar las doctrinas de control de constitucionali-\ndad y convencionalidad de oficio, ya expresadas anteriormente en \u201cMill de Pereyra\u201c\n (153) y \u201cMazzeo\u201c. (154) Pero para llegar a una decisi\u00f3n la Corte \navanz\u00f3 sobre el alcance de la responsabilidad y, en concreto, consider\u00f3 que el principio del art. 19 CN \u2014no perjudicar los derechos de un ter -\ncero\u2014 tiene un correlato necesario en la reparaci\u00f3n. Asimismo, precis\u00f3 que el principio se halla reglamentado, sin car\u00e1cter exclusivo ni exclu-yente, en el C\u00f3digo Civil.\n (155) De todos modos, con ello no se pretendi\u00f3 \nproyectar la regulaci\u00f3n \u00fanica a trav\u00e9s del derecho com\u00fan, ni se recurri\u00f3 a la cuestionable figura del \u201cinstituto general del derecho\u201d.\n\u00bfQu\u00e9 envuelve entonces \u201cRodr\u00edguez Pereyra\u201c en materia de responsabi-\nlidad del Estado? Un simple llamado de atenci\u00f3n: deben existir pautas de reparaci\u00f3n m\u00ednimas que resguarden el principio alterum non laedere y \nque eviten limitaciones \u201c... que impliquen \u2018alterar\u2019 los derechos reconoci-dos por la Constituci\u00f3n Nacional (art. 28)\u201d.\n (156) Los sistemas de reparaci\u00f3n \nde da\u00f1os deben observar pues, una relaci\u00f3n suficiente entre la afectaci\u00f3n y el resarcimiento para ostentar validez constitucional. En consecuencia, dicha base \u2014de raigambre constitucional y convencional\u2014 se aplicar\u00e1 eventualmente a reg\u00edmenes especiales, como los de responsabilidad  \ndel Estado.\n (157)\n (152) Fallos 335:2333.\n (153) Fallos 324:3219.\n (154) Fallos 330:3248.\n (155) Consid. 18: \u201c... esta Corte ha dicho que el \u2018principio general\u2019 que establece el art. 19 CN, \nseg\u00fan el cual se \u2018proh\u00edbe a los hombres perjudicar los derechos de un tercero\u2019, se en-\ncuentra \u2018entra\u00f1ablemente vinculado a la idea de reparaci\u00f3n\u2019, y que la reglamentaci\u00f3n que hace el C\u00f3digo Civil, en cuanto a las personas y las responsabilidades consecuen-tes no las arraiga con car\u00e1cter exclusivo y excluyente en el derecho privado, sino que expresa un principio general que regula cualquier disciplina jur\u00eddica\u201d (Fallos: 308:1118  \ny 327:3753).\n (156) Consid. 20.\n (157) \ncarDucci , paBLo, op. cit.; FaLc\u00f3n , juan paBLo, Mensajes y metamensajes. A prop\u00f3sito del \nfallo \u201cRodr\u00edguez Pereyra\u201d, Bs. As., La Ley, 2013-B, p. 63.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n227\nDoctrina8 | Anteproyecto y Proyecto \nde C\u00f3digo Civil y Comercial\nEl escenario descripto indica que, en lo concerniente a la responsabi-\nlidad del Estado, las provincias y la CABA asumieron una competencia regulatoria que no pudieron ejercer acabadamente. Adem\u00e1s, el C\u00f3digo Civil tampoco abarc\u00f3 la materia de modo especial y sus normas cayeron en desuso o inutilidad. Todo esto refuerza la formulaci\u00f3n de una soluci\u00f3n integral para la responsabilidad estatal. En ese sentido, se agrega que la CSJN avanz\u00f3 con la delimitaci\u00f3n de los presupuestos de responsabi-lidad extracontractual del Estado por actividad il\u00edcita y l\u00edcita. Si a eso se le suma el reconocimiento \u2014aunque quiz\u00e1s involuntario\u2014 operado en \u201cBarreto\u201c\n (158) y jurisprudencia posterior, se allana la v\u00eda para la normativi-\nzaci\u00f3n sustancial y formal. \nSin embargo, el presente estado de cosas insin\u00faa que permanecen dis-\ncusiones en torno a d\u00f3nde o a qui\u00e9n. Pese a que desde muchos rincones se solicita la sanci\u00f3n de reglas sobre la responsabilidad del Estado y hasta se consiente el desarrollo jurisprudencial de diversos elementos, no se acuerda el canal por el que debe conducirse el pr\u00f3ximo paso. En efecto, el profundo alcance de la discordancia se evidenci\u00f3 tras la publicaci\u00f3n del Anteproyecto de C\u00f3digo Civil y Comercial y su posterior modificaci\u00f3n. Conviene precisar lo sucedido. \nEn febrero del 2012 se dio a conocer el mentado Anteproyecto, elabora-\ndo por una Comisi\u00f3n integrada por los jueces Ricardo Lorenzetti, Elena Highton de Nolasco y A\u00edda Kemelmajer de Carlucci, conforme a lo dis-puesto por el decreto 191/2011. La iniciativa conten\u00eda tres art\u00edculos sobre responsabilidad del Estado y del funcionario. Ellos eran los siguientes: \n\u201dArt. 1764.- Responsabilidad del Estado. El Estado responde, ob-jetivamente, por los da\u00f1os causados por el ejercicio irregular de sus funciones, sin que sea necesario identificar a su autor. Para \n (158) En este punto, tambi\u00e9n me permito disentir con Cuadros, para quien Barreto aval\u00f3 una \nampliaci\u00f3n de competencias normativas provinciales. En tanto, en mi opini\u00f3n corresponder\u00eda \nreferir a una ratificaci\u00f3n. cuaDroS , oScar, \u201c\u00bfPueden las Provincias legislar en materia de res -\nponsabilidad patrimonial del Estado? A prop\u00f3sito de la aparente falta de regulaci\u00f3n de tal materia en el proyecto de c\u00f3digo unificado Civil y Comercial\u201c, DJ13/02/2013, 1 - LLBA2013 (febrero), 1.228leandro e. ferreyra\ntales fines se debe apreciar la naturaleza de la actividad, los me-\ndios de que dispone el servicio, el lazo que une a la v\u00edctima con el servicio y el grado de previsibilidad del da\u00f1o.\nArt. 1765.- Responsabilidad del funcionario y del empleado p\u00fabli-\nco. El funcionario o empleado p\u00fablico es responsable por los da-\n\u00f1os causados a los particulares por acciones u omisiones que im-\nplican el ejercicio irregular de su cargo. Las responsabilidades del funcionario o empleado p\u00fablico y del Estado son concurrentes.\nArt. 1766.- Responsabilidad del Estado por actividad l\u00edcita. El \nEstado responde, objetivamente, por los da\u00f1os derivados de sus actos l\u00edcitos que sacrifican intereses de los particulares con desigual reparto de las cargas p\u00fablicas. La responsabilidad solo comprende el resarcimiento del da\u00f1o emergente; pero, si es afectada la continuaci\u00f3n de una actividad, incluye la compen-saci\u00f3n del valor de las inversiones no amortizadas, en cuanto hayan sido razonables para su giro\u201c.\nEl art. 1764 separaba el supuesto del actual art. 1112 con el concepto deli-neado en \u201cMosca\u201c sobre la determinaci\u00f3n de la falta \u2014aplicable a los casos de responsabilidad extracontractual por actividad il\u00edcita\u2014. Tal distingo con-siguientemente dio base para que la responsabilidad del funcionario fuese prevista en otro art\u00edculo, aunque prescrita en concurrencia con la del Estado. El art. 1766 se dedic\u00f3 adem\u00e1s, a la responsabilidad por actividad l\u00edcita. \nEn l\u00edneas generales la propuesta compendiaba jurisprudencia sobre cada \nuno de los supuestos. Naturalmente, esa reproducci\u00f3n salvaba discusiones en la medida que se considerasen ya agotadas. Por mi parte estimo que, aun trasplantando resoluciones judiciales anteriores, quedaban varios pun-tos por debatir. Sin ir muy lejos: 1) la predeterminaci\u00f3n del factor objetivo de atribuci\u00f3n en el art. 1764; 2) la responsabilidad concurrente del funcionario o del empleado p\u00fablico; 3) la afectaci\u00f3n desigual de intereses como requisito de procedencia para la reparaci\u00f3n ante da\u00f1os provocados por actividad es-tatal l\u00edcita; y 4) la limitaci\u00f3n del resarcimiento en ese supuesto. \nEn lo sustancial, el Anteproyecto de C\u00f3digo Civil y Comercial represen-\ntaba un avance pero tampoco es un elixir para la responsabilidad estatal. En mi opini\u00f3n, esas disposiciones no solo generaban nuevas discusiones sino que olvidaban otras tantas. Por ende la tr\u00edada apenas aportaba una responsabilidad del estado: entre el derecho...\n229\nDoctrinamanta corta para la responsabilidad del Estado. Analizada estrictamente, \ncobijaba algunos temas y dejaba varios a la intemperie. No obstante, al-g\u00fan lector desprevenido podr\u00eda intuir que los autores del Anteproyecto fundamentaron propiamente esas previsiones. Lamento comunicarle que los fundamentos no son profundos, en tanto remiten de forma directa a jurisprudencia que transpone el contenido de los art\u00edculos.\n (159)\nPor otro lado, cuesta entender por qu\u00e9 dos de los autores \u2014o, al menos, firmantes\u2014 del fallo \u201cBarreto\u201c avalaron la regulaci\u00f3n de la materia aludida  \nen el C\u00f3digo Civil y Comercial. La doctrina de esa decisi\u00f3n parecer\u00eda apuntar, en sentido opuesto, a la del Anteproyecto. A su vez, esto avivar\u00eda la intensidad del argumento pragm\u00e1tico en detrimento de las cuestiones de fondo. En otras palabras, dar\u00eda la raz\u00f3n a quienes advirtieron en ese fallo, primero, la b\u00fasqueda de la comodidad y segundo, la coherencia jur\u00eddica. Con todo, vale rescatar que la doctrina Barreto, aun en ese tenor, continuar\u00eda vigente ya que la situaci\u00f3n permanecer\u00eda invariable en lo que hace a la determinaci\u00f3n de la falta y as\u00ed se evitar\u00eda la competencia origi-naria. Es decir que, si la finalidad principal y \u00fanica de aquella resoluci\u00f3n de la CSJN era reducir el n\u00famero de expedientes, se puede afirmar que el art. 1764 tambi\u00e9n estaba dise\u00f1ado para aliviar su trabajo judicial. \nEse esquema, adem\u00e1s, ense\u00f1a a no confiar en la jurisprudencia de la Corte. \nSu oscuridad y fragilidad me demuestran que no favorece, por s\u00ed misma, la construcci\u00f3n de soluciones jur\u00eddicas. Quiz\u00e1s muchos lo tengan claro. Sin embargo, el p\u00fablico m\u00e1s numeroso se deja llevar f\u00e1cilmente por la fuerza org\u00e1nica, omitiendo que la impronta de la fuente no es un argumento absoluto. La regulaci\u00f3n de la responsabilidad del Estado constituye una obra de ingenier\u00eda jur\u00eddica que excede lo que tenga para decir el M\u00e1ximo \nTribunal. De hecho, el Anteproyecto arrincona a los efectos primarios de \u201cBarreto\u201c y reactiva la amenaza: su interpretaci\u00f3n como mera banalidad procesal. Por fortuna, y como ya se indic\u00f3, los efectos secundarios desbor -\ndan ese fallo, lo cual ya ha fomentado que un tribunal provincial lo tome para ir contra cuestiones ya resueltas. Inclusive, en base a lo se\u00f1alado, es posible inferir que no se trat\u00f3 de efectos secundarios sino llanamente de efectos indeseados. En paralelo, el camino exeg\u00e9tico del Anteproyecto se condice con el criterio de \u201cBarreto acotado\u201c.\n (159) [En l\u00ednea] http://www.nuevocodigocivil.com/pdf/Fundamentos-del-Proyecto.pdf230leandro e. ferreyra\nEmpero, y por m\u00e1s ef\u00edmera que sea la jurisprudencia de la CSJN, parece \nque habilit\u00f3 un carril regulatorio local para la responsabilidad del Estado y que le resultar\u00e1 muy dif\u00edcil revertir. M\u00e1xime si se tiene en cuenta el meca-nismo de remisi\u00f3n formulado en \u201cMosca\u201c. \nDe esta forma, seg\u00fan lo expuesto anteriormente en este trabajo, existe \nun c\u00famulo de elementos y concepciones que sugieren una soluci\u00f3n. A pesar de ello, y aun con tropiezos, emerge una postura contraria. Esa es, en resumidas cuentas, la pol\u00e9mica que dispar\u00f3 el Anteproyecto y su pos-terior modificaci\u00f3n. Hay razones para optar por cualquiera de los criterios. Lo que se busca aqu\u00ed, justamente, es denotar la validez argumentativa de cada uno de ellos. Presentado el Anteproyecto, el Poder Ejecutivo Nacio-nal introdujo cambios. El Proyecto, en su estado actual, reza:\n\u201dArt. 1764.- Inaplicabilidad de normas. Las disposiciones de este T\u00edtulo no son aplicables a la responsabilidad del Estado de mane-ra directa ni subsidiaria.\nArt. 1765.- Responsabilidad del Estado. La responsabilidad del \nEstado se rige por las normas y principios del derecho adminis-trativo nacional o local seg\u00fan corresponda.\nArt. 1766.- Responsabilidad del funcionario y del empleado p\u00fa-\nblico. Los hechos y las omisiones de los funcionarios p\u00fablicos en el ejercicio de sus funciones por no cumplir sino de una manera irregular las obligaciones legales que les est\u00e1n impuestas, se rige por las normas y principios del derecho administrativo na-cional o local seg\u00fan corresponda\u201d.\nAhora entonces, la iniciativa legislativa se ha colocado casi en las ant\u00edpo-das del texto elaborado por la Comisi\u00f3n de jueces. La responsabilidad del Estado, del funcionario y del empleado p\u00fablico han sido extrapoladas y redirigidas al derecho local; y se prev\u00e9 la inaplicabilidad de normas del cuerpo a sancionarse a esas materias. \nPor su parte, el Ministro de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n \ndijo \u2014en ocasi\u00f3n de una reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Bicameral para la re-forma, actualizaci\u00f3n y unificaci\u00f3n de los C\u00f3digos\u2014 que las modificacio-nes operadas tuvieron como fin resguardar el federalismo, conforme al  \nart. 121 CN. Y ello en virtud de que el Poder Ejecutivo considera que la responsabilidad del Estado y del funcionario es un tema que concierne responsabilidad del estado: entre el derecho...\n231\nDoctrinaal derecho administrativo y es ajeno al derecho civil. (160) Sin embargo, lue-\ngo prosigui\u00f3 con una lectura de lo resuelto por la CSJN que, como fue \nexpuesto, coadyuva a la regulaci\u00f3n local pero no la determina directa ni \nexpresamente. Por ejemplo, refiri\u00f3 el Ministro que \n\u201c... la posici\u00f3n del Poder Ejecutivo se ajusta a la doctrina ac-tual de la Corte en la causa \u2018Barreto\u2019, donde se sostuvo que la responsabilidad del Estado corresponde al \u00e1mbito del dere-cho administrativo y que la responsabilidad estatal encuentra su fundamento en principios extra\u00f1os a los propios del derecho privado. Quiero reiterar los p\u00e1rrafos del fallo \u2018Barreto\u2019 del 21 de marzo de 2006: \u2018La responsabilidad del Estado corresponde al campo del derecho administrativo. La responsabilidad estatal encuentra sus fundamentos en principios extra\u00f1os a los propios del derecho privado\u2019\u201d. \nTales dichos no son exactos en tanto reproducen err\u00f3neamente lo decidi-do por la CSJN. El M\u00e1ximo Tribunal utiliz\u00f3 esos t\u00e9rminos para el \u201cpoder de polic\u00eda de seguridad\u201d. En todo caso, facilit\u00f3 la atribuci\u00f3n de regulaci\u00f3n local de responsabilidad del Estado por la reconducci\u00f3n a la base norma-tiva vinculada a la determinaci\u00f3n de la falta. \nA partir de las dos tr\u00edadas se suscit\u00f3 un debate jur\u00eddico, pol\u00edtico y hasta \nperiod\u00edstico sobre la responsabilidad estatal. De todo ello, se pretende enfatizar solo el primer aspecto. \nA ra\u00edz de la \u201csupresi\u00f3n\u201d realizada por el Poder Ejecutivo, que estrictamen-\nte se trat\u00f3 de una sustituci\u00f3n o modificaci\u00f3n, el estupor transmitido por los medios period\u00edsticos se traslad\u00f3, aunque morigerado, al \u00e1mbito jur\u00ed-dico. As\u00ed se multiplicaron las alusiones a la supuesta \u201cirresponsabilidad\u201c e \u201cinseguridad jur\u00eddica\u201d. De ambas formas, conviene aclarar, se recurr\u00eda al falaz argumento de la desolaci\u00f3n regulatoria: al no preverse normas sobre responsabilidad del Estado en el C\u00f3digo a dictarse o al admitir la remisi\u00f3n a ordenamientos locales, se incurrir\u00eda en alguna de esas dos con-secuencias negativas. Por ello, lo que subyace \u2014o lo que prima\u2014 en esos razonamientos es, en realidad, desconfianza. \n (160) Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la Reuni\u00f3n del 21/08/2012 de la Comisi\u00f3n Bicameral Permanen-\nte para la Reforma, Actualizaci\u00f3n y Unificaci\u00f3n de los C\u00f3digos Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, \n[en l\u00ednea] http://ccycn.congreso.gob.ar/versiones/buenosaires/2012-21-08.html232leandro e. ferreyra\nEn ese sentido, muchas cr\u00edticas presuponen que la propuesta del Proyecto \nconcluir\u00eda en desigualdades, eximiciones y asimetr\u00edas. He se\u00f1alado cu\u00e1les son las v\u00edas para regular la responsabilidad del Estado respetando una base igualitaria a nivel nacional. Asimismo, he advertido que sus ejecuciones son dificultosas y hasta quiz\u00e1s ut\u00f3picas. Sin embargo, opt\u00e9 por no desprestigiar lo que a\u00fan no fue realizado. Si el sistema constitucional indica alternativas regulatorias v\u00e1lidas, habr\u00e1 que perseguir su compatibilizaci\u00f3n y optimiza-ci\u00f3n, independientemente de los incordios que arrastren. \nPizarro, por ejemplo, estima que la soluci\u00f3n del Proyecto conduce a un \nmosaico normativo despojado de par\u00e1metros unitarios.\n (161) No obstan-\nte, reconoce que irremediablemente las normas locales sobre respon-sabilidad del Estado tendr\u00edan que respetar el anclaje constitucional y convencional y un tope m\u00ednimo de requisitos y derechos (que imputa al C\u00f3digo Civil). Sin perjuicio de ello piensa que es altamente probable que el derecho local fije est\u00e1ndares de protecci\u00f3n inferiores y exigencias de admisi\u00f3n superiores.\n (162)\nEmpero, el argumento central de Pizarro reside en la igualdad \u2014gen\u00e9rica, no jurisdiccional\u2014 de los damnificados. Seg\u00fan su concepci\u00f3n no hay cri-terio v\u00e1lido para distinguir entre la afectaci\u00f3n por actividad estatal o por un mero tercero.\n (163) Esa idea redirige la discusi\u00f3n, en efecto, a una etapa \nprevia: si merece siquiera haber un r\u00e9gimen especial de responsabilidad del Estado. Por mi parte, considero que el desarrollo hist\u00f3rico, normativo y ju-\nrisprudencial denota la necesidad del mismo. En ese sentido, las normas ci-viles se comprobaron inadecuadas y las soluciones judiciales, aunque pac\u00edfi-cas, terminaron por deformarlas para adaptarlas. Por ello, la responsabilidad del Estado se inserta en un dise\u00f1o jur\u00eddico complejo que postula la creaci\u00f3n de reglas espec\u00edficas, no para discriminar afectados sino para aumentar su \n (161) pizarro , ram\u00f3n , op. cit., p. 2.\n (162) pizarro , ram\u00f3n , ibid., p. 3.\n (163) \u201cEl sistema proyectado conducir\u00e1 a que haya fuertes asimetr\u00edas en el derecho resarcito-\nrio de los damnificados del obrar estatal, seg\u00fan quien haya sido el da\u00f1ador y el da\u00f1ado. Y ello \ndeterminar\u00e1 que, tarde o temprano, el Estado Nacional sea internacionalmente condenado por organismos supranacionales de derechos humanos, por falta de regulaci\u00f3n y operatividad \nde la responsabilidad estatal en forma paritaria para los ciudadanos del pa\u00eds. A quien es aplas-tado por un autom\u00f3vil, le importa poco que veh\u00edculo fuese manejado por un particular, o por un empleado de la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional, provincial o municipal. Su derecho a la reparaci\u00f3n no deber\u00eda variar por cualquiera de dichas circunstancias\u201d, ibid., p. 4.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n233\nDoctrinaamparo y garantizar una mayor eficiencia del aparato estatal. En resumen, \nhay una diferencia sustancial entre el reproche de la existencia de normas y su alcance. Hoy parece que los esfuerzos deben concentrarse en el segundo elemento, sabiendo que no conlleva la desprotecci\u00f3n de ciudadanos. \nEn una postura similar a la comentada se precisa que las modificaciones \nintroducidas por el Poder Ejecutivo, derivando las materias examinadas a la legislaci\u00f3n nacional o provincial, \n\u201c... implica en los hechos, bastardear la obligaci\u00f3n de respon-\nder por da\u00f1os, que seg\u00fan la Constituci\u00f3n Nacional y el derecho \nnatural debe atribuirse al Estado (...) solo en el derecho priva-do, espec\u00edficamente en el C\u00f3digo Civil y leyes complementarias (como es, por caso, la ley del consumidor), se encuentra el ca-mino ya hecho para lograr una adecuada reparaci\u00f3n en justicia del da\u00f1o que ha sufrido un particular\u201d.\n (164)\nEl autor agrega que las normas administrativas de responsabilidad esta-tal no existen. Y que, en caso de existir, no tienen aptitud para regular aceptablemente el derecho de da\u00f1os. Patentemente, esa construcci\u00f3n te\u00f3rica omite varios puntos y asume a priori el fracaso de otros. Sin em-bargo, tambi\u00e9n olvida precisar cu\u00e1les son las normas civiles que, desde el derecho de da\u00f1os, acogen positivamente la responsabilidad del Estado. Cuadros formula una respuesta en su mencionada obra, la cual puede o no compartirse. Pero este no es el caso citado, ya que eleva injustificada-mente al sistema civil \u2014que s\u00ed omiti\u00f3 la responsabilidad del Estado o la recept\u00f3 con flagrantes fallas\u2014, al tiempo que denuesta la eventual regu-laci\u00f3n local presumi\u00e9ndola inepta. A la inversa, opino que no se aprecia gran obst\u00e1culo para que una legislatura sancione un conjunto de normas que se adapte a las concretas funciones y extensiones de la actividad p\u00fa-blica local. En ese orden de ideas, quiz\u00e1s resulta m\u00e1s correcto y precavido no intentar asimilar estructuras estatales que se dirigen y desempe\u00f1an de formas distintas. Aunque all\u00ed s\u00ed aparece nuevamente el principio igualitario en su faceta sustantiva que se traduce en el requisito de una base nacional de garant\u00edas, mas no en una identidad total de las reglas a sancionarse en diferentes \u00e1mbitos jurisdiccionales. \n (164) caSiELLo , juan j., \u201dResponsabilidad del Estado y de los agentes p\u00fablicos en el Proyecto \nde C\u00f3digo\u201d, La Ley 2013-E, 1.234leandro e. ferreyra\nSe esgrime, a su vez, que la remisi\u00f3n efectuada en el Proyecto no satisfa-\nce el principio de certeza o seguridad jur\u00eddica, en tanto no provee pautas de predictibilidad ni reglas claras.\n (165) Ahora bien, para Mauricio Boretto, \nlos arts. 1764 a 1766 del Anteproyecto s\u00ed receptaban correctamente la responsabilidad del Estado con buena t\u00e9cnica legislativa, claridad con-\nceptual y sin que por ello fueran inconstitucionales por condensar pac\u00edfica jurisprudencia de la CSJN (lo cual no es un par\u00e1metro de constitucionali-\ndad en este caso). En cambio, el reenv\u00edo a normas de derecho administra-tivo local a\u00fan no sancionadas \u2014o no sistematizadas\u2014 conspirar\u00eda contra la concreci\u00f3n de aquel principio. De nuevo, pues, el problema reside en lo que las provincias, la CABA y el Estado Nacional no podr\u00edan prescribir, o bien en la imposibilidad de hacerlo de forma tan ordenada y segura como el C\u00f3digo Civil. \nOtra supuesta gran falencia del Proyecto estar\u00eda dada por la inaplicabilidad \ndirecta o subsidiaria prevista por el art. 1764. As\u00ed, para Pizarro se trata de una limitaci\u00f3n inconstitucional, mientras que para Juan Carlos Cassagne es \nuna soluci\u00f3n coherente.\n (166) M\u00e1s all\u00e1 de la pol\u00e9mica que pueda suscitarse, \npor mi parte no percibo mayores dificultades. Una vez demostrado que la responsabilidad estatal exige reglas afines, pierde trascendencia el debate en torno a la aplicaci\u00f3n de otras normas para casos no previstos, los que tendr\u00e1n un alcance residual. De todos modos, siempre vale la pena recor -\ndar el pensamiento de Linares sobre este asunto.\n (167)\nConviene, a su vez, traer a colaci\u00f3n algunas consideraciones expresadas en un evento realizado en la Facultad de Derecho de la UBA en abril  \nde 2013. En una mesa integrada por varios profesores se propuso, como eje de discusi\u00f3n, la propuesta del Proyecto de C\u00f3digo Civil y Comercial. Tal como se pod\u00eda presumir, se instalaron dos posturas. Sin embargo, no se escudaban en la defensa o el ataque de la iniciativa sino que respon-d\u00edan a criterios generales. Pese a que redundaban en varios argumentos ya abordados, es \u00fatil repasarlas.\n (165) BorEtto , mauricio , Reformas al Derecho Privado Patrimonial: en busca de los funda-\nmentos de la responsabilidad del Estado en el nuevo C\u00f3digo Civil, La Ley, RCyS2013-III, 54.\n (166) pizarro , ram\u00f3n , op. cit.; caSSagnE , juan carLoS , Responsabilidad del Estado y de los \nfuncionarios y empleados p\u00fablicos en el C\u00f3digo Civil y Comercial proyectado, Bs. As., La \nLey, 2012-E, 1202.\n (167) LinarES , juan FranciSco , op. cit. responsabilidad del estado: entre el derecho...\n235\nDoctrinaLa primera postura sosten\u00eda que la responsabilidad del Estado se halla vincu-\nlada a cuestiones de derecho p\u00fablico. Estas \u00faltimas, por resultar distintas del derecho privado, no podr\u00edan estar integradas en el C\u00f3digo Civil. Derecho p\u00fablico y privado son sistemas con principios aut\u00f3nomos e independientes que arrojan diversas soluciones, incompatibles entre s\u00ed. Luego, el deslinde constitucional de competencias lleva a exceptuar la responsabilidad estatal del C\u00f3digo Civil y Comercial, sin por ello prescindir de la aplicaci\u00f3n anal\u00f3gi-ca en cuanto fuera pertinente. A esto se a\u00f1ade que la Corte Suprema no ha-br\u00eda demarcado con nitidez la separaci\u00f3n entre el derecho p\u00fablico y privado, aunque en su momento reconoci\u00f3 primac\u00eda normativa en varias materias a este \u00faltimo. En s\u00edntesis, conforme a estos postulados, el Proyecto respetar\u00eda la singularidad del derecho p\u00fablico y la distribuci\u00f3n competencial constitu-cional. Por ello, cada provincia, la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y el Estado Nacional deber\u00edan regular la responsabilidad del Estado. \nDesde la otra vereda, se respond\u00eda que solo puede pregonarse la existencia \nde un \u00fanico ordenamiento jur\u00eddico. Asimismo se sosten\u00eda que la teor\u00eda del responder halla fundamento constitucional en el art. 19 CN. En ese sentido, se hizo hincapi\u00e9 en que \u201cBarreto\u201c tuvo apenas efectos procesales, respal-dando la mirada acotada del fallo. Por consiguiente esta postura acompa\u00f1a la inclusi\u00f3n de la responsabilidad del Estado en el C\u00f3digo. En definitiva, cuestionaba severamente la modificaci\u00f3n del Poder Ejecutivo, sin hesitar al momento de expresar sus miedos por una eventual desregulaci\u00f3n. Y apa-rec\u00eda una \u00faltima duda: el art. 1764 del Proyecto podr\u00eda suponer la inaplica-bilidad total al \u00e1mbito p\u00fablico, lo cual agravar\u00eda m\u00e1s el estado de cosas. \n9 | El Proyecto de Ley de Responsabilidad \ndel Estado Nacional y la ley 26.944\u2009(168)\nSi bien el Proyecto de ley de Responsabilidad del Estado Nacional (PLREN) \nse dio a conocer el 14 de noviembre de 2013, fue ingresado en el Congre-so dos d\u00edas antes. No se trat\u00f3 de un error ni de una casualidad sino que su publicidad coincidi\u00f3 con el tratamiento del Proyecto de C\u00f3digo Civil y Comercial. En rigor, hace ya varios d\u00edas aquel Proyecto ven\u00eda acaparan-do la atenci\u00f3n y la regulaci\u00f3n de la responsabilidad del Estado era uno entre tantos asuntos conflictivos que suscitaba. Urgidas por la inminente \n (168) Sancionada el 02/07/2014; publicada en BO 08/08/2014.236leandro e. ferreyra\nconclusi\u00f3n del a\u00f1o legislativo, las fuerzas pol\u00edticas y religiosas aprovecharon \npara trenzarse otra vez en disputas banales. Tristemente y con preocupante frecuencia, la sanci\u00f3n de normas sirve de ocasi\u00f3n para medir influencias y no tanto para debatir aspectos jur\u00eddicos y sociales relevantes. De esa manera, se pone atenci\u00f3n en escaparates partidarios o personales, en desmedro de la calidad de las enmiendas legislativas. \nEl jueves 16 de noviembre, mientras la Comisi\u00f3n Bicameral se reun\u00eda para \ntratar el Proyecto de C\u00f3digo, se filtr\u00f3 el Proyecto de ley de Responsabilidad del Estado Nacional (en adelante, PLREN). Ahora bien, el Poder Ejecutivo Nacional (en adelante, PEN) ya hab\u00eda determinado la exclusi\u00f3n de la ma-teria del Anteproyecto del C\u00f3digo Civil y Comercial, por lo cual tampoco sorprendi\u00f3 mucho que introduzca una propuesta por separado. En cambio, sorprende que se haya dejado pasar la oportunidad de fundar y regular propiamente la responsabilidad del Estado. Probablemente haya sido tan solo una v\u00edctima de las peleas pol\u00edticas. \nLos fundamentos del PLREN giran en torno a conceptos referidos ince-\nsantemente por la doctrina y jurisprudencia, pero que poco sirven para derivar una respuesta que zanje discusiones en torno a la regulaci\u00f3n de la materia implicada. Dejando de lado exclamaciones del caso como \u201cprin-cipios cardinales\u201d o \u201cverdadero hito\u201d, la justificaci\u00f3n del PLREN se centra en la noci\u00f3n \u2014su mera invocaci\u00f3n\u2014 de derecho p\u00fablico. \nEn primer lugar, en el PLREN se menciona que la responsabilidad del \nEstado es distinta de la prevista en el derecho privado: \u201c... mientras en el derecho civil la responsabilidad focaliza su mirada en la v\u00edctima del da\u00f1o, en el derecho p\u00fablico se tienen en cuenta los intereses de la v\u00edctima en armon\u00eda con los intereses p\u00fablicos\u201d. Y se a\u00f1ade que \u201c... la responsabili-dad estatal atiende a la relaci\u00f3n equilibrada de la persona en su relaci\u00f3n con la comunidad\u201d. Sin perjuicio del esfuerzo del PEN, aqu\u00ed se intenta indicar que, aun cuando esos conceptos puedan asistir a una definici\u00f3n, no son argumentos autosuficientes, ni plenamente certeros. La dicoto-m\u00eda p\u00fablico-privado no es total. El derecho privado no se limitar\u00eda a una protecci\u00f3n de las v\u00edctimas de perjuicios, entendida como expresi\u00f3n de solipsismo antojadizo. En todo caso, la responsabilidad del Estado no puede ser abarcada por normas del derecho com\u00fan \u2014y civil\u2014 previstas para relaciones en las que no participan elementos determinantes en el despliegue de funciones estatales. responsabilidad del estado: entre el derecho...\n237\nDoctrinaParalelamente el derecho p\u00fablico tampoco implicar\u00eda equilibrio au-\ntom\u00e1tico entre un afectado y la comunidad. En todo caso, traducir\u00eda formulaciones entre las interacciones del Estado \u2014y sus diversas acti-vidades, proyecciones y medios\u2014 y los ciudadanos. El Estado hace y deja de hacer supuestamente para garantizar intereses p\u00fablicos; y se le permite hacer en tanto ostente legitimidad y efectividad pertinente. Cabe resaltar, una vez m\u00e1s, que se atribuyen competencias a entidades p\u00fablicas siempre que se advierte que es un canal conveniente para ma-terializar progresos colectivos. As\u00ed, el sistema de responsabilidad del Estado viene a corregir desajustes que pudieran ocurrir sin perder de vista que, en esos casos, el ciudadano es el acreedor y no primariamen-te un deudor, lo cual debe aclararse porque de otras maneras se arriba a tergiversaciones te\u00f3ricas que terminan acotando el alcance de la re-paraci\u00f3n arbitrariamente.\n (169)\nM\u00e1s adelante, en el PLREN se enuncia que se trata de una cuesti\u00f3n propia del derecho administrativo, sin brindar m\u00e1s razones, sin detallar ni referir qu\u00e9 involucrar\u00eda esa rama, m\u00e1s all\u00e1 de que se denuncia su \u201cautonom\u00eda adquirida\u201d del derecho privado. Por ende corresponde interpretar que la raz\u00f3n primera es el desprendimiento del derecho p\u00fablico, m\u00e1xime al leer que la sanci\u00f3n de la iniciativa permitir\u00eda que el Estado \u201c... sea juzgado por reglas y est\u00e1ndares normativos propios del derecho p\u00fablico\u201d. En ese sen-tido, se toma esa distinci\u00f3n como apoyo para: 1) excluir la aplicaci\u00f3n direc-ta o subsidiaria de disposiciones del C\u00f3digo Civil; y 2) expresar que cuenta con factores de atribuci\u00f3n \u2014falta de servicio y sacrificio especial\u2014 que no existen en el derecho privado. De nuevo, y vale repetirlo, la cuesti\u00f3n no pasa por su inexistencia en el derecho privado sino en el derecho com\u00fan. Luego, por indagar si la construcci\u00f3n de soluciones especiales para la res-ponsabilidad del Estado se conduce por este \u00faltimo carril o si el dise\u00f1o \nconstitucional las canaliza por otra v\u00eda y por qu\u00e9. \nPor otro lado, se esboza el car\u00e1cter local del derecho administrativo para \ninvitar a las provincias y a la Ciudad de Buenos Aires a adherir a los t\u00e9rmi-nos de la eventual ley. Caben varios reparos. Primero, no se cita ninguna norma de la Constituci\u00f3n Nacional ni se hace atisbo alguno por justificar \nesa condici\u00f3n. Esto, no por casualidad, obedece a un defecto precedente \n (169) Alcance que, de acuerdo a los fundamentos, ser\u00eda distinto en el marco del derecho \np\u00fablico. Ver p\u00e1rrafo sexto del PLREN.238leandro e. ferreyra\nque consiste en la b\u00fasqueda de sustento en las esencias del derecho p\u00fa-\nblico y no, en primera instancia, en el vigente marco constitucional. Se-\ngundo, jam\u00e1s se puntualiza que el Proyecto est\u00e1 solo dirigido al Estado Nacional (aludi\u00e9ndose al \u201cEstado\u201d). Tercero, se invita a otras jurisdicciones a adherir y no a sancionar reg\u00edmenes sustancialmente similares o aun m\u00e1s provechosos para los particulares. \nEn cuanto al contenido, se anuncia que el PLREN consagra y sistematiza \nla jurisprudencia consolidada de la CSJN. \u00bfEs aquello un m\u00e9rito o una salida f\u00e1cil de potenciales objeciones? Por lo pronto es un lugar com\u00fan al que apelan tambi\u00e9n muchos doctrinarios para argumentar livianamente aquello que no quieren o no pueden justificar. Luego, habr\u00eda que medir la fidelidad de esa consagraci\u00f3n. \nEn el art. 1\u00b0 de la ley 26.944 \u2014Ley de Responsabilidad del Estado (en \nadelante, LREN)\u2014 se prev\u00e9 la responsabilidad objetiva y directa del Esta-do por los da\u00f1os que su actividad o inactividad le produzca a los bienes o derechos de las personas.\n (170) Pareciera que los autores del Proyecto \nleyeron y tomaron nota del fallo \u201cMosca\u201c. (171) Aunque claro, en ese fallo \nse hac\u00eda expresa referencia a la responsabilidad extracontractual por el hecho de sus agentes, precisi\u00f3n que fue omitida en el Proyecto. \nEn cuanto al car\u00e1cter objetivo, valen las consideraciones ya conocidas so-\nbre su relatividad. Puede pregonarse en algunos casos pero no en todos. No faltan los autores que lo niegan o lo cuestionan, como as\u00ed tampoco fallos en los que, aun partiendo de la presunta construcci\u00f3n objetiva, se debi\u00f3 comprobar la subjetividad para dar lugar a la reparaci\u00f3n.\n (172) \n (170) Este art. 1\u00b0 del PLREN prescribe tambi\u00e9n que \u201cLa sanci\u00f3n pecuniaria disuasiva es im-\nprocedente contra el Estado, sus agentes y funcionarios\u201d. No se advierten razones suficien-\ntes en los fundamentos del PLREN ni en el debate en la C\u00e1mara de Diputados para fijar esta improcedencia. En muchos supuestos, ese tipo de sanci\u00f3n no solo es procedente sino necesaria para forzar el cumplimiento del Estado. \n (171) En cuyo consid. 6\u00b0 se estableci\u00f3: \u201cEsa responsabilidad directa basada en la falta de \nservicio y definida por esta Corte como una violaci\u00f3n o anormalidad frente a las obligaciones \ndel servicio regular, entra\u00f1a una apreciaci\u00f3n en concreto que toma en cuenta la naturaleza de la actividad, los medios de que dispone el servicio, el lazo que une a la v\u00edctima con el ser -\nvicio y el grado de previsibilidad del da\u00f1o (Fallos: 321:1124). Dicho con otras palabras, no se trata de un juicio sobre la conducta de los agentes sino sobre la prestaci\u00f3n del servicio y, por ello, la responsabilidad involucrada no es subjetiva, sino objetiva\u201d. CSJN, \u201cMosca, Hugo A.  \nc/ Provincia de Buenos Aires y otros\u201c, cit.\n (172) CSJN, \u201cSchauman de Scaiola, Martha S. c/ Provincia de Santa Cruz y otro \u201c, 06/07/1999.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n239\nDoctrinaLa responsabilidad directa, por su parte, asalta menos preocupaciones, a \npesar de que varias conjeturas van en sentido opuesto. Asimismo, es con-gruente con la teor\u00eda del \u00f3rgano recibida en sucesivos fallos. \nDe todos modos, no fue debidamente contemplada la forma en que \nesa soluci\u00f3n debiera conjugarse con la responsabilidad del funcionario \no agente, prevista en el art. 9\u00b0 de la LREN. En efecto, en caso de poder demostrarse la culpa\n (173) del agente interviniente, se admitir\u00eda que el afec-\ntado elija accionar contra aquel, contra el Estado o contra ambos. En el segundo supuesto el Estado, posteriormente, tendr\u00eda una acci\u00f3n de repe-tici\u00f3n con igual plazo de prescripci\u00f3n \u2014exiguo, por cierto\u2014\n (174) contra el \nfuncionario. En suma, la LREN concede dudas y posibilidades ya resueltas por constituciones provinciales y juristas, que no hacen m\u00e1s que oscurecer el sistema. Quiz\u00e1s, por ende, convendr\u00eda limitar la acci\u00f3n al Estado una vez que se haya probado debidamente la culpa o el dolo, lo que adem\u00e1s suscita la necesidad de normar un procedimiento interno que resguarde los derechos de los funcionarios o agentes. \nEl art. 2\u00b0 de la LREN fue corregido, antes de su aprobaci\u00f3n, por la C\u00e1mara \nde Diputados. Por un lado, se unificaron los supuestos de los incs. a y b. Por otro, se rectific\u00f3 el inc. c gracias a oportunas intervenciones de los di-putados Manuel Garrido y Juan Mario Pais en la Reuni\u00f3n de Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales. El inciso referido exceptuaba el alcance de la ley a los casos en los que \u201cel damnificado o el hecho de un tercero hubie-ra concurrido a provocar el da\u00f1o\u201d. En el texto que se gir\u00f3 a la C\u00e1mara de Senadores se estableci\u00f3 la eximici\u00f3n de responsabilidad \u201ccuando el da\u00f1o se produjo por el hecho de la v\u00edctima o de un tercero por quien el Estado no debe responder\u201d.\n (173) Cabe destacarse que este art\u00edculo fue modificado en ocasi\u00f3n de la reuni\u00f3n de Comi-\nsi\u00f3n de Asuntos Constitucionales de la C\u00e1mara de Diputados, realizada el 19 de noviembre \nde 2013. Originalmente, se preve\u00eda la responsabilidad del funcionario por culpa o dolo. Sin embargo, a propuesta del Diputado H\u00e9ctor Recalde se limit\u00f3 al dolo. Es pertinente se\u00f1alar que aquel Diputado no explic\u00f3 ni fundament\u00f3 las razones de la limitaci\u00f3n, que por suerte fue suprimida en la aprobaci\u00f3n por parte del pleno de la C\u00e1mara baja.\n (174) En el PLREN el plazo previsto era de dos a\u00f1os, pero luego fue elevado a tres por \nla C\u00e1mara de Diputados. Tambi\u00e9n se aument\u00f3 el plazo de prescripci\u00f3n por mismo lap-\nso a los supuestos de responsabilidad extracontractual del Estado (art. 7\u00b0 del PLREN);  \nen este caso se iniciar\u00eda a partir de la verificaci\u00f3n del da\u00f1o o desde que la acci\u00f3n estuviere expedita. 240leandro e. ferreyra\nEl art. 3\u00b0 de la LREN est\u00e1 dedicado a los presupuestos de la responsabili-\ndad del Estado por actividad leg\u00edtima o ileg\u00edtima. Se enumeran: (a) da\u00f1o, (175) \n(b) imputabilidad material, (c) relaci\u00f3n de causalidad y (d) falta de servicio. Sin embargo, en el \u00faltimo elemento se subvierte la jurisprudencia de la Corte para limitar la responsabilidad. En ese sentido, el art. 3\u00b0, inc. d, re-fiere que la falta de servicio puede consistir en una actuaci\u00f3n u omisi\u00f3n. En este \u00faltimo caso, \u201csolo genera responsabilidad cuando se verifica la in-observancia de un deber normativo de actuaci\u00f3n expreso y determinado\u201d. Por su parte, el M\u00e1ximo Tribunal sostuvo en \u201cMosca\u201c que: \n\u201c... corresponde distinguir entre los casos de omisiones a manda-tos expresos y determinados en una regla de derecho, en los que puede identificarse una clara falta del servicio, de aquellos otros casos en los que el Estado est\u00e1 obligado a cumplir una serie de objetivos fijados por la ley solo de un modo general e indetermi-nado, como prop\u00f3sitos a lograr en la mejor medida posible. La de-terminaci\u00f3n de la responsabilidad civil del Estado por omisi\u00f3n de mandatos jur\u00eddicos indeterminados debe ser motivo de un juicio estricto y basado en la ponderaci\u00f3n de los bienes jur\u00eddicos protegi-dos y las consecuencias generalizables de la decisi\u00f3n a tomar\u201d.\n (176)\nEl art. 4\u00b0 estipula los requisitos para determinar la responsabilidad por actividad leg\u00edtima. All\u00ed aparecen (a) da\u00f1o, (b) imputabilidad, (c) relaci\u00f3n de causalidad, (d) ausencia de deber jur\u00eddico de soportar el da\u00f1o, y (e) sa-crificio especial. Aunque (d) y (e) no son formulaciones pac\u00edficas, el mayor inconveniente se plantea con (c), en cuanto se exige una relaci\u00f3n de cau-salidad, directa, inmediata y exclusiva. Ese elevado est\u00e1ndar fue aplicado, por ejemplo, en fallos como \u201cLedesma\u201c\n (177) pero morigerado a los dos \nprimeros caracteres en otros tantos. (178) En consecuencia, ser\u00eda interesante \n (175) Este punto tambi\u00e9n fue corregido por la C\u00e1mara de Diputados. Mientras que el texto \noriginal exig\u00eda da\u00f1o cierto y actual, la versi\u00f3n aprobada por el pleno de la C\u00e1mara baja solo \ndemanda certeza en el perjuicio. No obstante, el est\u00e1ndar sigue en el art. 4\u00b0 sobre responsa-bilidad estatal por actividad leg\u00edtima (Fallos: 312:2022).\n (176) Consid. 6\u00b0.\n (177) CSJN, \u201cLedesma SA Agr\u00edcola Industrial c/ Estado Nacional (Mrio. de Econom\u00eda)\u201c, \n31/10/1989.\n (178) Por ejemplo: CSJN, \u201cTejedur\u00edas Magallanes, S.A. c/ Administraci\u00f3n Nacional de Adua-\nnas\u201c, 19/09/1989, Fallos: 312:1656.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n241\nDoctrinaconocer los motivos que llevaron al PEN a optar por el extremo m\u00e1s res-\ntrictivo en su hito por la juridicidad. \nEn el art. 5\u00b0 se desvela la excepcionalidad de la responsabilidad por activi-\ndad leg\u00edtima y la prelimitaci\u00f3n de reparaci\u00f3n. Se excluye as\u00ed el lucro cesante y se replica buena parte del art. 10 de la ley 21.499 de r\u00e9gimen de expropia-ciones. De nuevo, esto no reproduce temas ya salvados sino que impone una variante restringida sin motivarla. La doctrina y la jurisprudencia han discurrido bastante sobre el asunto y no lograron dar con una respuesta que conforme a las diversas posturas. Inclusive se ha arg\u00fcido que tales prelimitaciones pueden afligir irrazonablemente el derecho de propie-dad, por ejemplo en casos en los que el lucro cesante consiste en un rubro trascendente de la reparaci\u00f3n demandada. Adem\u00e1s, al transponer el art. de la ley 21.499 no se hace m\u00e1s que dar cuerda a quienes postulan la improcedencia del paralelismo, en tanto la expropiaci\u00f3n envuelve un acto complejo y verdaderamente especial. \nAsimismo, la explicaci\u00f3n por la exclusi\u00f3n de responsabilidad derivada de \nla actividad leg\u00edtima del Poder Judicial no surge ni de los fundamentos del \nPLREN ni de la discusi\u00f3n en Comisi\u00f3n. \nOtro notable olvido se cometi\u00f3 con la fundamentaci\u00f3n de la eximici\u00f3n de \nresponsabilidad estatal, ni aun subsidiaria, por da\u00f1os cometidos por conce-sionarios o contratistas de servicios p\u00fablicos. La historia argentina reciente demuestra que la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos por parte de terceros es gravemente deficiente. Lo mismo vale para el Estado si se toma en cuenta el proceso de reasunci\u00f3n de prestaciones experimentado en los \u00faltimos a\u00f1os. A su vez, la injerencia estatal en los servicios p\u00fablicos se ha potenciado con la implementaci\u00f3n masiva de subsidios. Por ende, considerando que el Es-tado tiene una participaci\u00f3n activa o necesaria en casi todas las \u00e1reas de servicios, cuesta entender por qu\u00e9 se estableci\u00f3 semejante exclusi\u00f3n. \nFinalmente, el art. 11 de la LREN prev\u00e9 la invitaci\u00f3n de adhesi\u00f3n a otras \nprovincias y a la Ciudad de Buenos Aires. Tal como bien se\u00f1alaba Germ\u00e1n Bidart Campos, no es lo mismo que una provincia incorpore una ley que adhiera a la misma.\n (179) Pero aun entendiendo que se trata de cuestiones \n (179) Bidart Campos distingu\u00eda entre la incorporaci\u00f3n de una ley federal por ley local y la \nadhesi\u00f3n o aprobaci\u00f3n de una ley convenio. En el segundo caso, se dar\u00eda un supuesto de de-\nrecho intra-federal, el cual gozar\u00eda de una jerarqu\u00eda superior al derecho provincial e impedir\u00eda 242leandro e. ferreyra\nsimilares, y teniendo en cuenta la materia aqu\u00ed estudiada, jur\u00eddicamente \ncorresponder\u00eda invitar a incorporar reg\u00edmenes an\u00e1logos. No existe nece-sidad de que las provincias y la Ciudad de Buenos Aires adhieran a este exacto proyecto en los mismos t\u00e9rminos, sino que pueden adoptar otros parecidos y aun mejores. Lo que se debe evitar, conforme al principio de igualdad y federal, son veinticinco reg\u00edmenes incompatibles. \nEn s\u00edntesis, pese a tratarse de un importante avance, con la LREN persiste \nel d\u00e9ficit de fundamentaci\u00f3n. Independientemente del resultado final, el PEN y el Congreso dejan pasar una buena chance para fortificar la regula-ci\u00f3n de la responsabilidad del Estado a nivel local.  \nEn contraposici\u00f3n, propongo seguir un camino para fundar y elaborar una \nnormativizaci\u00f3n de la materia que se ajuste al esquema constitucional y con-vencional, tratando de usar conceptos simples y claros. Seg\u00fan la Constitu-\nci\u00f3n, se puede afirmar la competencia normativa local en varios temas, entre los que cabe el derecho administrativo y, hasta quiz\u00e1s, el derecho p\u00fablico. Pero no conviene invertir el orden de los factores ya que aqu\u00ed s\u00ed se altera la calidad del producto, aturdiendo el sistema constitucional de fuentes. \nMe gustar\u00eda pensar que, si una cuesti\u00f3n pertenece al derecho local o a \ntemas que vinculan a todas las jurisdicciones, es posible que represen-tantes de cada parte puedan sentarse en una misma mesa para dialogar y debatir qu\u00e9 hay que hacer. No solo ser\u00e1 mejor la conclusi\u00f3n alcanzada, sino probablemente tambi\u00e9n ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil que cada parte la adopte en su debido \u00e1mbito. \n10 | Reflexiones finales\nLa responsabilidad del Estado vio la luz en etapas primigenias del derecho administrativo y del derecho en general. El Estado no respond\u00eda por los da\u00f1os producidos y las Administraciones eran \u00ednfimas en comparaci\u00f3n a las dimensiones que m\u00e1s tarde alcanzar\u00edan. En paralelo, el eventual afligido, un simple s\u00fabdito, no pod\u00eda aspirar a oponer seriamente sus pretensiones. Tampoco estaba definido qu\u00e9 correspond\u00eda hacer a las entidades p\u00fablicas ni en base a qu\u00e9 responder\u00edan. A\u00fan no se hab\u00edan calibrado los nuevos roles \nmodificaciones por parte de legislaturas provinciales. BiDart campo S, gErm\u00e1n , Tratado elemen-\ntal de Derecho Constitucional Argentino, Bs. As., Ediar, t. II, 2005, p. 36.responsabilidad del estado: entre el derecho...\n243\nDoctrinani las herramientas para encauzarlos. As\u00ed, ante los palmarios desarrollos \nacaecidos, el derecho administrativo y la responsabilidad del Estado se merecen una actualizaci\u00f3n. \nAhora bien, puede esgrimirse que el derecho administrativo se ha ade-\ncuado ya al nuevo contexto. La ciudadan\u00eda impone al Estado y a la Admi-nistraci\u00f3n que garanticen sus derechos en \u00e1mbitos m\u00e1s igualitarios. Aque-llo ser\u00e1 dif\u00edcil de consumar mientras se mantengan con normas impropias \u2014de cuarenta o cien a\u00f1os\u2014 o llanamente se carezca de las mismas. En lo que hace a la responsabilidad del Estado, no fueron delineados par\u00e1me-\ntros normativos propios y se sigue aplicando el derecho civil por asimila-ci\u00f3n, sabiendo que ello conlleva resultados desafortunados. \nPor ello, el abordaje a la responsabilidad del Estado lleva a repensar el \nderecho administrativo integralmente para posibilitar o indicar las solu-ciones necesarias. De esa manera, durante este trabajo se indicaron los lineamientos generales de la rama y qu\u00e9 elementos deber\u00eda incluir. En rigor, se trata de preguntarse qu\u00e9 es el derecho administrativo y qu\u00e9 se aspira que sea. Adem\u00e1s, fuerza interrogantes sobre las atribuciones del \nEstado, sus modos de concreci\u00f3n y correcci\u00f3n; todas cuestiones atra-\nvesadas por potestades p\u00fablicas y derechos de los administrados. All\u00ed aparece entonces la responsabilidad del Estado como un eslab\u00f3n del conjunto de elementos que orbitan alrededor de esos puntos. Solo una visi\u00f3n sesgada puede permitirse aislar la responsabilidad estatal del co-rrecto funcionamiento de las instituciones p\u00fablicas y de la protecci\u00f3n de los derechos individuales y colectivos. Todo confluye en la misma di-recci\u00f3n y en el mismo canal, el derecho administrativo, m\u00e1s all\u00e1 de que pueda resultar caprichoso consignar o describir \u00e1reas jur\u00eddicas. Empero,  \naun sin poner nombres a cada rama, la responsabilidad del Estado debe \nvincularse a la determinaci\u00f3n de la actividad estatal y a consecuencias jur\u00eddicas de las interferencias que pudiera ocasionar. \nA todo ello se a\u00f1ade la afincada distinci\u00f3n entre responsabilidad del \nEstado y responsabilidad general, apuntadas en la tercera y cuarta parte. Por lo tanto, la relaci\u00f3n entre el art. 75, inc. 12 y el art. 121 CN cobra una nueva dimensi\u00f3n. No se discuten esencias de institutos sino la atribuci\u00f3n para precisarlos. Desde que se admite que la responsabilidad estatal merece otros detalles prescriptivos, directamente asociados al desem-pe\u00f1o de la Administraci\u00f3n y otros \u00f3rganos, emergen dudas sobre cu\u00e1l 244leandro e. ferreyra\nser\u00eda la v\u00eda m\u00e1s conveniente para regular su sanci\u00f3n. En ese contexto \nafloran posiciones encontradas, como la v\u00eda de la LREN y la del Proyecto de C\u00f3digo Civil y Comercial. \nPero asimismo se ha indicado que, conforme al mapa constitucional y al \nsentido de sus demarcaciones, ata\u00f1e a las esferas provinciales \u2014y posterior -\nmente a la Ciudad de Buenos Aires\u2014 lo concerniente a las competencias de poderes locales, su organizaci\u00f3n y desenvolvimiento. Ese esquema luego, debe sumar a la responsabilidad del Estado, por razones ya esbozadas. As\u00ed se llega a la fundamentaci\u00f3n de su regulaci\u00f3n a nivel local, sin recurrir a la noci\u00f3n de derecho p\u00fablico, la cual igualmente puede ser de utilidad para reforzar la conclusi\u00f3n. Entonces, cabe destacar que ese concepto ser\u00eda un accesorio argumentativo y no un elemento aut\u00f3nomo, como s\u00ed se lo hubiera aplicado en repetidas ocasiones. Por mi parte, considero que el derecho p\u00fablico no permite \u2014por s\u00ed mismo\u2014 inclinar la balanza en el debate de la reglamentaci\u00f3n de la responsabilidad estatal sino que, en todo caso, se ensambla en una labor argumentativa que le reserva un papel de reparto. \nPor otro lado, si la responsabilidad del Estado queda englobada dentro \ndel conjunto de potestades constitucionalmente reservadas a las provin-cias y a la Ciudad de Buenos Aires, su regulaci\u00f3n no puede conducirse a trav\u00e9s del art. 75, inc. 12 CN. Claro que para alcanzar esa soluci\u00f3n an-tes debe definirse qu\u00e9 corresponde al derecho local o, m\u00e1s sencillo, si la materia examinada queda all\u00ed incluida.\n (180) Aun si se sostuviese que debe \nincluirse en el C\u00f3digo Civil, por ejemplo, no faltar\u00edan aquellos que se\u00f1alen la incompatibilidad de fundamentos entre la responsabilidad estatal y el cuerpo normativo receptor, inspir\u00e1ndose directamente en conceptos de dif\u00edcil o imposible aprehensi\u00f3n. Es decir, la justificaci\u00f3n de la extracci\u00f3n del derecho com\u00fan halla al menos dos formas, sin perjuicio de que aqu\u00ed se opte por la primera: 1) por afinidad a las materias de derecho local y al derecho administrativo y; 2) por razones casi metajur\u00eddicas como, por ejemplo, la justicia distributiva y la esencia del derecho p\u00fablico. \nPor ende, la responsabilidad del Estado debe regularse por las provin-\ncias, la Ciudad de Buenos Aires y el Estado Nacional. Luego, se enfrenta \n (180) En ese sentido, esto trae otras complicadas preguntas: \u00bfC\u00f3mo limitar fuentes y evitar \nindeterminaci\u00f3n en estructura federal? \u00bfC\u00f3mo establecer un l\u00edmite dogm\u00e1tico-funcional a la \nregulaci\u00f3n provincial?responsabilidad del estado: entre el derecho...\n245\nDoctrinael inconveniente de la regulaci\u00f3n local: puede traer armon\u00eda constitucio-\nnal, pero posibilita su quiebre en tanto no se sancionen reg\u00edmenes sus-tancialmente equivalentes en las diferentes jurisdicciones. Y aqu\u00ed apare-ce la paradoja: la soluci\u00f3n que se acopla al sistema constitucional puede no ser la m\u00e1s \u00fatil. Sin embargo, no se vuelve por ello una dificultad in-franqueable. As\u00ed, en el par\u00e1grafo VI se sugirieron dos opciones para via-bilizar una reglamentaci\u00f3n de la responsabilidad del Estado ajustada al esquema constitucional y convencional. La primera implicar\u00eda fomentar una regulaci\u00f3n arm\u00f3nica entre las diversas jurisdicciones. La segunda, una \u00fanica normativizaci\u00f3n estipulada entre todos los actores, quienes luego deber\u00edan sancionar en su \u00e1mbito con las particularidades que aprecien necesarias y que no desnaturalicen lo pactado ni las constituciones pro-vinciales o la de la Ciudad de Buenos Aires. Ambas opciones supondr\u00edan un atractivo reto. No obstante, cuesta advertir una imposibilidad total o un ineludible fracaso, como hacen muchos que se dejan llevar por sus miedos, quiz\u00e1s desconociendo varios progresos normativos provinciales y manifiestas carencias nacionales. Por mi parte prefiero adentrarme en un desaf\u00edo de compatibilizaci\u00f3n antes que ceder a lecturas fatalistas o in-constitucionales. Acaso, a su vez, ello obligue a abandonar pragmatismos y confiar nuevamente en el federalismo. \nEn definitiva, la responsabilidad del Estado debe, por afinidad o necesi-\ndad, regularse integralmente desde un \u00e1mbito espec\u00edfico y observando directivas concretas, como los derechos fundamentales de las personas. En particular, la reglamentaci\u00f3n tendr\u00e1 que abarcar much\u00edsimos puntos, como: a) la responsabilidad subsidiaria o concurrente del funcionario; b) la definici\u00f3n de presupuestos ante distintos casos (actos, hechos, omi-siones; actividad l\u00edcita o il\u00edcita; factor de atribuci\u00f3n subjetivo u objetivo); c) el alcance de la reparaci\u00f3n; d) aspectos procesales y procedimentales (reclamos en sede administrativa, la prevalencia o no de la acci\u00f3n de nuli-dad, legitimaci\u00f3n); y e) la prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n.247\nDoctrinala responsabilidad patrimonial estatal como...\nleandro g. salgan ruiz\nLa responsabilidad \npatrimonial estatal  \ncomo principio  \ndel Estado constitucional  \ny social de derecho\nNuevas consideraciones \nsobre el Proyecto de Ley (1)\npor leandro g. salgan ruiz (2)\n1 | Introducci\u00f3n\nEl Proyecto de C\u00f3digo Civil y Comercial unificado propone modificacio-\nnes a las reglas que rigen la responsabilidad del Estado y los funcionarios \np\u00fablicos. Frente a este contexto, nos preguntamos si las prescripciones del Poder Ejecutivo Nacional alteran o no la tradicional jurisprudencia de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n \u2014en adelante CSJN\u2014 sobre la \nresponsabilidad del Estado. \n (1) Proyecto de Ley aprobado con media sanci\u00f3n el 27/11/2013 por la Honorable C\u00e1mara de \nDiputados de la Naci\u00f3n (expediente CS 62/2013).\n (2) Abogado (UBA). Mag\u00edster en Derecho Administrativo, Universidad Austral. Especializado \nen Abogac\u00eda del Estado, Contratos Administrativos y Derecho Procesal. Abogado de \nANSeS. Profesor de Derecho Administrativo de Grado en la UBA (JTP), Universidad Nacional de Lomas de Zamora (JTP) y Universidad del Museo Social Argentino (Adjunto). Profesor de Posgrado en las Carreras de la Escuela del Cuerpo de Abogados del Estado de la Procuraci\u00f3n del Tesoro de la Naci\u00f3n. Autor de numerosas publicaciones de su especialidad. Expositor en conferencias y jornadas. 248leandro g. salgan ruiz\n2 | Desarrollo\n2.1 | La responsabilidad \ndel Estado en el C\u00f3digo Civil \n2.1.1. La aplicaci\u00f3n anal\u00f3gica de las disposiciones del C\u00f3digo Civil\nPara determinar v\u00e1lidamente la responsabilidad del Estado, la jurispru-\ndencia nos exigi\u00f3 tradicionalmente que primero constatemos la existencia \ndel da\u00f1o, pasemos la imputaci\u00f3n a un \u00f3rgano del Estado, luego verifi-quemos la relaci\u00f3n de causalidad y, finalmente, examinemos el factor de \natribuci\u00f3n en juego. \nPara ello, nos bastaba con la aplicaci\u00f3n del C\u00f3digo Civil y la interpretaci\u00f3n \nque hiciera nuestro M\u00e1ximo Tribunal de sus disposiciones. La unidad del de-recho de da\u00f1os se inscribe en la corriente civilista propia del ordenamiento jur\u00eddico privado donde prevalece la autonom\u00eda en las relaciones privadas.\nRecordemos que las disposiciones del C\u00f3digo Civil son aplicables en la \nesfera del derecho administrativo, con las discriminaciones impuestas por la naturaleza de lo que constituye la substancia de este \u00faltimo.\n (3)\nEsas particularidades propias del derecho no se oponen al criterio en el derecho civil, puesto que el primero afecta el inter\u00e9s p\u00fablico y el segundo, el inter\u00e9s particular de los afectados.\n (4)\n2.1.2. El da\u00f1o resarcible: precisiones en torno \na sus caracter\u00edsticas, carga de la prueba y extensi\u00f3n de la reparaci\u00f3n\nEl requisito de procedencia del da\u00f1o exige que examinemos cuestiones \ntales como sus caracter\u00edsticas, carga de la prueba y extensi\u00f3n del resarci-miento por lesi\u00f3n producida.\nEn primer lugar, el da\u00f1o deber ser cierto\n (5) y actual. Esto implica que si el \nparticular invoca una lesi\u00f3n, esta no puede ser hipot\u00e9tica ni conjetural. \n (3) Ver CSJN, \u201cGanadera \u2018Los Lagos\u2019 SA c/ Naci\u00f3n Argentina\u201d, Fallos: 190:142 (1941).\n (4) Ver CSJN, \u201cSosa de Basso, Mar\u00eda Ang\u00e9lica y Basso Mar\u00eda Cristina c/ Buenos Aires, \nProvincia de y Municipalidad de Jun\u00edn\u201d, Fallos: 310:1578 (1987).\n (5) Ver CSJN, \u201cBaeza, Silvia Ofelia c/ Buenos Aires, Provincia de y otros s/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, \nFallos: 334:376 (2011). la responsabilidad patrimonial estatal como...\n249\nDoctrinaEn segundo lugar, no basta con la certeza y actualidad del da\u00f1o, sino que \nnecesariamente deber\u00e1 ser acreditado por el particular en forma fehacien-te. De hecho, para que sea realmente efectivo,\n (6) esa lesi\u00f3n (7) que se pro-\nyecta a una situaci\u00f3n jur\u00eddicamente protegida deber\u00e1 estar acompa\u00f1ada del sustento probatorio\n (8) en forma suficiente. (9)\nLa ausencia del C\u00f3digo Contencioso Administrativo ha motivado que se aplique el C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n y la Ley Nacio-nal de Procedimientos Administrativos 19.549 en materia de principios, medios y carga de la prueba.\nActualmente, la cuesti\u00f3n de los medios de prueba del da\u00f1o en materia \nde responsabilidad del Estado se ha desplazado a figuras como la de los \namigos del Tribunal;\n (10) los consultores t\u00e9cnicos, (11) la teor\u00eda din\u00e1mica de \nla prueba, el manejo de las constancias del expediente administrativo (12) \ny la revalorizaci\u00f3n de las fotocopias simples como medio de prueba bajo determinadas circunstancias.\n (13)\nEn tercer lugar, la extensi\u00f3n del da\u00f1o var\u00eda en su alcance seg\u00fan se trate de la actividad ileg\u00edtima o leg\u00edtima del Estado. \nPor un lado, en la actividad leg\u00edtima la trascendencia del da\u00f1o alcanza en \nextensi\u00f3n \u00fanicamente el da\u00f1o emergente. Se trata de un concepto de \n (6) Ver CSJN, \u201cBanco de la Naci\u00f3n Argentina c/ Provincia de Buenos Aires s/ Cobro de \nPesos\u201d, Fallos: 273:279 (1969).\n (7) Ver CSJN, \u201cRevestek SA c/ Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina y otro s/ Ordinario\u201d, \nFallos: 318:1531 (1995). (8) Ver CSJN, \u201cBrumeco SA c/ Buenos Aires, Provincia de s/ Cobro de Australes\u201d, Fallos: 313:907 \n(1990).\n (9) Ver CSJN, \u201cAstilleros Pr\u00edncipe y Menghi SA c/ Estado Nacional \u2014Administraci\u00f3n Nacional \nde Aduanas\u2014 y Otro s/ Demandas contra ANA\u201d, Fallos: 319:167 (1996).\n (10) Ver CSJN, Acordada 28/2004. \n (11) Ver art. 458 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n. \n (12) Ver \ncn ac. cont. aDm. FED., Sala IV, \u201cVolkswagen Argentina SA, TF 18274-A c/ DGA\u201d, \ncausa N\u00ba 15.538. (13) Ver \nchiB\u00e1n , nora a., \u201cLa prueba del da\u00f1o\u201d, en Cuestiones de Responsabilidad del \nEstado y del Funcionario P\u00fablico, Buenos Aires, RAP , Ediciones especiales, 2008, pp. 721/728.250leandro g. salgan ruiz\nreparaci\u00f3n integral propio del derecho p\u00fablico que surge del art. 10 de la \nley de expropiaciones 21.499. \nEsto nos parece compatible con la tendencia jurisprudencial que apoya \neste criterio positivo de reparaci\u00f3n sentado en los casos \u201cLaplacette\u201d, (14) \n\u201cLos Pinos\u201d, (15) \u201cCanton\u201d, (16) \u201cWinkler\u201d (17) y \u201cMotor Once\u201d. (18)\nPor el otro, en la actividad ileg\u00edtima, se postula la plena reparaci\u00f3n, no solo del da\u00f1o emergente sufrido por el particular, sino tambi\u00e9n de otros rubros por aplicaci\u00f3n subsidiaria del C\u00f3digo Civil\n (19). Se ha reconocido \nel lucro cesante; (20) la p\u00e9rdida de chance; (21) el da\u00f1o moral (22) y el trata-\nmiento psicol\u00f3gico. (23)\nDicha reparaci\u00f3n no ser\u00e1 tal si los da\u00f1os subsisten en alguna medida, motivo por el cual la indemnizaci\u00f3n debe ser integral, ni tampoco si el resarcimiento \u2014derivado de la aplicaci\u00f3n de un sistema resarcitorio especial o producto \nde utilizaci\u00f3n de facultades discrecionales de los jueces\u2014  resulta en valores \nirrisorios o insignificantes en relaci\u00f3n con la entidad del da\u00f1o resarcible.\n (24)\n (14) Ver CSJN, \u201cLaplacette, Juan su sucesi\u00f3n y Otros c/ Prov. de Bs. As.\u201d, Fallos: 195:66 (1943). \n (15) Ver CSJN, \u201cCorporaci\u00f3n Inversora Los Pinos SA c/ Municipalidad de la Ciudad de \nBuenos Aires\u201d, Fallos: 293:617 (1979).\n (16) Ver CSJN, \u201cCanton, Mario Elbio c/ Naci\u00f3n\u201d, Fallos: 301:403 (1979).\n (17) Ver CSJN, \u201cWinkler, Juan Le\u00f3n c/ Naci\u00f3n Argentina\u201d, Fallos: 305:1045 (1983).\n (18) Ver CSJN, \u201cMotor Once SACI c/ Municipalidad de la Ciudad de Buenos Aires\u201d, \nFallos: 310:943 (1987).  (19) Ver el art. 1069 CC. \n (20) Ver CSJN, \u201cEduardo S\u00e1nchez Granel Obras de Ingenier\u00eda SAICFI c/ Direcci\u00f3n Nacional \nde Vialidad\u201d, Fallos: 306:1409 (1984). En igual sentido, ver CSJN, \u201cJucal\u00e1n Forestal \nAgropecuaria SA c/ Buenos Aires, Provincia de s/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, Fallos: 315:441 (1992); y CSJN, \u201cPrada, Iv\u00e1n Roberto c/ Buenos Aires, Provincia de s/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, Fallos: 316:1465 (1993).\n (21) Ver CSJN, \u201cSanta Coloma, Luis Federico y Otros\u201d, Fallos: 308:1160 (1986). \n (22) Ver CSJN, \u201cRebesco, Luis Mario c/ Polic\u00eda Federal Argentina (Estado Nacional - Ministerio \ndel Interior) s/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, Fallos: 318:385 (1995).\n (23) Ver CSJN, \u201cBaeza, Silvia Ofelia c/ Buenos Aires, Provincia de y otros s/da\u00f1os y perjuicios\u201d, \nfallo cit. (24) Ver CSJN, \u201cRodr\u00edguez Pereyra, Jorge Luis y Otra c/ Ej\u00e9rcito Argentino s/ Da\u00f1os y \nPerjuicios\u201d, Sentencia del 27/11/2012, considerando 20.la responsabilidad patrimonial estatal como...\n251\nDoctrina2.1.3. La imputaci\u00f3n material a la actividad de un \u00f3rgano del Estado\nUna vez que acreditamos un da\u00f1o cierto y actual para configurar la res -\nponsabilidad del Estado, debemos pasar a un segundo recaudo: la impu-\ntaci\u00f3n material a una actividad de un \u00f3rgano (25) del Estado. Ciertamente, \nesa actividad comprende a los poderes p\u00fablicos.\nEn primer lugar, la imputaci\u00f3n material del da\u00f1o se proyecta a la actividad \npropia del Poder Legislativo. En efecto, opera el resarcimiento cuando el le-gislador cre\u00f3 impuestos,\n (26) alter\u00f3 precios en contratos administrativos adjudi-\ncados (27) y dispens\u00f3 el pago de multas por obligaciones tributarias. (28) Tambi\u00e9n \ncuando regul\u00f3 el poder de polic\u00eda de seguridad, (29) restringi\u00f3 importaciones \npara proteger el mercado local (30) y alter\u00f3 relaciones preexistentes limitando \nel nacimiento y extinci\u00f3n de los derechos. (31)\nEn segundo lugar, adem\u00e1s de la actividad legislativa, las derivaciones de la imputaci\u00f3n del da\u00f1o alcanzan a la actividad administrativa del Po-der Ejecutivo. \nCiertamente, opera la obligaci\u00f3n de resarcir cuando el poder administrador \nrestringi\u00f3 el dominio p\u00fablico,\n (32) abandon\u00f3 obras p\u00fablicas (33) y revalid\u00f3 permi-\nsos de cambio. (34)\n (25) Ver CSJN, \u201cFriar SA c/ Estado Nacional \u2014Ministerio de Econom\u00eda Obras y Servicios \nP\u00fablicos\u2014 Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca y SENASA s/ Da\u00f1os y Perjuicios \n(Ordinario)\u201d, Fallos: 329:3966 (2006).\n (26) Ver CSJN, \u201cEstablecimientos Americanos Graty SA c/ Naci\u00f3n\u201d, Fallos: 180:107 (1938).\n (27) Ver CSJN, \u201cCarlos Reisz SRL y C\u00eda. c/ Naci\u00f3n\u201d, Fallos: 248:79 (1960).\n (28) Ver CSJN, \u201cSpurr, Carlos c/ Naci\u00f3n\u201d, Fallos: 182:146 (1938).\n (29) Ver CSJN, \u201cIrala Arias, Abelardo Asunci\u00f3n y otros c/ Naci\u00f3n\u201d, Fallos: 249:592 (1961).\n (30) Ver CSJN, \u201cWinkler, Juan Le\u00f3n c/ Naci\u00f3n Argentina\u201d, fallo cit.\n (31) Ver CSJN, \u201cRevestek SA c/ Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina y otro s/ ordinario\u201d, \nfallo cit.\n (32) Ver CSJN, \u201cPresidente de la Comisi\u00f3n de Aguas Corrientes, Cloacas, etc. de la Ciudad \nde Buenos Aires c/ P\u00e9rez, Ger\u00f3nimo\u201d, Fallos: 17:470 (1876).\n (33) Ver CSJN, \u201cLaplacette, Juan su sucesi\u00f3n y otros c/ Prov. de Bs. As.\u201d, fallo cit.\n (34) Ver CSJN, \u201cBoccara, Armando c/ Naci\u00f3n\u201d, Fallos: 277:275 (1970).252leandro g. salgan ruiz\nAsimismo, cuando adopt\u00f3 medidas de prevenci\u00f3n en estaciones de \nservicio, (35) fij\u00f3 la obligaci\u00f3n de fabricar y exportar az\u00facar, (36) ejerci\u00f3 el po-\nder de polic\u00eda revocando permisos (37) y por lesiones en operativos de las \nfuerzas de seguridad. (38)\nEn tercer lugar, tambi\u00e9n en la actividad jurisdiccional del Poder Judicial, comprobamos que existe imputaci\u00f3n del da\u00f1o en situaciones donde se presta de modo defectuoso el servicio de justicia. Se revisan excepcional-mente los efectos de la sentencia con autoridad de cosa juzgada a trav\u00e9s de una acci\u00f3n aut\u00f3noma declarativa como v\u00eda procesal id\u00f3nea.\n (39)\nDe hecho, esto ocurre cuando el juez notific\u00f3 irregularmente una decisi\u00f3n, (40) \nejecut\u00f3 defectuosamente una sentencia, (41) emiti\u00f3 actos jurisdiccionales que \ndevienen ileg\u00edtimos por error judicial, (42) medi\u00f3 actuaci\u00f3n ileg\u00edtima de fun-\ncionarios judiciales, (43) excarcelaciones (44) o prest\u00f3 defectuosamente el ser -\nvicio de justicia. (45)\n (35) Ver CSJN, \u201cMotor Once SACI c/ Municipalidad de la Ciudad de Buenos Aires\u201d, fallo cit.\n (36) Ver CSJN, \u201cLedesma SA Agr\u00edcola Industrial c/ Est. Nac. (Ministerio de Econom\u00eda)  \ns/ Nulidad de Resoluci\u00f3n\u201d, Fallos: 312:2022 (1989).\n (37) Ver CSJN, \u201cCorporaci\u00f3n Inversora Los Pinos SA c/ Municipalidad de la Ciudad de \nBuenos Aires\u201d, fallo cit.\n (38) Ver CSJN, \u201cRebesco, Luis Mario c/ Polic\u00eda Federal Argentina (Estado Nacional - Ministerio \ndel Interior) s/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, fallo cit.\n (39) Ver CSJN, \u201cEgues, Alberto Jos\u00e9 c/ Buenos Aires, Provincia de s/ Da\u00f1os y Perjuicios (error \njudicial)\u201d, Fallos: 319:2527 (1996). (40) Ver CSJN, \u201cHotelera R\u00edo de la Plata SACI c/ Provincia de Buenos Aires\u201d, Fallos: 307:821 \n(1985). (41) Ver CSJN, \u201cEtcheverry, Luisa Mabel y otros c/ Buenos Aires, Provincia de s/ Da\u00f1os y \nPerjuicios\u201d, Fallos: 316:1888 (1993). \n (42) Ver CSJN, \u201cVignoni, Antonio Sirio c/ Estado de la Naci\u00f3n Argentina\u201d, Fallos: 311:1007 \n(1988).\n (43) Ver CSJN, \u201cAsociaci\u00f3n Mutual Latinoamericana c/ Misiones, Pcia. de s/ Da\u00f1os y \nPerjuicios\u201d, Fallos: 318:2824 (1996). (44) Ver CSJN, \u201cRosa, Carlos Alberto c/ Estado Nacional - Ministerio de Justicia y Otro  \ns/ Da\u00f1os y Perjuicios Varios\u201d, Fallos: 322:2683 (1999). (45) Ver CSJN, \u201cTortorelli, Mario Nicol\u00e1s c/ Buenos Aires, Provincia de y Otros s/ Da\u00f1os y \nPerjuicios\u201d, Fallos: 329:1881 (2006).la responsabilidad patrimonial estatal como...\n253\nDoctrinaTambi\u00e9n cuando restringe injustificadamente el uso de los bienes ampa-\nrados por el derecho de propiedad, (46) detiene la libertad ambulatoria de \nlas personas omitiendo diligencias procesales necesarias, (47) absuelve a \npersonas procesadas (48) y dispone la privaci\u00f3n prolongada de la libertad \npersonal (49) por prisi\u00f3n preventiva. (50)\n2.1.4. La relaci\u00f3n de causalidad:  \nel v\u00ednculo entre el da\u00f1o y la conducta del Estado\nEl nexo de causalidad conecta un resultado da\u00f1oso a una actuaci\u00f3n esta-\ntal para luego encuadrarlo en un factor de atribuci\u00f3n. El art. 901 CC con-\nsagra la teor\u00eda de la causalidad adecuada que alcanza a las consecuencias mediatas que son aquellas causales que no pueden preverse incluso si se emplea la diligencia necesaria que el caso requiera. \nEn la responsabilidad del Estado, la relaci\u00f3n de causalidad no solo \nvincula el da\u00f1o con su antecedente, sino que adem\u00e1s determina el alcance de la reparaci\u00f3n en funci\u00f3n de sus consecuencias siguiendo preferentemente la teor\u00eda de la causalidad adecuada.\n (51) En efecto, no \nalcanzar\u00eda con la probabilidad o verosimilitud, puesto que no se admite la presunci\u00f3n de causalidad y quien la alegue en la causa contenciosa administrativa deber\u00e1 acreditarla para obtener certeza de su existen-cia. De lo contrario, se denegar\u00e1 la indemnizaci\u00f3n por inexistencia\n (52) \n (46) Ver CSJN, \u201cRom\u00e1n SAC c/ Estado Nacional (Ministerio de Educaci\u00f3n y Justicia) s/ Cobro \nde Pesos\u201d, Fallos: 317:1233 (1994).\n (47) Ver CSJN, \u201cDe Gandia, Beatriz Isabel c/ Buenos Aires, Provincia de s/ Indemnizaci\u00f3n por \nDa\u00f1o Moral\u201d, Fallos: 318:845 (1995). (48) Ver CSJN, \u201cPistone, Ciro Alberto c/ Estado Nacional s/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, Fallos: 330:2464 \n(2007).\n (49) Ver CSJN, \u201cRosa, Carlos Alberto c/ Estado Nacional - Ministerio de Justicia y Otro  \ns/ Da\u00f1os y Perjuicios Varios\u201d, fallo cit.\n (50) Ver CSJN, \u201cRobles, Ram\u00f3n Cayetano c/ Buenos Aires, Provincia de y Otros s/ Da\u00f1os y \nPerjuicios\u201d, Fallos: 325:1855 (2002). (51) Ver \nSammartino , patricio  m. E.,  \u201cLa relaci\u00f3n de causalidad en la responsabilidad \ndel Estado\u201d, en Cuestiones de Responsabilidad del Estado y del Funcionario P\u00fablico,  \nBs. As., Ediciones RAP , 2008, pp. 431/457. (52) Ver CSJN, \u201cGalanti, Carlos Alberto c/ Municipalidad de la Ciudad de Buenos\u201d, \nFallos: 310:2824 (1987).254leandro g. salgan ruiz\nde relaci\u00f3n de causalidad. (53) El hecho o acto de la v\u00edctima (54) o de un \ntercero; (55) fuerza mayor (56) y caso fortuito.\nLa carga de la prueba de la relaci\u00f3n de causalidad en la responsabilidad \ndel Estado se rige por los principios b\u00e1sicos que establece su distribuci\u00f3n \nen el art. 377 CPCCN. (57) Efectivamente, en el orden nacional, lo aplica-\nmos en cuestiones probatorias junto a los principios del procedimiento, especialmente en lo atinente a los medios y carga de la prueba donde el Estado tutela el inter\u00e9s p\u00fablico.\n (58)\nExisten algunas modulaciones entre c\u00f3mo opera el nexo causal en la ac-tividad respecto de la ileg\u00edtima. Mientras que en el primer supuesto ese v\u00ednculo ser\u00e1 directo,\n (59) inmediato y adicionalmente exclusivo, (60) en el se-\ngundo, en cambio, el Estado solo responder\u00e1 si particip\u00f3 efectivamente del supuesto de hecho que provoc\u00f3 el da\u00f1o, puesto que coexiste en la especie una multiplicidad de causas potenciales.\n (61)\n2.1.5. Factor de atribuci\u00f3n en la actividad del Estado\nHemos abordado el da\u00f1o, su imputaci\u00f3n a la actividad del Estado y la relaci\u00f3n de causalidad adecuada entre ambos. Ahora avanzaremos en el factor de atribuci\u00f3n de la responsabilidad del Estado tanto por actividad ileg\u00edtima como leg\u00edtima. \n (53) Ver CSJN, \u201cJuillerat, Milt\u00f3n Enrique c/ Municipalidad de la Ciudad de Buenos Aires\u201d, \nFallos: 308:2626 (1986).\n (54) Ver CSJN, \u201cG\u00f3mez, Javier Horacio c/ Quir\u00f3z, Alfredo y Estado Nacional (Polic\u00eda Federal) \ns/ juicio de conocimiento\u201d, Fallos: 321:1776 (1998). (55) Ver CSJN, \u201cCohen, Eliazar c/ R\u00edo Negro, Provincia de y otros s/ da\u00f1os y perjuicios\u201d, \nFallos: 329:2088 (2006). En igual sentido, CSJN \u201cParisi de Frezzini, Francisca c/Laboratorios \nHuil\u00e9n y otros s/da\u00f1os y perjuicios\u201d, Fallos: 332:2328 (2009).\n (56) Ver CSJN, \u201cEduardo S\u00e1nchez Granel Obras de Ingenier\u00eda SAICFI c/ Direcci\u00f3n Nacional \nde Vialidad\u201d, fallo cit.\n (57) Ver \nSammartino , patricio  m. E. , \u201cLa relaci\u00f3n de causalidad en la responsabilidad del \nEstado\u201d, op. cit. (58) Ver \nchiB\u00e1n , nora a., \u201cLa prueba\u2026\u201d, op. cit.\n (59) Ver CSJN, \u201cBaeza, Silvia Ofelia c/Buenos Aires, Provincia de y Otros s/ Da\u00f1os y \nPerjuicios\u201d, fallo cit. (60) Ver CSJN, \u201cLedesma SA Agr\u00edcola Industrial c/ Est. Nac. (Ministerio de Econom\u00eda) s/ Nulidad \nde Resoluci\u00f3n\u201d, fallo cit.\n (61) Ver \nSammartino , patricio  m. E.,  \u201cLa relaci\u00f3n de causalidad\u2026\u201d, op. cit.la responsabilidad patrimonial estatal como...\n255\nDoctrina2.1.5.1. La falta de servicio en la actividad il\u00edcita: el cumplimiento \nanormal y defectuoso en las obligaciones legales impuestas al \u00f3rgano\nSabemos que el art. 19 CN consagra el conocido principio por el cual \nexiste un deber de no da\u00f1ar otro que surge expresamente del texto constitucional y contiene la prohibici\u00f3n a todo hombre de perjudicar los derechos de un tercero. \nDesde esta perspectiva, el art. 1112 CC prescribe que los hechos y las omi-\nsiones de los funcionarios p\u00fablicos en el ejercicio de sus funciones, por no cumplir sino de una manera irregular las obligaciones legales que les est\u00e1n impuestas, son comprendidos en las disposiciones de este t\u00edtulo. \nDesde sus or\u00edgenes en el derecho franc\u00e9s, la apreciaci\u00f3n de la falta de \nservicio\n (62) implic\u00f3 una ponderaci\u00f3n de elementos netamente objetivos, (63) \nque configura una responsabilidad principal y directa en el \u00e1mbito del de-recho p\u00fablico.\n (64) En efecto, se consagr\u00f3 la responsabilidad del Estado por \nel cumplimiento irregular de las obligaciones legales que le est\u00e1n impues-tas\n (65) donde se verifique una deficiente prestaci\u00f3n de servicio. (66)\nDe hecho, se trata concretamente de una violaci\u00f3n o anormalidad (67) frente a \nlas obligaciones del servicio regular, lo cual entra\u00f1a una apreciaci\u00f3n en con-creto que toma en cuenta la naturaleza de la actividad, los medios de que dis-pone el servicio, el lazo que une a la v\u00edctima con \u00e9l y el grado de previsibilidad del da\u00f1o. Asimismo, la jurisprudencia precis\u00f3 tambi\u00e9n dos rasgos centrales de la figura: de un lado, el car\u00e1cter directo y de otro, el principal. Por un lado, es directo por cuanto no necesitamos individualizar al autor material del da\u00f1o \n (62) Ver CSJN, \u201cBaeza, Silvia Ofelia c/Buenos Aires, Provincia de y otros s/da\u00f1os y perjuicios\u201d, \nfallo cit.\n (63) Ver ritto, graciELa  B., \u201cLa responsabilidad del Estado en la reforma del C\u00f3digo Civil \ncon las observaciones del Poder Ejecutivo Nacional: la remisi\u00f3n a los principios del derecho \nadministrativo nacional o local\u201d, en Doctrina Judicial, Bs. As., La Ley, 2012-40, pp. 99/103.\n (64) Ver CSJN, \u201cSecurfin SA c/ Santa Fe, Provincia de s/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, Fallos: 330:3447 \n(2007). (65) Ver CSJN, \u201cVadell, Jorge Fernando c/ Provincia de Buenos Aires\u201d, Fallos: 306:2030 \n(1984), considerandos 5\u00ba y 6\u00ba.\n (66) Ver CSJN, \u201cEtcheverry, Luisa Mar\u00eda y otros c/ Provincia de Buenos Aires, Naci\u00f3n Argentina \ny Otros\u201d, Fallos: 308:2494 (1984).\n (67) Ver CSJN, \u201cZacar\u00edas, Claudio H. c/ C\u00f3rdoba, Provincia de y otros s/ sumario\u201d, Fallos: 321:1124 \n(1998) y Vadell, Jorge Fernando c/ Provincia de Buenos Aires\u201d, Fallos: 306:2030 (1984).256leandro g. salgan ruiz\nsino que se pondera el funcionamiento irregular del servicio en su totalidad. \nPor el otro, es principal dado que la actividad de los \u00f3rganos, funcionarios o agentes del Estado realizada para el desenvolvimiento de los fines de las en-tidades de las que dependen, ha de ser considerada propia de este.\n (68)\n2.1.5.2. El sacrificio especial en la actividad l\u00edcita: la ausencia  \nde un deber jur\u00eddico de soportar un da\u00f1o diferenciado del resto de la comunidad\nDesde hace tiempo, tanto el principio de igualdad de las cargas p\u00fabli-cas\n (69) como el de sacrificio patrimonial impuesto por utilidad p\u00fablica (70) \nhan ilustrado esta posibilidad. Esa regla nos muestra la necesidad de bus-car su fundamento en la propia Constituci\u00f3n Nacional. \nA nuestro modo de ver, este fundamento abandona la unidad de da\u00f1os de \nderecho privado que colocaba a la responsabilidad del Estado como un supuesto especial de responsabilidad civil. \nEse cambio de direcci\u00f3n mantiene la coherencia del sistema con la igual-\ndad de las cargas p\u00fablicas y en el sacrificio especial que postula principios derecho p\u00fablico en los arts. 16 y 17 CN, consolidados en los lineamientos de jurisprudencia de la CSJN. \nRecientemente, el M\u00e1ximo Tribunal ha se\u00f1alado que es esencial a esta \nclase de responsabilidad que la actividad administrativa se constituya en causa eficiente de un perjuicio particular para conseguir a trav\u00e9s de \u00e9l finalidades de inter\u00e9s general o colectivo.\n (71)\n2.1.6. Prescripci\u00f3n: la extinci\u00f3n de los da\u00f1os y perjuicios en la acci\u00f3n resarcitoria \ncontra el Estado como parte del r\u00e9gimen de obligaciones del C\u00f3digo Civil\nCuando impugnamos un acto administrativo, la acci\u00f3n de da\u00f1os y perjui-\ncios quedar\u00eda expedita solo a partir de la declaraci\u00f3n de nulidad antedi-cha que el actor pudo demandar\n (72) y, por consiguiente, comenzar\u00edamos a \ncomputar el plazo de prescripci\u00f3n desde ese momento.\n (68) Ver CSJN, \u201cMosca, Hugo Arnaldo c/Buenos Aires, Provincia de (Polic\u00eda Bonaerense) y \nOtros s/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, Fallos: 330:563 (2007).\n (69) Ver art. 16 CN.\n (70) Ver art. 17 CN. \n (71) Ver CSJN, \u201cMalma Trading SRL c/ Estado Nacional - Ministerio de Econom\u00eda y Obr. y \nServ. Publ. s/ Proceso de Conocimiento\u201d, Sentencia del 15/05/2014, considerando 11. (72) Ver CSJN, \u201cPaloika, David Daniel c/ Buenos Aires, Provincia de s/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, \nFallos: 317:1615 (1994). la responsabilidad patrimonial estatal como...\n257\nDoctrinaCuando un comportamiento material lesiona al particular, la acci\u00f3n de da-\n\u00f1os resulta viable desde que el damnificado hubiera tenido conocimiento del hecho y de las consecuencias da\u00f1osas.\n (73)\nEn este caso, la prescripci\u00f3n comenzar\u00e1 a correr desde que el actor tom\u00f3 conocimiento del hecho da\u00f1oso y ello no requiere noticia subjetiva y ri-gurosa, pues tal exigencia se satisface con una razonable posibilidad de informaci\u00f3n en la medida en que ese plazo no puede ser sujetado a la discreci\u00f3n del acreedor, supliendo inclusive su propia inactividad.\n (74)\n3 | CSJN: lineamientos  \nde jurisprudencia reciente\n3.1 | El acceso a la competencia originaria: \nel concepto actual de causa civil desde su regulaci\u00f3n exclusiva por el derecho com\u00fan\nDe acuerdo a la distribuci\u00f3n de competencias, se ubica de un lado la jus-\nticia federal (75) y de otro, la justicia local o provincial. (76) Por la primera (77) \npodemos acceder a la competencia de la CSJN por v\u00eda de apelaci\u00f3n (78) o \ninstancia originaria. (79)\nMientras que a la competencia apelada del M\u00e1ximo Tribunal acce-demos por recurso extraordinario,\n (80) recurso de hecho (81) y recurso  \n (73) Ver CSJN, \u201cLa Rinconada SA (en liquidaci\u00f3n) c/ Estado Nacional s/ Nulidad de \nResoluci\u00f3n\u201d, Fallos: 316:871 (1993). \n (74) Ver CSJN, \u201cLegnangel SA c/ Buenos Aires, Provincia de s/ Da\u00f1os y Perjuicios (Registro \nde la Propiedad)\u201d, Fallos: 318:2558 (1995).  (75) Ver arts. 75, 116 y 16 CN. En igual sentido, la ley 48.\n (76) Ver los arts. 5 y 122 CN. \n (77) Ver el art. 108 CN.\n (78) Ver el art. 117, 1\u00ba parte CN.\n (79) Ver el art. 117, 2\u00ba parte CN. \n (80) Ver el art. 14 de la ley 48.\n (81) Ver el art. 15 de la ley 48.258leandro g. salgan ruiz\nordinario (82) seg\u00fan el monto, en la originaria, en cambio, tenemos una \nsola y \u00fanica instancia. \nAs\u00ed, dentro de jurisdicci\u00f3n federal, la competencia originaria se caracteriza \npor ser exclusiva, restrictiva y de orden p\u00fablico. No se encuentra sujeta a reclamo administrativo previo y en cualquier momento se puede declarar la incompetencia de oficio.\n (83)\nTanto la CSJN (84) como los tribunales inferiores de la Nacional ejercen su \ncompetencia en forma originaria y exclusiva en las causas en las que algu-na provincia fuese parte actora,\n (85) demandada o citada como tercero. (86) \nSu car\u00e1cter de parte debe surgir no solo de los t\u00e9rminos de la demanda (87) \nsino tambi\u00e9n del desarrollo de su relaci\u00f3n sustancial en la relaci\u00f3n jur\u00eddica.  \nPara que una provincia sea parte, no basta que exista una causa civil (88) \nsino que adem\u00e1s debe ir acompa\u00f1ada de una distinta (89) vecindad, (90) su-\nperior a dos a\u00f1os o diferente nacionalidad, lo que se acredita con la \npartida de nacimiento. \nEn este contexto, nuestro M\u00e1ximo Tribunal asever\u00f3 que la responsabilidad \ndel Estado se rige primordialmente por el derecho p\u00fablico provincial. A su criterio, la causa civil solo alcanza aquellos litigios regidos exclusivamente por normas y principios de derecho privado, tanto en lo que concierne a la relaci\u00f3n jur\u00eddica de que se trata como en el examen sobre la concurrencia de cada uno de los presupuestos de la responsabilidad patrimonial venti-lada y, en su caso, en la determinaci\u00f3n y valuaci\u00f3n del da\u00f1o resarcible.\n (91)\n (82) En los casos en que la Naci\u00f3n es parte, el monto debe ser igual o superar los $ 726.000.\n (83) Ver el art. 352 CPCCN. \n (84) Ver el art. 116 CN. \n (85) Ver el art. 117 CN.\n (86) Ver el art. 94 CPCCN.\n (87) Ver los arts. 4\u00ba y 5\u00ba CPCCN.\n (88) Ver el art. 116 CN y decreto-ley 1285/1958.\n (89) Ver CSJN, \u201cDe Gandia, Beatriz Isabel c/ Buenos Aires, Provincia de s/ Indemnizaci\u00f3n por \nDa\u00f1o Moral\u201d, fallo cit.\n (90) Ver CSJN, \u201cSedero de Carmona, Ruth c/ Buenos Aires, Provincia de\u201d, Fallos: 310:1074 (1987).\n (91) Ver CSJN, \u201cBarreto, Alberto Dami\u00e1n y otra c/ Buenos Aires, Provincia de y Otro s/ Da\u00f1os \ny Perjuicios\u201d, Fallos: 329:759 (2006), especialmente el considerando 14.la responsabilidad patrimonial estatal como...\n259\nDoctrina3.2 | La materia no delegada de las Provincias.  \nFacultad de regular la responsabilidad  \ndel Estado por el derecho p\u00fablico local\nCon el caso \u201cBarreto\u201d, (92) la causa civil queda regida exclusivamente por \nel derecho com\u00fan. Esta delimitaci\u00f3n de su concepto ha sido ratificada por \nla propia CSJN en los recientes casos \u201cAguilar\u201d, (93) \u201cSociedad Italiana de \nBeneficencia\u201d, (94) \u201cIntense Life\u201d (95) y \u201cSchiavone\u201d. (96)\nDe esas decisiones judiciales se extrae que los contratos administrativos celebrados por una Provincia se presumen administrativos a menos que su objeto se encuentre regido por el derecho com\u00fan.\nEsto implica que excluyamos de su contenido a los accidentes,\n (97) t\u00edtulos \nejecutivos, dominio, derechos de autor y especialmente falta de servicio, (98) \nes decir, la responsabilidad del Estado por sus actos il\u00edcitos. Dentro de \neste \u00faltimo supuesto adquiere importancia el error policial, el error regis-\ntral, el error judicial, la mala praxis y las inundaciones.\nAs\u00ed, toda cuesti\u00f3n inherente a los impuestos (sellos e ingresos brutos), los \nempleados p\u00fablicos, los contratos administrativos (suministro, obra, con-cesi\u00f3n de servicio p\u00fablico y locaci\u00f3n de servicio), transporte intercomunal, expropiaci\u00f3n, juego, elecciones de gobernadores y legisladores, reforma constitucional, amparos locales, habeas data y ejecuci\u00f3n de honorarios \nson materias comprendidas por el derecho p\u00fablico local. \n (92) Ibid.\n (93) Ver CSJN, \u201cAguilar, Patricia Marcela c/ Rey, H\u00e9ctor y Otra (Provincia de Buenos Aires)  \ns/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, Fallos: 329:2069 (2006).\n (94) Ver CSJN, \u201cSociedad Italiana de Beneficencia en Bs. As. (Htal. Italiano) c/ Chaco, \nProvincia del s/ Cobro de Sumas de Dinero\u201d, Fallos: 327:5251 (2004).  (95) Ver CSJN, \u201cIntense Life SA c/Tierra del Fuego, Provincia de (Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica) \ns/Cobro de Sumas de Dinero\u201d, Fallos: 330:178 (2007).\n (96) Ver CSJN, \u201cSchiavone, Diego Gerardo c/Tucum\u00e1n, Provincia de y Otros (Estado Nacional) \ns/ Incidente de Medidas Preliminares\u201d, Fallos: 331:2534 (2008).\n (97) Ver el art. 1113 CC. \n (98) Ver el art. 1112 CC.260leandro g. salgan ruiz\nRecordemos que frente a la acci\u00f3n resarcitoria de da\u00f1os y perjuicios provo-\ncada por el disparo de un funcionario policial provincial se precis\u00f3 que, en la especie, se hab\u00eda configurado un supuesto de responsabilidad del Estado lo-\ncal por falta de servicio en el ejercicio del poder de polic\u00eda de seguridad cuya jurisdicci\u00f3n corresponde al juez local conforme la legislaci\u00f3n aplicable.\n (99) \nDesde esta perspectiva del derecho p\u00fablico local, el caso \u201cBarreto\u201d, que tiene que ver con la responsabilidad del Estado por su actividad ileg\u00ed-tima por falta de servicio, se extiende a otros. En efecto, nuestro M\u00e1xi-mo Tribunal lo ampli\u00f3 a los casos de error policial,\n (100) error judicial, (101) \ninundaciones, (102) mala praxis (103) y omisi\u00f3n. (104)\n3.3 | Las singularidades del medio ambiente  \nen la materia federal: la exclusi\u00f3n de los da\u00f1os  \ny perjuicios contra la Provincias y el Estado Nacional \nEl principio general de competencia es que la Provincia litiga en la justicia local\n (105) a menos que existiese una pr\u00f3rroga. Se la puede consentir en \nforma expresa o t\u00e1cita. Esta excepci\u00f3n (106) a la regla general ocurre cuando \nse trata solamente de personas o de una causa civil. Resulta un aspecto prematuro\n (107) que no comprende cuestiones federales. (108)\n (99) CSJN, \u201cBarreto, Alberto Dami\u00e1n y otra c/ Buenos Aires, Provincia de y Otro s/ Da\u00f1os y \nPerjuicios\u201d, fallo cit. \n (100) Ver CSJN, \u201cDur\u00e1n, Rodrigo c/ Buenos Aires, Provincia de y otro s/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, \nFallos: 329:1847 (2006). (101) Ver CSJN, \u201cContreras, Carlos Walter c/ Buenos Aires, Provincia de s/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, \nFallos: 329:1311 (2006).\n (102) Ver CSJN, \u201cZulema Galfetti de Chalbaud e Hijos Sociedad de Hecho c/ Santa Fe, \nProvincia de s/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, Fallos: 329:1603 (2006).\n (103) Ver CSJN, \u201cLedesma, Mar\u00eda Leonor c/ Metrov\u00edas SA\u201d, Fallos: 331:819 (2008).\n (104) Ver CSJN, \u201cAguilar, Patricia Marcela c/ Rey, H\u00e9ctor y otra (Provincia de Buenos Aires)  \ns/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, fallo cit. (105) Ver el art. 117 CN.\n (106) Ver CSJN, \u201cFlores, Feliciano Reinaldo y otra c/ Pcia. de Buenos Aires y Otra s/ Cobro de \nPesos\u201d, Fallos: 315:2157 (1992). (107) Ver CSJN, \u201cOntivero, Ariel Adolfo c/ Buenos Aires, Provincia de y Otros s/ Medidas \nPreliminares y de Prueba Anticipada\u201d, Fallos: 329:218 (2006). (108) Ver los arts. 75, 116 y 126 CN.la responsabilidad patrimonial estatal como...\n261\nDoctrinaTengamos presente que las cuestiones inherentes a la aduana, tributos na-\ncionales, empr\u00e9stitos, navegaci\u00f3n, derecho aeron\u00e1utico, puertos, monedas, pesos y medidas, ciudadan\u00eda, comercio interprovincial, transporte interpro-vincial, telecomunicaciones, radiodifusi\u00f3n, gas y energ\u00eda el\u00e9ctrica son temas federales.\nTambi\u00e9n son institucionales el medio ambiente interjurisdicional, hidrocar -\nburos (regal\u00edas), l\u00edmites, ind\u00edgenas, pesca, discriminaci\u00f3n, marcas y paten-\ntes, empleo p\u00fablico nacional, amparos nacionales, zonas francas, obras \nsociales, seguros de salud y jubilaciones.\nAnte los da\u00f1os reclamados por afectados generados por la contaminaci\u00f3n \nocasionada por empresas al medio ambiente se aclar\u00f3 que, por tratarse de un caso de responsabilidad extracontractual del Estado local por omisi\u00f3n, ese resarcimiento debe ser ventilado en un juicio ante el Tribunal local competen-te en la medida en que esa acci\u00f3n se enderez\u00f3 contra el Estado Provincial.\n (109)\nEsto significa que en materia de medio ambiente, el recurso ambiental interjurisdicional\n (110) enderezado contra una provincia ser\u00e1 ventilado en \ncompetencia originaria. Los da\u00f1os y perjuicios contra la Provincia y el Es-tado Nacional exceden su alcance y, por ende, no podr\u00e1n acumularse a la \nprimera por litisconsorcio. \n3.4 | El Proyecto de C\u00f3digo Civil y Comercial unificado\nEl Proyecto de C\u00f3digo Civil y Comercial unificado se inscribe en estas mo-\ndificaciones a las reglas pretorianas que rigen la responsabilidad del Es-\ntado y los funcionarios p\u00fablicos. De hecho, se regir\u00e1n en adelante por las normas y principios de derecho administrativo.\n (111)\nLa aplicaci\u00f3n subsidiaria del C\u00f3digo Civil ser\u00e1 desplazada en estos aspectos y regir\u00e1 la regulaci\u00f3n de las respectivas jurisdicciones locales y nacionales\n (112) por \ntratarse de una materia que no ha sido delegada por las Provincias, permane-ciendo la aplicaci\u00f3n anal\u00f3gica hasta que ese vac\u00edo legislativo sea superado. \n (109) Ver CSJN, \u201cMendoza, Beatriz Silvia y otros c/ Estado Nacional y otros s/da\u00f1os y \nperjuicios (da\u00f1os derivados del contaminaci\u00f3n ambiental del R\u00edo Matanza - Riachuelo)\u201d, \nFallos: 329:2316 (2006).\n (110) Ver el art. 7\u00ba, ley 25.675.\n (111) Ver el art. 1765 del Proyecto del C\u00f3digo Civil y Comercial.\n (112) Ver SaLgan  ruiz, LEanDro  g., \u201cPerspectivas jurisprudenciales de la responsabilidad del \nEstado en el Proyecto del C\u00f3digo Civil y Comercial unificado\u201d, en Revista Argentina del \nR\u00e9gimen de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, n\u00ba 423, Bs. As., pp. 81/88.262leandro g. salgan ruiz\nRecordemos que es innecesario que acudamos a la analog\u00eda cuando la \npropia ley administrativa regula directamente los hechos materia del caso. En efecto, las disposiciones del C\u00f3digo Civil son aplicables en la esfera del derecho administrativo\n (113) con las discriminaciones impuestas por la natu-\nraleza de lo que constituye la sustancia de este \u00faltimo, pero la indagaci\u00f3n acerca de la pertinencia de tal analog\u00eda resulta desde todo punto de vista innecesaria cuando la propia ley administrativa regula directamente los hechos materia del caso.\n (114)\nEn tal sentido, el Proyecto dispone que la responsabilidad del Estado por los da\u00f1os se rige exclusivamente por esa ley y excluye a las disposiciones del C\u00f3-digo Civil.\n (115) Esta se extender\u00e1 eventualmente a la responsabilidad contrac-\ntual en la medida en que no exista una regulaci\u00f3n por norma espec\u00edfica. (116) \n4 | Las proyecciones actuales  \nde la jurisprudencia en el r\u00e9gimen \nnormativo de la responsabilidad patrimonial del Estado\n4.1 | Nuevos contornos del da\u00f1o:  \nsu car\u00e1cter mensurable en t\u00e9rminos econ\u00f3micos\nHemos visto que nuestro M\u00e1ximo Tribunal tradicionalmente exige la ne-\ncesidad de que el da\u00f1o sea cierto, actual y debidamente probado por el actor que invoca la lesi\u00f3n a trav\u00e9s de los medios de prueba. \nPero, por el art. 901 CC, en ciertos casos\n (117) tambi\u00e9n lo extiende a otras si-\ntuaciones donde seg\u00fan el curso normal y ordinario de los acontecimientos \nexistir\u00eda una fuerte probabilidad de que ocurra. \n (113) Ver CSJN, \u201cGanadera \u2018Los Lagos\u2019 SA c/ Naci\u00f3n Argentina\u201d, fallo cit.\n (114) Ver CSJN, \u201cSA Organizaci\u00f3n Coordinadora Argentina c/ Secretar\u00eda de Inteligencia de \nEstado\u201d, Fallos: 321:174 (1998). \n (115) Ver el art. 1\u00ba del Proyecto de Ley.\n (116) Ver el art. 10 del Proyecto de Ley.\n (117) Ver CSJN, \u201cGodoy, Miguel \u00c1ngel c/ Banco Central de la Rep\u00fablica Argentina  \ns/ Sumario - Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, Fallos: 317:1225 (1994), Considerando 8\u00b0 del voto de los \njueces Nazareno, Fayt, Levene y Molin\u00e9 O\u2019Connor.la responsabilidad patrimonial estatal como...\n263\nDoctrinaLa problem\u00e1tica que se nos plantea consiste en como determinamos la \nactualidad del da\u00f1o en aquellas situaciones donde la lesi\u00f3n a los bienes y derechos de las personas no se produjo concretamente, pero s\u00ed existe un eventual da\u00f1o futuro con alto grado de certidumbre y probabilidad. \nEl Proyecto de Ley regula espec\u00edficamente la responsabilidad del Esta-\ndo.\n (118) Necesitamos que el particular acredite (119) en forma suficiente el \nda\u00f1o que lesion\u00f3 sus bienes y derechos; para que el da\u00f1o invocado sea reparable debe ser cierto,\n (120) actual (121) y mensurable econ\u00f3micamente. (122)\n4.2 | La imputaci\u00f3n en los casos de omisi\u00f3n:  \nel deber jur\u00eddico concreto y expreso  \ncomo presupuesto de la inactividad del Estado\nHemos examinado que debemos imputar el da\u00f1o a un comportamiento \ndel Estado. Pero observamos que existen decisiones en la jurisprudencia de la CSJN que nos muestran que esa imputaci\u00f3n no se reduce solo a la acci\u00f3n de la autoridad p\u00fablica, sino que se extiende tambi\u00e9n a la omisi\u00f3n.\nEn efecto, por aplicaci\u00f3n de los arts. 1074 y 1112 CC, se intent\u00f3 imputar al Estado los da\u00f1os provocados no solo por los animales sueltos en ruta,\n (123) \nsino tambi\u00e9n el acierto en la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas (124) delegadas \npor el legislador. \nTodav\u00eda m\u00e1s: esas omisiones no se detienen en la omisi\u00f3n del deber de \nla autoridad p\u00fablica sino que tambi\u00e9n, potencialmente, el Estado podr\u00eda responder por aquellos provenientes de sus concesionarios y licenciata-rios en la medida en que sus \u00f3rganos tuvieran una intervenci\u00f3n directa.\n (125)\n (118) Ver el art. 1\u00ba del Proyecto de la Ley. \n (119) Ver el inc. a) del art. 3\u00ba y el inc. a) del art. 4\u00ba del Proyecto de Ley. \n (120) Ver el inc. a) del art. 3\u00ba y el inc. a) del art. 4\u00ba del Proyecto de Ley. \n (121) Ver el inc. a) del art. 4\u00ba del Proyecto de Ley. \n (122) Ver el inc. a) del art. 3\u00ba y el inc. a) del art. 4\u00ba del Proyecto de Ley. \n (123) Ver CSJN, \u201cRuiz, Mirtha Edith y otros c/ Buenos Aires, Provincia de s/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, \nFallos: 312:2138 (1989).\n (124) Ver CSJN, \u201cFriar SA c/Estado Nacional - Ministerio de Econom\u00eda Obras y Servicios P\u00fablicos - \nSecretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca y SENASA s/ Da\u00f1os y Perjuicios (Ordinario)\u201d, fallo cit. (125) Ver CSJN, \u201cColavita, Salvador y otro c/ Buenos Aires, Provincia de y Otros s/ Da\u00f1os y \nPerjuicios\u201d, Fallos: 323:318 (2000).264leandro g. salgan ruiz\nEn todo caso, parece que cuando el da\u00f1o es consecuencia directa del \nejercicio irregular (126) del poder de polic\u00eda que ordena, regula o controla \nun servicio p\u00fablico, ser\u00e1 responsable el Estado. Esto conlleva el riesgo de convertir al Estado en un asegurador del riesgo de todos los da\u00f1os y un elevado costo de la ciudadan\u00eda que lo soporta.\n (127)\nLa problem\u00e1tica que se nos plantea consiste en determinar c\u00f3mo definimos los deberes y las funciones inherentes al Estado con un criterio restrictivo y razonable que nos permita tipificar razonablemente la omisi\u00f3n en el caso concreto. Tambi\u00e9n si es adecuado que sea el propio Estado el que respon-da por las omisiones cometidas por sus concesionarios y licenciatarios. \nCon el nuevo Proyecto de Ley imputamos el da\u00f1o a un \u00f3rgano del Estado. \nLa noci\u00f3n de \u00f3rgano extiende su alcance a toda autoridad p\u00fablica perte-neciente a los poderes estatales. \nSe distingue la actividad\n (128) material que despliega el \u00f3rgano estatal, que \npuede ser leg\u00edtima (129) o ileg\u00edtima. (130)\nCuando la actividad leg\u00edtima gener\u00f3 un da\u00f1o cierto, actual y mensurable, \nreparamos excepcionalmente (131) las consecuencias directas e inmediatas \nde la lesi\u00f3n al valor objetivo del bien. Su reparaci\u00f3n alcanza al da\u00f1o direc-to, inmediato y exclusivo,\n (132) e incluso proyectar\u00e1 eventualmente esas notas \nsingulares al valor objetivo del bien. (133) Los da\u00f1os causados por la actividad \njudicial leg\u00edtima del Estado no generan derecho a una indemnizaci\u00f3n. (134)\n (126) Ver CSJN, \u201cZacar\u00edas, Claudio H. c/ C\u00f3rdoba, Provincia de y Otros s/ Sumario\u201d, \nFallos: 321:1124 (1998).\n (127) Ver CSJN, \u201cMosca, Hugo Arnaldo c/Buenos Aires, Provincia de (Polic\u00eda Bonaerense) y \nOtros s/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, fallo cit. (128) Ver el art. 1\u00ba del Proyecto de Ley. \n (129) Ver el inc. b) del art. 3\u00ba, inc. b) del art. 4\u00ba y art. 5\u00ba del Proyecto de Ley. \n (130) Ver el inc. b) del art. 3\u00ba.\n (131) Ver el art. 5\u00ba del Proyecto de Ley. \n (132) Ver el inc. c) del art. 4\u00ba del Proyecto de Ley. \n (133) Ver el art. 5\u00ba del Proyecto de Ley. \n (134) Ver el art. 6\u00ba del Proyecto de Ley.la responsabilidad patrimonial estatal como...\n265\nDoctrinaCuando la actividad ileg\u00edtima (135) gener\u00f3 un da\u00f1o cierto y cuantificable \necon\u00f3micamente, reparamos la actuaci\u00f3n irregular del Estado (136) en la \nmedida en que el particular acredite la afectaci\u00f3n de sus bienes y dere-\nchos. (137) Tambi\u00e9n la inactividad implica que el \u00f3rgano del Estado omiti\u00f3 \nirregularmente un deber (138) normativo que le es exigible por ser de car\u00e1c-\nter espec\u00edfico y determinado.\nPor otra parte, el v\u00ednculo entre concesionaria y usuario constituye una rela-\nci\u00f3n de consumo que tiene recepci\u00f3n normativa en la ley 24.240 y alcanz\u00f3 la m\u00e1xima jerarqu\u00eda con el art. 42 de nuestra Carta Magna con la Reforma \nConstitucional de 1994.\n (139)\nPor eso, nos parece adecuado que el Estado no responda directa ni sub-sidiariamente por los perjuicios ocasionados por las acciones y omisiones de los concesionarios o contratistas de los servicios p\u00fablicos en la funci\u00f3n encomendada.\n (140)\n4.3 | El nexo de causalidad:  \nel car\u00e1cter directo, exclusivo e inmediato  \nen la actividad leg\u00edtima del Estado\nCiertamente, el Proyecto del C\u00f3digo Civil y Comercial unificado establece \nclaramente dos nuevas precisiones en el tema: de un lado, el alcance de las consecuencias reparables y, del otro, la carga de la prueba de la rela-ci\u00f3n causal. \nPor un lado, desde el primer aspecto, solo ser\u00edan reparables las conse-\ncuencias da\u00f1osas que tienen nexo adecuado de causalidad con el hecho productor del da\u00f1o. Excepto disposici\u00f3n legal en contrario, se indemnizan las consecuencias inmediatas y mediatas previsibles.\n (141)\n (135) Ver el inc. b) del art. 3\u00ba del Proyecto de Ley. \n (136) Ver el inc. d) del art. 3\u00ba del Proyecto de Ley. \n (137) Ver el art. 1\u00ba del Proyecto de Ley. \n (138) Ver el inc. d) del art. 3\u00ba del Proyecto de Ley. \n (139) Ver CSJN, \u201cFerreyra, V\u00edctor Daniel y Ferreyra, Ram\u00f3n c/ VICOV SA s/ Da\u00f1os y Perjuicios\u201d, \nFallos: 329:646 (2006).\n (140) Ver el art. 6\u00ba del Proyecto de Ley. \n (141) Ver el art. 1726 del Proyecto del C\u00f3digo Civil y Comercial.266leandro g. salgan ruiz\nEn el segundo aspecto, la carga de la prueba de la relaci\u00f3n de causalidad \ncorresponde a quien alega, excepto que la ley la impute o la presuma. Tambi\u00e9n prescribe que la carga de la prueba de la causa ajena o de la im -\nposibilidad de cumplimiento recae sobre quien la invoca.\n (142) \nLa adopci\u00f3n de la teor\u00eda de la causalidad adecuada proyecta el resarci-miento a las consecuencias inmediatas y mediatas previsibles con su res-pectiva carga de la prueba, tanto en la actividad leg\u00edtima como en la ile-\ng\u00edtima. En el nuevo proyecto de ley, la relaci\u00f3n de causalidad\n (143) anuda la \nintervenci\u00f3n del \u00f3rgano del Estado con el da\u00f1o. \nCuando la acci\u00f3n (144) o la omisi\u00f3n (145) ileg\u00edtima provienen de una autoridad \ndel Estado, el nexo de causalidad con el da\u00f1o cierto y mensurable econ\u00f3-\nmicamente necesariamente ser\u00e1 adecuado. (146)\nCuando la acci\u00f3n leg\u00edtima (147) proviene de una autoridad estatal, el nexo \nde causalidad con el da\u00f1o ser\u00e1 directo, inmediato y exclusivo. (148) Su repa-\nraci\u00f3n proyectar\u00e1 esas notas singulares al valor objetivo del bien. (149)\n4.4 | Precisiones en el factor de atribuci\u00f3n: \nobjetividad y car\u00e1cter directo en el dise\u00f1o actual de la responsabilidad del Estado\nSe han presentado dificultades en la interpretaci\u00f3n del factor de atribu-\nci\u00f3n calificado como subjetivo (150) e indirecto (151) cuando se trata espe-\ncialmente de faltas personales de funcionarios p\u00fablicos cometidas en el \nejercicio de sus funciones. \n (142) Ver el art. 1736 del Proyecto del C\u00f3digo Civil y Comercial. \n (143) Ver el inc. c) del art. 3\u00ba y el inc. c) del art. 4\u00ba del Proyecto de Ley. \n (144) Ver el inc. c) del art. 3\u00ba del Proyecto de Ley. \n (145) Ver el inc. d) del art. 3\u00ba del Proyecto de Ley.\n (146) Ver el inc. c) del art. 3\u00ba del Proyecto de Ley. \n (147) Ver el art. 4\u00ba del Proyecto de Ley. \n (148) Ver el inc. c) del art. 4\u00ba del Proyecto de Ley. \n (149) Ver el art. 5\u00ba del Proyecto de Ley. \n (150) Ver CSJN, \u201cTom\u00e1s Devoto y C\u00eda. SA c/ Gobierno Nacional\u201d, Fallos: 169:111 (1933).\n (151) Ver CSJN, \u201cFerrocarril Gran Oeste Argentino c/ Provincia de Mendoza\u201d, Fallos: 211:833 \n(1948).la responsabilidad patrimonial estatal como...\n267\nDoctrinaPara ello se acudi\u00f3 a las disposiciones de los arts. 1109 y 1113 (152) CC. Nuestro \nM\u00e1ximo Tribunal elimin\u00f3 el elemento subjetivo de la falta de servicio toda \nvez que la responsabilidad extracontractual del Estado, por el hecho de sus \nagentes, no es indirecta ni basada en la culpabilidad. (153)\nEl nuevo Proyecto de Ley distingue la falta personal de la falta de servicio. Cuando verificamos la existencia de una falta de servicio\n (154) configuramos \nun factor de atribuci\u00f3n objetivo y directo (155) de la responsabilidad del Es-\ntado que alcanza a toda acci\u00f3n (156) y omisi\u00f3n (157) irregular de la autoridad \np\u00fablica pertinente.\nCuando constatamos el sacrificio especial (158) en la sustancia de un de-\nrecho adquirido de una persona que carece de un deber jur\u00eddico para \nsoportarlo, (159) configuramos excepcionalmente (160) la responsabilidad del \nEstado. Esa actuaci\u00f3n regular de la autoridad p\u00fablica coloca a la persona en una posici\u00f3n diferenciada del resto del da\u00f1o que sufre la comunidad. \n4.5 | El c\u00f3mputo del plazo \nde prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n indemnizatoria\nNuestro M\u00e1ximo Tribunal postula que el C\u00f3digo Civil es la norma de derecho \ncom\u00fan que fija el plazo de prescripci\u00f3n como parte del r\u00e9gimen general de \nobligaciones, que es una materia que las Provincias han resignado a favor del \nEstado Nacional. (161)\n (152) Ver CSJN, \u201cRodr\u00edguez, Enrique c/ Naci\u00f3n\u201d, Fallos: 194:170 (1942).\n (153) Ver CSJN, \u201cMigoya, Carlos Alberto c/Buenos Aires, Provincia de y Otros s/ Da\u00f1os y \nPerjuicios\u201d, Fallos: 334:1821 (2011).\n (154) Ver el inciso d) del art. 3\u00ba del Proyecto de Ley. \n (155) Ver el art. 1\u00ba del Proyecto de Ley. \n (156) Ver el art. 1\u00ba y los incs. b) y c) del art. 3\u00ba del Proyecto de Ley. \n (157) Ver el inc. d) del art. 3\u00ba del Proyecto de Ley. \n (158) Ver el inc. e) del art. 4\u00ba del Proyecto de Ley. \n (159) Ver el inc. d) del art. 4\u00ba del Proyecto de Ley. \n (160) Ver el art. 5\u00ba del Proyecto de la Ley. \n (161) Ver CSJN, \u201cFilcrosa SA s/ Quiebra s/ Incidente de Verificaci\u00f3n de Municipalidad de \nAvellaneda\u201d, Fallos: 326:3899 (2003), Considerando 8\u00ba del voto Fayt, Molin\u00e9 O\u2019Connor y L\u00f3pez.268leandro g. salgan ruiz\nEl inc. 12, art. 75 CN impide que las Provincias (162) superen el plazo (163) de pres-\ncripci\u00f3n, puesto que las relaciones entre el deudor (164) y acreedor (165) son ma-\nteria exclusiva del Congreso Nacional.\nEl nuevo Proyecto de Ley fija que la acci\u00f3n indemnizatoria para que el \ninteresado demande al Estado prescribe a los 3 a\u00f1os. (166) Ese plazo de \nprescripci\u00f3n se computa desde el momento en que verifique el da\u00f1o. A menos que quede expedita. Se aplica id\u00e9ntico plazo para la pretensi\u00f3n resarcitoria\n (167) contra funcionarios y agentes p\u00fablicos por su actividad \ne inactividad. \n4.6 | La responsabilidad civil \nde los funcionarios p\u00fablicos\nEl tema de la responsabilidad del funcionario p\u00fablico nos invita a examinar \nlas distintas especies al que se somete la persona que se desempe\u00f1a en el \u00e1mbito p\u00fablico. \nLa responsabilidad del funcionario p\u00fablico conserva el factor de atribuci\u00f3n \nnetamente subjetivo que implica la falta personal. No se confunde con la \nfalta de servicio objetiva, directa e inmediata de la responsabilidad del Estado. Tampoco con la disciplinaria, penal y patrimonial, que tienen su propio r\u00e9gimen jur\u00eddico.\nEn efecto, debemos precisar los aspectos penales, disciplinarios, patri-\nmoniales y civiles en juego para comprender adecuadamente el r\u00e9gi-men jur\u00eddico. \n (162) Ver CSJN, \u201cVerdini, Edgardo Ulises c/ Instituto de Seguridad Social de Neuqu\u00e9n\u201d, \nFallos: 327:3187 (2004).\n (163) Ver CSJN, \u201cMunicipalidad de Resistencia c/Lubricom SRL s/ Ejecuci\u00f3n Fiscal\u201d, \nFallos: 332:2108 (2009). (164) Ver CSJN, \u201cCasa Casmma SRL s/ Concurso Preventivo s/ Incidente de Verificaci\u00f3n \nTard\u00eda Promovido por Municipalidad de La Matanza\u201d, Fallos: 332:616 (2009).\n (165) Ver CSJN, \u201cBruno, Juan Carlos c/Buenos Aires, Provincia de s/ Acci\u00f3n Declarativa\u201d, \nFallos: 332:2250 (2009).\n (166) Ver el art. 7\u00ba del Proyecto de Ley. \n (167) Ver el art. 9\u00ba del Proyecto de Ley. la responsabilidad patrimonial estatal como...\n269\nDoctrinaEn primer lugar, los delitos de abuso a la autoridad (168) y el incumplimiento \nde los deberes del funcionario p\u00fablico (169) ilustran la responsabilidad tipifi-\ncada en el T\u00edtulo XI del C\u00f3digo Penal. Nosotros hemos destacado el papel \nde la Fiscal\u00eda de Investigaciones Administrativas en su dise\u00f1o a luz de la jurisprudencia reciente.\n (170)\nEn segundo lugar, adem\u00e1s de la responsabilidad penal, se encuen-tra la disciplinaria, que se proyecta exclusivamente las consecuencias sancionatorias represivas que aplica la Administraci\u00f3n P\u00fablica cuando ejerce su potestad disciplinaria inherente a la relaci\u00f3n de empleo p\u00fabli-co frente a conductas violatorias de agentes para asegurar su correcto funcionario.\n (171)\nEn tercer lugar, tambi\u00e9n la hacienda p\u00fablica es afectada por los actos de los funcionarios p\u00fablicos. El perjuicio patrimonial\n (172) puede motivar su res-\nponsabilidad patrimonial a trav\u00e9s de un proceso judicial. (173)\nEn lo que hace a la responsabilidad civil de los funcionarios p\u00fablicos, (174) \nla regulaci\u00f3n actual se sustenta, aparentemente, en una facultad exclusiva del Congreso de la Naci\u00f3n \u2014y no de las Provincias\u2014 para regular las cues-\ntiones civiles netamente de derecho com\u00fan, expresamente consagradas en el inc. 12, art. 72 CN. \n (168) Ver el art. 248 del C\u00f3digo Penal. \n (169) Ver el art. 249 del C\u00f3digo Penal. \n (170) Ver SaLgan ruiz, LEanDro g., \u201cEl nuevo alcance de la competencia de la Fiscal\u00eda \nde Investigaciones Administrativas: el avance del control p\u00fablico en el dise\u00f1o de la \nresponsabilidad penal y disciplinaria del funcionario p\u00fablico\u201d, JA 2012-II-28 a 38, \nSuplemento Jurisprudencia de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, publicado el 01/08/2012.\n (171) Ver \ncoma Dira, juLio r., \u201cLa responsabilidad disciplinaria del funcionario p\u00fablico\u201d, en \nResponsabilidad del Estado y del Funcionario P\u00fablico, Jornadas organizadas por la Universidad \nAustral, Facultad de Derecho, Bs. As., Ciencias de la Administraci\u00f3n, 2001, pp. 589/599. (172) Ver \nSaLgan  ruiz, LEanDro  g., \u201cLa nueva pauta del monto del perjuicio patrimonial en los \nsumarios administrativos disciplinarios\u201d, publicado en La Ley on line. (173) Ver los arts. 130 y 131 de la ley 24.156. \n (174) Ver \nSaLgan ruiz, LEanDro g., \u201cDerechos de incidencia colectiva, dominio p\u00fablico \ny responsabilidad del funcionario p\u00fablico en el Proyecto del C\u00f3digo Civil y Comercial \nUnificado\u201d, Suplemento de Derecho Administrativo, Edici\u00f3n Bimestral, 03/12/2013. 270leandro g. salgan ruiz\nExisten modificaciones a estas reglas que se hicieron evidentes cuando se \nalter\u00f3 el proyecto original (175) \u2014donde hab\u00edan participado los miembros \ndel Alto Tribunal\u2014 puesto que actualmente asume una direcci\u00f3n diferente en su redacci\u00f3n original.\n (176)\nEl C\u00f3digo Civil y Comercial unificado prescribe que los hechos y las omi-\nsiones de los funcionarios p\u00fablicos en el ejercicio de sus funciones por no cumplir sino de una manera irregular las obligaciones legales que les est\u00e1n impuestas, se rige por las normas y principios del derecho administrativo nacional o local, seg\u00fan corresponda.\nEl Proyecto de Ley regula la responsabilidad de los funcionarios y agentes \np\u00fablicos por los da\u00f1os generados por el ejercicio defectuoso de las obli-gaciones a su cargo, por culpa o dolo.\n (177) Contra ellos procede la acci\u00f3n \nde repetici\u00f3n del Estado y se eliminan las sanciones pecuniarias disuasivas en su contra.\n (178)\n5 | Conclusi\u00f3n: hacia la consolidaci\u00f3n \nde un r\u00e9gimen de derecho p\u00fablico\nEl nuevo Proyecto de Ley consagra un r\u00e9gimen espec\u00edfico para la respon-\nsabilidad del Estado. A partir de su sanci\u00f3n se consolidar\u00e1 la jurispru-dencia uniforme y reciente de la CSJN en una norma de derecho p\u00fablico respetuosa de las autonom\u00edas de las Provincias. Necesitaremos que el particular acredite en forma suficiente el da\u00f1o que lesion\u00f3 sus bienes y derechos. Para que sea reparable debe ser cierto, actual y mensurable econ\u00f3micamente.\nImputaremos ese da\u00f1o a un \u00f3rgano del Estado. Con la incorporaci\u00f3n de \nla teor\u00eda del \u00f3rgano extenderemos la responsabilidad a toda actividad o \n (175) El Proyecto del C\u00f3digo Civil y Comercial regul\u00f3, entre otras cuestiones, la responsabilidad \ndel Estado y de los funcionarios p\u00fablicos en la Secci\u00f3n 9\u00ba del T\u00edtulo IV entre los supuestos \nespeciales de responsabilidad. La Comisi\u00f3n de la Reforma del C\u00f3digo Civil fue designada por decreto 191/2011. \n (176) Ver especialmente los arts. 1764, 1765 y 1766. \n (177) Ver el art. 9\u00ba del Proyecto de Ley.\n (178) Ver el art. 1\u00ba del Proyecto de Ley.la responsabilidad patrimonial estatal como...\n271\nDoctrinainactividad de los poderes del Estado. La actividad material que desplie-\nga el \u00f3rgano estatal puede ser leg\u00edtima o ileg\u00edtima. Cuando es leg\u00edtima, repararemos excepcionalmente las consecuencias directas e inmediatas de la lesi\u00f3n al valor objetivo del bien. Por su parte, cuando la actividad es ileg\u00edtima, indemnizaremos la actuaci\u00f3n irregular del Estado en la me-dida en que el particular acredite la afectaci\u00f3n de sus bienes y derechos. Tambi\u00e9n la inactividad, en la medida en que el \u00f3rgano del Estado omita irregularmente un deber normativo que le es exigible por car\u00e1cter de espec\u00edfico y determinado. \nLa relaci\u00f3n de causalidad anudar\u00e1 la intervenci\u00f3n del \u00f3rgano del Estado con \nel da\u00f1o en la medida en que concurra su ruptura por eximentes. Si es una \nacci\u00f3n o una omisi\u00f3n ileg\u00edtima, el nexo de causalidad necesariamente ser\u00e1 \nadecuado. Si es leg\u00edtima, ese v\u00ednculo ser\u00e1 directo, inmediato y exclusivo.\nLa falta de servicio se dise\u00f1a en el Proyecto como un factor de atribuci\u00f3n \nobjetivo y directo de la responsabilidad del Estado que alcanza a toda acci\u00f3n y omisi\u00f3n irregular de la autoridad p\u00fablica pertinente. El sacrificio especial del ciudadano afecta la sustancia de un derecho adquirido que carece del deber jur\u00eddico de soportarlo. \nAs\u00ed, configuraremos excepcionalmente la responsabilidad del Estado, dado \nque esa actuaci\u00f3n regular de la autoridad p\u00fablica coloca a la persona en una posici\u00f3n diferenciada del resto del da\u00f1o que sufre la comunidad. \nLa acci\u00f3n indemnizatoria para que el interesado demande al Estado pres-\ncribe a los 3 a\u00f1os desde el momento en que verifique el da\u00f1o o quede expedita la acci\u00f3n.Documentosanexos275\nDocumentos anexosDeclaraci\u00f3n de AAJ  \nante la pretensi\u00f3n  \nde los jueces estadounidenses \nde suprimir la jurisdicci\u00f3n judicial argentina\nLa Asociaci\u00f3n Argentina de Juristas \u2014 Rama Nacional de la Asociaci\u00f3n America-\nna de Juristas\u2014 , organizaci\u00f3n continental no gubernamental, con estatuto con-\nsultivo en la ONU, repudia la resoluci\u00f3n de la Corte Suprema de Estados Unidos \nque rechaz\u00f3 el tratamiento de la apelaci\u00f3n del Estado Argentino al fallo del juez Thomas Griesa, que conden\u00f3 a nuestro pa\u00eds al pago de los bonos en poder de \nlos fondos buitres. La AAJ, que desde hace 30 a\u00f1os analiza el tema, reafirma la \nilegalidad e ilegitimidad de la deuda externa p\u00fablica de la Naci\u00f3n Argentina, y ratifica en todos sus t\u00e9rminos su declaraci\u00f3n de fecha 02/12/2012, en ocasi\u00f3n del \nfallo de Griesa. \nSeguimos sosteniendo que no se deben acatar los fallos de ning\u00fan juez extranjero \nen causas en las que la contraparte del Estado Nacional es una persona o sociedad \nprivada, por ser violatorio de principios de derecho nacional e internacional. Tal situaci\u00f3n de ilegalidad e ilegitimidad lo es en cuestiones que exceden el marco \nde los tratados de DDHH en los que se delega jurisdicci\u00f3n con los l\u00edmites del  \nart. 75, inciso 24 CN. Espec\u00edficamente viola lo establecido por el art. 116 de nuestra \nConstituci\u00f3n, que establece la competencia de los tribunales nacionales en esta \nmateria, y el art. 27 que ordena que los tratados de comercio con potencias extran-\njeras deben estar \u201cen conformidad con los principios de derecho p\u00fablico estable-cidos en esta Constituci\u00f3n\u201d y que, con m\u00e1s raz\u00f3n, esa obligaci\u00f3n resulta ineludi-\nble para los contratos celebrados con privados. Por tanto, tambi\u00e9n la reforma del  \nart. 1\u00b0 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n autorizando la posibili-\ndad de someterse a tribunales extranjeros deviene manifiestamente inconstitucio-\nnal, atento que el art. 28 de la Carta Magna establece de modo tajante que \u201clos \nprincipios, garant\u00edas y derechos reconocidos en los anteriores art\u00edculos, no podr\u00e1n ser alterados por las leyes que reglamenten su ejercicio\u201d. La Corte Suprema de \nJusticia de la Naci\u00f3n, en sentencia del 13/03/2014, dictada en la demanda promo-vida por Claren Corporation para dar validez internacional y reconocimiento en la declaraci\u00f3n de aaj ante la pretensi\u00f3n...276declaraci\u00f3n de aaj ante la pretensi\u00f3n...\nArgentina al fallo dictado el 12/12/2007 por el juez del Distrito Sur de Nueva York, \nThomas Griesa, que impone a la Argentina el pago de 7.507.089 d\u00f3lares en con-\ncepto de capital e intereses vencidos de los t\u00edtulos Bonos Externos Globales \n1997/2017, propiedad de la demandante, decidi\u00f3 el rechazo de la pretensi\u00f3n, por desconocer el principio de inmunidad soberana del Estado argentino. Dijo que \nlas leyes que ordenaron el diferimiento del pago de los t\u00edtulos de la deuda for -\nman parte del orden p\u00fablico del derecho argentino, lo que, de acuerdo a los nor -\nmas procesales, impide el exequatur (reconocimiento de sentencias extranjeras). \u201cOtorgarlo implicar\u00eda convalidar a trav\u00e9s de una acci\u00f3n individual promovida ante \nun tribunal extranjero, eludir el proceso de reestructuraci\u00f3n de la deuda p\u00fablica dispuesto por el Estado Argentino mediante las normas de emergencia dictadas \npor las autoridades competentes de acuerdo con lo establecido por la Constitu-\nci\u00f3n Nacional\u201d.\nEn materia de derecho internacional resulta especialmente aplicable la norma-\ntiva incorporada al plexo constitucional, con la Reforma de 1994. El principio \nde igualdad soberana de los Estados y de equidad en las relaciones entre los mismos (art. 2\u00b0 inc. 1\u00b0 de la Carta de las Naciones Unidas) y el de autodetermi-\nnaci\u00f3n de los pueblos (art. 1\u00ba de los Pactos Internacionales de Derechos Civiles \ny Pol\u00edticos y de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales) determinan que el Poder Judicial propio, es parte de la soberan\u00eda. De lo contrario \u2014 como se da \nen este caso\u2014 , el pa\u00eds queda bajo el dominio del Estado extranjero al que per -\ntenecen el juez Griesa, y la Corte Suprema de los Estados Unidos de Am\u00e9rica. Cabe se\u00f1alar que la independencia de estos Tribunales, en alg\u00fan momento pue-de manifestarse respecto del poder pol\u00edtico, pero raramente se ha manifestado \nrespecto al poder econ\u00f3mico. Ello no siempre ocurre por corrupci\u00f3n. Basta con \nla identificaci\u00f3n ideol\u00f3gica, pol\u00edtica, religiosa, la pertenencia a un mismo n\u00fa-cleo social: el de los jueces. En el caso de los fondos buitres, se protegen los \nintereses de un grupo min\u00fasculo de especuladores \u2014 en grado de usura\u2014 , que \nse contraponen incluso con los del sector financiero, posiblemente, de acuerdo \ncon sus manifestaciones, con los del gobierno actual de los EEUU, y ponen en \ncuesti\u00f3n al sistema, pero se acoplan a la perfecci\u00f3n al objetivo de sancionar la \npol\u00edtica del gobierno argentino de impulso a la integraci\u00f3n regional latinoameri-cana y caribe\u00f1a cuyo desarrollo es una pesadilla para el sistema de dominaci\u00f3n \nimperialista. Por otra parte, hay cl\u00e1usulas de los bonos manifiestamente ilegales, \nresultado de la continuidad con similares disposiciones de emisiones en diversas refinanciaciones, que limitan el ejercicio del derecho de defensa, y que por lo \ntanto son nulas de nulidad absoluta.\nLos contratos originarios conten\u00edan cl\u00e1usulas violatorias de principios genera-\nles del derecho tales como el abuso del derecho, la lesi\u00f3n enorme, la teor\u00eda de la imprevisi\u00f3n, la desigualdad de las partes contratantes, la ausencia de prin-\ncipios compensatorios, la extralimitaci\u00f3n en el ejercicio de facultades (abuso \nde poder), la inaplicabilidad de las leyes contrarias al orden p\u00fablico nacional, la violaci\u00f3n por el acreedor de su obligaci\u00f3n de facilitar el cumplimiento del \ncontrato (en especial, debe apreciarse los efectos provocados por el protec-277\nDocumentos anexosdeclaraci\u00f3n de aaj ante la pretensi\u00f3n...\ncionismo, los t\u00e9rminos de intercambio adversos a los pa\u00edses deudores y la fa-\ncilitaci\u00f3n de la evasi\u00f3n de capitales), la existencia de obligaciones sin causa, el \nsometimiento del Estado a la jurisdicci\u00f3n y a la ley extranjera, y su renuncia a \nla inmunidad soberana y al derecho de la defensa, el compromiso de no mo-dificar las leyes y normas existentes bajo pena de resoluci\u00f3n del contracto, el \ncumplimiento cruzado por deudas de distintos deudores, la usura determina-\nda por condiciones financieras excesivamente onerosas (intereses, comisiones spreads, etc).\nA ello se agregaban las pr\u00e1cticas monop\u00f3licas en la fijaci\u00f3n unilateral de las condi-\nciones financieras que se modificaban a posteriori de la concertaci\u00f3n, en particular \nde las tasas de inter\u00e9s variables a sola voluntad de los consorcios de bancos, y la exoneraci\u00f3n de impuestos nacionales en el pa\u00eds deudor.\nNo se puede olvidar la ilegalidad derivada de haber sido contra\u00edda por un gobier -\nno usurpador y destinada en parte a financiar terrorismo de Estado en el pa\u00eds y en \notros de la regi\u00f3n, como en Honduras. Tal como se determin\u00f3 en la investigaci\u00f3n judicial de la deuda contra\u00edda por la dictadura c\u00edvico militar (causa \u201cOlmos\u201d), en la \nconcertaci\u00f3n y operatoria de los pr\u00e9stamos se cometieron los delitos de usurpa-\nci\u00f3n de funciones, abuso de autoridad, prevaricato y concusi\u00f3n, fraude, como en los casos en que se ocult\u00f3 la identidad entre acreedor y deudor (auto-pr\u00e9stamos), \no cuando el Estado otorg\u00f3 garant\u00eda o avales a deudores privados insolventes, o sin \nautorizaci\u00f3n legal, o cuando se simulan pr\u00e9stamos externos para beneficiarse con \nseguros de cambio. Seg\u00fan los principios del antiguo derecho romano en materia \ncontractual, los contratos que dan origen y/o continuidad a la deuda externa, son total y absolutamente ileg\u00edtimos. El principio del pacta sunt servanda, que estable-\nce la obligatoriedad del cumplimiento de los contratos, es v\u00e1lido solo para aque-\nllos que se realizaron de conformidad a las f\u00f3rmulas establecidas por el respectivo ordenamiento jur\u00eddico.\nEn los contratos referidos, sea ab initio, sea en las sucesivas renegociaciones, falta-\nba el elemento esencial: el consentimiento libremente expresado. Es de p\u00fablico y \nnotorio que si el deudor no aceptaba las condiciones impuestas por el acreedor, en \ncontratos formularios de adhesi\u00f3n, era amenazado, y lo sigue siendo actualmente cada vez que debe renegociar, con grav\u00edsimas sanciones, no solo econ\u00f3micas. En \neste aspecto conviene aclarar que el reconocimiento del derecho internacional a \nlos gobiernos de facto, para representar a sus pa\u00edses en las relaciones internacio-nales, siempre que ejerzan autoridad absoluta en el territorio nacional, se limita al \nplano de las relaciones interestatales, o de organizaciones supranacionales. Y a\u00fan \nas\u00ed ese reconocimiento, dentro de esos l\u00edmites, no es absoluto, puesto que deter -\nminados actos pueden ser desconocidos por el pr\u00f3ximo gobierno que surja de la \nexpresi\u00f3n de la soberan\u00eda popular.\nEn consecuencia, la deuda contra\u00edda por funcionarios usurpadores del poder pol\u00ed-\ntico, que carec\u00edan de capacidad para representar al Estado respectivo, es nula de nulidad absoluta, y el acreedor no tiene siquiera derecho al reclamo.278declaraci\u00f3n de aaj ante la pretensi\u00f3n...\nLas refinanciaciones realizadas por los gobiernos constitucionales posteriores, in-\nclu\u00edda la adhesi\u00f3n al Plan Brady, el Blindaje y el Megacanje, m\u00e1s all\u00e1 de las respon-\nsabilidades penales, no han purgado la nulidad absoluta de sus or\u00edgenes, porque \naunque los acreedores ya no son los mismos, y los nuevos son titulares de dere-chos que emergen de contractos otorgados por autoridades leg\u00edtimas, su cono-\ncimiento previo del car\u00e1cter ileg\u00edtimo de la deuda original los coloca en la misma \nsituaci\u00f3n de sus antecesores.\nEs \u00fatil recordar los fallos de la Corte Suprema, conservadora de 1941 (\u201cLos Lagos \nSAG c/ Gobierno Nacional\u201c) y la peronista de 1975 (Fallos: 164:140; 179:249; 185:177; 250:491; 253:15, entre otros) (autos \u201cPustelnik, Carlos Arnoldo y otro  \nc/ Resoluci\u00f3n del Intendente Municipal\u201d) que sentenciaron \u201cla invalidez ma-\nnifiesta de los actos cuya ilegitimidad o irregularidad aparece patente en los \nmismos sin que sea necesario investigar vicio oculto alguno, constituye un con-cepto general del orden jur\u00eddico, que solo requiere una declaraci\u00f3n judicial o \nadministrativa a su respecto, a diferencia de la invalidez oculta que requiere el \nenjuiciamiento previo para que se torne visible\u201d. No cabe duda de que los actos de contracci\u00f3n de la deuda durante la dictadura revisten el car\u00e1cter de nulidad \nabsoluta, por ese solo hecho. Consecuentemente las refinanciaciones posterio-\nres adolecen del mismo vicio. Ni los tenedores ni la banca que intervino en la concertaci\u00f3n de los \u201cnuevos\u201d pr\u00e9stamos ni el Tesoro de los EEUU pueden alegar \nignorancia de los vicios de legitimidad y/o legalidad, ni de la coacci\u00f3n ejercida \nsobre los gobiernos constitucionales.\nLas amenazas de suspensi\u00f3n de cr\u00e9ditos y provisi\u00f3n de elementos substanciales \npara la producci\u00f3n industrial y hasta para la salud, por parte de los EEUU y de los \norganismos financieros internacionales que controla (FMI, BM, BID, etc.) forzaron \nla aceptaci\u00f3n de las condiciones impuestas.\nFracasada la tentativa del presidente Ra\u00fal Alfons\u00edn de una actuaci\u00f3n conjunta de \nlos pa\u00edses deudores del continente, que le cost\u00f3 su cargo al Ministro Grinspun, su-\ncesivos \u201cplanes de ajuste\u201d, impulsados por el FMI y el Banco Mundial, acentuaron el atropello a los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, en funci\u00f3n del pago \nde la deuda, provocando m\u00e1s v\u00edctimas que las causadas por el terrorismo de esta-\ndo, y condicionando toda la vida nacional, incluso su pol\u00edtica exterior.\nEn esas condiciones, se lleg\u00f3 a la \u00faltima refinanciaci\u00f3n, realizada por el Presi-\ndente N\u00e9stor Kirchner, comparable con un concurso preventivo en el cual el \ndeudor \u2014el Estado Argentino\u2014  en virtual cesaci\u00f3n de pagos, propuso un plan \ncon quita y extensi\u00f3n temporal para saldar la deuda, manteniendo casi todas \nlas cl\u00e1usulas susceptibles de nulidad contenidas en los pr\u00e9stamos a refinanciar, \nconvencido de que la relaci\u00f3n de fuerzas existente en el contexto internacional no permit\u00eda una soluci\u00f3n mejor.\nEsa propuesta fue aceptada por casi el 93% de los acreedores, con lo cual en el \nmarco del derecho mercantil, aqu\u00ed y en cualquier pa\u00eds del mundo, implica que el \n7% restante solo puede adherir al acuerdo, lo que no hizo, incluso cuando se le 279\nDocumentos anexosdeclaraci\u00f3n de aaj ante la pretensi\u00f3n...\ndio una nueva oportunidad. Es m\u00e1s, no se trata de los tenedores originales de \nlos bonos sino de un fondo buitre que desvergonzadamente, violando los prin-\ncipios m\u00e1s elementales de buena fe, especula con la posibilidad de que un juez \ncarente de jurisdicci\u00f3n, ejemplo de la negaci\u00f3n de imparcialidad e independencia indispensables para su funci\u00f3n, les facilite una impresionante ganancia. Es lo que \nGriesa ha hecho, poniendo en riesgo, no solo el pr\u00f3ximo pago a los tenedores \nque aceptaron el acuerdo, sino la viabilidad de cualquier otro acuerdo de otros pa\u00edses deudores. Asimismo, en forma indirecta afecta gravemente el proceso de \nIntegraci\u00f3n Regional. Su \u00faltima decisi\u00f3n tiene un nivel de degradaci\u00f3n jur\u00eddica \nins\u00f3lito. Ante el anuncio del ministro de Econom\u00eda de la intenci\u00f3n de pagar a los bonistas que ingresaron al canje en la Argentina, dispuso: \u201cse prohibe a la Argen-\ntina llevarlo adelante\u201d.\nSe ha llegado a un momento crucial para la preservaci\u00f3n de la identidad, la dig-\nnidad y la subsistencia misma de nuestro Pueblo. Por eso, es preciso recordar lo \nestablecido, id\u00e9nticamente, en el art. 1\u00ba de ambos pactos internacionales de de-rechos humanos, el de derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales (DESC) y de los \nciviles y pol\u00edticos (DCP): En ning\u00fan caso podr\u00e1 privarse a un pueblo de sus propios \nmedios de subsistencia. \u201cMedios de subsistencia\u201d son seg\u00fan el diccionario \u201clos medios necesarios para el sustento de la vida humana\u201d. La Declaraci\u00f3n Universal \nde Derechos Humanos lo resume en su art. 25: \u201cToda persona tiene derecho a un \nnivel de vida adecuado que le asegure, as\u00ed como a su familia, la salud y el bien-estar, y en especial la alimentaci\u00f3n, el vestido, la vivienda, la asistencia m\u00e9dica y \nlos servicios sociales necesarios (...) a los seguros en caso de desempleo, enfer -\nmedad, invalidez, viudez y otros casos de p\u00e9rdida de sus medios de subsistencia \npor circunstancias independientes de su voluntad\u201d. En este sentido, es necesario \natender al texto de los Principios Rectores sobre la deuda externa y los derechos \nhumanos aprobado por el Consejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas \nen junio de 2012.\nAfortunadamente la situaci\u00f3n de hoy difiere de la de 1985. El avance en el proceso \nde integraci\u00f3n regional (MERCOSUR, UNASUR, CELAC) abre una perspectiva de solidaridad ante la agresi\u00f3n v\u00eda judicial ilegitima, que ya tuvo un inicio en el pronun-\nciamiento efectuado por el G77 m\u00e1s China, y en el reciente apoyo del MERCOSUR \ny la CELAC. Las acciones de los fondos buitres en los tribunales representan un peligro para los procesos actuales y futuros de reestructuraci\u00f3n de la deuda, para \nlos pa\u00edses en desarrollo y los desarrollados. Y por eso resulta crucial impedir que \npriven a los Estados de los recursos para proteger a su pueblo conforme al dere-cho internacional. Las circunstancias actuales son, sin duda alguna, producto de \nlas pol\u00edticas de endeudamiento irresponsable, fraudulento, y entreguista de di-\nversos sectores pol\u00edticos y econ\u00f3micos que han provocado la exclusi\u00f3n, miseria y dependencia econ\u00f3mica de nuestro Pueblo. Consideramos que los tres poderes \ndel gobierno argentino tienen la enorme responsabilidad de tomar una posici\u00f3n \ninclaudicable frente a esta nueva forma de expoliaci\u00f3n y sometimiento de la eco-\nnom\u00eda y la pol\u00edtica de un pa\u00eds en proceso de desarrollo, adoptando medidas que \npreserven la soberan\u00eda nacional y aseguren el avance en el nivel alcanzado de los 280declaraci\u00f3n de aaj ante la pretensi\u00f3n...\nderechos econ\u00f3micos y sociales. Y que esas medidas sean apoyadas por todo el \narco pol\u00edtico que pregona la defensa de los intereses nacionales, sin oportunismos \nbanales. Se\u00f1alamos la importancia del rol que en circunstancias como estas tienen \nlos comunicadores sociales y los medios de informaci\u00f3n, por los terribles efectos que puede tener una comunicaci\u00f3n irresponsable, alarmista y sesgada.\nConvocamos asimismo a las organizaciones de abogados, jueces, funcionarios del \nMinisterio P\u00fablico, y a las universidades a pronunciarse.\nCiudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, 23 de junio de 2014\nDra. Claudia Rocca\nVicepresidenta\nDra. Mar\u00eda Gonz\u00e1lez D\u00edaz de Guijarro\nSecretaria General Comisi\u00f3n Directiva Asociaci\u00f3n Argentina de Juristas\nDr. Beinusz Szmukler \nPresidente Consejo Consultivo ContinentalFuentes\ncitadas283\n\u00cdndice de fuentes citadas\u00edNDICE DE FUENTES CIT aDaS\nFuentes citadasAlberdi , JuAn b., Bases y puntos de partida \npara la organizaci\u00f3n pol\u00edtica de la Rep\u00fablica \nArgentina, Bs. As., Losada, 2003.\nAlberdi , JuAn b., Derecho p\u00fablico provincial, \nBs. As., La Ley, 2007.\nAlchourron  c. e.; bulygen  e., Normative \nSystems, Springen, Wien, 1971.\nArrow , Kenneth , Social Choice and individuals \nvalues, Yale University Press, 1951.\nbAdeni , gregorio , Tratado de Derecho Cons-\ntitucional, Bs. As., La Ley, t. II, 2004.\nbAlb\u00edn , cArlos  F., Curso de Derecho Adminis-\ntrativo, Bs. As., La Ley, t. II, 2008.\nbidArt  cAmpos , germ\u00e1n , Tratado elemental \nde Derecho Constitucional argentino, Bs. As., Ediar, t. II-B, 2005.\nbiels A, rAFA el, Derecho Administrativo, \nBs. As., La Ley, t. V , 1966. \nboretto , mAuricio , Reformas al Derecho Pri-\nvado Patrimonial: en busca de los fundamen-tos de la responsabilidad del Estado en el nue-vo C\u00f3digo Civil, La Ley, RCyS2013-III, 54.\ncArducci , pAblo, Responsabilidad del Esta-\ndo: nociones actuales e ideas futuras, In\u00e9dito. \ncAsiello , JuAn J., \u201cResponsabilidad del Esta-\ndo y de los agentes p\u00fablicos en el Proyecto de C\u00f3digo\u201d, La Ley 2013-E, 1.\ncAssAgne, JuAn c., Responsabilidad del Estado \ny de los funcionarios y empleados p\u00fablicos en el C\u00f3digo Civil y Comercial proyectado, Bs. As., La Ley, 2012-E, 1202.cAssese , sAbino , Las bases del Derecho Admi-\nnistrativo, Madrid, MAP , 1994.\ncomAdirA, Julio r., \u201cLa responsabilidad disci-\nplinaria del funcionario p\u00fablico\u201d, en Responsa-bilidad del Estado y del Funcionario P\u00fablico, Jornadas organizadas por la Universidad Aus-tral, Facultad de Derecho, Bs. As., Ciencias de la Administraci\u00f3n, 2001.\ncuAdros , oscAr, \u201c\u00bfPueden las Provincias \nlegislar en materia de responsabilidad patrimonial del Estado? A prop\u00f3sito de la aparente falta de regulaci\u00f3n de tal materia en el proyecto de c\u00f3digo unificado Civil y Comercial\u201d, en DJ13/02/2013, 1; LLBA2013 (febrero), 1.\ncuAdros , oscAr, Responsabilidad del Estado, \nBs. As., Abeledo-Perrot, 2008.\nchib\u00e1n , norA A., \u201cLa prueba del da\u00f1o\u201d, en \nCuestiones de Responsabilidad del Estado y del Funcionario P\u00fablico, Buenos Aires, RAP , Ediciones especiales, 2008.\ncholvis , FrAncisco  et al. , Funci\u00f3n del Estado en \nla Econom\u00eda, Bs. As., Cuenca Ediciones, 1973.\ndAvid locKhArt-mure renton , Renton Report. \nThe Preparation of Legislation, Londres, 1975. \nDiario de Sesiones de la Convenci\u00f3n Nacional \nConstituyente, 1949.\neKmeKdJiAn, miguel  \u00e1ngel, Tratado de Derecho \nConstitucional, Bs. As., Depalma, t. IV , 1997.\nFAlc\u00f3n , JuAn pAblo, Mensajes y metamensa-\njes. A prop\u00f3sito del fallo \u201cRodr\u00edguez Pere-\nyra\u201d, Bs. As., La Ley, 2013-B.284\n\u00edNDICE DE FUENTEs CIT aDasFerr AJoli, luigi, \u201cPasado y futuro del Esta-\ndo de Derecho\u201d, en Neoconstitucionalismo, 2\u00aa \ned. de Miguel Carbonell, Madrid, Trotta SA, 1997.\nFiorini , bArtolom\u00e9 , Derecho Administrativo, \nBs. As., Abeledo-Perrot, 1976.\nFleiner , F ritz, Instituciones de Derecho Ad-\nministrativo, Barcelona, Labor, 1933.\ngAmbier , beltr\u00e1n  y perrino , pAblo, \u201c\u00bfPue-\nden las provincias dictar leyes en materia de responsabilidad del Estado?\u201d, en JA, 1996-IV .\ngelli, mAr\u00edA Ang\u00e9licA , Constituci\u00f3n de la Na-\nci\u00f3n Argentina, Bs. As., La Ley, 2003.\ngonz\u00e1lez  morAs, JuAn m., \u201cLa internacionali-\nzaci\u00f3n del Derecho Administrativo argentino. Principales causas y consecuencias\u201d, en RAP, n\u00ba 348, 2012, p. 50.\ngordillo , A gust\u00edn , Tratado de Derecho Ad-\nministrativo, t. II, cap\u00edtulo XVIII, Bs. As., Fundaci\u00f3n de Derecho Administrativo, 1998.\nKemelmAJer  de cArlucci , A \u00eddA, \u201cLa respon-\nsabilidad del Estado: enfoque jur\u00eddico-priva-do\u201d, en AAVV , Responsabilidad del Estado, Tucum\u00e1n, Ediciones UNSTA, 1982.\nKindermAnn , hArAld , Ministerielle Richtlinien \nder Gesetzestechnik, Berlin, Springer Berlin Heidelberg, 1979.\nlAFAille, h\u00e9ctor , Derecho Civil - Tratado de \nlas obligaciones, Bs. As., Ediar, t. VII, vol. II, \n1950.\nlAntos, nicol\u00e1s , \u201cLos argentinos en conjunto \ntienen que cuidar esto\u201d, en P\u00e1gina/12, Bs. As., \n15/05/2014.\nlinAres , JuAn F., Caso administrativo no pre-\nvisto, Bs. As., Astrea, 1976.linAres , JuAn F., En torno a la llamada res-\nponsabilidad civil del funcionario, Bs. As., La \nLey, 1974. \nlinAres , J uAn F., Fundamentos de Derecho \nAdministrativo, Bs. As., Astrea, 1975.\nlupo, nicol A, \u201cQuando la legge si propone di \nsemplificare ma, purtroppo non ci riesce. A pro-posito della legge 246 del 2005 (Legge di sempli-ficazione 2005)\u201d, en Rassegna Parlamentare,  \n1 de enero, Roma, Jovene editore, 2006.\nmArcer , ernesto , Demandas contra el Esta-\ndo, Bs. As., Ad-Hoc, 2004.\nmArienho FF, miguel  s., Tratado de Derecho \nAdministrativo, Bs. As., Abeledo-Perrot, t. IV , 1987.\nmArtino , A ntonio  A., \u201cLa contaminaci\u00f3n le-\ngislativa se produce, como la ambiental, frente a un crecimiento incontrolado de la legislaci\u00f3n y la imposibilidad de eliminar las escorias (normas abrogadas)\u201d, en La contaminaci\u00f3n legislativa. Revista de Sociolog\u00eda y Psicolog\u00eda Jur\u00eddicas, Barcelona, 1977.\nmArtino , A ntonio  A., \u201c La contaminaci\u00f3n le-\ngislativa\u201d, en Anuario de Sociolog\u00eda y Psico-\nlog\u00eda Jur\u00eddicas 1977, Colegio de Abogados de Barcelona, 1977.\nmArtino , A ntonio  A., \u201cPresentation of a Bill \nfor the Recogniction of the Electronic Docu-ment\u201d, The EDI Law Review, Londres, 1994.\nmArtino , Antonio  A.,\u201cLa contaminazione legi-\nslativa nell\u2019ordinamento inquinato\u201d, en Studi Parlamentari e di politica Costituzionale, X, n\u00b0 38, Roma, 1977.\nmAyer, otto, Derecho Administrativo Ale-\nm\u00e1n, Bs. As., Depalma, 1982, t. IV .\nmorello , Augusto  m., La Corte Suprema de \nJusticia de la Naci\u00f3n y un doble blindaje, Bs. As., La Ley, 2006-B.285\nFuentes citadas\u00edNDICE DE FUENTEs CIT aDasmosset  iturrAspe , Jorge  \u201cLa teor\u00eda general de \nla responsabilidad civil y el Derecho adminis-\ntrativo\u201d, en AAVV , La responsabilidad - Ho-\nmenaje al Profesor Doctor Isidoro H. Golden-berg, Bs. As., Abeledo-Perrot, 1995.\nmosset  iturrAspe , Jorge , \u201cVisi\u00f3n iusprivatista \nde la responsabilidad del Estado\u201d, en Revista de Derecho de Da\u00f1os, Rubinzal-Culzoni, n\u00b0 9, 2000.\nperrino , pAblo y de lA rivA, ignAcio , \u201cl as \nv\u00edas previas administrativas para el acceso a la jurisdicci\u00f3n contencioso administrativa\u201d, en Pozo Gowland, Halper\u00edn, Aguilar Valdez, Juan Lima y Canosa (dirs.), Procedimiento \nadministrativo, t. II, Bs. As., La Ley, 2014. \nperrino , pAblo, \u201cCr\u00edtica al enfoque iuspri-\nvatista de la responsabilidad del Estado\u201d, en Cuestiones de Responsabilidad del Estado y del Funcionario P\u00fablico, en RAP , 2008.\nperrino , pAblo, \u201cReclamo administrativo \nprevio. La tutela judicial efectiva y acceso a la jurisdicci\u00f3n\u201d, en Cassagne, Juan Carlos, Derecho procesal administrativo. Homenaje a Jes\u00fas Gonz\u00e1lez P\u00e9rez, Bs. As., Hammurabi, 2004, t. 1.\npizArro, rAm\u00f3n D., La responsabilidad del Es-\ntado y de los empleados y funcionarios p\u00fabli-cos en el Anteproyecto y en el Proyecto de C\u00f3-digo Civil de 2012, Bs. As., La Ley, t. 1, 2013.\nQuirog A lAvi\u00e9, humberto , Constituci\u00f3n de la \nNaci\u00f3n Comentada, Bs. As., Zaval\u00eda, 1996.\nreiriz , mAr\u00edA grAcielA , \u201cResponsabilidad del \nEstado\u201d, en AAVV , El derecho administrativo argentino, hoy, Bs. As., Ciencias de la Admi-nistraci\u00f3n, 1996.\nreiriz , mAr\u00edA grAcielA , Responsabilidad del \nEstado, Bs. As., Eudeba, 1969.ritto, grAcielA  b., \u201cLa responsabilidad del \nEstado en la reforma del C\u00f3digo Civil con las observaciones del Poder Ejecutivo Nacional: la remisi\u00f3n a los principios del derecho admi-nistrativo nacional o local\u201d, en Doctrina Judi-cial, Bs. As., La Ley, 2012-40.\nsAid, Jos\u00e9 luis, \u201cResponsabilidad del Estado \ny justicia distributiva\u201d, en RAP, n\u00ba 370, 2009.\nsAlgAn ruiz, leAndro  g., \u201cDerechos de inci-\ndencia colectiva, dominio p\u00fablico y responsa-bilidad del funcionario p\u00fablico en el Proyecto del C\u00f3digo Civil y Comercial Unificado\u201d, en Suplemento de Derecho Administrativo, Edi-ci\u00f3n Bimestral, 03/12/2013. \nsAlgAn  ruiz, leAndro  g., \u201cEl nuevo alcance \nde la competencia de la Fiscal\u00eda de Investiga-ciones Administrativas: el avance del control p\u00fablico en el dise\u00f1o de la responsabilidad pe-nal y disciplinaria del funcionario p\u00fablico\u201d, en JA 2012-II-28/38, Suplemento Jurisprudencia de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, \n01/08/2012.\nsAlgAn  ruiz, leAndro  g., \u201cLa nueva pauta del \nmonto del perjuicio patrimonial en los suma-rios administrativos disciplinarios\u201d, en La Ley \non line, 2013.\nsAlgAn  ruiz, leAndro  g., \u201cPerspectivas juris-\nprudenciales de la responsabilidad del Estado en el Proyecto del C\u00f3digo Civil y Comercial unificado\u201d, en Revista Argentina del R\u00e9gimen de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, n\u00b0 423, Bs. As., 13/01/2014.\nsAlomoni , Jorge  l., \u201cAn\u00e1lisis sobre la respon-\nsabilidad del Estado y del funcionario en las provincias argentinas\u201d, en Responsabilidad \ndel Estado y del funcionario p\u00fablico - Jorna-das de la Universidad Austral, Bs. As., Cien-cias de la Administraci\u00f3n, 2000.286\n\u00edNDICE DE FUENTEs CIT aDassAlomoni , Jorge  l., \u201cImpacto de los tratados \nde derechos humanos sobre el Derecho Ad-\nministrativo argentino\u201d, en Ordenamientos \ninternacionales y ordenamientos administra-tivos nacionales, Bs. As., Ad-Hoc, 2006.\nsAlomoni , Jorge  l., \u201cOriginalidad del funda-\nmento de la responsabilidad del Estado en la Argentina (alcances y r\u00e9gimen jur\u00eddico con es-pecial referencia a la extracontractual)\u201d, en El Derecho, Suplemento de Derecho Administra-tivo, Bs. As., 29/03/2000.\nsAmmArtino , pAtricio  m. e., \u201cLa relaci\u00f3n de \ncausalidad en la responsabilidad del Estado\u201d, en Cuestiones de Responsabilidad del Estado y del Funcionario P\u00fablico, Bs. As., Ediciones RAP , 2008.\nsAmmArtino , pAtricio  M. e., Principios cons-\ntitucionales del amparo administrativo. El contencioso constitucional administrativo ur -\ngente, Bs. As., Abeledo Perrot, 2003.\nsAmpAy, Arturo  e., Constituci\u00f3n y pueblo, 2\u00aa ed.,  \nBs. As., Cuenca Ediciones, 1974. \nsAmp Ay, A rturo  e., Introducci\u00f3n a la Teor\u00eda \ndel Estado, Bs. As., Bibliogr\u00e1fica Omeba, 1961.\nscArpelli , uberto , Semantica giuridica, Bo-\nlogna, Il Mulino, 1969.\nschmidt -A\u03b2mAnn , eberhArd , La teor\u00eda general \ndel Derecho Administrativo como sistema, Ma-\ndrid, Marcial Pons, 2003.singh, mAhendrA  p., German Administrative \nLaw in Common Law Perspective, Berl\u00edn, Springer, 2001.\ntArsKi , A lFred , Logic, Semantics and Meta-\nmathematics, Clarendon Press, Oxford, 1956.\ntrigo repres As, F\u00e9lix y l\u00f3pez mesA, mArcelo  \nJ., Tratado de la responsabilidad civil, Bs. As., \nLa Ley, t. IV , 2004.\ntArsKi , AlFred , \u201cThe Semantic Conception of \nTruth\u201d, en Philosophy and Phenomenological Research, 4, 1944.\ntAwil, guido s., La responsabilidad del Esta-\ndo y de los magistrados y funcionarios judi-ciales por el mal funcionamiento de la admi-nistraci\u00f3n de justicia, Bs. As., Depalma, 1989.\nvegA, susAnA  e. y rotAeche , mAr\u00edA J., \u201cLa \ncompetencia originaria de la Corte y el concep-to de causa civil: un cambio de criterio acerta-do\u201d, en RAP, n\u00ba 335, 2006.\nvegA, susAnA e. y rotAeche , mAr\u00edA J., \u201cLa fal-\nta de servicio: un paso adelante en el an\u00e1lisis de su determinaci\u00f3n. Reflexiones en torno al caso Mosca\u201d, en AAVV , Responsabilidad del Esta-do, Bs. As., Rubinzal Culzoni, 2008.\nvon wright , g. h., \u201cDeontic logic\u201d, Mind, \nNew Series, vol. 60, n\u00b0 237, Jan 1951.\nwAlter , chArles  (ed.), \u201cWhy an automated \nanalysis of legislation?\u201d, Computing Power \nand Legal Reasoning, St. Paul, West Publishing Company, 1985.287\n\u00edndice Tem\u00e1tico\u00edndice Tem\u00e1tico\u00edNDICE TEM\u00e1TICOC\nCENtR o INtERNACI oNAL  DE ARRE -\ngLo DE  DIFERENCIAS  RELA tIVAS  A \nINVERSI oNES P . 22, 23, 25, 26, 38, 42, 43\nCoNStItUCI \u00f3N NACI oNAL P . 6, 15, \n19, 25, 30, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 40, 41, 46, 53, 54, 55, 56, 57, \n58, 59, 62, 64, 65, 67, 71, 72, 75, 76, 77, 78, 81, 83, 90, 93, 94, \n97, 104, 106, 107, 120, 152, 157, 158, 159, 167, 172, 173, 177, 181, 192, 200, 205, 207, 208, 209, 210, 212, 215, 217, 218, \n220, 221, 224, 225, 226, 230, 233, 235, 237, 242, 243, 244, \n255, 256, 257, 258, 260, 268, 270, 275, 276, 284, 285, 286\nAsamblea Constituyente P . 5, 8, 52, 61\nconstitucionalismo P . 5, 6, 7, 11, 44, 66,  \n105, 108, 112, 151\nConstituci\u00f3n de 1853-1860 P . 11, 15,  \n16, 20, 66, 101, 113\nConstituci\u00f3n de 1949 P . 3, 4, 5, 8, 9,  \n10, 11, 12, 13, 14, 16, 18, 20, 50\nconstituci\u00f3n escrita P . 48, 49, 50, 51, 52, 70, 73\nconstituci\u00f3n real P . 48, 49, 50, 51, 52, 60, 63, 68, 70\nreforma constitucional P . 31, 47, 52,  \n69, 73, 74, 103, 105, 113, 115, 265\nCoNtR oL DE  Co NStItUCI oNALI -\nDAD P . 14, 36, 107, 226\ndeclaraci\u00f3n de inconstitucionalidad  \n P . 35, 36, 37, 107\nCoNVER tIBILIDAD P . 126, 128\nCoRtE SUPREMA  DE JUStICIA  DE LA \nNACI\u00f3N P . 3, 35, 90, 107, 120, 167, 168,  \n169, 170, 171, 172, 174, 189, 190, 191, 193, 195, 196, 198, \n199, 209, 215, 217, 218, 219, 220, 221, 222, 223, 224, 226, \n227, 229, 230, 231, 234, 238, 240, 247, 248, 249, 250, 251, 252, 253, 254, 255, 256, 257, 258, 259, 260, 261, 262, 263, \n264, 265, 266, 267, 268, 269, 270, 275, 284, 285D\nDA\u00f1o RESARCIBLE P . 221, 248,  \n250, 258\ncarga de la prueba P . 156, 248, 249, 254,  \n265, 266\nfactor de atribuci\u00f3n P . 190, 191, 196,  \n199, 202, 245, 248, 253, 254, 266, 267, 268, 271\nimputaci\u00f3n del da\u00f1o P . 251, 252, 263\nDEM oCRACIA P . 7, 15, 16, 37, 49, 50,  \n61, 71, 72, 73, 75, 96, 99, 100, 106, 115, 117, 122, 151\nDERECH o ADMINIStRA tIVo P . 167,  \n177, 178, 179, 180, 182, 184, 185, 189, 199, 215, 216, 247, 269, 283, 284, 285, 286\nagotamiento de la v\u00eda administrativa   \n P . 167, 168, 169, 170, 171, 173, 176\nprocedimiento administrativo P . 167, 168, \n169, 170, 172, 175\nDERECH oS CIVILES  y Po L\u00edtICoS  \n P . 39, 115, 167, 276\nDERECH oS DE LAS  MUJERES P . 115,  \n117, 118\nConvenci\u00f3n Interamericana para Pre-\nvenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer \nP . 111, 120\nConvenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de To-das las Formas de Discriminaci\u00f3n Con-tra la Mujer \nP . 102, 110, 115, 116\nviolencia contra la mujer P . 104, 116\nDERECH oS ECo N\u00f3MICoS , SoCIA -\nLES  y CUL tURALES P . 13, 39, 115\nDERECH oS HUMAN oS P . 13, 20, 25, \n26, 30, 38, 39, 40, 41, 43, 44, 45, 46, 50, 58, 60, 71, 72, 89, 90, \n97, 101, 103, 104, 105, 106, 108, 109, 110, 111, 112, 115, 117, \n121, 167, 215, 232, 279, 286288\n\u00edNDICE TEM\u00e1TICOConvenci\u00f3n Americana sobre Derechos \nHumanos P . 15, 84, 110, 115\nCorte Interamericana de Derechos Hu-manos \nP . 22, 83, 84, 85, 86, 87, 90, 91, 92, 93, 94, 110, \n117, 121\nDeclaraci\u00f3n Universal de Derechos Hu -\nmanos  P . 15, 32, 45, 102, 105, 108, 167, 172, 279\nDerecho Internacional de los Derechos Humanos \nP . 84, 87, 89, 93, 103, 105, 106, 107, 121\npol\u00edtica de derechos humanos  P . 38,  \n43, 44, 45\ntratados internacionales de derechos humanos \nP . 26, 40, 41, 90, 167, 215, 286\nDERECH oS SUBJEtIV oS P . 39, 40, 41, 44,  \n45, 46, 104, 108, 109, 110, 111\nDEUDA  EXtERNA P . 5, 37, 38, 43, 129,  \n275, 277, 279\nDISCRIMINACI \u00f3N P . 15, 29, 71, 74, 93, 97,  \n102, 103, 106, 111, 112, 115, 117, 121, 122, 248, 261, 262\nE\nESt ADo DE  DERECH o P . 32, 33, 34, 35,  \n36, 38, 46, 95, 101, 103, 104, 105, 106, 109, 122, 150, 192, 247\nEstado liberal de derecho P . 101, 103,  \n104, 106, 108\nL\nLIBERALISM o P . 9, 16, 17, 18, 19, 20, 59, 67, 91, 101\nP\nPRINCIPI o DE  IgUALDAD P . 27, 93,  \n110, 200, 215, 242, 256, 276\nPRoyECto DE  UNIFICACI \u00f3N DE C\u00f3 -\nDIgo CIVIL  y Co MERCIAL P . 247, 261,  \n265, 270, 285Anteproyecto de C\u00f3digo Civil y Comer -\ncial Unificado P . 83, 84\nPUEBLoS  oRIgINARI oS P . 84, 85,  \n86, 87, 88, 89, 90, 93\nposesi\u00f3n tradicional de los ind\u00edgenas    \nP . 86, 88\npropiedad comunitaria P . 83, 87, 88,  \n89, 90, 92, 93\ntierras tradicionales P . 84, 85, 86, 87, 88, 90, 91\nR\nRELACI \u00f3N DE CAUSALIDAD P . 240, 248, \n253, 254, 265, 266, 271, 286\nteor\u00eda de la causalidad adecuada P . 253, \n265, 266, 271\nRESPo NSABILIDAD  DEL  ESt ADo P . 111, \n177, 178, 179, 180, 181, 182, 183, 184, 185, 186, 187, 188, \n189, 190, 191, 192, 194, 195, 197, 199, 200, 201, 202, 203, \n204, 205, 206, 208, 210, 212, 213, 214, 215, 216, 217, 221, 222, 223, 225, 226, 229, 230, 231, 232, 233, 234, 235, 236, \n237, 240, 242, 243, 244, 245, 247, 248, 249, 251, 253, 254, \n255, 256, 258, 259, 260, 262, 266, 268, 270, 271, 284, 285, 286\nresponsabilidad extracontractual del \nEstado P . 193, 196, 198, 211, 219, 227, 239, 261, 267\nresponsabilidad patrimonial del Estado  \n P . 227, 262, 283\nRESPo NSABILIDAD  DEL  FUNCI oNA-\nRIo P\u00faBLICo  P . 268, 269, 270, 285\nS\nR\u00e9gIMEN  tRIBUt ARIo P . 79, 123, 125, 126\nimpuesto a las ganancias P . 128, 131\nimpuesto al cheque P . 131\nIVA P . 128, 130, 132\nsistema fiscal federal P . 123, 124, 125, 126\nt\ntRA tA DE PERSo NAS P . 104, 111, 116, 119, 120\nesta publicaci\u00f3n con una tirada de 12.000 ejemplares, se termin\u00f3 de imprimir en los t alleres gr\u00e1ficos de la cooperativa  \ncampichuelo ltda. en agosto de 2014. campichuelo 553 - c.a.b.a. - c1405bog - t elefax: 4981-6500 / 2065-5202", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}