{"title": "Protocolos contra el acoso sexual y por raz\u00f3n de sexo de otras universidades", "author": "Universitat de les Illes Balears", "url": "https://oficinaigualtat.uib.es/es/Altres-Protocols-Contra-lAssetjament-Sexual-i-Per-Rao-de-Sexe-a-les-universitats-/", "hostname": "oficinaigualtat.uib.es", "description": "Andalusia U.Almer\u00edaProtocolo para la prevenci\u00f3n y el tratamiento del acoso sexual, por raz\u00f3n de sexo, orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero de la Universidad e Almer\u00eda. U. C\u00f3rdobaProtocolo para la Prevenci\u00f3n y Protecci\u00f3n frente al Acoso Sexual y por Raz\u00f3n de Sexo en la Universidad de C\u00f3rdoba.U. C\u00e1dizProtocolo de actuaci\u00f3n frente a las con...", "sitename": "UIBuniversitat", "date": "2019-05-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Protocolos contra el acoso sexual y por raz\u00f3n de sexo de otras universidades\nAndalusia\n- U.Almer\u00eda\n- U. C\u00f3rdoba\n[Protocolo para la Prevenci\u00f3n y Protecci\u00f3n frente al Acoso Sexual y por Raz\u00f3n de Sexo en la Universidad de C\u00f3rdoba.](/digitalAssets/297/297065_protocolo-prevencion-acoso-sexual-u.cordoba.pdf)\n- U. C\u00e1diz\n[Protocolo de actuaci\u00f3n frente a las conductas constitutivas de acoso en la Universidad de C\u00e1diz.](/digitalAssets/546/546039_cadiz.-protocolo.pdf)\n- U. Granada\n[Protocolo de la Universidad de Granada para la prevenci\u00f3n y respuesta ante el acoso.](/digitalAssets/477/477087_protocolo-de-la-ugr-para-prevencio769n-y-respuesta-ante-el-acoso.pdf)\n- U. Ja\u00e9n\n[Protocolo para la prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n frente al acoso sexual y acoso sexista en la Universidad de Ja\u00e9n](/digitalAssets/332/332446_protocolo-u.-jaen.pdf)\n- U. M\u00e0laga\n[Protocolo para la prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n frente al acoso sexual, por raz\u00f3n de sexo y por orientaci\u00f3n sexual o identidad de g\u00e9nero en la Universidad de M\u00e1laga.](/digitalAssets/477/477088_protocolo_de_acoso-u-malaga.pdf)\n- U. Pablo de Olavide de Sevilla\n[Protocolo de actuaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n e intervenci\u00f3n frente al acoso sexual y por raz\u00f3n de sexo en el \u00e1mbito de la Universidad Pablo de Olavide y de los Centros vinculados a la misma.](/digitalAssets/546/546041_pablo-olavide.-protocolo.pdf)\n- U. Sevilla\n[Protocolo para la prevenci\u00f3n, evaluaci\u00f3n e intervenci\u00f3n ante el acoso laen la Universidad de Sevilla.](/digitalAssets/546/546544_sevilla.-u.-protocolo-acoso.pdf)\nArag\u00f3n\n- U.Zaragoza\n[Protocolo de prevenci\u00f3n y actuaci\u00f3n frente al acoso sexual y acoso por raz\u00f3n de sexo en la Universidad de Zaragoza](/digitalAssets/332/332435_protocolo-de-prevencion-y-actuacion-frente-al-acoso-sexual-uzaragoza.pdf)\nAst\u00faries\n- U. Oviedo\n[Protocolo para la prevenci\u00f3n y procedimiento de actuaci\u00f3n en casos de acoso moral, sexual y/o por raz\u00f3n de sexo, discapacidad, orientaci\u00f3n sexual, identidad de g\u00e9nero, creencias o cualquier otro motivo en el \u00e1mbito de la Universidad de Oviedo.](/digitalAssets/546/546555_oviedo.-u.-protoclo-acosos.pdf)\nCant\u00e0bria\n- U. de Cant\u00e0bria\nCastella Lle\u00f3\n- U. Burgos\n[Protocolo de actuaci\u00f3n ante situaciones de acoso sexual o acoso por raz\u00f3n de sexo en la Universidad de Burgos.](/digitalAssets/546/546559_burgos-.-u.-protocolo.pdf)\n- U. Valladolid\n[Protolo de prevenci\u00f3n y actuaci\u00f3n frente al acoso sexual y acoso por raz\u00f3n de sexo en el \u00e1mbito de la Universidad de Valladolid](/digitalAssets/332/332436_protocolo-acoso-valladolid.pdf)\nCastella-la Manxa\n- U. de Castilla La Mancha\nCatalunya\n- U. Oberta de Catalunya\n[Protocolo contra el acoso sexual y por raz\u00f3n de sexo u orientaci\u00f3n sexual.](/digitalAssets/297/297056_protocol-contra-assetjament-es-uoc.pdf)\n- U. Polit\u00e9cnica de Catalunya\n[Protocolo de Prevenci\u00f3 i Actuaci\u00f3 de l\u2019Assetjament Sexual i/o per ra\u00f3 de sexe a la UPC.](/digitalAssets/297/297058_protocol-de-prevencio-i-actuacio-de-lassetjament-sexual-upc.pdf)\n- U. Lleida\n- U. Barcelona\n[Protocol de la Universitat de Barcelona per a la prevenci\u00f3, la detecci\u00f3 i l\u2019actuaci\u00f3 contra les situacions d\u2019assetjament sexual i per ra\u00f3 de sexe o d\u2019orientaci\u00f3 sexual.](/digitalAssets/297/297057_protocol_assatjament-ub.pdf)\n- U. Aut\u00f3noma de Barcelona\n[Protocolo para prevenir y actuar contra el acoso sexual, el acoso por raz\u00f3n de sexo, orientaci\u00f3n sexual, identidad de g\u00e9nero o expresi\u00f3n de g\u00e9nero, y la violencia machista.](/digitalAssets/546/546562_autonoma-de-barcelona.-protocolo.pdf)\n- U. Pompeu Fabra\n[Protocol per prevenir i solucionar conflictes en mat\u00e8ria de conductes violentes, discriminatories o d'assetjament.](https://seuelectronica.upf.edu/normativa/upf/comunitat/comuna/protocol.html) [Protocol per a la prevenci\u00f3, a detecci\u00f3 i l'actuaci\u00f3 contra la viol\u00e8ncia masclista que afecti estudiats de la UPF](https://seuelectronica.upf.edu/normativa/upf/comunitat/estudiants/protocol.html)\n- U. Girona\n[Protocolo de prevenci\u00f3n y actuaci\u00f3n ante situaciones de violencia o acoso por raz\u00f3n de sexo, g\u00e9nero o sexualidad en la Universidad de Girona](/digitalAssets/546/546563_girona.-u.-protocolo.pdf)\n- U.Vic\n[PROTOCOL DE PREVENCI\u00d3 I ABORDATGE DE L\u2019ASSETJAMENT SEXUAL I L\u2019ASSETJAMENT PER RA\u00d3 DE SEXE PER AL PERSONAL LABORAL DE LA FUNDACI\u00d3 UNIVERSIT\u00c0RIA BALMES \u2013UNIVERSITAT DE VIC\u2013](/digitalAssets/547/547681_vic.u.-protocolo.pdf)\nComunitat de Madrid\n- U. Aut\u00f3noma de Madrid\n[Protocolo por el que se regulan ls medidas de prevenci\u00f3n y el procedimiento de actuaci\u00f3n en casos de acoso moral, sexual y/o por raz\u00f3n en el trabajo, en el \u00e1mbito de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid](/digitalAssets/332/332437_protocolo-u-autonoma-de-madird.pdf)\n- U. de Alcal\u00e1\n- U. Carlos III\n[Protocolo de Prevenci\u00f3n y Actuaci\u00f3n Frente al Acoso Sexual y Acoso por Raz\u00f3n de Sexo en el \u00e1mbito de la Universidad Carlos III de Madrid](/digitalAssets/297/297062_protocolo-contra-el-acoso-sexual-carlos-iii..pdf).\n- U.Complutense\n- U. Polit\u00e8cnica de Madrid\n[Protocolo de Actuaci\u00f3n frente al acoso Sexual y al Acoso por Raz\u00f3n de sexo de la Universidad Polit\u00e9ctina de Madrid.](/digitalAssets/374/374536_protocolo--acoso-sexual-politecnica-de-madrid.pdf)\nComunitat Val\u00e8nciana\n- U. Alicante\n[Protocol de prevenci\u00f3 i actuacio enfront l'assetjament sexual, per ra\u00f3 de sexe i per l'orientaci\u00f3 sexual.](/digitalAssets/374/374535_protocolo-acosos-alicante.pdf)\n- U. de Valencia\n[Protocolo de actuaci\u00f3n frente al acoso sexual y el acoso por raz\u00f3n de sexo en el \u00e1mbito de la Universitat de Valencia.](/digitalAssets/297/297055_protocolo-acoso-sexual-valencia.pdf)\n- U. Jaume I de Castell\u00f3\n[Protocolo para la Detecci\u00f3n, Prevenci\u00f3n y Actuaci\u00f3n en los supuestos de Acoso Laboral, Acoso Sexual y Acoso por Raz\u00f3n de Sexo en la Universitat Jaume I de Castell\u00f3.](/digitalAssets/297/297061_protocolo-contra-el-acoso-sexual-u.-jaume-i.pdf)\n- U. Polit\u00e9ctica de Val\u00e8ncia\n[Protocol D'Actuaci\u00f3 davant l'assetjament sexual i l'assetjament per ra\u00f3 de sexe](/digitalAssets/304/304414_upv.-protocolo.pdf)\n- U. Miguel Hern\u00e1ndez\nExtremadura\n- U. de Extremadura\nGalicia\n- U. de Santiago de Compostela\n- U. Vigo\n[Protocolo Marco de actuaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y sanci\u00f3n del acoso sexual y por raz\u00f3n de sexo de la Universidad de Vigo](/digitalAssets/332/332438_protocolo-vigo.pdf)\n- U. da Coru\u00f1a\nIlles Canaries\n- U. de la Laguna\n- U. de las Palmas de Gran Canaria\nMurcia\n- U. de Murcia\nPais Basc\n- U. del Pa\u00eds Vasco\nDarrera Actualitzaci\u00f3: 8/05/2019", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#content-zone", "https://www.uib.es/es/", "https://seras.uib.es/", "https://estudis.uib.es/es/estudis-de-master/", "https://estudis.uib.es/es/estudis-de-doctorat/", "https://www.uib.es/es/lauib/Visitants/Mes-per-a-tu/Estic-dintercanvi-a-la-UIB-preguntes-mes-frequents/", "https://www.uib.es/es/lauib/Visitants/", "https://alu.uib.cat/", "https://portal.uib.cat/", "https://portal.uib.cat/", "https://diari.uib.es/Sala-de-premsa/", "https://sempre.uib.es/", "https://www.uib.es/es/seu/", "https://serveis.uib.es/portal-info/portal/entry/", "https://outlook.office.com/mail/", "https://www.uib.es/es/cerca/directori/", "https://www.uib.es/es/cerca/personal-docent/", "https://www.uib.es/es/cerca/experts/", "https://www.uib.es/es/cerca/Biblioteca/", "/es/?x_ig_aplicacio=webmap", "https://oficinaigualtat.uib.cat/Altres-Protocols-Contra-lAssetjament-Sexual-i-Per-Rao-de-Sexe-a-les-universitats-/", "https://estudis.uib.es/es/", "https://ousis.uib.cat/Salut/Activitat-fisica/Programes/Reptes/", "https://bit.ly/3ABr937", "https://estudis.uib.es/es/estudis-de-grau/", "https://estudis.uib.es/es/estudis-de-master/", "https://estudis.uib.es/es/estudis-de-doctorat/", "https://uom.uib.es/", "https://estudis.uib.es/es/Estudis-propis/", "https://estudis.uib.es/es/Cursos-i-tallers/", "https://estudis.uib.es/es/Beques-i-ajuts/", "https://internacional.uib.es/Mobilitat-i-intercanvi/AlumnatUIB/", "https://estudis.uib.es/es/Preguntes-frequents/", "https://estudis.uib.es/es/", "https://www.uib.es/es/recerca/", "https://www.uib.es/es/recerca/Innovam/", "https://www.uib.es/es/recerca/HRS4R/", "https://www.uib.es/es/recerca/estructures/grups/", "https://www.uib.es/es/recerca/ajuts/", "https://ppi.uib.es", "https://webgrec.uib.es/grec_cas.html", "https://www.uib.es/es/recerca/HRS4R/", "https://www.uib.es/es/recerca/Innovam/", "https://www.uib.es/es/recerca/Emprenem/", "https://culturacientifica.uib.es/", "https://www.uib.es/es/recerca/", "https://www.uib.es/es/lauib/", "https://transparencia.uib.es/", "https://www.uib.es/es/lauib/Viu-la-UIB/", "https://www.uib.es/es/lauib/Visitants/", "https://www.uib.es/es/lauib/Govern-i-organitzacio/Organs-de-govern/rector/", "https://www.uib.es/es/lauib/Govern-i-organitzacio/Organs-de-govern/", "https://www.uib.es/es/lauib/Govern-i-organitzacio/estructura/Facultats-i-escoles/", "https://www.uib.es/es/lauib/Govern-i-organitzacio/estructura/Departaments/", "https://www.uib.es/es/lauib/Govern-i-organitzacio/estructura/serveis/", "https://www.uib.es/es/lauib/Govern-i-organitzacio/estructura/", "https://www.uib.es/es/lauib/Visitants/localitzacio/", "https://transparencia.uib.es/", "https://www.uib.es/es/lauib/", "https://www.uib.es/es/tot/", "#uib_grid_content", "/es/", "/es/", "/es/Funcio-i-objectius/", "/es/Ubicacio-i-contacte/", "/es/Estructura-i-personal/", "/es/Historia-/", "/es/Memoria-la-activitat-de-lOIO/", "/es/Altres-Protocols-Contra-lAssetjament-Sexual-i-Per-Rao-de-Sexe-a-les-universitats-/", "/es/Pla-dIgualtat-2014-2017/", "/es/Diagnostics-de-situacio/", "/es/Iniciativa-DondeEstanEllas/", "/es/Activitats-amb-la-participacio-de-la-OIO/", "/es/Bones-practiques-en-els-plans-digualtat/", "/es/Protocols-contra-lassetjament-sexual-i-per-rao-de-sexe-/Protocol-conta-lassetjament-sexual-i-per-rao-de-sexe-a-la-UIB/", "/es/Pla-dIgualtat/", "/es/Recursos-i-Documentacio/llistat-de-Dones-Expertes/", "/es/Recursos-i-Documentacio/Legislacio/", "/es/Recursos-i-Documentacio/Guies-per-lus-no-sexista-del-llengutge-o-dus-inclusiu/", "/es/Recursos-i-Documentacio/Enllacos-dInteres/", "/es/Recursos-i-Documentacio/Recursos-dassessorament-per-a-victimes-de-violencia-masclsita-i-LBTBI-fobiques/", "/es/Recursos-i-Documentacio/Recursos-per-a-la-integracio-de-la-perspectiva-de-genere-en-la-investigacio-/", "/es/Actividades-de-la-OIO/Jornades-de-bones-practiques-en-els-plans-digualtat/", "/es/Actividades-de-la-OIO/25N/", "/es/Actividades-de-la-OIO/25N/Concurs-de-Tuits-contra-la-violencia-de-genere/", "/es/Actividades-de-la-OIO/25N/Concurs-de-microrelats-contra-les-violencies-masclistes-/", "/es/Actividades-de-la-OIO/8M/", "/es/Actividades-de-la-OIO/8M/Concurs-de-fotografia-per-a-la-igualtat-entre-dones-i-homes/", "/es/Actividades-de-la-OIO/8M/Conferencia-8-de-Marc-Una-llarga-historia-de-reivindicacions/", "/es/Actividades-de-la-OIO/8M/Presentacio-del-llibre-La-educacion-en-igualdad-de-genero/", "/es/Actividades-de-la-OIO/8M/Taula-Rodona-Preparades-per-entrar-al-mon-labora/", "/es/Actividades-de-la-OIO/8M/Xerrada-La-comunicacio-en-clau-feminista-/", "/es/Actividades-de-la-OIO/Exposicio-itinerant-contra-les-violencies-masclistes/", "/es/Actividades-de-la-OIO/Jo-tambe-puc-fer-ho/", "/es/Actividades-de-la-OIO/Jo-tambe-puc-fer-ho/III-Jornada-Jo-tambe-puc-fer-ho/", "/es/Actividades-de-la-OIO/Jo-tambe-puc-fer-ho/IV-Jornada-Jo-tambe-puc-fer-ho/", "/es/Actividades-de-la-OIO/Jo-tambe-puc-fer-ho/V-Jornada-Jo-tambe-puc-fer-ho/", "/es/Actividades-de-la-OIO/Jo-tambe-puc-fer-ho/VI-Jornada-jo-tambe-puc-fer-ho-11F/", "/es/Actividades-de-la-OIO/Jo-tambe-puc-fer-ho/VII-Jorndada-Jo-tambe-11F/", "/es/Actividades-de-la-OIO/Jornada-de-sensibilitzacio-sobre-la-violencia-sexual/", "/es/Actividades-de-la-OIO/Jornades-Universitaries-sobre-investigacio-amb-perspectiva-de-genere-en-la-UIB/", "/es/Actividades-de-la-OIO/Jornades-Universitaries-sobre-investigacio-amb-perspectiva-de-genere-en-la-UIB/II-Jornades-Universitaries-sobre-investigacio-amb-perspectiva-de-genere-en-la-UIB/", "/es/Actividades-de-la-OIO/Jornades-Universitaries-sobre-investigacio-amb-perspectiva-de-genere-en-la-UIB/Primeres-Jornades-universitaries-sobre-investigacio-en--genere/", "/es/Formacio/Estudis-de-Master/", "/es/Formacio/Doctorat-en-Estudis-Interdisciplinaris-de-Genere/", "/es/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Foficinaigualtat.uib.es%2Fes%2FAltres-Protocols-Contra-lAssetjament-Sexual-i-Per-Rao-de-Sexe-a-les-universitats-%2F&t=Otros+Protocolos+contra+el+Acoso+Sexual+y+por+Raz%C3%B3n+de+Sexo+en+las+Universidades", "https://twitter.com/intent/tweet?tw_p=tweetbutton&url=https%3A%2F%2Foficinaigualtat.uib.es%2Fes%2FAltres-Protocols-Contra-lAssetjament-Sexual-i-Per-Rao-de-Sexe-a-les-universitats-%2F&text=Otros+Protocolos+contra+el+Acoso+Sexual+y+por+Raz%C3%B3n+de+Sexo+en+las+Universidades", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Foficinaigualtat.uib.es%2Fes%2FAltres-Protocols-Contra-lAssetjament-Sexual-i-Per-Rao-de-Sexe-a-les-universitats-%2F", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=9829&lang=es_es&voice=Jordi&readid=uib_banner,content-zone&readclass=contentRS&url=https%3A%2F%2Foficinaigualtat.uib.cat%3A80%2Fes%2FAltres-Protocols-Contra-lAssetjament-Sexual-i-Per-Rao-de-Sexe-a-les-universitats-%2F", "/es/Pla-dIgualtat/NOU-2CDcorProposta-de-II-pla-digualtat-comp.pdf.cid645242", "/es/Diagnostics-de-situacio/", "https://www.vives.org/coleccio/guies-per-a-una-docencia-universitaria-amb-perspectiva-de-genere/", "/es/Protocols-contra-lassetjament-sexual-i-per-rao-de-sexe-/Protocol-conta-lassetjament-sexual-i-per-rao-de-sexe-a-la-UIB/", "/digitalAssets/546/546553_almeria.-protocolo-acoso.pdf", "/digitalAssets/297/297065_protocolo-prevencion-acoso-sexual-u.cordoba.pdf", "/digitalAssets/546/546039_cadiz.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/477/477087_protocolo-de-la-ugr-para-prevencio769n-y-respuesta-ante-el-acoso.pdf", "/digitalAssets/332/332446_protocolo-u.-jaen.pdf", "/digitalAssets/477/477088_protocolo_de_acoso-u-malaga.pdf", "/digitalAssets/546/546041_pablo-olavide.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/546/546544_sevilla.-u.-protocolo-acoso.pdf", "/digitalAssets/332/332435_protocolo-de-prevencion-y-actuacion-frente-al-acoso-sexual-uzaragoza.pdf", "/digitalAssets/546/546555_oviedo.-u.-protoclo-acosos.pdf", "/digitalAssets/546/546558_cantabria.-u.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/546/546559_burgos-.-u.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/332/332436_protocolo-acoso-valladolid.pdf", "/digitalAssets/546/546615_castilla-la-mancha.-u.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/297/297056_protocol-contra-assetjament-es-uoc.pdf", "/digitalAssets/297/297058_protocol-de-prevencio-i-actuacio-de-lassetjament-sexual-upc.pdf", "/digitalAssets/546/546570_lleida.-u.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/297/297057_protocol_assatjament-ub.pdf", "/digitalAssets/546/546562_autonoma-de-barcelona.-protocolo.pdf", "https://seuelectronica.upf.edu/normativa/upf/comunitat/comuna/protocol.html", "https://seuelectronica.upf.edu/normativa/upf/comunitat/estudiants/protocol.html", "/digitalAssets/546/546563_girona.-u.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/547/547681_vic.u.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/332/332437_protocolo-u-autonoma-de-madird.pdf", "/digitalAssets/546/546574_alcala.-u.-madrid-.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/297/297062_protocolo-contra-el-acoso-sexual-carlos-iii..pdf", "/digitalAssets/546/546571_complutense.-u.-madrid.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/374/374536_protocolo--acoso-sexual-politecnica-de-madrid.pdf", "/digitalAssets/374/374535_protocolo-acosos-alicante.pdf", "/digitalAssets/297/297055_protocolo-acoso-sexual-valencia.pdf", "/digitalAssets/297/297061_protocolo-contra-el-acoso-sexual-u.-jaume-i.pdf", "/digitalAssets/304/304414_upv.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/546/546584_miguel-hernandez.-valencia.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/546/546583_extemadura.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/546/546589_santiago-de-compostela.-u.-galicia.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/332/332438_protocolo-vigo.pdf", "/digitalAssets/546/546592_a-coruaa.-u.-galicia.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/546/546556_laguna.u-.-canarias.-protocolo-acoso.pdf", "/digitalAssets/546/546557_las-palmas.-gran-canaria.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/546/546609_murcia.-u.-protocolo.pdf", "/digitalAssets/546/546614_paas-vasco.-u.-protocolo.pdf", "https://ousis.uib.cat/Salut/Activitat-fisica/Programes/Reptes/", "https://bit.ly/3ABr937", "https://www.uib.es/es/lauib/Visitants/Mes-per-a-tu/El-SAC-i-la-difusio-de-la-cultura-de-les-Balears/", "https://diari.uib.es/Hemeroteca/La-Seu-universitaria-de-Menorca-inicia-el-curs-amb.cid752785", "https://diari.uib.es/Hemeroteca/", "https://www.uib.es/es/Accessibilitat/", "https://www.uib.es/es/Avis-legal/", "/es/Contacta-con-la-UIB.cid315174?x_ig_aplicacio=contacte", "https://informacio.uib.es/", "https://estudis.uib.es/es/Preguntes-frequents/", "https://www.facebook.com/UniversitatUIB/", "https://twitter.com/UIBuniversitat", "https://www.linkedin.com/edu/school?id=12254", "https://www.instagram.com/uibuniversitat/", "https://www.youtube.com/user/UIBuniversitat", "https://open.spotify.com/show/5EHem6fubSB8xVm9VX8ObU?si=Xr9lm24jSSyJgid-uCTvog", "https://t.me/UIBuniversitat", "https://plus.google.com/110271182304237658146/"]}