{"title": "Vitaminas para la piel 1fl Oz MArca Timeless", "author": null, "url": "https://www.segundaquebarato.com/producto/vitaminas-para-la-piel-1fl-oz-marca-timeless/", "hostname": "segundaquebarato.com", "description": null, "sitename": "segundaquebarato.com", "date": "2021-05-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El suero de suero de \u00e1cido fer\u00falico con 20% de vitamina C + E de Timeless Skin Care le da a tu piel una mega dosis de vitamina C! Nuestro suero ilumina la piel, crea col\u00e1geno y unifica el tono de la piel. Enriquecido con vitamina E y \u00e1cido fer\u00falico, este suero es un excelente estimulante para la piel apagada, descolorida y estresada, a la vez que brinda protecci\u00f3n las 24 horas del d\u00eda, los 7 d\u00edas de la semana contra los contaminantes ambientales. Nuestra vitamina C + \u00e1cido fer\u00falico proporciona una concentraci\u00f3n del 20% de \u00e1cido L-asc\u00f3rbico, un antioxidante cut\u00e1neo altamente eficaz y formador de col\u00e1geno. Este suero promueve la renovaci\u00f3n celular saludable para disminuir los efectos de la hiperpigmentaci\u00f3n y unifica el tono de la piel. La f\u00f3rmula liviana y no grasa se absorbe r\u00e1pida y transparentemente en la piel, al mismo tiempo que se puede agregar a cualquier rutina de cuidado de la piel. \u00daselo diariamente por la ma\u00f1ana o por la noche para iluminar, Restaurar y ayudar a neutralizar los factores ambientales estresantes que pueden acelerar los signos del envejecimiento. Advertencia: el producto provocar\u00e1 exfoliaci\u00f3n. No recomendado para pieles grasas ya que contiene vitamina E. Solo para uso externo. Se recomienda el uso de protector solar despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n.\nVitaminas para la piel 1fl Oz MArca Timeless\n$200.00\nOlor: sin perfume\nDatos de salud: sin sulfatos, sin colorantes, sin ftalatos, sin fragancias a\u00f1adidas, vegano, contiene vitamina C, no t\u00f3xico, sin parabenos\nForma del producto: suero\nDeclaraciones de sostenibilidad: libre de crueldad, no probado en animales\nProp\u00f3sito de belleza: reafirmante, correcci\u00f3n de color, brillo, correcci\u00f3n de tono\nTipo de piel recomendado: seco, maduro", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main", "https://www.facebook.com/segundaquebarato/", "https://www.instagram.com/segunda_quebarato/", "mailto:info@segundaquebarato.com", "https://www.segundaquebarato.com/", "#", "https://www.segundaquebarato.com/mi-cuenta/", "https://www.segundaquebarato.com/carrito/", "https://www.segundaquebarato.com/carrito/", "https://www.segundaquebarato.com/", "https://www.segundaquebarato.com/productos/tienda/", "https://www.segundaquebarato.com/categorias/", "https://www.segundaquebarato.com/ofertas/", "https://www.segundaquebarato.com/mi-cuenta/", "https://www.segundaquebarato.com/mas-2/", "https://www.segundaquebarato.com/mas/", "https://www.segundaquebarato.com/46870-2/", "https://i0.wp.com/www.segundaquebarato.com/wp-content/uploads/2021/09/timeless.jpg?fit=349%2C500&ssl=1", "https://i0.wp.com/www.segundaquebarato.com/wp-content/uploads/2021/09/timeless1.jpg?fit=471%2C500&ssl=1", "#product-zoom", null, null, "https://www.segundaquebarato.com", "https://www.segundaquebarato.com/categoria-producto/productos-de-belleza/", "https://www.segundaquebarato.com/categoria-producto/productos-de-belleza/", "whatsapp://send?text=Vitaminas%20para%20la%20piel%201fl%20Oz%20MArca%20Timeless - https://www.segundaquebarato.com/producto/vitaminas-para-la-piel-1fl-oz-marca-timeless/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.segundaquebarato.com/producto/vitaminas-para-la-piel-1fl-oz-marca-timeless/", "https://twitter.com/share?url=https://www.segundaquebarato.com/producto/vitaminas-para-la-piel-1fl-oz-marca-timeless/", "mailto:?subject=Vitaminas%20para%20la%20piel%201fl%20Oz%20MArca%20Timeless&body=Check%20this%20out%3A%20https%3A%2F%2Fwww.segundaquebarato.com%2Fproducto%2Fvitaminas-para-la-piel-1fl-oz-marca-timeless%2F", "https://www.segundaquebarato.com/producto/cubierta-para-extension-de-enchufes-marca-safety-1%cb%a2%e1%b5%97/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/funda-para-airpods-de-3ra-generacion-heyday/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/jarra-con-filtro-de-agua-de-5-tazas-rosa-brita/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/funda-para-iphone-12-mini-transparente-tech21-essentials/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/traje-de-bano-de-2-piexas-talla-7-xoxo/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/paquete-de-3-calzoncillos-para-ninos-pequenos-talla-3t-marca-blues-clues/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/short-de-licra-con-soporte-de-maternidad-talla-xl-nude-belly-bandit/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/conjunto-de-dos-piezas-para-nino-talla-nb-marca-cat-jack/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/medias-de-tiro-alto-para-dama-talla-2-marca-spanx/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/paquete-de-3-biberones-de-9oz-marca-evenflo/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/paquete-de-10-calzones-fit-for-me-para-dama-talla-12-marca-fruit-of-the-loom/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/juego-de-cama-color-naranja-tamano-king-marca-threshold/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/videojuego-sid-meiers-civilization-vi-para-xbox-one/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/paquete-de-11-calzoncillos-hipster-para-mujer-talla-2xl-marca-fruit-of-the-loom/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/paquete-de-6-boxer-para-caballero-talla-l-g-marca-hanes/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/divisor-de-audio-para-microfono-y-audio-marca-otg-usb/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/manos-libres-para-auto-con-transmisor-fm-marca-brodu/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/paquete-de-5-calzones-corte-alto-talla-6-m-marca-fruit-of-the-loom/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/pistola-lanzador-de-bolas-de-gel-splat-r-ball/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/bombilla-que-cambia-de-color-led-ge-led/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/boxer-par-de-calcetines-para-nino-talla-s-marca-toy-story/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/paquete-de-10-cartuchos-de-recambio-para-cuchillas-de-afeitar-marca-gillette/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/correa-para-airtag-color-blanco-marca-apple/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/peluche-de-winnie-the-pooh-color-beige-azul-marca-disney/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/pantalon-vaquero-para-nino-talla-14-regular-levis/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/paquete-de-6-boxer-para-ninos-talla-xl-marca-hanes/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/luz-led-intermitente-pequena-de-seguridad-new-balance/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/paquete-de-4-camisetas-de-manga-corta-para-ninos-talla-xs-umbro/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/calzoncillos-tipo-boxer-para-nino-6-piezas-talla-l-los-colores-varian-marca-fruit-of-the-loom/", "https://www.segundaquebarato.com/producto/freidora-de-aire-de-5qt-con-pantalla-tactil-y-ventana-de-visualizacion-de-chefman/", "#tab-description", "#tab-additional_information", "https://www.segundaquebarato.com/producto/paquete-de-5-mascarillas-when/", "#quick-view", "https://www.segundaquebarato.com/producto/paquete-de-5-mascarillas-when/", "?add-to-cart=17910", "https://www.segundaquebarato.com/producto/rizador-de-pelo-de-ceramica-doble-conair/", "#quick-view", "https://www.segundaquebarato.com/producto/rizador-de-pelo-de-ceramica-doble-conair/", "?add-to-cart=28451", "https://www.segundaquebarato.com/producto/unas-postizas-navidenas-marca-nail-collection/", "#quick-view", "https://www.segundaquebarato.com/producto/unas-postizas-navidenas-marca-nail-collection/", "?add-to-cart=34918", "https://www.segundaquebarato.com/producto/juego-de-20-rodillos-de-ceramica-y-20-clips-de-mandibula-marca-infinitipro-by-conair/", "#quick-view", "https://www.segundaquebarato.com/producto/juego-de-20-rodillos-de-ceramica-y-20-clips-de-mandibula-marca-infinitipro-by-conair/", "?add-to-cart=91561", "https://www.segundaquebarato.com/producto/popsocket-y-unas-postizas-marca-popsockets/", "#quick-view", "https://www.segundaquebarato.com/producto/popsocket-y-unas-postizas-marca-popsockets/", "?add-to-cart=66811", "https://www.segundaquebarato.com/producto/peine-alisador-infiniti-pro-marca-conair/", "#quick-view", "https://www.segundaquebarato.com/producto/peine-alisador-infiniti-pro-marca-conair/", "?add-to-cart=67696", "https://www.segundaquebarato.com/producto/mascarilla-facial-marca-boscia/", "#quick-view", "https://www.segundaquebarato.com/producto/mascarilla-facial-marca-boscia/", "?add-to-cart=56200", "https://www.segundaquebarato.com/producto/juego-de-brochas/", "#quick-view", "https://www.segundaquebarato.com/producto/juego-de-brochas/", "?add-to-cart=7969", "https://www.segundaquebarato.com/producto/mini-plancha-para-cabello-marca-make-time-copia/", "#quick-view", "https://www.segundaquebarato.com/producto/mini-plancha-para-cabello-marca-make-time-copia/", "?add-to-cart=21428", "https://www.segundaquebarato.com/producto/cepillo-de-aire-caliente-sin-frizz-marca-conair/", "#quick-view", "https://www.segundaquebarato.com/producto/cepillo-de-aire-caliente-sin-frizz-marca-conair/", "?add-to-cart=44245", "https://www.segundaquebarato.com/quienes-somos/", "https://www.segundaquebarato.com/politica-de-privacidad/", "https://www.segundaquebarato.com/terminos-y-condiciones/", "#top", "https://www.segundaquebarato.com/", "https://www.segundaquebarato.com/productos/tienda/", "https://www.segundaquebarato.com/categorias/", "https://www.segundaquebarato.com/ofertas/", "https://www.segundaquebarato.com/mi-cuenta/", "https://www.segundaquebarato.com/mas-2/", "https://www.segundaquebarato.com/mas/", "https://www.segundaquebarato.com/46870-2/", "https://www.segundaquebarato.com/mi-cuenta/", "#header-newsletter-signup", "https://www.facebook.com/segundaquebarato/", "https://www.instagram.com/segunda_quebarato/", "mailto:info@segundaquebarato.com", "https://www.segundaquebarato.com/mi-cuenta/lost-password/", "https://www.segundaquebarato.com/politica-de-privacidad/"]}