{"title": "Cristal Union espera pagar por encima de los 45 \u20ac/t - Agrodigital", "author": "Marta", "url": "https://www.agrodigital.com/2023/09/08/425024/", "hostname": "agrodigital.com", "description": "La cooperativa remolachera francesa, Cristal Union es optimista con el futuro del cultivo de remolacha. Un factor es el aumento de los precios de la remolacha. Para la campa\u00f1a 2022, el precio final fue de 43,40 \u20ac/t de remolacha tipo (a 16\u00b0), lo que supuso 14 \u20ac/t m\u00e1s que en 2021. Para 2023, se espera que [Leer m\u00e1s...]", "sitename": "Agrodigital, SL", "date": "2023-09-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentarios de nuestros lectores:\nEn el Congreso de C\u00f3rdoba dice\nD\u00f3nde est\u00e1 Luis planas", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La cooperativa remolachera francesa, Cristal Union es optimista con el futuro del cultivo de remolacha. Un factor es el aumento de los precios de la remolacha. Para la campa\u00f1a 2022, el precio final fue de 43,40 \u20ac/t de remolacha tipo (a 16\u00b0), lo que supuso 14 \u20ac/t m\u00e1s que en 2021. Para 2023, se espera que se supere el precio objetivo de 45 \u20ac/t para 2023.\nEn cuanto a estimaciones de producci\u00f3n para esta campa\u00f1a, la cooperativa considera que todav\u00eda es demasiado pronto. No obstante, se\u00f1ala que con las elevadas temperaturas actuales se augura una buena riqueza de az\u00facar. Esta campa\u00f1a, la remolacha se ha implantado bien y ha habido una meteorolog\u00eda favorable. Las lluvias han sustituido al riego y el estado sanitario de las parcelas es bueno.\nEn general, se ha podido controlar la presi\u00f3n de los pulgones, se\u00f1alan desde Cristal Uni\u00f3n. A pesar de la prohibici\u00f3n de los neonicotinoides, las perspectivas son alentadoras para los productores, ya que hay una fuerte movilizaci\u00f3n de las empresas semillistas y de los institutos de investigaci\u00f3n por lo que se espera que en 2-3 a\u00f1os, la amarillez de la remolacha quedar\u00e1 atr\u00e1s gracias a la selecci\u00f3n varietal, indican desde la cooperativa.\nCristal Union tambi\u00e9n ha incidido en la importancia de las semillas Conviso Smart (semillas de remolacha tolerantes al herbicida Conviso One).", "language": null, "image": "https://www.agrodigital.com/wp-content/uploads/2018/11/remolachacristal.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.agrodigital.com/category/reportajes/", "https://www.agrodigital.com/category/articulos/", "https://www.agrodigital.com/category/opinion/", "https://www.agrodigital.com/anuncios-clasificados-2/", "https://www.agrodigital.com/buscador/", "https://www.agrodigital.com/contacto/", "https://phplist.agrodigital.com/?p=subscribe&id=1", "https://www.agrodigital.com/", "https://www.tierradesabor.es/", "https://www.agrodigital.com/category/agricultura-p/", "https://www.agrodigital.com/category/agricultura-p/cultivos-herbaceos/", "https://www.agrodigital.com/category/agricultura-p/frutas-hortalizas/", "https://www.agrodigital.com/category/agricultura-p/vino/", "https://www.agrodigital.com/category/agricultura-p/olivar/", "https://www.agrodigital.com/category/agricultura-p/remolacha-azucar/", "https://www.agrodigital.com/category/agricultura-p/patata/", "https://www.agrodigital.com/category/agricultura-p/arroz/", "https://www.agrodigital.com/category/agricultura-p/algodon/", "https://www.agrodigital.com/category/agricultura-p/tabaco/", "https://www.agrodigital.com/category/agricultura-p/sanidad-vegetal/", "https://www.agrodigital.com/category/agricultura-p/insumos-agricolas/", "https://www.agrodigital.com/category/ganaderia-p/", "https://www.agrodigital.com/category/ganaderia-p/porcino/", "https://www.agrodigital.com/category/ganaderia-p/leche/", "https://www.agrodigital.com/category/ganaderia-p/vacuno/", "https://www.agrodigital.com/category/ganaderia-p/ovino-caprino/", "https://www.agrodigital.com/category/ganaderia-p/avicultura/", "https://www.agrodigital.com/category/ganaderia-p/apicultura/", "https://www.agrodigital.com/category/ganaderia-p/cunicultura/", "https://www.agrodigital.com/category/ganaderia-p/acuicultura/", "https://www.agrodigital.com/category/ganaderia-p/ganaderia/", "https://www.agrodigital.com/category/ganaderia-p/alimentacion-animal/", "https://www.agrodigital.com/category/politica-agraria-p/", "https://www.agrodigital.com/category/politica-agraria-p/pac/", "https://www.agrodigital.com/category/politica-agraria-p/politica-agraria-espana/", "https://www.agrodigital.com/category/politica-agraria-p/politica-agraria-paises-terceros/", "https://www.agrodigital.com/category/politica-agraria-p/omc-acuerdos-preferenciales/", "https://www.agrodigital.com/category/seguros-agrarios/", "https://www.agrodigital.com/category/desarrollo-rural-p/", "https://www.agrodigital.com/category/desarrollo-rural-p/desarrollo-rural/", "https://www.agrodigital.com/category/desarrollo-rural-p/regadios/", "https://www.agrodigital.com/category/desarrollo-rural-p/mujer-rural/", "https://www.agrodigital.com/category/medio-ambiente-p/", "https://www.agrodigital.com/category/medio-ambiente-p/medio-ambiente/", "https://www.agrodigital.com/category/medio-ambiente-p/forestal/", "https://www.agrodigital.com/category/medio-ambiente-p/energias-renovables/", "https://www.agrodigital.com/category/medio-ambiente-p/agua-sequia/", "https://www.agrodigital.com/category/alimentacion-pp/", "https://www.agrodigital.com/category/alimentacion-pp/alimentacion-p/", "https://www.agrodigital.com/category/alimentacion-pp/produccion-ecologica/", "https://www.agrodigital.com/category/alimentacion-pp/biotecnologia/", "https://www.agrodigital.com/category/ccaa-p/", "https://www.agrodigital.com/category/ccaa-p/castilla-leon/", "https://www.agrodigital.com/category/legislacion/", "https://www.agrodigital.com/", "https://www.agrodigital.com/category/agricultura-p/", "https://www.agrodigital.com/category/agricultura-p/remolacha-azucar/", "https://www.corteva.es/cultivos/girasol.html", "https://www.florimond-desprez.com/es/es/es/", "https://www.fendt.com/es/consulta-compra/promociones/earlybird", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.agrodigital.com%2F2023%2F09%2F08%2F425024%2F&text=Art%C3%ADculo%20interesante%20de%20Agrodigital.com", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.agrodigital.com%2F2023%2F09%2F08%2F425024%2F&title=Cristal%20Union%20espera%20pagar%20por%20encima%20de%20los%2045%20%E2%82%AC%2Ft", "https://www.agrodigital.com/wp-content/uploads/2018/11/remolachacristal.jpg", "https://www.agrodigital.com/2023/09/08/425024/#comment-19937", "#comment-19937", "https://www.agrodigital.com/comentarios-de-los-lectores-normas-de-uso-aceptable/", "/2023/09/08/425024/#respond", "https://www.agrodigital.com/2023/09/19/fijado-el-importe-provisional-de-la-ayuda-a-la-remolacha-3/", "https://www.agrodigital.com/2023/09/15/sesvanderhave-identifica-un-gen-de-resistencia-al-virus-bchv-de-la-amarillez-de-la-remolacha/", "https://www.agrodigital.com/2023/09/11/leon-por-primera-vez-la-mas-remolachera-de-espana/", "https://www.agrodigital.com/2023/09/07/tereos-revaloriza-el-precio-de-su-remolacha-a-431-e-t/", "https://www.agrodigital.com/2023/07/27/los-rendimientos-en-peso-estan-siendo-inferiores-a-lo-previsto-en-andalucia-por-la-falta-de-agua/", "https://www.agrodigital.com/2023/07/19/leon-por-primera-vez-top-1-en-produccion-de-remolacha-en-espana/", "https://www.agrodigital.com/2023/07/17/bruselas-estima-una-mayor-produccion-de-cereales-y-oleaginosas-en-laue/", "https://www.agrodigital.com/2023/07/05/las-siembras-de-remolacha-en-leon-suben-un-77/", "https://www.agrodigital.com/politica-de-privacidad/", "https://www.agrodigital.com/terminos-legales/"]}