{"title": "Dra. Mar\u00eda Tarragona, embajadora de la Red Mujeres Farma - IQS", "author": null, "url": "https://techtransfer.iqs.edu/actualidad/dra-maria-tarragona-embajadora-de-la-red-mujeres-farma/", "hostname": "techtransfer.iqs.edu", "description": "Entrevista a la Dra. Mar\u00eda Tarragona, Market Access Senior Manager en HIPRA. Socia y embajadora de la comunidad Red Mujeres Farma", "sitename": "IQS Tech Transfer", "date": "2021-12-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dra. Mar\u00eda Tarragona, embajadora de la Red Mujeres Farma\nDra. Mar\u00eda Tarragona, Market Access Senior Manager en HIPRA. Socia y embajadora de la comunidad Red Mujeres Farma\nH\u00e1blanos de la comunidad \u2018Red Mujeres Farma\u2019, de la cual eres embajadora. \u00bfQu\u00e9 objetivos ten\u00e9is?\nLa fundadora de la comunidad es Anna Blanch, que vio una oportunidad de montar esta innovadora red en el sector. Yo la descubr\u00ed en Linkedin, a trav\u00e9s de una encuesta que hicieron para evaluar la figura de la mujer en el sector farma, con preguntas como \u2018\u00bfqu\u00e9 funciona mejor en tu sector?\u2019, \u2018\u00bfqu\u00e9 cosas podr\u00edan cambiar?\u2019, etc. Contact\u00e9 con ella y necesitaba embajadoras \u2013 mujeres con carrera en el sector, que puedan dar a conocer el proyecto, compartir y ayudar en esta comunidad \u2013 \u00a1y me apunt\u00e9!\nLa comunidad tiene una antig\u00fcedad de seis meses, est\u00e1 en su etapa inicial. Nace con tres pilares b\u00e1sicos de trabajo: compartir contenidos que puedan ser de inter\u00e9s; dar visibilidad con referentes, tarea que hacemos las embajadoras; y finalmente crear contenidos nuevos, empezando por la publicaci\u00f3n del informe de Diversidad de G\u00e9nero en 2021.\nSe puede encontrar informaci\u00f3n en su p\u00e1gina\n[web](https://www.redmujeresfarma.com/), art\u00edculos publicados en su [ blog](https://www.redmujeresfarma.com/blog/) y seguir su actividad en redes a trav\u00e9s de su [cuenta de Linkedin](https://www.linkedin.com/company/red-mujeres-farma/).\n\u00bfQu\u00e9 recoge a grandes rasgos el informe sobre Diversidad de G\u00e9nero?\nEste informe destaca que la presencia de mujeres es bastante elevada en el sector farmac\u00e9utico, aunque quiz\u00e1s falta m\u00e1s paridad en los comit\u00e9s ejecutivos, seg\u00fan las caracter\u00edsticas de la empresa (si es multinacional, o si es m\u00e1s familiar). Tambi\u00e9n recoge el informe que un 71% de las encuestadas considera que existe igualdad de oportunidades en el sector, en cuanto a las posibilidades de hacer carrera profesional, sin discriminaciones. Creo que ambos puntos los pudo ratificar desde mi experiencia personal, en las compa\u00f1\u00edas en las que he trabajado (Outsuka Pharmaceuticals, Novartis, Pierre-Fabre y ahora en HIPRA), as\u00ed como desde los acompa\u00f1amientos hechos a otras mujeres en su desarrollo.\nEl otro punto destacable del informe \u2013 y donde queda mucho por mejorar \u2013 es el tema de las dificultades para conciliar vida profesional y familiar. Es un sector que exige muchas horas de dedicaci\u00f3n (viajes, tiempo de ejecuci\u00f3n de proyectos, etc.), y este es el punto m\u00e1s dif\u00edcil. Ahora, con la pandemia y la aplicaci\u00f3n del \u2018teletrabajo\u2019, parece que ha mejorado algo, sobre todo para quienes que trabajan en \u00e1reas m\u00e1s innovadoras.\nPienso que si queremos de verada mejora la presencia de la mujer en el sector, de forma integrada y equitativa, este punto de la conciliaci\u00f3n es fundamental y es necesario mejorarlo de verdad. En este sentido, multinacionales como Roche o Novartis han puesto en marcha pol\u00edticas muy innovadoras y que de momento est\u00e1 funcionando con \u00e9xito.\nEmpezaste tu formaci\u00f3n universitaria en IQS. \u00bfQu\u00e9 recuerdas de tu paso por el centro universitario?\n\u00a1Tengo muy buenos recuerdos! Aunque fue \u201ctripitidora\u201d de primer curso, no me enorgullezco, pero tuve que hacerlo en tres a\u00f1os. Una de las cosas que me ense\u00f1aron los a\u00f1os en IQS fue a hacer un cambio en la manera de estudiar, en como abordar los problemas. El inicio fue muy frustrante, pero tras un cierto tiempo de aprendizaje, hice un cambio radical, consegu\u00ed pasar a segundo curso y cada vez me resultaba menso dif\u00edcil, aunque hab\u00eda asignaturas como programaci\u00f3n, que requirieron muchas horas para hacerlas comprensibles. Los esfuerzos me sirvieron para cambiar la manera de abordar problemas y dificultades. Y todo esto lo he podido aplicar despu\u00e9s en muchos aspectos de la vida y poder gestionar con \u00e9xito situaciones complicadas.\nMe diagnosticaron dislexia cuando iba al colegio, y les dijeron a mis padres que parec\u00eda muy dif\u00edcil que pudiese estudiar una carrera por mis problemas de aprendizaje. Ellos me inculcaron que la tarea puede ser m\u00e1s o menos dif\u00edcil, pero nunca imposible. Muchos de mis compa\u00f1eros \u201ctiraron la toalla\u201d y abandonaron la carrera. Pero yo dije que estudiar\u00eda Licenciatura Qu\u00edmica en IQS\u2026 \u00a1Y lo consegu\u00ed! \u00a1Por supuesto que s\u00ed!\nDe mis compa\u00f1eros tengo muy buenos recuerdos y tengo muy buenos amigos y amigas, un n\u00facleo de amistad que mantienes para siempre, como una familia. Me he encontrado alumni IQS en cualquier lugar que vaya, y es muy f\u00e1cil conectar. Y ya como curiosidad, ahora me he encontrado de nuevo con el Dr. Josep Llu\u00eds Falc\u00f3, que fue mi primer profesor de c\u00e1lculo infinitesimal, y hemos empezado a trabajar juntos en un proyecto. \u00a1Me hace mucha ilusi\u00f3n!\nDespu\u00e9s pasaste por otros centros de reconocido prestigio como el MIT, o el IRB. Todo este trabajo, \u00bfha sido clave para conseguir tu magn\u00edfica trayectoria profesional en el sector farma?\nEn el MIT estuve un tiempo gracias al convenio que hab\u00eda entonces con IQS, cuando iban 7 u 8 estudiantes a hacer el entonces Trabajo Final de Carrera \u2013 TFC \u2013 al MIT, en mi caso para trabajar en temas de investigaci\u00f3n cardiovascular. Le cog\u00ed el gusto a la investigaci\u00f3n, y dudaba si hacer el doctorado en un lugar u otro. Tuve la oportunidad de seguir durante m\u00e1s tiempo en el MIT, en un proyecto similar al que hab\u00eda estado trabajando, cuando me surgi\u00f3 la oportunidad de contactar en Nueva York con el Dr. Joan Massagu\u00e9, que entonces estaba abriendo un laboratorio nuevo en Barcelona. Era en el 2006, hice las maletas y volv\u00ed a Barcelona, hacia el IRB a hacer el doctorado.\nEl doctorado es otra etapa en la que consigues tambi\u00e9n un buen aprendizaje, y yo estuve en un grupo excelente. Pero como siempre hab\u00eda tenido tambi\u00e9n inter\u00e9s por aprender en \u00e1reas de negocio, buscando una vertiente m\u00e1s empresarial, decid\u00ed hacer un Executive MBA en IESE, coincidiendo con el \u00faltimo a\u00f1o de doctorado. En aquel momento, hab\u00eda muy poca gente del sector salud haciendo un MBA en IESE, y menos viniendo de investigaci\u00f3n b\u00e1sica como era mi caso. Durante el segundo a\u00f1o en IESE, ya entr\u00e9 a trabajar en el \u00e1rea m\u00e9dica de Outuska.\nY as\u00ed he ido haciendo carrera en la industria farmac\u00e9utica. A pesar de ciertas dificultades de aprendizaje en el inicio, acab\u00e9 estudiando idiomas, estuve en el MIT, hice el doctorado en el IRB, entr\u00e9 a trabajar en grandes compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas\u2026 y como colof\u00f3n ahora en HIPRA, con algo tan diferencial como la investigaci\u00f3n de la nueva vacuna. Estoy muy contenta de lo que he conseguido, los esfuerzos han valido la pena.\nActualmente, tienes el cargo de Market Access Senior Manager en la farmac\u00e9utica biotecnol\u00f3gica HIPRA. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1is viviendo la actual pandemia de la COVID-19?\nMe incorpor\u00e9 hace unos meses, el pasado mes de julio, a HIPRA, una compa\u00f1\u00eda donde la Divisi\u00f3n de Salud Humana se ha creado recientemente. HIPRA tiene m\u00e1s de 50 a\u00f1os de experiencia en investigaci\u00f3n, desarrollo, producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de vacunas para la salud animal, y al inicio de la pandemia no dud\u00f3 en dar soporte a los hospitales de Girona, procesando miles de PCRs. Los contact\u00e9 para conocer su apuesta por la nueva divisi\u00f3n y por la vacuna, y me contrataron enseguida para hacer crecer la estructura. Formo parte del \u00e1rea estrat\u00e9gica y comercial global que, junto con el departamento de I+D y Registros, forman una estructura muy s\u00f3lida y en crecimiento. De una situaci\u00f3n con una \u00fanica persona evaluando la situaci\u00f3n de las vacunas y la posibilidad de llegar al mercado, hemos pasado a ser un equipo de responsables y vamos acelerando: hablando con Gobiernos y Ministerios de Sanidad, buscando distribuidores\u2026 en definitiva. Estamos montando una red y esto es muy motivador.\nEl proyecto de la vacuna es muy importante. Si sale adelante, ser\u00e1 la primera vacuna nacional que ha llegado a Fase IIb. \u00a1Es un gran reto y muy emocionante! \u00a1Y con cuenta atr\u00e1s! Una situaci\u00f3n que no vives normalmente, \u00a1yo no la hab\u00eda vivido antes! Y eso que he hecho cosas diferentes y muy interesantes en la industria farmac\u00e9utica. Peor a este nivel y con este grado de participaci\u00f3n e implicaci\u00f3n, y con este alcance, no me hab\u00eda encontrado nunca.\nEn respuesta a la pregunta, lo vivimos muy \u2018de coraz\u00f3n\u2019, con mucha emoci\u00f3n y a la vez con frustraci\u00f3n. Somos conscientes que hay pa\u00edses con vacunaciones inferiores al 1% y lugares donde a\u00fan no llegan las vacunas. Eso nos preocupa y nos preguntamos: \u201c\u00bfC\u00f3mo podemos hacer llegar las vacunas a ciertos pa\u00edses que no tiene ninguna?\u201d La nuestra, por ejemplo, tiene la ventaja de ser una vacuna de prote\u00edna recombinante y que se puede mantener a temperaturas entre 2 y 8 \u00baC, aspectos que la hacen m\u00e1s asequible. Inicialmente, ser\u00e1 una vacuna de refuerzo y la podremos hacer llegar de forma m\u00e1s sencilla a todo el mundo.\nHab\u00e9is obtenido la primera autorizaci\u00f3n de la AEMPS para hacer las pruebas cl\u00ednicas de vuestra vacuna. \u00bfQu\u00e9 supone este reto para vosotros? \u00bfQu\u00e9 novedades ten\u00e9is?\nLa AEMPS nos aprob\u00f3 la Fase I/IIa en agosto y los resultados obtenidos nos han permitido avanzar a la Fase IIb. Los diez hospitales que participan \u2013 Trueta de Girona; Cl\u00ednic, Vall d\u2019Hebron y Can Ruti de Barcelona; Cruces en el Pa\u00eds Vasco; La Paz, Gregorio Mara\u00f1\u00f3n y Pr\u00edncipe de Asturias en Madrid; Cl\u00ednico de Valencia y el regional de M\u00e1laga \u2013 ya han empezado a llamar a personas voluntarias (se necesitan m\u00e1s de 1000 participantes). Si todo va bien, a finales de 2022 estar\u00edamos empezando la Fase III. As\u00ed que, estamos esperanzados, \u00a1es muy emocionante y estamos muy contentos!", "language": null, "image": "https://techtransfer.iqs.edu/wp-content/uploads/2021/12/noticia-iqs-maria-tarragona-entrevista-2021.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://techtransfer.iqs.edu/certificaciones-homologaciones/", "https://techtransfer.iqs.edu/donde-estamos/", "https://techtransfer.iqs.edu/", "javascript:;", "https://techtransfer.iqs.edu/presentacion/", "https://techtransfer.iqs.edu/presentacion/", "https://techtransfer.iqs.edu/equipo_humano/", "https://techtransfer.iqs.edu/grupos-de-investigacion/", "https://techtransfer.iqs.edu/instalaciones/", "https://techtransfer.iqs.edu/colaboradores/", "https://techtransfer.iqs.edu/donde-estamos/", "https://techtransfer.iqs.edu/proyectos-de-investigacion/", "https://techtransfer.iqs.edu/soluciones-para-empresas/", "https://techtransfer.iqs.edu/actualidad/", "https://techtransfer.iqs.edu/actualidad/dra-maria-tarragona-embajadora-de-la-red-mujeres-farma/", "https://techtransfer.iqs.edu/ca/actualitat/dra-maria-tarragona-ambaixadora-de-la-red-mujeres-farma/", "https://techtransfer.iqs.edu/en/news/interview-with-dr-maria-tarragona/", "https://techtransfer.iqs.edu", "https://techtransfer.iqs.edu/actualidad/", null, "https://www.redmujeresfarma.com/", "https://www.redmujeresfarma.com/blog/", "https://www.linkedin.com/company/red-mujeres-farma/", "https://techtransfer.iqs.edu/", "https://techtransfer.iqs.edu/", "https://techtransfer.iqs.edu/presentacion/", "https://techtransfer.iqs.edu/proyectos-de-investigacion/", "https://techtransfer.iqs.edu/soluciones-para-empresas/", "https://techtransfer.iqs.edu/actualidad/", "https://techtransfer.iqs.edu/donde-estamos/", "https://techtransfer.iqs.edu/certificaciones-homologaciones/", "https://techtransfer.iqs.edu/aviso-de-cookies/", "https://techtransfer.iqs.edu/politica-de-privacidad/", "javascript:;", "/politica-de-privacidad/", null, null, null, null, null, null]}