{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.fecyt.es/es/system/files/publications/attachments/2019/07/ii_encuentro_cientificos_usa_web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "II ENCUENTRO DE CIENT\u00cdFICOS \nESPA\u00d1OLES EN EEUU\nMassachusetts Institute of Technology (MIT)\nJunio, 2-4 2017\nII\nPORTADA_CONTRA_AF.indd   1 1/3/18   16:371II ENCUENTRO \nDE CIENT\u00cdFICOS ESPA\u00d1OLES EN ESTADOS UNIDOS\nMassachusetts Institute of Technology (MIT)\nEdita: Asociaci\u00f3n de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU (ECUSA) y Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) \nDise\u00f1o y Maquetaci\u00f3n: AZUL COMUNICACI\u00d3N\nNIPO: 057-18-016-1e-NIPO: 057-18-017-7DEPOSITO LEGAL: M-29997-2017\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   1 1/3/18   16:2921. CARTAS DE PRESENTACI\u00d3N 4\nORGANIZADORES 5\nPATROCINADOR PRINCIPAL 16\nCOLABORADORES 18\n2.APERTURA 26\n3.COM IT\u00c9S 30\nCOMIT\u00c9 ORGANIZADOR 31\nCOMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO 32\n4.II ENCUENTRO DE CIENT\u00cdFICOS ESPA\u00d1OLES EN EEUU 34\nPANEL 1: Claves cient\u00edficas ante los retos globales para un desarrollo sostenible.  36\nSESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 1: Ciencias de la tierra, medioambiente y conservaci\u00f3n.  47\nPANEL 2:  \u00bfC\u00f3mo hemos llegado hasta aqu\u00ed? Caminos en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n.  70\nSESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 2: Biomedicina.   78\nSESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 3: Sociolog\u00eda, econom\u00eda y ciencias pol\u00edticas.\nPANEL: \u201cInnovaci\u00f3n, tecnolog\u00eda y sociedad: gobernanza y retos del futuro.\u201d  100\nSESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 4: Ciencias f\u00edsicas, ingenier\u00eda y tecnolog\u00eda.   117\nPANEL 3:  Pol\u00edticas cient\u00edficas y sociedad.   143\nPANEL 4:  La importancia de un mentor en la carrera cient\u00edfica.   154\nPANEL 5:  Mujeres en ciencia y el esp\u00edritu emprendedor.   167\n\u00cdNDICE\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   2 1/3/18   16:2935. WORKSHOPS            190\nWORKSHOP 1:  191\nWORKSHOP 2:  196\n6. \u201cPREMIO A LA MEJOR INNOVACI\u00d3N 2017 EN FAVOR \nDE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA EN ESPA\u00d1OL EN EEUU\u201d     212\n7. POSTERS             238\n8. ENTIDADES ORGANIZADORAS         294\n9. AGRADECIMIENTOS           300\nPATROCINADOR PRINCIPAL           301\nCOLABORADORES             303\nVOLUNTARIOS             307\n10. LISTA DE PARTICIPANTES          309\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   3 1/3/18   16:294\nCARTAS DE \nPRESENTACI\u00d3N\n1\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   4 1/3/18   16:295\nORGANIZADORES \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   5 1/3/18   16:296\nLa ciencia es una cuesti\u00f3n global, que \ntrasciende fronteras, lenguajes, culturas \ny sociedades. Las disciplinas cient\u00edficas son cada vez m\u00e1s numerosas y el grado de especializaci\u00f3n dentro de cada una de ellas cada vez m\u00e1s elevado. Sin embargo, la complejidad de los desaf\u00edos a los que la ciencia y nuestra sociedad se enfrentan requieren una continua intercomunicaci\u00f3n entre todas estas disciplinas. La colaboraci\u00f3n, no solo entre cient\u00edficos, sino entre todos aquellos profesionales que est\u00e1n relacionados con la ciencia y la tecnolog\u00eda, es esencial para la resoluci\u00f3n de cualquier reto global al que nos enfrentemos en la actualidad y de cara al futuro. \nDentro de este marco interdisciplinar, \nECUSA (Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA) en colaboraci\u00f3n con otras entidades decidi\u00f3 impulsar hace dos a\u00f1os el Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU, con objeto de congregar al mayor n\u00famero de profesionales hispanohablantes en ciencia y tecnolog\u00eda en EEUU, y poder facilitar esa comunicaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n tan necesaria entre todas las partes activas en distintas disciplinas de ciencia y tecnolog\u00eda. Durante este evento \u00fanico se trataron temas relevantes y de actualidad relacionados con las ciencias de la tierra, biomedicina, ingenier\u00eda, sociolog\u00eda, ciencias pol\u00edticas, educaci\u00f3n o comunicaci\u00f3n entre otros, todos ellos liderados por profesionales hispanohablantes.\nTras el \u00e9xito del primer Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU, celebrado en la Universidad de Georgetown en Washington DC en 2015, ECUSA ha continuado este compromiso con la comunidad cient\u00edfica en EEUU celebrando su II encuentro en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT, por sus siglas en ingl\u00e9s) en Boston durante los d\u00edas 2, 3 y 4 de junio de 2017. La continuidad en esta iniciativa de ECUSA para congregar a una gran parte de la comunidad cient\u00edfica espa\u00f1ola ha sido posible gracias a la colaboraci\u00f3n del MIT, la Asociaci\u00f3n Spain@MIT, la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT), y la Embajada de Espa\u00f1a en Washington DC. Asimismo, este II encuentro tambi\u00e9n ha sido posible gracias a la continuaci\u00f3n de la ayuda del patrocinador principal, la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces, as\u00ed como ECUSA\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   6 1/3/18   16:297\nla Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica, la Fundaci\u00f3n \nBancaria \u201cla Caixa\u201d y la Agencia \nEspa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID). \nLa calidad de los ponentes, la \nprofundidad de los debates, y la transcendencia de las ideas, resultados y conclusiones presentadas durante todas las sesiones no pasaron desapercibidas para ninguno de los m\u00e1s de 170 asistentes y han puesto de manifiesto el papel protagonista que la comunidad cient\u00edfica espa\u00f1ola en EEUU tiene a nivel mundial. Este II encuentro ha servido adem\u00e1s para estrechar lazos entre profesionales en ciencia y tecnolog\u00eda, as\u00ed como para lanzar puentes a Espa\u00f1a que sirvan para mejorar el sistema de ciencia y tecnolog\u00eda en nuestro pa\u00eds. En este foro ECUSA y la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica \notorgaron el primer Premio a la mejor \nInnovaci\u00f3n 2017 en favor de la ciencia \ny la tecnolog\u00eda en espa\u00f1ol.\nPara terminar, hay que resaltar que \nnada de esto hubiese sido posible \nsin la ayuda inestimable de todas y \ncada una de las personas que han \ncolaborado de manera voluntaria en \nel comit\u00e9 organizador y cient\u00edfico de \neste encuentro. Sus infinitas ideas, \nmotivaci\u00f3n y esfuerzo han quedado \nreflejados en el magn\u00edfico resultado de \neste II encuentro.\nNuestra intenci\u00f3n desde ECUSA es que \nesta maravillosa tradici\u00f3n contin\u00fae y \nesperamos veros a todos de nuevo o \nconoceros en el III encuentro.Francisco Mart\u00edn-Mart\u00ednez, PhDChair II Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU   Vicepresidente ECUSA\nCristina V\u00e1zquez Mateo, PhD\nPresidenta ECUSA\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   7 1/3/18   16:298\nPara el Instituto Tecnol\u00f3gico de \nMassachusetts (MIT) ha sido un placer \nservir como recinto anfitri\u00f3n y co-organizadores del Segundo Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en Estados Unidos. Estamos muy agradecidos por la oportunidad de estrechar lazos de colaboraci\u00f3n entre nuestra instituci\u00f3n y La Asociaci\u00f3n de Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en E.U.A. (ECUSA), la Fundaci\u00f3n para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) y la Embajada de Espa\u00f1a en Washington DC, por medio de este significativo evento a favor de la ciencia.  En el MIT celebramos la excelencia y buscamos promover la innovaci\u00f3n y el emprendimiento, por medio de colaboraciones interdisciplinarias que fomenten el avance y el desarrollo de individuos y sociedades, a trav\u00e9s de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Por esto aplaudimos la labor de ECUSA y su visi\u00f3n de proveer un foro permanente de reflexi\u00f3n, uniendo diversos profesionales espa\u00f1oles, as\u00ed como diferentes organizaciones cient\u00edficas en Estados Unidos y Espa\u00f1a, para discutir los retos globales que enfrentamos como sociedad y colectivamente ofrecer soluciones a corto, mediano y largo plazo. Me inspira saber que somos parte de una comunidad internacional que mira m\u00e1s all\u00e1 de sus fronteras y persigue concretar pasos que nos permitan aportar ideas y soluciones implementables en beneficio de un mundo mejor.Israel RuizExecutive Vice President and TreasurerMassachusetts Institute of Technology\nMIT\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   8 1/3/18   16:299\nD esde Spain@MIT queremos \nagradecer la labor de todo el equipo \nejecutivo de ECUSA en la organizaci\u00f3n del II Encuentro de Cient\u00edficos en EEUU. Esta conferencia, \u00fanica en el panorama cient\u00edfico espa\u00f1ol, cumple con creces su cometido reflejando la excelencia de los cient\u00edficos espa\u00f1oles en EEUU. Ha de destacarse la gran calidad cient\u00edfica y t\u00e9cnica de los ponentes, adem\u00e1s de las grandes personalidades de la pol\u00edtica y la administraci\u00f3n. Spain@MIT est\u00e1 orgullosa de haber podido colaborar en la labor de voluntariado: una extraordinaria labor de todos los miembros de ECUSA, que refleja el esfuerzo y dedicaci\u00f3n de un equipo admirable que trabaja unido por una gran causa como es ECUSA. Adem\u00e1s, ha sido un enorme privilegio poder participar, en cuanto a doctorando y cient\u00edfico espa\u00f1ol, en el II Encuentro de Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en EEUU: las vivencias e intercambios son de incalculable valor. Encuentros como \u00e9ste dan alas y abren puertas al prometedor futuro de un pa\u00eds que busca el retorno de una gran cantidad de cient\u00edficos espa\u00f1oles que actualmente viven expatriados. Juntos podemos aportar nuestro grano de arena a un pa\u00eds que nos necesita. Por la grandeza de la labor cient\u00edfica espa\u00f1ola, enhorabuena a ECUSA.\nJuan Ruiz RuizMIT Dept. of Nuclear Science and Engineering, PhD candidateSpain@MIT, President (2015-2017), current Vice-President http://spain.mit.edu/MIT Global Startup Workshop, Lead Organizer and Treasurer http://2017.mitgsw.org/ Spain@MIT\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   9 1/3/18   16:2910\nUno de los principales objetivos \nde la ciencia es dar soluciones a retos globales, desaf\u00edos como el envejecimiento, el cambio clim\u00e1tico o el abastecimiento alimenticio y energ\u00e9tico, a los que nos enfrentamos todas las sociedades. Afrontar estos retos en colaboraci\u00f3n y de manera coordinada es fundamental. \nEn consecuencia, la ciencia es cada vez \nm\u00e1s internacional y debemos hacer un esfuerzo para ser parte de la ciencia mundial. Los cient\u00edficos espa\u00f1oles lo est\u00e1n haciendo y hoy casi la mitad de las publicaciones de nuestros investigadores son en colaboraci\u00f3n con investigadores de otros pa\u00edses. \nNuestro sistema de ciencia, tecnolog\u00eda \ne innovaci\u00f3n, con algo m\u00e1s de 30 a\u00f1os de existencia desde que se aprobara la primera Ley de la Ciencia en 1986, se ha revelado como un sistema capaz y eficaz. Espa\u00f1a cuenta con el 0,7% de la poblaci\u00f3n mundial y el 1,7% de los investigadores; sin embargo, la ciencia \nespa\u00f1ola es responsable del 3,2% de \nla producci\u00f3n cient\u00edfica, el 4,5% de las \npublicaciones m\u00e1s excelentes o el 6,7% \nde las que aparecen en las revistas \nm\u00e1s importantes. En el programa \nde investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n de la \nUE, Horizonte 2020, donde hay que \ncompetir por ayudas y recursos con \nlas mejores universidades, organismos \nde investigaci\u00f3n o empresas del \nviejo continente, Espa\u00f1a es, hasta \nel momento, el tercer pa\u00eds que m\u00e1s \nproyectos consigue, el cuarto por \nretornos (2.500 millones de euros, casi \nel 10% del total) y el que m\u00e1s proyectos \nlidera (15%). Los agentes espa\u00f1oles \nest\u00e1n consiguiendo, con mucha \ndiferencia, los mejores resultados que \nse han logrado hasta ahora en los \ndistintos programas marco de la UE.\nEn este contexto, la movilidad de los \ninvestigadores es fundamental para \nla ciencia. Es por esto que solicitamos \na los investigadores una trayectoria internacional a la hora de dar nuestras ayudas m\u00e1s importantes de Recursos Humanos. \nLos investigadores espa\u00f1oles en el \nextranjero no solo adquieren una valiosa experiencia en el extranjero sino que, adem\u00e1s, muchos de ellos complementan el trabajo en sus pa\u00edses de destino con responsabilidades  diversas en centros espa\u00f1oles. \nSe hace necesario mantener y \nfortalecer los puentes de comunicaci\u00f3n con estos cient\u00edficos. En EEUU, gracias al impresionante esfuerzo de los investigadores, se ha constituido la Asociaci\u00f3n de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en Estados Unidos (ECUSA) con hasta cinco delegaciones regionales, que en 2017 celebraron su segundo encuentro en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT). Quiero agradecerles el esfuerzo y alabar su enorme trabajo, que constituye una se\u00f1al inequ\u00edvoca de liderazgo Secretar\u00eda de Estado de Investigaci\u00f3n, \nDesarrollo e Innovaci\u00f3n\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   10 1/3/18   16:2911\nprofesional y un poderoso precedente \npara el futuro. Esta asociaci\u00f3n \ndesempe\u00f1a un papel muy importante \nal favorecer la relaci\u00f3n entre los \ninvestigadores que est\u00e1n trabajando fuera de Espa\u00f1a y el sistema espa\u00f1ol de ciencia y tecnolog\u00eda.\nEste segundo encuentro de ECUSA \nha contado con la participaci\u00f3n de diversas entidades, con patrocinadores como la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces, la Fundaci\u00f3n Privada la Caixa, la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica y la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo a los que les agradezco su compromiso. La colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada es fundamental a la hora de embarcarse en proyectos tan ambiciosos como este, por eso ha sido una prioridad durante todos estos a\u00f1os. \nCarmen Vela Olmo\nSecretaria de Estado de I+D+i\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   11 1/3/18   16:2912\nEste a\u00f1o hemos celebrado el \nsegundo encuentro de cient\u00edficos \nespa\u00f1oles en Estados Unidos, un foro multidisciplinar al que asistieron m\u00e1s de 170 personas y donde ponentes de primer nivel analizaron grandes retos y desaf\u00edos a los que se enfrenta la sociedad y a los que la ciencia puede buscar soluciones. Para la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) fue un placer colaborar, como apoyo a la Secretar\u00eda de Estado de I+D+I, en la organizaci\u00f3n de un encuentro que tuvo tambi\u00e9n espacio para hablar de pol\u00edtica cient\u00edfica, mujer y ciencia y comunicaci\u00f3n cient\u00edfica. \nLas ponencias expusieron de \nmanera apasionante el estado de investigaciones que abordan retos reales a los que se enfrenta la sociedad. \nPara FECYT fue tambi\u00e9n  importante que en este foro de tanta relevancia hubiera espacio para la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica y para que intervinieran algunos de los divulgadores cient\u00edficos m\u00e1s relevantes de nuestro pa\u00eds. Si queremos que la ciencia ocupe un lugar central en nuestra sociedad, no puede desarrollarse en torres de marfil y el esfuerzo por hacerla accesible, --es decir, comunicarla--, debe ser una prioridad para lograr que los ciudadanos de cualquier pa\u00eds se interesen por la ciencia y as\u00ed aprendan a valorarla y, por ende, a reclamarla.\nEl encuentro tambi\u00e9n ha servido \npara poner de relieve, una vez m\u00e1s, el gran talento de los  investigadores espa\u00f1oles. La Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, apoyando a la Secretar\u00eda de Estado e I+D+I, ha tenido el placer de colaborar con las comunidades de cient\u00edficos en el exterior con el objetivo de estrechar lazos y de que su talento y aportaciones puedan servir para mejorar el Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia y Tecnolog\u00eda. \nEste encuentro ha sido posible gracias \na la colaboraci\u00f3n de entidades p\u00fablicas y privas, como la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces, Fundaci\u00f3n La Caixa, Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica, la Embajada espa\u00f1ola en Washington, la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID) y, por supuesto, la Secretar\u00eda de Estado de I+D+I a trav\u00e9s de FECYT pero, sin duda, el protagonismo es de los investigadores espa\u00f1oles en Estados Unidos y de la \nCarta del director\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   12 1/3/18   16:2913\ncomunidad que los aglutina, ECUSA. \nSon ellos los que con su talento, \nvoluntad, experiencia, imaginaci\u00f3n e ideas han creado un foro de reflexi\u00f3n y debate cuya relevancia nos hace esperar con impaciencia la celebraci\u00f3n del siguiente encuentro. \nBorja Izquierdo\nDirector General de FECYT\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   13 1/3/18   16:2914\nConocidos en el mundo por nuestra \nhistoria, nuestra lengua, el clima, la \ndiversidad y el turismo, Espa\u00f1a es adem\u00e1s un pa\u00eds de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n. \nLa Ciencia Espa\u00f1ola ha experimentado \nuna importante consolidaci\u00f3n en estos \u00faltimos 30 a\u00f1os y goza de prestigio internacional. Los cient\u00edficos espa\u00f1oles en EEUU son un exponente de ello tambi\u00e9n. Evidencian con su testimonio el valor del talento espa\u00f1ol en el exterior como potencial retorno de desarrollo y progreso para nuestro pa\u00eds.\nEs prioridad por tanto para esta \nEmbajada, acompa\u00f1ar a la comunidad de cient\u00edficos espa\u00f1oles que desarrollan su labor profesional en EEUU y que, gracias a su esfuerzo voluntario, han celebrado este Segundo Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU. \nAdmiro este compromiso por acercar \nla ciencia a la sociedad y valoro este esp\u00edritu constructivo que apuesta por la conexi\u00f3n  y la comunicaci\u00f3n entre los cient\u00edficos espa\u00f1oles en EEUU y Espa\u00f1a. Aplaudo, por ello, a ECUSA por haber hecho posible un programa cient\u00edfico tan completo y meritorio.\nMuchos desaf\u00edos a los que se enfrenta \nnuestra sociedad solo pueden abordarse a trav\u00e9s de la Investigaci\u00f3n, el Desarrollo y la Innovaci\u00f3n. Es importante aunar esfuerzos, p\u00fablicos y privados, si queremos hacer de la ciencia un elemento fundamental para el desarrollo y prosperidad de nuestra sociedad. Por eso, todos, administraciones, universidades, empresas y sociedad civil debemos preservar e imperativamente desarrollar las capacidades y excelencia de la ciencia espa\u00f1ola. Sabemos que depende de todos. \nA los patrocinadores privados (la \nFundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces, la Fundaci\u00f3n Caixa y la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica) les quiero decir que no hay dinero mejor gastado. Les felicito por esa implicaci\u00f3n e inteligencia empresarial. Quiero agradecer adem\u00e1s al MIT por su contribuci\u00f3n, importante para todos nosotros. \nLos cient\u00edficos espa\u00f1oles en EEUU \naportan un valor a\u00f1adido m\u00e1s: la \nEMBAJADA DE ESPA\u00d1A\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   14 1/3/18   16:2915\nexperiencia en EEUU, que para el \nmodelo de investigaci\u00f3n y desarrollo \nen Espa\u00f1a, es esencial. Por ello, el futuro del sistema de I+D en Espa\u00f1a depende tambi\u00e9n de vosotros, de vuestra capacidad para el cambio y la transformaci\u00f3n. El inter\u00e9s y compromiso que demostr\u00e1is hoy es tambi\u00e9n vuestra responsabilidad. \nNuestra responsabilidad como \nEmbajada es la de ayudar a construir este puente s\u00f3lido con vosotros de doble direcci\u00f3n entre los EEUU y Espa\u00f1a. \nPedro Moren\u00e9s\nEmbajador de Espa\u00f1a en EEUU\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   15 1/3/18   16:2916\nPATROCINADOR PRINCIPAL\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   16 1/3/18   16:2917\nEl notable \u00e9xito de organizaci\u00f3n\ny elevado contenido cient\u00edfico del II \nEncuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en Estados Unidos celebrado en Boston merece, a mi juicio, unas breves reflexiones.\nEn primer lugar la cada vez m\u00e1s necesaria \nsuma de esfuerzos en todos los aspectos relacionados con la Ciencia, incluida la difusi\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico. No es de extra\u00f1ar, por ello, que la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces participara en este encuentro como Patrocinador prestando apoyo a los organizadores ECUSA, MIT, FECYT y la Asociaci\u00f3n de Estudiantes Espa\u00f1oles en el MIT. Poner en valor a la comunidad cient\u00edfica espa\u00f1ola de Estados Unidos y de todo el mundo es una tarea de todos, entidades p\u00fablicas, privadas, administraci\u00f3n y colectivos acad\u00e9micos.\nEn segundo lugar, el II Encuentro ECUSA \ndej\u00f3 demostrada lo necesaria que es la existencia de las comunidades de cient\u00edficos espa\u00f1oles en el extranjero. Para mostrar que, aunque la Ciencia no entiende ni de fronteras ni de nacionalidades, la ciencia espa\u00f1ola ocupa un lugar destacado en Estados Unidos. S\u00f3lo es preciso fijarse en los investigadores y cient\u00edficos espa\u00f1oles que lideran proyectos e instituciones de excelencia en Nueva York, California, Boston, etc. Se trata precisamente de eso, de buscar y encontrar un espacio para la ciencia en espa\u00f1ol, es decir, la que hacen los cient\u00edficos espa\u00f1oles.\nEn tercer lugar, hay que promocionar y \napoyar el talento cient\u00edfico. Para nuestra instituci\u00f3n el talento es un valor seguro. El talento de los cient\u00edficos es la materia prima de la ciencia y es tarea de nuestra fundaci\u00f3n y, casi una obligaci\u00f3n, cuidar y apoyar a los cient\u00edficos espa\u00f1oles, porque sin su talento, su creatividad y su esfuerzo muchos grandes avances no ser\u00edan posibles.\nECUSA representa la voz y la palabra \ndel talento cient\u00edfico espa\u00f1ol en Estados Unidos. Es por ello por lo que seguiremos prest\u00e1ndole nuestro apoyo, porque apoyar a la ciencia es apoyar a los cient\u00edficos.\nRaimundo P\u00e9rez- Hern\u00e1ndez\nDirector de la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces\nFUNDACI\u00d3N \nRAM\u00d3N ARECES\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   17 1/3/18   16:2918\nCOLABORADORES\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   18 1/3/18   16:2919\nCiencia y Tecnolog\u00eda tienen un \npapel fundamental en la b\u00fasqueda de \nsoluciones a los retos que enfrentamos \ncomo sociedad, que se recogen en \nel Programa Horizonte 2020 de la \nUE y en los Objetivos de Desarrollo \nSostenible (ODS) de las Naciones \nUnidas. El ODS 9 tiene entre sus metas \naumentar la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y \nmejorar la capacidad tecnol\u00f3gica de \nlos sectores industriales de todos los \npa\u00edses, y en particular en los pa\u00edses \nen desarrollo. Para lograrlo es preciso \nfomentar la innovaci\u00f3n, y aumentar el \nn\u00famero de personas que trabajan en \ninvestigaci\u00f3n y desarrollo por mill\u00f3n \nde habitantes, as\u00ed como los gastos \nde los sectores p\u00fablico y privado en \ninvestigaci\u00f3n y desarrollo. Ciencia y \nTecnolog\u00eda est\u00e1n presentes tambi\u00e9n de manera transversal en otros ODS, \npara aumentar el conocimiento cient\u00edfico en la gesti\u00f3n de los recursos naturales, en salud y educaci\u00f3n, entre otros \u00e1mbitos. \nEstos retos globales requieren \nrespuestas complejas,\n  \nmultidisciplinares y la colaboraci\u00f3n de todos los pa\u00edses. La Ciencia encuentra en la cooperaci\u00f3n internacional la v\u00eda fundamental para hacer frente a importantes desaf\u00edos. Tanto para la construcci\u00f3n de grandes infraestructuras cient\u00edficas, como para poder mantener una investigaci\u00f3n avanzada es necesaria, m\u00e1s que nunca,  la cooperaci\u00f3n internacional que, en muchos casos, comienza con la colaboraci\u00f3n de investigadores de distintos pa\u00edses.Estados Unidos ha sido siempre un polo de atracci\u00f3n de investigadores, y prueba de ello es la comunidad de cient\u00edficos espa\u00f1oles que desarrollan su carrera en ese pa\u00eds. Nuestros investigadores ayudan a tejer lazos humanos y profesionales, favoreciendo as\u00ed el avance de la Ciencia y de la Sociedad.\nEn 2015 tuvo lugar el primer encuentro \nde cient\u00edficos espa\u00f1oles en Estados Unidos. Este evento puso de relieve el trabajo que los cient\u00edficos espa\u00f1oles est\u00e1n realizando en prestigiosas instituciones estadounidenses, centros de referencia a nivel mundial. Su trayectoria es clara muestra de su contribuci\u00f3n a la generaci\u00f3n de conocimiento y al desarrollo de tecnolog\u00eda en distintas \u00e1reas de especializaci\u00f3n con un gran impacto social. MINISTERIO DE ASUNTOS \nEXTERIORES Y DE COOPERACI\u00d3N\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   19 1/3/18   16:2920\nPor todo ello, el Ministerio de Asuntos \nExteriores y de Cooperaci\u00f3n, a trav\u00e9s \nde la Direcci\u00f3n de Relaciones Culturales y Cient\u00edficas de la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo, fue una de las entidades que apoy\u00f3 este segundo Encuentro de cient\u00edficos espa\u00f1oles en Estados Unidos.\nEste apoyo parte del convencimiento de que la Diplomacia Cient\u00edfica es una de las \u00e1reas pujantes de nuestra acci\u00f3n exterior, en la que Administraciones P\u00fablicas y Privadas, junto con las comunidades de investigadores, deben trabajar conjuntamente para hacer frente a los retos globales de un mundo cada vez m\u00e1s interconectado.\nFrente a los grandes desaf\u00edos \nglobales y a los retos del futuro, la mejor soluci\u00f3n es navegar en convoy con quienes son m\u00e1s afines.\nFernando Garc\u00eda Casas\nSecretario de Estado de Cooperaci\u00f3n Internacional y para Iberoam\u00e9rica y el Caribe\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   20 1/3/18   16:2921\nLa ciencia es ajena a las \ncircunstancias que imponen las \nfronteras, pero los miembros de la comunidad cient\u00edfica no lo son: compartir un m\u00e9todo, un lenguaje y la misma b\u00fasqueda del conocimiento, no les hace inmunes a las condiciones del lugar en el que viven. Lo saben muy bien los miembros de la Asociaci\u00f3n de Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en EEUU, que contin\u00faan la tradici\u00f3n de quienes a lo largo de la historia lo han dejado casi todo buscando el entorno m\u00e1s propicio para su labor investigadora. En su caso, el largo viaje y la prolongada estancia no han significado la ruptura con sus or\u00edgenes: al asociarse demuestran su voluntad de compartir experiencias y de intercambiar conocimiento, de estrechar lazos en beneficio de los dos pa\u00edses que est\u00e1n ligados a su carrera profesional. M\u00e1s que un grupo de profesionales con inquietudes y peripecias vitales coincidentes, ECUSA es la expresi\u00f3n de la responsabilidad social de sus integrantes.\nFomentar la cultura cient\u00edfica, \namparar y promover el talento, y contribuir al progreso a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n, son objetivos de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica que est\u00e1n en el esp\u00edritu de ECUSA. De hecho, uno de nuestros principales retos es impulsar las vocaciones relacionadas con la ciencia, la tecnolog\u00eda, la ingenier\u00eda y las matem\u00e1ticas. Por tanto, al colaborar en este proyecto \u2013como colaboramos con la asociaci\u00f3n de cient\u00edficos espa\u00f1oles en el Reino Unido (CERU)- la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica es coherente con sus principios.\nPara subrayar nuestro compromiso \ncon los objetivos de ECUSA, hemos impulsado el Premio a la mejor Innovaci\u00f3n 2017 en favor de la ciencia y la tecnolog\u00eda en espa\u00f1ol, que se entreg\u00f3 durante el encuentro el pasado 4 de junio en Boston. Tanto el cient\u00edfico galardonado como su proyecto, responden a la perfecci\u00f3n al prop\u00f3sito del premio, que es reconocer ideas innovadoras con un impacto real sobre la sociedad, y que enlacen la investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a y EEUU. Una relaci\u00f3n que se refleja muy bien en la trayectoria de Javier Garc\u00eda Mart\u00ednez, el investigador premiado: tras realizar sus estudios en Espa\u00f1a, viaj\u00f3 al MIT para ampliarlos, \nFUNDACI\u00d3N TELEF\u00d3NICA\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   21 1/3/18   16:2922\ny all\u00ed fund\u00f3 una empresa con el fin \nde comercializar los resultados de \nsus hallazgos; una actividad que compatibiliza con la docencia en la Universidad de Alicante.\nJavier, como todos los cient\u00edficos \nespa\u00f1oles que trabajan en el extranjero, nos demuestra que su marcha no supuso una p\u00e9rdida, y que su actividad fuera de Espa\u00f1a no reduce la capacidad de progreso de nuestro pa\u00eds, sino que puede fortalecerla. Para asegurarnos de que sea as\u00ed, debemos impulsar nuestro sistema de I+D+i, de forma que quienes se marchen no lo hagan por falta de oportunidades, que la relaci\u00f3n con los que permanecen fuera sea estrecha, y que quienes deseen regresar encuentren todos los recursos para desarrollar aqu\u00ed su labor investigadora. Una tarea de todos, \nque siempre contar\u00e1 con el apoyo de \nla Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica.\nJos\u00e9 Mar\u00eda Sanz-Magall\u00f3n \nDirector General de Fundaci\u00f3n \nTelef\u00f3nica\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   22 1/3/18   16:2923\nFUNDACI\u00d3N BANCARIA LA CAIXA\nPara la Fundaci\u00f3n Bancaria \u201cla \nCaixa\u201d ha sido una enorme satisfacci\u00f3n, \nun honor y de un gran inter\u00e9s haber colaborado la segunda edici\u00f3n del \u00abEncuentro de cient\u00edficos espa\u00f1oles en Estados Unidos\u00bb, celebrado en junio de 2017 en el Massachussets Institute of Technology.\nEn esta nueva ocasi\u00f3n, la satisfacci\u00f3n \nes doble dada la vinculaci\u00f3n que tenemos con la instituci\u00f3n de acogida: el MIT, que recientemente he tenido la oportunidad de visitar y conocer m\u00e1s de cerca y con quien hemos establecido una colaboraci\u00f3n en materia de promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n. A trav\u00e9s de una convocatoria de propuestas anual, el MIT-SPAIN \u201dla Caixa\u201d Foundation SEED FUND proporciona ayudas con el objetivo de dar apoyo a proyectos de investigaci\u00f3n desarrollados conjuntamente entre universidades y centros de investigaci\u00f3n espa\u00f1oles y grupos de investigaci\u00f3n del MIT. As\u00ed, la convocatoria pretende incrementar la colaboraci\u00f3n entre profesores, investigadores y estudiantes de Espa\u00f1a y del MIT.\nPero sobretodo, apoyamos \nsin dudarlo iniciativas como el \u201cEncuentro de cient\u00edficos espa\u00f1oles en Estados Unidos\u201d para reafirmar una vez m\u00e1s nuestro compromiso con la ciencia y el progreso de la sociedades, para crear alianzas entre instituciones internacionales y fortalecer los v\u00ednculos entre la comunidad cient\u00edfica.Indiscutiblemente, el progreso cient\u00edfico acaba redundando en el bienestar de las personas. As\u00ed lo hacen patente los proyectos que desde la Obra Social \u201cla Caixa\u201d apoyamos y que han permitido mejorar nuestra sociedad y nuestro futuro.\nComo ya sabr\u00e1n, desde nuestros \ninicios en 1904, impulsamos acciones sociales con el objetivo de contribuir a construir una sociedad m\u00e1s justa y con m\u00e1s oportunidades. M\u00e1s de un siglo manteni\u00e9ndonos fieles a unos valores que nos han llevado a implicarnos a fondo en el desarrollo social, cultural, educativo y econ\u00f3mico de los colectivos m\u00e1s vulnerables. Un desarrollo en el que la salud, como base del bienestar y de la prosperidad, es fundamental.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   23 1/3/18   16:2924\nNuestro compromiso se reafirma \na\u00f1o tras a\u00f1o para ayudar a todas \nlas personas a hacer posibles sus proyectos y tratar de responder a los grandes retos que nos plantea la sociedad en cada momento. Una misi\u00f3n que nos ha llevado a trabajar por la igualdad de oportunidades y que se materializa en nuestra apuesta por la investigaci\u00f3n.\nPara la Obra Social \u201dla Caixa\u201d es un \norgullo poder responder a los grandes retos cient\u00edficos y al avance de la investigaci\u00f3n, contribuyendo a dar peque\u00f1os pasos que desembocan en grandes logros. Por ello, llevamos a\u00f1os tejiendo una extensa red de complicidades que incluye desde las principales universidades hasta las instituciones cient\u00edficas de excelencia, pasando por los centros que lideran \nla investigaci\u00f3n en biomedicina, \noncolog\u00eda, salud global, envejecimiento \ny enfermedades neurodegenerativas, \nentre otros campos.\nNo quisiera finalizar sin expresar mi \nsincera felicitaci\u00f3n a los organizadores \ndel \u00abEncuentro de cient\u00edficos espa\u00f1oles \nen Estados Unidos\u00bb, la Asociaci\u00f3n \nde Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA \n(ECUSA), la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para \nla Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) y la \nEmbajada de Espa\u00f1a en Washington \nDC, por esta singular iniciativa y por \nsus inestimables logros.\nJaume Gir\u00f3 Ribas\nFundaci\u00f3n Bancaria \u201cla Caixa\u201d \u2013 \nDirector General\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   24 1/3/18   16:2925\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   25 1/3/18   16:2926\nAPERTURA\n2\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   26 1/3/18   16:2927\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   27 1/3/18   16:2928Tras el \u00e9xito del primer Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU inaugurado por S.M. el Rey Felipe VI en la Universidad \nde Georgetown (www.cientificosus.es) en septiembre de 2015, ECUSA, la Asociaci\u00f3n de Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA (ECUSA) \nha organizado el II Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en Estados Unidos (www.cientificosus2017.es) junto con la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT), la Embajada de Espa\u00f1a en Washington DC y el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT, por sus siglas en ingl\u00e9s) los d\u00edas 2, 3 y 4 de junio de 2017 en el MIT.\nLa apertura oficial del encuentro el d\u00eda 2 de junio corri\u00f3 a cargo de la Presidenta de ECUSA, D\u00f1a. Cristina V\u00e1zquez Mateo y cont\u00f3 \ncon la presencia de la Secretaria de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, D\u00f1a. Carmen Vela y el Vicepresidente y Tesorero del MIT, D. Israel Ruiz en el Centro de Conferencias Samberg del MIT.\nEn la apertura participaron adem\u00e1s el Director de la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces, D. Raimundo P\u00e9rez Hern\u00e1ndez, el Director de \nTelef\u00f3nica EEUU, D. Alfredo Timermans y el representante de la Obra Social \u201cLa Caixa\u201d, D. Fernando Pastor.\nDurante este II Encuentro participaron m\u00e1s de 170 cient\u00edficos espa\u00f1oles, emprendedores, divulgadores cient\u00edficos y acad\u00e9micos \nen EEUU.\nEl Congreso cient\u00edfico se llev\u00f3 a cabo en espa\u00f1ol y en ingl\u00e9s indistintamente. Esta publicaci\u00f3n recoge las aportaciones de los \ncient\u00edficos espa\u00f1oles sin exigir una lengua concreta. \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   28 1/3/18   16:2929\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   29 1/3/18   16:2930\nCOMIT\u00c9S\n3\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   30 1/3/18   16:2931\nCHAIR: \nFrancisco Mart\u00edn-Mart\u00ednez, PhD (Vicepresidente, ECUSA)\nCO-CHAIRS\nAna Elorza Moreno, MA, PhD (Coordinadora Cient\u00edfica FECYT \u2013 SEIDI \u2013 Embajada de Espa\u00f1a en EEUU)\nCristina V\u00e1zquez Mateo, PhD (Presidenta, ECUSA)Olivia Mendivil, PhD (Directora Ejecutiva, ECUSA)Raquel Araujo (Fundraising, ECUSA)Elisabeth Diago, PhD (Tesorera, ECUSA)Izaskun Lacunza, PhD (FECYT)Cristina Gracia (FECYT)\nEster Caffarel-Salvador, PhD (Spain@MIT)\nADVISER\nMarco Mu\u00f1oz-Ruiz, PhD (Director Senior de Iniciativas Globales, MIT)COMIT\u00c9 ORGANIZADOR\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   31 1/3/18   16:2932\nCOMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO\nCHAIR: \nFrancisco Mart\u00edn-Mart\u00ednez, PhD (Vicepresidente, ECUSA)\nCO-CHAIRS\nTeresa Nieves Chinchilla, PhD, ECUSACristina V\u00e1zquez Mateo, PhD (Presidenta, ECUSA)\n Sociolog\u00eda, Econom\u00eda y Ciencias Pol\u00edticas\n Elizabeth Vaquera, PhD\n Blanca Moren  o-Dodson, PhD\n Ciencias de la Tierra, Medioambiente y Conservaci\u00f3n\n Ana Mu\u00f1oz, PhD\n David Peris, PhD\n Ciencias F\u00edsicas, Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda \n Antonio Pic\u00f3n, PhD \n Bego\u00f1a Vila, PhD\n David Guti\u00e9rrez, PhD\n Diego L\u00f3pez Barreiro, PhD\n \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   32 1/3/18   16:2933\n Biomedicina\n Marian Mellen, PhD\n Anabel Fern\u00e1ndez, PhD\n Olivia Mendivil, PhD\n \n Talleres Educaci\u00f3n, Divulgaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica\n Carlos Sierra, PhD\n Susana Mart\u00ednez de Castro, PhD\n Rebeca Salguero, PhD\n Francisco Garc\u00eda del Pozo\n Alejandra Borjabad, PhD\n Silvia Bravo, PhD\n \n Panel Mujer y Emprendimiento\n Paula Saa, PhD\n Mar\u00eda del Pilar Mart\u00ednez Viedma, PhD\n Ester Caffarel-Salvador, PhD\n Cristina Espinosa, PhD\n \n Panel Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Sociedad\n Santiago Cuevas, PhD\n \n Panel Mentorazgo\n Ana Maestre-Mer\u00e9ns, PhD\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   33 1/3/18   16:2934\nII ENCUENTRO \nDE CIENT\u00cdFICOS \nESPA\u00d1OLES \nEN EEUU\n4\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   34 1/3/18   16:2935Los objetivos de este segundo encuentro han sido los de forjar y reforzar v\u00ednculos y sinergias entre cient\u00edficos y explorar \nnuevas oportunidades de colaboraci\u00f3n interdisciplinar. \nLos cient\u00edficos espa\u00f1oles en EEUU, con arreglo a un amplio programa, aprovecharon este foro de alto nivel para razonar c\u00f3mo \nla ciencia y la tecnolog\u00eda afrontan los retos del milenio derivados del crecimiento poblacional en un planeta de recursos finitos.\nLa importancia de entender los mecanismos biol\u00f3gicos y moleculares de patolog\u00edas de diverso origen, nuestro lugar en \nel Universo, la estructura y complejidad de la realidad que nos rodea y c\u00f3mo los organismos se relacionan entre ellos y evolucionan en su medio, entre otros muchos temas se abordaron durante los tres d\u00edas del Encuentro. \nAsimismo este II Encuentro ha permitido consolidar un foro de discusi\u00f3n y reflexi\u00f3n sobre el estado actual de las disciplinas \ncient\u00edficas y sus avances as\u00ed como tender puentes que faciliten la comunicaci\u00f3n entre la comunidad cient\u00edfica espa\u00f1ola en EEUU y los organismos p\u00fablicos y privados de ambos pa\u00edses.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   35 1/3/18   16:2936\nPANEL 1: \nCLAVES CIENT\u00cdFICAS ANTE LOS RETOS \nGLOBALES PARA UN DESARROLLO SOSTENIBLE\nModeradora:  Teresa Nieves. \nPonentes del panel de apertura del II encuentro de cient\u00edficos espa\u00f1oles en EEUU por orden alfab\u00e9tico: \nMarta Fern\u00e1ndez, Jon\u00e1s Gonseth, Eva Hernando, Rub\u00e9n Juanes, Julio Lumbreras y Marco Mu\u00f1oz.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   36 1/3/18   16:2937\u2018In preparing for \nbattle I have always \nfound that plans are \nuseless, but planning \nis indispensable .\u2019 \nDwight D. Heisenhower.\nLa ciencia fundamental y la \ntecnolog\u00eda aplicada, ahora m\u00e1s que \nnunca, caminan fraternalmente. El \ndesarrollo de la especie humana est\u00e1 \nmarcado por el af\u00e1n de  avanzar \nen el conocimiento pero tambi\u00e9n \nen la b\u00fasqueda de respuestas a las acuciantes necesidades de las sociedades y del planeta.  Afrontar el crecimiento y envejecimiento \npoblacional en un planeta de \nrecursos finitos, entender la r\u00e1pida \ntransformaci\u00f3n del medio ambiente \ny la adaptaci\u00f3n de los organismos al \ncambio clim\u00e1tico, abordar el desaf\u00edo \nde un abastecimiento energ\u00e9tico equitativo, o el acceso a una salud \nuniversal, son algunos de los retos \nque se derivan del antropoceno, la nombrada \u201cedad de los humanos\u201d \nen la que vivimos actualmente. Sin \nembargo, en los \u00faltimos tiempos estos \nretos amenazan con efectos naturales y sociales devastadores sobre el planeta \nen el que vivimos. Todos ellos son la \nbase de la nueva agenda de desarrollo \nsostenible aprobada en 2015 por los \nl\u00edderes mundiales que se concreta en 17 objetivos, los llamados \u201cObjetivos de Desarrollo Sostenible\u201d.\nEn el marco de los objetivos de los Encuentros de cient\u00edficos en EEUU, \neste II Encuentro marc\u00f3 como \nfinalizad crear un foro de reflexi\u00f3n \nsobre el estado actual de las distintas \ndisciplinas cient\u00edficas y sus avances \nen relaci\u00f3n a los retos globales a los que nos enfrentamos como sociedad. \nEl panel de apertura abord\u00f3 esta \ntem\u00e1tica con un panel multidisciplinar y diverso, creando un foro de debate \ny reflexi\u00f3n con el fin de concretar v\u00edas \nque conduzcan al \u00e9xito de los retos del antropoceno. Y algunos elementos claves que se plantean tampoco \nson sencillas: corresponsabilidad, interdisciplinariedad y colaboraci\u00f3n.\n \nCorresponsabilidad.\nQue el planeta est\u00e9 camino de la \nsuperpoblaci\u00f3n no es un problema s\u00f3lo de los habitantes de los pa\u00edses en \ndesarrollo. Las nuevas enfermedades \nderivadas del envejecimiento \npoblacional en los pa\u00edses m\u00e1s \ndesarrollados no es un problema s\u00f3lo de los cient\u00edficos. Que la emisi\u00f3n media \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   37 1/3/18   16:2938anual de CO2 de una persona sea \n5000 kg, no es un problema s\u00f3lo de los pol\u00edticos. Son problemas comunes, donde la responsabilidad se reparte. Es critico, por tanto, reforzar las debilitadas sinergias entre pol\u00edticos, cient\u00edficos y sociedad.\nInterdisciplinariedad.  \nLlevamos muchos a\u00f1os pensando que las soluciones a nuestros problemas se resolv\u00edan con especializaci\u00f3n. Por supuesto que sin un trabajo \nespecializado no se puede profundizar \nen los problemas ni dar respuestas \npr\u00e1cticas.\nSin embargo, los retos que \nmencionamos son complejos y s\u00f3lo \nuna aproximaci\u00f3n donde participen \ndisciplinas diversas puede abordar esa \ncomplejidad. El acceso universal a la energ\u00eda no se resuelve con una detallada ingenier\u00eda mundial de redes el\u00e9ctricas. Sin la participaci\u00f3n de educadores, soci\u00f3logos, antrop\u00f3logos, financieros, ec\u00f3nomos, expertos en modelos de \nnegocio y polit\u00f3logos, las soluciones \nni ser\u00e1n eficaces ni ser\u00e1n sostenibles. \nEn este sentido la organizaci\u00f3n de \nlos profesionales es fundamental, \nintegrando a profesionales de la ciencia de muy diversos \u00e1mbitos con vocaci\u00f3n \nno s\u00f3lo de reclamar un cambio sino \nser protagonista de este cambio a trav\u00e9s de sus acciones y fomentando \nla interdisciplinariedad.\nColaboraci\u00f3n.  \nLa complejidad de estos retos \ncombina, entre otros, el avance del conocimiento, desarrollo de nuevas \ntecnolog\u00edas, fortalecimiento de pol\u00edticas internacionales, consolidaci\u00f3n \nde las alianzas, reconocimiento de las econom\u00edas particulares. Los retos \na los que nos enfrentamos plantean \nproblemas complejos, enmara\u00f1ados. Como las telas de ara\u00f1a, no se \npueden romper aplicando presi\u00f3n en un solo punto. Hacen falta acciones coordinadas, alianzas. Las emisiones \nde CO2 no se pueden resolver s\u00f3lo inventando tecnolog\u00edas menos \nemisoras. Al menos, no con la rapidez \nnecesaria. Sin la colaboraci\u00f3n de \nciudadanos, empresas, organizaciones sociales, cient\u00edficos y pol\u00edticos, no es \nposible llegar a soluciones eficaces.\nEl liderazgo y confianza social son las \nbisagras para generar las sinergias \nnecesarias entre los elementos claves. Un firme liderazgo es necesario para \nejecutar medidas valientes, flexibles y \ndin\u00e1micas que miren a largo plazo y \npermitan un planeta habitable para las generaciones venideras. La confianza de las sociedades se resuelve con compromiso pol\u00edtico y rigor cient\u00edfico. Pol\u00edticos centrados en desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas que converjan a los \nretos de nuestra sociedad, con escalas \nde tiempo superiores a los t\u00e9rminos \nelectorales. Y cient\u00edficos asesorando con rigor y visi\u00f3n sobre esas pol\u00edticas \np\u00fablicas, fuera de la zona de confort de \nlos art\u00edculos en revistas internacionales.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   38 1/3/18   16:2939\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   39 1/3/18   16:2940\nPONENTES\nPonentes:\n \n Marta Fern\u00e1ndez Su\u00e1rez\n Rub\u00e9n Juanes \n Eva Hernando-Monge\n Jon\u00e1s Gonseth Garc\u00eda\n Marco M. Mu\u00f1oz\nModeradora:\n \n Teresa Nieves Chinchilla\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   40 1/3/18   16:2941\nMARTA FERN\u00c1NDEZ \nSU\u00c1REZ \nVice Presidenta de I + D\nDaktari Diagnostics\nM arta Fern\u00e1ndez Su\u00e1rez lidera proyectos de I + D en biotecnolog\u00eda y ciencias biol\u00f3gicas y est\u00e1 especializada en sistemas \nde diagn\u00f3stico in vitro. Lleva m\u00e1s de 10  a\u00f1os trabajando en el desarrollo de ensayos, tanto en la universidad como en la \nempresa privada, coordinando equipos durante todo el proceso de desarrollo de los productos,  desde su concepci\u00f3n hasta \nla salida al mercado. En su ultima posici\u00f3n, fue Vice Presidenta de I + D de Daktari Diagnostics. \nMarta es inventora de varias patentes y sus trabajos han sido publicados en revistas internacionales de alto impacto; adem\u00e1s \nforma parte de paneles de personas expertas para diversas agencias federales y fundaciones. El hilo conductor de su carrera profesional es la pasi\u00f3n por mejorar los niveles de salud en todo el mundo y tiene m\u00e1s de 15 a\u00f1os de experiencia en el dise\u00f1o \ny la implementaci\u00f3n de proyectos de cooperaci\u00f3n al desarrollo en \u00c1frica y Am\u00e9rica Central y del Sur. \nMarta obtuvo la doble titulaci\u00f3n en Ingenier\u00eda Industrial y Qu\u00edmica en el Institut Qu\u00edmic de Sarri\u00e0 (Barcelona, Espa\u00f1a) y el \ndoctorado en Bioqu\u00edmica en el Massachusetts Institute of Technology, MIT (Cambridge, EEUU).\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   41 1/3/18   16:3042\nRUB\u00c9N JUANES \nProfesor\nDepartamento de ingenier\u00eda civil y ambiental\nInstituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT)\nRub\u00e9n Juanes es profesor en el departamento de ingenier\u00eda civil y ambiental en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts \n(MIT por sus siglas en ingl\u00e9s). Antes de su incorporaci\u00f3n como profesor a MIT, fue investigador y docente en la Universidad \nde Stanford, y profesor en la universidad de Texas en Austin. \nEn MIT, dirige un grupo de investigaci\u00f3n dedicado al estudio de procesos ambientales y energ\u00e9ticos en el subsuelo. \nRecientemente, ha contribuido al estudio de sismicidad inducida por actividades humanas en diversas aplicaciones, incluyendo \nrecuperaci\u00f3n de hidrocarburos, almacenamiento de gas, y explotaci\u00f3n de aguas subterr\u00e1neas. Posee t\u00edtulos de m\u00e1ster y doctorado por la Universidad de California, Berkeley.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   42 1/3/18   16:3043\nEVA          \nHERNANDO-MONGE\nInvestigadora y profesora asociada\nSchool of Medicine\nLangone Medical Center\nNew York University\nEva Hernando inici\u00f3 sus estudios universitarios en Valladolid (Espa\u00f1a) donde curso Ciencias Qu\u00edmicas. Complet\u00f3 la \nespecialidad de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular en la Universidad Aut\u00f3noma (UAM) de Madrid. Realiz\u00f3 sus estudios de \nDoctorado en el Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa (CBMSO), que pertenece al Centro Superior de Investigaciones \nCient\u00edficas y est\u00e1 asociado a la Universidad Aut\u00f3noma. \nEn 1999 obtuvo su t\u00edtulo de Doctora en Biolog\u00eda Molecular por la UAM. En el a\u00f1o 2000 se traslad\u00f3 a Nueva York, donde \ncontinu\u00f3 sus estudios post-doctorales en el Memorial Sloan-Kettering Cancer Center, form\u00e1ndose en Patolog\u00eda Molecular y Biolog\u00eda del c\u00e1ncer. \nEn el a\u00f1o 2006 obtuvo su plaza de profesora en la Universidad de Nueva York (NYU). El laboratorio de la Dra. Hernando \nestudia las bases moleculares de la met\u00e1stasis de melanoma, con especial atenci\u00f3n al papel de los mecanismos epigen\u00e9ticos \ny los RNA no codificantes en la agresividad de estos tumores. \nHa publicado m\u00e1s de 70 art\u00edculos de investigaci\u00f3n y sus estudios han sido financiados por el National Cancer Institute \n(NCI) - National Institute of Health (NIH), Department of Defense, American Cancer Society, NYSTEM program, Melanoma \nResearch Foundation y Melanoma Research Alliance. Adem\u00e1s de dirigir su propio laboratorio, la Dra. Hernando es Directora de Investigaci\u00f3n del Departamento de Patolog\u00eda, y Directora de Ciencia B\u00e1sica del NYU Perlmutter Cancer Center.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   43 1/3/18   16:3044\nJON\u00c1S GONSETH \nGARC\u00cdA\nM\u00e9dico Especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica\nJon\u00e1s Gonseth Garc\u00eda es M\u00e9dico Especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Doctor por la Universidad Aut\u00f3noma \nde Madrid. Actualmente Asesor, Calidad en Sistemas y Servicios de Salud de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, \nOficina Regional para las Am\u00e9ricas de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud OPS/OMS en Washington D.C.  En m\u00e1s de quince \na\u00f1os de carrera profesional ha sido responsable de gesti\u00f3n sanitaria y calidad asistencial, tanto en Espa\u00f1a como en distintos proyectos en Latinoam\u00e9rica. \nEntre 2012 y 2015 fue Gerente del Hospital de Especialidades de Guayaquil, en Ecuador, en un proyecto de transformaci\u00f3n de \ncultura, calidad y eficiencia hospitalaria que es considerado en foros internacionales como modelo para pa\u00edses de medios y \nbajos recursos, y que fue reconocido entre otros con el otorgamiento de la nacionalidad ecuatoriana por servicios relevantes \na la Patria. En 2007 fue coordinado del primer estudio en Latinoam\u00e9rica sobre seguridad del paciente, con participaci\u00f3n de 58 hospitales de Argentina, Colombia, Costa Rica, Per\u00fa y M\u00e9xico. \nDocente universitario, experto invitado en foros en gesti\u00f3n de calidad asistencial, cuenta con diversos reconocimientos como Visitante \nDistinguido de la Facultad de Ciencias de la Universidad de C\u00f3rdoba en Argentina, y Profesor Honorario de la Licenciatura de M\u00e9dico \nCirujano del Grupo Educativo Siglo XXI, de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico UNAM.\n   \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   44 1/3/18   16:3045\nMARCO M. MU\u00d1OZ\nDirector, Oficina de Iniciativas Globales \n(Massachusetts Institute of Technology, MIT)\nM arco M. Mu\u00f1oz es Director de la Oficina de Iniciativas Globales en el MIT, con especial \u00e9nfasis en Am\u00e9rica Latina y Europa. \nSu responsabilidad principal es crear conexiones que ayuden a promover los intereses globales del Instituto, trabajando con \nsocios estrat\u00e9gicos que compartan la meta del MIT de resolver algunos de los grandes desaf\u00edos del mundo.\nAnteriormente, Mu\u00f1oz fue Subdirector del Instituto IC2 de la Universidad de Texas en Austin, donde desarroll\u00f3 iniciativas \necon\u00f3micas y tecnol\u00f3gicas en todo el mundo con \u00e9nfasis en Am\u00e9rica Latina. Del 2000 a 2002 fue Presidente del Comit\u00e9 \nEjecutivo del Acuerdo de los Estados del Golfo de M\u00e9xico y ha sido asesor de la delegaci\u00f3n mexicana en la Organizaci\u00f3n Internacional del Caf\u00e9 en Londres.\nMu\u00f1oz tiene una extensa experiencia en el sector privado en los Estados Unidos, Am\u00e9rica Latina y Europa, incluyendo su papel como \nasesor de Desarrollo Internacional en Frontera Produce. Tambi\u00e9n ha servido en el gobierno de su M\u00e9xico natal, como Asesor de la \nPresidencia de la Comisi\u00f3n de Relaciones Exteriores en el Senado de M\u00e9xico, Director de la Comisi\u00f3n de Comercio Agropecuario del \nEstado de Veracruz y como Subsecretario de Inversiones Extranjeras de Veracruz.\n \n  \n MARCO M. MU\u00d1OZ  \nDirector, Oficina de Iniciativas Globales \nMassachusetts Institute of Technology \n \n \n \n  \nMarco M. Mu\u00f1oz es Director de la Oficina de Iniciativas Globales en el MIT, con \nespecial \u00e9nfasis en Am\u00e9rica Latina y Europa. Su responsabilidad principal es \ncrear conexiones que ayuden a promover los intereses globales del Instituto, \ntrabajando con socios estrat\u00e9gicos que compartan la meta del MIT de resolver \nalgunos de los grandes desaf\u00edos del mundo. \n \nAnteriormente, Mu\u00f1oz fue Subdirector del Instituto IC2 de la Universidad de \nTexas en Austin, donde desarroll\u00f3 iniciativas econ\u00f3micas y tecnol\u00f3gicas en todo \nel mundo con \u00e9nfasis en Am\u00e9rica Latina. Del 2000 a 2002 fue Presidente del \nComit\u00e9 Ejecutivo del Acuerdo de los Estados del Golfo de M\u00e9xico y ha sido \nasesor de la delegaci\u00f3n mexicana en la Organizaci\u00f3n Internacional del Caf\u00e9 en \nLondres. \n \nMu\u00f1oz tiene una extensa experiencia en el sector privado en los Estados Unidos, \nAm\u00e9rica Latina y Europa, incluyendo su papel como asesor de Desarrollo \nInternacional en Frontera Produce. Tambi\u00e9n ha servido en el gobierno de su \nM\u00e9xico natal, como Asesor de la Presidencia de la Comisi\u00f3n de Relaciones \nExteriores en el Senado de M\u00e9xico, Director de la Comisi\u00f3n de Comercio \nAgropecuario del Estado de Veracruz y como Subsecretario de Inversiones \nExtranjeras de Veracruz. \n \n \n \n \n \n \n \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   45 1/3/18   16:3046\nTERESA NIEVES \nCHINCHILLA\nInvestigadora en Goddard Space Flight Center de NASA/\nCUA. Ex - Presidenta de ECUSA.\nMODERADORA\nD r. Teresa Nieves-Chinchilla es miembro fundador de ECUSA. Ha trabajado en la organizaci\u00f3n como Vicepresidente (Mayo \n2014-Enero2016), Presidente (Enero-Junio 2016) y actualmente sirve como Presidente Saliente en la junta directiva. Es investigadora \nen el centro espacial de vuelo Goddard (GSFC) de NASA, en Maryland, desde el a\u00f1o 2006. \nSu principal contribuci\u00f3n al campo de la Heliof\u00edsica ha sido a trav\u00e9s del desarrollo de modelos te\u00f3ricos para describir y entender \nlas estructuras magn\u00e9ticas asociadas a las emisiones solares, principal fuente de la actividad geomagn\u00e9tica y con impacto en la \ntecnolog\u00eda aeroespacial. Adem\u00e1s, dirige la componente educacional del acuerdo de cooperaci\u00f3n entre la Universidad Cat\u00f3lica de Am\u00e9rica (CUA) con GSFC-NASA. Realiz\u00f3 sus estudios en la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares. \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   46 1/3/18   16:3047\nSESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 1:  \nCIENCIAS DE LA TIERRA, \nMEDIOAMBIENTE Y CONSERVACI\u00d3N\nCho-chairs:  Ana Mu\u00f1oz1 y David Peris2\n1. Cient\u00edfica y Profesora\nImmersion program teacher, Virginia Department of Education\nVicepresidenta de ECUSA en DC\n2. Investigador Postdoctoral, Universidad de Wisconsin-MadisonPresidente ECUSA Midwest\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   47 1/3/18   16:3048En esta sesi\u00f3n se puso de manifiesto \nla relevancia de los datos y an\u00e1lisis \ncient\u00edficos para la comprensi\u00f3n de los eventos globales que afectan al Medio Ambiente. A pesar de la gran cantidad de evidencias cient\u00edficas y el acceso cada vez m\u00e1s f\u00e1cil a esta informaci\u00f3n, gestionar la magnitud de datos y estudios que se generan sobre este tema es una labor complicada y tediosa, por lo que a menudo algunos sectores no llegan a entender la magnitud del problema o simplemente omiten su relevancia. \nDurante la sesi\u00f3n se habl\u00f3 con claridad \ndel cambio clim\u00e1tico, desde la rigurosidad cient\u00edfica de nuestro primer keynote, Miquel Gonz\u00e1lez Meler (catedr\u00e1tico y decano asociado de la Universidad de Illinois), explicando adem\u00e1s que la biosfera (conjunto de seres vivos del planeta) no es un ente pasivo a la hora de influir en los par\u00e1metros medioambientales (humedad, temperatura). Por tanto, los cambios en los ecosistemas, como reemplazar terrenos forestales por terrenos agr\u00edcolas de uso para la producci\u00f3n alimentaria o la obtenci\u00f3n de biomasa para generaci\u00f3n de bioenerg\u00edas, est\u00e1n provocando incrementos en las temperaturas y descenso en las precipitaciones.\nAdem\u00e1s, el cambio de las temperaturas \na nivel global est\u00e1 provocando un incremento de regiones con menos acceso al agua terrestre, por ello Juan Losada (investigador asociado de la Universidad de Harvard y la Universidad de Brown) estudia los mecanismos de obtenci\u00f3n de agua atmosf\u00e9rica de las plantas para poder desarrollar mejoras gen\u00e9ticas que permita crecer plantas en regiones secas. \nNuestros h\u00e1bitos de consumo tambi\u00e9n \npueden verse afectados. Como nos explic\u00f3 Ignacio Morales Castilla (investigador asociado de la Universidad de Harvard), quien estudia c\u00f3mo el cambio de la temperatura global afecta a las plantaciones de la vid, recurso necesario para la producci\u00f3n de vino. Ignacio trata de crear modelos y aplicarlos a las variedades de uva existentes para cambiar unas especies \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   48 1/3/18   16:3049de vid por otras, de forma que resistan \nlos cambios clim\u00e1ticos que se avecinan.\nOtra de las consecuencias del cambio \nclim\u00e1tico, es que puede favorecer la expansi\u00f3n de ciertos vectores, como insectos portadores de enfermedades como la malaria. Jos\u00e9 A Fern\u00e1ndez Robledo (investigador senior en el Laboratorio Bigelow para las ciencias oce\u00e1nicas) desarrolla metodolog\u00edas para poder entender los mecanismos de patogenicidad de estas enfermedades que pueden atacar a las sociedades occidentales en un futuro pr\u00f3ximo.\nCierto es que hay problemas derivados \ndel cambio clim\u00e1tico, pero en esta sesi\u00f3n tambi\u00e9n se habl\u00f3 de soluciones, algunas de las cuales ya las tenemos al alcance de la mano. Eso nos explic\u00f3 nuestro segundo keynote, H\u00e9ctor Garc\u00eda Mart\u00edn (investigador principal en el Instituto Joint BioEnergy que pertenece al Departamento de Energ\u00eda de USA), centrado en desarrollar la biolog\u00eda sint\u00e9tica que nos permita unir la ingenier\u00eda gen\u00e9tica y el an\u00e1lisis del metabolismo de microorganismos en una \u00fanica plataforma, a una escala que permita estudiar m\u00faltiples combinaciones para entender c\u00f3mo mejorar la productividad de los recursos bioenerg\u00e9ticos que no contaminen y adem\u00e1s sean renovables. Trata de combinar los mejores elementos gen\u00e9ticos que provienen de la naturaleza, pero la mayor\u00eda de ellas de uno o pocos organismos. Por eso, David Peris Navarro (investigador asociado de la Universidad de Wisconsin-Madison y del Centro de Investigaciones Bioenerg\u00e9ticas de los Grandes Lagos) nos explic\u00f3 que hay m\u00e1s biodiversidad, lo que implica que disponemos de m\u00e1s combinaciones gen\u00e9ticas para experimentar, que nos pueden ayudar a mejorar los microorganismos que ya aplicamos en la producci\u00f3n de bioenerg\u00edas.\nEn conclusi\u00f3n, se mostraron evidencias \ncient\u00edficas y datos que apoyan que el cambio clim\u00e1tico es una realidad, que va a afectar a nuestro estilo de vida, nos va a poner frente a situaciones desconocidas anteriormente y que supondr\u00e1n un gran reto para la humanidad, ante el cual la investigaci\u00f3n y el conocimiento cient\u00edfico nos guiar\u00e1 en la b\u00fasqueda de soluciones.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   49 1/3/18   16:3050\nCO-CHAIRS\nCo-chairs:\n \n Ana Mu\u00f1oz  \n David Peris  \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   50 1/3/18   16:3051\nANA MU\u00d1OZ\nCient\u00edfica y Profesora\nImmersion program teacher, Virginia Department of EducationVicepresidenta de ECUSA en DC\nA na Mu\u00f1oz es cient\u00edfica de investigaci\u00f3n y docente, especializada en Microbiolog\u00eda Medioambiental con m\u00e1s de cinco a\u00f1os \nde experiencia postdoctoral en estudios de biodiversidad, procesos de biodegradaci\u00f3n, optimizaci\u00f3n enzim\u00e1tica y biolog\u00eda \nmolecular. \nDoctora en Microbiolog\u00eda del suelo por la Universidad de Extremadura, investigadora postdoctoral en la universidad de \nMinnesota y el USDA (Departamento de Agricultura en EEUU) y cient\u00edfica en investigaci\u00f3n y desarrollo en Abengoa Bioenergy \nNew Technologies. \nActualmente dedicada a la docencia de la Biolog\u00eda en un programa piloto de inmersi\u00f3n biling\u00fce en Arlington, Virginia. Es \npresidenta del cap\u00edtulo de ECUSA en Washington DC.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   51 1/3/18   16:3052\nDAVID PERIS\nInvestigador Postdoctoral, Universidad de Wisconsin-Madison\nPresidente ECUSA Midwest\nD avid Peris, es Doctor en Biotecnolog\u00eda especializado en biolog\u00eda evolutiva de la levadura por la Universidad de Valencia \ndesde 2012. A d\u00eda de hoy trabaja como investigador postdoctoral en la Universidad de Wisconsin-Madison y colabora con el \nCentro de Investigaci\u00f3n de Bioenerg\u00eda de los Grandes Lagos para estudiar la biodiversidad de levaduras, su evoluci\u00f3n y las \naplicaciones de levaduras en diferentes campos industriales como las energ\u00edas renovables, el vino y la elaboraci\u00f3n de cerveza. \nEl Dr. Peris es tambi\u00e9n presidente de la secci\u00f3n Regional de los Cient\u00edficos Espa\u00f1oles de EE. UU. (ECUSA) desde 2015. El Dr. \nPeris es coautor de 13 art\u00edculos en revistas internacionales indexadas y ha estado involucrado en 8 proyectos de investigaci\u00f3n.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   52 1/3/18   16:3053\nPONENTES\nPonentes:\n \n Miquel Gonz\u00e1lez-Meler\n H\u00e9ctor Garc\u00eda Mart\u00edn\n Juan Losada\n Ignacio Morales-Castilla \n David Peris\n Jos\u00e9 A. Fern\u00e1ndez-Robledo\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   53 1/3/18   16:3054\nLicenciado en Biolog\u00eda por la Universidad de Barcelona donde tambi\u00e9n finaliz\u00f3 su M\u00e1ster en \u201crespuestas de las plantas al \nambiente\u201d. En el a\u00f1o 1993 consigui\u00f3 una beca de la Smithsonian Institution of Washington para desarrollar sus investigaciones \nde doctorado en el Centro de Investigaci\u00f3n Ambiental (SERC) en Maryland USA. All\u00ed investigo los efectos del cambio clim\u00e1tico \nen ecosistemas expuestos a concentraciones de CO2 esperadas para finales del siglo XXI. Despu\u00e9s de conseguir su doctorado en 1995, consigui\u00f3 dos becas postdoctorales para continuar sus trabajos en SERC. \nEn 1997, desarrollo aplicaciones isot\u00f3picas para el estudio de respuestas de plantas y ecosistemas a factores ambientales y \nnutricionales en la Duke University en Carolina del Norte. En Duke particip\u00f3 activamente en el proyecto FACE (free-air CO2 \nenrichment) financiado por el Department of Energy involucrando a unos 20 investigadores de todo el mundo. \nEn al a\u00f1o 2000 fue contratado por la Universidad de Illinois en Chicago como \u201cassistant profesor\u201d donde desarroll\u00f3 su \ngrupo de trabajo independiente. Ahora es Catedr\u00e1tico y Decano asociado de asuntos acad\u00e9micos en la misma Universidad. \nCon financiaci\u00f3n del los Ministerios de Agricultura (USDA), Energ\u00eda (DOE), Ambiente (EPA), la fundaci\u00f3n nacional de ciencia \n(NSF) y varias fundaciones privadas ha completado estudios de biodiversidad, biolog\u00eda del cambio clim\u00e1tico, especies \ninvasoras, servicios eco-sist\u00e9micos, modelos del ciclo de carbono o infraestructura ecol\u00f3gica urbana. \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   54 1/3/18   16:3055\nMIQUEL \nGONZ\u00c1LEZ-MELER\nCatedr\u00e1tico\nIllinois University\nSus estudios van desde los tr\u00f3picos en el hemisferio sur hasta el \u00c1rtico. Sus proyectos actuales incluyen la primera \nexpedici\u00f3n cient\u00edfica en velero al pasaje \u00e1rtico del noroeste, el desarrollo de t\u00e9cnicas de visualizaci\u00f3n de ra\u00edces en cultivos \nde bioenerg\u00eda, y el estudio de las producciones mineras en los Andes sobre la sostenibilidad de ecosistemas y la producci\u00f3n \nde cacao de calidad. \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   55 1/3/18   16:3056Ecosistemas en flujo: balances de carbono y energ\u00eda en el manejo \nde la biodiversidad y producci\u00f3n de bioenerg\u00eda.\nU n gran problema para la \nsostenibilidad de recursos naturales \nson los impactos ambientales de las actividades antropog\u00e9nicas.  El uso de energ\u00eda basada en combustibles f\u00f3siles (carb\u00f3n, petr\u00f3leo, gas natural) y los cambios en el uso de la tierra (deforestaci\u00f3n, agricultura, urbanizaci\u00f3n) resultan en grandes emisiones de di\u00f3xido de carbono (CO2) a la atm\u00f3sfera (unos 8-9 millones de toneladas de CO2 al a\u00f1o). Estas emisiones incrementan la concentraci\u00f3n de CO2 en la atm\u00f3sfera y est\u00e1n contribuyendo a los cambios clim\u00e1ticos experimentados en las \u00faltimas d\u00e9cadas (incremento de la temperatura, cambios en reg\u00edmenes de precipitaci\u00f3n, eventos meteorol\u00f3gicos extremos, etc.). Los ecosistemas terrestres tambi\u00e9n intercambian grandes cantidades de Carbono con la atm\u00f3sfera mediante los procesos de producci\u00f3n primaria bruta (GPP) y la respiraci\u00f3n del ecosistema (Re). De hecho, los ecosistemas terrestres intercambian unos 140 millones de toneladas de CO2 al a\u00f1o, es decir m\u00e1s de 15 veces la cantidad de C emitida por actividades humanas a la atmosfera. \nSi los procesos de GPP y Re est\u00e1n \nen equilibrio entre ellos, entonces la actividad natural de la biosfera terrestre no tendr\u00eda impacto sobre la concentraci\u00f3n del CO2 de la atmosfera. Si los valores de GPP exceden los valores de Re, entonces la biosfera acumular\u00eda C en forma de biomasa o carbono en suelos, y, por tanto, reducir\u00eda la concentraci\u00f3n de CO2 en la atmosfera, mitigando los efectos antropog\u00e9nicos sobre el clima.  Debido a esta posibilidad, se han creado estrategias de conservaci\u00f3n de sistemas naturales para evitar la p\u00e9rdida de carbono guardada en ellos. Tambi\u00e9n se han fomentado actividades de restauraci\u00f3n y reforestaci\u00f3n de ecosistemas con el fin de aumentar el valor de GPP, reduciendo el balance neto de emisiones de carbono. Finalmente, se fomentan formas energ\u00e9ticas sostenibles de bajo impacto ambiental. Un ejemplo es el del uso de la biomasa como fuente energ\u00e9tica. Todas estas estrategias implican cambios en el uso de la tierra y en el tipo de cobertura vegetal que tienen.\nLos cambios en el uso de la tierra \ntambi\u00e9n tienen un impacto sobre el clima. Diferentes tipos de vegetaci\u00f3n absorben y utilizan distintas cantidades de energ\u00eda solar. Cuanta m\u00e1s energ\u00eda solar sea rebotada al espacio y se utilice para la fotos\u00edntesis y la transpiraci\u00f3n de las plantas menos energ\u00eda ser\u00e1 \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   56 1/3/18   16:3057utilizada para el aumento de la \ntemperatura del aire y de las superficies \nde suelos y edificios. Por ejemplo, el \ncambio de vegetaci\u00f3n forestal a una agr\u00edcola reduce la tasa de fotos\u00edntesis \ny la transpiraci\u00f3n aumentando la \ntemperatura y reduciendo la humedad \nrelativa del aire, reduciendo la \ncantidad de precipitaci\u00f3n de la regi\u00f3n. \nAs\u00ed un cambio de bosque a un cultivo de biomasa basado en gram\u00edneas \ntendr\u00eda un efecto beneficioso al \nreducir el uso de combustibles f\u00f3siles, \npero uno perjudicial al aumentar la \ntemperatura del sistema y reducir el \nr\u00e9gimen de lluvias. En la presentaci\u00f3n se presentaron algunos ejemplos \nen varias regiones de la tierra de \nc\u00f3mo estos efectos se integran, adicionan o cancelan. Tales ejemplos incluyen sistemas de manipulaci\u00f3n \ndonde ecosistemas son expuestos a \nconcentraciones de CO2 o temperatura esperadas para finales de este siglo.  \nComo conclusi\u00f3n, el uso de la tierra \ny sus fuerzas sociales y econ\u00f3micas tienen un gran impacto sobre el \nclima debido a los cambios de \nbalance energ\u00e9tico que s\u00e9 sobre la \nvegetaci\u00f3n. El manejo de los planes de conservaci\u00f3n, restauraci\u00f3n y uso \nde la bioenerg\u00eda deben considerar sus \nefectos sobre el clima. Por ejemplo, si \nlas fuerzas de mercado que fomentan \nla utilizaci\u00f3n del suelo para producci\u00f3n \nde bioenerg\u00eda, causar\u00eda un aumento de los precios de los alimentos con la \nconsecuente deforestaci\u00f3n en otras \nregiones del planeta para crear m\u00e1s \n\u00e1reas de cultivo. Tenemos suficientes \nelementos para evaluar y predecir \nmuchos de estos efectos directos e indirectos, reconociendo la influencia \nde la vegetaci\u00f3n sobre el clima.\nMiquel A. Gonz\u00e1lez-Meler\nProfessor in Global Change Biology\nUniversity of Illinois at Chicago\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   57 1/3/18   16:3058\nH\u00c9CTOR GARC\u00cdA MART\u00cdN\nInvestigador principal\nJoint BioEnergy Institute\nUS Department of Energy\nH \u00e9ctor Garc\u00eda Mart\u00edn naci\u00f3 en Bilbao y obtuvo una licenciatura en f\u00edsica (especialidad estado s\u00f3lido) de la Universidad \ndel Pa\u00eds Vasco (UPV). Realiz\u00f3 sus estudios doctorales en f\u00edsica de la materia condensada en la University of Illinois at Urbana \nChampaign (UIUC), en EEUU. \nDurante sus tesis trabaj\u00f3 tambi\u00e9n en problemas de biolog\u00eda, encontrando una explicaci\u00f3n para una de las leyes m\u00e1s antiguas \nen ecolog\u00eda: la relaci\u00f3n entre n\u00famero de especies y \u00e1rea. Su inter\u00e9s en biocomplejidad y en utilizar m\u00e9todos matem\u00e1ticos en \necolog\u00eda microbiana le llev\u00f3 a trabajar en el Joint Genome Institute del Department of Energy estadounidense, donde trabaj\u00f3 en metagen\u00f3mica como postdoctoral. \nBuscando un marco m\u00e1s predictivo para la microbiolog\u00eda y la ecolog\u00eda microbiana, estableci\u00f3 un grupo de investigaci\u00f3n en el \nJoint BioEnergy Institute (JBEI) y Lawrence Berkeley National Laboratory con la intenci\u00f3n de desarrollar modelos predictivos \npara sistemas biol\u00f3gicos. En JBEI, H\u00e9ctor ha desarrollado en su grupo modelos mecan\u00edsticos y estad\u00edsticos, y herramientas de \nsoftware para guiar la biolog\u00eda sint\u00e9tica y la ingenier\u00eda metab\u00f3lica de manera m\u00e1s racional y sistem\u00e1tica.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   58 1/3/18   16:3059Modelizaci\u00f3n de datos de gen\u00f3mica funcional para producir \nbiocombustibles utilizando biolog\u00eda sint\u00e9tica.\nLa Biolog\u00eda ha sufrido una \ntransformaci\u00f3n radical en las \u00faltimas \nd\u00e9cadas, evolucionando de un \u00e9nfasis en clasificar y explicar el comportamiento biol\u00f3gico hasta adquirir la capacidad de cambiar el conjunto de instrucciones que gobierna \neste comportamiento y, por tanto, de \nmodificarlo. No obstante, mientras \nque nuestra capacidad para crear \nnuevos dise\u00f1os biol\u00f3gicos mejora \nr\u00e1pidamente, nuestra capacidad para \npredecir los resultados de cambios en \nel ADN es todav\u00eda muy limitada.\nEn el grupo de modelizaci\u00f3n metab\u00f3lica \ncuantitativa (Quantitative Metabolic Modeling) en el Joint BioEnergy Institute (JBEI) desarrollamos m\u00e9todos sistem\u00e1ticos para usar datos de -omicas (transcript\u00f3mica, prote\u00f3mica, metabol\u00f3mica, fluj\u00f3mica) y convertirlos en sugerencias ejecutables (por \nejemplo, sobre expresar el gen X) que acerquen al bio-ingeniero a su objetivo (por ejemplo, aumentar\n la producci\u00f3n de biocombustible).\nEn esta charla present\u00e9 las tres \u00e1reas \nprincipales de nuestra investigaci\u00f3n: 1-) \nmodelos mecan\u00edsticos basados en flujos metab\u00f3licos que utilizan experimentos con marcaje de 13C, 2-) modelizaci\u00f3n de datos de -omicas utilizando t\u00e9cnicas de \u201cmachine learning\u201d y 3-) \ndesarrollo de herramientas basadas \nen la web para el almacenamiento y visualizaci\u00f3n de datos. En el \u00e1rea de modelos basados en flujos metab\u00f3licos utilizamos el conocimiento de flujos internos para identificar genes (sintasa \nde malato) que hab\u00edan de ser sub-\nexpresados para aumentar hasta un \n70% la producci\u00f3n de biocombustibles \nbasados en \u00e1cidos grasos. En el \u00e1rea de \u201cmachine learning\u201d, demostr\u00e9 c\u00f3mo usar estas t\u00e9cnicas para aumentar la producci\u00f3n de combustibles para aviones y para predecir la din\u00e1mica \nde rutas metab\u00f3licas. Tambi\u00e9n habl\u00e9 \nde c\u00f3mo estamos utilizando chips de microfluidica para intentar producir la gran cantidad de datos necesaria para este tipo de predicciones. Finalmente, mostr\u00e9 herramientas inform\u00e1ticas \npara almacenar (public-edd.jbei.org) \ny visualizar datos de -omicas (https://\npublic-arrowland.jbei.org/).\nH\u00e9ctor Garc\u00eda Mart\u00edn\nInvestigador principalJoint BioEnergy Institute, US Department of Energy\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   59 1/3/18   16:3060\nJUAN LOSADA\nInvestigador Asociado\nArnold Arboretum, Universidad de Harvard\nLicenciado en Biolog\u00eda y en Ciencia y Tecnolog\u00eda de los Alimentos por la Universidad de Vigo, donde comenz\u00f3 a interesarse \npor las plantas y la conservaci\u00f3n de espacios naturales. Posteriormente, realiz\u00f3 un programa de doctorado en la Universidad \nde Zaragoza, y finaliz\u00f3 su tesis doctoral en la Estaci\u00f3n Experimental de Aula Dei-CSIC (Zaragoza), donde estudi\u00f3 la biolog\u00eda \nreproductiva de frutales de inter\u00e9s agron\u00f3mico. \nPosteriormente, se uni\u00f3 al Arnold Arboretum de la Universidad de Harvard, donde comenz\u00f3 a estudiar la evoluci\u00f3n de procesos \nreproductivos en plantas con flor. \nActualmente es Investigador Asociado en la Universidad de Harvard y la Universidad de Brown, donde combina estudios de \nevoluci\u00f3n con fen\u00f3menos fisiol\u00f3gicos de transporte de agua y nutrientes en las plantas le\u00f1osas. \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   60 1/3/18   16:3061Foliar water uptake involves unique anatomical adaptations in a \ntree of semi-arid environments.\nW ater scarcity is predicted to be one \nof the most catastrophic consequences \nof climate change for both natural and agricultural ecosystems. Plants native to regions with arid and semi-arid climates have unique anatomical and physiological adaptations that allow \nwater capture and retention and thus \nmay provide insights into improving \ndrought tolerance of agricultural plants. \nAmong the most interesting of these \nare species that absorb water through \ntheir leaves, thus allowing them to \nmake use of nighttime dew or fog as \na source of water. How such plants \nare able to absorb water when wet, but prevent excessive water loss when leaf surfaces are dry is an important and understudied question.\nCapparis odoratissima is a native tree species of semi-arid environments \nfrom tropical regions of South America, characterized by erratic rainfalls, low soil water availability, and frequent \nnighttime fog. \nPrevious work with this species \nusing experimental canopy irrigation \nshowed that, unlike other plants coexisting in the same environment, Capparis odoratissima is able to produce new biomass (i.e. new leaves, branches, flowers and fruits) using \nalmost exclusively nocturnal foliar \nwater uptake.\nIn this work, we evaluated the foliar \nadaptations allowing water uptake in Capparis odoratissima. To achieve \nthis goal, we used light, fluorescent, \nconfocal and electron microscopy to \ncharacterize leaf anatomy in detail, \nas well as ex situ experiments to understand the extent and pathway of foliar water uptake.\nOur work reveals a specialized foliar \nanatomy for water capture and \nmaintenance within leaves. \nThe superficial asymmetry of both \nleaf faces (adaxial and abaxial) shows structures such as trichomes and elaborated cuticles that reduce water loss, typical of species adapted to semiarid climates. However, in C. \nodoratissima the abaxial trichomes \nconnect with numerous sclerified cells (idioblasts) that traverse the entire leaf cross section, and possess a narrow canal that connects with the photosynthetic cells within \nleaves. Interestingly, we found highly \nhygroscopic pectic substances in \nboth the trichomes and the idioblasts; \nuptake studies with a dye tracer \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   61 1/3/18   16:3062showed the movement of water from \nthe surface of the leaf into the lumen of the idioblasts. \nWhen immersed in water, C. \nodoratissima leaves gain weight as water moves into the leaf; water droplets added to the adaxial surface were more efficiently up taken by leaves, in combination with a low \nwater loss by the trichome-covered \nabaxial surface.\nJuan M Losada\n1,2\nMiriam Diaz3\nN. Michele Holbrook2\n1. Arnold Arboretum of Harvard \nUniversity. 1300 Center St., Boston, \nMA, 02131. \n2. Department of Organismic and \nEvolutionary Biology, Harvard University. 16 Divinity Avenue, Cambridge, MA, 02138.\n3. CIEZA Universidad Francisco de Miranda, Coro, Falc\u00f3n, Venezuela, PO \nBox 7506.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   62 1/3/18   16:3063\nIGNACIO \nMORALES-CASTILLA\nInvestigador Asociado, Harvard University\nD octor en Ecolog\u00eda por la Universidad de Alcal\u00e1, Ignacio trabaja actualmente como Asociado de Investigaci\u00f3n en la \nUniversidad de Harvard. Con anterioridad, ha trabajado como investigador postdoctoral en las Universidades de McGill en \nCanad\u00e1 y de \u00c9vora en Portugal. Su pasi\u00f3n y preocupaci\u00f3n por el futuro de la biodiversidad en un contexto global cambiante, \nle han llevado a estudiar, por ejemplo, c\u00f3mo el cambio clim\u00e1tico influir\u00e1 las distribuciones futuras de las especies o c\u00f3mo las especies interaccionen entre s\u00ed. \nSu trabajo actual en Harvard se centra en predecir los efectos globales del cambio clim\u00e1tico sobre el desarrollo de las distintas \nvariedades de uva dedicadas a la producci\u00f3n de vino. \nIgnacio Morales-Castilla es autor de 25 publicaciones en revistas cient\u00edficas indexadas, la mayor\u00eda en prestigiosas revistas \ndentro del \u00e1mbito de la Ecolog\u00eda. Adem\u00e1s, ha participado en m\u00e1s de 10 proyectos de investigaci\u00f3n internacionales, siendo \ninvestigador principal de uno de ellos, y es invitado frecuentemente a impartir seminarios en centros de investigaci\u00f3n. \nSu proyecci\u00f3n internacional, le ha posibilitado establecer una s\u00f3lida red de colaboraciones con m\u00e1s de 100 investigadores \nen los cinco continentes.  \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   63 1/3/18   16:3064The future of wine under climate change: shifting varieties instead \nof expanding winegrowing lands.\nClimate change is expected \nto negatively affect crops due to \nmismatches between current climatic conditions, to which plant phenology is adapted, and future climatic conditions. Previous research on wine grapes (Vitis vinifera subsp. vinifera) \nhas projected declines in production \nwithin winegrowing regions and \nidentified geographic areas that \nmay become suitable for future wine \ngrape production. Beyond moving \nwinegrowing regions to more suitable \nareas, a less explored alternative is to \nexploit existing wine grape diversity. \nThe over 1,000 planted varieties differ \nin their phenology and thus, may differ in their ability to withstand changing climatic conditions. Here we ask how 10 common wine grape varieties will cope with climate change globally, both within and outside current winegrowing regions. We do so by first, \nparameterizing phenology models for each variety to current climatic conditions utilizing an unprecedented \ndataset on wine grape phenology \nwithin France and Germany. Following, we validate the models and make predictions for future phenology (i.e. 2080-2100) based on 30 different global circulation projections of future climate. This allows us to identify the varieties that will be more suited to grow in certain regions, and detect which \nvarieties would be critically affected by \nchanges in climate within the regions where they are currently planted. Our findings reveal idiosyncratic responses to climate change across the studied varieties. While our models predict \nadvancement in the phenology of all \nvarieties, their suitability to continue \ngrowing depends on the magnitude \nof the thermal regime change in each winegrowing region. Overall, cold-adapted varieties (e.g. Pinot noir) grown in the New World are predicted to undergo the most critical changes \nin their phenology. In contrast, warm-\nadapted varieties could thrive in growing regions where they are not currently planted. Two conclusions stem from these findings. First, a shift in planted wine grape varieties arises as a potential solution to adapt winegrowing regions to future climate regimes. Second, the same principles \nwould apply to other crops. Accounting \nfor the phenological variability \u2013 contained within the genetic diversity \u2013 of agricultural species offers a way to pinpoint varieties of future interest and better anticipate the outcomes of \nclimate change on agriculture.\nIgnacio Morales-Castilla \nHarvard University\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   64 1/3/18   16:3065\nDAVID PERIS\nInvestigador Postdoctoral, Universidad de Wisconsin-Madison\nPresidente ECUSA Midwest\nD avid Peris, es Doctor en Biotecnolog\u00eda especializado en biolog\u00eda evolutiva de la levadura por la Universidad de Valencia \ndesde 2012. \nA d\u00eda de hoy trabaja como investigador postdoctoral en la Universidad de Wisconsin-Madison y colabora con el Centro de \nInvestigaci\u00f3n de Bioenerg\u00eda de los Grandes Lagos para estudiar la biodiversidad de levaduras, su evoluci\u00f3n y las aplicaciones \nde levaduras en diferentes campos industriales como las energ\u00edas renovables, el vino y la elaboraci\u00f3n de cerveza. \nEl Dr. Peris es tambi\u00e9n presidente de la secci\u00f3n Regional de los Cient\u00edficos Espa\u00f1oles de EE. UU. (ECUSA) desde 2015. El Dr. \nPeris es coautor de 13 art\u00edculos en revistas internacionales indexadas y ha estado involucrado en 8 proyectos de investigaci\u00f3n.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   65 1/3/18   16:3066Mining Saccharomyces diversity and experimental evolution for \ncellulosic biofuel and beer applications.\nIn the last decade, the application of \nnew molecular techniques has helped \nto identify Saccharomyces species and unravel their diversity. Mining nucleotide variation and the translated effect on different levels of stress tolerance, sugar consumption rates, \nor compound production, might be \nthe first step to unravel interesting \nindustrial traits from strains. Here, \nwe tested how haploid-haploid \ncrosses and adaptive evolution can \ngenerate yeast diversity and combine \ninteresting traits of both parents for \nbeing applied to different industrial \napplications, such as cellulosic biofuel. \nThe limitation of haploid-haploid \ncrosses to generate allodiploids might be overcome by the application of our new technology, called HyPr (Hybrid Production). With HyPr, we are testing the generation of more \ncomplex hybrids, tri-species hybrids, tetra-species hybrids, or more complex hybrids. These hybrids can \ngenerate more diversity with an \nopen application to cellulosic biofuel industry. For example, we are testing the generation of a complex hybrid containing genome contributions from biofuel chassis strains with all other Saccharomyces species, as well as synthetic tetraploid hybrids containing genetic contributions \nfrom \u201cale\u201d S. cerevisiae and a \ncombination of different populations of S. eubayanus. Using experimental evolution and whole genome sequencing, we expect to unravel the genetic basis of traits of interest. \nThese findings could be integrated \nin artificial gene networks in chassis \nstrains to improve their performance \nin cellulosic biofuel conditions.D. Peris\n1, R.V. Moriarty1, Baker E1, \nLangdon QK1, W.G. Alexander1, K. \nSylvester1, M. Sardi1, D. Libkind2, T.K. \nSato1, C.T. Hittinger1\nInstitutions: 1. University of Wisconsin-Madison, \nMadison, WI, USA; \n2. CONICET-UNComahue, Bariloche, \nArgentina.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   66 1/3/18   16:3067\nJOS\u00c9 A. \nFERN\u00c1NDEZ-ROBLEDO\nSenior Research Scientist\nBigelow Laboratory for Ocean Sciences\nO riundo de Ourense, trabaja actualmente como \u201cSenior Research Scientist\u201d para el \u201cBigelow Laboratory for Ocean Sciences\u201d, \nuna organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro dedicada a temas de conservaci\u00f3n e investigaci\u00f3n marinos. Formado en histopatolog\u00eda \nde moluscos en el Instituto de Investigaciones Marinas \u2013CSIC en Vigo, lleva dos d\u00e9cadas trabajando en los EEUU a donde lleg\u00f3 \ncomo becario post-doctoral. \nDespu\u00e9s de muchos a\u00f1os trabajando en biotecnolog\u00eda marina para la Universidad de Maryland en Baltimore, en el 2012 \ninici\u00f3 su etapa en Bigelow Laboratory. Su principal inter\u00e9s es protozoos par\u00e1sitos de moluscos, desde el seguimiento en \nexplotaciones de acuicultura hasta aspectos moleculares de su biolog\u00eda. Adem\u00e1s de intentar frenar la expansi\u00f3n de los \npar\u00e1sitos, Jos\u00e9 Antonio tambi\u00e9n est\u00e1 interesado en aplicaciones de los par\u00e1sitos en biotecnolog\u00eda. Estas aplicaciones \nincluyen el tratamiento de pestes en acuicultura con metabolitos secundarios que se producen en el cultivo in vitro del \npar\u00e1sito y la utilizaci\u00f3n del par\u00e1sitos para la producci\u00f3n de prote\u00ednas recombinantes de inter\u00e9s comercial y vacunas contra \nprotozoos que afectan humanos. \nA esto hay que sumar su inter\u00e9s en dise\u00f1ar ostras, utilizando ingenier\u00eda gen\u00e9tica, para resistir pat\u00f3genos y contaminantes en \nel medio ambiente, problemas que tambi\u00e9n afectan a la acuicultura en su Galicia natal.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   67 1/3/18   16:3068Expression of malaria genes using the marine protozoan parasite \nPerkinsus marinus.\nCheap, fast, and more reliable \nsequence technologies during the \nlast decades have resulted in an almost overwhelming list of predicted genes with unknown function in non-culturable organisms. \nCharacterization of these genes \nrequires in some cases the use of \nsurrogate organisms. This difficulty \napplies in particular to the study of \nproteins from intracellular parasites, \nwhich poses some unique challenges \ndue to the complex life cycle of these \norganisms and difficulty in obtaining \nsufficient quantities of source material. \nConventional expression systems can \naddress some of these challenges but in a limited way. We seek to develop and validate a heterologous protein expression system based not on the conventional systems, but on a marine \norganism. Perkinsus marinus is a protozoan parasite of mollusks that can be propagated in vitro in a full-\ndefined culture medium in the absence \nof host cells. With a doubling time of 16\u201324 hours, the parasite can reach densities of 107 cells/ml producing up to 1 g of wet weight of parasites/50 ml. The parasite is non-pathogenic to \nhumans (BSL2), and there are multiple \nspecies/strains available from the \nAmerican Type Culture Collection. We \npreviously reported that P. marinus \ntrophozoites are transfected with high efficiency by electroporation using a plasmid-based on MOE, a highly expressed gene. \nPlasmodium berghei HAP2 and MSP8, \ncurrently considered candidate genes \nfor a malaria vaccine, were cloned into \np[MOE]:GFP and the constructs used to transfect P. marinus trophozoites. P. berghei genes fused to GFP did express within 48 hr. of transfection. The expression appeared to be \ntransient for both P. berghei genes, \nas florescence of the transfectants diminished gradually over time. \nAlthough this heterologous expression \nsystem will require optimization \nfor integration and constitutive \nexpression of Plasmodium genes, our \nresults represent attainment of proof \nfor the \u201cpseudoparasite\u201d concept, \nas we show that the engineered P. marinus system has the potential to become a surrogate system suitable for expression of Plasmodium spp. genes. This system has the potential \nto become a malaria vaccine delivery \nplatform. In parallel, we are working \non optimizing the growth of this \nprotozoan in large volumes using \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   68 1/3/18   16:3069bench top bioreactors to produce \nsignificant amounts of the proteins needed for vaccine validation, drug screening, and industrial processes. \nThe project research activity will be \ncarried out at Bigelow Laboratory and the University of Maine, and integrated into the biotechnology curriculum at Southern Maine Community College, encouraging students in the formation and testing of hypotheses regarding media composition, growth parameters, and purification strategies. \nThis approach will strengthen and \nexpand the technical and intellectual abilities of the students, and further prepare them for continuing their education or participation in the workforce.\u00b4Jos\u00e9 A. Fern\u00e1ndez Robledo, Emma R. Cold, Peter van Walsum, Elizabeth E. Ehrenfeld\n1. Bigelow Laboratory for Ocean \nSciences\n2. Chemical and Biological Engineering \nat University of Maine\n3. Southern Maine Community College\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   69 1/3/18   16:3070\nPANEL 2:  \n\u00bfC\u00d3MO HEMOS LLEGADO HASTA AQU\u00cd? \nCAMINOS EN CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA E INNOVACI\u00d3N.\nCho-chairs: Cristina V\u00e1zquez Mateo1\n1. EMD Serono (Merck KGaA)\nPresidenta ECUSA\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   70 1/3/18   16:3071Existen muchas definiciones de \n\u00e9xito profesional, pero todos los \nponentes de esta mesa redonda \ncoinciden en que han llegado a realizar aquello que realmente deseaban a \nbase de intentar mejorar cada d\u00eda y \nsuperar m\u00faltiples retos a lo largo de \nsu camino profesional. \nMar\u00eda Luisa Garc\u00eda (vicepresidenta \nde Kanalis Consulting, L.L.C.), Jos\u00e9 \nGuti\u00e9rrez (CEO de Synlogic Inc.), Mar\u00eda \nJos\u00e9 Vi\u00f1as (comunicadora cient\u00edfica para la NASA) y Ana Maiques (CEO \nde Neuroelectrics) nos acercaron a trav\u00e9s de su experiencia algunos de los muchos caminos diferentes que \npueden llevar al \u00e9xito dentro de la \nciencia y la tecnolog\u00eda. \nAunque todos ellos partieron de \nbases diferentes coinciden en que \npara llegar a sus puestos actuales no han seguido ninguna f\u00f3rmula m\u00e1gica \nsino que ha sido fruto de una mezcla \nde una buena educaci\u00f3n, mucho trabajo y constancia, desarrollo de \nrelaciones y habilidades esenciales \ncomo la comunicaci\u00f3n y el liderazgo, todo ello acompa\u00f1ado de una \npizca de suerte ya que tambi\u00e9n es importante estar en el sitio adecuado \nen el momento oportuno.\nTras preguntarles sobre c\u00f3mo \nmotivar\u00edan a una persona que \nest\u00e1 empezando su carrera y cuya inspiraci\u00f3n es seguir una trayectoria \nsimilar a la de los ponentes, todos \ncoincidieron en la importancia de ser valiente, constante y creer en uno \nmismo para poder conservar en todo \nmomento la fuerza que te permita seguir tu pasi\u00f3n derribando los obst\u00e1culos que seguro encontrar\u00e1s \npor el camino. Asimismo nos \nexpresaron c\u00f3mo algunas veces las lecciones aprendidas en situaciones \nde fracaso pueden llegar a ser las \nque tengan un mayor impacto en la carrera profesional.\nTodos ellos empezaron su formaci\u00f3n en Espa\u00f1a y han acabado desarrollando \nsu profesi\u00f3n en EEUU, pero incluso a d\u00eda de hoy siguen intentando establecer conexiones con nuestro \npa\u00eds y sus profesionales siempre que \ntienen oportunidad. \nAseguran que sus ra\u00edces espa\u00f1olas no \nles han supuesto ning\u00fan impedimento \na la hora de avanzar en sus carreras \ny que esta visi\u00f3n diferente les ha enriquecido y ayudado en su camino \nal \u00e9xito.\nCristina V\u00e1zquez Mateo\nEMD Serono (Merck KGaA)\nPresidenta ECUSA\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   71 1/3/18   16:3072\nCRISTINA V\u00c1ZQUEZ\nClinical Research Scientist \nEMD Serono (Merck KGaA)\nPresidenta ECUSA\nMODERADORA\nD octora en Biolog\u00eda Molecular, especialista en inmunolog\u00eda, actualmente trabaja como Clinical Research Scientist en EMD \nSerono (Merck KGaA) en el desarrollo de medicinas para pacientes con enfermedades autoinmunes. \nAsimismo, es Presidenta de  ECUSA (Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA), cuya misi\u00f3n es promover el papel de la ciencia, la \ntecnolog\u00eda y sus profesionales en nuestra sociedad. Anteriormente ha trabajado como investigadora Postdoctoral en Boston \nUniversity School of Medicine estudiando nuevas terapias para diabetes tipo 1 y como Coordinadora de Ensayos Cl\u00ednicos para \nenfermedades autoinmunes en Boston Medical Center. \nDurante su tesis doctoral, realizada en la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, estudi\u00f3 los mecanismos moleculares involucrados \nen el desarrollo de lupus con modelos animales. Ex-Presidenta y co-fundadora de la delegaci\u00f3n de Boston de ECUSA en 2014.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   72 1/3/18   16:3073\nPONENTES\nPonentes:\n \n Mar\u00eda Luisa Garc\u00eda\n Jos\u00e9 Carlos Guti\u00e9rrez-Ramos\n Mar\u00eda Jos\u00e9 Vi\u00f1as\n Ana Maiques\n \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   73 1/3/18   16:3074\nMAR\u00cdA LUISA GARC\u00cdA\nVicepresidenta\nKanalis Consulting, L.L.C.\nM ar\u00eda Luisa Garc\u00eda es doctora en Ciencias Qu\u00edmicas por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid.  Recibi\u00f3 una beca postdoctoral \ndel Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas para trabajar en el Roche Institute of Molecular Biology. Posteriormente \ntrabaj\u00f3 de postdoctoral en el Departamento de Bioqu\u00edmica del Mount Sinai Hospital. En ambos casos, estuvo dedicada al \nestudio de la bioenerg\u00e9tica y mecanismos de transporte activo en bacteria.  \nEn 1983, Dra. Garc\u00eda entr\u00f3 en Merck Research Laboratories donde trabaj\u00f3 en el descubrimiento de agentes moduladores de \ncanales i\u00f3nicos con fines terap\u00e9uticos. Dr. Garc\u00eda desarroll\u00f3 nuevos reactivos y tecnolog\u00edas para el estudio de canales i\u00f3nicos de forma que se pudieran adaptar a formatos de alta densidad para poder investigar un gran n\u00famero de compuestos, y \nestableci\u00f3 directivas para el estudio de prote\u00ednas transportadoras.  Su trabajo dio lugar a la identificaci\u00f3n de seis compuestos \nque han participado en estudios cl\u00ednicos.  \nDr. Garc\u00eda ha colaborado con instituciones acad\u00e9micas, ha presentado su trabajo en congresos nacionales e internacionales, \nha publicado m\u00e1s de 200 art\u00edculos en revistas cient\u00edficas, es autora en 13 patentes y ha sido miembro de diversos consejos editoriales. Durante el tiempo que trabajo en Merck, fue mentora de 35 estudiantes incluyendo postdoctorales y visitantes \ncient\u00edficos.  Actualmente Dr. Garc\u00eda es vicepresidenta de Kanalis Consulting, L.L.C., entidad que provee directivas y opini\u00f3n \ncient\u00edfica a instituciones acad\u00e9micas y a la empresa farmac\u00e9utica y biotecnol\u00f3gica.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   74 1/3/18   16:3075\nJOS\u00c9 CARLOS \nGUTI\u00c9RREZ-RAMOS\nCEO\nSynlogic\nEl Dr. Guti\u00e9rrez-Ramos cuenta con m\u00e1s de 20 a\u00f1os de experiencia en descubrimiento y desarrollo de f\u00e1rmacos en las \nprincipales compa\u00f1\u00edas bio-farmac\u00e9uticas mundiales. Antes de unirse a Synlogic, el Dr. Guti\u00e9rrez-Ramos fue Vicepresidente \nSenior del Grupo de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Mundial y Jefe Global de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de Bioterap\u00e9utica en \nPfizer Inc., desde noviembre 2009 a mayo de 2015. El Dr. Guti\u00e9rrez-Ramos es Doctor en Ciencias Qu\u00edmicas por la Universidad Complutense de Madrid y en Inmunolog\u00eda por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. \nEl Dr. Guti\u00e9rrez-Ramos actualmente es miembro de la junta directiva de Momenta Pharmaceuticals y del Consejo de \nBiotecnolog\u00eda de Massachusetts. Forma parte asimismo de los consejos cient\u00edficos del Massachusetts Life Sciences Center, \nBicycle Therapeutics y Bluefin Biomedicines.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   75 1/3/18   16:3076\nMAR\u00cdA JOS\u00c9 VI\u00d1AS\nEscritora Cient\u00edfica\nNASA\nM ar\u00eda Jos\u00e9 Vi\u00f1as lleva seis a\u00f1os escribiendo para la NASA sobre ciencias de la tierra, en especial sobre los rincones helados \nde nuestro planeta. Adem\u00e1s de crear contenidos para Internet y medios sociales, Mar\u00eda Jos\u00e9 gestiona relaciones de prensa \ny ayuda a investigadores a comunicarse m\u00e1s efectivamente con periodistas y el p\u00fablico general. Tras obtener licenciaturas \nen veterinaria y periodismo en Espa\u00f1a, Mar\u00eda Jos\u00e9 realiz\u00f3 estudios de postgrado en periodismo cient\u00edfico en la University of California, Santa Cruz, mediante una beca de \u201cla Caixa\u201d. \nSu primer empleo en Estados Unidos fue como oficial de prensa y community manager para la American Geophysical Union. \nMar\u00eda Jos\u00e9 ha trabajado como periodista freelance, colaborando con publicaciones espa\u00f1olas y estadounidenses, como los \ndiarios El Pa\u00eds y P\u00fablico, las revistas El Periodico Dominical, Symmetry y Stanford Report, y las webs Consumer, Mongabay y \nMadri+d.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   76 1/3/18   16:3077\nANA MAIQUES\nCEO\nNeuroelectrics\nA na Maiques is the CEO of Neuroelectrics, a company aiming to change the way we interact with the brain, developing \ninnovative technologies to monitor and stimulate the brain to help many patients in need. \nShe was nominated by IESE as one of the most influential entrepreneurs under 40 in Spain (2010) and received the EU Prize \nfor Women Innovators from the European Commission EC in 2014 and one of the Most Inspiring Fifty Women in Europe. \nNeuroelectrics recently received the Best Start-up in Health 2015 bye Wired UK magazine in an amazing event in London. She \nspends her time between Barcelona and Boston.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   77 1/3/18   16:3078\nSESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 2:  \nBIOMEDICINA\nCho-chairs:  Marian Mell\u00e9n1, Ana Isabel Fern\u00e1ndez-Mari\u00f1o2 y Olivia Mendivil3\n1. Universidad Rockefeller\n2. National Institute of Neurological Disorders and Stroke, NIH \n3. Cold Spring Harbor Laboratory\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   78 1/3/18   16:3079D esde que Watson y Crick \ndescubrieron el ADN en 1953, se \nsentaron las bases de una nueva dimensi\u00f3n de entendimiento a nivel de patolog\u00edas. Hoy en d\u00eda entendemos \nporqu\u00e9 mutaciones y defectos \ngen\u00e9ticos afectan a una funci\u00f3n sist\u00e9mica. Conocemos gran parte del \ngenoma humano y de otras especies, \nconocemos la funci\u00f3n de muchos genes, y empezamos a entender esa gran parte del genoma, tanto ADN como ARN sin \nfunci\u00f3n conocida hasta ahora, que la \nepigen\u00e9tica ha descubierto como los \u201celementos reguladores\u201d. \nMostrando, adem\u00e1s, c\u00f3mo nuestro \nmaterial gen\u00e9tico es pl\u00e1stico y vers\u00e1til \ny tiene muchas m\u00e1s funciones de \nadaptaci\u00f3n de las que se conoc\u00edan \nhasta ahora (como nos present\u00f3 la \nDra. Carmen Freire en su ponencia). \nPor supuesto esto nos abre un campo \ninmenso para entender mucho mejor el papel de nuestro material gen\u00e9tico en \nenfermedades multifactoriales como el c\u00e1ncer, (tal y como nos presento la profesora Eva Monge), y abrir paso a \nla posibilidad de terapias g\u00e9nicas.  Adem\u00e1s, sabemos que es posible \nmodificar los genes y reprogramar \nc\u00e9lulas ya diferenciadas para que desempe\u00f1en otras funciones, haciendo \nde la medicina regenerativa una \nopci\u00f3n mas que viable. Recientemente, hemos aprendido no solo a entender \nel genoma, sino a modificarlo de \nforma relativamente sencilla utilizando un sistema descrito previamente \nen bacterias llamado \u201ccrispr\u201d. Esta \nherramienta nos permite editar el \ngenoma de forma especifica,  (tal y \ncomo nos presento Regina Bou en \nnuestra sesi\u00f3n), y por lo tanto revertir/\nmodificar  mutaciones y defectos \ngen\u00e9ticos que puedan producir una enfermedad a largo plazo.\nA parte de entender mejor nuestro \ngenoma, nuestra calidad de vida \nha mejorado notablemente gracias a los avances en el tratamiento de \nenfermedades con nuevos f\u00e1rmacos, \ncada vez m\u00e1s espec\u00edficos y m\u00e1s seguros (como nos explic\u00f3 en su ponencia la \nDra. Elizabet Diago), que tanto tratan \nlos s\u00edntomas, como evitan que las enfermedades en s\u00ed se produzcan. Los \navances en el campo de la inmunolog\u00eda y el desarrollo de vacunas, han hecho que el tratamiento de enfermedades \ninfecciosas, que en el pasado no ten\u00edan cura y supon\u00edan una amenaza para la \nvida de las personas, hoy en d\u00eda no \nsupongan m\u00e1s que una inyecci\u00f3n o un tratamiento que cronifique la \nenfermedad y que nos permita vivir \nuna vida normal. Nuevas amenazas como el virus del Zika, (tal y como nos \npresent\u00f3 la Dra. Laura Saucedo),  o el \n\u00c9bola, pronto ser\u00e1n otra nueva vacuna \nen el calendario o una pastilla que no \nsupongan ning\u00fan tipo de riesgo vital. \nSin embargo, a pesar de los \nespectaculares avances en el campo, las enfermedades neurodegenerativas \nsiguen siendo una asignatura pendiente para las que a\u00fan no tenemos todas las \nclaves. Conocemos cada vez mejor el \nfuncionamiento del cerebro, iniciativas como BRAIN nos acercan a conocer \nmejor la funci\u00f3n y fisiolog\u00eda del \u00f3rgano. \nA nivel molecular sabemos como se genera  y propagan los impulsos \nel\u00e9ctricos y los responsables de los \nmismos. \nPodemos mimetizar in-silico la \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   79 1/3/18   16:3080funci\u00f3n del c\u00f3rtex motor neuronal \ny enviar se\u00f1ales a los miembros \nperif\u00e9ricos como nos mostro el \nprofesor Salador Dura en su ponencia,  y sin embargo todav\u00eda se nos escapan \nlas razones que desencadenan los \nproblemas neurodegenerativos como el Alzheimer que afectan a \nun porcentaje cada vez mayor de \nnuestra poblaci\u00f3n. Gran parte de las enfermedades neurodegenerativas \nson una consecuencia relacionada directamente con el envejecimiento \ny el hecho que cada vez vivamos \nm\u00e1s a\u00f1os. \nEn una sociedad cada vez m\u00e1s sana \ny m\u00e1s longeva, el reto de mantener e \nincluso mejorar nuestras condiciones \nde vida es un desaf\u00edo cada vez mayor que tiene como efecto secundario \nnuestra habilidad cognitiva. Aunque \nrecientemente se est\u00e1n haciendo \ngrandes avances en el campo del \nenvejecimiento y la senescencia, que nos acercan a la posibilidad de vivir \nmas a\u00f1os, tal y como se ha mostrado \nen estudios con modelos animales. \nEntender todos los mecanismos biol\u00f3gicos y moleculares de patolog\u00edas \nde tan diverso origen: infecciosas, \ngen\u00e9ticas o neurodegenerativas \nrequiere la integraci\u00f3n de diferentes \u00e1reas de la ciencia combinadas en una \ndisciplina: Biomedicina. \nLa Biomedicina es la base para \nenglobar este esfuerzo translacional \ny multidisciplinar que engloba tanto los avances te\u00f3ricos creando nuevo \nconocimiento, como sus aplicaciones practicas. El desarrollo de nuevas \ntecnolog\u00edas est\u00e1n proporcionado \nnuevas herramientas que permiten \nmejorar las t\u00e9cnicas de diagnostico y \nel desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos. \nGracias al esfuerzo conjunto de \nm\u00faltiples profesionales de diferentes \ndisciplinas, podemos aspirar a mejorar \nnuestra salud y aumentar tanto la longevidad como nuestra calidad de \nvida.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   80 1/3/18   16:3081\nCO-CHAIRS\nCo-chairs:\n \n Marian Mell\u00e9n\n Ana Isabel Fern\u00e1ndez-Mari\u00f1o\n Olivia Mendivil\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   81 1/3/18   16:3082\nMARIAN MELL\u00c9N\nInvestigadora Asociada\nUniversidad Rockefeller\nLa Dra. Marian Mell\u00e9n es Investigadora Asociada en el laboratorio de Biolog\u00eda Molecular de la Universidad Rockefeller de \nNueva York. Estudi\u00f3 Biolog\u00eda en las Universidades del Pa\u00eds Vasco y Complutense de Madrid y realiz\u00f3 su tesis doctoral en \nel Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas. Es especialista en neuroepigen\u00f3mica y se enfoca en entender las diferencias en la \nregulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n gen\u00e9tica que determina la identidad y correcta funci\u00f3n neuronales, caracter\u00edsticas \u00fanicas de cada tipo de neurona. Entre sus aportaciones destacan la publicaci\u00f3n de la t\u00e9cnica TRAP-Seq, que permite el an\u00e1lisis traduccional \ncomparativo de tipos neuronales y el primer estudio de metilaci\u00f3n e hidroximetilaci\u00f3n en el genoma de diferentes tipos \ncelulares del cerebro. \nSu trabajo ha sido publicado en prestigiosas revistas como Cell y Neuron. Fue galardonada como uno de los tres investigadores \npostdoctorales finalistas en la primera convocatoria del prestigioso premio nacional \u201cRegeneron Creative Innovation\u201d en 2013. Fuera del laboratorio, Marian es miembro fundadora del cap\u00edtulo de Nueva York de ECUSA. Es coordinadora de eventos en la \nScience & Education Policy Association (SEPA; Asociacion de pol\u00edtica cient\u00edfica y de educaci\u00f3n de Nueva York). Es miembro \nactivo y mentora de organizaciones de mujer y ciencia como WiSER, Scientista Foundation y STEM Talent Girl y ha sido consultora cient\u00edfica para el Departamento de Educaci\u00f3n de la ciudad de Nueva York. Su trabajo cient\u00edfico y de mentorazgo \nha sido destacado en publicaciones como Forbes, El Correo, La SER y Cuatro TV, entre otros.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   82 1/3/18   16:3083\nANA ISABEL \nFERN\u00c1NDEZ-MARI\u00d1O\nInvestigadora post-doctoral \nNational Institute of Neurological Disorders and Stroke, NIH\nLa Dra. Ana I. Fern\u00e1ndez-Mari\u00f1o es investigadora post-doctoral en el centro de \u201cNational Institute of Neurological Disorders \nand Stroke\u201d en el NIH (NINDS-NIH, Bethesda-MD). Tras licenciarse en Biolog\u00eda por la Universidade de Vigo, la Universite \nde Savoie y la Universidad Pompeu Fabra, se interes\u00f3 por el estudio de los procesos neuronales y cardiacos mediados por \ncanales i\u00f3nicos voltaje-dependientes. \nObtuvo su m\u00e1ster y su doctorado en el laboratorio de Fisiolog\u00eda Molecular y Canalopatias en la Universidad Pompeu Fabra \ncaracterizando la regulaci\u00f3n de canales i\u00f3nicos de potasio en el contexto cardiovascular. Durante su primera etapa post-doctoral en la Universidad de Wisconsin-Madison, Anabel se especializ\u00f3 en la biof\u00edsica de los canales i\u00f3nicos y en especial en \nlos procesos termodin\u00e1micos de transducci\u00f3n de voltaje durante la apertura de los mismos, desde el sensor de voltaje al poro. \nEn la actualidad, su investigaci\u00f3n en el NIH se centra en el estudio de los procesos biof\u00edsicos que regulan la funci\u00f3n de los \ncanales i\u00f3nicos involucrados en el ritmo cardiaco y el funcionamiento neuronal. \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   83 1/3/18   16:3084\nOLIVIA MENDIVIL\nDirectora ejecutiva\nECUSA\nO livia Mendivil Ramos es Dra. en Biologia Evolutiva y Bioinformatica por la Universidad de St. Andrews (Escocia, UK), \nactualmente contin\u00faa su carrera postdoctoral en Cold Spring Harbor Laboratory (NY, USA). Utiliza las tecnolog\u00edas m\u00e1s \npunteras de secuenciaci\u00f3n en combinaci\u00f3n con m\u00e9todos computacionales para identificar genes y su implicaci\u00f3n funcional \nen enfermedades psiqui\u00e1tricas. \nAl mudarse a EEUU y coincidir con otros cient\u00edficos espa\u00f1oles entendi\u00f3 la necesidad de ECUSA y el valor de su misi\u00f3n dentro \nde EEUU y en Espa\u00f1a. Desde sus comienzos como voluntaria en la delegaci\u00f3n de Nueva York hasta ahora como directora ejecutiva a nivel nacional de ECUSA. \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   84 1/3/18   16:3085\nPONENTES\nPonentes:\n \n Eva Hernando-Monge\n Elizabeth Diago Navarro\n Laura Saucedo-Cuevas\n Regina Bou Puerto\n Salvador Dura\n Carmen Freire Cobo\n \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   85 1/3/18   16:3086\nEVA HERNANDO-MONGE\nInvestigadora y profesora asociada\nSchool of Medicine\nLangone Medical Center\nNew York University\nEva Hernando inici\u00f3 sus estudios universitarios en Valladolid (Espa\u00f1a) donde curso Ciencias Qu\u00edmicas. Complet\u00f3 la \nespecialidad de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular en la Universidad Aut\u00f3noma (UAM) de Madrid. Realiz\u00f3 sus estudios de \nDoctorado en el Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa (CBMSO), que pertenece al Centro Superior de Investigaciones \nCient\u00edficas y est\u00e1 asociado a la Universidad Aut\u00f3noma. En 1999 obtuvo su t\u00edtulo de Doctora en Biolog\u00eda Molecular por la UAM. En el a\u00f1o 2000 se traslad\u00f3 a Nueva York, donde continu\u00f3 sus estudios post-doctorales en el Memorial Sloan-Kettering Cancer \nCenter, form\u00e1ndose en Patolog\u00eda Molecular y Biolog\u00eda del c\u00e1ncer. \nEn el a\u00f1o 2006 obtuvo su plaza de profesora en la Universidad de Nueva York (NYU). El laboratorio de la Dra. Hernando \nestudia las bases moleculares de la met\u00e1stasis de melanoma, con especial atenci\u00f3n al papel de los mecanismos epigen\u00e9ticos \ny los RNA no codificantes en la agresividad de estos tumores. \nHa publicado m\u00e1s de 70 art\u00edculos de investigaci\u00f3n y sus estudios han sido financiados por el National Cancer Institute \n(NCI) - National Institute of Health (NIH), Department of Defense, American Cancer Society, NYSTEM program, Melanoma Research Foundation y Melanoma Research Alliance. Adem\u00e1s de dirigir su propio laboratorio, la Dra. Hernando es Directora \nde Investigaci\u00f3n del Departamento de Patolog\u00eda, y Directora de Ciencia B\u00e1sica del NYU Perlmutter Cancer Center.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   86 1/3/18   16:3087Expresi\u00f3n aberrante de ARN circulares y met\u00e1stasis.\nEstudios recientes han demostrado \nla presencia de abundantes formas \nde ARN circular, que emergen de \ntranscritos codificantes a trav\u00e9s de una biog\u00e9nesis altamente regulada. La \nmayor\u00eda de las funciones de los ARN \ncirculares permanecen desconocidas, aunque algunos regulan microARNs. \nNuestro laboratorio ha encontrado \nARN circulares expresados aberrantemente durante la progresi\u00f3n de los melanomas, y su asociaci\u00f3n a un mal pron\u00f3stico.  \nActualmente estamos investigando \nlos mecanismos moleculares que determinan la expresi\u00f3n aberrante de ARN circulares y la forma como promueven la met\u00e1stasis de \nmelanoma. Nuestros estudios podr\u00edan \ntener implicaciones terap\u00e9uticas y \npron\u00f3sticas para melanoma y otros \ntipos tumorales.Eva Hernando-Monge\nInvestigadora y profesora asociada\nSchool of Medicine\nLangone Medical Center\nNew York University\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   87 1/3/18   16:3088\nELIZABETH DIAGO \nNAVARRO\nInvestigadora Cient\u00edfica en Stony Brook University \nTesorera de ECUSA\nD octora en Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular por la Universidad Complutense de Madrid, especializada en Microbiolog\u00eda \nMolecular. Trabaja actualmente como Investigadora Cient\u00edfica en Stony Brook University SUNY en el desarrollo de nuevas \nterapias basadas en anticuerpos monoclonales para tratar infecciones bacterianas multi-resistentes a antibi\u00f3ticos, adem\u00e1s de \ncolaborar con varios grupos que estudian la interacci\u00f3n del hu\u00e9sped con distintos pat\u00f3genos. \nEs tambi\u00e9n coordinadora de un estudio multi-c\u00e9ntrico que busca entender el desarrollo de este tipo de infecciones en el \n\u00e1mbito hospitalario. A su vez, est\u00e1 finalizando un M\u00e1ster en Salud P\u00fablica por la Universidad de Albany SUNY, puesto que en un futuro quisiera dedicarse exclusivamente al estudio epidemiol\u00f3gico de las enfermedades infecciosas a nivel global. \nElizabeth es tesorera de ECUSA, miembro fundador del cap\u00edtulo de ECUSA en Nueva York y tesorera de dicho cap\u00edtulo.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   88 1/3/18   16:3089A New Take On An Old Remedy \u2013 Designing Antibodies Against \nBacteria In A Post-Antibiotic World.\nThe Klebsiella pneumoniae \nST258 clone (CR-Kp) is a member \nof the Carbapenem-resistant Enterobacteraciae (CRE) family of gram-negative bacteria organisms and has been associated with hospital mortality rates of over 50%. This \nhigh mortality is due to the ability of \nCR-Kp to resist multiple classes of \nantibiotics, including broad-spectrum \ncarbapenems, often considered a \nlast resort. Among new strategies to \ncombat these infections are monoclonal \nantibodies (mAbs) that can serve both \nas a treatment and as a prophylactic in \nat-risk patients. Recently our laboratory \nhas developed two mAbs against the capsular polysaccharide (CPS) of a hypervirulent strains of Klebsiella that express the K1 serotype [1]. \nThese mAbs were shown to promote opsonophagocytic activity and release \nof neutrophil extracellular traps in cultured macrophages and primary neutrophils, respectively. Additionally, \nthe antibodies also demonstrated anti-\ninfective activity in-vivo, promoting liver clearance of Klebsiella and preventing dissemination of Klebsiella from the gut in an antibiotic-induced colitis model in mice. Thus, we sought to develop similar anti-capsular antibodies against CR-Kp isolates.\nWe developed six IgG mAbs of \nvarious subclasses from hybridomas of mice vaccinated with CR-Kp CPS conjugated to the Protective Antigen of Bacillus anthracis. While the ST258 clone is comprised of several non-traditional capsular K-serotypes, five of the six mAbs cross-agglutinated \nall clinical isolates within one of two \nclades previously determined by wzi and genomic sequencing [2, 3]. Furthermore, one of these antibodies, an IgG3 labeled 17H12, has been shown to cross-agglutinate all ST258 clinical \nisolates as well as non-ST258 sensitive \nK. pneumoniae. \nWe have additionally found that \nthese antibodies also promote opsonophagocytosis of CR-Kp in cultured macrophages and primary neutrophils and promote reactive oxygen species (ROS) production \nin primary neutrophils. In addition \nsome of them showed to decrease biofilm formation. Finally, we have found that prophilaxis treatment with 17H12 does not preclude bacterial gut colonization but prevents bacterial dissemination from the gut. This monoclonal antibody is emerging as a \npromising candidate for treating CR-\nKp infections.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   89 1/3/18   16:3090E. Diago-Navarro, M. P. Motley, W. \nYu, G Perez-Ruiz, A. Y. Chikhalya  and B. C. Fries\n1. Diago-Navarro, E., et al., \nAntibody based immunotherapy to treat and prevent infection with hypervirulent Klebsiella pneumoniae. Clinical and vaccine immunology : CVI, 2016.\n2. Diago-Navarro, E., et al., \nCarbapenem-resistant Klebsiella pneumoniae exhibit variability in capsular polysaccharide and capsule associated virulence traits. The Journal of infectious diseases, 2014. 210(5): p. 803-813.\n3. Deleo, F.R., et al., Molecular \ndissection of the evolution of carbapenem-resistant multilocus sequence type 258 Klebsiella pneumoniae. Proc Natl Acad Sci U S A, 2014. 111(13): p. 4988-93.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   90 1/3/18   16:3091\nLAURA                \nSAUCEDO-CUEVAS\nInvestigadora postdoctoral \nUniversidad Rockefeller de Nueva York\nLa Dra. Laura Saucedo-Cuevas es investigadora postdoctoral en el laboratorio de Enfermedades Cerebrales Pedi\u00e1tricas \nen la Universidad Rockefeller de Nueva York. Se licenci\u00f3 en Biolog\u00eda por la Universidad Complutense de Madrid y realiz\u00f3 su \ntesis doctoral en el programa de Gen\u00e9tica del C\u00e1ncer Humano en el Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO, \nMadrid). Su tesis se centr\u00f3 en la identificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de genes involucrados en la patog\u00e9nesis y la progresi\u00f3n del c\u00e1ncer de mama familiar y espor\u00e1dico. \nPosteriormente, realiz\u00f3 una primera etapa postdoctoral en el Hospital Monte Sinai de Nueva York donde particip\u00f3 en proyectos \nde investigaci\u00f3n orientados a la b\u00fasqueda de dianas terap\u00e9uticas en c\u00e1ncer de mama. Actualmente, estudia los efectos de la \ninfecci\u00f3n por el virus Zika causante de microcefalia y s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 en humanos. Adem\u00e1s, busca determinar los \nmecanismos moleculares esenciales para la actividad del virus que, al ser inhibidos, podr\u00edan frenar la infecci\u00f3n.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   91 1/3/18   16:3092Zika virus infects neural progenitors in the adult mouse brain and \nalters proliferation.\nZika virus (ZIKV) related \nneuropathology has emerged as an \nimportant global health concern. Based upon microcephaly in humans and vertical transmission in mouse models, several studies have shown that ZIKV can infect neural stem cells \nin the developing brain; however \nevidence of brain infection in adult \nhas not been examined. Two areas in \nthe adult brain contain neural stem \ncells: the subventricular zone of the \nanterior forebrain and the subgranular \nzone of the hippocampus. Using 6 \nweeks old mice triply deficient for \ninterferon regulatory factor (IRF) as a \nmodel we provide definite evidences of ZIKV infection in adult neural stem cell populations, leading to cell death and reduced neurogenesis. This model suggests adult stem cell niches are vulnerable to ZIKV neuropathology. Thus, although ZIKV is considered a \ntransient infection in adult humans without marked long-term effects, \nour results indicate there may be \nconsequences in the adult brain from exposure to ZIKV.\nLaura Saucedo-Cuevas\n1#, Hongda Li1#, \nJose A. Regla-Nava2, Guoliang Chai1, \nNicholas Sheets2, William Tang2, \nAlexey V. Terskikh3, Sujan Shresta2, \nJoseph G. Gleeson1\n1. Laboratory for Pediatric Brain \nDiseases, Howard Hughes Medical Institute, The Rockefeller University, New York, NY, USA 10065 and \nDepartment of Neurosciences, Rady \nChildren\u2019s Institute for Genomic Medicine, University of California, San Diego, La Jolla, CA 92093\n2. Division of Inflammation Biology, La Jolla Institute for Allergy & \nImmunology, La Jolla, CA, USA 92037\n3. Del. E. Webb Center for \nNeuroscience, Aging and Stem Cell Regeneration, Sanford Burnham \nPrebys Discovery Institute, La Jolla, \nCA, USA 92037# Co-first author\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   92 1/3/18   16:3093\nREGINA BOU PUERTO\nAyudante investigador\nDana-Farber Cancer Institute, Harvard University\nG raduada en Biotecnolog\u00eda por la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia (2011-2015) y con un M\u00e1ster en Biolog\u00eda y Cl\u00ednica del \nC\u00e1ncer obtenido en la Universidad de Salamanca (2015-2016). Su Trabajo Fin de Grado sobre nanopart\u00edculas dirigidas contra \nc\u00e9lulas senescentes fue desarrollado en el Instituto de Investigaci\u00f3n de Reconocimiento Molecular y Desarrollo Tecnol\u00f3gico \n(IDM) con una beca de la AECC . \nEl Trabajo Fin de M\u00e1ster vers\u00f3 sobre el papel del oncog\u00e9n Vav2 en c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Su realizaci\u00f3n en el Centro de Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer estuvo apoyada por una Beca JAE del CSIC y una Beca de Colaboraci\u00f3n. Actualmente realizando un M\u00e1ster en \u201cPharmaceutical Sciences\u201d en Northeastern University con una beca Grifols-Fulbright. Desde febrero de 2017 ocupa una \nposici\u00f3n de ayudante investigador en el Departamento de Inmunolog\u00eda Tumoral y Virolog\u00eda del Dana-Farber Cancer Institute, \nen el grupo de Michael Goldberg. Inter\u00e9s cient\u00edfico: Inmunolog\u00eda Tumoral y su versatilidad para ofrecer soluciones a otras patolog\u00edas como enfermedades infecciosas o autoinmunes.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   93 1/3/18   16:3094Genome editing of primary B cells using the CRISPR/Cas9 system.\nThe number of therapeutic \nmonoclonal antibodies (mAbs) used \nin clinics keeps growing. They are \nused to treat a variety of pathologies \nthat include cancer, autoimmune and \ninfectious diseases. However, their \nin vitro production and purification, \ntogether with their later injection, \nhighly increases their cost.\nOne strategy to by-pass those \nexpenses is the ex vivo genetic \nmanipulation of cells able to produce \nthese antibodies and their inoculation \nin patients to allow in vivo production. This approach has already been tested with manipulated mesenchymal stem \ncells (MSCs) or fibroblasts that secrete \nantibodies against HIV virus or tumor cells. The main issue is that these \u2018factories\u2019 are short-lived and not \nalways able to produce an effective \nantibody concentration in plasma.Ideally, this gene therapy strategy \ncould be used with B cells, the natural antibody-producing cells in the body. In comparison with vaccination, where variability in \nthe immune response is observed \nbetween individuals, this strategy would allow the selection of high-affinity and effectivity antibodies. Besides, thanks to the physiological differentiation of B cells into memory \nand plasma B cells, protection during \na lifetime and therapeutic antibody \nconcentration could be achieved.\nTo date, this ex vivo manipulation \nhas not been reported. One reason is \nthat genetic manipulation of primary \nB cells is very challenging, even with \nthe advantages that the CRISPR/Cas9 technology has provided. These cells are resistant to traditional DNA delivery methods, as well as sensitive to DNA introduction.Here, we aimed to target endogenous \nloci in primary human B cells using \nthe CRISPR/Cas9 system. As a first \nattempt, the CXCR4 locus was used \nto optimize the insertion of a DNA sequence by homology-directed repair. Once the manipulation method for primary B cells was stablished, the \nBCR locus was targeted and insertion \nof a construct of interest was achieved. This results serve as a proof-of-concept \nthat the genetic engineering of primary \nB cells to produce an antibody of interest from the endogenous B locus \nis feasible.\nRegina Bou Puerto\n1,2, Vera Greiner1, \nSuying Liu1, Michael Goldberg1 \n1. Dana-Farber Cancer Institute/\nHarvard Medical School, Boston (USA); \n2. Northeastern University, Boston \n(USA); Regina_BouPuerto@dfci.\nharvard.edu\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   94 1/3/18   16:3095\nSALVADOR DURA\nResearch Assistant Professor\nCentro M\u00e9dico DownstateUniversidad Estatal de Nueva York\nSalvador es Research Assistant Professor en el departamento de Fisiolog\u00eda y Farmacolog\u00eda del Centro M\u00e9dico Downstate \nde la Universidad Estatal de Nueva York (SUNY Downstate). En 2006, se licenci\u00f3 como Ingeniero de Telecomunicaciones \nen las Universidad de Las Palmas de Gran Canaria, y en 2011 complet\u00f3 su tesis doctoral en Neurociencia Computacional en \nla Universidad de Plymouth, Reino Unido. Ha trabajado como investigador postdoctoral para las Universidades de Plymouth y Johns Hopkins, desarrollando modelos biol\u00f3gicos de reconocimiento visual y auditivo. Entre 2012 y 2015 trabaj\u00f3 en el \nproyecto REPAIR de la agencia DARPA, cuyo objetivo era reemplazar partes del cerebro con neuropr\u00f3tesis biomim\u00e9ticas. \nActualmente participa en varios proyectos del NIH desarrollando modelos biol\u00f3gicos detallados de la corteza cerebral. \nRecientemente ha recibido una subvenci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Lesiones de Espina Dorsal del estado de Nueva York (NYS \nSCIRB) para desarrollar su investigaci\u00f3n. \nSalvador lleva tres a\u00f1os dando clases de neurociencia computacional en SUNY Downstate y en New York University (NYU), y \nrealiza tareas de divulgaci\u00f3n STEM por colegios de Nueva York.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   95 1/3/18   16:3196Multiscale modeling of the brain motor cortex circuits.\nA s part of our NIH U01 grant we \ndeveloped a detailed multiscale \ncomputational model of mouse \nprimary motor cortex (M1) \nmicrocircuits, based on novel \ndata provided by experimentalist \ncollaborators. \nThe model simulates in full scale a \ncylindrical volume of diameter of 300 \n\u03bcm and cortical depth 1350 \u03bcm of \nM1, with over 10,000 neurons and 80 million synaptic connections. Neuron \nmodels were optimized to reproduce \nthe electrophysiological properties of the main classes of excitatory \nand inhibitory cells, with a special \nemphasis layer 5 corticospinal and \ncorticostriatal neurons. \nTheir ionic channel distributions \nwere constrained by literature \nand optimized to reproduce with high precision in vitro recordings \n(membrane voltages and firing rates). \nDetailed cell morphologies with \n700+ compartments were derived \nfrom real neuron 3D microscopy \nreconstructions. Network connectivity \nwas based on multiple optogenetic \ncircuit mapping studies that found \ncell type- and sublayer-specific \nconnectivity patterns. The synaptic \ninput distribution across cell dendritic \ntrees -- likely to subserve important \nneural coding functions-- was also \nmapped using optogenetic methods \nand incorporated into the model. \nThe model was completed by adding \nthe main long range inputs that drive and modulate M1 microcircuits, \nincluding thalamus and other \nsensorimotor cortical regions; \nemploying published experimental \ndata to determine the projection \nstrength and the dendritic distribution of these long-range inputs as a \nfunction of the target cell type and \ncortical depth. \nThis multiscale model enabled us \nto analyze neural dynamics and \ninformation flow in M1 microcircuits, to \nbetter understand how input activity \nfrom different regions is propagated \nand transformed across cortical \nlayers. The model will help decipher \nthe neural code underlying the brain \ncircuits responsible for producing \nmovement, help understand motor \ndisorders, and evaluate novel \npharmacological or neurostimulation \ntreatments.\nThe model was developed using \nNEURON and NetPyNE, a new \nsoftware tool our lab is developing. \nNEURON  is a widely used neuronal \nsimulator, with over 1600 published \nmodels. NetPyNE is a Python package \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   96 1/3/18   16:3197to facilitate the development of \nbiological neuronal networks in \nthe NEURON simulator.  NetPyNE \nemphasizes  the incorporation \nof multiscale anatomical and physiological data at varying levels \nof detail. \nNetPyNE seamlessly converts a set \nof a simple, standardized high-level \nspecifications in a declarative format into a NEURON model. NetPyNE also facilitates organizing and running parallel simulations by eliminating \nthe burdensome task of manually \ndistributing the workload and gathering data across computing \nnodes. It also provides a powerful \nset of analysis methods so the user \ncan plot spike raster plots, LFP \npower spectra, information transfer \nmeasures, connectivity matrices, or \nintrinsic time-varying variables (eg. voltage) of any subset of cells. To \nfacilitate data sharing, the package \nsaves and loads the specifications, network, and simulation results using common file formats (Pickle, Matlab, \nJSON or HDF5), and can convert to and from NeuroML, a standard data \nformat for exchanging models in computational neuroscience.\nAcknowledgments: \nResearch supported by NIH grant U01EB017695, NIH R01EB022903 and \nNIH R01MH086638.\nSalvador Dura-Bernal\n1, Samuel A \nNeymotin, Benjamin A Suter2, Gordon \nMG Shepherd, William W Lytton1,3\n1. Department Physiology & \nPharmacology, SUNY Downstate, \nBrooklyn, NY 11203, USA\n2. Department Physiology, \nNorthwestern University, Chicago, \nIllinois, 60611, USA\n3. Kings County Hospital Center, \nBrooklyn, NY 11203, USA\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   97 1/3/18   16:3198\nCARMEN FREIRE \nCOBO\nPHD\nAlbert Einstein College of Medicine\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   98 1/3/18   16:3199Sam68 mediates the stress-induced effects on the cognitive and \nmotor phenotype in mice.\nA daptive reactions to stress \ninitiate a cascade of events in the brain \nand peripheral systems that enable organisms to cope with challenging situations. However, repeated stress exposure can negatively modulate brain structure and function. \nStressful experiences have been \nassociated with the development \nof psychological alterations and \nneuropsychiatric disorders. \nHow chronic stress responses \nunbalance protein homeostasis at the \nsynapse exacerbating synaptopathies, \nas well as the identification of mediators \nof chronic stress-induced cognitive and neural alterations is still unknown. RBP-mediated control of RNA metabolism may play a key role in this regard, by affecting plasticity mechanisms involved in the pathophysiology of neurodevelopmental disorders like \nAutism Spectrum Disorders (ASDs). We investigated the role the Src- associated substrate during mitosis of \n68 kDa (Sam68) contributing to protein \nhomeostasis in hippocampus and cerebellum. Sam68 transgenic mice and WT littermates were submitted to a repeated stress protocol, after completion, Sam68 KO and Heterozygous showed a considerably worsen on the performance of the cognitive and motor behavioral task \nthan untreated matched controls. \nThe molecular analysis of the synapse \nconfirmed global changes in translation and also altered expression of Sam68 important mRNA cargoes involved in \nactivity-dependent synaptic plasticity. \nFuture studies are necessary to \nreveal the molecular players that \nlink aberrant translation to synaptic function providing potential venues for therapeutic interventions at the level of these molecular crossroads. Our research points out that RBP \ndysfunction stands as an important \nmechanism to be considered for a full understanding of how environmental factors regulate synaptic plasticity and disease.\nCarmen Freire Cobo, PHD\nAlbert Einstein College of Medicine\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   99 1/3/18   16:31100\nSESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 3:  \nSOCIOLOG\u00cdA, ECONOM\u00cdA Y CIENCIAS POL\u00cdTICAS\nPANEL:  \n\u201cINNOVACI\u00d3N, TECNOLOG\u00cdA Y SOCIEDAD: \nGOBERNANZA Y RETOS DEL FUTURO.\u201d\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   100 1/3/18   16:31101Vivimos en un mundo cada vez \nm\u00e1s tecnol\u00f3gico. Y esa tecnolog\u00eda \nse concentra principalmente en las \nzonas urbanas, que es donde est\u00e1n todas (o la mayor\u00eda) de las actividades \ndel hombre (sectores de producci\u00f3n \necon\u00f3mica).  Las ciudades de hoy y \ndel futuro se enfrentan a retos hasta ahora desconocidos para cuya soluci\u00f3n los avances tecnol\u00f3gicos resultan \ncapitales: \na) Sobrepoblaci\u00f3n en las ciudades: \nSeg\u00fan las NNUU, la poblaci\u00f3n mundial alcanzar\u00e1 los 9.700 millones de \nhabitantes en el a\u00f1o 2050, y casi el 70% de \u00e9sta vivir\u00e1 en ciudades. \nb) Crisis del modelo de crecimiento \necon\u00f3mico y escasez de recursos \nnaturales: En el mundo actual el sistema econ\u00f3mico se basa en el \ncrecimiento constante de la producci\u00f3n y el consumo. Este sistema ha tra\u00eddo \ndesarrollo y bienestar a muchas \nsociedades (principalmente en el mundo occidental). Sin embargo, este \nmodelo resulta insostenible puesto que \nel ritmo de consumo supera la capacidad \nde la Tierra. Adem\u00e1s del consumo \ninsostenible de recursos naturales y \nde energ\u00eda se a\u00f1ade el aumento de los \nresiduos que producimos, llegando a \nlos 6 millones de toneladas al d\u00eda en el \na\u00f1o 2025 y a los 11 millones de toneladas \nal d\u00eda en el 2100. \nc) Contaminaci\u00f3n, en particular, del \naire (aunque no exclusivamente): el \ntransporte privado y las emisiones de \nlas f\u00e1bricas llenan de smog el aire de las \nciudades, generando adem\u00e1s graves \nproblemas de salud. \nd) Cambio clim\u00e1tico: El cambio \nclim\u00e1tico constituye uno de los \nproblemas centrales del S.XXI siendo adem\u00e1s las propias ciudades, factores \nde aceleraci\u00f3n del calentamiento \nglobal de la tierra y de los problemas derivados del mismo que son \ngenerados, a su vez, por la emisi\u00f3n \nde gases de efecto invernadero (GEI). Adem\u00e1s, el problema de la sobrepoblaci\u00f3n en las ciudades se agravar\u00e1 como consecuencia de los efectos derivados del cambio \nclim\u00e1tico, provocando mayor y m\u00e1s \ncontinua inmigraci\u00f3n desde las zonas rurales, as\u00ed como transformaciones \nradicales del territorio, especialmente \nen las zonas costeras. \nLa tecnolog\u00eda propone soluciones \ninnovadoras para todos estos problemas \n(e.g. coches el\u00e9ctricos aut\u00f3nomos, \nmicrogrids para la generaci\u00f3n de energ\u00eda en ciudades con energ\u00edas renovables). \nEl Derecho y las pol\u00edticas p\u00fablicas van \npor detr\u00e1s de tales avances (dado su ritmo acelerado), intentando adaptar sus medidas al principio de BAT (best \navailable techlonogy) y al principio de \nprecauci\u00f3n. Ejemplo de esto, entre otros muchos, son los avances en las pol\u00edticas \ndesarrolladas para mejorar la eficiencia \nenerg\u00e9tica de los edificios existentes en las ciudades: desde mejorar en los \nc\u00f3digos de edificiaci\u00f3n, mecanismos \nde mercado y financieros, medidas de \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   101 1/3/18   16:31102mejora del acceso a la informaci\u00f3n, o \ndel dise\u00f1o de los edificios (green roofs). \nSin embargo, \u00e9sta tambi\u00e9n conlleva \nriesgos que, a su vez, suponen nuevos \nretos. Siguiendo a Paul Virilo, todo \nprogreso lleva asociado una cat\u00e1strofe \nque antes, sin darse \u00e9ste, no exist\u00eda. La \naceleraci\u00f3n de la Historia, la velocidad \nde los acontecimientos generada por el avance tecnol\u00f3gico, nos hace llegar \nal l\u00edmite de nuestro poder, a delegarlo \nen las m\u00e1quinas y ello, a su vez, genera \nnuevos riesgos sobre la econom\u00eda \nmundial, sobre la paz y la estabilidad \ninternacionales. Son tiempos \u00e9stos \u201cl\u00edquidos\u201d, en palabras de Zygmunt \nBauman, inestables, acelerados por \nla tecnolog\u00eda. Para combatirlo, las sociedades deben ser educadas, cr\u00edticas, mejor distribuidas. Adem\u00e1s, la \ntecnolog\u00eda no est\u00e1 al alcance de todos \nlos pueblos y naciones del mundo. Los m\u00e1s vulnerables frente a todos estos \nriesgos son tambi\u00e9n los que menos acceso tienen al avance tecnol\u00f3gico. \nEn este sentido, los poderes p\u00fablicos tienen la obligaci\u00f3n de mejorar la \neducaci\u00f3n y el acceso a la informaci\u00f3n \na los ciudadanos, en particular, de los \nm\u00e1s vulnerables.  Iniciativas como los Objetivos de Desarrollo Sostenible, \nde las NNUU (objetivo 11: ciudades \nsostenibles) van en esta direcci\u00f3n. Se \ntrata de mecanismos soft que pueden \norientar las medidas regulatorias o de \notro tipo de cada ciudad/Estado. \nEl debate sobre c\u00f3mo gobernar todos \nestos retos para construir un mundo \nfuturo m\u00e1s sostenible y justo est\u00e1 a\u00fan \nabierto, si bien todo apunta a que el rol \nprincipal se situar\u00e1 en las ciudades: con un esquema bottom-up. Los diferentes \nponentes de este panel proponen \nalgunas f\u00f3rmulas que apuntan a modelos que pueden ayudar a lograrlo.\nTeresa Parejo Navajas\nInvestigadora afiliada al Sabin Center for Climate Change Law\nUniversidad de Columbia\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   102 1/3/18   16:31103\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   103 1/3/18   16:31104\nTERESA PAREJO NAVAJAS\nInvestigadora afiliada al Sabin Center for Climate Change Law \nEscuela de Derecho\nUniversidad de Columbia\nMODERADORA\nTeresa Parejo Navajas, es profesora contratada doctora de la Universidad Carlos III de Madrid, M\u00e1ster en Derecho de la \nUni\u00f3n Europea y miembro del Instituto Pascual Madoz de Ordenaci\u00f3n del Territorio, Urbanismo y Medioambiente de esa \nUniversidad. Ha publicado dos libros, uno de ellos premiado en el a\u00f1o 2004, as\u00ed como numerosos art\u00edculos de investigaci\u00f3n \nsobre ordenaci\u00f3n del territorio y medioambiente en prestigiosas revistas nacionales e internacionales. \nHa sido visiting scholar en varias universidades europeas y m\u00e1s recientemente, en Fordham University, Columbia University, \ny en PACE University, todas ellas en Nueva York. \nActualmente es afiliada al Sabin Center for Climate Change Law de la Escuela de Derecho de la Universidad de Columbia. \nRecibi\u00f3 un premio de investigaci\u00f3n en el a\u00f1o 2012 por sus m\u00e9ritos curriculares.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   104 1/3/18   16:31105\nCO-CHAIRS\nCo-chairs:\n \n Elizabeth Vaquera\n Blanca Moreno-Dodson\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   105 1/3/18   16:31106\nELIZABETH VAQUERA\nInvestigadora en Sociolog\u00eda\nDirectora del Instituto de Liderazgo Hispano de Cisneros, \nGeorge Washington University\nElizabeth Vaquera, (PhD., Sociolog\u00eda, Universidad de Pensilvania, 2007), es la Directora del Instituto de Liderazgo Hispano \nCisneros en George Washington University. La Dra. Vaquera es Profesora Asociada de Sociolog\u00eda y en la Escuela de Trachtenberg \nde Pol\u00edticas y Administraci\u00f3n P\u00fablica. \nSu investigaci\u00f3n se centra en el bienestar f\u00edsico, emocional y social de grupos vulnerables y diversos, particularmente latinos, \ninmigrantes y ni\u00f1os. Su trabajo ha sido publicado en revistas acad\u00e9micas punteras y es coautora de varios libros, el m\u00e1s reciente \nde los cuales, Educaci\u00f3n e Inmigraci\u00f3n, examina las experiencias educativas de los inmigrantes y sus hijos/as que viven en los Estados Unidos. Actualmente est\u00e1 investigando el bienestar social y emocional de los adultos j\u00f3venes indocumentados en los \nEstados Unidos. \nLa Dra. Vaquera ha recibido numerosas subvenciones federales de la National Science Foundation (NSF) y los Institutos \nNacionales de Salud (NIH).\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   106 1/3/18   16:31107\nBLANCA \nMORENO-DODSON\nEconomista Leader Macroeconom\u00eda y Gesti\u00f3n Fiscal\nBanco Mundial\nN acida en Zaragoza, Blanca es licenciada en Econom\u00eda por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y obtuvo el M\u00e1ster y el Doctorado, \nsuma cum laude, en Econom\u00eda y Finanzas Internacionales por la Universidad de Aix-Marseille II (Universit\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e) en \nFrancia.  Su tesis doctoral incluye el dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n de un modelo de pol\u00edtica monetaria y estabilizaci\u00f3n macroecon\u00f3mica al \ncaso de Brasil. Comenz\u00f3 su carrera profesional como economista junior en el Parlamento Europeo y la Comisi\u00f3n Europea, gracias a becas de los gobiernos franc\u00e9s y espa\u00f1ol, y de la Uni\u00f3n Europea.  En 1992 se traslad\u00f3 al Banco Mundial donde lleva trabajando desde \nentonces. En los m\u00e1s de 24 a\u00f1os de experiencia acumulada, ha adquirido una extensa variedad de conocimientos en la econom\u00eda del \ndesarrollo gracias a sus labores t\u00e9cnicas, anal\u00edticas y de liderazgo. Se ha especializado en macroeconom\u00eda del desarrollo, pol\u00edtica fiscal y tributaria, reforma del gasto p\u00fablico, sostenibilidad de la deuda, fomento del crecimiento econ\u00f3mico y reducci\u00f3n de la pobreza. \nDesde el a\u00f1o 2014 ejerce como Economista L\u00edder en Macroeconom\u00eda y Gesti\u00f3n Fiscal y es miembro del Equipo Global de Pol\u00edtica \nTributaria en el Banco Mundial. En el \u00e1mbito de las publicaciones, Blanca ha elaborado m\u00e1s de 50 trabajos anal\u00edticos para el \nBanco Mundial. Entre sus publicaciones cabe destacar sus libros \u201cReducir la Pobreza a Escala Global\u201d (2005), \u201cFinanzas P\u00fablicas \npara la Reducci\u00f3n de la Pobreza\u201d (2007), \u201c\u00bfEs la Pol\u00edtica Fiscal la Respuesta? Perspectiva de los Pa\u00edses en V\u00edas de Desarrollo\u201d (2012), y \u201cLas Guerras Tributarias\u201d (2017), as\u00ed como diversas publicaciones en vol\u00famenes de la Banca d\u2019Italia, Hacienda P\u00fablica \nEspa\u00f1ola, y la Asociaci\u00f3n Nacional de Impuestos (NTA), el Bolet\u00edn de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica y la Brookings Institution de \nEstados Unidos. Blanca es miembro del Comit\u00e9 Directivo del Centro de Desarrollo Internacional de la Universidad de Navarra.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   107 1/3/18   16:31108\nPONENTES\nPonentes:\n \n Manuel Mu\u00f1iz\n Mireia Crisp\u00edn Ortuzar\n Rub\u00e9n Mancha\n \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   108 1/3/18   16:31109\nMANUEL MU\u00d1IZ\nDecano de la Escuela IE de Relaciones Internacionales\nDirector del Programa de Relaciones Transatl\u00e1nticasWeatherhead Center for International Affairs, Universidad de Harvard\nM anuel Mu\u00f1iz es el Decano de la Escuela IE de Relaciones Internacionales y el Director del Centro para la Gobernanza del \nCambio, una instituci\u00f3n dedicada al estudio de los retos planteados por la aceleraci\u00f3n del cambio tecnol\u00f3gico y social en los \nsectores p\u00fablico y privado, as\u00ed como a la b\u00fasqueda de soluciones y de herramientas para su adecuada gobernanza. El trabajo \nacad\u00e9mico del Dr. Mu\u00f1iz se concentra en los campos de la innovaci\u00f3n, disrupci\u00f3n, geopol\u00edtica y gobernanza regional y global. Ha realizado estudios sobre procesos de cooperaci\u00f3n e integraci\u00f3n en Europa y el Atl\u00e1ntico Norte. El Dr. Mu\u00f1iz dirige asimismo el \nPrograma de Relaciones Transatl\u00e1nticas del Weatherhead Center for International Affairs de la Universidad de Harvard (WCFIA), \ntrabajo que desempe\u00f1ar\u00e1 hasta el final del a\u00f1o acad\u00e9mico 2016-2017.  \nEs miembro asociado del Minda de Gunzburg Center for European Studies y miembro electo del Alumni Board of Directors de \nla Kennedy School of Government, ambas instituciones de la Universidad de Harvard. La Fundaci\u00f3n Rafael del Pino, una de las principales instituciones filantr\u00f3picas espa\u00f1ola, cre\u00f3 en el 2017 una C\u00e1tedra en Liderazgo Global para el Dr. Mu\u00f1iz y le nombr\u00f3 \nDirector de su Programa de Liderazgo. El trabajo para la Fundaci\u00f3n tiene por objeto promover el talento espa\u00f1ol en el campo de \nla gobernanza y la pol\u00edtica exterior a trav\u00e9s de la direcci\u00f3n de cursos en las Universidades de Harvard y Oxford, la organizaci\u00f3n de charlas y conferencias en Espa\u00f1a, as\u00ed como la concesi\u00f3n de becas y fellowships para estudios e investigaciones aplicadas. El Dr. \nMu\u00f1iz posee una Licenciatura en Derecho de la Universidad Complutense de Madrid, un M\u00e1ster en Finanzas del Instituto de Estudios \nBurs\u00e1tiles, un M\u00e1ster en Administraci\u00f3n Publica de la Kennedy School of Government y un Doctorado en Relaciones Internacionales de la Universidad de Oxford. Es, asimismo, David Rockefeller Fellow de la Comisi\u00f3n Trilateral y Millennium Fellow del Atlantic Council.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   109 1/3/18   16:31110Impacto agregado de la tecnolog\u00eda en la generaci\u00f3n y distribuci\u00f3n \nde rentas econ\u00f3micas en sociedades avanzadas.\nLa intervenci\u00f3n del Dr. Mu\u00f1iz abord\u00f3 \nel impacto agregado de la tecnolog\u00eda en \nla generaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de rentas econ\u00f3micas en sociedades avanzadas. \nBuscaba, por lo tanto, explorar la \nconexi\u00f3n entre tendencias micro de \navance tecnol\u00f3gico y procesos macro \nde econom\u00eda pol\u00edtica. \nEn particular la charla hizo hincapi\u00e9 \nen el vaciado de las clases medias que \nel avance tecnol\u00f3gico ha producido en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Seg\u00fan Mu\u00f1iz ese vaciado o erosi\u00f3n se ha debido, fundamentalmente, a procesos de automatizaci\u00f3n de producci\u00f3n de bienes \ny servicios y a la concentraci\u00f3n de rentas \nen el capital; es decir en los tenedores \nde robots y algoritmos. Ese efecto de \nconcentraci\u00f3n de rentas ha provocado que pese a aumentos agregados en productividad no se hayan visto desde los a\u00f1o \u201970 incrementos significativos en \nrentas del trabajo. El Dr. Mu\u00f1iz calific\u00f3 \nesa divergencia entre productividad y \nrentas laborales como una \u201cfractura del \ncontrato social\u201d y arguy\u00f3 que existe una fuerte conexi\u00f3n entre ese proceso y la reciente radicalizaci\u00f3n pol\u00edtica vivida en Europa y EEUU. \nLa forma en la que el malestar sobre \nel estado de la econom\u00eda se esta \nmanifestando pol\u00edticamente es doble. Por un lado se observa un fuerte pesimismo sobre el futuro entre los colectivos que apoyan opciones pol\u00edticas de extrema izquierda y extrema derecha en Europa y EEUU. Asimismo se observa un fuerte sentimiento anti-\n\u00e9lites. \u00c9stos son los vectores en los que \nse manifiesta ese malestar. \nEl Dr. Mu\u00f1iz se\u00f1al\u00f3 que el principal \nresultado del proceso de radicalizaci\u00f3n pol\u00edtica esta siendo la erosi\u00f3n del orden liberal vigente desde la Segunda \nGuerra Mundial y compuesto por el libre \nmercado, el libre comercio, la porosidad \nde las fronteras, los derechos humanos y la democracia liberal. Concluy\u00f3, por lo tanto, que si no se abordan las cuestiones estructurales de fondo que nos han llevado a la crisis actual tan solo cabe esperar un empeoramiento de la convulsi\u00f3n pol\u00edtica \nvivida en 2016 y 2017. Para abordar la \ndimensi\u00f3n m\u00e1s estructural del problema el Dr. Mu\u00f1iz sugiri\u00f3 la redacci\u00f3n de un nuevo contrato social donde la equidad deber\u00eda ser central. \nManuel Mu\u00f1iz\nDecano de la Escuela IE de Relaciones \nInternacionales.\nDirector del Programa de Relaciones \nTransatl\u00e1nticas, Weatherhead Center \nfor International Affairs, Universidad \nde Harvard.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   110 1/3/18   16:31111\nMIREIA CRISP\u00cdN ORTUZAR\nInvestigadora Cient\u00edfica en Stony Brook University \nTesorera de ECUSA\nM ireia Crisp\u00edn Ortuzar es investigadora en el Memorial Sloan Kettering Cancer Center de Nueva York (MSKCC), co-directora \nde la Science and Education Policy Association de Nueva York, y Junior Research Fellow en Trinity College, University of \nCambridge (UK). En la actualidad su trabajo se centra en el desarrollo de modelos computacionales de c\u00e1ncer usando una \ncombinaci\u00f3n de machine learning y principios biol\u00f3gicos. \nComo miembro fundador y co-directora de SEPA se encarga de desarrollar programas en MSKCC, Weill Cornell y Rockefeller \nUniversity para acercar a los investigadores a la dimensi\u00f3n sociopol\u00edtica de la ciencia. Por su labor ha recibido recientemente el Premio Design-Make-Play del Museo de Ciencia de Nueva York (New York Hall of Science). \nEs Doctora en F\u00edsica de Part\u00edculas por la Universidad de Oxford, donde su investigaci\u00f3n se centr\u00f3 en la b\u00fasqueda de \npart\u00edculas supersim\u00e9tricas en el Large Hadron Collider en el CERN (Suiza), recibiendo el premio de la editorial Springer a \ntesis excepcionales en Ciencias F\u00edsicas, y el premio Winton al doctorando en F\u00edsica m\u00e1s prometedor de Oxford. Obtuvo la \nLicenciatura en F\u00edsica en la Universidad de Valencia (Premio Extraordinario y segundo Premio Nacional) y el Grado Superior de M\u00fasica en el Conservatorio Superior de M\u00fasica de Valencia.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   111 1/3/18   16:31112The biomedical revolution.\nLa revoluci\u00f3n del an\u00e1lisis de datos \na gran escala (lo que t\u00edpicamente \nllaman \u201cbig data\u201d) es uno de los \ncomponentes clave del futuro de la medicina. Cada d\u00eda se publican m\u00e1s \nart\u00edculos cient\u00edficos con el objetivo de producir modelos predictivos basados en inteligencia artificial que sustituyen determinadas tareas m\u00e9dicas, desde el diagn\u00f3stico hasta la predicci\u00f3n \nde c\u00f3mo un determinado paciente \nresponder\u00e1 a diversos tratamientos. \nDe cierta manera, intentar automatizar \nla medicina no es una cosa nueva. \u00bfPor \nqu\u00e9 la revoluci\u00f3n de big data es distinta? \nUna parte muy importante de la tarea del m\u00e9dico es fundamentalmente \nde tipo perceptual: ver, sentir, intuir, \ncomunicar. La inteligencia artificial se centra precisamente en esta parte, \nla m\u00e1s compleja, que nunca antes se hab\u00eda conseguido automatizar.La carga perceptual de disciplinas \ncomo la radiolog\u00eda o la patolog\u00eda es alto. Seg\u00fan algunas predicciones, la \ninteligencia artificial podr\u00eda causar \nuna reducci\u00f3n dr\u00e1stica en el n\u00famero de radi\u00f3logos en apenas dos d\u00e9cadas: ser\u00eda un cambio extremadamente \nr\u00e1pido y que afectar\u00eda a trabajos \naltamente especializados. Como siempre, esta suplantaci\u00f3n abre \nnuevas puertas. Ya hay hospitales que \nse plantean el futuro de la sanidad en \nel contexto de las nuevas tecnolog\u00edas, \ny la idea es interesante: centrar los \ntratamientos en el paciente. Usar los \nalgoritmos para combinar todos los datos posibles de manera altamente eficaz y barata, y focalizar las energ\u00edas \nen informar, aconsejar y empoderar \nal paciente. En el contexto de una sociedad cada vez m\u00e1s envejecida, \neste tipo de paradigma va a ser clave. \n  Al margen de la inteligencia artificial, hay otros dos agentes de disrupci\u00f3n con la capacidad de cambiar el futuro de la biomedicina. El primero \nes la investigaci\u00f3n gen\u00f3mica. El \nsiglo XX vio c\u00f3mo pas\u00e1bamos de los primeros experimentos mendelianos, al descubrimiento de la estructura \ndel ADN, la identificaci\u00f3n de genes \ncausantes de varias enfermedades, y finalmente la secuenciaci\u00f3n del \ngenoma humano, que hoy ya es algo \ncasi rutinario. Adem\u00e1s, las nuevas \ntecnolog\u00edas de ingenier\u00eda gen\u00e9tica nos \npermiten por primera vez modificar \ngenes con alta precisi\u00f3n y a bajo coste. \nEl mayor obst\u00e1culo ser\u00e1 probablemente la regulaci\u00f3n gubernamental, que se est\u00e1 desarrollando a ritmos diferentes \nen distintos pa\u00edses. Y esto es clave: los \navances en gen\u00f3mica van a requerir una discusi\u00f3n sobre gobernanza a \nnivel global. \nEl segundo factor es la neurociencia: \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   112 1/3/18   16:31113nuestra capacidad de comprender el \ncerebro e interactuar con \u00e9l. En los \u00faltimos a\u00f1os hemos visto avances puntuales, pero no por ello menos impresionantes: hoy en d\u00eda una persona tetrapl\u00e9jica con dispositivos intracraneales puede controlar un brazo mec\u00e1nico \u00fanicamente a trav\u00e9s del pensamiento. Hay muchos retos, empezando por el n\u00famero de \nneuronas que podemos leer, que a\u00fan \nes peque\u00f1o. Pero en el \u00faltimo par de \na\u00f1os, y especialmente en los \u00faltimos \nmeses, se han creado varias iniciativas \nque podr\u00edan acelerar el desarrollo \ndel campo, y a la larga causar una revoluci\u00f3n copernicana en el \u00e1mbito \nde la comunicaci\u00f3n. \nInteligencia artificial, medicina de \nprecisi\u00f3n, neurociencia; medicina centrada en el paciente, pol\u00edticas cient\u00edficas a nivel global, nuevas eras en la comunicaci\u00f3n. El futuro de la biomedicina trae consigo retos y oportunidades en los \nque ciencia y sociedad deber\u00e1n avanzar \nfirmemente de la mano. Mireia Crisp\u00edn Ortuzar\nInvestigadora, Memorial Sloan Kettering Cancer Center\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   113 1/3/18   16:31114\nRUB\u00c9N MANCHA\nProfesor de sistemas de informaci\u00f3n\nBabson College\nRub\u00e9n Mancha es profesor de sistemas de informaci\u00f3n en Babson College (Wellesley, Massachusetts). En 2017, el Dr. \nMancha fue reconocido como uno de los mejores profesores de negocios con menos de 40 a\u00f1os de edad (Poets & Quants\u2019 \n\u201cBest 40-under-40 professors\u201d). Su \u00e1rea principal de investigaci\u00f3n es innovaci\u00f3n digital y la lleva a cabo bajo la nueva \nIniciativa de Experiencias Digitales que co-lidera en Babson. \nSu investigaci\u00f3n ha sido publicada en revistas cient\u00edficas como: Decision Support Systems, International Journal of \nTechnology Transfer and Commercialisation, Business Horizons, Journal of Information Technology Management, y Journal of Intelligent systems in Accounting, Finance and Management. \nDr. Mancha imparte clases de posgrado y a nivel ejecutivo sobre tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y data analytics. En Babson, \nel Dr. Mancha es mentor de varios emprendedores digitales y lidera proyectos con el objetivo de crear una industria \ntecnol\u00f3gica m\u00e1s diversa.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   114 1/3/18   16:31115La Transformaci\u00f3n Digital: Impactos y Oportunidades.\nLos avances tecnol\u00f3gicos de \nlas \u00faltimas d\u00e9cadas se\u00f1alan a una \naceleraci\u00f3n de la innovaci\u00f3n y \ntransformaci\u00f3n digital de la sociedad \ny de las industrias. Desarrollos tecnol\u00f3gicos como los coches \naut\u00f3nomos, robots industriales, y la \ncomputaci\u00f3n cognitiva, apuntan a la llegada de cambios substanciales en los modos de producci\u00f3n y en las \nestructuras sociales. \nTambi\u00e9n hemos observado c\u00f3mo los \ntitanes digitales, organizaciones como \nAlphabet, Amazon, and Baidu, han \ncreado nuevos modelos competitivos \nque les permiten ganar posiciones de liderazgo en muchas industrias. Si \natendemos a las m\u00e9tricas que explican \nel proceso de digitalizaci\u00f3n y la \ncapacidad de procesamiento digital, \ncomo el tama\u00f1o del universo digital, la capacidad de almacenamiento de datos, la banda de Internet, o \nla velocidad de los procesadores, \nencontramos que el desarrollo \ntecnol\u00f3gico est\u00e1 entrando en la fase de \ncrecimiento exponencial\u2014en palabras de Marc Andreessen: \u201cel software se \nest\u00e1 comiendo el mundo.\u201d Empresas y sociedad no pueden ignorar los \ncambios que las tecnolog\u00edas digitales van a generar.\nLa transformaci\u00f3n digital puede \ndescribirse en tres eras de madurez:\n1. Procesos digitales. En la \nprimera era, las tecnolog\u00edas \ndigitales encontraron un lugar en la empresa como facilitadoras de \nprocesos y creadoras de eficiencias. \nLa agregaci\u00f3n de datos y la \ndisponibilidad de estos a lo largo de la cadena de valor y entre diferentes \norganizaciones permite la creaci\u00f3n de eficiencias. Compa\u00f1\u00edas como WalMart han aprovechado las eficiencias creadas por tecnolog\u00edas \ndigitales para ahorrar en costes y dise\u00f1ar sus estrategias de mercado.\n2. Clientes digitales.  En esta \nsegunda era, el enfoque es en \nla colecta, gesti\u00f3n, y an\u00e1lisis de \ndatos para mejorar la intimidad con el cliente. Google y Netflix son \nconocidas por su uso de modelos \npredictivos para personalizar \nsu oferta e identificar nuevos \nproductos y servicios.\n3. Experiencias digitales.  En la \ntercera era, las compa\u00f1\u00edas usan las tecnolog\u00edas digitales para \nparticipar en redes de valor, crear \nexperiencias. \nLas transici\u00f3n a la tercera era est\u00e1 siendo posibilitada por una seria de tecnolog\u00edas denominadas motores \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   115 1/3/18   16:31116digitales: la inteligencia artificial, \nla rob\u00f3tica, el internet de las cosas (IoT, pos sus siglas en ingl\u00e9s), la computaci\u00f3n en la nube, interfaces digitales (desde pantallas t\u00e1ctiles a realidad aumentada), y blockchain. Varios procesos hacen posible la entrada en la tercera era, en particular la convergencia y coalescencia de los motores digitales en soluciones \nintegradas y los nuevos modelos de \nempresa basados en plataformas \ndigitales.\nTres impactos a corto y medio plazo \ndel proceso de transformaci\u00f3n digital a considerar: \n1. Innovaci\u00f3n digital. La aparici\u00f3n \nde nuevos modelos de innovaci\u00f3n social e innovaci\u00f3n abierta, posibilitados por las tecnolog\u00edas digitales, y la aceleraci\u00f3n del proceso de innovaci\u00f3n, con implicaciones para la competitividad de empresas. \nProductos tradicionalmente \nanal\u00f3gicos est\u00e1n siendo digitizados y los procesos de negocio est\u00e1n \nsiendo digitalizados, permitiendo, \npor ejemplo, la captura de datos \nsobre el uso de productos que puede \nresultar en nuevas versiones de esos productos o su incorporaci\u00f3n en mercados nuevos.\n2. Automatizaci\u00f3n y aumentaci\u00f3n.  \nAlgoritmos y robots seguir\u00e1n \nreemplazando a los humanos en \nprocesos de producci\u00f3n y servicios. \nEste proceso traer\u00e1 consecuencias para segmentos de la sociedad \nque tendr\u00e1n que reciclarse \nprofesionalmente, y para programas \neducativos.  La integraci\u00f3n de sistemas computacionales y \nhumanos \u2014o la aumentaci\u00f3n \nhumana\u2014 tambi\u00e9n afectar\u00e1 los \nprocesos productivos y amenaza \ncon agrandar la brecha digital.    \n3. Impacto social y ambiental.  La \ncreciente presi\u00f3n para reducir el uso de recursos naturales no renovables \ny contaminaci\u00f3n presenta una necesidad para el uso las tecnolog\u00edas \ndigitales. Estas pueden ser \u00fatiles, por ejemplo, en la captura de datos \n(IoT) y en el modelado de eventos \nclimatol\u00f3gicos adversos. \nRub\u00e9n Mancha\nProfesor de sistemas de informaci\u00f3n, \nBabson College\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   116 1/3/18   16:31117\nSESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 4:  \nCIENCIAS F\u00cdSICAS, INGENIER\u00cdA Y TECNOLOG\u00cdA\nCho-chairs:  Antonio Pic\u00f3n1, Mar\u00eda Bego\u00f1a Vila Costas2, David Gutierrez3 y Diego L\u00f3pez Barreiro4.\n1. Argonne National Laboratory , Lemont\n2. GSFC (NASA, SGT)3. Samsung\n4. Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT)\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   117 1/3/18   16:31118La sesi\u00f3n de F\u00edsicas, Ingenier\u00eda \ny Tecnolog\u00eda del II Encuentro de \nCient\u00edficos Espa\u00f1oles en USA \nconsisti\u00f3 en dos sesiones keynote, tres presentaciones y varias contribuciones \nde p\u00f3ster que abarcaban campos muy \ndiversos: entender nuestro lugar en el Universo, la estructura y complejidad de \nla realidad que nos rodea, o la b\u00fasqueda de formas de hacer sostenible nuestro \ncrecimiento poblacional en un planeta de recursos limitados. Todas estas \ngrandes cuestiones despiertan un gran \ninter\u00e9s en la actualidad, y corresponde a las diferentes ramas de la f\u00edsica, la \ningenier\u00eda y la tecnolog\u00eda, entre otras, \nproporcionar soluciones y respuestas a estas \u00e1reas de investigaci\u00f3n. En \neste sentido, hay cient\u00edficos espa\u00f1oles desarrollando su actividad en Estados \nUnidos cuyas investigaciones est\u00e1n teniendo un gran impacto y est\u00e1n \ncontribuyendo significativamente al \navance de estos campos.\nEn esta sesi\u00f3n se trataron temas que \nestudian la realidad material que nos rodea, tendiendo puentes a trav\u00e9s de las \nescalas, desde lo nano hasta lo macro, \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   118 1/3/18   16:31119mostrando c\u00f3mo las interacciones en \nlas escalas m\u00e1s peque\u00f1as determinan \nel comportamiento de aspectos como el origen de la vida, la generaci\u00f3n de \nenerg\u00eda nuclear o la producci\u00f3n de \nmejores procesos de refine de petr\u00f3leo. \nSe abarcaron diversos campos, entre los \nque pueden citarse la nanotecnolog\u00eda, que se presenta como una de las opciones con m\u00e1s futuro para obtener \npropiedades desconocidas de los \nmateriales existentes o de aquellos por dise\u00f1ar; la producci\u00f3n, almacenamiento \ny uso eficiente de la energ\u00eda, bien \na partir de recursos no renovables (petr\u00f3leo) como renovables (fusi\u00f3n \nnuclear); el desarrollo de catalizadores \nm\u00e1s eficientes para optimizar procesos de refino; el estudio de propagaci\u00f3n de enfermedades; o la investigaci\u00f3n sobre \nc\u00f3mo determinados fen\u00f3menos del \nUniverso, como las tormentas solares, afectan a la actividad de los sat\u00e9lites \nde telecomunicaciones. Todos estos \ntemas completaron una sesi\u00f3n de enorme calidad cient\u00edfica que despert\u00f3 \nun gran inter\u00e9s entre los asistentes al \nEncuentro.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   119 1/3/18   16:31120\nCO-CHAIRS\nCo-chairs:\n \n Antonio Pic\u00f3n\n Mar\u00eda Bego\u00f1a Vila Costas\n David Gutierrez\n Diego L\u00f3pez Barreiro\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   120 1/3/18   16:31121\nANTONIO PIC\u00d3N\nCient\u00edfico\nArgonne National Laboratory , Lemont\nA ntonio Pic\u00f3n es investigador en el campo de la \u00f3ptica at\u00f3mica y molecular. Antonio ha trabajado en el control cu\u00e1ntico \nde mol\u00e9culas con l\u00e1seres de infrarrojo, y en el desarrollo de modelos te\u00f3ricos para describir experimentos de espectroscopia \nque involucran pulsos de rayos x ultra cortos, del orden de femtosegundos (10^{-15} s). \nAntonio se doctor\u00f3 en la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (UAB) en el grupo de informaci\u00f3n cu\u00e1ntica, con una estrecha \ncolaboraci\u00f3n con el Grupo de \u00d3ptica Cu\u00e1ntica. Despu\u00e9s realiz\u00f3 dos estancias postdoctorales en EEUU, primero en la \nUniversidad de Colorado en JILA, en el grupo de l\u00e1seres intensos y f\u00edsica de attosegundos, y despu\u00e9s en ANL, en el grupo de \u00f3ptica cu\u00e1ntica. \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   121 1/3/18   16:31122\nMAR\u00cdA BEGO\u00d1A \nVILA COSTAS\nIngeniera de sistemas\nGSFC (NASA, SGT)\nIngeniera de sistemas en GSFC (NASA, SGT) encargada del instrumento JWST FGS (Guider y NIRISS),  directora de la \nprueba fr\u00eda final del grupo de instrumentos antes de su integraci\u00f3n con el telescopio y apoyo para las pruebas en Houston, en \nCalifornia y para su operaci\u00f3n en \u00f3rbita despu\u00e9s del lanzamiento. Doctora en Astrof\u00edsica (Jodrell Bank, UK) especializada en \nel estudio de curvas de rotaci\u00f3n de galaxias espirales y en abundancias estelares.\nLead systems Engineer at GSFC (NASA, SGT) for JWST FGS (Guider and NIRISS), test director for the last cryo-vacuum \ntest before the integration of the instruments with the optical telescope and support for the upcoming testing in Houston, in California, and for its commissioning and operations on orbit after launch. PhD in Astrophysics (Jodrell Bank, Manchester \nUniv., UK) working on the study of spiral galaxies, in particular their rotation curves and in stars chemical composition. \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   122 1/3/18   16:31123\nDAVID GUTIERREZ\nInvestigador Senior Samsung\nRepresentante de CERU\nD avid es doctor en Ingenier\u00edas El\u00e9ctrica e Inform\u00e1tica por el Georgia Institute of Technology de Atlanta (EEUU), donde \ntambi\u00e9n curs\u00f3 un m\u00e1ster de posgrado. Previamente se titul\u00f3 en Ingenier\u00eda de Telecomunicaciones por la Universidad de \nGranada. Desarroll\u00f3 su tesis doctoral en el \u00e1rea de an\u00e1lisis de interferencia en redes celulares heterog\u00e9neas con el Prof. Ian F. \nAkyildiz, para lo cual recibi\u00f3 becas de posgrado de las Fundaciones \u201cla Caixa\u201d y Caja Madrid, adem\u00e1s de obtener la distinci\u00f3n de \u201cMejor Investigador del A\u00f1o\u201d en 2013 por sus contribuciones acad\u00e9micas. \nDavid ha hecho estancias investigadoras en Qualcomm (San Diego, CA, EEUU) y en los institutos de la sociedad Fraunhofer \nHeinrich Hertz e Instituto para Circuitos Integrados, ambos en Alemania. De 2014 a 2015, trabaj\u00f3 para Huawei Technologies \nen Silicon Valley (EEUU) como Ingeniero Investigador Principal. \nDesde enero de 2016, David es Investigador Senior en el Samsung Electronics R&D Institute UK cerca de Londres, donde \nparticipa en actividades de estandarizaci\u00f3n y lidera la involucraci\u00f3n de Samsung en diferentes proyectos europeos del marco \nHorizon 2020 en el \u00e1rea de 5G. David es miembro de la Sociedad de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en Reino Unido (SRUK/CERU) y fue previamente miembro fundador del cap\u00edtulo de California de ECUSA.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   123 1/3/18   16:31124\nDIEGO L\u00d3PEZ BARREIRO\nIngeniero qu\u00edmico \nInvestigador Postdoctoral\nInstituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT)\nDiego L\u00f3pez Barreiro es ingeniero qu\u00edmico (2011) por la Universidade de Santiago de Compostela, donde tuvo su primer \ncontacto con la investigaci\u00f3n como becario de colaboraci\u00f3n, trabajando en el desarrollo de modelos medioambientales con \nt\u00e9cnicas de din\u00e1mica de sistemas. \nEn 2015 complet\u00f3 su doctorado en Ciencias Biol\u00f3gicas Aplicadas d\u00f3nde se especializ\u00f3 en la obtenci\u00f3n de biocombustibles \na partir de microalgas por procesos hidrot\u00e9rmicos, la recuperaci\u00f3n de nutrientes en corrientes residuales y la ingenier\u00eda \nde procesos. Desarroll\u00f3 el doctorado entre las universidades de Gante (B\u00e9lgica), Twente (Holanda) y el Karlsruhe Institute of Technology (Alemania). El proyecto cont\u00f3 con financiaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Pedro Barri\u00e9 de la Maza (Espa\u00f1a) y el IWT \n(B\u00e9lgica). \nPosteriormente se incorpor\u00f3 como investigador postdoctoral al Departamento de Ingenier\u00eda Civil y Medioambiental del \nInstituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (EEUU), donde trabaja en la actualidad en la producci\u00f3n de materiales a partir de \nbiomasa y su modelizaci\u00f3n con t\u00e9cnicas de teor\u00eda de funcional de densidad y din\u00e1mica molecular.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   124 1/3/18   16:31125\nPONENTES\nPonentes:\n \n Juan P\u00e9rez-Mercader\n Javier Buceta\n Javier Garc\u00eda Mart\u00ednez\n Juan Ruiz Ruiz  \n Pablo Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez\n Teresa Nieves Chinchilla\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   125 1/3/18   16:31126\nJuan P\u00e9rez-Mercader is a physicist (born near the Rio Tinto in Southern Spain). His professional research interests are in \nall the theoretical, phenomenological, experimental and technological aspects of problems at the common frontiers between \nphysics, biology, chemistry, planetary science, computing and engineering. He has worked and published in Theoretical \nElementary Particle Physics, Cosmology, Astrophysics, Applied Condensed Matter Physics, Non-equilibrium Physics, Biology, Experimental and Theoretical General Relativity, Theoretical and Experimental Chemistry, Polymer Science, Computer Science \nas well as in the design and construction of instrumentation for Life Detection outside the Earth. His undergraduate degree is \nfrom the Universidad de Sevilla and his M. Sc. in Mathematics and Physics is from Trinity College, Dublin. His Ph. D. is from City College of New York. After returning to Spain in 1984, he joined Spain\u2019s National Research Council (CSIC), where he is Profesor \nde Investigaci\u00f3n. He is also an External Faculty at the Santa Fe Institute, in New Mexico. In 1998 and in Association with the \nNASA Astrobiology Institute, he conceived and founded Spain\u2019s Centro de Astrobiologia (CAB), a Joint Institute between Spain`s INTA and CSIC, of which he was its Founding Director. \nDuring his tenure as Director, CAB and its 12 laboratories have become a world-class transdisciplinary research institution, employing \nmore than 200 scientists and engineers and, among other things, contributing to NASA\u2019s Mars Science Laboratory (MSL), its 2020 \nMars Mission and the European Space Agency 2020 ExoMars. He is credited with the sentence \u201cLife as a Consequence of the \nEvolution of the Universe\u201d and is the architect of Spain\u2019s current participation with infrastructure (the rover\u2019s High Gain Antenna, \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   126 1/3/18   16:31127\nJUAN P\u00c9REZ-MERCADER\nSenior Research Fellow and Principal Investigator\nDepartment of Earth and Planetary Sciences\nFaculty of Arts and Sciences, Harvard University\nHGA) and instrumentation (the Rover\u2019s Environmental Monitoring Station suite, REMS) on board MSL that arrived on Mars in \nAugust 2012. Using the Renormalization Group, he has predicted proton decay in Grand Unified Theories (GUTs) and described \nthe fractal and hierarchical structure of the Universe at large scales. He has worked in Superstrings and Wormholes and tested \nEinstein\u2019s General Relativity by detecting and measuring the Lense-Thirring effect (also known as the gravito-magnetic effect). His work on Supersymmetry and Supergravity in the 1980\u2019s is now being used at CERN to constrain the Standard Model. He has \nalso described the evolution of Quasi-species in RNA viruses. He has done pioneering work on pattern formation and collective \nbehavior in noisy reaction-diffusion systems and co-authored new ideas and instrumentation for the detection of Signs of Life in arbitrary environments. He joined Harvard in 2010 as a Senior Research Fellow in the Department of Earth and Planetary Sciences \nand the university\u2019s Origins of Life Initiative, where he leads an ambitious project on the \u201cTop-down ex-novo Synthesis of life\u201d. \nHe has authored about 150 research papers published in the best journals and five books, including a best selling popular \nscience book in Spanish. He has two patents in Biotechnology (2004 and 2012) and 1 in Chemical Computing (2017). He is an \nElected Member of the International Academy of Astronautics and of the European Academy of Sciences and Arts. He is the recipient of many honors and distinctions. Among these are one of the Prizes given in 1994 by the Gravity Research Foundation, \nthe European Physical Society Lecturer for the 2005 Celebrations in Bern of Einstein\u2019s 1905 work there and the NASA Public \nService Medal (NASA\u2019s highest honor to a non-NASA employee) in 2004 and in 2013 NASA\u2019s Group\u2019s Achievement Award for exceptional achievement on Curiosity\u2019s REMS. There are several public schools and institutions bearing his name.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   127 1/3/18   16:31128El origen de la vida.\nEl trabajo de investigaci\u00f3n del Dr. \nJuan P\u00e9rez-Mercader se centra en los \naspectos te\u00f3ricos, fenomenol\u00f3gicos, experimentales y tecnol\u00f3gicos de los problemas en la frontera com\u00fan entre f\u00edsica, biolog\u00eda, qu\u00edmica, ciencia planetaria, computaci\u00f3n e ingenier\u00eda. Desde 2010 trabaja en el Department of Earth and Planetary Sciences y la Origins of Life initiative de la Universidad de Harvard. En su presentaci\u00f3n keynote, el doctor P\u00e9rez Mercader present\u00f3 sus trabajos sobre el origen de la vida en la Tierra. La idea principal que subyace en sus investigaciones es que la vida estaba destinada a ser, que la vida no es m\u00e1s que una propiedad emergente que resulta de la complejidad molecular que pobl\u00f3 la Tierra en cuanto la superficie terrestre se enfri\u00f3 lo suficiente tras la formaci\u00f3n del planeta.\nLa presentaci\u00f3n comenz\u00f3 con una discusi\u00f3n sobre el concepto de qu\u00e9 \nes la vida. Para P\u00e9rez Mercader, hay cuatro atributos esenciales a cualquier ser vivo, que son el almacenamiento, comunicaci\u00f3n, uso y replicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Todo ello se basa en la qu\u00edmica, fundamentalmente a trav\u00e9s del ADN. Otra propiedad esencial que P\u00e9rez Mercader destac\u00f3 para la aparici\u00f3n de la vida es compartimentalizaci\u00f3n, la separaci\u00f3n de la qu\u00edmica de la vida y su entorno, a trav\u00e9s de estructuras l\u00edpicas \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   128 1/3/18   16:31129como  las que presentan las c\u00e9lulas que \nconocemos.\nLa parte de su presentaci\u00f3n que m\u00e1s \nimpacto gener\u00f3 fue cuando describi\u00f3 sus resultados sobre la b\u00fasqueda de un modelo para las primeras c\u00e9lulas que pudieron haber poblado la Tierra. \nEn ese contexto, el laboratorio de \nP\u00e9rez Mercader ha conseguido generar unas estructuras que son capaces de autoensamblarse a partir de una sopa qu\u00edmica formando estructuras encapsuladas similares a c\u00e9lulas, que son capaces de responder a est\u00edmulos luminosos, replicarse y mostrar signos de una evoluci\u00f3n rudimentaria. Estas \nestructuras, que P\u00e9rez Mercader \ndenomina Bichoss (Biologically Inspired Chemically Operated Synthetic Systems), reafirman la idea de la vida estaba destinada a generarse a partir de \nla sopa qu\u00edmica que exist\u00eda en la Tierra \nhacen millones de a\u00f1os.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   129 1/3/18   16:31130\nJAVIER BUCETA\nProfesor Asociado\nLehigh University\nJavier Buceta (Madrid, 1969) se licenci\u00f3 en CC. F\u00edsicas por la Universidad Complutense de Madrid y se doctoro en CC. \nF\u00edsicas por la UNED (Premio Extraordinario, Menci\u00f3n Europea). Durante su tesis doctoral desarroll\u00f3 estancias en el Institute \nfor Scientific Interchange (Italia) y en la Universidad de Limburgs (B\u00e9lgica). \nPosteriormente se incorpor\u00f3 como investigador postdoctoral en la Universidad de California San Diego (Dpto. Qu\u00edmica y \nBioqu\u00edmica; Institute for Nonlinear Sciences) y en una segunda etapa postdoctoral en un programa mixto entre UCSD y el \nSalk Institute for Biological Studies. \nEn 2004 se incorpor\u00f3 al Parque Cient\u00edfico de Barcelona mediante el programa Ram\u00f3n y Cajal como IP primero en el Centro \nde Qu\u00edmica Te\u00f3rica y posteriormente en la unidad CoSMo (Computer Simulation and Modeling). En 2014 se incorpor\u00f3 a Lehigh University como profesor titular (programa de Bioingenier\u00eda; departamento de ingenier\u00eda qu\u00edmica y biomolecular). \nLos temas de investigaci\u00f3n del Dr. Buceta se centran en el \u00e1rea de la Biof\u00edsica y la llamada Biolog\u00eda de Sistemas y cubren \ndiferentes problemas desde la biomec\u00e1nica de c\u00e9lulas y tejidos al estudio de los patrones migratorios de los murci\u00e9lagos \npara entender la propagaci\u00f3n de \u00c9bola en el continente africano.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   130 1/3/18   16:31131Aplicaciones de la Biof\u00edsica y la Biolog\u00eda de Sistema.\nEn su charla, Javier dio una visi\u00f3n \nde conjunto sobre sus l\u00edneas de \ninvestigaci\u00f3n (Biolog\u00eda de Sistemas \ny m\u00e9todos biof\u00edsicos en diferentes \nescalas espacio-temporales), y se \ncentr\u00f3 en dos ejemplos: \u201cQuorum \nSensing\u201d (comunicaci\u00f3n bacteriana) \ny Regulaci\u00f3n de Tama\u00f1o Celular. Con \nrespecto al primer tema, se introdujo \nel concepto de \u201cruido\u201d en expresi\u00f3n \ngen\u00e9tica y se mostr\u00f3 su importancia \nen procesos biol\u00f3gicos y c\u00f3mo \ncaracterizarlos. \nDespu\u00e9s mostr\u00f3 c\u00f3mo dicho \n\u201cruido\u201d condiciona la comunicaci\u00f3n bacteriana usando los mecanismos de \ncomunicaci\u00f3n bacteriana (\u201cQuorum \nSensing\u201d) como ejemplo. Con respecto al segundo tema, Javier describi\u00f3 nuestros esfuerzos por entender \nc\u00f3mo las c\u00e9lulas regulan su tama\u00f1o e \nintrodujo su plataforma experimental usando dispositivos microfluidicos \npara perturbar a las c\u00e9lulas y entender \nmejor c\u00f3mo las entradas mec\u00e1nicas \npueden condicionar el crecimiento y \nlos procesos de divisi\u00f3n. \nLa charla finaliz\u00f3 con una breve \npresentaci\u00f3n de los esfuerzos del grupo \nde Javier para modelar las din\u00e1micas de \nmurci\u00e9lagos infectados con \u00c9bola en \n\u00c1frica para as\u00ed entender sus patrones \nde migraci\u00f3n y, consecuentemente, \nanalizar el riesgo de estallidos de \u00c9bola \nen humanos. \nJavier Buceta\nJavier Buceta\nProfesor Asociado\nLehigh University\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   131 1/3/18   16:31132\nJAVIER GARC\u00cdA MART\u00cdNEZ\nCatedr\u00e1tico Universidad de Alicante\nFundador Rive Technology\nEs fundador de la empresa de base tecnol\u00f3gica Rive Technology (Boston, Ma) con  m\u00e1s de 80 millones de d\u00f3lares de inversi\u00f3n \nde capital riesgo y da trabajo a m\u00e1s de cuarenta personas. Desde 2012, los catalizadores que comercializa Rive Technology se \nutilizan ya en varias refiner\u00edas de EEUU aumentando sensiblemente la producci\u00f3n de combustibles y la eficiencia energ\u00e9tica del \nproceso. Javier combina su actividad emprendedora con la investigadora como catedr\u00e1tico de qu\u00edmica inorg\u00e1nica y director del Laboratorio de Nanotecnolog\u00eda Molecular de la universidad de Alicante. Javier trabaja en la fabricaci\u00f3n de nanomateriales \npara aplicaciones energ\u00e9ticas. \nEs inventor de 20 patentes, la mayor\u00eda en aplicaci\u00f3n comercial y autor de un buen n\u00famero de art\u00edculos y libros siendo los m\u00e1s \nrecientes \u201cThe Chemical Element\u201d y \u201cChemistry Education\u201d. En el a\u00f1o 2005, Javier recibi\u00f3 la medalla Europa, que se entrega \nanualmente al mejor qu\u00edmico europeo menor de 35 a\u00f1os y un a\u00f1o m\u00e1s tarde le fue otorgado el European Young Chemist Award. En 2007, la revista Technology Review de MIT lo seleccion\u00f3 como uno de los j\u00f3venes investigadores m\u00e1s innovadores \nde su generaci\u00f3n. En junio de 2014, le fue otorgado el Premio Rey Jaime I en su categor\u00eda de Nuevas Tecnolog\u00edas y desde \nel a\u00f1o pasado es el primer espa\u00f1ol en recibir el Emerging Researcher Award de la American Chemical Society. Fundador y presidente de Celera.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   132 1/3/18   16:31133Nanotecnolog\u00eda aplicada al dise\u00f1o de catalizadores: del \nlaboratorio al mercado.\nLa aplicaci\u00f3n de la nanotecnolog\u00eda \na la s\u00edntesis de catalizadores ha \nexperimentado un gran auge en los \n\u00faltimos a\u00f1os debido a las enormes \naplicaciones industriales de estos materiales\n1 y a que los catalizadores \nactuales presentan importantes \nproblemas debido a la presencia exclusiva de microporos en su \nestructura que impone limitaciones muy importantes en la transformaci\u00f3n \nde mol\u00e9culas voluminosas.\nUna de las t\u00e9cnicas m\u00e1s eficaces \npara reducir esta limitaci\u00f3n es la \nintroducci\u00f3n de mesoporosidad en su estructura mediante el uso de \nsurfactantes.\n1,2,3  Se trata de una t\u00e9cnica \nbasada en el reconocimiento molecular y autoensamblaje de surfactantes que \npermite introducir mesoporosidad de manera controlada y homog\u00e9nea en una gran variedad de catalizadores, \nespecialmente zeolitas, sin perjuicio \nde su cristalinidad, acidez y estabilidad \nhidrotermal. La relevancia de dicha \ntecnolog\u00eda queda de manifiesto en \nsu r\u00e1pida comercializaci\u00f3n, pocos \na\u00f1os despu\u00e9s de su invenci\u00f3n. \nActualmente, se produce en miles de \ntoneladas al a\u00f1o de estos catalizadores nanoestructurados que se utiliza en \nvarias refiner\u00edas proporcionando una mejor selectividad hacia gasolina \ny di\u00e9sel, a la vez que se reduce la generaci\u00f3n de gases y coke.\n3\nLa estructura de las zeolitas nanoestructuradas se ha analizado \nmediante difracci\u00f3n de electrones \nrotacional (RED) y tomograf\u00eda de electrones (ET). La evoluci\u00f3n de la \nmorfolog\u00eda de los cristales se analiz\u00f3 in situ mediante Liquid-TEM (Laboratorio \nNacional de Brookhaven; Upton, EEUU). El desarrollo de mesoporosidad \nen las zeolitas se analiz\u00f3 \nin situ  y en \ntiempo real en la unidad de rayos X del sincrotr\u00f3n ALBA en Barcelona (BL04- \nMSPD).\n4 El escalado de los materiales \nse llev\u00f3 a cabo en una planta piloto con una producci\u00f3n de varios kilos al d\u00eda y \nla comercializaci\u00f3n en varias plantas \nde la empresa Grace Davison para su posterior venta a distintas refiner\u00edas \nde todo el mundo.\n3\nLa observaci\u00f3n in situ y en tiempo \nreal del desarrollo de mesoporosidad \nintracristalina en zeolitas tipo Y mediante el empleo de surfactantes \nfue posible gracias al uso combinado de difracci\u00f3n de rayos X de luz \nsincrotr\u00f3n y microscop\u00eda electr\u00f3nica \nde transmisi\u00f3n en fase l\u00edquida (Liquid-\nTEM).\n4 La visualizaci\u00f3n directa de los \ncambios producidos en los cristales individuales de zeolita mediante \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   133 1/3/18   16:31134Liquid-TEM ha permitido confirmar \nla reestructuraci\u00f3n del cristal de la \nzeolita sin afectar a su tama\u00f1o. El \nan\u00e1lisis mediante DRX de luz sincrotr\u00f3n permiti\u00f3 establecer la cin\u00e9tica del \nproceso en tiempo real, confirmando \nadem\u00e1s que el desarrollo de la mesoporosidad intracristalina ocurre \ndurante su reestructuraci\u00f3n para \nacomodar el surfactante responsable de mesoporosidad. Dicha teor\u00eda ha sido confirmada mediante c\u00e1lculos de DFT (Figura 1).\n4\nEl escalado de esta tecnolog\u00eda se llev\u00f3 a cabo a escala kilogramo en \nlas instalaciones de la empresa Rive \nTechnology, para lo que se utilizaron distintas formulaciones y relaciones \nzeolita/matriz/aglomerante. Estos \nmateriales se estudiaron mediante ACE (Advanced Cracking Evaluation \nunit) y mostraron excelente actividad y \nselectividad hacia fracciones l\u00edquidas. En colaboraci\u00f3n con la empresa Grace Davison, hoy en d\u00eda se producen miles de toneladas de catalizador de FCC que contiene la zeolita Y nanoestructurada \ncon excelentes resultados, en varias \nrefiner\u00edas, en cuanto a estabilidad \nhidrotermal y selectividad hacia \ngasolina y di\u00e9sel y menor generaci\u00f3n \nde gases y coque.\n3\nFigura 1. Reconstrucci\u00f3n en 3D de \nla cristalinidad (A) y mesoporosidad (B) de una zeolite nanoestructurada (A,B) y el fotograma correspondiente (C) obtenidos mediante difracci\u00f3n de \nelectrones rotacional y tomograf\u00eda \nde electrones. Evoluci\u00f3n de la nanoestructuraci\u00f3n de la zeolita con el tiempo mediante DRX de luz sincrotr\u00f3n (D,E), modelo empleado para los c\u00e1lculos te\u00f3ricos (F) y comparaci\u00f3n entre el espectro obtenido experimentalmente y los \nte\u00f3ricos obtenidos para distintos \ntama\u00f1os de cristal (G,F).\nLa aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de \nnanotecnolog\u00eda a la cat\u00e1lisis ha permitido preparar catalizadores \ncon una estructura controlada que \nmejora su actividad y selectividad en \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   134 1/3/18   16:31135procesos industriales importantes. En \nesta comunicaci\u00f3n se presentar\u00e1n los aspectos m\u00e1s relevantes del dise\u00f1o, fabricaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de estos materiales. Esta tecnolog\u00eda, desarrollada durante la estancia post-doctoral del autor en MIT, est\u00e1 siendo comercializada por la spin-off Rive Technology que ha conseguido m\u00e1s de 80 millones de d\u00f3lares de capital riesgo y suministra \ncatalizadores nanoestructurados a \nrefiner\u00edas de todo el mundo.\n5\nReferencias\n1. J. Garc\u00eda Mart\u00ednez, K. Li, Mesoporous \nZeolites: Preparation, Characterization \nand Application, Wiley 2015, ISBN: \n978-3- 527-33574-9. \n2. J. Garc\u00eda-Mart\u00ednez et al., US \nPatents No. 20080138274 (2008), \n20100021321 and 20100190632 \n(2010). \n3. a) T. Prasomsri, W. Jiao, S. Z. Weng, \nJ. Garc\u00eda-Mart\u00ednez, Chem. Commun. 51 (2015) 8900-8911; b) J. Garc\u00eda-\nMart\u00ednez, C.  Xiao, K.A. Cychosz, K. \nLi, W. Wan, X. Zou, M. Thommes, \nChemCatChem 6 (2014) 3110-3115; \nc) K. Li, J. Valla, J. Garc\u00eda- Mart\u00ednez, \nChemCatChem 6 (2014) 46-66; d) J. \nGarc\u00eda-Mart\u00ednez, M. Johnson, J. Valla, \nK. Li, J. Ying, Catal. Sci. Technol. 2 \n(2012) 987-994. \n4. N. Linares, A. Sachse, E. Serrano, A. \nGrau-Atienza, E. De Oliveira Jardim, J. Silvestre-Albero, M.A. L. Cordeiro, F. Fauth, G. Beobide, O. Castillo, J. Garc\u00eda-Mart\u00ednez, Chem. Mater. 28 (2016) 8971-8979. \n5. http://www.elconfidencial.\ncom/tecnologia/2013-12-05/el-quimico-espanol-por-el-que-se-\npelean-las-grandes-petroleras-del-\nmundo_62416/ \nJavier Garc\u00eda Mart\u00ednez\nRive Technology, Inc., Princeton, NJ, USA. \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   135 1/3/18   16:31136\nJuan Ruiz Ruiz naci\u00f3 en Murcia el 21 de marzo de 1989. Juan es actualmente estudiante de cuarto a\u00f1o de doctorado en el \nMassachusetts Institute of Technology (MIT), donde estudia la fusi\u00f3n nuclear por confinamiento magn\u00e9tico desde el a\u00f1o 2013. \nEn su investigaci\u00f3n, Juan estudia los procesos turbulentos de los plasmas en condiciones termonucleares, con el objetivo de \nentender y mejorar el confinamiento y las p\u00e9rdidas de calor en estos plasmas. \nAntes de venir a MIT, Juan complet\u00f3 sus estudios superiores en Francia, donde obtuvo el Dipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur (equivalente a \nm\u00e1ster) en Ecole Polytechnique (Par\u00eds), con especialidad en mec\u00e1nica de fluidos y f\u00edsica. \nActualmente Juan es presidente de Spain@MIT, la asociaci\u00f3n de estudiantes espa\u00f1oles en MIT (spain.mit.edu), y co-presidente \ny tesorero de la asociaci\u00f3n Global Startup Workshop en MIT, que cada a\u00f1o organiza una conferencia sobre innovaci\u00f3n y emprendimiento en una regi\u00f3n del mundo (http://2017.mitgsw.org). JUAN RUIZ RUIZ\nPhD Student\nMIT\nPresidente de Spain@MIT\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   136 1/3/18   16:31137\nPABLO RODR\u00cdGUEZ \nFERN\u00c1NDEZ\nPhD Student\nMIT\nN ace en Madrid en 1991. En 2015 se grad\u00faa como primero de promoci\u00f3n de Ingenier\u00eda Industrial por la Universidad \nPolit\u00e9cnica de Madrid, con especializaci\u00f3n en T\u00e9cnicas Energ\u00e9ticas. Anteriormente recibi\u00f3 la beca europea EAGLES (del \nprograma Atlantis) para realizar un intercambio de doble t\u00edtulo con Drexel University, en Estados Unidos. \nTras una estancia de un a\u00f1o en la universidad americana, obtiene el M\u00e1ster en Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica con las m\u00e1ximas calificaciones, \nespecializ\u00e1ndose en fluidomec\u00e1nica y transferencia de calor. \nActualmente se encuentra haciendo un doctorado en Ingenier\u00eda Nuclear en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts. Su \nintensa especializaci\u00f3n en f\u00edsica de plasmas, as\u00ed como sus conocimientos sobre mec\u00e1nica fluidos y calor, le est\u00e1n permitiendo \nestudiar fen\u00f3menos an\u00f3malos de transporte transitorio en reactores de fusi\u00f3n tipo tokamaks, con el fin de desarrollar modelos predictivos para ITER y futuras plantas de fusi\u00f3n nuclear. \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   137 1/3/18   16:31138Thermonuclear Fusion Energy: The Promise, Challenges and \nPerspectives.\nPlasma Science and Fusion Center, \nMassachusetts Institute of Technology, \nCambridge MA Thermonuclear fusion \nenergy is the dream of bringing \nunlimited amounts of clean energy on Earth. Fusion will be a source of virtually unlimited energy, exempt of radiation nuclear waste and clean to the environment (free of greenhouse gas emissions and free of carbon) \nand using hydrogen as its sole fuel. \nFusion could be an excellent solution for a sustainable future in response to the growing world energy needs \nand to the problem of climate change. \nHowever, implementation of fusion energy on earth is a daunting task that has historically faced advanced science and technology challenges.\nFusion is the process that powers \nstars. Fusion reactions take place at very high temperatures, in a state \nof matter called plasma. On earth, fusion is implemented in experimental \ndevices, of which the leading candidate \nis called the \u201ctokamak\u201d. Tokamaks use \nintense magnetic fields to produce the \nconfinement of the hot plasma, which quantifies the leak of particles and \nheat to the outside. At temperatures \nclose to a hundred million degrees, confinement is remarkably complicated to achieve, and is a key ingredient to the \nsuccessful implementation of fusion. \nPoor confinement prevents the plasma \nfrom achieving high temperatures, \nimpeding fusion reactions and disabling successful operation. \nThe transport of particles and heat \nfrom the hot core plasma to the outside can have different origins: from \ncollisions between individual particles, to complex turbulent processes in the plasma. These phenomena are extremely difficult to study, and lead to increased levels of transport, which are \ndetrimental and have historically been \none of the biggest obstacles of fusion \nenergy on earth.\nThis presentation will aim to introduce \nthermonuclear fusion energy to the \nnon-specialist, from its motivation and the potential impact fusion can have on humanity, to the explanation of the \nbasic physics principles that dictate the \nimplementation of fusion energy on \nearth. In addition, some of the current \nchallenges that thermonuclear fusion energy faces today will be discussed, as well as current progress and status. \nAn emphasis will be made on the \nproblem of plasma confinement and \ntransport of particles and heat from the hot core plasma to the outside. A \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   138 1/3/18   16:31139brief discussion of Alcator C-Mod, the \nworld\u2019s highest magnetic field tokamak that has been in operation for over two decades at the Massachusetts Institute of Technology (MIT) will be presented. Furthermore, a brief introduction to MIT\u2019s accelerated path to fusion will be discussed, leveraging from modern technologies of high temperature and high field superconductors capable of producing remarkably high magnetic fields on earth. Implementing extreme magnetic fields on fusion devices will allow to create smaller, cheaper and more compact future fusion reactors, bringing energy generation from fusion closer than ever. \nThe accelerated path to fusion \nproposed by researchers at MIT will make fusion energy a reality, and make \npossible a sustainable future on earth \nfor centuries to come.\nPablo Rodriguez-Fernandez and Juan \nRuiz Ruiz\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   139 1/3/18   16:31140\nD r. Teresa Nieves-Chinchilla es miembro fundador de ECUSA. Ha trabajado en la organizaci\u00f3n como Vicepresidente \n(Mayo 2014-Enero2016), Presidente (Enero-Junio 2016) y actualmente sirve como Presidente Saliente en la junta directiva. Es \ninvestigadora en el centro espacial de vuelo Goddard (GSFC) de NASA, en Maryland, desde el a\u00f1o 2006. \nSu principal contribuci\u00f3n al campo de la Heliof\u00edsica ha sido a trav\u00e9s del desarrollo de modelos te\u00f3ricos para describir y entender \nlas estructuras magn\u00e9ticas asociadas a las emisiones solares, principal fuente de la actividad geomagn\u00e9tica y con impacto en \nla tecnolog\u00eda aeroespacial. \nAdem\u00e1s, dirige la componente educacional del acuerdo de cooperaci\u00f3n entre la Universidad Cat\u00f3lica de Am\u00e9rica (CUA) con \nGSFC-NASA. Realiz\u00f3 sus estudios en la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares. TERESA NIEVES CHINCHILLA\nInvestigadora en Goddard Space Flight Center de NASA/CUA. \nEx - Presidenta de ECUSA.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   140 1/3/18   16:31141Let\u2019s talk about ... Space [Weather].\nSpace Science consists on scientific \ninvestigations about space. It does not \nconstitute a new science by itself, but \nit represents an important extension of the boundaries of existing sciences, \nsuch as physics, life\u2019s sciences, chemistry, biology, and sociology. \nA fundamental element in Space \nScience is the Sun. Space Weather (SpW) refers to the study of the Sun\u2019s \nvariability and its impact on the space \nenvironment. It includes the study of \nhow the Sun works from its interior to its atmosphere, its environment, and \nthe physics of the magnetic barriers surrounding Earth and other planets.\nOur technological society depends \non electrical and space-based technologies. For instance, solar storms \ndirected toward earth can degrade, \ndisrupt, or damage the ground- or space-based technology, and also \ncritical infrastructures for security, \nelectrical power, water supplies or \nhealth care. Modern societies need to be prepared for severe space weather hazards. \nOne of the international strategic \ngoals is to mitigate the SpW \nimpact by combining research with \noperational activities, and at the same time, develop more accurate and \nreliable SpW forecast capabilities.  In \nthis contribution, we will focus on Coronal Mass Ejections (CMEs), the most spectacular and enormous solar phenomena. CMEs move away from the Sun with speeds of greater than 500 km/s and carry approximately 1012 kg of magnetized plasma. They are known as the main drivers of SpW natural hazards. \nIn short, when the CME\u2019s collide with Earth, the magnetosphere is \ncompressed and the CME\u2019s magnetic \nfield may reconnect with the Earth\u2019s magnetic field. If magnetic reconnection takes place, our magnetospheric shield weakens, and radiation and \nenergetic particles are free to get into \nthe ground environment. When/Why will it happen? These processes are \nstill unpredictable and will depend on \nthe CME\u2019s magnetic characteristics, \ntopology, and evolutionary processes, \nwhich are not yet fully understood. Therefore, understanding these phenomena is critical to develop a reliable capability to forecast \ngeomagnetic activity.  Current solar-\nterrestrial research is focused on learning more about the magnetic obstacle embedded within the CMEs using heliospheric observatories and \ntelescopes. \nIn general, the magnetic obstacle could \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   141 1/3/18   16:31142be defined as magnetized plasma \nenclosed within magnetic field lines wrapping around an axis in a twisting (but not necessarily monotonic) way. This is a picture of an unidealized structure, which is not neat, or helically well-organized magnetic field lines, and possibly with a serpentine axis. Until now, the models used to reproduce the structures were exported from \nPlasma Physics studies from mid- \ntwenty century. However, currently \nit is necessary to revisit the flux-rope \nanalytical models to incorporate more \nrealistic flux-rope magnetic topology \nwhere the geometrical assumptions are more consistent with observations. \nThe final objective of this new \nmodel is to reconcile the intuitive description above of heliospheric flux-ropes with the current in-situ, imaging observations and new theory perspectives.\nTeresa Nieves-Chinchilla\nGSFC-NASA/CUA\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   142 1/3/18   16:31143\nPANEL 3:  \nPOL\u00cdTICAS CIENT\u00cdFICAS Y SOCIEDAD\nCho-chairs:  Santiago Cuevas Gonz\u00e1lez1\n1. Investigador\nSchool of Medicine, George Washington University\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   143 1/3/18   16:31144Propuestas para la mejora del Sistema de Investigaci\u00f3n Espa\u00f1ol.\nLa crisis econ\u00f3mica y el dram\u00e1tico \ndescenso de la inversi\u00f3n en I+D+I \nha provocado que un gran nuevo de \ninvestigadores Espa\u00f1oles se hayan \nvisto obligados a salir de Espa\u00f1a, \ne instalarse en otros pa\u00edses en los \nque las oportunidades laborales y el \nfuturo en el sector son mucho m\u00e1s \nprometedores.  Es evidente que la \nsociedad Espa\u00f1ola es cada vez m\u00e1s \nconsciente de esta realidad, y que esta \np\u00e9rdida de personal cualificado y de \ntalento en campo de la innovaci\u00f3n, \nes un problema para el desarrollo de \nEspa\u00f1a y su futuro como pa\u00eds. \nEn este sentido ECUSA, ha tenido \ncontacto con algunos de los partidos \npol\u00edticas m\u00e1s relevantes de nuestro pa\u00eds, y a pesar de la falta de eficacia en este tema por parte de las instituciones \nen estos \u00faltimos a\u00f1os, se nos ha \ntransmitido la preocupaci\u00f3n que existe al respecto y se nos ha solicitado \nasesoramiento para identificar \ncu\u00e1les son los cambios estructurales necesarios para que favorezcan el retorno de talento y la mejora de las instituciones Espa\u00f1olas. \nHe dirigido una comisi\u00f3n de pol\u00edtica \ncient\u00edfica dentro de ECUSA con el objetivo de poder identificar cu\u00e1les \nser\u00edan las reformas m\u00e1s importantes que \nse podr\u00edan realizar en las instituciones Espa\u00f1olas basadas en nuestra \nexperiencia en EEUU, con el fin de retener talento y mejorar la excelencia. El esp\u00edritu de la comisi\u00f3n siempre fue simplificar las medidas al m\u00e1ximo \npara que el mensaje sea lo m\u00e1s claro \nposible. Las conclusiones extra\u00eddas fueron presentas en esta charla con el fin de conocer los puntos de vista de nuestros ponentes, algunos de ellos muy conocedores de ambos sistemas, y de \ndebatirla con la comunidad de ECUSA \npara poder realizar nuestro comunicado \nque daremos a conocer pronto. \nLas medidas que fueron expuestas a \ndebate se dividen en los siguientes \napartados. \nFinanciaci\u00f3n. \n\u2022 El principal problema del sistema de \ninvestigaci\u00f3n en Espa\u00f1a es la falta de financiaci\u00f3n es muy dif\u00edcil hablar \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   144 1/3/18   16:31145de una mejora de la investigaci\u00f3n en \nEspa\u00f1a sin un aumento considerable \nde la inversi\u00f3n en I+D+I. \n\u2022 Favorecer la inversi\u00f3n privada.\n\u2022 Mayor flexibilidad de utilizaci\u00f3n de \nlos fondos, reduciendo el entramado burocr\u00e1tico que impide la optimaci\u00f3n de los recursos, y la adecuaci\u00f3n de estos a las necesidades del investigador. \nAtracci\u00f3n de talento. \n\u2022 La Universidad Espa\u00f1ola representa la \ninstituci\u00f3n con una mayor capacidad de \ncontrataci\u00f3n, y de ofrecer estabilidad \nlaboral a investigadores que quieran volver a Espa\u00f1a, en este sentido \npensamos que es muy importante \nrevisar las medidas de contrataci\u00f3n de estos centros, para que las plazas se publiciten adecuadamente con el tiempo necesario, y que los procesos de selecci\u00f3n sean transparentes y dise\u00f1ados para que puedan captar al mejor candidato posible, con el fin de reducir la endogamia, captar talento y mejorar la calidad de las instituciones.   \n\u2022 La excelencia de los investigadores deber\u00eda ser promovida mediante \nun adecuado sistema de incentivos \ntanto positivos como negativos, \nfomentar que los investigadores soliciten  proyectos de investigaci\u00f3n, \nampliando el l\u00edmite de proyectos \nsolicitados como PI por persona \ny con el compromiso de reducir la \ncarga docente de forma significativa \na los IP con proyectos activos en el caso de la universidad. \n\u2022 Creaci\u00f3n de mecanismos especiales \nque faciliten la incorporaci\u00f3n \nde investigadores senior a las \ninstituciones Espa\u00f1olas como la Universidad o el CSIC.\nMejora de las instituciones. \n\u2022 Es prioritario que se valore objetivamente a institutos de investigaci\u00f3n, universidades y facultades seg\u00fan su producci\u00f3n, excelencia,  costes y tasas de eficiencia de su actividad cient\u00edfica, y que estas valoraciones sean \nconocidas por la sociedad y \npublicitadas adecuadamente, con el fin de dar valor a la excelencia investigadora en la sociedad y mejorar la competitividad. \n\u2022 Crear nuevos puestos de personal investigador en las universidades y facilitar la contrataci\u00f3n.\n\u2022 Crear un mecanismo de movilidad de los investigadores entre las distintas instituciones e universidades.\n\u2022 Dotar a las instituciones de las estructuras administrativas adecuadas para la gesti\u00f3n eficaz de los proyectos de investigaci\u00f3n.   \nSantiago Cuevas Gonz\u00e1lezSchool of Medicine, the George Washington University\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   145 1/3/18   16:31146\nCO-CHAIR\nCo-chair:\n \n Santiago Cuevas Gonz\u00e1lez\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   146 1/3/18   16:31147\nSANTIAGO CUEVAS \nGONZ\u00c1LEZ\nInvestigador\nSchool of Medicine, George Washington University\nLicenciado en Bilog\u00eda molecular, hizo la tesis doctoral en el Departamento de Fisiolog\u00eda humana de la Universidad de \nMurcia. 5 a\u00f1os de experiencia como Postdoctoral Fellow en la Universidad Maryland, Baltimore y en Children\u2019s Natinal Medical \nCenter en Washington DC. \nActualmente es Research Scientist en la Divison de Renal Diseases and Hipertensi\u00f3n (School of Medicine at George Washington \nUniversity, USA).  \nM\u00e1s de 15 a\u00f1os de experiencia investigadora en industria y academia en el estudio de la fisiopatolog\u00eda cardiovascular y renal \nen el marco de las enfermedades cardiovasculares asociadas a hipertensi\u00f3n y s\u00edndrome metab\u00f3lico. \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   147 1/3/18   16:31148\nFRANCISCO \nMART\u00cdN MART\u00cdNEZ\nInvestigador MIT\nVicepresidente y Chair Encuentro\nECUSA\nMODERADOR\nIngeniero Qu\u00edmico y Doctor en Qu\u00edmica Te\u00f3rica y Computacional por la Universidad de Granada. Tras una estancia predoctoral \nen la Universidad de Hamburgo y una estancia postdoctoral en la Universidad Libre de Bruselas (VUB), en la actualidad es \nInvestigador Cient\u00edfico en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT), donde desarrolla su investigaci\u00f3n, que combina \nqu\u00edmica computacional, modelizaci\u00f3n molecular, nanotecnolog\u00eda, e ingenier\u00eda de procesos para desarrollar un marco integrado que permita el dise\u00f1o de materiales desde la escala molecular hasta la escala de fabricaci\u00f3n y s\u00edntesis. \nAdem\u00e1s, compagina su investigaci\u00f3n con su labor docente de \u201c1.007 - Big Engineering: Small Solutions with a Large Impact\u201d \nen el Departamento de Ingenier\u00eda Civil y Medio Ambiental y \u201cChemistry\u201d en el programa \u201cInterphase EDGE\u201d del MIT. Como \ncomplemento a su carrera investigadora, es vice-presidente de la Asociaci\u00f3n de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU (ECUSA), \nPresidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico Organizador del II Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU, y ex-Presidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Ingenieros Qu\u00edmicos (FEIQ).\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   148 1/3/18   16:31149\nPONENTES\nPonentes:\n \n Mercedes Balcells\n Jos\u00e9 M. Ordov\u00e1s\n Santiago Cuevas Gonz\u00e1lez\n Francisco Moreno Fern\u00e1ndez\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   149 1/3/18   16:31150\nD r. Balcells earned a Masters of Science degree in Chemical Engineering from Institut Qu\u00edmic de Sarri\u00e0 (1995) and in \nChemistry from Ramon Llull University (1996), and a PhD in Macromolecular Chemistry from RWTH Aachen in 1999 as a fellow \nfrom La Caixa Foundation and the German Academic Exchange Services (DAAD). In June 1999 she joined the Harvard-MIT \nBiomedical Engineering Center as a postdoctoral fellow carried out pioneer work in tissue engineering of vessel-like structures. \nIn 2006 Dr. Balcells became a MIT research scientist and profesora titular in Bioengineering at her alma mater, Institut \nQu\u00edmic de Sarria (Ramon Llull University). Through her dual appointment at MIT and Institut Qu\u00edmic de Sarri\u00e0, Dr. Balcells has promoted innovative, highly productive research and educative exchanges between both institutions and countries. As a \ndirect consequence of her work in extending MIT\u2019s international opportunities for students and faculty she created the MIT-\nSpain Program. \nEach year the program provides 50 MIT students across schools and departments with internship opportunities in Spanish \ncompanies, universities and research centers. The program also awards seed funds to promote collaborative new research projects between MIT and Spanish faculty. \nIn 2011, Spain\u2019s government bestowed Dr. Balcells with the Cross of the Order of the Civil Merit for her contribution to establish \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   150 1/3/18   16:31151\nMERCEDES BALCELLS\nPrincipal Research Scientist\nHarvard-MIT Biomedical Engineering Center\na fruitful channel between MIT and her home country, Spain. Dr. Balcells is a passionate basic scientist who embraces working \nwith physicians and clinicians as well as industry partners to accelerate the path of new technologies and therapies from \nbench to bed-site. \nShe is also a motivated mentor and the projects she leads become the ideal venue to educate the next generation of engineers, \nbiologists, material scientists, physicians, computer scientists and chemists who learn to work collaborative as the only way \nto solve today\u2019s greatest challenges in health. Dr. Balcells is an entrepreneur and co-founded the Spanish start-up Regenear that utilizes chondrocytes from a small biopsy to regenerate cartilage for facial tissue regeneration. \nShe also chairs the new MIT IDEA2 Global program, which provides mentoring and connections to biomedical innovators \naround the world to develop and realize their project ideas.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   151 1/3/18   16:31152\nJos\u00e9 M. Ordov\u00e1s is Professor of Nutrition and Genetics at Tufts University and a Senior Scientist at the USDA-Human \nNutrition Research Center on Aging at Tufts University in Boston, where he also is the Director of the Nutrition and Genomics \nLaboratory. He is a Collaborating Scientist at the CNIC, and Senior Scientist at IMDEA Alimentaci\u00f3n (Madrid, Spain). Dr. \nOrdov\u00e1s was educated in Spain at the University of Zaragoza where he completed his undergraduate work in chemistry in 1978 and received his PHD in 1982. He did postdoctoral work at MIT, Harvard and Tufts. Dr. Ordov\u00e1s\u2019 research focuses on the \ngenetic and epigenetic factors predisposing to cardiovascular disease and obesity and their interaction with the environment \nand behavioral factors with emphasis on diet. \nHe has published 750 scientific articles in peer review journals and written several books on these topics. He is considered one \nof the most distinguished world experts in gene-diet interactions related to cardiovascular traits. Moreover, he has trained in his laboratory ~60 scientists from all continents. Throughout his career, Dr. Ordov\u00e1s has received multiple honors for his scientific \nachievements including the USDA Secretary\u2019s Award, the Centrum American Nutrition Society Award, the Danone Foundation \nAward, and the Gold Medal of the Spanish Society of Cardiology. He has been awarded an honorary degree in Medicine bestowed by the University of Cordoba and he is a Member of the Spanish Royal Academies of Sciences, Medicine, Nutrition and Pharmacy. \nHe serves on multiple editorial, advisory, peer review and steering committees and he is a member of the Comit\u00e9 Cient\u00edfico y \nT\u00e9cnico de la Agencia Estatal de Investigaci\u00f3n (AEI).JOS\u00c9 M. ORDOV\u00c1S\nProfessor\nSenior Scientist\nTufts University\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   152 1/3/18   16:31153\nFRANCISCO \nMORENO FERN\u00c1NDEZ\nDirector del Instituto Cervantes\nUniversidad de Harvard\nDirector del Instituto Cervantes en la Universidad de Harvard. Doctor en Ling\u00fc\u00edstica Hisp\u00e1nica por la Universidad \nComplutense. Licenciado en Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda por la UNED. Catedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola de la Universidad \nde Alcal\u00e1 (Espa\u00f1a). Ha sido Investigador Visitante en las universidades de Londres, Nueva York (SUNY \u2013 Albany), Qu\u00e9bec \n(Montreal) y Tokio, y Profesor Visitante en las universidades de Gotemburgo (Suecia), Sao Paulo (Brasil), de Illinois en Chicago (EEUU), Brigham Young (EEUU) y Cat\u00f3lica de Chile. \nHa sido director de los Institutos Cervantes de Sao Paulo y de Chicago, as\u00ed como Director Acad\u00e9mico del Instituto Cervantes \n(1995-1996; 2008-2013). Entre sus publicaciones, destacan los libros \nAtlas de la lengua espa\u00f1ola en el mundo  (con J. Otero, \n2008), Principios de Socioling\u00fc\u00edstica y Sociolog\u00eda del Lenguaje  (4\u00aa.ed, 2009), Historia social de las lenguas de Espa\u00f1a  (2005), \nLa lengua espa\u00f1ola en su geograf\u00eda  (2\u00aa de. 2014) o La maravillosa historia del espa\u00f1ol  (2015). \nEs coeditor de la revista internacional Spanish in Context. Acad\u00e9mico de n\u00famero de la Academia Norteamericana de la Lengua Espa\u00f1ola y correspondiente de la Real Academia Espa\u00f1ola y de la Academia Cubana de la Lengua.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   153 1/3/18   16:32154\nPANEL 4:  \nLA IMPORTANCIA DE UN MENTOR \nEN LA CARRERA CIENT\u00cdFICA\nCho-chairs:  Tom\u00e1s Aparicio1 y Ana Maestre-Mer\u00e9ns2\n1. Institute for Cancer Genetics, Columbia University\n2. Icahn School of Medicine at Mount Sinai (ISMMS)\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   154 1/3/18   16:32155\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   155 1/3/18   16:32156El mentorazgo es una relaci\u00f3n entre \ndos personas, mentor y tutelado (o \nmentee) en la que se establece un compromiso mutuo, y altruista por parte del mentor, con el objetivo de \nfomentar el desarrollo profesional \ndel tutelado. El mentoring puede ser formal, cuando sucede en un contexto donde hay un acuerdo expreso por ambas partes, o informal, m\u00e1s com\u00fan, \ny que puede producirse de manera \nt\u00e1cita en cualquier situaci\u00f3n, dentro \no fuera del ambiente acad\u00e9mico o \nlaboral. \nEl mentoring, tanto formal como \ninformal, es esencial para avanzar en todas las etapas de la carrera cient\u00edfica, \ndentro y fuera del laboratorio. Puede \ntener lugar en todos los niveles profesionales, y es deseable incluso poder disponer de varios mentores que se complementen y sirvan de \ndiferentes role models.\nEl buen mentor acompa\u00f1a y ayuda a ordenar los pensamientos del \nmentee mediante la escucha activa \ny facilitando la introspecci\u00f3n, con \npreguntas como \u00bfqui\u00e9n soy?, \u00bfd\u00f3nde \nestoy?, \u00bfd\u00f3nde quiero llegar? \nLa buena pr\u00e1ctica del mentorazgo \nva m\u00e1s all\u00e1 del simple asesoramiento \no coaching y debe idealmente \nconducir al tutelado hacia el \n\u201cempoderamiento\u201d (calco sem\u00e1ntico \ndel ingl\u00e9s empowerment) o proceso por el cual se aumenta la autoestima, \nproactividad y habilidades de liderazgo \ndel tutelado, convirti\u00e9ndose en un \ncatalizador del talento. \nUn buen mentor debe de tocar la \u201cfibra \nsensible\u201d del mentee, planteando las cuestiones en el marco del \u201cpara qu\u00e9\u201d, en lugar del \u201cpor qu\u00e9\u201d, para evitar caer en la \nautocr\u00edtica pero invitar a la autoreflexi\u00f3n. \nSe ha demostrado, adem\u00e1s, que \nsimples herramientas como el DAFO \n(Debilidades, Amenazas, Fortalezas \ny Oportunidades; SWOT en ingl\u00e9s), comunes en trabajo de coaching y consultor\u00eda estrat\u00e9gica, son excelentes herramientas para el mentor, ya que su aplicaci\u00f3n ayuda a estructurar el proceso de introspecci\u00f3n del mentee.\nEl mentoring proporciona tambi\u00e9n \nbeneficios al mentor, como una mayor \nsatisfacci\u00f3n personal y profesional, e \nincluso mejora del posicionamiento \nsocial. En ese sentido, en EEUU un buen \nmentor busca \u201ccrear una escuela\u201d. Ser\u00eda deseable que esta pr\u00e1ctica fuera m\u00e1s \ncom\u00fan en Espa\u00f1a, donde el mentoring, \nespecialmente en su faceta formal, no \nest\u00e1 tan extendido.\nDesde ECUSA, creemos esencial la \npresencia del mentoring a lo largo de la carrera cient\u00edfica, y por ello queremos apoyar a los cient\u00edficos espa\u00f1oles en \nEEUU durante toda su trayectoria a \ntrav\u00e9s de programas de mentorazgo \nespec\u00edficos que cubran todas las fases de su desarrollo profesional. Para ello, \nhemos comenzado con la creaci\u00f3n de \ndos programas:\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   156 1/3/18   16:32157\u2022  FOSTERING GRADS:  programa de \napoyo a estudiantes de doctorado \nde \u00faltimo a\u00f1o en Espa\u00f1a que quieren hacer una estancia en EEUU para preparar su fase postdoctoral. El programa piloto, en colaboraci\u00f3n con la Universidad de La Laguna, \nser\u00e1 lanzado en los pr\u00f3ximos meses. \nContacto en fostergrads@ecusa.es.\n\u2022 FOSTERING DOCS: programa que \npromueve el desarrollo profesional de j\u00f3venes investigadores postdoctorales en EEUU, conect\u00e1ndolos con mentores dentro y fuera de la academia. En Mayo de 2017 tuvo lugar el lanzamiento de la primera promoci\u00f3n de FOSTERING DOCS, con el programa Retorno del Talento a Espa\u00f1a, constituido por 20 mentees y 20 mentores de diferentes \n\u00e1mbitos profesionales. FOSTERING \nDOCS cuenta con la colaboraci\u00f3n \nde la Fundaci\u00f3n para la Ciencia y la \nTecnolog\u00eda (FECYT), la Secretar\u00eda \nGeneral de Inmigraci\u00f3n y Emigraci\u00f3n \ndel MEYSS y la empresa de consultor\u00eda estrat\u00e9gica especializada en gesti\u00f3n de talento LINCOLN Leadership Advisors. Contacto en fosterings-\ndocs@ecusa.es, y m\u00e1s informaci\u00f3n en https://fostering-docs.org.\nTom\u00e1s Aparicio\n1 y Ana Maestre-\nMer\u00e9ns2\n1. Institute for Cancer Genetics, \nColumbia University\n2. Icahn School of Medicine at Mount \nSinai (ISMMS)\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   157 1/3/18   16:32158\nCO-CHAIR\nCo-chair:\n \n Ana Maestre-Mer\u00e9ns\nCo-chair y moderador:\n Tom\u00e1s Aparicio\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   158 1/3/18   16:32159\nANA                     \nMAESTRE-MER\u00c9NS\nInvestigadora\nDepartamento de Microbiolog\u00edaIcahn School of Medicine at Mount Sinai (ISMMS)\nA na Maestre-Mer\u00e9ns es licenciada en Biolog\u00eda por la Universidad Complutense de Madrid y doctora en Biolog\u00eda Molecular \npor la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, donde se especializa en Virolog\u00eda. Actualmente trabaja como investigadora en el \nDepartamento de Microbiolog\u00eda de Icahn School of Medicine at Mount Sinai (ISMMS) en Nueva York. Su principal inter\u00e9s \nen investigaci\u00f3n radica en la interacci\u00f3n de pat\u00f3genos virales humanos como VIH, Dengue y Zika con el sistema inmune, estudiando diferentes estrategias de adaptaci\u00f3n que tanto los virus como el sistema inmunitario han desarrollado para \npoder coexistir. \nInteresada en la ense\u00f1anza universitaria, es profesora del Laboratorio de Microbiolog\u00eda M\u00e9dica en ISMMS, y ha sido mentora \nde diversos programas, actualmente con estudiantes preuniversitarios en el DNA Learning Center de Cold Spring Harbor \nLaboratory. Asimismo, es miembro fundador del cap\u00edtulo de Nueva York de ECUSA (Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA), del cual fue presidenta. Es tambi\u00e9n fundadora y codirectora de FOSTERING DOCS, el programa de mentorazgo de ECUSA para \npromover el desarrollo profesional de investigadores postdoctorales.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   159 1/3/18   16:32160\nTOM\u00c1S APARICIO\nInvestigador asociado\nUniversidad de Columbia\nSecretario de ECUSA\nMODERADOR\nTom\u00e1s Aparicio es doctor en Biolog\u00eda Molecular por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Trabaj\u00f3 previamente en el Centro \nNacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO, Madrid) estudiando los factores moleculares que realizan la replicaci\u00f3n del \nADN, y que condujeron a la identificaci\u00f3n de nuevos marcadores de proliferaci\u00f3n celular. En 2011 se traslad\u00f3 a Nueva York, \ndonde trabaja como investigador asociado en la Universidad de Columbia. \nSus investigaciones actuales se centran en los mecanismos que preservan la integridad cromos\u00f3mica y su implicaci\u00f3n en \npatolog\u00edas como en c\u00e1ncer y el envejecimiento mediante la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de prote\u00f3mica y m\u00e9todos computacionales. \nFuera del laboratorio, Tom\u00e1s est\u00e1 interesado en la transferencia y comercializaci\u00f3n de tecnolog\u00eda. Ha sido alumno del programa \nIE@columbia (Columbia Business School) y miembro del Bio & Health Tech Entrepreneurship Lab NYC. Actualmente es secretario de la Junta General de ECUSA y coordinador varios programas de desarrollo profesional para cient\u00edficos.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   160 1/3/18   16:32161\nPONENTES\nPonentes:\n \n Ana Fern\u00e1ndez-Sesma\n Carla Arimont\n Est\u00edbaliz Arce Cirauqui\n Javier Garc\u00eda Mart\u00ednez\n Ricardo Mutuberria\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   161 1/3/18   16:32162\nANA FERN\u00c1NDEZ-SESMA\nCatedr\u00e1tica\nDepartamento de Microbiolog\u00eda\nIcahn School of Medicine at Mount Sinai (ISMMS)\nLa Dra. Fern\u00e1ndez-Sesma es licenciada en Ciencias Biol\u00f3gicas por la Universidad de Salamanca. En 1998 se doctor\u00f3 \nen Ciencias Biom\u00e9dicas en Mount Sinai Graduate School. Desde el 2016 es profesora (con tenure) en el departamento de \nMicrobiolog\u00eda de Icahn School of Medicine at Mount Sinai (ISMMS).\nEl laboratorio que dirige investiga la inmunidad innata frente a pat\u00f3genos humanos como los virus de la gripe, dengue, \nChikungunya, Zika y HIV. Entre otros descubrimientos, su equipo ha identificado factores humanos determinantes de \nespecificidad para el virus de dengue (DENV) y el mecanismo utilizado por la proteasa viral para degradar esos factores y establecer infecci\u00f3n en c\u00e9lulas humanas. \nReconocida por su labor en los campos de inmunidad innata y Virolog\u00eda, la Dra. Fern\u00e1ndez-Sesma es autora de m\u00e1s de 50 \nart\u00edculos de investigaci\u00f3n en revistas de alto impacto. En 2016 fue el tercer investigador en recibir mayor financiaci\u00f3n de NIH \nen Microbiolog\u00eda en EEUU, seg\u00fan el ranking del Blue Ridge Institute for Medical Research (BRIMR). La Dra. Fern\u00e1ndez-Sesma \nest\u00e1 muy comprometida en el mentoring de estudiantes e investigadores posdoctorales y actualmente dirige el programa de Microbiolog\u00eda para estudiantes de tesis en ISMMS. En 2013 recibi\u00f3 el premio al mejor mentor de Postdoctorales en ISMMS. \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   162 1/3/18   16:32163\nCARLA ARIMONT\nSocio LINCOLN Leadership Advisors \nCarla cuenta con m\u00e1s de 20 a\u00f1os de experiencia profesional en el mundo de la gesti\u00f3n del talento. Ha manejado proyectos \npara clientes en diferentes industrias y \u00e1reas geogr\u00e1ficas, presentando un perfil marcadamente multicultural. Tiene una amplia \nexperiencia profesional en Europa, Am\u00e9rica Latina y Estados Unidos.\nInici\u00f3 su carrera como Investigadora en el Centro de Informaci\u00f3n de las Naciones Unidas en Washington DC y en 1998, se \nincorpor\u00f3 al Grupo Seeliger y Conde Amrop, firma especializada en b\u00fasqueda de directivos, donde desarrollo una larga \ntrayectoria profesional en Barcelona, Madrid, Buenos Aires y Houston. Asimismo, trabaj\u00f3 tambi\u00e9n en The Drax Group (Londres) \ndurante varios a\u00f1os. En Diciembre del 2016, Carla fund\u00f3 LINCOLN Leadership Advisors, consultora especializada en gesti\u00f3n \ndel talento.\nCarla es Licenciada en Relaciones Internacionales por la Universidad de Georgetown (Washington DC) y Diplomada en \nCivilizaci\u00f3n y Literatura Francesa por la Universidad de la Sorbonne (Par\u00eds). Habla espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y franc\u00e9s con fluidez. \nAdem\u00e1s, est\u00e1 Certificada en Coaching Ejecutivo por la ICF. Miembro del Consejo de EADA Business School Presidenta de la \nSpain Texas Chamber of Commerce.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   163 1/3/18   16:32164\nEST\u00cdBALIZ ARCE CIRAUQUI\nDirectora Early Clinical Development Unit\nPfizer\nEst\u00edbaliz Arce Cirauqui es doctora en psicolog\u00eda cl\u00ednica con especialidades en neuroimagen y neuropsicolog\u00eda, con 9 a\u00f1os \nde experiencia en varios cargos en la industria farmac\u00e9utica, trabajando en el presente como Directora en Pfizer, Early Clinical \nDevelopment Unit. Est\u00edbaliz termin\u00f3 su licenciatura en psicolog\u00eda y estudios doctorales en la Universidad de Deusto, Espa\u00f1a. \nTras terminar su licenciatura, recibi\u00f3 una beca pre-doctoral para realizar parte de los requisitos cl\u00ednicos y de investigaci\u00f3n para obtener el doctorado en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica en  Estados Unidos. Como parte de este programa, complet\u00f3 un internado psiqui\u00e1trico \nen Crownsville Hospital Center, Maryland, y su tesis doctoral en University of Southern California (USC), Los Angeles. Durante sus \nestudios post-doctorales en University of California, Los Angeles (UCLA) y University of California, San Diego (UCSD), Est\u00edbaliz investig\u00f3 la neurobiolog\u00eda de la toma de decisiones y procesos emocionales en esquizofrenia, abuso de sustancias y trastornos \nde ansiedad utilizando t\u00e9cnicas de neuroimagen (fMRI). En 2006, recibi\u00f3 una beca T-32 NIMH-funded Research Fellowship in \nBiological Psychiatry and Neuroscience para evaluar los sustratos neurales del procesamiento de emociones.  \nEn 2007, fue concedida una NARSAD Young Investigator Award para investigar la neurobiolog\u00eda del procesamiento de \nemociones en poblaciones resistentes a los trastornos de ansiedad. Antes de unirse a Pfizer en 2013, Estibaliz desempe\u00f1\u00f3 varios roles en Wyeth y EMD Serono, donde pas\u00f3 varios a\u00f1os trabajando en una variedad de programas dedicados al desarrollo de \ntratamientos para la Esclerosis M\u00faltiple, particularmente enfoc\u00e1ndose en aspectos relacionados al funcionamiento cognitivo.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   164 1/3/18   16:32165\nJAVIER GARC\u00cdA MART\u00cdNEZ\nCatedr\u00e1tico Universidad de Alicante\nFundador Rive Technology\nEs fundador de la empresa de base tecnol\u00f3gica Rive Technology (Boston, Ma) con  m\u00e1s de 80 millones de d\u00f3lares de inversi\u00f3n \nde capital riesgo y da trabajo a m\u00e1s de cuarenta personas. Desde 2012, los catalizadores que comercializa Rive Technology se \nutilizan ya en varias refiner\u00edas de EEUU aumentando sensiblemente la producci\u00f3n de combustibles y la eficiencia energ\u00e9tica del \nproceso. Javier combina su actividad emprendedora con la investigadora como catedr\u00e1tico de qu\u00edmica inorg\u00e1nica y director del Laboratorio de Nanotecnolog\u00eda Molecular de la universidad de Alicante. Javier trabaja en la fabricaci\u00f3n de nanomateriales \npara aplicaciones energ\u00e9ticas. \nEs inventor de 20 patentes, la mayor\u00eda en aplicaci\u00f3n comercial y autor de un buen n\u00famero de art\u00edculos y libros siendo los m\u00e1s \nrecientes \u201cThe Chemical Element\u201d y \u201cChemistry Education\u201d. En el a\u00f1o 2005, Javier recibi\u00f3 la medalla Europa, que se entrega \nanualmente al mejor qu\u00edmico europeo menor de 35 a\u00f1os y un a\u00f1o m\u00e1s tarde le fue otorgado el European Young Chemist Award. En 2007, la revista Technology Review de MIT lo seleccion\u00f3 como uno de los j\u00f3venes investigadores m\u00e1s innovadores \nde su generaci\u00f3n. En junio de 2014, le fue otorgado el Premio Rey Jaime I en su categor\u00eda de Nuevas Tecnolog\u00edas y desde \nel a\u00f1o pasado es el primer espa\u00f1ol en recibir el Emerging Researcher Award de la American Chemical Society. Fundador y presidente de Celera.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   165 1/3/18   16:32166\nRICARDO MUTUBERRIA\nMuseum Consultant & Scientific Culture Promoter\nRicardo Mutuberria es licenciado en  biolog\u00eda (Universidad del Pa\u00eds Vasco - Universidad de Cincinnati, Ohio), con un M\u00e1ster en \nBiotecnolog\u00eda Aplicada y Microbiolog\u00eda (Universidad de Wolverhamptom, Reino Unido) y un segundo M\u00e1ster en Comunicaci\u00f3n \nCient\u00edfica (Universidad Pompeu Fabra, Barcelona). Tras m\u00e1s de 7 a\u00f1os trabajando como investigador, Ricardo pas\u00f3 de los \nlaboratorios de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica a los museos de ciencias para comunicar ciencia y promover la cultura cient\u00edfica. \nEn 2006 se incorpor\u00f3 al Parque de las Ciencias, un museo de ciencia en Granada, para trabajar en el desarrollo y gesti\u00f3n de \nsu nuevo Pabell\u00f3n en Ciencias de la Salud. En 2010 se traslad\u00f3 a Barcelona para incorporarse a la productora audiovisual Nueve Ojos como Jefe de Contenido Cient\u00edfico para el desarrollo de exposiciones multimedia para Planeta Vida, la exposici\u00f3n \npermanente en el Museu Blau, el Museo de Ciencias Naturales de Barcelona. En 2011 Ricardo fue contratado por el American \nMuseum of Natural History como Subdirector de Desarrollo de Negocio Global\n3. \nEn 2013, Ricardo se uni\u00f3 al Genspace4, un laboratorio comunitario de biolog\u00eda molecular abierto al p\u00fablico en Brooklyn, como \nmentor y maestro voluntario, y en 2015 fue nombrado Director de Programas Externos. Desde el a\u00f1o 2016 Ricardo trabaja \ndesde Barcelona en el desarrollo y programaci\u00f3n de laboratorios de ciencia abierta, desarrollo de exposiciones, itinerancia \nde exposiciones, organizaci\u00f3n de eventos cient\u00edficos y cualquier cosa que tenga que ver con aprender y practicar ciencia disfrutando.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   166 1/3/18   16:32167\nPANEL 5:  \nMUJERES EN CIENCIA \nY EL ESP\u00cdRITU EMPRENDEDOR\nModeradora: Alicia P\u00e9rez-Porro\n1. Investigadora Asociada. Smithsonian National Museum of Natural History. Chair de MECUSA en ECUSA\nCho-chairs:  Paula Saa1, M. Pilar Mart\u00ednez Viedma2, Ester Caffarel-Salvador3 y Cristina Espinosa-Diez4\n1. Senior Director. Operational Research. American Red Cross\n2. Investigadora postdoctoral. Instituto de investigaci\u00f3n J. Craig Venter\n3. Investigadora Postdoctoral. Koch Institute for Integrative Cancer Research. Massachusetts Institute of Technology, MIT\n4. Investigadora postdoctoral. Oregon Health and Science University\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   167 1/3/18   16:32168Hablar de \u2018Mujer y Ciencia\u2019 \nimplica mencionar el concepto de \n\u2018tuber\u00eda que gotea\u2019 ( leaky pipeline  \nen ingl\u00e9s). As\u00ed es como se denomina \na la p\u00e9rdida gradual de mujeres a lo \nlargo de la carrera cient\u00edfica, las cuales empiezan representando el 53% de los licenciados de carreras de ciencias e ingenier\u00edas para acabar siendo solo el 28% de los investigadores. \u00c9ste no es \nel \u00fanico obst\u00e1culo al que se enfrentan. \nLas pocas que llegan a la meta se encuentran con \u2018el techo de cristal\u2019 (\nglass ceiling  en ingl\u00e9s) que hace que \npor ejemplo en Europa solo el 10% de las universidades tengan a una mujer rectora (UNESCO \nScience Report: \ntowards  2030, 2015).\n\u00bfCu\u00e1les son las causas de dicha \nsituaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 se puede hacer para \nmejorarla y poder alcanzar la igualdad \nde g\u00e9nero en ciencia?\nAlgunas de las dificultades que tienen \nque superar las mujeres que deciden optar por una vida profesional ligada \na la ciencia suelen ser la falta de referentes femeninos en un campo \ntodav\u00eda eminentemente masculino y \nel poco conocimiento y aceptaci\u00f3n de \nlas habilidades de liderazgo femeninas. \nNormalizar la figura de la mujer como \nl\u00edder, visibilizar a las mujeres que han \nconseguido desarrollar su carrera en sectores cient\u00edficos e incluir a los hombres en esta conversaci\u00f3n son algunas de las iniciativas que pretende esta sesi\u00f3n.\nBajo este paraguas juntamos a Marta, \nElena, Ana, Bel\u00e9n e I\u00f1aki, todos l\u00edderes en su campo y con carreras de \u00e9xito, para hablar de sus experiencias a lo \nlargo de su vida profesional, su visi\u00f3n \ndel papel de la mujer en la ciencia y \nsus pron\u00f3sticos de futuro.\nUna frase que dijo Marta Pi\u00f1eiro-N\u00fa\u00f1ez \ndurante la mesa redonda sobre \u2018Mujer \ny esp\u00edritu emprendedor\u2019 del pasado II \nEncuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en \nEEUU (MIT, Cambridge), y que tuve el placer de moderar, me ha agarrado por dentro y no me suelta. \u201cNena, t\u00fa vales mucho\u201d. Curiosamente la frase \nes de una pel\u00edcula de Almod\u00f3var.\nNo se me ocurre mejor resumen \npara tan estupenda sesi\u00f3n. Y es que \ntodas (s\u00ed, todas, con a) deber\u00edamos \nrepetirnos dicha frase cada d\u00eda varias veces. La humildad femenina, que a veces algunos err\u00f3neamente traducen como falta de ambici\u00f3n, fue una de las diferencias entre hombres y mujeres en el \u00e1mbito profesional que sali\u00f3 a relucir. Esa, y la velocidad. Porque cosas como la maternidad no juegan en nuestro favor, seg\u00fan Elena Sierra los hombres no se plantean bajar su \nritmo laboral cuando son padres. \nPero para contrarrestar tenemos la \npersistencia y la resiliencia y, como dijo \nBel\u00e9n Carrillo, llegar llegamos igual, pero m\u00e1s tarde. Tambi\u00e9n es verdad \nque las cuatro mujeres del panel \nmencionaron que el techo de cristal es \nbien real y ellas lo han experimentado.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   168 1/3/18   16:32169\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   169 1/3/18   16:32170Entonces, \u00bfc\u00f3mo se llega y se rompe \nel techo de cristal? La importancia de un buen mentor a lo largo de tu carrera profesional, o de varios de ellos idealmente, es algo crucial en el \u00e1mbito cient\u00edfico tanto para mujeres como para hombres, pero en el caso de las mujeres tiene tambi\u00e9n el componente de modelo a seguir, o m\u00e1s bien a aspirar, en el caso de que el \nmentor tambi\u00e9n sea una mujer, ya que \nes dif\u00edcil ser lo que no se puede ver. \nAna C\u00e9spedes destac\u00f3 que la carrera \nprofesional no es una l\u00ednea recta, \nsino que te vas reinventando y vas \nhaciendo tus elecciones personales y profesionales seg\u00fan las necesites. Y \ncontrariamente a lo tradicionalmente \npensado tambi\u00e9n ayuda implicar a tu \nfamilia en tu vida profesional y hacerlos part\u00edcipes de tus logros.\nOtro aspecto a destacar fue como \nalgunos hombres se sienten intimidados por el liderazgo femenino y como \n\u00e9ste todav\u00eda no est\u00e1 ni bien entendido \nni aceptado. No ser\u00eda el caso de I\u00f1aki Ugarte, que aguant\u00f3 el tipo \nestupendamente como \u00fanico hombre del panel, y aport\u00f3 datos sobre como ECUSA es una asociaci\u00f3n liderada en mayor proporci\u00f3n por mujeres. Tanto ponentes, como p\u00fablico, como yo misma, estuvimos de acuerdo que en la conversaci\u00f3n sobre la igualdad de la mujer en la ciencia no llegamos a ning\u00fan lado si no incluimos a los hombres. Y \nsaco esto a relucir porque I\u00f1aki coment\u00f3 \nque un asistente al Encuentro se hab\u00eda \nsorprendido al saber de su participaci\u00f3n \nen la sesi\u00f3n de \u2018Mujer y Ciencia\u2019. Mientras \nlos hombres sigan pensando que los \ntemas relacionados con la equidad de g\u00e9nero son cosas de mujeres no vamos \na conseguir llegar a ella.\nA pesar de todos los obst\u00e1culos \ndescritos y todas las dificultades compartidas fue una charla de tono positivo y esperanzador con un claro mensaje final, piensa y sue\u00f1a a lo grande porque cuanto m\u00e1s grande \nsea tu objetivo m\u00e1s lejos llegar\u00e1s. Y \npor el camino, no te olvides de vivir. \u00bfC\u00f3mo? Bel\u00e9n fue subcampeona de \nEspa\u00f1a de 100 metros vallas durante \nla adolescencia, Elena se gan\u00f3 la vida \ndurante la universidad dando clases de karate y es cintur\u00f3n negro desde \nlos 13 a\u00f1os, Ana dise\u00f1a joyas y es una \napasionada del flamenco, I\u00f1aki jugaba campeonatos de ajedrez por equipos \nen Euskadi y Marta se atrevi\u00f3 a hablar sobre Donald Trump en una entrevista \ncon El Faro de Vigo.\nAlicia P\u00e9rez-Porro\nInvestigadora Asociada\nSmithsonian National Museum of \nNatural HistoryChair de MECUSA en ECUSA \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   170 1/3/18   16:32171\nLa Dra. Alicia P\u00e9rez-Porro divide su tiempo entre la investigaci\u00f3n b\u00e1sica y el apoyo al rol de la mujer en la ciencia. Esto \n\u00faltimo la llev\u00f3 a formar y presidir la Comisi\u00f3n de MECUSA-Women in Science dentro de ECUSA, y recientemente ha sido \nseleccionada para formar parte del equipo de la pr\u00f3xima Homeward Bound Expedition para mujeres cient\u00edficas. \nEs licenciada en Biolog\u00eda por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona y posee un M\u00e1ster en Biodiversidad por la Universidad \nde Barcelona. Realiz\u00f3 un doctorado sobre ecolog\u00eda y gen\u00f3mica de esponjas marinas a caballo entre el Centro de Estudios \nAvanzados de Blanes (CEAB-CSIC) y Harvard University. Actualmente es Research Associate en el Smithsonian National Museum of Natural History donde su investigaci\u00f3n se centra en la expresi\u00f3n g\u00e9nica de esponjas del Caribe en diferentes \nestadios de su ciclo de vida. ALICIA P\u00c9REZ-PORRO\nInvestigadora Asociada\nSmithsonian National Museum of Natural HistoryChair de MECUSA en ECUSA\nMODERADORA\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   171 1/3/18   16:32172\nCO-CHAIR\nCo-chair:\n \n Paula Sa\u00e1 \n M. Pilar Mart\u00ednez Viedma\n Ester Caffarel-Salvador\n Cristina Espinosa-Diez\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   172 1/3/18   16:32173\nPAULA SA\u00c1\nSenior Director\nOperational ResearchAmerican Red Cross\nLa Dra. Paula Sa\u00e1 se gradu\u00f3 en Biolog\u00eda por la Universidad de Vigo y obtuvo su doctorado en Biolog\u00eda Molecular por la \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid, habiendo desarrollado su proyecto de tesis doctoral en la University of Texas Medical \nBranch (UTMB) (Galveston, TX). \nPaula realiz\u00f3 sus estudios de postgrado en el Scripps Research Institute \u2013 Florida (Jupiter, FL), y posteriormente en Boston \nUniversity (Boston, MA). En 2011, se incorpor\u00f3 a la divisi\u00f3n de Servicios Biom\u00e9dicos de la American Red Cross (Rockville, \nMD) como investigadora principal, donde actualmente desarrolla sus actividades de investigaci\u00f3n como Senior Director (Operational Research). \nSu carrera cient\u00edfica se centra en enfermedades neurodegenerativas transmisibles, as\u00ed como en enfermedades infecciosas \nemergentes y reemergentes de transmisi\u00f3n sangu\u00ednea; investigando nuevos sistemas de diagn\u00f3stico y recomendando \nintervenciones adecuadas a cada situaci\u00f3n.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   173 1/3/18   16:32174\nM. PILAR MART\u00cdNEZ VIEDMA\nInvestigadora postdoctoral\nInstituto de investigaci\u00f3n J. Craig Venter\nM . Pilar Mart\u00ednez Viedma es doctora en Biolog\u00eda y actualmente trabaja como investigadora postdoctoral en el instituto de \ninvestigaci\u00f3n J. Craig Venter (JCVI) en San Diego, California, en el \u00e1rea de enfermedades infecciosas y bioinform\u00e1tica. \nTras realizar su doctorado en el \u00e1rea de Microbiolog\u00eda en la Universidad de Ja\u00e9n, inici\u00f3 su etapa postdoctoral en el \nHospital infantil de Boston, afiliado a Harvard Medical School para investigar sobre el HIV. Posteriormente, fue contratada \ncomo cient\u00edfica en una empresa de Biotecnolog\u00eda en el departamento de desarrollo de Biosensores para la detecci\u00f3n de \nmicroorganismos pat\u00f3genos.\nDurante su etapa de cient\u00edfica en USA ha colaborado en varios proyectos de voluntariado como en programas de mentorado \ninternacional, en la organizaci\u00f3n de ferias de empleo entre EU y USA, y siendo parte de AWIS (Association of Women in Science) y como organizadora de eventos de ECUSA en San Diego.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   174 1/3/18   16:32175\nESTER CAFFAREL-SALVADOR\nInvestigadora Postdoctoral\nKoch Institute for Integrative Cancer Research\nMassachusetts Institute of Technology, MIT\nEster es licenciada en biotecnolog\u00eda y bioqu\u00edmica por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona d\u00f3nde tambi\u00e9n realiz\u00f3 un \nMaster en Educaci\u00f3n. \nEn 2014, se doctor\u00f3 en Farmacia por la Queen\u2019s University Belfast (UK), especializ\u00e1ndose en el desarrollo de microagujas \npara monitorizar f\u00e1rmacos a trav\u00e9s de la piel sin necesidad de extraer sangre. Ya como post-doc en Belfast, Ester colabor\u00f3 \ncon compa\u00f1\u00edas internacionales como L\u2019\u00d3real y Lohman Therapie Systeme desarrollando microagujas para el subministro \nde f\u00e1rmacos. \nA finales de 2015, se mud\u00f3 a Boston (USA) uni\u00e9ndose como investigadora postdoctoral al laboratorio del Prof. Robert Langer \nen el Koch Institute for Integrative Cancer Research en Massachusetts Institute of Technology donde est\u00e1 dise\u00f1ando c\u00e1psulas para administrar inulina por v\u00eda oral.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   175 1/3/18   16:32176\nCRISTINA ESPINOSA-DIEZ\nInvestigadora postdoctoral\nOregon Health and Science University\nCristina Espinosa-Diez es una investigadora postdoctoral en Oregon Health and Science University, en Portland, Oregon. \nCristina realiz\u00f3 su tesis doctoral en Madrid, en el Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa. Desde el inicio, su carrera se ha \nenfocado en el estudio de microRNAs, un tipo de RNA end\u00f3geno y regulador, en enfermedades vasculares. \nCristina ha trabajado en diferentes laboratorios en Estados Unidos (Nueva York, Seattle) antes de asentarse en Portland. Su \ntrabajo ahora se centra en estudiar estas mol\u00e9culas de RNA como futura terapia en diferentes modelos de c\u00e1ncer, inhibiendo \nel crecimiento de los vasos sangu\u00edneos hacia el tumor y frenando su crecimiento. \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   176 1/3/18   16:32177\nPONENTES\nPonentes:\n \n Ignacio Ugarte-Urra\n Ana C\u00e9spedes\n Elena Rodr\u00edguez Sierra\n Marta Pi\u00f1eiro-N\u00fa\u00f1ez\n Belen Carrillo-Rivas\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   177 1/3/18   16:32178\nIGNACIO UGARTE-URRA\nMiembro fundador y primer presidente de ECUSA\nD r. Ignacio Ugarte-Urra es miembro fundador y primer presidente de la asociaci\u00f3n Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA (ECUSA), \norganizaci\u00f3n que se fund\u00f3 en 2014 para promover el papel de la ciencia y sus profesionales en la sociedad. \nSu principal motivaci\u00f3n en el proyecto ha sido promover el papel del cient\u00edfico como motor de cambio en la sociedad: \nfacilitando un acercamiento del conocimiento y del pensamiento cr\u00edtico, y sirviendo de fuente de inspiraci\u00f3n a las nuevas \ngeneraciones. \nLicenciado en Astrof\u00edsica por la Universidad de La Laguna en Tenerife, Espa\u00f1a, su especialidad es la F\u00edsica Solar. Realiz\u00f3 \nsu doctorado en la Universidad de Queen\u2019s en Belfast, Reino Unido. Sus investigaciones se centran en el estudio de los \nmecanismos de calentamiento de la atm\u00f3sfera exterior del Sol, la corona. Actualmente es astrof\u00edsico de plantilla de un centro de investigaci\u00f3n federal de ciencias del espacio en Washington DC, Estados Unidos.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   178 1/3/18   16:32179Mujeres y Ciencia en las Asociaciones Profesionales: ECUSA. \nEspa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA \n(ECUSA) es una asociaci\u00f3n de \nprofesionales de la ciencia. Desde \nsus inicios en 2014, las cient\u00edficas han \ndesempe\u00f1ado un papel fundamental en el desarrollo de la idea, sus objetivos, \nl\u00edneas de trabajo y su implementaci\u00f3n con \u00e9xito.\nEn una comunidad con un 49% de \nmiembros que son mujeres, ellas han \nsido mayor\u00eda en todos los \u00e1mbitos: \nmiembros fundadores (56%), n\u00famero \nde presidentes (2 de 3), directora \nejecutiva (1 de 1), miembros de juntas \ndirectivas y directores de comit\u00e9s \n(60-70%), presidentes de cap\u00edtulos \n(60-80%). \nSiendo la ciencia una disciplina donde \ntradicionalmente las mujeres han \ntenido un papel minoritario, cabe preguntarse si estos n\u00fameros son un reflejo de cambios sociales reales vistos a trav\u00e9s de una asociaci\u00f3n de \nformaci\u00f3n muy reciente o simplemente \nun sesgo introducido por una cantidad \nde datos limitada.\nMiremos el contexto comparando \nECUSA  a  otras  sociedades  profesionales \ncon m\u00e1s historia: American \nAssociation for the Advancement of \nScience (AAAS, fundada en 1848), \nAmerican Astronomical Society (AAS, \n1899), American Association for \nCancer Research (1907), American \nGeophysical Union (1919) y Society for \nNeuroscience (1969). Y por la brevedad de espacio utilicemos un \u00fanico \nindicador de la inclusi\u00f3n de la mujer en \npuestos de liderazgo: presidencia, un \ncargo votado por los miembros de las \nasociaciones. \nEn todas ellas, el porcentaje hist\u00f3rico \nde mujeres presidentas oscila entre el 9 \ny el 21%, por debajo de los n\u00fameros de ECUSA, pero entendiendo que estos porcentajes han variado con el tiempo. \nEn estas asociaciones las mujeres han \nconseguido atravesar ese techo de cristal recientemente: a\u00f1os 1971, 1976, \n1961, 1994, 1985 respectivamente. \nSi nos atenemos s\u00f3lo a lo que \nha ocurrido desde los a\u00f1os 90 el \nporcentaje de presidentas sube en \ntodas ellas a 48%, 50%, 31%, 31% y \n32%. Ese cambio, que nos puede \nparecer insuficiente en algunos casos \no lento, indica diferencias entre las \ncomunidades. En algunas como en la AAS los porcentajes est\u00e1n por encima \nde la representaci\u00f3n en la membres\u00eda \n(25%\n1) y apunta a din\u00e1micas propias y \ndiferenciadas de esas comunidades.\nLos cambios han necesitado en \nalgunos casos de esfuerzos singulares \ny no casualmente pr\u00f3ximos a esos a\u00f1os \nclave. La propia AAS tuvo su primera \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   179 1/3/18   16:32180presidenta Margaret Burbidge en 1976, \ns\u00f3lo unos a\u00f1os despu\u00e9s de que ella \nmisma en 1971 declinara un premio de la asociaci\u00f3n por ser \u201cs\u00f3lo para mujeres, y en s\u00ed mismo discriminatorio\u201d \n2, lo que dio lugar a la constituci\u00f3n de \nun comit\u00e9 de trabajo sobre el status de \nla mujer en Astronom\u00eda3.\nECUSA parece dar sus primeros pasos \ncon una din\u00e1mica particularmente \nfavorable a la participaci\u00f3n de mujeres y en l\u00ednea con asociaciones que han \nconseguido que la membres\u00eda sea \nsensible al problema de la igualdad de \ng\u00e9nero en ciencia, tal y como refleja \nel respaldo de sus votos a mujeres \nen la presidencia. En paneles como \n\u00e9ste \u201cMujeres y Ciencia\u201d durante el \nEncuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU reclamamos que esa evoluci\u00f3n \ntiene que generalizarse. \nNo podemos ser complacientes porque \nson muchos los indicadores que \nclaramente muestran que es mucho el \ntrabajo por hacer: por ejemplo el bajo porcentaje de mujeres en el profesorado \nde los departamentos de ciencias de \nlas universidades americanas\n4,5 o las \nbarreras diferenciadas que encuentran \nlas investigadoras en el desarrollo de \nsu carrera6. \nEs en cualquier caso alentador ver la \ntendencia y no podemos sino seguir \nd\u00e1ndole visibilidad al problema y tratar de ser inclusivos haciendo que \ntoda la comunidad, sin distinci\u00f3n \nde g\u00e9nero, sea receptiva y part\u00edcipe \nde la conversaci\u00f3n. Conseguiremos \nevolucionar m\u00e1s r\u00e1pido.\nIgnacio Ugarte Urra\nCo-fundador y Presidente de ECUSA \n(2014-2015)\n1 G. Anderson & R. Ivie, Demographics \nSurvey of 2013 US AAS Members, \nSummary Results, 2013.  \n2 E.M. Burbidge, Annual Review of Astronomy and Astrophysics, Volume 32, pp. 1-36, 1994.3 The American Astronomical \nSociety\u2019s first century / editor, David H. DeVorkin. Washington, DC, 1999.\n4 D.J. Nelson, D.J. & C.N. Brammer, \nA National Analysis of Minorities in Science and Engineering Faculties at \nResearch Universities, 2010  \n5 R. Ivie, S. White, A. Garrett, and G. Anderson, Women among Physics & Astronomy Faculty, AIP, 2013.\n6 Barriers for Women Scientists \nSurvey Report, AAAS 2010.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   180 1/3/18   16:32181\nANA C\u00c9SPEDES\nHead of Global Market Access and Pricing and Senior Vice-president\nMerck KGaA\nA na C\u00e9spedes es Head of Global Market Access & Pricing (Senior Vice President) en Merck KGaA desde septiembre de \n2012. En esta posici\u00f3n, es responsable del desarrollo de la estrategia de acceso al mercado y precios de la compa\u00f1\u00eda as\u00ed como \nde su implementaci\u00f3n dentro del portfolio de Merck, liderando una red de m\u00e1s de 150 expertos en este \u00e1mbito a nivel mundial. \nAna empez\u00f3 su trayectoria como directora de Asuntos Corporativos de Serono Espa\u00f1a y Portugal, cargo que desempe\u00f1\u00f3 \nhasta la fusi\u00f3n con Merck en 2007. A partir de ese momento, su responsabilidad se ampli\u00f3 a la nueva compa\u00f1\u00eda liderando las \n\u00e1reas de Comunicaci\u00f3n, Government Affairs, Market Access, Regulatory Affairs y Comercial. Del mismo modo, cabe destacar que desde 2004 a 2011 fue directora general de la Fundaci\u00f3n Salud 2000, una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro destinada a \npromover la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. \nAna C\u00e9spedes es licenciada y doctora en Farmacia en las \u00e1reas de Gen\u00e9tica e Inmunolog\u00eda por la Universidad Complutense de \nMadrid y posee un MBA (IESE) y un m\u00e1ster en direcci\u00f3n de instituciones sanitarias (Arthur Andersen). Asimismo, es profesora \nen el Instituto de Empresa y fundadora del Executive Education en Relaciones Institucionales y Market Access en Espa\u00f1a. \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   181 1/3/18   16:32182De la ciencia a la empresa y creyendo en nosotras mismas.\nLos cient\u00edficos amamos la ciencia. \nNos apasiona la observaci\u00f3n, la \nexperimentaci\u00f3n y el an\u00e1lisis. No hay reloj que marque el final de una \njornada cuando estamos formulando \ny verificando hip\u00f3tesis y no somos \ncapaces de iniciar ning\u00fan proyecto \nsin una buena identificaci\u00f3n del problema y de la metodolog\u00eda a utilizar para resolverlo. Muchos de aquellos que amamos la ciencia pensamos, en su momento, que nuestro desarrollo \nprofesional siempre vendr\u00eda como investigadores en un laboratorio. La \nciencia, sin embargo, puede tener perspectivas muy distintas y \u00e1mbitos de desarrollo muy variados. Tener los ojos abiertos a ellos y sobre todo, la \nmente abierta, puede ayudarnos a \ndescubrir pasiones incluso mayores \nque la del laboratorio.\nEsa fue mi experiencia profesional cuando en 1999 y al tiempo que \npresentaba mi tesis doctoral en \nFarmacia y nac\u00eda mi hija, iniciaba mi carrera en Andersen (ahora Accenture) en consultor\u00eda estrat\u00e9gica en el sector salud. Un \u00e1rea de la que por aquel entonces nunca hab\u00eda o\u00eddo hablar antes. Sin embargo, en apenas unos meses descubr\u00ed c\u00f3mo el riguroso entrenamiento en el m\u00e9todo cient\u00edfico que me hab\u00eda proporcionado mi doctorado, me ayudaba a navegar con agilidad el \ndise\u00f1o de propuestas a clientes, \nla definici\u00f3n de metodolog\u00edas y la ejecuci\u00f3n de  las mismas. \nEstaba aplicando la investigaci\u00f3n \na la resoluci\u00f3n de problemas \nempresariales en vez de biol\u00f3gicos\u2026 pero se trataba de algo bastante parecido. \u00bfY qu\u00e9 es sino investigaci\u00f3n lo que hace un consultor? \u00bfY qu\u00e9 es \nsino la resoluci\u00f3n de problemas el trabajo de un directivo? De nuevo esa fue mi primer arma cuando en 2003 \nasum\u00ed mi primer puesto directivo en una  compa\u00f1\u00eda l\u00edder  biotecnol\u00f3gica.\nComparto mi peque\u00f1a experiencia \npersonal sobre la transici\u00f3n de la ciencia a la empresa para estimular en el lector -al igual que lo hicimos en el panel el pasado junio- el pensamiento creativo y para introducir el siguiente mensaje que me gustar\u00eda trasladar: hacen falta mujeres en puestos \ndirectivos de  primer nivel en  todos los \nsectores, entre ellos el de Healthcare. \u00bfQuiz\u00e1s una buena oportunidad para iniciar una segunda  fase profesional para algunas de  las mentes brillantes \ny bien formadas de ECUSA?\nHan pasado ya cinco a\u00f1os desde que \nMcKinsey publicara su famoso estudio \nWomen as a valuable asset   en el que \nse facilitaban numerosos indicadores \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   182 1/3/18   16:32183sobre como aquellas compa\u00f1\u00edas que \nten\u00edan mayor presencia de  mujeres en posiciones  de primer nivel directivo presentaban resultados significativamente  superiores  a los de sus competidores: mayor rentabilidad (10%), mejores resultados de negocio (48%) y un mayor crecimiento de los precios de las acciones (70%). Adem\u00e1s, el  estudio proporcionaba \ndatos sobre c\u00f3mo tener al menos una \nmujer en la junta directiva disminu\u00eda el \nriesgo de bancarrota de una compa\u00f1\u00eda \nen un 20%. \nLas principales barreras identificadas \npara que no hay mas mujeres en \npuestos de  primer nivel directivo \nfueron cuatro: (1) La doble carga \nde trabajo (personal, profesional); (2) La demanda creciente del mundo corporativo de trabajar en cualquier sitio y cualquier momento, incompatibles con las responsabilidades familiares; (3) \nLa excesiva modestia y la falta de \nhabilidad para promoverse a s\u00ed mismas; (4) Falta  de  modelos a los \nque imitar. \nDe todos ellos, el que m\u00e1s me ha \nsorprendido siempre es el tercero: la \nexcesiva modestia que las mujeres \npresentamos y que se manifiesta \na la hora de levantar la mano \npara ofrecernos voluntarias para \nuna promoci\u00f3n o incluso aceptar \nmayores responsabilidades. En \nuna interesant\u00edsima TED talk  de \nSheryl Sandberg, CEO de Facebook, \ncomenta c\u00f3mo las mujeres nos \ncentramos en las razones por las \nque no estamos preparadas para \naceptar una promoci\u00f3n, aunque \nobjetivamente lo estemos m\u00e1s que \nun equivalente candidato hombre. De \nhecho, en su experiencia, un hombre \nse siente habitualmente preparado \ncuando se le ofrece una promoci\u00f3n \ny piensa que \u201cse la merece\u201d. La \nmayor\u00eda de mujeres, sin embargo, \nexpresan o bien sorpresa, atribuyen \nel \u00e9xito a la suerte o bien temen no \nestar preparadas. En la mesa compartimos muchas \nexperiencias personales que se resumen en dos claves fundamentales. La primera, autoconfianza. La segunda, marketing personal. Es decir, perder el miedo a  \u201cvendernos\u201d sin enumerar la lista de debilidades  completa, destacando lo que hemos hecho bien y recordando ese viejo \ndicho que \u201clo que no se ve es como si \nno se hiciera\u201d.\nMe gustar\u00eda cerrar esta breve \nreflexi\u00f3n con una peque\u00f1a petici\u00f3n. \nSon muchas las caracter\u00edsticas intr\u00ednsecamente femeninas a las que \nnos podemos agarrar para encontrar \nesta autoestima. Pero a mi juicio la m\u00e1s \nimportante de todas ellas es nuestra capacidad de superaci\u00f3n: \u00bfhay algo que se le \u201cponga por delante\u201d a una madre? Si somos capaces de sacar esa energ\u00eda por nuestros hijos, \u00bfpodemos convencernos a nosotras \nmismas de que podemos hacerlo \ncuando se  trata de un puesto de \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   183 1/3/18   16:32184mayor responsabilidad?\nObviamente la respuesta est\u00e1 en \ncada una de nosotras. Compartir la mesa con Alicia, Marta, Elena, Bel\u00e9n y por supuesto, Ignacio, me inspir\u00f3 el \u00faltimo comentario que me gustar\u00eda hacer: la importancia de rodearse de mujeres con \u00e9xito y aprender de ellas. Sin olvidar algo, nosotras somos al mismo tiempo \nrole models  para otras \nmujeres mas j\u00f3venes, entre ellas \nquiz\u00e1s nuestras hijas.\nAna C\u00e9spedes\nHead of Global Market Access and Pricing and Senior Vice-president Merck KGaA\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   184 1/3/18   16:32185\nELENA RODR\u00cdGUEZ SIERRA\nEmprendedora, consultora de negocio y ejecutiva\nOnward Group\nEmprendedora, consultora de negocio y ejecutiva en diversas compa\u00f1\u00edas multinacionales, Elena se ha desarrollado \nprofesionalmente en entornos internacionales en Europa, Latinoam\u00e9rica y Estados Unidos. En 2013 fund\u00f3 Onward, firma de \nconsultor\u00eda especializada en internacionalizaci\u00f3n y estrategias de entrada en nuevos mercados. Se ha especializado en la \ncreaci\u00f3n de oportunidades de negocio en contextos multiculturales y multidisciplinares, establecimiento alianzas y creando espacios de colaboraci\u00f3n entre el sector privado, gobiernos, multilaterales y organizaciones sin \u00e1nimo de lucro. Anteriormente \nElena se desempe\u00f1\u00f3 como ejecutiva en el mundo corporativo en el sector tecnol\u00f3gico. En 2011 Elena se traslad\u00f3 a Washington \nDC como parte del equipo de lanzamiento de Everis USA, siendo responsable de la pr\u00e1ctica de mercados Multilaterales e impacto social. Anteriormente vivi\u00f3 en M\u00e9xico, como responsable de la puesta en marcha de la pr\u00e1ctica de Gobierno en \nEveris M\u00e9xico. De 2003 a 2006 trabaj\u00f3 en el grupo Deutsche Telekom, como responsable de desarrollo de negocio en \ntemas relacionados con Sociedad de la Informaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n gubernamental. Elena inici\u00f3 su carrera en la multinacional americana PeopleSoft (actualmente Oracle) en el sector ERP (Enterprise Resource Planning). \nElena es ingeniero y MBA internacional por el Instituto de Empresa de Madrid. Ha complementado sus estudios en temas de \nsu inter\u00e9s como Liderazgo Transformacional y Filantrop\u00eda Corporativa en Georgetown, y Desarrollo de Negocio Internacional \nen Harvard. Es colaboradora en la organizaci\u00f3n nacional SCORE como mentora de emprendedores, as\u00ed como con otras \norganizaciones y comunidades orientadas a la promoci\u00f3n empresarial y esp\u00edritu emprendedor.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   185 1/3/18   16:32186Emprendimiento femenino: revoluci\u00f3n silenciosa del mercado \nlaboral en el siglo XXI.\nLas mujeres profesionales de hoy \nd\u00eda somos m\u00e1s afortunadas que \nnuestras generaciones pasadas. Hemos accedido en condiciones de \nigualdad a una educaci\u00f3n universitaria de calidad, hemos superado con creces trasnochados sesgos y \nprejuicios acerca de las capacidades \nintelectuales de hombres y mujeres, \ne incluso se empiezan a apreciar \nhabilidades m\u00e1s afines en el g\u00e9nero \nfemenino como fuente de ventaja \ncompetitiva en el mundo empresarial global y multicultural del siglo XXI.\nEl estilo de liderazgo al que evoluciona \nel mundo moderno es m\u00e1s humanista, \nm\u00e1s emp\u00e1tico y comunicativo, donde \nse reconoce que la diversidad e \ninclusi\u00f3n de m\u00faltiples puntos de vista \ny diferentes formas de relacionamiento \nenriquecen y aportan valor. Por ello creo firmemente que las minor\u00edas, no \ns\u00f3lo el colectivo de mujeres, estamos \nante una etapa de oportunidades para \nun crecimiento profesional alineado con nuestro prop\u00f3sito de vida y valores.\nNo obstante, la carrera profesional de \nlas mujeres, -y especialmente en el \nmundo corporativo-, se ve ciertamente \nimpactada para las mujeres con hijos. Ser madre y continuar el mismo ritmo de crecimiento profesional de \nantes, hacer frente a viajes de trabajo, \nasumir jornadas intensas con picos de \ndemanda imprevistos, estar alerta ante \ncualquier contingencia escolar, reducir la vida social despu\u00e9s del trabajo, \netc. por citar s\u00f3lo algunos ejemplos, \nimplica una consecuencia l\u00f3gica para \nmuchas mujeres profesionales: la necesidad de priorizar, elegir, bajar el ritmo, cambiar de puesto de trabajo\u2026\nal menos durante los primeros a\u00f1os de vida de nuestros hijos. \nEn este contexto de desaf\u00edo \nprofesional, lamentablemente no resuelto ni atendido con \u00e9xito mediante regulaciones o iniciativas de gobiernos, \nel emprendimiento se presenta como \nuna v\u00eda de desarrollo profesional que \nnos permite a las mujeres ser due\u00f1as de \nnuestro propio camino. Nos da acceso a un terreno de juego con reglas m\u00e1s flexibles, meritocr\u00e1ticas y libres de \nprejuicios y techos de cristal, donde \nel l\u00edmite lo marca cada uno, y el \u00e9xito \ndepende en gran medida del esfuerzo, \nla perseverancia, la autoconfianza y el saber hacer.\nComo mujer emprendedora y \nconectada con comunidades afines, siento que estamos ante una revoluci\u00f3n silenciosa, un paso adelante en la \nentrada de la mujer en la fuerza laboral \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   186 1/3/18   16:32187desde la d\u00e9cada de los 70. \nEl emprendimiento, en sus diferentes \nformas, ya sea como freelancers o fundadoras de empresas, est\u00e1 dando paso en Estados Unidos a un movimiento sin precedentes, con fuertes repercusiones econ\u00f3micas y sociales, y mucho m\u00e1s en sinton\u00eda con las necesidades de conciliaci\u00f3n laboral \ny familiar. Prueba de ello es que la tasa \nde creaci\u00f3n de empresas por parte de \nmujeres es superior a la de los hombres, \nespecialmente en el caso de micro y \npeque\u00f1as empresas, seg\u00fan National \nFederation of Independent Business. Asimismo, el \u201c\nInstitute of Women\u2019s \nPolicy Research (IWPR) \u201d cifra en un \ncrecimiento del 68% el n\u00famero de empresas fundadas por mujeres desde \n2007, y un espectacular 265% de \ncrecimiento desde 1997.\nM\u00e1s all\u00e1 de lo puramente operativo \ny log\u00edstico para permitirnos conciliar nuestras necesidades profesionales y familiares, emprender es una v\u00eda de expresi\u00f3n de nuestra creatividad y talento. Un talento que hemos logrado gracias a una batalla hoy \npor hoy conquistada, la del acceso \na la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n en \ncondiciones de igualdad.  \nElena Rodr\u00edguez Sierra\nEmprendedora, consultora de negocio y ejecutivaOnward Group\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   187 1/3/18   16:32188\nMARTA PI\u00d1EIRO-N\u00da\u00d1EZ\nDirectora Ejecutiva, Innovaci\u00f3n Abierta\nEli Lilly and Company\nCon casi 20 a\u00f1os de experiencia en la industria farmac\u00e9utica, la Dra. Pi\u00f1eiro-N\u00fa\u00f1ez tiene responsabilidad sobre el \nportafolios de investigaci\u00f3n externa en la organizaci\u00f3n de I+D (qu\u00edmica m\u00e9dica) de la multinacional Eli Lilly and Company, \nbasada en Indian\u00e1polis. Tras una d\u00e9cada trabajando en qu\u00edmica m\u00e9dica y contribuyendo a proyectos de descubrimiento en \ncognici\u00f3n, migra\u00f1a y psicosis, la Dra. Pi\u00f1eiro-N\u00fa\u00f1ez lider\u00f3 una serie de proyectos enfocados en la mejora de la productividad en la I+D farmac\u00e9utica.  \nAsimismo, lider\u00f3 la implementaci\u00f3n y lanzamiento de web del programa de Lilly de innovaci\u00f3n abierta en el \u00e1rea de \ndescubrimiento. La Dra Pi\u00f1eiro-N\u00fa\u00f1ez obtuvo un doctorado en qu\u00edmica org\u00e1nica por Indiana University, complet\u00f3 una estancia \npostdoctoral en Colorado State University, y est\u00e1 certificada como black belt de Six Sigma.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   188 1/3/18   16:33189\nBELEN CARRILLO-RIVAS\nGlobal Clinical Submission Lead\nExecutive Director\u2013 Pfizer\nD r. Belen Carrillo-Rivas has worked for Pfizer for more than seven years and currently serves as Global Clinical Submissions \nLead, being the decision maker on submission readiness and accountable for the quality, accuracy and consistency of clinical \ndata for major submissions to regulatory agencies across the Oncology, Gene Therapy, and Rare Disease portfolios.\nShe previously held the position of Lead of Pfizer CURES.  Belen designed and developed Pfizer CURES, a new arm aimed to \ndevelop an innovative clinical development approach and build novel partnerships and alliances to extend the scientific and \nclinical development opportunities for a select number of quality assets in Pfizer\u2019s portfolio that have the potential to offer significant benefits to patients. Before this work, she held the position of Head R&D Innovation, Operations, and Strategy \nat the BioTherapeutics R&D division.  Belen was responsible for the Division\u2019s portfolio, strategy, and operations. Belen was \ninstrumental in building Pfizer\u2019s Biotherapeutics entrepreneurial R&D units. \nBelen served a cornerstone role in the formation and institution of the Pfizer Centers for Therapeutic Innovation (CTI), a \npioneering R&D Unit within Pfizer that drives product development partnerships with world-leading academic medical centers. Belen leads the identification, creation, and implementation and of key strategic and operational initiatives in direct \nsupport of R&D activities. She also led the identification and establishment of the Pfizer-MIT Synthetic Biology Alliance, leading \nand executing three ground-breaking deals. Belen was awarded with the most prestigious Spanish Government Overseas Postgraduate Studentship, and she received her Doctorate\u2019s degree from Oxford University in Oxford, U.K.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   189 1/3/18   16:33190\nWORKSHOPS\n5\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   190 1/3/18   16:33191\nWORKSHOP 1: \nEDUCACI\u00d3N DIGITAL \n(GENERACI\u00d3N CODE Y ECUSA)\nImpartido por:  \n Fran Garc\u00eda del Pozo y Xaime Arias (Generaci\u00f3n Code)\n Carlos Sierra (ECUSA)\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   191 1/3/18   16:33192\u00bfC\u00f3mo convertirse en un biling\u00fce tecnol\u00f3gico digital?: \nRetos y oportunidades para los cient\u00edficos\nTem\u00e1tica:\n1. Contexto Global: La creaci\u00f3n de empleo, el desarrollo de la sociedad y su bienestar est\u00e1 cada vez m\u00e1s ligado a la tecnolog\u00eda: \nLa importancia del biling\u00fcismo tecnol\u00f3gico y su relaci\u00f3n con el empleo en el siglo XXI.\n2. La era de la Relevancia Digital: C\u00f3mo los grandes grupos digitales utilizan la educaci\u00f3n digital como v\u00eda de acercarse a la \nsociedad.Resumen de las principales iniciativas online y gratuitas en las que se puede aprender a ser un educador digital.\n3. Breve explicaci\u00f3n de c\u00f3mo desde Generaci\u00f3n Code trabajamos la creaci\u00f3n de agentes del cambio para hacer llegar este \nmensaje a la sociedad y cu\u00e1l es el papel que ECUSA y los cient\u00edficos pueden jugar en este campo.\nImpartido por: Fran Garc\u00eda del Pozo y Xaime Arias (Generaci\u00f3n Code), y Carlos Sierra (ECUSA)\n \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   192 1/3/18   16:33193\nCARLOS SIERRA S\u00c1NCHEZ\nInvestigador Cient\u00edfico Asociado\nColumbia UniversityCo-Charir de comunicaci\u00f3n de ECUSA.\nEl Dr. Carlos Sierra, nacido en A Coru\u00f1a, es licenciado en Ciencias F\u00edsicas (especialidad de Optoelectr\u00f3nica) por la Universidad \nde Santiago de Compostela y en Ciencias del Mar (especialidad en Oceanograf\u00eda F\u00edsica) por la Universidade de Vigo. Realiz\u00f3 \nsu tesis doctoral en el Instituto de Ac\u00fastica, Madrid, perteneciente al Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), \nen donde se dedic\u00f3 al estudio de procesos microbiol\u00f3gicos y enzim\u00e1ticos en medios l\u00edquidos mediante ultrasonidos. Obtuvo su t\u00edtulo de Doctor en 2010 (con la menci\u00f3n de Doctorado Europeo) en Ingenier\u00eda Industrial por la Universidad Polit\u00e9cnica de \nMadrid con la calificaci\u00f3n de Sobresaliente cum laude otorgada por unanimidad. En enero de 2013 se uni\u00f3 a Columbia University \nen Nueva York para llevar a cabo su investigaci\u00f3n postdoctoral en el Ultrasound and Elasticity Imaging Laboratory. \nEn 2015 consigui\u00f3 otra beca de dos a\u00f1os, esta vez gracias a la Fundaci\u00f3n Barri\u00e9 de A Coru\u00f1a, para proseguir con sus investigaciones \nen el mismo laboratorio, en donde contin\u00faa en la actualidad tras su promoci\u00f3n a Investigador Cient\u00edfico Asociado a principios de 2017. Su investigaci\u00f3n est\u00e1 basada en la aplicaci\u00f3n de ultrasonidos focalizados como una herramienta para mejorar el tratamiento \nde enfermedades neurodegenerativas. Adem\u00e1s de su labor investigadora, el Dr. Sierra es miembro activo de la asociaci\u00f3n de \ncient\u00edficos espa\u00f1oles en USA (ECUSA) en donde ocupa varios cargos: Es Co-director de la comisi\u00f3n de comunicaci\u00f3n y Director de la revista ECUSA in vivo. Es adem\u00e1s miembro de la Junta Directiva del cap\u00edtulo de Nueva York y coordina y dirige, en \ncolaboraci\u00f3n con el Consulado General de Espa\u00f1a en Nueva York, el programa de ECUSA en las Escuelas en el \u00e1rea de Nueva \nYork, cuyo objetivo primordial es acercar la ciencia en espa\u00f1ol a los estudiantes estadounidenses.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   193 1/3/18   16:33194\nFRAN GARC\u00cdA DEL POZO\nFundador y CEO Generacion CODE\nLicenciado en Derecho por la Universidad Complutense de Madrid y PDD del IESE 2002. Destaca su trayectoria de \u00e9xito \nprofesional. Fue durante m\u00e1s de 12 a\u00f1os en su etapa en Telef\u00f3nica, creador de la estrategia de patrocinios de la marca Movistar \nen el mundo, junto con el equipo Corporativo, as\u00ed como de la gesti\u00f3n e implementaci\u00f3n de los mayores proyectos de \u00e9xito de la \ncompa\u00f1\u00eda a nivel global, como por ejemplo el mundial de motociclismo y la estrategia de m\u00fasica de la marca, ejemplos a\u00fan hoy del ADN de Telef\u00f3nica en el mundo.\nSu curiosidad y esp\u00edritu emprendedor hace que se traslade a Nueva York en el a\u00f1o 2011 donde reside actualmente y donde nace \nsu inter\u00e9s por la transformaci\u00f3n y por la oportunidad de exportar fuera del mercado americano, hacia Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica, \nla fusi\u00f3n de la inquietud por la educaci\u00f3n en las competencias del siglo XXI, la pasi\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el esp\u00edritu de la invenci\u00f3n, \npilares de la nueva econom\u00eda. \nDesde entonces y hasta ahora ha compatibilizado su trabajo de asesor y consultor de marketing para algunos de los artistas latinos \nm\u00e1s importantes del mundo y compa\u00f1\u00edas multinacionales, con el desarrollo de la estrategia de Generacion Code. Es sin\u00f3nimo de visi\u00f3n y creaci\u00f3n de grandes conceptos. Amplia experiencia en la gesti\u00f3n de equipos y proyectos con impacto global.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   194 1/3/18   16:33195\nXAIME ARIAS\nPeriodista\nXaime Arias (Ourense, 1977) Licenciado en Ciencias de la Informaci\u00f3n por la Universidad Pontificia de Salamanca 95-00  y \nPost-Graduado en \u201cEdici\u00f3n Digital Audiovisual\u201d por la Universidad de Santiago de Compostela.  Xaime trabaj\u00f3 desde 2001 en \nAtl\u00e1ntico Di\u00e1rio, secci\u00f3n de Econom\u00eda, de 2002 a 2007 en la Radio Galega y en el periodo 2007-2010 en la Televisi\u00f3n de Galicia \ncomo Presentador del informativo \u201cBos D\u00edas\u201d con m\u00e1s de 250 entrevistas en directo a personajes nacionales e internacionales \ncomo el ex embajador de Estados Unidos, Alan Solomont, el arquitecto Peter Eisenman o el doctor Patarroyo.\nEn el a\u00f1o 2010 pasa a ser Presentador y Editor de Informativos del \u201cTelexornal Fin de Semana\u201d con cuotas de pantalla frecuentemente \npor encima del 30%. Siempre l\u00edderes absolutos de audiencia ante todas las cadenas nacionales.  Tambi\u00e9n fue Presentador del \nprograma \u201cParlamento\u201d, Presentador de mesa de debate del Especial Elecci\u00f3ns 2011. En el periodo 2010-13 fue elegido como \u00fanico \nperiodista gallego para formar parte de la directiva da Academia Galega do Audiovisual acompa\u00f1ado de Luis Tosar, Emma Lustres \no Jorge Coira entre otros. En 2013 se hace Fundador de Alicia Producciones en Nova York y en 2014 Productor de televisi\u00f3n. En \n2014-2017 fue creador y director del \u201cGalician Cinema & Food Festival\u201c en Nueva York, de cuatro d\u00edas de duraci\u00f3n. Oficialmente el mayor evento de promoci\u00f3n de Galicia en los Estados Unidos. Desde 2015 es el Director de Comunicaci\u00f3n y Estrategia de \nGeneraci\u00f3n Code. Consultora especializada en el biling\u00fcismo tecnol\u00f3gico y el fomento de la programaci\u00f3n y las carreras STEAM en \nEspa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica, con l\u00edneas de negocio a los dos lados del Atl\u00e1ntico. En Julio 2017 es nombrado Directivo de la Compa\u00f1\u00eda Radio Televisi\u00f3n de Galicia. Director del la Oficina del Director General y Proyecci\u00f3n Social. Estrategia y direcci\u00f3n de comunicaci\u00f3n.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   195 1/3/18   16:33196\nWORKSHOP 2: \nPANEL COMUNICACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA\nPanel de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica: Alejandra Borjabad1, S\u00edlvia Bravo Gallart2 y Carlos Sierra3\n       1. Hospital Mount Sina\u00ed\n       2. Wisconsin IceCube ParticleAstrophysics Center, \n       University of Wisconsin\u2013Madison\n       3. Columbia University\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   196 1/3/18   16:33197La mesa redonda sobre comunicaci\u00f3n cient\u00edfica del II Encuentro de Cient\u00edficos \nEspa\u00f1oles en EEUU tuvo como t\u00edtulo \u201c\u00bfC\u00f3mo mejorar la visibilidad de los cient\u00edficos\n espa\u00f1oles dentro y fuera de los EEUU?\u201d y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de destacados panelistas en comunicaci\u00f3n cient\u00edfica como S\u00edlvia Bravo Gallart, responsable de prensa del Observatorio de Neutrinos del Wisconsin IceCube Particle Astrophysics Center, Ricardo Mutuberria consultor de museos en temas cient\u00edficos y promotor de cultura cient\u00edfica y los comunicadores cient\u00edficos y escritores Pere Estupiny\u00e0 y Guillermo Orts-Gil. Los diferentes perfiles dentro del campo de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica de los ponentes permitieron abordar los diversos temas de inter\u00e9s desde diferentes, pero complementarias, perspectivas. La mesa estuvo moderada por Carlos Sierra S\u00e1nchez co-chair de la comisi\u00f3n de comunicaci\u00f3n de ECUSA.\nEl panel trat\u00f3 varios temas de inter\u00e9s en el mundo de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica, ofreciendo una visi\u00f3n cr\u00edtica sobre lo \nque supone trabajar en este campo con experiencias en primera mano de profesionales de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica que aportaron ideas, estrategias y consejos para mejorar la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica.\nEl objetivo principal de la discusi\u00f3n fue identificar las diferentes estrategias de comunicaci\u00f3n para dar visibilidad tanto a los \ngrandes proyectos de investigaci\u00f3n realizados en importantes instituciones u organizaciones cient\u00edficas, como  para realizar divulgaci\u00f3n cient\u00edfica a nivel general y/o dar visibilidad a la investigaci\u00f3n a nivel individual que un cient\u00edfico pueda estar realizando. Los temas tratados se discutieron desde dos perspectivas, la de las instituciones o asociaciones con ayuda de Silvia y Ricardo con amplia experiencia en trabajar en comunicaci\u00f3n cient\u00edfica para grandes instituciones con todos los retos que conlleva y a nivel de divulgador cient\u00edfico para hacer llegar la ciencia a la sociedad con la experiencia de Pere y Guillermo en este campo. \nPara ello se discuti\u00f3 la importancia de los diferentes canales de comunicaci\u00f3n disponibles, en especial las redes sociales \ny la prensa y c\u00f3mo se puede extraer de cada uno de ellos el m\u00e1ximo partido a la hora de difundir la ciencia. Para ello se describieron varias t\u00e1cticas claves para llegar al m\u00e1ximo n\u00famero de gente dependiendo del tipo de comunicaci\u00f3n que se \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   197 1/3/18   16:33198desee transmitir as\u00ed como la importancia de tener una estrategia de comunicaci\u00f3n bien definida. Dentro del tema de prensa \nuno de los temas tratados fue el contacto entre cient\u00edficos y periodistas y el rol del comunicador cient\u00edfico. Otro de los puntos \nm\u00e1s discutidos fue el importante papel de las redes sociales para difundir el trabajo cient\u00edfico tanto a nivel institucional como \na nivel individual, cu\u00e1les son los puntos m\u00e1s importantes a tener en cuenta, las redes a utilizar y las estrategias m\u00e1s adecuadas \nseg\u00fan el objetivo deseado y el p\u00fablico a quien se quiera llegar.\nDurante la mesa redonda hubo tiempo tambi\u00e9n para la interacci\u00f3n entre el p\u00fablico asistente y los panelistas. Fruto de \u00e9sta \nsurgieron puntos muy interesantes, entre los que destacan dos: c\u00f3mo los cient\u00edficos podemos ayudar a evitar a los medios que \nden titulares sensacionalistas sobre los resultados de nuestra investigaci\u00f3n, y sobre si existe censura de contenidos dentro \ndel \u00e1mbito de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica en las instituciones o grandes compa\u00f1\u00edas, los retos que eso implica as\u00ed como evitar los \nposibles conflictos de inter\u00e9s entre el comunicador cient\u00edfico y la organizaci\u00f3n que le paga su salario.\n \n \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   198 1/3/18   16:33199\nCO-CHAIRS\nCo-chairs:\n \n Alejandra Borjabad\n Silvia Bravo Gallart\n \nModerador:\n \n Dr. Carlos Sierra S\u00e1nchez\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   199 1/3/18   16:33200\nALEJANDRA BORJABAD\nInvestigadora Cient\u00edfica Asociada\nHospital Mount Sina\u00ed\nChair de Comunicaci\u00f3n de ECUSA\nA lejandra es licenciada en Biolog\u00eda por la Universidad de Barcelona y Doctora en Biolog\u00eda Molecular y Gen\u00e9tica por la \nUniversidad de Par\u00eds VII (Francia). Realiz\u00f3 un postdoctorado en Columbia University en Nueva York donde combin\u00f3 su \nexperiencia en gen\u00e9tica, neurolog\u00eda y bioinform\u00e1tica para estudiar la demencia asociada al SIDA.\nActualmente es Investigadora Cient\u00edfica Asociada en el hospital Mount Sinai en Nueva York donde contin\u00faa sus investigaciones \nen el campo de las enfermedades neurol\u00f3gicas asociadas al VIH. Su trabajo se centra en el estudio de los cambios gen\u00e9ticos \ny epigen\u00e9ticos en el cerebro de los pacientes infectados con VIH y que presentan problemas neurol\u00f3gicos. \nTambi\u00e9n ha realizado estudios sobre otras enfermedades neurodegenerativas como el Alzheimer, el Parkinson o la Esclerosis \nM\u00faltiple. Alejandra es tambi\u00e9n miembro fundador del cap\u00edtulo de ECUSA en Nueva York y Chair de la comisi\u00f3n de comunicaci\u00f3n de ECUSA.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   200 1/3/18   16:33201\nSILVIA BRAVO GALLART\nResponsable de prensa Observatorio de Neutrinos\nProgramas educativosWisconsin IceCube ParticleAstrophysics CenterUniversity of Wisconsin\u2013Madison\nResponsable de prensa del Observatorio de Neutrinos, un telescopio de neutrinos en el Polo Sur. Lidera tambi\u00e9n diferentes \nprogramas educativos en el Wisconsin IceCube Particle Astrophysics Center de la University of Wisconsin\u2013Madison. \nAnteriormente, trabaj\u00f3 en comunicaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n cient\u00edfica para diferentes centros de investigaci\u00f3n y museos en la zona \nde Barcelona, as\u00ed como tambi\u00e9n en el programa REDES de TVE. Doctora en F\u00edsica por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona \ny M\u00e1ster en Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica por la Universitat Pompeu Fabra.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   201 1/3/18   16:33202\nCARLOS SIERRA S\u00c1NCHEZ\nInvestigador Cient\u00edfico Asociado\nColumbia University\nCo-Chair de Comunicaci\u00f3n de ECUSA.\nMODERADOR\nCarlos Sierra, es licenciado en Ciencias F\u00edsicas (especialidad de Optoelectr\u00f3nica) por la Universidade de Santiago de \nCompostela y en Ciencias del Mar (especialidad en Oceanograf\u00eda F\u00edsica) por la Universidade de Vigo. Realiz\u00f3 su tesis doctoral \nen el Instituto de Ac\u00fastica, Madrid, perteneciente al CSIC, en donde se dedic\u00f3 al estudio de procesos microbiol\u00f3gicos y \nenzim\u00e1ticos en medios l\u00edquidos mediante ultrasonidos. \nObtuvo su t\u00edtulo de Doctor en 2010 (con la menci\u00f3n de Doctorado Europeo) en Ingenier\u00eda Industrial por la Universidad \nPolit\u00e9cnica de Madrid. En enero de 2013 se uni\u00f3 a Columbia University en Nueva York para llevar a cabo su investigaci\u00f3n postdoctoral en el Ultrasound and Elasticity Imaging Laboratory, perteneciente al Departamento de Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica, \ngracias a una beca de dos a\u00f1os otorgada por la Fundaci\u00f3n Mart\u00edn Escudero de Madrid. En 2015 consigui\u00f3 otra beca de dos \na\u00f1os, esta vez gracias a la Fundaci\u00f3n Barri\u00e9 de A Coru\u00f1a, para proseguir con sus investigaciones en el mismo laboratorio, en donde contin\u00faa en la actualidad tras su promoci\u00f3n a Investigador Cient\u00edfico Asociado a principios de 2017. Su investigaci\u00f3n \nest\u00e1 basada en la aplicaci\u00f3n de ultrasonidos focalizados como una herramienta para mejorar el tratamiento de enfermedades \nneurodegenerativas. Adem\u00e1s de su labor investigadora, Carlos ocupa varios cargos en ECUSA: Es Director de la revista ECUSA in vivo, miembro de la Junta Directiva del cap\u00edtulo de Nueva York y coordina y dirige, en colaboraci\u00f3n con el Consulado \nGeneral de Espa\u00f1a en Nueva York, el programa de ECUSA en las Escuelas en el \u00e1rea de Nueva York, cuyo objetivo primordial \nes acercar la ciencia en espa\u00f1ol a los estudiantes estadounidenses.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   202 1/3/18   16:33203\nPONENTES\nPonentes:\n \n Pere Estupiny\u00e0\n Ricardo Mutuberria\n Silvia Bravo Gallart\n Guillermo Orts-Gil\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   203 1/3/18   16:33204\nPERE ESTUPINY\u00c0\nBioqu\u00edmico, escritor y divulgador cient\u00edfico \nPere Estupiny\u00e0 es bioqu\u00edmico, escritor y divulgador cient\u00edfico. Es autor de los libros El ladr\u00f3n de cerebros  (Debate, 2010) \nS=EX2: La ciencia del sexo  (Debate, 2013) y Comer cerezas con los ojos cerrados  (Debate, 2016). Actualmente co-presenta la \nsecci\u00f3n de ciencia en el programa A Vivir  de la Cadena Ser, escribe en varios medios de comunicaci\u00f3n, y dirige y presenta el \nprograma El cazador de cerebros  en TVE. \nAntes de regresar a Espa\u00f1a vivi\u00f3 ocho a\u00f1os en EEUU (2007-2015). Fue Knight Science Journalism Fellow en el Massachussets \nInstitute of Technology (MIT), trabaj\u00f3 en el Media Branch del National Institutes of Health (NIH), fue consultor del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), autor del aclamado blog \u201cApuntes Cient\u00edficos desde el MIT\u201d en El Pa\u00eds, y empez\u00f3 a viajar \npor toda Am\u00e9rica Latina impartiendo conferencias y consultor\u00edas a empresas y organizaciones. \nSe le considera uno de los escritores y pensadores m\u00e1s originales en el \u00e1mbito de la actual revoluci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   204 1/3/18   16:33205Ciencia en la Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica\nPere Estupiny\u00e0 cuenta con una \namplia experiencia en el mundo de \nla comunicaci\u00f3n cient\u00edfica obtenida en su trabajo en varios medios de \ncomunicaci\u00f3n diferentes incluyendo \nradio, televisi\u00f3n y prensa adem\u00e1s de compaginarlo con la escritura de \nvarios libros de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica. \nPere comparti\u00f3 consejos, \nexperiencias personales e ideas \nrelacionadas tanto en su trabajo \ncomo divulgador cient\u00edfico como en sus experiencias en los medios de comunicaci\u00f3n. Durante la charla, Pere \ndestac\u00f3 la importancia de hacer la \nciencia de la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica, es \ndecir, utilizar los m\u00e9todos cient\u00edficos \nen divulgaci\u00f3n para saber c\u00f3mo \nconseguir objetivos. \nPara Pere, estrategia es una palabra \nclave: Es importante dise\u00f1ar una estrategia de comunicaci\u00f3n efectiva \npara llegar al m\u00e1ximo n\u00famero de gente. La estrategia tiene que analizar \nvarios aspectos como localizar cu\u00e1les \nson tus puntos fuertes.\nPere Estupiny\u00e0\nBioqu\u00edmico, escritor y divulgador cient\u00edfico\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   205 1/3/18   16:33206\nRICARDO MUTUBERRIA\nMuseum Consultant & Scientific Culture Promoter\nRicardo Mutuberria es licenciado en  biolog\u00eda, con un Master en Biotecnolog\u00eda Aplicada y Microbiolog\u00eda y un segundo \nMaster en Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica. Tras m\u00e1s de 7 a\u00f1os trabajando como investigador, Ricardo pas\u00f3 de los laboratorios de \ninvestigaci\u00f3n biom\u00e9dica a los museos de ciencias para comunicar ciencia y promover la cultura cient\u00edfica. \nEn 2006 se incorpor\u00f3 al Parque de las Ciencias para trabajar en el desarrollo y gesti\u00f3n de su nuevo Pabell\u00f3n en Ciencias de \nla Salud. En 2010 se traslad\u00f3 a Barcelona para incorporarse a la productora audiovisual Nueve Ojos como Jefe de Contenido \nCient\u00edfico para el desarrollo de exposiciones multimedia para Planeta Vida, la exposici\u00f3n permanente en el Museu Blau, el Museo de Ciencias Naturales de Barcelona. En 2011 Ricardo fue contratado por el American Museum of Natural History como \nSubdirector de Desarrollo de Negocio Global, una posici\u00f3n que lo expuso a las mejores pr\u00e1cticas en museolog\u00eda y museograf\u00eda \ntanto en el AMNH como en muchos otros museos e instituciones culturales de todo el mundo. \nEn 2013, Ricardo se uni\u00f3 a Genspace4, un laboratorio comunitario de biolog\u00eda molecular abierto al p\u00fablico en Brooklyn, como \nmentor y maestro voluntario, y en 2015 fue nombrado Director de Programas Externos, con el objetivo de ayudar a los museos y centros de ciencia a desarrollar y operar laboratorios comunitarios en sus instalaciones. Desde el a\u00f1o 2016 Ricardo trabaja \nen el desarrollo y programaci\u00f3n de laboratorios de ciencia abierta, desarrollo de exposiciones, itinerancia de exposiciones, \norganizaci\u00f3n de eventos cient\u00edficos y cualquier cosa que tenga que ver con aprender y practicar ciencia disfrutando.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   206 1/3/18   16:33207Museos, exposiciones y ciencia amateur\nRicardo Mutuberria nos habl\u00f3 de su \namplia experiencia trabajando para \ngrandes organizaciones cient\u00edficas, \ncomo por ejemplo el Museo de \nHistoria Natural en Nueva York, en \ndonde, entre otras responsabilidades, \ntrabaj\u00f3 organizando exposiciones de \ncontenido cient\u00edfico. \nAdem\u00e1s de explicarnos su experiencia \nen este tipo de instituciones, Ricardo \ntambi\u00e9n habl\u00f3 sobre la importancia \nde acercar la ciencia a la gente. \nPara conseguir este objetivo \nRicardo ha trabajado o participado \nen interesantes proyectos que \ncomparti\u00f3 con nosotros. \nNos explic\u00f3 varias estrategias como la \ncreaci\u00f3n de laboratorios comunitarios \nmultidisciplinares abiertos al p\u00fablico \ny la ciencia amateur para llegar \nal m\u00e1ximo n\u00famero de gente y as\u00ed conectar la ciencia en todos los \nniveles de la sociedad. Ricardo \ninsisti\u00f3 en la necesidad de que los \nciudadanos, principalmente los ni\u00f1os \ny los j\u00f3venes practiquen la ciencia \ny apliquen el m\u00e9todo cient\u00edfico, \ncomo requisito indispensable para \nentender la ciencia y a los cient\u00edficos, \ny formar ciudadanos mejor preparadas en ciencia y tecnolog\u00eda y con capacidad para la observaci\u00f3n, la experimentaci\u00f3n, el an\u00e1lisis y el pensamiento cr\u00edtico. \nRicardo Mutuberria\nMuseum Consultant & Scientific Culture Promoter\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   207 1/3/18   16:33208\nSILVIA BRAVO GALLART\nResponsable de prensa Observatorio de Neutrinos\nProgramas educativos\nWisconsin IceCube ParticleAstrophysics Center\nUniversity of Wisconsin\u2013Madison\nResponsable de prensa del Observatorio de Neutrinos, un telescopio de neutrinos en el Polo Sur. Lidera tambi\u00e9n diferentes \nprogramas educativos en el Wisconsin IceCube Particle Astrophysics Center de la University of Wisconsin\u2013Madison. \nAnteriormente, trabaj\u00f3 en comunicaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n cient\u00edfica para diferentes centros de investigaci\u00f3n y museos en la zona \nde Barcelona, as\u00ed como tambi\u00e9n en el programa REDES de TVE. Doctora en F\u00edsica por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona \ny M\u00e1ster en Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica por la Universitat Pompeu Fabra.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   208 1/3/18   16:33209La Divulgaci\u00f3n Cient\u00edfica con dinero p\u00fablico\nEn su intervenci\u00f3n, Silvia Bravo \nGallart, nos ofreci\u00f3 el punto de \nvista de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica \ninstitucional. Silvia es la encargada de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica y de \nprensa del \u201cWisconsin IceCube \nParticle Astrophysics Center\u201d. \nDesde all\u00ed intenta difundir la labor \nrealizada en este centro a la sociedad. \nNos habl\u00f3 sobre las caracter\u00edsticas de comunicar en nombre de una gran organizaci\u00f3n. El p\u00fablico al que se desea \nllegar y las diferentes estrategias para \nconseguirlo. Entre los puntos clave que ofreci\u00f3 fue la importancia para la \ninstituci\u00f3n de tener una p\u00e1gina web \nbien hecha y al d\u00eda. \nSilvia tambi\u00e9n habl\u00f3 de varias \nherramientas para ganar visibilidad \ny sobre la importancia de utilizar \ndiferentes v\u00edas de comunicaci\u00f3n, no solamente prensa sino tambi\u00e9n las \nredes sociales, no solamente en el \n\u00e1mbito institucional sino tambi\u00e9n \npara difundir tu investigaci\u00f3n a nivel \npersonal. \nUna de las conclusiones de Silvia \nfue que al trabajar en este tipo de \ninstituciones con dinero p\u00fablico tienes el deber y la responsabilidad de comunicar de la mejor manera posible el trabajo cient\u00edfico realizado por la instituci\u00f3n a la sociedad, ya que tienen todo el derecho a saber en que se utiliza el dinero de sus impuestos.\nS\u00edlvia Bravo Gallart\nWisconsin IceCube \nParticleAstrophysics Center, \nUniversity of Wisconsin\u2013Madison\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   209 1/3/18   16:33210\nGUILLERMO ORTS-GIL\nCient\u00edfico y Storyteller\nG uillermo Orts-Gil es doctor en qu\u00edmica f\u00edsica por la Universidad T\u00e9cnica de Berl\u00edn. Ha sido l\u00edder de un Nanogrupo de \nla Sociedad Max Planck, Director de Comunicaciones y Asesor Cient\u00edfico Internacional de varias instituciones. Tambi\u00e9n ha \nvisitado clases magistrales de escritura cient\u00edfica en The Guardian y ha sido ponente invitado en instituciones como la Berlin \nSchool of Management y el Campus Gutenberg de la UPF. \nEn su faceta de \u201cScience Storyteller\u201d escribe para medios como El Huffington Post y la revista Investigaci\u00f3n y Ciencia (la \nedici\u00f3n Espa\u00f1ola de Scientific American), todo ello en un formato innovador en espa\u00f1ol, las historias de ciencia, que tratan de humanizar la ciencia y acercarla precisamente a aquellos que m\u00e1s la desconocen. Actualmente, prepara su primer libro, \ntitulado \u00b4El Cient\u00edfico sin F\u00f3rmulas\u00b4.  \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   210 1/3/18   16:33211Comuncaci\u00f3n y Storytelling\nG uillermo Orts-Gil nos ofreci\u00f3 \ndesde su experiencia de divulgador \nde temas cient\u00edficos, diferentes t\u00e1cticas a utilizar para ayudar a \ndifundir nuestra investigaci\u00f3n y \ntemas cient\u00edficos de inter\u00e9s general. \nNos dio ideas para captar la atenci\u00f3n \ndel p\u00fablico y destac\u00f3 la importancia de hacer llegar un mensaje a la gente. \nSeg\u00fan Guillermo uno de los retos de \nla comunicaci\u00f3n es conseguir que \nla gente se vaya con un mensaje a casa. Tambi\u00e9n anim\u00f3 a los asistentes \na perder el miedo a comunicar, a no ser t\u00edmidos. Tambi\u00e9n nos explic\u00f3 el m\u00e9todo de \u201cStorytelling\u201d, poner tu investigaci\u00f3n en una historia para \nhacer que llegue de forma m\u00e1s \neficiente al p\u00fablico. \nAdem\u00e1s coment\u00f3 la importancia de \nser proactivo en la difusi\u00f3n de la ciencia, intentar hacer que tu historia \nllegue utilizando, por ejemplo, los \nequipos de comunicaci\u00f3n de tu centro as\u00ed como el de otras instituciones para darle mayor difusi\u00f3n.\nGuillermo Orts-Gil\nCient\u00edfico y Storyteller\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   211 1/3/18   16:33212\n\u201cPREMIO A \nLA MEJOR \nINNOVACI\u00d3N \n2017 EN FAVOR \nDE LA CIENCIA Y \nLA TECNOLOG\u00cdA \nEN ESPA\u00d1OL \nEN EEUU\u201d\n6\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   212 1/3/18   16:33213\u201cPREMIO A LA MEJOR INNOVACI\u00d3N 2017 EN FAVOR DE \nLA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA EN ESPA\u00d1OL EN EEUU\u201d\nECUSA y la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica han otorgado el primer a la mejor Innovaci\u00f3n 2017 en favor de la ciencia y la tecnolog\u00eda en \nespa\u00f1ol, que tiene por objeto reconocer la labor de profesionales espa\u00f1oles, o con vinculaci\u00f3n con Espa\u00f1a, de la ciencia y la \ntecnolog\u00eda que hayan desarrollado una idea innovadora dentro del \u00e1mbito cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico desarrollada durante el a\u00f1o \n2016 y hasta el cierre de presentaci\u00f3n de solicitudes el 15 de mayo de 2017.\nUn panel de expertos seleccionados por el comit\u00e9 organizador y cient\u00edfico llev\u00f3 a cabo la selecci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. \nEl premio est\u00e1 patrocinado por la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica y consta de un viaje a Madrid para participar en un evento en el \nEspacio Telef\u00f3nica donde el ganador podr\u00e1 dar a conocer su idea o proyecto.\nLos criterios de valoraci\u00f3n que hemos seguido han sido, no solo tener en cuenta la idea y ver que fuera \nrealmente innovadora, si no que tuviera un impacto positivo y real en la sociedad. Por supuesto que \ntuviera una vinculaci\u00f3n con Espa\u00f1a y con USA y que la idea o proyecto estuviera presentada con claridad, que expresara de manera adecuada todos estos criterios.\nEl jurado, compuesto por nueve profesionales de la ciencia y tecnolog\u00eda de diferentes \ncampos estudi\u00f3 cuidadosamente todas las candidaturas, y tras una reuni\u00f3n de \ndeliberaci\u00f3n eligi\u00f3 tres finalistas: Javier Garc\u00eda, Javier Hern\u00e1ndez y Jos\u00e9 Luis \nL\u00f3pez y de entre ellos el ganador.\nEl ganador ha sido el espa\u00f1ol Javier Garc\u00eda Mart\u00ednez por su proyecto  \n\u201cDesarrollo y comercializaci\u00f3n de nuevos catalizadores nanoestructurales  para la reducci\u00f3n de las emisiones de CO2\u201d.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   213 1/3/18   16:33214Javier no s\u00f3lo ha tenido la idea si no que ha sido capaz de llevarla a la pr\u00e1ctica y presentarlo de una manera clara y precisa. \nEstos nuevos catalizadores hacen posible una reducci\u00f3n significativa del CO2 por lo que el impacto positivo y real en la \nsociedad es patente. El proyecto ha sido liderado por Javier en la empresa Rive Technology que fund\u00f3 a en el MIT.\n \n \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   214 1/3/18   16:33215\nMIEMBROS DEL JURADO\nMiembros del jurado:\n \n \u00c1lvaro Fern\u00e1ndez Ib\u00e1\u00f1ez\n Elena Rodr\u00edguez\n Luis Alonso\n Marta Pi\u00f1eiro-N\u00fa\u00f1ez\n Sergio Estella\n Pablo Jarillo-Herrero\n Eva Ponce\n Raquel Araujo\n Cristina \u00c1lvarez \u00c1lvarez\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   215 1/3/18   16:33216\n\u00c1LVARO FERN\u00c1NDEZ IB\u00c1\u00d1EZ\nDirector Ejecutivo\nSharpBrains\n\u00c1 lvaro Fern\u00e1ndez Ib\u00e1\u00f1ez es el Director Ejecutivo de SharpBrains, una organizaci\u00f3n que investiga c\u00f3mo mejorar la salud, \nla educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n a trav\u00e9s de la ciencia del cerebro y la innovaci\u00f3n. Es un reconocido ponente y experto a nivel \ninternacional, citado por medios como The New York Times, The Wall Street Journal, CNN, y co-autor del libro C\u00f3mo invertir \nen su cerebro  (2014). \nEn 2012 fue reconocido como un Joven L\u00edder Global por el Foro Econ\u00f3mico Mundial (FEM), y actualmente es miembro del \nGlobal Council on the Future of Human Enhancement aconsejando al FEM. \u00c1lvaro posee un MBA y un M\u00e1ster en Educaci\u00f3n por la Universidad de Stanford (EEUU), y una Licenciatura en Econom\u00eda por la Universidad de Deusto (Espa\u00f1a).\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   216 1/3/18   16:33217\nELENA RODR\u00cdGUEZ\nEmprendedora, consultora de negocio y ejecutiva\nOnward Group\nEmprendedora, consultora de negocio y ejecutiva en diversas compa\u00f1\u00edas multinacionales, Elena se ha desarrollado \nprofesionalmente en entornos internacionales en Europa, Latinoam\u00e9rica y Estados Unidos. En 2013 fund\u00f3 Onward, firma de \nconsultor\u00eda especializada en internacionalizaci\u00f3n y estrategias de entrada en nuevos mercados. Se ha especializado en la \ncreaci\u00f3n de oportunidades de negocio en contextos multiculturales y multidisciplinares, establecimiento alianzas y creando espacios de colaboraci\u00f3n entre el sector privado, gobiernos, multilaterales y organizaciones sin \u00e1nimo de lucro. Anteriormente \nElena se desempe\u00f1\u00f3 como ejecutiva en el mundo corporativo en el sector tecnol\u00f3gico. En 2011 Elena se traslad\u00f3 a Washington \nDC como parte del equipo de lanzamiento de Everis USA, siendo responsable de la pr\u00e1ctica de mercados Multilaterales e impacto social. Anteriormente vivi\u00f3 en M\u00e9xico, como responsable de la puesta en marcha de la pr\u00e1ctica de Gobierno en \nEveris M\u00e9xico. De 2003 a 2006 trabaj\u00f3 en el grupo Deutsche Telekom, como responsable de desarrollo de negocio en \ntemas relacionados con Sociedad de la Informaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n gubernamental. Elena inici\u00f3 su carrera en la multinacional americana PeopleSoft (actualmente Oracle) en el sector ERP (Enterprise Resource Planning). \nElena es ingeniero y MBA internacional por el Instituto de Empresa de Madrid. Ha complementado sus estudios en temas de \nsu inter\u00e9s como Liderazgo Transformacional y Filantrop\u00eda Corporativa en Georgetown, y Desarrollo de Negocio Internacional \nen Harvard. Es colaboradora en la organizaci\u00f3n nacional SCORE como mentora de emprendedores, as\u00ed como con otras \norganizaciones y comunidades orientadas a la promoci\u00f3n empresarial y esp\u00edritu emprendedor.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   217 1/3/18   16:33218\nLUIS ALONSO\nResearch Scientist\nChanging Places Group, MIT Media Lab\nLuis Alonso is a PhD in Architecture, Research Scientist at CP Group, and coordinator of the Andorra Living Lab project \nat the MIT Media Lab\u2019s Changing Places group. He oversees the integration of the group\u2019s diverse research topics (Energy \nconsumption, city simulation, urban mobility, innovation district and smart housing), in Andorra\u2019s Living Lab project, to provide \ncomprehensive solutions for urban and country challenges, in order to transform Andorra into an \u201cinternational recognized intelligent country\u201d. \nSince he is focused on very different lines of research and work; his antidisciplinary approach fits on the Media Lab philosophy: \nCity Science, big data analysis, urban planning, architectural robotics, building design & construction, new & smart materials \n(Free form transparent energy efficient envelopes & biomedical uses), Energy simulation and building efficiency & sustainability, \nEco-innovation, E-learning & its impact on social networks, New technologies (ICT), etc.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   218 1/3/18   16:33219\nMARTA PI\u00d1EIRO-N\u00da\u00d1EZ\nDirectora Ejecutiva, Innovaci\u00f3n Abierta\nEli Lilly and Company\nCon casi 20 a\u00f1os de experiencia en la industria farmac\u00e9utica, la Dra. Pi\u00f1eiro-N\u00fa\u00f1ez tiene responsabilidad sobre el portafolios \nde investigaci\u00f3n externa en la organizaci\u00f3n de I+D (qu\u00edmica m\u00e9dica) de la multinacional Eli Lilly and Company, basada en \nIndian\u00e1polis.\nTras una d\u00e9cada trabajando en qu\u00edmica m\u00e9dica y contribuyendo a proyectos de descubrimiento en cognici\u00f3n, migra\u00f1a y \npsicosis, la Dra. Pi\u00f1eiro-N\u00fa\u00f1ez lider\u00f3 una serie de proyectos enfocados en la mejora de la productividad en la I+D farmac\u00e9utica.  \nAsimismo, lider\u00f3 la implementaci\u00f3n y lanzamiento de web del programa de Lilly de innovaci\u00f3n abierta en el \u00e1rea de \ndescubrimiento.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   219 1/3/18   16:33220\nSERGIO ESTELLA\nFundador y Chief Design Officer\nVizzuality\nSergio Estella es Fundador y Chief Design Officer de Vizzuality, una firma de visualizaci\u00f3n de datos espa\u00f1ola con impacto \ninternacional con oficinas en Madrid (Espa\u00f1a), Cambridge (UK) y Washington D.C. (USA). Como Chief Design Officer en \nVizzuality, Sergio hatrabajado con diferentes agencias de Naciones Unidas, la Casa Blanca y organizaciones como World \nResources Institute, World Bank, NASA o Google.\nTras licenciarse en Bellas Artes especializ\u00e1ndose en Dise\u00f1o en la Universidad de Colchester y habiendo cursado estudios de \nDise\u00f1o interior y un M\u00e1ster en Sociedad de la Informaci\u00f3n, cuenta con cerca de 20 de a\u00f1os de experiencia y ha trabajado en diversos \u00e1mbitos como el marketing, publicidad, branding, dise\u00f1o web y comunicaci\u00f3n.\nEl trabajo que realiza se centra en dos pilares, dise\u00f1o de informaci\u00f3n e investigaci\u00f3n del comportamiento de los usuarios \n(Human Centered Design) utilizando la visualizaci\u00f3n de datos y geo-informaci\u00f3n para realizar interfaces que permite a los \nusuarios consultar y personalizar datos utilizando mapas, dashboards y otros sistemas de visualizaci\u00f3n, para ayudar a mejorar \nla toma de decisiones.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   220 1/3/18   16:33221\nPABLO JARILLO-HERRERO\nProfesor asociado permanente\nDepartamento de F\u00edsicaInstituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT)\nPablo Jarillo-Herrero es profesor asociado permanente en el Departamento de F\u00edsica del Instituto Tecnol\u00f3gico de \nMassachusetts (MIT).\nSu grupo investiga las propiedades de transporte electr\u00f3nico cu\u00e1ntico y optoelectr\u00f3nicas de nuevos materiales bi-dimensionales, \ncomo el grafeno, los dicalcogenuros de metales de transici\u00f3n y los aislantes topol\u00f3gicos.\nJarillo-Herrero se licenci\u00f3 en Ciencias F\u00edsicas por la Universidad de Valencia en 1999. Obtuvo un M\u00e1ster de Ciencia en la \nUniversidad de California en San Diego en el 2001, y se doctor\u00f3 en F\u00edsica por la Universidad Tecnol\u00f3gica de Delft (Holanda) en \nel 2005. Sigui\u00f3 trabajando en Delft como investigador postdoctoral un a\u00f1o, y despu\u00e9s como NanoResearch Initiative Fellow \nen la Universidad de Columbia en Nueva York, antes de incorporarse como profesor en MIT en el 2008.\nJarillo-Herrero ha recibido numerosos premios, incluyendo el Premio Nacional de Terminaci\u00f3n de Carrera (1999), el Premio \na Investigadores Noveles de la Real Sociedad Espa\u00f1ola de la F\u00edsica (2006), el NSF Career Award (2008), la Alfred P. Sloan Fellowship (2009), la Packard Fellowship (2009), el IUPAP Young Scientist Prize in Semiconductor Physics (2010), el DOE \nEarly Career Award (2011), el Presidential Early Career Award for Scientists and Engineers (PECASE, 2012), el ONR Young \nInvestigator Award (2013), y el Moore Foundation Investigator Award (2014).\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   221 1/3/18   16:33222\nEVA PONCE\nDirectora Ejecutiva, MITx MicroMasters in Supply Chain Management\nResearch Associate, MIT CTL \nEva Ponce es la Directora Ejecutiva del Supply Chain Management MITx MicroMasters Program e investigadora asociada \nen el MIT Centro para el Transporte y la Log\u00edstica (MIT Center for Transportation & Logistics). Lidera el programa y coordina \ncinco cursos masivos online en Supply Chain Management (cursos CTL.SCx) que componen el programa denominado MITx \nMicroMaster. Los cursos cuentan con m\u00e1s de ciento setenta mil estudiantes de m\u00e1s de 180 pa\u00edses diferentes. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n se centran en la distribuci\u00f3n urbana de mercanc\u00edas, log\u00edstica de \u00faltima milla, con especial inter\u00e9s en estrategias \nde distribuci\u00f3n omni-canal. Asimismo, lidera proyectos de investigaci\u00f3n en log\u00edstica inversa y en cadenas de suministro de \nciclo-cerrado. \nLa Dra. Ponce cuenta con m\u00e1s de quince a\u00f1os de experiencia docente e investigadora en el \u00e1rea de la log\u00edstica y la gesti\u00f3n de \nla cadena de suministros. En el a\u00f1o 2008 obtuvo su plaza de Profesora Titular de Universidad en la Escuela T\u00e9cnica Superior de Ingenieros Industriales de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid (UPM). La profesora Ponce obtuvo su t\u00edtulo de Doctora Ingeniera \nIndustrial en la Universidad Carlos III de Madrid en el a\u00f1o 2002. Su tesis doctoral obtuvo dos premios de doctorado. En el a\u00f1o \n2000 disfrut\u00f3 de una beca pre-doctoral en el Hass School of Business de la Universidad de Berkeley (California). En 2011 disfrut\u00f3 de un a\u00f1o sab\u00e1tico como profesora visitante en el Centro para el Transporte y la Log\u00edstica de MIT. Cuenta con numerosas \npublicaciones tanto en revistas internacionales como en congresos internacionales de reconocido prestigio.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   222 1/3/18   16:33223\nRAQUEL ARAUJO\nChair Fundraising\nECUSA\nRaquel Araujo Herrero es Licenciada en Ciencias F\u00edsicas (1996) por la Universidad de Salamanca. Erasmus (1995) en la \nUniversidad Michael de Montagne, Bordeaux, Francia. Sus 20 a\u00f1os de carrera profesional se han desarrolado principalemte \nen el entorno de las Telecomunicaciones donde ha gestionado cuentas tan importantes como Telef\u00f3nica. Empez\u00f3 su carrera \nen Desarrollo de Sistemas de Financiaci\u00f3n y Riesgos para Caja Madrid en la empresa Sema Group (1996). Posteriormente fue \nAnalista de Sistemas de Gesti\u00f3n de Notificaciones para la Agencia Tributaria en la empresa Norma Consultig (1997). \nAnalista funcional de la plataforma de env\u00edo de Mensajes Cortos de Bouygues Telecom en la empresa Altran Francia, Par\u00eds \n(1998). Jefe de proyecto en la Direcci\u00f3n General de Desarrollo de Sistemas en Telef\u00f3nica de Espa\u00f1a en la empresa Altran \nCIS (2001). Business Manager para Telef\u00f3nica de Espa\u00f1a, Telef\u00f3nica Digital y Telef\u00f3nica Global Technology, an\u00e1lisis de \nla estrat\u00e9gica del cliente y venta de soluciones tecnol\u00f3gicas, productos y servicios (2009). Certificado Miller Heiman de \nVenta Compleja y Estrat\u00e9gica (2014) en la empresa Altran Innovaci\u00f3n, divisi\u00f3n de Telecomunicaciones y Medios. Sr Business \nManager para Telef\u00f3nica, Nokia, Ericsson, Juniper y desarrollo de negocio en nuevas cuentas, definici\u00f3n de la estrategia de \nla compa\u00f1\u00eda para cada cliente, establecimiento de alianzas con otras compa\u00f1\u00edas (2015) en la empresa Altran Innovaci\u00f3n,  \ndivisi\u00f3n de Telecomunicaciones, Media y Servicios. Curso de Liderazgo (2017) Massachusetts Institute of Technology. Chair \nde Fundraising, ECUSA (2017).\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   223 1/3/18   16:33224\nCRISTINA \u00c1LVAREZ \u00c1LVAREZ\nDirectora de Desarrollo de Servicios y Sistemas y CIO\nTELEF\u00d3NICA ESPA\u00d1A, S.A.\nIngeniera de Telecomunicaciones por la UPM (1987-1992) y PDD en el IESE. Casada con 3 ni\u00f1os, es una convencida del trabajo \nen equipo y de la importancia de la diversidad para crear equipos competentes.\nTrayectoria: Ha desarrollado su carrera profesional en puestos de responsabilidad en varias empresas del sector de \nTelecomunicaciones: Alcatel-Lucent (1992-1995), Vodafone (1996-2006) y ahora en Telef\u00f3nica Espa\u00f1a (2006-Actualidad), \ndonde en estos momentos tiene la responsabilidad de CIO (Chief Information Officer), formando parte del Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n \nde Espa\u00f1a. \nMiembro del Consejo Asesor de CIONET y Consejera en Acens y Telef\u00f3nica I+D. \nCristina participa proactivamente en varios Foros que representan a Telefonica y ayudan a promover el rol de las mujeres en la \nIndustria TI y es miembro del Woman Boards Club (WBC) que lidera IESE en Espa\u00f1a. \nRecientemente ha sido nombrada \u201cIngeniera del A\u00f1o\u201d por el Colegio Oficial de Ingenieros de Telecomunicaci\u00f3n (COIT) y la \nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Ingenieros de Telecomunicaci\u00f3n (AEIT).\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   224 1/3/18   16:33225\nPREMIO \nA LA MEJOR INNOVACI\u00d3N \n2016/2017\nGanador:   Javier Garc\u00eda Mart\u00ednez\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   225 1/3/18   16:33226\nJAVIER GARC\u00cdA MART\u00cdNEZ\nCatedr\u00e1tico Universidad de Alicante\nFundador Rive Technology\nGANADOR\nFundador de la empresa de base tecnol\u00f3gica Rive Technology (Boston, Ma) con  m\u00e1s de 80 millones de d\u00f3lares de \ninversi\u00f3n de capital riesgo y da trabajo a m\u00e1s de cuarenta personas. Desde 2012, los catalizadores que comercializa Rive \nTechnology se utilizan ya en varias refiner\u00edas de EEUU aumentando sensiblemente la producci\u00f3n de combustibles y la \neficiencia energ\u00e9tica del proceso. Javier combina su actividad emprendedora con la investigadora como catedr\u00e1tico de qu\u00edmica inorg\u00e1nica y director del Laboratorio de Nanotecnolog\u00eda Molecular de la universidad de Alicante. Javier trabaja en \nla fabricaci\u00f3n de nanomateriales para aplicaciones energ\u00e9ticas. \nEs inventor de 20 patentes, la mayor\u00eda en aplicaci\u00f3n comercial y autor de un buen n\u00famero de art\u00edculos y libros siendo los \nm\u00e1s recientes \u201cThe Chemical Element\u201d y \u201cChemistry Education\u201d. En el a\u00f1o 2005, Javier recibi\u00f3 la medalla Europa, que se \nentrega anualmente al mejor qu\u00edmico europeo menor de 35 a\u00f1os y un a\u00f1o m\u00e1s tarde le fue otorgado el European Young Chemist Award. En 2007, la revista Technology Review de MIT lo seleccion\u00f3 como uno de los j\u00f3venes investigadores \nm\u00e1s innovadores de su generaci\u00f3n. En junio de 2014, le fue otorgado el Premio Rey Jaime I en su categor\u00eda de Nuevas \nTecnolog\u00edas y desde el a\u00f1o pasado es el primer espa\u00f1ol en recibir el Emerging Researcher Award de la American Chemical Society. Fundador y presidente de Celera.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   226 1/3/18   16:33227PREMIO A LA MEJOR INNOVACION 2016/2017 \nDesarrollo y comercializaci\u00f3n de nuevos \ncatalizadores nanoestructurados para \nla reducci\u00f3n de las emisiones de CO2.\nDescripci\u00f3n del proyecto: Qu\u00e9 \nproblema estamos resolviendo\nLa producci\u00f3n y refino de petr\u00f3leo \nsupone una de las principales fuentes de CO2. Seg\u00fan el Panel Intergubernamental sobre Cambio Clim\u00e1tico (IPCC), las refiner\u00edas son la \nsegunda fuente estacionar\u00eda que m\u00e1s \nCO2 genera, con una producci\u00f3n anual \nde m\u00e1s de 180 millones de toneladas. \nParte de estas emisiones se deben a que \nlos catalizadores actuales no pueden procesar las mol\u00e9culas m\u00e1s voluminosas \npresentes en el crudo, ya que su \nestructura est\u00e1 formada por canales \nmuy estrechos, menores de 1 nm. \nLos hidrocarburos con un tama\u00f1o m\u00e1s grande no pueden entrar en el interior \nde los catalizadores y terminan \ngenerando gran cantidad de residuos \ny coque que, al quemarse, producen \nmillones de toneladas de CO2.\nEn qu\u00e9 consiste nuestra soluci\u00f3n\nNuestra innovaci\u00f3n consiste en la \nintroducci\u00f3n de canales m\u00e1s anchos \n(de hasta 10 nm) en los catalizadores \nactuales. Estos poros adicionales \npermiten la entrada de las mol\u00e9culas \nm\u00e1s grandes presentes en el crudo \nal interior del catalizador donde se \ntransforman en los productos deseados. \nGracias al uso de nuestros catalizadores \nnanoestucturados conseguimos \nincrementar notablemente la eficiencia \ndel proceso y generar m\u00e1s gasolina \ny di\u00e9sel; lo que representa un valor \nadicional de 2,75 d\u00f3lares por barril \nprocesado. Adem\u00e1s, se forman muchos menos residuos y hasta un 10% menos \nde CO2 (Figura 1). \nSi todas las refiner\u00edas utilizaran \nnuestros catalizadores, este ahorro \nsupondr\u00eda una reducci\u00f3n de 1,20 millones de toneladas de CO2 al a\u00f1o. Para poner esta cifra en perspectiva, \nrecordemos que las emisiones totales \nde CO2 de Espa\u00f1a son de 0,35 millones de toneladas al a\u00f1o.\nLa nanoestructuraci\u00f3n de estos \ncatalizadores se lleva a cabo \nmediante autoensamblaje molecular \ncon surfactantes cati\u00f3nicos en \ncondiciones b\u00e1sicas. Mediantes esta \nestrategia es posible reorganizar \nla estructura cristalina de estos materiales y generar poros con un \ndi\u00e1metro definido manteniendo su \nacidez y su actividad. \nEste descubrimiento ha dado lugar a \nnumerosas publicaciones, patentes \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   227 1/3/18   16:33228e incluso congresos internacionales \ny ha sido reconocido por algunas de las principales revistas cient\u00edficas e importantes premios (premio Rey Jaime I en 2014, ACS 2015).\nEn este video se explica el problema \nque tratamos de resolver y la soluci\u00f3n \nque presentamos:\nhttp://www.rivetechnology.\ncom/video-animation-molecular-highway-technology\nNuestra innovaci\u00f3n en el \u00faltimo a\u00f1o \nha sido el escalo y comercializaci\u00f3n de nuestros catalizadores nanoestructurados en varias refiner\u00edas de EEUU. Los resultados, que acabamos de publicar, [1] muestran un notable incremento en la producci\u00f3n de las fracciones deseadas, fundamentalmente gasolina, di\u00e9sel y olefinas (Figura 1). Esto supone un beneficio por barril \nde 2,75 d\u00f3lares, esto es, unos 90 \nmillones de d\u00f3lares por refiner\u00eda y a\u00f1o. [1] Adem\u00e1s, hemos conseguido \nreducir notablemente la generaci\u00f3n \nde coque, que da lugar a CO2, y de \nlas fracciones pesadas. La Figura 1 \nmuestra los resultados obtenidos en \nla refiner\u00eda Alon Big Spring, en Texas.\nFigura 1. (A-C) Incremento en la \ngeneraci\u00f3n de olefinas, (D) en el \noctanaje, (E) en la producci\u00f3n de \ndi\u00e9sel, (F) gasolina, (G) productividad, \n(H) valor econ\u00f3mico y (I) fracciones \nl\u00edquidas y reducci\u00f3n de (J) coque y (K) fracciones pesadas y (L) esquema \nde las reacciones del proceso al \nutilizar nuestros catalizadores \nnanoestructurados en la refiner\u00eda \nAlon Big Spring, Texas. Adaptado de \nla referencia. [1,2]\nQuiero destacar el esfuerzo \nque ha supuesto el escalado de \nesta tecnolog\u00eda, para lo que ha \nsido necesario fabricar m\u00e1s de 10.000 toneladas de catalizador \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   228 1/3/18   16:34229nanoestructurado. Algo que hubiera \nsido imposible sin el acuerdo de cooperaci\u00f3n realizado con la empresa Grace Davison, como se describe en este informe publicado por ambas empresas.\nhttp://www.rivetechnology.com/\nwp-content/uploads/NPRA-March-2011-AM-11-02-Rive-Grace-Paper.pdf\nPero adem\u00e1s de la comercializaci\u00f3n \nde nuestra tecnolog\u00eda en EEUU (para m\u00e1s informaci\u00f3n consultar www.rivetechnology.com), en 2016 y 2017 hemos conseguido elucidar el mecanismo de formaci\u00f3n de la porosidad y resolver la estructura de estos catalizadores nanoestructurados (Figura 2) mediante el uso de t\u00e9cnicas de sincrotr\u00f3n in-situ (ALBA, Espa\u00f1a) y de la aplicaci\u00f3n microscop\u00eda electr\u00f3nica de transmisi\u00f3n de l\u00edquidos (Brookhaven National Laboratory, EEUU). [2]\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   229 1/3/18   16:34230Los resultados obtenidos muestran \nque mediante el uso de surfactantes cati\u00f3nicos es posible reconstruir la estructura de los catalizadores. El autoensamblaje de las mol\u00e9culas de surfactante en el interior del catalizador produce micelas que, tras su eliminaci\u00f3n, \ngeneran la nanoporosidad. [3] \nLos resultados de esta investigaci\u00f3n \n(Fig. 2) acaban de ser publicados en \nvarias revistas de prestigio [1-3] y han sido destacados por Chemistry World. \nhttp://bit.ly/2pliDlUFigura 2. Distintas estrategias de \nreconocimiento y autoensamblaje molecular utilizados para la preparaci\u00f3n de s\u00f3lidos nanoestructurados. Reconstrucci\u00f3n de la estructura de un catalizador nanoestructurado mediante difracci\u00f3n y tomograf\u00eda de electrones. Adaptado de las referencias [1, 2]\nNuestro equipo \u2013 Crecimiento e \ninternalizaci\u00f3n en el \u00faltimo a\u00f1o.Este proyecto, fundado y liderado \npor el candidato durante varios a\u00f1os, lo dirigimos ahora cuatro personas con una amplia experiencia en investigaci\u00f3n y desarrollo de catalizadores y en el refino de petr\u00f3leo .\nhttp://www.rivetechnology.com/\ncompany/management-team/\nM\u00e1s de cuarenta personas trabajan \ndirectamente en las instalaciones \nde Rive Technology en Boston, \nPrinceton, Houston, Denver, Singapur \ny \u00c1msterdam. Nuestro equipo est\u00e1 formado por personas altamente \ncualificadas, muchos de ellos doctores \npor las mejores universidades del \nmundo. Varias personas de nuestro equipo han sido reconocidas con importantes premios y publicado numerosos art\u00edculos cient\u00edficos. Adem\u00e1s, muchos de ellos son inventores en las m\u00e1s de 20 patentes \nque hemos conseguido en los \u00faltimos \na\u00f1os. Rive Technology cuenta con unas modernas instalaciones de m\u00e1s \nde 2.000 m2 para la investigaci\u00f3n \ny escalado de nuestra tecnolog\u00eda \n(Figura 3) y un equipo de consejeros e \ninversores de prestigio internacional \nhttp://www.rivetechnology.com/\ncompany/team/advisors/\nAlgunos de ellos son miembros de \nla National Academy of Engineering, \nemprendedores de \u00e9xito y profesores de MIT que han recibido importantes reconocimientos como la Medalla Nacional de Tecnolog\u00eda y el premio Thomas Alva Edison. \nRecientemente, hemos cerrado una \ninversi\u00f3n por m\u00e1s de 80 millones de d\u00f3lares y firmado acuerdos con empresas l\u00edderes del sector como \nShell, Aramco, Zeolyst, Grace Davison, \nCriterion y numerosas refiner\u00edas. En \nel a\u00f1o 2016, el equipo ha crecido y se ha internacionalizado con nuestra \nexpansi\u00f3n fuera de EEUU en Asia, \nEuropa y Oriente Medio.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   230 1/3/18   16:34231Figura 3. Fotograf\u00edas de algunas de \nlas personas de nuestro equipo y de las instalaciones del centro de I+D de Monmouth Junction, en Princeton, NJ. M\u00e1s informaci\u00f3n en: \nwww.rivetechnology.comEsta innovaci\u00f3n es un excelente \nejemplo de que es posible emprender desde la universidad y que los descubrimientos cient\u00edficos dan lugar a mejoras importantes para el medioambiente y para la sociedad, incluso en industrias tan grandes \ny conservadoras como el refino de \npetr\u00f3leo.\nEl desarrollo de catalizadores \ncon porosidad controlada para \nla transformaci\u00f3n de mol\u00e9culas \nvoluminosas tiene un enorme inter\u00e9s \nen otros muchos procesos de inter\u00e9s \ncomercial.\nParte del desarrollo de esta tecnolog\u00eda \nse ha realizado en la universidad \nde Alicante. Gracias a un acuerdo de transferencia de tecnolog\u00eda varios j\u00f3venes cient\u00edficos espa\u00f1oles est\u00e1n realizando su tesis doctoral en el desarrollo de catalizadores nanoestructurados para distintas aplicaciones.\nRelaci\u00f3n o afinidad con Espa\u00f1aEste proyecto est\u00e1 fundado y \nliderado por un espa\u00f1ol que combina su actividad en la universidad y en la empresa. Javier es catedr\u00e1tico de qu\u00edmica inorg\u00e1nica en la universidad \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   231 1/3/18   16:34232de Alicante www.nanomol.es y \ncient\u00edfico jefe de Rive Technology, empresa que fund\u00f3 en MIT.\n[1] A. Sachse, J. Garcia Martinez, \nSurfactant-Templating of Zeolites: From Design to Application, Chem. \nMater., 2017 Article ASAP DOI: \n10.1021/acs.chemmater.7b00599\n[2] J. Garcia Martinez, et al. In Situ \nTime-Resolved Observation of the Development of Intracrystalline \nMesoporosity in USY Zeolite, Chem. \nMater., 2016, 28 (24), pp 8971\u20138979\n[3] K. A Cychosz, R, J. Garcia Martinez, \nM. Thommes Recent advances in the textural characterization of structured nanoporous materials, Chem. Soc. Rev., 2017,46, 389-414\nM\u00e1s informaci\u00f3nN\u00famero de citas del candidato: 3923, \n\u00edndice h = 28 Curriculum Vitae del \ncandidato: http://bit.ly/2oW9Q6v\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   232 1/3/18   16:34233\nBASES Y CONDICIONES DEL PREMIO\nBASES Y CONDICIONES: PREMIO A LA MEJOR INNOVACION 2016/2017 A FAVOR DE LA CIENCIA Y LA \nTECNOLOGIA EN ESPA\u00d1OL.\nENCUENTRO CIENT\u00cdFICOS ESPA\u00d1OLES EN USA.\nLa Asociaci\u00f3n de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU (ECUSA) convoca la Primera edici\u00f3n del \u201cPremio a la mejor innovaci\u00f3n 2017 a \nfavor de la ciencia y la tecnolog\u00eda (en adelante CONCURSO), que se conceder\u00e1 a la mejor idea publicada o proyecto cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico. Este CONCURSO se regir\u00e1 por lo dispuesto en las siguientes Bases.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   233 1/3/18   16:342341. Objeto de la convocatoria:\nEL CONCURSO tiene por objeto \nreconocer la labor de profesionales espa\u00f1oles, o con vinculaci\u00f3n con \nEspa\u00f1a, de la ciencia y la tecnolog\u00eda \nque hayan desarrollado una idea \ninnovadora dentro del \u00e1mbito cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico desarrollada \ndurante el a\u00f1o 2016 y hasta el cierre \nde presentaci\u00f3n de solicitudes el 15 \nde mayo de 2017.\n2. Mec\u00e1nica del CONCURSO:\nEl candidato deber\u00e1 presentar una \nmemoria descriptiva de la idea innovadora. La memoria tendr\u00e1 un m\u00e1ximo de 5 p\u00e1ginas con letra a tama\u00f1o 11 e interlineado de 1.5. Dicha memoria deber\u00e1 constar de las siguientes secciones:\n1.T\u00edtulo y descripci\u00f3n del proyecto.2.Equipo que lo forma, datos de contacto.\n3.Impacto del proyecto en la \nsociedad.\n4.Relaci\u00f3n o afinidad con Espa\u00f1a.\n5.Exposici\u00f3n de los motivos para \nla candidatura.\n6.Otros datos que consideren de \ninter\u00e9s para la candidatura.\n7.Referencia a la web si la hubiese.\nEl jurado seleccionar\u00e1 al ganador del \nconcurso y el resultado se comunicar\u00e1 \na finales de Mayo a trav\u00e9s de las \np\u00e1ginas web:\nhttp://www.ecusa.es/  y www.fundaciontelefonica.com\n3. Requisitos de participaci\u00f3n:Los requisitos para participar ser\u00e1n \nlas siguientes:\na) Deben presentarse Innovaciones \n(ideas publicadas o proyectos) \nque contribuyan al avance de \nla ciencia y la tecnolog\u00eda y que \ntengan un impacto notable en la sociedad.\nb) La Innovaci\u00f3n premiada debe \nhaber sido desarrollada por una \npersona o equipo de nacionalidad \nespa\u00f1ola (o por una persona o equipo con una clara y demostrada \nvinculaci\u00f3n con Espa\u00f1a).\n. Nacionalidad espa\u00f1ola; \n. Desarrollo profesional laboral \npor, al menos, 2 a\u00f1os. \n. Desarrollo acad\u00e9mico universitario. \nc) La persona o equipo debenBASES\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   234 1/3/18   16:34235residir actualmente en EEUU o \ntener una afiliaci\u00f3n profesional con EEUU durante el desarrollo de su idea o proyecto.\nd) No se admitir\u00e1n Innovaciones \nque fomenten cualquier tipo de \ndiscriminaci\u00f3n, o que tengan \nafiliaci\u00f3n pol\u00edtica.\ne) No se aceptar\u00e1n candidaturas \npresentadas en nombre de terceras personas.\n4. Presentaci\u00f3n de los proyectos:\nEnviar candidaturas a:\nencuentro2017@ecusa.es\n5. Plazo de inscripci\u00f3n:\nEl plazo para la presentaci\u00f3n de los \nproyectos comenzar\u00e1 el 1 de abril \nde 2017 y finalizar\u00e1 el 15 de mayo de 2017 a las 11:59 EST.\n6. Premio:El premio consiste en un viaje a Madrid, \nEspa\u00f1a, para participar en una jornada, en el Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica. En dicha jornada el equipo ganador podr\u00e1 promocionar y divulgar su proyecto. \nEl evento ser\u00e1 de car\u00e1cter divulgativo \ny tendr\u00e1 como objetivo poner en \nvalor la ciencia y el talento espa\u00f1ol, \ny se celebrar\u00e1 a lo largo de 2017 \n(fecha a decidir por los promotores \ndel CONCURSO). El premio incluye el desplazamiento Estados Unidos- \nMadrid-Estados Unidos y dos noches \nde alojamiento (dietas no incluidas). \nEl ganador del premio se anunciar\u00e1 \nen el II Encuentro de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en Estados Unidos, que se celebrar\u00e1 los d\u00edas 2, 3 y 4 de junio de 2017 en el Massachusetts Institute of Technology (MIT). \n7. Criterios de evaluaci\u00f3n:\nEl proyecto ganador se seleccionar\u00e1 \nen base a la calidad de la idea presentada, su car\u00e1cter innovador \ny su capacidad para impactar en la sociedad.\n8. Jurado:El jurado que seleccionar\u00e1 al \nganador del CONCURSO estar\u00e1 \ncompuesto por 8 prestigiosos \nprofesionales espa\u00f1oles de la ciencia \ny la tecnolog\u00eda. Las deliberaciones \ndel jurado son confidenciales y su fallo es irrevocable. El premio puede \ndeclararse desierto si el jurado estima \nque no se han llegado a cumplir los \ncriterios de evaluaci\u00f3n por ninguno de los proyectos que se presenten.\n9. Derechos de propiedad intelectual \ne industrial\nLa inscripci\u00f3n en el CONCURSO \nconllevar\u00e1 la autorizaci\u00f3n a Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica para hacer uso del nombre e imagen del ganador en todas \naquellas actividades que organice en \nrelaci\u00f3n con el CONCURSO, con fines \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   235 1/3/18   16:34236publicitarios o de divulgaci\u00f3n, sin que \nello genere a favor de los ganadores o participantes inscritos el derecho a recibir pago o contraprestaci\u00f3n alguna por ello. \nLos participantes deber\u00e1n respetar \nlos derechos de Propiedad Intelectual de terceros y se comprometen a obtener todas las licencias necesarias \npara el uso del posible material de \nterceros incluido en sus trabajos, \nmanteniendo indemne a ECUSA por \ncualquier reclamaci\u00f3n referida a \ndichos derechos de terceros. \nEn el caso de posibles reclamaciones \nrecibidas por ECUSA al respecto, \nuna vez evaluadas y tras comprobar \nque son fundadas, la organizaci\u00f3n del CONCURSO proceder\u00e1 a retirar o dar de baja del mismo al proyecto afectado, previa comunicaci\u00f3n al/a los participante/s que haya/n originado tal circunstancia. \nEn este sentido, ECUSA se reservan el derecho de eliminar enlaces y, por \ntanto, descalificar del CONCURSO a aquellos proyectos que contengan material que haya infringido y pueda llegar a infringir, con fundadas sospechas, derechos de terceras personas.\n10. Aceptaci\u00f3n\nEl CONCURSO se rige por las \nBases establecidas en el presente \ndocumento. Su aceptaci\u00f3n por parte \nde los participantes es condici\u00f3n \nprevia para optar al premio en el \nCONCURSO. Con la aceptaci\u00f3n de estas Bases, los participantes \ncomprenden los t\u00e9rminos y \ncondiciones de las mismas y se \ncomprometen a cumplir con la normativa vigente que pueda resultar de aplicaci\u00f3n a este respecto, de modo que por el simple hecho de tomar parte est\u00e1n prestando su consentimiento a someterse a las \nBases y a la legalidad de las mismas, \nde forma total e irrevocable, as\u00ed como a las decisiones del jurado.\nINFORMACI\u00d3N ADICIONAL \nLa aceptaci\u00f3n de la condici\u00f3n de \n\u201cparticipante\u201d implica expresamente la autorizaci\u00f3n a Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica y ECUSA, para utilizar su nombre, imagen e idea presentada al CONCURSO, si procede, para \nque sean publicados en los medios \nindicados por ECUSA.\nDicha utilizaci\u00f3n nunca tendr\u00e1 \ncar\u00e1cter comercial y su objetivo \nser\u00e1 \u00fanicamente la promoci\u00f3n de las actividades de ECUSA en el contexto \nde este CONCURSO.\nECUSA pone en conocimiento \nde todos los participantes en el CONCURSO que todas las actuaciones en relaci\u00f3n con el mismo podr\u00edan ser objeto de grabaci\u00f3n, por lo que AUTORIZAR\u00c1N EXPRESAMENTE a ECUSA poder utilizar todas las \nim\u00e1genes, fotograf\u00edas, v\u00eddeos, \nmaterial gr\u00e1fico, etc., o parte de \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   236 1/3/18   16:34237los mismos en los que figuren, para \nla comunicaci\u00f3n y difusi\u00f3n, tanto interna como externa, del evento y las iniciativas de cualquiera de las dos entidades. \nECUSA se exime de responsabilidad \nsobre cualquier uso que pueda hacer un tercero de las Im\u00e1genes fuera del \u00e1mbito territorial, temporal y material \nobjeto del presente CONCURSO.\nEl premio ser\u00e1 personal e \nintransferible y, en ning\u00fan caso, \npodr\u00e1 ser objeto de canje, cambio, \nalteraci\u00f3n o compensaci\u00f3n, a petici\u00f3n del ganador, de su importe \nen met\u00e1lico ni por otros productos \ny/o servicios distintos del anunciado \nen estas Bases. \nECUSA no se responsabiliza del \nno disfrute del premio por causa imputable al ganador.ECUSA est\u00e1 exento de cualquier \nresponsabilidad por los da\u00f1os \nque se pudieran derivar de la presentaci\u00f3n de la candidatura, de \nla participaci\u00f3n en el CONCURSO o \ndel disfrute del premio que pudieran \nsufrir los premiados o terceros. \nEn este sentido, cada participante \ndecide participar bajo su propia y \n\u00fanica responsabilidad, hecho que \nadmite con la sola aceptaci\u00f3n de las \npresentes Bases.\nECUSA se reserva el derecho de \nmodificar en cualquier momento las \ncondiciones del CONCURSO, incluso \nsu posible anulaci\u00f3n, antes de la \nfecha del cierre del mismo, siempre \nque hubiere causa justificada, \ncomprometi\u00e9ndose a comunicar \ncon suficiente antelaci\u00f3n las nuevas \nbases, condiciones, o en su caso, \nla anulaci\u00f3n definitiva en la misma \nforma que estas bases.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   237 1/3/18   16:34238\nPOSTERS\n7\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   238 1/3/18   16:34239\nPOSTER 1\nFrom sustainability to Resilience Thinking approach for urban complex social-ecological systems:  Crisis \nand Reorganization in Urban Dynamics\nRafael Balanzo\nProfessor, Urban Studies Department, Queens College, CUNYDirector of the Work Program \u201cActions Without Borders\u201d of the International Union of Architects (AWB-UIA)\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   239 1/3/18   16:34240We use the adaptive cycle theory \nfrom resilience thinking such as an \nintegrative approach for dealing \nwith the sustainability challenges to improve our understanding of cycles \nof urban change and dynamics. Most \nspecifically, for the city of Barcelona \nfrom 1953 to present, we explore the vulnerabilities and windows of \nopportunity these cycles for change \nintroduced in the release (\u03a9) and \nreorganization (\u03b1 ) phases. \nIn the two recurring cycles of urban \nchange analyzed (from 1953 to 1979 \n& from 1980 to 2016), we observe two \ncomplementary loops. During the front-loop (logistic curve) financial and natural resources are efficiently exploited by homogenous dominant groups (private developers, the bourgeoisie, politicians or technocrats) with the objective \nto promote capital accumulation based on private (or private-public \npartnership) investments. In contrast, \nthe back-loop (non-linear period \nwith uncertainty) emerges from Barcelona\u2019s heterogeneous urban \nsocial movements (neighborhood \nassociations, activists, squatters, \ncooperatives and NGOs), whose objectives are diverse but converge \nin their discontent with the status- \nquo of conservation (the K phase) \nand their desire for a \u201ccommon \ngood\u201d that includes social justice, social cohesion, participatory governance, and wellbeing for all. The \nheterogeneity and diversity of these \nsocial networks (shadow groups) fosters learning and social innovation and gives them the flexibility that the front-loop\u2019s dominant groups lack to trigger change not only within but also across spatial scale (local community-based, neighborhood, \ncity) and time dimensions, promoting a cross-scale process of revolt and \nstabilization, also known as Panarchy\n.POSTER 1\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   240 1/3/18   16:34241\nPOSTER 2\nDeveloping Non-Coding RNA detection assays by combining silicon photonic microring resonators and \nPCR-based amplification\nMar\u00eda de la Cruz Carde\u00f1osa Rubio, Richard Graybill and Ryan Bailey. Department of Chemistry, University of Michigan at Ann \nArbor\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   241 1/3/18   16:34242The aim of the research is the use \nof a Silicon Microring Resonator \nBiosensor Platform for the detection \nand quantification of diverse RNAs with medical relevance, such as \nmicro-RNAs (miRNAs) and long non \ncoding RNAs (lncRNAs). For precise \nquantification of RNA, Reverse Transcription and Polymerase Chain \nReaction (RT-PCR) are performed \nstarting from isolated RNA. \nThe biosensor chip consists of an \narray of 32 clusters of microrings that can be individually functionalized \nallowing a multiplex detection \nof RNAs. By coupling PCR to the biosensor platform, we can achieve the detection of very low amounts of nucleic acids with increased signal at higher number of PCR cycles. The sensors response as a function of PCR cycle can be directly related \nto the initial concentration of RNAs; therefore, this methodology is \ncomparable to RT-qPCR but in a \nlabel-free manner. \nThe biosensor platform was used in the \ndetection of different miRNA targets \nwith relevance in glioblastoma, a \nhighly malignant brain cancer. We measured the expression of cancer-\nrelated miRNA in healthy patients \nand compared to patients with \ndifferent grades of glioma. In addition \nto miRNA, we extended our work to the detection of lncRNAs in the same RNA samples, in order to find \nmore features for the classification \nof patients. In conclusion, the results demonstrate the capability of the platform for the detection of RNA and the possibility of measuring very low concentrations of multiple targets in a label-free way.POSTER 2\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   242 1/3/18   16:34243\nPOSTER 3\nDevelopment of a Point-of-Care Device for Early Diagnosis of Sepsis\nEnrique Valera, Umer Hassan, Jacob Berger, Rashid Bashir. \nDepartment of Bioengineering, University of Illinois at Urbana-Champaign, Urbana, Illinois, USA. Micro and Nanotechnology Laboratory, University of Illinois at Urbana-Champaign, Urbana, Illinois, USA. Biomedical Research Center, Carle Foundation Hospital, Urbana, Illinois, USA.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   243 1/3/18   16:34244One of the greatest challenges in \nBiomedicine is the development of \nreliable point-of-care (POC) devices \nthat aid physicians in the early stage diagnosis of diseases and disorders. A \nPOC diagnostic device defines a tool \nthat obtains diagnostic results while \nwith the patient or at the patient\u2019s bedside. \nAlthough many diseases would benefit \nfrom a POC diagnostic device, our \nlab focuses primarily on diagnosing early stage sepsis for several reasons. Sepsis arises when the body\u2019s \nresponse to infection injures its own \ntissues and organs. Annually, more than 1 million people are diagnosed with severe sepsis, costing the U.S. healthcare system approximately $24 billion. Roughly 230,000 of these patients die, a mortality rate greater than the combined deaths of \nprostate cancer, breast cancer, and AIDS. A dominant factor underlying \nthese surprisingly grim numbers is \nthe lack of an accurate, rapid sepsis \nstratification tool. Delaying the appropriate antimicrobial medication \nevery hour decreases the patient\u00b4s \nsurvival rate by roughly 7.6% (during \nthe first 72 hours). Such a sensitive diagnostic time-frame underscores \nthe need for early diagnosis of this \nillness. \n \nTo contribute in the early stratification of sepsis, we are developing a POC device for the detection of cells \nand proteins in human samples. All \nstandard methods for these decisive diagnostic measurements requires the timely and laborious nature of (large scale) hematology analyzers or flow cytometers. To our knowledge, no POC commercial technology offers the critical information about \nhematology count and protein concentrations in a single device with \nthe simplicity required. The developed \ntechnology overcomes these barriers \nby combining Coulter counting principles, microfluidics, capture \nchambers and immunodetection to \ncount cells and quantify proteins \nin a single system. In this project, the proposed biochip specifically \nanalyzes two cells from whole blood, \nnCD64 and mHLA-DR, as well as two \nproteins in plasma, PCT and IL-6.\nThe innovate capture chamber \ndesign specifically traps cells and \nprotein-bead complexes. The device \nis composed of coulter counting electrodes at the entrance and the exit of the chamber. The cells or protein-beads complexes are enumerated at entrance counter. After entrance counting, the cells or protein-beads complexes of interest \nare specifically captured in the POSTER 3\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   244 1/3/18   16:34245chamber. Finally, the exit counter \nis used to count the remaining cells or protein-beads complexes. The differential measurement between the entrance and exit is used to calculated the percentage of capture. The percentage of each cell type or protein-bead complexes captured in the chamber can be used to quantify the absolute counts for cell subtypes, \nas well as the proteins concentration.\nCombining the analysis of nCD64 \n(to predict pro-inflammatory \nresponse), mHLA-DR (to stratify \nfor anti-inflammatory positive outcomes or anti-inflammatory \nnegative outcomes), and PCT and \nIL-6 measurement, with other SIRS \n(Systemic inflammatory response syndrome) criteria, we hope to develop the first point of care test capable of accurately stratifying patients for sepsis. \nSo far, the device can enumerate \nCD64 cells from 10 \u03bc L of whole blood. Our lab is currently optimizing the \ndetection of proteins from plasma. The validation of our system is being performed using a high volume of septic patient samples provided by our collaborators at Carle Foundation Hospital.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   245 1/3/18   16:34246\nPOSTER 4\nBehavior related genes, dietary preferences and anthropometric traits\nSilvia Bercianoa,b, Chao-Qiang Laia, Jes\u00fas Herranzb, Jes\u00fas Egidoc, Stella Aslibekyand, Steve A. Claasd, Michael Y. Tsaie, Paul N. \nHopkinsf, Bertha Hidalgod, Robert Strakae, Marguerite R. Irvind, Donna K. Arnettg, Jose M. Ordov\u00e1sa,b.\naNutrition and Genomics Lab, JM-USDA-HNRCA at Tufts University, Boston, MA.  bNutritional Genomics of CVD and Obesity \nLab, IMDEA-Food, UAM-CSIC Madrid, Spain.  cSchool of  Medicine, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Spain. dDepartment \nof Biostatistics, School of Public Health, University of Alabama at Birmingham, AL.  eDepartment of Experimental & Clinical \nPharmacology, College of Pharmacy, University of Minnesota, MN. fCardiovascular Genetics Research, University of Utah, Salt \nLake City, UT. gCollege of Public Health, University of Kentucky, Lexington, KY.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   246 1/3/18   16:34247Introduction: Food preferences and \ncognitive control influence dietary habits thus affecting compliance with dietary advice and the risk of chronic diseases. A complex mix of genetic and environmental, cultural and social factors drives these preferences. Therefore, efforts to improve diet and behavior at the individual level should take into consideration this distinct combination of genetic and environmental factors, specifically addressing the psychological \ncomponent of food consumption \nwith the goal of facilitating long-term compliance with dietary interventions. \nObjective: To investigate the \nassociation between behavior-related \ncandidate genes, food preferences and anthropometric traits. \nPopulation and Methods: For this \npurpose we used data from the \nGenetics and Lipid Lowering Drugs and Diet Network (GOLDN) Study including two genetically homogeneous sites (Minneapolis, Minnesota, and Salt Lake City, Utah). In the current study, 818 participants (404 men and 414 women) of European ancestry were included in our analyses. Single nucleotide polymorphisms (SNPs) within 38 loci (1359 SNPs) selected on the basis of previous associations with several behavioral and psychological traits \n(i.e., stress, addiction, compulsivity, \nimpulsivity, novelty-seeking, reward \nresponse) were extracted from the \noriginal genome genotype data that was generated from the Genome-Wide Human SNP Array 6.0 (Affymetrix). Information about dietary intake was collected with the use of a diet-history questionnaire, which was developed by the National Cancer Institute.\nResults: Multiple nominally significant \nassociations (p<0.05) were observed between genetic variability at the selected loci and the consumption of specific foods and nutrients. However, after adjustment for multiple comparisons, significant associations \n(Padj<0.05) were observed for the FTO locus with vegetable and total \nfiber intake; the CREB1 and GABRA2 \nloci were associated with salt intake; and the SLC6A2 with total fat and \nmonounsaturated fatty acids. Finally, \nchocolate intake was associated with variation at the OXTR locus. \nThe most significant association with \nanthropometric traits was found for OXTR and waist circumference.\nConclusion: Our data indicate that \ngenes implicated in behavioral and \npsychological traits drive a significant \ncomponent of an individual\u2019s food preferences and dietary habits. This \ninformation will contribute to a better \nunderstanding of eating behavior and facilitate the implementation of \npersonalized dietary advice that should \nresult in better compliance and more successful prevention and therapy of \nchronic disorders.\nPOSTER 4\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   247 1/3/18   16:34248\nPOSTER 5\nComplex protein-protein interaction networks during cardiomyocyte differentiation\nBarbara Gonzalez-Teran1, Bonnie Cole1, Ruth Huttenhain2, Michael McGregor2, Nevan Krogan2, Deepak Srivastava1.\n 1.  Gladstone Institute of Cardiovascular Disease, San Francisco, CA.\n 2.  Department of Cellular and Molecular Pharmacology, University of California, San Francisco, San    \n  Francisco, CA; J. David Gladstone Institutes, San Francisco, CA 94158, USA.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   248 1/3/18   16:34249Cardiac development relies on the \nstepwise activation and repression \nof lineage-specific gene expression \nprograms. This process is regulated by conserved cardiac transcription \nfactors (cTFs)\u2014NKX2.5, GATA4 and \nTBX5\u2014that cooperate to establish \ncellular identity by tightly controlling gene regulatory networks. \nHowever, the specific protein \ncomplexes that are involved in the \nsilencing of non-cardiac genes and in the activation of the cardiomyogenic gene expression program to drive \ncardiomyocyte cell fate are not known. \nThus, we will test the hypothesis that \nGATA4, TBX5 and NKX2.5 establish multimeric regulatory protein complexes, by interacting with co-activator, co-represor and other transcriptional regulators to drive \nthe cardiomyogenic transcriptional output during cardiac differentiation. \nTo test this, we are combining a \ndiscovery-based unbiased strategy \ntogether with a targeted proteomics approach to determine the \ninteractome in which NKX2.5, GATA4 \nand TBX5 function at different stages \nof cardiomyocyte differentiation using hiPSCs. In correlation with \nthe reported interdependency of \nthese factors, GATA4, TBX5 and \nNKX2.5 have interactors in common \ninvolved in chromatin remodeling and transcription regulation. \nHowever, we also find factor-\nspecific protein-protein-interactions, highlighting independent functions for cTFs in specific regulatory processes during CM-fate-specification. Deciphering the cardiac translational interactome will help us to understand the molecular mechanisms driving \nspecification of CM-cell-fate.POSTER 5\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   249 1/3/18   16:34250\nPOSTER 6\nNormal and cancer mammary stem cells evade interferon-induced constraint through the miR-199a-LCOR axis \nAntoni Celi\u00e0-Terrassa1, Daniel Liu1, Abrar Choudhury1, Xiang Hang1, Yong Wei1,\nJose Zamalloa1,2, Raymundo Alfaro-Aco1, Rumela Chakrabarti1, Yi-Zhou Jiang3, Bong Ihn Koh1, Heath Smith1, Christina DeCoste1, \nJun-Jing Li3, Zhi-Ming Shao3 and Yibin Kang1*\n1Department of Molecular Biology, Princeton University, Princeton, NJ 08544\n2Lewis-Sigler Institute, Princeton University, Princeton, NJ 08544\n3Department of Breast Surgery, Fudan University Shanghai Cancer Center; Department of Oncology, Shanghai Medical College, \nFudan University, P.R. China\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   250 1/3/18   16:34251Tumor-initiating cells (TICs), or \ncancer stem cells (CSC), possess \nstem cell-like properties observed \nin normal adult tissue stem cells. Normal and cancerous stem cells \nmay therefore share regulatory \nmechanisms for maintaining self-\nrenewing capacity and resisting differentiation elicited by cell-\nintrinsic or microenvironmental cues. \nHere, we show that miR-199a promotes \nstem cell properties in mammary stem cells (MaSCs) and breast CSCs by directly repressing nuclear \nreceptor corepressor LCOR, which \nprimes interferon (IFN) responses. Elevated miR-199a expression in stem cell-enriched populations protects normal and malignant stem-like cells from differentiation and senescence induced by IFNs that are produced by epithelial and immune cells in the \nmammary gland. Importantly, the miR-199a-LCOR-IFN axis is activated \nin poorly differentiated ER- breast \ntumors, functionally promotes \ntumor initiation and metastasis, and is associated with poor clinical \noutcome. \nOur study therefore reveals a common \nmechanism shared by normal and \nmalignant stem cells to protect them \nfrom suppressive immune cytokine \nsignaling.\nAcknowledgements. This work was \nsupported by a Susan G. Komen \nFellowship to T. C-T (PDF15332075), \nand grants from the Brewster Foundation, the Breast Cancer Research Foundation, Department of Defense (BC123187), and the National Institutes of Health (R01CA141062) to Y.K.POSTER 6\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   251 1/3/18   16:34252\nPOSTER 7\nA microRNA regulated incoherent feedforward loop drives vascular senescence \nCristina Espinosa-D\u00edez, RaeAnna Wilson, Clay Hudson, Rebbeca Ruhl, Namita Chatterjee, Christina Hipfinger, Erin Helms, and \nSudarshan Anand\nDepartment of Cell, Development and Cancer Biology, 1Department of Radiation Medicine, Oregon Health and Science \nUniversity, 3181 SW Sam Jackson Park Road, Portland, OR 97239\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   252 1/3/18   16:34253MicroRNAs (miRs) contribute to \nbiological robustness by fine-\ntuning gene regulation networks. \nAn evolutionarily conserved feedforward loop appears as part \nof such regulatory networks across \nsignaling pathways from bacteria \nto mammalian cells. Here we report that two specific miRs function in \nan incoherent feedforward loop \nby targeting DNA repair in human \nendothelial cells (ECs). \nWe show that vascular endothelial \ngrowth factor (VEGF) induces \ntranscription of miRs 494 and 99b \nwhile also unexpectedly activating DNA repair machinery. miRs 494 and 99b subsequently dampen the DNA repair machinery by targeting the Mre11a-Rad50-NBN (MRN) complex. \nFunctionally, miRs -494 and -99b \naffect telomerase activity, enable the activation of p21 and Rb pathways \nand regulate angiogenic sprouting \nin vitro and in vivo. Genetic and \npharmacological disruption of VEGFR-2 signaling and the MRN \ncomplex reveal a surprising co-\ndependency of these pathways \nin regulating EC senescence and proliferation. \nFinally, using a pathway focused \ngene expression array we find that \ndisruption of the MRN complex leads to a robust transcription of CD44, a known driver of senescence as well \nas a regulator of VEGF signaling. \nOur work identifies a putative miR- facilitated mechanism by which endothelial cells can be insulated against VEGF signaling to facilitate the onset of senescence. \nWe propose that this incoherent \nfeedback loop dictates the balance between angiogenic growth factor \ndriven proliferation and senescence \nby thresholding DNA damage repair \nin the vasculature.\nPOSTER 7\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   253 1/3/18   16:34254\nPOSTER 8\nQuantum Computers: A New Era of Technology\nOscar Viyuela Garc\u00eda\nMassachusetts Institute of Technology, Estados Unidos; \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   254 1/3/18   16:34255Quantum mechanics govern the laws \nof the very small things in our universe \nlike atoms or electrons. Technologies \nbased on quantum properties, such as entanglement between these tiny \nparticles, will give rise to a wave of \ntechnological applications, creating \nnew business opportunities and helping solve some of today\u2019s most \npressing global challenges that are \ninsurmountable for our present \ncomputers and devices. Previously \nuntapped effects of quantum theory can now be used as a resource in technologies with far-reaching \napplications: secure communication \nnetworks, ultra precise sensors and novel materials, as well as the study of chemical reactions for pharmacology and fundamentally new paradigms of computation.\nIn the last years, governments \nand companies around the world, including Google, Microsoft, Intel, \nToshiba and IBM, are considerably \ninvesting to unleash this potential. In \nthis talk, we will shed some light on certain key aspects of these exotic \nquantum properties that may boost \na new technological revolution. POSTER 8\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   255 1/3/18   16:34256\nPOSTER 9\nEnhancing polymer electrolyte fuel cell performance with novel porous materials with patterned wettability\nAntoni Forner-Cuenca1, Victoria Manzi-Orezzoli1, Lorenz Gubler1, Thomas J. Schmidt1,2, Pierre Boillat1,3\n1Electrochemistry Laboratory, Paul Scherrer Institut, 5232 Villigen PSI, Switzerland; \n2Laboratory of Physical Chemistry, ETH Zurich, 8093 Zurich, Switzerland; \n3Neutron Imaging and Activation Group, Paul Scherrer Institut, 5232 Villigen PSI, Switz erland.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   256 1/3/18   16:34257Polymer electrolyte fuel cell (PEFCs) \npowered vehicles offer a promising \nfuture for clean transportation. Air \nand hydrogen are combined in an electrochemical reactor -fuel cell- \nand generate water, electricity and \nheat. This zero-pollution solution has \nrecently reached commercial reality and the first fuel cell cars are available \non the market; however, at elevated \nprices. Research strives to reduce \nfuel cell cost by finding more active \ncatalysts, cheaper membranes and by engineering the diffusion media.\nOne of the key issues is related to the \nwater balance within the cells. While some water is required to humidify the proton conductive membranes, excessive amounts of water can lead to blockage of pores and hence to an increase in gas transport resistance. In other words, if water is not efficiently \nmanaged the performance of the device is reduced. In this regard, \nthe gas diffusion layer, a porous \ncarbonaceous fibrous substrate, \nis a critical component of the fuel cell, since one of its main functions \nis to ensure efficient liquid and gas \ntransport, while conducting electrons \nand heat.\nTo provide optimal liquid-gas \ntransport characteristic, we propose \nthe use of a gas diffusion layer \nmaterial with dedicated hydrophilic and hydrophobic domains for low-resistance transport of liquid and gas, \nrespectively [1,2]. The novel method \nthat allows synthesizing porous gas diffusion layers with patterned wettability is presented in this talk. It is based on electron radiation grafting, which locally modifies the contact angle using radical polymerization reactions. The use of \nthese modified gas diffusion layers leads to significant performance \nimprovement of the cell. This is demonstrated by a combination of \nin-situ electrochemical diagnostics \nwith neutron imaging [3,4].\n[1] P. Boillat, A. Forner-Cuenca, \nL. Gubler, C. Padeste, F. N. B\u00fcchi, \nEuropean Patent Application, \nEP14184065.2 (2014)\n[2] A. Forner-Cuenca, J. Biesdorf, \nL. Gubler, P. M. Kristiansen, T. J. \nSchmidt, P. Boillat, Adv. Mater. 27, \n6317 (2015).\n[3] A. Forner-Cuenca, J. Biesdorf, \nA. Lamibrac, V. Manzi-Orezzoli, F. N. B\u00fcchi L. Gubler, T. J. Schmidt, P. Boillat, J. Electrochem. Soc. 163(9), F1038 (2016).\n[4] A. Forner-Cuenca, J. Biesdorf, \nV. Manzi-Orezzoli, L. Gubler, T. J. Schmidt, P. Boillat, J. Electrochem. \nSoc. 163(13), F1389 (2016)POSTER 9\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   257 1/3/18   16:34258\nPOSTER 10\nPredictive Catalyst Design by Scaling Relations and Volcano Plots on Alloy Nanoparticle Decorated \nGraphene\nTamara Lozano Trujillo\nVillanova University, Estados Unidos\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   258 1/3/18   16:34259Factors such as carbon dioxide \nemissions, rising fuel costs and \ndeclining supply or limited global \nabundance of key chemical elements, are contributing to the need for more \nefficient and sustainable catalyst \ntechnologies. \nRare, expensive inner d-block \ntransition metals like platinum (Pt), \npalladium (Pd) or rhodium (Rh), are \ntypically the basis of catalysts for \nmany critical industrial processes to make small molecule commodity chemicals. In order to bypass the \nuse of these materials in catalysis, \na fundamental scientific tool for the design of catalyst at the atomic level through mechanistic understanding is needed.\nThe ability to computationally \ndevelop predictive design \u2018criteria\u2019 \nfor catalysts has become a reality in recent years. However, there \nhave been no studies focused on \ndeveloping predictive design criteria \nfor earth-abundant support/catalyst devices that can facilitate equivalent, \nlet alone improved, performance \nrelative to typical monometallic \ncatalysts in the key reactions of industrial interest.\nIn this work, traditional catalyst \nanalysis techniques, such as scaling \nrelations and volcano plots, all developed computationally through DFT calculations, are applied to study \nhow graphene-metal alloy hybrid \nsupport catalyst pairs can function to shift catalytic activity for binary metal nanoparticles with reduced precious metal loadings.\nIn particular, we study the ability \nof different dopants to modify the \nelectronic structure of graphene (2D hexagonal carbon sheets), and what \nis the predicted catalytic activity \nfor different reaction pathways that \nresult when using graphene as a catalytic support for binary alloy \nnanoparticles in the oxygen reduction \nreaction.\nPOSTER 10\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   259 1/3/18   16:34260\nPOSTER 11\nPhase-field models for fluid-driven fractures in elastic media: impact of mechanical heterogeneityon \nfracture propagation \nDavid Santillan Sanchez1, Juan Carlos Mosquera Feijoo1, Ruben Juanes2, Luis Cueto-Felgueroso Landeira1\n1Universidad Politecnica de Madrid, Espa\u00f1a; \n2Massachusetts Institute of Technology.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   260 1/3/18   16:34261The simulation of the propagation \nof fluid-driven fractures in elastic \nmedia is an emerging computational \nchallenge. Moreover, it plays an important role in natural and \nengineering processes, such as the \ntransport of magma in the lithosphere, \nthe geologic sequestration of carbon dioxide or the enhanced recovery of \noil and gas.\nRecently, phase-field models have \nbeen proposed as a promising framework to describe and simulate brittle fluid-driven fracturing. These \napproaches have a great flexibility to \ncapture complex fracture patterns, such as branching, joining or kriging, and heterogeneities are accounted for without any additional modification of the computational framework.\nHere we study the impact \nof heterogeneity in the rock mechanical properties on the fluid-\ndriven propagation of fractures in \nelastic media under the toughness \ndominated regime.The propagation of an initially straight fracture in a \nhomogeneous medium follows a \nstraight path, but heterogeneities \ncan divert the propagation and even branch it, as shown in the right figure. \nWe generate a large set of random \nfields of Young\u2019s modulus and fracture \ntoughness, assuming that both fields vary spatially as an isotropic lognormal field -left figure-, and \nwe compute the propagation of an \ninitial straight fracture -right figure-. Through Monte Carlo simulation, we obtain the probabilistic distributions of some characteristic variables, such as fracture length or fracture complexity. Finally, we study the effect of the heterogeneity degree \non the probabilistic distributions.POSTER 11\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   261 1/3/18   16:34262\nPOSTER 12\nS\u00edntesis Aumentado de Aceite Esenciales usando Microplasmas\nJos\u00e9 Luis L\u00f3pez Alonso\nSeton Hall University,Department of Physics, New Jersey, Estados Unidos; jose.lopez1@shu.edu\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   262 1/3/18   16:34263El aumento de la producci\u00f3n de \nalimentos agr\u00edcolas junto con \nla preservaci\u00f3n del rendimiento \nalimentario es de suma importancia para el futuro de la humanidad. \nEn este proyecto de investigaci\u00f3n, se \nrealiz\u00f3 una investigaci\u00f3n de m\u00e9todos innovadores usando microplasma \npara aumentar el rendimiento de \nproducci\u00f3n de plantas que producen \naceites esenciales. Los extractos de \nplantas de aceites esenciales adem\u00e1s de demostrar beneficios medicinales y nutricionales para la salud humana, \nhan tambi\u00e9n demostrado efectos \nantibacterianos y antioxidantes que son importantes para la conservaci\u00f3n y calidad de los alimentos. \nEsta investigaci\u00f3n es un m\u00e9todo \nnovedoso para aumentar el rendimiento de los bot\u00e1nicos \nconocidos como los principales productores de aceites esenciales \nusando un procesamiento de plasmas \nde baja temperatura tambi\u00e9n \nconocido como plasmas fr\u00edos. Estos plasmas fr\u00edos se han logrado con \nchorros de micoplasmas en presi\u00f3n \natmosf\u00e9rica. \nLas plantas tratadas con microplasmas \nse compararon con las plantas de \ncontrol no tratadas y tambi\u00e9n con \naceites esenciales comercialmente \ndisponibles. Bas\u00e1ndose en los resultados del ensayo antioxidante 2,2-difenil-1-picrilhidrazil (DPPH), \nse demostr\u00f3 que algunos aceites \nesenciales de aceites esenciales comerciales y plantas cultivadas en un invernadero produjeron antioxidantes eficaces. \nEsta investigaci\u00f3n exploratoria \napunta a una posible sustituci\u00f3n \nnatural de tales conservantes comerciales sint\u00e9ticos como BHT \ny BHA que han demostrado ser \npotencialmente da\u00f1inos para la salud \nhumana. \nEsta investigaci\u00f3n revel\u00f3 adem\u00e1s \nque el tratamiento con chorros \nde micoplasmas en las semillas y pl\u00e1ntulas mostraron un mayor \ncrecimiento y aumento de los efectos \nantioxidantes.POSTER 12\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   263 1/3/18   16:34264\nPOSTER 13\nModeling Nonlinear Dynamical Phenomena in Physical, Biological and Engineering systems\nMiguel Angel Fern\u00e1ndez Sanju\u00e1n\nUniversity of Maryland, Estados Unidos\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   264 1/3/18   16:34265We can find dynamics everywhere, in \nany field of science and engineering. \nDynamics refers to any changes \nwith respect to time of one or more \nvariables. Thus, we find it in the stock \nmarket movements and economic \nvariables, concentration changes \nin chemical reactions, changes in \nphysiological, biological and medical \nvariables, action potentials of neurons, \netc ... providing an interdisciplinary perspective.\nThe various interactions between the \nconstituent parts of a physical system \nand their feedback mechanisms, are a \nsource of nonlinearity and complexity, \nwhich added to the sensitivity \ndependence to initial conditions \nwhich is a hallmark of chaotic \nbehavior, constitutes a change of \nperspective in dynamical systems with important consequences for the understanding of science.In my talk, I will give an overview of \nthe research in which I am involved \nin the field of Nonlinear Dynamics, \nChaos Theory and Complex Systems. \nIn particular, I will briefly describe \nsome results on dynamics of partial control, nonlinear resonances, fractal structures in Nonlinear Dynamics, \nmodeling of biological systems: \nneurodynamics, cancer dynamics and bioelectronics, some applications in physics in the domains of galactic \ndynamics and the relationship \nbetween chaos and entanglement; \nand finally explorations in \nquasiperiodicity and non-hyperbolic \ndynamics.POSTER 13\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   265 1/3/18   16:34266\nPOSTER 14\nS\u00edntesis de nanotubos de carbono a partir de CO2 atmosf\u00e9rico.\nLuis Gonz\u00e1lez-Urbina\nBorough of Manhattan Community College \u2013 CUNY\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   266 1/3/18   16:34267La concentraci\u00f3n de di\u00f3xido de \ncarbono en la atmosfera terrestre \nsigue marcando m\u00e1ximos hist\u00f3ricos. \nLos esfuerzos por reducir las emisiones de carbono usando fuentes \nenerg\u00e9ticas renovables, chocan con \nla incipiente demanda el\u00e9ctrica de \nlos motores econ\u00f3micos. Industrias como la metalurgia y las cementeras, \nque recurren a la oxidaci\u00f3n del \ncarb\u00f3n, no disponen de alternativas \nlimpias y viables para dejar de \nproducir cantidades masivas de este desprestigiado gas invernadero. \nAnte este panorama la captura de \nCO2 se ha postulado como la v\u00eda m\u00e1s r\u00e1pida para reducir la concentraci\u00f3n de carbono en el aire. Sin embargo, muchos de los m\u00e9todos propuestos atajan el problema como quien barre debajo de la alfombra. La inyecci\u00f3n de CO2 en capas profundas del oc\u00e9ano, \nen pozos petrol\u00edferos exhaustos o en rocas bas\u00e1lticas, contribuyen a la \nacidificaci\u00f3n de los oc\u00e9anos y aguas \nsubterr\u00e1neas, y no aseguran la fijaci\u00f3n \nestable y a largo plazo del carbono. M\u00e1s importante a\u00fan, ning\u00fan m\u00e9todo \nde captura de di\u00f3xido de carbono \nofrece un incentivo econ\u00f3mico que \nlo haga interesante. \nEn este trabajo se expone una \nruta qu\u00edmica eficiente para la \ntransformaci\u00f3n del CO2 en un \ncompuesto estable a la vez que valioso, y se postula un proceso industrial econ\u00f3micamente viable \npara mitigar el cambio clim\u00e1tico.\n La reducci\u00f3n por electrolisis de di\u00f3xido de carbono en sales fundidas a altas temperaturas es un proceso termodin\u00e1micamente favorable, capaz de producir carbono y ox\u00edgeno con un voltaje muy reducido. \nAdem\u00e1s, en el presente trabajo se ha logrado la formaci\u00f3n de nanotubos \ny nanofibras de carbono a partir del \nCO2 atmosf\u00e9rico en un solo paso. \nEste proceso permite modificar f\u00e1cilmente la estructura de las fibras \ny de los nanotubos controlando los \npar\u00e1metros de la electr\u00f3lisis y los \naditivos a\u00f1adidos al electrolito. \nLas nanofibras y nanotubos de \ncarbono tienen caracter\u00edsticas \nmuy especiales que los hacen \ninteresantes en varios campos, desde los materiales estructurales hasta la microelectr\u00f3nica, pero su uso es \nlimitado por el alto precio derivado \nde su fabricaci\u00f3n, que supera en m\u00e1s de 30 veces el costo de fabricaci\u00f3n del aluminio. Este proceso permite su fabricaci\u00f3n a partir de una fuente gratuita y que presenta un problema ecol\u00f3gico por \nsu exceso. Idealmente la reacci\u00f3n \nPOSTER 14\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   267 1/3/18   16:34268puede ser llevada a cabo acoplada \na la salida de gases de procesos industriales atajando el problema de las emisiones desde el origen. Este escenario es doblemente atractivo, ya que usando una concentraci\u00f3n mayor del di\u00f3xido se favorece su absorci\u00f3n y porque se puede mejorar la eficiencia del proceso industrial mediante la reinyecci\u00f3n en la c\u00e1mara de combusti\u00f3n del ox\u00edgeno generado en la misma reacci\u00f3n. El proceso puede ser adem\u00e1s alimentado completamente con energ\u00eda solar, un valor a\u00f1adido a la fabricaci\u00f3n de valiosas nanofibras de carbono a partir de carbono atmosf\u00e9rico.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   268 1/3/18   16:34269\nPOSTER 15\nSex or professional orientation? Personality differences among physicians, nurses, pharmacists and \nhealthcare executives\nJuan Rivera Mata\nLoyola University, Department of International Business, Baltimore, Maryland\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   269 1/3/18   16:34270Personality defines career (Hammer, \n1993) and medical specialty choice \n(Walton, 1987; Clack, 2002; Stilwell \net al. 2009). We will explore the differences in personality among \nseveral healthcare professionals \nconsidering their sex.\nMyers Briggs Type Indicator (MBTI) is a \ntest based on Jung  (1926) personality \ntheory. Describes four physiological \nfunctions with opposite preferences \n(Extroversion-Introversion, Sensing-iNtuition, Thinking-Feeling and Judging-Perceiving) generating 16 \npsychological types. MBTI has been \nvalidated (Caprano and Caprano, 2002, Rivera 2015) and factor analysis (Bess and col. 2003; Shi and Yang 2009; Rivera, 2015) confirmed the model.\nThe general population (Briggs and \nMyers 2005, McAid et al. 2005) has \nalmost evenly distributed 16 types, with differences only in feeling (women 65%-\n75%; men 36%-42%) in their decision-\nmaking. Hammer (1993) indicated \nhealthcare professionals have SF preference, where ST is preferred by \nmanagers (OPP, 2009; Rivera, 2015) \nand in public administration  (Hammer, \n1993; OPP, 2009). \nMcAid (1991) studied 3 series of \nphysicians (n=1,969; n=1,881; n=3,103) \nwhere in the 3 the most frequent type \nwas ISTJ (13.1%, 13,6% and 14.2%) but the most preferred functions were NF (N 52.8%, 53.55% and 51.7%: F 51%, \n51.15 and 51.7%). \nStilwell et al (2000) did a retrospective \nanalysis of 3.987 medical students in two sets (1960-70s and 1980-90s) from 12 USA medical schools and found out the distribution remained quite stable over the time, except for a trend for \nmore judging types. They conducted logistics regressions of several factors \nand F was associated to women, who \nwere 6% of doctors in the 1950s and \n40% in their most recent data.  Also women chose more often primary care \nand men non-primary and within these, \nmen chose significantly more surgical \nareas than women.\nMacAid (1991) studied nurses in two \nseries (n=3103, n=2351) and ISFJ \nwas  the most frequent type (14.75 \nand 15%) with a clear preference for SF (Sensing 56.9% and 56%; Feeling 67% and 51.1%). Kim and Han (2014) \nreported similar results in 109 nurses \n(ISTJ: 11.9%, S:74.3%, F=58.7%).\nFor Pharmacist (n=103) McAid (1991) \nreported ISTJ (10.6%) and ENFJ (10.6%) as most frequent types and in another serie (n=139) ISFJ (17.3) type and F preference (63.3%) and \nonly 48.5% in the first one. Schuck POSTER 15\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   270 1/3/18   16:34271and Phillips (1999) evaluated 1.313 \nphamarcy students of Drake University and found ISTJ (16.9%) most frequent type and SF preferences (71.4% and 50.1%) being women were 72% more likely to prefer Feeling; among the 845 females, 19.9% were ISFJ and 60.9% had feeling preference.\nMcAid (1991) studied 203 hospital \nmanagers and found ENTJ (13.4%) and \nISTJ (12.9%) as more frequent types and \npreferences for ST (50.5% and 51.5%). \nAranda and Tilton (2013) evaluating \nhealthcare executives (n=2.245) found \nISTJ as most frequet type (32.1%) and ST preference (68.1% and 95.45%) in \nline with data from managers (OPP \n2009, Rivera, 2015). In UK (OPP, 2016) \namong 5.489 managers in healthcare and social services, the preference was NT (53% and 69.5%) and similarly in Germany (n=108) was NT (50.9% and 73/1%). \nThese findings suggest sex, more \nthan specialty, seems to be the most relevant variable when evaluating \npersonality differences in healthcare. \nAdditional studies are needed and it \nis recommended that always the sex \nvariable is included when evaluating \nhealthcare professionals and more \ntime longitudinal studies should be \ndone in order to see the evolution of \nhealthcare personality and the impact \nin this field.\nReferences:\nAranda R. and S. Tilton (2013) Myers-\nBriggs Personality Preferences May \nEnhance Physicians Leadership \nSuccess in Non-clinical jobs, PEJ, May-\nJune www.cpe.org \nAshridge (2004) MBTI Research \ninto distribution of type. Inglaterra: \nAshridge Management School.      www.\nashridge.org.uk\nBess, T. L., R. J. Harvey and D. Swartz \n(2003) \u201cHierarchical confirmatory \nanalysis of the Myers-Briggs Type Indicator\u201d. Presentado en el Annual \nConference of the Society for Industrial and Organizational Psychology, Orlando, Florida. \nBrigg, K and C.Myers (2005) MBTI \nManueal, California Phsycologist Press, California\nCaprano, R. M. and M. Caprano (2002) \n\u201cMyers-Briggs Type Indicator score \nreliability across studies: a meta-\nanalytic reliability generalization \nstudy\u201d. Educational and Psychological \nMeasurement 62, nr.4: 590-602. \nClack, G.B. (2002) Is personality related to doctor\u00b4s specialty choice and Job \nsatisfaction? Doctoral dissertation, \nLondon University, London.\nHammer, A. L. (1993) Introduction \nto type and careers: consulting psychologists. Palo Alto, California: Press, Inc. \nHojat, M., J.B. Erdmann and J.S. Gonnella \n(2013) Personlality assessment and \nmemoria_fecyt_af paginas.indd   271 1/3/18   16:34272outcomes in medical education and the \npractice of medicine. AMEE Guide No. 79. Medical teacher 35:7 pp. 1267-1301\nJafrani S. et al (2017 ) \u201cAssessment of \npersonality type and medical specialty among edical students from Karachi; using Myers-Briggs Type Indicator (MBTI) tool. Jornal of Pakistan Medical \nAssociation, Vol 6 Nr 4  \nJung, C. G. (1926) Psychological Types. Londres: Routledge and Kegan Paul.Kim, MR and SR Han (2014) The characteristi9cs of Myers-Briggs Type Ineicntor in Nursing Students. Advance Scien and tecvhnology Letter V.47, Healthcare and Nursing 2014, pp.305-\n309\nMcAid et al. (1991) Atlas of Types \nTable, Center for Applications of \nPsycholigical Types, Gainesville, Fl.\nMyers, I. B. (1993) Introduction to \nType. Palo Alto, California: Consulting \nPsychologists Press. Myers I.B and J.A. Davis (1976) Relation \nof medical students\u2019 psychological \ntype to their specialties twelve \nyears later. Center for Application of \nPsychological Type, Gainesville, Fl.\nO\u2019Connor S.J., R.M. Shewchuk, \nD.J. Raan, D.J. (1992) Patterns of \npshychological type among health \ncare executives, Hospitqal and Health \nServices Administration 37.4 p.431\nOPP (2009, 2016). MBTI-Step I. \nEuropean Data Supplement. Oxford \nPshcycological Press. Einsfeld Hall, \nOxford: OPP Ltd. 2009.\nPrassat, M. (2016) A Test of Myers-\nBriggs Type Indicator in Health \nProfessions; A Literature Review, Asian \nJournal of Managemen Vol. 7, Nr. 4\nRivera, J. (2015) Women in Spanish \nBusiness. What is more important \nfor leadership; sex, age or company? \nInternational Leadership Association \n(ILA) Congress, BarcelonaSchuck, A.A. and C.R. Phillips (1999) Assessing Pharmacy Studens Learning Styles and Personlaity Types: A Ten \nYear Analysis, American journal of \nPharmaceutical Education, Vol 63, pp: \n27-33\nShi, R. and Y. Yang (2009) \u201cExploring \nthe construct validity of the Chinese \nversion of the Myers-Briggs Type \nIndicator-G.\u201d Social Behavior and \nPersonality: an international journal 37, nr.5: 591-599. \nStilwell, N.A., M.M. Wallick, S.E.Thal and \nJ.A. Burleson (2000) Myers-Briggs and Medical Specialty Choice: A New Look at an Old Question. Teaching and Learning in Medicine 12:1 14-20\nWalton, H.J. (1987) Personality \nassessment of future doctors. Journal \nof the Royal Spocitey of Medicince 80, \n27-30\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   272 1/3/18   16:34273\nPOSTER 16\nProfundizando en el mecanismo de mitofagia y apoptosis\nAlejandro Martorell Riera\nUCLA, California.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   273 1/3/18   16:34274El trabajo que estoy desarrollando es \npara comprender c\u00f3mo un org\u00e1nulo \nespecifico de todas nuestras c\u00e9lulas \nes eliminado apropiadamente cuando deja de funcionar. Estos org\u00e1nulos \nson las Mitocondrias. Todas las \npersonas nacemos con un numero \nespecifico de neuronas que durante nuestros primeros 3 a\u00f1os de vida se \nreduce dr\u00e1sticamente. A partir de \nentonces hasta el final de nuestros \nd\u00edas contamos con m\u00e1s o menos una \npoblaci\u00f3n estable de neuronas. \nEs cierto que se generan de nuevas \ninvolucradas en la memoria en ciertas \n\u00e1reas de nuestro cerebro pero, en grandes t\u00e9rminos, la poblaci\u00f3n se mantiene. Esto significa que nuestras neuronas vivir\u00e1n tantos a\u00f1os como nosotros mismos. \nEn una situaci\u00f3n como esta, es \nnormal que muchas cosas dentro de las neuronas empiecen a funcionar \nmal y se \u2018envejezcan\u2019. \nLas mitocondrias son unos org\u00e1nulos \nque contribuyen enormemente \nal bien estar de nuestras c\u00e9lulas \nadem\u00e1s de proporcionarnos toda la \nenerg\u00eda que necesitamos para todo lo que hacemos en cada momento. \nCuando un org\u00e1nulo o parte de \u00e9l no \nfunciona o cuando muchas prote\u00ednas \nse acumulan sin ser funcionales, \nla c\u00e9lula tiene que llevar a cabo un proceso de eliminaci\u00f3n selectiva y reciclado. Este proceso es conocido \ncon el nombre griego de Autofagia, \nes decir, auto comerse. \nCuando este proceso es espec\u00edfico \npara las mitocondrias que no funcionan bien se llama Mitofagia. Se sabe que varios de los genes que al mutarse pueden desencadenar \nParkinson son justamente algunos de los involucrados en la mitofagia. Son \nlos llamados Parkina y PINK1. Adem\u00e1s, \nen el Parkinson de origen idiop\u00e1tico, \ntambi\u00e9n se ha descrito que las mitocondrias empiezan a funcionar \nmal y la maquinaria necesaria para \nsu eliminaci\u00f3n, la mitofagia, deja de \nresponder apropiadamente.\nMi proyecto de investigaci\u00f3n como \nPostdoc en la UCLA es intentar \ncomprender ciertos pasos que \nocurren durante la mitofagia y porqu\u00e9 \u00e9stos dejan de funcionar promoviendo la muerte de las \nc\u00e9lulas. En nuestro proyecto \nestamos intentando esclarecer un nuevo rol para dos prote\u00ednas y su directa conexi\u00f3n con la mitofagia, la apoptosis y la restructuraci\u00f3n del ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico.POSTER 16\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   274 1/3/18   16:34275\nPOSTER 17\nComprehensive pipeline for the multiplexed design, assembly and functional testing of a la carte \ntranscriptional repressors based on the generation of chimeric genes\nJavier Fernandez Juarez, Stuart Brown and Bego\u00f1a Lecube Azpeitia.\nGeorge Church, Harvard Medical School.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   275 1/3/18   16:34276Synthetic Biology has revolutionized \nresearch in biological sciences. Radical \nadvances in the field have allowed \na transition from bioengineering in the gene/pathway escale to the \nsynthesis of whole genomes. As \nthe construction of new pathways \nprogresses there is a growing need to develop complex genetic circuits \ncontrolling the expression of the \nnewly assembled routes. \nThe possibility to generate \ntranscriptional regulators on demand would provide any researcher with a \nwonderful new set of tools.\nWe present a comprehensive pipeline \nthat allows the design, assembly and testing in pool of transcriptional repressors able to bind, in theory, any compound of interest. As a case study we have focused in finding a \ntranscriptional repressor able to find benzoate, as it is a very soluble \naromatic compound that is not \ndegradable by Escherichia coli and \ncan easily be added to culture media. This system is based in the generation \nof libraries of chimeric transcriptional \nrepressors based in gene fusion, \none of the most powerful elements shaping the evolution of genomes \n(Bashton and Chothia 2007). \nThe newly built repressor proteins \nshare the same structure: they all have a Nt DNA-binding Domain (DBD) fused to a Ct Substrate-Binding \nDomain (SBD). The chimeragenesis \nsystem presented here consists on creating a combinatorial library containing: a) one out of 14 SBD domains encoding proteins described in literature as being able to bind benzoate or associated to benzoate catabolic pathways; b) one out of 15 \nDBD from well-known.In order to assemble all these constructions we developed an ad hoc \nassembly system based on DNA array synthesis and a customized Ligase \nChain Reaction (de Kok et al. 2014). \nIn parallel, a set of specific reporter \nplasmids (one per each one of the DBD) was developed on the Plac chassis. They \nwere designed so that they worked \nwithin the same basal expression range, \nallowing pool screening minimizing \nexpression biases. \nThe library of chimeras and the library \nof reporters were transformed into E. \ncoli cells. Successive FACS selections removed wrong pairings DBD-reporter and afterwards allowed for the selection of functional chimeras responding to benzoate. Two candidates were selected for further testing and they showed in vivo \ntheir ability to repress their target POSTER 17\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   276 1/3/18   16:34277promoters and to be de-repressed \nin the presence of benzoate in the culture media.\nThis work demonstrates the power \nof a simple and intuitive system designed to generate \u00e0 la carte transcriptional repressors able to recognize small molecules of interest. This newly created regulators can have multiple applications as the design of novel biosensors and the improvement of synthetic anabolic/catabolic pathways.\nReferences:Bashton, M. & Chothia, C., 2007. The \ngeneration of new protein functions by the combination of domains. Structure , 15(1), pp.85\u201399.de Kok, S. et al., 2014. Rapid and reliable DNA assembly via ligase cycling reaction. ACS synthetic biology, 3(2), pp.97\u2013106.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   277 1/3/18   16:34278\nPOSTER 18\nDissecting the role of a lipid kinase in peripheral nerve myelination\nAlejandro Alvarez-Prats1, Tamas Balla2\n1NICHD (NIH), Estados Unidos; \n2NICHD (NIH)\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   278 1/3/18   16:34279Myelination of axons is essential for \nproper neuronal signal propagation. \nOur recent studies identified \nphosphatidylinositol 4-kinase III-alpha (PI4KA) as a key regulator of \nphosphatidylserine (PS) metabolism \nin mammalian cells. Since PS and \nphosphatidylethanolamine (PE) are key components of the myelin sheath, \nwe decided to evaluate the role of \nthis kinase in myelination using a \nmouse model.\nWe created Schwann cell-specific \nPI4KA knockout mice by crossing \nmice that have floxed alleles of \npi4ka with a line that expresses Cre recombinase controlled by the myelin protein zero (P0) (MPZ) promoter. MPZ is a glycoprotein located only in Schwann cells of the peripheral nervous system, but not in sensory neurons. Mice of both sexes were \nrandomly divided into three groups: Pi4ka(fl/fl)Cre+; Pi4ka(fl/wt)Cre+; \nand Pi4ka(wt/wt)Cre+, the latter two \ngroups serving as controls.\nPi4ka(fl/fl)Cre+ mice show subtle \ngait abnormalities 30 days after \nbirth, but by day 60 they exhibit \ndramatic impairment in using their hind legs. These abnormalities are not \nobserved in the two control groups. \nImmunohistochemical analysis of \nsciatic nerves shows greatly reduced \nS100 staining as well as decrease of myelin proteins, MPZ and MBP, in the affected animals. \nEM analysis, also performed on sciatic \nnerves, shows dramatic decrease of myelin thickness and onion bulbs formation, hallmarks of demyelination diseases. Likewise, lipidomic analysis of the sciatic nerves showed greatly reduced phospholipid content that \ndisproportionally affected PS and PE, and sphingomyelin, another \nimportant component of myelin, in the Pi4ka(fl/fl)Cre+ mice compared to controls.\nTo our knowledge, this is the first \nstudy on the role of PI4KA in the peripheral nervous system, shedding important light on the involvement of this enzyme in myelination. Further efforts are focused on elucidating the underlying cause of the phenotype using cellular and molecular approaches. \nUnderstanding the control of \nphospholipid synthesis and transport in myelin formation could help to identify new targets for the treatment of myelination disorders in the future.\nPOSTER 18\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   279 1/3/18   16:34280\nPOSTER 19\nAn\u00e1lisis autom\u00e1tico de secuencias temporales biom\u00e9tricas: hacia nuevos biomarcadores\nAythami Morales1, Julian Fierrez2, Javier Ortega-Garcia2\n1BiDA Lab - Universidad Autonoma de Madrid (Shepens Eye Research Institute Visiting Researcher), Espa\u00f1a; 2BiDA Lab - \nUniversidad Autonoma de Madrid, Espa\u00f1a.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   280 1/3/18   16:34281Muchos de los trastornos neurol\u00f3gicos \no cognitivos se caracterizan por una \np\u00e9rdida paulatina de las capacidades \nneuromotoras. Estos problemas de control motor afectan a multitud de \ntareas y procesos como la planificaci\u00f3n \nmotora, programaci\u00f3n motora, \nsecuenciaci\u00f3n del movimiento, iniciaci\u00f3n del movimiento o ejecuci\u00f3n \ndel movimiento. Sus efectos son \ndevastadores tanto para pacientes \ncomo para cuidadores.\nAlgunas de las metodolog\u00edas \nempleadas en el an\u00e1lisis cl\u00ednico de \nestos des\u00f3rdenes fueron propuestas \nhace m\u00e1s de 20 a\u00f1os de acuerdo al conocimiento y tecnolog\u00edas disponibles en esos momentos (ej., UPDRS para el Parkinson). El r\u00e1pido avance de la tecnolog\u00eda en lo referente a nuevos sensores (ej., wereables, tablets, smartphones) unido a los \navances algor\u00edtmicos relacionados con el aprendizaje autom\u00e1tico (ej., Deep \nLearning, Big Data) abren un amplio \nabanico de nuevas posibilidades. \nSe hace necesario redefinir los \nparadigmas tradicionales para buscar \nbiomarcadores y metodolog\u00edas \nexplotando todo el potencial que \nofrece la tecnolog\u00eda actual.\nHoy en d\u00eda la tecnolog\u00eda ofrece \nherramientas capaces de objetivar y \nmonitorizar el estado de los usuarios. \nLos bol\u00edgrafos digitales o las pantallas \nt\u00e1ctiles permiten capturar las \nsecuencias din\u00e1micas que se esconden \ndetr\u00e1s de los procesos neuromotores \nimplicados en la escritura. \nA partir de la secuencia temporal \nse pueden inferir velocidades, \naceleraciones, activaciones\n  \nmusculares y un largo etc\u00e9tera \nde par\u00e1metros asociados a las \ncapacidades neuromotoras y cognitivas de los usuarios. En el caso \ndel habla, las tecnolog\u00edas actuales \npermiten inferir el funcionamiento \ndel tracto vocal as\u00ed como detectar perturbaciones relacionadas con el control muscular necesario para la correcta producci\u00f3n de los sonidos. \nLa din\u00e1mica de tecleo tambi\u00e9n ha \nsido evaluada como biomarcador \npara el diagn\u00f3stico de trastornos \nneurodegenerativos.\nEsta ponencia har\u00e1 un repaso por \nalgunos de los avances recientes en \nel uso del aprendizaje autom\u00e1tico, \nel an\u00e1lisis biom\u00e9trico de secuencias din\u00e1micas y sus aplicaciones al \u00e1mbito sanitario. Se busca animar a facultativos e ingenieros a trabajar conjuntamente para definir nuevas pruebas que exploten las capacidades \ntecnol\u00f3gicas actuales. \nDe especial inter\u00e9s para esta POSTER 19\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   281 1/3/18   16:34282ponencia ser\u00e1 la Teor\u00eda Cin\u00e9tica de \nlos Movimientos R\u00e1pidos Humanos. Esta teor\u00eda surge con el objetivo de modelar las complejas se\u00f1ales neuromusculares a partir de un conjunto sencillo de par\u00e1metros obtenidos del perfil de velocidad derivado de la escritura sobre dispositivos digitales. \nEsta teor\u00eda ha sido aplicada con \n\u00e9xito en el modelado de diferentes actividades neuromotoras humanas como la escritura manuscrita est\u00e1tica, la firma din\u00e1mica, la interacci\u00f3n tactil o el sistema fonatorio, entre otros. Esta teor\u00eda permite modelar con gran fidelidad se\u00f1ales musculares caracterizadas por fuerzas agonistas y antagonistas. Las aplicaciones del modelo en el \u00e1mbito sanitario son numerosas y quedan muchos campos a\u00fan por explorar.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   282 1/3/18   16:34283\nPOSTER 20\nCHANGES IN THE SPINAL GABAergic SYSTEM FOLLOWING SPINAL CORD INJURY IN LAMPREYS\nDaniel Romaus Sanjurjo1,2, Silvia Valle Maroto2, Ant\u00f3n Barreiro Iglesias2, Blanca Fern\u00e1ndez L\u00f3pez3, Celina Rodicio Rodicio2\n1Marine Biological Laboratory, Estados Unidos; \n2Department of Functional Biology - USC, Spain; \n3Institute of Biotechnology - University of Helsinki, Finland; danielromausblour@gmail.com\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   283 1/3/18   16:34284In humans, traumatic spinal cord \ninjury (SCI) causes permanent \ndisability. Unlike humans, lampreys \nrecover locomotion spontaneously several weeks after a complete SCI. \nThe GABAergic system is the \nmain inhibitory system in the nervous system. Dysfunction of the \nGABAergic system following SCI has \nbeen reported in mammalian models. \nIt is of interest to understand how \nthe GABAergic system of lampreys adapts to the post-injury situation and how this relates to recovery. \nThe spinal cord of lampreys contains \nmainly an intrinsic GABAergic component with different types of GABA-ir cells. \nAn extrinsic component is formed \nby GABAergic cells located in rhombencephalic nuclei. The aims \nof this work were to study: 1) the changes in the number of GABAergic \nneurons and innervation of the \nspinal cord and 2) the changes in the \nexpression of the GABAB receptor subunits B1 and B2 in the spinal \ncord of lampreys following a spinal \ncord injury. Complete spinal cord \ntransections were performed at the level of the fifth gill and the region \ncomprised between the fourth and \nthe sixth gills was analysed. \nWe performed GABA \nimmunohistochemistry and\n  \nGABAB in situ hybridization, \nmanual quantifications of GABA-\nimmunoreactive (-ir) cells and semiautomatic quantifications of GABA-ir and GABAB profiles. We observed a significant decrease in the number of GABA-ir cells and fibers after lesion both rostral and caudal to the lesion site, with their \nnumbers being recovered to control levels 2 weeks post-lesion (wpl). \nQuantification of the expression \nof gabab1 and gabab2 transcripts \nshowed a significant decrease in the number of positive profiles at 1, 4 and 10 wpl, as compared to control unlesioned animals. In spite of the \nrecovery of the number of GABAergic \ncells and fibers, the sustained \nchanges in the expression of the \nGABAB receptor suggest that plastic \nchanges of the GABAergic system \nplay a role in functional recovery.POSTER 20\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   284 1/3/18   16:34285\nPOSTER 21\nAntimicrobial peptides sensitize Pseudomonas aeruginosa to Gram-positive specific antibiotics\nRaquel Ferrer-Espada1, Sergio B\u00e1rcena-Varela2, Susana S\u00e1nchez-Gomez3, Guillermo Mart\u00ednez-de-Tejada2\n1Massachusetts General Hospital, Wellman Center for Photomedicine. Boston, USA.; \n2University of Navarra, Edificio de Investigaci\u00f3n, Department of Microbiology and Parasitology, Irunlarrea 1, 31008 Pamplona, \nSpain.; \n3Bionanoplus SL. Pol\u00edgono Mochol\u00ed. Plaza Cein N\u00ba5, nave B14. 31110 Noain, Navarra, Spa in.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   285 1/3/18   16:34286Resistance to antibiotics is one of \nthe major global threats to public \nhealth according to the World Health \nOrganization (WHO). It is estimated that at least 23,000 people die \neach year in the USA as a direct \nresult of drug-resistant infections. \nThe increasing emergence of Gram-negative bacteria resistant to \nantibiotics highlights the urgent need \nto develop new antimicrobials and/\nor to design strategies restoring the \neffectivity of existing compounds.\nWe hypothesized that subinhibitory \nconcentrations of a permeability \nincreasing antimicrobial peptide (AMP) could enhance the activity of drugs that are normally active only against Gram-positive bacteria thereby making them effective on Gram-negative organisms, such as Pseudomonas aeruginosa.To test this hypothesis we measured the ability of polymyxin B nonapeptide \n(PMBN), polymyxin E nonapeptide \n(PMEN) and colistin (polymyxin E) to synergize with the antibiotics \nvancomycin and daptomycin using a \nmulti-resistant isolate of P. aeruginosa \nas test organism.\nTo characterize the antimicrobial \nefficiency of the combinations, \nwe used an array of techniques \nthat included Minimum inhibitory concentration (MIC) testing, checkerboard analysis, growth curves \nand anti-biofilm activity measured by \nviable counts on biofilms grown in a CDC biofilm reactor under a dynamic flow regime.\nWe demonstrated that PMBN \nsensitizes P. aeruginosa to vancomycin and daptomycin, \nwhereas PMEN sensitizes this pathogen to vancomycin. In addition, \nthe double combinations were able to \ncause a 10-100 million fold reduction \nin the viability of biofilms formed by P. aeruginosa. \nIf this strategy proved effectiveness \nagainst other Gram-negative bacteria, it could result in empirical \ntherapies applicable to infections \ncaused by both Gram-positive and \nGram-negative pathogens.\nPOSTER 21\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   286 1/3/18   16:34287\nPOSTER 22\nInternship to help the career transition from research phd to medical edu cator\nIsabel Dominguez1, Ann C. Zumwalt2\n1Department of Medicine, Boston University School of Medicine, Estados Unidos; \n2Department of Anatomy & Neurobiology, Boston University School of Medicine, Estados Unidos; isdoming@bu.edu\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   287 1/3/18   16:34288The career transition of biomedical \nresearch PhDs into jobs out of academia \ncan be intimidating. Typically, \nacademic advisors lack the expertise to guide trainees on these transitions. \nIncreased awareness of this issue has \nprompted academic institutions to \nlaunch programs aimed to facilitate the career transitions of PhDs.\nAt Boston University School of \nMedicine, we launched a pilot training \nprogram for PhDs considering a medical educator career in October 2016. The leading team is composed of \ntwo faculty members, an experienced \nmedical educator and a basic scientist with career development expertise. This team has designed an innovative internship aimed to provide PhD trainees with the hard and soft skills to appreciate, develop, and ultimately teach integrated curricular content.During this internship, trainees receive dual training in: \n1) The clinical relevance of basic \nscience content. For this, the \ntrainees undergo clinical shadowing \nexperiences to increase their \nexposure to the relevance and practical application of basic science \ncontent. \n2) Best practices in teaching. Their \neducator training initially focuses on best practices in teaching biomedical sciences, and culminates with the \ntrainees developing educational \nmaterials for use in a clinical training setting. In addition, the trainees benefit from the career advice of all the mentors.\nWe will present the resources at \nBUSM that enabled the development \nof this training program. This includes the BU\u2019s BEST program \nused to advertised this internship, \nand the Faculty Development \nand Diversity Committee in the Department of Medicine that funded \nthis pilot program. We will describe \nthe challenges and lessons learned \nin the development of this training program.\nPOSTER 22\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   288 1/3/18   16:34289\nPOSTER 23\nExpanding the Human Oral Microbiome Database to identify the bacterial microbiota of the nasal passages \nat the species level using 16S rRNA tag sequencing\nIsabel Fern\u00e1ndez Escapa1,2, Tsute Chen1,2, Yanmei Huang1, Floyd Dewhirst1,2, Katherine Lemon1,3,4\n1The Forsyth Institute, MA, USA; \n2Harvard School of Dental Medicine, MA, USA; \n3Boston Children\u2019s Hospital, MA, USA; \n4Harvard Medical School, MA, USA.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   289 1/3/18   16:34290The human nasal passages harbor \nboth harmless and pathogenic \nbacterial species, often from the \nsame genus, e.g., Staphylococcus epidermidis and Staphylococcus \naureus. \nTherefore, to achieve clinically \nrelevant results when studying \nnasal microbiome composition and \npathogen colonization, sequences \nmust be identified to the species \nlevel. Traditional algorithms that cluster 16S rRNA gene sequences into Operational Taxonomic Units (OTUs) \nbased on percent identity across \nsequence length reliably achieve only genus-level resolution. \nNewer algorithms, e.g., Minimum \nEntropy Decomposition (MED) and Divisive Amplicon Denoising Algorithm (DADA2), group sequences \ninto phylotypes consistent with being derived from a single real variant, \ninstead of by overall similarity score. \nBut, to achieve the most informative \ntaxonomic assignment these high-resolution algorithms must be \ncoupled with a well curated 16S rRNA \ngene database. \nThe Human Oral Microbiome Database \n(HOMD) is the comprehensive, high-\nresolution database that has enabled \nreanalysis of oral datasets with these \nnew tools. Until now, no comparable database existed for other body sites. Because the nasal passages are the \npreferred habitat of important bacterial \npathogens, e.g., Staphylococcus aureus, we expanded HOMD (eHOMD) to include species commonly found in the sinuses and nasal passages, making eHOMD the premier database for the human aerodigestive tract. \nMoreover, we enhanced eHOMD functionality by creating a high-\nresolution training set for use with \nthe Ribosomal Database Project \n(RDP) Classifier to achieve species-level taxonomic identification \nwhenever possible from 16S rRNA \ntag sequences. We demonstrated the \nstrength of eHOMD by reanalyzing several published datasets. \neHOMD is a resource for researchers \nstudying the bacterial microbiome \nof the aerodigestive and respiratory tracts that provides tools for 16S rRNA gene data analysis at species-\nlevel resolution.POSTER 23\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   290 1/3/18   16:34291\nPOSTER 24\nFluorescent lipid microbubbles for targeted brain drug delivery through the focused ultrasound-induced \nblood-brain barrier opening in vivo\nCarlos Sierra S\u00e1nchez1, Camilo Acosta1, Shih-Ying Wu1, Maria E Karakatsani1, Manuel Bernal Mu\u00f1oz2, Elisa Konofagou1,3\n1Ultrasound and Elasicity Laboratory, Department of Biomedical Engineering. Columbia University, New York, Estados Unidos; \n2UMR 8200 CNRS \u2013 Genetic Stability and Oncogenesis Institut Gustave Roussy, Paris, France; \n3Department of Radiology. Columbia University, New York, Estados Unidos; cjs2202@columbia.edu\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   291 1/3/18   16:34292Focused ultrasound (FUS) in the presence \nof lipid microbubbles can induce non-\ninvasive, transient and reversible blood-\nbrain barrier (BBB) opening. This study entailed assessment of the feasibility \nof fluorescently loaded microbubbles, \nlabeled with the fluorophore \n5-dodecanoylaminfluorescein (C-12), as a vector for targeted brain drug \ndelivery. Compared to prior studies by \nour group, where fluorescently-labeled \ndextrans were co-administered with \nmicrobubbles, this new methodology improves the safety and allows a more targeted drug delivery with potentially \nlower toxicity, avoiding systemic \nexposure. \nThe main objective was thus to \ndetermine feasibility and safety of using the loaded microbubbles as carriers towards targeted brain drug delivery with simultaneous cavitation monitoring. \nA spherical, single-element, FUS transducer (center frequency 1.5 MHz) \nwas used. A pulse-echo transducer \n(center frequency 10 MHz), confocally \nmounted at the center of the FUS transducer, was utilized for passive \ncavitation detection (PCD). \nFUS (pulse length 10,000 cycles; pulse \nrepetition frequency 5 Hz; duration \n5 minutes; acoustic pressure 450-\n750 kPa) targeted mouse brains in \nvivo, in combination with fluorescent \nmicrobubbles for C-12 delivery, which was evaluated by in vivo transcranial PCD, through the quantification of \ninertial (ICD) and stable harmonic \n(SCDh) and ultraharmonic (SCDu) cavitation doses at 30, 60 and 300 s; together with ex vivo fluorescence imaging. The BBB opening was verified using in vivo T1-w magnetic resonance imaging (MRI). \nThe safety of this technique was assessed through ex vivo hematoxylin \n& eosin staining for microhemorrhage \ndetection and immunohistochemistry \n(Iba-1 for microglial activation) together with in vivo T2-w MRI for \nedema assessment.\nSuccessful targeted brain C-12 delivery \nwas achieved at 600 and 750 kPa in \n6 out 14 cases. When comparing ICD, \nSCDh and SCDu between successful \nand unsuccessful cases, a relationship \nbetween successful targeted brain drug delivery and cavitation doses was identified; ICD above 1.45 and \n5.07 mV\u2219s at 30 and 60 s respectively, \nSCDu above 12.89 and 28.09 mV\u2219s at 30 and 60 s respectively, and SCDh above 2,552 mV\u2219s at 30 s (at 60 s the difference between successful and unsuccessful cases is not significant) may allow predicting, a priori, successful targeted drug \ndelivery. No edema was detected in POSTER 24\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   292 1/3/18   16:34293mice sacrificed on Day 0 but edema \nappeared on Day 1 on mice sacrificed on Day 7. In all cases cases (except one) it was repaired within a week. Microhemorrhages were observed after sonication in some cases but were also cleared within the first week.\nHowever, a higher number of cell \nnuclei was observed in the sonicated region compared to the unsonicated side in some mice survived up to one week after opening. Iba-1 immunohistochemistry also showed microglial activation.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   293 1/3/18   16:34294\nENTIDADES \nORGANIZADORAS\n8\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   294 1/3/18   16:34295\nENTIDADES ORGANIZADORAS\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   295 1/3/18   16:34296Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA, ECUSA, es la primera organizaci\u00f3n \nsin \u00e1nimo de lucro para profesionales de la ciencia y la tecnolog\u00eda con afinidad por Espa\u00f1a en EEUU creada en 2014 y compuesta \u00fanicamente por voluntarios. La misi\u00f3n de ECUSA es promover el  papel de la ciencia, la tecnolog\u00eda y sus profesionales en nuestra sociedad.\nActualmente cuenta con cerca de 900 miembros distribuidos \nen m\u00e1s de  30 estados, entre los cuales se encuentran f\u00edsicos, bi\u00f3logas, m\u00e9dicos, periodistas cient\u00edficos, profesores, ingenieras, inform\u00e1ticos, psic\u00f3logas, etc. Tiene constituidas cinco delegaciones regionales en Boston, Nueva York, Washington DC, California y Medio Oeste. \nEntre sus objetivos se encuentra establecer una red de cient\u00edficos \nen EEUU para facilitar la integraci\u00f3n de los reci\u00e9n llegados, el intercambio de experiencias e ideas y la interacci\u00f3n entre disciplinas y \u00e1reas profesionales; aumentar la percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda, la investigaci\u00f3n y el desarrollo; y desarrollar una plataforma que sirva como punto de contacto para instituciones americanas y espa\u00f1olas.\nECUSA\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   296 1/3/18   16:34297La misi\u00f3n del Instituto de Tecnolog\u00eda de Massachusetts es \npromover el conocimiento y educar a los estudiantes en ciencia, \ntecnolog\u00eda y otras \u00e1reas de erudici\u00f3n que mejor servir\u00e1n a la naci\u00f3n y al mundo en el siglo XXI. Tambi\u00e9n nos impulsa aportar conocimiento para enfrentar los grandes desaf\u00edos del mundo.\nSpain@MIT es la asociaci\u00f3n de estudiantes espa\u00f1oles en \nMassachusetts Institute of Technology (MIT). Creada en 2010, es dirigida mayoritariamente por estudiantes. Spain@MIT cuenta con m\u00e1s de 100 miembros activos: estudiantes, investigadores, profesores espa\u00f1oles, y amigos con inter\u00e9s por Espa\u00f1a. \nMIT SPAIN@MIT\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   297 1/3/18   16:34298La Misi\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la \nTecnolog\u00eda es acercar la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n \na la sociedad, fomentando su participaci\u00f3n, y prestar apoyo y asesoramiento al Sistema Espa\u00f1ol de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n (SECTI) y al resto de los poderes p\u00fablicos.\nFUNDACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA PARA LA \nCIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA (FECYT)\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   298 1/3/18   16:34299La Embajada de Espa\u00f1a en Washington DC representa al \nGobierno de Espa\u00f1a en EEUU y sirve como nexo de uni\u00f3n para \npromocionar las relaciones bilaterales entre ambos pa\u00edses. El incremento de los contactos institucionales promueve el entendimiento y la cooperaci\u00f3n mutua entre las dos naciones.\nEMBAJADA DE ESPA\u00d1A EN EEUU\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   299 1/3/18   16:34300\nAGRADECIMIENTOS\n9\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   300 1/3/18   16:34301\nPATROCINADOR PRINCIPAL\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   301 1/3/18   16:34302La Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces est\u00e1 orientada desde su creaci\u00f3n en \n1976 al mecenazgo cient\u00edfico, mediante el fomento de la investigaci\u00f3n, \nla contribuci\u00f3n a la formaci\u00f3n de capital humano y la difusi\u00f3n del conocimiento. Desarrolla asimismo su actividad mediante acuerdos de colaboraci\u00f3n con  instituciones cient\u00edficas y culturales de excelencia, nacionales e internacionales.  Desde sus or\u00edgenes, la Fundaci\u00f3n presta su apoyo a los cient\u00edficos espa\u00f1oles tanto dentro como fuera de nuestro pa\u00eds. En esta l\u00ednea de actuaci\u00f3n financia a las Comunidades de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU, Reino Unido, Alemania, Suecia/Dinamarca, Suiza, Jap\u00f3n, Irlanda, B\u00e9lgica, Australia y M\u00e9xico, a los que viene patrocinando muchas de sus actividades. Una vez m\u00e1s la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces ha querido ratificar este compromiso cofinanciando el Segundo Encuentro de la Comunidad de Espa\u00f1oles Cient\u00edficos en USA.\nFUNDACI\u00d3N RAM\u00d3N ARECES\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   302 1/3/18   16:34303\nCOLABORADORES\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   303 1/3/18   16:34304El Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n (MAEC) \nplanifica, dirige, ejecuta y eval\u00faa la pol\u00edtica exterior de Espa\u00f1a y \nla pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n, de conformidad con las directrices del Gobierno y en aplicaci\u00f3n del principio de unidad de acci\u00f3n en el exterior. En la estructura del MAEC, corresponde a la Direcci\u00f3n de Relaciones Culturales y Cient\u00edficas de la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID) la promoci\u00f3n y el desarrollo de las relaciones culturales y cient\u00edficas internacionales.\nAGENCIA ESPA\u00d1OLA DE COOPERACI\u00d3N \nINTERNACIONALPARA EL DESARROLLO. \nMINISTERIO DE ASUNTOS EXTERIORES Y DE COOPERACI\u00d3N.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   304 1/3/18   16:34305La Fundaci\u00f3n Bancaria \u201cla Caixa\u201d es una entidad sin \u00e1nimo \nde lucro que tiene por objeto el fomento y desarrollo de obras \nsociales ben\u00e9ficas, asistenciales, docentes y culturales.  Su misi\u00f3n \nes contribuir a construir una sociedad mejor y m\u00e1s justa, dando oportunidades a las personas que m\u00e1s lo necesitan, siendo hoy , la primera fundaci\u00f3n de Espa\u00f1a y se encuentra entre las diez m\u00e1s importantes del mundo. La Fundaci\u00f3n Bancaria \u201cla Caixa\u201d tiene entre sus principales l\u00edneas de actuaci\u00f3n el contribuir al conocimiento y apoyar la investigaci\u00f3n en ciencias de la vida y de la salud y otros grandes retos sociales as\u00ed como potenciar la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica.\nA trav\u00e9s del \u00c1rea de Investigaci\u00f3n y Conocimiento, la Obra Social \u201cla \nCaixa\u201d trabaja para el desarrollo de la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n y porque los avances logrados por los investigadores tengan un impacto transformador y real para la sociedad , como tambi\u00e9n impulsa la promoci\u00f3n del talento y  de la formaci\u00f3n de excelencia.\nFUNDACI\u00d3N BANCARIA \u201cLA CAIXA\u201d\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   305 1/3/18   16:34306Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica contribuye en gran medida al desarrollo econ\u00f3mico, \nsocial y cultural de los pa\u00edses en los que est\u00e1 presente, mejorando la calidad de vida y fomentando la igualdad de oportunidades entre las personas. Una de las principales l\u00edneas de actuaci\u00f3n de Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica es anticipar escenarios de futuro en los principales ejes en los que se mueve: la cultura contempor\u00e1nea, la educaci\u00f3n y la empleabilidad, acompa\u00f1ando a la sociedad en el proceso de transformaci\u00f3n hacia un mundo digital y m\u00e1s solidario.\nLa Fundaci\u00f3n trabaja en cuatro l\u00edneas estrat\u00e9gicas: educaci\u00f3n digital \nde calidad dirigida a ni\u00f1os y ni\u00f1as de entornos vulnerables, explorando, inspirando y transformando los modelos de ense\u00f1anza para acabar con la brecha educativa; empleabilidad, ayudando a los j\u00f3venes a encontrar oportunidades laborales y a formarse en los perfiles m\u00e1s demandados; cultura digital, creando y compartiendo el conocimiento cultural y tecnol\u00f3gico a trav\u00e9s de distintas iniciativas; y el voluntariado corporativo, movilizando mediante Voluntarios Telef\u00f3nica a nuestros empleados para realizar acciones solidarias que respondan a necesidades sociales. \nSon muchos los colaboradores que ya nos han prestado su apoyo y a \nlos que estamos muy agradecidos. Si tambi\u00e9n quiere colaborar con \nnosotros p\u00f3ngase en contacto con fundraising@ecusa.es\nFUNDACI\u00d3N TELEF\u00d3NICA\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   306 1/3/18   16:34307\nVOLUNTARIOS\nVoluntarios:\n \n Todas las entidades organizadores quieren agradecer especialmente la labor de los voluntarios en este II Encuentro \n de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en EEUU. Sin ellos no hubiera sido posible.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   307 1/3/18   16:34308GRACIAS\nOlivia\nCristinaAlejandraSantiagoGuillermoEsterEnriqueAnaAidaDavidJuanElenaEduardoEduardoAntoniAlfonso JuanJuanRaquelMendivil Ramos\nEspinosa D\u00edez\nBorjabad\nCuevas\nOrts-Gil\nCaffarel-Salvador\nValera\nMu\u00f1oz\nVerdes Gorin\nGuti\u00e9rrez Est\u00e9vez\nLosada\nRodr\u00edguez\nMoreno Chamarro\nSastre\nForner Cuenca\nCarrillo del Teso\nRivera Mata\nFerrer Espada\nRegina\nIsabelAntoniLorenaLuisDiegoMariaBego\u00f1aInesJoseSilviaJoseManuelJuanRocioJose LuisMiguelSolBou PuertoMart\u00ednez FerrandoCeli\u00e0-TerrassaCano Or\u00f3nGonzalez-UrbinaL\u00f3pez BarreiroLoscertalesVila CostasSanz Mor\u00e8reRuperezBercianode ArcosCabello de AlbaRuiz RuizMartinez-RegueiroLopez AlonsoForonda AlvaroGarrido Maiz\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   308 1/3/18   16:34309\nLISTA DE \nPARTICIPANTES\n10\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   309 1/3/18   16:34310Nombre Apellidos Afilicaci\u00f3n\nAgust\u00edn Melero P\u00e9rez Enel EGP North America\nAida Verdes Gorin NY City Univ.\nAlba Guti\u00e9rrez DBMI-HMS / GRIB-UPF\nAlejandra Borjabad Mount Sinai Hosp.\nAlejandro \u00c1lvarez-Prats NIH\nAlfonso Juan Carrillo del Teso MIT\nAlicia P\u00e9rez-Porro NMNH-Smithsonian Institution\n\u00c1lvaro Laserna L\u00f3pez Teslec Ltd\n\u00c1lvaro Linares Fuster UW-Madison\nAna Maestre-Mer\u00e9ns ISMMS\nAna Mu\u00f1oz Virginia Education Department\nAna C\u00e9spedes Montoya Merck KGaA\nAna Elorza Moreno FECYT-Embajada de Espa\u00f1a en Washington DC\nAna Maiques Valls Neuroelectrics\nAna Cadete Pires MIT | Novobiotic Pharmaceuticals\nAna Fern\u00e1ndez-Sesma ISMMS\nAnabel Fern\u00e1ndez Inst. of Neurological Disorders and Stroke\n\u00c1ngel Ram\u00f3n P\u00e9rez Men\u00e9ndez Lariviera Mobile\nAntoni Celi\u00e0-Terrassa Princeton Univ.\nAntoni Forner Cuenca MIT\nAntonio Pic\u00f3n Argonne National Lab.\nAntonio Fern\u00e1ndez Anta MIT Media Lab| IMDEA Networks\nAstrid Garc\u00eda Espinel IDB\nAythami Morales Moreno UAM/Schepens Eye Research Inst.\nBego\u00f1a Vila Costas NASA/SGT\nBel\u00e9n Carrillo-Rivas Pfizer\nBlanca Moreno-Dodson Banco Mundial\nBlanca Moreno Herrero Banco Mundial\nCarlos Sierra S\u00e1nchez Columbia Univ.\nCarlos Romero Rueda Proinso\nCarlos Garc\u00eda-Gal\u00e1n Castillo NASA\nCarlos Xabel Lastra Anad\u00f3n Harvard Univ.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   310 1/3/18   16:34311Nombre Apellidos Afilicaci\u00f3n\nCarmen de Sena Tomas Columbia Univ.\nCarmen Freire Cobo Albert Einstein College of Medicine\nCarmen Vela Olmo SEIDI\nCristina Espinosa D\u00edez Oregon Health and Science Univ.\nCristina V\u00e1zquez Mateo Merck-Serono\nDaniel Romaus Sanjurio Marine Biology Lab\nDaniel Gonz\u00e1lez Rico Sngular\nDavid Peris Navarro Univ. Wisconsin-Madison\nDavid Guti\u00e9rrez Est\u00e9vez Samsung\nDavid Santill\u00e1n S\u00e1nchez MIT\nDiego L\u00f3pez Barreiro MIT\nEduardo Sastre Arrow Time\nEduardo Moreno Chamarro MIT\nElena Rodr\u00edguez Onward\nElena Llaudet Suffolk Univ\nElena Mart\u00ednez Garc\u00eda Vall d\u2019Hebr\u00f3n Research Inst.\nElizabeth Diago Navarro Stony Brook Univ.\nEnrique Valera Illinois Univ.\nEsteban Moro Egido Univ. Carlos III\nEster Caffarel-Salvador MIT\nEva Colas Ortega Vall Hebron Research Inst.\nEva Hernando Monge NYU School of Medicine\nEva Ponce Cueto MIT\nEva Mar\u00eda Mart\u00edn Gonz\u00e1lez Of. Educaci\u00f3n (Consulado de Espa\u00f1a)\nFernando Garc\u00eda Osorio Boston Children\u2019s Hosp.\nFrancesc Llu\u00eds Salvad\u00f3 Northeastern Univ.\nFrancisco Moreno-Fern\u00e1ndez Inst. Cervantes/Harvard Univ.\nFrancisco Mart\u00edn-Mart\u00ednez MIT\nFrancisco Garc\u00eda del Pozo Generaci\u00f3n CODE\nFrancisco J. Lara Busch School of Business\nGiorgos Kontaxakis Harvard Medical Sch./UPM\nGonzalo Gim\u00e9nez Coloma Embajada de Espa\u00f1a\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   311 1/3/18   16:34312Nombre Apellidos Afilicaci\u00f3n\nGuillermo Palacios Navarro MIT/Univ. Zaragoza\nGuillermo Orts-Gil Science Storyteller\nGuillermo Juan Rodr\u00edguez Bernal Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n\nH\u00e9ctor Garc\u00eda Mart\u00edn Berkeley National Lab\nIgnacio Ugarte-Urra ECUSA\nIgnacio Mart\u00edn Mart\u00ednez Univ. Carlos III/MIT\nIgnasi Gozalo-Salellas Univ. Of Pennsylvania\nIn\u00e9s Sanz Mor\u00e8re MIT\nIsabel Mart\u00ednez Ferrando\nIsabel Dom\u00ednguez Boston Univ.\nIsabel Fern\u00e1ndez Escapa Forsyth Inst.\nIsrael Ruiz MIT\nIv\u00e1n Fern\u00e1ndez Val Boston Univ.\nIv\u00e1n Fern\u00e1ndez de Casadevante Ori\nJ.Jos\u00e9 Corbal\u00e1n Albert Einstein College of Medicine\nJavier Garc\u00eda Mart\u00ednez Princeton Univ.\nJavier Barbuzano Boston Univ.\nJavier Fern\u00e1ndez Juarez Harvard Medical School\nJavier Casanova Barea Hosp. Gregorio Mara\u00f1\u00f3n\nJavier Buceta Fern\u00e1ndez Lehigh Univ.\nJes\u00fas G\u00f3mez-Navarro Takeda Pharmaceuticals International Co.\nJorge Onieva Brigham and Women\u2019s Hosp.\nJos\u00e9 de Arcos HMS\nJos\u00e9 Herrero Univ. Pontificia Comillas\nJos\u00e9 Antonio Dom\u00ednguez Ben\u00edtez IGTP\nJos\u00e9 Antonio Fern\u00e1ndez Robledo Bigelow Lab for Ocean Sciences\nJos\u00e9 Luis L\u00f3pez Alonso Seton Hall Univ.\nJos\u00e9 M De La Torre Hern\u00e1ndez Harvard_MIT Biomedical Engineering Center\nJuan Losada Research Associate\nJuan P\u00e9rez-Mercader Harvard University\nJuan Rivera Mata Loyola University-Maryland\nJuan Ruiz Ruiz MIT\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   312 1/3/18   16:34313Nombre Apellidos Afilicaci\u00f3n\nJuan Carlos Gut\u00ederrez-Ramos SYNLOGIC\nJuan Jos\u00e9 Garau MIT\nLaura Rubio Lorente HSPH\nLaura Salazar Fontana Sanofi\nLaura Contreras-Ruiz Dana Farber Cancer Inst.\nLorena Cano Or\u00f3n Univ. Valencia\nLucas Rotlant CBSET/MIT\nLuc\u00eda Su\u00e1rez MIT\nLuis Gonz\u00e1lez-Urbina Borough of Manhattan Community College-CUNY\nLuis De Mena\nLuis A. Alonso Pastor MIT\nM \u00c1ngeles Rabad\u00e1n Lozano Columbia University\nM. Pilar Mart\u00ednez Viedma Craig Venter Inst.\nManuel Mu\u00f1\u00edz Weatherhead Center for International Affairs \u2013 Harvard University\nManuel Cabello de Alba ECUSA-Boston\nMar Santamar\u00eda MGH\nMarc de Cea Falc\u00f3 MIT\nMarc Guell Harvard University/eGenesis/UPF\nMarco Mu\u00f1oz-Ruiz MIT\nMari Paz Miralles Harvard-Smithsonian Center for Astrphysics\nMar\u00eda Loscertales Massachussets General Hoisp./Harvard Medical Sch.\nMar\u00eda Jos\u00e9 Vi\u00f1as Escritora cient\u00edfica NASA\nMar\u00eda Luisa Garc\u00eda Kanalis Consulting L.L.C.\nMarian Mell\u00e9n Rockefeller University\nMario Merino Mart\u00ednez Universidad Carlos III\nMarta Pi\u00f1eiro N\u00fa\u00f1ez Eli Lilly & Co\nMercedes Balcells Camps MIT\nMiguel Foronda \u00c1lvaro Weill Cornell Medicine\nMiguel \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Sanju\u00e1n University Of Maryland | Univ. Rey Juan Carlos\nMiquel Gonz\u00e1lez-Meler University of Illinois\nMireia Crisp\u00edn Ortuza Sloan Kettering Cancer Center\nM\u00f3nica Suarez Montesinos The Broad Inst.\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   313 1/3/18   16:34314Nombre Apellidos Afilicaci\u00f3n\nNina Dinjaski Tufts Univ.\nNoelia Mu\u00f1oz Gonz\u00e1lez\nNoem\u00ed Bal\u00e1 Palas\u00ed MIT\nOlivia Mendivil Ramos Cold Spring Harbor Lab.\nOscar Viyuela Garc\u00eda MIT\nPablo Kuszelewski PA Consulting\nPablo Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez MIT\nPedro Ignacio Carmona Sarmiento\nRaquel Araujo Herrero ECUSA\nRaquel Ferrer Espada Massachusetts General Hospital\nRebeca Salguero Palacios ECUSA\nRegina Bou Puerto Dana-Farber Cancer Inst.\nRoc\u00edo Mart\u00ednez-Regueiro Massachusetts General Hospital\nRub\u00e9n Mancha Bobson College\nSalvador Le\u00f3n Cabanillas Harvard University\nSantiago Cuevas George Washington University\nSebastian Spector M\u00ba de Ciencia-Argentina\nSilvia Berciano Tufts University/UAM\nSilvia Bravo Gallart Wisconsin-Madison University\nStefanie Krzeminski Kozusko Harris Duncan LLP\nStela \u00c1lvarez Fern\u00e1ndez Cell Biolabs, Inc.\nSusana Mart\u00ednez de Castro NIH\nTeresa Parejo Navajas Universidad Carlos III/Columbia University\nTeresa Nieves-Chinchilla GSFC-NASA/CUA\nTeresa D\u00edez Iturrioz Gabinete SEIDI\nTom\u00e1s Aparicio Columbia University\nXaime Arias Generaci\u00f3n CODE\niPublished in 2012. Authors: Darya Borisova. Olga Sterkhova\niihttps://www.ted.com/talks/sheryl_sandberg_why_we_have_too_few_women_leaders\nmemoria_fecyt_af paginas.indd   314 1/3/18   16:34II ENCUENTRO DE CIENT\u00cdFICOS \nESPA\u00d1OLES EN EEUU\nMassachusetts Institute of Technology (MIT)\nJunio, 2-4 2017\nII\nPORTADA_CONTRA_AF.indd   1 1/3/18   16:37", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}