{"title": "Tratamiento PostCovid Madrid - Cl\u00ednica de Medicina Integrativa", "author": null, "url": "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-postcovid-madrid", "hostname": "medicinaintegrativa.com", "description": "El nuevo Covid-19 tratado desde la Medicina Integrativa. Innovamos con tratamientos postcovid para ayudar a los pacientes.", "sitename": "Cl\u00ednica Medicina Integrativa", "date": "2021-05-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Tratamientos PostCovid Madrid\nCoronavirus, una nueva amenaza\nEl nuevo Covid-19 tratado desde la Medicina Integrativa. El Coronavirus, enfermedad pand\u00e9mica mundial que sorprendi\u00f3 a la humanidad, poniendo en jaque al planeta entero, paralizando ciudades enteras y causando desbordamiento en los sistemas sanitarios de varios pa\u00edses.\nHoy, poco a poco vamos viendo la luz de lo que empez\u00f3 en 2019, gracias a avances m\u00e9dicos y la aparici\u00f3n de distintas vacunas podemos empezar a controlar un poco la enfermedad que en un per\u00edodo muy corto de tiempo se llev\u00f3 la vida de muchas personas, principalmente aquellas que sufr\u00edan patolog\u00edas previas y personas ancianas mayores de 65 a\u00f1os. Lo realmente preocupante del virus fue su r\u00e1pida transmisi\u00f3n por aire, eso fue lo que hizo que fuera diferente a otras enfermedades ya conocidas.\nA\u00fan queda un gran camino por recorrer donde la Medicina Integrativa est\u00e1 para apoyar y acompa\u00f1ar a la medicina tradicional para poder hacer frente de forma definitiva a este virus que tuvo y tiene al planeta entero en vela.\nEl Covid-19 afecta a cada persona de forma diferente dependiendo de su sistema inmunol\u00f3gico, la mayor\u00eda de las personas que se contagian presentan s\u00edntomas de intensidad leve o moderada, y se recuperan sin necesidad de hospitalizaci\u00f3n.\nLos s\u00edntomas m\u00e1s habituales de la enfermedad son los siguientes:\n- Fiebre\n- Tos seca\n- Cansancio\n- Dolor de garganta\n- Molestias y dolores en el cuerpo\n- P\u00e9rdida del sentido del olfato y el gusto\n- Dolor de cabeza\n- Dificultad para respirar o sensaci\u00f3n de falta de aire\n- Dolor o presi\u00f3n en el pecho\n- Incapacidad para hablar o moverse\nEn nuestra Cl\u00ednica de Medicina Integrativa Madrid damos todo nuestro apoyo a pacientes que ya pasaron esta enfermedad, ayudando a que sus s\u00edntomas post \u2013 Covid 19 sean lo m\u00e1s suaves posibles, facilitando su calidad de vida y ayudando a una recuperaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida. Al ser una enfermedad nueva, nos mantenemos en continua investigaci\u00f3n para conseguir m\u00e1s avances que ayuden a nuestros pacientes.\nLa Medicina Integrativa durante el Covid 19\nLa Medicina Integrativa aporta soluciones a aspectos m\u00e1s globales y gen\u00e9ricos que pueden ayudar a nuestro cuerpo a combatir esta nueva enfermedad, haciendo que nuestro sistema inmune sea m\u00e1s fuerte para combatir mejor el virus y que afecte de manera leve a nuestro cuerpo. Ayuda en una serie de aspectos:\n- Detoxificar y limpiar: ayudando a nuestro cuerpo a eliminar factores que impiden que las defensas avancen y act\u00faan, ayudando al h\u00edgado. Se consigue realizando una dieta antiinflamatoria.\n- Evitar la \u00abcascada inflamatoria descontrolada\u00bb que puede llevar a un estado de hipercoagulabilidad y generaci\u00f3n de trombos.\n- Apoyar al sistema inmune: facilitando su capacidad oxidativa frente a agentes virales.\n- Reducir el estr\u00e9s: potencia la capacidad y defensa mental, tener un estado de \u00e1nimo y fuerza de voluntad. Resiliencia frente al virus y la situaci\u00f3n global actual.\nLl\u00e1manos ahora\nSolicitar Informaci\u00f3n\nSin Ning\u00fan Compromiso.\nTratamiento de secuelas Coronavirus\n\u00bfQu\u00e9 ocurre despu\u00e9s de pasar la enfermedad?\nEn aquellas personas que ya han pasado el Covid \u2013 19 pueden seguir presente algunos s\u00edntomas, que han sido denominados secuelas del Coronavirus, afectando a las capacidades del organismo, pudiendo ser diferentes en cada persona dependiendo de c\u00f3mo pasaron la enfermedad.\nDesde nuestra Cl\u00ednica de Medicina Integrativa nos mantenemos en continua investigaci\u00f3n para poder dar respuesta a las m\u00faltiples preguntas que crea este virus desconocido, ensayamos y probamos diferentes estudios para dar apoyo y ayuda a aquellos pacientes que siguen sintiendo y padeciendo secuelas. Hemos llegado a la conclusi\u00f3n de que podemos ayudar con tres aspectos fundamentales:\n- Dieta antiinflamatoria y suplementaci\u00f3n nutricional.\n- Acupuntura: est\u00e1 demostrada por varios m\u00e9dicos la acupuntura como ayuda mostrando eficacia y eficiencia en el tratamiento, ayuda a acortar el tiempo de recuperaci\u00f3n y mejora la saturaci\u00f3n del ox\u00edgeno.\n- Ozonoterapia: Ayuda a los pacientes a disminuir los s\u00edntomas cl\u00ednicos, mejorando valores de laboratorio y una reducci\u00f3n en la mortalidad.\n- Fortalecer el sistema inmune: es de gran importancia tener un buen sistema inmune que ayude al organismo a combatir contra el virus, el papel de la vitamina D, el Znic y el Selenio cobran protagonismo, ya que, ayudan a fortalecer el sistema inmunitario y reducir inflamaciones.\nActualmente nos encontramos analizando y estudiando los diferentes casos de paciente que nos llegan para poder avanzar y descubrir nuevas ayudas que sirvan para mejorar la salud y calidad de vida de nuestros pacientes.\nLo que m\u00e1s nos importa es el bienestar de cada individuo, acompa\u00f1amos y estamos siempre con los pacientes, sabemos que son tiempos dif\u00edciles y queremos poner todo lo que est\u00e9 en nuestras manos para poder ayudar.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.medicinaintegrativa.com", "#", "http://www.medicinaintegrativa.com/que-es-la-medicina-integrativa/", "https://www.medicinaintegrativa.com/que-es-la-medicina-integrativa", "https://www.medicinaintegrativa.com/clinica-medicina-integrativa", "https://www.medicinaintegrativa.com/nuestros-profesionales", "https://www.medicinaintegrativa.com/quienes-somos-investigacion-y-formacion", "https://www.medicinaintegrativa.com/noticias", "https://www.medicinaintegrativa.com/testimonio-de-pacientes", "https://www.medicinaintegrativa.com/segunda-opinion-a-distancia", "https://www.medicinaintegrativa.com/segunda-opinion-a-distancia-solicitud", "https://www.medicinaintegrativa.com/segunda-opinion-a-distancia-preguntas-frecuentes", "https://www.medicinaintegrativa.com/segunda-opinion-a-distancia-descarga-documentacion", "#", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-apoyo-al-paciente-oncologico", "https://www.medicinaintegrativa.com/nanothermia-oncologia-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-cancer-y-apoyo-al-paciente-oncologico-nutricion-y-cancer", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-cancer-y-apoyo-al-paciente-oncologico-psico-oncologia", "https://www.medicinaintegrativa.com/especialidades-acupuntura", "https://www.medicinaintegrativa.com/especialidades-homeopatia", "https://www.medicinaintegrativa.com/especialidades-medicina-integrativa-general", "https://www.medicinaintegrativa.com/especialidades-medicina-estetica", "https://www.medicinaintegrativa.com/nutricionista-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/medico-digestivo-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/endocrino-tiroides-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/alergias-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/especialidades-fisioterapia-y-terapias-manuales", "https://www.medicinaintegrativa.com/especialidades-salud-mental", "http://www.medicinaintegrativa.com/asma-bronquitis-y-otras-enfermedades-pulmonares-alergias/", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-postcovid-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-asma-bronquitis-y-otras-enfermedades-pulmonares-alergias", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-autismo-y-trastornos-del-espectro-autista-tea", "http://www.medicinaintegrativa.com/es-es/apoyo-al-paciente-oncologico/", "https://www.medicinaintegrativa.com/cancer-prostata-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/salud-de-la-mujer-2", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-colon-irritable-y-otros-problemas-intestinales", "https://www.medicinaintegrativa.com/cistitis-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-dermatitis-psoriasis-y-afecciones-cronicas-de-la-piel", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-dolor-articular-enfermedades-reumaticas-y-articulares", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-estres-depresion-angustia-ansiedad-e-insomio", "https://www.medicinaintegrativa.com/fatiga-cronica-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-hipotiroidismo-y-alteraciones-endocrinas", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-hepatitis-cirrosis-enfermedades-hepaticas", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-hipertension-y-enfermedades-cardiovasculares", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-obesidad-sobrepeso-y-alteraciones-nutricionales", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-parkinson-alzheimer-y-enfermedades-neurologicas", "https://www.medicinaintegrativa.com/diabetes-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/candidiasis-madrid", "http://www.medicinaintegrativa.com/es-es/borreliosis/", "http://www.medicinaintegrativa.com/factores-plaquetarios/", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-factores-plaquetarios", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-tecnicas-mente-cuerpo", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-nutricionales", "https://www.medicinaintegrativa.com/med-tronik-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamiento-dermatitis-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamiento-psoriasis-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/ansiedad-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/nanothermia-oncologia-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamiento-cancer-mama-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/cancer-prostata-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-fisioterapia-y-tecnicas-manuales", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-tecnicas-diagnosticas", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-terapia-neural", "https://www.medicinaintegrativa.com/ozonoterapia-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/welleness-point-clinic-by-cosmoetica", "https://www.medicinaintegrativa.com/antiaging-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/menopausia-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/oncothermia-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamiento-insomnio-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/diabetes-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/salud-de-la-mujer-2", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-candidiasis-y-otras-enfermedades-ginecologicas-candidiasis-vaginal-recurrente", "https://www.medicinaintegrativa.com/cistitis-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/menopausia-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/osteoporosis-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-candidiasis-y-otras-enfermedades-ginecologicas-ovario-poliquistico", "https://www.medicinaintegrativa.com/sindrome-premenstrual-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamiento-fertilidad-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-candidiasis-y-otras-enfermedades-ginecologicas-virus-del-papiloma-humano", "https://www.medicinaintegrativa.com/candidiasis-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-apoyo-al-paciente-oncologico", "https://www.medicinaintegrativa.com/nanothermia-oncologia-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/oncothermia-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamiento-cancer-mama-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-cancer-y-apoyo-al-paciente-oncologico-nutricion-y-cancer", "https://www.medicinaintegrativa.com/enfermedades-cancer-y-apoyo-al-paciente-oncologico-psico-oncologia", "https://www.medicinaintegrativa.com/estetica-integrativa-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/remodelacion-corporal-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/rejuvenecimiento-facial-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamiento-ojeras-madrid", "https://www.medicinaintegrativa.com/blog", "https://www.medicinaintegrativa.com/contacto", "tel:+34912999416", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-tecnicas-diagnosticas-cultivos-microbiologicos", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-tecnicas-diagnosticas-diagnostico-por-biorresonancia", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-tecnicas-diagnosticas-diagnostico-por-biorresonancia-test-de-alergias-e-intolerancia-alimentarias", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-tecnicas-diagnosticas-diagnostico-por-biorresonancia-test-neurodegeneracion", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-tecnicas-diagnosticas-diagnostico-por-biorresonancia-chequeo-completo", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-tecnicas-diagnosticas-ecografia", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-tecnicas-diagnosticas-electrocardiografia-clinica", "https://www.medicinaintegrativa.com/tratamientos-tecnicas-diagnosticas-test-geneticos", "#", "tel:912999416", "http://www.medicinaintegrativa.com/politica-de-privacidad/", "/es-es/pida-cita/", "tel:+34912999416", "tel:+34678606275", "https://www.medicinaintegrativa.com/obesidad", "https://www.medicinaintegrativa.com/22-de-marzo-a-las-1800h-webinario-gratuito-parkinson-prevenir-y-tratar-con-exito-2", "https://www.medicinaintegrativa.com/espinoblanco", "https://www.medicinaintegrativa.com/22-de-marzo-a-las-1800h-webinario-gratuito-parkinson-prevenir-y-tratar-con-exito", "https://www.medicinaintegrativa.com/oferta-de-trabajo-cmi-busca-enfermer-y-auxiliar-de-enfermeria-para-incorporar-a-su-equipo", "http://www.medicinaintegrativa.com/es-es/noticias/", "", "http://www.medicinaintegrativa.com/politica-de-privacidad/", "http://www.medicinaintegrativa.com/es-es/aviso-de-cookies/?preview=true/", "http://www.medicinaintegrativa.com/aviso-legal/", "http://www.belsatic.com/", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.medicinaintegrativa.com/finalizar-compra", "https://www.medicinaintegrativa.com/carrito", "https://www.medicinaintegrativa.com/es-es/politica-de-cookies/", "http://wordpress.org/plugins/asesor-cookies-para-la-ley-en-espana/", "javascript:;", null, "tel:912999416", "https://www.facebook.com/medicinaintegrativa.cmi/", "https://www.linkedin.com/in/cl%C3%ADnica-medicina-integrativa-cmi-70126a8b/", "https://www.youtube.com/channel/UCzjl2JUiRsWuGilMVnh3bag?sub_confirmation=1", "https://www.instagram.com/clinica_medicina_integrativa/"]}