{"title": "Por qu\u00e9 Alemania no se vacuna: individualismo, medicina alternativa y teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n", "author": "Lola Serrano; Clara Palma Hermann", "url": "https://www.elespanol.com/mundo/europa/20211206/alemania-no-individualismo-medicina-alternativa-teorias-conspiracion/631938126_0.html", "hostname": "elespanol.com", "description": "Un 65% de los no vacunados rechaza taxativamente hacerlo en un futuro pr\u00f3ximo, seg\u00fan el Ministerio de Sanidad germano.", "sitename": "El Espa\u00f1ol", "date": "2021-12-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Europa](/mundo/europa/)\nCORONAVIRUS\nPor qu\u00e9 Alemania no se vacuna: individualismo, medicina alternativa y teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n\nUn 65% de los no vacunados rechaza taxativamente hacerlo en un futuro pr\u00f3ximo, seg\u00fan el Ministerio de Sanidad germano.6 diciembre, 2021 07:01\nNoticias relacionadas\n\"Cada vacuna cuenta,\" destac\u00f3 recientemente la canciller alemana en funciones, Angela Merkel. Ante la negativa de una amplia parte de la naci\u00f3n germana a recibir la inmunizaci\u00f3n correspondiente de la vacuna contra la Covid-19, la pol\u00edtica ha adoptado medidas y mensajes capitales para promover la vacunaci\u00f3n en su pa\u00eds: \"Una cuota de vacunaci\u00f3n lo m\u00e1s alta posible nos ayuda a todos a dejar atr\u00e1s como pa\u00eds esta pandemia\", afirmaba.\n\"Con las vacunas, efectivas y seguras, tenemos la clave en la mano,\" incidi\u00f3 la canciller en funciones, que alert\u00f3 de que \"la\n[nueva variante \u00f3micron parece ser todav\u00eda m\u00e1s contagiosa que las anteriores](https://www.elespanol.com/eldigitalcastillalamancha/region/20211205/experto-espanol-alerta-variante-omicron-pasara-navidad/632436862_0.html)\".\nPrecisamente ayer, la empresa biom\u00e9dica Nference (Cambridge, Massachussets, Estados Unidos) public\u00f3 una investigaci\u00f3n que explicaba por qu\u00e9 \u00f3micron es m\u00e1s contagiosa, aunque menos virulenta, que sus hermanas previas. Seg\u00fan el estudio, \u00f3micron\n[compartir\u00eda c\u00f3digo gen\u00e9tico con el virus del catarro com\u00fan](https://www.elespanol.com/ciencia/20211204/omicron-contagiosa-virulenta-compartir-genetica-virus-catarro/632187214_0.html), habiendo mutado en un paciente que cogi\u00f3 el Covid mientras sufr\u00eda un resfriado, generando as\u00ed una mutaci\u00f3n compartida entre ambos virus.\nAunque la variante Delta sigue siendo dominante en Europa, \u00f3micron se va haciendo un hueco con fuerza y cada son m\u00e1s los casos de esta variante que se detectan en el continente.\nLa incidencia acumulada en siete d\u00edas en Alemania ha experimentado una leve subida, situ\u00e1ndose en 442,7 nuevas infecciones por cada 100.000 habitantes, y el n\u00famero de muertos por la enfermedad aument\u00f3 a 378. Hace un mes, la cifra estaba en 183,7 nuevos contagios, mientras que alcanz\u00f3 un pico el pasado lunes con 452,4 nuevas infecciones.\nEl Instituto de Virolog\u00eda Robert Koch (RKI) tambi\u00e9n inform\u00f3 de 64.510 nuevos contagios en las \u00faltimas 24 horas, una cifra inferior a las 67.125 que se registraban hace una semana. El n\u00famero de muertes, sin embargo, se ha incrementado, situ\u00e1ndose en 378 casos en las \u00faltimas 24 horas, lo que representa una subida del 25 % con respecto a los 303 que se contaban hace exactamente una semana.\nA fecha del 3 de diciembre, han recibido en Alemania la pauta completa de vacunaci\u00f3n 57,3 millones de personas, lo que supone un 68,9% de la poblaci\u00f3n.\nConspiraci\u00f3n y baja vacunaci\u00f3n\n[Las cuotas de vacunaci\u00f3n](https://www.elespanol.com/mundo/europa/20211202/alemania-plantea-confinar-no-vacunados-contener-pandemia/631687296_0.html) se han estancado en los pa\u00edses de lengua alemana pese a los esfuerzos de las autoridades, un fen\u00f3meno que los expertos atribuyen a factores como la fe en las medicinas alternativas, la cultura individualista y la amplia difusi\u00f3n de teor\u00edas conspirativas.\nLas tasas de vacunaci\u00f3n en\n[Alemania](https://www.elespanol.com/mundo/europa/20211202/alemania-plantea-confinar-no-vacunados-contener-pandemia/631687296_0.html), Austria y Suiza, (del 68,9, 66,9 y 65,67 p\u00f2r ciento, respectivamente) son las m\u00e1s bajas de Europa occidental y contrastan con las de pa\u00edses como Espa\u00f1a y Portugal.\nDe acuerdo con un sondeo del Ministerio de Sanidad alem\u00e1n, a finales de octubre un 65% de las personas que no se hab\u00edan vacunado todav\u00eda rechazaban taxativamente hacerlo en un futuro pr\u00f3ximo.\nNo todos los no vacunados est\u00e1n \"cortados por el mismo patr\u00f3n\", explica a Efe el profesor de estudios religiosos de la Universidad de Gotinga Andreas Gr\u00fcnschloss, que destac\u00f3 que entre ellas hay \"individuos con argumentos racionales para creer que la vacuna no es segura\".\nSin embargo, seg\u00fan Gr\u00fcnschloss, tambi\u00e9n existe entre un 8 y un 10% de la poblaci\u00f3n abierto a ideas esot\u00e9ricas y con preferencia por las \"medicinas alternativas\", que se deja influir por tales interpretaciones a la hora de decidir sobre la vacuna.\nSe trata de una escena \"heterog\u00e9nea\", en la que est\u00e1n representados seguidores de la homeopat\u00eda y de las creencias antropos\u00f3ficas, entre otros muchos que desconf\u00edan de la \"medicina tradicional\".\nFactores culturales\nEn otros casos, el rechazo es de \"cu\u00f1o pol\u00edtico-ideol\u00f3gico\" y vinculado a las simpat\u00edas por\n[el partido ultraderechista Alternativa por Alemania](https://www.elespanol.com/organismos/afd_alternativa_para_alemania/) (AfD), indic\u00f3 el profesor, haciendo referencia a un estudio reciente seg\u00fan el cual un 50 % del electorado no vacunado vot\u00f3 a esa formaci\u00f3n.\nA ello hay que sumar otros factores culturales como el individualismo, una caracter\u00edstica especialmente marcada entre los \"negacionistas\", seg\u00fan Tobias Sp\u00f6ri, un investigador de la Universidad de Viena autor de un estudio sobre quienes no creen en el virus.\n\"Confieren mucho valor a sus derechos individuales y tienden a rechazar la solidaridad con los dem\u00e1s,\" explica a Efe y se\u00f1ala que \u00e9sta es una caracter\u00edstica compartida por los pa\u00edses de habla alemana.\nEl experto en ciencias pol\u00edticas a\u00f1ade que en Italia o Espa\u00f1a el impacto de la pandemia en 2020 fue mucho mayor, por lo que atribuye el rechazo a la vacunaci\u00f3n a una combinaci\u00f3n de \"medicina alternativa, escepticismo antivacunas, menos valores de solidaridad y falta de experiencia concreta con la pandemia\".\nEl berlin\u00e9s Tungay Unzudag, de 28 a\u00f1os, no conoce casos graves de covid, y sus padres pasaron el virus el a\u00f1o pasado sin mayores consecuencias, lo que contribuy\u00f3 a su decisi\u00f3n de no vacunarse.\nEl propietario de una tienda de ultramarinos en el distrito de Moabit afirma que \"no es fan de la medicina\" y le parece \"raro\" que se hayan desarrollado varias vacunas en un corto espacio de tiempo.\n\"Con AstraZeneca se vio que realmente utilizaron a la gente como conejillos de indias, porque luego aparecieron los efectos secundarios,\" dice a Efe y se\u00f1ala que en su entorno quienes se han vacunado lo han hecho para evitar las restricciones y no por convencimiento.\nEl joven reconoce que \"no sigue las noticias\" y que en su tienda \"escucha todo tipo de rumores\". \"Es dif\u00edcil filtrar la informaci\u00f3n, as\u00ed que he llegado a un punto en el que ya no me creo nada,\" asegura.\nNegacionistas\nDe acuerdo con el estudio del laboratorio de ideas berlin\u00e9s dpart, del que Sp\u00f6ri es co-autor, el n\u00famero de seguidores de teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n que creen que en realidad el coronavirus no existe cay\u00f3 en Alemania de un 14% en 2020 a un 9% en 2021.\nEn el estado federado de Sajonia (este), donde\n[la AfD](https://www.elespanol.com/organismos/afd_alternativa_para_alemania/) fue, el pasado septiembre, el partido m\u00e1s votado, la tasa aument\u00f3, sin embargo, del 23 al 28%.\nAdem\u00e1s, indica Sp\u00f6ri, existen otras teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n como que el virus fue creado para desestabilizar pa\u00edses o que hay actores poderosos que lo difunden para sacar beneficios de ello.\nSeg\u00fan el investigador, el perfil de los que siguen este tipo de teor\u00edas es el de una persona joven, con escaso nivel de formaci\u00f3n, y procedente de Alemania oriental. Adem\u00e1s, no quieren limitar sus libertades individuales en pos del bien general.\nNo obstante, no todos pertenecen al \"n\u00facleo duro\" y est\u00e1n \"aislados para siempre\" en el ambiente conspiratorio, sino que algunos logran \"separarse\" de \u00e9l de nuevo, matiz\u00f3.", "language": null, "image": "https://s1.eestatic.com/2021/12/05/mundo/europa/632450597_217484812_600x315.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/pp-retrasa-aprobacion-grupos-pnv-junts-senado-espera-letrados/790421163_0.amp.html", "https://www.elespanol.com/castilla-y-leon/region/valladolid/20230829/ultima-hora-explosion-valladolid-directo-heridos-grave/790520942_10.html", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230829/ultima-hora-rubiales-jenni-hermoso-rfef-beso-en-directo/790520941_10.html", "https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/pp-invoca-sentencia-tc-cesion-diputados-junts-erc-fraude-electoral/790171178_0.html", "https://www.elespanol.com/castilla-y-leon/region/valladolid/20230829/valladolid-vuelve-estremecerse-nueva-explosion-casa-deja-varios-heridos/790420956_0.html", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230828/territoriales-desmarcan-rubiales-piden-presente-dimision-forma-inmediata/790171159_0.html", "https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/puigdemont-oferta-feijoo-junts-ira-novia-pague-mejor-dote/789921018_0.html", "https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/yolanda-diaz-capitaliza-caso-rubiales-podemos-utiliza-tapar-rebaja-penas-violadores/790171338_0.html", "https://www.elespanol.com/mundo/europa/20230829/nombre-clave-lotus-sucesor-prigozhin-frente-wagner-seguira-desafiando-putin/790171339_0.html", "https://www.elespanol.com/opinion/editoriales/20230829/indignidad-rubiales-coartada-nueva-inquisicion/790310962_14.html", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230829/encierro-madre-manifestacion-favor-rubiales-pintadas-motril-dividido/790171355_0.html", "https://www.elespanol.com/reportajes/20230829/paloma-rio-lleva-caso-rubiales-medios-redaccion-podia-oir-estalaempotraba/790171325_0.html", "https://www.elespanol.com/madrid/sociedad/aemet-sabe-fecha-va-acabar-ola-frio-madrid/790171118_0.html", "https://www.elespanol.com/omicrono/defensa-y-espacio/20230828/revolucionario-sistema-hara-imparables-armas-laser-permite-rayos-energia-infinitos/788171208_0.html", "https://www.elespanol.com/vivir/relaciones/gente-sigue-flirteando-pareja-razones-reales/790171172_0.html", "https://www.elespanol.com/invertia/economia/empleo/20230828/empleos-ofrece-sepe-salarios-encima-euros-brutos-ano/783421813_0.html", "https://vandal.elespanol.com/noticia/r22071/la-dura-rutina-de-entrenamiento-de-henry-cavill-para-the-witcher-que-puedes-comenzar-desde-hoy-mismo", "https://vandal.elespanol.com/noticia/r22063/cuando-saldra-ninja-turtles-caos-mutante-en-plataformas-de-streaming-y-en-cual-primero", "https://www.elespanol.com/madrid/sociedad/municipio-mas-restricciones-coches-no-madrid-capital/789421092_0.html", "https://www.elespanol.com/madrid/ocio/restaurantes-baratos-madrid-recomienda-guia-michelin-alta-cocina-solo-15-euros/787671530_0.html", "https://vandal.elespanol.com/noticia/1350764848/detienen-al-filtrador-de-starfield-por-robar-e-intentar-vender-copias-fisicas-del-juego/", "https://www.elespanol.com/vivir/20230827/beneficios-aromaterapia-dormir-puede-potenciar-memoria/787671430_0.html", "https://www.elespanol.com/corazon/famosos/20230829/tristeza-noela-aguirre-abuela-daniel-sancho-no-poder-hablar-emotiva-visita-hijo-rodolfo/790171042_0.html", "https://www.elespanol.com/ciencia/nutricion/20230829/pescado-espana-mala-fama-ahora-manjar-grasa-buena-antioxidante-sin-calorias/790171258_0.html", "https://www.elespanol.com/malaga/vivir/20230829/calles-pobres-malaga-estadistica-capaz-medir-ingresos-reales/787421553_0.html", "https://www.elespanol.com/castilla-y-leon/region/salamanca/20230829/bresh-fiesta-famosa-mundo-divierten-rosalia-messi-llega-salamanca/787421488_0.html", "https://www.elespanol.com/bluper/20230828/amputan-parte-pierna-derecha-periodista-humorista-nerea-perez-heras-grave-accidente/790171102_0.html", "https://www.elespanol.com/madrid/sociedad/cuales-festivos-puentes-quedan-comunidad-madrid-acabe-ano-2023-calendario-laboral/790171041_0.html", "https://www.elespanol.com/historia/", "https://www.elespanol.com/ultimas/", "https://metropoliabierta.elespanol.com/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/", "https://vandal.elespanol.com/", "https://vandal.elespanol.com/random/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/", "https://cronicavasca.elespanol.com/", null, null, "#", "#", "/newsletter/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/login/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/logout/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/logout/", "/espana/", "/espana/politica/", "/espana/tribunales/", "/sociedad/", "/sociedad/sucesos/", "/sociedad/educacion/", "/sociedad/consumo/", "/sociedad/santoral/", "/sociedad/horoscopo/", "/opinion/", "/opinion/carta-del-director/", "/opinion/editoriales/", "/opinion/columnas/", "/opinion/tribunas/", "/opinion/vinetas/", "https://www.elespanol.com/temas/videoblog_director/", "/reportajes/", "/mundo/", "/mundo/europa/", "/mundo/america/", "/mundo/america/eeuu/", "/mundo/oriente-proximo/", "/mundo/africa/", "/mundo/asia/", "/invertia/", "/invertia/mercados/", "/invertia/economia/", "/invertia/empresas/", "/invertia/mis-finanzas/", "/invertia/medios/", "/invertia/observatorios/", "/invertia/opinion/", "https://www.elespanol.com/invertia/comunidad/", "/invertia/disruptores-innovadores/", "https://www.elespanol.com/wakeupspain/foro-economico-2023/", "", "/eventos/observatorio-de-la-movilidad-2020/", "https://www.elespanol.com/eventos/observatorio-de-la-sanidad-2020/", "/eventos/observatorio-de-la-sanidad-2021/", "https://www.elespanol.com/eventos/observatorio-de-las-finanzas/", "https://www.elespanol.com/eventos/observatorio-de-la-sanidad/", "https://www.elespanol.com/eventos/foro-ods/", "/ciencia/", "/ciencia/investigacion/", "/ciencia/medio-ambiente/", "/ciencia/nutricion/", "/ciencia/meteorologia/", "/ciencia/salud/", "/deportes/", "/elbernabeu/", "/deportes/futbol/", "/deportes/baloncesto/", "/deportes/motor/f1/", "/deportes/motor/motogp/", "/deportes/tenis/", "/deportes/ciclismo/", "/deportes/golf/", "/deportes/otros-deportes/", "/social/", "https://www.elespanol.com/temas/podcast/", "https://www.elespanol.com/multimedia/", "https://www.elespanol.com/ultimas/", "https://www.elespanol.com/suscripciones/#utm_source=gen&utm_medium=20&utm_campaign=sus1", "/zona_n/", "/edicion/", "/blog_del_suscriptor/", "https://itunes.apple.com/es/app/el-espanol/id1034574551?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.elespanol&hl=es", "https://www.elespanol.com/el-tiempo/", "https://www.elespanol.com/hemeroteca/", "https://www.elespanol.com/tags/", "https://www.elespanol.com/newsletter/", "https://www.idealista.com", "https://hathordigital.com/", "https://www.elespanol.com/invertia/finanzas-y-prestamos/", "https://www.facebook.com/elespanol2015", "https://www.twitter.com/elespanolcom", "https://www.instagram.com/elespanol2015/", "https://www.linkedin.com/company/el-espa\u00f1ol/", "https://www.youtube.com/channel/UCIvqcSPbzQBynjq230v9_yw", "https://www.tiktok.com/@elespanolcom?lang=es", "/newsletter/", "/", "https://www.facebook.com/elespanol2015", "https://www.twitter.com/elespanolcom", "https://www.instagram.com/elespanol2015/", "https://www.elespanol.com/suscripciones/#utm_source=gen&utm_medium=26&utm_campaign=sus1/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/logout/", "/zona_n/", "/edicion/", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230920/seleccion-espanola-femenina-directo-ultima-hora-concentracion-espana-renuncian-jugadoras/796020392_10.html", "/mundo/europa/", "https://www.elespanol.com/organismos/afd_alternativa_para_alemania/", "https://www.elespanol.com/lugares/alemania/", "https://www.elespanol.com/ciencia/salud/coronavirus/", "https://www.elespanol.com/temas/covid_19/", "https://www.elespanol.com/temas/enfermedades_infecciosas/", "https://www.elespanol.com/temas/infecciones/", "/mundo/europa/20211203/lisboa-oporto-cancelan-nochevieja-sin-conciertos-artificiales/631937524_0.html", "/mundo/europa/20211203/ministro-interior-portugal-dimite-atropello-cometido-oficial/631938079_0.html", "https://www.elespanol.com/eldigitalcastillalamancha/region/20211205/experto-espanol-alerta-variante-omicron-pasara-navidad/632436862_0.html", "https://www.elespanol.com/ciencia/20211204/omicron-contagiosa-virulenta-compartir-genetica-virus-catarro/632187214_0.html", "https://www.elespanol.com/mundo/europa/20211202/alemania-plantea-confinar-no-vacunados-contener-pandemia/631687296_0.html", "https://www.elespanol.com/mundo/europa/20211202/alemania-plantea-confinar-no-vacunados-contener-pandemia/631687296_0.html", "https://www.elespanol.com/organismos/afd_alternativa_para_alemania/", "https://www.elespanol.com/organismos/afd_alternativa_para_alemania/", "/mas_vistas/", "https://www.elespanol.com/porfolio/20230916/jaime-ardid-martinez-bordiu-bisnieto-franco-experto-desarrollo-emocional-nuevo-rey-ladrillo-madrid/794670647_0.html", "https://www.elespanol.com/elandroidelibre/noticias-y-novedades/20230918/adios-iptv-pirata-nueva-alternativa-gratis-legal-podra-ver-television-internet/795420667_0.html", "https://www.elespanol.com/omicrono/tecnologia/20230919/ladrillo-cambiara-construccion-resistente-ligero-ahorra-trabajo-albaniles/793920876_0.html", "https://www.elespanol.com/ciencia/salud/20230918/rapida-letal-infeccion-causado-muerte-pepe-domingo-castano/795420543_0.html", "https://www.elespanol.com/castilla-y-leon/sociedad/20230918/profesora-fisioterapia-descubre-secreto-paradormirbien/795420512_0.html", "/mundo/europa/", "/mundo/europa/20230920/zelenski-acusa-rusia-genocidio-secuestrar-ninos-adoctrinan-odien-ucrania/795670850_0.html", "/mundo/europa/20230919/nueva-guerra-nagorno-karabaj-muertos-ofensiva-gran-escala-azerbaiyan/795670706_0.html", "/mundo/europa/20230919/ministro-asuntos-europeos-finlandes-dice-catalan-pronto-oficializarlo/795670544_0.html", "/mundo/europa/20230919/sale-odesa-primer-barco-toneladas-cereal-ucraniano-desafia-bloqueo-ruso/795670467_0.html", "/", null, "/mundo/america/eeuu/20211206/santa-municion-christmas-familiar-portando-congresista-eeuu/632437146_0.html", "/mundo/america/20211206/canciller-guaido-dimite-asegurando-gobierno-interino-desaparecer/632686759_0.html", "/mundo/america/eeuu/20211206/santa-municion-christmas-familiar-portando-congresista-eeuu/632437146_0.html", "https://soluciones.elespanol.com/", "https://www.elespanol.com/branded/", "https://eventos.elespanol.com/", "https://www.elespanol.com/quienes_somos/", "/participacion/", "https://www.elespanol.com/aviso_legal/", "https://www.elespanol.com/politica_de_privacidad/", "https://www.elespanol.com/condiciones_de_compra/", "https://www.elespanol.com/politica_de_cookies/", "https://www.elespanol.com/contactar/"]}