{"title": "Pediatr\u00eda", "author": null, "url": "https://vithas.es/especialidad/pediatria/", "hostname": "vithas.es", "description": "En Vithas contamos con \u00e1rea y equipo m\u00e9dico de Pediatr\u00eda. Pide cita con tu especialista en Pediatr\u00eda", "sitename": "Vithas", "date": "2021-08-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfQu\u00e9 es?\nNuestro objetivo es la atenci\u00f3n integral del ni\u00f1o desde su nacimiento, incluso antes en casos de patolog\u00eda fetal, hasta la adolescencia. Adem\u00e1s de contar con atenci\u00f3n de urgencias 24 horas, orientamos la atenci\u00f3n de manera multidisciplinar y con los \u00faltimos avances t\u00e9cnicos.\nNuestra meta es ofrecer los mejores cuidados para el ni\u00f1o, garantizando una atenci\u00f3n completa y especializada, haci\u00e9ndole sentir seguro y cuidado. Nuestro servicio de Pediatr\u00eda cuenta con las \u00faltimas t\u00e9cnicas y los tratamientos m\u00e1s avanzados para cuidar de los m\u00e1s peque\u00f1os.\nPara nosotros, evitar el dolor de los ni\u00f1os es una prioridad y por ello utilizamos modernos test diagn\u00f3sticos para minimizar las posibles molestias derivadas de las pruebas anal\u00edticas. Disponemos de consultas pedi\u00e1tricas, servicio de observaci\u00f3n y salas de espera exclusivamente dedicadas a los ni\u00f1os.\n\u00bfA qu\u00e9 pacientes va dirigida?\nEl servicio de Pediatr\u00eda de los hospitales Vithas cubre todas las necesidades m\u00e9dico-quir\u00fargicas de los ni\u00f1os desde el nacimiento hasta la adolescencia.\nDisponemos de unas consultas externas de pediatr\u00eda desde donde atendemos las necesidades normales del ni\u00f1o sano, supervisando su alimentaci\u00f3n, crecimiento y desarrollo normal, as\u00ed como las patolog\u00edas normales de la infancia y consultas espec\u00edficas de distintas especialidades pedi\u00e1tricas, para las distintas patolog\u00edas del desarrollo pudiendo realizar el diagn\u00f3stico, tratamiento y seguimiento de las mismas.\n\u00e1reas de especializaci\u00f3n\nEndocrinolog\u00eda pedi\u00e1trica\nEl servicio de Endocrinolog\u00eda pedi\u00e1trica ofrece el diagnostico, seguimiento y tratamiento de ni\u00f1os con retraso en el crecimiento, talla baja, alteraciones del desarrollo puberal, alteraciones del tiroides, y conjuntamente con Nutrici\u00f3n y digestivo infantil, el seguimiento de problemas de sobrepeso y obesidad, as\u00ed como dislipemias en la infancia.\nNutrici\u00f3n y Digestivo Infantil\nEl servicio de Digestivo y nutrici\u00f3n ofrece el diagn\u00f3stico, seguimiento y tratamiento de toda la patolog\u00eda digestiva cong\u00e9nita \u00f3 adquirida durante la infancia con especial seguimiento del Reflujo gastroesof\u00e1gico, la enfermedad celiaca, enfermedad inflamatoria intestinal, estre\u00f1imiento y patolog\u00edas nutricionales: anorexia, sobrepeso, obesidad, dislipemias...\nCardiolog\u00eda infantil\nEl servicio de cardiolog\u00eda infantil cuanta con un equipo de prestigiosos cardi\u00f3logos dedicados a la patolog\u00eda cardiaca del ni\u00f1o (cong\u00e9nita y adquirida) realizando un adecuado diagn\u00f3stico y tratamiento de soplos, cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas, cardiopat\u00edas adquiridas, arritmias,.....\nEn algunos centros contamos con cardiolog\u00eda pedi\u00e1trica intervencionista: Hemodin\u00e1mica cardiaca pedi\u00e1trica.\nNeuropediatr\u00eda\nEl servicio de neuropediatr\u00eda ofrece el diagn\u00f3stico, tratamiento y seguimiento de las patolog\u00edas neurol\u00f3gicas normales de la infancia, cefaleas, trastornos convulsivos, epilepsia, trastornos del lenguaje, Trastorno del sue\u00f1o, retraso psicomotor, PCI, as\u00ed como patolog\u00edas metab\u00f3licas y todas las alteraciones del neurodesarrollo.\nEspecialistas en TEA trastornos del espectro autista), los TEL (trastornos espec\u00edficos del lenguaje) e Hiperactividad.\nNeuropsicolog\u00eda pedi\u00e1trica\nAtenci\u00f3n de ni\u00f1os y adolescentes con afectaci\u00f3n neurocognitiva como consecuencia de cualquier proceso que afecte al normal desarrollo cerebral. Diagn\u00f3stico y tratamiento de problemas cognitivos (atenci\u00f3n, memoria, razonamiento, lenguaje...), conductuales y emocionales\nLas evaluaciones neuropsicol\u00f3gicas o neurocognitivas son fundamentales para ver el funcionamiento cerebral (capacidad intelectual total, la a tenci\u00f3n y la concentraci\u00f3n, el lenguaje, la memoria, el aprendizaje y la personalidad...) y constituyen una herramienta que complementa al resto de pruebas diagn\u00f3sticas (RMN, EGG...), permiti\u00e9ndole conocer c\u00f3mo funcionan las distintas \u00e1reas del cerebro a trav\u00e9s de la medici\u00f3n de sus capacidades cognitivas.\nAlergia infantil\nEl servicio de alergia infantil trabaja conjuntamente con el servicio de pediatr\u00eda en el diagn\u00f3stico, manejo y tratamiento de alergias en la infancia ya sean alimenticias medioambientales, realizando un seguimiento individualizado para el paciente y siempre consensuado con el servicio de Digestivo infantil o pediatr\u00eda.\nOftalmolog\u00eda infantil\nEl servicio de oftalmolog\u00eda pedi\u00e1trica aporta el seguimiento del desarrollo ocular normal del ni\u00f1o en paralelo a su desarrollo normal. Revisiones rutinarias entre 4-6 a\u00f1os, 8-10 a\u00f1os y en adolescencia son fundamentales para detectar problemas que podr\u00edan pasar desapercibidos. De la misma manera se realiza diagn\u00f3stico y seguimiento de las patolog\u00edas oftalmol\u00f3gicas normales de la infancia ya sean cong\u00e9nitas o adquiridas.\nOrtopedia y Traumatolog\u00eda infantil\nAbarca toda la patolog\u00eda ortop\u00e9dica y traumatol\u00f3gica (alteraciones musculo-esquel\u00e9ticas) del ni\u00f1o desde reci\u00e9n nacido hasta la adolescencia, con especial vigilancia de las alteraciones de la columna vertebral durante el proceso del desarrollo.\n- Malformaciones Cong\u00e9nitas.\n- Deformidades Adquiridas.\n- Lesiones Traum\u00e1ticas.\n- Procesos Inflamatorios-Infecciosos.\n- Lesiones Tumorales.\nCirug\u00eda Pedi\u00e1trica\nNuestro servicio de cirug\u00eda infantil es un gran apoyo a la pediatr\u00eda aportando las soluciones quir\u00fargicas de problemas cong\u00e9nitos \u00f3 adquiridos, de todo tipo de patolog\u00edas agudas \u00f3 cr\u00f3nicas, digestivas, nefrourologicas, siempre en consenso con el servicio de pediatr\u00eda.\nCirug\u00edas simples y complejas.\nCompletan el cuadro quir\u00fargico la cirug\u00eda ORL, la neurocirug\u00eda y la cirug\u00eda cardiaca infantil\nContamos con UNIDADES ESPECIFICAS que est\u00e1n perfectamente relacionadas, manteniendo el tratamiento y seguimiento conjunto del paciente pedi\u00e1trico, as\u00ed como un acceso directo de las familias.\nUnidad de Cardiopat\u00edas Cong\u00e9nitas desde el feto al adulto\nLa asistencia integral en todas las etapas de la vida desde el periodo prenatal hasta la edad adulta de las cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas en estrecha colaboraci\u00f3n y consenso con las unidades de Diagn\u00f3stico Prenatal y Neonatal-Pedi\u00e1trica, como tambi\u00e9n con otras especialidades afines.\nDe esta forma, los servicios estrat\u00e9gicos que engloban la Unidad del Coraz\u00f3n emplean todas las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico y tratamiento actuales para una completa asistencia tanto al paciente perinatal con cardiopat\u00eda cong\u00e9nita como al adulto con patolog\u00eda adquirida cardiovascular o con cardiopat\u00eda cong\u00e9nita\nUnidad de Enfermedad Celiaca\nUnidad especializada dirigida al diagn\u00f3stico precoz de la enfermedad cel\u00edaca, el seguimiento y tratamiento de pacientes de todas las edades susceptibles de ser cel\u00edacos, con especial atenci\u00f3n a la detecci\u00f3n de enfermedades relacionadas. Adem\u00e1s, se proporciona asistencia pedi\u00e1trica integral del paciente cel\u00edaco.\nUnidad de S\u00edndrome de Down\nUnidad especializada en el seguimiento de ni\u00f1os con s\u00edndrome de Down, en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n s\u00edndrome de Down www.downmadrid.org, prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n precoz de los problemas de salud asociados y su tratamiento insistiendo en la atenci\u00f3n temprana.\nUnidad de medicina del deporte\nDirigida a menores de edad que desarrollan actividades deportivas l\u00fadicas o competitivas, en especial cuando el ejercicio f\u00edsico adquiere elevada intensidad con vistas a la alta competici\u00f3n, llev\u00e1ndose a cabo el conjunto de exploraciones necesarias para garantizar la seguridad en el deporte, as\u00ed como para detectar anomal\u00edas o riesgo deportivo definiendo desde la unidad la intensidad de deporte recomendad.\nUnidad Especializada en D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n e Hiperactividad\nUnidad especializada en el diagn\u00f3stico, tratamiento y seguimiento de pacientes con trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad TDHA, conjuntamente con los pediatras, con seguimiento neurol\u00f3gico y neuropsicol\u00f3gico conjunto. Sesiones personalizadas, presenciales u online, talleres de habilidades sociales\nUnidad de Atenci\u00f3n Temprana y Desarrollo infantil\nUnidad dedicada a ayudar al ni\u00f1o en su desarrollo desde antes del nacimiento. Los servicios de neurolog\u00eda y neuropsicolog\u00eda infantil trabajan conjuntamente en la atenci\u00f3n integral especializada del ni\u00f1o realizando una prevenci\u00f3n, valoraci\u00f3n, diagn\u00f3stico, y tratamiento individualizado para cada paciente teniendo en cuenta sus condicionantes y realizando un seguimiento adecuado. Atenci\u00f3n online, presencial y asistencia en domicilios.\nSiempre en estrecha relaci\u00f3n con sus pediatras, con los centros educativos realizando un tratamiento multidisciplinar ( fisioterapia, logopedia, terapia ocupacional....)\nEl apoyo e informaci\u00f3n a familiares y a las escuelas (acompa\u00f1amiento pedag\u00f3gico) es prioritario en nuestro centro, as\u00ed como la coordinaci\u00f3n con centros sanitarios , y sociales.\nUnidad del adolescente\nDedicados a dar cobertura a esta etapa de la vida tan fascinante, donde se materializa el cambio de \u201cni\u00f1o a adulto\u201d.\nEn nuestra unidad acompa\u00f1amos al paciente y a sus familias en esta fundamental fase del desarrollo, en sus cambios f\u00edsicos y ps\u00edquicos con todas las especialidades que est\u00e1n relacionadas. La pediatr\u00eda, arropada por otras especialidades (nutrici\u00f3n, endocrinolog\u00eda, ginecolog\u00eda, dermatolog\u00eda, psicolog\u00eda y psiquiatr\u00eda), se combina para ayudar a nuestro paciente a realizar su transici\u00f3n y etapa final de su desarrollo.\n\u00bfPor qu\u00e9 venir a consulta?\nLas revisiones pedi\u00e1tricas anuales permiten detectar de forma precoz alteraciones en el crecimiento y desarrollo, identificar enfermedades en fases iniciales y cumplir con los calendarios recomendados de vacunaci\u00f3n. Es conveniente acudir una vez al a\u00f1o al pediatra hasta los 14 a\u00f1os, aunque nuestros hijos est\u00e9n sanos.\nNuestros pediatras evaluar\u00e1n el crecimiento y el estado nutricional de tu hijo o hija, as\u00ed como su estado de salud, detectar\u00e1n precozmente alteraciones en los patrones normales y derivar\u00e1n a los especialistas correspondientes cuando ello sea necesario. La identificaci\u00f3n precoz de enfermedades facilita su tratamiento eficaz y mejora los resultados a largo plazo.\nCalendario de revisiones pedi\u00e1tricas\nLas revisiones con el pediatra son fundamentales para comprobar el modo en que se desarrolla el ni\u00f1o o ni\u00f1a: se realiza una medici\u00f3n de peso y talla, y un examen f\u00edsico completo. En caso necesario, nuestros pediatras solicitar\u00e1n las pruebas complementarias que resulten pertinentes, o administrar\u00e1n las vacunas que correspondan.\nEn Vithas contamos con calendario de pruebas de revisiones pedi\u00e1tricas, para que siempre lleves al d\u00eda la salud de tus hijos:\n- Reci\u00e9n nacido (10 d\u00edas):\n- Prueba del tal\u00f3n con el fin de detectar una posible enfermedad metab\u00f3lica denominada fenilcetonuria.\n- Historia cl\u00ednica (embarazo, parto, antecedentes familiares de enfermedades y todo lo referente al ni\u00f1o en el momento de nacer)\n- Lactancia\n- Caracter\u00edsticas de las deposiciones y la micci\u00f3n.\n- 1 mes:\n- Tallaje y percentiles\n- Exploraci\u00f3n f\u00edsica.\n- Pruebas de vista y o\u00eddo\n- Comprobaci\u00f3n coloraci\u00f3n de la piel, las mucosas, el estado de las fontanelas\n- Valoraci\u00f3n del estado neurol\u00f3gico y el desarrollo psicomotor\n- 2 meses:\n- Vacunaci\u00f3n\n- Exploraci\u00f3n f\u00edsica\n- Valoraci\u00f3n de los reflejos y la respuesta a est\u00edmulos\n- 4, 6, 9 y 12 meses:\n- Vacunaci\u00f3n\n- Exploraci\u00f3n f\u00edsica\n- Comprobaci\u00f3n de correcto crecimiento y desarrollo psicomotor\n- Educaci\u00f3n para la salud bucodental y alimentaci\u00f3n\n- 2 a 4 a\u00f1os:\n- Vacunaci\u00f3n\n- Exploraci\u00f3n f\u00edsica\n- Comprobaci\u00f3n de correcto crecimiento y desarrollo psicomotor\n- Valoraci\u00f3n del lenguaje\n- 6-7 a\u00f1os:\n- Vacunaci\u00f3n\n- Exploraci\u00f3n f\u00edsica\n- Comprobaci\u00f3n de correcto crecimiento y desarrollo psicomotor\n- Valoraci\u00f3n del lenguaje\n- Valoraci\u00f3n de la vista\n- 7 a 11 a\u00f1os:\n- Exploraci\u00f3n f\u00edsica\n- Comprobaci\u00f3n de la tensi\u00f3n arterial\n- Auscultaci\u00f3n cardiopulmonar\n- Pulsos perif\u00e9ricos.\n- 12 a 13 a\u00f1os:\n- Vacunaci\u00f3n\n- Exploraci\u00f3n f\u00edsica\n- Comprobaci\u00f3n de correcto crecimiento y desarrollo psicomotor\n- Comprobaci\u00f3n de correcto desarrollo de la pubertad\n- Comprobaci\u00f3n dental, vista y o\u00eddo\n- 14 a\u00f1os:\n- Vacunaci\u00f3n\n- Exploraci\u00f3n f\u00edsica\n- Valoraci\u00f3n de la madurez sexual", "language": null, "image": "https://vithas.es/wp-content/uploads/2021/12/life_Claim.png", "pagetype": "article", "links": ["https://vithas.es/", "#", "https://areaprivada.vithas.es/login", "https://areaprivada.vithas.es/appointment/step-1", "https://vithas.es/en/specialty/paediatric-medicine/", "https://vithas.es/quienes-somos/", "https://vithas.es/quienes-somos/accionistas/", "https://fundacion.vithas.es/", "https://vithas.es/calidad/", "https://vithas.es/canal-de-conducta/", "https://empleo.vithas.es/", "https://vithas.es/encuentra-tu-centro/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-aguas-vivas/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-alicante/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-almeria/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-castellon/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-granada/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-las-palmas/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-lleida/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-universitario-madrid-aravaca/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-universitario-madrid-arturo-soria/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-universitario-madrid-la-milagrosa/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-malaga/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-medimar/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-sevilla/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-tenerife/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-valencia-9-de-octubre/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-valencia-consuelo/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-vigo/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-vitoria/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-xanit-internacional/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-xanit-estepona/", "https://vithas.es/encuentra-tu-centro/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-alzira/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-castellon/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-el-ejido/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-fuengirola/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-granada/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-la-rosaleda/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-limonar/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-lleida/", "https://vithas.es/centro/centro-medico-vithas-garraf/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-nerja/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-playa-serena/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-pontevedra/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-rincon-de-la-victoria/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-sevilla/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-torre-del-mar/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-torremolinos/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-xanit-gibraltar/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-vitoria/", "https://vithas.es/centro/centro-medico-vithas-tarrega/", "https://vithas.es/centro/vithas-internacional/", "https://vithas.es/centro/unidad-vithas-de-salud-mental-infantil-y-del-neurodesarrollo/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-oftalmologia-madrid-alcala/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-oftalmologia-vigo/", "https://vithas.es/centro/vithas-eurocanarias-instituto-oftalmologico/", "https://vithas.es/centro/vithas-red-laboratorio/", "https://vithas.es/especialidades/", "https://vithas.es/especialidad/alergologia/", "https://vithas.es/especialidad/angiologia-y-cirugia-vascular/", "https://vithas.es/especialidad/aparato-digestivo/", "https://vithas.es/especialidad/cardiologia/", "https://vithas.es/especialidad/cirugia-cardiovascular/", "https://vithas.es/especialidad/cirugia-general-y-del-aparato-digestivo/", "https://vithas.es/especialidad/cirugia-oral-y-maxilofacial/", "https://vithas.es/especialidad/traumatologia/", "https://vithas.es/especialidad/cirugia-pediatrica/", "https://vithas.es/especialidad/cirugia-plastica/", "https://vithas.es/especialidad/cirugia-toracica/", "https://vithas.es/especialidad/dermatologia/", "https://vithas.es/especialidad/endocrinologia/", "https://vithas.es/especialidad/hematologia-y-hemoterapia/", "https://vithas.es/especialidad/fisioterapia/", "https://vithas.es/especialidad/medicina-estetica/", "https://vithas.es/especialidad/rehabilitacion/", "https://vithas.es/especialidad/medicina-general/", "https://vithas.es/especialidad/medicina-hiperbarica/", "https://vithas.es/especialidad/medicina-intensiva/", "https://vithas.es/especialidad/medicina-interna/", "https://vithas.es/especialidad/medicina-nuclear/", "https://vithas.es/especialidad/nefrologia/", "https://vithas.es/especialidad/neumologia/", "https://vithas.es/especialidad/neurologia/", "https://vithas.es/especialidad/neurocirugia/", "https://vithas.es/especialidad/neurofisiologia-clinica/", "https://vithas.es/especialidad/ginecologia/", "https://vithas.es/especialidad/otorrinolaringologia/", "https://vithas.es/especialidad/pediatria/", "https://vithas.es/especialidad/radiodiagnostico/", "https://vithas.es/especialidad/urologia/", "https://vithas.es/especialidades/", "https://vithas.es/unidades-medicas/", "https://vithas.es/unidad-medica/unidad-materno-infantil/", "https://vithas.es/unidad-medica/unidad-de-obesidad/", "https://vithas.es/unidad-medica/unidad-de-reproduccion-humana-asistida/", "https://vithas.es/unidad-medica/unidad-de-cirugia-robotica/", "https://vithas.es/unidad-medica/instituto-cardiovascular-vithas/", "https://vithas.es/unidad-medica/area-de-neurociencias/", "https://vithas.es/unidades-medicas/", "https://vithas.es/urgencias/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-alicante/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-medimar/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-almeria/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-castellon/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-granada/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-las-palmas/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-lleida/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-madrid-aravaca/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-madrid-arturo-soria/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-madrid-la-milagrosa/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-malaga/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-xanit-internacional/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-tenerife/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-aguas-vivas/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-valencia-consuelo/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-valencia-9-de-octubre/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-vigo/#urgencias", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-vitoria/#urgencias", "https://vithas.es/pruebas-diagnosticas/", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/angiografia/", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/amniocentesis/", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/biofeedback-anorrectal/", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/biopsia-corial/", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/colonoscopia", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/mamografia/", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/ecografia-morfologica-segundo-trimestre/", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/holter", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/ortopantomografia/", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/resonancia-magnetica-de-alto-campo/", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/resonancia-magnetica-cardiaca/", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/radiologia-convencional/", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/radiologia-con-telemando/", "#", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/transito-intestinal-y-esofagogastroduenal/", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/ultrasonido-ecografia/", "https://vithas.es/prueba-diagnostica/urografias/", "https://vithas.es/mi-asesor-personal-de-salud/", "https://vithas.es/consulta-tu-aseguradora/", "https://vithas.es/empresas/", "https://vithas.es/cuadro-medico/", "https://vithas.es/consejos/", "https://vithas.es/sala-de-prensa/", "https://vithas.es/", "https://vithas.es/especialidades/", "#descripci\u00f3n", "#profesionales", "#centros-vithas", "#pruebas", "#noticias-relacionadas", null, null, "https://vithas.es/cuadro-medico/", "#", "#", "#", "#", "#", "", "", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-alzira/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-alzira/", "tel:962 588 953", "https://areaprivada.vithas.es/login", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-castellon/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-castellon/", "tel:  964 72 60 00", "https://vithas.es/contacto-telefonico/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-el-ejido/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-el-ejido/", "tel:950489688", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-el-ejido/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-fuengirola/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-fuengirola/", "tel:952 477 310", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-fuengirola/", "https://vithas.es/centro/centro-medico-vithas-garraf/", "https://vithas.es/centro/centro-medico-vithas-garraf/", "tel:938115838", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-granada/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-granada/", "tel:958 001 500", "tel:958800746", "https://vithas.es/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-la-rosaleda/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-la-rosaleda/", "tel:951 000 100", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-lleida/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-lleida/", "tel:973 26 63 00", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-nerja/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-nerja/", "tel:951 000 100", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-pontevedra/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-pontevedra/", "tel:986868544", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-rincon-de-la-victoria/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-rincon-de-la-victoria/", "tel:951 000 100", "tel:951 000 100", "tel:951 000 100", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-torre-del-mar/", "https://vithas.es/centro/vithas-centro-medico-torre-del-mar/", "tel:951000100", "https://vithas.es/e/valencia/pediatria/", "https://vithas.es/e/castellon/pediatria/", "https://vithas.es/e/almeria/pediatria/", "https://vithas.es/e/malaga/pediatria/", "https://vithas.es/e/barcelona/pediatria/", "https://vithas.es/e/granada/pediatria/", "https://vithas.es/e/lleida/pediatria/", "https://vithas.es/e/pontevedra/pediatria/", "https://vithas.es/e/madrid/pediatria/", "https://vithas.es/e/las-palmas/pediatria/", "https://vithas.es/e/alicante/pediatria/", "https://vithas.es/e/sevilla/pediatria/", "https://vithas.es/e/alava/pediatria/", "https://vithas.es/e/gibraltar/pediatria/", "#", "https://vithas.es/mi-asesor-personal-de-salud/", null, "https://vithas.es/sala-de-prensa/", "#", "https://vithas.es/urgencias/", "https://vithas.es/cuadro-medico/", "https://vithas.es/especialidades/", "https://vithas.es/consulta-tu-aseguradora/", "https://areaprivada.vithas.es/appointment/step-1", "https://areaprivada.vithas.es/login", "https://vithas.es/empresas/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-aguas-vivas/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-alicante/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-almeria/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-castellon/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-granada/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-las-palmas/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-lleida/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-universitario-madrid-aravaca/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-universitario-madrid-arturo-soria/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-universitario-madrid-la-milagrosa/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-malaga/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-medimar/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-sevilla/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-tenerife/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-valencia-9-de-octubre/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-valencia-consuelo/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-vigo/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-vitoria/", "https://vithas.es/centro/vithas-hospital-xanit-internacional/", "https://vithas.es/encuentra-tu-centro/", "https://vithas.es/quienes-somos/", "https://empleo.vithas.es/", "https://vithas.es/contacto-telefonico/", "https://vithas.es/telefono-atencion-al-cliente/", "https://vithas.es/sala-de-prensa/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=es.vithas.app.pro&hl=es", "https://apps.apple.com/es/app/vithas/id1489707682", "https://www.instagram.com/vithas_hospitales/", "https://www.linkedin.com/company/vithas-hospital/", "https://twitter.com/Vithas", "https://www.facebook.com/HospitalesVithas", "https://www.youtube.com/channel/UC4Dc3WWg5HzldDibyzFpw2Q", "https://vithas.es/aviso-legal/", "https://vithas.es/politica-de-cookies/", "https://vithas.es/politica-de-privacidad/", "https://vithas.es/sitemap_index.xml", "https://vithas.es/proteccion-de-datos/", "https://areaprivada.vithas.es/appointment/step-1"]}