{"title": "Psicolog\u00eda anal\u00edtica - Wikipedia, la enciclopedia libre", "author": null, "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica", "hostname": "wikipedia.org", "description": null, "sitename": "Wikimedia Foundation, Inc.", "date": "2007-03-27", "id": null, "license": "CC BY-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Psicolog\u00eda anal\u00edtica\nLa psicolog\u00eda anal\u00edtica (en\n[alem\u00e1n](/wiki/Idioma_alem%C3%A1n) Analytische Psychologie), tambi\u00e9n conocida como psicolog\u00eda de los complejos, psicolog\u00eda compleja, psicolog\u00eda profunda y an\u00e1lisis junguiano, [[1]](#cite_note-1) es un t\u00e9rmino acu\u00f1ado en 1913 por el [m\u00e9dico](/wiki/M%C3%A9dico) [psiquiatra](/wiki/Psiquiatr%C3%ADa), [psic\u00f3logo](/wiki/Psic%C3%B3logo) y [ensayista](/wiki/Ensayo) [suizo](/wiki/Suiza) [Carl Gustav Jung](/wiki/Carl_Gustav_Jung) para describir la investigaci\u00f3n de su nueva \"ciencia emp\u00edrica\" de la psique. Fue designado para distinguirlo de las teor\u00edas psicoanal\u00edticas del [neur\u00f3logo](/wiki/Neurolog%C3%ADa) [vien\u00e9s](/wiki/Viena) [Sigmund Freud](/wiki/Sigmund_Freud), ya que su colaboraci\u00f3n durante siete a\u00f1os en el [psicoan\u00e1lisis](/wiki/Psicoan%C3%A1lisis) finaliz\u00f3 entre 1912 y 1913. [[2]](#cite_note-Neue-2) [[3]](#cite_note-3) [[4]](#cite_note-4) Representa por lo tanto la denominaci\u00f3n oficial dada a su propio corpus te\u00f3rico y cl\u00ednico, y al de sus seguidores, distingui\u00e9ndose as\u00ed del psicoan\u00e1lisis freudiano, ante las discrepancias conceptuales existentes centradas fundamentalmente en las teor\u00edas de la [libido](/wiki/Libido), el [incesto](/wiki/Incesto), la energ\u00eda ps\u00edquica y la naturaleza del [inconsciente](/wiki/Inconsciente). [[5]](#cite_note-Complejos-5) [[6]](#cite_note-6) La evoluci\u00f3n de su ciencia est\u00e1 contenida en su monumental [Obra completa](/wiki/Obra_completa_de_Carl_Gustav_Jung), elaborada a lo largo de sesenta a\u00f1os de su vida. [[7]](#cite_note-PUPDigital-7)\nLa historia de la psicolog\u00eda anal\u00edtica est\u00e1 \u00edntimamente ligada a la biograf\u00eda de Jung. En sus inicios fue conocida como la \"escuela de Z\u00farich\", cuyos principales exponentes fueron\n[Eugen Bleuler](/wiki/Eugen_Bleuler), [Franz Riklin](/wiki/Franz_Riklin), [Alphonse Maeder](/wiki/Alphonse_Maeder) y Jung, todos ellos centrados en el hospital [Burgh\u00f6lzli](/wiki/Burgh%C3%B6lzli) de [Z\u00farich](/wiki/Z%C3%BArich). Originalmente fue una teor\u00eda sobre los [complejos psicol\u00f3gicos](/wiki/Complejo_(psicolog%C3%ADa)#Como_entidad_conceptual_clave_en_la_psicolog\u00eda_anal\u00edtica_de_Carl_Gustav_Jung), hasta que Jung, al romper con Sigmund Freud, la convirti\u00f3 en un m\u00e9todo generalizado de investigaci\u00f3n de los [arquetipos](/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)) y el [inconsciente](/wiki/Inconsciente), as\u00ed como en una [psicoterapia](/wiki/Psicoterapia) especializada.\nLa psicolog\u00eda anal\u00edtica, o \"psicolog\u00eda compleja\", del\n[alem\u00e1n](/wiki/Idioma_alem%C3%A1n): Komplexe Psychologie, es la base de muchos desarrollos en el estudio y pr\u00e1ctica de la [psicolog\u00eda](/wiki/Psicolog%C3%ADa) as\u00ed como de otras disciplinas. Jung tiene muchos seguidores y algunos de ellos son miembros de sociedades nacionales de todo el mundo. Colaboran profesionalmente a nivel internacional a trav\u00e9s de la [Asociaci\u00f3n Internacional de Psic\u00f3log\u00eda Anal\u00edtica](/wiki/International_Association_for_Analytical_Psychology) (IAAP) y la [Asociaci\u00f3n Internacional de Estudios Junguianos](/wiki/International_Association_for_Jungian_Studies) (IAJS). Las proposiciones de Jung han dado lugar a una literatura multidisciplinar en numerosos idiomas.\nEntre los conceptos ampliamente utilizados espec\u00edficos de la psicolog\u00eda anal\u00edtica se encuentran el\n[\u00e1nima](/wiki/%C3%81nima) y el [\u00e1nimus](/wiki/%C3%81nimus), los [arquetipos](/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)), lo [inconsciente colectivo](/wiki/Inconsciente_colectivo), los [complejos](/wiki/Complejo_(psicolog%C3%ADa)#Como_entidad_conceptual_clave_en_la_psicolog\u00eda_anal\u00edtica_de_Carl_Gustav_Jung), la [introversi\u00f3n y extraversi\u00f3n](/wiki/Introversi%C3%B3n_y_extraversi%C3%B3n), la [individuaci\u00f3n](/wiki/Individuaci%C3%B3n), el [s\u00ed-mismo](/wiki/S%C3%AD-mismo), la [sombra](/wiki/Sombra_(arquetipo)) y la [sincronicidad](/wiki/Sincronicidad). [[8]](#cite_note-MF-8) [[9]](#cite_note-Stevens-9) El [Indicador Myers-Briggs](/wiki/Indicador_Myers-Briggs) (MBTI) se basa en otra de las teor\u00edas de Jung sobre los [tipos psicol\u00f3gicos](/wiki/Tipos_psicol%C3%B3gicos). [[8]](#cite_note-MF-8) [[10]](#cite_note-10) [[11]](#cite_note-11) Una idea menos conocida fue la noci\u00f3n de Jung de lo [psicoide](/wiki/Psicoide) para denotar un plano inmanente hipot\u00e9tico m\u00e1s all\u00e1 de la [consciencia](/wiki/Consciencia), distinto de lo [inconsciente colectivo](/wiki/Inconsciente_colectivo), y lugar potencial de sincronicidad. [[12]](#cite_note-12)\nSe puede decir que las aproximadamente \"tres escuelas\" de psicolog\u00eda anal\u00edtica posjunguiana actuales, la cl\u00e1sica, la arquet\u00edpica y la evolutiva, corresponden a los aspectos en desarrollo pero superpuestos de las exploraciones de toda la vida de Jung, a\u00fan habiendo expresado que no quer\u00eda iniciar una escuela de \"junguianos\".\n[[8]](#cite_note-MF-8)(pp. 50\u201353) [[13]](#cite_note-AS-13) De ah\u00ed que procediendo Jung de una pr\u00e1ctica cl\u00ednica que estaba principalmente basada en la [ciencia](/wiki/Ciencia) tradicional y empapada de [filosof\u00eda](/wiki/Filosof%C3%ADa) [racionalista](/wiki/Racionalismo), [antropolog\u00eda](/wiki/Antropolog%C3%ADa) y [etnograf\u00eda](/wiki/Etnograf%C3%ADa), su mente inquisitiva lo llevara simult\u00e1neamente a esferas m\u00e1s [esot\u00e9ricas](/wiki/Esoterismo_occidental) como la [alquimia](/wiki/Alquimia), la [astrolog\u00eda](/wiki/Astrolog%C3%ADa), el [gnosticismo](/wiki/Gnosticismo), la [metaf\u00edsica](/wiki/Metaf%C3%ADsica), el [mito](/wiki/Mito) y lo [paranormal](/wiki/Paranormal), sin abandonar nunca su lealtad a la ciencia, como lo atestigua su larga colaboraci\u00f3n con [Wolfgang Pauli](/wiki/Wolfgang_Pauli). [[14]](#cite_note-14) Su amplia progresi\u00f3n sugiere a algunos comentaristas que, con el tiempo, su psicoterapia anal\u00edtica, informada por su intuici\u00f3n e investigaciones teleol\u00f3gicas, se convirti\u00f3 m\u00e1s en un \"arte\". [[8]](#cite_note-MF-8)\nLos hallazgos del an\u00e1lisis junguiano y la aplicaci\u00f3n de la psicolog\u00eda anal\u00edtica a preocupaciones contempor\u00e1neas como las relaciones sociales y familiares,\n[[15]](#cite_note-15) sue\u00f1os y pesadillas, el equilibrio trabajo-vida, [[16]](#cite_note-16) la arquitectura y la planificaci\u00f3n urbana, [[17]](#cite_note-17) pol\u00edtica y econom\u00eda, conflicto y guerra, [[18]](#cite_note-18) y el cambio clim\u00e1tico se ilustran en varias publicaciones y pel\u00edculas. [[19]](#cite_note-19) [[20]](#cite_note-20) [[21]](#cite_note-21) [[22]](#cite_note-22)\nOrigen y contexto hist\u00f3rico[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=1)]\nEtapa psicoanal\u00edtica: Freud y Jung[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=2)]\nLas investigaciones iniciadas por Jung sobre el\n[inconsciente](/wiki/Inconsciente) fueron emprendidas en la cl\u00ednica psiqui\u00e1trica universitaria [Burgh\u00f6lzli](/wiki/Burgh%C3%B6lzli) de [Z\u00farich](/wiki/Z%C3%BArich), dirigida entonces por [Eugen Bleuler](/wiki/Eugen_Bleuler), y a la que acceder\u00eda en noviembre de 1900. Este hecho hizo que conociese a [Sigmund Freud](/wiki/Sigmund_Freud) y que de este modo entrase en contacto con el psicoan\u00e1lisis, etapa que durar\u00eda desde 1906 hasta la [Primera Guerra Mundial](/wiki/Primera_Guerra_Mundial) (1914). Es durante este per\u00edodo cuando el psicoan\u00e1lisis inicia su organizaci\u00f3n y expansi\u00f3n internacional bajo la tutela de Jung, nombrado presidente de la [Asociaci\u00f3n Psicoanal\u00edtica Internacional](/wiki/Asociaci%C3%B3n_Psicoanal%C3%ADtica_Internacional) en 1910, y ejemplific\u00e1ndose por el viaje en 1909 a los [Estados Unidos](/wiki/Estados_Unidos) con Freud y [S\u00e1ndor Ferenczi](/wiki/S%C3%A1ndor_Ferenczi).\nRuptura con Freud[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=3)]\nSer\u00e1n dos de las obras de Jung las que recojan las diferencias progresivas que se ir\u00e1n suscitando respecto de quien en su momento le nombrara su sucesor y heredero:\n- Razones personales y conceptuales, expresi\u00f3n estas \u00faltimas de sus desavenencias cient\u00edficas respecto a la tem\u00e1tica del incesto y la noci\u00f3n de libido, ser\u00e1n desplegadas a lo largo de la obra\n[Transformaciones y s\u00edmbolos de la libido](/wiki/S%C3%ADmbolos_de_transformaci%C3%B3n)(1911-1912), reelabor\u00e1ndose en 1952 bajo el t\u00edtulo S\u00edmbolos de transformaci\u00f3n. [[23]](#cite_note-Jung5-23)\n- Cr\u00edtica de la concepci\u00f3n freudiana como reduccionista a trav\u00e9s de la obra Ensayo de exposici\u00f3n de la teor\u00eda psicoanal\u00edtica (1913/1955), constituy\u00e9ndose en el desencadenante final de la ruptura a instancias de Freud.\n[[24]](#cite_note-Jung4-24)\nLa siguiente cita de\n[Nietzsche](/wiki/Friedrich_Nietzsche) dirigida por Jung a Freud permite entrever el posicionamiento personal que este estableci\u00f3 respecto del fundador del psicoan\u00e1lisis: [[25]](#cite_note-Nietzsche-25)\nSe recompensa mal a un maestro si se permanece siempre disc\u00edpulo. \u00bfY por qu\u00e9 no vais a deshojar vosotros mi corona? Vosotros me vener\u00e1is: \u00bfpero qu\u00e9 ocurrir\u00eda si un d\u00eda vuestra veneraci\u00f3n se derrumba? \u00a1Cuidad de que no os aplaste una estatua! No os habiais buscado a\u00fan a vosotros: entonces me encontrasteis. As\u00ed hacen todos los creyentes: por eso vale tan poco toda fe. Ahora os ordeno que me perd\u00e1is a m\u00ed y que os encontr\u00e9is a vosotros; y solo cuando todos hay\u00e1is renegado de m\u00ed, volver\u00e9 entre vosotros.Nietzsche,\n[As\u00ed habl\u00f3 Zaratustra], cita hecha por Jung a Freud, 1912.\nImportancia del presente[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=4)]\nInicialmente Jung postular\u00eda la influencia existente de los factores contempor\u00e1neos en el desarrollo de la\n[esquizofrenia](/wiki/Esquizofrenia), se producir\u00edan algunos cambios f\u00edsicos que explicar\u00edan tambi\u00e9n el desarrollo de esta enfermedad, con lo cual relativiza ya de entrada la preeminencia de los factores hist\u00f3ricos en la fundamentaci\u00f3n freudiana. Y aun cuando Freud no disent\u00eda en esta peculiaridad s\u00ed que lo har\u00eda en t\u00e9rminos generales, dada la focalizaci\u00f3n de Jung en resaltar, respecto del campo de estudio de las [neurosis](/wiki/Neurosis), el presente en detrimento del pasado. [[26]](#cite_note-Presente-26)\nLas potencialidades del hombre[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=5)]\nJung no solamente se\u00f1alaba la importancia del presente, sino que a su vez requer\u00eda atenci\u00f3n en las potencialidades del hombre, con lo que a su inter\u00e9s por la contemporaneidad se aunaba tambi\u00e9n su necesidad de comprender el futuro. No se trataba tanto de disentir como de completar un cuadro de estudio a todas luces insuficiente y unilateral, huyendo en definitiva de toda tendencia mecanicista y reduccionista. Tan importante es la historia personal como las metas e intenciones de un individuo. De ello se deduce que el ser humano en Jung, a diferencia del de Freud, tienda m\u00e1s hacia la creatividad, sea menos pasivo ante los condicionamientos infantiles y/o ambientales, y se le considere m\u00e1s optimista. Aunque tambi\u00e9n Freud exhortaba a Jung sus vanos intentos en la b\u00fasqueda de lo espiritual y en tratar de imprimir a su psicolog\u00eda un car\u00e1cter sacerdotal.\n[[27]](#cite_note-Futuro-27)\n\u00c9lan vital y libido[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=6)]\nPara Jung, el concepto de\n[libido](/wiki/Libido#Seg\u00fan_Jung) definir\u00eda una energ\u00eda vital de car\u00e1cter general que adoptar\u00eda la forma m\u00e1s importante para el organismo en cada momento de su evoluci\u00f3n biol\u00f3gica (alimentaci\u00f3n, eliminaci\u00f3n, sexo), alej\u00e1ndose por tanto de la conceptualizaci\u00f3n freudiana acerca de una energ\u00eda predominantemente sexual concentrada en diferentes zonas corporales a lo largo del [desarrollo psicosexual](/wiki/Desarrollo_psicosexual) del individuo. [[28]](#cite_note-\u00c9lan_vital-28)\nRevisi\u00f3n de la conflictiva ed\u00edpica[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=7)]\nDicha modificaci\u00f3n en los pilares de la teorizaci\u00f3n anal\u00edtica dio como resultado, al igual que con otros disidentes de la ortodoxia freudiana, una revisi\u00f3n y reinterpretaci\u00f3n de lo contemplado hasta ese momento. De este modo, el\n[conflicto ed\u00edpico](/wiki/Complejo_de_Edipo) dejar\u00eda de sustentarse en la sexualidad y adquirir\u00eda otra fundamentaci\u00f3n. Si para Freud, en la antesala de la reactividad del ni\u00f1o respecto de sus figuras parentales reside una sexualidad poli\u00e9drica, para Jung, el art\u00edfice central de la obra es un [\u00c9lan vital](/wiki/%C3%89lan_vital), una figura neutra y difuminada entre bambalinas, que encubiertamente va ti\u00f1endo todas y cada una de las manifestaciones progresivas del escenario de la vida. As\u00ed, si inicialmente las funciones nutritivas orquestan la actitud del ni\u00f1o hacia la madre, ser\u00e1 posteriormente, al ser presentado en sociedad el principado de la sexualidad, cuando dichas funciones se recubran y combinen con sentimientos sexuales. Combinadas con estos sentimientos existir\u00edan adem\u00e1s \u00abciertas predisposiciones primitivas e inconscientes\u00bb que modular\u00edan la percepci\u00f3n maternal del infante, a modo de apercepciones o categor\u00edas kantianas. Ser\u00eda la predisposici\u00f3n del [arquetipo](/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)), en este caso el de la madre, nacido de lo [inconsciente colectivo](/wiki/Inconsciente_colectivo) del ni\u00f1o, y en interacci\u00f3n con las circunstancias de lo f\u00e1ctico, quien generar\u00eda lo real y no viceversa. [[28]](#cite_note-\u00c9lan_vital-28)\nEnerg\u00eda ps\u00edquica[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=8)]\nRespecto de su conceptualizaci\u00f3n de la energ\u00eda ps\u00edquica cre\u00eda que \u00e9sta era tanto o m\u00e1s indestructible que la energ\u00eda f\u00edsica. Postulaba que toda energ\u00eda invertida en una funci\u00f3n ps\u00edquica provocar\u00e1 su disminuci\u00f3n paulatina en favor del incremento de su disponibilidad para cualquier otra funci\u00f3n. Toda desaparici\u00f3n energ\u00e9tica en un sistema ps\u00edquico conllevar\u00eda por tanto su reaparici\u00f3n en alg\u00fan otro. Esta afirmaci\u00f3n es muy semejante a los postulados energ\u00e9ticos freudianos, como queda patente en la teor\u00eda de la\n[sublimaci\u00f3n](/wiki/Sublimaci%C3%B3n_(psicoan%C3%A1lisis)) donde la sexualidad es redirigida hacia la creatividad art\u00edstica.\nPor otra parte, Jung no cre\u00eda en la constancia de la cuant\u00eda energ\u00e9tica disponible. Siempre existe un intercambio con el mundo exterior que impide alcanzar por completo un estado de equilibrio, o como m\u00ednimo, un equilibrio persistente en el tiempo. Se podr\u00eda contemplar m\u00e1s adecuadamente el funcionamiento de la energ\u00eda ps\u00edquica como formando parte de un [sistema din\u00e1mico](/wiki/Sistema_din%C3%A1mico) y funcional donde lo \u00fanico que ser\u00eda constante es el intercambio energ\u00e9tico entre sistemas o estructuras ps\u00edquicas, tendiendo siempre la direccionalidad de dicho movimiento desde los puntos m\u00e1s elevados de energ\u00eda hacia los m\u00e1s bajos, es decir, y retomando a Freud, desde un sistema catectizado libidinalmente hacia otro que no lo est\u00e1. [[29]](#cite_note-Energ\u00eda_ps\u00edquica-29) [[30]](#cite_note-Din\u00e1mica-30)\nResumiendo se podr\u00edan mencionar las siguientes concepciones desde el marco de una psique como sistema din\u00e1mico y energ\u00e9tico, donde la energ\u00eda ps\u00edquica o libido estar\u00eda primada por dos principios: la autorregulaci\u00f3n y la compensaci\u00f3n:\n- La existencia de una psiquis din\u00e1mica como sistema autorregulador atravesado por la libido, en parte regresiva, en parte progresiva, y en movilidad constante. La cuota de dicha energ\u00eda es constante, pero su distribuci\u00f3n variable, pudi\u00e9ndose transformar, trasladar y manifestarse bajo nuevas y diferentes formas de expresi\u00f3n.\n- Dicha psiquis es definida como un sistema de estructura llena de contrastes. La vida ps\u00edquica consiste en el resultado final de un interjuego de pulsaciones diversas, diferentes y opuestas, resumidas en dos grupos: impulsos biol\u00f3gicos, o naturaleza, e impulsos espirituales, o esp\u00edritu. Existir\u00eda por tanto una contraposici\u00f3n de pares de opuestos dentro de una polarizaci\u00f3n mutuamente interdependiente. Si esto es as\u00ed, el bienestar ps\u00edquico procede de la correcta tensi\u00f3n y relaci\u00f3n de los mismos.\n- La psique se definir\u00eda tambi\u00e9n como un organismo unitario donde las partes individuales se interrelacionan y determinan por medio de una relaci\u00f3n complementaria y compensatoria orientada a la Unidad.\n- Introducir finalmente el concepto de lo\n[inconsciente colectivo](/wiki/Inconsciente_colectivo)y sus [arquetipos](/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)), destac\u00e1ndose el individuo de su aislamiento y reconoci\u00e9ndose parte de una unidad mayor cuyo volumen y profundidad lo superan. [[31]](#cite_note-Jacobi-31)\nSurgimiento y elaboraci\u00f3n de la psicolog\u00eda anal\u00edtica[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=9)]\nTras la depresi\u00f3n mutua ocasionada por su ruptura, Jung ir\u00e1 levantando el edificio conceptual de la psicolog\u00eda anal\u00edtica, en primer lugar con la elaboraci\u00f3n de una caracteriolog\u00eda,\n[Tipos psicol\u00f3gicos](/wiki/Tipos_psicol%C3%B3gicos) (1921/1960).\nEsta parte de su obra ir\u00e1 desde la inauguraci\u00f3n del [Club Psicol\u00f3gico de Z\u00farich](/wiki/Club_Psicol%C3%B3gico_de_Z%C3%BArich) (1916) hasta los a\u00f1os 30. En ella se inscriben sus obras [Dos escritos sobre psicolog\u00eda anal\u00edtica](/wiki/Dos_escritos_sobre_psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica) que recoge Las relaciones entre el yo y lo inconsciente (1928), primera presentaci\u00f3n acabada de la psicolog\u00eda anal\u00edtica; [La din\u00e1mica de lo inconsciente](/wiki/La_din%C3%A1mica_de_lo_inconsciente) (1952), conjunto de sus textos te\u00f3ricos fundamentales; [Sobre el fen\u00f3meno del esp\u00edritu en el arte y en la ciencia](/wiki/Sobre_el_fen%C3%B3meno_del_esp%C3%ADritu_en_el_arte_y_en_la_ciencia); [La pr\u00e1ctica de la psicoterapia](/wiki/La_pr%C3%A1ctica_de_la_psicoterapia) y [Sobre el desarrollo de la personalidad](/wiki/Sobre_el_desarrollo_de_la_personalidad).\nFundamentos te\u00f3ricos en psicolog\u00eda anal\u00edtica[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=10)]\nPara exponer los conceptos fundamentales que articulan la teorizaci\u00f3n junguiana y, con ellos, la psicolog\u00eda anal\u00edtica, hay que distinguir entre estructuras ps\u00edquicas, actitudes y funciones.\n[[32]](#cite_note-Fundamentos_te\u00f3ricos-32) [[33]](#cite_note-Estructuras-33) [[34]](#cite_note-34)\nEstructuras ps\u00edquicas[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=11)]\nLa psique junguiana, al igual que en el modelo freudiano, se ve estructurada por toda una serie de sistemas en constante interacci\u00f3n. Sin embargo, a diferencia del fundador del\n[psicoan\u00e1lisis](/wiki/Psicoan%C3%A1lisis), nos hallamos ante integrantes ps\u00edquicos distintos y una funcionalidad y dinamismo divergentes. [[35]](#cite_note-Estructuras_ps\u00edquicas-35)\nConsciencia y Yo[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=12)]\nIniciando la revisi\u00f3n desde la consciencia y finalizando en los estratos m\u00e1s profundos de la psique, hallamos en primera instancia el\n[Yo](/wiki/Yo#El_yo_seg\u00fan_la_psicolog\u00eda_anal\u00edtica), centro nuclear de nuestra consciencia, constituyendo realmente un [complejo](/wiki/Complejo_(psicolog%C3%ADa)#Como_entidad_conceptual_clave_en_la_psicolog\u00eda_anal\u00edtica_de_Carl_Gustav_Jung) m\u00e1s de los que integran el [inconsciente personal](/wiki/Inconsciente_personal) pero que ha devenido consciente y rector de nuestra individualidad. El Yo de Jung equivale al componente consciente del Yo freudiano.\nInconsciente personal[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=13)]\nEn sucesi\u00f3n al Yo hace acto de presencia el\n[inconsciente personal](/wiki/Inconsciente_personal) conteniendo \u00fanicamente informaci\u00f3n derivada de las experiencias personales del individuo. Recibe por tanto todo aquel material reprimido por el Yo, pudiendo invertirse la direccionalidad de tal modo que dicho contenido sea accesible a la consciencia. El inconsciente personal equivaldr\u00eda a la suma del [preconsciente](/wiki/Preconsciente) e [inconsciente](/wiki/Inconsciente) freudianos.\n- Complejos\nFormando parte del inconsciente personal residir\u00edan los\n[complejos](/wiki/Complejo_(psicolog%C3%ADa)#Como_entidad_conceptual_clave_en_la_psicolog\u00eda_anal\u00edtica_de_Carl_Gustav_Jung). Un complejo se definir\u00eda como aquel conjunto de conceptos o im\u00e1genes cargadas emocionalmente que act\u00faa como una personalidad aut\u00f3noma \u00abescindida\u00bb. En su n\u00facleo se encuentra un [arquetipo](/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)) revestido emocionalmente. [[36]](#cite_note-Complejo-36)\nInconsciente colectivo[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=14)]\nY finalmente, en lo m\u00e1s profundo de la psique humana hallar\u00edamos lo\n[inconsciente colectivo](/wiki/Inconsciente_colectivo), y con ello, el \u00faltimo elemento de discrepancia con respecto a la conflictiva freudiana. Queda patente que mientras el modelo de inconsciente freudiano queda delimitado por lo personal, Jung amplia sus cauces \u00abad infinitum\u00bb.\nAs\u00ed como el elemento estructural que compon\u00eda el inconsciente personal era el complejo, en el caso de lo inconsciente colectivo lo ser\u00e1 el\n[arquetipo](/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)).\nEn esta regi\u00f3n se encuentra dispuesta en forma de s\u00edmbolos y predisposiciones toda aquella informaci\u00f3n heredada filogen\u00e9ticamente como resultado de las experiencias universales acaecidas en el transcurso de la evoluci\u00f3n. Los arquetipos ser\u00edan por tanto predisposiciones universales para percibir, actuar, o pensar de una cierta manera.\n- Arquetipos\nDe la amplia gama de arquetipos existentes, como pueden ser el nacimiento, la\n[muerte](/wiki/Muerte), el [h\u00e9roe](/wiki/H%C3%A9roe_(arquetipo)), el [puer aeternus](/wiki/Puer_aeternus), [dios](/wiki/Dios), el [senex](/wiki/Viejo_sabio), cinco son los que han alcanzado un desarrollo superior al de cualquier otro:\nPersona[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=15)]\nEs la\n[m\u00e1scara](/wiki/M%C3%A1scara) que se antepone en nuestro desenvolvimiento social cotidiano, pudiendo estar m\u00e1s o menos desarrollada, y por tanto, ocultar en mayor o menor medida nuestra personalidad real. Es masculina en los hombres y femenina en las mujeres.\n\u00c1nima y \u00c1nimus[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=16)]\nEstos arquetipos constituyen el reconocimiento junguiano de la\n[bisexualidad](/wiki/Bisexualidad) humana.\nEl\n[\u00c1nima](/wiki/%C3%81nima) es el aspecto femenino presente en lo inconsciente colectivo de los hombres. Regido por su principio [Eros](/wiki/Eros) se le suele denominar tambi\u00e9n el arquetipo de la vida.\nEl\n[\u00c1nimus](/wiki/%C3%81nimus) es el aspecto masculino presente en lo inconsciente colectivo de las mujeres. Regido por su principio [Logos](/wiki/Logos) se le suele denominar tambi\u00e9n el arquetipo del significado. [[37]](#cite_note-Amor-37)\nContrapesando ambos al arquetipo\n[Persona](/wiki/Persona_(arquetipo)), se desarrollaron a ra\u00edz del conjunto de las experiencias establecidas entre hombres y mujeres a lo largo de todo nuestro pasado evolutivo.\nSombra[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=17)]\nRepresenta nuestros impulsos m\u00e1s primitivos, los instintos animales, provenientes de los antecesores prehumanos del hombre.\nCuando dichos impulsos emprenden el camino hacia la consciencia, el Yo, de modo muy similar a la serie de mecanismos de defensa del Yo freudiano, permite o bien su expresi\u00f3n o, si no es pertinente, su\n[represi\u00f3n](/wiki/Represi%C3%B3n_(psicoan%C3%A1lisis)) posterior, con lo que a su vez se contribuye a generar contenido al inconsciente personal. Se establece as\u00ed una interrelaci\u00f3n entre inconsciente colectivo, arquetipo, yo consciente e inconsciente personal.\nS\u00ed-mismo[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=18)]\nEl arquetipo del\n[S\u00ed-mismo](/wiki/S%C3%AD-mismo) (en [alem\u00e1n](/wiki/Idioma_alem%C3%A1n) Selbst; en [ingl\u00e9s](/wiki/Idioma_ingl%C3%A9s) Self) constituye el arquetipo por excelencia, el arquetipo nuclear o central del inconsciente colectivo, el m\u00e1s importante de todos. Es denominado tambi\u00e9n el arquetipo de la jerarqu\u00eda y representa la totalidad del ser humano y el fin \u00faltimo en el proceso de [individuaci\u00f3n](/wiki/Individuaci%C3%B3n).\nEs representado simb\u00f3licamente a partir de un\n[mandala](/wiki/Mandala) o c\u00edrculo m\u00e1gico, y del mismo modo que el Yo se constituye como centro de la consciencia, el S\u00ed-mismo lo es del \u00e1mbito que encierra la totalidad de \u00abconsciencia\u00bb e \u00abinconsciente\u00bb. Representa los esfuerzos del ser humano por alcanzar la unidad, la totalidad, la integraci\u00f3n de la personalidad, pugnando tanto por la unidad del individuo con respecto al mundo exterior como por la unidad de sus sistemas ps\u00edquicos. Previamente a dicho proceso de integraci\u00f3n debe establecerse una diferenciaci\u00f3n suficiente entre los sistemas, aspecto este \u00faltimo que no se logra hasta la mediana edad.\nActitudes[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=19)]\nLas dos actitudes respecto del mundo exterior son:\n[[38]](#cite_note-Actitudes-38)\n- La\n[extraversi\u00f3n](/wiki/Introversi%C3%B3n_y_extraversi%C3%B3n), que conlleva una focalizaci\u00f3n en el mundo exterior en detrimento del individuo.\n- La\n[introversi\u00f3n](/wiki/Introversi%C3%B3n_y_extraversi%C3%B3n), donde el inter\u00e9s recae en el individuo, pasando a un segundo plano lo externo a \u00e9l.\nAmbas actitudes est\u00e1n siempre presentes en la personalidad, manejando el Yo y el inconsciente personal actitudes opuestas, de tal modo que aquella de las dos que sea dominante producir\u00e1 la represi\u00f3n inmediata de la segunda.\nEl incremento de la energ\u00eda ps\u00edquica en un sistema provoca autom\u00e1ticamente su disminuci\u00f3n en favor de su disponibilidad para otro sistema. Ello da lugar a que cuanto mayor sea la expresi\u00f3n consciente de una actitud mayor es el desarrollo inconsciente de la alternativa.\nFunciones[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=20)]\nAl lado de estas dos formas de reacci\u00f3n de la conciencia ante la presencia de contenidos, existen cuatro funciones, cualquiera de las cuales puede ser dominante:\n[[39]](#cite_note-Funciones-39)\nDe las cuatro existe el predominio de una por predisposici\u00f3n natural, definida como funci\u00f3n principal o superior, mientras las restantes quedan a nivel inconsciente. Dos de ellas, denominadas funciones auxiliares, resultan relativamente diferenciadas, mientras que la cuarta, la funci\u00f3n de menor valor o inferior, se caracterizar\u00eda por quedar totalmente inconsciente, pudi\u00e9ndose diferenciar solo relativamente, y constituy\u00e9ndose como la funci\u00f3n opuesta a la principal. Dicho antagonismo incluir\u00eda su correspondiente compensaci\u00f3n.\nConsiderando las dos actitudes en combinaci\u00f3n con las cuatro funciones, resultar\u00edan ocho variaciones tipol\u00f3gicas puras. Dado que esto \u00faltimo no prima en la realidad f\u00e1ctica, nos hallamos ante formas mixtas innumerables.\n[[40]](#cite_note-Tipos-40)\nM\u00e9todo terap\u00e9utico[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=21)]\nMeta y proceso[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=22)]\nEl modelo psicoterap\u00e9utico junguiano se conoce tambi\u00e9n como m\u00e9todo sint\u00e9tico-hermen\u00e9utico, siendo su finalidad facilitar el desarrollo del\n[proceso de individuaci\u00f3n](/wiki/Individuaci%C3%B3n) o autorrealizaci\u00f3n ps\u00edquica. [[41]](#cite_note-Definici\u00f3n-41) Toda individuaci\u00f3n remite a la relaci\u00f3n que se establece entre el [Yo](/wiki/Yo) consciente y lo [inconsciente colectivo](/wiki/Inconsciente_colectivo) a lo largo de la biograf\u00eda del individuo. En cada momento de dicho proceso vital va emergiendo progresivamente el car\u00e1cter propio o individualidad ps\u00edquica, personificada a trav\u00e9s del arquetipo del [S\u00ed-mismo](/wiki/S%C3%AD-mismo), yo nuclear tanto de lo consciente como de lo inconsciente colectivo, a diferencia del Yo f\u00e1ctico y condicionado, circunscrito a la consciencia. Individuaci\u00f3n significar\u00eda por tanto llegar a ser un individuo, llegar a ser uno mismo, una unidad aparte, indivisible, un Todo. El despliegue del S\u00ed-mismo como articulaci\u00f3n de [arquetipos](/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)) previamente diferenciados en el proceso de individuaci\u00f3n es el objeto espec\u00edfico de la psicolog\u00eda anal\u00edtica. [[42]](#cite_note-Raff-42) [[43]](#cite_note-Edinger-43)\nLos m\u00e9todos m\u00e1s importantes aplicados por Jung y que definen su escuela podr\u00edan enumerarse en los siguientes:\n[[44]](#cite_note-Metodolog\u00eda-44)\n- El\n[experimento de asociaci\u00f3n de palabras](/wiki/Experimento_de_asociaci%C3%B3n_de_palabras)que permite acceder a los [complejos](/wiki/Complejo_(psicolog%C3%ADa))individuales.\n- El\n[an\u00e1lisis y la interpretaci\u00f3n de los sue\u00f1os, de las visiones y de la imaginaci\u00f3n](/wiki/Interpretaci%C3%B3n_de_los_sue%C3%B1os). Ello implicar\u00eda m\u00e9todos propiamente junguianos, as\u00ed como la utilizaci\u00f3n de la [amplificaci\u00f3n](/wiki/Amplificaci%C3%B3n_(inconsciente))a trav\u00e9s de material arquet\u00edpico del simbolismo cultural e hist\u00f3rico general, como ayuda a las asociaciones propias del so\u00f1ante. Tambi\u00e9n es propiamente junguiano el an\u00e1lisis de series de sue\u00f1os, dado que el an\u00e1lisis de un sue\u00f1o aislado puede inducir a error.\n- El est\u00edmulo de la producci\u00f3n espont\u00e1nea del inconsciente, en forma de\n[palabra](/wiki/Palabra), [signo](/wiki/Signo_ling%C3%BC%C3%ADstico), [pintura](/wiki/Pintura), [[45]](#cite_note-45) [[46]](#cite_note-46) [[47]](#cite_note-47) [[48]](#cite_note-48) [baile](/wiki/Danza), [[49]](#cite_note-49) etc.\n- La\n[imaginaci\u00f3n activa](/wiki/Imaginaci%C3%B3n_activa), que permitir\u00eda comunicarse con lo inconsciente personificando aquellas im\u00e1genes emergentes desde un estado de introspecci\u00f3n o meditaci\u00f3n voluntarios. [[50]](#cite_note-Imaginaci\u00f3n-50) [[51]](#cite_note-51)\n- El\n[sandplay](/wiki/Sandplay)o juego de arena, creado por Dora M. Kalff.\nTodo proceso de individuaci\u00f3n conlleva la constituci\u00f3n y diferenciaci\u00f3n progresivas de todos aquellos representantes ps\u00edquicos, tanto complejos como arquetipos, cuya consciencia relativa es la meta de la psicolog\u00eda anal\u00edtica.\n[[42]](#cite_note-Raff-42) [[43]](#cite_note-Edinger-43)\nEncuadre[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=23)]\nEl encuadre terap\u00e9utico en psicolog\u00eda anal\u00edtica difiere del\n[psicoan\u00e1lisis](/wiki/Psicoan%C3%A1lisis) en que no es asignable como opci\u00f3n la utilizaci\u00f3n del div\u00e1n, sino que el paciente se sienta en una silla enfrente del psicoterapeuta. Se recomienda por tanto la situaci\u00f3n cara a cara entre analista y paciente, con el fin de lograr la m\u00e1xima simetr\u00eda, as\u00ed como la utilizaci\u00f3n de la [imaginaci\u00f3n activa](/wiki/Imaginaci%C3%B3n_activa) para eludir en el paciente la penosa dependencia transferencial. [[41]](#cite_note-Definici\u00f3n-41)\nNo se toma por lo tanto como referencia la relaci\u00f3n\n[transferencial](/wiki/Transferencia_(psicoan%C3%A1lisis)) creada por el psicoan\u00e1lisis cl\u00e1sico para la sesi\u00f3n cl\u00ednica, considerada por Jung \u00abdegradante para el paciente y peligrosa para el terapeuta\u00bb. Obviamente, para Jung la transferencia sigue siendo el problema central del an\u00e1lisis, pero no comparte su praxis ortodoxa. Partiendo de sus conocimientos sobre [alquimia](/wiki/Alquimia) definir\u00eda la relaci\u00f3n terap\u00e9utica \u00aba partir de la met\u00e1fora de dos cuerpos qu\u00edmicos diferentes que, puestos en contacto, se modifican mutuamente\u00bb. [[52]](#cite_note-Nota-52) Siendo as\u00ed, la relaci\u00f3n que se establece entre paciente y psicoterapeuta ha de ser de colaboraci\u00f3n y confrontaci\u00f3n mutua. Es decir, una relaci\u00f3n bidireccional m\u00e1s que un\u00edvoca dado que \u00abnadie puede llevar a otro m\u00e1s all\u00e1 de donde \u00e9l mismo ha ido\u00bb.\nLa duraci\u00f3n de la sesi\u00f3n es de una hora, dos veces por semana, que luego pasar\u00eda a ser una vez por semana, durante unos tres a\u00f1os de tratamiento global.\nDesarrollo posterior a Jung: los posjunguianos[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=24)] [Analistas junguianos](/wiki/Categor%C3%ADa:Analistas_junguianos)\nDesde la muerte de Jung en 1961 se ha producido en el campo de la psicolog\u00eda anal\u00edtica una aut\u00e9ntica explosi\u00f3n de actividad profesional creativa. Ante dicho panorama desparramado y ca\u00f3tico se acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino posjunguiano en un intento de equilibrar la conexi\u00f3n con las ideas centrales de Jung pero permitiendo y abarcando la diferenciaci\u00f3n de cada una de las escuelas.\n[[53]](#cite_note-Junguianos-53)\nDurante algunos a\u00f1os, entre 1950 y 1975, tan solo se constataban dos escuelas en psicolog\u00eda anal\u00edtica, una \u00abescuela de Londres\u00bb de orientaci\u00f3n cl\u00ednica y una \u00abescuela de Z\u00farich\u00bb de orientaci\u00f3n\n[simb\u00f3lica](/wiki/S%C3%ADmbolo).\nA mediados de los a\u00f1os setenta se produjeron toda una serie de acontecimientos que invalidaron los criterios geogr\u00e1ficos y de supuesta mutua exclusi\u00f3n cl\u00ednico-simb\u00f3lica iniciales:\n- Aument\u00f3 a nivel mundial el n\u00famero de profesionales formados en la escuela de Z\u00farich, convirti\u00e9ndose \u00e9sta en el centro del movimiento internacional de analistas.\n- Del mismo modo, la producci\u00f3n de la escuela de Londres generar\u00eda aceptaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de su localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica.\n- Y finalmente, a principios de la d\u00e9cada de los setenta, surgir\u00eda un tercer grupo de analistas y escritores los cuales prefer\u00edan referirse a su trabajo como \u00ab\n[psicolog\u00eda arquetipal](/wiki/Psicolog%C3%ADa_arquetipal)\u00bb.\nLlegado a este punto tendr\u00edamos ya consolidadas las tres escuelas nucleares en psicolog\u00eda anal\u00edtica: cl\u00e1sica, evolutiva y arquetipal:\n[[54]](#cite_note-CEA-54)\n- Escuela cl\u00e1sica: representada por\n[Gerhard Adler](/wiki/Gerhard_Adler), incluye lo que sol\u00eda ser \u00abZ\u00farich\u00bb y su \u00e1mbito simb\u00f3lico. Procura en su trabajo una concordancia de conjunto con la metodolog\u00eda del propio Jung, pero abierta al cambio y a la evoluci\u00f3n concomitante con la contemporaneidad.\nAdem\u00e1s del propio Adler, otras autoridades relevantes ser\u00e1n\n[Marie-Louise von Franz](/wiki/Marie-Louise_von_Franz), [Edward F. Edinger](/wiki/Edward_F._Edinger), [Marion Woodman](/wiki/Marion_Woodman), [Barbara Hannah](/wiki/Barbara_Hannah), [Mary Esther Harding](/wiki/Mary_Esther_Harding), [Daryl Sharp](/wiki/Daryl_Sharp), [Jolande Jacobi](/wiki/Jolande_Jacobi), [Aniela Jaff\u00e9](/wiki/Aniela_Jaff%C3%A9), [Emma Jung](/wiki/Emma_Jung), [Carl Alfred Meier](/wiki/Carl_Alfred_Meier), [Liliane Frey-Rohn](/wiki/Liliane_Frey-Rohn), [Mary Ann Mattoon](/wiki/Mary_Ann_Mattoon), [Polly Young-Eisendrath](/wiki/Polly_Young-Eisendrath), [Paul Brutsche](/wiki/Paul_Brutsche), [Mario Jacoby](/wiki/Mario_Jacoby), [Murray Stein](/wiki/Murray_Stein), [Luigi Zoja](/wiki/Luigi_Zoja), [Robert A. Johnson](/wiki/Robert_A._Johnson), [June Singer](/wiki/June_Singer), [Jos\u00e9 Zavala](/wiki/Jos%C3%A9_Zavala), [Jean Shinoda Bolen](/wiki/Jean_Shinoda_Bolen), [Clarissa Pinkola Est\u00e9s](/wiki/Clarissa_Pinkola_Est%C3%A9s), [Jules Cashford](/wiki/Jules_Cashford), [Anne Baring](/wiki/Anne_Baring), Dieter Baumann, Joseph B. Wheelwright, J.M. Spiegelman, John Layard, y otros.\n- Escuela evolutiva: desarrollada por el Dr.\n[Michael Fordham](/wiki/Michael_Fordham), abarca lo que sol\u00eda ser \u00abLondres\u00bb y su car\u00e1cter cl\u00ednico, vincul\u00e1ndose al [psicoan\u00e1lisis actual](/wiki/Psicoan%C3%A1lisis)en aspectos tales como la importancia concedida a las experiencias tempranas y al despliegue de la [transferencia](/wiki/Transferencia_(psicoan%C3%A1lisis))y [contratransferencia](/wiki/Contratransferencia)en la sesi\u00f3n cl\u00ednica.\nAdem\u00e1s de Fordham, se incluyen a\n[Erich Neumann](/wiki/Erich_Neumann), [Andrew Samuels](/wiki/Andrew_Samuels), [Rosemary Gordon](/wiki/Rosemary_Gordon), Lambert A. Plaut y otros.\n- Escuela arquetipal: considerado\n[James Hillman](/wiki/James_Hillman)su fundador, conceden un \u00e9nfasis fundamental al concepto de [arquetipo](/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica))como base para explorar y atender a las dimensiones profundas de todo tipo de experiencias imaginales, sean on\u00edricas o fantaseadas.\nAun siendo James Hillman el alma mater de la escuela, se le atribuye a veces a\n[Rafael L\u00f3pez-Pedraza](/wiki/Rafael_L%C3%B3pez-Pedraza)la cofundaci\u00f3n de esta corriente. Otros arquetipales famosos son [Adolf Guggenb\u00fchl-Craig](/wiki/Adolf_Guggenb%C3%BChl-Craig), [Wolfgang Giegerich](/wiki/Wolfgang_Giegerich), Peter Bishop y otros.\nCriterios de definici\u00f3n de la psicolog\u00eda anal\u00edtica posjunguiana[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=25)]\nSiguiendo los criterios de definici\u00f3n planteados por\n[Andrew Samuels](/wiki/Andrew_Samuels) en su ya obra referencial [Jung y los post-junguianos](/wiki/Jung_y_los_post-junguianos), [[55]](#cite_note-Escuelas-55) se considera que existen seis apartados (los tres primeros te\u00f3ricos y los restantes derivados de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica), que constituyen el campo de la psicolog\u00eda anal\u00edtica posjunguiana, y desde los cuales poder establecer un orden de prioridades para cada escuela correspondiente:\n|TEOR\u00cdA||PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA|\n|El\n|[transferencia](/wiki/Transferencia_(psicoan%C3%A1lisis))y de la [contratransferencia](/wiki/Contratransferencia) [s\u00ed-mismo](/wiki/S%C3%AD-mismo)\nEl orden de importancia concedido a cada escuela permite definir su propia idiosincrasia a la vez que ampara el marco de conjunto de lo que podr\u00edamos denominar junguiano, recordando que m\u00e1s all\u00e1 de una exposici\u00f3n esquem\u00e1tica tipo existe una realidad din\u00e1mica y altamente compleja.\n|Escuela junguiana cl\u00e1sica||Escuela evolutiva||Escuela arquetipal|\n|El s\u00ed-mismo||El desarrollo de la personalidad desde la infancia a la vejez||El arquetipo|\n|El arquetipo||El s\u00ed-mismo||El s\u00ed-mismo|\n|El desarrollo de la personalidad desde la infancia a la vejez||El arquetipo||El desarrollo de la personalidad desde la infancia a la vejez|\n|Escuela junguiana cl\u00e1sica||Escuela evolutiva||Escuela arquetipal|\n|Vivencias simb\u00f3licas del s\u00ed-mismo||An\u00e1lisis de la transferencia y contratransferencia||Elaboraci\u00f3n de la imaginer\u00eda|\n|Elaboraci\u00f3n de la imaginer\u00eda||Vivencias simb\u00f3licas del s\u00ed-mismo||Vivencias simb\u00f3licas del s\u00ed-mismo|\n|An\u00e1lisis de la transferencia y contratransferencia||Elaboraci\u00f3n de la imaginer\u00eda||An\u00e1lisis de la transferencia y contratransferencia|\nFormaci\u00f3n oficial de analistas[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=26)]\nLa formaci\u00f3n oficial de analistas reconocidos por la\n[International Association for Analytical Psychology](/wiki/International_Association_for_Analytical_Psychology) (IAAP) viene regulada en cada pa\u00eds a partir de las diferentes Sociedades que la integran a nivel internacional. [[56]](#cite_note-Analistas-56)\nEl analista junguiano formado oficialmente es un\n[psic\u00f3logo](/wiki/Psic%C3%B3logo) o [psiquiatra](/wiki/Psiquiatr%C3%ADa), es decir, un [licenciado](/wiki/Licenciatura) en [psicolog\u00eda](/wiki/Psicolog%C3%ADa) o [medicina](/wiki/Medicina), que a\u00f1ade a su bagaje profesional y personal la interiorizaci\u00f3n de los aspectos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos del modelo de la psicolog\u00eda anal\u00edtica, junto a la experiencia del [an\u00e1lisis personal](/wiki/Psicoan%C3%A1lisis_did%C3%A1ctico). Se desarrolla a lo largo de un per\u00edodo m\u00ednimo de tres a\u00f1os de formaci\u00f3n te\u00f3rica, si bien la formaci\u00f3n completa requiere tambi\u00e9n el tiempo que el candidato necesite para realizar la formaci\u00f3n pr\u00e1ctica, compuesta por horas de [an\u00e1lisis](/wiki/Psicoan%C3%A1lisis_did%C3%A1ctico), supervisiones y casos cl\u00ednicos, con lo que se a\u00f1adir\u00edan varios a\u00f1os m\u00e1s. Una vez superada, se obtiene la Diplomatura en Psicolog\u00eda Anal\u00edtica, lo que implica la pertenencia autom\u00e1tica a la IAAP. [[57]](#cite_note-57)\nA efectos de evitar el\n[intrusismo profesional](/wiki/Intrusismo) de los autodenominados \"psic\u00f3logos junguianos\" carentes de dicha formaci\u00f3n oficial, antes de proceder a solicitar servicios psicol\u00f3gicos profesionales y/o acad\u00e9micos debe consultarse en las citadas Sociedades de cada pa\u00eds [[56]](#cite_note-Analistas-56) o en la IAAP propiamente dicha, [[58]](#cite_note-58) incluy\u00e9ndose los correspondientes Colegios oficiales de Psicolog\u00eda y/o Medicina, en los que se certificar\u00e1 y aclarar\u00e1 debidamente la pertenencia oficial y ante los cuales se podr\u00e1 presentar la denuncia consiguiente.\nV\u00e9ase tambi\u00e9n[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=27)] [Seminario Introducci\u00f3n a la psicolog\u00eda anal\u00edtica](/wiki/Introducci%C3%B3n_a_la_psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica) [Conceptos de psicolog\u00eda anal\u00edtica](/wiki/Anexo:Conceptos_de_psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica) [Analistas junguianos](/wiki/Categor%C3%ADa:Analistas_junguianos)\nReferencias[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=28)] [\u2191](#cite_ref-1) [Shamdasani, Sonu](/wiki/Sonu_Shamdasani)(2018). [\u00abLa psicolog\u00eda compleja\u00bb](https://issuu.com/atalantaweb/docs/123_-_jung_issuu). Jung y la creaci\u00f3n de la psicolog\u00eda moderna. Colecci\u00f3n Memoria mundi 124. Traducci\u00f3n Fernando Borrajo, correcciones Enrique Gal\u00e1n Santamar\u00eda, carton\u00e9, 660 p\u00e1ginas. Vila\u00fcr: [Ediciones Atalanta](/wiki/Ediciones_Atalanta). p. 41. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-949054-0-7](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-949054-0-7). [\u2191](#cite_ref-Neue_2-0) [Jung, C. G.](/wiki/Carl_Jung)(1912). Neue Bahnen in der Psychologie (en alem\u00e1n). Z\u00fcrich. (New Pathways in Psychology) [\u2191](#cite_ref-3) [Samuels, Andrew](/wiki/Andrew_Samuels); Shorter, B.; Plaut, F. (1986). A Critical Dictionary of Jungian Analysis. London: Routledge and Kegan Paul. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-0-415-05910-7](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-415-05910-7). [\u2191](#cite_ref-4) [\u00abAnalytic Psychology\u00bb](https://www.britannica.com/topic/analytic-psychology). Encyclopaedia Britannica. [\u2191](#cite_ref-Complejos_5-0)Feixas, Guillem; Mir\u00f3, M\u00aa Teresa (1993 (5\u00aa reimpresi\u00f3n 1998)). [Aproximaciones a la psicoterapia](https://archive.org/details/aproximacionesla0000feix). Barcelona: Editorial Paid\u00f3s. pp. [109](https://archive.org/details/aproximacionesla0000feix/page/109). [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-7509-949-1](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7509-949-1). [\u2191](#cite_ref-6) [Arnau, Juan](/wiki/Juan_Arnau)(10 de diciembre de 2016). [\u00abFreud y Jung: La extra\u00f1a pareja\u00bb](http://cultura.elpais.com/cultura/2016/12/09/babelia/1481283806_732274.html). Babelia-El Pa\u00eds. Consultado el 10 de diciembre de 2016. [\u2191](#cite_ref-PUPDigital_7-0) [The Collected Works of C. G. Jung: Revised and Expanded Complete Digital Edition](https://press.princeton.edu/books/ebook/9780691255194/the-collected-works-of-c-g-jung). Princeton University Press. May 2023. [ISBN](/wiki/ISBN) [9780691255194](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9780691255194). Consultado el 4 de agosto de 2023.\n- \u2191\n[a](#cite_ref-MF_8-0) [b](#cite_ref-MF_8-1) [c](#cite_ref-MF_8-2) [d](#cite_ref-MF_8-3)Fordham, Michael (1978). Jungian Psychotherapy: A Study in Analytical Psychology. London: Wiley & Sons. pp. 1-8. [ISBN](/wiki/ISBN) [0-471-99618-1](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/0-471-99618-1). [\u2191](#cite_ref-Stevens_9-0)Anthony Stevens (1990). Archetype: A Natural History of the Self. Hove: Routledge. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-0-415052207](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-415052207). [\u2191](#cite_ref-10)Jung, Carl Gustav (1 de agosto de 1971). \u00abPsychological Types\u00bb. Collected Works of C. G. Jung, Volume 6. [Princeton University Press](/wiki/Princeton_University_Press). [ISBN](/wiki/ISBN) [978-0-691-09770-1](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-691-09770-1). [\u2191](#cite_ref-11)McCrae, R.; Costa, P. (1989), Reinterpreting the Myers-Briggs Type Indicator from the perspective of the five-factor model of personality.. [\u2191](#cite_ref-12)Ann Addison (2009). \u00abJung, vitalism and 'the psychoid': an historical reconstruction\u00bb. Journal of Analytical Psychology 54 (1): 123-142. [PMID](/wiki/PubMed_Identifier) [19161521](//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19161521). [doi](/wiki/Digital_object_identifier): [10.1111/j.1468-5922.2008.01762.x](https://dx.doi.org/10.1111%2Fj.1468-5922.2008.01762.x). [\u2191](#cite_ref-AS_13-0)Samuels, Andrew (1985). [Jung and the Post-Jungians](https://archive.org/details/jungpostjungians00samu_0/page/11). London and [Boston](/wiki/Boston): Routledge & Kegan Paul plc. pp. [11\u201321](https://archive.org/details/jungpostjungians00samu_0/page/11). [ISBN](/wiki/ISBN) [0-7100-9958-4](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/0-7100-9958-4). [\u2191](#cite_ref-14)Remo, F. Roth (2012). Return of the World Soul, Wolfgang Pauli, C. G. Jung and the Challenge of Psychophysical Reality [unus mundus], Part 2: A Psychophysical Theory. Pari Publishing. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-88-95604-16-9](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-88-95604-16-9). [\u2191](#cite_ref-15)Samuels, Andrew, ed. (1985). The Father: Contemporary Jungian Perspectives. London: Free Association Books. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-0-946960-28-6](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-946960-28-6). [\u2191](#cite_ref-16)Kutek, Ann (1999). \u00abThe terminal as a substitute for the interminable?\u00bb. Psychodynamic Counselling 5: 7-24. [doi](/wiki/Digital_object_identifier): [10.1080/13533339908404188](https://dx.doi.org/10.1080%2F13533339908404188). [\u2191](#cite_ref-17)Huskinson, Lucy (2018). Architecture and the Mimetic Self: A Psychoanalytic Study of How Buildings Make and Break Our Lives. Routledge. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-0-415-69303-5](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-415-69303-5). [\u2191](#cite_ref-18)Redfearn, J.W.T. (1992). The Exploding Self: The Creative and Destructive Nucleus of the Personality. Chiron. [\u2191](#cite_ref-19) [Wisdom of the Dream (Carl Jung)](https://www.youtube.com/watch?v=0-4QNf7G9HI), a Stephen Segaller production. [\u2191](#cite_ref-20)Hubback, Judith (2013). [People Who Do Things to Each Other](https://archive.org/details/peoplewhodothing00hubb). Chiron Publishers. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-0-933029279](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-933029279). (requiere registro). [\u2191](#cite_ref-21)Schaverien, Joy (2015). Boarding School Syndrome. Routledge. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-0415690034](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0415690034). [\u2191](#cite_ref-22)Mathers, Dale, ed. (2021). Depth Psychology and Climate Change: The Green Book. Routledge. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-0-367-23721-9](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-367-23721-9). [\u2191](#cite_ref-Jung5_23-0)Jung, Carl Gustav (2012). Obra completa volumen 5: [S\u00edmbolos de transformaci\u00f3n. An\u00e1lisis del preludio a una esquizofrenia](/wiki/S%C3%ADmbolos_de_transformaci%C3%B3n)(1952) [Reelaboraci\u00f3n del libro Transformaciones y s\u00edmbolos de la libido (1912)]. Madrid: [Editorial Trotta](/wiki/Editorial_Trotta). [ISBN 978-84-9879-335-2](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788498793352)/ [ISBN 978-84-9879-336-9](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788498793369). [\u2191](#cite_ref-Jung4_24-0)Jung, Carl Gustav (2000). Obra completa volumen 4: Freud y el psicoan\u00e1lisis, Ensayo de exposici\u00f3n de la teor\u00eda psicoanal\u00edtica. Madrid: Editorial Trotta. pp. 87-214. [ISBN 978-84-8164-394-7](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788481643947)/ [ISBN 978-84-8164-395-4](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788481643954)). [\u2191](#cite_ref-Nietzsche_25-0) [Young-Eisendrath, Polly](/wiki/Polly_Young-Eisendrath); Dawson, Terence (1999). [Introducci\u00f3n a Jung](http://books.google.es/books?id=vDTgs4ADYWQC&lpg=PP1&hl=es&pg=PP1#v=onepage&q&f=false). Madrid: Akal Cambridge. p. 81. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-8323-048-0](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8323-048-0). [\u2191](#cite_ref-Presente_26-0)Marx, M. H.; Hillix, W. A. (1985 (6\u00aa reimpresi\u00f3n 1991)). Sistemas y teor\u00edas psicol\u00f3gicos contempor\u00e1neos. M\u00e9xico: Editorial Paid\u00f3s. p. 256. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-968-853-027-6](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-968-853-027-6). [\u2191](#cite_ref-Futuro_27-0)Ib\u00eddem 256-257.\n- \u2191\n[a](#cite_ref-\u00c9lan_vital_28-0) [b](#cite_ref-\u00c9lan_vital_28-1)Ib\u00eddem 257. [\u2191](#cite_ref-Energ\u00eda_ps\u00edquica_29-0)Ib\u00eddem 257-258. [\u2191](#cite_ref-Din\u00e1mica_30-0)Jung, Carl Gustav (2004). Obra Completa volumen 8: La din\u00e1mica de lo inconsciente, Sobre la energ\u00e9tica del alma. Madrid: Trotta. pp. 5-68. [ISBN 978-84-8164-586-6](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788481645866)/ [ISBN 978-84-8164-587-3](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788481645873). [\u2191](#cite_ref-Jacobi_31-0)Jacobi, Jolande. La psicolog\u00eda anal\u00edtica de Jung. Suiza: Universidad de Zurich. pp. 32-33. [\u2191](#cite_ref-Fundamentos_te\u00f3ricos_32-0)Marx, M. H.; Hillix, W. A. (1985 (6\u00aa reimpresi\u00f3n 1991)). Sistemas y teor\u00edas psicol\u00f3gicos contempor\u00e1neos. M\u00e9xico: Editorial Paid\u00f3s. p. 258. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-968-853-027-6](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-968-853-027-6). [\u2191](#cite_ref-Estructuras_33-0)Hall, C. S.; Lindzey, G. (1957). [Theories of personality](https://archive.org/details/theoriesofpersonhallrich). Nueva York, Wiley. pp. [79](https://archive.org/details/theoriesofpersonhallrich/page/79). [\u2191](#cite_ref-34)Narbona, Rafael (2 de febrero de 2021). [Carl Jung, la noche c\u00f3smica del alma](https://www.elespanol.com/el-cultural/blogs/entreclasicos/20210202/carl-jung-noche-cosmica-alma/556064399_12.html). El Cultural. Consultado el 2 de febrero de 2021. [\u2191](#cite_ref-Estructuras_ps\u00edquicas_35-0)Marx, M. H.; Hillix, W. A. (1985 (6\u00aa reimpresi\u00f3n 1991)). Sistemas y teor\u00edas psicol\u00f3gicos contempor\u00e1neos. M\u00e9xico: Editorial Paid\u00f3s. pp. 258-259. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-968-853-027-6](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-968-853-027-6). [\u2191](#cite_ref-Complejo_36-0)Young-Eisendrath, Polly; Dawson, Terence (1999). Introducci\u00f3n a Jung. Madrid: Akal Cambridge. p. 444. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-8323-048-0](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8323-048-0). [\u2191](#cite_ref-Amor_37-0)Jung, Carl Gustav (2008). Sobre el amor. Madrid: Editorial Trotta. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-8164-774-7](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8164-774-7). [\u2191](#cite_ref-Actitudes_38-0)Marx, M. H.; Hillix, W. A. (1985 (6\u00aa reimpresi\u00f3n 1991)). Sistemas y teor\u00edas psicol\u00f3gicos contempor\u00e1neos. M\u00e9xico: Editorial Paid\u00f3s. p. 259. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-968-853-027-6](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-968-853-027-6). [\u2191](#cite_ref-Funciones_39-0)Ib\u00eddem 259-260. [\u2191](#cite_ref-Tipos_40-0)Jacobi, Jolande. La psicolog\u00eda anal\u00edtica de Jung. Suiza: Universidad de Zurich. p. 34.\n- \u2191\n[a](#cite_ref-Definici\u00f3n_41-0) [b](#cite_ref-Definici\u00f3n_41-1)Feixas, Guillem; Mir\u00f3, M\u00aa Teresa (1993 (5\u00aa reimpresi\u00f3n 1998)). [Aproximaciones a la psicoterapia](https://archive.org/details/aproximacionesla0000feix). Barcelona: Editorial Paid\u00f3s. pp. [125](https://archive.org/details/aproximacionesla0000feix/page/125). [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-7509-949-1](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7509-949-1).\n- \u2191\n[a](#cite_ref-Raff_42-0) [b](#cite_ref-Raff_42-1) [Raff, Jeffrey](/wiki/Jeffrey_Raff)(2022). [Jung y la imaginaci\u00f3n alqu\u00edmica](/wiki/Jung_y_la_imaginaci%C3%B3n_alqu%C3%ADmica). Vila\u00fcr: [Ediciones Atalanta](/wiki/Ediciones_Atalanta). [ISBN 978-84-12-43151-3](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788412431513).\n- \u2191\n[a](#cite_ref-Edinger_43-0) [b](#cite_ref-Edinger_43-1) [Edinger, Edward F.](/wiki/Edward_F._Edinger)(2022). Anatom\u00eda de la psique. Simbolismo alqu\u00edmico en psicoterapia. Madrid: Editorial Sirena de los vientos. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-88540-26-3](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-88540-26-3). [\u2191](#cite_ref-Metodolog\u00eda_44-0)Jacobi, Jolande. La psicolog\u00eda anal\u00edtica de Jung. Suiza: Universidad de Zurich. pp. 40-41. [\u2191](#cite_ref-45)Ruth Ammann, [Verena Kast](/wiki/Verena_Kast)e Ingrid Riedel (2018). Das Buch der Bilder. Sch\u00e4tze aus dem Archiv des C.G. Jung-Instituts Z\u00fcrich (en alem\u00e1n). Patmos Verlag. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-3-8436-1017-9](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-3-8436-1017-9). [\u2191](#cite_ref-46)Ruth Ammann, [Verena Kast](/wiki/Verena_Kast)e Ingrid Riedel (2023). Treasures from the Archive: C. G. Jung Institute Z\u00fcrich-K\u00fcsnacht. Images Created by Patients in Analysis 1917 -1955 (en ingl\u00e9s). Analytical Psychology Press. [ISBN](/wiki/ISBN) [9781958263068](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9781958263068). [\u2191](#cite_ref-47) [Im Land der Imagination - Sammlung C.G. Jung erstmals zu sehen](https://archiv.openartmuseum.ch/wp-content/uploads/2018/03/MiL_Pressekit_Sammlung-C.G.-Jung.pdf)(en alem\u00e1n). 23 de marzo de 2018. Consultado el 1 de septiembre de 2018. [\u2191](#cite_ref-48) [Die Sammlung C.G.Jung](https://www.youtube.com/watch?v=v-LFY7u1E4g)(en alem\u00e1n). 1 de mayo de 2018. Consultado el 1 de septiembre de 2018. [\u2191](#cite_ref-49) [\u00abMovimiento Aut\u00e9ntico\u00bb](http://www.movimientoautentico.com.ar/). Consultado el 23 de julio de 2010. [\u2191](#cite_ref-Imaginaci\u00f3n_50-0)Young-Eisendrath, Polly; Dawson, Terence (1999). Introducci\u00f3n a Jung. Madrid: Akal Cambridge. p. 445. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-8323-048-0](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8323-048-0). [\u2191](#cite_ref-51)Rubio, Frank G. (12 de diciembre de 2022). [\u00a1Mirad, todo lo renuevo!](https://www.zendalibros.com/mirad-todo-lo-renuevo/). Zenda. Consultado el 12 de diciembre de 2022. [\u2191](#cite_ref-Nota_52-0)Feixas, Guillem; Mir\u00f3, M\u00aa Teresa (1993 (5\u00aa reimpresi\u00f3n 1998)). [Aproximaciones a la psicoterapia](https://archive.org/details/aproximacionesla0000feix). Barcelona: Editorial Paid\u00f3s. pp. [125](https://archive.org/details/aproximacionesla0000feix/page/125), nota 33. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-7509-949-1](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7509-949-1). [\u2191](#cite_ref-Junguianos_53-0) [Samuels, Andrew](/wiki/Andrew_Samuels)(2015). Enrique Gal\u00e1n, ed. [Jung y los post-junguianos](/wiki/Jung_y_los_post-junguianos). Madrid: Editorial Manuscritos. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-943176-6-8](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-943176-6-8). [\u2191](#cite_ref-CEA_54-0)Samuels, Andrew (1999). [\u00abIntroducci\u00f3n: Jung y los posjunguianos\u00bb](http://books.google.es/books?id=vDTgs4ADYWQC&lpg=PP1&hl=es&pg=PA48#v=onepage&q&f=false). En [Polly Young-Eisendrath](/wiki/Polly_Young-Eisendrath), ed. Introducci\u00f3n a Jung. Madrid: Akal Cambridge. p. 48. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-8323-048-0](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8323-048-0). [\u2191](#cite_ref-Escuelas_55-0)Ib\u00eddem 49-51.\n- \u2191\n[a](#cite_ref-Analistas_56-0) [b](#cite_ref-Analistas_56-1) [Listado completo de Sociedades pertenecientes a la IAAP con estatus de formaci\u00f3n](https://iaap.org/about-the-iaap/iaap-group-members-with-training-status/). Consultado el 10 de octubre de 2020. [\u2191](#cite_ref-57) [Formaci\u00f3n de analistas](https://sepanalitica.es/formacion-de-analistas/). [Sociedad Espa\u00f1ola de Psicolog\u00eda Anal\u00edtica](/wiki/Sociedad_Espa%C3%B1ola_de_Psicolog%C3%ADa_Anal%C3%ADtica). Consultado el 10 de octubre de 2020. [\u2191](#cite_ref-58) [IAAP](https://iaap.org/). IAAP. Consultado el 10 de octubre de 2020.\nBibliograf\u00eda[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=29)]\n- Carretero Gramage, Ricardo (2017). Psicoterapia junguiana y posjunguiana. Perspectivas de la psicoterapia dial\u00f3gica. Editorial Traducciones Junguianas.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-612-47453-0-0](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-612-47453-0-0).\n- Castillo Colomer, Javier (2017). Psicoterapia de orientaci\u00f3n junguiana. Una perspectiva integrativa de la psicolog\u00eda anal\u00edtica. Madrid: Psim\u00e1tica.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-88909-88-6](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-88909-88-6).\n- Castillo Colomer, Javier & Pastor Soriano, Juan Carlos (2010). Psicolog\u00eda profunda. Pasado y presente de la pr\u00e1ctica anal\u00edtica. Madrid: Manuscritos.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-92497-57-7](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-92497-57-7).\n- Castillo Colomer, Javier & Guerra, Raimundo (2008). C\u00f3mo psicoanalizamos. De c\u00f3mo la psicoterapia aborda el padecer humano. Madrid: Manuscritos.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-95679-60-4](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-95679-60-4). [Edinger, Edward F.](/wiki/Edward_F._Edinger)(2022). Anatom\u00eda de la psique. Simbolismo alqu\u00edmico en psicoterapia. R\u00fastica, colecci\u00f3n Despertar conciencia. Madrid: Editorial Sirena de los vientos. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-88540-26-3](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-88540-26-3).\n- \u2013 (2018). Ego y arquetipos. Una ventana a los s\u00edmbolos de transformaci\u00f3n. Madrid: Editorial Sirena de los vientos.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-88540-10-2](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-88540-10-2).\n- Flaiszman, Fabian (2004). Psicolog\u00eda anal\u00edtica. Conceptos sobre teor\u00eda de C. G. Jung. Buenos Aires: Editorial Letra Viva.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-950-649-092-8](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-950-649-092-8). [Fordham, Michael](/wiki/Michael_Fordham)(1993). The Making of an Analyst: A Memoir. Free Association Books, Londres.\n- \u2013, et al. (eds.) (1974). Technique in Jungian Analysis. Heinemann, Londres.\n- \u2013 (1957). New Developments in Analytical Psychology. Routledge & Kegan Paul, Londres.\n[Frey-Rohn, Liliana](/wiki/Liliane_Frey-Rohn)(1991, 2006). De Freud a Jung. M\u00e9xico: [Fondo de Cultura Econ\u00f3mica](/wiki/Fondo_de_Cultura_Econ%C3%B3mica). [ISBN](/wiki/ISBN) [978-968-16-3521-3](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-968-16-3521-3).\n- Gal\u00e1n Santamar\u00eda, Enrique; Castillo Colomer, Javier; Garc\u00eda Garc\u00eda, Mikel (2020). Tres ensayos junguianos para psicoanalistas y psicoterapeutas de hoy. Madrid: Editorial Sirena de los vientos.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [9788488540195](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788488540195). [Gordon, Rosemary](/wiki/Rosemary_Gordon)(2013). Puentes, met\u00e1fora de los procesos ps\u00edquicos. Chile: Editorial Cuatro Vientos. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-956-242-121-8](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-956-242-121-8). [Guggenb\u00fchl-Craig, Adolf](/wiki/Adolf_Guggenb%C3%BChl-Craig)(2009). El alma vac\u00eda y el erotismo insustancial. Reflexiones sobre amoralidad y psicopat\u00eda. M\u00e9xico: Fata Morgana. [ISBN](/wiki/ISBN) [9786077709008](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9786077709008).\n- \u2013 (1974). Poder y destructividad en psicoterapia. Caracas: Monte \u00c1vila Editores.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [980-01-0597-2](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/980-01-0597-2). [Hannah, Barbara](/wiki/Barbara_Hannah)(2010). El viaje interior. Ensayos sobre psicolog\u00eda junguiana. M\u00e9xico: Editorial Fata Morgana. [ISBN](/wiki/ISBN) [9786077709022](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9786077709022).\n- \u2013 (2009). Encuentros con el alma. Imaginaci\u00f3n activa como C. G. Jung la desarroll\u00f3. M\u00e9xico: Fata Morgana.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [9789686757026](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9789686757026).\n- \u2013 (2000). Im\u00e1genes psicol\u00f3gicas de la serpiente y el le\u00f3n. M\u00e9xico: Fata Morgana.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [9789686757088](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9789686757088).\n- \u2013 (1992). Seminario del gato, el perro y el caballo. El m\u00e1s all\u00e1. M\u00e9xico: Fata Morgana.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [9789686757033](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9789686757033). [Hillman, James](/wiki/James_Hillman)(2004-). [Edici\u00f3n uniforme de los escritos de James Hillman](/wiki/James_Hillman#Obra). Spring Publications.\n- \u2013 (2017).\n[El pensamiento del coraz\u00f3n](/wiki/El_pensamiento_del_coraz%C3%B3n). Vila\u00fcr: [Ediciones Atalanta](/wiki/Ediciones_Atalanta). [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-946136-8-5](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-946136-8-5).\n- \u2013 (2007).\n[Pan y la pesadilla](/wiki/Pan_y_la_pesadilla). Vila\u00fcr: Ediciones Atalanta. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-935313-6-2](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-935313-6-2).\n- \u2013 (2004).\n[El sue\u00f1o y el inframundo](http://books.google.es/books?id=UTvvwgGocsEC&lpg=PP1&hl=es&pg=PP1#v=onepage&q&f=false). Barcelona: [Paid\u00f3s Ib\u00e9rica](/wiki/Ediciones_Paid%C3%B3s). [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-493-1568-8](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-493-1568-8).\n- \u2013 (2000). La fuerza del car\u00e1cter y la larga vida. Barcelona: Editorial Debate.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-8306-291-3](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8306-291-3).\n- \u2013 (2000). Tipos de poder. Gu\u00eda para pensar por uno mismo. Barcelona: Ediciones Granica.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-950-641-300-2](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-950-641-300-2).\n- \u2013 (2000).\n[El mito del an\u00e1lisis](/wiki/El_mito_del_an%C3%A1lisis). Madrid: Editorial Siruela. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-7844-534-9](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7844-534-9).\n- \u2013 (1999).\n[Re-imaginar la psicolog\u00eda](/wiki/Re-imaginar_la_psicolog%C3%ADa). Madrid: Editorial Siruela. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-7844-423-6](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7844-423-6).\n- \u2013 (1998).\n[El c\u00f3digo del alma](/wiki/El_c%C3%B3digo_del_alma). Madrid: Mart\u00ednez Roca Ediciones. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-270-2404-5](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-270-2404-5). [Jacobi, Jolande](/wiki/Jolande_Jacobi)(2019). Complejo, arquetipo y s\u00edmbolo en la psicolog\u00eda de Carl Gustav Jung. Madrid: Editorial Sirena de los vientos. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-88540-14-0](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-88540-14-0).\n- \u2013 (1963). La psicolog\u00eda de Carl Gustav Jung. Madrid: Espasa Calp\u00e9.\n[Jacoby, Mario](/wiki/Mario_Jacoby)(2005). El encuentro anal\u00edtico. La transferencia y la relaci\u00f3n humana. M\u00e9xico: Fata Morgana. [ISBN](/wiki/ISBN) [9789686757118](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9789686757118). [Jaff\u00e9, Aniela](/wiki/Aniela_Jaff%C3%A9)(1992). De la vida y de la obra de C. G. Jung. Madrid: Mirach. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-87476-38-9](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-87476-38-9).\n- \u2013 (1995). El mito del sentido en la obra de Jung. Madrid: Mirach.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-87476-64-8](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-87476-64-8). [Johnson, Robert A.](/wiki/Robert_A._Johnson)(2018). Recuperar la feminidad perdida. Traducci\u00f3n M\u00f3nica Caldeiro. Barcelona: Editorial Escola de Vida.\n- \u2013 (2018). Transformaci\u00f3n. Comprender los tres niveles de la consciencia masculina. Traducci\u00f3n M\u00f3nica Caldeiro. Barcelona: Editorial Escola de Vida.\n- \u2013 (2016). Trabajo interior. C\u00f3mo usar los sue\u00f1os y la Imaginaci\u00f3n Activa para el crecimiento personal. Traducci\u00f3n Tony Silvero. Barcelona: Editorial Escola de Vida.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-945396-0-2](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-945396-0-2).\n- \u2013 (2016). WE. Comprender la psicolog\u00eda del amor rom\u00e1ntico. Traducci\u00f3n M\u00f3nica Caldeiro. Barcelona: Editorial Escola de Vida.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-945396-1-9](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-945396-1-9). [Jung, Carl Gustav](/wiki/Carl_Gustav_Jung)(2007-). [Philemon Series](/wiki/Obra_completa_de_Carl_Gustav_Jung#Philemon_Series). [Princeton University Press](/wiki/Princeton_University_Press).\n- \u2013 (1999-2016).\n[Obra completa](/wiki/Obra_completa_de_Carl_Gustav_Jung). Madrid: [Editorial Trotta](/wiki/Editorial_Trotta). [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-8164-344-2](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8164-344-2).\n- Carl Gustav Jung;\n[Marie-Louise von Franz](/wiki/Marie-Louise_von_Franz); [Barbara Hannah](/wiki/Barbara_Hannah); Christian Tauber (2017). Imaginaci\u00f3n activa / Imaginaci\u00f3n musical. Madrid: Editorial Manuscritos. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-947364-9-0](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-947364-9-0). [Jung, Emma](/wiki/Emma_Jung)& Franz, Marie-Louise von (2005). La leyenda del Grial. Desde una perspectiva psicol\u00f3gica. Barcelona: [Editorial Kair\u00f3s](/wiki/Editorial_Kair%C3%B3s). [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-7245-424-8](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7245-424-8). [Kast, Verena](/wiki/Verena_Kast)(2021). La psicolog\u00eda profunda seg\u00fan C. G. Jung. Una introducci\u00f3n orientativa y pr\u00e1ctica. Madrid: Editorial Sirena de los vientos. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-88540-12-6](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-88540-12-6).\n- \u2013 (2020). La din\u00e1mica de los s\u00edmbolos. Fundamentos de la terapia junguiana. Madrid: Editorial Sirena de los vientos.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [9788488540171](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788488540171). [L\u00f3pez-Pedraza, Rafael](/wiki/Rafael_L%C3%B3pez-Pedraza)(2021-). Obra reunida. Tres vol\u00famenes. Pre-Textos.\n- Volumen 1. Incluye Hermes y sus hijos, Ansiedad cultural y Dionisos en exilio. 2021.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [9788418935107](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788418935107). [Mattoon, Mary Ann](/wiki/Mary_Ann_Mattoon)(1980). El an\u00e1lisis junguiano de los sue\u00f1os. Barcelona: Editorial Paid\u00f3s.\n- Mora Vi\u00f1as, Mar\u00eda (2022). Introducci\u00f3n a la psicolog\u00eda del mandala. Bubok.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-685-6630-6](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-685-6630-6). [Neumann, Erich](/wiki/Erich_Neumann)(2015). [Los or\u00edgenes e historia de la conciencia](/wiki/Los_or%C3%ADgenes_e_historia_de_la_conciencia). Traducci\u00f3n Juan Brambilla Vega. Editorial Traducciones Junguianas. [ISBN](/wiki/ISBN) [9789686757101](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9789686757101).\n- \u2013 (2009).\n[La Gran Madre. Una fenomenolog\u00eda de las creaciones femeninas de lo inconsciente](/wiki/La_Gran_Madre). Traducci\u00f3n Rafael Fern\u00e1ndez de Maruri. Colecci\u00f3n: Paradigmas. R\u00fastica. Madrid: Editorial Trotta. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-9879-027-6](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-9879-027-6). [Ortiz-Os\u00e9s, Andr\u00e9s](/wiki/Andr%C3%A9s_Ortiz-Os%C3%A9s)(1988). C.G. Jung. Arquetipos y sentido. Bilbao: [Universidad de Deusto](/wiki/Universidad_de_Deusto). [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-7485-086-4](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7485-086-4). [Raff, Jeffrey](/wiki/Jeffrey_Raff)(2022). [Jung y la imaginaci\u00f3n alqu\u00edmica](/wiki/Jung_y_la_imaginaci%C3%B3n_alqu%C3%ADmica). Carton\u00e9, 336 p\u00e1ginas. Vila\u00fcr: Ediciones Atalanta. [ISBN 978-84-12-43151-3](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788412431513).\n- Robertson, Robin (2014). Arquetipos junguianos. Jung, G\u00f6del y la historia de los arquetipos. Barcelona: Ediciones Obelisco.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-15-96821-4](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-15-96821-4). [Samuels, Andrew](/wiki/Andrew_Samuels)(2016). Enrique Gal\u00e1n Santamar\u00eda, ed. El padre. Perspectivas junguianas contempor\u00e1neas. Editorial Fata Morgana. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-607-7709-06-0](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-607-7709-06-0).\n- \u2013 (2015). Enrique Gal\u00e1n Santamar\u00eda, ed.\n[Jung y los post-junguianos](/wiki/Jung_y_los_post-junguianos). Madrid: Editorial Manuscritos. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-943176-6-8](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-943176-6-8). [Shamdasani, Sonu](/wiki/Sonu_Shamdasani)(2018). [Jung y la creaci\u00f3n de la psicolog\u00eda moderna](https://issuu.com/atalantaweb/docs/123_-_jung_issuu). Colecci\u00f3n Memoria mundi 124. Traducci\u00f3n Fernando Borrajo, correcci\u00f3n Enrique Gal\u00e1n Santamar\u00eda, carton\u00e9, 660 p\u00e1ginas. Vila\u00fcr: Ediciones Atalanta. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-949054-0-7](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-949054-0-7). [Sharp, Daryl](/wiki/Daryl_Sharp)(2002). Tipos psicol\u00f3gicos junguianos. Santiago de Chile: Cuatro Vientos. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-956-242-074-7](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-956-242-074-7).\n- \u2013 (1997). Lexic\u00f3n junguiano. Compendio de t\u00e9rminos y conceptos de la psicolog\u00eda de Carl Gustav Jung. Segunda edici\u00f3n. Santiago de Chile: Cuatro Vientos.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-956-242-017-4](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-956-242-017-4).\n- Spiegelman, J. Marvin, et al. (1990). Analistas junguianos. Barcelona: Ediciones \u00cdndigo.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-86668-27-3](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-86668-27-3). [Stein, Murray](/wiki/Murray_Stein)(2007). El principio de individuaci\u00f3n. Barcelona: Editorial Luci\u00e9rnaga. [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-89957-85-5](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-89957-85-5).\n- \u2013 (2004). El mapa del alma seg\u00fan Jung. Barcelona: Ediciones Luci\u00e9rnaga.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-89957-64-0](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-89957-64-0).\n- Tauber, Sabi (2023). Mi an\u00e1lisis con Jung. Traducci\u00f3n Rosario Scrimieri, r\u00fastica, 206 p\u00e1ginas, ilustrado color. Editorial Manuscritos.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-126756-1-0](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-126756-1-0).\n- Ventura Pallarols, Carles (2020). Las crisis profundas del alma. Barcelona: Editorial Eleftheria.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-120671-7-0](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-120671-7-0). [von Franz, Marie-Louise](/wiki/Marie-Louise_von_Franz)(2021-). [Obras completas de Marie-Louise von Franz](/wiki/Marie-Louise_von_Franz#Obras_completas_de_Marie-Louise_von_Franz). Chiron Publications.\n- \u2013 (2019). Psicoterapia. La experiencia pr\u00e1ctica. M\u00e9xico: Editorial Fata Morgana.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-607-7709-09-1](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-607-7709-09-1).\n- \u2013 (1999, 2007). Alquimia: una introducci\u00f3n al simbolismo y a la psicolog\u00eda. Barcelona: Editorial Luci\u00e9rnaga.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-87232-11-4](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-87232-11-4).\n- \u2013 (2006). El puer aeternus. Barcelona: Editorial Kair\u00f3s.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-7245-619-8](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7245-619-8).\n- Wilkinson, Margaret (2017). Volver a la mente. La relaci\u00f3n mente-cerebro: una perspectiva cl\u00ednica junguiana. Barcelona: Editorial Eleftheria.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-946087-4-2](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-946087-4-2).\n- Yelletisch, Alberto G. (2023). Niveles secuenciales. Letrame Editorial.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-1144-281-7](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-1144-281-7). [Young-Eisendrath, Polly](/wiki/Polly_Young-Eisendrath), y Dawson, Terence (1999/2003). [Introducci\u00f3n a Jung](http://books.google.es/books?id=vDTgs4ADYWQC&lpg=PP1&hl=es&pg=PP1#v=onepage&q&f=false). Madrid: [Akal Cambridge](/wiki/Ediciones_Akal). [ISBN](/wiki/ISBN) [978-84-8323-048-0](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8323-048-0). [Zoja, Luigi](/wiki/Luigi_Zoja)(2018). El gesto de H\u00e9ctor. Prehistoria, historia y actualidad de la figura del padre. [Editorial Taurus](/wiki/Taurus_(editorial)). [ISBN](/wiki/ISBN) [9788430619313](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788430619313).\n- \u2013 (2015). La muerte del pr\u00f3jimo.\n[Fondo de Cultura Econ\u00f3mica](/wiki/Fondo_de_Cultura_Econ%C3%B3mica). [ISBN](/wiki/ISBN) [9789877190731](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9789877190731).\n- \u2013 (2014). Paranoia. La locura que hace la historia. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.\n[ISBN](/wiki/ISBN) [9789505579914](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9789505579914).\nEnlaces externos[\n[editar](/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit\u00a7ion=30)] [Instituto C.G.Jung](https://www.junginstitut.ch/) [International Association for Analytical Psychology (IAAP)](https://iaap.org/)Asociaci\u00f3n Internacional de Psicolog\u00eda Anal\u00edtica. [Sociedad Espa\u00f1ola de Psicolog\u00eda Anal\u00edtica (SEPA)](https://sepanalitica.es/)", "language": null, "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/cf/Interview_with_C._G._Jung_in_K%C3%BCsnacht_%28Carl_Gustav_Jung%29%2C_Swiss_psychiatrist%2C_depth_psychologist_2_%28cropped%29.tif/lossy-page1-640px-Interview_with_C._G._Jung_in_K%C3%BCsnacht_%28Carl_Gustav_Jung%29%2C_Swiss_psychiatrist%2C_depth_psychologist_2_%28cropped%29.tif.jpg", "pagetype": "website", "links": ["#bodyContent", "/wiki/Wikipedia:Portada", "/wiki/Portal:Comunidad", "/wiki/Portal:Actualidad", "/wiki/Especial:CambiosRecientes", "/wiki/Especial:P%C3%A1ginasNuevas", "/wiki/Especial:Aleatoria", "/wiki/Ayuda:Contenidos", "//donate.wikimedia.org/wiki/Special:FundraiserRedirector?utm_source=donate&utm_medium=sidebar&utm_campaign=C13_es.wikipedia.org&uselang=es", "/wiki/Wikipedia:Informes_de_error", "/wiki/Wikipedia:Portada", "/wiki/Especial:Buscar", "/w/index.php?title=Especial:Crear_una_cuenta&returnto=Psicolog%C3%ADa+anal%C3%ADtica", "/w/index.php?title=Especial:Entrar&returnto=Psicolog%C3%ADa+anal%C3%ADtica", "/w/index.php?title=Especial:Crear_una_cuenta&returnto=Psicolog%C3%ADa+anal%C3%ADtica", "/w/index.php?title=Especial:Entrar&returnto=Psicolog%C3%ADa+anal%C3%ADtica", "/wiki/Ayuda:Introducci%C3%B3n", "/wiki/Especial:MisContribuciones", "/wiki/Especial:MiDiscusi%C3%B3n", "#", "#Origen_y_contexto_hist\u00f3rico", "#Etapa_psicoanal\u00edtica:_Freud_y_Jung", "#Ruptura_con_Freud", "#Importancia_del_presente", "#Las_potencialidades_del_hombre", "#\u00c9lan_vital_y_libido", "#Revisi\u00f3n_de_la_conflictiva_ed\u00edpica", "#Energ\u00eda_ps\u00edquica", "#Surgimiento_y_elaboraci\u00f3n_de_la_psicolog\u00eda_anal\u00edtica", "#Fundamentos_te\u00f3ricos_en_psicolog\u00eda_anal\u00edtica", "#Estructuras_ps\u00edquicas", "#Consciencia_y_Yo", "#Inconsciente_personal", "#Inconsciente_colectivo", "#Persona", "#\u00c1nima_y_\u00c1nimus", "#Sombra", "#S\u00ed-mismo", "#Actitudes", "#Funciones", "#M\u00e9todo_terap\u00e9utico", "#Meta_y_proceso", "#Encuadre", "#Desarrollo_posterior_a_Jung:_los_posjunguianos", "#Criterios_de_definici\u00f3n_de_la_psicolog\u00eda_anal\u00edtica_posjunguiana", "#Formaci\u00f3n_oficial_de_analistas", "#V\u00e9ase_tambi\u00e9n", "#Referencias", "#Bibliograf\u00eda", "#Enlaces_externos", "https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%B9%D9%84%D9%85_%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B3_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%84%D9%8A", "https://arz.wikipedia.org/wiki/%D8%B3%D8%A7%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%8A%D8%A7_%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%87", "https://as.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%B2%E0%A7%87%E0%A6%B7%E0%A6%A3%E0%A6%BE%E0%A6%A4%E0%A7%8D%E0%A6%AE%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%A8%E0%A7%8B%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%9C%E0%A7%8D%E0%A6%9E%E0%A6%BE%E0%A6%A8", "https://ast.wikipedia.org/wiki/Psicolox%C3%ADa_anal%C3%ADtica", "https://az.wikipedia.org/wiki/Analitik_psixologiya", "https://azb.wikipedia.org/wiki/%D8%AA%D8%AD%D9%84%DB%8C%D9%84%DB%8C_%D8%B3%D8%A7%DB%8C%DA%A9%D9%88%D9%84%D9%88%DA%98%DB%8C", "https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0_%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F", "https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%B2%E0%A7%87%E0%A6%B7%E0%A6%A3%E0%A6%BE%E0%A6%A4%E0%A7%8D%E0%A6%AE%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%A8%E0%A7%8B%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%9C%E0%A7%8D%E0%A6%9E%E0%A6%BE%E0%A6%A8", "https://ca.wikipedia.org/wiki/Psicologia_anal%C3%ADtica", "https://ckb.wikipedia.org/wiki/%D8%AF%DB%95%D8%B1%D9%88%D9%88%D9%86%D9%86%D8%A7%D8%B3%DB%8C%DB%8C_%D8%B4%DB%8C%DA%A9%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%86%DB%95", "https://cs.wikipedia.org/wiki/Analytick%C3%A1_psychologie", "https://da.wikipedia.org/wiki/Dybdepsykologi", "https://de.wikipedia.org/wiki/Analytische_Psychologie", "https://el.wikipedia.org/wiki/%CE%91%CE%BD%CE%B1%CE%BB%CF%85%CF%84%CE%B9%CE%BA%CE%AE_%CF%88%CF%85%CF%87%CE%BF%CE%BB%CE%BF%CE%B3%CE%AF%CE%B1", "https://en.wikipedia.org/wiki/Analytical_psychology", "https://eo.wikipedia.org/wiki/Analiza_psikologio", "https://et.wikipedia.org/wiki/Anal%C3%BC%C3%BCtiline_ps%C3%BChholoogia", "https://eu.wikipedia.org/wiki/Psikologia_analitiko", "https://fa.wikipedia.org/wiki/%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%86%E2%80%8C%D8%B4%D9%86%D8%A7%D8%B3%DB%8C_%D8%AA%D8%AD%D9%84%DB%8C%D9%84%DB%8C", "https://fi.wikipedia.org/wiki/Analyyttinen_psykologia", "https://fr.wikipedia.org/wiki/Psychologie_analytique", "https://fy.wikipedia.org/wiki/Jungiaanske_psychoanalyse", "https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A4%D7%A1%D7%99%D7%9B%D7%95%D7%9C%D7%95%D7%92%D7%99%D7%94_%D7%90%D7%A0%D7%9C%D7%99%D7%98%D7%99%D7%AA", "https://hi.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%B5%E0%A5%88%E0%A4%B6%E0%A5%8D%E0%A4%B2%E0%A5%87%E0%A4%B7%E0%A4%BF%E0%A4%95_%E0%A4%AE%E0%A4%A8%E0%A5%8B%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%9C%E0%A5%8D%E0%A4%9E%E0%A4%BE%E0%A4%A8", "https://hr.wikipedia.org/wiki/Analiti%C4%8Dka_psihologija", "https://hy.wikipedia.org/wiki/%D5%8E%D5%A5%D6%80%D5%AC%D5%B8%D6%82%D5%AE%D5%A1%D5%AF%D5%A1%D5%B6_%D5%B0%D5%B8%D5%A3%D5%A5%D5%A2%D5%A1%D5%B6%D5%B8%D6%82%D5%A9%D5%B5%D5%B8%D6%82%D5%B6", "https://id.wikipedia.org/wiki/Psikologi_analitis", "https://it.wikipedia.org/wiki/Psicologia_analitica", "https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%88%86%E6%9E%90%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6", "https://kbp.wikipedia.org/wiki/Ma%C9%A3z%C9%A9m_taa_tak%C9%A9y%C9%9B_kp%C9%9Bl%C9%9Bk%CA%8A%CA%8A_t%CA%8Am%C9%A9y%C9%9B", "https://kk.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%BB%D1%8B%D2%9B_%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F", "https://km.wikipedia.org/wiki/%E1%9E%9C%E1%9E%B7%E1%9E%97%E1%9E%B6%E1%9E%82%E1%9E%85%E1%9E%B7%E1%9E%8F%E1%9F%92%E1%9E%8F%E1%9E%9C%E1%9E%B7%E1%9E%91%E1%9F%92%E1%9E%99%E1%9E%B6", "https://ko.wikipedia.org/wiki/%EB%B6%84%EC%84%9D%EC%8B%AC%EB%A6%AC%ED%95%99", "https://la.wikipedia.org/wiki/Psychologia_analytica", "https://lt.wikipedia.org/wiki/Analitin%C4%97_psichologija", "https://ml.wikipedia.org/wiki/%E0%B4%85%E0%B4%AA%E0%B4%97%E0%B5%8D%E0%B4%B0%E0%B4%A5%E0%B4%A8%E0%B4%AE%E0%B4%A8%E0%B4%83%E0%B4%B6%E0%B4%BE%E0%B4%B8%E0%B5%8D%E0%B4%A4%E0%B5%8D%E0%B4%B0%E0%B4%82", "https://nl.wikipedia.org/wiki/Jungiaanse_psychoanalyse", "https://no.wikipedia.org/wiki/Analytisk_psykologi", "https://pa.wikipedia.org/wiki/%E0%A8%B5%E0%A8%BF%E0%A8%B8%E0%A8%BC%E0%A8%B2%E0%A9%87%E0%A8%B8%E0%A8%BC%E0%A8%A3%E0%A9%80_%E0%A8%AE%E0%A8%A8%E0%A9%8B%E0%A8%B5%E0%A8%BF%E0%A8%97%E0%A8%BF%E0%A8%86%E0%A8%A8", "https://pl.wikipedia.org/wiki/Psychologia_analityczna_(C.G._Jung)", "https://pt.wikipedia.org/wiki/Psicologia_anal%C3%ADtica", "https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F_%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F", "https://sh.wikipedia.org/wiki/Analiti%C4%8Dka_psihologija", "https://simple.wikipedia.org/wiki/Analytical_psychology", "https://sk.wikipedia.org/wiki/Analytick%C3%A1_psychol%C3%B3gia", "https://sr.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%B0_%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%98%D0%B0", "https://sv.wikipedia.org/wiki/Analytisk_psykologi", "https://tr.wikipedia.org/wiki/Analitik_psikoloji", "https://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%96%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0_%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D1%96%D1%8F", "https://uz.wikipedia.org/wiki/Analitik_psixologiya", "https://vi.wikipedia.org/wiki/T%C3%A2m_l%C3%BD_h%E1%BB%8Dc_ph%C3%A2n_t%C3%ADch", "https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%86%E6%9E%90%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6", "https://zh-yue.wikipedia.org/wiki/%E5%88%86%E6%9E%90%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%B8", "https://www.wikidata.org/wiki/Special:EntityPage/Q245179#sitelinks-wikipedia", "/wiki/Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica", "/wiki/Discusi%C3%B3n:Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica", "/wiki/Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=history", "/wiki/Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=history", "/wiki/Especial:LoQueEnlazaAqu%C3%AD/Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica", "/wiki/Especial:CambiosEnEnlazadas/Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica", "//commons.wikimedia.org/wiki/Special:UploadWizard?uselang=es", "/wiki/Especial:P%C3%A1ginasEspeciales", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&oldid=153686074", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=info", "/w/index.php?title=Especial:Citar&page=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&id=153686074&wpFormIdentifier=titleform", "https://www.wikidata.org/wiki/Special:EntityPage/Q245179", "/w/index.php?title=Especial:Libro&bookcmd=book_creator&referer=Psicolog%C3%ADa+anal%C3%ADtica", "/w/index.php?title=Especial:DownloadAsPdf&page=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=show-download-screen", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&printable=yes", "https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Analytical_psychology", "/wiki/Archivo:Interview_with_C._G._Jung_in_K%C3%BCsnacht_(Carl_Gustav_Jung),_Swiss_psychiatrist,_depth_psychologist_2_(cropped).tif", "/wiki/Carl_Gustav_Jung", "/wiki/Casa_Museo_C._G._Jung", "/wiki/Idioma_alem%C3%A1n", "#cite_note-1", "/wiki/M%C3%A9dico", "/wiki/Psiquiatr%C3%ADa", "/wiki/Psic%C3%B3logo", "/wiki/Ensayo", "/wiki/Suiza", "/wiki/Carl_Gustav_Jung", "/wiki/Neurolog%C3%ADa", "/wiki/Viena", "/wiki/Sigmund_Freud", "/wiki/Psicoan%C3%A1lisis", "#cite_note-Neue-2", "#cite_note-3", "#cite_note-4", "/wiki/Libido", "/wiki/Incesto", "/wiki/Inconsciente", "#cite_note-Complejos-5", "#cite_note-6", "/wiki/Obra_completa_de_Carl_Gustav_Jung", "#cite_note-PUPDigital-7", "/wiki/Eugen_Bleuler", "/wiki/Franz_Riklin", "/wiki/Alphonse_Maeder", "/wiki/Burgh%C3%B6lzli", "/wiki/Z%C3%BArich", "/wiki/Complejo_(psicolog%C3%ADa)#Como_entidad_conceptual_clave_en_la_psicolog\u00eda_anal\u00edtica_de_Carl_Gustav_Jung", "/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)", "/wiki/Inconsciente", "/wiki/Psicoterapia", "/wiki/Idioma_alem%C3%A1n", "/wiki/Psicolog%C3%ADa", "/wiki/International_Association_for_Analytical_Psychology", "/wiki/International_Association_for_Jungian_Studies", "/wiki/%C3%81nima", "/wiki/%C3%81nimus", "/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)", "/wiki/Inconsciente_colectivo", "/wiki/Complejo_(psicolog%C3%ADa)#Como_entidad_conceptual_clave_en_la_psicolog\u00eda_anal\u00edtica_de_Carl_Gustav_Jung", "/wiki/Introversi%C3%B3n_y_extraversi%C3%B3n", "/wiki/Individuaci%C3%B3n", "/wiki/S%C3%AD-mismo", "/wiki/Sombra_(arquetipo)", "/wiki/Sincronicidad", "#cite_note-MF-8", "#cite_note-Stevens-9", "/wiki/Indicador_Myers-Briggs", "/wiki/Tipos_psicol%C3%B3gicos", "#cite_note-MF-8", "#cite_note-10", "#cite_note-11", "/wiki/Psicoide", "/wiki/Consciencia", "/wiki/Inconsciente_colectivo", "#cite_note-12", "#cite_note-MF-8", "#cite_note-AS-13", "/wiki/Ciencia", "/wiki/Filosof%C3%ADa", "/wiki/Racionalismo", "/wiki/Antropolog%C3%ADa", "/wiki/Etnograf%C3%ADa", "/wiki/Esoterismo_occidental", "/wiki/Alquimia", "/wiki/Astrolog%C3%ADa", "/wiki/Gnosticismo", "/wiki/Metaf%C3%ADsica", "/wiki/Mito", "/wiki/Paranormal", "/wiki/Wolfgang_Pauli", "#cite_note-14", "#cite_note-MF-8", "#cite_note-15", "#cite_note-16", "#cite_note-17", "#cite_note-18", "#cite_note-19", "#cite_note-20", "#cite_note-21", "#cite_note-22", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=1", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=2", "/wiki/Archivo:Burgh%C3%B6lzli_(cropped).tif", "/wiki/Burgh%C3%B6lzli", "/wiki/Archivo:Psychoanalysts_including_Freud._Photograph._Wellcome_V0027600.jpg", "/wiki/Franz_Boas", "/wiki/Edward_Titchener", "/wiki/William_James", "/wiki/William_Stern", "/wiki/Stanley_Hall", "/wiki/Sigmund_Freud", "/wiki/Carl_Gustav_Jung", "/wiki/Adolf_Meyer_(psiquiatra)", "/wiki/James_McKeen_Cattell", "/wiki/Ernest_Jones", "/wiki/Abraham_Brill", "/wiki/S%C3%A1ndor_Ferenczi", "/wiki/Henry_Herbert_Goddard", "/wiki/Inconsciente", "/wiki/Burgh%C3%B6lzli", "/wiki/Z%C3%BArich", "/wiki/Eugen_Bleuler", "/wiki/Sigmund_Freud", "/wiki/Primera_Guerra_Mundial", "/wiki/Asociaci%C3%B3n_Psicoanal%C3%ADtica_Internacional", "/wiki/Estados_Unidos", "/wiki/S%C3%A1ndor_Ferenczi", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=3", "/wiki/S%C3%ADmbolos_de_transformaci%C3%B3n", "#cite_note-Jung5-23", "#cite_note-Jung4-24", "/wiki/Friedrich_Nietzsche", "#cite_note-Nietzsche-25", "/wiki/As%C3%AD_habl%C3%B3_Zaratustra", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=4", "/wiki/Esquizofrenia", "/wiki/Neurosis", "#cite_note-Presente-26", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=5", "#cite_note-Futuro-27", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=6", "/wiki/Libido#Seg\u00fan_Jung", "/wiki/Desarrollo_psicosexual", "#cite_note-\u00c9lan_vital-28", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=7", "/wiki/Complejo_de_Edipo", "/wiki/%C3%89lan_vital", "/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)", "/wiki/Inconsciente_colectivo", "#cite_note-\u00c9lan_vital-28", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=8", "/wiki/Sublimaci%C3%B3n_(psicoan%C3%A1lisis)", "/wiki/Sistema_din%C3%A1mico", "#cite_note-Energ\u00eda_ps\u00edquica-29", "#cite_note-Din\u00e1mica-30", "/wiki/Inconsciente_colectivo", "/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)", "#cite_note-Jacobi-31", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=9", "/wiki/Archivo:Hottingen_Gemeindestr_27.JPG", "/wiki/Club_Psicol%C3%B3gico_de_Z%C3%BArich", "/wiki/Z%C3%BArich", "/wiki/Tipos_psicol%C3%B3gicos", "/wiki/Club_Psicol%C3%B3gico_de_Z%C3%BArich", "/wiki/Dos_escritos_sobre_psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica", "/wiki/La_din%C3%A1mica_de_lo_inconsciente", "/wiki/Sobre_el_fen%C3%B3meno_del_esp%C3%ADritu_en_el_arte_y_en_la_ciencia", "/wiki/La_pr%C3%A1ctica_de_la_psicoterapia", "/wiki/Sobre_el_desarrollo_de_la_personalidad", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=10", "#cite_note-Fundamentos_te\u00f3ricos-32", "#cite_note-Estructuras-33", "#cite_note-34", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=11", "/wiki/Psicoan%C3%A1lisis", "#cite_note-Estructuras_ps\u00edquicas-35", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=12", "/wiki/Yo#El_yo_seg\u00fan_la_psicolog\u00eda_anal\u00edtica", "/wiki/Yo#El_yo_seg\u00fan_la_psicolog\u00eda_anal\u00edtica", "/wiki/Complejo_(psicolog%C3%ADa)#Como_entidad_conceptual_clave_en_la_psicolog\u00eda_anal\u00edtica_de_Carl_Gustav_Jung", "/wiki/Inconsciente_personal", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=13", "/wiki/Inconsciente_personal", "/wiki/Inconsciente_personal", "/wiki/Preconsciente", "/wiki/Inconsciente", "/wiki/Complejo_(psicolog%C3%ADa)#Como_entidad_conceptual_clave_en_la_psicolog\u00eda_anal\u00edtica_de_Carl_Gustav_Jung", "/wiki/Complejo_(psicolog%C3%ADa)#Como_entidad_conceptual_clave_en_la_psicolog\u00eda_anal\u00edtica_de_Carl_Gustav_Jung", "/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)", "#cite_note-Complejo-36", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=14", "/wiki/Inconsciente_colectivo", "/wiki/Inconsciente_colectivo", "/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)", "/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)", "/wiki/Muerte", "/wiki/H%C3%A9roe_(arquetipo)", "/wiki/Puer_aeternus", "/wiki/Dios", "/wiki/Viejo_sabio", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=15", "/wiki/Persona_(arquetipo)", "/wiki/Archivo:Melpomene_Louvre.jpg", "/wiki/Melp%C3%B3mene", "/wiki/Persona_(arquetipo)", "/wiki/S%C3%AD-mismo", "/wiki/M%C3%A1scara", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=16", "/wiki/%C3%81nima", "/wiki/%C3%81nimus", "/wiki/Archivo:Canova_-_Cupid_and_Psyche,_1794-1799,_%D0%9D.%D1%81%D0%BA-1252.jpg", "/wiki/Psique_reanimada_por_el_beso_del_amor", "/wiki/Antonio_Canova", "/wiki/%C3%81nima", "/wiki/%C3%81nimus", "/wiki/Bisexualidad", "/wiki/%C3%81nima", "/wiki/Eros", "/wiki/%C3%81nimus", "/wiki/Logos", "#cite_note-Amor-37", "/wiki/Persona_(arquetipo)", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=17", "/wiki/Sombra_(arquetipo)", "/wiki/Archivo:MAntokolsky_Mefisto.JPG", "/wiki/Mefist%C3%B3feles", "/wiki/Sombra_(arquetipo)", "/wiki/Fausto", "/wiki/Represi%C3%B3n_(psicoan%C3%A1lisis)", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=18", "/wiki/S%C3%AD-mismo", "/wiki/Archivo:Chinese_-_Buddha_-_Walters_259.jpg", "/wiki/Buda_Gautama", "/wiki/S%C3%AD-mismo", "/wiki/S%C3%AD-mismo", "/wiki/Idioma_alem%C3%A1n", "/wiki/Idioma_ingl%C3%A9s", "/wiki/Individuaci%C3%B3n", "/wiki/Mandala", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=19", "/wiki/Introversi%C3%B3n_y_extraversi%C3%B3n", "#cite_note-Actitudes-38", "/wiki/Introversi%C3%B3n_y_extraversi%C3%B3n", "/wiki/Introversi%C3%B3n_y_extraversi%C3%B3n", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=20", "#cite_note-Funciones-39", "/wiki/Pensamiento", "/wiki/Sentimiento", "/wiki/Sensaci%C3%B3n", "/wiki/Intuici%C3%B3n", "#cite_note-Tipos-40", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=21", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=22", "/wiki/Archivo:Augustins-_Mercure_d%27apr%C3%A8s_Giambologna_-_oeuvre_de_1624_par_le_fondeur_Bernard_PY.jpg", "/wiki/Mercurio_(mitolog%C3%ADa)", "/wiki/Juan_de_Bolonia", "/wiki/Hermes", "/wiki/Mercurio_(mitolog%C3%ADa)", "/wiki/Psique", "/wiki/Inconsciente", "/wiki/Individuaci%C3%B3n", "#cite_note-Definici\u00f3n-41", "/wiki/Yo", "/wiki/Inconsciente_colectivo", "/wiki/S%C3%AD-mismo", "/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)", "#cite_note-Raff-42", "#cite_note-Edinger-43", "#cite_note-Metodolog\u00eda-44", "/wiki/Experimento_de_asociaci%C3%B3n_de_palabras", "/wiki/Complejo_(psicolog%C3%ADa)", "/wiki/Interpretaci%C3%B3n_de_los_sue%C3%B1os", "/wiki/Amplificaci%C3%B3n_(inconsciente)", "/wiki/Palabra", "/wiki/Signo_ling%C3%BC%C3%ADstico", "/wiki/Pintura", "#cite_note-45", "#cite_note-46", "#cite_note-47", "#cite_note-48", "/wiki/Danza", "#cite_note-49", "/wiki/Imaginaci%C3%B3n_activa", "#cite_note-Imaginaci\u00f3n-50", "#cite_note-51", "/wiki/Sandplay", "#cite_note-Raff-42", "#cite_note-Edinger-43", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=23", "/wiki/Psicoan%C3%A1lisis", "/wiki/Imaginaci%C3%B3n_activa", "#cite_note-Definici\u00f3n-41", "/wiki/Transferencia_(psicoan%C3%A1lisis)", "/wiki/Alquimia", "#cite_note-Nota-52", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=24", "/wiki/Categor%C3%ADa:Analistas_junguianos", "/wiki/Archivo:C.G._Jung_Institute_3.tif", "/wiki/C.G._Jung-Institut_Z%C3%BCrich", "/wiki/Archivo:Marie_Luise_Von_Franz_in_un_fotograffa_di_%22Quattro_decenni_di_Plays%22_di_Ottavio_Rosati_(cropped).jpg", "/wiki/Archivo:Save0043.jpg", "/wiki/Marie-Louise_von_Franz", "/wiki/Erich_Neumann", "#cite_note-Junguianos-53", "/wiki/S%C3%ADmbolo", "/wiki/Psicolog%C3%ADa_arquetipal", "#cite_note-CEA-54", "/wiki/Gerhard_Adler", "/wiki/Marie-Louise_von_Franz", "/wiki/Edward_F._Edinger", "/wiki/Marion_Woodman", "/wiki/Barbara_Hannah", "/wiki/Mary_Esther_Harding", "/wiki/Daryl_Sharp", "/wiki/Jolande_Jacobi", "/wiki/Aniela_Jaff%C3%A9", "/wiki/Emma_Jung", "/wiki/Carl_Alfred_Meier", "/wiki/Liliane_Frey-Rohn", "/wiki/Mary_Ann_Mattoon", "/wiki/Polly_Young-Eisendrath", "/wiki/Paul_Brutsche", "/wiki/Mario_Jacoby", "/wiki/Murray_Stein", "/wiki/Luigi_Zoja", "/wiki/Robert_A._Johnson", "/wiki/June_Singer", "/wiki/Jos%C3%A9_Zavala", "/wiki/Jean_Shinoda_Bolen", "/wiki/Clarissa_Pinkola_Est%C3%A9s", "/wiki/Jules_Cashford", "/wiki/Anne_Baring", "/wiki/Michael_Fordham", "/wiki/Psicoan%C3%A1lisis", "/wiki/Transferencia_(psicoan%C3%A1lisis)", "/wiki/Contratransferencia", "/wiki/Erich_Neumann", "/wiki/Andrew_Samuels", "/wiki/Rosemary_Gordon", "/wiki/James_Hillman", "/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)", "/wiki/Rafael_L%C3%B3pez-Pedraza", "/wiki/Adolf_Guggenb%C3%BChl-Craig", "/wiki/Wolfgang_Giegerich", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=25", "/wiki/Andrew_Samuels", "/wiki/Jung_y_los_post-junguianos", "#cite_note-Escuelas-55", "/wiki/Arquetipo_(psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica)", "/wiki/Transferencia_(psicoan%C3%A1lisis)", "/wiki/Contratransferencia", "/wiki/S%C3%AD-mismo", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=26", "/wiki/Archivo:ISAPZURICH-Institut.jpeg", "/wiki/Internationales_Seminar_f%C3%BCr_Analytische_Psychologie_Z%C3%BCrich", "/wiki/International_Association_for_Analytical_Psychology", "#cite_note-Analistas-56", "/wiki/Psic%C3%B3logo", "/wiki/Psiquiatr%C3%ADa", "/wiki/Licenciatura", "/wiki/Psicolog%C3%ADa", "/wiki/Medicina", "/wiki/Psicoan%C3%A1lisis_did%C3%A1ctico", "/wiki/Psicoan%C3%A1lisis_did%C3%A1ctico", "#cite_note-57", "/wiki/Intrusismo", "#cite_note-Analistas-56", "#cite_note-58", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=27", "/wiki/Introducci%C3%B3n_a_la_psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica", "/wiki/Anexo:Conceptos_de_psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica", "/wiki/Categor%C3%ADa:Analistas_junguianos", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=28", "#cite_ref-1", "/wiki/Sonu_Shamdasani", "https://issuu.com/atalantaweb/docs/123_-_jung_issuu", "/wiki/Ediciones_Atalanta", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-949054-0-7", "#cite_ref-Neue_2-0", "/wiki/Carl_Jung", "#cite_ref-3", "/wiki/Andrew_Samuels", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-415-05910-7", "#cite_ref-4", "https://www.britannica.com/topic/analytic-psychology", "#cite_ref-Complejos_5-0", "https://archive.org/details/aproximacionesla0000feix", "https://archive.org/details/aproximacionesla0000feix/page/109", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7509-949-1", "#cite_ref-6", "/wiki/Juan_Arnau", "http://cultura.elpais.com/cultura/2016/12/09/babelia/1481283806_732274.html", "#cite_ref-PUPDigital_7-0", "https://press.princeton.edu/books/ebook/9780691255194/the-collected-works-of-c-g-jung", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9780691255194", "#cite_ref-MF_8-0", "#cite_ref-MF_8-1", "#cite_ref-MF_8-2", "#cite_ref-MF_8-3", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/0-471-99618-1", "#cite_ref-Stevens_9-0", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-415052207", "#cite_ref-10", "/wiki/Princeton_University_Press", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-691-09770-1", "#cite_ref-11", "#cite_ref-12", "/wiki/PubMed_Identifier", "//www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19161521", "/wiki/Digital_object_identifier", "https://dx.doi.org/10.1111%2Fj.1468-5922.2008.01762.x", "#cite_ref-AS_13-0", "https://archive.org/details/jungpostjungians00samu_0/page/11", "/wiki/Boston", "https://archive.org/details/jungpostjungians00samu_0/page/11", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/0-7100-9958-4", "#cite_ref-14", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-88-95604-16-9", "#cite_ref-15", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-946960-28-6", "#cite_ref-16", "/wiki/Digital_object_identifier", "https://dx.doi.org/10.1080%2F13533339908404188", "#cite_ref-17", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-415-69303-5", "#cite_ref-18", "#cite_ref-19", "https://www.youtube.com/watch?v=0-4QNf7G9HI", "#cite_ref-20", "https://archive.org/details/peoplewhodothing00hubb", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-933029279", "#cite_ref-21", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0415690034", "#cite_ref-22", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-367-23721-9", "#cite_ref-Jung5_23-0", "/wiki/S%C3%ADmbolos_de_transformaci%C3%B3n", "/wiki/Editorial_Trotta", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788498793352", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788498793369", "#cite_ref-Jung4_24-0", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788481643947", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788481643954", "#cite_ref-Nietzsche_25-0", "/wiki/Polly_Young-Eisendrath", "http://books.google.es/books?id=vDTgs4ADYWQC&lpg=PP1&hl=es&pg=PP1#v=onepage&q&f=false", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8323-048-0", "#cite_ref-Presente_26-0", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-968-853-027-6", "#cite_ref-Futuro_27-0", "#cite_ref-\u00c9lan_vital_28-0", "#cite_ref-\u00c9lan_vital_28-1", "#cite_ref-Energ\u00eda_ps\u00edquica_29-0", "#cite_ref-Din\u00e1mica_30-0", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788481645866", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788481645873", "#cite_ref-Jacobi_31-0", "#cite_ref-Fundamentos_te\u00f3ricos_32-0", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-968-853-027-6", "#cite_ref-Estructuras_33-0", "https://archive.org/details/theoriesofpersonhallrich", "https://archive.org/details/theoriesofpersonhallrich/page/79", "#cite_ref-34", "https://www.elespanol.com/el-cultural/blogs/entreclasicos/20210202/carl-jung-noche-cosmica-alma/556064399_12.html", "#cite_ref-Estructuras_ps\u00edquicas_35-0", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-968-853-027-6", "#cite_ref-Complejo_36-0", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8323-048-0", "#cite_ref-Amor_37-0", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8164-774-7", "#cite_ref-Actitudes_38-0", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-968-853-027-6", "#cite_ref-Funciones_39-0", "#cite_ref-Tipos_40-0", "#cite_ref-Definici\u00f3n_41-0", "#cite_ref-Definici\u00f3n_41-1", "https://archive.org/details/aproximacionesla0000feix", "https://archive.org/details/aproximacionesla0000feix/page/125", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7509-949-1", "#cite_ref-Raff_42-0", "#cite_ref-Raff_42-1", "/wiki/Jeffrey_Raff", "/wiki/Jung_y_la_imaginaci%C3%B3n_alqu%C3%ADmica", "/wiki/Ediciones_Atalanta", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788412431513", "#cite_ref-Edinger_43-0", "#cite_ref-Edinger_43-1", "/wiki/Edward_F._Edinger", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-88540-26-3", "#cite_ref-Metodolog\u00eda_44-0", "#cite_ref-45", "/wiki/Verena_Kast", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-3-8436-1017-9", "#cite_ref-46", "/wiki/Verena_Kast", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9781958263068", "#cite_ref-47", "https://archiv.openartmuseum.ch/wp-content/uploads/2018/03/MiL_Pressekit_Sammlung-C.G.-Jung.pdf", "#cite_ref-48", "https://www.youtube.com/watch?v=v-LFY7u1E4g", "#cite_ref-49", "http://www.movimientoautentico.com.ar/", "#cite_ref-Imaginaci\u00f3n_50-0", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8323-048-0", "#cite_ref-51", "https://www.zendalibros.com/mirad-todo-lo-renuevo/", "#cite_ref-Nota_52-0", "https://archive.org/details/aproximacionesla0000feix", "https://archive.org/details/aproximacionesla0000feix/page/125", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7509-949-1", "#cite_ref-Junguianos_53-0", "/wiki/Andrew_Samuels", "/wiki/Jung_y_los_post-junguianos", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-943176-6-8", "#cite_ref-CEA_54-0", "http://books.google.es/books?id=vDTgs4ADYWQC&lpg=PP1&hl=es&pg=PA48#v=onepage&q&f=false", "/wiki/Polly_Young-Eisendrath", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8323-048-0", "#cite_ref-Escuelas_55-0", "#cite_ref-Analistas_56-0", "#cite_ref-Analistas_56-1", "https://iaap.org/about-the-iaap/iaap-group-members-with-training-status/", "#cite_ref-57", "https://sepanalitica.es/formacion-de-analistas/", "/wiki/Sociedad_Espa%C3%B1ola_de_Psicolog%C3%ADa_Anal%C3%ADtica", "#cite_ref-58", "https://iaap.org/", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=29", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-612-47453-0-0", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-88909-88-6", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-92497-57-7", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-95679-60-4", "/wiki/Edward_F._Edinger", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-88540-26-3", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-88540-10-2", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-950-649-092-8", "/wiki/Michael_Fordham", "/wiki/Liliane_Frey-Rohn", "/wiki/Fondo_de_Cultura_Econ%C3%B3mica", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-968-16-3521-3", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788488540195", "/wiki/Rosemary_Gordon", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-956-242-121-8", "/wiki/Adolf_Guggenb%C3%BChl-Craig", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9786077709008", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/980-01-0597-2", "/wiki/Barbara_Hannah", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9786077709022", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9789686757026", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9789686757088", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9789686757033", "/wiki/James_Hillman", "/wiki/James_Hillman#Obra", "/wiki/El_pensamiento_del_coraz%C3%B3n", "/wiki/Ediciones_Atalanta", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-946136-8-5", "/wiki/Pan_y_la_pesadilla", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-935313-6-2", "http://books.google.es/books?id=UTvvwgGocsEC&lpg=PP1&hl=es&pg=PP1#v=onepage&q&f=false", "/wiki/Ediciones_Paid%C3%B3s", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-493-1568-8", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8306-291-3", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-950-641-300-2", "/wiki/El_mito_del_an%C3%A1lisis", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7844-534-9", "/wiki/Re-imaginar_la_psicolog%C3%ADa", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7844-423-6", "/wiki/El_c%C3%B3digo_del_alma", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-270-2404-5", "/wiki/Jolande_Jacobi", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-88540-14-0", "/wiki/Mario_Jacoby", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9789686757118", "/wiki/Aniela_Jaff%C3%A9", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-87476-38-9", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-87476-64-8", "/wiki/Robert_A._Johnson", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-945396-0-2", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-945396-1-9", "/wiki/Carl_Gustav_Jung", "/wiki/Obra_completa_de_Carl_Gustav_Jung#Philemon_Series", "/wiki/Princeton_University_Press", "/wiki/Obra_completa_de_Carl_Gustav_Jung", "/wiki/Editorial_Trotta", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8164-344-2", "/wiki/Marie-Louise_von_Franz", "/wiki/Barbara_Hannah", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-947364-9-0", "/wiki/Emma_Jung", "/wiki/Editorial_Kair%C3%B3s", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7245-424-8", "/wiki/Verena_Kast", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-88540-12-6", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788488540171", "/wiki/Rafael_L%C3%B3pez-Pedraza", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788418935107", "/wiki/Mary_Ann_Mattoon", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-685-6630-6", "/wiki/Erich_Neumann", "/wiki/Los_or%C3%ADgenes_e_historia_de_la_conciencia", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9789686757101", "/wiki/La_Gran_Madre", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-9879-027-6", "/wiki/Andr%C3%A9s_Ortiz-Os%C3%A9s", "/wiki/Universidad_de_Deusto", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7485-086-4", "/wiki/Jeffrey_Raff", "/wiki/Jung_y_la_imaginaci%C3%B3n_alqu%C3%ADmica", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788412431513", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-15-96821-4", "/wiki/Andrew_Samuels", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-607-7709-06-0", "/wiki/Jung_y_los_post-junguianos", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-943176-6-8", "/wiki/Sonu_Shamdasani", "https://issuu.com/atalantaweb/docs/123_-_jung_issuu", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-949054-0-7", "/wiki/Daryl_Sharp", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-956-242-074-7", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-956-242-017-4", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-86668-27-3", "/wiki/Murray_Stein", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-89957-85-5", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-89957-64-0", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-126756-1-0", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-120671-7-0", "/wiki/Marie-Louise_von_Franz", "/wiki/Marie-Louise_von_Franz#Obras_completas_de_Marie-Louise_von_Franz", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-607-7709-09-1", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-87232-11-4", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-7245-619-8", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-946087-4-2", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-1144-281-7", "/wiki/Polly_Young-Eisendrath", "http://books.google.es/books?id=vDTgs4ADYWQC&lpg=PP1&hl=es&pg=PP1#v=onepage&q&f=false", "/wiki/Ediciones_Akal", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-84-8323-048-0", "/wiki/Luigi_Zoja", "/wiki/Taurus_(editorial)", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9788430619313", "/wiki/Fondo_de_Cultura_Econ%C3%B3mica", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9789877190731", "/wiki/ISBN", "/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9789505579914", "/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&action=edit&section=30", "https://www.junginstitut.ch/", "https://iaap.org/", "https://sepanalitica.es/", "/wiki/Control_de_autoridades", "/wiki/Wikidata", "https://www.wikidata.org/wiki/Q245179", "/wiki/Wikimedia_Commons", "https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Analytical_psychology", "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:MediaSearch?type=image&search=%22Q245179%22", "/wiki/Biblioteca_Nacional_de_Francia", "https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb12498708m", "http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb12498708m", "/wiki/Library_of_Congress_Control_Number", "https://id.loc.gov/authorities/sh95006221", "/wiki/Biblioteca_Nacional_de_la_Rep%C3%BAblica_Checa", "https://aleph.nkp.cz/F/?func=find-c&local_base=aut&ccl_term=ica=ph114038", "/wiki/Biblioteca_Nacional_de_Israel", "http://uli.nli.org.il/F/?func=find-b&local_base=NLX10&find_code=UID&request=987007553910705171", "/wiki/Enciclopedia_Brit%C3%A1nica", "https://www.britannica.com/topic/analytic-psychology", "/wiki/Wikidata", "https://www.wikidata.org/wiki/Q245179", "/wiki/Wikimedia_Commons", "https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Analytical_psychology", "https://commons.wikimedia.org/wiki/Special:MediaSearch?type=image&search=%22Q245179%22", "https://es.wikipedia.org/w/index.php?title=Psicolog\u00eda_anal\u00edtica&oldid=153686074", "/wiki/Especial:Categor%C3%ADas", "/wiki/Categor%C3%ADa:Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica", "/wiki/Categor%C3%ADa:Teor%C3%ADas_epistemol%C3%B3gicas", "/wiki/Categor%C3%ADa:Historia_de_la_psiquiatr%C3%ADa", "/wiki/Categor%C3%ADa:Filosof%C3%ADa_de_la_mente", "/wiki/Categor%C3%ADa:Racionalismo", "/wiki/Categor%C3%ADa:Teleolog%C3%ADa", "/wiki/Categor%C3%ADa:Kantismo", "/wiki/Categor%C3%ADa:Wikipedia:P%C3%A1ginas_con_referencias_que_requieren_registro", "/wiki/Categor%C3%ADa:Wikipedia:P%C3%A1ginas_con_enlaces_m%C3%A1gicos_de_ISBN", "/wiki/Categor%C3%ADa:Wikipedia:Art%C3%ADculos_con_identificadores_BNF", "/wiki/Categor%C3%ADa:Wikipedia:Art%C3%ADculos_con_identificadores_LCCN", "https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es", "http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es", "//foundation.wikimedia.org/wiki/Terms_of_Use", "//foundation.wikimedia.org/wiki/Privacy_policy", "//www.wikimediafoundation.org/", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Policy:Privacy_policy/es", "/wiki/Wikipedia:Acerca_de", "/wiki/Wikipedia:Limitaci%C3%B3n_general_de_responsabilidad", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Universal_Code_of_Conduct", "//es.m.wikipedia.org/w/index.php?title=Psicolog%C3%ADa_anal%C3%ADtica&mobileaction=toggle_view_mobile", "https://developer.wikimedia.org", "https://stats.wikimedia.org/#/es.wikipedia.org", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Policy:Cookie_statement/es", "https://wikimediafoundation.org/", "https://www.mediawiki.org/"]}