{"title": "Bolet\u00edn de la Secretar\u00eda de Asuntos Estudiantiles de la FCQ", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2008-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nUN MES LLENO DE FESTEJOS\nDesde la Secretar\u00eda de Asuntos Estudiantiles y con mucho esfuerzo, te presentamos la segunda edici\u00f3n de SINAPSIS, el Bolet\u00edn digital del cual vos y todos los estudiantes son protagonistas.\nEsta edici\u00f3n se edita en el mes en el cual la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba cumple nada m\u00e1s y nada menos que 400 a\u00f1os desde su fundaci\u00f3n, lo cual es una muy buena oportunidad para recuperar y recordar nuestro pasado desde los desaf\u00edos del presente. Tambi\u00e9n, afirmar nuestro compromiso con la educaci\u00f3n p\u00fablica superior y darle vida a nuevos sue\u00f1os para el futuro.\n\u00a1Esperamos te guste!\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n||\n|\n|\n|\n|\n|\nVACUNAS HEPATITIS B Y DOBLE ADULTO PARA LOS PRACTICANATOS\nLos Practicanatos profesionales de Bioqu\u00edmica y Farmacia establecen requisitos obligatorios que deber\u00e1s cumplir para ser designado en los Centros de Pr\u00e1cticas. Uno de ellos es completar los esquemas de vacunaci\u00f3n exigidos por cada Centro en particular: la vacuna contra la Hepatitis B (la totalidad de las dosis de la vacuna) y la vacuna Doble Adulto, contra la difteria y toxina tet\u00e1nica (al menos dos dosis).\nLa vacuna anti-Hepatitis B consiste en tres dosis aplicadas al principio, a los 30 d\u00edas y a los 6 meses. La vacuna Doble Adulto son tambi\u00e9n tres dosis aplicadas al d\u00eda 0, a los 30 d\u00edas y al a\u00f1o (12 meses). Este esquema es recomendado por el\n[Calendario Nacional de Vacunaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Argentina](http://multimedia.cba.gov.ar/web/carnevacunacionfrente.pdf) del [Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n](http://www.msal.gov.ar/). Ambas vacunas son gratuitas y se aplican en [varios Hospitales p\u00fablicos de la Provincia de C\u00f3rdoba](http://www.cba.gov.ar/vacunatorios/) y en el [Hospital Nacional de Cl\u00ednicas de la UNC](http://www.fcm.unc.edu.ar/node/31). En este sentido, en nuestra Facultad se emprendi\u00f3 una campa\u00f1a de Vacunaci\u00f3n, iniciativa de la Agrupaci\u00f3n estudiantil F.RE.QUIM en conjunto con la Dra. Mar\u00eda Fr\u00edas, directora del Departamento de Inmunolog\u00eda del Hospital San Roque.\nCuando vayas a vacunarte, es importante que lleves\n[el Carnet de Vacunaci\u00f3n](http://www.cba.gov.ar/carnet-de-vacunacion/) para que puedan evaluar el estado general de vacunas que te has aplicado. En caso de que ya te hayas vacunado, deber\u00e1s presentar la constancia de vacunaci\u00f3n, y, en caso que te falte alguna dosis, deber\u00e1s completar las faltantes. Es importante que inicies a la brevedad estos tr\u00e1mites para que al momento de la designaci\u00f3n al Practicanato Profesional ya tengas los requisitos cumplidos. Sin ellos, no podr\u00e1s ingresar a los Centros de pr\u00e1cticas.\nConsultas: en la Secretar\u00eda del Departamento de Bioqu\u00edmica Cl\u00ednica de la FCQ (PB del Edificio Integrador de la Facu), al tel\u00e9fono 0351-5353851 (directo) o 5353850 interno 3132, a partir de las 9.30 horas. En el Departamento de Farmacia de Lunes a Viernes de 9 a 11 horas, al tel\u00e9fono 5353865.\n|\n|\n[\u2039 volver al inicio](#top)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nLA FACULTAD ESTA PARTICIPANDO EN OLIMP\u00cdADAS Y PREOL\u00cdMPICOS\nLa pr\u00e1ctica deportiva te permite una mejor calidad de vida y la posibilidad del encuentro en actividades recreativas entre todas las carreras de esta Universidad.\nTodos los a\u00f1os se realiza el Campeonato Preol\u00edmpico y las Olimp\u00edadas Universitarias, donde todas las Facultades, organizadas a trav\u00e9s de sus Centros de Estudiantes, compiten en disciplinas grupales e individuales.\nEn el caso de nuestra facu, las disciplinas que la est\u00e1n representando actualmente son: ajedrez, b\u00e1squet masculino, f\u00fatbol 7 femenino, f\u00fatbol 11 masculino, f\u00fatbol masculino de sal\u00f3n, nataci\u00f3n, v\u00f3ley femenino y masculino.\nInformes: en el Centro de Estudiantes de la Facultad. Tambi\u00e9n, en la Direcci\u00f3n de Deportes de la UNC, Avenida Valpara\u00edso s/n, de lunes a viernes en el horario de 8 a 19.30 horas. Tel\u00e9fono: (0351) 433-4113. Email:\n[comunicacion@deportes.unc.edu.ar](mailto:comunicacion@deportes.unc.edu.ar)\n|\n|\n|\n|\n[\u2039 volver al inicio](#top)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nLA TAREA DE EXTENSION, AHORA ES MATERIA DE ESTUDIO\n[La Secretar\u00eda de Extensi\u00f3n Universitaria](http://www.unc.edu.ar/extension-unc/gestion/seu) informa el inicio de la segunda edici\u00f3n de la [asignatura Extensi\u00f3n Universitaria](http://www.unc.edu.ar/extension-unc/asignatura-de-extension-universitaria).\nEn agosto, comienza en la UNC este espacio de formaci\u00f3n multidisciplinario que te brinda la posibilidad de abordar contenidos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos espec\u00edficos de la funci\u00f3n de extensi\u00f3n, para ampliar y profundizar tu formaci\u00f3n de grado.\nLa materia es cuatrimestral, cuenta con reconocimiento curricular en algunas Unidades Acad\u00e9micas y est\u00e1 conformada por seis m\u00f3dulos de estudio: Constituci\u00f3n hist\u00f3rica y fundamentos de la Extensi\u00f3n Universitaria; Perspectivas epistemol\u00f3gicas sobre la relaci\u00f3n entre conocimiento cient\u00edfico y conocimiento com\u00fan; Educaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n popular; Intervenci\u00f3n social y Fundamentos del planeamiento estrat\u00e9gico; Bases para la Formulaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de proyectos; y por \u00faltimo, un taller de Reflexi\u00f3n cr\u00edtica y propuestas para la acci\u00f3n. Las clases se desarrollar\u00e1n los d\u00edas jueves, de 10 a 13 horas.\nPodr\u00e1s cursar la asignatura si cont\u00e1s con el 50% de las materias o cr\u00e9ditos de la carrera aprobados. Se te otorgar\u00e1 certificado.\nINSCRIPCIONES: del 24 de junio al 26 de julio, de 9 a 15 horas en la Secretar\u00eda de Extensi\u00f3n Universitaria (1\u00ba piso del Pabell\u00f3n Argentina en Ciudad Universitaria). Deber\u00e1s presentarte personalmente, y deber\u00e1s llevar copia del certificado anal\u00edtico. Hay cupo de hasta 60 estudiantes.\nM\u00c1S INFORMACI\u00d3N: en la Secretar\u00eda de Extensi\u00f3n Universitaria (1\u00ba piso del Pabell\u00f3n Argentina en Ciudad Universitaria). Email para consultas:\n[asignaturaextension@seu.unc.edu.ar](mailto:asignaturaextension@seu.unc.edu.ar), en la p\u00e1gina web: [www.unc.edu.ar/extension](www.unc.edu.ar/extension).\nTel\u00e9fono: 4334065/66/68, interno 226. Tambi\u00e9n en la Prosecretaria de Extensi\u00f3n de nuestra Facultad, con la Dra. Gabriela Paraje, al email:\n[extensi\u00f3n@fcq.unc.edu.ar](mailto:extensi\u00f3n@fcq.unc.edu.ar) .\n|\n|[\u2039 volver al inicio](#top)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nEntrevista a Maia Paz Ludue\u00f1a Tejerina, Farmac\u00e9utica, egresada de esta facultad.\n\u201cUNA EXPERIENCIA ENRIQUECEDORA DESDE LO PERSONAL Y LO ACAD\u00c9MICO\u201d\nMaia Paz Ludue\u00f1a Tejerina (26 a\u00f1os) te cuenta su vivencia de intercambio estudiantil en la Universidad de La Laguna, en las Islas Canarias (Espa\u00f1a), a trav\u00e9s del\n[Programa Cuarto Centenario.](http://www.unc.edu.ar/internacionales/convocatorias/estudiantesunc/para-grado/cuarto-centenario)\n\u00bfC\u00f3mo es el lugar al que viajaste?\nDurante el primer semestre del 2011 tuve la posibilidad de realizar este intercambio en las Islas Canarias, que conforman una de las comunidades aut\u00f3nomas de Espa\u00f1a. El archipi\u00e9lago est\u00e1 ubicado en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, al Norte de \u00c1frica, constituido por siete islas:\n[El Hierro](http://es.wikipedia.org/wiki/El_Hierro), [La Gomera](http://es.wikipedia.org/wiki/La_Gomera), [La Palma](http://es.wikipedia.org/wiki/La_Palma), [Tenerife](http://es.wikipedia.org/wiki/Tenerife), [Fuerteventura](http://es.wikipedia.org/wiki/Fuerteventura), [Gran Canaria](http://es.wikipedia.org/wiki/Gran_Canaria) y [Lanzarote](http://es.wikipedia.org/wiki/Lanzarote). Fue en Tenerife donde desarroll\u00e9 mi estancia acad\u00e9mica, a trav\u00e9s del programa Cuarto Centenario.\n\u00bfC\u00f3mo es la Universidad de La Laguna (ULL)?\n[La Universidad de La Laguna (ULL)](http://www.ull.es/) es una universidad p\u00fablica, la m\u00e1s antigua de Canarias y tiene cinco campus universitarios: [Central](http://es.wikipedia.org/wiki/Campus_Central_(ULL)), [Anchieta](http://es.wikipedia.org/wiki/Campus_de_Anchieta), [Guajara](http://es.wikipedia.org/wiki/Campus_de_Guajara), [Ofra](http://es.wikipedia.org/wiki/Campus_de_Ofra) y [Santa Cruz](http://es.wikipedia.org/wiki/Campus_de_Santa_Cruz). La Facultad de Farmacia se encuentra ubicada en el campus Anchieta. All\u00ed curs\u00e9: tecnolog\u00eda Farmac\u00e9utica III; biofarmacia y farmacocin\u00e9tica; metabolitos secundarios como fuente de F\u00e1rmacos y fitoterapia.\nConvencida que realizar esta experiencia le iba a ampliar sus conocimientos acad\u00e9micos y su capital cultural y humano\u2026 \u00bfEncontraste alguna ruptura o similitud entre la experiencia acad\u00e9mica de aqu\u00ed y la del otro pa\u00eds?\nEl nivel acad\u00e9mico que tiene la Facultad de Farmacia de la ULL es muy similar al nuestro. En cuanto a la infraestructura, los laboratorios son m\u00e1s amplios. Me qued\u00e9 totalmente sorprendida con el servicio de biblioteca, donde uno puede adquirir pr\u00e9stamos de libros, vadem\u00e9cum, revistas cient\u00edficas, \u00a1y tambi\u00e9n computadoras port\u00e1tiles y memorias USB mediante una modalidad de pr\u00e9stamo domiciliario!. La ULL cuenta con dos salas de estudio abiertas durante todo el a\u00f1o (una sala de 50 computadoras con conexi\u00f3n Wi-Fi y otra con una vista maravillosa de monta\u00f1as y palmeras). Al igual que en la UNC, se brindan servicios de deporte para estudiantes y profesores, con una amplia variedad de disciplinas deportivas, y adem\u00e1s te ofrecen servicios especiales como fisioterapia, osteopat\u00eda, terapia manual y acupuntura. Creo que vivir un tiempo en una sociedad diferente, con costumbres tan distintas, si bien requiere de un proceso de adaptaci\u00f3n, son experiencias que te enriquecen. Yo no hablaba ingl\u00e9s ni mis compa\u00f1eros (provenientes de EEUU y otros puntos) castellano, sin embargo, nos pudimos hacer entender, \u00a1entre se\u00f1as, l\u00e1piz y papel en mano!.\nHace este intercambio fue un gran desaf\u00edo para m\u00ed, porque me puso a prueba, tuve que vencer ciertos miedos e inseguridades, pero logr\u00e9 grandes amistades. La movilidad estudiantil es una experiencia \u00fanica que te enriquece no s\u00f3lo acad\u00e9micamente, sino en muchos aspectos personales. Establecer relaciones sociales con personas de culturas diferentes es muy gratificante, ya que se generan amistades muy fuertes, que a\u00fan mantengo a la distancia. Fue lo m\u00e1s lindo que me pas\u00f3 en mi vida universitaria. Un sue\u00f1o cumplido.\n[MIR\u00c1 EL ALBUM DE FOTOS >>>](galeria21/index.html)\nContacto: para saber las ofertas sobre movilidad estudiantil, consult\u00e1 en la Secretaria de Relaciones Internacionales de la UNC, al tel\u00e9fono (0351) 5353751, o al email:\n[internacionales@pri.unc.edu.ar](mailto:internacionales@pri.unc.edu.ar). En la FCQ, en la Prosecretaria de Relaciones Internacionales, al email: [prelint@fcq.unc.edu.ar](mailto:prelint@fcq.unc.edu.ar), con el Dr. Mariano Teruel.\nEntrevista y producci\u00f3n period\u00edstica realizada por \u00c1rea de comunicaci\u00f3n institucional de la Facultad.\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nLA QU\u00cdMICA Y LA CALLE\nLa\n[FCQ](http://www.fcq.unc.edu.ar/) cuenta con un programa de Articulaci\u00f3n que financia proyectos que vinculen a la UNC, la actividad espec\u00edfica de las carreras de [la Facu](http://www.fcq.unc.edu.ar/), y la calle. Ac\u00e1 te contamos sobre tres proyecto con originales formas de vincularlas.\nQU\u00cdMICOS SOBRE RUEDAS: un proyecto destinado a alumnos de nivel medio, primario e inicial, y p\u00fablico en general de localidades alejadas de C\u00f3rdoba Capital. La tem\u00e1tica central es la contaminaci\u00f3n del medio ambiente. Se lleva a cabo en dos fases: primero, con conceptos qu\u00edmicos te\u00f3ricos f\u00e1cilmente adaptables acompa\u00f1ados de experimentos sencillos y atractivos, de bajo riesgo. Luego, en la actividad de cierre se realiza una muestra p\u00fablica, una exposici\u00f3n en la Feria de Ciencias, un trabajo de campo o una campa\u00f1a de concientizaci\u00f3n sobre las problem\u00e1ticas ambientales locales. Participan Osvaldo C\u00e1mara, Fabio Malanca, Jazm\u00edn Silvero y Julieta Pepino. Contacto:\n[fmalanca@fcq.unc.edu.ar](mailto:fmalanca@fcq.unc.edu.ar)\nROMPIENDO EL ESTEREOTIPO DEL CIENTIFICO: La formaci\u00f3n de recursos humanos en ciencias naturales es importante para el desarrollo tecnol\u00f3gico del pa\u00eds. Sin embargo,\n[el trabajo del cient\u00edfico est\u00e1 plagado de estereotipos:](http://www.mincyt.gov.ar/multimedia/archivo/archivos/Segunda_Encuesta_Nacional_de_Percepcion.pdf) en el sentido com\u00fan predomina la creencia de que el cient\u00edfico es un hombre calvo o despeinado, solitario, con anteojos, despistado, que est\u00e1 por inventar algo. Esta imagen distorsionada de la ciencia, desmotiva a los adolescentes a elegir carreras relacionadas con la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. El objetivo de este proyecto es derribar esos mitos junto a los alumnos, a trav\u00e9s de una presentaci\u00f3n audiovisual sobre el trabajo y la vida de los profesionales de la ciencia. La actividad se complementa con una encuesta de medici\u00f3n de la percepci\u00f3n de la ciencia y los cient\u00edficos. Est\u00e1 dirigido a escuelas medias con orientaciones en ciencias naturales, alimentos y t\u00e9cnicos. Sus integrantes: Daniel Caminos, Jos\u00e9 Luis Borioni, Lucas Peisino, Juan Pablo Aranguren, Ana Portela, Lucas Agazzi, Daniela Quevedo, Alexis Garro y M\u00f3nica Garc\u00eda. Contacto: [mgarcia@fcq.unc.edu.ar](mailto:mgarcia@fcq.unc.edu.ar)\nLA QU\u00cdMICA COMO HERRAMIENTA DE INTEGRACI\u00d3N: es una propuesta que pretende avanzar m\u00e1s all\u00e1 de una contribuci\u00f3n a la mejora de la ense\u00f1anza de las Ciencias Naturales, y que se suma a los objetivos del\n[Instituto del Lenguaje y la Audici\u00f3n C\u00f3rdoba (ILAC)](http://ilac.jimdo.com/), dedicado a la formaci\u00f3n integral de alumnos sordos e hipoac\u00fasicos, con quienes se desarrolla el proyecto. El objetivo general es fortalecer las propuestas de Integraci\u00f3n escolar, formaci\u00f3n integral y estimulaci\u00f3n temprana de ni\u00f1os y j\u00f3venes con una capacidad auditiva diferente, mediante el empleo de la qu\u00edmica, a trav\u00e9s de charlas de difusi\u00f3n y de experimentos pr\u00e1cticos y sencillos, con la participaci\u00f3n activa de los estudiantes. Tambi\u00e9n se realizan charlas de difusi\u00f3n sobre la tarea cient\u00edfica. Integran esta propuesta Marisa Martinelli, Ezequiel Falchi, Claudio Krapacher, Catalina Biglione y David Schejtman. Contacto: [mmartinelli@fcq.unc.edu.ar](mailto:mmartinelli@fcq.unc.edu.ar)\n|\n|[\u2039 volver al inicio](#top)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nEntrevista a la Dra. Alicia Degano\n\u201cEL DESORDEN DEL ESPECTRO AUTISTA ES UN TEMA MUY APASIONANTE, EN EL CUAL HAY MUCHO POR CONOCER\u201d\nAlicia Degano es investigadora adjunta del CONICET, profesora Adjunta de la Facultad de Ciencias Qu\u00edmicas e integrante del Departamento de Qu\u00edmica Biol\u00f3gicade esta Casa. Investiga los des\u00f3rdenes del espectro autista y asumi\u00f3 el desaf\u00edo de estudiar los aportes desde el campo de la qu\u00edmica para entender el origen del autismo e impulsar terapias.\n\u00bfDe qu\u00e9 se trata la Neurobiolog\u00eda de Des\u00f3rdenes del Espectro Autista? Podes hacer una breve descripci\u00f3n de la problem\u00e1tica?\nLos des\u00f3rdenes del espectro autista (Autism Spectrum Disorders, ASDs) son un grupo heterog\u00e9neo de des\u00f3rdenes del neurodesarrollo que se definen a trav\u00e9s del comportamiento, lo cual incluye: anormalidades en la interacci\u00f3n social, en la comunicaci\u00f3n y presencia de patrones de comportamiento estereotipados. La principal limitante en el estudio del autismo es la gran diversidad cl\u00ednica que presentan los pacientes y la heterogeneidad de genes asociados. Actualmente existe el consenso de que el origen de los ASDs es multifactorial e involucra interacciones gen\u00e9ticas, neurol\u00f3gicas, ambientales e inmunol\u00f3gicas. Si bien no est\u00e1n claros los mecanismos biol\u00f3gicos por los cuales esos factores conducen a la expresi\u00f3n del comportamiento autista, numerosos estudios sugieren que actuar\u00edan durante el desarrollo prenatal y/o postnatal temprano, generando anormalidades en la formaci\u00f3n o funcionamiento de determinados circuitos neuronales que controlan las conductas afectadas. Por ello los esfuerzos actuales est\u00e1n encarados a entender las bases gen\u00e9ticas, los mecanismos celulares y moleculares y el momento del desarrollo en que estos defectos comienzan, a fin de caracterizar estos s\u00edndromes y orientar el desarrollo de terapias.\n\u00bfPor qu\u00e9 te interes\u00f3 trabajar puntualmente esta problem\u00e1tica?\nDesde que era estudiante me intrig\u00f3 entender el origen de enfermedades consideradas psicog\u00e9nicas como por ejemplo las obsesiones o la depresi\u00f3n. Me entusiasmaba la idea de encontrar un defecto qu\u00edmico o biol\u00f3gico que lo explicara y que facilitara el desarrollo de terapias. Me form\u00e9 en bioqu\u00edmica y neuroimmunolog\u00eda, y durante mi postdoctorado tuve la opci\u00f3n de trabajar en des\u00f3rdenes asociados a autismo y lo eleg\u00ed sin dudar. Es un problema muy complejo para el cual no existen modelos de estudio id\u00f3neos e incluye el desaf\u00edo de integrar aspectos bioqu\u00edmicos, neurol\u00f3gicos y conductuales. A\u00fan as\u00ed es un tema muy apasionante, en el cual hay mucho por conocer y por hacer.\n\u00bfDentro del campo de estudio del Autismo\u2026, cual es aporte puntual que hac\u00e9s a ese problema?\nEn el laboratorio usamos como modelo de estudio el s\u00edndrome de Rett (RTT). Esta es una enfermedad del neurodesarrollo que forma parte del grupo de des\u00f3rdenes asociados a autismo. Afecta el SNC durante el desarrollo postnatal, con s\u00edntomas que involucran retraso mental, problemas motores, convulsiones y rasgos de autismo. RTT es uno de los pocos ASD del cual se conoce la causa, que consiste en mutaciones en el gen que codifica para la prote\u00edna unidora de metil-CpG 2 (MeCP2). Esta prote\u00edna se expresa preferentemente en el sistema nervioso; niveles anormales de MeCP2 han sido descriptos en otros ASD, de manera que establecer el papel de esta prote\u00edna durante el neurodesarrollo podr\u00eda ayudar a establecer el mecanismo patog\u00e9nico com\u00fan a estos des\u00f3rdenes. A tal fin, se crearon modelos animales que carecen de esta prote\u00edna o expresan una forma mutada, los cuales reproducen varios de los aspectos de la patolog\u00eda humana. Puntualmente nosotros usamos estos modelos animales para evaluar el rol de MeCP2 en el establecimiento de circuitos neuronales espec\u00edficos durante las primeras semanas de vida y caracterizar los mecanismos moleculares que regulan estos procesos. Estos estudios podr\u00edan aportar conocimientos b\u00e1sicos acerca del mecanismo patol\u00f3gico de estos des\u00f3rdenes y ayudar a identificar v\u00edas posibles de intervenci\u00f3n.\n\u00bfCu\u00e1les cre\u00e9s que son los aportes del campo de la qu\u00edmica a esta problem\u00e1tica, teniendo en cuenta que en el sentido com\u00fan de la poblaci\u00f3n se la piensa m\u00e1s vinculada a una patolog\u00eda psicol\u00f3gica?\nInicialmente se describi\u00f3 al autismo como una enfermedad psicol\u00f3gica; incluso se propuso una teor\u00eda de que el autismo era causado por un trato materno poco afectuoso o fr\u00edo (\u201cRefrigerator Mothers Theory\u201d). Esta teor\u00eda, carente de rigor cient\u00edfico, sigue vigente en algunos pa\u00edses e incluso en alg\u00fan punto, en el sentido com\u00fan de la poblaci\u00f3n. Sin embargo, gracias a numerosas investigaciones en el campo de la qu\u00edmica y la biolog\u00eda, actualmente existe el consenso de que estos des\u00f3rdenes tienen una base biol\u00f3gica. En este sentido se ha demostrado que la expresi\u00f3n del comportamiento autista est\u00e1 asociado, por ejemplo, con alteraciones en grupos de genes que regulan la funci\u00f3n neuronal, con la exposici\u00f3n a reacciones autoinmunes o inflamatorias durante la gestaci\u00f3n y con la presencia de alteraciones anat\u00f3micas y funcionales del sistema nervioso. Como ves, los aportes desde el campo de la qu\u00edmica han sido y ser\u00e1n claves para entender el origen de la enfermedad y para impulsar terapias.\n\u00bfCu\u00e1l consider\u00e1s que es el rol que juega o debe jugar la Universidad P\u00fablica en la consideraci\u00f3n y tratamiento de problem\u00e1ticas de este tipo?\nA mi entender, el rol primario de la Universidad P\u00fablica es de formar profesionales de excelencia en las diversas \u00e1reas del saber y promover la generaci\u00f3n de conocimiento. En este proceso seguramente surgir\u00e1n profesionales expertos en \u00e1reas estrat\u00e9gicas, con el conocimiento para encarar problem\u00e1ticas concretas de la sociedad. La Universidad P\u00fablica deber\u00eda impulsar pol\u00edticas que favorezcan la vinculaci\u00f3n de esos grupos de expertos con el medio, de manera de estimular la transferencia y divulgaci\u00f3n de esos conocimientos a la sociedad.\n\u00bfCu\u00e1l consider\u00e1s que es, o debe ser, el rol del estudiante de qu\u00edmicas en nuestra sociedad?\nEn principio considero que los estudiantes deben aprovechar al m\u00e1ximo todas las oportunidades que brinda la Universidad P\u00fablica para acceder a una formaci\u00f3n de primer nivel.\n|\n|\nLos estudiantes de qu\u00edmica en particular, tienen el desaf\u00edo extra de encontrarse en un campo en el cual el conocimiento avanza a pasos enormes, por lo que es esencial que adopten una disciplina ordenada de estudio, que asuman el compromiso de entrenarse de la mejor manera posible; por ejemplo, mediante la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas complementarias o pasant\u00edas en laboratorios con enfoques diversos. Asimismo, es importante que participen activamente en el proceso de transferir esos conocimientos y la actitud de compromiso al resto de la sociedad.\nCONTACTO: Si te interesa la tem\u00e1tica, pod\u00e9s contactarte con la Dra. Alicia Degano. Tel\u00e9fono: 0351- 5353855 interno 3418. Fax: interno 3406. Correo electr\u00f3nico:\n[adegano@mail.fcq.unc.edu.ar](mailto:adegano@dqb.fcq.unc.edu.ar) |\n||\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nNUESTRA UNC ESTA DE FIESTA\nPor la Dra. Velia Sol\u00eds, Ex Decana de la Facultad de Ciencias Qu\u00edmicas durante el per\u00edodo 2008-2011.\n[vsolis@fcq.unc.edu.ar](mailto:vsolis@fcq.unc.edu.ar).\nEl origen de una instituci\u00f3n de facetas m\u00faltiples, profundamente imbricadas en la pol\u00edtica y en la historia, es en el tiempo lo que el origen de un r\u00edo caudaloso es en el espacio geogr\u00e1fico. En el llano, el agua fluye en un \u00fanico cauce, pero monta\u00f1a arriba el curso se desfleca en arroyos cada vez menores hasta que nos perdemos en una mara\u00f1a de peque\u00f1as cascadas. \u00bfD\u00f3nde nace un r\u00edo? \u00bfCu\u00e1ndo nace nuestra Universidad? Las fechas pueden ser varias, pero tanto documentos como celebraciones anteriores han determinado que el 13 de junio de 2013 se cumplan 400 a\u00f1os de un hecho que en su momento pas\u00f3 desapercibido salvo para unos pocos.\nPodr\u00eda decirse que\n[nuestra Universidad](http://www.unc.edu.ar/) es una y muchas: la jesu\u00edtica, la franciscana, la del Dean Funes, la provincial de Bustos, la nacional al gusto de Rivadavia, la instituci\u00f3n anquilosada y reaccionaria que hicieron tambalear los revoltosos de la Reforma; la que pujaba por asomarse a la modernidad y que impulsaron las ideas de esos mismos revoltosos; la que quisieron desmantelar y no pudieron las dictaduras; la universidad p\u00fablica, consolidada y din\u00e1mica de nuestros d\u00edas, la que genera conocimientos, los transmite y los prodiga al medio. \u00bfA cu\u00e1l de todas celebramos? A la \u00fanica, a la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, que lleva como experiencia enriquecedora o como cicatriz dolorosa a todas las dem\u00e1s.\nEsta\n[celebraci\u00f3n de los 400 a\u00f1os](http://www.unc.edu.ar/400/agenda-400/2013/junio/17-18-19-de-junio-el-festejo-de-la-universidad-a-sus-400-anos), que arranc\u00f3 400 d\u00edas antes de la fecha del aniversario y que continuar\u00e1 hasta fin de a\u00f1o, nos ofrece una doble oportunidad: que la Universidad conozca a la Universidad y que la Comunidad tambi\u00e9n la conozca. La Universidad p\u00fablica, que es de todos, se mira a si misma y se proyecta para que la sociedad la mire, y en esas miradas, m\u00faltiples, complementarias, yuxtapuestas, no siempre coincidentes, tomamos conciencia de nuestra riqueza.\nLas unidades acad\u00e9micas, los colegios preuniversitarios y otras dependencias, reunidos en la Comisi\u00f3n 400 a\u00f1os de la UNC, analizan proyectos y propuestas de actividades que incluyen instancias de reflexi\u00f3n, rememoraci\u00f3n, producci\u00f3n art\u00edstica, acad\u00e9mica, cultural y de vinculaci\u00f3n con la comunidad. Las acciones realizadas y en curso son m\u00faltiples, tal como consta en la p\u00e1gina\n[http://www.400.unc.edu.ar/](http://www.400.unc.edu.ar/) que te invitamos a visitar.\nNuestra Facultad ha participado, junto a otras facultades, en actividades que han enriquecido la programaci\u00f3n de los 400 a\u00f1os. Congresos Internacionales como \u201cNanoc\u00f3rdoba\u201d, \u201cCiencias y Tecnolog\u00eda de los Alimentos\u201d, \u201cFisicoqu\u00edmica, Proyecciones de una Disciplina en Movimiento\u201d, el \u201cIV Congreso Iberoamericano de Energ\u00edas Alternativas\u201d; reuniones cient\u00edficas como el \u201cEncuentro de J\u00f3venes Investigadores en Neurociencias\u201d, las Jornadas de Actualizaci\u00f3n Profesional o de Extensi\u00f3n a la Comunidad, como \u201cAglutinar sin gluten\u201d, y un aporte muy significativo en \u201cCuatrociencia, Muestra de Arte, Ciencia y Tecnolog\u00eda\u201d que tuvo lugar durante un mes en el Pabell\u00f3n Argentina. La Ciudad C\u00e9lula, la Tabla Peri\u00f3dica, los Juegos de Qu\u00edmica, la Botica de la Abuela, El Mundo de los Microorganismos y el Laboratorio Abierto de Qu\u00edmica, junto a numerosas charlas y conferencias, captaron, de modo permanente el inter\u00e9s, principalmente de ni\u00f1os y j\u00f3venes. No hay lugar aqu\u00ed para mencionar muchas otras acciones en las que participamos, pero lo importante es que la celebraci\u00f3n contin\u00faa. Sum\u00e1te!\n|\n|[\u2039 volver al inicio](#top)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n\u00a1HAY QU\u00cdMICA CON EL SPARRING!\nAlejandra Velo tiene 22 a\u00f1os (a la izquierda de la foto), naci\u00f3 en Capital Federal y desde hace 3 a\u00f1os reside en C\u00f3rdoba como estudiante de la Facultad de Ciencias Qu\u00edmicas.\nEst\u00e1 cursando el s\u00e9ptimo cuatrimestre de la carrera Licenciatura en Qu\u00edmica. En el 2010, buscando una actividad diferente que le funcione como terapia para descargar tensiones encontr\u00f3 \u201cboxeo femenino\u201d en el\n[Polideportivo de la UNC, en Ciudad Universitaria.](http://www.unc.edu.ar/vidaestudiantil/bienestar/deportes/catedras) \u201cConsidero que es un deporte muy completo a nivel f\u00edsico y recreativo, aunque violento a nivel competitivo. Yo lo practico para divertirme, ya que se ha armado un grupo muy interesante de compa\u00f1eros\u201d, asegura Alejandra.\nEn un deporte que por siglos ha sido culturalmente adjudicado a los hombres, la incursi\u00f3n de Ale en este \u00e1mbito no puede ser menos que halagada: \u201chay que romper ciertos tab\u00faes instalados en la sociedad respecto a que las mujeres no podemos realizar deportes de contacto, o que ciertos deportes son s\u00f3lo para hombres, ya que muchos de los deportes que se piensan exclusivamente para el sexo masculino, en estos \u00faltimos a\u00f1os han pasado a ser mixtos\u201d. La incorporaci\u00f3n de mujeres en disciplinas deportivas antes circunscritas s\u00f3lo a varones es una realidad que no s\u00f3lo se est\u00e1 observando en el \u00e1mbito universitario. Sin embargo, es interesante que desde el deporte se promuevan actividades sin distinciones gen\u00e9ricas que contribuyan al trabajo conjunto de chicos y chicas dentro de una misma actividad compartida, y a romper esquemas mentales que estimulan divisiones de g\u00e9nero ficticias: \u201cla c\u00e1tedra de boxeo de la UNC, tiene cada vez m\u00e1s mujeres inscriptas. Y el hecho de que una mujer haga un deporte de este tipo, no significa que sea poco femenina ni nada por el estilo\u201d, agrega Alejandra, confirmando esta realidad.\nLo bueno de la actividad deportiva es que promueve la salud en su concepto m\u00e1s integral: \u201cEs importante que los estudiantes incorporen el h\u00e1bito de hacer deporte, ya que la actividad f\u00edsica ayuda a la salud, te hace sentirte mejor emocionalmente, te abre la cabeza y te ayuda a identificar tu grado de capacidad para hacer nuevas cosas, seguir con tu rutina y organizar tus horarios\u201d, concluye.\n[MIR\u00c1 AQU\u00cd, SUS FOTOS DE ENTRENAMIENTO >>>](galeria22/index.html) |\n|", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://www.fcq.unc.edu.ar/sinapsis/index1.html", "mailto:sae@fcq.unc.edu.ar", "http://www.fcq.unc.edu.ar", "http://www.fcq.unc.edu.ar", null, "#Salud", "#Deportes", "#Extension", "#Movilidad", "#Articulacion", "#Sociedad", "#Gaceta", "#Fuera", "http://www.digesto.unc.edu.ar/cs.-quimicas/decanato/resolucion/332_2013/?searchterm=332", "http://www.derechoshumanos.net/lesahumanidad/informes/argentina/informe-de-la-CONADEP-Nunca-mas-Indice.htm#C2", "http://www.digesto.unc.edu.ar/normativa_search?SearchableText=610&getArea=cs.-quimicas&getDate=2013", "http://www.derechoshumanos.net/lesahumanidad/informes/argentina/informe-de-la-CONADEP-Nunca-mas-Indice.htm#C2", "http://es.wikipedia.org/wiki/Jorge_Julio_L\u00f3pez", "http://es.wikipedia.org/wiki/Caso_Marita_Ver\u00f3n", "http://www.historiamilstein.com/", null, "http://multimedia.cba.gov.ar/web/carnevacunacionfrente.pdf", "http://www.msal.gov.ar/", "http://www.cba.gov.ar/vacunatorios/", "http://www.fcm.unc.edu.ar/node/31", "http://www.cba.gov.ar/carnet-de-vacunacion/", "#top", "#", null, "mailto:comunicacion@deportes.unc.edu.ar", "#top", "#", null, "http://www.unc.edu.ar/extension-unc/gestion/seu", "http://www.unc.edu.ar/extension-unc/asignatura-de-extension-universitaria", "mailto:asignaturaextension@seu.unc.edu.ar", "www.unc.edu.ar/extension", "mailto:extensi\u00f3n@fcq.unc.edu.ar", "#top", "#", null, "http://www.unc.edu.ar/internacionales/convocatorias/estudiantesunc/para-grado/cuarto-centenario", "http://es.wikipedia.org/wiki/El_Hierro", "http://es.wikipedia.org/wiki/La_Gomera", "http://es.wikipedia.org/wiki/La_Palma", "http://es.wikipedia.org/wiki/Tenerife", "http://es.wikipedia.org/wiki/Fuerteventura", "http://es.wikipedia.org/wiki/Gran_Canaria", "http://es.wikipedia.org/wiki/Lanzarote", "http://www.ull.es/", "http://es.wikipedia.org/wiki/Campus_Central_(ULL)", "http://es.wikipedia.org/wiki/Campus_de_Anchieta", "http://es.wikipedia.org/wiki/Campus_de_Guajara", "http://es.wikipedia.org/wiki/Campus_de_Ofra", "http://es.wikipedia.org/wiki/Campus_de_Santa_Cruz", "galeria21/index.html", "mailto:internacionales@pri.unc.edu.ar", "mailto:prelint@fcq.unc.edu.ar", "#top", "#", null, "http://www.fcq.unc.edu.ar/", "http://www.fcq.unc.edu.ar/", "mailto:fmalanca@fcq.unc.edu.ar", "http://www.mincyt.gov.ar/multimedia/archivo/archivos/Segunda_Encuesta_Nacional_de_Percepcion.pdf", "mailto:mgarcia@fcq.unc.edu.ar", "http://ilac.jimdo.com/", "mailto:mmartinelli@fcq.unc.edu.ar", "#top", "#", null, "mailto:adegano@dqb.fcq.unc.edu.ar", "#top", "#", null, "mailto:vsolis@fcq.unc.edu.ar", "http://www.unc.edu.ar/", "http://www.unc.edu.ar/400/agenda-400/2013/junio/17-18-19-de-junio-el-festejo-de-la-universidad-a-sus-400-anos", "http://www.400.unc.edu.ar/", "#top", "#", null, "http://www.unc.edu.ar/vidaestudiantil/bienestar/deportes/catedras", "galeria22/index.html", "mailto:comunicacion@deportes.unc.edu.ar", "mailto:ale_tkdpasion@hotmail.com", "#top", "http://www.unc.edu.ar/"]}