{"title": "Agradecidos a Greenie, nuestros pacientes ahora llevan las bolsas con nuestra marca", "author": null, "url": "https://medicinaintegrativayfuncional.com/noticia/94/agradecidos-a-greenie-nuestros-pacientes-ahora-llevan-las-bolsas-con-nuestra-marca", "hostname": "medicinaintegrativayfuncional.com", "description": null, "sitename": "medicinaintegrativayfuncional.com", "date": "2016-02-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "NOTICIAS\nSi de algo estamos orgullosos en Medicina integrativa y funcional es de poder ayudar a crear h\u00e1bitos complementarios m\u00e1s saludables y naturales en nuestros pacientes. Por a\u00f1os, venimos hablando de m\u00e9todos alternativos que potencian los resultados puramente cl\u00ednicos que hasta hace un par de d\u00e9cadas se ven\u00edan utilizando en salud. Una toma de conciencia y equilibrio que dio sus frutos y que hoy hace personas m\u00e1s unidas a si mismas.\nCentenares de personas han pasado por nuestros consultorios buscando una nueva forma de estar que, m\u00e1s all\u00e1 de sus dolencias y toma de medicamentos diarios, les resultara mejor de llevar para mejorar su calidad de vida integral. Y lo han logrado: cuerpo, mente y esp\u00edritu es nuestro lema, y el que nos lleva a accionar en pos de evolucionar hacia el interior, incluso en las terapias m\u00e1s diversas de salud, para as\u00ed, hallar esa calma que hab\u00edan perdido tiempo atr\u00e1s.\nUn m\u00e9todo puesto en pr\u00e1ctica, que, por medio de planes de alimentaci\u00f3n y material informativo entregado a cada uno, m\u00e1s las respectivas consultas personalizadas, les permiten a ellos, ponerlos en acci\u00f3n en el breve tiempo, y hacerlo acompa\u00f1ados por grandes profesionales de nuestro instituto que hacen el seguimiento.\nY que bueno es poder contar con\napoyo en ese trabajo diario. Por eso nos alegra tanto sumar el servicio de\n[Greenie](https://greenie.com.uy/) a nuestra\ncl\u00ednica. Espec\u00edficamente, nos proveen las bolsas planas, tipo sobre, que\nentregamos con el dise\u00f1o de nuestra marca a nuestros pacientes. Pero con un\ndetalle que, para un grupo humano como el nuestro es esencial y no pasamos por\nalto, lo hacen desde la producci\u00f3n sustentable no t\u00f3xica de la materia prima.\nAlgo que, en l\u00ednea con nuestra manera de pensar el mundo de estos tiempos,\nviene a acertar en mucho con su cuidado y la vuelta m\u00e1s a lo natural que\npregonamos.\nSi quieres saber m\u00e1s puedes visitar su web\n[https://greenie.com.uy/bolsas-tela/](https://greenie.com.uy/bolsas-tela/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://medicinaintegrativayfuncional.com/", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/index", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/nosotros", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamientos", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/1/andropausia", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/12/chequeo-integrativo", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/39/colon-irritable", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/14/cuidado-preconcepcional-e-interembarazos", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/9/desintoxicacion", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/37/especialistas-en-tratamiento-de-fatiga-cronica", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/38/higado-graso", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/36/hipotiroidismo", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/7/medicina-anti-envejecimiento", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/3/menopausia-premenopausia", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/5/nutricion", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/18/osteopenia-y-osteoporosis", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/29/planes-nutricionales", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/8/prevencion-de-problemas-de-memoria", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/10/salud-cardiovascular-riesgo-cardiometabolico", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/11/salud-digestiva", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/13/tratamiento-integrativo-de-enfermedades-autoinmunes", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/noticias", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/contacto", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/noticias", "https://greenie.com.uy/", "https://greenie.com.uy/bolsas-tela/", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/index", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/nosotros", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/noticias", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/contacto", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/1/andropausia", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/12/chequeo-integrativo", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/39/colon-irritable", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/14/cuidado-preconcepcional-e-interembarazos", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/9/desintoxicacion", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/37/especialistas-en-tratamiento-de-fatiga-cronica", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/38/higado-graso", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/36/hipotiroidismo", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/7/medicina-anti-envejecimiento", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/3/menopausia-premenopausia", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/5/nutricion", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/18/osteopenia-y-osteoporosis", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/29/planes-nutricionales", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/8/prevencion-de-problemas-de-memoria", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/10/salud-cardiovascular-riesgo-cardiometabolico", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/11/salud-digestiva", "https://medicinaintegrativayfuncional.com/tratamiento/13/tratamiento-integrativo-de-enfermedades-autoinmunes", "tel:115245-8460", "mailto:Info@mif.com.ar", "https://www.facebook.com/", "https://www.instagram.com/saludintegrativaarg/?hl=es-la", "https://twitter.com/", "https://www.google.com/", "https://linkedin.com/", "http://imactions.com"]}