{"title": "Terap\u00e9utica de las drogodependencias", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La caracter\u00edstica principal que define a los trastornos por consumo de sustancias es la asociaci\u00f3n de s\u00edntomas cognitivos, comportamentales y fisiol\u00f3gicos que conducen a un uso indefinido del compuesto a pesar de los problemas significativos que derivan de esta pr\u00e1ctica. Sin embargo, el consumo de drogas no es indispensable para el desarrollo de adicciones (trastornos adictivos sin sustancias), como ocurre en el caso del trastorno por juego. Este hecho pone de manifiesto que estas conductas comparten mecanismos y circuitos cerebrales comunes.\nEn el a\u00f1o 2013 la nueva Clasificaci\u00f3n de los Trastornos Mentales de la Asociaci\u00f3n Americana de Psiquiatr\u00eda \u2013DSM-5\u2013 sustituye el t\u00e9rmino \u201cdrogodependencias\u201d por el de \u201ctrastornos relacionados con sustancias y adicciones\u201d.\nEl manual diagn\u00f3stico de EE.UU. divide a los trastornos relacionados con sustancias en dos grupos: trastorno por uso de sustancias y trastorno inducido por sustancias.\nLos s\u00edntomas que constituyen el s\u00edndrome del trastorno por uso de sustancias se agrupan en varias dimensiones:\n- Un control deficitario del consumo.\n- Un deterioro social asociado al consumo.\n- El mantenimiento del consumo a pesar de existir un riesgo evidente para la salud.\n- Presencia de los denominados s\u00edntomas farmacol\u00f3gicos: tolerancia y abstinencia.\nResulta interesante remarcar que la gran mayor\u00eda de personas que consumen sustancias potencialmente adictivas no desarrollan adicci\u00f3n (sujetos resilientes), y que \u00fanicamente el 10% de los sujetos vulnerables desarrollan el fenotipo m\u00e1s grave de adicci\u00f3n. La vulnerabilidad viene condicionada por factores gen\u00e9ticos, neurobiol\u00f3gicos y medioambientales.\nEtiopatogenia. El desarrollo de un trastorno por uso de sustancias involucra varios cambios neuroqu\u00edmicos cerebrales en diferentes regiones (Figura 1): el sistema l\u00edmbico dopamin\u00e9rgico (\u00e1rea tegmental ventral, n\u00facleo accumbens y corteza prefrontal), la am\u00edgdala, el estriado e hipocampo y otros circuitos de neurotransmisi\u00f3n, tales como el GABA\u00e9rgico, glutamat\u00e9rgico, opioide (neurop\u00e9ptidos), colin\u00e9rgico/nicot\u00ednico y endocannabinoide\nTrastorno por uso de tabaco\nEntre los principales trastornos mentales relacionados con el trastorno por uso de tabaco se encuentran: esquizofrenia, trastorno bipolar, depresi\u00f3n mayor, trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad (TDAH), trastorno por ansiedad y los trastornos de personalidad (especialmente de los grupos A \u2013paranoide, esquizoide, esquizot\u00edpica\u2013 y B \u2013antisocial, l\u00edmite histri\u00f3nica y narcisista\u2013). Existen evidencias importantes que relacionan la presencia de polimorfismos gen\u00e9ticos con el riesgo de desarrollo de adicci\u00f3n al tabaco. Tal es el caso de las poblaciones CYP2A6 ultrarr\u00e1pidas, isoforma del CYP450 de la cual la nicotina es sustrato.\nTratamiento:\nA d\u00eda de hoy se dispone de las siguientes alternativas terap\u00e9uticas (Tabla 1):\n- Bupropi\u00f3n: inhibidor de la recaptaci\u00f3n de noradrenalina y dopamina.\n- Vareniclina: agonista parcial de los receptores \u03b14\u03b22 del sistema colin\u00e9rgico/nicot\u00ednico, sustrato principal de la recompensa a la nicotina.\n- Nicotina: agonista completo del sistema colin\u00e9rgico/nicot\u00ednico.\nLa vareniclina parece ser la opci\u00f3n terap\u00e9utica m\u00e1s efectiva (18-30% de \u00e9xito). El incremento de dosis por encima de la recomendaci\u00f3n est\u00e1ndar probablemente mejorar\u00eda la tasa de \u00e9xito en pacientes que no hubiesen obtenido resultados previamente. De igual modo la asociaci\u00f3n de vareniclina con bupropi\u00f3n o nicotina mejorar\u00eda la respuesta al tratamiento.\nEl bupropi\u00f3n en monoterapia es la opci\u00f3n menos efectiva, sin embargo es la \u00fanica alternativa que puede ser financiada por el Sistema Nacional de Salud (SNS) (Tabla 1).\nActualmente no hay evidencia que avale el empleo de cigarrillos electr\u00f3nicos en terapia sustitutiva. Las pautas de tratamiento (Tabla 2) son notablemente diferentes entre unos f\u00e1rmacos y otros; adem\u00e1s, la nicotina es el \u00fanico principio no sujeto a prescripci\u00f3n m\u00e9dica.\nTrastorno por uso de alcohol\nSe han identificado diferentes fenotipos de trastorno por uso de alcohol: consumidor regular (ingesta mantenida a lo largo del tiempo) y bebedor en atracones (ingiere grandes cantidades en poco tiempo).\nTratamiento. Se dispone de las siguientes alternativas terap\u00e9uticas (Tablas 3 y 4):\n- Disulfiram: inhibe de forma irreversible la enzima acetaldeh\u00eddo deshidrogenasa, por lo que en caso de romper la abstinencia se acumula acetaldeh\u00eddo, compuesto responsable de la aparici\u00f3n de la sintomatolog\u00eda que favorece el rechazo a su consumo.\n- Acamprosato: modula la neurotransmisi\u00f3n del receptor del N-metil-d-aspartato (NMDA) y podr\u00eda tener efectos indirectos sobre el receptor del GABA. No es eficaz en bebedores en atracones.\n- Naltrexona: bloquea los receptores opioides \u00b5, lo cual reduce la ingesta compulsiva de alcohol.\n- Nalmefeno: agonista parcial de receptores opioides \u03ba y antagonismo de receptores opioides \u03b4 y \u00b5.\n- Benzodiazepinas (clorazepato dipot\u00e1sico): utilizadas para tratar los s\u00edntomas de abstinencia en pacientes con dependencia fisiol\u00f3gica. Deben usarse el menor tiempo posible, ya que en adictos al alcohol existe un riesgo especialmente elevado de desarrollo de adicci\u00f3n a benzodiazepinas.\n- El baclofeno: agonista GABAB que tiene la ventaja diferencial de ser seguro en insuficiencia hep\u00e1tica grave. Indicaci\u00f3n \u00fanicamente aprobada en Francia.\n- Otros f\u00e1rmacos incluidos en ensayos controlados, pero no autorizados actualmente en el tratamiento de la dependencia al alcohol son: topiramato, ondansetr\u00f3n y gabapentina.\nTrastorno por uso de cannabis\nSe relaciona frecuentemente con otros trastornos mentales como la esquizofrenia, el TDAH y el trastorno de espectro autista.\nTratamiento. No existe tratamiento aprobado por las agencias reguladoras. Los dos f\u00e1rmacos que parecen haber mostrado alg\u00fan indicio de utilidad son gabapentina y N-acetilciste\u00edna, aunque con evidencias muy d\u00e9biles.\nTrastorno por uso de coca\u00edna\nEl TDAH y los trastornos de personalidad antisocial y narcisista son trastornos mentales considerados factores de riesgo para el trastorno por uso de coca\u00edna.\nTratamiento. No existen f\u00e1rmacos aprobados. Los ensayos con agonistas dopamin\u00e9rgicos no han sido concluyentes. Los psicoestimulantes se muestran como agentes muy prometedores a la espera de mayor investigaci\u00f3n sistem\u00e1tica.\nTrastorno por uso de hero\u00edna y otros opioides\nSe relaciona con la presencia de otros trastornos mentales como depresi\u00f3n mayor, trastorno l\u00edmite de personalidad y trastorno antisocial de la personalidad.\nTratamiento. Se utilizan dos grandes grupos de f\u00e1rmacos (Tablas 5 y 6): agonistas \u00b5 (metadona, levometadona, morfina) o agonistas parciales \u00b5 (buprenorfina) indicados en la terapia sustitutiva, y antagonistas \u00b5, que buscan mantener la abstinencia total (naltrexona) o evitar un uso inadecuado v\u00eda parenteral de los f\u00e1rmacos usados en terapia sustitutiva (asociaciones con naloxona).\nTiene una gran trascendencia el car\u00e1cter de estos f\u00e1rmacos sobre otros tipos de receptores opioides, como el caso de los receptores \u03ba. El agonismo \u03ba produce efectos disf\u00f3ricos que incrementan el riesgo de reca\u00eddas, por lo que un efecto antagonista confiere al f\u00e1rmaco propiedades antidisf\u00f3ricas y antidepresivas de gran utilidad en la deshabituaci\u00f3n (p. ej.: buprenorfina).\nLa hero\u00edna inyectable supervisada puede ser efectiva en pacientes que persisten en el consumo de hero\u00edna durante el tratamiento con metadona.\nFuturo de los tratamientos de los trastornos adictivos y otros trastornos mentales\nLas opciones terap\u00e9uticas son todav\u00eda limitadas. Existe una gran dificultad para llevar a cabo ensayos cl\u00ednicos en pacientes con trastornos por consumo de sustancias debido a la mala delimitaci\u00f3n con otros trastornos mentales frecuentes, problemas legales y mala adherencia a los protocolos de tratamiento entre otros motivos.\n- Se requieren nuevas estrategias dirigidas a endofenotipos asociados a las conductas adictivas:\n- Potenciadores cognitivos para mejorar el control de impulsos.\n- Planificaci\u00f3n y toma de decisiones.\n- Uso de medicamentos para reducir la reactividad al estr\u00e9s, la emocionalidad negativa y la disforia para prevenir las reca\u00eddas.\n- Explorar la \u201creutilizaci\u00f3n\u201d de medicamentos ya aprobados para otras indicaciones:\n- Combinaci\u00f3n de buprenorfina con naltrexona en el trastorno por abuso de hero\u00edna y coca\u00edna.\n- Lorcaserina, agonista selectivo 5-HT2C aprobado por la FDA en el tratamiento de la obesidad, en el trastorno por abuso de opioides.\n- Modafinilo en trastorno por abuso de coca\u00edna.\n- Considerar posibles nuevas dianas farmacol\u00f3gicas:\n- Oxitocina. Estudios precl\u00ednicos y cl\u00ednicos demuestran su papel en la reducci\u00f3n de la b\u00fasqueda de ciertas sustancias, como la nicotina, estimulantes, etc.\n- Cannabinoides. Podr\u00edan conducir a nuevos tratamientos para los trastornos por consumo de sustancias como el cannabis.\n- Pregnenolona. Precursor esteroideo que parece proteger contra los efectos de la intoxicaci\u00f3n del THC y est\u00e1 siendo evaluada para el tratamiento del trastorno por consumo de cannabis.\n- N-acetilciste\u00edna. Modulador glutamat\u00e9rgico que presenta cierta utilidad en trastornos por uso de sustancias.\n[Estimulaci\u00f3n cerebral. La identificaci\u00f3n de los circuitos neuronales afectados en la adicci\u00f3n y otros trastornos mentales puede sugerir objetivos terap\u00e9uticos para estrategias de estimulaci\u00f3n cerebral, como la estimulaci\u00f3n magn\u00e9tica transcraneal o la estimulaci\u00f3n cerebral profunda.]", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "https://www.farmaceuticos.com/", "javascript:void(0)", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "#", "#", "https://tienda.farmaceuticos.com/", "#", "#", "https://www.farmaceuticos.com", "https://www.farmaceuticos.com/pam_revista", "https://www.farmaceuticos.com/pam_revista/425", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/formacion-continuada/terapeutica-de-las-drogodependencias", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/formacion-continuada/terapeutica-de-las-drogodependencias", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/PAM_425_21-866-871_FORMACION-CONTINUADA-t0.png", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/16.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/PAM_425_21-866-871_FORMACION-CONTINUADA-t1.png", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/PAM_425_21-866-871_FORMACION-CONTINUADA-t2.png", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/PAM_425_21-866-871_FORMACION-CONTINUADA-t3.png", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/PAM_425_21-866-871_FORMACION-CONTINUADA-t4.png", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/PAM_425_21-866-871_FORMACION-CONTINUADA-t5.png", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/PAM_425_21-866-871_FORMACION-CONTINUADA-t6.png", null, "/wp-content/uploads/pam/2019/07/PAM_425_21-866-871_FORMACION-CONTINUADA-t7.png", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/PAM_425_21-866-871_FORMACION-CONTINUADA-t8.png", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/PAM_425_21-866-871_FORMACION-CONTINUADA-t9.png", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/formacion-continuada/terapeutica-de-las-drogodependencias#respond", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/productos-sanitarios/sistemas-de-seguridad-en-la-preparacion-de-medicamentos-peligrosos", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/15.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/26.jpg", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/productos-sanitarios/sistemas-de-seguridad-en-la-preparacion-de-medicamentos-peligrosos#respond", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/plantas-medicinales/plantas-ornamentales-medicinales", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/14.jpg", "http://www.theplantlist.org", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/25.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/33.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/43.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/53.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/63.jpg", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/plantas-medicinales/plantas-ornamentales-medicinales#respond", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/apuntes-historicos/los-juegos-y-la-publicidad-farmaceutica-ii", "#np_2", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/13.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/24.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/32.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/42.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/52.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/62.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/71.jpg", "#footnote-001", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/81.jpg", "#footnote-000", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/91.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/101.jpg", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/apuntes-historicos/los-juegos-y-la-publicidad-farmaceutica-ii#respond", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoeconomia/coste-efectividad-de-capecitabina-mas-bevacizumab-en-cancer-colorrectal-metastasico", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/PAM_425_15_843-845_FARMACOECONOMIA-t3.png", null, "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoeconomia/coste-efectividad-de-capecitabina-mas-bevacizumab-en-cancer-colorrectal-metastasico#respond", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoeconomia/coste-efectividad-de-onasemnogene-abeparvovec-en-atrofia-muscular-espinal-tipo-i", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/PAM_425_15_843-845_FARMACOECONOMIA-t2.png", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoeconomia/coste-efectividad-de-onasemnogene-abeparvovec-en-atrofia-muscular-espinal-tipo-i#respond", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoeconomia/coste-efectividad-de-evolocumab-en-riesgo-cardiovascular-muy-alto", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/PAM_425_15_843-845_FARMACOECONOMIA-t1.png", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoeconomia/coste-efectividad-de-evolocumab-en-riesgo-cardiovascular-muy-alto#respond", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/farmacia-veterinaria/control-de-la-diabetes-mellitus-canina-y-felina", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/12.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/23.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/31.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/41.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/51.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/61.jpg", "/wp-content/uploads/pam/2019/07/PAM_425_14_831-842_FARMACIA_VETERINARIA-t1.png", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/farmacia-veterinaria/control-de-la-diabetes-mellitus-canina-y-felina#respond", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoterapeutica/enfermedad-de-alzheimer-el-antihipertensivo-nilvadipino-puede-ser-potencialmente-eficaz", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoterapeutica/enfermedad-de-alzheimer-el-antihipertensivo-nilvadipino-puede-ser-potencialmente-eficaz#respond", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoterapeutica/depresion-es-eficaz-la-sertralina-en-casos-asociados-a-lesion-cerebral-postraumatica", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoterapeutica/depresion-es-eficaz-la-sertralina-en-casos-asociados-a-lesion-cerebral-postraumatica#respond", "https://www.farmaceuticos.com/pam_revista/425/", "https://www.farmaceuticos.com/pam_revista/425/", "https://www.farmaceuticos.com/pam_revista/425/page/3/", "https://www.farmaceuticos.com/pam_revista/425/page/4/", "https://www.farmaceuticos.com/pam_revista/425/page/3/", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ayuda/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "https://www.farmaceuticos.com/contacto/", "https://twitter.com/Farmaceuticos_", "https://www.instagram.com/farmaceuticos__/", "https://www.facebook.com/ConsejoGeneralColegiosFarmaceuticos/", "https://www.youtube.com/c/farmaceuticosConsejoGeneral", "https://www.linkedin.com/company/consejo-general-de-colegios-farmac%C3%A9uticos", "https://t.me/Farmaceuticos_es", "https://www.tiktok.com/@farmaceuticos?", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-de-gestion-y-sobre-cumplimiento-normativo/deontologia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-institucional-y-organizativa/normativa-reguladora/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/colegios-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/publicaciones/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/estudios-de-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/salidas-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/requisitos-ejercicio-profesional/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/fir/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/consejos-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/salud-publica-3/", "https://www.farmaceuticos.com/farmacias-de-guardia/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/", "https://tienda.farmaceuticos.com/", "https://www.farmaceuticos.com/mapa-web/", "https://www.farmaceuticos.com/consejo-editorial/", "https://www.farmaceuticos.com/aviso-legal/", "https://www.farmaceuticos.com/politica-de-privacidad/", "https://www.farmaceuticos.com/politica-de-cookies/", "https://www.farmaceuticos.com/politica-uso-correo-electronico-redfarma/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/compliance-y-canal-interno-de-denuncias/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/ayuda/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/vacunas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/parafarmacia/codigo-nacional-de-parafarmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmacias-de-guardia/", "https://www.farmaceuticos.com/noticias/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-asistencial/hazfarma/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/legislacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/sigre/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/directorios-y-enlaces/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/trabajo/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/fir/", "#", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-institucional-y-organizativa/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-de-caracter-economico/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-de-gestion-y-sobre-cumplimiento-normativo/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/solicitud-de-informacion/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-social-y-sanitaria-de-la-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-digital-de-la-profesion-farmaceutica/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/colegios-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/consejos-autonomicos/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-institucional/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/noticias-del-consejo/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/premios-y-reconocimientos/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/estudios-de-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/salidas-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/informacion-estadistica/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-comunitaria/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/patrimonio-historico/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/patrimonio-historico/inventario-del-patrimonio-historico-farmaceutico-espanol/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/patrimonio-historico/farmaceuticos-ilustres/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-comunitaria/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-asistencial/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/campanas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/buenas-practicas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/colaboracion-interprofesional/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/salud-comunitaria/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/vocalias/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/materiales-formativos/", "https://formacion.nodofarma.es/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/recertificacion-continua-del-farmaceutico/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/parafarmacia/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/validacion-de-receta-papel/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/e-receta-privada/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/receta-medica/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/farmahelp/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/farmacovigilancia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/sigre/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/sevem-verificacion-y-autenticacion-de-medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/cismed/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/legislacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/apps-farmaceuticas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/portal-de-empleo/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/directorios-y-enlaces/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/observatorio/inicio/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/publicaciones/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/", "https://www.farmaceuticos.com/informes-tecnico-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/publicaciones/pliegos-de-rebotica/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/jornadas-y-congresos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/webinars/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/estudios-de-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/salidas-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/requisitos-ejercicio-profesional/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/fir/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/medios/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/imagen-corporativa/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/recursos-multimedia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-institucional/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/revista-farmaceuticos/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/salud-y-bienestar/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/consejos-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/salud-publica-3/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/vacunas-covid-19/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/informacion-profesionales-sanitarios/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/informacion-poblacion-general/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/comunicacion-en-medios/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/escuela-con-pacientes-3/", "https://www.farmaceuticos.com/farmacias-de-guardia/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/que-es-botplus/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/buscador-botplus-lite/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/bot-plus-datacom/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/noticias/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/suscripcion/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/soporte-ayuda/", "https://botplusweb.farmaceuticos.com/", "https://tienda.farmaceuticos.com/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "#", "#", "#"]}