{"title": "Estudio de Opini\u00f3n Sobre Prioridades en Salud en la Comunidad Valenciana | Gaceta Sanitaria", "author": "Carbonell; C; Gasc\u00f3n; Encarca; Nolasco; Andreu; Alvarez-Dardet", "url": "http://www.gacetasanitaria.org/es-estudio-opinion-sobre-prioridades-salud-articulo-resumen-S0213911191710601", "hostname": "gacetasanitaria.org", "description": "En este trabajo hemos empleado un m\u00e9todo cualitativo basado en el an\u00e1lisis Delphi,", "sitename": "Gaceta Sanitaria", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En este trabajo hemos empleado un m\u00e9todo cualitativo basado en el an\u00e1lisis Delphi, para estudiar las 10 prioridades sanitarias en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os en la Comunidad Valenciana. Se realizaron dos encuestas consecutivas por correo, a un total de 1834 individuos, integrados por concejales de sanidad, enfermeras y m\u00e9dicos de la 3 provincias de la Comunidad, por considerarlos conocedores de las prioridades sanitarias de esta regi\u00f3n. La tasa de respuesta final fue de 28,3%.\nLas prioridades percibidas como m\u00e1s importantes por los participantes en nuestro estudio han sido la potenciaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primar\u00eda en primer lugar, seguida de la mejora de la gesti\u00f3n sanitaria y el desarrollo de la medicina preventiva. En cuarto y quinto puesto aparece una mejora de los servicios de urgencia, sobre todo a nivel extrahospitalario y un aumento de recursos destinados a la asistencia hospitalaria. En 6.\u00b0 y 7\u00b0 lugar se plantean actividades preventivas en enfermedades cardiovasculares y en drogodependencias. En 8.\u00b0 lugar atenci\u00f3n especial a ni\u00f1os y ancianos y las dos \u00faltimas prioridades acciones sobre el medio ambiente y las enfermedades infecciosas. Consideramos que este tipo de t\u00e9cnicas nos proporcionan una informaci\u00f3n adicional y complementaria a la proviniente de los indicadores sanitarios cl\u00e1sicos y las encuestas de salud, principalmente en lo que se refiere a procesos de gesti\u00f3n sanitaria, prevenci\u00f3n de enfermedades y la atenci\u00f3n a grupos especiales.\nIn this study we have used a qualitative approach partially based on the Delphi technique to establish the ten priorities for health in the Valencian Community for the next five years. Two rounds of mail surveys were made sending questionnaires to 1834 people including Health Councillors of the Town Halls, nurses and doctors of the three valencian provinces. The overall response rate was 28.3%.\nThe priorities which were perceived as most important by the respondents were the development of primary care, improvements in the management of health services and the development of preventive medicine. The fourth and fifth places of the ranking were: improvements of emergency serevices and increasing the budget devoted to hospital care. The 6th priority was preventive measures in cardiovascular diseases, the 7th actions against drug abuse, the 8th special attention to childhood and ageing populations and the last two priorities were protection of the environment and infectious diseases prevention.\nWe consider this approach as useful to obtain additional valuable information complementary to the information obtained from traditional statistics or health surveys specially in the areas of management, diseases prevention and actions towards special groups of population.\n[[1.]] [[2.]] [[3.]] [[4.]] [[5.]] [[6.]] [[7.]] [[8.]] [[9.]] [[10.]] [[11.]] [[12.]] [[13.]] [[14.]] [[15.]] [[16.]] [[17.]] [[18.]]", "language": null, "image": "https://static.elsevier.es/portadas_default/gacetasanitaria.jpg?idApp=WGSE", "pagetype": "article", "links": ["/", "es-busqueda-avanzada", "/es-compartir-twitter?item=S0213911191710601", "/es-compartir-facebook?item=S0213911191710601", "/es-compartir-linkedin?item=S0213911191710601", "whatsapp://send?text=http://www.gacetasanitaria.org/es-estudio-opinion-sobre-prioridades-salud-articulo-resumen-S0213911191710601", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Estudio%20de%20Opini%C3%B3n%20Sobre%20Prioridades%20en%20Salud%20en%20la%20Comunidad%20Valenciana&body=http://www.gacetasanitaria.org/es-estudio-opinion-sobre-prioridades-salud-articulo-S0213911191710601", "/es-covid", "/es-metricas", "/es-metricas", "/es-comite-editorial", "/es-guia-autores", "/es-envio-manuscritos", "/es-revisores", "https://static.elsevier.es/assets_org_prod/webs/15/pdf/ayudas-gaceta-sanitaria.pdf", "/es-guia-autores", "/es-compartir-twitter?item=S0213911191710601", "/es-compartir-facebook?item=S0213911191710601", "/es-compartir-linkedin?item=S0213911191710601", "whatsapp://send?text=http://www.gacetasanitaria.org/es-estudio-opinion-sobre-prioridades-salud-articulo-resumen-S0213911191710601", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Estudio%20de%20Opini%C3%B3n%20Sobre%20Prioridades%20en%20Salud%20en%20la%20Comunidad%20Valenciana&body=http://www.gacetasanitaria.org/es-estudio-opinion-sobre-prioridades-salud-articulo-S0213911191710601", "es-busqueda-avanzada", "/es-vol-5-num-24-sumario-S0213911191X70150", "/es-estudio-opinion-sobre-prioridades-salud-articulo-S0213911191710601", "/es", "/es-ultimos-articulos", "/es-seccion-editoriales-94777", "/es-seccion-originales-94018", "/es-seccion-originales-breves-94019", "/es-seccion-articulos-especiales-95003", "/es-seccion-notas-metodologicas-94778", "/es-seccion-notas-editoriales-95339", "/es-seccion-cartas-director-94773", "/es-seccion-recensiones-bibliograficas-94020", "/es-numeros-anteriores", "/es-mas-leidos", "/es-mas-citado", "/es-videos", "/es-podcast", "/es-suplementos-informes-sespas", "/es-congresos", "/es-sobre-revista", "/es-comite-editorial", "/es-sobre-revista-juntas-sespas", "/es-sobre-revista-esponsors", "/es-medios", "https://static.elsevier.es/portadas_default/gacetasanitaria.jpg?idApp=WGSE", "https://www.gacetasanitaria.org/es-publicacion-continua", "https://www.gacetasanitaria.org/en-publicacion-continua", "https://twitter.com/gacetasanitaria?lang=es", "https://www.facebook.com/groups/134812308548/?fref=ts", "/es-rss-ultimo", "/es-metricas#factorimpacto", "/es-metricas#citescore", "/es-metricas#sjr", "/es-metricas#snip", "/es-metricas", "/es-open-access", "/es-nivel-conocimientos-pacientes-con-diabetes-articulo-S0213911191710595", "/es-acerca-mortalidad-evitable-articulo-S0213911191710613", "/es-vol-5-num-24-sumario-S0213911191X70150", "/es-estudio-opinion-sobre-prioridades-salud-respuestas-rapidas-S0213911191710601", "/es-compartir-twitter?item=S0213911191710601", "/es-compartir-facebook?item=S0213911191710601", "whatsapp://send?text=http://www.gacetasanitaria.org/es-estudio-opinion-sobre-prioridades-salud-articulo-S0213911191710601", "/es-compartir-gplus?item=S0213911191710601", "/es-compartir-mail?item=S0213911191710601", "javascript:imprimirItem()", "/es-pdf-S0213911191710601", "/es-epub-S0213911191710601", "/es-estadisticas-S0213911191710601", "/es-vol-5-num-24-sumario-S0213911191X70150", "/es-estudio-opinion-sobre-prioridades-salud-articulo-S0213911191710601", "/index.php?p=revista&tipo=pdf-simple&pii=S0213911191710601", "#cor0005", "/es-estadisticas-S0213911191710601", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "/es-estadisticas-S0213911191710601", "/es-pdf-S0213911191710601", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "http://dx.doi.org/10.1215/03616878-2882231", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25646389", null, null, "es-seccion-editoriales-94777", "es-seccion-originales-94018", "es-seccion-originales-breves-94019", "es-seccion-revisiones-94774", "es-seccion-articulos-especiales-95003", "es-seccion-protocolos-94776", "es-seccion-notas-metodologicas-94778", "es-seccion-notas-editoriales-95339", "es-seccion-notas-campo-94775", "es-seccion-cartas-al-director-94773", "es-seccion-recensiones-bibliograficas-94020", "/es-etica-covid-19-salud-publica-avance-S0213911122001029?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-construyendo-semiologia-covid-19-sabios-ciegos-avance-S0213911122000012?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-impacto-del-confinamiento-por-covid-19-avance-S021391112200108X?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-comparison-covid-19-non-covid-19-papers-avance-S0213911122001030?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-covid", "javascript:imprimirItem()", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Estudio%20de%20Opini%C3%B3n%20Sobre%20Prioridades%20en%20Salud%20en%20la%20Comunidad%20Valenciana&body=http://www.gacetasanitaria.org/es-estudio-opinion-sobre-prioridades-salud-articulo-S0213911191710601", "/es-exportar-rif-S0213911191710601", "http://www.mendeley.com/import/?url=http://www.gacetasanitaria.org/es-estudio-opinion-sobre-prioridades-salud-articulo-resumen-S0213911191710601", "/es-estadisticas-S0213911191710601", "https://plu.mx/plum/a/?doi=10.1016/S0213-9111(91)71060-1", "/es-analisis-poblacional-del-gasto-servicios-articulo-S0213911117302145", "/es-la-agencia-estatal-salud-publica-articulo-S0213911121003423", "/es-herramienta-multidimensional-medicion-calidad-participacion-articulo-S0213911121000819", "https://www.campusgacetaeasp.es/blogGacetasanitaria", "https://www.campusgacetaeasp.es/", "http://www.campusgacetaeasp.es/blogosfera/index.php", "/es-guia-autores", "/es-envio-manuscritos", "/es-revisores", "https://static.elsevier.es/assets_org_prod/webs/15/pdf/ayudas-gaceta-sanitaria.pdf", "/es-podcast", "/es-el-copago-farmaceutico-espana-tras-articulo-S0213911119302572", "/es-videos", "http://www.publicationethics.org", "http://www.publicationethics.org", "http://www.gva.es", "http://fisabio.san.gva.es", "https://www.diba.cat/", "https://www.aspb.cat/", "https://www.icmje.org/recommendations/", "/", "/es-mas-leidos", "/es-numeros-anteriores", "/es-suplementos", "/es-guia-autores", "/es-envio-manuscritos", "/es-revisores", "https://static.elsevier.es/assets_org_prod/webs/15/pdf/ayudas-gaceta-sanitaria.pdf", "/es-comite-editorial", "/es-permisos-reproduccion", "https://www.elsevier.com/legal/elsevier-website-terms-and-conditions", "https://www.elsevier.com/legal/privacy-policy-es-es", "/es-contratar", "/es-alerta-email", "/es-rss-ultimo", "/es-contratar", "/es-contacto", "/es-comite-editorial", null, "/es", "/en", "/es", "/es-ultimos-articulos", "/es-seccion-editoriales-94777", "/es-seccion-originales-94018", "/es-seccion-originales-breves-94019", "/es-seccion-articulos-especiales-95003", "/es-seccion-notas-metodologicas-94778", "/es-seccion-notas-editoriales-95339", "/es-seccion-cartas-director-94773", "/es-seccion-recensiones-bibliograficas-94020", "/es-numeros-anteriores", "/es-mas-leidos", "/es-mas-citado", "/es-videos", "/es-podcast", "/es-suplementos-informes-sespas", "/es-congresos", "/es-sobre-revista", "/es-comite-editorial", "/es-sobre-revista-juntas-sespas", "/es-sobre-revista-esponsors", "/es-medios", "/index.php?p=revista&tipo=pdf-simple&pii=S0213911191710601&r=138", "#bibliografia", "javascript:imprimirItem()", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Estudio%20de%20Opini%C3%B3n%20Sobre%20Prioridades%20en%20Salud%20en%20la%20Comunidad%20Valenciana&body=http://www.gacetasanitaria.org/es-estudio-opinion-sobre-prioridades-salud-articulo-S0213911191710601", "/es-exportar-rif-S0213911191710601", "http://www.mendeley.com/import/?url=http://www.gacetasanitaria.org/es-estudio-opinion-sobre-prioridades-salud-articulo-resumen-S0213911191710601", "/es-estadisticas-S0213911191710601", "https://plu.mx/plum/a/?doi=10.1016/S0213-9111(91)71060-1"]}