{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://afingeuassiststorage.blob.core.windows.net/opportunity-documents/202210240829-bases.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162633\nCONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO\nDECRETO 137/2021, de 15 de diciembre, por el que se establecen las bases \nreguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n de \nlos programas de empleo creados para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, \nTransformaci\u00f3n y Resiliencia en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y \nse aprueban las primeras convocatorias de dichos programas.  (2021040183)\nINDICE\nCAP\u00cdTULO I: DISPOSICIONES COMUNES\nArt\u00edculo 1. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 2. Plan Estrat\u00e9gico.\nArt\u00edculo 3. Principios de gesti\u00f3n espec\u00edficos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia.\nArt\u00edculo 4. Perspectiva de g\u00e9nero. \nArt\u00edculo 5. Requisitos de las beneficiarias.\nArt\u00edculo 6. Obligaciones de las entidades beneficiarias.\nArt\u00edculo 7. Comunicaciones entre la Administraci\u00f3n y las solicitantes.\nArt\u00edculo 8. Identificaci\u00f3n y firma de los solicitantes.\nArt\u00edculo 9. Protecci\u00f3n de datos personales\nArt\u00edculo 10. Informaci\u00f3n y publicidad.\nArt\u00edculo 11. Seguimiento y control. \nArt\u00edculo 12. Procedimiento de reintegro.\nArt\u00edculo 13. Infracciones y sanciones.\nArt\u00edculo 14. R\u00e9gimen jur\u00eddico.\nCAP\u00cdTULO II: PROGRAMA INVESTIGO\nArt\u00edculo 15. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 16. Entidades beneficiarias y requisitos.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162634\nArt\u00edculo 17. Financiaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 18. \u00c1reas de innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 19. Contenidos de los proyectos y viabilidad.\nArt\u00edculo 20. Personas destinatarias de las ayudas.\nArt\u00edculo 21. Actividad subvencionada y cuant\u00eda de las ayudas.\nArt\u00edculo 22. Procedimiento de concesi\u00f3n.\nArt\u00edculo 23. Solicitud y documentaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 24. Plazo y lugar de presentaci\u00f3n de las solicitudes.\nArt\u00edculo 25. Forma de presentaci\u00f3n de las solicitudes.\nArt\u00edculo 26. Subsanaci\u00f3n de solicitudes.\nArt\u00edculo 27. Ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n.\nArt\u00edculo 28. Contrataci\u00f3n de las personas trabajadoras.\nArt\u00edculo 29. Justificaci\u00f3n de la ayuda\nArt\u00edculo 30. Pago de la ayuda\nArt\u00edculo 31. Obligaciones de las entidades beneficiarias.\nArt\u00edculo 32. Extinci\u00f3n del contrato y sustituci\u00f3n de las personas contratadas.\nArt\u00edculo 33. Deber de comunicaci\u00f3n en el supuesto de sucesi\u00f3n empresarial.\nArt\u00edculo 34. Modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n.\nArt\u00edculo 35. Incumplimiento de las condiciones y de las obligaciones.\nArt\u00edculo 36. Control de las ayudas.\nCAP\u00cdTULO III: PROGRAMA NUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL \nREEQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. EMPRENDIMIENTO Y MICROEMPRESA.\nArt\u00edculo 37. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 38. Financiaci\u00f3n.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162635\nArt\u00edculo 39. Entidades beneficiarias y requisitos.\nArt\u00edculo 40. R\u00e9gimen comunitario de las ayudas.\nArt\u00edculo 41. Actividad subvencionada y cuant\u00eda de las ayudas.\nArt\u00edculo 42. Procedimiento de concesi\u00f3n.\nArt\u00edculo 43. Solicitud y documentaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 44. Plazo y lugar de presentaci\u00f3n de las solicitudes.\nArt\u00edculo 45. Forma de presentaci\u00f3n de las solicitudes.\nArt\u00edculo 46. Subsanaci\u00f3n de solicitudes.\nArt\u00edculo 47. Ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n.\nArt\u00edculo 48. Justificaci\u00f3n de la ayuda\nArt\u00edculo 49. Pago de la ayuda\nArt\u00edculo 50. Obligaciones de las entidades beneficiarias.\nArt\u00edculo 51. Alteraci\u00f3n de las condiciones tenidas en cuenta para la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n.\nArt\u00edculo 52. Incumplimiento de las condiciones y de las obligaciones.\nCAP\u00cdTULO IV: NUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL REEQUILIBRIO Y LA \nEQUIDAD. COLECTIVOS VULNERABLES.\nArt\u00edculo 53. Objeto, \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y finalidad de la subvenci\u00f3n.\nArt\u00edculo 54. Beneficiarios de la subvenci\u00f3n.\nArt\u00edculo 55. Destino de las subvenciones p\u00fablicas, cuant\u00edas y compatibilidad de las mismas.\nArt\u00edculo 56. Acciones subvencionables, localizaci\u00f3n y colectivos prioritarios. Becas y ayudas. \nArt\u00edculo 57. Personas destinatarias de las acciones.\nArt\u00edculo 58. Especificaciones t\u00e9cnicas para la contrataci\u00f3n del personal t\u00e9cnico para la reali -\nzaci\u00f3n de las acciones.\nArt\u00edculo 59. Financiaci\u00f3n.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162636\nArt\u00edculo 60. Plazo, solicitudes y documentaci\u00f3n. \nArt\u00edculo 61. Procedimiento de concesi\u00f3n.\nArt\u00edculo 62. Criterios de valoraci\u00f3n.\nArt\u00edculo 63. \u00d3rganos competentes para la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento.\nArt\u00edculo 64. Resoluci\u00f3n.\nArt\u00edculo 65. Pago.\nArt\u00edculo 66. Periodo de ejecuci\u00f3n de las acciones.\nArt\u00edculo 67. Justificaci\u00f3n y liquidaci\u00f3n de las acciones subvencionadas.\nArt\u00edculo 68. Obligaciones de las entidades beneficiarias.\nArt\u00edculo 69. Incumplimiento de obligaciones y reintegro de las subvenciones.\nCAP\u00cdTULO V: PROGRAMA DE APOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y URBANO.\nArt\u00edculo 70. Objeto.\nArt\u00edculo 71. Acciones subvencionables y localizaci\u00f3n. Becas y ayudas. \nArt\u00edculo 72. Objetivos de atenci\u00f3n e inserci\u00f3n y \u00e1mbitos prioritarios de incorporaci\u00f3n al empleo.\nArt\u00edculo 73. Personas destinatarias de las acciones.\nArt\u00edculo 74. Especificaciones t\u00e9cnicas para la contrataci\u00f3n del personal t\u00e9cnico para la reali -\nzaci\u00f3n de las acciones.\nArt\u00edculo 75. Financiaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 76. Beneficiarios de la subvenci\u00f3n.\nArt\u00edculo 77. Destino de las subvenciones p\u00fablicas, cuant\u00edas y financiaci\u00f3n de las mismas.\nArt\u00edculo 78. Plazo, solicitudes y documentaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 79. Procedimiento de concesi\u00f3n.\nArt\u00edculo 80. Criterios de valoraci\u00f3n. N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162637\nArt\u00edculo 81. \u00d3rganos competentes para la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento.\nArt\u00edculo 82. Resoluci\u00f3n.\nArt\u00edculo 83. Pago.\nArt\u00edculo 84. Periodo de ejecuci\u00f3n de las acciones.\nArt\u00edculo 85. Justificaci\u00f3n y liquidaci\u00f3n de las acciones subvencionadas.\nArt\u00edculo 86. Obligaciones de las entidades beneficiarias.\nArt\u00edculo 87. Incumplimiento de obligaciones y reintegro de las subvenciones.\nCAP\u00cdTULO VI: PROGRAMA DE PRIMERA EXPERIENCIA PROFESIONAL EN LAS \nADMINISTRACIONES P\u00daBLICAS\nArt\u00edculo 88. Objetivo y finalidad.\nArt\u00edculo 89. Financiaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 90. Entidades beneficiarias y requisitos\nArt\u00edculo 91. Destino de la subvenci\u00f3n y cuant\u00eda\nArt\u00edculo 92. Actividades subvencionables.\nArt\u00edculo 93. Requisitos y criterios para la selecci\u00f3n de las personas contratadas.\nArt\u00edculo 94. R\u00e9gimen y procedimiento de concesi\u00f3n.\nArt\u00edculo 95. Solicitud de la subvenci\u00f3n.\nArt\u00edculo 96. Instrucci\u00f3n y ordenaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 97. Resoluci\u00f3n y pago de la subvenci\u00f3n.\nArt\u00edculo 98. Contrataci\u00f3n de las personas trabajadoras y justificaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n adicional primera.  Primera convocatoria de subvenciones destinadas a la finan -\nciaci\u00f3n del Programa \u201cInvestigo\u201d en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y \nResiliencia y el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nUno. Objeto.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162638\nDos. Entidades beneficiarias.\nTres. Procedimiento de concesi\u00f3n y convocatoria.\nCuatro. Plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes.\nCinco. Forma de presentaci\u00f3n de solicitudes.\nSeis. Solicitud y documentaci\u00f3n.\nSiete. Subsanaci\u00f3n de solicitudes.\nOcho. Ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n.\nNueve. Financiaci\u00f3n.\nDiez. Justificaci\u00f3n y pago de la ayuda.\nOnce. Eficacia y recursos.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Primera convocatoria de subvenciones destinadas a la finan -\nciaci\u00f3n del Programa \u201cNuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. Em -\nprendimiento y microempresas\u201d, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y \nResiliencia y el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nUno. Objeto.\nDos. Financiaci\u00f3n.\nTres. Entidades beneficiarias.\nCuatro. Procedimiento de concesi\u00f3n.\nCinco. Plazo m\u00e1ximo de vigencia de la convocatoria.\nSeis. Solicitud y documentaci\u00f3n.\nSiete. Ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n.\nOcho. Eficacia y recursos.\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Convocatoria de subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n del \nPrograma \u201cNuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. Colectivos vulne -\nrables.\u201d en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y el \u00e1mbito de la \nComunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162639\nUno. Objeto y beneficiarios.\nDos. Acciones subvencionables. \nTres. Personas destinatarias de las acciones. \nCuatro. Localizaci\u00f3n de las actuaciones.\nCinco. Procedimiento de concesi\u00f3n y de convocatoria.\nSeis. Plazo, forma de presentaci\u00f3n de las solicitudes y documentaci\u00f3n a acompa\u00f1ar\nSiete. \u00d3rganos competentes para la ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n del procedimiento. \nPlazo de resoluci\u00f3n y notificaci\u00f3n.\nOcho. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n.\nNueve. Criterios de valoraci\u00f3n y ponderaci\u00f3n. \nDiez. Financiaci\u00f3n. \nOnce. N\u00famero de personas a atender, cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n y per\u00edodo de ejecuci\u00f3n de las \nacciones.\nDoce. Eficacia y recursos.\nDisposici\u00f3n adicional cuarta.  Convocatoria de subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n del \n\u201cPrograma de apoyo a mujeres en los \u00e1mbitos rural y urbano\u201d en el marco del Plan de Recupe -\nraci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nUno. Objeto y beneficiarios. \nDos. Acciones subvencionables \nTres. Personas destinatarias de las acciones. \nCuatro. Localizaci\u00f3n de las actuaciones.\nCinco. Procedimiento de concesi\u00f3n y de convocatoria.\nSeis. Plazo, forma de presentaci\u00f3n de las solicitudes y documentaci\u00f3n a acompa\u00f1ar.\nSiete. \u00d3rganos competentes para la ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n del procedimiento. \nPlazo de resoluci\u00f3n y notificaci\u00f3n. N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162640\nOcho. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n. \nNueve. Criterios de valoraci\u00f3n y ponderaci\u00f3n. \nDiez. Financiaci\u00f3n. \nOnce. N\u00famero de personas a atender, cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n y per\u00edodo de ejecuci\u00f3n de las \nacciones.\nDoce. Eficacia y recursos.\nDisposici\u00f3n adicional quinta.  Convocatoria de subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n del \nPrograma \u201cPrimera Experiencia Profesional en las Administraciones P\u00fablicas\u201d en el marco del \nPlan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma \nde Extremadura.\nUno. Objeto.\nDos. Financiaci\u00f3n.\nTres. Entidades beneficiarias.\nCuatro. Actividad subvencionada.\nCinco. Requisitos de las contrataciones.\nSeis. Presentaci\u00f3n y tramitaci\u00f3n de solicitudes.\nSiete. Plazo de presentaci\u00f3n de las solicitudes y documentaci\u00f3n.\nOcho. Procedimiento de concesi\u00f3n.\nNueve. \u00d3rgano competente para la ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n del procedimiento. \nDiez. Resoluci\u00f3n.\nOnce. Cuant\u00eda de las subvenciones.\nDoce. Preselecci\u00f3n de trabajadores.\nTrece. Selecci\u00f3n de los trabajadores.\nCatorce. Sustituci\u00f3n de trabajadores durante el periodo de contrataci\u00f3n.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162641\nQuince. Documentaci\u00f3n a aportar por las Entidades beneficiarias para la justificaci\u00f3n de la \nayuda.\nDiecis\u00e9is. Incidencias derivadas de las contrataciones.\nDiecisiete. Cofinanciaci\u00f3n de Fondos Europeos. Informaci\u00f3n y publicidad.\nDieciocho. R\u00e9gimen jur\u00eddico. \nDiecinueve. Eficacia y recursos. \nDisposici\u00f3n final primera.  Habilitaci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n final segunda. Entrada en vigor.\nTras la declaraci\u00f3n por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud de la pandemia internacional pro -\nvocada por la COVID-19 el pasado 11 de marzo de 2020 y la r\u00e1pida propagaci\u00f3n de esta en -\nfermedad, tanto en el \u00e1mbito nacional como internacional, los Estados miembros de la Uni\u00f3n \nEuropea adoptaron con rapidez medidas coordinadas de emergencia para proteger la salud de \nla ciudadan\u00eda y evitar el colapso de la econom\u00eda.\n El instrumento financiero Next Generation EU, aprobado por el Consejo Europeo el pasado 21 \nde julio de 2020, incluye, como elemento central, un \u201cMecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resilien -\ncia\u201d (MRR) cuya finalidad es apoyar la inversi\u00f3n y las reformas en los Estados Miembros para \nlograr una recuperaci\u00f3n sostenible y resiliente, al tiempo que permitir\u00e1 una serie de reformas \nbasadas en la justicia social tanto a nivel nacional como en cogobernanza con las comunida -\ndes aut\u00f3nomas con competencias transferidas.\nEl Acuerdo del Consejo de Ministros de 27 de abril de 2021 aprob\u00f3 el Plan de Recuperaci\u00f3n, \nTransformaci\u00f3n y Resiliencia para Espa\u00f1a, que, a su vez, fue aprobado por la Comisi\u00f3n Euro -\npea el 16 de junio de 2021, que consciente de la necesidad en este momento hist\u00f3rico de un \nesfuerzo sin precedentes y de un planteamiento innovador que impulsen la convergencia, la \nresiliencia y la transformaci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea, acord\u00f3 un paquete de medidas de gran \nalcance.\nEl citado Plan contempla cuatro ejes: la transici\u00f3n ecol\u00f3gica, la transformaci\u00f3n digital, la \ncohesi\u00f3n social y territorial y la igualdad de g\u00e9nero; y estos ejes orientan las diez pol\u00edticas \npalanca destinadas a determinar la evoluci\u00f3n futura de nuestro pa\u00eds. Dentro del eje de promo -\nci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social y territorial en Espa\u00f1a, se recogen las medidas dirigidas a impulsar \nel empleo de calidad, y dentro del eje de transformaci\u00f3n digital se trata de acelerar la transi -\nci\u00f3n digital humanista en Espa\u00f1a mejorando las competencias y tecnolog\u00edas necesarias para \nuna econom\u00eda y sociedad digital.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162642\nPor un lado, la pol\u00edtica palanca 8 engloba la \u201cNueva econom\u00eda de los cuidados y pol\u00edticas de \nempleo\u201d, que tiene, entre sus finalidades, la mejora del funcionamiento del mercado laboral \nespa\u00f1ol. Para conseguirlo cuenta con el componente 23 \u201cNuevas Pol\u00edticas P\u00fablicas para un \nmercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo\u201d con el que se tratar\u00e1n de corregir los \ndesequilibrios que afectan al mercado laboral espa\u00f1ol desde hace d\u00e9cadas, que se han visto \nagravados por la ca\u00edda de actividad derivada de la emergencia sanitaria, impulsando 11 Re -\nformas y 7 Inversiones. Con todas ellas se intentar\u00e1 adaptar el mercado laboral espa\u00f1ol a la \nrealidad y necesidades actuales.\nEstas medidas a\u00fanan el marco financiero plurianual (MFP) para 2021-2027 reforzado y la \npuesta en marcha de un Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n (\u201cNext Generation EU\u201d), cuyo \nelemento central es el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia. Los proyectos que cons -\ntituyen dicho Plan, permitir\u00e1n la realizaci\u00f3n de reformas estructurales los pr\u00f3ximos a\u00f1os, \nmediante cambios normativos e inversiones, y, por lo tanto, permitir\u00e1n un cambio del modelo \nproductivo para la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda tras la pandemia causada por la COVID-19 \ny adem\u00e1s una transformaci\u00f3n hacia una estructura m\u00e1s resiliente que permita que nuestro \nmodelo sepa enfrentar con \u00e9xito otras posibles crisis o desaf\u00edos en el futuro.\nEn el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, el Ministerio de Trabajo \ny Econom\u00eda Social y el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal participan de forma relevante en el \nComponente 23 \u201cNuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e \ninclusivo\u201d, encuadrado en el \u00e1rea pol\u00edtica VIII \u201cNueva econom\u00eda de los cuidados y pol\u00edticas de \nempleo\u201d. Uno de los objetivos de este Componente es reformar e impulsar las Pol\u00edticas Activas \nde Empleo, mejorando la cohesi\u00f3n del Sistema Nacional de Empleo (SNE), con un enfoque \ncentrado en las personas y en las empresas, orient\u00e1ndolas hacia resultados evaluables, cohe -\nrentes con la innovaci\u00f3n, la sostenibilidad y las transformaciones productivas, apoyadas en la \nmejora de las capacidades y en la transformaci\u00f3n digital de los servicios p\u00fablicos de empleo. \nPara llevar a cabo las medidas mencionadas, desde la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \ny dentro del marco establecido en las correspondientes disposiciones reglamentarias esta -\ntales, se ha dise\u00f1ado una bater\u00eda de ayudas encaminadas a la consecuci\u00f3n de los objetivos \nprevistos en Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, que se engloban en el pre -\nsente decreto.\nLas personas j\u00f3venes trabajadoras son de los colectivos m\u00e1s perjudicados con las sucesivas \ncrisis econ\u00f3micas y el desempleo juvenil representa un peligro para el equilibrio generacional. \nEn el mercado de trabajo espa\u00f1ol, las personas j\u00f3venes se tienen que enfrentar tanto a la \ntemporalidad de su contrataci\u00f3n, como al requisito de la experiencia laboral previa para poder \nacceder al mercado laboral.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162643\nDentro de las reformas e inversiones propuestas en el Componente 23 \u201cNuevas pol\u00edticas p\u00fa -\nblicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo\u201d, se incluye la Inversi\u00f3n 1, \n\u201cEmpleo Joven\u201d, que a su vez incluye la actuaci\u00f3n de \u201cPrograma Investigo\u201d. Esta actuaci\u00f3n, \ntiene como finalidad la contrataci\u00f3n de personas j\u00f3venes mayores de 16 y menores de 30 \na\u00f1os, investigadoras, tecn\u00f3logas, personal t\u00e9cnico y otros perfiles profesionales en I+D+i, \nen organismos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n, y difusi\u00f3n del conocimiento, universidades p\u00fablicas, \ncentros tecnol\u00f3gicos, parques cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos, entidades p\u00fablicas sujetas a derecho \nprivado, y entidades privadas sin \u00e1nimo de lucro como fundaciones, junto con empresas que \ninviertan en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n. Las actividades objeto de las ayudas enmarcadas en \nesta orden se desarrollar\u00e1n por las personas j\u00f3venes se\u00f1aladas, en las iniciativas relacionadas \ncon la sanidad, la transici\u00f3n ecol\u00f3gica y la econom\u00eda verde (energ\u00edas renovables, eficiencia \nenerg\u00e9tica, tratamiento de aguas y residuos e industria agroalimentaria), la digitalizaci\u00f3n de \nservicios e ingenier\u00eda de datos o\u201d science data\u201d, as\u00ed como todo proyecto de investigaci\u00f3n des -\ntinado a las \u00e1reas sociales, culturales, art\u00edsticas o cualquier otro \u00e1mbito de estudio. Con este \nprograma se revierte en la sociedad la alta formaci\u00f3n de tecn\u00f3logos y tecn\u00f3logas.\nPor otro lado, se incluye la Inversi\u00f3n 4, \u201cNuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y \nla equidad.\u201d, con dos l\u00edneas de inversi\u00f3n: \u201cColectivos vulnerables\u201d y \u201cEmprendimiento y mi -\ncroempresas\u201d.\nEl programa \u201cNuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. Emprendimiento \ny microempresas\u201d, se divide en dos l\u00edneas de subvenci\u00f3n que tendr\u00e1n por objeto el mante -\nnimiento del empleo de las personas trabajadoras asalariadas con contrato indefinido en la \npyme, microempresa o de la persona trabajadora aut\u00f3noma, o de los socios-trabajadores o \nde trabajo de la empresa que sea beneficiaria, con un centro de trabajo ubicado en la Co -\nmunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, durante un plazo de tres meses, comprometi\u00e9ndose la \nentidad beneficiaria en dicho plazo a colaborar con una empresa contratada por el Servicio \nExtreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo en la realizaci\u00f3n del plan estrat\u00e9gico de crecimiento o la evalua -\nci\u00f3n de la gesti\u00f3n del empleo, seg\u00fan la correspondiente l\u00ednea de subvenci\u00f3n, para mantener \no incrementar las oportunidades de empleo que se deriven de la adaptaci\u00f3n o innovaci\u00f3n de \nsu actividad productiva, contribuyendo a la transici\u00f3n hacia la econom\u00eda verde, respetando \nel cumplimiento de las obligaciones derivadas del etiquetado clim\u00e1tico (etiqueta 047-Apoyo \na procesos de producci\u00f3n respetuosos con el medio ambiente y eficiencia en uso de recursos \nen las pymes) y a la transformaci\u00f3n digital, (etiqueta 100-Apoyo al trabajo por cuenta propia \ny a la creaci\u00f3n de empresas). De esta manera, se contribuye al cumplimiento del objetivo n.\u00ba \n346 del Anexo de la precitada Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del Consejo relativa a la aprobaci\u00f3n de la \nevaluaci\u00f3n del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia de Espa\u00f1a (Council Implementing Decision\u2013\nCID) con la puesta en marcha de dos proyectos.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162644\nCon las l\u00edneas de subvenciones a favor de pymes, microempresas, personas trabajadoras \naut\u00f3nomas y empresas de emprendimiento colectivo se pretende fomentar el mantenimiento \ne incremento de las oportunidades de empleo en empresas que analicen su forma de produc -\nci\u00f3n para facilitar un cambio hacia formas de producci\u00f3n m\u00e1s sostenibles y modernas, a fin \nde promover la continuidad o incremento en el empleo y que los costes salariales asociados \nno supongan un elemento limitativo al mantenimiento o inicio de una nueva actividad de la \nempresa vinculado inevitablemente a las nuevas formas de producci\u00f3n, especialmente tras el \nnegativo impacto econ\u00f3mico de la crisis del COVID-19.\nOtro de los objetivos del Componente es reformar e impulsar las pol\u00edticas activas de empleo, \nmejorando la cohesi\u00f3n del Sistema Nacional de Empleo (SNE), con un enfoque centrado en \nlas personas y en las empresas, orient\u00e1ndolas hacia resultados evaluables, coherentes con la \ninnovaci\u00f3n, la sostenibilidad y las transformaciones productivas, apoyadas en la mejora de las \ncapacidades y en la transformaci\u00f3n digital de los servicios p\u00fablicos de empleo.\nDentro de las reformas e inversiones propuestas en este Componente se incluye la Inver -\nsi\u00f3n 4, \u201cNuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad\u201d, con dos l\u00edneas de \ninversi\u00f3n: \u201cColectivos vulnerables\u201d y \u201cEmprendimiento y microempresas\u201d.\nLa l\u00ednea de inversi\u00f3n \u201cNuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. Co -\nlectivos vulnerables\u201d tiene por finalidad promover el desarrollo de proyectos integrados de \ninserci\u00f3n laboral para colectivos que presentan especiales dificultades de acceso al empleo, a \nfin de promover un crecimiento equilibrado y sostenible para toda la poblaci\u00f3n en todo el te -\nrritorio, paliando las desigualdades entre colectivos y entre regiones. Para lograr este objetivo \nse desarrollar\u00e1n itinerarios individualizados y personalizados que incluir\u00e1n distintas acciones, \ncomo programas de orientaci\u00f3n, acciones de asesoramiento y acompa\u00f1amiento, seguimiento \nen la b\u00fasqueda de empleo, ayudas a la formaci\u00f3n y la conciliaci\u00f3n o ayudas a la contrataci\u00f3n \nlaboral y para el establecimiento y seguimiento de estas acciones.\nLa l\u00ednea de subvenci\u00f3n para el proyecto \u201cNuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y \nla equidad. Colectivos vulnerables\u201d tiene como objetivo proporcionar una atenci\u00f3n integrada \nmediante un itinerario personalizado a favor de colectivos con especiales dificultades de acce -\nso al mercado de trabajo, especialmente, parados de larga duraci\u00f3n, al objeto de facilitar su \ninserci\u00f3n laboral, gracias a distintas acciones de orientaci\u00f3n y formaci\u00f3n, entre otras\nLa Inversi\u00f3n 2, \u201cEmpleo Mujer y transversalidad de g\u00e9nero en las pol\u00edticas p\u00fablicas de apoyo \na la activaci\u00f3n para el empleo\u201d, en la que se incardina el \u201cPrograma de apoyo a mujeres en \nlos \u00e1mbitos rural y urbano\u201d.\nLa aprobaci\u00f3n de las bases reguladoras de las subvenciones previstas en el \u201cPrograma de \napoyo a mujeres en los \u00e1mbitos rural y urbano\u201d constituye el objeto de esta norma y tiene N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162645\ncomo objetivo poner en marcha planes espec\u00edficos para mejorar la capacitaci\u00f3n de las muje -\nres de las \u00e1reas rurales y urbanas, a trav\u00e9s, primero, de su sensibilizaci\u00f3n para incrementar \nsu participaci\u00f3n en la actividad econ\u00f3mica de su zona, lo que conllevar\u00e1 ofrecer oportunidades \nde formaci\u00f3n, as\u00ed como el asesoramiento en estos \u00e1mbitos: digital, tecnol\u00f3gico, emprendi -\nmiento y econom\u00eda social que se ligue a los productos end\u00f3genos (dimensi\u00f3n local y verde), \naprovechamiento forestal, pesquero y agrario, actividades comerciales online, y apoyo a la \ndependencia.\nEste Programa implica un itinerario personal e integrado de orientaci\u00f3n, asesoramiento y \nacciones de formaci\u00f3n ajustado al perfil de empleabilidad de las mujeres participantes. La \nformaci\u00f3n impartida estar\u00e1 relacionada con puestos de trabajo con buenas perspectivas te -\nrritoriales, derivados de las necesidades del mercado laboral rural y urbano en el que se \ndesarrolla el Programa, y tiene por objeto la adquisici\u00f3n de una cualificaci\u00f3n que aumente la \nempleabilidad de las participantes y sus posibilidades de acceso a un trabajo digno, y que al \nmismo tiempo refuerce el desarrollo productivo de las zonas rurales, luche contra la brecha \nde g\u00e9nero y mejore la permanencia de las mujeres en el territorio. Con al menos el 35 % del \nprograma orientado a competencias relacionadas con el clima y el 35 % del programa orien -\ntado a competencias digitales\nLos diferentes programas de subvenciones regulados en el presente decreto, se financian con \nfondos europeos, en consecuencia, la tramitaci\u00f3n de las presentes bases reguladoras se ha \nrealizado conforme al Cap\u00edtulo VII \u201cMedidas de agilizaci\u00f3n de las subvenciones financiables \ncon fondos europeos\u201c del Decreto-ley 3/2021, de 3 de marzo, de medidas urgentes para la \nmodernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, \nTransformaci\u00f3n y Resiliencia.\nIgualmente, dentro de la Inversi\u00f3n 1, \u201cEmpleo Joven\u201d, a su vez se incluye la actuaci\u00f3n de \n\u201cPrograma de primera experiencia profesional en las administraciones p\u00fablicas\u201d. Esta actua -\nci\u00f3n, que constituye el objeto de esta norma, tiene por objetivo desarrollar un plan de prime -\nras experiencias profesionales en el seno de los servicios prestados por las administraciones \np\u00fablicas.\nDe este programa se beneficiar\u00e1n personas j\u00f3venes desempleadas mayores de 16 y menores \nde 30 a\u00f1os, cuya etapa formativa se haya completado y acreditado en lo que a conocimientos \nse refiere. El objetivo del programa es facilitar mediante ese contrato de trabajo, la adquisi -\nci\u00f3n de competencias \u201csoft\u201d, as\u00ed como de habilidades sociales y profesionales. \nA trav\u00e9s del programa de primera experiencia, se cubrir\u00e1n preferentemente puestos en tareas \nrelacionadas con la econom\u00eda verde, la digitalizaci\u00f3n de servicios, la cohesi\u00f3n social, la atenci\u00f3n \nde la dependencia e intervenci\u00f3n con colectivos vulnerables, la rehabilitaci\u00f3n de entornos y \nvivienda, as\u00ed como el desarrollo local rural.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162646\nMediante la Orden TES/1152/2021, de 24 de octubre, se establecen las bases reguladoras para \nla concesi\u00f3n de subvenciones p\u00fablicas, destinadas a la financiaci\u00f3n del \u201cPrograma de primera \nexperiencia profesional en las administraciones p\u00fablicas\u201d, de contrataci\u00f3n de personas j\u00f3venes \ndesempleadas en el seno de los servicios prestados por dichas administraciones p\u00fablicas, en \nel marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, la cual sirve de marco para el \nestablecimiento de este Programa en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nDe conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 24 del Decreto-Ley 3/2021, de 3 de marzo, \nde medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n \ndel Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, las bases reguladoras de las subven -\nciones financiables con fondos europeos podr\u00e1n incorporar la primera o \u00fanica convocatoria de \nlas mismas. En estos casos, las bases reguladoras se aprobar\u00e1n por decreto del Consejo de \nGobierno y el procedimiento se tramitar\u00e1 por v\u00eda de urgencia.\nLa presente disposici\u00f3n se adecua a los principios de buena regulaci\u00f3n, de conformidad con \nlo establecido en el art\u00edculo 129 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Admi -\nnistrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\nAs\u00ed, se cumple con los principios de necesidad y eficacia, al estar la iniciativa normativa justi -\nficada por la necesidad de dar cumplimiento a las medidas necesarias para dar cumplimiento \na los objetivos previstos en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia.\nEn cumplimiento del principio de proporcionalidad, la norma establece la regulaci\u00f3n impres -\ncindible para atender la necesidad a cubrir como es la regulaci\u00f3n de estos programas, con \nadecuaci\u00f3n a las normas que le sirven de marco.\nPor otra parte, en virtud del principio de seguridad jur\u00eddica, este decreto es coherente con el con -\njunto del ordenamiento normativo en su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n. Igualmente, se ha tenido en cuen -\nta el principio de transparencia, defini\u00e9ndose el objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, as\u00ed como se ha \npromovido la participaci\u00f3n de las personas potencialmente destinatarias o aquellas interesadas.\nFinalmente, en aplicaci\u00f3n del principio de eficiencia, este decreto, estableciendo criterios \nobjetivos y claros sobre el ciclo completo de gesti\u00f3n de la tramitaci\u00f3n de las subvenciones, \npersigue una correcta utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos.\nEn su virtud, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 23.h) de la Ley 1/2002, de 28 de \nfebrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, a \npropuesta de la Consejera de Educaci\u00f3n y Empleo y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Go -\nbierno en su sesi\u00f3n de 15 de diciembre de 2021,N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162647\nDISPONGO\nCAP\u00cdTULO I: Disposiciones comunes\nArt\u00edculo 1. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n.\nEl presente decreto tiene por objeto establecer las bases reguladoras de las subvenciones \nde los programas de empleo \u201cPrograma Investigo\u201d, \u201cNuevos proyectos territoriales para el \nreequilibrio y la equidad. Emprendimiento y microempresas\u201d, \u201cNuevos proyectos territoriales \npara el reequilibrio y la equidad. Colectivos vulnerables\u201d, \u201cPrograma de apoyo a mujeres en \nlos \u00e1mbitos rural y urbano\u201d y \u201cPrograma de primera experiencia profesional en las adminis -\ntraciones p\u00fablicas\u201d en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia en el \n\u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\n1.  El \u201cPrograma Investigo\u201d, se dirige a la contrataci\u00f3n de personas menores de 30 a\u00f1os, con \ncapacidad para llevar a cabo proyectos de investigaci\u00f3n, por entidades que desarrollen \niniciativas de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, de modo que se facilite su inserci\u00f3n laboral y se \nrevierta en la sociedad su alta formaci\u00f3n.\n2.  Mediante el Programa \u201cNuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. \nEmprendimiento y microempresas\u201d, se subvenciona la realizaci\u00f3n de iniciativas que pro -\nmuevan la evaluaci\u00f3n de las capacidades y oportunidades de mantenimiento e incremento \ndel empleo de pymes, microempresas y personas trabajadores aut\u00f3nomas, as\u00ed como de \nempresas de emprendimiento colectivo, mediante su colaboraci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de eva -\nluaciones de la gesti\u00f3n del empleo o de planes estrat\u00e9gicos de crecimiento para facilitar la \ntransici\u00f3n productiva de su actividad hacia la econom\u00eda verde y digital.\n3.  Se establece una subvenci\u00f3n para la iniciativa de \u201cNuevos proyectos territoriales para el re -\nequilibrio y la equidad. Colectivos vulnerables\u201d, cuyo objeto consiste en promover el desa -\nrrollo de proyectos integrados de inserci\u00f3n laboral, a trav\u00e9s de itinerarios individualizados \ny personalizados, que deber\u00e1n dirigirse a colectivos vulnerables, en el \u00e1mbito territorial de \nla Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\n  Estos proyectos podr\u00e1n incluir acciones de orientaci\u00f3n, adquisici\u00f3n de competencias gen\u00e9 -\nricas, transversales claves y profesionales, participaci\u00f3n en equipos de b\u00fasqueda de em -\npleo, formaci\u00f3n y otras actuaciones de pol\u00edticas activas de empleo e incluir\u00e1n un compro -\nmiso de inserci\u00f3n de, al menos, el 20% de las personas que hayan concluido el itinerario \npersonalizado salvo que sean personas con discapacidad, en cuyo caso este compromiso \nser\u00e1 de al menos el 15 %. \n  Tambi\u00e9n incluir\u00e1n en el itinerario otras acciones facilitadoras de la inserci\u00f3n, tales como, \nen su caso, ayudas para la conciliaci\u00f3n de la participaci\u00f3n en el proyecto y el cuidado de \nfamiliares, becas de asistencia o ayudas de transporte y manutenci\u00f3n.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162648\n4.  El \u201cPrograma de apoyo a mujeres en los \u00e1mbitos rural y urbano\u201d objeto de las subvenciones \nregula la atenci\u00f3n personalizada a las mujeres de \u00e1reas rurales y urbanas participantes \nen itinerarios individualizados que combinen acciones de diferente naturaleza, tales como \norientaci\u00f3n laboral, asesoramiento, informaci\u00f3n, formaci\u00f3n, adquisici\u00f3n de competencias \ny habilidades transversales, facilitaci\u00f3n de la inserci\u00f3n laboral y acompa\u00f1amiento en el \nempleo, y tengan por objeto su capacitaci\u00f3n e inserci\u00f3n laboral, fortaleciendo al tiempo la \nigualdad efectiva y la no discriminaci\u00f3n en el acceso al empleo.\n  Al menos, 35% de las participantes deber\u00e1n realizar un itinerario individualizado orientado \nal desarrollo de competencias y empleo verdes y otro 35% de las participantes deber\u00e1n \nrealizar un itinerario individualizado orientado al desarrollo de competencias y empleos \ndigitales.\n5.  El \u201cPrograma primera experiencia profesional en las Administraciones P\u00fablicas\u201d tendr\u00e1 por \nobjeto la contrataci\u00f3n por administraciones p\u00fablicas y entidades del sector p\u00fablico insti -\ntucional de personas j\u00f3venes desempleadas, mayores de 16 y menores de 30 a\u00f1os, en la \nmodalidad de contrato en pr\u00e1cticas. Asimismo, podr\u00e1 ser objeto de subvenci\u00f3n la tutor\u00eda \nde las personas contratadas durante los tres primeros meses de la relaci\u00f3n laboral, con la \nfinalidad de garantizar un servicio de apoyo a la persona joven, mediante el acompa\u00f1a -\nmiento personal y el asesoramiento inicial durante el proceso de incorporaci\u00f3n al trabajo. \nAdicionalmente, se subvencionar\u00e1 una ayuda al desplazamiento de las personas j\u00f3venes resi -\ndentes en provincias distintas de la de ejecuci\u00f3n del contrato de pr\u00e1cticas. Esta ayuda ser\u00e1 apli -\ncable como m\u00e1ximo respecto del 25% de las personas contratadas por cada entidad beneficiaria. \nArt\u00edculo 2. Plan Estrat\u00e9gico.\nA los efectos de lo establecido en el art\u00edculo 5 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subven -\nciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se considera como plan estrat\u00e9gico de \nlas subvenciones previstas en el presente decreto el plan espec\u00edfico elaborado al efecto y el \nPlan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia para Espa\u00f1a con el fin de llevar a cabo la \nejecuci\u00f3n de los fondos Next Generation, destinados por Europa a reparar los da\u00f1os provoca -\ndos por la crisis del COVID-19 y, a trav\u00e9s de reformas e inversiones, construir un futuro m\u00e1s \nsostenible. \nArt\u00edculo 3. Principios de gesti\u00f3n espec\u00edficos del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n \ny Resiliencia.\nSon principios o criterios espec\u00edficos, de obligatoria consideraci\u00f3n en la planificaci\u00f3n y ejecu -\nci\u00f3n de los componentes del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, y por lo tanto \ntransversales en el conjunto del Plan, y por lo tanto han inspirado el dise\u00f1o de los diferentes N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162649\nProgramas establecidos en el presente decreto, los siguientes.\n a)  Concepto de hito y objetivo, as\u00ed como los criterios para su seguimiento y acreditaci\u00f3n \ndel resultado.\n b) Etiquetado verde y etiquetado digital.\n c)  An\u00e1lisis de riesgo en relaci\u00f3n con posibles impactos negativos significativos en el \nmedioambiente (do no significant harm, DNSH), seguimiento y verificaci\u00f3n de resultado \nsobre la evaluaci\u00f3n inicial.\n d)  Refuerzo de mecanismos para la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y correcci\u00f3n del fraude la co -\nrrupci\u00f3n y los conflictos de inter\u00e9s.\n e) Compatibilidad del r\u00e9gimen de ayudas de Estado y prevenci\u00f3n de la doble financiaci\u00f3n.\n f)  Identificaci\u00f3n del perceptor final de los fondos, sea como beneficiario de las ayudas, o \nadjudicatario de un contrato o subcontratista.\n g) Comunicaci\u00f3n.\n   En cumplimiento de lo anterior, se establecen las siguientes medidas de manera general \na todos los Programas previstos en el presente decreto:\n I) Cumplimiento de principio de no causar un perjuicio significativo al medio ambiente.\n1.  La entidad beneficiaria garantizar\u00e1 el pleno cumplimiento del principio de \u201cno causar da\u00f1o \nsignificativo\u201d (principio do no significant harm - DNSH) y el etiquetado clim\u00e1tico y digi -\ntal, de acuerdo con lo previsto en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, \naprobado por Consejo de Ministros el 27 de abril de 2021 y por el Reglamento (UE) n.\u00ba \n2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, por el que se \nestablece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, en todas las fases del dise\u00f1o y eje -\ncuci\u00f3n de los proyectos y de manera individual para cada actuaci\u00f3n.\n2.  Se respetar\u00e1 la normativa medioambiental aplicable, y, en todo caso, se respetar\u00e1n los pro -\ncedimientos de evaluaci\u00f3n ambiental, cuando sean de aplicaci\u00f3n, conforme a la legislaci\u00f3n \nvigente, as\u00ed como otras evaluaciones de repercusiones que pudieran resultar de aplicaci\u00f3n \nen virtud de la legislaci\u00f3n medioambiental.\n3.  En ning\u00fan caso podr\u00e1n incluirse en el proyecto las siguientes actividades:\n a.  Actividades relacionadas con los combustibles f\u00f3siles, salvo en los casos debidamente \njustificados conforme con la Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea 2021/C 58/01.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162650\n b.  Actividades cubiertas por el r\u00e9gimen de comercio de derechos de emisi\u00f3n de la UE \n(RCDE) en las cuales se prevean emisiones equivalentes de CO2 que no sean sustancial -\nmente inferiores a los par\u00e1metros de referencia establecidos para la asignaci\u00f3n gratuita \nde derechos.\n c.  Compensaci\u00f3n de costes indirectos del sistema de comercio de derechos de emisi\u00f3n.\n d.  Actividades relacionadas con vertederos de residuos, incineradoras y plantas de trata -\nmiento biol\u00f3gico mec\u00e1nico que impliquen un aumento de su capacidad o de su vida \u00fatil.\n e.  Actividades en las que la eliminaci\u00f3n de desechos puede causar da\u00f1os a largo plazo al \nmedio ambiente.\n f.  Inversiones en instalaciones para la deposici\u00f3n de residuos en vertedero o inversiones en \nplantas de tratamiento biol\u00f3gico mec\u00e1nico que impliquen un aumento de su capacidad o \nde su vida \u00fatil (salvo plantas de tratamiento de residuos peligrosos no reciclables).\n g.  Incineraci\u00f3n para el tratamiento o valorizaci\u00f3n de residuos (salvo la dirigida a residuos \npeligrosos no reciclables).\n4.  La solicitud de la ayuda incluye una evaluaci\u00f3n favorable de adecuaci\u00f3n al principio de \u201cno \ncausar un perjuicio significativo\u201d en el sentido establecido en el apartado 6) del art\u00edculo \n2 del Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento europeo y del Consejo de 12 de febrero \nde 2021 por el que se establece el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, conforme al \ncuestionario de autoevaluaci\u00f3n que acompa\u00f1a al presente decreto, debidamente cumpli -\nmentado.\n5.  Las evaluaciones del principio DNSH que se realicen deben atender obligatoriamente a la \nComunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea 2021/C 58/01 (\u201cGu\u00eda t\u00e9cnica sobre la aplicaci\u00f3n del \nprincipio de \u201cno causar un perjuicio significativo\u201d en virtud del Reglamento relativo al Me -\ncanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia\u201d).\n6.  En caso de incumplimiento del principio DNSH o del etiquetado clim\u00e1tico, el beneficiario \ndeber\u00e1 reintegrar las cuant\u00edas percibidas.\n7.  El cumplimiento del principio DNSH y de etiquetado clim\u00e1tico se acreditar\u00e1n con la presen -\ntaci\u00f3n de la solicitud de ayuda mediante la cumplimentaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n y, en caso \nde considerarse necesario, se adoptar\u00e1n medidas correctoras para asegurar la implemen -\ntaci\u00f3n\n8.  En caso de subcontratar parte o toda la actividad objeto de este contrato, habr\u00e1 de prever \nmecanismos para asegurar que los subcontratistas cumplan con el principio DNSH.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162651\nII) Financiaci\u00f3n y R\u00e9gimen de incompatibilidades.\n1.  Las ayudas reguladas en el presente decreto se financiar\u00e1n mediante los recursos finan -\ncieros derivados del Instrumento Europeo de Recuperaci\u00f3n (\u201cNext Generation EU\u201d), cuyo \nelemento central es el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Regla -\nmento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021.\n2.  Las subvenciones reguladas en el presente decreto ser\u00e1n compatibles con otras subven -\nciones, ayudas, ingresos o recursos para la misma finalidad, procedentes de cualquier \nadministraci\u00f3n o entidad, p\u00fablica o privada. Deber\u00e1 quedar, en todo caso, identificada n\u00edti -\ndamente la trazabilidad de los gastos. No obstante, estas subvenciones son incompatibles \ncon la recepci\u00f3n de otros fondos comunitarios para la ejecuci\u00f3n de los mismos proyectos \nde inversi\u00f3n. Conforme al art\u00edculo 9 del Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Euro -\npeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, los proyectos de inversi\u00f3n financiados por \nel Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia pueden recibir ayuda de otros programas e \ninstrumentos de la Uni\u00f3n siempre que dicha ayuda no cubra el mismo coste que los que ya \nfinancie esta subvenci\u00f3n.\nLa entidad beneficiaria deber\u00e1 comunicar al SEXPE la obtenci\u00f3n de otras subvenciones o \nayudas para la misma finalidad sin incurrir en doble financiaci\u00f3n sobre el mismo coste, proce -\ndentes de cualesquiera otras administraciones o entes p\u00fablicos, nacionales o internacionales.\nIII) Requerimientos en relaci\u00f3n con la identificaci\u00f3n de los beneficiarios, sean \npersonas f\u00edsicas o jur\u00eddicas.\nDe los beneficiarios de cada uno de los programas, ya sean personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, debe -\nr\u00e1n constar los siguientes datos:\n a) NIF del beneficiario.\n b) Nombre de la persona f\u00edsica o raz\u00f3n social de la persona jur\u00eddica.\n c) Domicilio fiscal de la persona f\u00edsica o jur\u00eddica.\n d)  Aceptaci\u00f3n de la cesi\u00f3n de datos entre las Administraciones P\u00fablicas implicadas para dar \ncumplimiento a lo previsto en la normativa europea que es de aplicaci\u00f3n y de conformi -\ndad con la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos Personales \ny garant\u00eda de los derechos digitales. \n e)  Declaraci\u00f3n responsable relativa al compromiso de cumplimiento de los principios trans -\nversales establecidos en el PRTR y que pudieran afectar al \u00e1mbito objeto de gesti\u00f3n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162652\n f)  Los beneficiarios que desarrollen actividades econ\u00f3micas acreditar\u00e1n la inscripci\u00f3n en el \nCenso de empresarios, profesionales y retenedores de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n \nTributaria o en el censo equivalente de la Administraci\u00f3n Tributaria Foral, que debe reflejar \nla actividad econ\u00f3mica efectivamente desarrollada a la fecha de solicitud de la ayuda.\nArt\u00edculo 4. Perspectiva de g\u00e9nero. \nLas acciones subvencionables con cargo al presente decreto incorporar\u00e1n la perspectiva de \ng\u00e9nero, debiendo tener en cuenta la posici\u00f3n de partida en la que se encuentran tanto los \nhombres como las mujeres respecto al empleo, analizar las necesidades pr\u00e1cticas y las obli -\ngaciones relacionadas con la vida cotidiana y la posici\u00f3n social de mujeres y hombres que \npudieran dificultar el acceso y el aprovechamiento de las actuaciones propuestas e incidir en \nel uso del lenguaje no sexista. \nArt\u00edculo 5. Requisitos de las beneficiarias.\n1.  Las personas y entidades beneficiarias deber\u00e1n cumplir los requisitos espec\u00edficos previstos \npara cada programa de subvenci\u00f3n, en los t\u00e9rminos establecidos en el presente decreto.\n2.  No podr\u00e1n obtener la condici\u00f3n de beneficiarias quienes se hallen incursas en alguna de las pro -\nhibiciones establecidas en los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 12 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo.\nLa justificaci\u00f3n de no estar incursas en dichas prohibiciones se realizar\u00e1 mediante declaraci\u00f3n \nresponsable, recogida en la solicitud de subvenci\u00f3n, de la persona solicitante o de la persona \nque ostente la representaci\u00f3n legal de la entidad solicitante y dirigida a la Direcci\u00f3n Gerencia \ndel Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, en adelante SEXPE.\nLas entidades beneficiarias deber\u00e1n estar al corriente en el cumplimiento de sus obligaciones \ntributarias con la Hacienda estatal y frente a la Seguridad Social, as\u00ed como con la Hacienda \nde la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, antes de dictarse la propuesta de resoluci\u00f3n de \nconcesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n y con car\u00e1cter previo al pago de la misma.\nDe conformidad con el art\u00edculo 12.8 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, la acreditaci\u00f3n de \nestar al corriente con las obligaciones tributarias y frente a la Seguridad Social se realizar\u00e1 \nmediante declaraci\u00f3n responsable del representante legal de la entidad solicitante, incluida en \nel modelo de solicitud o en el modelo de certificaci\u00f3n, cuando as\u00ed proceda.\nArt\u00edculo 6. Obligaciones de las entidades beneficiarias.\nLas entidades beneficiarias de las ayudas reguladas en el presente decreto asumen las si -\nguientes obligaciones, sin perjuicio de las establecidas en el art\u00edculo 13 de la Ley 6/2011, de \n23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y aquellas previs -\ntas de manera espec\u00edfica en cada Programa:N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162653\n1.  Comunicar al Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo la obtenci\u00f3n de otras subvenciones, \nayudas, ingresos o recursos que financien las acciones subvencionadas y/o la modificaci\u00f3n \nde las circunstancias que hubieran fundamentado la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n. Dicha \ncomunicaci\u00f3n deber\u00e1 efectuarse tan pronto como se conozca, y en todo caso, con anterio -\nridad a la justificaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n dada a los fondos percibidos.\n2.  Realizar la actividad que fundamenta la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, de acuerdo con las \ncondiciones previstas en el presente decreto, en la correspondiente convocatoria y en la \nresoluci\u00f3n de concesi\u00f3n.\n3.  Acreditar con anterioridad a dictarse la propuesta de resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n y con car\u00e1cter \nprevio al pago de la subvenci\u00f3n, que no tienen deudas y que se encuentran al corriente en \nel cumplimiento de sus obligaciones tributarias con la Hacienda estatal y de la Comunidad \nAut\u00f3noma de Extremadura y frente a la Seguridad Social.\n4.  Justificar ante el \u00f3rgano gestor el cumplimiento de los requisitos y condiciones, as\u00ed como la \nrealizaci\u00f3n de la actividad subvencionada, y el cumplimiento de la finalidad que determine \nla concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, de acuerdo con lo previsto en el presente decreto.\n5.  Conservar los documentos justificativos de la aplicaci\u00f3n de los fondos recibidos, incluidos \nlos documentos electr\u00f3nicos, en tanto puedan ser objeto de las actuaciones de comproba -\nci\u00f3n y control.\n6.  Adoptar las medidas de difusi\u00f3n y publicidad contenidas en el presente decreto.\n7.  Facilitar en el plazo de 10 d\u00edas h\u00e1biles, los datos que el \u00f3rgano concedente pudiera requerir \nsobre el desarrollo y resultado de las acciones cuyo formato y caracter\u00edsticas proporcionar\u00e1 \nel Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo.\n8.  Mantener un sistema de contabilidad separada que permita una identificaci\u00f3n correcta de \nlas operaciones financiadas, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 16.i) de la Ley \n6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \nestando obligados los beneficiarios/as a mantener un sistema de contabilidad separado o \nun c\u00f3digo contable adecuado en relaci\u00f3n con todas las transacciones realizadas con la ope -\nraci\u00f3n a fin de garantizar la adecuada justificaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n, todo ello sin perjuicio \nde las normas de contabilidad nacional.\n9.  Comunicar y certificar, en la forma y con la periodicidad que sea indicada por el Servicio \nExtreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, la evoluci\u00f3n peri\u00f3dica de los datos que permiten el cumpli -\nmiento de los hitos y objetivos correspondientes.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162654\n10.  Aplicar medidas para evitar el fraude, la corrupci\u00f3n y los conflictos de intereses a la hora \nde aplicar las subvenciones recibidas a la financiaci\u00f3n de proyectos y actuaciones.\n11.  Someterse a los controles de los \u00f3rganos de control y fiscalizaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Euro -\npea.\n12.  Conservar la documentaci\u00f3n, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 22.2.f) del Regla -\nmento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021 \ny el art\u00edculo 132 del Reglamento (UE, Euratom) 2018/1046 del Parlamento Europeo y del \nConsejo de 18 de julio de 2018, sobre las normas financieras aplicables al presupuesto \ngeneral de la Uni\u00f3n, por el que se modifican los Reglamentos (UE) n.\u00ba 1296/2013, (UE) \nn.\u00ba 1301/2013, (UE) n.\u00ba 1303/2013, (UE) n.\u00ba 1304/2013, (UE) n.\u00ba 1309/2013, (UE) n.\u00ba \n1316/2013, (UE) n.\u00ba 223/2014 y (UE) n.\u00ba 283/2014 y la Decisi\u00f3n n.\u00ba 541/2014/UE y por \nel que se deroga el Reglamento (UE, Euratom) n.\u00ba 966/2012 (\u201cReglamento Financiero\u201d).\n13.  Incluir sus datos en una base datos \u00fanica, de acuerdo con lo se\u00f1alado en el art\u00edculo \n22.2.d) del Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de \nfebrero de 2021.\nArt\u00edculo 7. Comunicaciones entre la Administraci\u00f3n y las solicitantes.\n1.  Las comunicaciones en todas las actuaciones que se realicen en el procedimiento de con -\ncesi\u00f3n de estas ayudas, seguimiento y en los posibles procedimientos de reintegro que se \npuedan iniciar, as\u00ed como en cualquier otro procedimiento a realizar para la gesti\u00f3n de las \nayudas, se realizar\u00e1n a trav\u00e9s de los medios electr\u00f3nicos habilitados a tal efecto. \n2.  La notificaci\u00f3n de los actos administrativos para la tramitaci\u00f3n del procedimiento, de conformi -\ndad con lo establecido en el art\u00edculo 43 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento \nAdministrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, se realizar\u00e1 mediante publicaci\u00f3n en \nla sede electr\u00f3nica del \u00f3rgano concedente, surtiendo \u00e9sta todos los efectos de notificaci\u00f3n \npracticada mediante comparecencia en sede electr\u00f3nica de la Junta de Extremadura de los \ninteresados, entendi\u00e9ndose practicadas desde el momento en que se produzca el acceso a su \ncontenido. Complementariamente a la notificaci\u00f3n practicada por el sistema establecido en \nel p\u00e1rrafo anterior y \u00fanicamente con efectos informativos, la solicitante recibir\u00e1 un aviso en \nla direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico que conste en la solicitud de la ayuda, mediante el cual se \nle indicar\u00e1 que se ha producido una notificaci\u00f3n a cuyo contenido podr\u00e1 acceder a trav\u00e9s del \napartado habilitado a tal efecto en la web https://sede.gobex.es/SEDE/.\n3.  Excepcionalmente, para asegurar la eficacia de las actuaciones administrativas podr\u00e1 rea -\nlizarse la notificaci\u00f3n a trav\u00e9s de medios no electr\u00f3nicos.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162655\n4.  Cuando la notificaci\u00f3n se realice por distintos cauces, se tomar\u00e1 como fecha de notificaci\u00f3n \naqu\u00e9lla que se hubiera producido en primer lugar, seg\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 41.7 de \nla Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Adminis -\ntraciones P\u00fablicas.\n5.  Las solicitantes podr\u00e1n consultar en todo momento el estado del expediente administrativo \na trav\u00e9s de la sede electr\u00f3nica.\nArt\u00edculo 8. Identificaci\u00f3n y firma de los solicitantes.\n1.  Los solicitantes podr\u00e1n identificarse electr\u00f3nicamente a trav\u00e9s de cualquiera de los sis -\ntemas previstos en el art\u00edculo 9.2 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento \nAdministrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\n2.  Los sistemas de firmas admitidos a trav\u00e9s de medios electr\u00f3nicos son los establecidos en \nel art\u00edculo 10.2 de la citada Ley 39/2015, de 1 de octubre.\n3.  La acreditaci\u00f3n de su identidad se entender\u00e1 con el propio acto de la firma utilizando cual -\nquiera de los sistemas de firmas mencionados en el apartado anterior.\n4.  El representante de la entidad solicitante deber\u00e1 disponer de certificado digital o DNI elec -\ntr\u00f3nico que permita garantizar su identidad y realizar la firma electr\u00f3nica para la cumpli -\nmentaci\u00f3n y tramitaci\u00f3n de la ayuda. El uso de certificado digital o DNI electr\u00f3nico deben \nestar correctamente configurados y validados para su uso en sede electr\u00f3nica.\nArt\u00edculo 9. Protecci\u00f3n de datos personales\n1.  Todas las actividades del tratamiento de los datos personales de las personas f\u00edsicas que \nse derivan de la gesti\u00f3n de estas ayudas y subvenciones se llevar\u00e1n a cabo de conformidad \ncon lo establecido en el Reglamento (UE) 2016/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, \nde 27 de abril de 2016, relativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta \nal tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de estos datos y por el que se \nderoga la Directiva 95/46/CE, as\u00ed como en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de \nProtecci\u00f3n de Datos Personales y Garant\u00eda de los Derechos Digitales.\n2.  En cumplimiento del principio de responsabilidad proactiva, el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico \nde Empleo se obliga, en la gesti\u00f3n de las ayudas y subvenciones previstas en esta dispo -\nsici\u00f3n, a adoptar todas las medidas t\u00e9cnicas y administrativas necesarias para garantizar \nel cumplimiento de todas las obligaciones en materia de protecci\u00f3n de datos que exige la \ncitada normativa, en aplicaci\u00f3n de su pol\u00edtica de protecci\u00f3n de datos.\n3.  Las personas interesadas pueden ejercitar, si lo desean, los derechos de acceso, rectifi -\ncaci\u00f3n y supresi\u00f3n de datos, as\u00ed como solicitar que se limite el tratamiento de sus datos N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162656\npersonales, solicitar, en su caso la portabilidad de sus datos, as\u00ed como a no ser objeto de \nuna decisi\u00f3n individual basada \u00fanicamente en el tratamiento automatizado, incluida la \nelaboraci\u00f3n de perfiles, de conformidad con la normativa aplicable. Pueden presentar una \nreclamaci\u00f3n ante el Delegado de Protecci\u00f3n de Datos (dpd@juntaex.es), o bien, ante la \nAgencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos (https://www.aepd.es/es)\u201d.\nArt\u00edculo 10. Informaci\u00f3n y publicidad.\n1.  Las subvenciones concedidas ser\u00e1n objeto de publicidad a trav\u00e9s de su publicaci\u00f3n en el \nDiario Oficial de Extremadura y en el Portal de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma \nde Extremadura, con expresi\u00f3n de la convocatoria, del programa de ayudas, el cr\u00e9dito \npresupuestario al que se imputan, entidad beneficiaria, cantidad concedida y finalidad de \nla subvenci\u00f3n, y de existir financiaci\u00f3n con cargo a los Fondos de la Uni\u00f3n Europea, las \nmenciones de identificaci\u00f3n y publicidad que se deriven de la normativa comunitaria que \nle sea de aplicaci\u00f3n, todo ello en cumplimiento de lo dispuesto en el art\u00edculo 17 de la ley \n6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \nAsimismo, ser\u00e1n objeto de publicidad en el Portal Electr\u00f3nico de la Transparencia y la Par -\nticipaci\u00f3n Ciudadana, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 11 de la Ley 4/2013, \nde 21 de mayo, de Gobierno Abierto de Extremadura y en la Base de Datos Nacional de \nSubvenciones conforme a lo establecido en el art\u00edculo 20.8 b) de la Ley 38/2003, de 17 de \nnoviembre, General de Subvenciones\n2.  Tanto el extracto de la convocatoria, como la convocatoria en s\u00ed, ser\u00e1n publicadas en el \nDiario Oficial de Extremadura. La Base de Datos Nacional de Subvenciones dar\u00e1 traslado \na dicho diario del extracto de la convocatoria para su publicaci\u00f3n, de conformidad con lo \ndispuesto en el art\u00edculo 20.8 a) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Sub -\nvenciones. \n3.  Con independencia de lo anterior se publicar\u00e1 la informaci\u00f3n tanto en la web www.extre -\nmaduratrabaja.net como en el Portal Electr\u00f3nico de la Transparencia y la Participaci\u00f3n Ciu -\ndadana de la Comunidad Aut\u00f3noma, de acuerdo con el art\u00edculo 11 de la Ley 4/2013, de 21 \nde mayo. Dicho portal se encuentra a disposici\u00f3n de los interesados en la sede corporativa: \nhttp://sede.juntaex.es.\n4.  Las actuaciones subvencionadas por este decreto deber\u00e1n encontrarse debidamente iden -\ntificadas de conformidad con las obligaciones que en materia de informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n \ny publicidad determine la normativa interna y de la Uni\u00f3n Europea para el Mecanismo \nde Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, quedando obligadas las entidades beneficiarias de estas \nsubvenciones a hacer menci\u00f3n en su publicidad del origen de esta financiaci\u00f3n, velando \npor darle visibilidad, incluido, cuando proceda, mediante el emblema de la Uni\u00f3n y una N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162657\ndeclaraci\u00f3n de financiaci\u00f3n adecuada que indique \u201cfinanciado por la Uni\u00f3n Europea \u2013 Next \nGeneration EU\u201d. Esta visibilidad se har\u00e1 en particular cuando promuevan las acciones y sus \nresultados, facilitando informaci\u00f3n coherente, efectiva y proporcionada dirigida a m\u00faltiples \ndestinatarios, incluidos los medios de comunicaci\u00f3n y el p\u00fablico.\nArt\u00edculo 11. Seguimiento y control. \n1.  Corresponder\u00e1 al Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo llevar a cabo la funci\u00f3n de control \nde las subvenciones concedidas, as\u00ed como la evaluaci\u00f3n y seguimiento del presente pro -\ngrama. Para este fin la entidad beneficiaria estar\u00e1 obligada a someterse a las actuaciones \nque reglamentariamente corresponda. Para la realizaci\u00f3n de estas funciones se utilizar\u00e1n \ncuantos medios est\u00e9n a disposici\u00f3n de la Consejer\u00eda, incluso la contrataci\u00f3n con terceros y \nla colaboraci\u00f3n en el marco que proceda con la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social.\n2.  La entidad beneficiaria estar\u00e1 obligada a someterse a las actuaciones de control financiero \nde la Intervenci\u00f3n General y de los \u00f3rganos competentes de las instituciones comunitarias \nen relaci\u00f3n con las ayudas concedidas, facilitando la informaci\u00f3n y presentando la documen -\ntaci\u00f3n y los justificantes que le sean requeridos para este fin, sin perjuicio del control que \ncompete a la Intervenci\u00f3n General de la Junta de Extremadura y al Tribunal de Cuentas.\n3.  En todo caso, la subvenciones reguladas en este decreto estar\u00e1n sometidas, asimismo, al \nseguimiento, control y evaluaci\u00f3n que se establezca para el Plan de Recuperaci\u00f3n, Trans -\nformaci\u00f3n y Resiliencia, as\u00ed como a las obligaciones espec\u00edficas relativas a la informaci\u00f3n y \npublicidad, control, verificaci\u00f3n, seguimiento, evaluaci\u00f3n y dem\u00e1s obligaciones impuestas \npor la normativa interna y de la Uni\u00f3n Europea que para el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y \nResiliencia de la UE se establezcan y cuya aplicaci\u00f3n sea de obligado cumplimiento, inclu -\nyendo el del principio de \u201cno causar un perjuicio significativo\u201d al medioambiente (principio \n\u201cdo no significant harm\u2013DNSH\u201d).\nA efectos de cumplir con las actuaciones de comprobaci\u00f3n y de conformidad con lo estableci -\ndo el art\u00edculo 22.2.f) del Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, \nde 12 de febrero de 2021, y en el art\u00edculo 132 del Reglamento (UE, Euratom) 2018/1046 \ndel Parlamento Europeo y del Consejo, de 18 de julio de 2018 (\u201cReglamento financiero\u201d), \nlas entidades beneficiarias de las subvenciones, como perceptores finales de los fondos del \nMecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, deber\u00e1n conservar los documentos justificativos, \nlos datos estad\u00edsticos y dem\u00e1s documentaci\u00f3n concerniente a la financiaci\u00f3n, as\u00ed como los \nregistros y documentos, en formato electr\u00f3nico y por un periodo de cinco a\u00f1os desde que se \nabonara el saldo de la operaci\u00f3n financiera, o por un periodo de tres a\u00f1os, cuando el importe \nde la subvenci\u00f3n sea inferior a 60.000 euros.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162658\nArt\u00edculo 12. Procedimiento de reintegro.\n1.  El procedimiento de reintegro de subvenciones se iniciar\u00e1 de oficio por acuerdo del \u00f3rgano \nque concedi\u00f3 la subvenci\u00f3n, por propia iniciativa, como consecuencia de una orden supe -\nrior, a petici\u00f3n razonada de otros \u00f3rganos o por denuncia.\n  Tambi\u00e9n se iniciar\u00e1 como consecuencia del informe de control financiero emitido por la \nIntervenci\u00f3n General de la Junta de Extremadura, se regir\u00e1 por lo dispuesto en el T\u00edtulo \nIII, Cap\u00edtulo II, \u201cDel procedimiento de reintegro\u201d, de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de \nSubvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\n2.  El acuerdo de inicio ser\u00e1 notificado a la entidad beneficiaria, concedi\u00e9ndole un plazo de diez \nd\u00edas para que alegue o presente los documentos que estime pertinentes.\n3.  La resoluci\u00f3n del procedimiento de reintegro identificar\u00e1 al obligado al reintegro, las obliga -\nciones incumplidas, la causa de reintegro y el importe de la subvenci\u00f3n a reintegrar.\n4.  El plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n del procedimiento de reintegro ser\u00e1 \nde doce meses desde la fecha del acuerdo de iniciaci\u00f3n, de conformidad con el art\u00edculo \n48.4 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de \nExtremadura.\n  Si transcurre el plazo para resolver sin que se haya notificado resoluci\u00f3n expresa, se pro -\nducir\u00e1 la caducidad del procedimiento, sin perjuicio de continuar las actuaciones hasta su \nterminaci\u00f3n y sin que se considere interrumpida la prescripci\u00f3n por las actuaciones reali -\nzadas hasta la finalizaci\u00f3n del citado plazo.\n  La declaraci\u00f3n de caducidad del procedimiento no impedir\u00e1 la iniciaci\u00f3n de un nuevo pro -\ncedimiento de reintegro mientras la obligaci\u00f3n no haya prescrito.\n5.  La resoluci\u00f3n del procedimiento de reintegro pone fin a la v\u00eda administrativa.\n6.  La liquidaci\u00f3n de los intereses se realizar\u00e1 en la misma resoluci\u00f3n en la que se acuerde la \nprocedencia del reintegro, con indicaci\u00f3n expresa de la fecha de inicio y la finalizaci\u00f3n del \nc\u00f3mputo de intereses y del porcentaje de inter\u00e9s de demora aplicable, que ser\u00e1 el estable -\ncido en el art\u00edculo 24.3 de la Ley 5/2007, de 19 de abril, General de Hacienda P\u00fablica de \nExtremadura.\n7.  No obstante lo anterior, cuando se produzca la devoluci\u00f3n voluntaria sin requerimiento \nprevio de la Administraci\u00f3n, el \u00f3rgano concedente de la subvenci\u00f3n calcular\u00e1 y exigir\u00e1 pos -\nteriormente el inter\u00e9s de demora establecido en el art\u00edculo 24.3 de la Ley 5/2007, de 19 de \nabril, General de Hacienda P\u00fablica de Extremadura sin el incremento del 25%, de acuerdo \ncon lo previsto en el art\u00edculo 44.5 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162659\nComunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y hasta el momento en que se produjo la devoluci\u00f3n \nefectiva por parte del beneficiario/a.\nArt\u00edculo 13. Infracciones y sanciones.\nLa obligaci\u00f3n de reintegro se entender\u00e1 sin perjuicio de lo establecido en el T\u00edtulo V de la Ley \n6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y las \nnormas reglamentarias vigentes en esta materia, en lo relativo a infracci\u00f3n y sanciones ad -\nministrativas en materia de subvenciones, si concurriesen las acciones y omisiones tipificadas \nen la citada ley.\nArt\u00edculo 14. R\u00e9gimen jur\u00eddico.\nLas subvenciones a que se refiere este decreto se regular\u00e1n, adem\u00e1s de por lo dispuesto en \nesta norma, por las previsiones establecidas en la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvencio -\nnes de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y normativa de desarrollo; por los preceptos \nb\u00e1sicos de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones y Real Decreto \n887/2006, de 21 de julio; as\u00ed como por la Ley 5/2007, de 19 de abril, General de Hacienda \nP\u00fablica de Extremadura y el Decreto 3/1997, de 9 de enero, de devoluci\u00f3n de subvenciones, \nen cuanto no se opone a la misma, y hasta la entrada en vigor de las normas que puedan \ndictarse en el desarrollo de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad \nAut\u00f3noma de Extremadura.\nCAP\u00cdTULO II: Programa Investigo\nArt\u00edculo 15. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n.\n1.  El presente cap\u00edtulo tiene por objeto establecer las bases reguladoras de las subvenciones \ndel \u201cPrograma Investigo\u201d, para la contrataci\u00f3n de personas menores de 30 a\u00f1os, con capa -\ncidad para llevar a cabo proyectos de investigaci\u00f3n, por entidades que desarrollen iniciati -\nvas de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, de modo que se facilite su inserci\u00f3n laboral y se revierta \nen la sociedad su alta formaci\u00f3n.\n2.  Este cap\u00edtulo regula y establece, en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \nlas bases para la concesi\u00f3n de subvenciones del \u201cPrograma Investigo\u201d, que constituye una \nactuaci\u00f3n incluida en la Inversi\u00f3n 1, \u201cEmpleo Joven\u201d, comprendida en el Componente 23 \n\u201cNuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo\u201d, que \nest\u00e1 encuadrado en la pol\u00edtica palanca VIII, \u201cNueva econom\u00eda de los cuidados y pol\u00edticas \nde empleo\u201d, del Plan Nacional de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, aprobado por \nel Consejo de Ministros el 27 de abril de 2021, y por la Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del Consejo \nrelativa a la aprobaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia de Espa\u00f1a \n(Council Implementing Decision-CID), de 13 de julio de 2021.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162660\n3.  Las ayudas previstas en estas bases reguladoras re\u00fanen las condiciones para calificar -\nse como subvenci\u00f3n y est\u00e1n sujetas a la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de \nSubvenciones, su normativa de desarrollo y dem\u00e1s normativa aplicable. Estas ayudas no \nconstituyen una ayuda de Estado, en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos 107 y 108 del \nTratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea, pues su concesi\u00f3n no falsea ni amenaza \nfalsear la competencia, favoreciendo a determinadas empresas o producciones. Esta medi -\nda constituye, adem\u00e1s, una medida de fomento del empleo.\nArt\u00edculo 16. Entidades beneficiarias y requisitos.\n1.  Podr\u00e1n tener la condici\u00f3n de beneficiarias de la subvenci\u00f3n en las correspondientes convo -\ncatorias, efectuadas al amparo de este decreto, en los t\u00e9rminos que las mismas establez -\ncan, y siempre que cumplan los requisitos exigidos en cada caso, las siguientes entidades:\n a.  Los agentes del Sistema Extreme\u00f1o de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n siguientes:\n  1\u00ba. Universidad de Extremadura.\n  2\u00ba. Centros p\u00fablicos y privados de I+D+i de Extremadura.\n  3\u00ba.  Las Fundaciones p\u00fablicas que act\u00faen como gestoras de las actividades de investi -\ngaci\u00f3n de los Centros adscritos a la Junta de Extremadura que realicen actividades \nde I+D+i.\n b.  Entidades con centro de investigaci\u00f3n, ciencia e innovaci\u00f3n pertenecientes a la red del \nMapa Integral de Recursos para la Empresa y el Empleo en Extremadura (MIREE), cuya \nrelaci\u00f3n se encuentra identificada en https://extremaduraempresarial.es/mire/listado-\nde-resultados/?centros-tecnologicos=on&tipo=3&localidad=.\n c.  Empresas privadas, independientemente de su forma jur\u00eddica, que est\u00e9n invirtiendo en \nla realizaci\u00f3n de iniciativas de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n contempladas en esta norma a \ntrav\u00e9s de convenios o acuerdos de colaboraci\u00f3n con las entidades definidas en las letras \na y b de este apartado.\n2.  Las convocatorias podr\u00e1n determinar si las ayudas se destinan a todas o solo a algunas de \nlas entidades descritas en el punto anterior de este art\u00edculo. \n3.  No podr\u00e1n obtener la condici\u00f3n de beneficiarios de las subvenciones reguladas en este \ndecreto las entidades en quienes concurra alguna de las circunstancias contempladas en \nel art\u00edculo 12.2 y 3 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad \nAut\u00f3noma de Extremadura.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162661\n4.  Adem\u00e1s, quedan excluidas de las ayudas reguladas en el presente decreto: \n a.  Las entidades que hayan sido excluidas del acceso a los beneficios derivados de la apli -\ncaci\u00f3n de los programas de empleo por la comisi\u00f3n de infracciones, de conformidad con \nlo previsto en el art\u00edculo 46 del Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto, sobre \nInfracciones y Sanciones en el Orden Social. \n b.  Las empresas de trabajo temporal. \n c.  Las entidades que desarrollen actividades pertenecientes al sector del carb\u00f3n, las acti -\nvidades del sector de la pesca y la acuicultura, y las actividades de producci\u00f3n primaria \nde los productos agr\u00edcolas que figuran en el Anexo I del Tratado CE, clasificados seg\u00fan \nla nomenclatura de Bruselas o nomenclatura combinada, referida a la nomenclatura \narancelaria, estad\u00edstica y el arancel aduanero com\u00fan. \n  A los efectos de este decreto, se considerar\u00e1 que las entidades realizan aquellas activida -\ndes en las que se encuentren dadas de alta en el Impuesto sobre Actividades Econ\u00f3micas. \n5.  Las entidades solicitantes deber\u00e1n tener un centro de trabajo en Extremadura y realizar \nen dicho centro las actividades en las que participa la persona cuya contrataci\u00f3n se sub -\nvenciona.\n6.  El puesto de trabajo por el que se solicite la subvenci\u00f3n debe radicar en la Comunidad Au -\nt\u00f3noma de Extremadura y estar en situaci\u00f3n de alta en un c\u00f3digo de cuenta de cotizaci\u00f3n \na la Seguridad Social que corresponda a las provincias de Badajoz o C\u00e1ceres.\n7.  Cuando la entidad solicitante sea una empresa privada, deber\u00e1 acreditar que, antes de la \nfecha de solicitud de la ayuda, tenga concertado con alguna de las entidades definidas en \nel punto 1. a) y b) de este art\u00edculo, un acuerdo para el desarrollo de un proyecto de inves -\ntigaci\u00f3n que se encuadre en alguna de las \u00e1reas descritas en el art\u00edculo 18 del presente \ndecreto.\n8.  No hallarse incurso en las causas de exclusi\u00f3n reguladas en los apartados 3 y 4, letras a) y \nb) anteriores, se acreditar\u00e1 mediante declaraci\u00f3n responsable de la entidad solicitante de \nla subvenci\u00f3n, sin perjuicio de su comprobaci\u00f3n posterior por el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico \nde Empleo, al objeto de comprobar la veracidad de los datos declarados.\nArt\u00edculo 17. Financiaci\u00f3n.\nLas ayudas que se establecen en el \u201cPrograma Investigo\u201d, que constituye una actuaci\u00f3n in -\ncluida en la Inversi\u00f3n 1, \u201cEmpleo Joven\u201d, comprendida en el Componente 23 \u201cNuevas pol\u00edticas \np\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo\u201d, que est\u00e1 encuadrado N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162662\nen la pol\u00edtica palanca VIII, \u201cNueva econom\u00eda de los cuidados y pol\u00edticas de empleo\u201d, del Plan \nNacional de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, aprobado por el Consejo de Ministros \nel 27 de abril de 2021, y por la Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del Consejo relativa a la aprobaci\u00f3n de \nla evaluaci\u00f3n del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia de Espa\u00f1a (Council Implementing Deci -\nsion-CID), de 13 de julio de 2021, se financiar\u00e1n con cargo a los cr\u00e9ditos autorizados en los \nproyectos de gastos destinados a tal fin, previstos en las Leyes de Presupuestos anuales de la \nComunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nLas subvenciones financiar\u00e1n mediante los recursos financieros derivados del Instrumento \nEuropeo de Recuperaci\u00f3n (\u201cNext Generation EU\u201d), cuyo elemento central es el Mecanismo \nde Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento \nEuropeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021.\nLas subvenciones previstas en el presente Programa ser\u00e1n financiadas con cargo a los cr\u00e9 -\nditos autorizados en el presupuesto de gastos de la consejer\u00eda competente en materia de \nempleo de la Junta de Extremadura.\nLas convocatorias podr\u00e1n establecer un l\u00edmite o porcentaje m\u00e1ximo de ayuda para cada \u00e1rea \nde las definidas en el siguiente art\u00edculo.\nArt\u00edculo 18. \u00c1reas de innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n.\nLos proyectos de innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n y las iniciativas de los departamentos de I+D+i \nse desarrollar\u00e1n preferentemente en ocupaciones referidas a sanidad, transici\u00f3n ecol\u00f3gica, \neconom\u00eda verde (energ\u00edas renovables, tratamiento de aguas y residuos e industria agroali -\nmentaria), y digitalizaci\u00f3n de servicios y \u201cdata science\u201d. Con este programa se revierte en la \nsociedad la alta formaci\u00f3n de este personal. \nArt\u00edculo 19. Contenidos de los proyectos y viabilidad.\n1.  Las entidades seleccionar\u00e1n los proyectos de investigaci\u00f3n que van a presentar en cada \nconvocatoria seg\u00fan sus propios criterios cient\u00edficos, t\u00e9cnicos y econ\u00f3micos. \n2.  Para acceder a las subvenciones previstas en el presente cap\u00edtulo, las entidades solicitantes \ndeber\u00e1n presentar una memoria del proyecto que van a desarrollar, que al menos deber\u00e1 \ncontener:\n a.  Contenido del proyecto, con expresi\u00f3n de las actividades de I+D+i en las que participar\u00e1 \nla persona a contratar, que deber\u00e1n estar encuadradas en alguna de las \u00e1reas definidas \nen el art\u00edculo anterior.\n b.  El calendario estimado de ejecuci\u00f3n del proyecto.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162663\n c.  Perfil y titulaci\u00f3n que deben poseer las personas a contratar.\n d.  N\u00famero de personas a contratar por las que se solicite subvenci\u00f3n y los grupos de coti -\nzaci\u00f3n en los que se van a encuadrar cada una de ellas.\n e.  Tareas concretas que realizar\u00e1n las personas a contratar y posici\u00f3n que ocupar\u00e1 dentro \nde la organizaci\u00f3n de la actividad.\n f.  Resultados o mejoras que la entidad espera obtener con la contrataci\u00f3n para la que se \nsolicita la financiaci\u00f3n.\n g.  Descripci\u00f3n de las medidas que la entidad tenga ya implementadas a fecha de la soli -\ncitud para favorecer la conciliaci\u00f3n entre la vida laboral, familiar, personal y la igualdad \nde g\u00e9nero.\n3.  Cuando la entidad que solicita la ayuda sea una empresa privada, la memoria tambi\u00e9n \ndeber\u00e1 contener la descripci\u00f3n de los recursos materiales para el desarrollo del proyecto \ny una previsi\u00f3n de los costes e ingresos, distinguiendo entre subvenci\u00f3n solicitada y en su \ncaso, aportaci\u00f3n de la entidad beneficiaria.\nArt\u00edculo 20. Personas destinatarias de las ayudas.\n1.  Las actividades objeto de las ayudas enmarcadas en este cap\u00edtulo se desarrollar\u00e1n por las \npersonas capacitadas para llevar a cabo proyectos de investigaci\u00f3n en calidad de investiga -\ndoras, t\u00e9cn\u00f3logas, personal t\u00e9cnico y otros perfiles profesionales en I+D+i, facilitando su \ninserci\u00f3n laboral tanto en el sector p\u00fablico como en el privado para contribuir a incrementar \nla competitividad de la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n.\n2.  Las personas objeto de subvenci\u00f3n, a fecha de inicio de la contrataci\u00f3n, deben ser j\u00f3venes \ndesempleadas menores de 30 a\u00f1os, que en el momento de la contrataci\u00f3n est\u00e9n inscritas \ncomo demandantes de empleo en el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo y carezcan de \nocupaci\u00f3n laboral seg\u00fan informe de vida laboral de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad \nSocial.\n3.  Ser\u00e1n subvencionables las contrataciones efectuadas con personas tituladas universitarias \no con titulaci\u00f3n de formaci\u00f3n profesional, o t\u00edtulos oficialmente reconocidos como equiva -\nlentes, de acuerdo con las leyes reguladoras del sistema educativo vigente, o de certificado \nde profesionalidad de acuerdo con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica 5/2002, de 19 de junio, \nde las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional.\n4.  Los requisitos de este art\u00edculo afectar\u00e1n, tanto a la contrataci\u00f3n por la que inicialmente se \nsolicita subvenci\u00f3n como aquellas contrataciones que se realicen para sustituir a la misma.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162664\n5.  No se podr\u00e1n contratar personas j\u00f3venes que hayan desempe\u00f1ado cualquier tipo de puesto \nde investigaci\u00f3n en la misma entidad o sus asociadas en el plazo de 6 meses inmediata -\nmente anteriores a la fecha de la contrataci\u00f3n objeto de subvenci\u00f3n.\nArt\u00edculo 21. Actividad subvencionada y cuant\u00eda de las ayudas.\n1.  La actividad subvencionada consistir\u00e1 en la contrataci\u00f3n de personas j\u00f3venes en la modali -\ndad de contrato que mejor se ajuste a las circunstancias concretas de cada iniciativa acorde \ncon la legislaci\u00f3n vigente, para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de las funciones, tareas e inicia -\ntivas de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, que sean competencia de las entidades beneficiarias.\n2.  La duraci\u00f3n de los contratos ser\u00e1 de un m\u00ednimo de 12 meses, a jornada completa. \n3.  Se establecen las siguientes ayudas, en funci\u00f3n del grupo de cotizaci\u00f3n en el que se encua -\ndre la persona objeto de subvenci\u00f3n:\n a.  Grupos de cotizaci\u00f3n del 1 al 4: 33.108,92 euros por persona contratada, en el caso \nde contratos encuadrados en los grupos de cotizaci\u00f3n de la Seguridad Social del 1 al 4, \nambos inclusive.\n b.  Grupos de cotizaci\u00f3n del 5 al 9: 22.405,94 euros por persona contratada, en el caso \nde contratos encuadrados en los grupos de cotizaci\u00f3n de la Seguridad Social del 5 al 9, \nambos inclusive.\n4.  El importe total de la subvenci\u00f3n a conceder se calcular\u00e1 en funci\u00f3n de las previsiones re -\ncogidas en el proyecto presentado, teniendo en cuenta el n\u00famero de personas a contratar \ny los grupos de cotizaci\u00f3n en los que se van a encuadrar cada una de ellas. Se subvencio -\nnar\u00e1n un m\u00e1ximo de cinco contrataciones\nArt\u00edculo 22. Procedimiento de concesi\u00f3n.\n1.  El procedimiento para la concesi\u00f3n de las subvenciones es el de concesi\u00f3n directa mediante \nconvocatoria abierta, en los t\u00e9rminos establecidos en el Cap\u00edtulo III del T\u00edtulo II de la Ley \n6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, al \ntratarse de subvenciones destinadas a fomentar la inserci\u00f3n laboral de personas j\u00f3venes \ndesempleadas, no pudiendo las necesidades de contrataci\u00f3n de las mismas estar sujetas a \nplazo determinado. Estas circunstancias, las razones de car\u00e1cter p\u00fablico y social que llevan \naparejadas y la imposibilidad de establecer criterios objetivos para determinar un orden de \nprelaci\u00f3n en la concesi\u00f3n de las ayudas justifica el r\u00e9gimen de concesi\u00f3n directa. Asimismo, \nes de aplicaci\u00f3n a las ayudas establecidas en el presente decreto, lo establecido en el art\u00ed -\nculo 25 del Decreto-ley 3/2021, de 3 de marzo, de medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n \nde la Administraci\u00f3n P\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n \ny Resiliencia, por tratarse subvenciones financiables con fondos europeos.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162665\n2.  El procedimiento para la concesi\u00f3n de estas subvenciones vendr\u00e1 precedido de una con -\nvocatoria aprobada por resoluci\u00f3n de la persona titular de la Secretar\u00eda General de la Con -\nsejer\u00eda competente en materia de empleo y publicada en el Portal de Subvenciones de la \nComunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y en el Portal Electr\u00f3nico de la Transparencia y la \nParticipaci\u00f3n Ciudadana. No obstante lo anterior, de conformidad con lo establecido en el \nart\u00edculo 24 del Decreto-Ley 3/2021, de 3 de marzo, el decreto de bases reguladoras incor -\npora la primera convocatoria de las ayudas.\n3.  El plazo m\u00e1ximo de vigencia de la convocatoria, a los efectos de presentaci\u00f3n de solicitudes \nno podr\u00e1 exceder de un a\u00f1o a contar desde el d\u00eda siguiente al de publicaci\u00f3n de la reso -\nluci\u00f3n de convocatoria y su extracto en el Diario Oficial de Extremadura, pudiendo conce -\nderse las subvenciones conforme se vayan solicitando por las entidades y cumpliendo los \nrequisitos exigidos en el presente decreto, siempre que exista cr\u00e9dito presupuestario en las \naplicaciones y proyecto presupuestario fijados en la convocatoria.\n4.  La convocatoria y su extracto deber\u00e1n ser publicados en el Diario Oficial de Extremadura, \nconforme a lo establecido en el art\u00edculo 17.3.b) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, \nGeneral de Subvenciones. En la resoluci\u00f3n de la convocatoria se determinar\u00e1n las apli -\ncaciones, proyectos presupuestarios y las cuant\u00edas estimadas previstas inicialmente para \nsu per\u00edodo de vigencia, las cuales podr\u00e1n aumentarse en funci\u00f3n de las disponibilidades \npresupuestarias. Asimismo, de producirse el agotamiento del cr\u00e9dito presupuestario, y no \nprocederse a efectuar las modificaciones correspondientes, se deber\u00e1 proceder a declarar \nterminado el plazo de vigencia de la convocatoria mediante anuncio del \u00f3rgano competente \npara la aprobaci\u00f3n de la convocatoria a que se refiere el art\u00edculo 23.1 de la Ley 6/2011, de \n23 de marzo, el cual ser\u00e1 objeto de publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura y en el \nPortal de Subvenciones, con la consiguiente inadmisi\u00f3n de las solicitudes posteriormente \npresentadas.\nArt\u00edculo 23. Solicitud y documentaci\u00f3n.\n1.  Cada entidad podr\u00e1 presentar una solicitud por cada proyecto de investigaci\u00f3n e innova -\nci\u00f3n, en la que se especificar\u00e1 el n\u00famero de personas por las que se solicita subvenci\u00f3n. En \ncada solicitud se subvencionar\u00e1n un m\u00e1ximo de cinco contrataciones.\n2.  Las solicitudes de las ayudas reguladas en el presente cap\u00edtulo se presentar\u00e1n obligatoria -\nmente mediante el anexo de solicitud, debidamente cumplimentado y que estar\u00e1 disponi -\nble en la web https://sede.gobex.es/SEDE/. Asimismo, de acuerdo con lo establecido en \nel art\u00edculo 20 del Decreto 225/2014, de 14 de octubre, las entidades interesadas podr\u00e1n \ndisponer de la informaci\u00f3n relativa a la ayuda a trav\u00e9s del Portal de Ciudadano de la Junta \nde Extremadura.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162666\n3.  La entidad solicitante suscribir\u00e1 una declaraci\u00f3n responsable, que estar\u00e1 contenida en el \nanexo de solicitud, del cumplimiento de las condiciones para el acceso a la subvenci\u00f3n, sin \nperjuicio de la posibilidad de que el \u00f3rgano gestor de las ayudas consulte los sistemas de \ninformaci\u00f3n correspondientes para verificar el cumplimento de las condiciones de los bene -\nficiarios de la subvenci\u00f3n. Esta comprobaci\u00f3n podr\u00e1 realizarse con anterioridad o posterio -\nridad a la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n. En caso de detectarse el incumplimiento de alguna \ncondici\u00f3n, proceder\u00e1 la denegaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n o la exigencia de reintegro.\n4.  La solicitud, debidamente firmada por la entidad solicitante y cumplimentada en todos sus \nextremos, vendr\u00e1 acompa\u00f1ada de la documentaci\u00f3n que se relaciona a continuaci\u00f3n: \n a.  En el caso de que la entidad solicitante sea una empresa privada, copia del modelo \n036 de Declaraci\u00f3n censal de alta, modificaci\u00f3n y baja en el Censo de empresarios, \nprofesionales y retenedores, o modelo 037 de Declaraci\u00f3n censal simplificada de alta, \nmodificaci\u00f3n y baja en el censo de empresarios, profesionales y retenedores en formato \nelectr\u00f3nico (pdf), cuando se oponga expresamente en el anexo de solicitud a que el \n\u00f3rgano instructor recabe de oficio esos datos. \n b.  En el caso de que la entidad solicitante sea una empresa privada, certificado que acre -\ndite que la entidad solicitante de la ayuda se encuentra al corriente de sus obligaciones \nfiscales con la Hacienda del Estado, en formato electr\u00f3nico (pdf), o autorizaci\u00f3n expresa \nen el anexo de solicitud al \u00f3rgano instructor para que recabe de oficio esos datos.\n c.  En el caso de que la entidad solicitante sea una empresa privada, certificado que acre -\ndite que la entidad solicitante de la ayuda se encuentra al corriente de sus obligaciones \ncon la Seguridad Social, en formato electr\u00f3nico (pdf), cuando se oponga expresamente \nen el anexo de solicitud a que el \u00f3rgano instructor recabe de oficio esos datos. \n d.  Para todas las entidades solicitantes, certificado que acredite que la entidad solicitante \nde la ayuda no tiene deudas con la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extrema -\ndura, en formato electr\u00f3nico (pdf), cuando se oponga expresamente en el anexo de \nsolicitud a que el \u00f3rgano instructor recabe de oficio esos datos. \n e.  En caso de persona jur\u00eddica, acreditaci\u00f3n de la representaci\u00f3n legal de la entidad solici -\ntante, mediante poder suficiente, en el caso de que se oponga a su obtenci\u00f3n marcando \nla casilla correspondiente en el anexo de solicitud. Cuando la entidad no se oponga a \nsu consulta, para la comprobaci\u00f3n de oficio del documento de representaci\u00f3n legal por \nel \u00f3rgano gestor, la entidad deber\u00e1 indicar el C\u00f3digo Seguro de Verificaci\u00f3n (CSV) en \nel anexo de solicitud. En caso de no aportar dicho c\u00f3digo, la entidad deber\u00e1 aportar el \ndocumento de representaci\u00f3n. N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162667\n f.  En caso de agrupaciones de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, p\u00fablicas o privadas, aun care -\nciendo de personalidad jur\u00eddica, copia del documento de constituci\u00f3n y posibles modifi -\ncaciones de la misma, en formato electr\u00f3nico (pdf).\n g.  Memoria del proyecto que van a desarrollar, con el contenido m\u00ednimo establecido en el \nart\u00edculo 19 del presente decreto.\n h.  En el caso de que la entidad solicitante sea una empresa privada, acuerdo para el desa -\nrrollo de un proyecto de investigaci\u00f3n con alguna de las entidades definidas en el punto \n1. a) y b) del art\u00edculo 16.\n5.  En el caso de que la entidad solicitante sea una administraci\u00f3n o entidad p\u00fablica, o ente u \norganismo que formen parten del sector p\u00fablico de la comunidad aut\u00f3noma o personas o \nentidades privadas sin \u00e1nimo de lucro que solicitan ayudas relativas a becas o ayudas al \nestudio, o a la investigaci\u00f3n, premios literarios, culturales, art\u00edsticos o cient\u00edficos, presta -\nciones asistenciales o de acci\u00f3n social, la justificaci\u00f3n de estar al corriente en las obliga -\nciones tributarias con la Hacienda Estatal y con la Seguridad Social, se efectuar\u00e1 mediante \ndeclaraci\u00f3n responsable que se incluir\u00e1 en el anexo de solicitud.\n6.  La Administraci\u00f3n competente de la tramitaci\u00f3n de este procedimiento, que incluye una \nactividad de tratamiento de datos personales, tiene atribuida la potestad de verificaci\u00f3n de \nlos datos personales del solicitante en el caso en que la entidad solicitante sea una perso -\nna f\u00edsica o de la persona que ostente la representaci\u00f3n legal en el caso en que la entidad \nsolicitante sea una persona jur\u00eddica, manifestados en el anexo de solicitud de la ayuda, en \nvirtud de la Disposici\u00f3n adicional octava de la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de \nProtecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00edas de los derechos digitales.\n7.  En virtud del art\u00edculo 28.3 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, los interesados no tendr\u00e1n \nque aportar aquellos documentos necesarios en el procedimiento, que ya obren en poder \nde la Administraci\u00f3n, debiendo cumplimentar el correspondiente apartado del formulario \nsolicitud, siempre que se haga constar la fecha y el \u00f3rgano o dependencia en que fueron \npresentados o, en su caso, emitidos, y cuando no hayan transcurrido m\u00e1s de cinco a\u00f1os \ndesde la finalizaci\u00f3n del procedimiento al que correspondan.\nEn los supuestos de imposibilidad material de obtener el documento, el \u00f3rgano competente \npodr\u00e1 requerir al solicitante su presentaci\u00f3n, o, en su defecto, la acreditaci\u00f3n por otros me -\ndios de los requisitos a que se refiere el documento, con anterioridad a la formulaci\u00f3n de la \npropuesta de resoluci\u00f3n.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162668\nArt\u00edculo 24. Plazo y lugar de presentaci\u00f3n de las solicitudes.\n1.  Las solicitudes de las ayudas reguladas en el presente cap\u00edtulo podr\u00e1n presentarse durante el \nperiodo de vigencia que se establezca en la convocatoria, que no podr\u00e1 exceder de un a\u00f1o.\n2.  La presentaci\u00f3n de las solicitudes fuera del plazo establecido, dar\u00e1 lugar a la inadmisi\u00f3n \nde las mismas sin m\u00e1s tr\u00e1mites, previa resoluci\u00f3n que deber\u00e1 ser dictada en los t\u00e9rminos \nprevistos en el art\u00edculo 21 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Adminis -\ntrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\n3.  Las solicitudes, en modelo normalizado acompa\u00f1adas de la documentaci\u00f3n establecida en \nel art\u00edculo anterior, se presentar\u00e1n en la web https://sede.gobex.es/SEDE/ y se dirigir\u00e1n a \nla Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo.\n4.  La informaci\u00f3n referente a la tramitaci\u00f3n del procedimiento tambi\u00e9n podr\u00e1 ser consultada \na trav\u00e9s del Portal Ciudadano de la Junta de Extremadura que se encuentra ubicado en la \ndirecci\u00f3n de internet: http://ciudadano.juntaex.es. \n5.  En el caso en que no estuviesen habilitados los medios tecnol\u00f3gicos necesarios, lo cual se \nespecificar\u00e1 en la resoluci\u00f3n de convocatoria, la solicitud deber\u00e1 presentarse de acuerdo \ncon lo previsto en el art\u00edculo 7.1 del Decreto 257/2009, de 18 de diciembre, por el que se \nimplanta un Sistema de Registro \u00danico y se regulan las funciones administrativas del mis -\nmo en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, o en \ncualquiera de los lugares previstos en el art\u00edculo 16.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, \ndel Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\nArt\u00edculo 25. Forma de presentaci\u00f3n de las solicitudes.\n1.  Las solicitudes ser\u00e1n presentadas de conformidad con el procedimiento que se describe en \neste art\u00edculo y el plazo que se establece en el art\u00edculo anterior.\n Presentaci\u00f3n de la solicitud de la ayuda:\n  a.  La entidad solicitante debe cumplimentar el formulario de solicitud de la ayuda, \ndisponible en la web https://sede.gobex.es/SEDE/, con la informaci\u00f3n requerida y \nadjuntar los documentos que correspondan.\n  b.  La solicitud debe completarse mediante la firma electr\u00f3nica del solicitante o su re -\npresentante.\n  c.  La presentaci\u00f3n de la solicitud solo producir\u00e1 efectos ante la Administraci\u00f3n una vez \nsea registrada por el solicitante o su representante a trav\u00e9s del registro electr\u00f3nico \nhabilitado al efecto.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162669\n2.  Si la solicitud se presentara presencialmente, se requerir\u00e1 al interesado para que la subsa -\nne a trav\u00e9s de su presentaci\u00f3n electr\u00f3nica. \n3.  En supuestos de interrupci\u00f3n no planificada en el funcionamiento de registro electr\u00f3nico, \ny siempre que sea posible, se dispondr\u00e1n de las medidas para que el usuario resulte infor -\nmado de esta circunstancia.\nEn tales supuestos, si se produjera la interrupci\u00f3n del servicio, u otras incidencias t\u00e9cnicas \nque haya imposibilitado el funcionamiento ordinario del sistema o aplicaci\u00f3n que correspon -\nda, y hasta que el problema se solucione, el \u00f3rgano gestor de la ayuda mediante resoluci\u00f3n \npublicada en la sede electr\u00f3nica, podr\u00e1 determinar una ampliaci\u00f3n de los plazos no vencidos, \nseg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 32.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre.\nArt\u00edculo 26. Subsanaci\u00f3n de solicitudes.\n1.  Cuando la solicitud no re\u00fana los requisitos establecidos o no se acompa\u00f1en los documen -\ntos exigidos, se requerir\u00e1 a la entidad interesada para que en el plazo m\u00e1ximo de 10 d\u00edas \nsubsane la falta o acompa\u00f1e los documentos preceptivos a trav\u00e9s de la sede electr\u00f3nica, \ncon la advertencia de que si as\u00ed no lo hiciera se le tendr\u00e1 por desistido de su solicitud, de \nconformidad con el art\u00edculo 68.1 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre previa resoluci\u00f3n, que \ndeber\u00e1 ser dictada en virtud de lo establecido en el art\u00edculo 21 del mismo texto legal.\n2.  En el caso en que no estuviesen habilitados los medios tecnol\u00f3gicos necesarios, lo cual se \nespecificar\u00e1 en la resoluci\u00f3n de convocatoria, las subsanaciones de las solicitudes deber\u00e1n \npresentarse de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 7.1 del Decreto 257/2009, de 18 de \ndiciembre, por el que se implanta un Sistema de Registro \u00danico y se regulan las funciones \nadministrativas del mismo en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de \nExtremadura, o en cualquiera de los lugares previstos en el art\u00edculo 16.4 de la Ley 39/2015, \nde 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\nArt\u00edculo 27. Ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n.\n1.  La ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones corresponder\u00e1 \na la Direcci\u00f3n General competente en materia de fomento de empleo, a trav\u00e9s del Servicio \nde Fomento del Empleo, quienes podr\u00e1n realizar, de oficio, cuantas actuaciones estimen \nnecesarias para la determinaci\u00f3n, conocimiento y comprobaci\u00f3n de los datos en virtud de \nlos cuales debe formularse la correspondiente propuesta de resoluci\u00f3n.\n2.  A los efectos de lo establecido en el art\u00edculo 9 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subven -\nciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la competencia para resolver los proce -\ndimientos de concesi\u00f3n de las subvenciones a las que se refiere este programa corresponde N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162670\na la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, a propuesta del \u00f3rgano \ninstructor, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de alteraci\u00f3n de la competencia, en \nlos t\u00e9rminos previstos en el ordenamiento jur\u00eddico.\n3.  Dentro de cada convocatoria el plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n pro -\ncedente ser\u00e1 de cuatro meses, a contar desde la fecha de presentaci\u00f3n de la solicitud. \nTranscurridos los plazos anteriores sin que se haya dictado y notificado resoluci\u00f3n expresa, \nse entender\u00e1 desestimada la pretensi\u00f3n por silencio administrativo, de conformidad con \nlo previsto en el art\u00edculo 22.5 la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Co -\nmunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. La resoluci\u00f3n del procedimiento se notificar\u00e1 indivi -\ndualmente de acuerdo con lo previsto en los art\u00edculos 40 y 41 de la Ley 39/2015, de 1 de \noctubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\n  Contra la resoluci\u00f3n que no pone fin a la v\u00eda administrativa, se podr\u00e1 interponer recurso de \nalzada ante el titular de la Consejer\u00eda competente en materia de empleo en el plazo de un \nmes a partir del d\u00eda siguiente a aqu\u00e9l en que fue notificada.\n4.  Las resoluciones de concesi\u00f3n, fijar\u00e1n expresamente la cuant\u00eda concedida e incorporar\u00e1n, \nen su caso, las condiciones, obligaciones y determinaciones accesorias a que deba suje -\ntarse la entidad beneficiaria de la misma, quedando supeditada la concesi\u00f3n a la veracidad \nde los datos facilitados por la misma. En la resoluci\u00f3n se identificar\u00e1 la financiaci\u00f3n para el \n\u201cPrograma Investigo\u201d en el marco del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia de la Uni\u00f3n \nEuropea.\n5.  En el supuesto de que la entidad beneficiaria sea una comunidad de bienes, una sociedad \ncivil, Uni\u00f3n Temporal de Empresas, agrupaciones privadas de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, o \ncualquier otro tipo de unidad econ\u00f3mica o patrimonio separado, sin personalidad jur\u00eddica, \nla resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la ayuda contendr\u00e1 los porcentajes de participaci\u00f3n de las \npersonas integrantes en la entidad beneficiaria, en funci\u00f3n de los cuales participar\u00e1n en los \nderechos y obligaciones derivados del otorgamiento de la ayuda. La mencionada participa -\nci\u00f3n ser\u00e1 la que hayan declarado las y los miembros de la entidad beneficiaria en el anexo \nde solicitud de subvenci\u00f3n.\nArt\u00edculo 28. Contrataci\u00f3n de las personas trabajadoras.\n1.  Las entidades beneficiarias de las ayudas deber\u00e1n realizar las contrataciones objeto de \nsubvenci\u00f3n en el plazo m\u00e1ximo de tres meses desde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de \nconcesi\u00f3n de la ayuda.\n2.  Las entidades beneficiarias seleccionar\u00e1n a las personas trabajadoras objeto de contrata -\nci\u00f3n teniendo en cuenta los siguientes criterios:N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162671\n a.  Mayor adecuaci\u00f3n entre la formaci\u00f3n acad\u00e9mica de la persona joven en relaci\u00f3n al pro -\ngrama de investigaci\u00f3n que se desea llevar a cabo.\n b.  Disponer de estudios espec\u00edficos relacionados con la materia a desarrollar tales como \nm\u00e1steres, grados o/y cualesquiera que, estando homologados por el Ministerio de Edu -\ncaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional o el Ministerio de Universidades, les otorguen mayores \ncapacidades y competencias para llevar a cabo el programa de investigaci\u00f3n. \n c.  La valoraci\u00f3n curricular y de las personas candidatas deber\u00e1 realizarse mediante el uso de \ncurriculum-vitae ciego, garantizando el principio de no discriminaci\u00f3n por ninguna raz\u00f3n. \n d.  En las convocatorias las administraciones competentes podr\u00e1n incluir otros criterios que \nse consideren relevantes en funci\u00f3n en su normativa propia o que se correspondan con \nla realidad del colectivo.\n3.  Las entidades beneficiarias contratar\u00e1n a las personas trabajadoras seleccionadas utili -\nzando la modalidad de contrataci\u00f3n que mejor se ajuste a las circunstancias concretas de \ncada iniciativa, acorde con la legislaci\u00f3n laboral, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y de \nSeguridad Social vigente. \n4.  Los contratos deber\u00e1n ser comunicados a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Contrat@ al Servicio Ex -\ntreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo y llevar\u00e1n la indicaci\u00f3n \u201cPrograma Investigo. Mecanismo de \nrecuperaci\u00f3n y resiliencia\u201d, en los t\u00e9rminos previstos en dicha aplicaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 29. Justificaci\u00f3n de la ayuda.\nCon la presentaci\u00f3n de la solicitud, la aportaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n exigida en el presente \ncap\u00edtulo y la acreditaci\u00f3n de la formalizaci\u00f3n del contrato, se entender\u00e1 cumplida la obliga -\nci\u00f3n de justificaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n, a efectos de lo establecido en el art\u00edculo 35 de la Ley \n6/2011, de 23 de marzo, General de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre -\nmadura, y ello sin perjuicio de que por parte de la entidad beneficiaria deban cumplirse las \ndem\u00e1s condiciones impuestas con su otorgamiento.\nArt\u00edculo 30. Pago de la ayuda.\n1.  El pago de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante dos abonos.\n a.  Un primer abono del 80% del importe total de la ayuda concedida, una vez notificada la \nresoluci\u00f3n de concesi\u00f3n y previa acreditaci\u00f3n de la formalizaci\u00f3n de los contratos.\n b.  Un segundo abono del 20% del importe total de la ayuda concedida, que ser\u00e1 tramitar\u00e1 \nde oficio por el \u00f3rgano gestor de las ayudas, una vez que hayan transcurrido 9 meses \ndesde la fecha de inicio de todos los contratos subvencionados.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162672\n2.  Las entidades beneficiarias deber\u00e1n solicitar el primer abono de la ayuda en el plazo de un \nmes desde la contrataci\u00f3n de las personas objeto de subvenci\u00f3n, presentando la siguiente \ndocumentaci\u00f3n:\n a.  Copia de los contratos por los que se solicita la subvenci\u00f3n, comunicados al correspon -\ndiente Servicio P\u00fablico de Empleo en formato electr\u00f3nico (pdf).\n b.  Informe original, expedido por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, relativo a la \nvida laboral de las personas trabajadoras por las que se solicita la subvenci\u00f3n cuando se \nopongan expresamente a que sea consultado de oficio en el anexo de Solicitud de abono \nde la ayuda y certificaci\u00f3n de inicio de las contrataciones, en formato electr\u00f3nico (pdf). \n c.  T\u00edtulo universitario, de formaci\u00f3n profesional, o certificado de profesionalidad de la \npersona contratada objeto de subvenci\u00f3n, cuando se oponga expresamente a que sea \nconsultado de oficio en el anexo de Solicitud de abono de la ayuda y certificaci\u00f3n de \ninicio de las contrataciones, en formato electr\u00f3nico (pdf).\n d.  Anexo de Solicitud de abono de la ayuda y certificaci\u00f3n de inicio de las contrataciones.\n e.  En el caso de que la entidad solicitante sea una empresa privada, certificado que acredite \nque la entidad solicitante de la ayuda se encuentra al corriente de sus obligaciones fiscales \ncon la Hacienda del Estado, en formato electr\u00f3nico (pdf) si no realiz\u00f3 autorizaci\u00f3n expresa \nen el anexo de solicitud al \u00f3rgano instructor para que recabe de oficio esos datos. \n f.  En el caso de que la entidad solicitante sea una empresa privada, certificado que acredite \nque la entidad solicitante de la ayuda se encuentra al corriente de sus obligaciones con \nla Seguridad Social, en formato electr\u00f3nico (pdf), cuando se oponga expresamente en el \nanexo de solicitud a que el \u00f3rgano instructor recabe de oficio esos datos. \n g.  Para todas las entidades solicitantes, certificado que acredite que la entidad solicitante \nde la ayuda no tiene deudas con la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extrema -\ndura, en formato electr\u00f3nico (pdf), cuando se oponga expresamente en el anexo de \nsolicitud a que el \u00f3rgano instructor recabe de oficio esos datos. \n3.  En el caso de que la entidad beneficiaria sea una administraci\u00f3n o entidad p\u00fablica, o ente \nu organismo que formen parten del sector p\u00fablico de la comunidad aut\u00f3noma. o personas \no entidades privadas sin \u00e1nimo de lucro que solicitan subvenciones relativas a becas o \nayudas al estudio, o a la investigaci\u00f3n, premios literarios, culturales, art\u00edsticos o cient\u00edfi -\ncos, prestaciones asistenciales o de acci\u00f3n social, la justificaci\u00f3n de estar al corriente en \nlas obligaciones tributarias con la Hacienda Estatal y con la Seguridad Social, se efectuar\u00e1 \nmediante declaraci\u00f3n responsable que se incluir\u00e1 en el \u201cAnexo de Solicitud de abono de la \nayuda y certificaci\u00f3n de inicio de las contrataciones\u201d.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162673\nArt\u00edculo 31. Obligaciones de las entidades beneficiaria.\nLas entidades beneficiarias deber\u00e1n cumplir, adem\u00e1s de las obligaciones establecidas en el \nart\u00edculo 13 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma \nde Extremadura y de las recogidas en el art\u00edculo 6 del presente decreto, las siguientes:\n1.  Mantener el contrato objeto de subvenci\u00f3n durante 12 meses, a jornada completa, contado \na partir de la fecha de inicio de la contrataci\u00f3n.\n2.  Mantener a la persona trabajadora en c\u00f3digos de cuenta de cotizaci\u00f3n adscritos a la Comu -\nnidad Aut\u00f3noma de Extremadura, durante un periodo m\u00ednimo de doce meses, contados a \npartir de la fecha de alta.\n3.  Proporcionar a la persona contratada un trabajo efectivo relacionado con su perfil profe -\nsional.\n4.  En el plazo de un mes desde la finalizaci\u00f3n del per\u00edodo subvencionado la entidad bene -\nficiaria deber\u00e1 aportar una memoria de actuaci\u00f3n justificativa del cumplimiento de las \ncondiciones impuestas en la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, con indicaci\u00f3n de las actividades \nrealizadas y de los resultados obtenidos. La memoria incluir\u00e1 las actuaciones realizadas por \nlas personas participantes contratadas. \n5.  Informar a las personas trabajadoras cuyo contrato sea objeto de subvenci\u00f3n de dicha cir -\ncunstancia. Si existiera representaci\u00f3n legal de las personas trabajadoras en el organismo \nbeneficiario, tambi\u00e9n deber\u00e1n informar a \u00e9stas de los contratos subvencionados.\n6.  Facilitar cuantos datos e informaci\u00f3n, en cuestiones relacionadas con las subvenciones \nsolicitadas o concedidas, les sean requeridos por el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, \nas\u00ed como comunicar al mismo las incidencias y variaciones que se produzcan en relaci\u00f3n \ncon aqu\u00e9llas.\n7.  Someterse a las actuaciones de comprobaci\u00f3n a efectuar por el \u00f3rgano concedente y a cua -\nlesquiera otras actuaciones de comprobaci\u00f3n y control financiero que realice la Autoridad \nde Gesti\u00f3n, la Autoridad de Certificaci\u00f3n, la Autoridad de Auditoria, el Organismo Interme -\ndio, el Tribunal de Cuentas, los \u00f3rganos de control de la Comisi\u00f3n Europea o el Tribunal de \nCuentas Europeo, de acuerdo con lo establecido en la normativa aplicable a la gesti\u00f3n de \nlas ayudas cofinanciadas con fondos comunitarios, aportando para ello cuanta informaci\u00f3n \nle sea requerida.\n8.  Proceder a la devoluci\u00f3n voluntaria, sin previo requerimiento de la Administraci\u00f3n de las \ncantidades libradas y no aplicadas al fin previsto sin perjuicio de la posterior liquidaci\u00f3n de N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162674\nlos intereses de demora y al reintegro de la subvenci\u00f3n en los supuestos y de acuerdo con \nlos t\u00e9rminos previstos para el presente programa. Cada convocatoria recoger\u00e1 la identifi -\ncaci\u00f3n del medio concreto por el que se realizar\u00e1 esta devoluci\u00f3n voluntaria.\n9.  Las entidades beneficiarias de las subvenciones previstas en el presente cap\u00edtulo deber\u00e1n \ndar una adecuada publicidad al car\u00e1cter p\u00fablico de la financiaci\u00f3n del programa objeto de \nsubvenci\u00f3n, para lo cual deber\u00e1n exponer en lugar visible, en el exterior de los locales en \nlos que se realicen los proyectos y en las actividades de difusi\u00f3n, un cartel con expresi\u00f3n \ndel nombre del proyecto y los logotipos oficiales del programa e indicar que el proyecto \nse ha financiado con cargo a los fondos procedentes del \u201cMecanismo de Recuperaci\u00f3n y \nResiliencia\u201d. \nArt\u00edculo 32. Extinci\u00f3n del contrato y sustituci\u00f3n de las personas contratadas.\n1.  La entidad beneficiaria podr\u00e1 sustituir a la persona cuya contrataci\u00f3n ha sido subvencio -\nnada, cuando su contrato se extinga, estando obligada a cubrir la vacante en un plazo de \nquince d\u00edas h\u00e1biles, a contar desde la fecha de baja del contrato en la Seguridad Social, \ncon un contrato que cumpla las condiciones exigibles por este decreto para que pueda ser \nsubvencionado, que ser\u00e1 comunicada al \u00f3rgano gestor de la ayuda aportando en el plazo \nde diez d\u00edas h\u00e1biles desde el alta en la Seguridad Social de la persona trabajadora sustituta \nla siguiente documentaci\u00f3n:\n a.  Copia de la solicitud de baja en la Seguridad Social de la persona sustituida cuando se haya \nopuesto a su consulta de oficio en el anexo de solicitud, en formato electr\u00f3nico (pdf).\n b.  Contrato de trabajo de la persona sustituta, comunicado al correspondiente Servicio \nP\u00fablico de Empleo.\n c.  Informe original, expedido por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, relativo a la \nvida laboral de la persona sustituta, cuando se oponga expresamente en el anexo de \nsustituci\u00f3n de personas trabajadoras a que sea consultado de oficio, en formato electr\u00f3 -\nnico (pdf). \n d.  T\u00edtulo universitario, de formaci\u00f3n profesional, o certificado de profesionalidad de la per -\nsona sustituta, cuando se oponga expresamente en el anexo de sustituci\u00f3n de personas \ntrabajadoras a que sea consultado de oficio, en formato electr\u00f3nico (pdf).\n e.  Anexo de sustituci\u00f3n de personas trabajadoras debidamente cumplimentados.\n2.  La duraci\u00f3n del contrato de la persona sustituta ser\u00e1 de al menos el tiempo que reste para \ncompletar la duraci\u00f3n subvencionada de 12 meses. La persona sustituta deber\u00e1 estar en -\ncuadrada en uno de los grupos de cotizaci\u00f3n correspondientes a la ayuda concedida. N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162675\nArt\u00edculo 33. Deber de comunicaci\u00f3n en el supuesto de sucesi\u00f3n empresarial.\n1.  En el supuesto de sucesi\u00f3n empresarial, contemplado en el art\u00edculo 44 del texto refundido \nde la Ley del Estatuto de los Trabajadores, aprobado por Real Decreto Legislativo 2/2015, \nde 23 de octubre, la entidad beneficiaria deber\u00e1 comunicar a la Direcci\u00f3n General compe -\ntente en materia de fomento del empleo, en un plazo no superior a 30 d\u00edas a contar desde \nla fecha de alta de la persona contratada con la persona o entidad cesionaria, pudiendo \noptar por:\n a.  Renunciar a la subvenci\u00f3n concedida y, en su caso, reintegrar la ayuda percibida incre -\nmentada con los intereses de demora devengados, si la persona o entidad cesionaria no \nre\u00fane los requisitos para ser beneficiaria de esta subvenci\u00f3n.\n b.  Acreditar la subrogaci\u00f3n de la persona o entidad cesionaria en las obligaciones derivadas \nde la subvenci\u00f3n, la cual deber\u00e1 declarar de forma responsable que es conocedora de la \nayuda obtenida por el cedente y que acepta sucederle en su posici\u00f3n jur\u00eddica respecto \ndel Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, comprometi\u00e9ndose al mantenimiento de los \ncontratos objeto de la ayuda por el tiempo restante para cumplir el m\u00ednimo exigido en \nla normativa reguladora, as\u00ed como al resto de obligaciones formales y de reintegro. \n  Para ello, deber\u00e1 presentar el anexo de comunicaci\u00f3n de la sucesi\u00f3n empresarial al que \nacompa\u00f1ar\u00e1 la documentaci\u00f3n que se indica en el mismo.\n2.  Cumplida en tiempo y forma la comunicaci\u00f3n de la sucesi\u00f3n, en el plazo de un mes desde \nla recepci\u00f3n de la misma, se dictar\u00e1 por el \u00f3rgano competente resoluci\u00f3n estimando o de -\nnegando el cambio de titularidad del expediente de subvenci\u00f3n.\n3.  En los casos en los que se deniegue el cambio de titularidad o se constate el incumplimiento \nde la entidad solicitante o, en su caso, beneficiaria, de la obligaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n y/o de \nacreditaci\u00f3n documental, se iniciar\u00e1 el procedimiento de reintegro de la ayuda percibida. \nArt\u00edculo 34. Modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n.\n1.  El \u00f3rgano competente para la concesi\u00f3n de las ayudas contempladas en el presente decreto \nresolver\u00e1 las incidencias que se produzcan con posterioridad a dicha concesi\u00f3n, en refe -\nrencia a la sustituci\u00f3n de trabajadores/as y a los supuestos de sucesi\u00f3n empresarial, sin \nperjuicio de los posibles incumplimientos que se deriven de las mismas.\n2.  La concurrencia de las circunstancias se\u00f1aladas en el apartado anterior dar\u00e1 lugar a la \nmodificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de la concesi\u00f3n.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162676\nArt\u00edculo 35. Incumplimiento de las condiciones y de las obligaciones.\n1.  El incumplimiento de las condiciones y obligaciones establecidas para el presente programa \no en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, as\u00ed como la concurrencia de las causas reguladas en el \nart\u00edculo 43 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma \nde Extremadura, dar\u00e1n lugar a la revocaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n y en su caso \nal reintegro de las cantidades percibidas y a la exigencia del inter\u00e9s de demora desde el \nmomento del pago de la subvenci\u00f3n hasta la fecha en la que se acuerde la procedencia del \nreintegro. Esta obligaci\u00f3n ser\u00e1 independiente de las sanciones que, en su caso, resulten \nexigibles. El procedimiento de reintegro se realizar\u00e1 de conformidad con lo establecido en \nel T\u00edtulo III, de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3no -\nma de Extremadura.\n2.  El \u00f3rgano gestor tendr\u00e1 en cuenta el principio de proporcionalidad, para modular la obliga -\nci\u00f3n de devoluci\u00f3n de la subvenci\u00f3n percibida, al grado y caracter\u00edsticas del incumplimiento \nen que haya incurrido el beneficiario.\n3.  La modulaci\u00f3n en el reintegro de la subvenci\u00f3n, en los supuestos de revocaci\u00f3n parcial, se \naplicar\u00e1 cuando las bajas de los contratos subvencionados se produzcan una vez transcu -\nrrido al menos el 50% del periodo establecido en el contrato objeto de subvenci\u00f3n.\nArt\u00edculo 36. Control de las ayudas.\nSin perjuicio del r\u00e9gimen general de control previsto, en lo referente a la obligaci\u00f3n del man -\ntenimiento de empleo, el \u00f3rgano gestor comprobar\u00e1 de oficio su cumplimiento al final del \nper\u00edodo subvencionado, mediante la consulta de la vida laboral del trabajador, siempre que el \nmismo no se haya opuesto a su consulta. Se podr\u00e1n realizar tambi\u00e9n controles intermedios, a \nlo largo del periodo de los 12 meses de obligaci\u00f3n de mantenimiento del empleo.\nEn el caso de que el trabajador subvencionado se haya opuesto a la consulta de su vida labo -\nral, el \u00f3rgano gestor se la requerir\u00e1 a la entidad beneficiaria.\nCAP\u00cdTULO III: Programa Nuevos Proyectos Territoriales para el Reequilibrio y la \nEquidad. Emprendimiento y Microempresa.\nArt\u00edculo 37. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n.\n1.  El objeto de este programa es la realizaci\u00f3n de iniciativas que promuevan la evaluaci\u00f3n de \nlas capacidades y oportunidades de mantenimiento e incremento del empleo de pymes, \nmicroempresas y personas trabajadores aut\u00f3nomas, as\u00ed como de empresas de emprendi -\nmiento colectivo, mediante su colaboraci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de evaluaciones de la gesti\u00f3n \ndel empleo o de planes estrat\u00e9gicos de crecimiento para facilitar la transici\u00f3n productiva de \nsu actividad hacia la econom\u00eda verde y digital.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162677\n2. Se establecen dos l\u00edneas de subvenciones, con dos subl\u00edneas en cada una de ellas:\n a)  L\u00ednea 1: Mantenimiento del empleo y la colaboraci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de planes estra -\nt\u00e9gicos de crecimiento sobre las oportunidades de empleo, para facilitar la transici\u00f3n de \nsu actividad hacia la econom\u00eda verde y digital, con las siguientes subl\u00edneas:\n  Subl\u00ednea 1.1. En pymes.\n  Subl\u00ednea 1.2. En empresas de emprendimiento colectivo.\n b)  L\u00ednea 2: Mantenimiento del empleo y la colaboraci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de evaluaciones \nsobre las oportunidades de empleo, para facilitar la transici\u00f3n de su actividad hacia la \neconom\u00eda verde y digital, con las siguientes subl\u00edneas:\n  Subl\u00ednea 2.1 En microempresas y personas trabajadoras aut\u00f3nomas.\n  Subl\u00ednea 2.2. En empresas de emprendimiento colectivo.\n3. Definiciones:\n a)  A estos efectos, se entender\u00e1 por pymes, aquellas empresas que tengan menos de 250 \ntrabajadores y cuyo volumen de negocios anual no excede de 50 millones de euros o \ncuyo balance general anual no excede de 43 millones de euros.\n b)  Por microempresas, aquellas empresas que tengan menos de diez personas trabajado -\nras y cuyo volumen de negocio anual o balance general anual sea inferior a dos millones \nde euros. Se incluir\u00e1n tambi\u00e9n las personas trabajadoras aut\u00f3nomas que cumplan estos \ndos requisitos y que se encuentren en situaci\u00f3n de alta en el R\u00e9gimen Especial de la \nSeguridad Social de los Trabajadores por Cuenta Propia o Aut\u00f3nomos, RETA.\n c)  Se entender\u00e1 por entidades de emprendimiento colectivo las cooperativas y sociedades \nlaborales. \n d)  Por Planes Estrat\u00e9gicos de Crecimiento: los planes de acci\u00f3n que conduzcan a aumentar \nla competitividad global de las actividades empresariales con el objetivo de mantener \ny/o aumentar las capacidades de mantenimiento o generaci\u00f3n de empleo en Extrema -\ndura y que contribuyan a la transici\u00f3n ecol\u00f3gica y digital.\n e)  Por Evaluaciones de la Gesti\u00f3n del Empleo: los an\u00e1lisis de las actividades empresariales \nsobre la posici\u00f3n actual y futura de sus necesidades de empleo y que contribuyan a la \ntransici\u00f3n ecol\u00f3gica y digital.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162678\n4.  Las subvenciones del programa referido en el presente cap\u00edtulo se incluyen en la Inversi\u00f3n \n4, \u201cNuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad\u201d, comprendida en el \nComponente 23 \u201cNuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente \ne inclusivo\u201d del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, aprobado por el Con -\nsejo de Ministros el 27 de abril de 2021, y por la Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del Consejo relativa \na la aprobaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n del plan de recuperaci\u00f3n y reliencia de Espa\u00f1a (Council \nImplementing Decisi\u00f3n- CID), de 13 de julio de 2021. \nAsimismo, las subvenciones del programa referido en este cap\u00edtulo est\u00e1n sujetas, en todo \ncaso, al cumplimiento, ejecuci\u00f3n y realizaci\u00f3n de los hitos y objetivos fijados en el Plan de \nRecuperaci\u00f3n, Trasformaci\u00f3n y Resiliencia, de conformidad con la Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del \nConsejo relativa a la aprobaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia de Es -\npa\u00f1a (Council Implementing Decision\u2013CID), y estar\u00e1n sometidas a la plena aplicaci\u00f3n de los \nprocedimientos de gesti\u00f3n y control que se establezcan para el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y \nResiliencia de la UE y dem\u00e1s normativa de la Uni\u00f3n Europea aplicable a la gesti\u00f3n, seguimien -\nto y control que se establezca para el Plan de Recuperaci\u00f3n, Trasformaci\u00f3n y Resiliencia, as\u00ed \ncomo a las obligaciones espec\u00edficas relativas a la informaci\u00f3n y a la publicidad, a la verificaci\u00f3n \ny a las dem\u00e1s impuestas por la normativa de la Uni\u00f3n Europea.\nArt\u00edculo 38. Financiaci\u00f3n.\n1.  Las subvenciones del programa referido en el presente cap\u00edtulo ser\u00e1n financiadas con car -\ngo a los cr\u00e9ditos autorizados en el presupuesto de gastos de la consejer\u00eda competente en \nmateria de empleo de la Junta de Extremadura.\n2.  En las convocatorias se establecer\u00e1 el importe disponible para cada una de las l\u00edneas y \nsubl\u00edneas definidas en el art\u00edculo 1.2 de este Decreto.\nEn el supuesto de que no se llegase a agotar el importe previsto en alguna de las subl\u00edneas \nde subvenci\u00f3n por no haberse presentado solicitudes suficientes en el plazo establecido en la \ncorrespondiente convocatoria, se redistribuir\u00e1 el saldo correspondiente a la otra subl\u00ednea de la \nmisma l\u00ednea de subvenciones hasta agotar la disponibilidad presupuestaria de la convocatoria. \nIgualmente, en el caso de que no se agotase el importe previsto para alguna de las l\u00edneas por \nel mencionado motivo se redistribuir\u00e1 a la otra l\u00ednea de subvenciones, asign\u00e1ndose en primer \nlugar a las solicitudes de la primera subl\u00ednea. \nArt\u00edculo 39. Entidades beneficiarias y requisitos.\n1.  Podr\u00e1n tener la condici\u00f3n de beneficiarias de la subvenci\u00f3n en las correspondientes convo -\ncatorias, efectuadas al amparo de este decreto, las siguientes entidades, seg\u00fan la l\u00ednea y \nsubl\u00ednea de subvenci\u00f3n:N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162679\n a)  L\u00ednea I: Mantenimiento del empleo y la colaboraci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de planes estra -\nt\u00e9gicos de crecimiento sobre las oportunidades de empleo, para facilitar la transici\u00f3n de \nsu actividad hacia la econom\u00eda verde y digital, seg\u00fan las siguientes subl\u00edneas:\n  \u2014  Subl\u00ednea 1.1: las pymes privadas (independientemente de su forma jur\u00eddica) que \ndesarrollen su actividad en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, porque tengan \nal menos un centro de trabajo en la misma, tengan menos de 250 trabajadores y \ncuyo volumen de negocios anual no excede de 50 millones de euros o cuyo balance \ngeneral anual no excede de 43 millones de euros.\n  \u2014  Subl\u00ednea I.2: Las cooperativas y sociedades laborales, que desarrollen su actividad \nempresarial en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, donde han de tener tam -\nbi\u00e9n al menos un centro de trabajo. En el caso de las cooperativas, deber\u00e1n haber \noptado por la modalidad de asimilados a personas trabajadoras por cuenta ajena, a \nlos efectos de la Seguridad Social.\n b)  L\u00ednea 2: Mantenimiento del empleo y la colaboraci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de evaluaciones \nsobre las oportunidades de empleo, para facilitar la transici\u00f3n de su actividad hacia la \neconom\u00eda verde y digital, seg\u00fan las siguientes subl\u00edneas:\n  \u2014  Subl\u00ednea 2.1: Aquellas microempresas privadas (independientemente de su forma \njur\u00eddica) y personas trabajadoras aut\u00f3nomas (en situaci\u00f3n de alta en el RETA) que \ndesarrollen su actividad en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, porque tengan \nal menos un centro de trabajo en la misma, cuenten con menos de diez trabajadores \nasalariados y tuvieran un volumen de negocios anual o balance general anual inferior \na dos millones de euros. \n  \u2014  Subl\u00ednea 2.2: Las cooperativas y sociedades laborales, que desarrollen su actividad \nempresarial en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, donde han de tener tam -\nbi\u00e9n al menos un centro de trabajo. En el caso de las cooperativas, deber\u00e1n haber \noptado por la modalidad de asimilados a personas trabajadoras por cuenta ajena, a \nlos efectos de la Seguridad Social.\n2.  Ninguna empresa o entidad podr\u00e1 ser beneficiaria de m\u00e1s de una de las subl\u00edneas de sub -\nvenci\u00f3n simult\u00e1neamente, sin perjuicio de la solicitud subsidiaria de ambas.\n3.  No podr\u00e1n obtener la condici\u00f3n de beneficiarias de las subvenciones reguladas en este \ndecreto las entidades en quienes concurra alguna de las circunstancias contempladas en \nel art\u00edculo 12.2 y 3 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad \nAut\u00f3noma de Extremadura.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162680\n4. Adem\u00e1s, quedan excluidas de las ayudas del programa referido en el presente cap\u00edtulo: \n a)  Las entidades que hayan sido excluidas del acceso a los beneficios derivados de la apli -\ncaci\u00f3n de los programas de empleo por la comisi\u00f3n de infracciones, de conformidad con \nlo previsto en el art\u00edculo 46 del Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto, sobre \nInfracciones y Sanciones en el Orden Social. \n b)  Las Administraciones P\u00fablicas; Internacionales, Comunitarias, Estatales, Auton\u00f3micas, \nLocales o cualesquiera otras, sea cual sea su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n; organismos p\u00fablicos, \nentidades y sociedades vinculadas o dependientes de las mismas; as\u00ed como cualquier \nentidad privada o p\u00fablica, con independencia de la forma jur\u00eddica que adopte, y sea cual \nsea su r\u00e9gimen jur\u00eddico o fines, siempre que el poder de control o direcci\u00f3n, o de desig -\nnaci\u00f3n de la mayor\u00eda de los componentes de sus \u00f3rganos de gobierno o direcci\u00f3n, direc -\nta o indirectamente sea ostentado por Administraci\u00f3n P\u00fablica, o su patrimonio directa o \nindirectamente sea constituido o provenga en su mayor parte de fondos p\u00fablicos.\n c)  Las empresas de trabajo temporal.\n d)  Las asociaciones, fundaciones u otras entidades asociativas sin \u00e1nimo de lucro. \n e)  Las entidades que no cumplan el principio de \u201cno causar perjuicio significativo\u201d (princi -\npio do no significant harm \u2013 DNSH). \nArt\u00edculo 40. R\u00e9gimen comunitario de las ayudas.\nLas subvenciones del programa referido en el presente cap\u00edtulo no constituyen una ayuda de \nEstado, en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento \nde la Uni\u00f3n Europea (TFUE), pues su concesi\u00f3n no falsea ni amenaza falsear la competencia, \nfavoreciendo a determinadas empresas o producciones, ya que no se conceden ventajas a \nlas empresas, sino que se busca mejorar la empleabilidad de los trabajadores, as\u00ed como la \nsostenibilidad de las empresas.\nArt\u00edculo 41. Actividad subvencionada y cuant\u00eda de las ayudas.\n1.  Las dos l\u00edneas de subvenci\u00f3n tendr\u00e1n por objeto el mantenimiento del empleo de las per -\nsonas trabajadoras asalariadas con contrato indefinido en la pyme, microempresa o de la \npersona trabajadora aut\u00f3noma, o de los socios-trabajadores o de trabajo de la empresa \nque sea beneficiaria, con un centro de trabajo ubicado en la Comunidad Aut\u00f3noma de Ex -\ntremadura, durante un plazo de tres meses, comprometi\u00e9ndose la entidad beneficiaria en \ndicho plazo a colaborar con una empresa contratada por el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de \nEmpleo en la realizaci\u00f3n del plan estrat\u00e9gico de crecimiento o la evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162681\ndel empleo, seg\u00fan la correspondiente l\u00ednea de subvenci\u00f3n, para mantener o incrementar \nlas oportunidades de empleo que se deriven de la adaptaci\u00f3n o innovaci\u00f3n de su actividad \nproductiva, contribuyendo a la transici\u00f3n hacia la econom\u00eda verde, respetando el cumpli -\nmiento de las obligaciones derivadas del etiquetado clim\u00e1tico (etiqueta 047-Apoyo a proce -\nsos de producci\u00f3n respetuosos con el medio ambiente y eficiencia en uso de recursos en las \npymes del anexo VI del Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, \nde 12 de febrero de 2021) y a la transformaci\u00f3n digital, que cumplan el etiquetado digital \n(etiqueta 100-Apoyo al trabajo por cuenta propia y a la creaci\u00f3n de empresas del Anexo \nVII del mismo reglamento).\n2.  Las entidades beneficiarias de las subl\u00edneas I.1 y 2.1 deber\u00e1n mantener en el empleo a las \npersonas trabajadoras indefinidas, y en su caso trabajadoras aut\u00f3nomas, en su centro de \ntrabajo ubicado en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en el momento de solicitar la \nsubvenci\u00f3n durante al menos tres meses desde la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n. En el caso \nde cooperativas y sociedades laborales beneficiarias de las subl\u00edneas 1.2 y 2.2, deber\u00e1n \nmantener durante el mismo plazo a las personas socias-trabajadoras o de trabajo que es -\ntuvieran en alta, en sus centros de trabajo ubicados en dicha comunidad aut\u00f3noma.\n  No se considerar\u00e1 incumplida esta obligaci\u00f3n de mantenimiento en el empleo si se ex -\ntinguiera alguna de las relaciones laborales por causas objetivas o despido que no hayan \nsido declarados como improcedentes, por jubilaci\u00f3n, dimisi\u00f3n, muerte, incapacidad per -\nmanente total, absoluta o gran invalidez del trabajador, y en el caso concreto de los fijos \ndiscontinuos cuando finalice o se interrumpa el periodo estacional de actividad.\n3.  Una vez aprobada la subvenci\u00f3n, el \u00f3rgano gestor lo comunicar\u00e1 a una empresa contra -\ntada por el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo para que realice el plan estrat\u00e9gico de \ncrecimiento o la evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del empleo, seg\u00fan corresponda, en colaboraci\u00f3n \ncon la beneficiaria. Si en el referido plazo de tres meses para el desarrollo de la iniciativa, \npor causas ajenas a la beneficiaria no se hubiera podido desarrollar, el plazo se extender\u00e1 \ntres meses m\u00e1s, aunque la obligaci\u00f3n del mantenimiento del empleo se limitar\u00e1 a los tres \nmeses desde la fecha de concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n.\n4.  Las cuant\u00edas de las subvenciones dependiendo de la L\u00ednea de subvenci\u00f3n por empresa be -\nneficiaria ser\u00e1n las siguientes:\n a)  L\u00ednea 1: 1.545 euros.\n b)  L\u00ednea 2: 4.145 euros.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162682\nArt\u00edculo 42. Procedimiento de concesi\u00f3n.\n1.  El procedimiento para la concesi\u00f3n de las subvenciones es el de concesi\u00f3n directa mediante \nconvocatoria abierta, en los t\u00e9rminos establecidos en el Cap\u00edtulo III del T\u00edtulo II de la Ley \n6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, al \ntratarse de subvenciones financiables con fondos europeos que tienen por objeto actuaciones \no situaciones concretas que no requieren de valoraci\u00f3n comparativa con otras propuestas, \npudi\u00e9ndose dictar las resoluciones de concesi\u00f3n por orden de presentaci\u00f3n de solicitudes una \nvez realizadas las comprobaciones de concurrencia de la situaci\u00f3n o actuaci\u00f3n subvencionable \ny el cumplimiento del resto de requisitos exigidos, hasta el agotamiento del cr\u00e9dito presu -\npuestario asignado en la convocatoria, seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 25 del Decreto-ley \n3/2021, de 3 de marzo, de medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n \nP\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. \n2.  El procedimiento para la concesi\u00f3n de estas subvenciones vendr\u00e1 precedido de una con -\nvocatoria aprobada por resoluci\u00f3n de la persona titular de la Secretar\u00eda General de la Con -\nsejer\u00eda competente en materia de empleo y publicada en el Portal de Subvenciones de la \nComunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y en el Portal Electr\u00f3nico de la Transparencia y la \nParticipaci\u00f3n Ciudadana. No obstante, lo anterior, de conformidad con lo establecido en el \nart\u00edculo 24 del Decreto-Ley 3/2021, de 3 de marzo, el decreto de bases reguladoras incor -\npora la primera convocatoria de las ayudas.\n3.  El plazo m\u00e1ximo de vigencia de la convocatoria, a los efectos de presentaci\u00f3n de solicitudes \nno podr\u00e1 exceder de un a\u00f1o a contar desde el d\u00eda siguiente al de publicaci\u00f3n de la reso -\nluci\u00f3n de convocatoria y su extracto en el Diario Oficial de Extremadura, pudiendo conce -\nderse las subvenciones conforme se vayan solicitando por las entidades y cumpliendo los \nrequisitos exigidos en el presente decreto, siempre que exista cr\u00e9dito presupuestario en las \naplicaciones y proyecto presupuestario fijados en cada convocatoria.\n4.  La convocatoria y su extracto deber\u00e1n ser publicados en el Diario Oficial de Extremadura, \nconforme a lo establecido en el art\u00edculo 17.3.b) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, Ge -\nneral de Subvenciones. En la resoluci\u00f3n de la convocatoria se determinar\u00e1n las aplicaciones, \nproyectos presupuestarios y las cuant\u00edas estimadas previstas inicialmente para su per\u00edodo \nde vigencia, las cuales podr\u00e1n aumentarse en funci\u00f3n de las disponibilidades presupuesta -\nrias. Asimismo, de producirse el agotamiento del cr\u00e9dito presupuestario, y no procederse a \nefectuar las modificaciones correspondientes, se deber\u00e1 proceder a declarar terminado el \nplazo de vigencia de la convocatoria mediante anuncio del \u00f3rgano competente para la apro -\nbaci\u00f3n de la convocatoria a que se refiere el art\u00edculo 23.1 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, \nel cual ser\u00e1 objeto de publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura y en el Portal de Sub -\nvenciones, con la consiguiente inadmisi\u00f3n de las solicitudes posteriormente presentadas.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162683\nArt\u00edculo 43. Solicitud y documentaci\u00f3n.\n1.  Cada entidad solamente podr\u00e1 presentar una solicitud correspondiente a alguna de las \nsubl\u00edneas de subvenci\u00f3n previstas en el art\u00edculo 37.2 de este decreto. En la solicitud se \ndeber\u00e1 indicar el n\u00famero de personas trabajadoras de la empresa y los datos del centro \nde trabajo sito en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la Declaraci\u00f3n responsable \nfirmada por la representaci\u00f3n legal de cumplimiento del principio de \u201cno causar un perjuicio \nsignificativo al medio ambiente\u201d DNSH, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 3 del pre -\nsente Decreto y el compromiso de realizar el plan estrat\u00e9gico de crecimiento o evaluaci\u00f3n \nde la gesti\u00f3n del empleo con una empresa contratada por el SEXPE.\n2.  Las solicitudes de las ayudas reguladas en el presente decreto se presentar\u00e1n obligatoria -\nmente mediante el anexo de solicitud, debidamente cumplimentado y que estar\u00e1 disponi -\nble en la web https://sede.gobex.es/SEDE/. Asimismo, de acuerdo con lo establecido en \nel art\u00edculo 20 del Decreto 225/2014, de 14 de octubre, las entidades interesadas podr\u00e1n \ndisponer de la informaci\u00f3n relativa a la ayuda a trav\u00e9s del Portal de Ciudadano de la Junta \nde Extremadura.\n3.  La entidad solicitante suscribir\u00e1 una declaraci\u00f3n responsable, que estar\u00e1 contenida en el \nanexo de solicitud, del cumplimiento de las condiciones para el acceso a la subvenci\u00f3n, sin \nperjuicio de la posibilidad de que el \u00f3rgano gestor de las ayudas consulte los sistemas de \ninformaci\u00f3n correspondientes para verificar el cumplimento de las condiciones de las bene -\nficiarias de la subvenci\u00f3n. Esta comprobaci\u00f3n podr\u00e1 realizarse con anterioridad o posterio -\nridad a la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n. En caso de detectarse el incumplimiento de alguna \ncondici\u00f3n, proceder\u00e1 la denegaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n o la exigencia de reintegro\n4.  La solicitud, debidamente firmada por la entidad solicitante y cumplimentada en todos sus \nextremos, vendr\u00e1 acompa\u00f1ada de la documentaci\u00f3n que se relaciona a continuaci\u00f3n: \n a)  Certificado que acredite que la entidad solicitante de la ayuda se encuentra al corriente \nde sus obligaciones fiscales con la Hacienda del Estado, en formato electr\u00f3nico (pdf), o \nautorizaci\u00f3n expresa en el anexo de solicitud al \u00f3rgano instructor para que recabe de \noficio esos datos. \n b)  Certificado que acredite que la entidad solicitante de la ayuda se encuentra al corriente \nde sus obligaciones con la Seguridad Social, en formato electr\u00f3nico (pdf), cuando se \noponga expresamente en el anexo de solicitud a que el \u00f3rgano instructor recabe de \noficio esos datos. \n c)  Certificado que acredite que la entidad solicitante de la ayuda no tiene deudas con la \nHacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en formato electr\u00f3nico (pdf), N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162684\ncuando se oponga expresamente en el anexo de solicitud a que el \u00f3rgano instructor \nrecabe de oficio esos datos.\n d)  En caso de persona jur\u00eddica, acreditaci\u00f3n de la representaci\u00f3n legal de la entidad solici -\ntante, mediante poder suficiente, en el caso de que se oponga a su obtenci\u00f3n marcando \nla casilla correspondiente en el anexo de solicitud. Cuando la entidad no se oponga a \nsu consulta, para la comprobaci\u00f3n de oficio del documento de representaci\u00f3n legal por \nel \u00f3rgano gestor, la entidad deber\u00e1 indicar el C\u00f3digo Seguro de Verificaci\u00f3n (CSV) en \nel anexo de solicitud. En caso de no aportar dicho c\u00f3digo, la entidad deber\u00e1 aportar el \ndocumento de representaci\u00f3n.\n e)  En caso de agrupaciones de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, que carezcan de personalidad \njur\u00eddica, copia del documento de constituci\u00f3n y posibles modificaciones de la misma, en \nformato electr\u00f3nico (pdf).\n f)  Vida laboral de la entidad solicitante actualizada, relativa a cada uno de los c\u00f3digos de \ncotizaci\u00f3n que posea, en formato electr\u00f3nico (pdf), cuando se oponga expresamente en \nel anexo de solicitud a que el \u00f3rgano instructor recabe de oficio esos datos.\n g)  Certificaci\u00f3n en la que conste la relaci\u00f3n de personas socias trabajadoras o de trabajo, \nque hayan optado por la modalidad de asimiladas a personas por cuenta ajena a efectos \nde la seguridad social, de la entidad de emprendimiento colectivo solicitante, con sus \nnombres, apellidos y NIF.\n5.  La Administraci\u00f3n competente de la tramitaci\u00f3n de este procedimiento, que incluye una \nactividad de tratamiento de datos personales, tiene atribuida la potestad de verificaci\u00f3n de \nlos datos personales de la solicitante en el caso en que la entidad solicitante sea una per -\nsona f\u00edsica o de la persona que ostente la representaci\u00f3n legal en el caso en que la entidad \nsolicitante sea una persona jur\u00eddica, manifestados en el anexo de solicitud de la ayuda, en \nvirtud de la Disposici\u00f3n adicional octava de la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de \nProtecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00edas de los derechos digitales.\n6.  En virtud del art\u00edculo 28.3 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, las entidades solicitantes no \ntendr\u00e1n que aportar aquellos documentos necesarios en el procedimiento, que ya obren en \npoder de la Administraci\u00f3n, debiendo cumplimentar el correspondiente apartado del formu -\nlario solicitud, indicando, en qu\u00e9 momento y ante qu\u00e9 \u00f3rgano administrativo present\u00f3 tales \ndocumentos y cuando no hayan transcurrido m\u00e1s de cinco a\u00f1os desde la finalizaci\u00f3n del \nprocedimiento al que correspondan. En los supuestos de imposibilidad material de obtener \nel documento, el \u00f3rgano competente podr\u00e1 requerir al solicitante su presentaci\u00f3n, o, en su \ndefecto, la acreditaci\u00f3n por otros medios de los requisitos a que se refiere el documento, \ncon anterioridad a la formulaci\u00f3n de la propuesta de resoluci\u00f3n. N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162685\nArt\u00edculo 44. Plazo y lugar de presentaci\u00f3n de las solicitudes.\n1.  Las solicitudes de las ayudas del programa referido en el presente cap\u00edtulo podr\u00e1n presentarse \ndurante el periodo de vigencia que se establezca en la misma, que no ser\u00e1 superior a un a\u00f1o.\n2.  La presentaci\u00f3n de las solicitudes fuera del plazo establecido, dar\u00e1 lugar a la inadmisi\u00f3n \nde las mismas sin m\u00e1s tr\u00e1mites, previa resoluci\u00f3n que deber\u00e1 ser dictada en los t\u00e9rminos \nprevistos en el art\u00edculo 21 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Adminis -\ntrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\n3.  Las solicitudes, en modelo normalizado acompa\u00f1adas de la documentaci\u00f3n establecida en \nel art\u00edculo anterior, se presentar\u00e1n en la web https://sede.gobex.es/SEDE/ y se dirigir\u00e1n a \nla Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo.\n4.  La informaci\u00f3n referente a la tramitaci\u00f3n del procedimiento tambi\u00e9n podr\u00e1 ser consultada \na trav\u00e9s del Portal Ciudadano de la Junta de Extremadura que se encuentra ubicado en la \ndirecci\u00f3n de internet: http://ciudadano.juntaex.es. \n5.  En el caso en que no estuviesen habilitados los medios tecnol\u00f3gicos necesarios, lo cual se \nespecificar\u00e1 en la resoluci\u00f3n de convocatoria, la solicitud deber\u00e1 presentarse de acuerdo \ncon lo previsto en el art\u00edculo 7.1 del Decreto 257/2009, de 18 de diciembre, por el que se \nimplanta un Sistema de Registro \u00danico y se regulan las funciones administrativas del mis -\nmo en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, o en \ncualquiera de los lugares previstos en el art\u00edculo 16.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, \ndel Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\nArt\u00edculo 45. Forma de presentaci\u00f3n de las solicitudes. \n1.  Las solicitudes ser\u00e1n presentadas de conformidad con el procedimiento que se describe en \neste art\u00edculo y el plazo que se establece en el art\u00edculo anterior.\n Presentaci\u00f3n de la solicitud de la ayuda:\n a.  La entidad solicitante debe cumplimentar el formulario de solicitud de la ayuda, disponi -\nble en la web https://sede.gobex.es/SEDE/, con la informaci\u00f3n requerida y adjuntar los \ndocumentos que correspondan.\n b.  La solicitud debe completarse mediante la firma electr\u00f3nica del solicitante o su representante.\n c.  La presentaci\u00f3n de la solicitud solo producir\u00e1 efectos ante la Administraci\u00f3n una vez sea \nregistrada por la solicitante o su representante a trav\u00e9s del registro electr\u00f3nico habilita -\ndo al efecto.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162686\n2.  Si la solicitud se presentara presencialmente, se requerir\u00e1 a la interesada para que la sub -\nsane a trav\u00e9s de su presentaci\u00f3n electr\u00f3nica. \n3.  En supuestos de interrupci\u00f3n no planificada en el funcionamiento de registro electr\u00f3nico, \ny siempre que sea posible, se dispondr\u00e1n de las medidas para que la usuaria resulte infor -\nmada de esta circunstancia.\nEn tales supuestos, si se produjera la interrupci\u00f3n del servicio, u otras incidencias t\u00e9cnicas \nque haya imposibilitado el funcionamiento ordinario del sistema o aplicaci\u00f3n que correspon -\nda, y hasta que el problema se solucione, el \u00f3rgano gestor de la ayuda mediante resoluci\u00f3n \npublicada en la sede electr\u00f3nica, podr\u00e1 determinar una ampliaci\u00f3n de los plazos no vencidos, \nseg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 32.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre.\nArt\u00edculo 46. Subsanaci\u00f3n de solicitudes.\n1.  Cuando la solicitud no re\u00fana los requisitos establecidos o no se acompa\u00f1en los documen -\ntos exigidos, se requerir\u00e1 a la entidad interesada para que en el plazo m\u00e1ximo de 10 d\u00edas \nsubsane la falta o acompa\u00f1e los documentos preceptivos a trav\u00e9s de la sede electr\u00f3nica, \ncon la advertencia de que si as\u00ed no lo hiciera se le tendr\u00e1 por desistido de su solicitud, de \nconformidad con el art\u00edculo 68.1 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre previa resoluci\u00f3n, que \ndeber\u00e1 ser dictada en virtud de lo establecido en el art\u00edculo 21 del mismo texto legal.\n2.  En el caso en que no estuviesen habilitados los medios tecnol\u00f3gicos necesarios, lo cual se \nespecificar\u00e1 en la resoluci\u00f3n de convocatoria, las subsanaciones de las solicitudes deber\u00e1n \npresentarse de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 7.1 del Decreto 257/2009, de 18 de \ndiciembre, por el que se implanta un Sistema de Registro \u00danico y se regulan las funciones \nadministrativas del mismo en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de \nExtremadura, o en cualquiera de los lugares previstos en el art\u00edculo 16.4 de la Ley 39/2015, \nde 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\nArt\u00edculo 47. Ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n.\n1.  La ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones corresponder\u00e1 \na la Direcci\u00f3n General competente en materia de fomento de empleo, a trav\u00e9s del Servicio \nde Programas Innovadores de Empleo, quienes podr\u00e1n realizar, de oficio, cuantas actuacio -\nnes estimen necesarias para la determinaci\u00f3n, conocimiento y comprobaci\u00f3n de los datos \nen virtud de los cuales debe formularse la correspondiente propuesta de resoluci\u00f3n.\n2.  Las personas que intervengan en el proceso de selecci\u00f3n de las beneficiarias, o en los \nprocesos de verificaci\u00f3n del cumplimiento de las condiciones, manifestar\u00e1n de forma ex -\npresa la ausencia o no de conflictos de intereses o de causa de abstenci\u00f3n, considerando N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162687\nlo establecido en el art\u00edculo 61.3 del Reglamento (UE, Euratom) 2018/1046 del Parlamento \nEuropeo y del Consejo, de 18 de julio (Reglamento financiero de la UE) y el art\u00edculo 23 de \nla Ley 40/2015, de 1 octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico; en caso de existir \nconflicto de intereses o causa de abstenci\u00f3n, la persona afectada deber\u00e1 abstenerse de \nintervenir en estas actuaciones.\n3.  A los efectos de lo establecido en el art\u00edculo 9 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Sub -\nvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la competencia para resolver los \nprocedimientos de concesi\u00f3n de las subvenciones a las que se refiere esta orden corres -\nponde a la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, a propuesta del \n\u00f3rgano instructor, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de alteraci\u00f3n de la compe -\ntencia, en los t\u00e9rminos previstos en el ordenamiento jur\u00eddico.\n4.  Dentro de cada convocatoria el plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n pro -\ncedente ser\u00e1 de cuatro meses, a contar desde la fecha de presentaci\u00f3n de la solicitud. \nTranscurridos los plazos anteriores sin que se haya dictado y notificado resoluci\u00f3n expresa, \nse entender\u00e1 desestimada la pretensi\u00f3n por silencio administrativo, de conformidad con \nlo previsto en el art\u00edculo 22.5 la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Co -\nmunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. La resoluci\u00f3n del procedimiento se notificar\u00e1 indivi -\ndualmente de acuerdo con lo previsto en los art\u00edculos 40 y 41 de la Ley 39/2015, de 1 de \noctubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\n5.  Contra la resoluci\u00f3n que no pone fin a la v\u00eda administrativa, se podr\u00e1 interponer recurso \nde alzada ante la persona titular de la Consejer\u00eda competente en materia de empleo en el \nplazo de un mes a partir del d\u00eda siguiente a aqu\u00e9l en que fue notificada.\n6.  Las resoluciones de concesi\u00f3n, fijar\u00e1n expresamente la cuant\u00eda concedida e incorporar\u00e1n, \nen su caso, las condiciones, obligaciones y determinaciones accesorias a que deba sujetar -\nse la entidad beneficiaria de la misma, quedando supeditada la concesi\u00f3n a la veracidad de \nlos datos facilitados por la misma.\n7.  En el supuesto de que la entidad beneficiaria sea una comunidad de bienes, una sociedad \ncivil, Uni\u00f3n Temporal de Empresas, agrupaciones privadas de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, o \ncualquier otro tipo de unidad econ\u00f3mica o patrimonio separado, sin personalidad jur\u00eddica, \nla resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la ayuda contendr\u00e1 los porcentajes de participaci\u00f3n de las \npersonas integrantes en la entidad beneficiaria, en funci\u00f3n de los cuales participar\u00e1n en los \nderechos y obligaciones derivados del otorgamiento de la ayuda. La mencionada participa -\nci\u00f3n ser\u00e1 la que hayan declarado las y los miembros de la entidad beneficiaria en el anexo \nde solicitud de subvenci\u00f3n.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162688\nArt\u00edculo 48. Justificaci\u00f3n de la ayuda\nCon la presentaci\u00f3n de la solicitud, la aportaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n exigida en el presente \ndecreto y el compromiso de colaborar con una empresa contratada por el SEXPE para realizar \nel correspondiente plan estrat\u00e9gico de crecimiento o evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del empleo, se \nentender\u00e1 cumplida la obligaci\u00f3n de justificaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n, a efectos de lo establecido \nen el art\u00edculo 35 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, General de Subvenciones de la Comuni -\ndad Aut\u00f3noma de Extremadura, y ello sin perjuicio de que por parte de la entidad beneficiaria \ndeban cumplirse las dem\u00e1s condiciones impuestas con su otorgamiento.\nCon posterioridad, el \u00f3rgano gestor comprobar\u00e1 con la informaci\u00f3n suministrada por la em -\npresa contratada que la entidad beneficiaria cuenta con el plan estrat\u00e9gico de crecimiento o \nevaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del empleo y que se ha mantenido en el empleo el mismo n\u00famero de \npersonas trabajadoras con contrato indefinido con que contaba la beneficiaria en el momento \nde solicitar y conceder la subvenci\u00f3n, o las personas socias-trabajadoras o de trabajo, en su \ncaso, mediante su consulta en los informes de vida laboral de empresa.\nEn el caso de que la entidad beneficiaria se hubiera opuesto a su consulta deber\u00e1 presentar \nlos informes de vida laboral, relativo a cada uno de los c\u00f3digos de cuenta de cotizaci\u00f3n que \nposea que abarque el periodo entre la fecha de concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n y los tres meses \nsiguientes.\nArt\u00edculo 49. Pago de la ayuda.\nEl abono de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 en un pago \u00fanico, por el importe total de la ayuda \nconcedida, una vez notificada la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n.\nEl \u00f3rgano gestor de la subvenci\u00f3n, con car\u00e1cter previo al abono de las mismas, comprobar\u00e1 \nde oficio, que las beneficiarias no tiene deudas con la Hacienda Auton\u00f3mica y se hallan al \ncorriente de sus obligaciones con la Seguridad Social, cuando no se hayan opuesto a ello en \nla solicitud de subvenci\u00f3n, y con la Hacienda Estatal siempre que lo hubiesen autorizado en \ndicha solicitud, en caso contrario, se tendr\u00e1 que acreditar dicho extremo con la presentaci\u00f3n \nde la correspondiente certificaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 50. Obligaciones de las entidades beneficiarias.\nLas entidades beneficiarias deber\u00e1n cumplir, adem\u00e1s de las obligaciones establecidas en el \nart\u00edculo 13 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma \nde Extremadura y en el art\u00edculo 6 del presente decreto, las siguientes:\n a)  Colaborar con una empresa contratada por el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo \npara el plan estrat\u00e9gico de crecimiento o la evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del empleo, seg\u00fan N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162689\ncorresponda a la l\u00ednea de subvenci\u00f3n, con el objetivo de mantener y/o aumentar las ca -\npacidades de mantenimiento o generaci\u00f3n de empleo en Extremadura, que contribuya a \nla transici\u00f3n ecol\u00f3gica y digital, con las condiciones establecidas en el presente decreto \ny en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n.\n b)  Mantener en el empleo a las personas trabajadoras indefinidas contratadas, en su cen -\ntro de trabajo ubicado en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en el momento de \nsolicitar la subvenci\u00f3n durante al menos tres meses desde la concesi\u00f3n de la subven -\nci\u00f3n. En el caso de cooperativas y sociedades laborales, deber\u00e1n mantener durante el \nmismo plazo a las personas socias-trabajadoras o de trabajo que estuvieran en alta, en \nsus centros de trabajo ubicados en dicha comunidad aut\u00f3noma.\n c)  Comunicar al \u00f3rgano concedente cualquier alteraci\u00f3n de las condiciones tenidas en \ncuenta para la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n y, en todo caso, la obtenci\u00f3n de otras subven -\nciones, ayudas, ingresos o recursos para id\u00e9ntico fin. Esta comunicaci\u00f3n deber\u00e1 efec -\ntuarse tan pronto como se conozca, y en todo caso, con anterioridad a la justificaci\u00f3n \nde la aplicaci\u00f3n dada a los fondos percibidos.\n d)  Facilitar, en el plazo de 10 d\u00edas, los datos que el \u00f3rgano concedente pudiera requerir \nsobre el desarrollo y resultado de la actividad subvencionada.\n e)  Acreditar con anterioridad a dictarse la propuesta de resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n y con \ncar\u00e1cter previo al pago que no tiene deudas con la hacienda auton\u00f3mica y se halla al \ncorriente en las obligaciones tributarias y frente a la Seguridad Social en la forma que \nse establezca reglamentariamente y sin perjuicio de la normativa que sea aplicable a \nefectos de la presentaci\u00f3n telem\u00e1tica de solicitudes y comunicaciones dirigidas a la Ad -\nministraci\u00f3n y sus organismos o entidades de derecho p\u00fablico.\n   En el caso de entidades beneficiarias establecidas en el apartado 3 del art\u00edculo 10 de la \nLey 6/2011, de 23 de marzo de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extrema -\ndura deber\u00e1 hacerse por todos los miembros.\n f)  Justificar ante el \u00f3rgano gestor el cumplimiento de los requisitos y condiciones que deter -\nminen la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, de acuerdo con lo previsto en el presente decreto.\n g)  Someterse a las actuaciones de comprobaci\u00f3n a efectuar por el \u00f3rgano concedente y a \ncualesquiera otras actuaciones de comprobaci\u00f3n y control financiero que realice la Auto -\nridad de Gesti\u00f3n, la Autoridad de Certificaci\u00f3n, la Autoridad de Auditoria, el Organismo \nIntermedio, el Tribunal de Cuentas, los \u00f3rganos de control de la Comisi\u00f3n Europea o el \nTribunal de Cuentas Europeo, de acuerdo con lo establecido en la normativa aplicable \na la gesti\u00f3n de las ayudas cofinanciadas con fondos comunitarios, aportando para ello \ncuanta informaci\u00f3n le sea requerida.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162690\n h)  A efectos de cumplir con las actuaciones de comprobaci\u00f3n y de conformidad con lo es -\ntablecido en los art\u00edculos 22.2 del Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y \ndel Consejo, de 12 de febrero de 2021, y del art\u00edculo 132 del Reglamento (UE, Euratom) \n2018/1046 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 18 de julio de 2018, sobre normas \nfinancieras aplicables al presupuesto general de la Uni\u00f3n, las entidades beneficiarias de \nlas subvenciones, como perceptores finales de los fondos del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n \ny Resiliencia, deber\u00e1n conservar los documentos justificativos los datos estad\u00edsticos y de -\nm\u00e1s documentaci\u00f3n concernientes a la financiaci\u00f3n, as\u00ed como los registros y documentos, \nen formato electr\u00f3nico y por un periodo de tres a\u00f1os, porque el importe de la subvenci\u00f3n \nes inferior a 60.000 euros, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 132 del Reglamento \n(UE, Euratom) 2018/1046 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 18 de julio.\n i)  Las beneficiarias deber\u00e1n informar en su caso sobre el nivel de logro de indicadores o \nhitos.\n j)  Aplicar medidas antifraude eficaces y proporcionadas en su \u00e1mbito de gesti\u00f3n.\n k)  Cumplir las obligaciones derivadas del etiquetado digital (etiqueta 100-Apoyo al trabajo \npor cuenta propia y a la creaci\u00f3n de empresas) o verde (etiqueta 047-Apoyo a procesos \nde producci\u00f3n respetuosos con el medio ambiente y eficiencia en uso de recursos en las \npymes).\n l)  Incluir sus datos en una base de datos \u00fanica, de acuerdo con lo se\u00f1alado en el art\u00edculo \n22.2.d) del Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de \nfebrero de 2021.\nArt\u00edculo 51. Alteraci\u00f3n de las condiciones tenidas en cuenta para la concesi\u00f3n de la \nsubvenci\u00f3n.\n1.  El \u00f3rgano competente para la concesi\u00f3n de las ayudas contempladas en el presente decreto \nresolver\u00e1 las incidencias que se produzcan con posterioridad a dicha concesi\u00f3n, en referen -\ncia a cambios de titularidad en la subvenci\u00f3n, sin perjuicio de los posibles incumplimientos \nque se deriven de las mismas.\n2.  La concurrencia de las circunstancias se\u00f1aladas en el apartado anterior dar\u00e1 lugar a la \nmodificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de la concesi\u00f3n.\nTales modificaciones ser\u00e1n autorizadas por el \u00f3rgano que dict\u00f3 la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, \ncuando traigan su causa en circunstancias imprevistas o sean necesarias para el buen fin de \nla actuaci\u00f3n, siempre que no se altere el objeto o finalidad de la subvenci\u00f3n y no se da\u00f1en \nderechos de terceros. N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162691\nEn ning\u00fan caso la modificaci\u00f3n podr\u00e1 afectar a las obligaciones impuestas por la normativa \ncomunitaria o nacional aplicable, en especial, cuando suponga incumplimiento de hitos u \nobjetivos establecidos en la Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del Consejo relativa a la aprobaci\u00f3n de la \nevaluaci\u00f3n del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia de Espa\u00f1a (Council Implementing Decision\u2013\nCID) o su plazo de ejecuci\u00f3n.\nArt\u00edculo 52. Incumplimiento de las condiciones y de las obligaciones.\n1.  El incumplimiento de las condiciones y obligaciones establecidas en el presente decreto o \nen la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, as\u00ed como la concurrencia de las causas reguladas en el ar -\nt\u00edculo 43 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma \nde Extremadura, dar\u00e1n lugar a la revocaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n y en su caso \nal reintegro de las cantidades percibidas y a la exigencia del inter\u00e9s de demora desde el \nmomento del pago de la subvenci\u00f3n hasta la fecha en la que se acuerde la procedencia del \nreintegro. Esta obligaci\u00f3n ser\u00e1 independiente de las sanciones que, en su caso, resulten \nexigibles. El procedimiento de reintegro se realizar\u00e1 de conformidad con lo establecido en \nel T\u00edtulo III, de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3no -\nma de Extremadura.\n2.  Dar\u00e1 lugar asimismo a la obligaci\u00f3n de reintegrar los fondos percibidos el incumplimien -\nto de los principios y obligaciones establecidos en el Reglamento (UE) n.\u00ba 2021/241 del \nParlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, por el que se establece el \nMecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, as\u00ed como en el resto de normativa de la Uni\u00f3n \nEuropea que sea de aplicaci\u00f3n, en particular el incumplimiento del principio de \u201cno causar \nperjuicio significativo\u201d.\n3.  El \u00f3rgano gestor tendr\u00e1 en cuenta el principio de proporcionalidad, para modular la obliga -\nci\u00f3n de devoluci\u00f3n de la subvenci\u00f3n percibida, al grado y caracter\u00edsticas del incumplimiento \nen que haya incurrido la beneficiaria.\nLa modulaci\u00f3n en el reintegro de la subvenci\u00f3n, en los supuestos de revocaci\u00f3n parcial, se apli -\ncar\u00e1 cuando la suma de los d\u00edas del cumplimiento del mantenimiento del empleo supere el 50%, \ndentro del periodo establecido de tres meses desde la fecha de concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n.\nCAP\u00cdTULO IV: Nuevos Proyectos Territoriales para el Reequilibrio y la Equidad. \nColectivos Vulnerables.\nArt\u00edculo 53. Objeto, \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y finalidad de la subvenci\u00f3n.\n1.  Este programa tiene por objeto establecer, en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de \nExtremadura, las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones del programa \u201cNue -\nvos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. Colectivos vulnerables.\u201d, que N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162692\nconstituye una actuaci\u00f3n incluida en la Inversi\u00f3n 4, \u201cNuevos proyectos territoriales para \nel reequilibrio y la equidad\u201d, comprendida en el Componente 23 \u201cNuevas pol\u00edticas p\u00fablicas \npara un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo\u201d que est\u00e1 encuadrado en la \npol\u00edtica palanca VIII, \u201cNueva econom\u00eda de los cuidados y pol\u00edticas de empleo\u201d del Plan de \nRecuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, aprobado por Acuerdo del Consejo de Ministros \nde 27 de abril de 2021, y por la Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del Consejo relativa a la aprobaci\u00f3n \nde la evaluaci\u00f3n del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia de Espa\u00f1a (Council Implementing \nDecision\u2013CID), de 13 de julio de 2021.\n  De esta manera, este programa contribuye al cumplimiento del objetivo n.\u00ba 346 del Anexo \nde la precitada Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del Consejo relativa a la aprobaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n \ndel plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia de Espa\u00f1a (Council Implementing Decision\u2013CID).\n  Las ayudas previstas en estas bases reguladoras re\u00fanen las condiciones para calificarse como \nsubvenci\u00f3n y est\u00e1n sujetas a la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvencio -\nnes, su normativa de desarrollo y dem\u00e1s normativa aplicable. No constituyen una ayuda de \nEstado, en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento \nde la Uni\u00f3n Europea (TFUE), pues su concesi\u00f3n no falsea ni amenaza falsear la competencia, \nfavoreciendo a determinadas empresas o producciones, ya que no se conceden ventajas a las \nempresas, sino que se busca mejorar la empleabilidad de los trabajadores.\n2.  Se establece una subvenci\u00f3n para la iniciativa de \u201cNuevos proyectos territoriales para el re -\nequilibrio y la equidad. Colectivos vulnerables\u201d, cuyo objeto consiste en promover el desa -\nrrollo de proyectos integrados de inserci\u00f3n laboral, a trav\u00e9s de itinerarios individualizados \ny personalizados, que deber\u00e1n dirigirse a colectivos vulnerables, en el \u00e1mbito territorial de \nla Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\n  A efectos de este programa, se entiende por colectivos vulnerables aquellos con especia -\nles dificultades de acceso al mercado de trabajo y, especialmente, a los desempleados de \nlarga duraci\u00f3n, que se podr\u00e1n determinar en las convocatorias. \n3.  Estos proyectos podr\u00e1n incluir acciones de orientaci\u00f3n, adquisici\u00f3n de competencias ge -\nn\u00e9ricas, transversales claves y profesionales, participaci\u00f3n en equipos de b\u00fasqueda de \nempleo, formaci\u00f3n y otras actuaciones de pol\u00edticas activas de empleo e incluir\u00e1n un com -\npromiso de inserci\u00f3n de, al menos, el 20% de las personas que hayan concluido el itinerario \npersonalizado salvo que sean personas con discapacidad, en cuyo caso este compromiso \nser\u00e1 de al menos el 15 %. \nTambi\u00e9n incluir\u00e1n en el itinerario otras acciones facilitadoras de la inserci\u00f3n, tales como, en su \ncaso, ayudas para la conciliaci\u00f3n de la participaci\u00f3n en el proyecto y el cuidado de familiares, \nbecas de asistencia o ayudas de transporte y manutenci\u00f3n.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162693\nLa finalidad de estas subvenciones es mejorar la empleabilidad de las personas en situaci\u00f3n \nde vulnerabilidad para que obtengan una inserci\u00f3n laboral adecuada y estable.\nArt\u00edculo 54. Beneficiarios de la subvenci\u00f3n.\n1.  Podr\u00e1n ser beneficiarias de las ayudas reguladas en este programa, las entidades privadas \nsin \u00e1nimo de lucro con personalidad jur\u00eddica propia que quieran colaborar con el Servicio \nExtreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo en la realizaci\u00f3n de las acciones recogidas en este decreto \npara el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\n2.  Las entidades beneficiarias deber\u00e1n estar radicadas en Extremadura entendiendo por tal el \nejercicio de su actividad econ\u00f3mica en la Comunidad Aut\u00f3noma y contar con una plantilla \nm\u00ednima de tres personas trabajadoras en los centros de trabajo de Extremadura a fecha de \npublicaci\u00f3n de la correspondiente convocatoria.\n3.  La entidad deber\u00e1 manifestar, mediante declaraci\u00f3n del representante legal, que dispone \nde la capacidad econ\u00f3mica y solvencia suficiente para poder atender a las obligaciones de -\nrivadas de la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n y la disponibilidad de los medios a los que obliga \nel art\u00edculo 68 del presente decreto.\n4.  No podr\u00e1n obtener la condici\u00f3n de beneficiario/a, las personas o entidades en quienes \nconcurran alguna de las circunstancias establecidas en los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 12 \nde la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre -\nmadura, que impiden obtener la condici\u00f3n de beneficiario/a.\nCon arreglo a lo previsto en el apartado 7 del art\u00edculo 12 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, \nla justificaci\u00f3n por parte de las personas o entidades solicitantes de no estar incursas en nin -\nguna de las prohibiciones para acceder a la condici\u00f3n de beneficiario/a a que hace menci\u00f3n \nel presente apartado, se realizar\u00e1 mediante una declaraci\u00f3n responsable dirigida al \u00f3rgano \nconcedente de la subvenci\u00f3n y que se incluir\u00e1 en la solicitud de la subvenci\u00f3n, de acuerdo con \nel Anexo de solicitud de subvenci\u00f3n establecido en el presente programa.\nArt\u00edculo 55. Destino de las subvenciones p\u00fablicas, cuant\u00edas y compatibilidad de las \nmismas.\n1.  Las subvenciones a otorgar para el desarrollo de los proyectos integrados de inserci\u00f3n la -\nboral se destinar\u00e1n a financiar los costes de los itinerarios individualizados y personalizados \nde las personas participantes, que lleven a cabo las entidades beneficiarias.\n2.  Cada persona participante deber\u00e1 recibir acciones de orientaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento en la \nb\u00fasqueda de empleo, as\u00ed como acciones de formaci\u00f3n y, en su caso, otras acciones facili -\ntadoras de la inserci\u00f3n laboral.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162694\n3.  La cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n ser\u00e1 un m\u00f3dulo de hasta 6.000 euros a percibir por cada per -\nsona participante que concluya el itinerario personalizado que se dise\u00f1e en la convocatoria, \nde forma que:\n a)  La cantidad a percibir por persona que finalice el itinerario personalizado ser\u00e1 de 4.900 \neuros, distribuidos de la siguiente manera:\n  \u2014  3000 \u20ac para las acciones especificadas en los apartados a), b), c) y d) del art\u00edculo \n56.1 del presente decreto.\n  \u2014  1200 \u20ac para las acciones especificadas en el apartado e) del art\u00edculo 56.1 del presen -\nte decreto. \n  \u2014  600 \u20ac para el abono de las becas y ayudas indicadas en el art\u00edculo 56.4 del presente \ndecreto\n  \u2014  100 \u20ac para los gastos de alquileres, suministros, amortizaciones, material did\u00e1ctico \ny limpieza necesarios para el desarrollo del proyecto. \n b)  A la cantidad indicada en el apartado precedente, se adicionar\u00e1 una cuant\u00eda de 1.100 \neuros a percibir por persona insertada en el mercado de trabajo que previamente hubie -\nra finalizado el itinerario personalizado y que se destinar\u00e1 a cubrir los gastos generados \npor las acciones de los apartados f), g), h) e i) del art\u00edculo 56.1 del presente decreto.\nEsta cantidad tiene la consideraci\u00f3n de m\u00f3dulo a efectos de la determinaci\u00f3n del importe de \nla subvenci\u00f3n y de su justificaci\u00f3n, que se efectuar\u00e1n por el r\u00e9gimen de m\u00f3dulos, de acuerdo \ncon lo establecido en el art\u00edculo 35.1 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de subvenciones de \nla Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y en los art\u00edculos 76 a 79 del Reglamento de la Ley \nGeneral de Subvenciones, aprobado por el Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. El m\u00f3dulo \nse ha configurado considerando el coste unitario por persona participante en el programa se -\ng\u00fan el informe t\u00e9cnico realizado por el Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social para el c\u00e1lculo \nde los costes unitarios. \nNo se subvencionar\u00e1n acciones correspondientes a participantes que, por cualquier causa, \njustificada o no, no hayan concluido el itinerario personalizado.\nEn ning\u00fan caso ser\u00e1n subvencionables los gastos prevenidos en el art\u00edculo 36.7 de la Ley \n6/2011, de 23 de marzo.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162695\nArt\u00edculo 56. Acciones subvencionables, localizaci\u00f3n y colectivos prioritarios. Becas \ny ayudas. \n1. Acciones subvencionables.\n Las acciones subvencionables consistir\u00e1n en:\n a) Atenci\u00f3n conjunta de orientaci\u00f3n laboral y trabajo social: \n   Con el objeto de tener una visi\u00f3n hol\u00edstica de todas los condicionantes que dificultan \nel acceso al empleo de las personas vulnerables, las entidades deber\u00e1n trabajar no \nsolamente con la persona usuaria desde el punto de vista laboral, sino hacerlo tambi\u00e9n \ndesde el punto de vista social y teniendo en cuenta su entorno familiar. Esta visi\u00f3n per -\nmitir\u00e1 realizar itinerarios personalizados con mayor criterio y m\u00e1s informaci\u00f3n.\n   Para tal fin, se constituir\u00e1n equipos de dos personas, una con perfil de orientaci\u00f3n social \ny otra de orientaci\u00f3n laboral que trabajar\u00e1n conjuntamente durante todo el proceso con \nla persona usuaria y, en su caso, con su entorno familiar.\n   Las acciones de orientaci\u00f3n se llevar\u00e1n a cabo de acuerdo con las directrices emanadas del \nart\u00edculo 8 del Real Decreto 7/2015 de 16 de enero por el que se aprueba la Cartera Com\u00fan \ndel Sistema Nacional de Empleo y contendr\u00e1n, al menos, las siguientes actuaciones:\n  1.\u00ba  Diagn\u00f3stico Individualizado y elaboraci\u00f3n del perfil: A trav\u00e9s del diagn\u00f3stico de -\nber\u00e1n identificarse las habilidades y competencias, exploraci\u00f3n de objetivos y la \nempleabilidad de la persona demandante de empleo en el momento inicial teniendo \nen cuenta su experiencia, formaci\u00f3n, circunstancias familiares y posibles oportuni -\ndades profesionales.\n  2.\u00ba  Dise\u00f1o de itinerario: Este dise\u00f1o debe contener, al menos, lo siguiente: Alternati -\nvas/ objetivos profesionales m\u00e1s adecuados para el acceso al empleo de acuerdo \ncon el perfil del usuario/a, identificaci\u00f3n de las principales actuaciones propuestas \nseg\u00fan calendarios de programas o sesiones, elementos de verificaci\u00f3n y seguimien -\nto. Para la realizaci\u00f3n del itinerario ser\u00e1 precisa la suscripci\u00f3n y firma de un acuerdo \npersonal de empleo entre el usuario/a y la entidad beneficiaria.\n    El itinerario deber\u00e1 incorporar al menos:\n    \u2014  La identificaci\u00f3n de alternativas profesionales.\n    \u2014  La identificaci\u00f3n de un itinerario formativo, cuando se precise.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162696\n    \u2014  La identificaci\u00f3n de las actuaciones de b\u00fasqueda activa de empleo que, de acuer -\ndo con su perfil, el usuario/a quedar\u00e1 obligado a realizar.\n  3.\u00ba  Acompa\u00f1amiento personalizado en el desarrollo del itinerario y cumplimiento del \ncompromiso de actividad.\n  4.\u00ba  Asesoramiento y ayuda t\u00e9cnica adicional para la definici\u00f3n de su curr\u00edculo que refle -\nje el perfil profesional y la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas para la b\u00fasqueda activa de empleo \nde manera individual o grupal.\n  5\u00ba  Informaci\u00f3n y asesoramiento adicional sobre el mercado de trabajo, pol\u00edticas activas \nde empleo, la oferta formativa y los programas que faciliten la movilidad para la \nformaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n europea.\n  6\u00ba  Apoyo a la gesti\u00f3n de la movilidad laboral incluyendo la informaci\u00f3n m\u00e1s relevante \nen el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea y la informaci\u00f3n disponible en la Red Eures.\n  7\u00ba Acompa\u00f1amiento, en su caso en la realizaci\u00f3n de entrevistas reales de trabajo.\n   Las acciones de orientaci\u00f3n referidas forman parte de un itinerario individual y perso -\nnalizado de empleo (IPE) que deber\u00e1n realizar todos los/as demandantes de empleo \nsiendo obligatorio realizar el m\u00ednimo de horas que establezca la convocatoria en funci\u00f3n \nde las estrategias de Pol\u00edticas Activas de Empleo de la Junta de Extremadura y las ne -\ncesidades de los colectivos a atender.\n   Por su parte, las actuaciones de pol\u00edtica social contemplar\u00e1n actuaciones orientadas a \nacompa\u00f1ar, ayudar y capacitar a las personas en sus procesos vitales y en su entorno \nfamiliar con el fin de detectar barreras sociales que limiten la empleabilidad y proponer \nactuaciones dentro del itinerario integrado de empleo que mejoren su situaci\u00f3n personal.\n   Para llevar a cabo las actuaciones arriba mencionadas, de la entidad deber\u00e1 tener en \ncuenta la informaci\u00f3n que puedan proporcionarle los Servicios Sociales de Base municipa -\nles y la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Social, Infancia y Familia de la Junta de Extremadura.\n   El personal t\u00e9cnico responsable del itinerario personalizado de empleo deber\u00e1 suscribir \nun compromiso de confidencialidad en relaci\u00f3n con los datos proporcionados por el \nSEXPE y los Servicios Sociales de Base y deber\u00e1 estar identificado mediante su NIF o \nNIE en SISPE como tutor/a del itinerario y, en su caso, como proveedor de los servicios \nasociados a dicho itinerario o fuera de \u00e9l.\n   Todas estas acciones ser\u00e1n coordinadas por el personal t\u00e9cnico de los centros de em -\npleo que tengan adscritas funciones de orientaci\u00f3n en su \u00e1mbito y que actuar\u00e1 coordi -N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162697\nnadamente con los Servicios Sociales de Base municipales de las localidades de dicho \n\u00e1mbito. As\u00ed mismo, la informaci\u00f3n deber\u00e1 revertir al centro de empleo en la forma, \nplazo y modo que se determine desde el SEXPE.\n b) Acciones de adquisici\u00f3n de competencias gen\u00e9ricas y transversales:\n   Las convocatorias podr\u00e1n subvencionar acciones de adquisici\u00f3n de competencias gen\u00e9 -\nricas y transversales.\n   Las acciones de adquisici\u00f3n de competencias gen\u00e9ricas y transversales podr\u00e1n llevarse \na cabo bien en actuaciones individuales, bien en actuaciones en grupos de un m\u00e1ximo \nde 20 personas por acci\u00f3n, y se centrar\u00e1n en la adquisici\u00f3n o mejora de las siguientes \ncompetencias: Autoconfianza, comunicaci\u00f3n, cumplimiento de tareas, razonamiento \nmatem\u00e1tico, inter\u00e9s por aprender, orientaci\u00f3n al logro, gesti\u00f3n del tiempo, habilidades \nsociales, creatividad e innovaci\u00f3n, iniciativa y trabajo en equipo, soluci\u00f3n de problemas, \nflexibilidad, tolerancia a la frustraci\u00f3n.\n   En el supuesto de que se incluyan estas acciones como subvencionables, podr\u00e1n, dentro \nde las mismas, subvencionarse actuaciones de incorporaci\u00f3n al programa consistentes \nen el contacto con las personas no demandantes de empleo susceptibles de participar \nen el programa y el acompa\u00f1amiento inicial previo al mismo.\n c) Acciones de adquisici\u00f3n de competencias digitales:\n   Las convocatorias podr\u00e1n subvencionar acciones de adquisici\u00f3n de competencias digitales \npor parte de las personas usuarias. Los grupos de personas no podr\u00e1n exceder de 20.\n   La adquisici\u00f3n de competencias digitales se centrar\u00e1 en la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n, \ncomunicaci\u00f3n, creaci\u00f3n de contenidos, seguridad y resoluci\u00f3n de problemas.\n d) Acciones de coaching para constituir equipos de b\u00fasqueda de empleo:\n   Las convocatorias podr\u00e1n subvencionar acciones de coaching que mediante la interven -\nci\u00f3n de un entrenador/a profesional o coach que ejerza la labor de dinamizaci\u00f3n de los \ngrupos, proporcionen a las personas desempleadas de forma colectiva, estrategias de \nb\u00fasqueda de empleo tanto para el empleo por cuenta ajena como por cuenta propia.\n   Las acciones consistir\u00e1n en mejorar o adquirir competencias para la elaboraci\u00f3n y pre -\nsentaci\u00f3n de curr\u00edculos, creaci\u00f3n de marca personal, mejorar las habilidades para hacer \nfrente a una entrevista de trabajo o conocimiento del mercado laboral regional o de su \nzona.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162698\n e) Acciones de formaci\u00f3n:\n   El itinerario deber\u00e1 contener la realizaci\u00f3n de acciones de formaci\u00f3n para el empleo \nque mejoren la empleabilidad de las personas destinatarias de las acciones con una \nduraci\u00f3n de 100 horas. Las acciones de formaci\u00f3n a realizar podr\u00e1n llevarlas a cabo \nlas entidades directamente o a trav\u00e9s de una subcontrataci\u00f3n. En todo caso, la cuant\u00eda \nm\u00e1xima por hora/alumno no podr\u00e1 exceder de 12 \u20ac sea cual sea el procedimiento de \nimpartici\u00f3n de la formaci\u00f3n.\n f) Empleo con apoyo:\n   En los supuestos en los que el colectivo de demandantes de empleo a los que hace re -\nferencia el art\u00edculo 56.3 del presente decreto sea el de personas con discapacidad, las \nconvocatorias podr\u00e1n subvencionar acciones para promover el empleo con apoyo.\n   Estas acciones consistir\u00e1n en asesoramiento, prospecci\u00f3n de empresas susceptibles de \ncontratar personas con discapacidad y apoyo individualizado para que la persona con \ndiscapacidad y con especiales dificultades pueda acceder, mantenerse y promocionarse \nen una empresa ordinaria en el mercado de trabajo abierto.\n g) Tutorizaci\u00f3n en el puesto de trabajo:\n   En los supuestos en los que el colectivo de demandantes de empleo a los que hace refe -\nrencia el art\u00edculo 56.3 no sea el de personas con discapacidad, las convocatorias podr\u00e1n \nsubvencionar acciones de tutorizaci\u00f3n en el puesto de trabajo consistentes en el apoyo \nindividualizado para el mantenimiento del puesto de trabajo, promoci\u00f3n en el mismo y \nmejora de competencias en el puesto de trabajo.\n h) Inserci\u00f3n laboral:\n   Los proyectos subvencionados al amparo del presente cap\u00edtulo contendr\u00e1n compromi -\nsos de inserci\u00f3n laboral cuyo porcentaje se determinar\u00e1 en cada convocatoria en fun -\nci\u00f3n de los colectivos a atender.\n   A efectos del presente programa, se considerar\u00e1 inserci\u00f3n laboral v\u00e1lida para el cum -\nplimiento de los objetivos del mismo, aquella inserci\u00f3n de las personas demandantes \nde empleo que hayan finalizado su itinerario personalizado de empleo, siempre que se \ncumplan los siguientes requisitos:\n  1\u00ba.  Que la provisi\u00f3n del puesto de trabajo sea a trav\u00e9s de una oferta de empleo re -\ngistrada en el SEXPE. Los contratos laborales deben ser comunicados a trav\u00e9s de \nla aplicaci\u00f3n Contrat@ y deben contener la indicaci\u00f3n \u201cProyectos territoriales para \ncolectivos especialmente vulnerables. Mecanismo de recuperaci\u00f3n y resiliencia.\u201d N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162699\n     Este requisito no debe cumplirse en el caso de trabajadores por cuenta propia ni \nsocios trabajadores o de trabajo de cooperativas y sociedades laborales.\n  2\u00ba.  Que la contrataci\u00f3n tenga al menos una duraci\u00f3n m\u00ednima de 3 meses y ser al menos \ndel 50 % de la jornada laboral. En el caso de trabajadores/as por cuenta propia, se \nentiende cumplido este requisito cuando la persona permanezca inscrita en alta en \nel R\u00e9gimen Especial de Trabajadores/as Aut\u00f3nomos o en la correspondiente mutua -\nlidad profesional durante el mismo per\u00edodo.\n  3\u00ba.  Que la persona contratada o con alta en el RETA o, en su caso, mutualidad pro -\nfesional haya realizado el itinerario personalizado y haya participado en todas las \nacciones ofrecidas por el tutor o tutora.\n  4\u00ba.  Que la contrataci\u00f3n o el alta en el R\u00e9gimen Especial de Trabajadores/as Aut\u00f3nomos/\nas o mutualidad profesional se haya formalizado en el per\u00edodo comprendido en los \nseis meses siguientes a la finalizaci\u00f3n del itinerario personalizado e individualizado, \ndebiendo producirse en todo caso, antes de los 2 meses siguientes a la fecha de \nfinalizaci\u00f3n del programa.\n  5\u00ba.  Las entidades deber\u00e1n comunicar al \u00f3rgano gestor de la subvenci\u00f3n en el plazo de \n15 d\u00edas desde su inicio las contrataciones o el alta en el R\u00e9gimen Especial de Traba -\njadores/as Aut\u00f3nomos/as o mutualidad profesional.\n   Asimismo, se considerar\u00e1 inserci\u00f3n la formalizaci\u00f3n de contrataciones por per\u00edodos in -\nferiores a tres meses, siempre y cuando la suma total sea igual o superior a este per\u00edo -\ndo, al menos una de ellas provenga de una oferta de empleo registrada en un centro de \nempleo, se cumpla con el resto de los requisitos arriba indicados y todos los contratos \nse formalicen en los seis meses posteriores a la finalizaci\u00f3n del itinerario personalizado \ne individualizado de inserci\u00f3n, y en todo caso, antes de los dos meses siguientes a la \nfinalizaci\u00f3n del programa.\n i) Prospecci\u00f3n:\n   Al objeto de facilitar la consecuci\u00f3n de los objetivos de inserci\u00f3n del apartado anterior, \nlas entidades podr\u00e1n imputar al proyecto la realizaci\u00f3n de acciones de prospecci\u00f3n con -\nducentes a tal fin.\n   Se entiende por acciones de prospecci\u00f3n laboral, a efectos del presente cap\u00edtulo, la rea -\nlizaci\u00f3n de visitas a empresas para difundir informaci\u00f3n sobre el objetivo del programa \nsubvencionado, detectar necesidades de contrataci\u00f3n de personal por parte de las mis -\nmas, captar ofertas de empleo y promover, para su cobertura, a las personas candidatas \nde entre las que han recibido el servicio de orientaci\u00f3n a trav\u00e9s de la propia entidad.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162700\n  En estas acciones de prospecci\u00f3n se debe dar a conocer al empresariado la participaci\u00f3n del \nSEXPE en el proyecto as\u00ed como la procedencia de los fondos que financian este programa.\n  Las acciones de prospecci\u00f3n ser\u00e1n coordinadas por el personal t\u00e9cnico de los centros de \nempleo que tengan adscritas funciones de prospecci\u00f3n en su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n. Asimis -\nmo, la informaci\u00f3n deber\u00e1 revertir al centro de empleo en la forma, plazo y modo que se \ndetermine desde el SEXPE y la misma podr\u00e1 ser vertida en la base de datos de prospecci\u00f3n \nde empresas del SEXPE.\n  Las actuaciones a las que se refieren los apartados a), b), c) y d) del presente ep\u00edgrafe, \ndeber\u00e1n tener una duraci\u00f3n de al menos 120 horas en conjunto.\n2. Localizaci\u00f3n de las acciones.\n  En aras a garantizar la prestaci\u00f3n de los servicios de orientaci\u00f3n en todo el territorio de la \nComunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y teniendo en cuenta las necesidades del mercado \nlaboral extreme\u00f1o y las estrategias del SEXPE, se establecer\u00e1n en las correspondientes \nconvocatorias tantos grupos de centros de empleo como proyectos a aprobar en funci\u00f3n \nde las disponibilidades presupuestarias.\n  Las entidades deber\u00e1n indicar, en el Anexo de Autobaremaci\u00f3n, sus preferencias de ma -\nnera ordenada por orden de prioridad e incluyendo todos los grupos de centros de empleo \nestablecidos en las convocatorias.\n  La Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n establecer\u00e1, en funci\u00f3n de la puntuaci\u00f3n obtenida, el grupo de \ncentros de empleo en que actuar\u00e1 cada entidad beneficiaria, respetando el orden que la \nmisma haya solicitado en su proyecto salvo que dicho grupo haya sido asignado a otra en -\ntidad con mayor puntuaci\u00f3n, en cuyo caso, se otorgar\u00e1 el primer grupo que, siguiendo las \nprioridades indicadas por la entidad, no haya sido asignado a otra con mayor puntuaci\u00f3n.\n3. Colectivos y grupos de poblaci\u00f3n prioritarios.\n  Las personas participantes en los itinerarios personalizados e individualizados deber\u00e1n ser \npersonas pertenecientes a los colectivos vulnerables que se determinen en cada convo -\ncatoria, inscritas como demandantes de empleo desempleadas a fecha de realizaci\u00f3n del \nsondeo correspondiente.\n  Se entiende por colectivos vulnerables aquellos con especiales dificultades de acceso al \nmercado de trabajo y, especialmente, a los desempleados de larga duraci\u00f3n.\n  A efectos del presente cap\u00edtulo, se consideran personas paradas de larga duraci\u00f3n aquellas \npersonas que han permanecido inscritas como demandantes de empleo desempleadas du -\nrante al menos 360 d\u00edas en los 18 meses anteriores a la fecha de realizaci\u00f3n del sondeo.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162701\n4. Becas y ayudas.\n  Las entidades beneficiarias podr\u00e1n abonar a las personas incluidas en un itinerario perso -\nnalizado de inserci\u00f3n las siguientes becas y ayudas con un l\u00edmite de 600 \u20ac por usuario/a:\n a)  Becas de asistencia. Las entidades beneficiarias podr\u00e1n abonar becas de asistencia por \nla asistencia efectiva de los participantes a las actuaciones incluidas en el itinerario per -\nsonalizado y tendr\u00e1 una cuant\u00eda m\u00e1xima de 10 euros por d\u00eda de asistencia.\n b)  Ayudas de conciliaci\u00f3n. Las entidades podr\u00e1n abonar ayudas a la conciliaci\u00f3n a las per -\nsonas incluidas en un itinerario personalizado de inserci\u00f3n que cumplan los siguientes \nrequisitos:\n  b.1)  Tener hijos menores de 3 a\u00f1os. Si los hijos son mayores de 3 a\u00f1os y menores de \n12, podr\u00e1n ser beneficiarias de la ayuda si la jornada lectiva de las acciones coin -\ncide con las vacaciones escolares.\n  b.2)  Ser familia monoparental o existir causas por lo que la otra persona miembro de \nla pareja no pueda hacerse cargo de los hijos en el horario de las acciones. Estas \ncausas ser\u00edan:\n    \u2014 Trabajo por cuenta propia o ajena.\n    \u2014  Encontrarse en desempleo y tener que realizar alguna acci\u00f3n para mejorar la \nempleabilidad recomendada por los servicios de empleo o servicios sociales.\n    \u2014 Deber inexcusable.\n    \u2014 Enfermedad o baja laboral que incapacite para el adecuado cuidado de los hijos.\n       Otras causas debidamente acreditadas documentalmente que imposibiliten el cui -\ndado de los hijos.\n  b.3)  El importe a abonar ascender\u00e1 al 75 por ciento del \u201cIndicador p\u00fablico de renta de \nefectos m\u00faltiples\u201d (IPREM) diario por d\u00eda de asistencia.\n c)  Ayudas para transporte y manutenci\u00f3n. Las entidades podr\u00e1n abonar ayudas al trans -\nporte y manutenci\u00f3n a las personas incluidas en un itinerario personalizado de inserci\u00f3n \nen los siguientes casos:\n  c.1)  Que utilicen la red de transportes p\u00fablicos urbanos y/o interurbanos para asistir a \nlas acciones incluidas en el mismo.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162702\n  c.2)  Cuando no exista medio de transporte p\u00fablico entre el domicilio habitual del/la \nalumno/a y el del centro donde se lleven a cabo las acciones o este transporte no \ntenga un horario regular que permita compatibilizarlo con el de la acci\u00f3n, se podr\u00e1 \ntener derecho a la ayuda en concepto de transporte en veh\u00edculo propio, siempre y \ncuando la distancia entre ambos domicilios sea igual o superior a cinco kil\u00f3metros. \nEsta distancia no ser\u00e1 tenida en cuenta cuando el domicilio del/la alumno/a y el \ndomicilio del centro est\u00e9n ubicados en localidades distintas.\n  c.3)  Se podr\u00e1 abonar ayudas de manutenci\u00f3n cuando el horario de impartici\u00f3n sea de \nma\u00f1ana y tarde y la distancia entre la localidad donde radique el domicilio habitual \ndel/la alumno/a y la localidad donde se imparta la acci\u00f3n diste m\u00e1s de 20 kil\u00f3metros.\n  c.4)  La ayuda en concepto de transporte p\u00fablico urbano y/o interurbano tendr\u00e1 una \ncuant\u00eda m\u00e1xima de 1,5 euros por d\u00eda de asistencia.\n  La ayuda en concepto de transporte en veh\u00edculo propio tendr\u00e1 una cuant\u00eda m\u00e1xima por \nd\u00eda de asistencia de 0,19 euros por kil\u00f3metro, hasta un m\u00e1ximo de 22 euros por d\u00eda de \nasistencia.\n  La ayuda en concepto de manutenci\u00f3n tendr\u00e1 una cuant\u00eda m\u00e1xima de 12 euros por d\u00eda de \nasistencia.\nArt\u00edculo 57. Personas destinatarias de las acciones.\n1.  Las personas destinatarias de las acciones ser\u00e1n exclusivamente las remitidas por el centro \nde empleo, previa solicitud por parte de la entidad a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n de la corres -\npondiente oferta de actividad o procedimiento que la sustituya. El sondeo de demandantes \nser\u00e1 realizado por personal del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo.\n2.  Las directrices y normas de distribuci\u00f3n de demandantes se establecer\u00e1n en la correspon -\ndiente convocatoria.\n3.  Se considerar\u00e1n destinatarias de este programa las personas desempleadas e inscritas \ncomo tal en el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, pertenecientes a alguno de los co -\nlectivos vulnerables indicados en cada convocatoria.\nA efectos de este programa, se entiende por colectivos vulnerables aquellos con especiales \ndificultades de acceso al mercado de trabajo y, especialmente, a los desempleados de larga \nduraci\u00f3n.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162703\nArt\u00edculo 58. Especificaciones t\u00e9cnicas para la contrataci\u00f3n del personal t\u00e9cnico para \nla realizaci\u00f3n de las acciones.\n1.  Las especificaciones t\u00e9cnicas para la contrataci\u00f3n del personal t\u00e9cnico para la realizaci\u00f3n \nde las acciones de orientaci\u00f3n y para la realizaci\u00f3n de la adquisici\u00f3n de competencias ge -\nn\u00e9ricas y transversales, ser\u00e1 la siguiente:\n a)  Titulaciones de licenciatura, diplomatura o grado equivalentes para t\u00e9cnicos/ as que \nrealicen las actuaciones de orientaci\u00f3n laboral que figuran en el art\u00edculo 56.1 a), y las \nindicadas en los art\u00edculos 56.1 b) y g) del presente decreto:\n   Psicolog\u00eda.\n   Pedagog\u00eda.\n   Psicopedagog\u00eda.\n   Sociolog\u00eda/ ciencias pol\u00edticas y sociolog\u00eda (secc. Sociolog\u00eda).\n   Ciencias del trabajo.\n   Educaci\u00f3n Social.\n   Trabajo Social.\n   Relaciones Laborales y RRHH.\n   Graduado Social.\n   Magisterio o grado en educaci\u00f3n.\n   Persona con titulaci\u00f3n universitaria media o superior distinta a las anteriores si ha cur -\nsado con aprovechamiento un m\u00e1ster en orientaci\u00f3n profesional.\n   Persona con titulaci\u00f3n universitaria media o superior distinta a las anteriores con experien -\ncia acreditada en acciones de orientaci\u00f3n en programas p\u00fablicos de al menos dos a\u00f1os.\n   Para las actuaciones de pol\u00edtica social contempladas dentro del itinerario personalizado de \ninserci\u00f3n al que hace referencia el art\u00edculo 56.1 a), se admiten las siguientes titulaciones:\n   Educaci\u00f3n Social\n   Trabajo SocialN\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162704\n b)  Titulaciones licenciatura, diplomatura o grado equivalentes para el personal t\u00e9cnico que \nrealice las actuaciones que figuran en el art\u00edculo 56.1 i) del presente decreto:\n   Econ\u00f3micas.\n   Empresariales.\n   Derecho.\n   Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas.\n   Graduado Social.\n   Educaci\u00f3n Social.\n   Ciencias del trabajo.\n   Relaciones Laborales.\n   Persona con titulaci\u00f3n universitaria media o superior con experiencia acreditada en ac -\nciones de prospecci\u00f3n en programas p\u00fablicos de al menos dos a\u00f1os.\n c)  Titulaciones para el personal t\u00e9cnico que realice las acciones a las que hace referencia \nel art\u00edculo 56.1 c) del presente decreto:\n   Titulaci\u00f3n universitaria en Inform\u00e1tica\n    Certificado de profesionalidad de Nivel 3 en la familia profesional de Inform\u00e1tica y \ncomunicaciones.\n    Formaci\u00f3n profesional de Grado medio o superior en la familia profesional de Infor -\nm\u00e1tica y comunicaciones.\n   Persona con titulaci\u00f3n universitaria media o superior distinta a las anteriores con expe -\nriencia acreditada en programas de adquisici\u00f3n de competencias digitales en programas \np\u00fablicos de al menos un a\u00f1o, formaci\u00f3n acreditada de al menos 300 horas en inform\u00e1 -\ntica o experiencia profesional acreditada en actividades relacionadas con la inform\u00e1tica.\n d)  Titulaciones para el personal t\u00e9cnico que realice las acciones a las que hace referencia \nel art\u00edculo 56.1 d) del presente decreto:\n   Psicolog\u00eda.\n   Pedagog\u00eda.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162705\n   Psicopedagog\u00eda.\n   Sociolog\u00eda/ ciencias pol\u00edticas y sociolog\u00eda (secc. Sociolog\u00eda).\n   Ciencias del trabajo.\n   Educaci\u00f3n Social.\n   Trabajo Social.\n   Relaciones Laborales y RRHH.\n   Graduado Social.\n   Magisterio o grado en educaci\u00f3n.\n   Econ\u00f3micas\n   Empresariales\n   Derecho\n   Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas\n   Persona con titulaci\u00f3n universitaria media o superior distinta a las anteriores si ha cur -\nsado con aprovechamiento un m\u00e1ster en orientaci\u00f3n profesional.\n   Persona con titulaci\u00f3n universitaria media o superior distinta a las anteriores con experien -\ncia acreditada en acciones de orientaci\u00f3n en programas p\u00fablicos de al menos dos a\u00f1os.\n   Formaci\u00f3n Profesional de Grado Superior en Integraci\u00f3n Social, Animaci\u00f3n Sociocultural \no Mediaci\u00f3n Comunicativa.\n e)  Para las acciones a las que hace referencia el art\u00edculo 56.1 f) del presente decreto, las \nsiguientes titulaciones:\n    Titulaci\u00f3n universitaria de Grado, diplomatura o licenciatura m\u00e1s una formaci\u00f3n \ncomplementaria en Inserci\u00f3n laboral de personas con discapacidad con una duraci\u00f3n \nde al menos 200 horas. \n   Certificado de Profesionalidad Inserci\u00f3n Laboral de Personas con Discapacidad\n   Formaci\u00f3n Profesional de Grado Superior en Integraci\u00f3n Social.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162706\n2.  El personal t\u00e9cnico adscrito al proyecto que ejerza las funciones de coordinaci\u00f3n, as\u00ed como \nel personal que desarrolle las acciones del art\u00edculo 56.1 deber\u00e1 acreditar formaci\u00f3n en \nperspectiva de g\u00e9nero para garantizar que la misma es tenida en cuenta en todas las ac -\ntuaciones a llevar a cabo.\nArt\u00edculo 59. Financiaci\u00f3n.\nLa convocatoria, adem\u00e1s de las previsiones establecidas en el art\u00edculo 23.2 de la Ley 6/2011, \nde 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, determina -\nr\u00e1 las aplicaciones, proyectos presupuestarios y cuant\u00edas estimadas inicialmente, las cuales \npodr\u00e1n aumentarse antes de resolver la concesi\u00f3n de las mismas, conforme a lo dispuesto \nen el art\u00edculo 23.2 h) de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad \nAut\u00f3noma de Extremadura.\nArt\u00edculo 60. Plazo, solicitudes y documentaci\u00f3n. \n1.  El plazo m\u00ednimo para la presentaci\u00f3n de solicitudes ser\u00e1 de 5 d\u00edas h\u00e1biles a contar desde el \nd\u00eda siguiente a la fecha de la publicaci\u00f3n, en el Diario Oficial de Extremadura, de la corres -\npondiente convocatoria y del extracto de la misma previsto en el art\u00edculo 16 q) de la Ley \n6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \nLas solicitudes suscritas por la persona que ostenta la representaci\u00f3n legal de la entidad \nir\u00e1n dirigidas a la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo y se for -\nmalizar\u00e1n de acuerdo con el modelo normalizado que se establece como Anexo de solicitud \nde subvenci\u00f3n del presente programa, estando disponible para su cumplimentaci\u00f3n en el \nPortal de Empleo de la Junta de Extremadura, en la direcci\u00f3n electr\u00f3nica www.extremadu -\nratrabaja.juntaex.es o p\u00e1gina que la sustituya, as\u00ed como en el Portal del ciudadano de la \nJunta de Extremadura.\n2.  Cada entidad podr\u00e1 presentar como m\u00e1ximo una sola solicitud por convocatoria. En caso de \npresentarse m\u00e1s de una solicitud, \u00fanicamente se tendr\u00e1 en cuenta la que tenga el registro \nde entrada con fecha posterior.\n3.  Las solicitudes, en modelo normalizado acompa\u00f1adas de la documentaci\u00f3n correspondien -\nte, se presentar\u00e1n en la web https://sede.gobex.es/SEDE/ y se dirigir\u00e1n a la Direcci\u00f3n \nGerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo.\n  La informaci\u00f3n referente a la tramitaci\u00f3n del procedimiento tambi\u00e9n podr\u00e1 ser consultada \na trav\u00e9s del Portal Ciudadano de la Junta de Extremadura que se encuentra ubicado en la \ndirecci\u00f3n de internet: http://ciudadano.juntaex.es. \n  En el caso en que no estuviesen habilitados los medios tecnol\u00f3gicos necesarios, lo cual se \nespecificar\u00e1 en la resoluci\u00f3n de convocatoria, la solicitud deber\u00e1 presentarse de acuerdo N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162707\ncon lo previsto en el art\u00edculo 7.1 del Decreto 257/2009, de 18 de diciembre, por el que \nse implanta un Sistema de Registro \u00danico y se regulan las funciones administrativas del \nmismo en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, o en \ncualquiera de los lugares previstos en el art\u00edculo 16.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, \ndel Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\n4.  La solicitud, seg\u00fan modelo del Anexo de solicitud de subvenci\u00f3n del presente programa, \nincluir\u00e1 la declaraci\u00f3n responsable de la persona que ostenta la representaci\u00f3n legal en \nla que se acredite la capacidad econ\u00f3mica y solvencia suficiente de la entidad para poder \natender a las obligaciones derivadas de la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n y la disponibilidad de \nlos medios a los que obliga el art\u00edculo 68 del presente decreto.\n5.  La solicitud deber\u00e1 presentarse acompa\u00f1ada de la siguiente documentaci\u00f3n, sin perjuicio \nde su adaptaci\u00f3n en las correspondientes convocatorias:\n a.  Copia simple de la escritura p\u00fablica de constituci\u00f3n de la entidad y de los correspon -\ndientes estatutos y, en su caso, de modificaci\u00f3n, todo ello inscrito en el registro corres -\npondiente, salvo que \u00e9sta ya figure en poder de la Administraci\u00f3n, en cuyo caso deber\u00e1 \nindicarse en el apartado correspondiente en la solicitud de subvenci\u00f3n, haciendo constar \nen qu\u00e9 momento y ante qu\u00e9 \u00f3rgano administrativo present\u00f3 los citados documentos.\n b.  Copia simple del NIF de la entidad y del DNI de la persona que act\u00faa en nombre y re -\npresentaci\u00f3n de la persona jur\u00eddica solicitante, cuando la entidad se oponga a que la \ncomprobaci\u00f3n se realice de oficio por el \u00f3rgano instructor, de acuerdo con los datos de \nidentificaci\u00f3n que obren en sus archivos, bases de datos u otros fondos documentales o \nmediante los servicios ofrecidos por el Ministerio prestador del Sistema de Verificaci\u00f3n \nde Datos de Identidad (SVDI) )y del Sistema de Desarrollo Estructurado de la Hacienda \nExtreme\u00f1a y sus Servicios Administrativos ( DEHESA) .\n c.  Copia simple del documento que acredite el poder de representaci\u00f3n ante la Adminis -\ntraci\u00f3n, cuando la entidad se oponga a que la comprobaci\u00f3n se realice de oficio por el \n\u00f3rgano instructor a trav\u00e9s de los Servicios de Verificaci\u00f3n y Consulta de Datos SCSP de \nla Red SARA. Si esta documentaci\u00f3n ya figura en poder de la Administraci\u00f3n deber\u00e1 in -\ndicarse en el apartado correspondiente en la solicitud de subvenci\u00f3n, haciendo constar \nen qu\u00e9 momento y ante qu\u00e9 \u00f3rgano administrativo present\u00f3 los citados documentos.\n d.  Informe original expedido por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, relativo a la \nvida laboral de la entidad solicitante de la subvenci\u00f3n, a fecha de publicaci\u00f3n de la con -\nvocatoria, cuando la entidad se oponga a que la comprobaci\u00f3n se realice de oficio. Dicha \ninformaci\u00f3n deber\u00e1 contener todos los c\u00f3digos de cuenta de cotizaci\u00f3n que la entidad \ntenga en Extremadura.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162708\n e.  \u201cAnexo de Autobaremaci\u00f3n\u201d en el que figurar\u00e1 lo siguiente:\n  e.1  Denominaci\u00f3n y descripci\u00f3n de los proyectos subvencionados llevados a cabo por \nla entidad en materia de Pol\u00edticas Activas de Empleo y que su objeto afecte direc -\ntamente a personas demandantes de empleo, iniciados en los tres ejercicios presu -\npuestarios anteriores al de la publicaci\u00f3n de la convocatoria y finalizados con ante -\nrioridad a dicha publicaci\u00f3n, con indicaci\u00f3n expresa de la siguiente informaci\u00f3n: en -\ntidad concedente, bases reguladoras, objeto de la ayuda, Comunidad Aut\u00f3noma de \ndesarrollo de las acciones, n\u00famero de personas atendidas, duraci\u00f3n de la misma, \nindicaci\u00f3n de si se trataba de un proyecto de adquisici\u00f3n de competencias gen\u00e9ri -\ncas y/o transversales, orientaci\u00f3n profesional u otras pol\u00edticas activas de empleo \ny certificado o informe del cumplimiento de los objetivos emitido por el organismo \nconcedente.\n     Denominaci\u00f3n y descripci\u00f3n de los proyectos subvencionados para desarrollo de \npol\u00edticas sociales realizados por la entidad solicitante, que hayan finalizado previa -\nmente a la publicaci\u00f3n de la convocatoria e iniciados en los tres \u00faltimos ejercicios \nanteriores al a\u00f1o de la convocatoria, siempre que se hayan cumplido los objetivos \nprevistos en lo referente a atenci\u00f3n a personas usuarias y as\u00ed se certifique o informe \npor el \u00f3rgano concedente.\n  e.2 Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n solicitada y esfuerzo inversor de la entidad.\n  e.3  N\u00famero de expediente de cada proyecto aprobado en el mismo ejercicio presupues -\ntario al amparo del presente cap\u00edtulo, de la Orden de 17 de noviembre de 2020 por \nla que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones para \nla realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y otras actuaciones de Pol\u00edticas Activas de \nEmpleo o del programa II de la Orden de 11 de diciembre de 2019 por la que se \nregula el Programa de Activaci\u00f3n del Empleo Local (PAEL) y se establecen las bases \nreguladoras de las subvenciones destinadas a su financiaci\u00f3n.\n  e.4  Localizaci\u00f3n de las acciones, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 56.2 del pre -\nsente decreto.\n  e.5  Relaci\u00f3n de sistemas de calidad y planes de igualdad vigentes que sean susceptibles \nde valoraci\u00f3n de acuerdo con el art\u00edculo 62.1 f) del presente decreto, junto con la \ndocumentaci\u00f3n justificativa de los mismos.\n  e.6  Compromiso de inserci\u00f3n en el mercado laboral por encima de lo previsto en la \nconvocatoria.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162709\n  Al final de cada uno de los apartados, exceptuando el apartado e.4, la entidad consignar\u00e1 \nla puntuaci\u00f3n que, a su entender, debe obtener por cada uno de los criterios de valoraci\u00f3n \nindicados en el art\u00edculo 62 del presente decreto, sin perjuicio de la posterior comprobaci\u00f3n \ny asignaci\u00f3n de la puntuaci\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n a la que hace refe -\nrencia el art\u00edculo 63.1 del presente decreto.\n6.  Seg\u00fan el art\u00edculo 28.2 de la Ley 39/2015 de Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las \nAdministraciones P\u00fablicas, el \u00f3rgano gestor de la ayuda recabar\u00e1 de oficio los datos referi -\ndos a la consulta de la identidad de la persona empresaria individual o persona que ostente \nla representaci\u00f3n legal de la entidad, la representaci\u00f3n legal de la entidad ante la Adminis -\ntraci\u00f3n, y los certificados o informaci\u00f3n a emitir por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad \nSocial y la Consejer\u00eda competente en materia de hacienda de la Junta de Extremadura. No \nobstante, la entidad podr\u00e1 oponerse a que el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo consul -\nte de oficio dichos datos y documentos, marcando la casilla correspondiente en el \u201cAnexo \nde solicitud de subvenci\u00f3n\u201d, en cuyo caso deber\u00e1 aportarlos.\n7.  El \u00f3rgano gestor de la ayuda recabar\u00e1 de oficio los datos relativos a hallarse al corriente \ncon sus obligaciones fiscales y tributarias con el Estado cuando se autorice marcando la \ncasilla correspondiente en el Anexo de solicitud de subvenci\u00f3n, en caso de no autorizarse, \nla entidad solicitante deber\u00e1 aportar el correspondiente certificado que acredite este ex -\ntremo.\n8.  Si del examen de la documentaci\u00f3n del expediente se comprueba que \u00e9sta no re\u00fane los \nrequisitos necesarios o no aporta la totalidad de la documentaci\u00f3n exigida, se requerir\u00e1 a \nla interesada para que en el plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles contados a partir del d\u00eda siguiente \nal de la notificaci\u00f3n, subsane la falta o acompa\u00f1e los documentos preceptivos. Si as\u00ed no \nlo hiciere, se le tendr\u00e1 por desistida de su petici\u00f3n, previa resoluci\u00f3n, de conformidad con \nlo dispuesto en el art\u00edculo 68.1 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento \nAdministrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, en relaci\u00f3n con lo prevenido en el \nart\u00edculo 23.5 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo.\nArt\u00edculo 61. Procedimiento de concesi\u00f3n.\n1.  El procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones previstas en el presente cap\u00edtulo se tra -\nmitar\u00e1 en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva, mediante convocatoria peri\u00f3dica, en los \nt\u00e9rminos previstos en el Cap\u00edtulo II del T\u00edtulo II de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de \nSubvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. La subvenci\u00f3n se conceder\u00e1 \na las solicitudes que obtengan mayor valoraci\u00f3n, conforme a los criterios establecidos en \nel art\u00edculo siguiente, hasta que se produzca el agotamiento de los fondos presupuestarios \ndisponibles.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162710\n2.  El inicio del procedimiento vendr\u00e1 precedido de la correspondiente convocatoria aprobada \npor resoluci\u00f3n de la persona titular de la Secretaria General de la Consejer\u00eda competente en \nmateria de empleo y publicada, en el Portal de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma \nde Extremadura y en el Portal Electr\u00f3nico de la Transparencia y la Participaci\u00f3n Ciudadana. \nLa convocatoria y su extracto deber\u00e1n ser publicados en el Diario Oficial de Extremadura, \nconforme a lo establecido en el art\u00edculo 16 q) de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Sub -\nvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\n3.  Atendiendo al art\u00edculo 27 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Co -\nmunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se instar\u00e1 al beneficiario/a de la subvenci\u00f3n a la \nreformulaci\u00f3n de su solicitud si el importe de la subvenci\u00f3n de la propuesta de resoluci\u00f3n \nprovisional es inferior al que figura en la solicitud presentada.\nArt\u00edculo 62. Criterios de valoraci\u00f3n.\n1. Las solicitudes admitidas se valorar\u00e1n conforme a los siguientes criterios objetivos:\n a)  Resultados cuantitativos de los objetivos en relaci\u00f3n a proyectos subvencionados para \ndesarrollo de pol\u00edticas activas de empleo realizados por la entidad solicitante, que ha -\nyan finalizado previamente a la publicaci\u00f3n de la convocatoria e iniciados en los tres \n\u00faltimos ejercicios anteriores al a\u00f1o de la convocatoria, siempre que se hayan cumplido \nlos objetivos previstos en lo referente a atenci\u00f3n a personas usuarias y as\u00ed se certifique \no informe por el \u00f3rgano concedente.\n   Su acreditaci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante certificaci\u00f3n o informe de los distintos \u00f3rganos \nconcedentes salvo los concedidos por el SEXPE que se realizar\u00e1 de oficio a petici\u00f3n de la \nentidad solicitante. Dicha petici\u00f3n se realizar\u00e1 a trav\u00e9s del \u201cAnexo de Autobaremaci\u00f3n\u201d \ndel presente programa: M\u00e1ximo 120 puntos:\n  1\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era la ejecuci\u00f3n de todas las \nacciones indicadas en la convocatoria: 30 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  2\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de parte de las \nacciones indicadas en la convocatoria: 25 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  3\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de otras po -N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162711\nl\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 56.1 a), b) y c) del presente \ndecreto: 20 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de objetivos.\n  4\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de todas las \nacciones indicadas en la convocatoria: 20 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  5\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de parte de \nlas acciones indicadas en la convocatoria: 16 puntos por cada proyecto finalizado \ncon cumplimiento de objetivos.\n  6\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de otras po -\nl\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 56.1 a), b) y c) del presente \ndecreto: 14 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de objetivos.\n  7\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de todas \nlas acciones indicadas en convocatoria: 6 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  8\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de parte \nde las acciones indicadas en la convocatoria: 5 puntos por cada proyecto finalizado \ncon cumplimiento de objetivos.\n  9\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de otras \npol\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 56.1 a), b) y c) del presente \ndecreto: 4 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de objetivos.\n  10\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \nestuvo cofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de \ntodas las acciones indicadas en la convocatoria: 4 puntos por cada proyecto fina -\nlizado con cumplimiento de objetivos.\n  11\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \nestuvo cofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de \nparte de las acciones indicadas en la convocatoria: 3 puntos por cada proyecto \nfinalizado con cumplimiento de objetivos.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162712\n  12\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de otras \npol\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 56.1 a), b) y c) del presente \ndecreto: 2 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de objetivos.\n  13\u00ba.  A efectos de valoraci\u00f3n de este criterio y con el objeto de dar oportunidades a las \nentidades sin experiencia previa, frente a las entidades cuyos resultados no hayan \nsido positivos, en el caso que la entidad no hubiera ejecutado ning\u00fan proyecto en \nel periodo de referencia o la suma de proyectos ejecutados sea inferior a 10 pun -\ntos: 10 puntos.\n   Si alg\u00fan proyecto ha sido cofinanciado por entidades p\u00fablicas y privadas simult\u00e1nea -\nmente, se tendr\u00e1 en cuenta el tipo de entidad, a efectos de puntuaci\u00f3n, que haya co -\nfinanciado en mayor proporci\u00f3n. Si la cofinanciaci\u00f3n otorgada por entidades p\u00fablicas y \nprivadas es igual, se entender\u00e1 cofinanciado por entidades p\u00fablicas.\n   As\u00ed mismo, si un proyecto ha tenido personas usuarias en la CA de Extremadura y tam -\nbi\u00e9n fuera de ella, se tendr\u00e1 en cuenta a efectos de puntuaci\u00f3n, si hay m\u00e1s personas \nusuarias en la CA de Extremadura o fuera de ella, siendo este el criterio para valorar. \nEn caso de que el n\u00famero de personas usuarias sea el mismo dentro y fuera de la CA \nde Extremadura, se considerar\u00e1 a efectos de puntuaci\u00f3n, que el proyecto se ha desa -\nrrollado en Extremadura.\n b)  Resultados cuantitativos de los objetivos en relaci\u00f3n a proyectos subvencionados para \ndesarrollo de pol\u00edticas sociales realizados por la entidad solicitante, que hayan finalizado \npreviamente a la publicaci\u00f3n de la convocatoria e iniciados en los tres \u00faltimos ejercicios \nanteriores al a\u00f1o de la convocatoria, siempre que se hayan cumplido los objetivos pre -\nvistos en lo referente a atenci\u00f3n a personas usuarias y as\u00ed se certifique o informe por el \n\u00f3rgano concedente.\n   Su acreditaci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante certificaci\u00f3n o informe de los distintos \u00f3rganos \nconcedentes: M\u00e1ximo 60 puntos:\n  1\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo p\u00fablico: 20 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  2\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo privado: 10 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162713\n  3\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo p\u00fablico: 5 puntos por cada proyecto finalizado \ncon cumplimiento de objetivos.\n  4\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo privado: 3 puntos por cada proyecto finalizado \ncon cumplimiento de objetivos.\n  5\u00ba.  A efectos de valoraci\u00f3n de este criterio y con el objeto de dar oportunidades a las \nentidades sin experiencia previa, frente a las entidades cuyos resultados no hayan \nsido positivos, en el caso que la entidad no hubiera ejecutado ning\u00fan proyecto en el \nperiodo de referencia o la suma de proyectos ejecutados sea inferior a 5 puntos: 5 \npuntos.\n   Si alg\u00fan proyecto ha sido cofinanciado por entidades p\u00fablicas y privadas simult\u00e1nea -\nmente, se tendr\u00e1 en cuenta el tipo de entidad, a efectos de puntuaci\u00f3n, que haya co -\nfinanciado en mayor proporci\u00f3n. Si la cofinanciaci\u00f3n otorgada por entidades p\u00fablicas y \nprivadas es igual, se entender\u00e1 cofinanciado por entidades p\u00fablicas.\n   As\u00ed mismo, si un proyecto ha tenido personas usuarias en la CA de Extremadura y tam -\nbi\u00e9n fuera de ella, se tendr\u00e1 en cuenta a efectos de puntuaci\u00f3n, si hay m\u00e1s personas \nusuarias en la CA de Extremadura o fuera de ella, siendo este el criterio para valorar. \nEn caso de que el n\u00famero de personas usuarias sea el mismo dentro y fuera de la CA \nde Extremadura, se considerar\u00e1 a efectos de puntuaci\u00f3n, que el proyecto se ha desa -\nrrollado en Extremadura.\n c)  Compromiso de inserci\u00f3n en el mercado laboral por encima de lo exigido en la convoca -\ntoria. M\u00e1ximo 140 puntos.\n   Por cada persona m\u00e1s que se coloque por cuenta propia o ajena una vez cumplidos los \nobjetivos exigidos en la convocatoria y cumpla los requisitos exigidos en el art\u00edculo 56.1 \nh) del presente decreto para ser considerada inserci\u00f3n v\u00e1lida se otorgar\u00e1n 20 puntos\n d)  Mayor esfuerzo inversor de la entidad solicitante en la financiaci\u00f3n total del programa. \nM\u00e1ximo de 3 puntos.\n   A tal efecto, por cada d\u00e9cima en el porcentaje de cofinanciaci\u00f3n se otorgar\u00e1n 0,15 puntos.\n   La cofinanciaci\u00f3n deber\u00e1 justificarse mediante el incremento de las acciones dirigidas \na las personas usuarias que supongan un coste en gastos de personal mayor que el \nsubvencionado.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162714\n e)  Valoraci\u00f3n por n\u00famero de proyectos aprobados al amparo del presente decreto, de la \nOrden de 17 de noviembre de 2020 por la que se establecen las bases reguladoras para \nla concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y otras ac -\ntuaciones de Pol\u00edticas Activas de Empleo o del programa II de la Orden de 11 de diciem -\nbre de 2019 por la que se regula el Programa de Activaci\u00f3n del Empleo Local (PAEL) y \nse establecen las bases reguladoras de las subvenciones destinadas a su financiaci\u00f3n. \nM\u00e1ximo 10 puntos:\n  1\u00ba.  Si la entidad tiene uno o m\u00e1s proyectos aprobados al amparo del presente decre -\nto, de la Orden de 17 de noviembre de 2020 por la que se establecen las bases \nreguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de \norientaci\u00f3n y otras actuaciones de Pol\u00edticas Activas de Empleo o del programa II de \nla Orden de 11 de diciembre de 2019 por la que se regula el Programa de Activaci\u00f3n \ndel Empleo Local (PAEL) y se establecen las bases reguladoras de las subvenciones \ndestinadas a su financiaci\u00f3n en convocatorias realizadas dentro del mismo ejercicio \npresupuestario y resueltas con anterioridad a la publicaci\u00f3n de la correspondiente \nconvocatoria. 0 puntos.\n  2\u00ba.  Si la entidad no tiene aprobados proyectos al amparo del presente decreto, de la \nOrden de 17 de noviembre de 2020 por la que se establecen las bases reguladoras \npara la concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y \notras actuaciones de Pol\u00edticas Activas de Empleo o del programa II de la Orden de \n11 de diciembre de 2019 por la que se regula el Programa de Activaci\u00f3n del Empleo \nLocal (PAEL) y se establecen las bases reguladoras de las subvenciones destinadas \na su financiaci\u00f3n en convocatorias realizadas dentro del mismo ejercicio presupues -\ntario. 10 puntos.\n f)  Gesti\u00f3n de la calidad. M\u00e1ximo 20 puntos:\n  1\u00ba.  Si la entidad tiene concedida y vigente la acreditaci\u00f3n UNE-EN ISO 9001 o EFQM \nimplantada en todas las sedes que la entidad tiene en la CA de Extremadura:10 \npuntos.\n  2\u00ba.  Si la entidad tiene concedida y vigente otra acreditaci\u00f3n de calidad reconocida por \norganismos p\u00fablicos implantada en todas las sedes que la entidad posee en la CA \nde Extremadura: 5 puntos.\n  3\u00ba.  Si la entidad tiene en vigor un plan de igualdad implantado en todas las sedes que \nla entidad posee en la CA de Extremadura. 10 puntos\n  4\u00ba  Si la entidad ha llevado a cabo acciones positivas para la igualdad de g\u00e9nero que \nafecten a todas las sedes que la entidad posee en la CA de Extremadura: 5 puntos.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162715\n  5\u00ba  Si la entidad acredita haber realizado alguna de las siguientes actuaciones en todas \nsus sedes de la CA de Extremadura: Auditor\u00edas externas positivas, C\u00f3digo \u00c9tico, \nProtocolos de revisi\u00f3n interna de resultados anual, Plan de Accesibilidad, Certificado \nde Colaboraci\u00f3n en programas realizados por personas en situaci\u00f3n de cumplimiento \nde medidas penales alternativas o Plan de Voluntariado: 5 puntos\n   Para valorar este criterio, no se podr\u00e1n puntuar simult\u00e1neamente los puntos 1\u00ba y 2\u00ba ni \n3\u00ba y 4\u00ba.\n2.  En caso de que varias solicitudes obtuviesen la misma puntuaci\u00f3n se priorizar\u00e1 tomando \ncomo sistema para su valoraci\u00f3n a efectos de desempate, en primer lugar, el criterio se\u00f1a -\nlado como letra a) del art\u00edculo 62.1, y a continuaci\u00f3n la puntuaci\u00f3n obtenida en los criterios \nestablecidos en las letras c), b), f), e) y d) del citado art\u00edculo y por ese orden.\nEn el caso de persistir la misma puntuaci\u00f3n se atender\u00e1 al orden de presentaci\u00f3n de la soli -\ncitud tomando como referencia la fecha, y en su caso, la hora en que ha tenido entrada en \ncualquiera de los lugares previsto en el art\u00edculo 60.3 del presente decreto.\nArt\u00edculo 63. \u00d3rganos competentes para la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento.\n1.  Tras el examen y la evaluaci\u00f3n de las solicitudes, los expedientes ser\u00e1n sometidos a in -\nforme, que ser\u00e1 vinculante, por una Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n, cuya composici\u00f3n ser\u00e1 la \nsiguiente:\n   Presidente: el/la titular de la Jefatura del Servicio de Orientaci\u00f3n e Intermediaci\u00f3n o \npersona en quien delegue.\n   Secretario/a: un funcionario adscrito al Servicio de Orientaci\u00f3n e Intermediaci\u00f3n o con \nvoz y voto.\n  Vocal: un t\u00e9cnico/a adscrito/a al Servicio de Orientaci\u00f3n e Intermediaci\u00f3n, con voz y voto.\n2.  En aras a la seguridad jur\u00eddica, la composici\u00f3n exacta de los miembros de la Comisi\u00f3n \nde Valoraci\u00f3n ser\u00e1 publicada, con suficiente antelaci\u00f3n a su composici\u00f3n, en la p\u00e1gina \nwww.extremaduratrabaja.juntaex.es o p\u00e1gina que la sustituya. La composici\u00f3n de la \nComisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n ser\u00e1 paritaria atendiendo a lo dispuesto en el art\u00edculo 29 de la \nLey 8/2011, de 23 de marzo, de Igualdad entre mujeres y hombres y contra la violen -\ncia de g\u00e9nero en Extremadura.\n3.  La ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones corresponde \na la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo del Ser -\nvicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162716\nArt\u00edculo 64. Resoluci\u00f3n.\n1.  La competencia para resolver corresponde a la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o \nP\u00fablico de Empleo, a propuesta del \u00f3rgano instructor, y en ella se fijar\u00e1 expresamente la \ncuant\u00eda concedida e incorporar\u00e1, en su caso, las condiciones, obligaciones y determina -\nciones accesorias a que deban sujetarse los/as beneficiarios/as de las mismas, quedando \nsupeditada la concesi\u00f3n a la veracidad de los datos facilitados por el interesado.\n2.  El plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n ser\u00e1 de seis meses a contar desde \nla fecha de publicaci\u00f3n de la correspondiente convocatoria en el Diario Oficial de Extrema -\ndura, salvo que la misma posponga sus efectos a otra fecha posterior. Transcurrido dicho \nplazo sin que se haya notificado resoluci\u00f3n expresa, se entender\u00e1 desestimada la solicitud \npor silencio administrativo, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 22.5 de la Ley \n6/2011 de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\n3.  Con car\u00e1cter previo a la propuesta de resoluci\u00f3n definitiva, la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n har\u00e1 \np\u00fablico un informe con las puntuaciones de todos los expedientes presentados y no desis -\ntidos y dar\u00e1 un plazo de 10 d\u00edas h\u00e1biles para la presentaci\u00f3n de alegaciones a las mencio -\nnadas puntuaciones previamente a la elaboraci\u00f3n de la propuesta definitiva. El informe de \nla Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n se publicar\u00e1 en la web extremaduratrabaja.juntaex.es o p\u00e1gina \nque la sustituya. \n4.  Toda alteraci\u00f3n de las condiciones sin previa autorizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n, como las \nrelativas al objetivo de las acciones y la ubicaci\u00f3n de la localizaci\u00f3n de su desarrollo, te -\nnidas en cuenta para la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n dar\u00e1 lugar a la revocaci\u00f3n total de la \nresoluci\u00f3n de concesi\u00f3n y, en su caso, al reintegro de la misma. En concreto, dar\u00e1 lugar \na la revocaci\u00f3n total de la subvenci\u00f3n la atenci\u00f3n a colectivos distintos a los otorgados en \nresoluci\u00f3n, la realizaci\u00f3n de actuaciones no autorizadas con las personas demandantes de \nempleo, subcontrataci\u00f3n de las actuaciones, salvo lo previsto para formaci\u00f3n en el art\u00edculo \n56.1 e) de este decreto o el cambio de localidad de realizaci\u00f3n de las actuaciones, esta \n\u00faltima sin autorizaci\u00f3n expresa del \u00f3rgano concedente de la ayuda.\n  No obstante, se podr\u00e1n autorizar alteraciones de las condiciones, que podr\u00e1n dar lugar a \nla modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, previa petici\u00f3n a la Administraci\u00f3n, si \u00e9stas \nno comprometen el objetivo final de atenciones y usuarios. En tal caso, \u00fanicamente la \nmodificaci\u00f3n podr\u00e1 afectar:\n  \u2014  Al \u00e1mbito de actuaci\u00f3n de la entidad siempre que las nuevas localidades o centros \nde empleo solicitados en sustituci\u00f3n o adici\u00f3n a los concedidos, est\u00e9n dentro de las \nzonas de actuaci\u00f3n reguladas por la convocatoria correspondiente.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162717\n  Se podr\u00e1n solicitar las alteraciones al proyecto hasta tres meses antes de finalizar el plazo \nde ejecuci\u00f3n de las acciones.\n  En ning\u00fan caso se autorizar\u00e1n alteraciones de las condiciones que impliquen modificaci\u00f3n a \nla baja en la puntuaci\u00f3n otorgada en el proceso de concurrencia competitiva o modificaci\u00f3n \nen las cuant\u00edas concedidas.\n5.  La resoluci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones se notificar\u00e1 a los/as intere -\nsados/as en la forma establecida en la convocatoria, de conformidad con lo establecido en \nlos art\u00edculos 40 y siguientes de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Admi -\nnistrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. Contra esta resoluci\u00f3n que no pone fin \na la v\u00eda administrativa, se podr\u00e1 interponer recurso de alzada ante el/la titular de la Con -\nsejer\u00eda competente en materia de empleo, en el plazo de un mes a partir del d\u00eda siguiente \na aqu\u00e9l en que fuera notificada.\n6.  As\u00ed mismo, el cr\u00e9dito presupuestario no aplicado por la renuncia a la subvenci\u00f3n de algu -\nnos de los/as beneficiarios/as deber\u00e1 utilizarse por el \u00f3rgano concedente para acordar, sin \nnecesidad de una nueva convocatoria, la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n al solicitante o solici -\ntantes siguientes a aqu\u00e9l, en orden de su puntuaci\u00f3n.\n7.  Las subvenciones concedidas ser\u00e1n objeto de publicidad en el Diario Oficial de Extremadura \ny en el Portal de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura en la forma \nestablecida en los art\u00edculos 17.1 y 20 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones \nde la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Asimismo, ser\u00e1n objeto de publicidad en el \nPortal Electr\u00f3nico de la Transparencia y la Participaci\u00f3n Ciudadana, de conformidad con lo \ndispuesto en el art\u00edculo 11 de la Ley 4/2013, de 21 de mayo, de Gobierno Abierto de Ex -\ntremadura y en la Base de Datos Nacional de Subvenciones conforme a lo establecido en el \nart\u00edculo 20.8 b) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones.\nArt\u00edculo 65. Pago.\n1.  El pago de las subvenciones destinadas a financiar las acciones objeto del presente decreto, \nse realizar\u00e1 de la siguiente forma:\n a)  Un primer abono del 50% de la subvenci\u00f3n concedida, una vez notificada la resoluci\u00f3n \nde concesi\u00f3n, previa solicitud de la entidad beneficiaria y aportaci\u00f3n del documento de \nAlta de Terceros, en el caso de no estar dado de alta en el subsistema de Terceros de la \nJunta de Extremadura.\n b)  Un segundo abono del 35% de la subvenci\u00f3n concedida, previa justificaci\u00f3n de, al me -\nnos, la finalizaci\u00f3n de los itinerarios por parte del 35% de los usuarios fijados como \nobjetivo.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162718\n c)  Un tercer abono, por un porcentaje de hasta el 15% de la subvenci\u00f3n, una vez justifica -\nda la totalidad de la ayuda, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 67 de este decreto \nprevia solicitud por parte de la entidad.\n Los/as beneficiarios/as quedaran exentos de prestar garant\u00eda por los importes anticipados.\n2.  Cuando la ejecuci\u00f3n de los proyectos subvencionados se extienda a varias anualidades, en \nla primera anualidad se podr\u00e1 realizar el pago de cantidades de hasta el 85% de la sub -\nvenci\u00f3n concedida, de conformidad con lo previsto en los apartados anteriores 1.a) y 1.b). \nEn la segunda anualidad se realizar\u00e1 un pago por el porcentaje restante del importe de la \nayuda concedida seg\u00fan el apartado anterior 1.c).\n  No se podr\u00e1 realizar el abono de la segunda anualidad sin que previamente se haya justi -\nficado la totalidad del importe abonado en la primera anualidad.\n3.  En ning\u00fan caso podr\u00e1n realizarse pagos anticipado o a cuenta a beneficiarios/as en los su -\npuestos previstos en el apartado 1, \u00faltimo p\u00e1rrafo, del art\u00edculo 21 de la Ley 6/2011, de 23 \nde marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nArt\u00edculo 66. Periodo de ejecuci\u00f3n de las acciones.\nCon car\u00e1cter general, las acciones deber\u00e1n ejecutarse por un per\u00edodo de 14 meses a contar \ndesde el d\u00eda siguiente a la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n.\nExcepcionalmente, se podr\u00e1 establecer un plazo de ejecuci\u00f3n diferente si as\u00ed lo contempla la \nconvocatoria.\nArt\u00edculo 67. Justificaci\u00f3n y liquidaci\u00f3n de las acciones subvencionadas.\n1.  Las entidades beneficiarias deber\u00e1n justificar las acciones subvencionadas con anterioridad \nal 30 de septiembre de 2023. Para ello, las convocatorias establecer\u00e1n la necesidad de \nfinalizar los proyectos en el tercer trimestre de 2023.\n  A la finalizaci\u00f3n de cada itinerario personalizado objeto de la subvenci\u00f3n, la entidad be -\nneficiaria deber\u00e1 comunicar, dentro de los 15 d\u00edas siguientes, al \u00f3rgano gestor de la sub -\nvenci\u00f3n, el n\u00famero e identificaci\u00f3n de las personas participantes que han concluido el \nitinerario asignado.\n  Las entidades beneficiarias deber\u00e1n justificar, en el plazo de 2 meses, computado desde la \nfinalizaci\u00f3n del proyecto los gastos realizados, mediante el r\u00e9gimen de m\u00f3dulos, de acuer -\ndo a lo previsto en los art\u00edculos 69 y 76 a 79 del Reglamento General de Subvenciones.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162719\n2. A efectos de justificar las acciones subvencionadas deber\u00e1 presentar:\n a)  Una memoria de actuaci\u00f3n justificativa del cumplimiento de las condiciones impuestas \nen la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, con indicaci\u00f3n de las actividades realizadas y de los \nresultados obtenidos. Esta memoria incluir\u00e1:\n  1\u00ba.  Certificaci\u00f3n del itinerario individualizado realizado por las personas participantes \nque hayan concluido los itinerarios, precisando el n\u00famero y porcentaje de partici -\npantes que finalizan, identificando, en todo momento, el colectivo vulnerable al que \npertenezcan seg\u00fan lo establecido en cada convocatoria.\n  2\u00ba.  Certificaci\u00f3n acreditativa de los contratos formalizados y de los establecimientos \ncomo trabajadores aut\u00f3nomos o por cuenta propia por las personas participantes \nque hayan alcanzado la consideraci\u00f3n de insertadas, precisando el n\u00famero y por -\ncentaje de participantes que se insertan, identificando, en todo momento, el colec -\ntivo vulnerable al que pertenezcan seg\u00fan lo establecido en cada convocatoria.\n b)  Documento original de firmas de todas las personas participantes en las acciones de \norientaci\u00f3n y otras actuaciones de pol\u00edticas activas de empleo.\n c)  Aplicativo inform\u00e1tico habilitado por el SEXPE para la recogida de datos de la informa -\nci\u00f3n relativa a las acciones especificadas en la convocatoria La entidad deber\u00e1 mecani -\nzar todos los datos referentes a los usuarios /as, que se obtengan, teniendo en cuenta \nque sobre esta informaci\u00f3n se realizar\u00e1 la verificaci\u00f3n de objetivos.\n  El aplicativo habilitado por el SEXPE permanecer\u00e1 disponible para la carga de datos hasta \n15 d\u00edas despu\u00e9s de la finalizaci\u00f3n del per\u00edodo de ejecuci\u00f3n de acciones. Pasado ese plazo, \nsolamente se admitir\u00e1n subsanaciones a los datos ya introducidos pero no se admitir\u00e1n \nnuevos datos.\n3.  A efectos de justificar los gastos generados por las acciones subvencionadas deber\u00e1 pre -\nsentar una memoria econ\u00f3mica justificativa del coste de las actividades realizadas en fun -\nci\u00f3n de los resultados obtenidos, que contendr\u00e1, como m\u00ednimo los siguientes extremos:\n 1.\u00ba  Acreditaci\u00f3n o declaraci\u00f3n por el beneficiario del n\u00famero de unidades f\u00edsicas conside -\nradas como m\u00f3dulos, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 55, especificando a \neste fin:\n  \u2014  N\u00famero de personas participantes que hayan concluido los itinerarios.\n  \u2014  N\u00famero y porcentaje de personas participantes que alcancen la consideraci\u00f3n de \ninsertadas.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162720\n 2.\u00ba  Cuant\u00eda global de la subvenci\u00f3n justificada, calculada sobre la base de las actividades \ncuantificadas en la memoria de actuaci\u00f3n presentada y los m\u00f3dulos contemplados en \nel art\u00edculo 55, seg\u00fan el sistema de c\u00e1lculo y cuantificaci\u00f3n mediante m\u00f3dulos estable -\ncido en dicho art\u00edculo. La liquidaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 en funci\u00f3n de los \nparticipantes que obtengan la condici\u00f3n de atendidos, as\u00ed como de los que alcancen \nla condici\u00f3n de insertados. En ning\u00fan caso la liquidaci\u00f3n podr\u00e1 superar la cuant\u00eda de \nla subvenci\u00f3n inicialmente concedida. El c\u00e1lculo se realizar\u00e1 considerando el n\u00famero \nde participantes que obtengan la condici\u00f3n de atendidos por el m\u00f3dulo econ\u00f3mico co -\nrrespondiente, as\u00ed como de los que alcancen la condici\u00f3n de insertados, por el m\u00f3dulo \necon\u00f3mico correspondiente. \n 3.\u00ba  Un detalle de otros ingresos o subvenciones que hayan financiado la actividad subven -\ncionada con indicaci\u00f3n del importe y su procedencia, as\u00ed como la acreditaci\u00f3n de haber \ningresado, en su caso, el importe correspondiente a la diferencia entre la cantidad \njustificada y la recibida en concepto de anticipo.\n  No obstante, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 79 del Reglamento de la Ley General de \nSubvenciones, los beneficiarios estar\u00e1n dispensados de la obligaci\u00f3n de presentaci\u00f3n de \nlibros, registros y documentos de trascendencia contable o mercantil o cualquier otra do -\ncumentaci\u00f3n justificativa de los gastos realizados, sin perjuicio de la obligaci\u00f3n del bene -\nficiario de conservar los documentos justificativos de la aplicaci\u00f3n de los fondos recibidos, \nincluidos los documentos electr\u00f3nicos, en tanto puedan ser objeto de las correspondientes \nactuaciones de comprobaci\u00f3n y control, seg\u00fan dispone el art\u00edculo 13.1 g) de la Ley 6/2011, \nde 23 de marzo, , as\u00ed como de cualquier otra obligaci\u00f3n derivada de la normativa estatal o \nde la Uni\u00f3n Europea que as\u00ed lo exija. En este sentido, deber\u00e1n conservar los documentos \njustificativos y dem\u00e1s documentaci\u00f3n concerniente a la financiaci\u00f3n, en formato electr\u00f3ni -\nco, durante un periodo de 5 a\u00f1os a partir de la operaci\u00f3n, o de tres a\u00f1os cuando el importe \nde la subvenci\u00f3n sea inferior a 60.000 euros, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 132 \ndel Reglamento (UE, Euratom) 2018/1046 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 18 de \njulio (\u201cReglamento Financiero\u201d).\n4.  Para las justificaciones parciales la entidad adjuntar\u00e1 la documentaci\u00f3n justificativa que \nconsidere oportuna siempre y cuando \u00e9sta justifique al menos la finalizaci\u00f3n de los itinera -\nrios por parte del 35% de los usuarios fijados como objetivo.\n5.  Para la justificaci\u00f3n de las becas y ayudas a las que hace referencia el art\u00edculo 56.4 del \npresente decreto, la entidad deber\u00e1 poner a disposici\u00f3n del \u00f3rgano gestor para su com -\nprobaci\u00f3n, justificantes de los gastos en los que han incurrido las personas beneficiarias y \ndocumento bancario que acredite que se ha realizado el ingreso de la cantidad que corres -\nponda desde la entidad al usuario.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162721\nArt\u00edculo 68. Obligaciones de las entidades beneficiarias.\nLas entidades beneficiarias de las ayudas reguladas en el presente Programa, sin perjuicio de \nlas establecidas en el art\u00edculo 13 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la \nComunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y las establecidas de manera general en el art\u00edculo 6 \ndel presente decreto, asumen las siguientes obligaciones de car\u00e1cter espec\u00edfico:\n a)  Poner a disposici\u00f3n del programa y tener las instalaciones, inmuebles, equipamientos \ny medios adecuados desde el inicio del mismo para el desarrollo de las acciones y las \notras actuaciones de pol\u00edticas activas de empleo entendiendo como tales:\n  1.\u00ba  Despachos para el desarrollo de la acci\u00f3n de orientaci\u00f3n, en proporci\u00f3n al n\u00famero \nde orientadores/as y adecuado para garantizar la privacidad de los/as demandantes \nusuarios/as del programa subvencionado.\n  2.\u00ba  Sala de reuniones, para las sesiones de planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n del personal \ncontratado para el programa subvencionado.\n  3.\u00ba  Aula /s para las acciones grupales y en su caso para el desarrollo de las actividades \nde formaci\u00f3n y adquisici\u00f3n de competencias digitales.\n  4.\u00ba  Archivadores con cerraduras para la custodia de los historiales y la documentaci\u00f3n \nrelativa a los/as demandantes usuarios/as del programa subvencionado.\n b)  Disponer del personal adecuado y suficiente para el desarrollo de las acciones y actua -\nciones para la consecuci\u00f3n de los objetivos marcado en resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n.\n c)  Registrar en el aplicativo inform\u00e1tico habilitado a tal efecto, toda la informaci\u00f3n que se \ndemanda con respecto a los datos del personal imputado al programa as\u00ed como, toda la \ninformaci\u00f3n que haya sido recabada de la acci\u00f3n de orientaci\u00f3n y de las otras pol\u00edticas \nactivas de empleo que hayan sido realizadas por los usuarios/as durante el programa \nsubvencionado.\n d) Garantizar la gratuidad a los/as participantes en las acciones.\n   Suscribir una p\u00f3liza de seguro de responsabilidad civil. Para aquellas entidades que rea -\nlicen cursos de formaci\u00f3n presencial deber\u00e1n suscribir un seguro de accidente con espe -\ncificaci\u00f3n de la actividad a desarrollar y durante el tiempo que dure dicha formaci\u00f3n.\n e)  Exponer en lugar visible, en el exterior de los locales, un cartel con expresi\u00f3n del \nnombre del proyecto y el logotipo oficial del programa e indicar la condici\u00f3n de acci\u00f3n \nsubvencionada a trav\u00e9s de los fondos Next Generation de la Uni\u00f3n Europea incluyendo N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162722\nlos logotipos de la Junta de Extremadura, Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo-Sexpe, \nde acuerdo con el Decreto 50/2001, de 3 de abril, conforme a lo establecido sobre la \nimagen institucional de la Junta de Extremadura. La publicidad se aplicar\u00e1 a materiales \nimpresos, audiovisuales o cualquier otro instrumento de comunicaci\u00f3n o difusi\u00f3n que se \nelaboren en el marco del programa subvencionado.\nLa entidad, mediante declaraci\u00f3n responsable que figura en el Anexo de solicitud, deber\u00e1 \ncomprometerse a disponer de todos los medios que se indican en el presente apartado.\nArt\u00edculo 69. Incumplimiento de obligaciones y reintegro de las subvenciones.\n1.  Adem\u00e1s de las causas de invalidez de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, recogidas en el art\u00edculo \n42 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de \nExtremadura, dar\u00e1n lugar a la revocaci\u00f3n de las subvenciones concedidas y, en su caso, al \nreintegro total o parcial de las cantidades percibidas, as\u00ed como la exigencia del inter\u00e9s de \ndemora desde la fecha del pago de la subvenci\u00f3n hasta que se acuerde la procedencia del \nreintegro de la misma, en los supuestos contemplados en el art\u00edculo 43 de la citada Ley de \nSubvenciones.\n2.  En el caso de incumplimientos parciales el \u00f3rgano competente determinar\u00e1 la cantidad a \nreintegrar por el beneficiario/a respondiendo al principio de proporcionalidad en funci\u00f3n de \nlas actuaciones acreditadas, de conformidad con lo dispuesto en el n\u00famero 2 del art\u00edculo \n43 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de \nExtremadura.\n3.  Se considerar\u00e1 incumplimiento parcial de los objetivos previstos, para los itinerarios perso -\nnalizados, cuando se haya producido la finalizaci\u00f3n de al menos el 80 % de los itinerarios \nprevistos en el presente cap\u00edtulo, sin haber alcanzado el 100% de los objetivos estable -\ncidos en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n. Por encima de estos porcentajes se aplicar\u00e1 por el \n\u00f3rgano gestor el principio de proporcionalidad, modul\u00e1ndose la obligaci\u00f3n de devoluci\u00f3n de \nle subvenci\u00f3n percibida en proporci\u00f3n al compromiso no cumplido.\n  Se considerar\u00e1 incumplimiento total y, en consecuencia, proceder\u00e1 el reintegro total de \nla subvenci\u00f3n, cuando el cumplimiento de los objetivos establecidos en la resoluci\u00f3n de \nconcesi\u00f3n, para los itinerarios personalizados, no alcance el 80% de los mismos.\n4.  Se considerar\u00e1 incumplimiento parcial de los objetivos previstos, para la inserci\u00f3n, cuando \nse haya realizado al menos el 80 % de los compromisos de inserci\u00f3n establecidos en el pre -\nsente cap\u00edtulo, sin haber alcanzado el 100% de los objetivos establecidos en la resoluci\u00f3n \nde concesi\u00f3n. Por encima de estos porcentajes se aplicar\u00e1 por el \u00f3rgano gestor el principio \nde proporcionalidad, modul\u00e1ndose la obligaci\u00f3n de devoluci\u00f3n de le subvenci\u00f3n percibida \nen proporci\u00f3n al compromiso no cumplido.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162723\nSe considerar\u00e1 incumplimiento total y, en consecuencia, proceder\u00e1 el reintegro total de la \nsubvenci\u00f3n, cuando el cumplimiento de los objetivos establecidos en la resoluci\u00f3n de conce -\nsi\u00f3n, para la inserci\u00f3n, no alcance el 80% de los mismos.\u201d.\nCAP\u00cdTULO V: Programa de apoyo a mujeres en los \u00e1mbitos rural y urbano.\nArt\u00edculo 70. Objeto.\nEste cap\u00edtulo tiene por objeto establecer, en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre -\nmadura, las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones del programa \u201cPrograma \nde apoyo a mujeres en los \u00e1mbitos rural y urbano\u201d de acuerdo con la dotaci\u00f3n presupuestaria \nque se asigne a tal fin, que constituye una actuaci\u00f3n incluida en la Inversi\u00f3n 2, \u201cEmpleo Mujer \ny transversalidad de g\u00e9nero en las pol\u00edticas p\u00fablicas de apoyo a la activaci\u00f3n para el empleo\u201d, \ncomprendida en el Componente 23 \u201cNuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo \ndin\u00e1mico, resiliente e inclusivo\u201d que est\u00e1 encuadrado en la pol\u00edtica palanca VIII, \u201cNueva \neconom\u00eda de los cuidados y pol\u00edticas de empleo\u201d incluida en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Trans -\nformaci\u00f3n y Resiliencia, aprobado por el Consejo de Ministros el 27 de abril de 2021, y por la \nDecisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del Consejo relativa la aprobaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n del plan de recupe -\nraci\u00f3n y resiliencia de Espa\u00f1a (Council Implementing Decision \u2013 CID), de 13 de julio de 2021.\nDe esta manera, este programa contribuye al cumplimiento del objetivo n.\u00ba 343 de la preci -\ntada Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del Consejo relativa a la aprobaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n del plan de \nrecuperaci\u00f3n y resiliencia de Espa\u00f1a (Council Implementing Decision \u2013 CID).\nSer\u00e1 objeto de las subvenciones reguladas en el presente cap\u00edtulo norma la atenci\u00f3n perso -\nnalizada a las mujeres de \u00e1reas rurales y urbanas participantes en itinerarios individualizados \nque combinen acciones de diferente naturaleza, tales como orientaci\u00f3n laboral, asesoramien -\nto, informaci\u00f3n, formaci\u00f3n, adquisici\u00f3n de competencias y habilidades transversales, facilita -\nci\u00f3n de la inserci\u00f3n laboral y acompa\u00f1amiento en el empleo, y tengan por objeto su capaci -\ntaci\u00f3n e inserci\u00f3n laboral, fortaleciendo al tiempo la igualdad efectiva y la no discriminaci\u00f3n \nen el acceso al empleo.\nAl menos, un 35% de las participantes deber\u00e1n realizar un itinerario individualizado orientado \nal desarrollo de competencias y empleo verdes y otro 35% de las participantes deber\u00e1n rea -\nlizar un itinerario individualizado orientado al desarrollo de competencias y empleos digitales. \nArt\u00edculo 71. Acciones subvencionables y localizaci\u00f3n. Becas y ayudas. \n1. Acciones subvencionables.\n Las acciones subvencionables consistir\u00e1n en:N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162724\n a) Orientaci\u00f3n: \n   Las acciones de orientaci\u00f3n se llevar\u00e1n a cabo de acuerdo con las directrices emanadas del \nart\u00edculo 8 del Real Decreto 7/2015 de 16 de enero por el que se aprueba la Cartera Com\u00fan \ndel Sistema Nacional de Empleo y contendr\u00e1n, al menos, las siguientes actuaciones:\n  1.\u00ba  Diagn\u00f3stico Individualizado y elaboraci\u00f3n del perfil: A trav\u00e9s del diagn\u00f3stico de -\nber\u00e1n identificarse las habilidades y competencias, exploraci\u00f3n de objetivos y la \nempleabilidad de la persona demandante de empleo en el momento inicial teniendo \nen cuenta su experiencia, formaci\u00f3n, circunstancias familiares y posibles oportuni -\ndades profesionales.\n  2.\u00ba  Dise\u00f1o de itinerario: Este dise\u00f1o debe contener, al menos, lo siguiente: Alternati -\nvas/ objetivos profesionales m\u00e1s adecuados para el acceso al empleo de acuerdo \ncon el perfil del usuario/a, identificaci\u00f3n de las principales actuaciones propuestas \nseg\u00fan calendarios de programas o sesiones, elementos de verificaci\u00f3n y seguimien -\nto. Para la realizaci\u00f3n del itinerario ser\u00e1 precisa la suscripci\u00f3n y firma de un acuerdo \npersonal de empleo entre el usuario/a y la entidad beneficiaria.\n    El itinerario deber\u00e1 incorporar al menos:\n    \u2022  La identificaci\u00f3n de alternativas profesionales\n    \u2022  La identificaci\u00f3n de un itinerario formativo, cuando se precise\n    \u2022  La identificaci\u00f3n de las actuaciones de b\u00fasqueda activa de empleo que, de \nacuerdo con su perfil, el usuario/a quedar\u00e1 obligado a realizar.\n  3.\u00ba  Acompa\u00f1amiento personalizado en el desarrollo del itinerario y cumplimiento del \ncompromiso de actividad.\n  4.\u00ba  Asesoramiento y ayuda t\u00e9cnica adicional para la definici\u00f3n de su curr\u00edculo que refle -\nje el perfil profesional y la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas para la b\u00fasqueda activa de empleo \nde manera individual o grupal.\n  5\u00ba  Informaci\u00f3n y asesoramiento adicional sobre el mercado de trabajo, pol\u00edticas activas \nde empleo, la oferta formativa y los programas que faciliten la movilidad para la \nformaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n europea.\n  6\u00ba  Apoyo a la gesti\u00f3n de la movilidad laboral incluyendo la informaci\u00f3n m\u00e1s relevante \nen el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea y la informaci\u00f3n disponible en la Red Eures.\n  7\u00ba Acompa\u00f1amiento, en su caso en la realizaci\u00f3n de entrevistas reales de trabajo.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162725\n   Las acciones de orientaci\u00f3n referidas forman parte de un itinerario individual y per -\nsonalizado de empleo (IPE) que deber\u00e1n realizar todas las demandantes de empleo \nsiendo obligatorio realizar el n\u00famero de horas que se indique desde la tutorizaci\u00f3n del \nitinerario y en funci\u00f3n de las estrategias de Pol\u00edticas Activas de Empleo de la Junta de \nExtremadura y las necesidades de los colectivos a atender.\n   El personal t\u00e9cnico responsable del itinerario personalizado de empleo deber\u00e1 suscribir \nun compromiso de confidencialidad en relaci\u00f3n con los datos proporcionados por el \nSEXPE y deber\u00e1 estar identificado mediante su NIF o NIE en SISPE como tutor/a del \nitinerario y, en su caso, como proveedor de los servicios asociados a dicho itinerario o \nfuera de \u00e9l.\n   Todas estas acciones ser\u00e1n coordinadas por el personal t\u00e9cnico de los centros de em -\npleo que tengan adscritas funciones de orientaci\u00f3n en su \u00e1mbito. As\u00ed mismo, la infor -\nmaci\u00f3n deber\u00e1 revertir al centro de empleo en la forma, plazo y modo que se determine \ndesde el SEXPE.\n b) Acciones de adquisici\u00f3n de competencias gen\u00e9ricas y transversales:\n   Las convocatorias podr\u00e1n subvencionar acciones de adquisici\u00f3n de competencias gen\u00e9 -\nricas y transversales.\n   Las acciones de adquisici\u00f3n de competencias gen\u00e9ricas y transversales podr\u00e1n llevarse \na cabo bien en actuaciones individuales, bien en actuaciones en grupos de un m\u00e1ximo \nde 20 personas por acci\u00f3n, y se centrar\u00e1n en la adquisici\u00f3n o mejora de las siguientes \ncompetencias: Autoconfianza, comunicaci\u00f3n, cumplimiento de tareas, razonamiento \nmatem\u00e1tico, inter\u00e9s por aprender, orientaci\u00f3n al logro, gesti\u00f3n del tiempo, habilidades \nsociales, creatividad e innovaci\u00f3n, iniciativa y trabajo en equipo, soluci\u00f3n de problemas, \nflexibilidad, tolerancia a la frustraci\u00f3n.\n   En el supuesto de que se incluyan estas acciones como subvencionables, podr\u00e1n, dentro \nde las mismas, subvencionarse actuaciones de incorporaci\u00f3n al programa consistentes \nen el contacto con las personas no demandantes de empleo susceptibles de participar \nen el programa y el acompa\u00f1amiento inicial previo al mismo.\n c) Acciones de adquisici\u00f3n de competencias digitales:\n   Las convocatorias podr\u00e1n subvencionar acciones de adquisici\u00f3n de competencias digita -\nles por parte de las personas usuarias. La duraci\u00f3n de estas acciones ser\u00e1 de 30 horas \npor cada grupo de personas que no podr\u00e1 exceder de 20.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162726\n   La adquisici\u00f3n de competencias digitales se centrar\u00e1 en la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n, \ncomunicaci\u00f3n, creaci\u00f3n de contenidos, seguridad y resoluci\u00f3n de problemas.\n d) Acciones de coaching para constituir equipos de b\u00fasqueda de empleo:\n   Las convocatorias podr\u00e1n subvencionar acciones de coaching que mediante la interven -\nci\u00f3n de un entrenador/a profesional o coach que ejerza la labor de dinamizaci\u00f3n de los \ngrupos, proporcionen a las personas desempleadas de forma colectiva, estrategias de \nb\u00fasqueda de empleo tanto para el empleo por cuenta ajena como por cuenta propia.\n   Las acciones consistir\u00e1n en mejorar o adquirir competencias para la elaboraci\u00f3n y pre -\nsentaci\u00f3n de curr\u00edculos, creaci\u00f3n de marca personal, mejorar las habilidades para hacer \nfrente a una entrevista de trabajo o conocimiento del mercado laboral regional o de su \nzona.\n e) Acciones de formaci\u00f3n:\n   El itinerario podr\u00e1 contener la realizaci\u00f3n de acciones de formaci\u00f3n para el empleo que \nmejoren la empleabilidad de las personas destinatarias de las acciones. Las acciones \nde formaci\u00f3n a realizar podr\u00e1n llevarlas a cabo las entidades directamente, a trav\u00e9s de \nuna subcontrataci\u00f3n o mediante derivaci\u00f3n a programas de formaci\u00f3n existentes en el \nterritorio.\n f) Tutorizaci\u00f3n en el puesto de trabajo:\n   Las convocatorias podr\u00e1n subvencionar acciones de tutorizaci\u00f3n en el puesto de trabajo \nconsistentes en el apoyo individualizado para el mantenimiento del puesto de trabajo, \npromoci\u00f3n en el mismo y mejora de competencias en el puesto de trabajo.\n g) Inserci\u00f3n laboral:\n   Los proyectos subvencionados al amparo del presente cap\u00edtulo contendr\u00e1n compromi -\nsos de inserci\u00f3n laboral de un porcentaje de las personas atendidas que han realizado \ny completado el itinerario personalizado e individualizado.\n   A efectos del presente decreto, se considerar\u00e1 inserci\u00f3n laboral v\u00e1lida para el cumpli -\nmiento de los objetivos del mismo, aquella inserci\u00f3n de las personas demandantes de \nempleo atendidas por la entidad beneficiaria, que cumpla los siguientes requisitos:\n  1\u00ba.  Que la provisi\u00f3n del puesto de trabajo sea a trav\u00e9s de una oferta de empleo regis -\ntrada en el SEXPE. Los contratos laborales deben ser comunicados a trav\u00e9s de la \naplicaci\u00f3n Contrat@ y deben contener la indicaci\u00f3n \u201cPrograma de Apoyo a mujeres \nen los \u00e1mbitos rural y urbano\u201d. Mecanismo de recuperaci\u00f3n y resiliencia.\u201d N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162727\n    Este requisito no debe cumplirse en el caso de trabajadores/as por cuenta propia ni \nsocios/as trabajadores/as o de trabajo de cooperativas y sociedades laborales.\n  2\u00ba.  Que la contrataci\u00f3n tenga al menos una duraci\u00f3n m\u00ednima de 3 meses y ser al menos \ndel 50 % de la jornada laboral. En el caso de trabajadores/as por cuenta propia, se \nentiende cumplido este requisito cuando la persona permanezca inscrita en alta en \nel R\u00e9gimen Especial de Trabajadores/as Aut\u00f3nomos o en la correspondiente mutua -\nlidad profesional durante el mismo per\u00edodo.\n  3\u00ba.  Que la persona contratada o con alta en el RETA o, en su caso, mutualidad pro -\nfesional haya realizado el itinerario personalizado y haya participado en todas las \nacciones ofrecidas por el tutor o tutora.\n  4\u00ba.  Que la contrataci\u00f3n o el alta en el R\u00e9gimen Especial de Trabajadores/as Aut\u00f3nomos/\nas o mutualidad profesional se haya formalizado en el per\u00edodo comprendido en los \nseis meses siguientes a la finalizaci\u00f3n del itinerario personalizado e individualizado, \ndebiendo producirse en todo caso, antes de los 2 meses siguientes a la fecha de \nfinalizaci\u00f3n del programa.\n  5\u00ba.  Las entidades deber\u00e1n comunicar al \u00f3rgano gestor de la subvenci\u00f3n en el plazo de \n15 d\u00edas desde su inicio las contrataciones o el alta en el R\u00e9gimen Especial de Traba -\njadores/as Aut\u00f3nomos/as o mutualidad profesional.\n   Asimismo, se considerar\u00e1 inserci\u00f3n la formalizaci\u00f3n de contrataciones por per\u00edodos in -\nferiores a tres meses, siempre y cuando la suma total sea igual o superior a este per\u00edo -\ndo, al menos una de ellas provenga de una oferta de empleo registrada en un centro de \nempleo, se cumpla con el resto de los requisitos arriba indicados y todos los contratos \nse formalicen en los seis meses posteriores a la finalizaci\u00f3n del itinerario personalizado \ne individualizado de inserci\u00f3n, y en todo caso, antes de los dos meses siguientes a la \nfinalizaci\u00f3n del programa\n h) Prospecci\u00f3n:\n   Al objeto de facilitar la consecuci\u00f3n de los objetivos de inserci\u00f3n del apartado anterior, \nlas entidades podr\u00e1n imputar al proyecto la realizaci\u00f3n de acciones de prospecci\u00f3n con -\nducentes a tal fin.\n   Se entiende por acciones de prospecci\u00f3n laboral, a efectos del presente cap\u00edtulo, la rea -\nlizaci\u00f3n de visitas a empresas para difundir informaci\u00f3n sobre el objetivo del programa \nsubvencionado, detectar necesidades de contrataci\u00f3n de personal por parte de las mis -\nmas, captar ofertas de empleo y promover, para su cobertura, a las personas candidatas \nde entre las que han recibido el servicio de orientaci\u00f3n a trav\u00e9s de la propia entidad.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162728\n  En estas acciones de prospecci\u00f3n se debe dar a conocer al empresariado la participaci\u00f3n del \nSEXPE en el proyecto as\u00ed como la procedencia de los fondos que financian este programa.\n  Las acciones de prospecci\u00f3n ser\u00e1n coordinadas por el personal t\u00e9cnico de los centros de \nempleo que tengan adscritas funciones de prospecci\u00f3n en su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n. Asimis -\nmo, la informaci\u00f3n deber\u00e1 revertir al centro de empleo en la forma, plazo y modo que se \ndetermine desde el SEXPE y la misma podr\u00e1 ser vertida en la base de datos de prospecci\u00f3n \nde empresas del SEXPE.\n2. Localizaci\u00f3n de las acciones.\n  En aras a garantizar la prestaci\u00f3n de los servicios en todo el territorio de la Comunidad \nAut\u00f3noma de Extremadura y teniendo en cuenta las necesidades del mercado laboral \nextreme\u00f1o y las estrategias del SEXPE, se establecer\u00e1n en las correspondientes convo -\ncatorias tantos grupos de centros de empleo como proyectos a aprobar en funci\u00f3n de las \ndisponibilidades presupuestarias.\n  Las entidades deber\u00e1n indicar, en el Anexo de Autobaremaci\u00f3n, sus preferencias de ma -\nnera ordenada por orden de prioridad e incluyendo todos los grupos de centros de empleo \nestablecidos en las convocatorias.\n  La Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n establecer\u00e1, en funci\u00f3n de la puntuaci\u00f3n obtenida, el grupo de \ncentros de empleo en que actuar\u00e1 cada entidad beneficiaria, respetando el orden que la \nmisma haya solicitado en su proyecto salvo que dicho grupo haya sido asignado a otra en -\ntidad con mayor puntuaci\u00f3n, en cuyo caso, se otorgar\u00e1 el primer grupo que, siguiendo las \nprioridades indicadas por la entidad, no haya sido asignado a otra con mayor puntuaci\u00f3n.\n3. Becas y ayudas.\n  Las entidades beneficiarias podr\u00e1n abonar a las personas incluidas en un itinerario perso -\nnalizado de inserci\u00f3n las siguientes becas y ayudas con un l\u00edmite de 515 euros por usuaria:\n a)  Becas de asistencia. Las entidades beneficiarias podr\u00e1n abonar becas de asistencia por \nla asistencia efectiva de las participantes a las actuaciones incluidas en el itinerario per -\nsonalizado y tendr\u00e1 una cuant\u00eda m\u00e1xima de 10 euros por d\u00eda de asistencia.\n b)  Ayudas de conciliaci\u00f3n. Las entidades podr\u00e1n abonar ayudas a la conciliaci\u00f3n a las personas \nincluidas en un itinerario personalizado de inserci\u00f3n que cumplan los siguientes requisitos:\n  b.1)  Tener hijos menores de 3 a\u00f1os. Si los hijos son mayores de 3 a\u00f1os y menores de \n12, podr\u00e1n ser beneficiarias de la ayuda si la jornada lectiva de las acciones coin -\ncide con las vacaciones escolares.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162729\n  b.2)  Ser familia monoparental o existir causas por lo que la otra persona miembro de \nla pareja no pueda hacerse cargo de los hijos en el horario de las acciones. Estas \ncausas ser\u00edan:\n    \u2014 Trabajo por cuenta propia o ajena.\n    \u2014  Encontrarse en desempleo y tener que realizar alguna acci\u00f3n para mejorar la \nempleabilidad recomendada por los servicios de empleo o servicios sociales.\n    \u2014 Deber inexcusable.\n    \u2014 Enfermedad o baja laboral que incapacite para el adecuado cuidado de los hijos.\n    \u2014  Otras causas debidamente acreditadas documentalmente que imposibiliten el \ncuidado de los hijos.\n  b.3)  El importe a abonar ascender\u00e1 al 75 por ciento del \u201cIndicador p\u00fablico de renta de \nefectos m\u00faltiples\u201d (IPREM) diario por d\u00eda de asistencia.\n c)  Ayudas para transporte y manutenci\u00f3n. Las entidades podr\u00e1n abonar ayudas al trans -\nporte y manutenci\u00f3n a las personas incluidas en un itinerario personalizado de inserci\u00f3n \nen los siguientes casos:\n  c.1)  Que utilicen la red de transportes p\u00fablicos urbanos y/o interurbanos para asistir a \nlas acciones incluidas en el mismo.\n  c.2)  Cuando no exista medio de transporte p\u00fablico entre el domicilio habitual del/la \nalumno/a y el del centro donde se lleven a cabo las acciones o este transporte no \ntenga un horario regular que permita compatibilizarlo con el de la acci\u00f3n, se podr\u00e1 \ntener derecho a la ayuda en concepto de transporte en veh\u00edculo propio, siempre y \ncuando la distancia entre ambos domicilios sea igual o superior a cinco kil\u00f3metros. \nEsta distancia no ser\u00e1 tenida en cuenta cuando el domicilio del/la alumno/a y el \ndomicilio del centro est\u00e9n ubicados en localidades distintas.\n  c.3)  Se podr\u00e1 abonar ayudas de manutenci\u00f3n cuando el horario de impartici\u00f3n sea de \nma\u00f1ana y tarde y la distancia entre la localidad donde radique el domicilio habitual \ndel/la alumno/a y la localidad donde se imparta la acci\u00f3n diste m\u00e1s de 20 kil\u00f3metros.\n  c.4)  La ayuda en concepto de transporte p\u00fablico urbano y/o interurbano tendr\u00e1 una \ncuant\u00eda m\u00e1xima de 1,5 euros por d\u00eda de asistencia.\nLa ayuda en concepto de transporte en veh\u00edculo propio tendr\u00e1 una cuant\u00eda m\u00e1xima por d\u00eda de asis -\ntencia de 0,19 euros por kil\u00f3metro, hasta un m\u00e1ximo de 22 euros por d\u00eda de asistencia.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162730\nLa ayuda en concepto de manutenci\u00f3n tendr\u00e1 una cuant\u00eda m\u00e1xima de 12 euros por d\u00eda de \nasistencia.\nArt\u00edculo 72. Objetivos de atenci\u00f3n e inserci\u00f3n y \u00e1mbitos prioritarios de incorporaci\u00f3n \nal empleo.\n1.  Los objetivos del \u201cPrograma de apoyo a mujeres en los \u00e1mbitos rural y urbano\u201d objeto del \npresente cap\u00edtulo son los siguientes:\n a)  Que las mujeres desempleadas, que han de residir preferentemente en municipios de \nmenos de 5.000 habitantes, sean atendidas al amparo del citado Programa con arreglo \na las directrices definidas en este decreto, en el n\u00famero que se determine en la corres -\npondiente convocatoria, de conformidad con los objetivos que a este fin se hayan fijado \nen las \u00f3rdenes de distribuci\u00f3n de cr\u00e9ditos a las comunidades aut\u00f3nomas con compe -\ntencias estatutariamente asumidas en el \u00e1mbito de pol\u00edticas activas de empleo para la \nejecuci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n en el marco de los Componentes 19 \u201cPlan Nacional \nde Competencias Digitales\u201d y 23 \u201cNuevas Pol\u00edticas P\u00fablicas para un mercado de trabajo \ndin\u00e1mico, resiliente e inclusivo\u201d del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia \npara Espa\u00f1a.\n b)  Que las mujeres participantes en el programa residan preferentemente en municipios \nde menos de 5.000 habitantes. En este sentido, al menos un tercio de la inversi\u00f3n se \ndirigir\u00e1 a proyectos en municipios menores a 5.000 habitantes.\n c)  Que el 35% de las participantes en el programa realicen un itinerario individualizado \norientado al desarrollo de competencias y empleos verdes.\n d)  Que el 35% de las participantes en el programa realicen un itinerario individualizado \norientado al desarrollo de competencias y empleos digitales.\n e)  Que, al menos, el 20% de mujeres participantes en el itinerario individualizado en que \nse materializa dicho Programa logren su inserci\u00f3n profesional, por cuenta propia o aje -\nna.\n2.  A los efectos del \u201cPrograma de apoyo a mujeres en los \u00e1mbitos rural y urbano\u201d, se consi -\nderar\u00e1 como participante atendida aquella mujer que complete el itinerario personalizado \npara la mejora de su empleabilidad y acceso al empleo. \n3.  A los efectos del \u201cPrograma de apoyo a mujeres en los \u00e1mbitos rural y urbano\u201d, se consi -\nderar\u00e1 participante insertada aquella que alcance la consideraci\u00f3n de atendida definida en \nel apartado precedente, y adem\u00e1s se incorpore al mercado laboral por cuenta propia o por \ncuenta ajena cotizando en el correspondiente r\u00e9gimen de la Seguridad Social.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162731\n4.  Los itinerarios personalizados que desarrollen las mujeres participantes en el marco del \nprograma regulado en este cap\u00edtulo, as\u00ed como la cobertura de puestos de trabajo y la inser -\nci\u00f3n profesional resultantes de su ejecuci\u00f3n se orientar\u00e1n, de conformidad con lo indicado \nen el apartado primero de este art\u00edculo hacia competencias y empleos verdes y digitales, \nabarcando adem\u00e1s el \u00e1mbito de los cuidados de larga duraci\u00f3n, el emprendimiento y la \neconom\u00eda social, as\u00ed como los relacionados, entre otros, con energ\u00edas renovables, trata -\nmiento de aguas y residuos, aprovechamientos forestales y agrarios respetuosos con el \nmedio, econom\u00eda circular, digitalizaci\u00f3n de servicios, actividades comerciales online, tec -\nnolog\u00eda, desarrollo local rural y sostenible que refuerce la cohesi\u00f3n territorial (gesti\u00f3n del \npatrimonio, actividad tur\u00edstica, emprendimiento y econom\u00eda social con dimensi\u00f3n local y \nverde, ligados a los productos end\u00f3genos), y cohesi\u00f3n social (atenci\u00f3n de la dependencia \ne intervenci\u00f3n con colectivos vulnerables).\nArt\u00edculo 73. Personas destinatarias de las acciones.\n1.  Las personas destinatarias de las acciones ser\u00e1n exclusivamente las remitidas por el centro \nde empleo, previa solicitud por parte de la entidad a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n de la corres -\npondiente oferta de actividad o procedimiento que la sustituya. El sondeo de demandantes \nser\u00e1 realizado por personal del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo.\n2.  Las directrices y normas de distribuci\u00f3n de demandantes se establecer\u00e1n en la correspon -\ndiente convocatoria.\n3.  Se consideran destinatarias de este programa las mujeres desempleadas inscritas como \ndemandantes de empleo en los Servicios P\u00fablicos de Empleo del Sistema Nacional de \nEmpleo, residentes preferentemente en municipios de menos de 5.000 habitantes, con la \nedad, necesidades de cualificaci\u00f3n o recualificaci\u00f3n formativa o profesional y dem\u00e1s carac -\nter\u00edsticas o requisitos que determinen las correspondientes convocatorias.\nSe entiende a los efectos de este programa que una mujer necesita cualificaci\u00f3n cuando no \ndisponga de un certificado de profesionalidad, t\u00edtulo de Graduado en Educaci\u00f3n Secundaria \nObligatoria, t\u00edtulo de formaci\u00f3n profesional de grado medio o superior o una titulaci\u00f3n univer -\nsitaria que le permita el desempe\u00f1o de profesiones en un sector laboral concreto.\nSe entender\u00e1 a los efectos de este programa que una mujer necesita recualificaci\u00f3n profe -\nsional cuando disponiendo de certificado de profesionalidad, t\u00edtulo de Graduado en Educaci\u00f3n \nSecundaria Obligatoria, t\u00edtulo de formaci\u00f3n profesional de grado medio o superior, o titulaci\u00f3n \nuniversitaria, dichas titulaciones se hubieran obtenido hace m\u00e1s de 5 a\u00f1os en relaci\u00f3n a la \nfecha de selecci\u00f3n, y que en su vida laboral no conste en el a\u00f1o anterior a su incorporaci\u00f3n \nal programa ning\u00fan contrato directamente relacionado con el \u00e1mbito de sus estudios, enten -\ndiendo como tal la necesidad de esos estudios para realizar la actividad.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162732\nArt\u00edculo 74. Especificaciones t\u00e9cnicas para la contrataci\u00f3n del personal t\u00e9cnico para \nla realizaci\u00f3n de las acciones.\n1.  Las especificaciones t\u00e9cnicas para la contrataci\u00f3n del personal t\u00e9cnico para la realizaci\u00f3n \nde las acciones de orientaci\u00f3n y para la realizaci\u00f3n de la adquisici\u00f3n de competencias ge -\nn\u00e9ricas y transversales, ser\u00e1 la siguiente:\n a)  Titulaciones de licenciatura, diplomatura o grado equivalentes para t\u00e9cnicos/ as que \nrealicen las actuaciones de orientaci\u00f3n laboral que figuran en el art\u00edculo 71.1. a), y las \nindicadas en el art\u00edculo 71.1. b) del presente decreto:\n   Psicolog\u00eda.\n   Pedagog\u00eda.\n   Psicopedagog\u00eda.\n   Sociolog\u00eda/ ciencias pol\u00edticas y sociolog\u00eda (secc. Sociolog\u00eda).\n   Ciencias del trabajo.\n   Educaci\u00f3n Social.\n   Trabajo Social.\n   Relaciones Laborales y RRHH.\n   Graduado Social.\n   Magisterio o grado en educaci\u00f3n.\n   Persona con titulaci\u00f3n universitaria media o superior distinta a las anteriores si ha cur -\nsado con aprovechamiento un m\u00e1ster en orientaci\u00f3n profesional.\n   Persona con titulaci\u00f3n universitaria media o superior distinta a las anteriores con experien -\ncia acreditada en acciones de orientaci\u00f3n en programas p\u00fablicos de al menos dos a\u00f1os.\n b)  Titulaciones licenciatura, diplomatura o grado equivalentes para el personal t\u00e9cnico que \nrealice las actuaciones que figuran en el art\u00edculo 71.1. h) del presente decreto:\n   Econ\u00f3micas.\n   Empresariales.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162733\n   Derecho.\n   Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas.\n   Graduado Social.\n   Educaci\u00f3n Social.\n   Ciencias del trabajo.\n   Relaciones Laborales.\n   Persona con titulaci\u00f3n universitaria media o superior con experiencia acreditada en ac -\nciones de prospecci\u00f3n en programas p\u00fablicos de al menos dos a\u00f1os.\n c)  Titulaciones para el personal t\u00e9cnico que realice las acciones a las que hace referencia \nel art\u00edculo 71.1. c) del presente decreto:\n   Titulaci\u00f3n universitaria en Inform\u00e1tica\n    Certificado de profesionalidad de Nivel 3 en la familia profesional de Inform\u00e1tica y \ncomunicaciones.\n    Formaci\u00f3n profesional de Grado medio o superior en la familia profesional de Infor -\nm\u00e1tica y comunicaciones.\n   Persona con titulaci\u00f3n universitaria media o superior distinta a las anteriores con expe -\nriencia acreditada en programas de adquisici\u00f3n de competencias digitales en programas \np\u00fablicos de al menos un a\u00f1o, formaci\u00f3n acreditada de al menos 300 horas en inform\u00e1 -\ntica o experiencia profesional acreditada en actividades relacionadas con la inform\u00e1tica.\n d)  Titulaciones para el personal t\u00e9cnico que realice las acciones a las que hace referencia \nel art\u00edculo 71.1. d) del presente decreto:\n   Psicolog\u00eda.\n   Pedagog\u00eda.\n   Psicopedagog\u00eda.\n   Sociolog\u00eda/ ciencias pol\u00edticas y sociolog\u00eda (secc. Sociolog\u00eda).\n   Ciencias del trabajo.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162734\n   Educaci\u00f3n Social.\n   Trabajo Social.\n   Relaciones Laborales y RRHH.\n   Graduado Social.\n   Magisterio o grado en educaci\u00f3n.\n   Econ\u00f3micas.\n   Empresariales.\n   Derecho.\n   Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas.\n   Persona con titulaci\u00f3n universitaria media o superior distinta a las anteriores si ha cur -\nsado con aprovechamiento un m\u00e1ster en orientaci\u00f3n profesional.\n   Persona con titulaci\u00f3n universitaria media o superior distinta a las anteriores con experien -\ncia acreditada en acciones de orientaci\u00f3n en programas p\u00fablicos de al menos dos a\u00f1os.\n   Formaci\u00f3n Profesional de Grado Superior en Integraci\u00f3n Social, Animaci\u00f3n Sociocultural \no Mediaci\u00f3n Comunicativa.\n e)  Para las acciones a las que hace referencia el art\u00edculo 71.1. f) del presente decreto, las \nsiguientes titulaciones:\n   Titulaciones enumeradas en los apartados a) y b) del presente art\u00edculo.\n   Caso de que la persona a tutorizar sea discapacitada, ser\u00e1n necesarias alguna de las \nsiguientes titulaciones:\n    Titulaci\u00f3n universitaria de Grado, diplomatura o licenciatura m\u00e1s una formaci\u00f3n \ncomplementaria en Inserci\u00f3n laboral de personas con discapacidad con una duraci\u00f3n \nde al menos 200 horas.\n   Certificado de Profesionalidad Inserci\u00f3n Laboral de Personas con Discapacidad.\n   Formaci\u00f3n Profesional de Grado Superior en Integraci\u00f3n Social.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162735\n2.  El personal t\u00e9cnico adscrito al proyecto que ejerza las funciones de coordinaci\u00f3n, as\u00ed como \nel personal que desarrolle las acciones del art\u00edculo 71.1 deber\u00e1 acreditar formaci\u00f3n en \nperspectiva de g\u00e9nero para garantizar que la misma es tenida en cuenta en todas las ac -\ntuaciones a llevar a cabo.\nArt\u00edculo 75. Financiaci\u00f3n.\nLa convocatoria, adem\u00e1s de las previsiones establecidas en el art\u00edculo 23.2 de la Ley 6/2011, \nde 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, determina -\nr\u00e1 las aplicaciones, proyectos presupuestarios y cuant\u00edas estimadas inicialmente, las cuales \npodr\u00e1n aumentarse antes de resolver la concesi\u00f3n de las mismas, conforme a lo dispuesto \nen el art\u00edculo 23.2 h) de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad \nAut\u00f3noma de Extremadura.\nArt\u00edculo 76. Beneficiarios de la subvenci\u00f3n.\n1.  Podr\u00e1n ser beneficiarias de las ayudas reguladas en este cap\u00edtulo, las entidades privadas \nsin \u00e1nimo de lucro con personalidad jur\u00eddica propia que quieran colaborar con el Servicio \nExtreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo en la realizaci\u00f3n de las acciones recogidas en este decreto \npara el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\n2.  Las entidades beneficiarias deber\u00e1n estar radicadas en Extremadura entendiendo por tal el \nejercicio de su actividad econ\u00f3mica en la Comunidad Aut\u00f3noma y contar con una plantilla \nm\u00ednima de tres personas trabajadoras en los centros de trabajo de Extremadura a fecha de \npublicaci\u00f3n de la correspondiente convocatoria.\n3.  La entidad deber\u00e1 manifestar, mediante declaraci\u00f3n del representante legal, que dispone \nde la capacidad econ\u00f3mica y solvencia suficiente para poder atender a las obligaciones de -\nrivadas de la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n y la disponibilidad de los medios a los que obliga \nel art\u00edculo 86 del presente decreto.\n4.  No podr\u00e1n obtener la condici\u00f3n de beneficiario/a, las personas o entidades en quienes \nconcurran alguna de las circunstancias establecidas en los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 12 \nde la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre -\nmadura, que impiden obtener la condici\u00f3n de beneficiario/a.\nCon arreglo a lo previsto en el apartado 7 del art\u00edculo 12 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, \nla justificaci\u00f3n por parte de las personas o entidades solicitantes de no estar incursas en nin -\nguna de las prohibiciones para acceder a la condici\u00f3n de beneficiario/a a que hace menci\u00f3n \nel presente apartado, se realizar\u00e1 mediante una declaraci\u00f3n responsable dirigida al \u00f3rgano \nconcedente de la subvenci\u00f3n y que se incluir\u00e1 en la solicitud de la subvenci\u00f3n, de acuerdo con \nel Anexo solicitud establecido en el presente programa.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162736\nArt\u00edculo 77. Destino de las subvenciones p\u00fablicas, cuant\u00edas y financiaci\u00f3n de las \nmismas.\n1.  Para el desarrollo de los itinerarios personalizados que configuran el \u201cPrograma de apoyo \na mujeres en los \u00e1mbitos rural y urbano\u201d previsto en el presente cap\u00edtulo, la cuant\u00eda total \nde la subvenci\u00f3n se determinar\u00e1 en la correspondiente resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, en funci\u00f3n \ndel n\u00famero de mujeres a atender, los objetivos de inserci\u00f3n previstos y el correspondiente \nm\u00f3dulo, de forma que:\n a)  La cantidad a percibir por mujer atendida que finalice el itinerario ser\u00e1 de 1.715 euros. \nDe ellos, 1.200 euros se dedicar\u00e1n a la realizaci\u00f3n de acciones, incluyendo los gastos de \nmateriales, t\u00e9cnicos, de publicidad o formaci\u00f3n del personal que atiende a las mujeres \nparticipantes, y 515 euros se dedicar\u00e1n a becas y ayudas directas a las mujeres parti -\ncipantes.\n b)  A la cantidad indicada en el apartado precedente, se adicionar\u00e1 una cuant\u00eda de 2.500 \neuros a percibir por mujer insertada en el mercado de trabajo que previamente hubie -\nra finalizado el itinerario o de hasta 6.000 euros si dicha inserci\u00f3n es a trav\u00e9s de una \nactividad emprendedora por cuenta propia. Con estas cantidades adicionales, solo se \nsubvencionar\u00e1 el 20% de las mujeres que hayan finalizado el itinerario.\n  Las cantidades se\u00f1aladas en este art\u00edculo tienen la consideraci\u00f3n de m\u00f3dulos a efectos de \nla determinaci\u00f3n del importe de la subvenci\u00f3n y de su justificaci\u00f3n, que se efectuar\u00e1n por \nel r\u00e9gimen de m\u00f3dulos, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 35.1 de la ley 6/2011 \nde subvenciones de la CA de Extremadura y los art\u00edculos 76 a 79 del Reglamento de la Ley \nGeneral de Subvenciones, aprobado por el Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. Para \nimplementar dicho r\u00e9gimen de m\u00f3dulos, en este Decreto se recogen como m\u00f3dulos las \ncantidades que configuran el coste unitario determinado en el informe t\u00e9cnico elaborado \npor el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal para el c\u00e1lculo que ha fijado los costes unitarios \nen este programa.\n2.  Las subvenciones reguladas en el presente programa ser\u00e1n compatibles con otras sub -\nvenciones, ayudas, ingresos o recursos para la misma finalidad, procedentes de cualquier \nadministraci\u00f3n o entidad, p\u00fablica o privada. Deber\u00e1 quedar, en todo caso, identificada n\u00edti -\ndamente la trazabilidad de los gastos. No obstante, estas subvenciones son incompatibles \ncon la recepci\u00f3n de otros fondos comunitarios para la ejecuci\u00f3n de los mismos proyectos de \ninversi\u00f3n, no pudi\u00e9ndose incurrir en doble financiaci\u00f3n. Conforme al art\u00edculo 9 del Regla -\nmento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, los \nproyectos de inversi\u00f3n financiados por el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia pueden \nrecibir ayuda de otros programas e instrumentos de la Uni\u00f3n siempre que dicha ayuda no N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162737\ncubra el mismo coste que los que ya financie la subvenci\u00f3n de este programa. El benefi -\nciario deber\u00e1 comunicar a la Administraci\u00f3n que conceda las subvenciones la obtenci\u00f3n de \notras subvenciones o ayudas para la misma finalidad sin incurrir en doble financiaci\u00f3n so -\nbre el mismo coste, procedentes de cualesquiera otras administraciones o entes p\u00fablicos, \nnacionales o internacionales.\nArt\u00edculo 78. Plazo, solicitudes y documentaci\u00f3n.\n1.  El plazo m\u00ednimo para la presentaci\u00f3n de solicitudes ser\u00e1 de al menos 5 d\u00edas h\u00e1biles a \ncontar desde el d\u00eda siguiente a la fecha de la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extrema -\ndura de la correspondiente convocatoria y del extracto de la misma previsto en el art\u00edcu -\nlo 16 q) de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma \nde Extremadura. Las solicitudes suscritas por la persona que ostenta la representaci\u00f3n \nlegal de la entidad ir\u00e1n dirigidas a la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico \nde Empleo y se formalizar\u00e1n de acuerdo con el modelo normalizado que se establece \ncomo Anexo de solicitud de subvenci\u00f3n del presente programa estando disponible para \nsu cumplimentaci\u00f3n en el Portal de Empleo de la Junta de Extremadura, en la direcci\u00f3n \nelectr\u00f3nica www.extremaduratrabaja.juntaex.es o p\u00e1gina que la sustituya, as\u00ed como en \nel Portal del ciudadano de la Junta de Extremadura.\n2.  Cada entidad podr\u00e1 presentar como m\u00e1ximo una sola solicitud por convocatoria. En caso de \npresentarse m\u00e1s de una solicitud, \u00fanicamente se tendr\u00e1 en cuenta la que tenga el registro \nde entrada con fecha posterior.\n3.  Las solicitudes, en modelo normalizado acompa\u00f1adas de la documentaci\u00f3n correspondien -\nte, se presentar\u00e1n en la web https://sede.gobex.es/SEDE/ y se dirigir\u00e1n a la Direcci\u00f3n \nGerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo.\n  La informaci\u00f3n referente a la tramitaci\u00f3n del procedimiento tambi\u00e9n podr\u00e1 ser consultada \na trav\u00e9s del Portal Ciudadano de la Junta de Extremadura que se encuentra ubicado en la \ndirecci\u00f3n de internet: http://ciudadano.juntaex.es. \n  En el caso en que no estuviesen habilitados los medios tecnol\u00f3gicos necesarios, lo cual se \nespecificar\u00e1 en la resoluci\u00f3n de convocatoria, la solicitud deber\u00e1 presentarse de acuerdo \ncon lo previsto en el art\u00edculo 7.1 del Decreto 257/2009, de 18 de diciembre, por el que \nse implanta un Sistema de Registro \u00danico y se regulan las funciones administrativas del \nmismo en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, o en \ncualquiera de los lugares previstos en el art\u00edculo 16.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, \ndel Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162738\n4.  La solicitud, seg\u00fan modelo del Anexo de solicitud de subvenci\u00f3n del presente programa, \nincluir\u00e1 la declaraci\u00f3n responsable de la persona que ostenta la representaci\u00f3n legal en \nla que se acredite la capacidad econ\u00f3mica y solvencia suficiente de la entidad para poder \natender a las obligaciones derivadas de la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n y la disponibilidad de \nlos medios a los que obliga el art\u00edculo 86 del presente decreto.\n5.  La solicitud deber\u00e1 presentarse acompa\u00f1ada de la siguiente documentaci\u00f3n, sin perjuicio \nde su adaptaci\u00f3n en las correspondientes convocatorias:\n a.  Copia simple de la escritura p\u00fablica de constituci\u00f3n de la entidad y de los correspon -\ndientes estatutos y, en su caso, de modificaci\u00f3n, todo ello inscrito en el registro corres -\npondiente, salvo que \u00e9sta ya figure en poder de la Administraci\u00f3n, en cuyo caso deber\u00e1 \nindicarse en el apartado correspondiente en la solicitud de subvenci\u00f3n, haciendo constar \nen qu\u00e9 momento y ante qu\u00e9 \u00f3rgano administrativo present\u00f3 los citados documentos.\n b.  Copia simple del NIF de la entidad y del DNI de la persona que act\u00faa en nombre y re -\npresentaci\u00f3n de la persona jur\u00eddica solicitante, cuando la entidad se oponga a que la \ncomprobaci\u00f3n se realice de oficio por el \u00f3rgano instructor, de acuerdo con los datos de \nidentificaci\u00f3n que obren en sus archivos, bases de datos u otros fondos documentales o \nmediante los servicios ofrecidos por el Ministerio prestador del Sistema de Verificaci\u00f3n \nde Datos de Identidad (SVDI) )y del Sistema de Desarrollo Estructurado de la Hacienda \nExtreme\u00f1a y sus Servicios Administrativos ( DEHESA) .\n c.  Copia simple del documento que acredite el poder de representaci\u00f3n ante la Adminis -\ntraci\u00f3n, cuando la entidad se oponga a que la comprobaci\u00f3n se realice de oficio por el \n\u00f3rgano instructor a trav\u00e9s de los Servicios de Verificaci\u00f3n y Consulta de Datos SCSP de \nla Red SARA. Si esta documentaci\u00f3n ya figura en poder de la Administraci\u00f3n deber\u00e1 in -\ndicarse en el apartado correspondiente en la solicitud de subvenci\u00f3n, haciendo constar \nen qu\u00e9 momento y ante qu\u00e9 \u00f3rgano administrativo present\u00f3 los citados documentos.\n d.  Informe original expedido por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, relativo a la \nvida laboral de la entidad solicitante de la subvenci\u00f3n, a fecha de publicaci\u00f3n de la con -\nvocatoria, cuando la entidad se oponga a que la comprobaci\u00f3n se realice de oficio. Dicha \ninformaci\u00f3n deber\u00e1 contener todos los c\u00f3digos de cuenta de cotizaci\u00f3n que la entidad \ntenga en Extremadura.\n e.  \u201cAnexo de Autobaremaci\u00f3n\u201d en el que figurar\u00e1 lo siguiente:\n  e.1  Denominaci\u00f3n y descripci\u00f3n de los proyectos subvencionados llevados a cabo por \nla entidad en materia de Pol\u00edticas Activas de Empleo y que su objeto afecte direc -\ntamente a personas demandantes de empleo, iniciados en los tres ejercicios presu -N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162739\npuestarios anteriores al de la publicaci\u00f3n de la convocatoria y finalizados con ante -\nrioridad a dicha publicaci\u00f3n, con indicaci\u00f3n expresa de la siguiente informaci\u00f3n: en -\ntidad concedente, bases reguladoras, objeto de la ayuda, Comunidad Aut\u00f3noma de \ndesarrollo de las acciones, n\u00famero de personas atendidas, duraci\u00f3n de la misma, \nindicaci\u00f3n de si se trataba de un proyecto de adquisici\u00f3n de competencias gen\u00e9ri -\ncas y/o transversales, orientaci\u00f3n profesional u otras pol\u00edticas activas de empleo \ny certificado o informe del cumplimiento de los objetivos emitido por el organismo \nconcedente.\n  e.2 Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n solicitada y esfuerzo inversor de la entidad.\n  e.3  N\u00famero de expediente de cada proyecto aprobado en el mismo ejercicio presupues -\ntario al amparo del presente cap\u00edtulo, de la Orden de 17 de noviembre de 2020 por \nla que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones para \nla realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y otras actuaciones de Pol\u00edticas Activas de \nEmpleo o del programa II de la Orden de 11 de diciembre de 2019 por la que se \nregula el Programa de Activaci\u00f3n del Empleo Local (PAEL) y se establecen las bases \nreguladoras de las subvenciones destinadas a su financiaci\u00f3n.\n  e.4  Localizaci\u00f3n de las acciones, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 71.2 del pre -\nsente decreto.\n  e.5  Relaci\u00f3n de sistemas de calidad y planes de igualdad vigentes que sean susceptibles \nde valoraci\u00f3n de acuerdo con el art\u00edculo 80.1 e) del presente decreto, junto con la \ndocumentaci\u00f3n justificativa de los mismos.\n  e.6  Compromiso de inserci\u00f3n en el mercado laboral por encima de lo previsto en la \nconvocatoria.\n  Al final de cada uno de los apartados, exceptuando el apartado e.4, la entidad consignar\u00e1 \nla puntuaci\u00f3n que, a su entender, debe obtener por cada uno de los criterios de valoraci\u00f3n \nindicados en el art\u00edculo 80 del presente decreto, sin perjuicio de la posterior comprobaci\u00f3n \ny asignaci\u00f3n de la puntuaci\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n a la que hace refe -\nrencia el art\u00edculo 81.1 del presente decreto.\n6.  Seg\u00fan el art\u00edculo 28.2 de la Ley 39/2015 de Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las \nAdministraciones P\u00fablicas, el \u00f3rgano gestor de la ayuda recabar\u00e1 de oficio los datos referi -\ndos a la consulta de la identidad de la persona empresaria individual o persona que ostente \nla representaci\u00f3n legal de la entidad, la representaci\u00f3n legal de la entidad ante la Adminis -\ntraci\u00f3n, y los certificados o informaci\u00f3n a emitir por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad \nSocial y la Consejer\u00eda competente en materia de hacienda de la Junta de Extremadura. No N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162740\nobstante, la entidad podr\u00e1 oponerse a que el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo consul -\nte de oficio dichos datos y documentos, marcando la casilla correspondiente en el \u201cAnexo \nsolicitud subvenci\u00f3n\u201d, en cuyo caso deber\u00e1 aportarlos.\n7.  El \u00f3rgano gestor de la ayuda recabar\u00e1 de oficio los datos relativos a hallarse al corriente con \nsus obligaciones fiscales y tributarias con el Estado cuando se autorice marcando la casilla \ncorrespondiente en el Anexo de solicitud de subvenci\u00f3n, en caso de no autorizarse, la en -\ntidad solicitante deber\u00e1 aportar el correspondiente certificado que acredite este extremo .\n8.  Si del examen de la documentaci\u00f3n del expediente se comprueba que \u00e9sta no re\u00fane los \nrequisitos necesarios o no aporta la totalidad de la documentaci\u00f3n exigida, se requerir\u00e1 a \nla interesada para que en el plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles contados a partir del d\u00eda siguiente \nal de la notificaci\u00f3n, subsane la falta o acompa\u00f1e los documentos preceptivos. Si as\u00ed no \nlo hiciere, se le tendr\u00e1 por desistida de su petici\u00f3n, previa resoluci\u00f3n, de conformidad con \nlo dispuesto en el art\u00edculo 68.1 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento \nAdministrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, en relaci\u00f3n con lo prevenido en el \nart\u00edculo 23.5 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo.\nArt\u00edculo 79. Procedimiento de concesi\u00f3n.\n1.  El procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones previstas en el presente cap\u00edtulo se tra -\nmitar\u00e1 en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva, mediante convocatoria peri\u00f3dica, en los \nt\u00e9rminos previstos en el Cap\u00edtulo II del T\u00edtulo II de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de \nSubvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. La subvenci\u00f3n se conceder\u00e1 \na las solicitudes que obtengan mayor valoraci\u00f3n, conforme a los criterios establecidos en \nel art\u00edculo siguiente, hasta que se produzca el agotamiento de los fondos presupuestarios \ndisponibles.\n2.  El inicio del procedimiento vendr\u00e1 precedido de la correspondiente convocatoria aprobada \npor resoluci\u00f3n de la persona titular de la Secretaria General de la Consejer\u00eda competente en \nmateria de empleo y publicada, en el Portal de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma \nde Extremadura y en el Portal Electr\u00f3nico de la Transparencia y la Participaci\u00f3n Ciudadana. \nLa convocatoria y su extracto deber\u00e1n ser publicados en el Diario Oficial de Extremadura, \nconforme a lo establecido en el art\u00edculo 16 q) de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Sub -\nvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\n3.  Atendiendo al art\u00edculo 27 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Co -\nmunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se instar\u00e1 al beneficiario/a de la subvenci\u00f3n a la \nreformulaci\u00f3n de su solicitud si el importe de la subvenci\u00f3n de la propuesta de resoluci\u00f3n \nprovisional es inferior al que figura en la solicitud presentada.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162741\nArt\u00edculo 80. Criterios de valoraci\u00f3n. \n1. Las solicitudes admitidas se valorar\u00e1n conforme a los siguientes criterios objetivos:\n a.  Resultados cuantitativos de los objetivos en relaci\u00f3n a proyectos subvencionados para \ndesarrollo de pol\u00edticas activas de empleo realizados por la entidad solicitante, que hayan \nfinalizado previamente a la publicaci\u00f3n de la convocatoria e iniciados en los tres \u00falti -\nmos ejercicios anteriores al a\u00f1o de la convocatoria, siempre que se hayan cumplido los \nobjetivos previstos en lo referente a atenci\u00f3n a personas usuarias y as\u00ed se certifique o \ninforme por el \u00f3rgano concedente.\n   Su acreditaci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante certificaci\u00f3n o informe de los distintos \u00f3rganos \nconcedentes salvo los concedidos por el SEXPE que se realizar\u00e1 de oficio a petici\u00f3n de la \nentidad solicitante. Dicha petici\u00f3n se realizar\u00e1 a trav\u00e9s del \u201cAnexo de Autobaremaci\u00f3n\u201d \ndel presente programa: M\u00e1ximo 120 puntos:\n  1\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era la ejecuci\u00f3n de todas las \nacciones indicadas en la convocatoria: 30 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  2\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de parte de las \nacciones indicadas en la convocatoria: 25 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  3\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de otras po -\nl\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 71.1. a), b) y c) del presente \ndecreto: 20 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de objetivos.\n  4\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de todas las \nacciones indicadas en la convocatoria: 20 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  5\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de parte de \nlas acciones indicadas en la convocatoria: 16 puntos por cada proyecto finalizado \ncon cumplimiento de objetivos.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162742\n  6\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de otras po -\nl\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 71.1. a), b) y c) del presente \ndecreto: 14 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de objetivos.\n  7\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de todas \nlas acciones indicadas en convocatoria: 6 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  8\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de parte \nde las acciones indicadas en la convocatoria: 5 puntos por cada proyecto finalizado \ncon cumplimiento de objetivos.\n  9\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de otras \npol\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 71.1 a), b) y c) del presente \ndecreto: 4 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de objetivos.\n  10\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \nestuvo cofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de \ntodas las acciones indicadas en la convocatoria: 4 puntos por cada proyecto fina -\nlizado con cumplimiento de objetivos.\n  11\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \nestuvo cofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de \nparte de las acciones indicadas en la convocatoria: 3 puntos por cada proyecto \nfinalizado con cumplimiento de objetivos.\n  12\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de otras \npol\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 71.1. a), b) y c) del presente \ndecreto: 2 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de objetivos.\n  13\u00ba.  A efectos de valoraci\u00f3n de este criterio y con el objeto de dar oportunidades a las \nentidades sin experiencia previa, frente a las entidades cuyos resultados no hayan \nsido positivos, en el caso que la entidad no hubiera ejecutado ning\u00fan proyecto en \nel periodo de referencia o la suma de proyectos ejecutados sea inferior a 10 pun -\ntos: 10 puntos.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162743\n   Si alg\u00fan proyecto ha sido cofinanciado por entidades p\u00fablicas y privadas simult\u00e1nea -\nmente, se tendr\u00e1 en cuenta el tipo de entidad, a efectos de puntuaci\u00f3n, que haya co -\nfinanciado en mayor proporci\u00f3n. Si la cofinanciaci\u00f3n otorgada por entidades p\u00fablicas y \nprivadas es igual, se entender\u00e1 cofinanciado por entidades p\u00fablicas.\n   As\u00ed mismo, si un proyecto ha tenido personas usuarias en la CA de Extremadura y tam -\nbi\u00e9n fuera de ella, se tendr\u00e1 en cuenta a efectos de puntuaci\u00f3n, si hay m\u00e1s personas \nusuarias en la CA de Extremadura o fuera de ella, siendo este el criterio para valorar. \nEn caso de que el n\u00famero de personas usuarias sea el mismo dentro y fuera de la CA \nde Extremadura, se considerar\u00e1 a efectos de puntuaci\u00f3n, que el proyecto se ha desa -\nrrollado en Extremadura.\n b.  Compromiso de inserci\u00f3n en el mercado laboral por encima de lo exigido en la convoca -\ntoria. M\u00e1ximo 140 puntos.\n   Por cada persona m\u00e1s que se coloque por cuenta propia o ajena una vez cumplidos los \nobjetivos exigidos en la convocatoria y cumpla los requisitos exigidos en el art\u00edculo71.1 \ng) del presente decreto para ser considerada inserci\u00f3n v\u00e1lida se otorgar\u00e1n 20 puntos\n c.  Mayor esfuerzo inversor de la entidad solicitante en la financiaci\u00f3n total del programa. \nM\u00e1ximo de 3 puntos.\n  A tal efecto, por cada d\u00e9cima en el porcentaje de cofinanciaci\u00f3n se otorgar\u00e1n 0,15 puntos.\n   La cofinanciaci\u00f3n deber\u00e1 justificarse mediante el incremento de las acciones dirigidas \na las personas usuarias que supongan un coste en gastos de personal mayor que el \nsubvencionado.\n d.  Valoraci\u00f3n por n\u00famero de proyectos aprobados al amparo del presente cap\u00edtulo, de la \nOrden de 17 de noviembre de 2020 por la que se establecen las bases reguladoras para \nla concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y otras ac -\ntuaciones de Pol\u00edticas Activas de Empleo o del programa II de la Orden de 11 de diciem -\nbre de 2019 por la que se regula el Programa de Activaci\u00f3n del Empleo Local (PAEL) y \nse establecen las bases reguladoras de las subvenciones destinadas a su financiaci\u00f3n. \nM\u00e1ximo 10 puntos:\n  1\u00ba.  Si la entidad tiene uno o m\u00e1s proyectos aprobados al amparo del presente cap\u00ed -\ntulo, de la Orden de 17 de noviembre de 2020 por la que se establecen las bases \nreguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de \norientaci\u00f3n y otras actuaciones de Pol\u00edticas Activas de Empleo o del programa II de \nla Orden de 11 de diciembre de 2019 por la que se regula el Programa de Activaci\u00f3n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162744\ndel Empleo Local (PAEL) y se establecen las bases reguladoras de las subvenciones \ndestinadas a su financiaci\u00f3n en convocatorias realizadas dentro del mismo ejercicio \npresupuestario y resueltas con anterioridad a la publicaci\u00f3n de la correspondiente \nconvocatoria. 0 puntos.\n  2\u00ba.  Si la entidad no tiene aprobados proyectos al amparo del presente cap\u00edtulo, de la \nOrden de 17 de noviembre de 2020 por la que se establecen las bases reguladoras \npara la concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y \notras actuaciones de Pol\u00edticas Activas de Empleo o del programa II de la Orden de \n11 de diciembre de 2019 por la que se regula el Programa de Activaci\u00f3n del Empleo \nLocal (PAEL) y se establecen las bases reguladoras de las subvenciones destinadas \na su financiaci\u00f3n en convocatorias realizadas dentro del mismo ejercicio presupues -\ntario. 10 puntos.\n e.  Gesti\u00f3n de la calidad. M\u00e1ximo 20 puntos:\n  1\u00ba.  Si la entidad tiene concedida y vigente la acreditaci\u00f3n UNE-EN ISO 9001 o EFQM \nimplantada en todas las sedes que la entidad tiene en la CA de Extremadura:10 \npuntos.\n  2\u00ba.  Si la entidad tiene concedida y vigente otra acreditaci\u00f3n de calidad reconocida por \norganismos p\u00fablicos implantada en todas las sedes que la entidad posee en la CA \nde Extremadura: 5 puntos.\n  3\u00ba.  Si la entidad tiene en vigor un plan de igualdad implantado en todas las sedes que \nla entidad posee en la CA de Extremadura. 10 puntos\n  4\u00ba  Si la entidad ha llevado a cabo acciones positivas para la igualdad de g\u00e9nero que \nafecten a todas las sedes que la entidad posee en la CA de Extremadura: 5 puntos.\n  5\u00ba  Si la entidad acredita haber realizado alguna de las siguientes actuaciones en todas \nsus sedes de la CA de Extremadura: Auditor\u00edas externas positivas, C\u00f3digo \u00c9tico, \nProtocolos de revisi\u00f3n interna de resultados anual, Plan de Accesibilidad, Certificado \nde Colaboraci\u00f3n en programas realizados por personas en situaci\u00f3n de cumplimiento \nde medidas penales alternativas o Plan de Voluntariado: 5 puntos\n   Para valorar este criterio, no se podr\u00e1n puntuar simult\u00e1neamente los puntos 1\u00ba y 2\u00ba ni \n3\u00ba y 4\u00ba.\n2.  En caso de que varias solicitudes obtuviesen la misma puntuaci\u00f3n se priorizar\u00e1 tomando \ncomo sistema para su valoraci\u00f3n a efectos de desempate, en primer lugar, el criterio se\u00f1a -\nlado como letra a) del art\u00edculo 80.1, y a continuaci\u00f3n la puntuaci\u00f3n obtenida en los criterios \nestablecidos en las letras b), e), d) y c) del citado art\u00edculo y por ese orden.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162745\nEn el caso de persistir la misma puntuaci\u00f3n se atender\u00e1 al orden de presentaci\u00f3n de la soli -\ncitud tomando como referencia la fecha, y en su caso, la hora en que ha tenido entrada en \ncualquiera de los lugares previsto en el art\u00edculo 78.3 del presente decreto.\nArt\u00edculo 81. \u00d3rganos competentes para la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento.\n1.  Tras el examen y la evaluaci\u00f3n de las solicitudes, los expedientes ser\u00e1n sometidos a in -\nforme, que ser\u00e1 vinculante, por una Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n, cuya composici\u00f3n ser\u00e1 la \nsiguiente:\n   Presidente: el/la titular de la Jefatura del Servicio de Orientaci\u00f3n e Intermediaci\u00f3n o \npersona en quien delegue.\n   Secretario/a: un/a funcionario/a adscrito/a al Servicio de Orientaci\u00f3n e Intermediaci\u00f3n \ncon voz y voto.\n   Vocal: un t\u00e9cnico/a adscrito/a al Servicio de Orientaci\u00f3n e Intermediaci\u00f3n, con voz y \nvoto.\n2.  En aras a la seguridad jur\u00eddica, la composici\u00f3n exacta de los miembros de la Comisi\u00f3n de \nValoraci\u00f3n ser\u00e1 publicada, con suficiente antelaci\u00f3n a su composici\u00f3n, en la p\u00e1gina www.\nextremaduratrabaja.juntaex.es o p\u00e1gina que la sustituya. La composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n \nde Valoraci\u00f3n ser\u00e1 paritaria atendiendo a lo dispuesto en el art\u00edculo 29 de la Ley 8/2011, \nde 23 de marzo, de Igualdad entre mujeres y hombres y contra la violencia de g\u00e9nero en \nExtremadura.\n3.  La ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones corresponde \na la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo del Ser -\nvicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo.\nArt\u00edculo 82. Resoluci\u00f3n.\n1.  La competencia para resolver corresponde a la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o \nP\u00fablico de Empleo, a propuesta del \u00f3rgano instructor, y en ella se fijar\u00e1 expresamente la \ncuant\u00eda concedida e incorporar\u00e1, en su caso, las condiciones, obligaciones y determinacio -\nnes accesorias a que deban sujetarse las entidades beneficiarias de las mismas, quedando \nsupeditada la concesi\u00f3n a la veracidad de los datos facilitados por el interesado.\n2.  El plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n ser\u00e1 de seis meses a contar desde \nla fecha de publicaci\u00f3n de la correspondiente convocatoria en el Diario Oficial de Extrema -\ndura, salvo que la misma posponga sus efectos a otra fecha posterior. Transcurrido dicho \nplazo sin que se haya notificado resoluci\u00f3n expresa, se entender\u00e1 desestimada la solicitud N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162746\npor silencio administrativo, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 22.5 de la Ley \n6/2011 de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\n3.  Con car\u00e1cter previo a la propuesta de resoluci\u00f3n definitiva, la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n har\u00e1 \np\u00fablico un informe con las puntuaciones de todos los expedientes presentados y no desis -\ntidos y dar\u00e1 un plazo de 10 d\u00edas h\u00e1biles para la presentaci\u00f3n de alegaciones a las mencio -\nnadas puntuaciones previamente a la elaboraci\u00f3n de la propuesta definitiva. El informe de \nla Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n se publicar\u00e1 en la web extremaduratrabaja.juntaex.es o p\u00e1gina \nque la sustituya. \n4.  Toda alteraci\u00f3n de las condiciones sin previa autorizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n, como las \nrelativas al objetivo de las acciones y la ubicaci\u00f3n de la localizaci\u00f3n de su desarrollo, te -\nnidas en cuenta para la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n dar\u00e1 lugar a la revocaci\u00f3n total de la \nresoluci\u00f3n de concesi\u00f3n y, en su caso, al reintegro de la misma. En concreto, dar\u00e1 lugar \na la revocaci\u00f3n total de la subvenci\u00f3n la atenci\u00f3n a colectivos distintos a los otorgados en \nresoluci\u00f3n, la realizaci\u00f3n de actuaciones no autorizadas con las personas demandantes de \nempleo, subcontrataci\u00f3n de las actuaciones, salvo lo previsto para formaci\u00f3n en el art\u00edculo \n71.1 e) de este decreto o el cambio de localidad de realizaci\u00f3n de las actuaciones, esta \n\u00faltima sin autorizaci\u00f3n expresa del \u00f3rgano concedente de la ayuda.\n  No obstante, se podr\u00e1n autorizar alteraciones de las condiciones, que podr\u00e1n dar lugar a \nla modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, previa petici\u00f3n a la Administraci\u00f3n, si \u00e9stas \nno comprometen el objetivo final de atenciones y usuarios. En tal caso, \u00fanicamente la \nmodificaci\u00f3n podr\u00e1 afectar:\n  \u2014  Al \u00e1mbito de actuaci\u00f3n de la entidad siempre que las nuevas localidades o centros \nde empleo solicitados en sustituci\u00f3n o adici\u00f3n a los concedidos, est\u00e9n dentro de las \nzonas de actuaci\u00f3n reguladas por la convocatoria correspondiente.\n  Se podr\u00e1n solicitar las alteraciones al proyecto hasta tres meses antes de finalizar el plazo \nde ejecuci\u00f3n de las acciones.\n  En ning\u00fan caso se autorizar\u00e1n alteraciones de las condiciones que impliquen modificaci\u00f3n a \nla baja en la puntuaci\u00f3n otorgada en el proceso de concurrencia competitiva o modificaci\u00f3n \nen las cuant\u00edas concedidas.\n5.  La resoluci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones se notificar\u00e1 a las entidades \nen la forma establecida en la convocatoria, de conformidad con lo establecido en los art\u00ed -\nculos 40 y siguientes de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo \nCom\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. Contra esta resoluci\u00f3n que no pone fin a la v\u00eda \nadministrativa, se podr\u00e1 interponer recurso de alzada ante el/la titular de la Consejer\u00eda N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162747\ncompetente en materia de empleo, en el plazo de un mes a partir del d\u00eda siguiente a aqu\u00e9l \nen que fuera notificada.\n6.  As\u00ed mismo, el cr\u00e9dito presupuestario no aplicado por la renuncia a la subvenci\u00f3n de algunas \nde las entidades beneficiarias deber\u00e1 utilizarse por el \u00f3rgano concedente para acordar, sin \nnecesidad de una nueva convocatoria, la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n al solicitante o solici -\ntantes siguientes a aqu\u00e9l, en orden de su puntuaci\u00f3n.\n7.  Las subvenciones concedidas ser\u00e1n objeto de publicidad en el Diario Oficial de Extremadura \ny en el Portal de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura en la forma \nestablecida en los art\u00edculos 17.1 y 20 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones \nde la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Asimismo, ser\u00e1n objeto de publicidad en el \nPortal Electr\u00f3nico de la Transparencia y la Participaci\u00f3n Ciudadana, de conformidad con lo \ndispuesto en el art\u00edculo 11 de la Ley 4/2013, de 21 de mayo, de Gobierno Abierto de Ex -\ntremadura y en la Base de Datos Nacional de Subvenciones conforme a lo establecido en el \nart\u00edculo 20.8 b) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones.\nArt\u00edculo 83. Pago.\n1.  El pago de las subvenciones destinadas a financiar las acciones objeto del presente cap\u00edtu -\nlo, se realizar\u00e1 de la siguiente forma:\n a)  Un primer abono del 50% de la subvenci\u00f3n concedida, una vez notificada la resoluci\u00f3n \nde concesi\u00f3n, previa solicitud de la entidad beneficiaria y aportaci\u00f3n del documento de \nAlta de Terceros, en el caso de no estar dado de alta en el subsistema de Terceros de la \nJunta de Extremadura.\n b)  Un segundo abono del 35% de la subvenci\u00f3n concedida, previa justificaci\u00f3n de, al me -\nnos, la finalizaci\u00f3n de los itinerarios por parte del 35% de las usuarias fijadas como \nobjetivo.\n c)  Un tercer abono, por un porcentaje de hasta el 15% de la subvenci\u00f3n, una vez justifica -\nda la totalidad de la ayuda, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 85 de este decreto \nprevia solicitud por parte de la entidad.\n  Las entidades beneficiarias quedaran exentas de prestar garant\u00eda por los importes antici -\npados.\n2.  Cuando la ejecuci\u00f3n de los proyectos subvencionados se extienda a varias anualidades, en \nla primera anualidad se podr\u00e1 realizar el pago de cantidades de hasta el 85% de la sub -\nvenci\u00f3n concedida, de conformidad con lo previsto en los apartados anteriores 1.a) y 1.b). N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162748\nEn la segunda anualidad se realizar\u00e1 un pago por el porcentaje restante del importe de la \nayuda concedida seg\u00fan el apartado anterior 1.c).\n  No se podr\u00e1 realizar el abono de la segunda anualidad sin que previamente se haya justi -\nficado la totalidad del importe abonado en la primera anualidad.\n3.  En ning\u00fan caso podr\u00e1n realizarse pagos anticipado o a cuenta a beneficiarios/as en los su -\npuestos previstos en el apartado 1, \u00faltimo p\u00e1rrafo, del art\u00edculo 21 de la Ley 6/2011, de 23 \nde marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nArt\u00edculo 84. Periodo de ejecuci\u00f3n de las acciones.\nCon car\u00e1cter general, las acciones deber\u00e1n ejecutarse por un per\u00edodo de 14 meses a contar \ndesde el d\u00eda siguiente a la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n.\nExcepcionalmente, se podr\u00e1 establecer un plazo inferior de ejecuci\u00f3n si as\u00ed lo contempla la \nconvocatoria.\nArt\u00edculo 85. Justificaci\u00f3n y liquidaci\u00f3n de las acciones subvencionadas.\n1.  Las entidades beneficiarias deber\u00e1n justificar las acciones subvencionadas con anterioridad \nal 30 de septiembre de 2023. Para ello, las convocatorias establecer\u00e1n la necesidad de \nfinalizar los proyectos en el tercer trimestre de 2023.\n  A la finalizaci\u00f3n de cada itinerario personalizado objeto de la subvenci\u00f3n, la entidad be -\nneficiaria deber\u00e1 comunicar, dentro de los 15 d\u00edas siguientes, al \u00f3rgano gestor de la sub -\nvenci\u00f3n, el n\u00famero e identificaci\u00f3n de las personas participantes que han concluido el \nitinerario asignado.\n  Las entidades beneficiarias deber\u00e1n justificar, en el plazo de 2 meses, computado desde la \nfinalizaci\u00f3n del proyecto los gastos realizados, mediante el r\u00e9gimen de m\u00f3dulos, de acuer -\ndo a lo previsto en los art\u00edculos 69 y 76 a 79 del Reglamento General de Subvenciones.\n2. A efectos de justificar las acciones subvencionadas deber\u00e1 presentar:\n a)  Una memoria de actuaci\u00f3n justificativa del cumplimiento de las condiciones impuestas \nen la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, con indicaci\u00f3n de las actividades realizadas y de los \nresultados obtenidos. La memoria incluir\u00e1:\n  1.\u00ba  Certificaci\u00f3n del itinerario individualizado realizado por las participantes que obten -\ngan la condici\u00f3n de atendidas, indicando las actuaciones que lo han configurado, \nsus fechas de realizaci\u00f3n, su orientaci\u00f3n al desarrollo de competencias y empleos N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162749\nverdes, su orientaci\u00f3n al desarrollo de competencias y empleos digitales, los mu -\nnicipios en los que se ha llevado a cabo y el n\u00famero de participantes que han \nalcanzado esta consideraci\u00f3n, as\u00ed como el n\u00famero y porcentaje de participantes \nen competencias y empleos verdes y el n\u00famero y porcentaje de participantes en \ncompetencias y empleos digitales.\n  2.\u00ba  Certificaci\u00f3n acreditativa de los contratos formalizados y de los establecimientos \ncomo trabajadoras aut\u00f3nomas o por cuenta propia por las participantes que hayan \nlogrado la condici\u00f3n de insertadas, precisando el n\u00famero y porcentaje de partici -\npantes que han alcanzado esta consideraci\u00f3n, as\u00ed como el n\u00famero y porcentaje de \nempleos verdes y el n\u00famero y porcentaje de empleos digitales de entre el total de \nlos conseguidos.\n b)  Documento original de firmas de todas las personas participantes en las acciones de \norientaci\u00f3n y otras actuaciones de pol\u00edticas activas de empleo.\n c)  Aplicativo inform\u00e1tico habilitado por el SEXPE para la recogida de datos de la informa -\nci\u00f3n relativa a las acciones especificadas en la convocatoria La entidad deber\u00e1 mecani -\nzar todos los datos referentes a los usuarios /as, que se obtengan, teniendo en cuenta \nque sobre esta informaci\u00f3n se realizar\u00e1 la verificaci\u00f3n de objetivos.\n  El aplicativo habilitado por el SEXPE permanecer\u00e1 disponible para la carga de datos hasta \n15 d\u00edas despu\u00e9s de la finalizaci\u00f3n del per\u00edodo de ejecuci\u00f3n de acciones. Pasado ese plazo, \nsolamente se admitir\u00e1n subsanaciones a los datos ya introducidos pero no se admitir\u00e1n \nnuevos datos.\n3.  A efectos de justificar los gastos generados por las acciones subvencionadas deber\u00e1 pre -\nsentar una memoria econ\u00f3mica justificativa del coste de las actividades realizadas en fun -\nci\u00f3n de los resultados obtenidos, que contendr\u00e1, como m\u00ednimo los siguientes extremos:\n  1.\u00ba  Acreditaci\u00f3n o declaraci\u00f3n por el beneficiario del n\u00famero de unidades f\u00edsicas consi -\nderadas como m\u00f3dulos, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 77, especifi -\ncando a este fin:\n   \u2014  N\u00famero y relaci\u00f3n de participantes que hayan concluido los itinerarios.\n   \u2014  N\u00famero, relaci\u00f3n y porcentaje de participantes atendidas que alcancen la consi -\nderaci\u00f3n de insertadas por cuenta ajena.\n   \u2014  N\u00famero, relaci\u00f3n y porcentaje de participantes atendidas que alcancen la consi -\nderaci\u00f3n de insertadas por cuenta propia.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162750\n   \u2014  N\u00famero y porcentaje de participantes en un itinerario individualizado orientado al \ndesarrollo de competencias y empleo verdes.\n   \u2014  N\u00famero y porcentaje de participantes en un itinerario individualizado orientado al \ndesarrollo de competencias y empleo digitales.\n 2.\u00ba  Cuant\u00eda global de la subvenci\u00f3n justificada, calculada sobre la base de las actividades \ncuantificadas en la memoria de actuaci\u00f3n presentada y los m\u00f3dulos contemplados en el \nart\u00edculo 77, seg\u00fan el sistema de c\u00e1lculo y cuantificaci\u00f3n mediante m\u00f3dulos establecido en \ndicho art\u00edculo. La liquidaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 en funci\u00f3n de las participantes \nque obtengan la condici\u00f3n de atendidas, as\u00ed como de las que alcancen la condici\u00f3n de \ninsertadas. En ning\u00fan caso la liquidaci\u00f3n podr\u00e1 superar la cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n ini -\ncialmente concedida. El c\u00e1lculo se realizar\u00e1 considerando el n\u00famero de participantes que \nobtengan la condici\u00f3n de atendidas por el m\u00f3dulo econ\u00f3mico correspondiente, as\u00ed como \nde los que alcancen la condici\u00f3n de insertadas, por el m\u00f3dulo econ\u00f3mico correspondiente. \n 3.\u00ba  Un detalle de otros ingresos o subvenciones que hayan financiado la actividad subven -\ncionada con indicaci\u00f3n del importe y su procedencia, as\u00ed como la acreditaci\u00f3n de haber \ningresado, en su caso, el importe correspondiente a la diferencia entre la cantidad \njustificada y la recibida en concepto de anticipo.\n 4\u00ba.  Justificaci\u00f3n becas y ayudas. Para la justificaci\u00f3n de las becas y ayudas a las que hace \nreferencia el art\u00edculo 71.3 del presente decreto, la entidad deber\u00e1 poner a disposici\u00f3n \ndel \u00f3rgano gestor para su comprobaci\u00f3n, justificantes de los gastos en los que han \nincurrido las personas beneficiarias y documento bancario que acredite que se ha rea -\nlizado el ingreso de la cantidad que corresponda desde la entidad a la usuaria.\n  No obstante, seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 79 del Reglamento de la Ley General de \nSubvenciones, los beneficiarios estar\u00e1n dispensados de la obligaci\u00f3n de presentaci\u00f3n de \nlibros, registros y documentos de trascendencia contable o mercantil o cualquier otra do -\ncumentaci\u00f3n justificativa de los gastos realizados, sin perjuicio de la obligaci\u00f3n del bene -\nficiario de conservar los documentos justificativos de la aplicaci\u00f3n de los fondos recibidos, \nincluidos los documentos electr\u00f3nicos, en tanto puedan ser objeto de las correspondientes \nactuaciones de comprobaci\u00f3n y control, seg\u00fan dispone el art\u00edculo 13.1 g) de la Ley 6/2011, \nde 23 de marzo, , as\u00ed como de cualquier otra obligaci\u00f3n derivada de la normativa estatal o \nde la Uni\u00f3n Europea que as\u00ed lo exija. En este sentido, deber\u00e1n conservar los documentos \njustificativos y dem\u00e1s documentaci\u00f3n concerniente a la financiaci\u00f3n, en formato electr\u00f3ni -\nco, durante un periodo de 5 a\u00f1os a partir de la operaci\u00f3n, o de tres a\u00f1os cuando el importe \nde la subvenci\u00f3n sea inferior a 60.000 euros, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 132 \ndel Reglamento (UE, Euratom) 2018/1046 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 18 de \njulio (\u201cReglamento Financiero\u201d).N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162751\n4.  Para las justificaciones parciales la entidad adjuntar\u00e1 la documentaci\u00f3n justificativa que \nconsidere oportuna siempre y cuando \u00e9sta justifique al menos la finalizaci\u00f3n de los itinera -\nrios por parte del 35% de los usuarios fijados como objetivo.\nArt\u00edculo 86. Obligaciones de las entidades beneficiarias.\nLas entidades beneficiarias de las ayudas reguladas en el presente Programa, sin perjuicio de \nlas establecidas en el art\u00edculo 13 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la \nComunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y las establecidas de manera general en el art\u00edculo 6 \ndel presente decreto, asumen las siguientes obligaciones de car\u00e1cter espec\u00edfico:\n a)  Poner a disposici\u00f3n del programa y tener las instalaciones, inmuebles, equipamientos \ny medios adecuados desde el inicio del mismo para el desarrollo de las acciones enten -\ndiendo como tales:\n  1.\u00ba  Despachos para el desarrollo de la acci\u00f3n de orientaci\u00f3n, en proporci\u00f3n al n\u00famero \nde orientadores/as y adecuado para garantizar la privacidad de las demandantes \nusuarias del programa subvencionado.\n  2.\u00ba  Sala de reuniones, para las sesiones de planificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n del personal \ncontratado para el programa subvencionado.\n  3.\u00ba  Aula /s para las acciones grupales y en su caso para el desarrollo de las actividades \nde formaci\u00f3n y adquisici\u00f3n de competencias digitales.\n  4.\u00ba  Archivadores con cerraduras para la custodia de los historiales y la documentaci\u00f3n \nrelativa a las demandantes usuarias del programa subvencionado.\n b)  Disponer del personal adecuado y suficiente para el desarrollo de las acciones y actua -\nciones para la consecuci\u00f3n de los objetivos marcado en resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n.\n c)  Registrar en el aplicativo inform\u00e1tico habilitado a tal efecto, toda la informaci\u00f3n que se \ndemanda con respecto a los datos del personal imputado al programa as\u00ed como, toda la \ninformaci\u00f3n que haya sido recabada de la acci\u00f3n de orientaci\u00f3n y de las otras pol\u00edticas \nactivas de empleo que hayan sido realizadas por los usuarios/as durante el programa \nsubvencionado.\n d) Garantizar la gratuidad a las participantes en las acciones.\n e)  Suscribir una p\u00f3liza de seguro de responsabilidad civil. Para aquellas entidades que \nrealicen cursos de formaci\u00f3n presencial deber\u00e1n suscribir un seguro de accidente con \nespecificaci\u00f3n de la actividad a desarrollar y durante el tiempo que dure dicha formaci\u00f3n.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162752\n f)  Exponer en lugar visible, en el exterior de los locales, un cartel con expresi\u00f3n del \nnombre del proyecto y el logotipo oficial del programa e indicar la condici\u00f3n de acci\u00f3n \nsubvencionada a trav\u00e9s de los fondos Next Generation de la Uni\u00f3n Europea incluyendo \nlos logotipos de la Junta de Extremadura, Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo-Sexpe, \nde acuerdo con el Decreto 50/2001, de 3 de abril, conforme a lo establecido sobre la \nimagen institucional de la Junta de Extremadura. La publicidad se aplicar\u00e1 a materiales \nimpresos, audiovisuales o cualquier otro instrumento de comunicaci\u00f3n o difusi\u00f3n que se \nelaboren en el marco del programa subvencionado.\n g)  Cumplir las obligaciones derivadas del etiquetado digital (etiqueta 108-Apoyo al desa -\nrrollo de las capacidades digitales) y verde (etiqueta 01-Contribuci\u00f3n a las competen -\ncias y empleos verdes).\nLa entidad, mediante declaraci\u00f3n responsable que figura en el Anexo de solicitud, deber\u00e1 \ncomprometerse a disponer de todos los medios que se indican en el presente apartado.\nArt\u00edculo 87. Incumplimiento de obligaciones y reintegro de las subvenciones.\n1.  Adem\u00e1s de las causas de invalidez de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, recogidas en el art\u00edculo \n42 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de \nExtremadura, dar\u00e1n lugar a la revocaci\u00f3n de las subvenciones concedidas y, en su caso, al \nreintegro total o parcial de las cantidades percibidas, as\u00ed como la exigencia del inter\u00e9s de \ndemora desde la fecha del pago de la subvenci\u00f3n hasta que se acuerde la procedencia del \nreintegro de la misma, en los supuestos contemplados en el art\u00edculo 43 de la citada Ley de \nSubvenciones.\n2.  En el caso de incumplimientos parciales el \u00f3rgano competente determinar\u00e1 la cantidad a \nreintegrar por el beneficiario/a respondiendo al principio de proporcionalidad en funci\u00f3n de \nlas actuaciones acreditadas, de conformidad con lo dispuesto en el n\u00famero 2 del art\u00edculo \n43 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de \nExtremadura.\n3.  Se considerar\u00e1 incumplimiento parcial de los objetivos previstos, para los itinerarios perso -\nnalizados, cuando se haya producido la finalizaci\u00f3n de al menos el 80 % de los itinerarios \nprevistos en el presente decreto, sin haber alcanzado el 100% de los objetivos establecidos \nen la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n. Por encima de estos porcentajes se aplicar\u00e1 por el \u00f3rgano \ngestor el principio de proporcionalidad, modul\u00e1ndose la obligaci\u00f3n de devoluci\u00f3n de le sub -\nvenci\u00f3n percibida en proporci\u00f3n al compromiso no cumplido.\n  Se considerar\u00e1 incumplimiento total y, en consecuencia, proceder\u00e1 el reintegro total de \nla subvenci\u00f3n, cuando el cumplimiento de los objetivos establecidos en la resoluci\u00f3n de \nconcesi\u00f3n, para los itinerarios personalizados, no alcance el 80% de los mismos.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162753\n4.  Se considerar\u00e1 incumplimiento parcial de los objetivos previstos, para la inserci\u00f3n, cuando \nse haya realizado al menos el 80 % de los compromisos de inserci\u00f3n establecidos en el pre -\nsente decreto, sin haber alcanzado el 100% de los objetivos establecidos en la resoluci\u00f3n \nde concesi\u00f3n. Por encima de estos porcentajes se aplicar\u00e1 por el \u00f3rgano gestor el principio \nde proporcionalidad, modul\u00e1ndose la obligaci\u00f3n de devoluci\u00f3n de le subvenci\u00f3n percibida \nen proporci\u00f3n al compromiso no cumplido.\nSe considerar\u00e1 incumplimiento total y, en consecuencia, proceder\u00e1 el reintegro total de la \nsubvenci\u00f3n, cuando el cumplimiento de los objetivos establecidos en la resoluci\u00f3n de conce -\nsi\u00f3n, para la inserci\u00f3n, no alcance el 80% de los mismos.\nCAP\u00cdTULO VI: Programa de primera experiencia profesional en las \nAdministraciones P\u00fablicas\nArt\u00edculo 88. Objetivo y finalidad.\nEl presente Programa tiene como objetivo establecer el \u201cPrograma de Primera Experiencia \nProfesional en las administraciones p\u00fablicas\u201d regulado, para todo el territorio nacional, en \nla Orden TES/1152/2021, de 24 de octubre, del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social, \nmediante la concesi\u00f3n de subvenciones destinadas a financiar la contrataci\u00f3n, por Entidades \np\u00fablicas de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, de personas j\u00f3venes desempleadas, \nmayores de 16 y menores de 30 a\u00f1os, en la modalidad de contrato en pr\u00e1cticas, de forma que \nles permita adquirir experiencia profesional que favorezca su inserci\u00f3n laboral y la mejora de \nsu ocupabilidad.\nEl objetivo del citado Programa, del que se beneficiar\u00e1n personas j\u00f3venes desempleadas \ncuya etapa formativa se haya completado y acreditado en lo que a conocimientos se refie -\nre, consiste en que estas personas adquieran, en el seno de los servicios prestados por las \nadministraciones p\u00fablicas, las primeras experiencias en el empleo, as\u00ed como competencias y \nhabilidades sociales y profesionales.\nAsimismo, podr\u00e1 ser objeto de subvenci\u00f3n, si as\u00ed lo establece la correspondiente convoca -\ntoria, la tutor\u00eda de las personas contratadas durante los tres primeros meses de la relaci\u00f3n \nlaboral, con la finalidad de garantizar un servicio de apoyo a la persona joven, mediante el \nacompa\u00f1amiento personal y el asesoramiento inicial durante el proceso de incorporaci\u00f3n al \ntrabajo, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 91.3.\nCon esa finalidad el presente programa se destina a las siguientes entidades beneficiarias: \nDiputaciones Provinciales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura; Mancomunidades In -\ntegrales de Municipios de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y Municipios de la Comu -\nnidad Aut\u00f3noma de Extremadura con una poblaci\u00f3n superior a 20.000 habitantes.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162754\nArt\u00edculo 89. Financiaci\u00f3n.\n1.  Las ayudas reguladas en el presente decreto se financiar\u00e1n con cargo a los cr\u00e9ditos autori -\nzados en los proyectos de gastos destinados a tal fin, previstos en las Leyes de Presupues -\ntos anuales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\n2.  Asimismo, las ayudas reguladas en el presente cap\u00edtulo ser\u00e1n objeto de financiaci\u00f3n en el \nmarco del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, de conformidad con lo establecido en \nla Orden TES/1152/2021, de 24 de octubre, del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social.\n3.  Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se podr\u00e1n financiar las subvenciones con los fondos del Estado a trav\u00e9s \nde los recursos procedentes de las \u00f3rdenes anuales por las que se distribuyen territo -\nrialmente, para su gesti\u00f3n por las comunidades aut\u00f3nomas con competencias asumidas, \nsubvenciones del \u00e1mbito laboral financiadas con cargo a los Presupuestos Generales del \nEstado.\n4.  Para el cumplimiento de las obligaciones derivadas de esta inversi\u00f3n relativas a su etique -\ntado clim\u00e1tico y digital, los fondos disponibles se destinar\u00e1n a la creaci\u00f3n de empleo con \nlas siguientes caracter\u00edsticas:\n a)  Un 20 por ciento de las contrataciones, como m\u00ednimo, para la l\u00ednea de empleos verdes, \nque contribuyan a preservar y restaurar el medio ambiente y que se corresponde con \nel campo de intervenci\u00f3n \u201c01-Contribuci\u00f3n a las competencias y empleos verdes\u201d del \nanexo VI del Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 \nde febrero de 2021. Los \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n ser\u00e1n, entre otros, los siguientes: la agri -\ncultura, ganader\u00eda y pesca dirigida a la restauraci\u00f3n de los ecosistemas y a implantar \nmodelos de explotaci\u00f3n animal m\u00e1s ecol\u00f3gicos y sostenibles; las actividades dedicadas \na aumentar la eficiencia del consumo de energ\u00eda y materias primas; limitar las emisio -\nnes de gases de efecto invernadero; minimizar los residuos y contaminaci\u00f3n; proteger \ny restaurar los ecosistemas, los procesos dirigidos a producir bienes y servicios que \nbeneficien al medio ambiente.\n b)  Un 20 por ciento de las contrataciones, como m\u00ednimo, para la l\u00ednea de empleos en \ncompetencias digitales, conforme al Marco Europeo de competencias digitales para los \nciudadanos establecido por la Comisi\u00f3n Europea (DIGCOMP).\n c) Un 60 por ciento de las contrataciones, como m\u00e1ximo, para la l\u00ednea de empleo general.\nArt\u00edculo 90. Entidades beneficiarias y requisitos.\n1.  Podr\u00e1n ser beneficiarias de las subvenciones previstas en el presente decreto, de acuerdo \ncon los requisitos y condiciones establecidos en el mismo:N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162755\n a)  Diputaciones Provinciales de Badajoz y de C\u00e1ceres.\n b)  Mancomunidades de Municipios de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, califica -\ndas como integrales y debidamente inscritas en el Registro estatal y auton\u00f3mico de \nEntidades Locales, de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 21 y 22 de la Ley \n17/2010, de 22 de diciembre, de mancomunidades y entidades locales menores de Ex -\ntremadura, a fecha de solicitud de las presentes ayudas.\n c)  Municipios de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura con una poblaci\u00f3n superior a \n20.000 habitantes, seg\u00fan el padr\u00f3n municipal vigente a fecha de 1 de enero de 2021, \npublicado por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE).\n2.  La correspondiente convocatoria establecer\u00e1 los puestos de trabajo m\u00ednimos y m\u00e1ximos \nasignados a las entidades beneficiarias, que deber\u00e1 respetar, en todo caso, una asignaci\u00f3n \nterritorial equitativa del m\u00e1ximo de los puestos de trabajo totales en la Comunidad Aut\u00f3 -\nnoma, entre las provincias de Badajoz y C\u00e1ceres.\n3.  En aplicaci\u00f3n del art\u00edculo\u00ba 3.1.b) de la Orden TES/1152/2021, de 24 de octubre, las corres -\npondientes convocatorias podr\u00e1n dirigirse a todas o a parte de las entidades referidas en \nel apartado 1 del presente art\u00edculo.\nArt\u00edculo 91. Destino de la subvenci\u00f3n y cuant\u00eda.\n1.  Las subvenciones a otorgar para la contrataci\u00f3n se destinar\u00e1n a la financiaci\u00f3n de los cos -\ntes laborales de las personas j\u00f3venes trabajadoras que, reuniendo los requisitos fijados en \nla orden TES/1152/2021, de 24 de octubre, del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social y \nen el presente decreto, sean contratadas para la adquisici\u00f3n de experiencia profesional en \nel seno de los servicios prestados por las administraciones p\u00fablicas.\n2. Los costes laborales incluir\u00e1n:\n a)  Costes salariales, incluyendo la cotizaci\u00f3n por todos los conceptos a la Seguridad So -\ncial. De acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 11.1.e) del texto refundido de la Ley \ndel Estatuto de los Trabajadores, aprobado por el Real Decreto Legislativo 2/2015, de \n23 de octubre, la remuneraci\u00f3n de la persona contratada en pr\u00e1cticas no podr\u00e1 ser in -\nferior al 60 por ciento del salario fijado en convenio para una persona trabajadora que \ndesempe\u00f1e el mismo puesto y, en todo caso, no podr\u00e1 ser inferior al salario m\u00ednimo \ninterprofesional vigente.\n b)  Costes de Equipos de Protecci\u00f3n Individual (EPI) hasta un m\u00e1ximo de 369,07 euros \nanuales para las personas contratadas en los grupos de cotizaci\u00f3n 9 a 5 y de 553,60 \neuros anuales para las personas contratadas de los grupos de cotizaci\u00f3n 4 a 1.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162756\n3.  La correspondiente convocatoria podr\u00e1 incluir, en su caso, una subvenci\u00f3n por tutor\u00eda. La \nsubvenci\u00f3n por tutor\u00eda estar\u00e1 destinada a sufragar a las entidades beneficiarias el coste del \nabono a las personas tutoras de una cantidad para compensar su labor de acompa\u00f1amiento \npersonal y asesoramiento inicial en el proceso de incorporaci\u00f3n de la persona contratada \ndurante los tres primeros meses de relaci\u00f3n laboral. La cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n y de la \ncantidad a percibir por la persona tutora ser\u00e1 215 euros al mes, durante los meses de rea -\nlizaci\u00f3n de las tareas de tutor\u00eda.\n4.  La concesi\u00f3n de las subvenciones, as\u00ed como su justificaci\u00f3n, se realizar\u00e1 a trav\u00e9s del r\u00e9gi -\nmen de m\u00f3dulos, de acuerdo con lo establecido en los art\u00edculos 76 a 79 del Reglamento de \nla Ley General de Subvenciones, aprobado por el Real Decreto 887/2006, de 21 de julio. \nPara implementar dicho r\u00e9gimen, de acuerdo con el informe t\u00e9cnico elaborado por el Servi -\ncio P\u00fablico de Empleo Estatal para el c\u00e1lculo de los costes unitarios por persona contratada \nparticipante en el \u201cPrograma de Primera Experiencia Profesional en las administraciones \np\u00fablicas\u201d, se establecen los siguientes m\u00f3dulos:\n a)  Para compensar los costes laborales contemplados en los apartados 2.a) y b) de este \nart\u00edculo:\n    Modulo A: El m\u00f3dulo ascender\u00e1 a 1.783,83 euros por persona contratada en los \ngrupos de cotizaci\u00f3n de la Seguridad Social 9 al 5, ambos inclusive, y mes de con -\ntrataci\u00f3n (21.405,94 euros por a\u00f1o de contrataci\u00f3n).\n    M\u00f3dulo B: El m\u00f3dulo ascender\u00e1 a 2.675,74 euros por persona contratada en los \ngrupos de cotizaci\u00f3n de la Seguridad Social 4 a 1, ambos inclusive, y mes de contra -\ntaci\u00f3n (32.108,92 euros por a\u00f1o de contrataci\u00f3n).\n   De acuerdo con ello, el importe m\u00e1ximo subvencionable se calcular\u00e1 en funci\u00f3n del \nn\u00famero de puestos de trabajo creados con una duraci\u00f3n doce meses recogidos en la \nsolicitud presentada y el m\u00f3dulo seg\u00fan el grupo de cotizaci\u00f3n de la Seguridad Social \nque corresponda.\n b)  Para compensar, en su caso, los costes por tutor\u00eda del apartado 3 de este art\u00edculo tiene \nla consideraci\u00f3n de m\u00f3dulo la cantidad a tanto alzado de 215 euros al mes por tutor \ndurante los meses de realizaci\u00f3n de las tareas de tutor\u00eda.\nDe acuerdo con lo anterior, el importe de la subvenci\u00f3n a conceder se calcular\u00e1 en funci\u00f3n de \nlas previsiones recogidas en la solicitud presentada, del n\u00famero de personas a contratar; los \ntres meses de duraci\u00f3n de la tutor\u00eda asignada a cada una de ellas, en su caso; el n\u00famero de \ntutores que realizar\u00e1n las tareas de tutor\u00eda, en su caso; y el m\u00f3dulo antes se\u00f1alado.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162757\nArt\u00edculo 92. Actividades subvencionables.\n1.  La actividad subvencionada consistir\u00e1 en la contrataci\u00f3n en la modalidad de contrato en \npr\u00e1cticas de las personas destinatarias, como medio de adquisici\u00f3n de las primeras expe -\nriencias en el empleo, as\u00ed como de competencias y habilidades sociales y profesionales. \nAdem\u00e1s, cuando as\u00ed se recoja en la convocatoria, ser\u00e1 subvencionada la tutor\u00eda de las per -\nsonas contratadas, durante los tres primeros meses de la relaci\u00f3n laboral, con la finalidad \nde prestar un servicio de apoyo a la persona joven, mediante el acompa\u00f1amiento personal \ny el asesoramiento inicial durante el proceso de incorporaci\u00f3n al trabajo.\n La actividad subvencionada deber\u00e1 cumplir los siguientes requisitos:\n a)  Las personas contratadas deber\u00e1n desarrollar funciones o tareas que sean competen -\ncia de las entidades beneficiarias. La competencia podr\u00e1 ser propia u originaria, o bien \nejercida por delegaci\u00f3n, encargo o encomienda.\n b)  Que se favorezca la formaci\u00f3n y pr\u00e1ctica profesionales de las personas desempleadas \nque sean contratadas. A estos efectos las contrataciones deber\u00e1n referirse a puestos de \ntrabajo acordes a la formaci\u00f3n acad\u00e9mica y/o profesional de la persona contratada.\n c)  La duraci\u00f3n de los contratos ser\u00e1 de doce meses y la jornada de trabajo ser\u00e1 a tiempo \ncompleto.\n d)  Las entidades beneficiarias deber\u00e1n facilitar a las personas destinatarias informaci\u00f3n \nprofesional, orientaci\u00f3n o formaci\u00f3n durante la vigencia de los contratos subvenciona -\ndos y cumplir con todas las obligaciones de prevenci\u00f3n de riesgos laborales que les co -\nrrespondan. Adem\u00e1s, se desarrollar\u00e1n de manera adecuada medidas relacionadas con \nla actualizaci\u00f3n de los conocimientos digitales.\n e)  Ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a estos contratos la regulaci\u00f3n prevista sobre el contrato de trabajo en \npr\u00e1cticas, en el art\u00edculo 11.1 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores.\n f)  En todo caso, las contrataciones objeto de subvenci\u00f3n no podr\u00e1n cubrir plazas de natu -\nraleza estructural que est\u00e9n o no dentro de las relaciones de puestos de trabajo, plan -\ntilla u otra forma de organizaci\u00f3n de recursos humanos, que est\u00e9n contempladas en las \ndistintas entidades beneficiarias y est\u00e9n dotadas presupuestariamente.\n g)  No podr\u00e1n subvencionase en el marco de este programa la ocupaci\u00f3n de puestos de tra -\nbajo relacionados con alguna de las siguientes actividades excluidas de su financiaci\u00f3n \npor el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia:\n  1.\u00ba  Las inversiones relacionadas con combustibles f\u00f3siles (incluido el uso posterior).N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162758\n  2.\u00ba  Las actividades en el marco del r\u00e9gimen de comercio de derechos de emisi\u00f3n (ETS) \ncon emisiones de gases de efecto invernadero proyectadas que no sean sustancial -\nmente inferiores a los valores de referencia establecidos para la asignaci\u00f3n gratuita.\n  3.\u00ba  Las inversiones en instalaciones de vertederos de residuos, en plantas de trata -\nmiento biol\u00f3gico mec\u00e1nico (MBT) e incineradoras para el tratamiento de residuos.\n  4.\u00ba  Las actividades en las que la eliminaci\u00f3n a largo plazo de desechos puede causar \nda\u00f1os a largo plazo al medio ambiente (por ejemplo, desechos nucleares).\n2.  Las entidades beneficiarias en sus respectivos \u00e1mbitos de gesti\u00f3n garantizar\u00e1n el pleno \ncumplimiento del principio de \u201cno causar da\u00f1o significativo\u201d (principio \u201cdo no significant \nharm-DNSH\u201d) y el etiquetado clim\u00e1tico y digital, de acuerdo con lo previsto en el Plan de \nRecuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, aprobado por Acuerdo del Consejo de Ministros \nde 27 de abril de 2021, en la Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del Consejo relativa a la aprobaci\u00f3n \nde la evaluaci\u00f3n del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia de Espa\u00f1a (Council Implementing \nDecision-CID), de 13 de julio de 2021, y en el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento \nEuropeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, en todas las fases del dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n \nde los proyectos.\nArt\u00edculo 93. Requisitos y criterios para la selecci\u00f3n de las personas contratadas.\n1.  Las personas que sean contratadas deber\u00e1n ser desempleadas, inscritas como deman -\ndantes de empleo en el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, j\u00f3venes mayores de 16 y \nmenores de 30 a\u00f1os. Adem\u00e1s, deber\u00e1n cumplir los requisitos para formalizar un contrato \nen pr\u00e1cticas. Estos requisitos se habr\u00e1n de cumplir al inicio del contrato.\n2.  Las personas trabajadoras objeto de contrataci\u00f3n se seleccionar\u00e1n, siguiendo el procedi -\nmiento establecido en el art\u00edculo 98, teniendo en cuenta los siguientes criterios:\n a) Mayor adecuaci\u00f3n al puesto de trabajo ofertado.\n b) Estudios espec\u00edficos relacionados con la materia a desarrollar.\n c)  La valoraci\u00f3n curricular y de las personas candidatas deber\u00e1 realizarse mediante el uso de \ncurriculum vitae ciego, garantizando el principio de no discriminaci\u00f3n por ninguna raz\u00f3n.\nArt\u00edculo 94. R\u00e9gimen y procedimiento de concesi\u00f3n.\n1.  De acuerdo con lo establecido en el apartado segundo del art\u00edculo 8.1 de la Orden \nTES/1152/2021, de 24 de octubre, del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social, el pro -\ncedimiento general para la concesi\u00f3n de estas subvenciones es el de concesi\u00f3n directa N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162759\nmediante convocatoria abierta, por tratarse de ayudas destinadas a fomentar la creaci\u00f3n \nde empleo, mediante la incorporaci\u00f3n al mercado laboral de personas j\u00f3venes desemplea -\ndas para que tengan su primera experiencia profesional en las Administraciones P\u00fablicas. \nEstas circunstancias, las razones de car\u00e1cter p\u00fablico y social que llevan aparejadas y la \nimposibilidad de establecer criterios objetivos para determinar un orden de prelaci\u00f3n en la \nconcesi\u00f3n de las ayudas, dificultan enormemente la tramitaci\u00f3n mediante el procedimiento \nde concurrencia competitiva.\n  Las resoluciones de concesi\u00f3n se dictar\u00e1n por orden de presentaci\u00f3n de solicitudes, una \nvez realizadas las comprobaciones de concurrencia de la actuaci\u00f3n subvencionable y el \ncumplimiento del resto de requisitos exigidos, hasta el agotamiento del cr\u00e9dito presupues -\ntario asignado en la convocatoria.\n2.  El inicio del procedimiento vendr\u00e1 precedido de una convocatoria aprobada por resoluci\u00f3n \nde la persona titular de la Secretar\u00eda General competente en materia de empleo y publi -\ncada en el Diario Oficial de Extremadura y en el Portal de Subvenciones de la Comunidad \nAut\u00f3noma de Extremadura. Igualmente se publicar\u00e1 el extracto de la convocatoria al que \nhace referencia el art\u00edculo 20.8 de la Ley General de Subvenciones, en el Diario Oficial de \nExtremadura. El texto \u00edntegro de la convocatoria deber\u00e1 publicarse en el Portal Electr\u00f3nico \nde la Transparencia y la Participaci\u00f3n Ciudadana, seg\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 11.1 de la \nLey 4/2013, de 21 de mayo, de Gobierno Abierto de Extremadura. \n  No obstante lo anterior, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 24 del Decreto-Ley \n3/2021, de 3 de marzo, de medidas urgentes para la modernizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n \nP\u00fablica y para la ejecuci\u00f3n del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, el pre -\nsente decreto incorpora la primera convocatoria.\n  La convocatoria se realizar\u00e1 de acuerdo con las bases reguladoras establecidas en este de -\ncreto y con el contenido se\u00f1alado en el art\u00edculo 23.2 de la Ley 38/2003, de 17 de noviem -\nbre. En todo caso, en la convocatoria se determinar\u00e1 el plazo durante el cual se podr\u00e1n \npresentar las solicitudes.\n3.  El plazo m\u00e1ximo de vigencia de la convocatoria, a los efectos de presentaci\u00f3n de solicitu -\ndes, no podr\u00e1 exceder de un a\u00f1o.\nLas administraciones concedentes comunicar\u00e1n a la Base de Datos Nacional de Subvenciones \nla informaci\u00f3n sobre las convocatorias y las concesiones de las ayudas, de acuerdo con lo \nestablecido en el art\u00edculo 20 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, y en el Real Decreto \n130/2019, de 8 de marzo, por el que se regula la Base de Datos Nacional de Subvenciones y \nla publicidad de las subvenciones y dem\u00e1s ayudas p\u00fablicas.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162760\nArt\u00edculo 95. Solicitud de la subvenci\u00f3n.\n1.  Las solicitudes de concesi\u00f3n de subvenciones se dirigir\u00e1n a la persona que ejerza las fun -\nciones de la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, sin perjuicio de \nla aplicaci\u00f3n de alteraci\u00f3n de la competencia en los t\u00e9rminos previstos en el ordenamiento \njur\u00eddico, seg\u00fan el \u00e1mbito de la convocatoria. Las solicitudes presentadas fuera del plazo \nprevisto en la convocatoria dar\u00e1n lugar a la inadmisi\u00f3n de las mismas.\n  Seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 14.2 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, de Procedimien -\nto Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, las entidades interesadas en \nparticipar en este procedimiento deber\u00e1n utilizar medios electr\u00f3nicos para relacionarse con \nlos \u00f3rganos convocantes.\n  No obstante lo anterior, en el caso en que no estuviesen habilitados los medios tecnol\u00f3gi -\ncos necesarios, lo cual se especificar\u00e1 en la correspondiente convocatoria, las notificacio -\nnes podr\u00e1n hacerse a trav\u00e9s de medios no electr\u00f3nicos.\n  El plazo de m\u00ednimo de presentaci\u00f3n de solicitudes, de conformidad con lo establecido en el \nart\u00edculo 16 de la Ley 6/2011, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma ser\u00e1 de cinco \nd\u00edas h\u00e1biles a partir de la fecha que se establezca en la correspondiente convocatoria de \nsubvenciones.\n  La documentaci\u00f3n a presentar ser\u00e1 el formulario de solicitud, que se adjunta como Anexo \nal presente decreto. \n  El formulario de solicitud incluye declaraci\u00f3n responsable del cumplimiento de las condi -\nciones para el acceso a la subvenci\u00f3n; ello sin perjuicio de la posibilidad de que el Servi -\ncio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo consulte los sistemas de informaci\u00f3n correspondientes \npara verificar el cumplimento de las condiciones de los beneficiarios de la subvenci\u00f3n. \nEsta comprobaci\u00f3n podr\u00e1 realizarse con anterioridad o posterioridad a la concesi\u00f3n de la \nsubvenci\u00f3n. En caso de detectarse el incumplimiento de alguna condici\u00f3n, proceder\u00e1 la \ndenegaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n o la exigencia de reintegro.\n  Las entidades beneficiarias deber\u00e1n estar al corriente en el cumplimiento de sus obliga -\nciones tributarias con la Hacienda estatal y frente a la Seguridad Social, as\u00ed como con la \nHacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, antes de dictarse la propuesta de \nresoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n y con car\u00e1cter previo al pago de la misma.\n  Por su parte, de conformidad con el art\u00edculo 12.8 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, la \nacreditaci\u00f3n de estar al corriente con las obligaciones tributarias y frente a la Seguridad \nSocial se realizar\u00e1 mediante declaraci\u00f3n responsable del representante legal de la entidad \nlocal solicitante, incluida en el modelo de solicitud o en el modelo de certificaci\u00f3n.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162761\n  Se incluir\u00e1 en la solicitud, en el apartado correspondiente, una relaci\u00f3n con la descripci\u00f3n \nde los puestos de trabajo a cubrir, especificando si estos tienen la consideraci\u00f3n de em -\npleos verdes o de empleos en competencias digitales conforme al art\u00edculo 89.4; las carac -\nter\u00edsticas de las actividades a realizar; la duraci\u00f3n y el n\u00famero de contratos; as\u00ed como el \nimporte de la subvenci\u00f3n solicitada.\n  En todo caso, la solicitud habr\u00e1 de hacer menci\u00f3n expresa de que se cumple con las pre -\nvisiones del art\u00edculo 92.1.f).\n  Las respectivas convocatorias podr\u00e1n establecer que las solicitudes contengan un n\u00famero \nm\u00e1ximo y m\u00ednimo de contratos a subvencionar y un n\u00famero m\u00ednimo de contratos para \nempleos verdes y en competencias digitales. Asimismo, dichas convocatorias podr\u00e1n esta -\nblecer un n\u00famero m\u00e1ximo y m\u00ednimo de contratos por grupos de cotizaci\u00f3n a la Seguridad \nSocial.\n2.  Si la solicitud presentada no re\u00fane los requisitos establecidos en el presente decreto y en \nla convocatoria correspondiente, si no estuviera debidamente cumplimentada, si la docu -\nmentaci\u00f3n recibida fuese defectuosa o si faltase alguno de los documentos preceptivos, se \nrequerir\u00e1 a la entidad solicitante para que en el plazo m\u00e1ximo de diez d\u00edas h\u00e1biles subsane \nla falta o acompa\u00f1e los documentos preceptivos, con indicaci\u00f3n de que, si as\u00ed no lo hiciera, \nse le tendr\u00e1 por desistida de su petici\u00f3n, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo \n68.1 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las \nAdministraciones P\u00fablicas.\nArt\u00edculo 96. Instrucci\u00f3n y ordenaci\u00f3n.\n1.  La ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones correspon -\nder\u00e1 a la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo \ndel Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, sin perjuicio de las adaptaciones que pudieran \nhacerse como consecuencia de reorganizaciones administrativas. Este \u00f3rgano realizar\u00e1 de \noficio cuantas actuaciones estime necesarias para la determinaci\u00f3n, conocimiento y com -\nprobaci\u00f3n de los datos en virtud de los cuales debe formularse la propuesta de resoluci\u00f3n. \n2.  Las personas que intervengan en el proceso de selecci\u00f3n de los beneficiarios, o en los pro -\ncesos de verificaci\u00f3n del cumplimiento de las condiciones, manifestar\u00e1n de forma expre -\nsa, mediante el correspondiente modelo, la ausencia o no de conflictos de intereses o de \ncausa de abstenci\u00f3n, considerando lo establecido en el art\u00edculo 61.3 del Reglamento (UE, \nEuratom) 2018/1046 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 18 de julio (\u201cReglamento \nfinanciero\u201d) y el art\u00edculo 23 de la Ley 40/2015, de 1 octubre; en caso de existir conflicto \nde intereses o causa de abstenci\u00f3n, la persona afectada deber\u00e1 abstenerse de intervenir \nen estas actuaciones.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162762\n3.  Cuando el importe de la subvenci\u00f3n de la propuesta de resoluci\u00f3n sea inferior al que figura \nen la solicitud presentada, se instar\u00e1 de la entidad beneficiaria la reformulaci\u00f3n de su soli -\ncitud en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo 27 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre.\n  En estos casos, dicha propuesta tendr\u00e1 car\u00e1cter provisional y ser\u00e1 comunicada a la entidad \nsolicitante para que, en su caso, proceda a la reformulaci\u00f3n de dicha solicitud.\n4.  Los expedientes de gastos vinculados a las convocatorias que regula este decreto incluir\u00e1n \nla declaraci\u00f3n de ausencia de conflicto de intereses en l\u00ednea con la prevenci\u00f3n del fraude. \nAsimismo, se incluir\u00e1 en la correspondiente convocatoria la obligaci\u00f3n de los beneficiarios \nde aplicar medidas para evitar el fraude, la corrupci\u00f3n y los conflictos de inter\u00e9s a la hora \nde aplicar las subvenciones recibidas a la financiaci\u00f3n de proyectos y actuaciones.\n5. Las solicitudes se instruir\u00e1n por orden de presentaci\u00f3n.\nArt\u00edculo 97. Resoluci\u00f3n y pago de la subvenci\u00f3n.\n1.  A los efectos de lo establecido en el art\u00edculo 9 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de \nSubvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, ser\u00e1 \u00f3rgano competente para \nresolver las subvenciones a las que se refiere el presente decreto, a propuesta del \u00f3rgano \ninstructor, la persona que ejerza las funciones de la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extre -\nme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de alteraci\u00f3n de la competencia en \nlos t\u00e9rminos previstos en el ordenamiento jur\u00eddico.\n  El plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n del procedimiento ser\u00e1 de dos me -\nses, contados desde la fecha presentaci\u00f3n de la solicitud. Una vez transcurrido dicho plazo \nsin haberse notificado resoluci\u00f3n expresa, la solicitud podr\u00e1 entenderse desestimada.\n  Si la resoluci\u00f3n es de concesi\u00f3n se identificar\u00e1 la financiaci\u00f3n para el \u201cPrograma de Primera \nExperiencia Profesional en las administraciones p\u00fablicas\u201d en el marco del Mecanismo de \nRecuperaci\u00f3n y Resiliencia de la Uni\u00f3n Europea.\n  Se proceder\u00e1 al registro de la subvenci\u00f3n en la Base de Datos Nacional de Subvenciones. \nIgualmente, el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo podr\u00e1 acceder al Registro de Titu -\nlaridades y otras bases de datos an\u00e1logas, en su caso, y podr\u00e1 ceder informaci\u00f3n entre \nestos sistemas y el Sistema de Fondos Europeos, seg\u00fan las previsiones contenidas en la \nnormativa europea y nacional aplicable.\n2. La resoluci\u00f3n administrativa contendr\u00e1 como m\u00ednimo los siguientes extremos:\n a)  Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n a otorgar, distinguiendo la destinada a contrataci\u00f3n y n\u00famero \nde personas a contratar.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162763\n b) Categor\u00eda profesional, grupo o nivel profesional de las personas a contratar.\n c) Duraci\u00f3n de los contratos a realizar con cada persona.\n3.  Una vez dictada la resoluci\u00f3n, se proceder\u00e1 al pago anticipado de la totalidad del importe \nde la subvenci\u00f3n. No podr\u00e1 realizarse el pago de la subvenci\u00f3n en tanto la entidad benefi -\nciaria no se halle al corriente en el cumplimiento de sus obligaciones tributarias y frente a \nla Seguridad Social, as\u00ed como con la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \no sea deudora por resoluci\u00f3n firme de procedencia de reintegro. No proceder\u00e1 la constitu -\nci\u00f3n de garant\u00edas a favor de la administraci\u00f3n concedente.\n  Dada la naturaleza de la subvenci\u00f3n, los rendimientos financieros que se hubiesen gene -\nrado por los anticipos de fondos librados no incrementar\u00e1n el importe de la subvenci\u00f3n \nconcedida.\n4.  Una vez reca\u00edda la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, el beneficiario podr\u00e1 solicitar la modificaci\u00f3n de \nla misma. Dicha modificaci\u00f3n deber\u00e1 fundamentarse en circunstancias sobrevenidas tras \nla resoluci\u00f3n y durante el plazo de ejecuci\u00f3n de la actividad subvencionada para cada en -\ntidad beneficiaria y formalizarse con car\u00e1cter inmediato a su acaecimiento y, en todo caso, \nantes de la finalizaci\u00f3n del citado plazo de ejecuci\u00f3n. En ning\u00fan caso la modificaci\u00f3n podr\u00e1 \nafectar a las obligaciones impuestas por la normativa comunitaria o nacional aplicable, en \nespecial, cuando suponga incumplimiento de hitos u objetivos establecidos en la Decisi\u00f3n \nde Ejecuci\u00f3n del Consejo relativa a la aprobaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n del plan de recuperaci\u00f3n \ny resiliencia de Espa\u00f1a (Council Implementing Decision-CID), de 13 de julio de 2021, o su \nplazo de ejecuci\u00f3n.\n  La alteraci\u00f3n de las condiciones tenidas en cuenta para la concesi\u00f3n de la ayuda ta -\nles como las obligaciones de publicidad, la alteraci\u00f3n o modificaci\u00f3n del destino de las \ncontrataciones, la obtenci\u00f3n concurrente de subvenciones o ayudas otorgadas por otras \nAdministraciones o Entes p\u00fablicos o privados, cuando se supere el importe coste de las \ncontrataciones, as\u00ed como el supuesto contemplado en el art\u00edculo 98.5 del presente decreto, \npodr\u00e1 dar lugar a la modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n con el dictado de una nueva \nresoluci\u00f3n.\n  El \u00f3rgano competente deber\u00e1 dictar resoluci\u00f3n aceptando o denegando la modificaci\u00f3n \npropuesta en el plazo de dos meses desde la fecha en que la solicitud haya tenido entrada \nen el registro del \u00f3rgano competente para su tramitaci\u00f3n, salvo que la convocatoria esta -\nblezca un plazo inferior. Una vez transcurrido dicho plazo sin haberse notificado resoluci\u00f3n \nexpresa, la solicitud podr\u00e1 entenderse desestimada. Las resoluciones podr\u00e1n retrotraer \nsus efectos, como m\u00e1ximo, al momento de la presentaci\u00f3n de la solicitud de modificaci\u00f3n. N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162764\nEn todo caso, la modificaci\u00f3n solo podr\u00e1 autorizarse si no da\u00f1a derechos de terceros.\n5.  En el caso de incumplimientos parciales, el \u00f3rgano competente determinar\u00e1 la cantidad a \nreintegrar por la entidad beneficiaria respondiendo al principio de proporcionalidad, en fun -\nci\u00f3n de los costes justificados y las actuaciones acreditadas. Dado el car\u00e1cter de adminis -\ntraciones y entidades p\u00fablicas de las beneficiarias, se aplicar\u00e1 el principio de proporciona -\nlidad en todo caso, teniendo en cuenta la ocupaci\u00f3n de las contrataciones subvencionadas, \npor meses y d\u00edas de permanencia. \nEn el caso de que el importe de la ayuda concedida en virtud del presente decreto, en concu -\nrrencia con otras subvenciones, ayudas, ingresos o recursos, superase el coste de la actividad \nsubvencionada, proceder\u00e1 el reintegro del exceso obtenido sobre el coste de la actividad de -\nsarrollada, as\u00ed como la exigencia del inter\u00e9s de demora correspondiente.\nArt\u00edculo 98. Contrataci\u00f3n de las personas trabajadoras y justificaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n.\n1.  Para la cobertura de los contratos en pr\u00e1cticas susceptibles de ser subvencionados, las \nentidades beneficiarias podr\u00e1n utilizar, el procedimiento establecido en la correspondiente \nconvocatoria.\n  De la misma manera, a trav\u00e9s de esta convocatoria no se podr\u00e1n cubrir puestos de trabajo \nestructurales de la administraci\u00f3n, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 92.1.f).\n2.  El procedimiento de selecci\u00f3n de las personas candidatas para la cobertura de los contratos \nen pr\u00e1cticas susceptibles de ser subvencionados, ser\u00e1 el siguiente:\n a)  Recibida la preselecci\u00f3n del correspondiente Centro de Empleo del Servicio Extreme\u00f1o \nP\u00fablico de Empleo, conforme a lo estipulado en cada convocatoria, la entidad beneficia -\nria proceder\u00e1 a la selecci\u00f3n de los trabajadores, antes de que finalice el plazo m\u00e1ximo \npara efectuar las contrataciones que se establezca en la correspondiente convocatoria. \n b)  Igualmente, las entidades convocar\u00e1n de forma fehaciente y con suficiente antelaci\u00f3n, a \nlas Organizaciones Sindicales m\u00e1s representativas en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3 -\nnoma de Extremadura, con el objeto de que puedan participar en calidad de observado -\nres en el proceso selectivo y, en su caso, a las pruebas de mayor adecuaci\u00f3n al puesto \nde trabajo que pudieran realizarse.\n c)  Las entidades beneficiarias podr\u00e1n realizar pruebas selectivas o aplicar directamente los \nsiguientes criterios de selecci\u00f3n a los candidatos preseleccionados:\n  i.  Mayor adecuaci\u00f3n al puesto de trabajo ofertado.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162765\n  ii.  Estudios espec\u00edficos relacionados con la materia a desarrollar.\n  iii.  La valoraci\u00f3n curricular y de las personas candidatas deber\u00e1 realizarse mediante \nel uso de curriculum vitae ciego, garantizando el principio de no discriminaci\u00f3n por \nninguna raz\u00f3n.\n  iv.  Cualquier otro criterio relevante en funci\u00f3n de la normativa de la entidad beneficiaria \no que se corresponda con la realidad del colectivo.\n d)  Una vez realizada la selecci\u00f3n por las entidades beneficiarias, con independencia del \nprocedimiento de selecci\u00f3n que haya seguido la Entidad local, los aspirantes no contra -\ntados que cumplan todos los requisitos establecidos en el presente decreto, quedar\u00e1n \nen lista de espera para futuras sustituciones o bajas del personal contratado.\n e)  En cumplimiento del Texto Refundido de la Ley de Empleo, aprobado por el Real Decreto \nLegislativo 3/2015, de 23 de octubre, las Entidades Beneficiarias de la subvenci\u00f3n de -\nber\u00e1n comunicar al Centro de Empleo del SEXPE los resultados de la selecci\u00f3n, es decir \ncandidatos seleccionados, candidatos rechazados indicando el motivo, candidatos no \npresentados y candidatos que renuncian con el motivo y la justificaci\u00f3n cuando exista \nas\u00ed como cualquier incidencia que se pueda producir durante la selecci\u00f3n de los traba -\njadores.\n3.  Los contratos deber\u00e1n ser comunicados a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Contrat@ en un plazo \nde diez d\u00edas h\u00e1biles desde el inicio del mismo a la oficina de empleo que corresponda y \nllevar\u00e1n la indicaci\u00f3n \u201cPrograma de Primera Experiencia Profesional en las administracio -\nnes p\u00fablicas. Mecanismo de recuperaci\u00f3n y resiliencia\u201d, en los t\u00e9rminos previstos en dicha \naplicaci\u00f3n.\n4.  Los contratos deber\u00e1n dar comienzo o finalizar en los plazos que, en su caso, establezca \ncada convocatoria, salvo en casos de fuerza mayor o por causas debidamente justificadas, \nen que se podr\u00e1 autorizar el aplazamiento del inicio por el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de \nEmpleo.\n5.  En el caso de suspensi\u00f3n del contrato con derecho a reserva del puesto de trabajo, cuando \nse den las situaciones establecidas en el art\u00edculo 11.1.b) del texto refundido de la Ley del \nEstatuto de los Trabajadores, que dan lugar a la interrupci\u00f3n del c\u00f3mputo de la duraci\u00f3n \ndel contrato, la entidad beneficiaria podr\u00e1 solicitar la modificaci\u00f3n de la duraci\u00f3n prevista \ndel contrato, as\u00ed como una subvenci\u00f3n adicional por el nuevo periodo ampliado, que se tra -\nmitar\u00e1 seg\u00fan lo dispuesto en este decreto. En todo caso, la concesi\u00f3n de esta subvenci\u00f3n \nadicional estar\u00e1 condicionada a la existencia de cr\u00e9dito presupuestario.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162766\n6.  La entidad beneficiaria comunicar\u00e1 al Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo el inicio de los \ncontratos, en el plazo de quince d\u00edas h\u00e1biles desde el mismo, con indicaci\u00f3n del n\u00famero de \npersonas trabajadoras desempleadas contratadas y las caracter\u00edsticas de las contrataciones.\n7.  La entidad beneficiaria, en el plazo de dos meses, computado desde la finalizaci\u00f3n de las \ncontrataciones, presentar\u00e1 ante el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, la justificaci\u00f3n \ndel cumplimiento de las actuaciones subvencionadas y de los gastos realizados, mediante \nel r\u00e9gimen de m\u00f3dulos, de acuerdo a lo previsto en los art\u00edculos 69 y 76 a 79 del Regla -\nmento de la Ley General de Subvenciones.\n  Dicha justificaci\u00f3n incluir\u00e1 la siguiente documentaci\u00f3n que deber\u00e1 presentar la entidad \nbeneficiaria:\n a)  Una memoria de actuaci\u00f3n justificativa del cumplimiento de las condiciones impuestas \nen la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, con indicaci\u00f3n de las actividades realizadas y de los \nresultados obtenidos. La memoria incluir\u00e1:\n  1.\u00ba  Las actuaciones realizadas por las personas participantes contratadas, as\u00ed como el \nn\u00famero y porcentaje de participantes en competencias y empleos verdes y el n\u00fa -\nmero y porcentaje de participantes en competencias y empleos digitales.\n  2.\u00ba Las actuaciones de las tutor\u00edas realizadas, en su caso.\n b)  Una memoria econ\u00f3mica justificativa del coste de las actividades realizadas, seg\u00fan Ane -\nxo, que contendr\u00e1, como m\u00ednimo, los siguientes extremos:\n  1.\u00ba  Acreditaci\u00f3n o declaraci\u00f3n del beneficiario sobre el n\u00famero de unidades f\u00edsicas con -\nsideradas como m\u00f3dulo, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 91, especifi -\ncando a este fin:\n     Personas contratadas, distinguiendo el grupo de cotizaci\u00f3n de la Seguridad Social \nque corresponda y meses de contrataci\u00f3n de cada una de ellas, seg\u00fan lo especi -\nficado en el art\u00edculo 91.4.\n     Tutor\u00edas realizadas, en su caso, para cada persona contratada, seg\u00fan lo especifi -\ncado en el art\u00edculo 91.3.\n  2.\u00ba  Cuant\u00eda global de los costes reales de cada contrataci\u00f3n, en funci\u00f3n de los grupos \nde cotizaci\u00f3n correspondientes e incluyendo los costes laborales (salariales; EPI y \ntutor\u00edas, en su caso).\n     La liquidaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 en funci\u00f3n de las personas contratadas \nen el proyecto, por meses y d\u00edas de permanencia. En ning\u00fan caso la liquidaci\u00f3n podr\u00e1 N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162767\nsuperar la cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n inicialmente concedida. El c\u00e1lculo se realizar\u00e1 \nconsiderando el n\u00famero de personas contratadas, por cada mes de permanencia y \npor el m\u00f3dulo econ\u00f3mico correspondiente, en funci\u00f3n del grupo de cotizaci\u00f3n de la \nSeguridad Social.\n     A efectos de las subvenciones por tutor\u00edas realizadas, en su caso, a las personas \ncontratadas, seg\u00fan lo especificado en el art\u00edculo 91.3, el c\u00e1lculo se realizar\u00e1 con -\nsiderando el n\u00famero de meses de tutor\u00edas realizadas por cada tutor, por el m\u00f3dulo \necon\u00f3mico correspondiente.\n     La acreditaci\u00f3n de los costes reales de las actuaciones a los que se refiere este apar -\ntado 2\u00ba se realizar\u00e1 mediante certificaci\u00f3n de la entidad beneficiaria suscrita por \nquien desempe\u00f1e las funciones de intervenci\u00f3n o, en su caso, el \u00f3rgano que tenga \natribuida facultades de la toma de raz\u00f3n y contabilidad, respecto de gastos y pagos \nrealizados.\n  3.\u00ba  Detalle de otros ingresos o subvenciones que hayan financiado la actividad sub -\nvencionada con indicaci\u00f3n del importe y su procedencia, as\u00ed como la acreditaci\u00f3n \nde haber ingresado, en su caso, el importe correspondiente a la diferencia entre la \ncantidad justificada y la recibida en concepto de anticipo.\nDisposici\u00f3n adicional primera. Primera convocatoria de subvenciones destinadas a la \nfinanciaci\u00f3n del Programa \u201cInvestigo\u201d en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Trans -\nformaci\u00f3n y Resiliencia y el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nUno. Objeto.\nSe aprueba la primera convocatoria de las subvenciones del \u201cPrograma Investigo\u201d, para la \ncontrataci\u00f3n de personas menores de 30 a\u00f1os, con capacidad para llevar a cabo proyectos de \ninvestigaci\u00f3n, por entidades que desarrollen iniciativas de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n para el \nejercicio 2022, as\u00ed como los anexos para esta primera convocatoria, al amparo del presente \ndecreto.\nDos. Entidades beneficiarias.\nPodr\u00e1n tener la condici\u00f3n de beneficiarias de la subvenci\u00f3n en la presente convocatoria, y \nsiempre que cumplan los requisitos exigidos en el decreto regulador, las siguientes entidades:\n1.  Los agentes del Sistema Extreme\u00f1o de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n siguientes:\n a.  Universidad de Extremadura.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162768\n b.  Centros p\u00fablicos y privados de I+D+i de Extremadura.\n c.  Las Fundaciones p\u00fablicas que act\u00faen como gestoras de las actividades de investigaci\u00f3n \nde los Centros adscritos a la Junta de Extremadura que realicen actividades de I+D+i.\n2.  Entidades con centro de investigaci\u00f3n, ciencia e innovaci\u00f3n pertenecientes a la red del \nMapa Integral de Recursos para la Empresa y el Empleo en Extremadura (MIREE), cuya \nrelaci\u00f3n se encuentra identificada en https://extremaduraempresarial.es/mire/listado-de-\nresultados/?centros-tecnologicos=on&tipo=3&localidad=.\n3.  Empresas privadas, independientemente de su forma jur\u00eddica, que est\u00e9n invirtiendo en \nla realizaci\u00f3n de iniciativas de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n contempladas en esta norma a \ntrav\u00e9s de convenios o acuerdos de colaboraci\u00f3n con las entidades definidas en los puntos \n1 y 2 de este apartado.\nTres. Procedimiento de concesi\u00f3n y convocatoria.\nEl procedimiento para la concesi\u00f3n de las subvenciones es el de concesi\u00f3n directa mediante \nconvocatoria abierta, en los t\u00e9rminos establecidos en el Cap\u00edtulo III del T\u00edtulo II de la Ley \n6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nSe conceder\u00e1n las subvenciones conforme se vayan solicitando por los interesados y por or -\nden de presentaci\u00f3n de solicitudes, una vez realizadas las comprobaciones de concurrencia de \nlos requisitos para considerarlas subvencionables, hasta el agotamiento del cr\u00e9dito asignado \nen las aplicaciones y proyectos presupuestarios fijados en la presente convocatoria\nCuatro. Plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes.\n1.  Las solicitudes de las ayudas se podr\u00e1n presentar durante el per\u00edodo de vigencia de la con -\nvocatoria, que se iniciar\u00e1 el 1 de marzo de 2022 y finalizar\u00e1 el 1 de julio de 2022.\n2.  La presentaci\u00f3n de las solicitudes fuera del plazo establecido, dar\u00e1 lugar a la inadmisi\u00f3n \nde las mismas sin m\u00e1s tr\u00e1mites, previa resoluci\u00f3n que deber\u00e1 ser dictada en los t\u00e9rminos \nprevistos en el art\u00edculo 21 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Adminis -\ntrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\nCinco. Forma de presentaci\u00f3n de solicitudes.\n1.  La entidad solicitante debe cumplimentar el formulario de solicitud de la ayuda, disponible \nen la web https://sede.gobex.es/SEDE/, con la informaci\u00f3n requerida y adjuntar los docu -\nmentos que correspondan. N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162769\n2.  La solicitud debe completarse mediante la firma electr\u00f3nica del solicitante o su represen -\ntante.\n3.  La presentaci\u00f3n de la solicitud solo producir\u00e1 efectos ante la Administraci\u00f3n una vez sea \nregistrada por el solicitante o su representante a trav\u00e9s del registro electr\u00f3nico habilitado \nal efecto.\n4.  Si la solicitud se presentara presencialmente, se requerir\u00e1 al interesado para que la subsa -\nne a trav\u00e9s de su presentaci\u00f3n electr\u00f3nica. \n5.  En supuestos de interrupci\u00f3n no planificada en el funcionamiento de registro electr\u00f3nico, \ny siempre que sea posible, se dispondr\u00e1n de las medidas para que el usuario resulte infor -\nmado de esta circunstancia.\nEn tales supuestos, si se produjera la interrupci\u00f3n del servicio, u otras incidencias t\u00e9cnicas \nque haya imposibilitado el funcionamiento ordinario del sistema o aplicaci\u00f3n que correspon -\nda, y hasta que el problema se solucione, el \u00f3rgano gestor de la ayuda mediante resoluci\u00f3n \npublicada en la sede electr\u00f3nica, podr\u00e1 determinar una ampliaci\u00f3n de los plazos no vencidos, \nseg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 32.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre.\nSeis. Solicitud y documentaci\u00f3n.\n1.  Cada entidad podr\u00e1 presentar una solicitud por cada proyecto de investigaci\u00f3n e innova -\nci\u00f3n, en la que se especificar\u00e1 el n\u00famero de personas por las que se solicita subvenci\u00f3n. En \ncada solicitud se subvencionar\u00e1n un m\u00e1ximo de cinco contrataciones.\n2.  Las solicitudes de las ayudas se presentar\u00e1n obligatoriamente mediante el anexo de soli -\ncitud, debidamente cumplimentado y que estar\u00e1 disponible en la web https://sede.gobex.\nes/SEDE/. Asimismo, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 20 del Decreto 225/2014, \nde 14 de octubre, las entidades interesadas podr\u00e1n disponer de la informaci\u00f3n relativa a la \nayuda a trav\u00e9s del Portal de Ciudadano de la Junta de Extremadura.\n3.  La entidad solicitante suscribir\u00e1 una declaraci\u00f3n responsable, que estar\u00e1 contenida en el \nanexo de solicitud, del cumplimiento de las condiciones para el acceso a la subvenci\u00f3n, sin \nperjuicio de la posibilidad de que el \u00f3rgano gestor de las ayudas consulte los sistemas de \ninformaci\u00f3n correspondientes para verificar el cumplimento de las condiciones de los bene -\nficiarios de la subvenci\u00f3n. Esta comprobaci\u00f3n podr\u00e1 realizarse con anterioridad o posterio -\nridad a la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n. En caso de detectarse el incumplimiento de alguna \ncondici\u00f3n, proceder\u00e1 la denegaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n o la exigencia de reintegro\n4.  La solicitud, debidamente firmada por la entidad solicitante y cumplimentada en todos sus \nextremos, vendr\u00e1 acompa\u00f1ada de la documentaci\u00f3n que se relaciona a continuaci\u00f3n: N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162770\n a)  En el caso de que la entidad solicitante sea una empresa privada, copia del modelo \n036 de Declaraci\u00f3n censal de alta, modificaci\u00f3n y baja en el Censo de empresarios, \nprofesionales y retenedores, o modelo 037 de Declaraci\u00f3n censal simplificada de alta, \nmodificaci\u00f3n y baja en el censo de empresarios, profesionales y retenedores en formato \nelectr\u00f3nico (pdf), cuando se oponga expresamente en el anexo de solicitud a que el \n\u00f3rgano instructor recabe de oficio esos datos. \n b)  En el caso de que la entidad solicitante sea una empresa privada, certificado que acre -\ndite que la entidad solicitante de la ayuda se encuentra al corriente de sus obligaciones \nfiscales con la Hacienda del Estado, en formato electr\u00f3nico (pdf), o autorizaci\u00f3n expresa \nen el anexo de solicitud al \u00f3rgano instructor para que recabe de oficio esos datos. \n c)  En el caso de que la entidad solicitante sea una empresa privada, certificado que acre -\ndite que la entidad solicitante de la ayuda se encuentra al corriente de sus obligaciones \ncon la Seguridad Social, en formato electr\u00f3nico (pdf), cuando se oponga expresamente \nen el anexo de solicitud a que el \u00f3rgano instructor recabe de oficio esos datos. \n d)  Para todas las entidades solicitantes, certificado que acredite que la entidad solicitante \nde la ayuda no tiene deudas con la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extrema -\ndura, en formato electr\u00f3nico (pdf), cuando se oponga expresamente en el anexo de \nsolicitud a que el \u00f3rgano instructor recabe de oficio esos datos. \n e)  En caso de persona jur\u00eddica, acreditaci\u00f3n de la representaci\u00f3n legal de la entidad solici -\ntante, mediante poder suficiente, en el caso de que se oponga a su obtenci\u00f3n marcando \nla casilla correspondiente en el anexo de solicitud. Cuando la entidad no se oponga a \nsu consulta, para la comprobaci\u00f3n de oficio del documento de representaci\u00f3n legal por \nel \u00f3rgano gestor, la entidad deber\u00e1 indicar el C\u00f3digo Seguro de Verificaci\u00f3n (CSV) en \nel anexo de solicitud. En caso de no aportar dicho c\u00f3digo, la entidad deber\u00e1 aportar el \ndocumento de representaci\u00f3n. \n f)  En caso de agrupaciones de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, p\u00fablicas o privadas, aun care -\nciendo de personalidad jur\u00eddica, copia del documento de constituci\u00f3n y posibles modifi -\ncaciones de la misma, en formato electr\u00f3nico (pdf).\n g)  Memoria del proyecto que van a desarrollar, con el contenido m\u00ednimo establecido en el \nart\u00edculo 7 del presente decreto.\n h)  En el caso de que la entidad solicitante sea una empresa privada, acuerdo para el desa -\nrrollo de un proyecto de investigaci\u00f3n, seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 16.7.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162771\n5.  En el caso de que la entidad solicitante sea una administraci\u00f3n o entidad p\u00fablica, o ente u \norganismo que formen parten del sector p\u00fablico de la comunidad aut\u00f3noma o personas o \nentidades privadas sin \u00e1nimo de lucro que solicitan ayudas relativas a becas o ayudas al \nestudio, o a la investigaci\u00f3n, premios literarios, culturales, art\u00edsticos o cient\u00edficos, presta -\nciones asistenciales o de acci\u00f3n social, la justificaci\u00f3n de estar al corriente en las obliga -\nciones tributarias con la Hacienda Estatal y con la Seguridad Social, se efectuar\u00e1 mediante \ndeclaraci\u00f3n responsable que se incluir\u00e1 en el anexo de solicitud.\n6.  La Administraci\u00f3n competente de la tramitaci\u00f3n de este procedimiento, que incluye una \nactividad de tratamiento de datos personales, tiene atribuida la potestad de verificaci\u00f3n de \nlos datos personales del solicitante en el caso en que la entidad solicitante sea una perso -\nna f\u00edsica o de la persona que ostente la representaci\u00f3n legal en el caso en que la entidad \nsolicitante sea una persona jur\u00eddica, manifestados en el anexo de solicitud de la ayuda, en \nvirtud de la Disposici\u00f3n adicional octava de la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de \nProtecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00edas de los derechos digitales.\n7.  En virtud del art\u00edculo 28.3 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, los interesados no tendr\u00e1n \nque aportar aquellos documentos necesarios en el procedimiento, que ya obren en poder \nde la Administraci\u00f3n, debiendo cumplimentar el correspondiente apartado del formulario \nsolicitud, siempre que se haga constar la fecha y el \u00f3rgano o dependencia en que fueron \npresentados o, en su caso, emitidos, y cuando no hayan transcurrido m\u00e1s de cinco a\u00f1os \ndesde la finalizaci\u00f3n del procedimiento al que correspondan.\n  En los supuestos de imposibilidad material de obtener el documento, el \u00f3rgano competente \npodr\u00e1 requerir al solicitante su presentaci\u00f3n, o, en su defecto, la acreditaci\u00f3n por otros \nmedios de los requisitos a que se refiere el documento, con anterioridad a la formulaci\u00f3n \nde la propuesta de resoluci\u00f3n.\n8.  La informaci\u00f3n referente a la tramitaci\u00f3n del procedimiento tambi\u00e9n podr\u00e1 ser consultada \na trav\u00e9s del Portal Ciudadano de la Junta de Extremadura que se encuentra ubicado en la \ndirecci\u00f3n de internet: http://ciudadano.juntaex.es. \nSiete. Subsanaci\u00f3n de solicitudes.\nCuando la solicitud no re\u00fana los requisitos establecidos o no se acompa\u00f1en los documentos \nexigidos, se requerir\u00e1 a la entidad interesada para que en el plazo m\u00e1ximo de 10 d\u00edas subsane \nla falta o acompa\u00f1e los documentos preceptivos a trav\u00e9s de la sede electr\u00f3nica, con la adver -\ntencia de que si as\u00ed no lo hiciera se le tendr\u00e1 por desistido de su solicitud, de conformidad con \nel art\u00edculo 68.1 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre previa resoluci\u00f3n, que deber\u00e1 ser dictada \nen virtud de lo establecido en el art\u00edculo 21 del mismo texto legal.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162772\nOcho. Ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n.\n1.  La ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones correspon -\nder\u00e1 a la Direcci\u00f3n General de Calidad en el Empleo, a trav\u00e9s del Servicio de Fomento del \nEmpleo, quienes podr\u00e1n realizar, de oficio, cuantas actuaciones estimen necesarias para \nla determinaci\u00f3n, conocimiento y comprobaci\u00f3n de los datos en virtud de los cuales debe \nformularse la correspondiente propuesta de resoluci\u00f3n.\n2.  A los efectos de lo establecido en el art\u00edculo 9 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Sub -\nvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la competencia para resolver los \nprocedimientos de concesi\u00f3n de las subvenciones a las que se refiere esta orden corres -\nponde a la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, a propuesta del \n\u00f3rgano instructor, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de alteraci\u00f3n de la compe -\ntencia, en los t\u00e9rminos previstos en el ordenamiento jur\u00eddico.\n3.  Dentro de cada convocatoria el plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n pro -\ncedente ser\u00e1 de cuatro meses, a contar desde la fecha de presentaci\u00f3n de la solicitud. \nTranscurridos los plazos anteriores sin que se haya dictado y notificado resoluci\u00f3n expresa, \nse entender\u00e1 desestimada la pretensi\u00f3n por silencio administrativo, de conformidad con \nlo previsto en el art\u00edculo 22.5 la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Co -\nmunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. La resoluci\u00f3n del procedimiento se notificar\u00e1 indivi -\ndualmente de acuerdo con lo previsto en los art\u00edculos 40 y 41 de la Ley 39/2015, de 1 de \noctubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\n  Contra la resoluci\u00f3n que no pone fin a la v\u00eda administrativa, se podr\u00e1 interponer recurso de \nalzada ante el titular de la Consejer\u00eda competente en materia de empleo en el plazo de un \nmes a partir del d\u00eda siguiente a aqu\u00e9l en que fue notificada.\n4.  Las resoluciones de concesi\u00f3n, fijar\u00e1n expresamente la cuant\u00eda concedida e incorporar\u00e1n, \nen su caso, las condiciones, obligaciones y determinaciones accesorias a que deba suje -\ntarse la entidad beneficiaria de la misma, quedando supeditada la concesi\u00f3n a la veracidad \nde los datos facilitados por la misma. En la resoluci\u00f3n se identificar\u00e1 la financiaci\u00f3n para el \n\u201cPrograma Investigo\u201d en el marco del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia de la Uni\u00f3n \nEuropea.\n5.  En el supuesto de que la entidad beneficiaria sea una comunidad de bienes, una sociedad \ncivil, Uni\u00f3n Temporal de Empresas, agrupaciones privadas de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, o \ncualquier otro tipo de unidad econ\u00f3mica o patrimonio separado, sin personalidad jur\u00eddica, \nla resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la ayuda contendr\u00e1 los porcentajes de participaci\u00f3n de las \npersonas integrantes en la entidad beneficiaria, en funci\u00f3n de los cuales participar\u00e1n en los N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162773\nderechos y obligaciones derivados del otorgamiento de la ayuda. La mencionada participa -\nci\u00f3n ser\u00e1 la que hayan declarado las y los miembros de la entidad beneficiaria en el anexo \nde solicitud de subvenci\u00f3n.\nNueve. Financiaci\u00f3n.\n1.  El importe total de la presente convocatoria asciende a la cuant\u00eda de 9.165.153,00 euros, \nque ser\u00e1n financiadas con cargo al proyecto de gastos 20220074 \u201cPrograma investigo para \nj\u00f3venes. Mecanismo de recuperaci\u00f3n y resilencia (MRR), con el siguiente desglose por \nanualidades y aplicaciones presupuestarias:\n ANUALIDAD 2022, por un importe total de 7.564.888,00 euros, con la siguiente distribuci\u00f3n:\n \u2014  132.435,68 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44107/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  132.435,68 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44108/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  165.544,60 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44401/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  132.435,68 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44403/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  165.544,60 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44405/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  132.435,68 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44406/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  703.314,44 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44500/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  703.314,44 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44900/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  5.032.555,84 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/47000/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  264.871,36 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/48900/\nMR08C23I01/20220074.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162774\n ANUALIDAD 2023, por un importe total de 1.600.265,00 euros, con la siguiente distribuci\u00f3n:\n \u2014  33.108,92 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44107/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  33.108,92 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44108/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  33.108,92 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44401/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  33.108,92 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44403/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  33.108,92 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44405/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  33.108,92 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44406/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  137.954,10 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44500/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  137.954,10 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/44900/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  1.059.485,44 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/47000/\nMR08C23I01/20220074.\n \u2014  66.217,84 euros con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000/G/242A/48900/\nMR08C23I01/20220074.\n2.  De conformidad con en el art\u00edculo 29.3 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones \nde la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, las cuant\u00edas previstas en el apartado anterior \npara el periodo de vigencia de la convocatoria, podr\u00e1n aumentarse en funci\u00f3n de las dis -\nponibilidades presupuestarias.\n3.  De producirse el agotamiento del cr\u00e9dito presupuestario y no procederse a efectuar las mo -\ndificaciones de cr\u00e9dito correspondientes o no existir nuevas disponibilidades presupuesta -\nrias, se declarar\u00e1 terminado el periodo de vigencia de la convocatoria mediante anuncio de \nla Secretar\u00eda General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo, que ser\u00e1 objeto de publica -\nci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura y en el Portal de Subvenciones, con la consiguiente \ninadmisi\u00f3n de las solicitudes posteriormente presentadas.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162775\nDiez. Justificaci\u00f3n y pago de la ayuda.\n1.  Con la presentaci\u00f3n de la solicitud, la aportaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n exigida en el pre -\nsente decreto y la acreditaci\u00f3n de la formalizaci\u00f3n del contrato, se entender\u00e1 cumplida la \nobligaci\u00f3n de justificaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n, a efectos de lo establecido en el art\u00edculo 35 de \nla Ley 6/2011, de 23 de marzo, General de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de \nExtremadura, y ello sin perjuicio de que por parte de la entidad beneficiaria deban cumplir -\nse las dem\u00e1s condiciones impuestas con su otorgamiento.\n2.  El pago de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante dos abonos.\n a.  Un primer abono del 80% del importe total de la ayuda concedida, una vez notificada la \nresoluci\u00f3n de concesi\u00f3n y previa acreditaci\u00f3n de la formalizaci\u00f3n de los contratos.\n b.  Un segundo abono del 20% del importe total de la ayuda concedida, que ser\u00e1 tramitar\u00e1 de \noficio por el \u00f3rgano gestor de las ayudas, una vez que hayan transcurrido 9 meses desde \nla fecha de inicio de todos los contratos subvencionados. El \u00f3rgano gestor de las ayudas \ncomprobar\u00e1 de oficio que las personas trabajadoras objeto de subvenci\u00f3n mantienen la \nrelaci\u00f3n laboral con la entidad mediante la consulta de su vida laboral. En el caso en que \nse hayan opuesto a dicha consulta, se requerir\u00e1 su aportaci\u00f3n a la entidad beneficiaria. \n3.  Las entidades beneficiarias deber\u00e1n solicitar el primer abono de la ayuda en el plazo de un \nmes desde la contrataci\u00f3n de las personas objeto de subvenci\u00f3n, presentando la siguiente \ndocumentaci\u00f3n:\n a.  Copia de los contratos por los que se solicita la subvenci\u00f3n, comunicados al correspon -\ndiente Servicio P\u00fablico de Empleo en formato electr\u00f3nico (pdf).\n b.  Informe original, expedido por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, relativo a la \nvida laboral de las personas trabajadoras por las que se solicita la subvenci\u00f3n cuando se \nopongan expresamente a que sea consultado de oficio en el anexo de Solicitud de abono \nde la ayuda y certificaci\u00f3n de inicio de las contrataciones, en formato electr\u00f3nico (pdf). \n c.  T\u00edtulo universitario, de formaci\u00f3n profesional, o certificado de profesionalidad de la \npersona contratada objeto de subvenci\u00f3n, cuando se oponga expresamente a que sea \nconsultado de oficio en el anexo de Solicitud de abono de la ayuda y certificaci\u00f3n de \ninicio de las contrataciones, en formato electr\u00f3nico (pdf).\n d.  Anexo de Solicitud de abono de la ayuda y certificaci\u00f3n de inicio de las contrataciones.\n e.  En el caso de que la entidad solicitante sea una empresa privada, certificado que acre -\ndite que la entidad solicitante de la ayuda se encuentra al corriente de sus obligaciones N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162776\nfiscales con la Hacienda del Estado, en formato electr\u00f3nico (pdf), o autorizaci\u00f3n expresa \nen el anexo de solicitud al \u00f3rgano instructor para que recabe de oficio esos datos. \n f.  En el caso de que la entidad solicitante sea una empresa privada, certificado que acredite \nque la entidad solicitante de la ayuda se encuentra al corriente de sus obligaciones con \nla Seguridad Social, en formato electr\u00f3nico (pdf), cuando se oponga expresamente en el \nanexo de solicitud a que el \u00f3rgano instructor recabe de oficio esos datos. \n g.  Para todas las entidades solicitantes, certificado que acredite que la entidad solicitante \nde la ayuda no tiene deudas con la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extrema -\ndura, en formato electr\u00f3nico (pdf), cuando se oponga expresamente en el anexo de \nsolicitud a que el \u00f3rgano instructor recabe de oficio esos datos. \n4.  En el caso de que la entidad beneficiaria sea una administraci\u00f3n o entidad p\u00fablica, o ente \nu organismo que formen parten del sector p\u00fablico de la comunidad aut\u00f3noma. o personas \no entidades privadas sin \u00e1nimo de lucro que solicitan subvenciones relativas a becas o \nayudas al estudio, o a la investigaci\u00f3n, premios literarios, culturales, art\u00edsticos o cient\u00edfi -\ncos, prestaciones asistenciales o de acci\u00f3n social, la justificaci\u00f3n de estar al corriente en \nlas obligaciones tributarias con la Hacienda Estatal y con la Seguridad Social, se efectuar\u00e1 \nmediante declaraci\u00f3n responsable que se incluir\u00e1 en el \u201cAnexo de Solicitud de abono de la \nayuda y certificaci\u00f3n de inicio de las contrataciones\u201d.\n5.  La devoluci\u00f3n voluntaria, sin previo requerimiento de la Administraci\u00f3n de las cantidades \nlibradas y no aplicadas al fin previsto sin perjuicio de la posterior liquidaci\u00f3n de los inte -\nreses de demora y al reintegro de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de modelo 50 de \nautoliquidaci\u00f3n, haciendo constar el n.\u00ba de c\u00f3digo 134075 \u201cReintegro de subvenciones del \nServicio de Fomento del empleo\u201d.\nOnce. Eficacia y recursos.\n1.  La presente convocatoria surtir\u00e1 efectos el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n y del extrac -\nto, a que se refiere el art\u00edculo 20.8 a) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de \nSubvenciones, en el Diario Oficial de Extremadura.\n2.  Contra la misma, que agota la v\u00eda administrativa, los interesados podr\u00e1n interponer, con \ncar\u00e1cter potestativo, recurso de reposici\u00f3n ante quien lo dict\u00f3, en el plazo de un mes a \ncontar desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, se -\ng\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 102 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la \nAdministraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\n3.  Asimismo, podr\u00e1n interponer recurso contencioso-administrativo ante la Sala de lo Conten -\ncioso- Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Extremadura en el plazo de dos N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162777\nmeses a contar desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extrema -\ndura, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 46 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, regu -\nladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa, sin perjuicio de que los interesados \npuedan ejercitar cualquier otro que consideren procedente.\nDisposici\u00f3n adicional segunda. Primera convocatoria de subvenciones destinadas a \nla financiaci\u00f3n del Programa \u201cNuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la \nequidad. Emprendimiento y microempresas\u201d, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, \nTransformaci\u00f3n y Resiliencia y el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nUno. Objeto.\nSe aprueba la primera convocatoria de subvenciones previstas en el presente decreto de las \nL\u00edneas I y II, destinadas a la financiaci\u00f3n de \u201cNuevos proyectos territoriales para el reequili -\nbrio y la equidad. Emprendimiento y microempresas\u201d, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, \nTransformaci\u00f3n y Resiliencia y el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nEstas subvenciones se incluyen en la Inversi\u00f3n 4, \u201cNuevos proyectos territoriales para el ree -\nquilibrio y la equidad\u201d, comprendida en el Componente 23 \u201cNuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un \nmercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo\u201d del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n \ny Resiliencia, aprobado por el Consejo de Ministros el 27 de abril de 2021, y evaluado favora -\nblemente por Decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea de 16 de junio de 2021.\nDos. Financiaci\u00f3n.\n1.  El volumen total de cr\u00e9dito para las L\u00edneas y subl\u00edneas de subvenci\u00f3n en las presen -\ntes convocatorias es de 9.594.935 euros, con cargo a los cr\u00e9ditos del Servicio Extreme -\n\u00f1o P\u00fablico de Empleo de la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000G/242A/47000MR08C2\n3I0420220082 y seg\u00fan el siguiente desglose:\n a)  Para la L\u00ednea I: Mantenimiento del empleo y la colaboraci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de planes \nestrat\u00e9gicos de crecimiento sobre las oportunidades de empleo, para facilitar la transi -\nci\u00f3n de su actividad hacia la econom\u00eda verde y digital, por importe de 463.500 \u20ac.\n  \u2014  Subl\u00ednea 1.1: En pymes.\n   \u2022  2022: 261.105 \u20ac \n   \u2022  2023: 47.895 \u20ac\n  \u2014  Subl\u00ednea 1.2: En empresas de emprendimiento colectivo.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162778\n   \u2022  2022: 129.780 \u20ac \n   \u2022  2023: 24.720 \u20ac\n b)  Para la L\u00ednea 2: Mantenimiento del empleo y la colaboraci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de eva -\nluaciones sobre las oportunidades de empleo, para facilitar la transici\u00f3n de su actividad \nhacia la econom\u00eda verde y digital, por importe de 9.131.435 \u20ac.\n  \u2014  Subl\u00ednea 2.1: En microempresas y personas trabajadoras aut\u00f3nomas.\n   \u2022  2022: 5.135.655 \u20ac \n   \u2022  2023: 949.205 \u20ac\n  \u2014  Subl\u00ednea 2.2: En empresas de emprendimiento colectivo.\n   \u2022  2022: 2.569.900 \u20ac \n   \u2022  2023: 476.675 \u20ac\n  Las ayudas se financiar\u00e1n mediante los recursos financieros derivados del Instrumento Eu -\nropeo de Recuperaci\u00f3n (\u201cNext Generation EU\u201d), cuyo elemento central es el Mecanismo de \nRecuperaci\u00f3n y Resiliencia, establecido por el Reglamento (UE) 2021/241 del Parlamento \nEuropeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021.\n2.  En el supuesto de que no se llegase a agotar el importe previsto en alguna de las subl\u00edneas \nde subvenci\u00f3n por no haberse presentado solicitudes suficientes en el plazo establecido en \nla presente convocatoria, se redistribuir\u00e1 el saldo correspondiente a la otra subl\u00ednea de la \nmisma l\u00ednea de subvenciones hasta agotar la disponibilidad presupuestaria de la convoca -\ntoria. Igualmente, en el caso de que no se agotase el importe previsto para alguna de las \nl\u00edneas por el mencionado motivo se redistribuir\u00e1 a la otra l\u00ednea de subvenciones, asign\u00e1n -\ndose en primer lugar a las solicitudes de la primera subl\u00ednea. \n  Del presupuesto de la convocatoria, para el cumplimiento de las obligaciones derivadas \npara esta Inversi\u00f3n relativas a su etiquetado clim\u00e1tico, que se corresponde con el campo \nde intervenci\u00f3n \u201c047 Apoyo a procesos de producci\u00f3n respetuosos con el medio ambiente y \neficiencia en el uso de recursos en las pymes\u201d del anexo VI del Reglamento (UE) 2021/241 \ndel Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, y a su etiquetado digital, \nque se corresponde con el campo de intervenci\u00f3n \u201c100 Apoyo al trabajo por cuenta propia \ny a la creaci\u00f3n de empresas\u201d del anexo VII del mismo Reglamento, los fondos disponibles \nparas estas subvenciones contribuir\u00e1n al 100 % tanto para facilitar la transici\u00f3n de las \nactividades de las entidades beneficiarias hacia la econom\u00eda verde como para su transfor -\nmaci\u00f3n digital.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162779\n3.  En el supuesto de aumentarse la cuant\u00eda consignada en funci\u00f3n de las disponibilidades pre -\nsupuestarias, requerir\u00e1 la modificaci\u00f3n previa del expediente de gasto, previo informe de \nla Intervenci\u00f3n General, y la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura y en el Portal \nde Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de un anuncio del \u00f3rgano competente para la \naprobaci\u00f3n de la convocatoria en el que se recojan c\u00f3mo quedar\u00edan los cr\u00e9ditos totales de \nla convocatoria distribuidos por proyectos y aplicaciones presupuestarias.\nAsimismo, de producirse el agotamiento del cr\u00e9dito presupuestario y no procederse a efec -\ntuar las modificaciones correspondientes o no existir nuevas disponibilidades presupuestarias, \ndeber\u00e1 declararse por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo terminado el plazo de vigencia \nde la convocatoria y efectuar su anuncio en el Diario Oficial de Extremadura y en el Portal de \nSubvenciones, con la consiguiente inadmisi\u00f3n de las solicitudes posteriormente presentadas.\nTres. Entidades beneficiarias.\n1.  Podr\u00e1n tener la condici\u00f3n de beneficiarias de la subvenci\u00f3n, las siguientes entidades, seg\u00fan \nla l\u00ednea y subl\u00ednea de subvenci\u00f3n:\n a)  L\u00ednea I: Mantenimiento del empleo y la colaboraci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de planes estra -\nt\u00e9gicos de crecimiento sobre las oportunidades de empleo, para facilitar la transici\u00f3n de \nsu actividad hacia la econom\u00eda verde y digital, seg\u00fan las siguientes subl\u00edneas:\n  \u2014  Subl\u00ednea 1.1: las pymes privadas (independientemente de su forma jur\u00eddica) que \ndesarrollen su actividad en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, porque tengan \nal menos un centro de trabajo en la misma, tengan menos de 250 trabajadores y \ncuyo volumen de negocios anual no excede de 50 millones de euros o cuyo balance \ngeneral anual no excede de 43 millones de euros.\n  \u2014  Subl\u00ednea I.2: Las cooperativas y sociedades laborales, que desarrollen su actividad \nempresarial en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, donde han de tener tam -\nbi\u00e9n al menos un centro de trabajo. En el caso de las cooperativas, deber\u00e1n haber \noptado por la modalidad de asimilados a personas trabajadoras por cuenta ajena, a \nlos efectos de la Seguridad Social.\n b)  L\u00ednea 2: Mantenimiento del empleo y la colaboraci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de evaluaciones \nsobre las oportunidades de empleo, para facilitar la transici\u00f3n de su actividad hacia la \neconom\u00eda verde y digital, seg\u00fan las siguientes subl\u00edneas:\n  \u2014  Subl\u00ednea 2.1: Aquellas microempresas privadas (independientemente de su forma \njur\u00eddica) y personas trabajadoras aut\u00f3nomas (en situaci\u00f3n de alta en el RETA) que \ndesarrollen su actividad en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, porque tengan N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162780\nal menos un centro de trabajo en la misma, cuenten con menos de diez trabajadores \nasalariados y tuvieran un volumen de negocios anual o balance general anual inferior \na dos millones de euros. \n  \u2014  Subl\u00ednea 2.2: Las cooperativas y sociedades laborales, que desarrollen su actividad \nempresarial en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, donde han de tener tam -\nbi\u00e9n al menos un centro de trabajo. En el caso de las cooperativas, deber\u00e1n haber \noptado por la modalidad de asimilados a personas trabajadoras por cuenta ajena, a \nlos efectos de la Seguridad Social.\n2.  Ninguna empresa o entidad podr\u00e1 ser beneficiaria de m\u00e1s de una de las l\u00edneas de subven -\nci\u00f3n simult\u00e1neamente, sin perjuicio de la solicitud subsidiaria de ambas.\n3.  No podr\u00e1n obtener la condici\u00f3n de beneficiarias de las subvenciones reguladas en este \ndecreto las entidades en quienes concurra alguna de las circunstancias contempladas en \nel art\u00edculo 12.2 y 3 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad \nAut\u00f3noma de Extremadura.\n4. Adem\u00e1s, quedan excluidas de las ayudas reguladas en el presente decreto: \n a.  Las entidades que hayan sido excluidas del acceso a los beneficios derivados de la apli -\ncaci\u00f3n de los programas de empleo por la comisi\u00f3n de infracciones, de conformidad con \nlo previsto en el art\u00edculo 46 del Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto, sobre \nInfracciones y Sanciones en el Orden Social. \n b.  Las Administraciones P\u00fablicas; Internacionales, Comunitarias, Estatales, Auton\u00f3micas, \nLocales o cualesquiera otras, sea cual sea su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n; organismos p\u00fablicos, \nentidades y sociedades vinculadas o dependientes de las mismas; as\u00ed como cualquier \nentidad privada o p\u00fablica, con independencia de la forma jur\u00eddica que adopte, y sea cual \nsea su r\u00e9gimen jur\u00eddico o fines, siempre que el poder de control o direcci\u00f3n, o de desig -\nnaci\u00f3n de la mayor\u00eda de los componentes de sus \u00f3rganos de gobierno o direcci\u00f3n, direc -\nta o indirectamente sea ostentado por Administraci\u00f3n P\u00fablica, o su patrimonio directa o \nindirectamente sea constituido o provenga en su mayor parte de fondos p\u00fablicos.\n c.  Las empresas de trabajo temporal.\n d.  Las asociaciones, fundaciones u otras entidades asociativas sin \u00e1nimo de lucro. \n e.  Las entidades que no cumplan el principio de \u201cno causar perjuicio significativo\u201d (princi -\npio do no significant harm \u2013 DNSH). N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162781\nCuatro. Procedimiento de concesi\u00f3n.\nEl procedimiento de concesi\u00f3n se tramitar\u00e1 en r\u00e9gimen de concesi\u00f3n directa mediante convo -\ncatoria abierta, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 7 de este decreto.\nSe resolver\u00e1 la concesi\u00f3n de subvenciones por orden de presentaci\u00f3n de solicitudes, una vez \nrealizadas las comprobaciones de concurrencia de los requisitos para considerarla subvencio -\nnable, hasta el agotamiento de cr\u00e9dito asignado en la convocatoria.\nCinco. Plazo m\u00e1ximo de vigencia de la convocatoria.\nEl plazo m\u00e1ximo de vigencia de la convocatoria, a los efectos de presentaci\u00f3n de solicitudes \npor las entidades interesadas ser\u00e1 desde el 1 de marzo de 2022 hasta el 28 de febrero de \n2023.\nSeis. Solicitud y documentaci\u00f3n.\nLa solicitud de las ayudas podr\u00e1 presentarse durante la vigencia de la convocatoria en la for -\nma y con la documentaci\u00f3n establecidos en el art\u00edculo 43 de este decreto.\nSiete. Ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n.\n1.  La ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones corresponder\u00e1 \na la Direcci\u00f3n General competente en materia de fomento de empleo, a trav\u00e9s del Servicio \nde Programas Innovadores de Empleo, quienes podr\u00e1n realizar, de oficio, cuantas actuacio -\nnes estimen necesarias para la determinaci\u00f3n, conocimiento y comprobaci\u00f3n de los datos \nen virtud de los cuales debe formularse la correspondiente propuesta de resoluci\u00f3n.\n  Las personas que intervengan en el proceso de selecci\u00f3n de las beneficiarias, o en los \nprocesos de verificaci\u00f3n del cumplimiento de las condiciones, manifestar\u00e1n de forma ex -\npresa la ausencia o no de conflictos de intereses o de causa de abstenci\u00f3n, considerando \nlo establecido en el art\u00edculo 61.3 del Reglamento (UE, Euratom) 2018/1046 del Parlamento \nEuropeo y del Consejo, de 18 de julio (Reglamento financiero de la UE) y el art\u00edculo 23 de \nla Ley 40/2015, de 1 octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico; en caso de existir \nconflicto de intereses o causa de abstenci\u00f3n, la persona afectada deber\u00e1 abstenerse de \nintervenir en estas actuaciones.\n2.  A los efectos de lo establecido en el art\u00edculo 9 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Sub -\nvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la competencia para resolver los \nprocedimientos de concesi\u00f3n de las subvenciones a las que se refiere esta orden corres -\nponde a la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, a propuesta del \n\u00f3rgano instructor, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de alteraci\u00f3n de la compe -\ntencia, en los t\u00e9rminos previstos en el ordenamiento jur\u00eddico.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162782\n3.  Dentro de cada convocatoria el plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n pro -\ncedente ser\u00e1 de cuatro meses, a contar desde la fecha de presentaci\u00f3n de la solicitud. \nTranscurridos los plazos anteriores sin que se haya dictado y notificado resoluci\u00f3n expresa, \nse entender\u00e1 desestimada la pretensi\u00f3n por silencio administrativo, de conformidad con \nlo previsto en el art\u00edculo 22.5 la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Co -\nmunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. La resoluci\u00f3n del procedimiento se notificar\u00e1 indivi -\ndualmente de acuerdo con lo previsto en los art\u00edculos 40 y 41 de la Ley 39/2015, de 1 de \noctubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\n  Contra la resoluci\u00f3n que no pone fin a la v\u00eda administrativa, se podr\u00e1 interponer recurso \nde alzada ante la persona titular de la Consejer\u00eda competente en materia de empleo en el \nplazo de un mes a partir del d\u00eda siguiente a aqu\u00e9l en que fue notificada.\n4.  Las resoluciones de concesi\u00f3n, fijar\u00e1n expresamente la cuant\u00eda concedida e incorporar\u00e1n, \nen su caso, las condiciones, obligaciones y determinaciones accesorias a que deba sujetar -\nse la entidad beneficiaria de la misma, quedando supeditada la concesi\u00f3n a la veracidad de \nlos datos facilitados por la misma.\n5.  En el supuesto de que la entidad beneficiaria sea una comunidad de bienes, una sociedad \ncivil, Uni\u00f3n Temporal de Empresas, agrupaciones privadas de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, o \ncualquier otro tipo de unidad econ\u00f3mica o patrimonio separado, sin personalidad jur\u00eddica, \nla resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la ayuda contendr\u00e1 los porcentajes de participaci\u00f3n de las \npersonas integrantes en la entidad beneficiaria, en funci\u00f3n de los cuales participar\u00e1n en los \nderechos y obligaciones derivados del otorgamiento de la ayuda. La mencionada participa -\nci\u00f3n ser\u00e1 la que hayan declarado las y los miembros de la entidad beneficiaria en el anexo \nde solicitud de subvenci\u00f3n.\nOcho. Eficacia y recursos.\nLa presente convocatoria surtir\u00e1 efectos el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n y del extracto, a \nque se refiere el art\u00edculo 20.8 a) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subven -\nciones, en el Diario Oficial de Extremadura.\nContra la misma, que agota la v\u00eda administrativa, los interesados podr\u00e1n interponer, con ca -\nr\u00e1cter potestativo, recurso de reposici\u00f3n ante quien lo dict\u00f3, en el plazo de un mes a contar \ndesde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, seg\u00fan lo previs -\nto en el art\u00edculo 102 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n \nde la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nAsimismo, podr\u00e1n interponer recurso contencioso-administrativo ante la Sala de lo Contencio -\nso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Extremadura en el plazo de dos meses N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162783\na contar desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, con -\nforme a lo establecido en el art\u00edculo 46 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la \nJurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa, sin perjuicio de que los interesados puedan ejercitar \ncualquier otro que consideren procedente.\nDisposici\u00f3n adicional tercera. Convocatoria de subvenciones destinadas a la finan -\nciaci\u00f3n del Programa \u201cNuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equi -\ndad. Colectivos vulnerables.\u201d en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n \ny Resiliencia y el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nUno. Objeto y beneficiarios.\n1.  Por medio de la presente resoluci\u00f3n se aprueba la convocatoria correspondiente al ejercicio \n2022 de las subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n de las inversiones del componente \n23 \u201cNuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. Colectivos vulnerables.\u201d, \nen el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, al amparo del presente decreto.\n2.  La presente convocatoria tiene por objeto la concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n \nde las acciones estipuladas en el art\u00edculo 56 del presente Decreto para personas desem -\npleadas paradas de larga duraci\u00f3n y personas con discapacidad inscritas en los Centros de \nEmpleo del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo.\n3.  Podr\u00e1n ser beneficiarias de las ayudas, las entidades privadas sin \u00e1nimo de lucro con perso -\nnalidad jur\u00eddica propia, que quieran colaborar con el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo \nen la realizaci\u00f3n de las acciones recogidas en el apartado anterior. \n4.  Las entidades beneficiarias deber\u00e1n estar radicadas en Extremadura entendiendo por tal el \nejercicio de su actividad econ\u00f3mica en la Comunidad Aut\u00f3noma y contar con una plantilla \nm\u00ednima de tres trabajadores en los centros de trabajo de Extremadura a fecha de publica -\nci\u00f3n de la presente Resoluci\u00f3n de convocatoria. \n5.  La entidad deber\u00e1 manifestar, mediante declaraci\u00f3n del representante legal, la solvencia \necon\u00f3mica para poder atender a las obligaciones derivadas de la concesi\u00f3n de la subven -\nci\u00f3n.\n6.  No podr\u00e1n obtener la condici\u00f3n de beneficiario, las personas o entidades en quienes con -\ncurran alguna de las circunstancias establecidas en los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 12 de \nla Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extrema -\ndura, que impiden obtener la condici\u00f3n de beneficiario.\nCon arreglo a lo previsto en el apartado 7 del art\u00edculo 12 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, \nla justificaci\u00f3n por los solicitantes de no estar incursas en ninguna de las prohibiciones para N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162784\nacceder a la condici\u00f3n de beneficiario a que hace menci\u00f3n el presente apartado, se realizar\u00e1 \nmediante una declaraci\u00f3n responsable dirigida al \u00f3rgano concedente de la subvenci\u00f3n y que \nse incluir\u00e1 en la solicitud de concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, de acuerdo con el Anexo de solicitud \nde subvenci\u00f3n del presente programa. \nDos. Acciones subvencionables. \n1.  Las acciones subvencionables en la presente convocatoria incorporar\u00e1n, de acuerdo con \nel art\u00edculo 4 del presente Decreto, la perspectiva de g\u00e9nero, debiendo tener en cuenta la \nposici\u00f3n de partida en la que se encuentran tanto los hombres como las mujeres respecto \nal empleo, analizar las necesidades pr\u00e1cticas y las obligaciones relacionadas con la vida \ncotidiana y la posici\u00f3n social de mujeres y hombres que pudieran dificultar el acceso y el \naprovechamiento de las actuaciones propuestas e incidir en el uso del lenguaje no sexista. \n2.  Las acciones subvencionables ser\u00e1n todas las establecidas en el art\u00edculo 56 del presente \nDecreto. \nTodas estas acciones ser\u00e1n coordinadas por el personal t\u00e9cnico de los centros de empleo que \ntengan adscritas funciones de orientaci\u00f3n en su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n. As\u00ed mismo, la informa -\nci\u00f3n deber\u00e1 revertir al centro de empleo en la forma, plazo y modo que se determine desde \nel SEXPE. \nTres. Personas destinatarias de las acciones. \n1.  Las personas a atender a trav\u00e9s de la presente convocatoria deber\u00e1n ser demandantes \nde empleo paradas de larga duraci\u00f3n a fecha de sondeo y personas con discapacidad de -\nmandantes de empleo desempleadas e inscritas como tales en los Centros de Empleo de la \nComunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\n2.  A efectos de la presente convocatoria, tendr\u00e1n consideraci\u00f3n de personas paradas de larga \nduraci\u00f3n, aquellas que hayan estado inscritas como desempleadas durante al menos 360 \nd\u00edas en los \u00faltimos 18 meses.\n3.  La solicitud de las personas destinatarias al centro de empleo se realizar\u00e1 mediante la \npresentaci\u00f3n de la correspondiente oferta de actividad o herramienta que le sustituya, por \nparte de la entidad beneficiaria de la subvenci\u00f3n. El sondeo de demandantes ser\u00e1 realizado \npor personal t\u00e9cnico del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo.\nCuatro. Localizaci\u00f3n de las actuaciones.\n1.  Las entidades deber\u00e1n solicitar de manera ordenada por prioridad todos los grupos de Cen -\ntros de Empleo establecidos en este punto, siendo su adjudicaci\u00f3n por orden de puntuaci\u00f3n \nobtenida en la concurrencia competitiva.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162785\n   Grupo 1. Badajoz- Juan Carlos I, Alburquerque, Valencia de Alc\u00e1ntara, Brozas Badajoz-\nSan Roque, Barcarrota, Badajoz Comarcal, Montijo.\n   Grupo 2. Plasencia, Herv\u00e1s, Hoyos, Casar de Palomero, Navalmoral de la Mata, Talayue -\nla, Coria, Jara\u00edz de la Vera.\n   Grupo 3. M\u00e9rida Integrada, Guare\u00f1a, Fregenal de la Sierra, Olivenza, C\u00e1ceres Urbana, \nTrujillo, Ca\u00f1amero.\n   Grupo 4. Almendralejo, Villafranca de los Barros, Herrera del Duque, Talarrubias, Cabe -\nza del Buey, Zafra, Llerena, Fuente de Cantos, Jerez de los Caballeros\n   Grupo 5. C\u00e1ceres Comarcal, Miajadas, M\u00e9rida Comarcal, Orellana la Vieja, Campanario, \nDon Benito, Villanueva de la Serena, Azuaga , Castuera.\n2.  Las acciones se podr\u00e1n desarrollar en todas las localidades que pertenezcan a los Centros \nde Empleo.\nCinco. Procedimiento de concesi\u00f3n y de convocatoria.\nEl procedimiento de concesi\u00f3n de estas subvenciones se tramitar\u00e1 en r\u00e9gimen de concu -\nrrencia competitiva y convocatoria peri\u00f3dica, en los t\u00e9rminos previstos en el Cap\u00edtulo II del \nT\u00edtulo II de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de \nExtremadura. \nSeis. Plazo, forma de presentaci\u00f3n de las solicitudes y documentaci\u00f3n a acompa\u00f1ar.\n1.  El plazo para presentar solicitudes ser\u00e1 de 15 d\u00edas h\u00e1biles a contar desde el d\u00eda siguiente \nal de la publicaci\u00f3n, de esta convocatoria, en el Diario Oficial de Extremadura. Solo podr\u00e1 \npresentarse una solicitud por entidad promotora.\u201d.\n2.  Las solicitudes suscritas por la persona que ostenta la representaci\u00f3n legal de la entidad \nir\u00e1n dirigidas a la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo y se forma -\nlizar\u00e1n de acuerdo con el modelo normalizado que se establece como Anexo de solicitud del \npresente programa estando disponible para su cumplimentaci\u00f3n en el Portal de Empleo de \nla Junta de Extremadura, en la direcci\u00f3n electr\u00f3nica www.extremaduratrabaja.juntaex.es \no p\u00e1gina que la sustituya, as\u00ed como en el Portal del ciudadano de la Junta de Extremadura.\n3.  Cada entidad podr\u00e1 presentar como m\u00e1ximo una sola solicitud por convocatoria. En caso de \npresentarse m\u00e1s de una solicitud, \u00fanicamente se tendr\u00e1 en cuenta la que tenga el registro \nde entrada con fecha posterior.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162786\n4.  De conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 10.3 del presente decreto, y no estando ha -\nbilitados los medios tecnol\u00f3gicos necesarios para la presentaci\u00f3n de las solicitudes a trav\u00e9s \nde la sede electr\u00f3nica de la Junta de Extremadura, las solicitudes deber\u00e1n registrarse en \nlas oficinas de registro del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, o en cualquiera de las \noficinas integradas en el Sistema de Registro \u00danico de la Administraci\u00f3n de la Comunidad \nAut\u00f3noma de Extremadura establecido mediante Decreto 257/2009, de 18 de diciembre, \nas\u00ed como en los lugares previstos en el art\u00edculo 16.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, \ndel Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\n5.  La solicitud, seg\u00fan modelo del Anexo de solicitud del presente programa, incluir\u00e1 la decla -\nraci\u00f3n responsable de la persona que ostenta la representaci\u00f3n legal en la que se acredite \nla solvencia de la entidad y la disponibilidad de los medios a los que obliga el art\u00edculo 18.2 \ndel presente decreto.\n6. La solicitud deber\u00e1 presentarse acompa\u00f1ada de la siguiente documentaci\u00f3n:\n a.  Copia simple de la escritura p\u00fablica de constituci\u00f3n de la entidad y de los correspon -\ndientes estatutos y, en su caso, de modificaci\u00f3n, todo ello inscrito en el registro corres -\npondiente, salvo que \u00e9sta ya figure en poder de la Administraci\u00f3n, en cuyo caso deber\u00e1 \nindicarse en el apartado correspondiente en la solicitud de subvenci\u00f3n, haciendo constar \nen qu\u00e9 momento y ante qu\u00e9 \u00f3rgano administrativo present\u00f3 los citados documentos.\n b.  Copia simple del NIF de la entidad y del DNI de la persona que act\u00faa en nombre y re -\npresentaci\u00f3n de la persona jur\u00eddica solicitante, cuando la entidad se oponga a que la \ncomprobaci\u00f3n se realice de oficio por el \u00f3rgano instructor, de acuerdo con los datos de \nidentificaci\u00f3n que obren en sus archivos, bases de datos u otros fondos documentales o \nmediante los servicios ofrecidos por el Ministerio prestador del Sistema de Verificaci\u00f3n \nde Datos de Identidad (SVDI) )y del Sistema de Desarrollo Estructurado de la Hacienda \nExtreme\u00f1a y sus Servicios Administrativos ( DEHESA) .\n c.  Copia simple del documento que acredite el poder de representaci\u00f3n ante la Adminis -\ntraci\u00f3n, cuando la entidad se oponga a que la comprobaci\u00f3n se realice de oficio por el \n\u00f3rgano instructor a trav\u00e9s de los Servicios de Verificaci\u00f3n y Consulta de Datos SCSP de \nla Red SARA. Si esta documentaci\u00f3n ya figura en poder de la Administraci\u00f3n deber\u00e1 in -\ndicarse en el apartado correspondiente en la solicitud de subvenci\u00f3n, haciendo constar \nen qu\u00e9 momento y ante qu\u00e9 \u00f3rgano administrativo present\u00f3 los citados documentos.\n d.  Informe original expedido por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, relativo a la \nvida laboral de la entidad solicitante de la subvenci\u00f3n, a fecha de publicaci\u00f3n de la con -\nvocatoria, cuando la entidad se oponga a que la comprobaci\u00f3n se realice de oficio. Dicha \ninformaci\u00f3n deber\u00e1 contener todos los c\u00f3digos de cuenta de cotizaci\u00f3n que la entidad \ntenga en Extremadura.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162787\n e.  \u201cAnexo de Autobaremaci\u00f3n\u201d del presente programa en el que figurar\u00e1 lo siguiente:\n  e.1  Denominaci\u00f3n y descripci\u00f3n de los proyectos subvencionados llevados a cabo por \nla entidad en materia de Pol\u00edticas Activas de Empleo y que su objeto afecte direc -\ntamente a personas demandantes de empleo, iniciados en los tres ejercicios presu -\npuestarios anteriores al de la publicaci\u00f3n de la convocatoria y finalizados con ante -\nrioridad a dicha publicaci\u00f3n, con indicaci\u00f3n expresa de la siguiente informaci\u00f3n: en -\ntidad concedente, bases reguladoras, objeto de la ayuda, Comunidad Aut\u00f3noma de \ndesarrollo de las acciones, n\u00famero de personas atendidas, duraci\u00f3n de la misma, \nindicaci\u00f3n de si se trataba de un proyecto de adquisici\u00f3n de competencias gen\u00e9ri -\ncas y/o transversales, orientaci\u00f3n profesional u otras pol\u00edticas activas de empleo \ny certificado o informe del cumplimiento de los objetivos emitido por el organismo \nconcedente.\n    Denominaci\u00f3n y descripci\u00f3n de los proyectos subvencionados para desarrollo de \npol\u00edticas sociales realizados por la entidad solicitante, que hayan finalizado previa -\nmente a la publicaci\u00f3n de la convocatoria e iniciados en los tres \u00faltimos ejercicios \nanteriores al a\u00f1o de la convocatoria, siempre que se hayan cumplido los objetivos \nprevistos en lo referente a atenci\u00f3n a personas usuarias y as\u00ed se certifique o informe \npor el \u00f3rgano concedente.\n  e.2 Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n solicitada y esfuerzo inversor de la entidad.\n  e.3  N\u00famero de expediente de cada proyecto aprobado en el mismo ejercicio presupues -\ntario al amparo del presente decreto, de la Orden de 17 de noviembre de 2020 por \nla que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones para \nla realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y otras actuaciones de Pol\u00edticas Activas de \nEmpleo o del programa II de la Orden de 11 de diciembre de 2019 por la que se \nregula el Programa de Activaci\u00f3n del Empleo Local (PAEL) y se establecen las bases \nreguladoras de las subvenciones destinadas a su financiaci\u00f3n.\n  e.4  Localizaci\u00f3n de las acciones, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 56.2 del pre -\nsente decreto.\n  e.5  Relaci\u00f3n de sistemas de calidad y planes de igualdad vigentes que sean susceptibles \nde valoraci\u00f3n de acuerdo con el art\u00edculo 62.1 f) del presente decreto, junto con la \ndocumentaci\u00f3n justificativa de los mismos.\n  e.6  Compromiso de inserci\u00f3n en el mercado laboral por encima de lo previsto en la \nconvocatoria.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162788\n  Al final de cada uno de los apartados, exceptuando el apartado e.4, la entidad consignar\u00e1 \nla puntuaci\u00f3n que, a su entender, debe obtener por cada uno de los criterios de valoraci\u00f3n \nindicados en el art\u00edculo 62 del presente decreto, sin perjuicio de la posterior comprobaci\u00f3n \ny asignaci\u00f3n de la puntuaci\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n a la que hace refe -\nrencia el art\u00edculo 63.1 del presente decreto.\n7.  Seg\u00fan el art\u00edculo 28.2 de la Ley 39/2015 de Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las \nAdministraciones P\u00fablicas, el \u00f3rgano gestor de la ayuda recabar\u00e1 de oficio los datos referi -\ndos a la consulta de la identidad de la persona empresaria individual o persona que ostente \nla representaci\u00f3n legal de la entidad, la representaci\u00f3n legal de la entidad ante la Adminis -\ntraci\u00f3n, y los certificados o informaci\u00f3n a emitir por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad \nSocial y la Consejer\u00eda competente en materia de hacienda de la Junta de Extremadura. No \nobstante, la entidad podr\u00e1 oponerse a que el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo consul -\nte de oficio dichos datos y documentos, marcando la casilla correspondiente en el \u201cAnexo \nde solicitud de subvenci\u00f3n\u201d del presente programa, en cuyo caso deber\u00e1 aportarlos.\n8.  El \u00f3rgano gestor de la ayuda recabar\u00e1 de oficio los datos relativos a hallarse al corriente \ncon sus obligaciones fiscales y tributarias con el Estado cuando se autorice marcando la \ncasilla correspondiente en el Anexo de solicitud de subvenci\u00f3n, en caso de no autorizarse, \nla entidad solicitante deber\u00e1 aportar el correspondiente certificado que acredite este ex -\ntremo.\n9.  Si del examen de la documentaci\u00f3n del expediente se comprueba que \u00e9sta no re\u00fane los \nrequisitos necesarios o no aporta la totalidad de la documentaci\u00f3n exigida, se requerir\u00e1 a \nla interesada para que en el plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles contados a partir del d\u00eda siguiente \nal de la notificaci\u00f3n, subsane la falta o acompa\u00f1e los documentos preceptivos. Si as\u00ed no \nlo hiciere, se le tendr\u00e1 por desistida de su petici\u00f3n, previa resoluci\u00f3n, de conformidad con \nlo dispuesto en el art\u00edculo 68.1 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento \nAdministrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, en relaci\u00f3n con lo prevenido en el \nart\u00edculo 23.5 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo.\nSiete. \u00d3rganos competentes para la ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n del proce -\ndimiento. Plazo de resoluci\u00f3n y notificaci\u00f3n.\n1.  La ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones corresponde \nal Servicio de Orientaci\u00f3n e Intermediaci\u00f3n, adscrito a la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n \ny Evaluaci\u00f3n de las Pol\u00edticas Activas de Empleo del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo. \nLa resoluci\u00f3n corresponder\u00e1 a la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de \nEmpleo.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162789\n2.  Con car\u00e1cter previo a la resoluci\u00f3n definitiva, la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n har\u00e1 p\u00fablica una \npropuesta provisional con las puntuaciones de todos los expedientes presentados y no \ndesistidos y dar\u00e1 un plazo de 10 d\u00edas h\u00e1biles para la presentaci\u00f3n de alegaciones a las \nmencionadas puntuaciones previamente a la elaboraci\u00f3n de la propuesta definitiva. La \npropuesta provisional se publicar\u00e1 en la web extremaduratrabaja.juntaex.es o p\u00e1gina que \nla sustituya. \n3.  El plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n ser\u00e1 de seis meses a contar desde \nel d\u00eda siguiente a la fecha de publicaci\u00f3n de la presente convocatoria en el Diario Oficial de \nExtremadura.\n4.  La resoluci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones se notificar\u00e1 individualmen -\nte a los interesados, de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 40 y 41 de la Ley \n39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administracio -\nnes P\u00fablicas. \n5.  La resoluci\u00f3n que ponga fin al procedimiento, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, podr\u00e1 \nser impugnada mediante recurso de alzada ante el titular de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n \ny Empleo en el plazo de un mes a partir del d\u00eda siguiente a aqu\u00e9l en que fuera notificada.\n6.  Las subvenciones concedidas ser\u00e1n objeto de publicidad en el Diario Oficial de Extremadura \ny en el Portal de subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura en la forma \nestablecida en los art\u00edculos 17.1 y 20 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones \nde la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Asimismo, ser\u00e1n objeto de publicidad en el \nPortal Electr\u00f3nico de la Transparencia y Participaci\u00f3n Ciudadana, de conformidad con lo \ndispuesto en el art\u00edculo 11 de la Ley 4/2013, de 21 de mayo, de Gobierno Abierto de Ex -\ntremadura y en la Base de Datos Nacional de Subvenciones conforme a lo establecido en el \nart\u00edculo 20.8 b) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones.\nOcho. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n.\nTras el examen y evaluaci\u00f3n de las solicitudes, los expedientes ser\u00e1n sometidos a informe, \nque ser\u00e1 vinculante, por una Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n, cuya composici\u00f3n, ser\u00e1 la siguiente: \n  Presidente: El titular de la Jefatura del Servicio de Orientaci\u00f3n e Intermediaci\u00f3n o persona \nen quien delegue.\n  Secretario /a: Un /a funcionario/a adscrito /a al Servicio de Orientaci\u00f3n e Intermediaci\u00f3n \ncon voz y voto.\n  Vocal: Un t\u00e9cnico /a, adscrito /a al Servicio de Orientaci\u00f3n e Intermediaci\u00f3n, con voz y voto.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162790\nLa identidad concreta de los miembros de la comisi\u00f3n de valoraci\u00f3n ser\u00e1n publicados, con \nsuficiente antelaci\u00f3n a su constituci\u00f3n, en la p\u00e1gina www.extremaduratrabaja.juntaex.es, o \np\u00e1gina que la sustituya.\nNueve. Criterios de valoraci\u00f3n y ponderaci\u00f3n. \n1.  Seg\u00fan el art\u00edculo 62 del presente decreto, las solicitudes admitidas se valorar\u00e1n conforme \na los siguientes criterios objetivos:\n a)  Resultados cuantitativos de los objetivos en relaci\u00f3n a proyectos subvencionados para \ndesarrollo de pol\u00edticas activas de empleo realizados por la entidad solicitante, que ha -\nyan finalizado previamente a la publicaci\u00f3n de la convocatoria e iniciados en los tres \n\u00faltimos ejercicios anteriores al a\u00f1o de la convocatoria, siempre que se hayan cumplido \nlos objetivos previstos en lo referente a atenci\u00f3n a personas usuarias y as\u00ed se certifique \no informe por el \u00f3rgano concedente.\n   Su acreditaci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante certificaci\u00f3n o informe de los distintos \u00f3rganos \nconcedentes salvo los concedidos por el SEXPE que se realizar\u00e1 de oficio a petici\u00f3n de la \nentidad solicitante. Dicha petici\u00f3n se realizar\u00e1 a trav\u00e9s del \u201cAnexo de Autobaremaci\u00f3n\u201d \ndel presente programa: M\u00e1ximo 120 puntos:\n  1\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era la ejecuci\u00f3n de todas las \nacciones indicadas en la convocatoria: 30 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  2\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de parte de las \nacciones indicadas en la convocatoria: 25 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  3\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de otras po -\nl\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 56.1 a), b) y c) del presente \ndecreto: 20 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de objetivos.\n  4\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de todas las \nacciones indicadas en la convocatoria: 20 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162791\n  5\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de parte de \nlas acciones indicadas en la convocatoria: 16 puntos por cada proyecto finalizado \ncon cumplimiento de objetivos.\n  6\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de otras po -\nl\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 56.1 a), b) y c) del presente \ndecreto: 14 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de objetivos.\n  7\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de todas \nlas acciones indicadas en convocatoria: 6 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  8\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de parte \nde las acciones indicadas en la convocatoria: 5 puntos por cada proyecto finalizado \ncon cumplimiento de objetivos.\n  9\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de otras \npol\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 56.1 a), b) y c) del presente \ndecreto: 4 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de objetivos.\n  10\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \nestuvo cofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de \ntodas las acciones indicadas en la convocatoria: 4 puntos por cada proyecto fina -\nlizado con cumplimiento de objetivos.\n  11\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \nestuvo cofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de \nparte de las acciones indicadas en la convocatoria: 3 puntos por cada proyecto \nfinalizado con cumplimiento de objetivos.\n  12\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de otras \npol\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 56.1 a), b) y c) del presente \ndecreto: 2 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de objetivos.\n  13\u00ba.  A efectos de valoraci\u00f3n de este criterio y con el objeto de dar oportunidades a las N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162792\nentidades sin experiencia previa, frente a las entidades cuyos resultados no hayan \nsido positivos, en el caso que la entidad no hubiera ejecutado ning\u00fan proyecto en \nel periodo de referencia o la suma de proyectos ejecutados sea inferior a 10 pun -\ntos: 10 puntos.\n   Si alg\u00fan proyecto ha sido cofinanciado por entidades p\u00fablicas y privadas simult\u00e1nea -\nmente, se tendr\u00e1 en cuenta el tipo de entidad, a efectos de puntuaci\u00f3n, que haya co -\nfinanciado en mayor proporci\u00f3n. Si la cofinanciaci\u00f3n otorgada por entidades p\u00fablicas y \nprivadas es igual, se entender\u00e1 cofinanciado por entidades p\u00fablicas.\n   As\u00ed mismo, si un proyecto ha tenido personas usuarias en la CA de Extremadura y tam -\nbi\u00e9n fuera de ella, se tendr\u00e1 en cuenta a efectos de puntuaci\u00f3n, si hay m\u00e1s personas \nusuarias en la CA de Extremadura o fuera de ella, siendo este el criterio para valorar. \nEn caso de que el n\u00famero de personas usuarias sea el mismo dentro y fuera de la CA \nde Extremadura, se considerar\u00e1 a efectos de puntuaci\u00f3n, que el proyecto se ha desa -\nrrollado en Extremadura.\n b)  Resultados cuantitativos de los objetivos en relaci\u00f3n a proyectos subvencionados para \ndesarrollo de pol\u00edticas sociales realizados por la entidad solicitante, que hayan finalizado \npreviamente a la publicaci\u00f3n de la convocatoria e iniciados en los tres \u00faltimos ejercicios \nanteriores al a\u00f1o de la convocatoria, siempre que se hayan cumplido los objetivos pre -\nvistos en lo referente a atenci\u00f3n a personas usuarias y as\u00ed se certifique o informe por el \n\u00f3rgano concedente.\n   Su acreditaci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante certificaci\u00f3n o informe de los distintos \u00f3rganos \nconcedentes: M\u00e1ximo 60 puntos:\n  1\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo p\u00fablico: 20 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  2\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo privado: 10 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  3\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo p\u00fablico: 5 puntos por cada proyecto finalizado \ncon cumplimiento de objetivos.\n  4\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo privado: 3 puntos por cada proyecto finalizado \ncon cumplimiento de objetivos.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162793\n  5\u00ba.  A efectos de valoraci\u00f3n de este criterio y con el objeto de dar oportunidades a las \nentidades sin experiencia previa, frente a las entidades cuyos resultados no hayan \nsido positivos, en el caso que la entidad no hubiera ejecutado ning\u00fan proyecto en el \nperiodo de referencia o la suma de proyectos ejecutados sea inferior a 5 puntos: 5 \npuntos.\n   Si alg\u00fan proyecto ha sido cofinanciado por entidades p\u00fablicas y privadas simult\u00e1nea -\nmente, se tendr\u00e1 en cuenta el tipo de entidad, a efectos de puntuaci\u00f3n, que haya co -\nfinanciado en mayor proporci\u00f3n. Si la cofinanciaci\u00f3n otorgada por entidades p\u00fablicas y \nprivadas es igual, se entender\u00e1 cofinanciado por entidades p\u00fablicas.\n   As\u00ed mismo, si un proyecto ha tenido personas usuarias en la CA de Extremadura y tam -\nbi\u00e9n fuera de ella, se tendr\u00e1 en cuenta a efectos de puntuaci\u00f3n, si hay m\u00e1s personas \nusuarias en la CA de Extremadura o fuera de ella, siendo este el criterio para valorar. \nEn caso de que el n\u00famero de personas usuarias sea el mismo dentro y fuera de la CA \nde Extremadura, se considerar\u00e1 a efectos de puntuaci\u00f3n, que el proyecto se ha desa -\nrrollado en Extremadura.\n c)  Compromiso de inserci\u00f3n en el mercado laboral por encima de lo exigido en la convoca -\ntoria. M\u00e1ximo 140 puntos.\n   Por cada persona m\u00e1s que se coloque por cuenta propia o ajena una vez cumplidos los \nobjetivos exigidos en la convocatoria y cumpla los requisitos exigidos en el art\u00edculo 56.1 \nh) del presente decreto para ser considerada inserci\u00f3n v\u00e1lida se otorgar\u00e1n 20 puntos\n d)  Mayor esfuerzo inversor de la entidad solicitante en la financiaci\u00f3n total del programa. \nM\u00e1ximo de 3 puntos.\n  A tal efecto, por cada d\u00e9cima en el porcentaje de cofinanciaci\u00f3n se otorgar\u00e1n 0,15 puntos.\n   La cofinanciaci\u00f3n deber\u00e1 justificarse mediante el incremento de las acciones dirigidas \na las personas usuarias que supongan un coste en gastos de personal mayor que el \nsubvencionado.\n e)  Valoraci\u00f3n por n\u00famero de proyectos aprobados al amparo del presente decreto, de la \nOrden de 17 de noviembre de 2020 por la que se establecen las bases reguladoras para \nla concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y otras ac -\ntuaciones de Pol\u00edticas Activas de Empleo o del programa II de la Orden de 11 de diciem -\nbre de 2019 por la que se regula el Programa de Activaci\u00f3n del Empleo Local (PAEL) y \nse establecen las bases reguladoras de las subvenciones destinadas a su financiaci\u00f3n. \nM\u00e1ximo 10 puntos:N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162794\n  1\u00ba.  Si la entidad tiene uno o m\u00e1s proyectos aprobados al amparo del presente decre -\nto, de la Orden de 17 de noviembre de 2020 por la que se establecen las bases \nreguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de \norientaci\u00f3n y otras actuaciones de Pol\u00edticas Activas de Empleo o del programa II de \nla Orden de 11 de diciembre de 2019 por la que se regula el Programa de Activaci\u00f3n \ndel Empleo Local (PAEL) y se establecen las bases reguladoras de las subvenciones \ndestinadas a su financiaci\u00f3n en convocatorias realizadas dentro del mismo ejercicio \npresupuestario y resueltas con anterioridad a la publicaci\u00f3n de la correspondiente \nconvocatoria. 0 puntos.\n  2\u00ba.  Si la entidad no tiene aprobados proyectos al amparo del presente decreto, de la \nOrden de 17 de noviembre de 2020 por la que se establecen las bases reguladoras \npara la concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y \notras actuaciones de Pol\u00edticas Activas de Empleo o del programa II de la Orden de \n11 de diciembre de 2019 por la que se regula el Programa de Activaci\u00f3n del Empleo \nLocal (PAEL) y se establecen las bases reguladoras de las subvenciones destinadas \na su financiaci\u00f3n en convocatorias realizadas dentro del mismo ejercicio presupues -\ntario. 10 puntos.\n f)  Gesti\u00f3n de la calidad. M\u00e1ximo 20 puntos:\n  1\u00ba.  Si la entidad tiene concedida y vigente la acreditaci\u00f3n UNE-EN ISO 9001 o EFQM \nimplantada en todas las sedes que la entidad tiene en la CA de Extremadura:10 \npuntos.\n  2\u00ba.  Si la entidad tiene concedida y vigente otra acreditaci\u00f3n de calidad reconocida por \norganismos p\u00fablicos implantada en todas las sedes que la entidad posee en la CA \nde Extremadura: 5 puntos.\n  3\u00ba.  Si la entidad tiene en vigor un plan de igualdad implantado en todas las sedes que \nla entidad posee en la CA de Extremadura. 10 puntos\n  4\u00ba  Si la entidad ha llevado a cabo acciones positivas para la igualdad de g\u00e9nero que \nafecten a todas las sedes que la entidad posee en la CA de Extremadura: 5 puntos.\n  5\u00ba  Si la entidad acredita haber realizado alguna de las siguientes actuaciones en todas \nsus sedes de la CA de Extremadura: Auditor\u00edas externas positivas, C\u00f3digo \u00c9tico, \nProtocolos de revisi\u00f3n interna de resultados anual, Plan de Accesibilidad, Certificado \nde Colaboraci\u00f3n en programas realizados por personas en situaci\u00f3n de cumplimiento \nde medidas penales alternativas o Plan de Voluntariado: 5 puntosN\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162795\n   Para valorar este criterio, no se podr\u00e1n puntuar simult\u00e1neamente los puntos 1\u00ba y 2\u00ba ni \n3\u00ba y 4\u00ba.\n2.  En caso de que varias solicitudes obtuviesen la misma puntuaci\u00f3n se priorizar\u00e1 tomando \ncomo sistema para su valoraci\u00f3n a efectos de desempate, en primer lugar, el criterio se\u00f1a -\nlado como letra a) del art\u00edculo 62.1, y a continuaci\u00f3n la puntuaci\u00f3n obtenida en los criterios \nestablecidos en las letras c), b), f), e) y d) del citado art\u00edculo y por ese orden.\nEn el caso de persistir la misma puntuaci\u00f3n se atender\u00e1 al orden de presentaci\u00f3n de la soli -\ncitud tomando como referencia la fecha, y en su caso, la hora en que ha tenido entrada en \ncualquiera de los lugares previsto en el art\u00edculo 60.3 del presente decreto.\nDiez. Financiaci\u00f3n. \n1.  El cr\u00e9dito total destinado a la financiaci\u00f3n de este programa es de ocho millones trescientos \nnoventa mil ciento setenta y siete euros (8.390.177 \u20ac) distribuidos en dos anualidades, de \nla siguiente manera:\n Anualidad 2022: \n   Cuatro millones seiscientos cuarenta y dos mil setecientos cinco euros (4.642.705 \u20ac), \ncon cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000 G/242A/48900 MR08C23I04 pro -\nyecto de gasto 20220080 con fuente de financiaci\u00f3n Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y \nresiliencia de la UE.\n   Dos millones cuatrocientos ochenta y ocho mil novecientos cuarenta y seis euros \n(2.488.946 \u20ac) con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000 G/242A/48900 MR -\n08C23I04 proyecto de gasto 20220081 con fuente de financiaci\u00f3n Mecanismo de Recu -\nperaci\u00f3n y resiliencia de la UE.\n Anualidad 2023: \n   Ochocientos diecinueve mil trescientos euros (819.300 \u20ac), con cargo a la aplicaci\u00f3n \npresupuestaria 130080000 G/242A/48900 MR08C23I04 proyecto de gasto 20220080 \ncon fuente de financiaci\u00f3n Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y resiliencia de la UE.\n   Cuatrocientos treinta y nueve mil doscientos veintis\u00e9is euros (439.226 \u20ac), con cargo a \nla aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000 G/242A/48900 MR08C23I04 proyecto de gasto \n20220081 con fuente de financiaci\u00f3n Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y resiliencia de la UE.\n2.  La citada cuant\u00eda total podr\u00e1 aumentarse hasta un 20% de la cuant\u00eda inicial o hasta la cuan -\nt\u00eda que corresponda, cuando tal incremento sea consecuencia de una generaci\u00f3n, incorpo -\nraci\u00f3n de cr\u00e9dito o se trate de cr\u00e9ditos declarados ampliables, siempre antes de resolver la N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162796\nconcesi\u00f3n de las mismas sin necesidad de abrir una nueva convocatoria, todo ello conforme \nlo establecido en el art\u00edculo 23.2 h) de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de \nla Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nOnce. N\u00famero de personas a atender, cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n y per\u00edodo de ejecuci\u00f3n \nde las acciones.\n1.  El n\u00famero de personas que deber\u00e1 finalizar las actuaciones indicadas en el dispositivo se -\ngundo de la presente convocatoria ser\u00e1 de 320 por entidad, de las cuales 200 deber\u00e1n ser \npersonas paradas de larga duraci\u00f3n y 120 personas con discapacidad, y de estas, se aten -\nder\u00e1n en 2022, 170 personas paradas de larga duraci\u00f3n y 30 personas con discapacidad.\n2.  La cuant\u00eda m\u00e1xima de la subvenci\u00f3n ser\u00e1 de 1.631.800 \u20ac por entidad, resultado de aplicar \nel m\u00f3dulo de 6.000 \u20ac m\u00e1ximo por usuario con la siguiente distribuci\u00f3n, de acuerdo con lo \nestipulado en el art\u00edculo 55.3 del presente decreto:\n a)  Subvenci\u00f3n por orientaci\u00f3n, actuaciones especificadas en los apartados a), b), c) y d) \ndel art\u00edculo 56.1 del presente decreto: 960.000 \u20ac\n b)  Subvenci\u00f3n por acciones de formaci\u00f3n, relacionadas con el art\u00edculo 56.1 e) del presente \ndecreto: 384.000 \u20ac\n c)  Subvenci\u00f3n por concesi\u00f3n de becas y ayudas seg\u00fan lo estipulado en el art\u00edculo 56.4 del \npresente decreto: 192.000 \u20ac\n d)  Subvenci\u00f3n por gastos de alquileres, suministros, amortizaciones, material did\u00e1ctico y \nlimpieza necesarios para el desarrollo del proyecto: 32.000 \u20ac\n e)  Subvenci\u00f3n por inserci\u00f3n en el mercado laboral (20% de personas paradas de larga \nduraci\u00f3n y 15 % de personas con discapacidad: 63.800 \u20ac\n  En ning\u00fan caso se autorizar\u00e1n alteraciones de las condiciones que impliquen modificaci\u00f3n a \nla baja en la puntuaci\u00f3n otorgada en el proceso de concurrencia competitiva o modificaci\u00f3n \nen las cuant\u00edas concedidas.\n3.  El per\u00edodo de ejecuci\u00f3n de las acciones, de acuerdo con lo estipulado en el art\u00edculo 16 del \npresente decreto es de 14 meses contados a partir del d\u00eda siguiente de la notificaci\u00f3n de la \nresoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de las subvenciones.\nDoce. Eficacia y recursos.\n1.  La presente convocatoria surtir\u00e1 efectos el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n y del extrac -\nto, a que se refiere el art\u00edculo 20.8 a) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre General de \nSubvenciones, en el Diario Oficial de Extremadura.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162797\n2.  Contra la misma, que agota la v\u00eda administrativa, los interesados podr\u00e1n interponer, con \ncar\u00e1cter potestativo, recurso de reposici\u00f3n ante quien lo dict\u00f3, en el plazo de un mes a \ncontar desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, se -\ng\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 102 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la \nAdministraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\n3.  Asimismo, podr\u00e1n interponer recurso contencioso-administrativo ante la Sala de lo Conten -\ncioso- Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Extremadura en el plazo de dos \nmeses a contar desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extrema -\ndura, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 46 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, regu -\nladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa, sin perjuicio de que los interesados \npuedan ejercitar cualquier otro que consideren procedente.\nDisposici\u00f3n adicional cuarta. Convocatoria de subvenciones destinadas a la financia -\nci\u00f3n del \u201cPrograma de apoyo a mujeres en los \u00e1mbitos rural y urbano\u201d en el marco \ndel Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y el \u00e1mbito de la Comunidad \nAut\u00f3noma de Extremadura.\nUno. Objeto y beneficiarios. \n1.  Por medio de la presente resoluci\u00f3n se aprueba la convocatoria correspondiente al ejercicio \n2022 para la concesi\u00f3n de subvenciones del programa \u201cPrograma de apoyo a mujeres en \nlos \u00e1mbitos rural y urbano\u201d incluida en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resi -\nliencia, aprobado por el Consejo de Ministros el 27 de abril de 2021, y por la Decisi\u00f3n de \nEjecuci\u00f3n del Consejo relativa la aprobaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n del plan de recuperaci\u00f3n y \nresiliencia de Espa\u00f1a (Council Implementing Decision \u2013 CID), de 13 de julio de 2021.\n2.  La presente convocatoria tiene por objeto la concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n \nde las acciones estipuladas en el art\u00edculo 3 del presente decreto para mujeres desemplea -\ndas residentes en localidades de menos de 5.000 habitantes, seg\u00fan el \u00faltimo censo de \npoblaci\u00f3n, inscritas en los Centros de Empleo del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo.\n  Al menos, un 35% de las participantes deber\u00e1n realizar un itinerario individualizado orien -\ntado al desarrollo de competencias y empleo verdes y otro 35% de las participantes debe -\nr\u00e1n realizar un itinerario individualizado orientado al desarrollo de competencias y empleos \ndigitales\n3.  Podr\u00e1n ser beneficiarias de las ayudas, las entidades privadas sin \u00e1nimo de lucro con perso -\nnalidad jur\u00eddica propia, que quieran colaborar con el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo \nen la realizaci\u00f3n de las acciones recogidas en el apartado anterior. N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162798\n4.  Las entidades beneficiarias deber\u00e1n estar radicadas en Extremadura entendiendo por tal el \nejercicio de su actividad econ\u00f3mica en la Comunidad Aut\u00f3noma y contar con una plantilla \nm\u00ednima de tres trabajadores en los centros de trabajo de Extremadura a fecha de publica -\nci\u00f3n de la presente Resoluci\u00f3n de convocatoria. \n5.  La entidad deber\u00e1 manifestar, mediante declaraci\u00f3n del representante legal, la solvencia \necon\u00f3mica para poder atender a las obligaciones derivadas de la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n.\n6.  No podr\u00e1n obtener la condici\u00f3n de beneficiario, las personas o entidades en quienes con -\ncurran alguna de las circunstancias establecidas en los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 12 de \nla Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extrema -\ndura, que impiden obtener la condici\u00f3n de beneficiario.\nCon arreglo a lo previsto en el apartado 7 del art\u00edculo 12 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, \nla justificaci\u00f3n por los solicitantes de no estar incursas en ninguna de las prohibiciones para \nacceder a la condici\u00f3n de beneficiario a que hace menci\u00f3n el presente apartado, se realizar\u00e1 \nmediante una declaraci\u00f3n responsable dirigida al \u00f3rgano concedente de la subvenci\u00f3n y que \nse incluir\u00e1 en la solicitud de concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, de acuerdo con el Anexo solicitud \nsubvenci\u00f3n del presente programa. \nDos. Acciones subvencionables.\nLas acciones subvencionables en la presente convocatoria ser\u00e1n todas las establecidas en el \nart\u00edculo 71 del presente Decreto. \nTodas estas acciones ser\u00e1n coordinadas por el personal t\u00e9cnico de los centros de empleo que \ntengan adscritas funciones de orientaci\u00f3n en su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n. As\u00ed mismo, la informa -\nci\u00f3n deber\u00e1 revertir al centro de empleo en la forma, plazo y modo que se determine desde \nel SEXPE. \nTres. Personas destinatarias de las acciones. \n1.  Las personas a atender a trav\u00e9s de la presente convocatoria deber\u00e1n ser mujeres deman -\ndantes de empleo residentes en localidades de menos de 5.000 habitantes a fecha de son -\ndeo, inscritas como desempleadas en los Centros de Empleo de la Comunidad Aut\u00f3noma \nde Extremadura.\n2.  A efectos de la presente convocatoria, se tendr\u00e1 en cuenta para la consideraci\u00f3n de lo -\ncalidades de menos de 5.000 habitantes, el padr\u00f3n vigente a fecha de resoluci\u00f3n de la \nconvocatoriaN\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162799\n3.  La solicitud de las personas destinatarias al centro de empleo se realizar\u00e1 mediante la \npresentaci\u00f3n de la correspondiente oferta de actividad o herramienta que le sustituya, por \nparte de la entidad beneficiaria de la subvenci\u00f3n. El sondeo de demandantes ser\u00e1 realizado \npor personal t\u00e9cnico del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo.\nCuatro. Localizaci\u00f3n de las actuaciones.\n1.  Las entidades deber\u00e1n solicitar de manera ordenada por prioridad todos los grupos de Cen -\ntros de Empleo establecidos en este punto, siendo su adjudicaci\u00f3n por orden de puntuaci\u00f3n \nobtenida en la concurrencia competitiva.\n   Grupo 1. Alburquerque, Valencia de Alc\u00e1ntara, Brozas, Barcarrota, Badajoz Comarcal, \nMontijo.\n   Grupo 2. .Plasencia, Herv\u00e1s, Hoyos, Casar de Palomero, Navalmoral de la Mata, Tala -\nyuela, Coria, Jara\u00edz de la Vera.\n   Grupo 3. Guare\u00f1a, Fregenal de la Sierra, Olivenza.Trujillo, Ca\u00f1amero\n   Grupo 4. Almendralejo, Villafranca de los Barros, Herrera del Duque, Talarrubias, Cabe -\nza del Buey, Zafra, Llerena, Fuente de Cantos, Jerez de los Caballeros.\n   Grupo 5. C\u00e1ceres Comarcal, Miajadas, M\u00e9rida Comarcal, Orellana la Vieja, Campanario, \nDon Benito, Villanueva de la Serena, Azuaga, Castuera.\n2.  Las acciones se podr\u00e1n desarrollar en todas las localidades menores de 5.000 habitantes \nque pertenezcan a los Centros de Empleo.\nCinco. Procedimiento de concesi\u00f3n y de convocatoria.\nEl procedimiento de concesi\u00f3n de estas subvenciones se tramitar\u00e1 en r\u00e9gimen de concurrencia \ncompetitiva y convocatoria peri\u00f3dica, en los t\u00e9rminos previstos en el Cap\u00edtulo II del T\u00edtulo II de \nla Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \nSeis. Plazo, forma de presentaci\u00f3n de las solicitudes y documentaci\u00f3n a acompa\u00f1ar.\n1.  El plazo para presentar solicitudes ser\u00e1 de 15 d\u00edas h\u00e1biles a contar desde el d\u00eda siguiente \nal de la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura de esta convocatoria. S\u00f3lo podr\u00e1 \npresentarse una solicitud por entidad promotora.\n2.  Las solicitudes suscritas por la persona que ostenta la representaci\u00f3n legal de la enti -\ndad ir\u00e1n dirigidas a la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo y \nse formalizar\u00e1n de acuerdo con el modelo normalizado que se establece como Anexo de N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162800\nsolicitud de subvenci\u00f3n del presente programa estando disponible para su cumplimen -\ntaci\u00f3n en el Portal de Empleo de la Junta de Extremadura, en la direcci\u00f3n electr\u00f3nica \nwww.extremaduratrabaja.juntaex.es o p\u00e1gina que la sustituya, as\u00ed como en el Portal del \nciudadano de la Junta de Extremadura.\n3.  Cada entidad podr\u00e1 presentar como m\u00e1ximo una sola solicitud por convocatoria. En caso de \npresentarse m\u00e1s de una solicitud, \u00fanicamente se tendr\u00e1 en cuenta la que tenga el registro \nde entrada con fecha posterior.\n4.  De conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 10.3 del presente decreto, y no estando ha -\nbilitados los medios tecnol\u00f3gicos necesarios para la presentaci\u00f3n de las solicitudes a trav\u00e9s \nde la sede electr\u00f3nica de la Junta de Extremadura, las solicitudes deber\u00e1n registrarse en \nlas oficinas de registro del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, o en cualquiera de las \noficinas integradas en el Sistema de Registro \u00danico de la Administraci\u00f3n de la Comunidad \nAut\u00f3noma de Extremadura establecido mediante Decreto 257/2009, de 18 de diciembre, \nas\u00ed como en los lugares previstos en el art\u00edculo 16.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, \ndel Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\n5.  La solicitud, seg\u00fan modelo del \u201cAnexo de solicitud de subvenci\u00f3n\u201d del presente programa, \nincluir\u00e1 la declaraci\u00f3n responsable de la persona que ostenta la representaci\u00f3n legal en la \nque se acredite la solvencia de la entidad y la disponibilidad de los medios a los que obliga \nel art\u00edculo 86 del presente decreto.\n6. La solicitud deber\u00e1 presentarse acompa\u00f1ada de la siguiente documentaci\u00f3n:\n a)  Copia simple de la escritura p\u00fablica de constituci\u00f3n de la entidad y de los correspon -\ndientes estatutos y, en su caso, de modificaci\u00f3n, todo ello inscrito en el registro corres -\npondiente, salvo que \u00e9sta ya figure en poder de la Administraci\u00f3n, en cuyo caso deber\u00e1 \nindicarse en el apartado correspondiente en la solicitud de subvenci\u00f3n, haciendo cons -\ntar en qu\u00e9 momento y ante qu\u00e9 \u00f3rgano administrativo present\u00f3 los citados documentos.\n b)  Copia simple del NIF de la entidad y del DNI de la persona que act\u00faa en nombre y re -\npresentaci\u00f3n de la persona jur\u00eddica solicitante, cuando la entidad se oponga a que la \ncomprobaci\u00f3n se realice de oficio por el \u00f3rgano instructor, de acuerdo con los datos de \nidentificaci\u00f3n que obren en sus archivos, bases de datos u otros fondos documentales o \nmediante los servicios ofrecidos por el Ministerio prestador del Sistema de Verificaci\u00f3n \nde Datos de Identidad (SVDI) )y del Sistema de Desarrollo Estructurado de la Hacienda \nExtreme\u00f1a y sus Servicios Administrativos ( DEHESA) .\n c)  Copia simple del documento que acredite el poder de representaci\u00f3n ante la Adminis -\ntraci\u00f3n, cuando la entidad se oponga a que la comprobaci\u00f3n se realice de oficio por el N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162801\n\u00f3rgano instructor a trav\u00e9s de los Servicios de Verificaci\u00f3n y Consulta de Datos SCSP de \nla Red SARA. Si esta documentaci\u00f3n ya figura en poder de la Administraci\u00f3n deber\u00e1 in -\ndicarse en el apartado correspondiente en la solicitud de subvenci\u00f3n, haciendo constar \nen qu\u00e9 momento y ante qu\u00e9 \u00f3rgano administrativo present\u00f3 los citados documentos.\n d)  Informe original expedido por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, relativo a la \nvida laboral de la entidad solicitante de la subvenci\u00f3n, a fecha de publicaci\u00f3n de la con -\nvocatoria, cuando la entidad se oponga a que la comprobaci\u00f3n se realice de oficio. Dicha \ninformaci\u00f3n deber\u00e1 contener todos los c\u00f3digos de cuenta de cotizaci\u00f3n que la entidad \ntenga en Extremadura.\n e)  \u201cAnexo de Autobaremaci\u00f3n\u201d del presente programa en el que figurar\u00e1 lo siguiente:\n  e.1  Denominaci\u00f3n y descripci\u00f3n de los proyectos subvencionados llevados a cabo por \nla entidad en materia de Pol\u00edticas Activas de Empleo y que su objeto afecte direc -\ntamente a personas demandantes de empleo, iniciados en los tres ejercicios presu -\npuestarios anteriores al de la publicaci\u00f3n de la convocatoria y finalizados con ante -\nrioridad a dicha publicaci\u00f3n, con indicaci\u00f3n expresa de la siguiente informaci\u00f3n: en -\ntidad concedente, bases reguladoras, objeto de la ayuda, Comunidad Aut\u00f3noma de \ndesarrollo de las acciones, n\u00famero de personas atendidas, duraci\u00f3n de la misma, \nindicaci\u00f3n de si se trataba de un proyecto de adquisici\u00f3n de competencias gen\u00e9ri -\ncas y/o transversales, orientaci\u00f3n profesional u otras pol\u00edticas activas de empleo \ny certificado o informe del cumplimiento de los objetivos emitido por el organismo \nconcedente.\n  e.2 Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n solicitada y esfuerzo inversor de la entidad.\n  e.3  N\u00famero de expediente de cada proyecto aprobado en el mismo ejercicio presupues -\ntario al amparo del presente decreto, de la Orden de 17 de noviembre de 2020 por \nla que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones para \nla realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y otras actuaciones de Pol\u00edticas Activas de \nEmpleo o del programa II de la Orden de 11 de diciembre de 2019 por la que se \nregula el Programa de Activaci\u00f3n del Empleo Local (PAEL) y se establecen las bases \nreguladoras de las subvenciones destinadas a su financiaci\u00f3n.\n  e.4  Localizaci\u00f3n de las acciones, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 71.2 del pre -\nsente decreto.\n  e.5  Relaci\u00f3n de sistemas de calidad y planes de igualdad vigentes que sean susceptibles \nde valoraci\u00f3n de acuerdo con el art\u00edculo 80.1.e) del presente decreto, junto con la \ndocumentaci\u00f3n justificativa de los mismos.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162802\n  e.6  Compromiso de inserci\u00f3n en el mercado laboral por encima de lo previsto en la \nconvocatoria.\n  Al final de cada uno de los apartados, exceptuando el apartado e.4, la entidad consignar\u00e1 \nla puntuaci\u00f3n que, a su entender, debe obtener por cada uno de los criterios de valoraci\u00f3n \nindicados en el art\u00edculo 80 del presente decreto, sin perjuicio de la posterior comprobaci\u00f3n \ny asignaci\u00f3n de la puntuaci\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n a la que hace refe -\nrencia el art\u00edculo 81.1 del presente decreto.\n7.  Seg\u00fan el art\u00edculo 28.2 de la Ley 39/2015 de Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las \nAdministraciones P\u00fablicas, el \u00f3rgano gestor de la ayuda recabar\u00e1 de oficio los datos referi -\ndos a la consulta de la identidad de la persona empresaria individual o persona que ostente \nla representaci\u00f3n legal de la entidad, la representaci\u00f3n legal de la entidad ante la Adminis -\ntraci\u00f3n, y los certificados o informaci\u00f3n a emitir por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad \nSocial y la Consejer\u00eda competente en materia de hacienda de la Junta de Extremadura. No \nobstante, la entidad podr\u00e1 oponerse a que el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo consul -\nte de oficio dichos datos y documentos, marcando la casilla correspondiente en el \u201cAnexo \nI\u201d, en cuyo caso deber\u00e1 aportarlos.\n8.  El \u00f3rgano gestor de la ayuda recabar\u00e1 de oficio los datos relativos a hallarse al corriente \ncon sus obligaciones fiscales y tributarias con el Estado cuando se autorice marcando la ca -\nsilla correspondiente en el Anexo I, en caso de no autorizarse, la entidad solicitante deber\u00e1 \naportar el correspondiente certificado que acredite este extremo.\n9.  Si del examen de la documentaci\u00f3n del expediente se comprueba que \u00e9sta no re\u00fane los \nrequisitos necesarios o no aporta la totalidad de la documentaci\u00f3n exigida, se requerir\u00e1 a \nla interesada para que en el plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles contados a partir del d\u00eda siguiente \nal de la notificaci\u00f3n, subsane la falta o acompa\u00f1e los documentos preceptivos. Si as\u00ed no \nlo hiciere, se le tendr\u00e1 por desistida de su petici\u00f3n, previa resoluci\u00f3n, de conformidad con \nlo dispuesto en el art\u00edculo 68.1 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento \nAdministrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, en relaci\u00f3n con lo prevenido en el \nart\u00edculo 23.5 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo.\nSiete. \u00d3rganos competentes para la ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n del proce -\ndimiento. Plazo de resoluci\u00f3n y notificaci\u00f3n. \n1.  La ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones corresponde \nal Servicio de Orientaci\u00f3n e Intermediaci\u00f3n, adscrito a la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n \ny Evaluaci\u00f3n de las Pol\u00edticas Activas de Empleo del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo. \nLa resoluci\u00f3n corresponder\u00e1 a la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de \nEmpleo.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162803\n2.  Con car\u00e1cter previo a la resoluci\u00f3n definitiva, la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n har\u00e1 p\u00fablica una \npropuesta provisional con las puntuaciones de todos los expedientes presentados y no \ndesistidos y dar\u00e1 un plazo de 10 d\u00edas h\u00e1biles para la presentaci\u00f3n de alegaciones a las \nmencionadas puntuaciones previamente a la elaboraci\u00f3n de la propuesta definitiva. La \npropuesta provisional se publicar\u00e1 en la web extremaduratrabaja.juntaex.es o p\u00e1gina que \nla sustituya. \n3.  El plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n ser\u00e1 de seis meses a contar desde \nel d\u00eda siguiente a la fecha de publicaci\u00f3n de la presente convocatoria en el Diario Oficial de \nExtremadura.\n4.  La resoluci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones se notificar\u00e1 individualmen -\nte a los interesados, de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 40 y 41 de la Ley \n39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administracio -\nnes P\u00fablicas. \n5.  La resoluci\u00f3n que ponga fin al procedimiento, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, podr\u00e1 \nser impugnada mediante recurso de alzada ante el titular de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n \ny Empleo en el plazo de un mes a partir del d\u00eda siguiente a aqu\u00e9l en que fuera notificada.\n6.  Las subvenciones concedidas ser\u00e1n objeto de publicidad en el Diario Oficial de Extremadura \ny en el Portal de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura en la forma \nestablecida en los art\u00edculos 17.1 y 20 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones \nde la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Asimismo, ser\u00e1n objeto de publicidad en el \nPortal Electr\u00f3nico de la Transparencia y Participaci\u00f3n Ciudadana, de conformidad con lo \ndispuesto en el art\u00edculo 11 de la Ley 4/2013, de 21 de mayo, de Gobierno Abierto de Ex -\ntremadura y en la Base de Datos Nacional de Subvenciones conforme a lo establecido en el \nart\u00edculo 20.8 b) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones.\nOcho. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n. \nTras el examen y evaluaci\u00f3n de las solicitudes, los expedientes ser\u00e1n sometidos a informe, \nque ser\u00e1 vinculante, por una Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n, cuya composici\u00f3n, ser\u00e1 la siguiente: \n  Presidente: El titular de la Jefatura del Servicio de Orientaci\u00f3n e Intermediaci\u00f3n o persona \nen quien delegue.\n  Secretario /a: Un /a funcionario/a adscrito /a al Servicio de Orientaci\u00f3n e Intermediaci\u00f3n \ncon voz y voto.\n  Vocal: Un t\u00e9cnico /a, adscrito /a al Servicio de Orientaci\u00f3n e Intermediaci\u00f3n, con voz y voto.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162804\nLa identidad concreta de los miembros de la comisi\u00f3n de valoraci\u00f3n ser\u00e1n publicados, con \nsuficiente antelaci\u00f3n a su constituci\u00f3n, en la p\u00e1gina www.extremaduratrabaja.juntaex.es, o \np\u00e1gina que la sustituya.\nNueve. Criterios de valoraci\u00f3n y ponderaci\u00f3n. \n1.  Seg\u00fan el art\u00edculo 80 del presente decreto, las solicitudes admitidas se valorar\u00e1n conforme \na los siguientes criterios objetivos:\n a)  Resultados cuantitativos de los objetivos en relaci\u00f3n a proyectos subvencionados para \ndesarrollo de pol\u00edticas activas de empleo realizados por la entidad solicitante, que ha -\nyan finalizado previamente a la publicaci\u00f3n de la convocatoria e iniciados en los tres \n\u00faltimos ejercicios anteriores al a\u00f1o de la convocatoria, siempre que se hayan cumplido \nlos objetivos previstos en lo referente a atenci\u00f3n a personas usuarias y as\u00ed se certifique \no informe por el \u00f3rgano concedente.\n   Su acreditaci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante certificaci\u00f3n o informe de los distintos \u00f3rganos \nconcedentes salvo los concedidos por el SEXPE que se realizar\u00e1 de oficio a petici\u00f3n de la \nentidad solicitante. Dicha petici\u00f3n se realizar\u00e1 a trav\u00e9s del \u201cAnexo de Autobaremaci\u00f3n\u201d \ndel presente programa: M\u00e1ximo 120 puntos:\n  1\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era la ejecuci\u00f3n de todas las \nacciones indicadas en la convocatoria: 30 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  2\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de parte de las \nacciones indicadas en la convocatoria: 25 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  3\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de otras po -\nl\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 71.1. a), b) y c) del presente \ndecreto: 20 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de objetivos.\n  4\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de todas las \nacciones indicadas en la convocatoria: 20 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162805\n  5\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de parte de \nlas acciones indicadas en la convocatoria: 16 puntos por cada proyecto finalizado \ncon cumplimiento de objetivos.\n  6\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, estuvo \ncofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de otras po -\nl\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 71.1. a), b) y c) del presente \ndecreto: 14 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de objetivos.\n  7\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de todas \nlas acciones indicadas en convocatoria: 6 puntos por cada proyecto finalizado con \ncumplimiento de objetivos.\n  8\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de parte \nde las acciones indicadas en la convocatoria: 5 puntos por cada proyecto finalizado \ncon cumplimiento de objetivos.\n  9\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, es -\ntuvo cofinanciada por un organismo p\u00fablico y su objetivo era el desarrollo de otras \npol\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 71.1 a), b) y c) del presente \ndecreto: 4 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de objetivos.\n  10\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \nestuvo cofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de \ntodas las acciones indicadas en la convocatoria: 4 puntos por cada proyecto fina -\nlizado con cumplimiento de objetivos.\n  11\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \nestuvo cofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de \nparte de las acciones indicadas en la convocatoria: 3 puntos por cada proyecto \nfinalizado con cumplimiento de objetivos.\n  12\u00ba.  Si la actuaci\u00f3n se desarroll\u00f3 fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \nestuvo cofinanciada por un organismo privado y su objetivo era el desarrollo de \notras pol\u00edticas activas de empleo distintas de las del art\u00edculo 71.1. a), b) y c) del \npresente decreto: 2 puntos por cada proyecto finalizado con cumplimiento de \nobjetivos.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162806\n  13\u00ba.  A efectos de valoraci\u00f3n de este criterio y con el objeto de dar oportunidades a las \nentidades sin experiencia previa, frente a las entidades cuyos resultados no hayan \nsido positivos, en el caso que la entidad no hubiera ejecutado ning\u00fan proyecto en \nel periodo de referencia o la suma de proyectos ejecutados sea inferior a 10 pun -\ntos: 10 puntos.\n   Si alg\u00fan proyecto ha sido cofinanciado por entidades p\u00fablicas y privadas simult\u00e1nea -\nmente, se tendr\u00e1 en cuenta el tipo de entidad, a efectos de puntuaci\u00f3n, que haya co -\nfinanciado en mayor proporci\u00f3n. Si la cofinanciaci\u00f3n otorgada por entidades p\u00fablicas y \nprivadas es igual, se entender\u00e1 cofinanciado por entidades p\u00fablicas.\n   As\u00ed mismo, si un proyecto ha tenido personas usuarias en la CA de Extremadura y tam -\nbi\u00e9n fuera de ella, se tendr\u00e1 en cuenta a efectos de puntuaci\u00f3n, si hay m\u00e1s personas \nusuarias en la CA de Extremadura o fuera de ella, siendo este el criterio para valorar. \nEn caso de que el n\u00famero de personas usuarias sea el mismo dentro y fuera de la CA \nde Extremadura, se considerar\u00e1 a efectos de puntuaci\u00f3n, que el proyecto se ha desa -\nrrollado en Extremadura.\n b)  Compromiso de inserci\u00f3n en el mercado laboral por encima de lo exigido en la convoca -\ntoria. M\u00e1ximo 140 puntos.\n   Por cada persona m\u00e1s que se coloque por cuenta propia o ajena una vez cumplidos los \nobjetivos exigidos en la convocatoria y cumpla los requisitos exigidos en el art\u00edculo 71.1 \ng) del presente decreto para ser considerada inserci\u00f3n v\u00e1lida se otorgar\u00e1n 20 puntos\n c)  Mayor esfuerzo inversor de la entidad solicitante en la financiaci\u00f3n total del programa. \nM\u00e1ximo de 3 puntos.\n  A tal efecto, por cada d\u00e9cima en el porcentaje de cofinanciaci\u00f3n se otorgar\u00e1n 0,15 puntos.\n   La cofinanciaci\u00f3n deber\u00e1 justificarse mediante el incremento de las acciones dirigidas \na las personas usuarias que supongan un coste en gastos de personal mayor que el \nsubvencionado.\n d)  Valoraci\u00f3n por n\u00famero de proyectos aprobados al amparo del presente decreto, de la \nOrden de 17 de noviembre de 2020 por la que se establecen las bases reguladoras para \nla concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y otras ac -\ntuaciones de Pol\u00edticas Activas de Empleo o del programa II de la Orden de 11 de diciem -\nbre de 2019 por la que se regula el Programa de Activaci\u00f3n del Empleo Local (PAEL) y \nse establecen las bases reguladoras de las subvenciones destinadas a su financiaci\u00f3n. \nM\u00e1ximo 10 puntos:N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162807\n  1\u00ba.  Si la entidad tiene uno o m\u00e1s proyectos aprobados al amparo del presente decre -\nto, de la Orden de 17 de noviembre de 2020 por la que se establecen las bases \nreguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de \norientaci\u00f3n y otras actuaciones de Pol\u00edticas Activas de Empleo o del programa II de \nla Orden de 11 de diciembre de 2019 por la que se regula el Programa de Activaci\u00f3n \ndel Empleo Local (PAEL) y se establecen las bases reguladoras de las subvenciones \ndestinadas a su financiaci\u00f3n en convocatorias realizadas dentro del mismo ejercicio \npresupuestario y resueltas con anterioridad a la publicaci\u00f3n de la correspondiente \nconvocatoria. 0 puntos.\n  2\u00ba.  Si la entidad no tiene aprobados proyectos al amparo del presente decreto, de la \nOrden de 17 de noviembre de 2020 por la que se establecen las bases reguladoras \npara la concesi\u00f3n de subvenciones para la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y \notras actuaciones de Pol\u00edticas Activas de Empleo o del programa II de la Orden de \n11 de diciembre de 2019 por la que se regula el Programa de Activaci\u00f3n del Empleo \nLocal (PAEL) y se establecen las bases reguladoras de las subvenciones destinadas \na su financiaci\u00f3n en convocatorias realizadas dentro del mismo ejercicio presupues -\ntario. 10 puntos.\n e)  Gesti\u00f3n de la calidad. M\u00e1ximo 20 puntos:\n  1\u00ba.  Si la entidad tiene concedida y vigente la acreditaci\u00f3n UNE-EN ISO 9001 o EFQM \nimplantada en todas las sedes que la entidad tiene en la CA de Extremadura:10 \npuntos.\n  2\u00ba.  Si la entidad tiene concedida y vigente otra acreditaci\u00f3n de calidad reconocida por \norganismos p\u00fablicos implantada en todas las sedes que la entidad posee en la CA \nde Extremadura: 5 puntos.\n  3\u00ba.  Si la entidad tiene en vigor un plan de igualdad implantado en todas las sedes que \nla entidad posee en la CA de Extremadura. 10 puntos\n  4\u00ba  Si la entidad ha llevado a cabo acciones positivas para la igualdad de g\u00e9nero que \nafecten a todas las sedes que la entidad posee en la CA de Extremadura: 5 puntos.\n  5\u00ba  Si la entidad acredita haber realizado alguna de las siguientes actuaciones en todas \nsus sedes de la CA de Extremadura: Auditor\u00edas externas positivas, C\u00f3digo \u00c9tico, \nProtocolos de revisi\u00f3n interna de resultados anual, Plan de Accesibilidad, Certificado \nde Colaboraci\u00f3n en programas realizados por personas en situaci\u00f3n de cumplimiento \nde medidas penales alternativas o Plan de Voluntariado: 5 puntosN\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162808\n   Para valorar este criterio, no se podr\u00e1n puntuar simult\u00e1neamente los puntos 1\u00ba y 2\u00ba ni \n3\u00ba y 4\u00ba.\n2.  En caso de que varias solicitudes obtuviesen la misma puntuaci\u00f3n se priorizar\u00e1 tomando \ncomo sistema para su valoraci\u00f3n a efectos de desempate, en primer lugar, el criterio se\u00f1a -\nlado como letra a) del art\u00edculo 80.1, y a continuaci\u00f3n la puntuaci\u00f3n obtenida en los criterios \nestablecidos en las letras b), e), d) y c) del citado art\u00edculo y por ese orden.\nEn el caso de persistir la misma puntuaci\u00f3n se atender\u00e1 al orden de presentaci\u00f3n de la soli -\ncitud tomando como referencia la fecha, y en su caso, la hora en que ha tenido entrada en \ncualquiera de los lugares previsto en el art\u00edculo 78.3 del presente decreto.\nDiez. Financiaci\u00f3n. \n1.  El cr\u00e9dito total destinado a la financiaci\u00f3n de este programa es de siete millones doscientos \ncincuenta y nueve mil quinientos treinta y nueve euros (7.259.539 \u20ac) distribuidos en dos \nanualidades, de la siguiente manera:\n   Anualidad 2022: Seis millones setecientos setenta y cinco mil quinientos setenta euros \n(6.775.570 \u20ac), con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000 G/242A/489000 \nMR0823I02 proyecto de gasto 20220076 con fuente de financiaci\u00f3n Mecanismo de Re -\ncuperaci\u00f3n y resiliencia de la UE\n   Anualidad 2023: Cuatrocientos ochenta y tres mil novecientos sesenta y nueve eu -\nros (483.969 \u20ac), con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 130080000 G/242A/489000 \nMR0823I02 proyecto de gasto 20220076 con fuente de financiaci\u00f3n Mecanismo de Re -\ncuperaci\u00f3n y resiliencia de la UE\n2.  La citada cuant\u00eda total podr\u00e1 aumentarse hasta un 20% de la cuant\u00eda inicial o hasta la cuan -\nt\u00eda que corresponda, cuando tal incremento sea consecuencia de una generaci\u00f3n, incorpo -\nraci\u00f3n de cr\u00e9dito o se trate de cr\u00e9ditos declarados ampliables, siempre antes de resolver la \nconcesi\u00f3n de las mismas sin necesidad de abrir una nueva convocatoria, todo ello conforme \nlo establecido en el art\u00edculo 23.2 h) de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de \nla Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nOnce. N\u00famero de personas a atender, cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n y per\u00edodo de ejecuci\u00f3n \nde las acciones.\n1.  El n\u00famero de mujeres que deber\u00e1 finalizar las actuaciones indicadas en el dispositivo \nsegundo de la presente convocatoria ser\u00e1 de 570 por entidad, de las cuales deber\u00e1n ser \natendidas al menos 525 en 2022.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162809\n2.  La cuant\u00eda m\u00e1xima de la subvenci\u00f3n ser\u00e1 de 1.451.907 \u20ac por entidad, resultado de aplicar \nlos m\u00f3dulos a los que hace referencia el art\u00edculo 77 con la siguiente distribuci\u00f3n, de acuer -\ndo con lo estipulado en el presente decreto:\n a)  Subvenci\u00f3n por orientaci\u00f3n, actuaciones especificadas en los apartados a), b), c), d) \ny e) del art\u00edculo 71.1 del presente decreto, con una duraci\u00f3n m\u00ednima de 48 horas por \nusuaria: 684.000 \u20ac\n b)  Subvenci\u00f3n por concesi\u00f3n de becas, ayudas y otros gastos necesarios para la ejecuci\u00f3n \ndel proyecto seg\u00fan lo estipulado en el art\u00edculo 71.3 del presente decreto: 283.407 \u20ac\n c)  Subvenci\u00f3n por inserci\u00f3n en el mercado laboral y las derivadas de las actuaciones es -\npecificadas en los apartados f) y h) del art\u00edculo 71.1 de este decreto. (10% de mujeres \nque se insertan por cuenta ajena y 10 % que se inserta por cuenta propia): 484.500 \u20ac\n  En ning\u00fan caso se autorizar\u00e1n alteraciones de las condiciones que impliquen modificaci\u00f3n a \nla baja en la puntuaci\u00f3n otorgada en el proceso de concurrencia competitiva o modificaci\u00f3n \nen las cuant\u00edas concedidas.\n3.  El per\u00edodo de ejecuci\u00f3n de las acciones, de acuerdo con lo estipulado en el art\u00edculo 16 del \npresente decreto es de 14 meses contados a partir del d\u00eda siguiente al de la notificaci\u00f3n de \nla resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de las subvenciones.\nDoce. Eficacia y recursos.\n1.  La presente convocatoria surtir\u00e1 efectos el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n y del extrac -\nto, a que se refiere el art\u00edculo 20.8 a) de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre General de \nSubvenciones, en el Diario Oficial de Extremadura.\n2.  Contra la misma, que agota la v\u00eda administrativa, los interesados podr\u00e1n interponer, con \ncar\u00e1cter potestativo, recurso de reposici\u00f3n ante quien lo dict\u00f3, en el plazo de un mes a \ncontar desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, se -\ng\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 102 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la \nAdministraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\n3.  Asimismo, podr\u00e1n interponer recurso contencioso-administrativo ante la Sala de lo Conten -\ncioso- Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Extremadura en el plazo de dos \nmeses a contar desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extrema -\ndura, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 46 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, regu -\nladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa, sin perjuicio de que los interesados \npuedan ejercitar cualquier otro que consideren procedente.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162810\nDisposici\u00f3n adicional quinta. Convocatoria de subvenciones destinadas a la finan -\nciaci\u00f3n del Programa \u201cPrimera Experiencia Profesional en las Administraciones P\u00fa -\nblicas\u201d en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y el \n\u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.\nUno. Objeto.\nEl objeto es realizar la convocatoria de las subvenciones destinadas a financiar la contra -\ntaci\u00f3n, por entidades p\u00fablicas de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, de personas \nj\u00f3venes desempleadas, mayores de 16 y menores de 30 a\u00f1os, en la modalidad de contrato \nen pr\u00e1cticas, de forma que les permita adquirir experiencia profesional que favorezca su in -\nserci\u00f3n laboral y la mejora de su ocupabilidad.\nDos. Financiaci\u00f3n.\nLas ayudas reguladas en la presente convocatoria se financiar\u00e1n con cargo a los cr\u00e9ditos auto -\nrizados en los proyectos de gastos destinados a tal fin, previstos en las Leyes de Presupuestos \nanuales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Asimismo, estas ayudas ser\u00e1n objeto de \nfinanciaci\u00f3n en el marco del Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, de conformidad con lo \nestablecido en la Orden TES/1152/2021, de 24 de octubre, del Ministerio de Trabajo y Econo -\nm\u00eda Social y en el presente decreto por el que se adaptan las bases reguladoras contenidas \nen la referida orden.\nEl cr\u00e9dito total destinado a la financiaci\u00f3n del \u201cPrograma de Primera Experiencia Profesional \nen las administraciones p\u00fablicas\u201d, para la presente convocatoria asciende a 6.460.000,00 eu -\nros, con cargo a los siguientes proyectos de gasto e importes:\nENTIDAD \nBENEFICIARIAPOSICI\u00d3N PRESUPUESTARIA2022\nImporte (\u20ac)\nDIPUTACIONES 130080000 G/242A/46200 MR08C23I01 20220075 1.460.000,00\nMANCOMUNIDADES 130080000 G/242A/46100 MR08C23I01 20220075 4.180.000,00\nMUNICIPIOS 130080000 G/242A/46000 MR08C23I01 20220075 820.000,00\n6.460.000,00N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162811\nEn la presente convocatoria de este Programa \u201cPrimera Experiencia Profesional en las Adminis -\ntraciones P\u00fablicas\u201d se seguir\u00e1 el procedimiento de tramitaci\u00f3n anticipada previsto en la regla \n69 de la Orden de 17 de diciembre de 2020, en todo caso queda sometida a la condici\u00f3n sus -\npensiva de existencia de cr\u00e9dito adecuado y suficiente en los Presupuestos del ejercicio 2022.\nTres. Entidades beneficiarias.\n1.  Podr\u00e1n ser beneficiarios de las subvenciones previstas en el presente decreto, de acuerdo \ncon los requisitos y condiciones establecidos en el mismo:\n a)  Diputaciones Provinciales de Badajoz y de C\u00e1ceres.\n b)  Mancomunidades de Municipios de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, califica -\ndas como integrales y debidamente inscritas en el Registro estatal y auton\u00f3mico de \nEntidades Locales, de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 21 y 22 de la Ley \n17/2010, de 22 de diciembre, de mancomunidades y entidades locales menores de Ex -\ntremadura, a fecha de solicitud de las presentes ayudas.\n c)  Municipios de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura con una poblaci\u00f3n superior a \n20.000 habitantes, seg\u00fan el padr\u00f3n municipal vigente a fecha de 1 de enero de 2021, \npublicado por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE).\n2.  No podr\u00e1n obtener la condici\u00f3n de beneficiarias, las entidades en las que concurran algunas \nde las circunstancias a que se refiere el art\u00edculo 12.2 y 3 de la Ley 6/2011, de 23 de mar -\nzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. A efectos de acreditar \nel cumplimiento de los citados extremos, las entidades solicitantes efectuar\u00e1n declaraci\u00f3n \nresponsable, dirigida al \u00f3rgano que ha de otorgar la subvenci\u00f3n, que se incluir\u00e1 en la soli -\ncitud de subvenci\u00f3n.\nCuatro. Actividad subvencionada.\nLa actividad subvencionada consistir\u00e1 en la contrataci\u00f3n en la modalidad de contrato en pr\u00e1c -\nticas de las personas destinatarias, como medio de adquisici\u00f3n de las primeras experiencias \nen el empleo, as\u00ed como de competencias y habilidades sociales y profesionales. En la presente \nconvocatoria no se incluye la subvenci\u00f3n de la tutor\u00eda prevista para las personas contratadas, \nseg\u00fan el art\u00edculo 91.3 del decreto. \nLa actividad subvencionada deber\u00e1 cumplir los siguientes requisitos:\n a)  Las personas contratadas deber\u00e1n desarrollar funciones o tareas que sean competen -\ncia de las entidades beneficiarias. La competencia podr\u00e1 ser propia u originaria, o bien \nejercida por delegaci\u00f3n, encargo o encomienda.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162812\n b)  Que se favorezca la formaci\u00f3n y pr\u00e1ctica profesionales de las personas desempleadas \nque sean contratadas. A estos efectos las contrataciones deber\u00e1n referirse a puestos de \ntrabajo acordes a la formaci\u00f3n acad\u00e9mica y/o profesional de la persona contratada.\n c)  La duraci\u00f3n de los contratos ser\u00e1 de doce meses y la jornada de trabajo ser\u00e1 a tiempo \ncompleto.\n d)  Las entidades beneficiarias deber\u00e1n facilitar a las personas destinatarias informaci\u00f3n \nprofesional, orientaci\u00f3n o formaci\u00f3n durante la vigencia de los contratos subvenciona -\ndos y cumplir con todas las obligaciones de prevenci\u00f3n de riesgos laborales que les co -\nrrespondan. Adem\u00e1s, se desarrollar\u00e1n de manera adecuada medidas relacionadas con \nla actualizaci\u00f3n de los conocimientos digitales.\n e)  Ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a estos contratos la regulaci\u00f3n prevista sobre el contrato de trabajo \nen pr\u00e1cticas, en el art\u00edculo 11.1 del texto refundido de la Ley del Estatuto de los Traba -\njadores.\n f)  En todo caso, las contrataciones objeto de subvenci\u00f3n no podr\u00e1n cubrir plazas de natu -\nraleza estructural que est\u00e9n o no dentro de las relaciones de puestos de trabajo, plan -\ntilla u otra forma de organizaci\u00f3n de recursos humanos, que est\u00e9n contempladas en las \ndistintas entidades beneficiarias y est\u00e9n dotadas presupuestariamente.\nCinco. Requisitos de las contrataciones.\n1)  Las personas que sean contratadas deber\u00e1n ser desempleadas, inscritas como deman -\ndantes de empleo en el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, j\u00f3venes mayores de 16 y \nmenores de 30 a\u00f1os. Adem\u00e1s, deber\u00e1n cumplir los requisitos para formalizar un contrato \nen pr\u00e1cticas. Estos requisitos se habr\u00e1n de cumplir al inicio del contrato.\n2)  Las contrataciones subvencionables deber\u00e1n estar iniciadas como m\u00e1ximo el 30 de sep -\ntiembre de 2022, salvo en casos de fuerza mayor o por causas debidamente justificadas, \nen que se podr\u00e1 autorizar el aplazamiento del inicio por el Servicio P\u00fablico Extreme\u00f1o de \nEmpleo.\nSeis. Presentaci\u00f3n y tramitaci\u00f3n de solicitudes.\nLas solicitudes de las subvenciones se presentar\u00e1n en el modelo normalizado de solicitud \ndisponible en la web https://sede.gobex.es/SEDE/, junto con los modelos de documentos que \ndeben acompa\u00f1arse, a trav\u00e9s del procedimiento telem\u00e1tico habilitado al efecto en la misma \ny se cumplimentar\u00e1n utilizando dicha herramienta inform\u00e1tica y seg\u00fan las instrucciones esta -\nblecidas. Cualquier solicitud presentada siguiendo un procedimiento distinto al aqu\u00ed descrito, \nser\u00e1 inadmitida.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162813\nEn la p\u00e1gina web extremaduratrabaja.juntaex.es estar\u00e1 disponible toda la informaci\u00f3n del \nprograma de subvenciones. \n1)  La firma del modelo de solicitud deber\u00e1 realizarse por el representante legal de la entidad, \nvigente en el momento de su presentaci\u00f3n.\n2)  La solicitud de ayuda recoger\u00e1 el n\u00famero de puestos de trabajo que solicita cada entidad, \nla titulaci\u00f3n requerida para cada uno de ellos, la tarea a la que se destinar\u00e1 cada puesto \ny el grupo de cotizaci\u00f3n en el que se encuadrar\u00e1. El n\u00famero de puestos de trabajo soli -\ncitados, que determinar\u00e1 la subvenci\u00f3n concedida, deber\u00e1 estar\u00e1 comprendido entre el \nn\u00famero m\u00e1ximo y el m\u00ednimo de puestos de trabajo, de conformidad con lo establecido en \nlos art\u00edculos 90 y 95.1 del decreto, que se detalla a continuaci\u00f3n:\nEntidad beneficiaria Puestos de trabajo a solicitar\nM\u00ednimo M\u00e1ximo\nDiputaciones Provinciales 10 26\nMancomunidades Integrales 2 5\nMunicipios de la provincia de Badajoz 2 4\nMunicipios de la provincia de C\u00e1ceres 2 5\n3)  As\u00ed mismo, el n\u00famero de puestos de trabajo solicitados, que determinar\u00e1 la subvenci\u00f3n \nconcedida, deber\u00e1 comprender los contratos m\u00ednimos para empleos verdes y de compe -\ntencias digitales que se detalla a continuaci\u00f3n, de conformidad con lo establecido en el \nart\u00edculo 95.1 del decreto, para el cumplimiento de las condiciones recogidas en el art\u00edculo \n89.4 del decreto:\nN.\u00ba TOTAL DE CONTRATOS \n(por Entidad)CONTRATOS M\u00cdNIMOS EN:\nEmpleos VERDESEmpleos EN COMPETENCIAS \nDIGITALES\nDe 2 a 5 1 1\nDe 6 a 10 2 2N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162814\nN.\u00ba TOTAL DE CONTRATOS \n(por Entidad)CONTRATOS M\u00cdNIMOS EN:\nEmpleos VERDESEmpleos EN COMPETENCIAS \nDIGITALES\nDe 11 a 15 3 3\nDe 16 a 20 4 4\nDe 21 a 26 5 5\n4)  Por otro lado y tambi\u00e9n de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 95.1 del presente \ndecreto, el total de los contratos subvencionados deber\u00e1n distribuirse entre los siguientes \nGrupos de cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social, de acuerdo con los m\u00e1ximos y m\u00ednimos reco -\ngidos a continuaci\u00f3n:\nEntidad beneficiariaDISTRIBUCI\u00d3N DE CONTRATOS (por cada \nEntidad)\nGrupos de cotizaci\u00f3n \ndel 1 al 4\nN.\u00ba M\u00c1XIMOGrupos de cotizaci\u00f3n \ndel 5 al 9\nN.\u00ba M\u00cdNIMO\nDiputaciones Provinciales 16 10\nMancomunidades Integrales 3 2\nMunicipios de la provincia de Badajoz 2 2\nMunicipios de la provincia de C\u00e1ceres 3 2\n5)  La solicitud incluir\u00e1 una declaraci\u00f3n responsable del cumplimiento de los requisitos exigi -\ndos con car\u00e1cter general para las ayudas reguladas en este decreto y, en su caso, deber\u00e1 \nir acompa\u00f1ada de la documentaci\u00f3n requerida. La presentaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n respon -\nsable faculta a la Administraci\u00f3n para verificar en cualquier momento la veracidad de los \ndatos declarados. La inexactitud o falsedad de las declaraciones responsables, adem\u00e1s de \nser causa de exclusi\u00f3n de la entidad solicitante de la convocatoria, es tambi\u00e9n causa de \nrevocaci\u00f3n, en su caso, de la ayuda concedida, sin perjuicio de las responsabilidades de \ncualquier tipo en que haya podido incurrir.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162815\n  Las entidades beneficiarias deber\u00e1n estar al corriente en el cumplimiento de sus obliga -\nciones tributarias con la Hacienda estatal y frente a la Seguridad Social, as\u00ed como con la \nHacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, antes de dictarse la propuesta de \nresoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n y con car\u00e1cter previo al pago de la misma.\n  Por su parte, de conformidad con el art\u00edculo 12.8 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, la \nacreditaci\u00f3n de estar al corriente con las obligaciones tributarias y frente a la Seguridad \nSocial se realizar\u00e1 mediante declaraci\u00f3n responsable del representante legal de la entidad \nlocal solicitante, incluida en el modelo de solicitud o en el modelo de certificaci\u00f3n.\n  Adem\u00e1s, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 28.3 de la Ley 39/2015, de 1 de \noctubre, las entidades solicitantes tampoco tendr\u00e1n que adjuntar a su solicitud los docu -\nmentos ya aportados con anterioridad a cualquier Administraci\u00f3n P\u00fablica, bastando con \nque se indique en el apartado destinado al efecto en el anexo de solicitud de qu\u00e9 docu -\nmento se trata, en qu\u00e9 fecha se present\u00f3, ante qu\u00e9 \u00f3rgano y en qu\u00e9 expediente, para que \nlo recabe de oficio el \u00f3rgano gestor.\n6)  La inexactitud, la falsedad o la omisi\u00f3n de car\u00e1cter esencial en cualquier dato en el for -\nmulario de solicitud o documento que lo acompa\u00f1e dejan sin efectos este tr\u00e1mite desde el \nmomento en que se conozca y en consecuencia, previa audiencia de la entidad solicitante, \ncomportan la inadmisi\u00f3n de la solicitud de subvenci\u00f3n, sin perjuicio que puedan ser causa \nde revocaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n si se conocen con posterioridad a la concesi\u00f3n y, en su \ncaso, apertura del correspondiente procedimiento sancionador.\n7)  La presentaci\u00f3n de la solicitud implica la aceptaci\u00f3n de las bases reguladoras de las co -\nrrespondientes ayudas por parte de la entidad solicitante de la misma, as\u00ed como de las \nobligaciones que de ellas se derivan en caso de concederse, sin perjuicio del derecho al \ndesistimiento y a la renuncia que las entidades interesadas puedan ejercitar.\n8)  La presentaci\u00f3n de las solicitudes fuera del plazo establecido dar\u00e1 lugar a la inadmisi\u00f3n \nde las mismas sin m\u00e1s tr\u00e1mites, previa resoluci\u00f3n que deber\u00e1 ser dictada en los t\u00e9rminos \nprevistos en el art\u00edculo 21 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre. \n9)  Si la solicitud no re\u00fane los requisitos exigidos, se requerir\u00e1 a la entidad solicitante para \nque, en un plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles contados a partir del d\u00eda siguiente a aqu\u00e9l en que ten -\nga lugar la notificaci\u00f3n, subsane la falta o acompa\u00f1e los documentos preceptivos, con indi -\ncaci\u00f3n de que si as\u00ed no lo hiciera se le tendr\u00e1 por desistida de su petici\u00f3n, previa resoluci\u00f3n \nque deber\u00e1 ser dictada en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 21 de la mencionada Ley \n39/2015, de 1 de octubre, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 68.1 de dicha ley.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162816\n10)  Los datos de car\u00e1cter personal aportados por las entidades solicitantes quedar\u00e1n incor -\nporados por el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo a una base de datos que aporte \ninformaci\u00f3n suficiente para la gesti\u00f3n de subvenciones, pudi\u00e9ndose incorporar, asimismo, \na los registros p\u00fablicos de la Junta de Extremadura. Los datos de car\u00e1cter personal de \nquienes sean titulares de expedientes o de terceros interesados se hallan protegidos de \nconformidad con lo establecido en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protec -\nci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00eda de los derechos digitales. \nAsimismo, conforme a la citada Ley Org\u00e1nica, cualquier persona interesada puede ejercitar \nlos derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, oposici\u00f3n y cancelaci\u00f3n de datos que consideren opor -\ntunos, sobre los datos suministrados.\nSiete. Plazo de presentaci\u00f3n de las solicitudes y documentaci\u00f3n.\n1)  El plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes se iniciar\u00e1 el 1 de marzo de 2022 y ser\u00e1 de 30 d\u00edas \nh\u00e1biles, a contar desde esa fecha.\n2)  Las entidades solicitantes deber\u00e1n presentar solicitud de subvenci\u00f3n debidamente cumpli -\nmentada en todos sus apartados.\nOcho. Procedimiento de concesi\u00f3n.\nDe acuerdo con lo establecido en el apartado segundo del art\u00edculo 8.1 de la Orden \nTES/1152/2021, de 24 de octubre, del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social, el procedi -\nmiento general para la concesi\u00f3n de estas subvenciones es el de concesi\u00f3n directa mediante \nconvocatoria abierta, por tratarse de ayudas destinadas a fomentar la creaci\u00f3n de empleo, \nmediante la incorporaci\u00f3n al mercado laboral de personas j\u00f3venes desempleadas para que \ntengan su primera experiencia profesional en las Administraciones P\u00fablicas. \nLas resoluciones de concesi\u00f3n se dictar\u00e1n por orden de presentaci\u00f3n de solicitudes, una vez \nrealizadas las comprobaciones de concurrencia de la actuaci\u00f3n subvencionable y el cumpli -\nmiento del resto de requisitos exigidos, hasta el agotamiento del cr\u00e9dito presupuestario asig -\nnado en la convocatoria.\nNueve. \u00d3rgano competente para la ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n del procedimiento.  \nLa ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones corresponder\u00e1 a \nla Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo del Servicio \nExtreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, sin perjuicio de las adaptaciones que pudieran hacerse como \nconsecuencia de reorganizaciones administrativas. Este \u00f3rgano realizar\u00e1 de oficio cuantas \nactuaciones estime necesarias para la determinaci\u00f3n, conocimiento y comprobaci\u00f3n de los \ndatos, en virtud de los cuales deba formularse la propuesta de resoluci\u00f3n.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162817\nDe conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 96.3 del presente decreto, cuando el importe \nde la subvenci\u00f3n de la propuesta de resoluci\u00f3n sea inferior al que figura en la solicitud pre -\nsentada, se instar\u00e1 de la entidad solicitante la reformulaci\u00f3n de su solicitud en los t\u00e9rminos \nestablecidos en el art\u00edculo 27 de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre.\nEn estos casos, dicha propuesta de resoluci\u00f3n tendr\u00e1 car\u00e1cter provisional y ser\u00e1 comunicada \na la entidad solicitante para que, en su caso, en el plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles, proceda a la \nreformulaci\u00f3n de la citada solicitud.\nSi la entidad solicitante procede a la reformulaci\u00f3n de la solicitud, en los t\u00e9rminos de la pro -\npuesta provisional, dicha propuesta ser\u00e1 definitiva y se continuar\u00e1 el procedimiento establecido.\nEn caso contrario, si la entidad solicitante no procede a la reformulaci\u00f3n de la solicitud, el \u00f3r -\ngano gestor, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 97 del decreto, dictar\u00e1 resoluci\u00f3n \ndenegado la subvenci\u00f3n solicitada por la entidad beneficiaria.\nDiez. Resoluci\u00f3n.\n1)  Ser\u00e1 \u00f3rgano competente para resolver las subvenciones a las que se refiere el presente \ndecreto, a propuesta del \u00f3rgano instructor, la persona que ejerza las funciones de la Direc -\nci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de \nalteraci\u00f3n de la competencia en los t\u00e9rminos previstos en el ordenamiento jur\u00eddico.\n2)  El plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n, ser\u00e1 de dos meses y se contar\u00e1 \ndesde la presentaci\u00f3n de la solicitud. La falta de notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n expresa de la \nconcesi\u00f3n dentro del plazo m\u00e1ximo para resolver, legitima a las entidades interesadas para \nentender desestimada su solicitud por silencio administrativo. Este plazo m\u00e1ximo para \nresolver y notificar, quedar\u00e1 suspendido cuando concurran cualquiera de las causas regula -\ndas en el art\u00edculo 22 de la Ley 39/2015 de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo \nCom\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas.\n3)  La resoluci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones se notificar\u00e1 individual -\nmente a las personas interesadas, de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 40 \ny 42 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las \nAdministraciones P\u00fablicas. Contra la resoluci\u00f3n, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, \nse podr\u00e1 interponer recurso de alzada ante la persona titular de la Consejer\u00eda a la que se \nencuentre adscrito el SEXPE, en el plazo de un mes a partir del d\u00eda siguiente a aqu\u00e9l en \nque fue notificada. \n4)  Las subvenciones concedidas ser\u00e1n objeto de publicidad a trav\u00e9s de su publicaci\u00f3n en el \nDiario Oficial de Extremadura y en el Portal de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162818\nde Extremadura, con expresi\u00f3n de la convocatoria, programa de ayudas, el cr\u00e9dito pre -\nsupuestario al que se imputan, persona beneficiaria, cantidad concedida y finalidad de la \nsubvenci\u00f3n, y de existir financiaci\u00f3n con cargo a los Fondos de la Uni\u00f3n Europea, las men -\nciones de identificaci\u00f3n y publicidad que se deriven de la normativa comunitaria que le sea \nde aplicaci\u00f3n, todo ello en cumplimiento de lo dispuesto en el art\u00edculo 17 de la Ley 6/2011, \nde 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. As\u00ed mismo \nser\u00e1n objeto de publicidad en el Portal Electr\u00f3nico de la Transparencia y la Participaci\u00f3n \nCiudadana, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 11 de la Ley 4/2013, de 21 de \nmayo, de Gobierno Abierto de Extremadura. Igualmente, se trasladar\u00e1 informaci\u00f3n sobre \nlas subvenciones concedidas a la Base de Datos de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3 -\nnoma de Extremadura y a la Base de Datos Nacional de Subvenciones. \n5)  Cualquier alteraci\u00f3n de las condiciones tenidas en cuenta para la concesi\u00f3n de la subven -\nci\u00f3n que no supongan incumplimiento conforme a lo previsto en el presente decreto, podr\u00e1 \ndar lugar a la modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n y, en su caso, al reintegro de la \nmisma, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 12 del presente decreto.\nOnce. Cuant\u00eda de las subvenciones.\n1)  Las subvenciones a otorgar para la contrataci\u00f3n se destinar\u00e1n a la financiaci\u00f3n de los cos -\ntes laborales de las personas j\u00f3venes trabajadoras que, reuniendo los requisitos fijados en \nla Orden TES/1152/2021, de 24 de octubre, del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social y \nen el presente decreto, sean contratadas para la adquisici\u00f3n de experiencia profesional en \nel seno de los servicios prestados por las administraciones p\u00fablicas.\n2)  La cuant\u00eda m\u00e1xima subvencionable que incluye los costes laborales previstos en el art\u00edculo \n91.2 apartados a), b) del presente decreto, ascienden a:\n a)  21.405,94 euros por a\u00f1o de contrataci\u00f3n, por persona contratada en los grupos de co -\ntizaci\u00f3n de la Seguridad Social 9 al 5, ambos inclusive.\n b)  32.108,92 euros por a\u00f1o de contrataci\u00f3n, por persona contratada en los grupos de co -\ntizaci\u00f3n de la Seguridad Social 4 a 1, ambos inclusive.\nDe acuerdo con ello, el importe m\u00e1ximo subvencionable se calcular\u00e1 en funci\u00f3n del n\u00famero de \npuestos de trabajo solicitados, con una duraci\u00f3n de doce meses, y el m\u00f3dulo seg\u00fan el grupo \nde cotizaci\u00f3n de la Seguridad Social que corresponda.\nDoce. Preselecci\u00f3n de trabajadores.\n1)  Una vez notificada la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, en el plazo m\u00e1ximo de 15 d\u00edas la entidad \nbeneficiaria deber\u00e1 formalizar, al menos, una oferta de empleo y presentarla ante el N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162819\ncorrespondiente Centro de Empleo del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, que efec -\ntuar\u00e1 una preselecci\u00f3n de los demandantes de empleo desempleados inscritos como tal en \nel Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, que re\u00fanan los requisitos y criterios espec\u00edficos \nprevistos en el presente decreto.\n  El resto de ofertas de empleo se podr\u00e1n tramitar paulatinamente, si bien, la \u00faltima de ellas \ndeber\u00e1 presentarse ante el correspondiente Centro de Empleo del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fa -\nblico de Empleo con al menos un mes de antelaci\u00f3n a la fecha de finalizaci\u00f3n del plazo de \nformalizaci\u00f3n de los contratos objeto de subvenci\u00f3n. Si la entidad no respetara este plazo de \nun mes, el Centro de Empleo atender\u00e1 la oferta sin que en este caso se responsabilice por el \nhecho de que cuando se remita contestaci\u00f3n a la entidad local ya haya finalizado el plazo para \nformalizar las contrataciones subvencionadas establecido en la presente convocatoria.\n2)  La oferta de empleo deber\u00e1 presentarse preferentemente a trav\u00e9s de la herramienta emple@ \ny, en su defecto, en el Centro de Empleo en cuyo \u00e1mbito geogr\u00e1fico se encuentre la entidad \nofertante. En el supuesto de que se utilice la herramienta emple@, la entidad debe indicar \ncomo Centro de Empleo de gesti\u00f3n, el de su \u00e1mbito geogr\u00e1fico.\n3)  En el plazo m\u00e1ximo de quince d\u00edas h\u00e1biles desde la presentaci\u00f3n de la oferta, el Centro \nde Empleo del SEXPE, presentar\u00e1 a la entidad solicitante el resultado de la preselecci\u00f3n \nefectuada remitiendo un listado de las personas demandantes desempleadas que cumplan \nlos requisitos exigidos, las condiciones previstas en esta norma y se adec\u00faen a los perfiles \nprofesionales solicitados por la entidad beneficiaria. As\u00ed mismo el Centro de Empleo, previo \nacuerdo con la entidad ofertante, remitir\u00e1 citaci\u00f3n a todos los candidatos indicando fecha, \nhora y lugar de la selecci\u00f3n.\nTrece. Selecci\u00f3n de los trabajadores.\n1)  Recibida la preselecci\u00f3n, la entidad beneficiaria, proceder\u00e1 a la selecci\u00f3n de los trabaja -\ndores, antes de que finalice el plazo m\u00e1ximo para efectuar las contrataciones que se ha \nprevisto en la presente convocatoria. \n2)  Igualmente, las entidades convocar\u00e1n de forma fehaciente y con suficiente antelaci\u00f3n, a \nlas Organizaciones Sindicales m\u00e1s representativas en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3no -\nma de Extremadura, con el objeto de que puedan participar en calidad de observadores en \nel proceso selectivo y, en su caso, a las pruebas de mayor adecuaci\u00f3n al puesto de trabajo \nque pudieran realizarse.\n3)  Las entidades beneficiarias podr\u00e1n realizar pruebas selectivas o aplicar directamente los \nsiguientes criterios de selecci\u00f3n a los candidatos preseleccionados:N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162820\n a)  Mayor adecuaci\u00f3n al puesto de trabajo ofertado.\n b)  Estudios espec\u00edficos relacionados con la materia a desarrollar.\n c)  La valoraci\u00f3n curricular y de las personas candidatas deber\u00e1 realizarse mediante el uso \nde curriculum vitae ciego, garantizando el principio de no discriminaci\u00f3n por ninguna \nraz\u00f3n.\n d)  Cualquier otro criterio relevante en funci\u00f3n de la normativa de la entidad beneficiaria o \nque se corresponda con la realidad del colectivo.\n4)  Una vez realizada la selecci\u00f3n por las entidades beneficiarias, con independencia del pro -\ncedimiento de selecci\u00f3n que haya seguido la Entidad local, los aspirantes no contratados \nque cumplan todos los requisitos establecidos en el presente decreto, quedar\u00e1n en lista de \nespera para futuras sustituciones o bajas del personal contratado.\n5)  En cumplimiento del Texto Refundido de la Ley de Empleo, aprobado por el Real Decreto \nLegislativo 3/2015, de 23 de octubre, las Entidades Beneficiarias de la subvenci\u00f3n deber\u00e1n \ncomunicar al Centro de Empleo del SEXPE los resultados de la selecci\u00f3n, es decir candida -\ntos seleccionados, candidatos rechazados indicando el motivo, candidatos no presentados \ny candidatos que renuncian con el motivo y la justificaci\u00f3n cuando exista as\u00ed como cual -\nquier incidencia que se pueda producir durante la selecci\u00f3n de los trabajadores.\n6)  La comunicaci\u00f3n de los contratos de trabajo al correspondiente Centro de Empleo confor -\nme a lo establecido en el art\u00edculo 8.3 del Estatuto de los Trabajadores deber\u00e1 realizarse a \ntrav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica CONTRAT@, en el plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles.\nCatorce. Sustituci\u00f3n de trabajadores durante el periodo de contrataci\u00f3n.\n1)  En el caso de extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral con anterioridad a la expiraci\u00f3n del periodo de \ntiempo subvencionable convenido, el trabajador deber\u00e1 ser sustituido en el plazo m\u00e1ximo \nun mes, mediante la contrataci\u00f3n de otra persona de las incluidas en la lista de espera que \nhaya podido generarse y en el orden de prelaci\u00f3n establecido en la misma, siempre que las \npersonas incluidas en dicha lista contin\u00faen cumpliendo todos los requisitos del decreto en \nel momento de la contrataci\u00f3n. \n  No proceder\u00e1 la sustituci\u00f3n del trabajador cuando la extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral se \nproduzca durante el \u00faltimo mes de cumplimiento del per\u00edodo de doce meses.\n  El cumplimiento del requisito de estar inscrito como demandantes de empleo por parte de \nlos aspirantes que conforman la lista de espera, ser\u00e1 verificado por el Centro de Empleo, N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162821\nprevia presentaci\u00f3n de oferta de empleo que debe efectuar la Entidad local y que tendr\u00e1 \nid\u00e9nticas caracter\u00edsticas a la que dio lugar a la contrataci\u00f3n que se pretende sustituir. \n  Una vez efectuada la verificaci\u00f3n prevista en el p\u00e1rrafo anterior, si no hubiera candidatos \nde la lista de espera que cumplan los requisitos que se tuvieron en cuenta para su incorpo -\nraci\u00f3n inicial, la oferta presentada por la Entidad local se tramitar\u00e1 como una oferta nueva. \nEsta circunstancia no supondr\u00e1 la ampliaci\u00f3n del plazo de un mes del que dispone la enti -\ndad beneficiaria para efectuar la contrataci\u00f3n que sustituya el cese que se ha producido de \nforma anticipada. \n2)  La persona a quien se contrate como sustituta deber\u00e1 desempe\u00f1ar en todo caso, la misma \nactividad que la persona a quien sustituye. El coste de esta nueva contrataci\u00f3n, siempre \nque se haya realizado conforme a los requisitos exigidos en el p\u00e1rrafo anterior, se imputar\u00e1 \na la subvenci\u00f3n concedida.\nQuince. Documentaci\u00f3n a aportar por las Entidades beneficiarias para la justifica -\nci\u00f3n de la ayuda.\n1)  Durante la tramitaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del Programa de ayudas las entidades beneficiarias de -\nber\u00e1n presentar la siguiente documentaci\u00f3n:\n a)  Anexo \u201cCertificaci\u00f3n de inicio de las contrataciones\u201d del presente programa. Deber\u00e1 \npresentarse en el plazo de quince d\u00edas h\u00e1biles desde la creaci\u00f3n del \u00faltimo puesto de \ntrabajo. En dicha certificaci\u00f3n que ser\u00e1 emitida por el Secretario de la Entidad, se har\u00e1n \nconstar los siguientes extremos:\n  1\u00ba.  Que las contrataciones cumplen los requisitos y condiciones establecidas en el pre -\nsente decreto y que los puestos de trabajo se realizar\u00e1n por un periodo de doce \nmeses.\n  2\u00ba.  Relaci\u00f3n nominal del personal contratado con indicaciones de: NIF, fecha de naci -\nmiento, titulaci\u00f3n, fecha de inicio del contrato y grupo de cotizaci\u00f3n de la Seguridad \nSocial.\n b)  La entidad beneficiaria, en el plazo de dos meses, computado desde la finalizaci\u00f3n de \nlas contrataciones, presentar\u00e1 ante el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, la justifi -\ncaci\u00f3n del cumplimiento de las actuaciones subvencionadas y de los gastos realizados, \nmediante el r\u00e9gimen de m\u00f3dulos, de acuerdo a lo previsto en los art\u00edculos 69 y 76 a 79 \ndel Reglamento de la Ley General de Subvenciones.\n   La liquidaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 en funci\u00f3n de la justificaci\u00f3n de las personas \ncontratadas en el proyecto, por cada mes de permanencia. En ning\u00fan caso la liquidaci\u00f3n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162822\npodr\u00e1 superar la cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n inicialmente concedida. El c\u00e1lculo se realizar\u00e1 \nconsiderando el n\u00famero de personas contratadas, por cada mes de permanencia y por \nel m\u00f3dulo econ\u00f3mico correspondiente, en funci\u00f3n del grupo de cotizaci\u00f3n de la Seguri -\ndad Social.\n   La citada justificaci\u00f3n incluir\u00e1 la siguiente documentaci\u00f3n que deber\u00e1 presentar la en -\ntidad beneficiaria:\n  1\u00ba.  Una memoria de actuaci\u00f3n justificativa del cumplimiento de las condiciones impues -\ntas en la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, con indicaci\u00f3n de las actividades realizadas y \nde los resultados obtenidos.\n    La memoria incluir\u00e1 las actuaciones realizadas por las personas participantes con -\ntratadas, as\u00ed como el n\u00famero de participantes en competencias y empleos verdes y \nel n\u00famero de participantes en competencias y empleos digitales.\n  2\u00ba.  Una memoria econ\u00f3mica justificativa del coste de las actividades realizadas, seg\u00fan \nAnexo, en funci\u00f3n de los resultados obtenidos, que contendr\u00e1, como m\u00ednimo los \nsiguientes extremos:\n     i.  Acreditaci\u00f3n o declaraci\u00f3n del beneficiario sobre el n\u00famero de unidades f\u00edsicas \nconsideradas como m\u00f3dulo, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 91 del \npresente decreto, especificando a este fin:\n    \u2013  Personas contratadas, distinguiendo el grupo de cotizaci\u00f3n de la Seguridad \nSocial que corresponda y meses de contrataci\u00f3n de cada una de ellas, seg\u00fan lo \nespecificado en el art\u00edculo 91.4.\n     ii.  Cuant\u00eda global de la subvenci\u00f3n calculada sobre la base de las actividades cuan -\ntificadas en la memoria de actuaci\u00f3n y los m\u00f3dulos contemplados en el art\u00edculo \n91 del presente decreto, seg\u00fan el sistema de c\u00e1lculo y cuantificaci\u00f3n mediante \ncostes unitarios establecido en dicho art\u00edculo.\n     iii.  Detalle de otros ingresos o subvenciones que hayan financiado la actividad sub -\nvencionada con indicaci\u00f3n del importe y su procedencia, as\u00ed como la acredita -\nci\u00f3n de haber ingresado, en su caso, el importe correspondiente a la diferencia \nentre la cantidad justificada y la recibida en concepto de anticipo.\n c)  Certificaci\u00f3n de bajas y sustituciones. Esta certificaci\u00f3n cuyo contenido es el que se \nestablece en el Anexo \u201cCertificaci\u00f3n de bajas y sustituciones\u201d, se presentar\u00e1 en el plazo \nde treinta d\u00edas h\u00e1biles desde que se haya producido la incidencia.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162823\n2)  Los modelos incluidos en los anexos a los que se hace referencia en el presente art\u00edculo \nestar\u00e1n disponibles para su cumplimentaci\u00f3n en la web https://sede.gobex.es/SEDE/, \nas\u00ed como en el portal de empleo de la Junta de Extremadura, en la direcci\u00f3n electr\u00f3nica \nwww.extremaduratrabaja.es.\nDiecis\u00e9is. Incidencias derivadas de las contrataciones.\n1)  Cuando del estudio de los Anexos, documentos y certificaciones a los que se refiere el \nart\u00edculo anterior y asimismo de las comunicaciones que pudieran efectuarse desde las \nGerencias Provinciales o desde los Centros de Empleo, se aprecie que alguna de las con -\ntrataciones no cumple con los requisitos exigidos por el presente decreto, se pondr\u00e1 dicha \ncircunstancia en conocimiento de la entidad inform\u00e1ndole de la causa por la que a criterio \ndel Centro Gestor se incumple alg\u00fan requisito y concedi\u00e9ndole un plazo de diez d\u00edas h\u00e1 -\nbiles, con el objeto de que tome audiencia y vista de lo actuado, solicite la realizaci\u00f3n o \naporte las pruebas que estime oportunas y realice alegaciones. \n2)  A la vista de las alegaciones y pruebas aportadas por la entidad o transcurrido el plazo de \ndiez d\u00edas al que se refiere el apartado anterior sin que la entidad haya efectuado alegacio -\nnes, se dictar\u00e1 resoluci\u00f3n por parte del \u00f3rgano competente, mediante la cual se declarar\u00e1 \nsi las contrataciones en las que se hayan apreciado incidencias son subvencionables, o si \npor el contrario no lo son porque no cumplan los requisitos establecidos en el presente \ndecreto. \nDiecisiete. Cofinanciaci\u00f3n de Fondos Europeos. Informaci\u00f3n y publicidad.\n1)  De conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 89.2 del decreto, las acciones de empleo \ndel Programa de Primera Experiencia Profesional en las Administraciones P\u00fablicas, estar\u00e1n \nfinanciadas con cargo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia.\n2)  Asimismo, las actuaciones subvencionadas objeto de este decreto, as\u00ed como cuanta publici -\ndad se haga sobre el Programa de Primera Experiencia Profesional en las Administraciones \nP\u00fablicas deber\u00e1n encontrarse debidamente identificadas de conformidad con las obliga -\nciones que en materia de informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y publicidad determine la normativa \ninterna y de la Uni\u00f3n Europea para el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, quedando \nobligadas las entidades beneficiarias de estas subvenciones a hacer menci\u00f3n en su publici -\ndad del origen de esta financiaci\u00f3n, velando por darle visibilidad, incluido, cuando proceda, \nmediante el emblema de la Uni\u00f3n y una declaraci\u00f3n de financiaci\u00f3n adecuada que indique \n\u201cfinanciado por la Uni\u00f3n Europea-Next Generation EU\u201d. Esta visibilidad se har\u00e1 en particular \ncuando promuevan las acciones y sus resultados, facilitando informaci\u00f3n coherente, efecti -\nva y proporcionada dirigida a m\u00faltiples destinatarios, incluidos los medios de comunicaci\u00f3n \ny el p\u00fablico.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162824\nDieciocho. R\u00e9gimen jur\u00eddico. \nEn lo no previsto en esta convocatoria regir\u00e1 lo dispuesto en el presente decreto, por el que \nse establecen las subvenciones del Programa Primera Experiencia Profesional en las Admi -\nnistraciones P\u00fablicas en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura; en la Orden \nTES/1152/2021, de 24 de octubre, del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social y, adem\u00e1s, \npor lo dispuesto en los preceptos b\u00e1sicos de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de \nSubvenciones y normativa de desarrollo, por la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvencio -\nnes de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, as\u00ed como por la Ley 5/2007, de 19 de abril, \nGeneral de Hacienda P\u00fablica de Extremadura, y por lo establecido en el Decreto 77/1990, de \n16 de octubre, por el que se establece el R\u00e9gimen General de Concesi\u00f3n de Subvenciones y \nel Decreto 3/1997, de 9 de enero, de devoluci\u00f3n de subvenciones.\nDiecinueve. Eficacia y recursos. \nLa presente convocatoria surtir\u00e1 efecto a partir del d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n , junto \ncon el extracto de la misma previsto en el art\u00edculo 20.8 a) de Ley 38/2003, de 17 de noviem -\nbre, General de Subvenciones, en el Diario Oficial de Extremadura y contra la misma, que \npone fin a la v\u00eda administrativa en virtud de lo establecido en el art\u00edculo 103.1 a) de la Ley \n1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma \nde Extremadura, podr\u00e1 interponerse recurso contencioso administrativo ante la Sala de lo \nContencioso-administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Extremadura en el plazo de \ndos meses desde el d\u00eda siguiente a dicha publicaci\u00f3n, conforme a lo establecido en el art\u00edculo \n46 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contenciosa-administrativa \no, potestativamente, y en virtud de lo dispuesto en los art\u00edculos 123 y 124 de la Ley 39/2015, \nde 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, \nrecurso de reposici\u00f3n ante el mismo \u00f3rgano que lo dicta en el plazo de un mes a contar desde \nel d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n.\nDisposici\u00f3n final primera. Habilitaci\u00f3n. \nSe faculta la persona titular de la Consejer\u00eda competente en materia de empleo para dictar \nlas disposiciones que requiera el desarrollo y aplicaci\u00f3n del presente decreto, en el ejercicio \nde sus competencias. \nLos modelos de anexo recogidos en el presente decreto podr\u00e1n ser modificados por resolu -\nci\u00f3n de quien ejerza las funciones de la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de \nEmpleo.N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162825\nDisposici\u00f3n final segunda. Entrada en vigor. \nEl presente decreto entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de \nExtremadura.\nM\u00e9rida, 15 de diciembre de 2021. \nLa Consejera de Educaci\u00f3n y Empleo, El Presidente de la Junta de Extremadura, \nM.\u00aa ESTHER GUTI\u00c9RREZ MOR\u00c1N GUILLERMO FERN\u00c1NDEZ VARAN\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162826\nCODIGO CIP  \nP6037  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N \u201cPROGRAMA INVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES \nDEMANDANTES DE EMPLEO EN LA REALIZACI\u00d3N DE \nINICIATIVAS DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \n \nPLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA DE LA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA  \nCOMPONENTE 23: Nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo  \nPOL\u00cdTICA PALANCA VIII: Nueva econom\u00eda de los cuidados y pol\u00edticas de empleo  \nC23.I1: Empleo Joven. Investigo  \n1. DATOS IDENTIFICACI\u00d3N DE LA ENTIDAD SOLICITANTE  \nNIF/NIE  Primer apellido/Raz\u00f3n social  Segundo apellido  Nombre  \n    \nDomicilio  \nPais Provincia  Municipio  Cod.postal  \n    \nTipo v\u00eda  Nombre v\u00eda p\u00fablica  Tipo N\u00fam.  N\u00famero  Cal. n\u00fam  \n     \nBloq. Portal  Esc. Planta  Pta. Complemento domicilio/Domicilio extranjero  \n      \n \n1.1. DATOS DE CONTACTO  \nTel\u00e9fono  M\u00f3vil  Correo electr\u00f3nico  \n   \n \n2. DATOS DE NOTIFICACI\u00d3N  \n\uf098 Notificaci\u00f3n electr\u00f3nica por comparecencia en la Sede electr\u00f3nica  \nCorreo electr\u00f3nico para avisos (SEDE electr\u00f3nica )  \nPais Provincia  Municipio  Cod.postal  \n    \nTipo v\u00eda  Nombre v\u00eda p\u00fablica  Tipo N\u00fam.  N\u00famero  Cal. n\u00fam  \n     \nBloq. Portal  Esc. Planta  Pta. Complemento domicilio/Domicilio extranjero  \n      \n \n3.-REPRESENTANTE PARA MEDIOS ELECTR\u00d3NICOS  \nNIF/NIE  Primer apellido/Raz\u00f3n social  Segundo apellido  Nombre  \n    \nTel\u00e9fono  M\u00f3vil  Correo electr\u00f3nico para avisos (SEDE electr\u00f3nica)  \n   \n \n4. N\u00daMERO DE CUENTA EN ACTIVO EN EL SISTEMA DE ALTA DE TERCEROS POR EL QUE SOLICITA COBRAR LA \nAYUDA  \nIBAN  \n \nIndique si la cuenta bancaria arriba indicada se encuentra dada de alta en el registro de altas de tercero de la Junta de Ext remadura  \n\uf098 SI \n\uf098 NO. Deber\u00e1 aportar documento de \u201cAltas de Terceros\u201d debidamente cumplimentado. O realizar el alta \nutilizando el tr\u00e1mite alta de terceros disponible en esta sede electr\u00f3nica  \n \n \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162827\nCODIGO CIP  \nP6037  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N \u201cPROGRAMA INVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES \nDEMANDANTES DE EMPLEO EN LA REALIZACI\u00d3N DE \nINICIATIVAS DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \n \n5. REPRESENTANTES LEGALES  \nRepresentaci\u00f3n Mancomunada   SI  NO \n \n5.1 DATOS DEL/LOS  REPRESENTANTE /S LEGAL /ES \n \n Adjunta el poder de representaci\u00f3n en formato pdf.  \nNIF/NIE  Primer Apellido  Segundo Apellido  Nombre  \n    \nTel\u00e9fono  CSV de los poderes notariales (1)   \n    \n \n \n \n Adjunta el poder de representaci\u00f3n en formato pdf.  \nNIF/NIE  Primer Apellido  Segundo Apellido  Nombre  \n    \nTel\u00e9fono  CSV de los poderes notariales (1)   \n    \n \n \n \n Adjunta el poder de representaci\u00f3n en formato pdf.  \nNIF/NIE  Primer Apellido  Segundo Apellido  Nombre  \n    \nTel\u00e9fono  CSV de los poderes notariales (1)   \n    \n \n \n \n Adjunta el poder de representaci\u00f3n en formato pdf.  \nNIF/NIE  Primer Apellido  Segundo Apellido  Nombre  \n    \nTel\u00e9fono  CSV de los poderes notariales (1)   \n    \n \n \n \n Adjunta el poder de representaci\u00f3n en formato pdf.  \nNIF/NIE  Primer Apellido  Segundo Apellido  Nombre  \n    \nTel\u00e9fono  CSV de los poderes notariales (1)   \n    \n \n \n(1) los poderes notariales con CSV est\u00e1n vigentes desde 5/07/2014, si son de fecha anterior deber\u00e1 presentarlo como documento  adjunto  \n \n \n \n \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162828\nCODIGO CIP  \nP6037  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N \u201cPROGRAMA INVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES \nDEMANDANTES DE EMPLEO EN LA REALIZACI\u00d3N DE \nINICIATIVAS DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \n \n6. DATOS DE LOS PART\u00cdCIPES DE LA COMUNIDAD DE BIENES, UNI\u00d3N TEMPORAL DE EMPRESAS  O ENTIDAD \nSIN PERSONALIDAD JUR\u00cdDICA  \nNombre y apellidos o raz\u00f3n social  NIF % participaci\u00f3n \nen la empresa  Tel\u00e9fono  \n    \n    \n    \n    \n    \n    \n    \n    \n    \n    \n \n7. DOMICILIO DEL CENTRO DE TRABAJO DONDE PRESTA SUS SERVICIOS LA PERSONA POR LA QUE SOLICITA \nLA SUBVENCI\u00d3N  \nProvincia  Municipio  Cod.postal  Tipo v\u00eda  \n    \nNombre v\u00eda p\u00fablica  Tipo N\u00fam.  N\u00famero  Cal. n\u00fam  Bloq  \n     \nPortal  Esc. Planta  Pta. Complemento domicilio/Domicilio extranjero  \n     \n \n8. DATOS DEL PROYECTO DE INVESTIGACI\u00d3N  \n \n8.1. DENOMINACI\u00d3N  DEL PROYECTO \n \nProyecto   \n \n8.2. AREA  DE INNOVACI\u00d3N E INVESTIGACI\u00d3N DEL PROYECTO  \n Sanidad  \n Transici\u00f3n ecol\u00f3gica y econom\u00eda verde (energ\u00edas renovables, tratamiento de aguas y residuos e industria agroalimentaria)  \n Digitalizaci\u00f3n de servicios  ydata science.  \n Otras  \n \n8.3. EN CASO DE QUE LA ENTIDAD SOLCITANTE SEA UNA EMPRESA  PRIVADA : ENTIDAD CON LA QUE TIENE \nCONCERTADO UN ACUERDO PARA DESARROLLAR EL PROYECTO  \n \nEntidad   \n \n8.4. CONTRATACIONES POR LAS QUE SE SOLICITA SUBVENCI\u00d3N (1)  \n \nGrupos de cotizaci\u00f3n  Importe ayuda  N\u00famero de contratos  Importe solicitado  \n1 al 4  33.108,92 euros    \n5 al 9  22.405,94 euros    \n(1) M\u00e1ximo 5 contrataciones por solicitud  \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162829\nCODIGO CIP  \nP6037  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N \u201cPROGRAMA INVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES \nDEMANDANTES DE EMPLEO EN LA REALIZACI\u00d3N DE \nINICIATIVAS DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \n \n \n9. DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE SOBRE EL CUMPLIMIENTO DE LOS REQUISITOS EXIGIDOS PARA OBTENER LA \nCONDICI\u00d3N DE BENEFICIARIA Y OTRAS AYUDAS P\u00daBLICAS SOLICITADAS O RECIBIDAS POR LA ENTIDAD \nSOLICITANTE  \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \n1. Que la entidad a la que represento no se encue ntra incursa en ninguna de las circunstancias recogidas en el art\u00edculo 12 \napartado 2 y 3 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura que impiden \nobtener la condici\u00f3n de beneficiario.  \n2. Que la entidad a la que rep resento se halla al corriente en el cumplimiento de las obligaciones tributarias y frente a la \nSeguridad Social impuestas por las disposiciones vigentes.  \n3. Que la entidad a la que represento cumple los requisitos y no incurre en las exclusiones e incompatibi lidades que establece \nel Decreto regulador de las ayudas.  \n4. Declaraci\u00f3n de ausencia de doble financiaci\u00f3n. El solicitante de la de la ayuda comunitaria del presente expediente de gasto \nbasado es el organismo interesado, que declara expresamente que este expediente de gasto no ha percibido ninguna otra \nayuda con cargo al presupuesto de la UE.  \n5. Medidas de informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y visibilidad del proyecto. La entidad solicitante se compromete a adoptar cuantas \nmedidas de informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y visibil idad del proyecto sean requeridas por la normativa que comunitaria y en \nparticular, las medidas que resulten de obligado cumplimiento para las actuaciones y proyectos financiados con cargo al \nMecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, Programa Investigo.  \n6. Aceptaci\u00f3n de los principios de buena gesti\u00f3n financiera: La entidad solicitante declara expresamente que ha observado \nen la tramitaci\u00f3n de este expediente de gasto y observar\u00e1 durante la ejecuci\u00f3n del mismo los principios de buena gesti\u00f3n \nfinanciera y acepta  someterse a las actuaciones de control que sean de aplicaci\u00f3n a las ayudas conforme a la normativa \ncomunitaria.  \n7. Obligaciones de disponibilidad y conservaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. La entidad solicitante conoce que debe conservar la \ninformaci\u00f3n del expediente  de gasto por el plazo de disponibilidad que establece la normativa comunitaria.  \n8. Que conoce que la actividad subvencionada se financia con cargo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, se certifica \nque las actuaciones relacionadas con el mismo resultan  elegibles conforme a su marco regulatorio, al estar incluidas en el \nPlan Nacional de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, aprobado por el Acuerdo del Consejo de Ministros de 27 de \nabril de 2021, seg\u00fan lo recogido en la Orden TES/897/2021, de 19 de agosto. En concreto estas actividades contribuir\u00e1n al \ncumplimiento de los objetivos fijados para el COMPONENTE 23: Nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo \ndin\u00e1mico, resiliente e inclusivo e inversi\u00f3n C23I1: Empleo Joven. Investigo.  \n9. Que no ha s olicitado o recibido otras ayudas para la misma o an\u00e1loga  finalidad o que, si las ha recibido, no ha incurrido en \ndoble financiaci\u00f3n y que no ha recibido  ayuda s de otros programas e instrumentos de la Uni\u00f3n que cubra n el mismo coste \nque los que ya financie  la subvenci\u00f3n de este programa  \n10. Que respecto de otras ayudas acogidas al R\u00e9gimen de M\u00ednimis (Reglamento (UE) 1407/2013 de 18 de diciembre)  \n\uf098\uf098 NO haber solicitado o recibido ayudas y subvenciones durante los \u00faltimos tres ejercicios fiscales, (el actual y los d os \nanteriores) para este o cualquier otro r\u00e9gimen de ayudas, acogido a la normativa de m\u00ednimis.  \n\uf098\uf098 Haber solicitado o recibido las ayudas y subvenciones acogidas al r\u00e9gimen de m\u00ednimis  que se mencionan a continuaci\u00f3n \ndurante los \u00faltimos tres ejercicios fiscales (el actual y los dos anteriores) para este o cualquier otro r\u00e9gimen de ayudas, \nacogido a la normativa de m\u00ednimis  \nORGANISMO  TIPO DE AYUDA/COD. EXPEDIENTE  IMPORTE  ESTADO TRAMITACI\u00d3 N(1)  \n    \n    \n    \n    \n(1) TRAMITACI\u00d3N: S=SOLICITADA, C=CONCEDIDA, P=PAGADA  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162830\nCODIGO CIP  \nP6037  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N \u201cPROGRAMA INVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES \nDEMANDANTES DE EMPLEO EN LA REALIZACI\u00d3N DE \nINICIATIVAS DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \n \n \n10. DECLARACI\u00d3N EXPRESA Y RESPONSABLE DE LA ENTIDAD SOLICITANTE  SOBRE LOS REQUISITOS Y EXCLUSIONES \nDEL DECRETO REGULADOR  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \n \n1. Que la entidad solicitante no ha sido excluida del acceso a los beneficios derivados de la aplicaci\u00f3n de los programas de emp leo por la \ncomisi\u00f3n de infracciones, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 46 del Real Decreto Legislativo 5/2000, de 4 de agosto, sobre \nInfracciones y Sanciones en el Orden Social.  \n2. Que la entidad solicitante no es una empresa de trabajo temporal.  \n3. Que la entidad solicitante no desarrolla actividades pertenecientes al sector del carb\u00f3n, las a ctividades del sector de la pesca y la \nacuicultura, y las actividades de producci\u00f3n primaria de los productos agr\u00edcolas que figuran en el Anexo I del Tratado CE, cl asificados \nseg\u00fan la nomenclatura de Bruselas o nomenclatura combinada, referida a la nomencl atura arancelaria, estad\u00edstica y el arancel aduanero \ncom\u00fan.  \n4. Que la entidad solicitante tiene un centro de trabajo en Extremadura y realiza r\u00e1 en dicho centro las actividades en las que va a participa r \nla/s persona /s por cuya contrataci\u00f3n se solicita subvenc i\u00f3n. \n5. Que el puesto de trabajo por el que se solicita la subvenci\u00f3n radica  en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y est\u00e1 en situaci\u00f3n de \nalta en un c\u00f3digo de cuenta de cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social que corresponde a las provincias de Badajoz o C\u00e1ceres.  \n6. Que cuando la entidad solicitante sea una empresa privada, acredita que, antes de la fecha de solicitud de la ayuda, tiene co ncertado \ncon alguna de las entidades definidas en el punto 1. a) y b) del art\u00edculo 16 del decreto regulador, un acuerdo para el des arrollo de un \nproyecto de investigaci\u00f3n que se encuadre en alguna de las \u00e1reas descritas en el art\u00edculo 18. \n \n11. DECLARACI\u00d3N EXPRESA Y RESPONSABLE DE LA ENTIDAD SOLICITANTE  SOBRE ACEPTACI\u00d3N DE LA SUBVENCI\u00d3N Y \nLAS OBLIGACIONES IMPUESTAS POR EL DECRETO REGULADOR  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud DECLARA que ACEPTA la subvenci\u00f3n que, una vez instru ido el \nprocedimiento, le pueda ser conced ida y las obligaciones que de ello se deriven, y en especial las siguientes:  \n \n1. Mantener el contrato objeto de subvenci\u00f3n durante 12 meses, a jornada completa, contado a partir de la fecha de inicio de la \ncontrataci\u00f3n.  \n2. Mantener a la persona trabajadora en c\u00f3 digos de cuenta de cotizaci\u00f3n adscritos a la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, durante \nun periodo m\u00ednimo de doce meses, contados a partir de la fecha de alta.  \n3. Proporcionar a la persona contratada un trabajo efectivo relacionado con su perfil profesional.  \n4. En el plazo de un mes desde la finalizaci\u00f3n del per\u00edodo subvencionado la entidad beneficiaria deber\u00e1 aportar una memoria de a ctuaci\u00f3n \njustificativa del cumplimiento de las condiciones impuestas en la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, con indicaci\u00f3n de las activi dades realizadas \ny de los resultados obtenidos. La memoria incluir\u00e1 las actuaciones realizadas por las personas participantes contratadas.  \n5. Informar a las personas trabajadoras cuyo contrato sea objeto de subvenci\u00f3n de dicha circunstancia. Si existiera rep resentaci\u00f3n legal de \nlas personas trabajadoras en el organismo beneficiario, tambi\u00e9n deber\u00e1n informar a \u00e9stas de los contratos subvencionados.  \n6. Facilitar cuantos datos e informaci\u00f3n, en cuestiones relacionadas con las subvenciones solicitadas o concedidas, les sean requeridos por \nel Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, as\u00ed como comunicar al mismo las incidencias y variaciones que se produzcan en relaci \u00f3n con \naqu\u00e9llas.  \n7. Someterse a las actuaciones de comprobaci\u00f3n a efectuar por el \u00f3rgano concedente y a cuales quiera otras actuaciones de comprobaci\u00f3n \ny control financiero que realice la Autoridad de Gesti\u00f3n, la Autoridad de Certificaci\u00f3n, la Autoridad de Auditoria, el Organi smo \nIntermedio, el Tribunal de Cuentas, los \u00f3rganos de control de la Comisi\u00f3n Europea o el  Tribunal de Cuentas Europeo, de acuerdo con lo \nestablecido en la normativa aplicable a la gesti\u00f3n de las ayudas cofinanciadas con fondos comunitarios, aportando para ello c uanta \ninformaci\u00f3n le sea requerida.  \n8. Proceder a la devoluci\u00f3n voluntaria, sin previo  requerimiento de la Administraci\u00f3n de las cantidades libradas y no aplicadas al fin previsto \nsin perjuicio de la posterior liquidaci\u00f3n de los intereses de demora y al reintegro de la subvenci\u00f3n en los supuestos y de ac uerdo con los \nt\u00e9rminos previstos en e l presente decreto.  \n9. Dar una adecuada publicidad al car\u00e1cter p\u00fablico de la financiaci\u00f3n del programa objeto de subvenci\u00f3n, para lo cual deber\u00e1n exp oner en \nlugar visible, en el exterior de los locales en los que se realicen los proyectos y en las actividades de difusi\u00f3n, un cartel con expresi\u00f3n del \nnombre del proyecto y los logotipos oficiales del programa e indicar que el proyecto se ha financiado con cargo a los fondos procedentes \ndel \u201cMecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia\u201d . N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162831\nCODIGO CIP  \nP6037  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N \u201cPROGRAMA INVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES \nDEMANDANTES DE EMPLEO EN LA REALIZACI\u00d3N DE \nINICIATIVAS DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \n \n12. DECLARACI\u00d3N RES PONSABLE DEL  CUMPLIMIENTO DEL PRINCIPIO  DE \u201cNO CAUSAR UN PERJUICIO SIGNIFICATIVO \u201d \nA LOS SEIS OBJETIVOS MEDIOAMBIENTALES EN EL SENTIDO DEL ART\u00cdCULO 17 DEL REGLAMENTO (UE) 2020/852  \n \nActuaci\u00f3n  \nPrograma Investigo  \n \nComponente del PRTR  al que pertenece la actividad  \nCOMPONENTE 23: Nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo  \n \nInversi\u00f3n o Reforma del PRTR  a en que se enmarca la actividad  \nC23I1: Empleo Joven. Investigo  \n \nEtiqueta clim\u00e1tica y medioambiental  asignada a la Inversi\u00f3n o Reforma  del PRTR (Anexo VI, Reglamento 2021/241)  \nPorcentaje de contribuci\u00f3n a objetivos clim\u00e1ticos : Sin etiqueta.  \nPorcentaje de contribuci \u00f3n a objetivos medioambientales: Sin etiqueta.  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \n \nQue el pr oyecto de investigaci\u00f3n para el que solicita subvenci\u00f3n cumple lo siguiente:  \n \nA. Las actividades que se desarrollan en el mismo no ocasionan un perjuicio significativo  a los siguientes objetivos medioambientales, seg\u00fan \nel art\u00edculo 17 del Reglamento  (UE) 2020/852 relativo al establecimiento de un marco para facilitar las  inversiones sostenibles mediante la \nimplantaci\u00f3n de un sistema de clasificaci\u00f3n (o  \u00abtaxonom\u00eda\u00bb) de las actividades econ\u00f3micas medioambientalmente s ostenibles:  \n1. Mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico.  \n2. Adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico.  \n3. Uso sostenible y protecci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos y marinos.  \n4. Econom\u00eda circular, incluidos la prevenci\u00f3n y el reciclado de residuos.  \n5. Prevenci\u00f3n y control de la co ntaminaci\u00f3n a la atm\u00f3sfera, el agua o el suelo.  \n6. Protecci\u00f3n y restauraci\u00f3n de la biodiversidad y los ecosistemas.  \n \nB. Las actividades se adec\u00faan, en su caso, a las caracter\u00edsticas y condiciones fijadas  para la medida y submedida  de la Componente y reflejadas \nen el Plan de  Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia.  \n \nC. Las actividades que se desarrollan en el proyecto cumplir\u00e1n la normativa medioambiental  vigente que resulte de aplicaci\u00f3n.  \n \nD. Las actividades que se desarrollan n o est\u00e1n excluidas para su financiaci\u00f3n por el  Plan conforme a la Gu\u00eda t\u00e9cnica sobre la aplicaci\u00f3n del \nprincipio de \u00abno causar un  perjuicio significativo\u00bb en virtud del Reglamento relativo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n  y Resiliencia (2021/C \n58/01) (01), a la Propuesta de Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n  del Consejo relativa a la aprobaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n del plan de recuperaci\u00f3n y  \nresiliencia de Espa\u00f1a (02) y a su correspondiente Anexo (03). \n1. Construcci\u00f3n de refiner\u00edas de crudo, centrales t\u00e9rmicas de carb\u00f3n y proyectos  que impliquen la extracci\u00f3n de petr\u00f3leo o gas natural, \ndebido al  perjuicio al objetivo de mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico.  \n2. Actividades relacionadas con los combustibles f\u00f3siles, incluida la utilizaci\u00f3n  ulterior de los mismos, excepto los proyectos rela cionados con \nla generaci\u00f3n de electricidad y/o calor utilizando gas natural, as\u00ed como con  la infraestructura de transporte y distribuci\u00f3n conexa, que \ncumplan las  condiciones establecidas en el Anexo III de la Gu\u00eda T\u00e9cnica de la Comisi\u00f3n  Europea. \n3. Activid ades y activos en el marco del r\u00e9gimen de comercio de derechos  de emisi\u00f3n de la UE (RCDE) en relaci\u00f3n con las cuales se prevea \nque las  emisiones de gases de efecto invernadero que van a provocar no se situar\u00e1n  por debajo de los par\u00e1metros de referencia per tinentes. \nCuando se  prevea que las emisiones de gases de efecto invernadero provocadas por  la actividad subvencionada no van a ser \nsignificativamente inferiores a los  par\u00e1metros de referencia, deber\u00e1 facilitarse una explicaci\u00f3n motivada al  respecto.  \n4. Compensaci\u00f3n de los costes indirectos del RCDE.  \n5. Actividades relacionadas con vertederos de residuos e incineradoras,  esta exclusi\u00f3n no se aplica a las acciones en plantas dedicadas \nexclusivamente  al tratamiento de residuos peligrosos no reciclables, ni en las  plantas existentes, cuando dichas acciones tengan por objeto \naumentar  la eficiencia energ\u00e9tica, capturar los gases de escape para su almacenamiento  o utilizaci\u00f3n, o recuperar materiales de las cenizas N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162832\nCODIGO CIP  \nP6037  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N \u201cPROGRAMA INVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES \nDEMANDANTES DE EMPLEO EN LA REALIZACI\u00d3N DE \nINICIATIVAS DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \n \nde incineraci\u00f3n,  siempre que tales acciones no c onlleven un aumento de la capacidad  de tratamiento de residuos de las plantas o a una \nprolongaci\u00f3n  de su vida \u00fatil; estos pormenores deber\u00e1n justificarse documentalmente  para cada planta.  \n6. Actividades relacionadas con plantas de tratamiento mec\u00e1nico -biol\u00f3gico,  esta exclusi\u00f3n no se aplica a las acciones en plantas de \ntratamiento mec\u00e1nico -biol\u00f3gico existentes, cuando dichas acciones tengan por objeto  aumentar su eficiencia energ\u00e9tica o su \nreacondicionamiento para operaciones  de reciclaje de residuos separad os, como el compostaje y la digesti\u00f3n  anaerobia de biorresiduos, \nsiempre que tales acciones no conlleven  un aumento de la capacidad de tratamiento de residuos de las plantas o  a una prolongaci\u00f3n de su \nvida \u00fatil; estos pormenores deber\u00e1n justificarse  docume ntalmente para cada planta.  \n7. Actividades en las que la eliminaci\u00f3n a largo plazo de residuos pueda causar  da\u00f1os al medio ambiente.  \n \nE. Las actividades que se desarrollan no causan efectos directos sobre el medioambiente,  ni efectos indirectos primarios e n todo su ciclo de \nvida, entendiendo como  tales aqu\u00e9llos que pudieran materializarse tras su finalizaci\u00f3n, una vez realizada la  actividad.  \n \nEl incumplimiento de alguno de los requisitos establecidos en la presente declaraci\u00f3n  dar\u00e1 lugar a la obligaci\u00f3n de devolver las cantidades \npercibidas y los intereses de demora  correspondientes  \n \n(01) https://www.boe.es/buscar/doc.php?id=DOUE -Z-2021- 70014.  \n(02) https://ec.europa.eu/info/sites/default/files/com_322_1_es.pdf  \n(03) https://ec.europa.eu/info/sites/default/fil es/com_322_1_annex_es.pdf  \n \n13. DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE SOBRE LA  CESI\u00d3N Y TRATAMIENTO DE DATOS EN RELACI\u00d3N CON LA EJECUCI\u00d3N DE \nACTUACIONES DEL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA (PRTR)  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \n \nConocer la normativa que es  de aplicaci\u00f3n, en particular lo s siguientes apartados  del art\u00edculo 22, del Reglamento (UE) 2021/241 del \nParlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, por el que se establece el Mecani smo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia:  \n \n1. La letra d) del apartado 2: \u00abrecabar, a efectos de auditor\u00eda y control del uso de fondos en relaci\u00f3n con las medidas desti nadas a la ejecuci\u00f3n \nde reformas y proyectos de inversi\u00f3n en el marco del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia, en un formato electr\u00f3nico que permita realizar \nb\u00fasquedas y en una base de datos \u00fanica, las categor\u00edas armonizadas de datos siguientes:  \n \ni. El nombre del perceptor final de los fondos;  \nii. el nombre del contratista y del subcontratista, cuand o el perceptor final de los fondos sea un poder adjudicador de conformidad \ncon el Derecho de la Uni\u00f3n o nacional en materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica;  \niii. los nombres, apellidos y fechas de nacimiento de los titulares reales del perceptor de los fondos o de l contratista, seg\u00fan se define \nen el art\u00edculo 3, punto 6, de la Directiva (UE) 2015/849 del Parlamento Europeo y del Consejo (26);  \niv. una lista de medidas para la ejecuci\u00f3n de reformas y proyectos de inversi\u00f3n en el marco del plan de recuperaci\u00f3n y resili encia, \njunto con el importe total de la financiaci\u00f3n p\u00fablica de dichas medidas y que indique la cuant\u00eda de los fondos desembolsados en el \nmarco del Mecanismo y de otros fondos de la Uni\u00f3n\u00bb.  \n \n2. Apartado 3: \u00abLos datos personales mencionados en el apartado 2 , letra d), del presente art\u00edculo solo ser\u00e1n tratados por los Estados \nmiembros y por la Comisi\u00f3n a los efectos y duraci\u00f3n de la correspondiente auditor\u00eda de la aprobaci\u00f3n de la gesti\u00f3n presupuest aria y de los \nprocedimientos de control relacionados con la u tilizaci\u00f3n de los fondos relacionados con la aplicaci\u00f3n de los acuerdos a que se refieren los \nart\u00edculos 15, apartado 2, y 23, apartado 1. En el marco del procedimiento de aprobaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de la Comisi\u00f3n, de conf ormidad con el \nart\u00edculo 319 del TFUE,  el Mecanismo estar\u00e1 sujeto a la presentaci\u00f3n de informes en el marco de la informaci\u00f3n financiera y de rendici\u00f3n de \ncuentas integrada a que se refiere el art\u00edculo 247 del Reglamento Financiero y, en particular, por separado, en el informe an ual de gesti\u00f3n  y \nrendimiento\u00bb.  \n \nConforme al marco jur\u00eddico expuesto, manifiesta acceder a la cesi\u00f3n y tratamiento de los datos con los fines expresamente rel acionados en \nlos art\u00edculos citados.  \n \n \n \n \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162833\nCODIGO CIP  \nP6037  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N \u201cPROGRAMA INVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES \nDEMANDANTES DE EMPLEO EN LA REALIZACI\u00d3N DE \nINICIATIVAS DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \n \n14. DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE DE COMPROMISO EN RELACI\u00d3N CON LA EJECUCI\u00d3N DE ACTUACIONES DEL PLAN DE \nRECUPERACI\u00d3N, TRA NSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA (PRTR ) \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \n \nComo solicitante de la ayuda para una  actuaci\u00f3n incluida en la Inversi\u00f3n 1, \u201cEmpleo Joven\u201d, comprendida en el Componente 23 \n\u201cNuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo\u201d, manifie sta el compromiso de la entidad que \nrepresenta con los est\u00e1ndares m\u00e1s exi gentes en relaci\u00f3n con el cumplimiento de las normas jur\u00eddicas, \u00e9ticas y morales, adoptando las \nmedidas necesarias para prevenir y  detectar el fraude, la corrupci\u00f3n y los conflictos de inter\u00e9s, comunicando en su caso a las \nautoridades que proceda los incum plimientos observados.  \n \nAdicionalmente, atendiendo al contenido del PRTR, se compromete a respetar los principios de econom\u00eda circular y evitar impac tos \nnegativos significativos en el medio ambiente (\u00abDNSH\u00bb por sus siglas en ingl\u00e9s \u00ab do no significant harm \u00bb) en la ejecuci\u00f3n de las \nactuaciones llevadas a cabo en el marco de dicho Plan, y manifiesta que no incurre en doble financiaci\u00f3n y que, en su caso, n o le \nconsta riesgo de incompatibilidad con el r\u00e9gimen de ayudas de Estado.  \n \n15. COMPROBACI\u00d3N DE LA ADMINIS TRACI\u00d3N  \n15.1 VERIFICACI\u00d3N DE DATOS PERSONALES DEL SOLICITANTE Y PERSONA F\u00cdSICA Y/ODEL REPRESENTANTE LEGAL DEL \nSOLICITANTE EN CASO DE PERSONA JUR\u00cdDICA  \nLa Administraci\u00f3n competente de la tramitaci\u00f3n de este procedimiento que incluye una actividad de tratamie nto de datos personales, \ntiene atribuida la potestad de verificaci\u00f3n de los datos personales del solicitante en el caso en que la entidad solicitante sea una \npersona f\u00edsica o de la persona que ostente la representaci\u00f3n legal en el caso en que la entidad so licitante sea una persona jur\u00eddica, \nmanifestados en esta solicitud en virtud de la Disposici\u00f3n adicional octava de la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n \nde Datos Personales y garant\u00edas de los derechos digitales.  \n \n15.2 OPOSICI\u00d3N A LA CONSULTA DE OFICIO POR EL \u00d3RGANO GESTOR DE DATOS Y DOCUMENTOS  (SOLO RELLENAR \nCUANDO LA ENTIDAD SE OPONGA A QUE EL \u00d3RGANO GESTOR REALICE LA CONSULTA DE OFICIO ) \nDe acuerdo a lo dispuesto en el art\u00edculo 28.2 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, las administrac iones p\u00fablicas podr\u00e1n recabar o \nverificar los datos que a  continuaci\u00f3n se relacionan. Si manifiesta su oposici\u00f3n a que la Direcci\u00f3n General competente en materia de \nfomento de empleo  efect\u00fae dicha comprobaci\u00f3n, deber\u00e1 ejercitar la  oposici\u00f3n por tratamiento  concreto y en base a motivos \nderivados de su situaci\u00f3n personal, quedando condicionada la tramitaci\u00f3n del procedimiento a la  aportaci\u00f3n, por su parte, de la \ndocumentaci\u00f3n actualizada que acredita el cumplimiento de los requisitos.  \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad solicitante, que presenta y firma esta solicitud:  \n \n Se opone a que el SEXPE solicite y recabe el documento que acredite el modelo 036 de Declaraci\u00f3n censal de alta, modificaci\u00f3n \ny baja en el Censo de empresarios, profesionales y retenedores, o modelo 037 de Declaraci\u00f3n censal simplificada de alta, \nmodificaci\u00f3n y baja en el censo de empresarios, profesionales y retenedores , por los motivos derivados de mi situaci\u00f3n personal: \n(Especificar motivo a continuaci\u00f3n)   \n  \n Aportando el modelo correspondiente . \n  \n Se opone a que el SEXPE solicite y recabe el documento que acredite el poder de representaci\u00f3n ante la Administraci\u00f3n, por \nlos motivos derivados de mi situaci\u00f3n personal: (Especificar motivo a continuaci\u00f3n)   \n  \n Aportando el documento que acredite el poder de representaci\u00f3n ante la Administraci\u00f3n.  \n  \n Se opone a que el SEXPE solicite y recabe los certificados o informaci\u00f3n a emitir por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad So cial, \npor los motivos derivados de mi situaci\u00f3n personal : (Especificar motivo a continuaci\u00f3n)   \n  \n Aportando los certificados o informaci\u00f3n a emitir por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social . \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162834\nCODIGO CIP  \nP6037  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N \u201cPROGRAMA INVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES \nDEMANDANTES DE EMPLEO EN LA REALIZACI\u00d3N DE \nINICIATIVAS DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \n \n Se opone a que el SEXPE se solicite y recabe los datos que acrediten que el solicitante se encuentra  al corriente  de sus \nobligaciones fiscales  y no tiene  deuda s con la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma, por los motivos derivados de mi situaci\u00f3n \npersonal : (Especificar motivo a continuaci\u00f3n)   \n  \n Aportando certificado que acredita que la empresa solicitante se encuentra al corriente de sus obligaciones fiscales con la \nHacienda de la Comunidad  Aut\u00f3noma de Extremadura . \n \n Se opone a que el SEXPE, en caso de entidades sin personalidad jur\u00eddica, solicite y recabe los datos que acrediten que los \nintegrantes se encuentran al corriente de sus obligaciones fiscales y no tienen deudas con la Hacienda de la Comunidad \nAut\u00f3noma , por los motivos derivados de mi situaci\u00f3n personal : (Especificar motivo a continuaci\u00f3n)   \n  \n Aportando certificados que acreditan que los integrantes se encuentran al corriente de sus obligaciones fiscales con la Hacie nda \nde la Comunidad Aut\u00f3noma . \n \n Se opone a que el SEXPE, en caso de entidades sin personalidad jur\u00eddica, solicite y recabe los certificados o informaci\u00f3n a emit ir \npor la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social los datos que acrediten que los integrantes se encuentran al corriente de sus  \nobligaciones con la Seguridad Social , por los motivos derivados de mi situaci\u00f3n personal : (Especificar motivo a continuaci\u00f3n)   \n  \n Aportando certificados que acrediten que los integrantes se encuentran al corriente de sus obligaciones con la Seguridad Social . \n \n15.3 AUTORIZACI\u00d3N A LA CONSULTA DE DATOS Y DOCUMENTACI\u00d3N (DEBE COMPLETARSE UNA DE LAS DOS  \nCASILLAS) (SI NO AUTORIZA LA CONSULTA, LA ENTIDAD DEBE APORTAR CERTIFICADO ORIGINAL)  \n \n Autoriza a que desde el SEXPE se solicite y recabe de la Agencia Estatal de la Administraci\u00f3n Tributaria los datos que acrediten \nque el solicitante se encuentra al corriente de sus obligaciones fiscales con la Hacienda del Estado.   \n  \n NO Autoriza a que desde el SEXPE se solicite y recabe de la Agencia Estatal de la Administraci\u00f3n Tributaria los datos que \nacrediten que el solicitante se encuentra al corriente de sus obligaciones fiscales con la Hacienda del Estado.  \nAporta certificado expedido por la AEAT que acredite que est\u00e1 al corriente de sus obligaciones con la Ha cienda del Estado.   \n  \n Autoriza a que desde el SEXPE, en caso de entidades sin personalidad jur\u00eddica, se solicite y recabe de la Agencia Estatal de la \nAdministraci\u00f3n Tributaria los datos que acrediten que los integrantes se encuentran al corriente de sus obligaciones fiscales \ncon la Hacienda del Estado.   \n  \n NO Autoriza a que,  desde el SEXPE, en caso de entidades sin personalidad jur\u00eddica, se solicite y recabe de la Agencia Estatal de \nla Administraci\u00f3n Tributaria los datos que acrediten que los integrantes se encuentran al corriente de sus obligaciones fisca les \ncon la Hacienda del Estado.  \nAporta certificados expedidos por la AEAT que acreditan que los integrantes se encuentran al corriente de sus obligaciones \nfiscales con la Hacienda del Estado.   \n \nCL\u00c1USULA DE PROTECCI\u00d3N DE DATOS  \nRESPONSABLE DEL TRATAMIENTO  El titular de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo.  \nFINALIDAD DEL TRATAMIENTO  La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y comprobaci\u00f3n de la concesi\u00f3n \nde subvenciones para para la contrataci\u00f3n de personas j\u00f3venes tituladas en el \u00e1mbito de la C omunidad \nAut\u00f3noma de Extremadura.  \nLEGITIMACI\u00d3N DEL TRATAMIENTO  La Base Jur\u00eddica de la finalidad del tratamiento necesario es el cumplimiento de una misi\u00f3n que es \nrealizada en inter\u00e9s p\u00fablico o en el ejercicio de Poderes p\u00fablicos del Responsable de Tratamiento (art. \n6.1 e) RGPD).  \nDESTINATARIOS DE CESIONES O \nTRANSFERENCIAS  No se ceder\u00e1n datos a terceros, salvo obligaci\u00f3n legal.  \nDERECHOS DE LAS PERSONAS \nINTERESADAS  Tiene derecho de Acceso, Rectificaci\u00f3n y Supresi\u00f3n de los datos, as\u00ed como otros que se  describen en la \ninformaci\u00f3n adicional.  \nPuede consultar Informaci\u00f3n Adicional y detallada sobre Protecci\u00f3n de Datos en la ficha del Portal Ciudadano correspondiente a este tr\u00e1mite \n(https://ciudadano.gobex.es/buscador -de-tramites/ -/tramite/ficha/ 6037 ) dent ro de la pesta\u00f1a 'M\u00e1s informaci\u00f3n'.  \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162835\nCODIGO CIP  \nP6045  SOLICITUD DE ABONO AYUDA Y CERTIFICACION INICIO \nCONTRATACION \u201cPROGRAMA INVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES \nDEMANDANTES DE EMPLEO EN LA REALIZACI\u00d3N DE \nINICIATIVAS  DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \nPLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA DE LA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA  \nCOMPONENTE 23: Nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo  \nPOL\u00cdTICA PALANCA VIII: Nueva econom\u00eda de los cuidados y pol\u00edticas de empleo  \nC23.I1: Empleo Joven. Investigo  \nN\u00ba Expediente/RUE   \n1. DATOS IDENTIFICACI\u00d3N DE LA ENTIDAD SOLICITANTE  \nNIF/NIE  Primer apellido/Raz\u00f3n social  Segundo apellido  Nombre  \n    \nProyecto subvencionado    \n \n \n2. DATOS DE LAS PERSONAS CONTRATADAS  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que  suscribe la presente solicitud DECLARA  que la entidad a la que representa ha \nformalizado el /los contrato /os con la/s  persona /s por la que ha solicitado la subvenci\u00f3n dentro del plazo de tres meses \ndesde el d\u00eda siguiente a la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi \u00f3n de la ayuda y que esta/as  cumple /n con los requisitos \nestablecidos en las bases reguladoras de las ayudas para ser  subvencionado /s, siendo los datos de la /s persona /as \ncontratada /as los siguientes:  \n \nTrabajador/a 1  \n \nNIF/NIE  Primer apellido  Segundo apellido  Nombre  \n    \nDomicilio  \nPais Provincia  Municipio  Cod.postal  \n    \nTipo v\u00eda  Nombre v\u00eda p\u00fablica  Tipo N\u00fam.  N\u00famero  Cal. n\u00fam  \n     \nBloq. Portal  Esc. Planta  Pta. Complemento domicilio/Domicilio extranjero  \n      \nFecha de nacimiento  Sexo  \n \uf098 Mujer  \n\uf098 Hombre  \nCorreo electr\u00f3nico  Tel m\u00f3vil  \n  \nTitulaci\u00f3n  Datos del contrato  \n\uf098 Universitaria  \uf098 Formaci\u00f3n Profesional  \uf098 Certificado de profesionalidad  \nGrupo de cotizaci\u00f3n  \n\uf098 1 al 4  \uf098 5 al 9  \nFecha inicio contrataci\u00f3n   \n \n \n \n \n \nDIRECCI\u00d3N GERENCIA SERVICIO EXTREME\u00d1O P\u00daBLICO DE EMPLEO  \nDIRECCI\u00d3N GENERAL DE CALIDAD EN EL EMPLEO. Servicio De Fomento del Empleo  \nAvda Valhondo  s/n - Edificio III Milenio \u2013 M\u00f3dulo 6, Segunda Planta  06800 M\u00e9rida. \nC\u00f3digo Identificaci\u00f3n DIR3: A1102983 3 \n  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162836\nCODIGO CIP  \nP6045  SOLICITUD DE ABONO AYUDA Y CERTIFICACION INICIO \nCONTRATACION \u201cPROGRAMA INVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES \nDEMANDANTES DE EMPLEO EN LA REALIZACI\u00d3N DE \nINICIATIVAS  DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \nTrabajador/a 2  \n \nNIF/NIE  Primer apellido  Segundo apellido  Nombre  \n    \nDomicilio  \nPais Provincia  Municipio  Cod.postal  \n    \nTipo v\u00eda  Nombre v\u00eda p\u00fablica  Tipo N\u00fam.  N\u00famero  Cal. n\u00fam  \n     \nBloq. Portal  Esc. Planta  Pta. Complemento domicilio/Domicilio extranjero  \n      \nFecha de nacimiento  Sexo  \n \uf098 Mujer  \n\uf098 Hombre  \nCorreo electr\u00f3nico  Tel m\u00f3vil  \n  \nTitulaci\u00f3n  Datos del contrato  \n\uf098 Universitaria  \uf098 Formaci\u00f3n Profesional  \uf098 Certificado de profesionalidad  \nGrupo de cotizaci\u00f3n  \n\uf098 1 al 4  \uf098 5 al 9  \nFecha inicio contrataci\u00f3n   \n \n \nTrabajador/a 3 \n \nNIF/NIE  Primer apellido  Segundo apellido  Nombre  \n    \nDomicilio  \nPais Provincia  Municipio  Cod.postal  \n    \nTipo v\u00eda  Nombre v\u00eda p\u00fablica  Tipo N\u00fam.  N\u00famero  Cal. n\u00fam  \n     \nBloq. Portal  Esc. Planta  Pta. Complemento domicilio/Domicilio extranjero  \n      \nFecha de nacimiento  Sexo  \n \uf098 Mujer  \n\uf098 Hombre  \nCorreo electr\u00f3nico  Tel m\u00f3vil  \n  \nTitulaci\u00f3n  Datos del contrato  \n\uf098 Universitaria  \uf098 Formaci\u00f3n Profesional  \uf098 Certificado de profesionalidad  \nGrupo de cotizaci\u00f3n  \n\uf098 1 al 4  \uf098 5 al 9  \nFecha inicio contrataci\u00f3n   \n \n \n  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162837\nCODIGO CIP  \nP6045  SOLICITUD DE ABONO AYUDA Y CERTIFICACION INICIO \nCONTRATACION \u201cPROGRAMA INVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES \nDEMANDANTES DE EMPLEO EN LA REALIZACI\u00d3N DE \nINICIATIVAS  DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \nTrabajador/a 4 \n \nNIF/NIE  Primer apellido  Segundo apellido  Nombre  \n    \nDomicilio  \nPais Provincia  Municipio  Cod.postal  \n    \nTipo v\u00eda  Nombre v\u00eda p\u00fablica  Tipo N\u00fam.  N\u00famero  Cal. n\u00fam  \n     \nBloq. Portal  Esc. Planta  Pta. Complemento domicilio/Domicilio extranjero  \n      \nFecha de nacimiento  Sexo  \n \uf098 Mujer  \n\uf098 Hombre  \nCorreo electr\u00f3nico  Tel m\u00f3vil  \n  \nTitulaci\u00f3n  Datos del contrato  \n\uf098 Universitaria  \uf098 Formaci\u00f3n Profesional  \uf098 Certificado de profesionalidad  \nGrupo de cotizaci\u00f3n  \n\uf098 1 al 4  \uf098 5 al 9  \nFecha inicio contrataci\u00f3n   \n \nTrabajador/a 5 \n \nNIF/NIE  Primer apellido  Segundo apellido  Nombre  \n    \nDomicilio  \nPais Provincia  Municipio  Cod.postal  \n    \nTipo v\u00eda  Nombre v\u00eda p\u00fablica  Tipo N\u00fam.  N\u00famero  Cal. n\u00fam  \n     \nBloq. Portal  Esc. Planta  Pta. Complemento domicilio/Domicilio extranjero  \n      \nFecha de nacimiento  Sexo  \n \uf098 Mujer  \n\uf098 Hombre  \nCorreo electr\u00f3nico  Tel m\u00f3vil  \n  \nTitulaci\u00f3n  Datos del contrato  \n\uf098 Universitaria  \uf098 Formaci\u00f3n Profesional  \uf098 Certificado de profesionalidad  \nGrupo de cotizaci\u00f3n  \n\uf098 1 al 4  \uf098 5 al 9  \nFecha inicio contrataci\u00f3n   \n \n \n \n  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162838\nCODIGO CIP  \nP6045  SOLICITUD DE ABONO AYUDA Y CERTIFICACION INICIO \nCONTRATACION \u201cPROGRAMA INVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES \nDEMANDANTES DE EMPLEO EN LA REALIZACI\u00d3N DE \nINICIATIVAS  DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \n4. COMPROBACI\u00d3N DE LA ADMINISTRACI\u00d3N: OPOSICI\u00d3N A LA CONSULTA DE OFICIO POR EL \u00d3RGANO GESTOR DE \nDATOS Y DOCUMENTOS (SOLO RELLENAR CUANDO LA ENTIDAD SE OPONGA A QUE EL \u00d3RGANO GESTOR REALICE LA \nCONSULTA DE OFICIO ) \n \nDe acuerdo a lo dispuesto en el art\u00edculo 28.2 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, las administraciones p\u00fablicas podr\u00e1n \nrecabar o verificar los datos que a continuaci\u00f3n se relacionan. Si manifiesta su oposici\u00f3n a que la Direcci\u00f3n General de \nCalidad en el Empleo efect\u00fae dicha comprobaci\u00f3n, deber\u00e1 ejercitar la oposici\u00f3n por tratamiento concreto y en base a \nmotivos derivados de su situaci\u00f3n personal, quedando condicionada la tramitaci\u00f3n del procedimiento a la aporta ci\u00f3n, \npor su parte, de la documentaci\u00f3n actualizada que acredita el cumplimiento de los requisitos.  \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad solicitante, que presenta y firma esta solicitud:  \n \n Declara que las personas contratadas se oponen a que el SEXPE solicite y recabe los informes relativos a sus vidas \nlaborales, por los motivos derivados de mi situaci\u00f3n personal: (Especificar motivo a continuaci\u00f3n)   \n  \n Aportando los informes de vida laboral de los  trabajadores/as contratados/as . \n \n Declara que las  personas contratadas se oponen a que el SEXPE solicite y recabe la informaci\u00f3n relativa a sus t\u00edtulos \nuniversitarios, de formaci\u00f3n profesional o de certificado de profesionalidad, por los motivos derivados de mi \nsituaci\u00f3n personal: (Especificar motivo a c ontinuaci\u00f3n)   \n  \n Aportando los t\u00edtulos universitarios, de formaci\u00f3n profesional o de certificados de profesionalidad. . \n \n5. DECLARACI\u00d3N EXPRESA Y RESPONSABLE DE LA ENTIDAD SOLICITANTE SOBRE LOS REQUISITOS DEL DECRETO \nREGULADOR  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \n \n1. Que las personas contratadas no han desempe\u00f1ado cualquier tipo de puesto de investigaci\u00f3n en la misma entidad o \nsus asociadas en el plazo de 6 meses inmediatamente anteriores a la fecha de inicio  del contrato.  \n2. Que en el caso el caso de que la entidad beneficiaria sea una administraci\u00f3n o entidad p\u00fablica, o ente u organismo \nque formen parten del sector p\u00fablico de la comunidad aut\u00f3noma o personas o entidades privadas sin \u00e1nimo de lucro \nrelativas a b ecas o ayudas al estudio, o a la investigaci\u00f3n, premios literarios, culturales, art\u00edsticos o cient\u00edficos, \nprestaciones asistenciales o de acci\u00f3n social, se encuentra  al corriente en las obligaciones tributarias con la Hacienda \nEstatal y con la Seguridad S ocial.  \n3. Que la selecci\u00f3n de las personas contratadas  se ha realizado teniendo en cuenta los criterios establecidos en las \nbases reguladoras.  \n  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162839\nCODIGO CIP  \nP6045  SOLICITUD DE ABONO AYUDA Y CERTIFICACION INICIO \nCONTRATACION \u201cPROGRAMA INVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES \nDEMANDANTES DE EMPLEO EN LA REALIZACI\u00d3N DE \nINICIATIVAS  DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \n6. DECLARACI\u00d3N EXPRESA Y RESPONSABLE DE LA ENTIDAD SOLICITANTE  SOBRE ACEPTACI\u00d3N DE LA SUBVENCI\u00d3N Y \nLAS OBLIGACIONE S IMPUESTAS POR EL DECRETO REGULADOR \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud DECLARA que ACEPTA la subvenci\u00f3n que  se le ha concedido y \nlas ob ligaciones que de ello se deriva n, y en especial las siguientes:  \n \n1. Mantener el contrato objeto de subvenci\u00f3n durante 12 meses, a jornada completa, contado a partir de la fecha de inicio de la \ncontrataci\u00f3n.  \n2. Mantener a la persona trabajadora en c\u00f3digos de cuenta de cotizaci\u00f3n adscritos a la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, \ndurante un  periodo m\u00ednimo de doce meses, contados a partir de la fecha de alta.  \n3. Proporcionar a la persona contratada un trabajo efectivo relacionado con su perfil profesional.  \n4. En el plazo de un mes desde la finalizaci\u00f3n del per\u00edodo subvencionado la entidad beneficia ria deber\u00e1 aportar una memoria de \nactuaci\u00f3n justificativa del cumplimiento de las condiciones impuestas en la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, con indicaci\u00f3n de las  \nactividades realizadas y de los resultados obtenidos. La memoria incluir\u00e1 las actuaciones realiz adas por las personas participantes \ncontratadas.  \n5. Informar a las personas trabajadoras cuyo contrato sea objeto de subvenci\u00f3n de dicha circunstancia. Si existiera representaci \u00f3n \nlegal de las personas trabajadoras en el organismo beneficiario, tambi\u00e9n deber \u00e1n informar a \u00e9stas de los contratos \nsubvencionados.  \n6. Facilitar cuantos datos e informaci\u00f3n, en cuestiones relacionadas con las subvenciones solicitadas o concedidas, les sean \nrequeridos por el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, as\u00ed como comunicar al mis mo las incidencias y variaciones que se \nproduzcan en relaci\u00f3n con aqu\u00e9llas.  \n7. Someterse a las actuaciones de comprobaci\u00f3n a efectuar por el \u00f3rgano concedente y a cualesquiera otras actuaciones de \ncomprobaci\u00f3n y control financiero que realice la Autoridad de Gesti\u00f3n, la Autoridad de Certificaci\u00f3n, la Autoridad de Auditoria, \nel Organismo Intermedio, el Tribunal de Cuentas, los \u00f3rganos de control de la Comisi\u00f3n Europea o el Tribunal de Cuentas Europ eo, \nde acuerdo con lo establecido en la normativa aplicable a la  gesti\u00f3n de las ayudas cofinanciadas con fondos comunitarios, \naportando para ello cuanta informaci\u00f3n le sea requerida.  \n8. Proceder a la devoluci\u00f3n voluntaria, sin previo requerimiento de la Administraci\u00f3n de las cantidades libradas y no aplicadas al fin \nprevi sto sin perjuicio de la posterior liquidaci\u00f3n de los intereses de demora y al reintegro de la subvenci\u00f3n en los supuestos y d e \nacuerdo con los t\u00e9rminos previstos en el presente decreto.  \n9. Dar una adecuada publicidad al car\u00e1cter p\u00fablico de la financiaci\u00f3n de l programa objeto de subvenci\u00f3n, para lo cual deber\u00e1n \nexponer en lugar visible, en el exterior de los locales, un cartel con expresi\u00f3n del nombre del proyecto y, el logotipo ofici al de los \nprogramas e indicar la condici\u00f3n de acci\u00f3n subvencionada por la Jun ta de Extremadura, Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo -SEXPE, \nde acuerdo con el Decreto 50/2001, de 3 de abril, y conforme a lo establecido sobre la imagen institucional de la Junta de \nExtremadura.  \n \n7. N\u00daMERO DE CUENTA EN ACTIVO EN EL SISTEMA DE ALTA DE TERCEROS POR EL QUE SOLICITA COBRAR LA \nAYUDA  \nIBAN  \n \nIndique si la cuenta bancaria arriba indicada se encuentra dada de alta en el registro de altas de tercero de la Junta de Ext remadura  \n\uf098 SI \n\uf098 NO. Deber\u00e1 aportar documento de \u201cAltas de Terceros\u201d debidamente cum plimentado. O realizar el alta \nutilizando el tr\u00e1mite alta de terceros disponible en esta sede electr\u00f3nica  \n \n8. SOLICITUD DE L PAGO DEL PRIMER  ABONO DE LA AYUDA  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad DECLARA que, habiendo realizado la s contrataciones objeto de la subvenci\u00f3n  \nconcedida  en las condiciones exigidas en las bases reguladoras de las ayudas, SOLICIT A el primer abono del 80% del \nimporte total de la ayuda concedida  en la cuenta corriente se\u00f1alada, conociendo que el segundo abono del 20% restante \nse efe ctuar\u00e1 de oficio por el \u00f3rgano gestor.  \n \nImporte concedido   \nPrimer abono (80% importe concedido)   \n \n  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162840\nCODIGO CIP  \nP6045  SOLICITUD DE ABONO AYUDA Y CERTIFICACION INICIO \nCONTRATACION \u201cPROGRAMA INVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES \nDEMANDANTES DE EMPLEO EN LA REALIZACI\u00d3N DE \nINICIATIVAS  DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \n \nCL\u00c1USULA DE PROTECCI\u00d3N DE DATOS  \nRESPONSABLE DEL TRATAMIENTO  El titular de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo.  \nFINALIDAD DEL TRATAMIENTO  La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y comprobaci\u00f3n de la \nconcesi\u00f3n de subvenciones del Programa investigo\u201d, de contrataci\u00f3n de personas j\u00f3venes \ndemandantes de empleo en la realizaci\u00f3n de iniciativas de investigaci\u00f3n e in novaci\u00f3n  en el \n\u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.  \nLEGITIMACI\u00d3N DEL \nTRATAMIENTO  La Base Jur\u00eddica de la finalidad del tratamiento necesario es el cumplimiento de una misi\u00f3n \nque es realizada en inter\u00e9s p\u00fablico o en el ejercicio de Poderes p\u00fablic os del Responsable de \nTratamiento (art. 6.1 e) RGPD).  \nDESTINATARIOS DE CESIONES O \nTRANSFERENCIAS  No se ceder\u00e1n datos a terceros, salvo obligaci\u00f3n legal.  \nDERECHOS DE LAS PERSONAS \nINTERESADAS  Tiene derecho de Acceso, Rectificaci\u00f3n y Supresi\u00f3n de los datos,  as\u00ed como otros que se \ndescriben en la informaci\u00f3n adicional.  \nPuede consultar Informaci\u00f3n Adicional y detallada sobre Protecci\u00f3n de Datos en la ficha del Portal Ciudadano correspondiente a \neste tr\u00e1mite (https://ciudadano.gobex.es/buscador -de-tramites/ -/tramite/ficha/ 6045 ) dentro de la pesta\u00f1a 'M\u00e1s informaci\u00f3n'.  \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162841\n ANEXO DE SUSTITUCION PERSONAS TRABAJADORAS  \u201cPROGRAMA \nINVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES DEMANDANTES DE EMPLEO \nEN LA REALIZACI\u00d3N DE INICIATIVAS  DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \nPLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA DE LA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA  \nCOMPONENTE 23: Nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo  \nPOL\u00cdTICA PALANCA VIII: Nueva econom\u00eda de los cuidados y pol\u00edticas de empleo  \nC23.I1: Empleo Joven. Investigo  \nN\u00ba Expediente/RUE   \n1. DATOS IDENTIFICACI\u00d3N DE LA ENTIDAD SOLICITANTE  \nNIF/NIE  Primer apellido/Raz\u00f3n social  Segundo apellido  Nombre  \n    \nProyecto subvencionado    \n \nCuant\u00eda concedida    \n \n \n \n2.- DATOS DEL TRABAJADOR/A SUSTITUIDO/A  \n \nNIF/NIE  Primer apellido  Segundo apellido  Nombre  \n    \nDomicilio  \nPais Provincia  Municipio  Cod.postal  \n    \nTipo v\u00eda  Nombre v\u00eda p\u00fablica  Tipo N\u00fam.  N\u00famero  Cal. n\u00fam  \n     \nBloq. Portal  Esc. Planta  Pta. Complemento domicilio/Domicilio extranjero  \n      \nFecha de nacimiento  Sexo  \n \uf098 Mujer  \n\uf098 Hombre  \nCorreo electr\u00f3nico  Tel m\u00f3vil  \n  \nTitulaci\u00f3n  Datos del contrato  \n\uf098 Universitaria  \uf098 Formaci\u00f3n Profesional  \uf098 Certificado de profesionalidad  \nGrupo de cotizaci\u00f3n  \n\uf098 1 al 4  \uf098 5 al 9  \nFecha inicio contrataci\u00f3n   \n \n \nDIRECCI\u00d3N GERENCIA SERVICIO EXTREME\u00d1O P\u00daBLICO DE EMPLEO  \nDIRECCI\u00d3N GENERAL DE CALIDAD EN EL EMPLEO. Servicio De Fomento del Empleo  \nAvda Valhondo  s/n - Edificio III Milenio \u2013 M\u00f3dulo 6, Segunda Planta  06800 M\u00e9rida.  \nC\u00f3digo Identificaci\u00f3n DIR3: A1102983 3 \n  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162842\n ANEXO DE SUSTITUCION PERSONAS TRABAJADORAS  \u201cPROGRAMA \nINVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES DEMANDANTES DE EMPLEO \nEN LA REALIZACI\u00d3N DE INICIATIVAS  DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \n3.- TRABAJADOR/A SUSTITUTO/A  \n \nNIF/NIE  Primer apellido  Segundo apellido  Nombre  \n    \nDomicilio  \nPais Provincia  Municipio  Cod.postal  \n    \nTipo v\u00eda  Nombre v\u00eda p\u00fablica  Tipo N\u00fam.  N\u00famero  Cal. n\u00fam  \n     \nBloq. Portal  Esc. Planta  Pta. Complemento domicilio/Domicilio extranjero  \n      \nFecha de nacimiento  Sexo  \n \uf098 Mujer  \n\uf098 Hombre  \nCorreo electr\u00f3nico  Tel m\u00f3vil  \n  \nTitulaci\u00f3n  Datos del contrato  \n\uf098 Universitaria  \uf098 Formaci\u00f3n Profesional  \uf098 Certificado de profesionalidad  \nGrupo de cotizaci\u00f3n  \n\uf098 1 al 4  \uf098 5 al 9  \nFecha inicio contrataci\u00f3n   \n \n \n4. COMPROBACI\u00d3N DE LA ADMINISTRACI\u00d3N: OPOSICI\u00d3N A LA CONSULTA DE OFICIO POR EL \u00d3RGANO GESTOR DE \nDATOS Y DOCUMENTOS (SOLO RELLENAR CUANDO LA ENTIDAD SE OPONGA A QUE EL \u00d3RGANO GESTOR REALICE  LA \nCONSULTA DE OFICIO ) \n \nDe acuerdo a lo dispuesto en el art\u00edculo 28.2 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, las administraciones p\u00fablicas podr\u00e1n \nrecabar o verificar los datos que a continuaci\u00f3n se relacionan. Si manifiesta su oposici\u00f3n a que la Direcci\u00f3n Ge neral de \nCalidad en el Empleo efect\u00fae dicha comprobaci\u00f3n, deber\u00e1 ejercitar la oposici\u00f3n por tratamiento concreto y en base a \nmotivos derivados de su situaci\u00f3n personal, quedando condicionada la tramitaci\u00f3n del procedimiento a la aportaci\u00f3n, \npor su parte, d e la documentaci\u00f3n actualizada que acredita el cumplimiento de los requisitos.  \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad solicitante, que presenta y firma esta solicitud:  \n \n Declara que la persona contratada  se opone  a que el SEXPE solicite y recabe los informes relativos a su vida laboral, \npor los motivos derivados de mi situaci\u00f3n personal: (Especificar motivo a continuaci\u00f3n)   \n  \n Aportando el informe de vida laboral de l trabajador/a contratado/a . \n \n Declara que las persona contratada se opone a que el SEXPE solicite y recabe la informaci\u00f3n relativa a su t\u00edtulo \nuniversitario, de formaci\u00f3n profesional o de certificado de profesionalidad, por los motivos derivados de mi \nsituaci\u00f3n personal: (Especificar motivo a cont inuaci\u00f3n)   \n  \n Aportando el t\u00edtulo universitario, de formaci\u00f3n profesional o de certificados de profesionalidad. . \n \n  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162843\n ANEXO DE SUSTITUCION PERSONAS TRABAJADORAS  \u201cPROGRAMA \nINVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES DEMANDANTES DE EMPLEO \nEN LA REALIZACI\u00d3N DE INICIATIVAS  DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \n \n5. DECLARACI\u00d3N EXPRESA Y RESPONSABLE DE LA ENTIDAD SOLICITANTE SOBRE LOS REQUISITOS DEL DECRETO \nREGULADOR  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \n \n1. Que la persona contratada  no ha desempe\u00f1ado cualquier tipo de puesto de investigaci\u00f3n en la misma entidad o sus \nasociadas en el plazo de 6 meses inmediatamente anteriores a la fecha de inicio del co ntrato.  \n2. Que la selecci\u00f3n de la persona contratada  se ha realizado teniendo en cuenta los criterios establecidos en las bases \nreguladoras.  \n \n \nLa persona que suscribe esta solicitud, haci\u00e9ndose responsable personalmente de la veracidad de todos los extremos que \nmanifiesta, DECLARA BAJO SU RESPONSABILIDAD que la persona trabajadora contratada, y cuyos datos identificativos \narriba se\u00f1alados conoce y ha recibido informaci\u00f3n de que su contrataci\u00f3n ha sido objeto de solicitud de subvenci\u00f3n.  \nEn..................... ..................................., a.......de.................................de 20__  \nEL/LOS REPRESENTANTES/S LEGALES DE LA ENTIDAD  \n \n \n \nFdo.................................................................................................................... . \nFirma/s del/de los representante/s legal/es y sello de la entidad)  \n \n \nCL\u00c1USULA DE PROTECCI\u00d3N DE DATOS  \nRESPONSABLE DEL TRATAMIENTO  El titular de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo.  \nFINALIDAD DEL TRATAMIENTO  La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y comprobaci\u00f3n de la \nconcesi\u00f3n de subvenciones del Programa investigo\u201d, de contrataci\u00f3n de personas j\u00f3venes \ndemandantes de empleo en la realizaci\u00f3n de iniciativas de investigaci\u00f3n e in novaci\u00f3n  en el \n\u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.  \nLEGITIMACI\u00d3N DEL \nTRATAMIENTO  La Base Jur\u00eddica de la finalidad del tratamiento necesario es el cumplimiento de una misi\u00f3n \nque es realizada en inter\u00e9s p\u00fablico o en el ejercicio de Poderes p\u00fablic os del Responsable de \nTratamiento (art. 6.1 e) RGPD).  \nDESTINATARIOS DE CESIONES O \nTRANSFERENCIAS  No se ceder\u00e1n datos a terceros, salvo obligaci\u00f3n legal.  \nDERECHOS DE LAS PERSONAS \nINTERESADAS  Tiene derecho de Acceso, Rectificaci\u00f3n y Supresi\u00f3n de los datos,  as\u00ed como otros que se \ndescriben en la informaci\u00f3n adicional.  \nPuede consultar Informaci\u00f3n Adicional y detallada sobre Protecci\u00f3n de Datos en la ficha del Portal Ciudadano correspondiente a \neste tr\u00e1mite (https://ciudadano.gobex.es/buscador -de-tramites/ -/tramite/ficha/ 6037 ) dentro de la pesta\u00f1a 'M\u00e1s informaci\u00f3n'.  \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162844\n ANEXO  COMUNICACI\u00d3N DE SUCESI\u00d3N EMPRESARIAL \u201cPROGRAMA \nINVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES DEMANDANTES DE EMPLEO \nEN LA REALIZACI\u00d3N DE INICIATIVAS  DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \nPLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA DE LA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA  \nCOMPONENTE 23: Nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo  \nPOL\u00cdTICA PALANCA VIII: Nueva econom\u00eda de los cuidados y pol\u00edticas de empleo  \nC23.I1: Empleo Joven. Investigo  \n \n \n \n \nVERIFICACION DE DATOS PERSONALES DEL  SOLICITANTE Y PERSONA F\u00cdSICA Y/O DEL REPRESENTANTE LEGAL DEL \nSOLICITANTE EN CASO DE PERSONA JUR\u00cdDICA  \nLa Administraci\u00f3n competente de la tramitaci\u00f3n de este procedimiento que incluye una actividad de tratamiento de \ndatos personales, tiene atribuida la pot estad de verificaci\u00f3n de los datos personales del  solicitante en el caso en que \nla entidad solicitante sea una persona f\u00edsica o de la persona que ostente la representaci\u00f3n legal en el caso en que la \nentidad solicitante sea una persona jur\u00eddica, manifestad os en esta solicitud en virtud de la Disposici\u00f3n adicional octava \nde la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00edas de los derechos digitales  \n \n \nDIRECCI\u00d3N GERENCIA SERVICIO EXTREME\u00d1O P\u00daBLICO DE EMPLEO  \nDIRECCI\u00d3N GEN ERAL DE CALIDAD EN EL EMPLEO. Servicio De Fomento del Empleo  \nAvda Valhondo  s/n - Edificio III Milenio \u2013 M\u00f3dulo 6, Segunda Planta  06800 M\u00e9rida. \nC\u00f3digo Identificaci\u00f3n DIR3: A1102983 3 \n  DATOS DE LA ENTIDAD CESIONARIA QUE COMUNICA LA SUCESI\u00d3N EMPRESARIAL  \nNombre o raz\u00f3n social  \nN.I.F.  Tel\u00e9fono  \nCorreo electr\u00f3nico  \nDomicilio Social  \nC.P. Localidad  Provincia  \nRepresentante Legal  DNI \nC\u00f3digo seguro de Verificaci\u00f3n (CSV) del poder de representaci\u00f3n legal  \nDomicilio a efectos de notificaciones  \nC.P. Localidad  Provincia  \nTel\u00e9fono  Correo Electr\u00f3nico  \nActividad Econ\u00f3mica  Ep\u00edgrafe IAE  \nDomicilio del centro de trabajo de la persona trabajadora objeto de subvenci\u00f3n  \nC.P. Localidad  Provincia  \nALTA DE TERCEROS. DATOS BANCARIOS PARA EL PAGO ENTIDAD CESIONARIA   \nEntidad bancaria que debe estar dada de alta en el Subsistema de terceros de la Junta de Extremadura, en caso contrario \nproceder a ello a trav\u00e9s de la sede electr\u00f3nica en el siguiente enlace:   MODELO DE ALTA DE TERCEROS  \nEntidad Financiera:  \nIBAN  Entidad  Sucursal  DC N\u00famero cuenta  \n \n    \nDATOS DE LA ENTIDAD SOLICITANTE DE LA SUBVENCI\u00d3N (CEDENTE)  \nNombre o raz\u00f3n social  \nN.I.F.  \nRepresentante legal  DNI N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162845\n ANEXO  COMUNICACI\u00d3N DE SUCESI\u00d3N EMPRESARIAL \u201cPROGRAMA \nINVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES DEMANDANTES DE EMPLEO \nEN LA REALIZACI\u00d3N DE INICIATIVAS  DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \n \nOPOSICI\u00d3N A LA CONSULTA DE OFICIO POR EL \u00d3RGANO GESTOR DE DATOS Y DOCUMENTOS  \n(SOLO RELLENAR CUANDO LA ENTIDAD SE OPONGA A QUE EL \u00d3RGANO GESTOR REALICE LA CONSULTA DE OFICIO)  \nDe acuerdo a lo dispuesto en el art\u00edculo 28.2 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, las administraciones p\u00fablicas podr\u00e1n recaba r o verificar los \ndatos que a continuaci\u00f3n se relacionan. Si manifiesta su oposici\u00f3n a que la Direc ci\u00f3n General de Calidad en el Empleo efect\u00fae dicha \ncomprobaci\u00f3n, deber\u00e1 ejercitar la oposici\u00f3n por tratamiento concreto y en base a motivos derivados de su situaci\u00f3n personal, quedando \ncondicionada la tramitaci\u00f3n del procedimiento a la aportaci\u00f3n, por su p arte, de la documentaci\u00f3n actualizada que acredita el cumplimiento de \nlos requisitos.  \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad solicitante, que presenta y firma esta solicitud  \n\uf0a0 Se opone a que el SEXPE  solicite y recabe la comunicaci\u00f3n del contrato del trabajador/a por los que se solicita subvenci\u00f3n, por los motivos \nderivados de mi situaci\u00f3n personal: (Especificar motivo a continuaci\u00f3n)  \nAportar\u00e1 en este caso el contrato del trabajador/a por los que se solicita subvenci\u00f3n y su comunicaci\u00f3n.  \n\uf0a0 Se opone a que  el SEXPE solicite y recabe los certificados o informaci\u00f3n a emitir por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, por los \nmotivos derivados de mi situaci\u00f3n personal: (Especificar motivo a continuaci\u00f3n)  \nAportar\u00e1 en este caso los certificados o informaci\u00f3 n a emitir por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad . \n\uf0a0 Se opone a que el SEXPE  solicite y recabe los certificados o informaci\u00f3n a emitir por la Consejer\u00eda competente en materia de hacienda de \nla Junta de Extremadura, por los motivos derivados de mi situaci\u00f3n  personal: (Especificar motivo a continuaci\u00f3n)  \nAportar\u00e1 en este caso certificado que acredita que la empresa solicitante se encuentra al corriente de sus obligaciones fisca les con la \nHacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.  \n\uf0a0 Se opone a que el SEXPE  solicite y recabe el informe original expedido por la Tesorer\u00eda de la Seguridad Social relativo a la vida laboral de la \nentidad solicitante del cambio de titularidad del expediente, por los motivos derivados de mi situaci\u00f3n personal: (Especifica r motivo a  \ncontinuaci\u00f3n)  \n\uf0a0 Se opone a que el SEXPE, en caso de entidades sin personalidad jur\u00eddica, solicite y recabe de otros organismos p\u00fablicos los d atos que \nacrediten que los integrantes se encuentran al corriente de sus obligaciones fiscales con la Hacienda de la  Comunidad Aut\u00f3noma, por los \nmotivos derivados de su situaci\u00f3n personal: (Especificar motivo a continuaci\u00f3n).   \nAportar\u00e1 en este caso los certificados que acreditan que los integrantes se encuentran al corriente de sus obligaciones fisca les con la \nHacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma  \n\uf0a0 Se opone a que el SEXPE, en caso de entidades sin personalidad jur\u00eddica, solicite y recabe los certificados o informaci\u00f3n a e mitir por la \nTesorer\u00eda General de la Seguridad Social los datos que acrediten que los integrantes se encue ntran al corriente de sus obligaciones con la \nSeguridad  Social, por los motivos derivados de su situaci\u00f3n personal: (Explicar motivo a continuaci\u00f3n)  \nAportar\u00e1 en este caso, los certificados que acrediten que los integrantes se encuentran al corriente de sus  obligaciones con la Seguridad Social  \n DECLARACI\u00d3N DE LA ENTIDAD CESIONARIA  \nLa entidad cesionaria SOLICITA : \nQue, seg\u00fan lo establecido en el \u201cPrograma Investigo\u201d, incluido en el DECRETO por el que se establecen las bases reguladoras para la \nconcesi\u00f3n de subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n de los programas de empleo creados para la ejecuci\u00f3n del plan de recu peraci\u00f3n, \ntran sformaci\u00f3n y resiliencia en la Comunidad Aut\u00f3noma de E xtremadura y se aprueban las primeras convocatorias de dichos programas , \nLE SEA CONCEDIDO EL CAMBIO DE TITULARIDAD  de los expedientes arriba referenciados de la Entidad cedente, y a tal fi n DECLARA : \n1. Que est\u00e1 facultada para obtener la condici\u00f3n de beneficiaria de las ayudas aqu\u00ed solicitadas y no se halla incursa en ninguna de l as \ncircunstancias enumeradas en el art\u00edculo 12.2 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad A ut\u00f3noma de \nExtremadura.  \n2. Que cumple los requisitos y no incurre en las exclusiones y e incomp atibilidades que establece dicho Decreto.  \n3. Que conoce, acepta y asume los compromisos y obligaciones que tiene adquiridos el anterior titular de la subvenci\u00f3n.  \n4. Que todos los datos facilitados son ciertos y que se compromete a aportar los justificantes necesarios para su comprobaci\u00f3n, \ncumplir los requisitos de compromiso, aceptar, en su caso, las verificaciones que procedan, de acuerdo con las ayudas solicit adas.  \n5. Que,  en caso de solicitar ayudas cofinanciadas por fondos de la Uni\u00f3n Europea, declara su compromiso pleno de sometimiento a \nlas condiciones y requisitos contemplados por la normativa reguladora de dichos auxilios.  \n6. Respecto de otras ayudas acogidas al R\u00e9gimen de M\u00ednimis (Reglamento (UE) 1407/2013, de 18 de diciembre  \n\uf071\uf071 NO haber solicitado o recibido ayudas y subvenciones durante los \u00faltimos tres ejercicios fiscales, (el actual y los dos \nanteriores) para este o cualquier otro r\u00e9gimen de ayudas, acogido a la normativa de m\u00ednimis.  \n\uf071\uf071 Haber solicitado o recibido las ayudas y su bvenciones acogidas al r\u00e9gimen de m\u00ednimis que se mencionan a continuaci\u00f3n \ndurante los \u00faltimos tres ejercicios fiscales (el actual y los dos anteriores) para este o cualquier otro r\u00e9gimen de ayudas, \nacogido a la normativa de m\u00ednimis.  \nORGANISMO  TIPO DE AYUDA /COD EXPEDIENTE  IMPORTE  ESTADO TRAMITACI\u00d3N (1) \n    \n    \n(1) TRAMITACI\u00d3N: S=SOLICITADA, C=CONCEDIDA, P=PAGADA  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162846\n ANEXO  COMUNICACI\u00d3N DE SUCESI\u00d3N EMPRESARIAL \u201cPROGRAMA \nINVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES DEMANDANTES DE EMPLEO \nEN LA REALIZACI\u00d3N DE INICIATIVAS  DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \nAUTORIZACI\u00d3N A LA CONSULTA DE DATOS Y DOCUMENTACI\u00d3N (DEBE COMPLETARSE UNA DE LAS DOS CASILLAS)  \n( SI NO AUTORIZA LA CONSULTA, LA ENTIDAD DEBE APORTAR CERTIFICADO ORIGINAL)  \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad solicitante, que presenta y firma esta solicitud  \n\uf0a0 Autoriza a que desde el SEXPE se solicite y recabe de la Agencia Estatal de la Administraci\u00f3n Tributaria los datos que \nacrediten que el solicitante se encuentra al corriente de sus obligaciones fiscales con la Hacienda del Estado.  \n\uf0a0 No Autoriza a que desde el SEXPE se solicite y recabe de la Agencia Estatal de la Administraci\u00f3n Tributaria los datos que \nacrediten que el solicitante se encuentra al corriente de sus obligaciones fiscales con la Hacienda del Estado  y aporta \ncertificado expedido por la AEAT que acredite que est\u00e1 al corriente de sus obligaciones con la Hacienda del Estado . \n\uf0a0 Autoriza a que, desde el SEXPE, en caso de entidades sin personalidad jur\u00eddica, se solicite y recabe de la Agencia Estatal \nde la Administraci\u00f3n Tributaria los datos que acrediten que los integrantes se encuentran al corriente de sus \nobligaciones fiscales con la Hacienda del Estado.  \n\uf0a0 NO Autoriza a que desde el SEXPE, en caso de entidades sin personalidad jur\u00eddica, se solicite y recabe  de la Agencia \nEstatal de la Administraci\u00f3n Tributaria los datos que acrediten que los integrantes se encuentran al corriente de sus \nobligaciones fiscales con la Hacienda del Estado y aporta certificado expedido por la AEAT que acredite que est\u00e1 al \ncorrien te de sus obligaciones con la Hacienda del Estado.  \n \nDECLARACI\u00d3N DE LA ENTIDAD CEDENTE  \nLa entidad titular del expediente DECLARA  la voluntad de transmitir los derechos y obligaciones derivados del \nexpediente administrativo arriba referenciado a la nueva entidad beneficiaria de la subvenci\u00f3n.  \n \nDOCUMENTACI\u00d3N A APORTAR POR LAS ENTIDADES  \n\uf0a0 En caso de sociedad o entidad jur\u00eddica, copia del documento que acredite el poder de representaci\u00f3n ante la \nAdministraci\u00f3n o nota simple del Registro Mercantil, siempre que no se aporte el c\u00f3digo seguro de \nverificaci\u00f3n.  \n\uf0a0 Documento acreditativo del negocio jur\u00eddico por el que la empresa cesionaria adquiera la titularidad de la \ncedente.  \n\uf0a0 Documentos por los que se acuerde la subrogaci\u00f3n de los contratos de trabajo objeto de subvenci\u00f3n, \ndebidamente firmados por la entidad y las personas trabajadoras y comunicados al correspondiente Servicio \nP\u00fablico de E mpleo. \n\uf0a0 Informe original de la vida laboral de la entidad que solicita el cambio de titularidad, desde la fecha de \nsubrogaci\u00f3n de los contratos de trabajo objeto de subvenci\u00f3n, hasta el momento de expedici\u00f3n de la misma, \nen el caso de que se oponga a su con sulta de oficio marcando la casilla correspondiente. El cambio de cuenta \nde cotizaci\u00f3n deber\u00e1 producirse sin mediar d\u00edas respecto a la fecha de baja en la empresa cedente.  \n \nRATIFICACI\u00d3N DE LOS EXTREMOS Y DECLARACIONES CONTENIDOS EN LA SOLICITUD  \nLos abajo firmantes DECLARAN DE MANERA RESPONSABLE  que son ciertos los datos que figuran respecto de \ncada entidad,  que disponen de la documentaci\u00f3n que acredita los datos mencionados, que los documentos \nreferidos son los adecuados y correctos para los fines que se pretenden y que cumplen todas las condiciones y \nrequisitos que se establecen en la Orden por la que se reg ula el programa de acompa\u00f1amiento hacia el empleo \nestable de personas j\u00f3venes tituladas en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura  y se establecen \nlas bases reguladoras para ser beneficiarias de las subvenciones, debiendo asumir, la nueva titular  del \nexpediente, los derechos y obligaciones que se deriven o puedan derivarse de la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, as\u00ed \ncomo de la obligaci\u00f3n particular del mantenimiento de los puestos de trabajo por los que se solicita subvenci\u00f3n, \nen el expediente afectado por el cambio de titularidad, hasta que finalice el periodo se\u00f1alado en la resoluci\u00f3n de \nconcesi\u00f3n . \nEn........................................................, a.......de.................................de 20__  \n \nFdo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  \nFirma/s del/de los representante/s legal/es de la entidad cesionaria  \n  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162847\n ANEXO  COMUNICACI\u00d3N DE SUCESI\u00d3N EMPRESARIAL \u201cPROGRAMA \nINVESTIGO\u201d  \nCONTRATACI\u00d3N DE PERSONAS J\u00d3VENES DEMANDANTES DE EMPLEO \nEN LA REALIZACI\u00d3N DE INICIATIVAS  DE INVESTIGACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N   \n \n \n   \n \nCL\u00c1USULA DE PROTECCI\u00d3N DE DATOS  \nRESPONSABLE DEL TRATAMIENTO  El titular de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo.  \nFINALIDAD DEL TRATAMIENTO  La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y comprobaci\u00f3n de la \nconcesi\u00f3n de subvenciones del Programa investigo\u201d, de contrataci\u00f3n de personas j\u00f3venes \ndemandantes de empleo en la realizaci\u00f3n de iniciativas de investigaci\u00f3n e in novaci\u00f3n  en el \n\u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.  \nLEGITIMACI\u00d3N DEL \nTRATAMIENTO  La Base Jur\u00eddica de la finalidad del tratamiento necesario es el cumplimiento de una misi\u00f3n \nque es realizada en inter\u00e9s p\u00fablico o en el ejercicio de Poderes p\u00fablic os del Responsable de \nTratamiento (art. 6.1 e) RGPD).  \nDESTINATARIOS DE CESIONES O \nTRANSFERENCIAS  No se ceder\u00e1n datos a terceros, salvo obligaci\u00f3n legal.  \nDERECHOS DE LAS PERSONAS \nINTERESADAS  Tiene derecho de Acceso, Rectificaci\u00f3n y Supresi\u00f3n de los datos,  as\u00ed como otros que se \ndescriben en la informaci\u00f3n adicional.  \nPuede consultar Informaci\u00f3n Adicional y detallada sobre Protecci\u00f3n de Datos en la ficha del Portal Ciudadano correspondiente a \neste tr\u00e1mite (https://ciudadano.gobex.es/buscador -de-tramites/ -/tramite/ficha/ 6037 ) dentro de la pesta\u00f1a 'M\u00e1s informaci\u00f3n'.  \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162848\nCODIGO CIP  \nP 6049  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \nNUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. EMPRENDIMIENTO Y \nMICROEMPRESAS , EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA   \n \n \n \n   \n \nPLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA DE LA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA  \nCOMPONENTE 23: Nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo . \nPOL\u00cdTICA  PALANCA VIII: Nueva econom\u00eda de los cuidados y pol\u00edticas de empleo . \nC23I 4: Nuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. Emprendimiento y microempresas . \n1. DATOS IDENTIFICACI\u00d3N DE LA ENTIDAD SOLICITANTE  \nNIF/NIE  Primer apellido/Raz\u00f3n social  Segundo apellido  Nombre  \n    \nActividad econ\u00f3mica (Ep\u00edgrafe IAE)   \nDomicilio  \nPais Provincia  Municipio  Cod.postal  \n    \nTipo v\u00eda  Nombre v\u00eda p\u00fablica  Tipo N\u00fam.  N\u00famero  Cal. n\u00fam  \n     \nBloq. Portal  Esc. Planta  Pta. Complemento domicilio/Domicilio extranjero  \n      \n \n1.1. DATOS DE CONTACTO  \nTel\u00e9fono  M\u00f3vil  Correo electr\u00f3nico  \n   \n \n2. DATOS DE NOTIFICACI\u00d3N  \n\uf098 Notificaci\u00f3n electr\u00f3nica por comparecencia en la Sede electr\u00f3nica  \nCorreo electr\u00f3nico para avisos (SEDE electr\u00f3nica )  \nPais Provincia  Municipio  Cod.postal  \n    \nTipo v\u00eda  Nombre v\u00eda p\u00fablica  Tipo N\u00fam.  N\u00famero  Cal. n\u00fam  \n     \nBloq. Portal  Esc. Planta  Pta. Complemento domicilio/Domicilio extranjero  \n      \n \n3.-REPRESENTANTE PARA MEDIOS ELECTR\u00d3NICOS  \nNIF/NIE  Primer apellido/Raz\u00f3n social  Segundo apellido  Nombre  \n    \nTel\u00e9fono  M\u00f3vil  Correo electr\u00f3nico para avisos (SEDE electr\u00f3nica)  \n   \n \n4. N\u00daMERO DE CUENTA EN ACTIVO EN EL SISTEMA DE ALTA DE TERCEROS POR EL QUE SOLICITA COBRAR LA \nAYUDA  \nIBAN  \n \nIndique si la cuenta bancaria arriba indicada se encuentra dada de alta en el registro de altas de tercero de la Junta de Extremadura  \n\uf098 SI \n\uf098 NO. Deber\u00e1 aportar documento de \u201cAltas de Terceros\u201d debidamente cumplimentado. O realizar el alta \nutilizando el tr\u00e1mite  de  alta de terceros disponible en esta sede electr\u00f3nica  \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162849\nCODIGO CIP  \nP 6049  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \nNUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. EMPRENDIMIENTO Y \nMICROEMPRESAS , EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA   \n \n \n \n   \n \n5. REPRESENTANTES LEGALES  \nRepresentaci\u00f3n Mancomunada   SI  NO \n \n5.1 DATOS DEL/LOS  REPRESENTANTE /S LEGAL /ES \n \n Adjunta el poder de representaci\u00f3n en formato pdf.  \nNIF/NIE  Primer Apellido  Segundo Apellido  Nombre  \n    \nTel\u00e9fono  CSV de los poderes notariales (1)   \n    \n \n \n \n Adjunta el poder de representaci\u00f3n en formato pdf.  \nNIF/NIE  Primer Apellido  Segundo Apellido  Nombre  \n    \nTel\u00e9fono  CSV de los poderes notariales (1)   \n    \n \n \n \n Adjunta el poder de representaci\u00f3n en formato pdf.  \nNIF/NIE  Primer Apellido  Segundo Apellido  Nombre  \n    \nTel\u00e9fono  CSV de los poderes notariales (1)   \n    \n \n \n \n Adjunta el poder de representaci\u00f3n en formato pdf.  \nNIF/NIE  Primer Apellido  Segundo Apellido  Nombre  \n    \nTel\u00e9fono  CSV de los poderes notariales (1)   \n    \n \n \n \n Adjunta el poder de representaci\u00f3n en formato pdf.  \nNIF/NIE  Primer Apellido  Segundo Apellido  Nombre  \n    \nTel\u00e9fono  CSV de los poderes notariales (1)   \n    \n \n(1) los poderes notariales con CSV est\u00e1n vigentes desde 5/07/2014, si son de fecha anterior deber\u00e1 presentarlo como documento adjunto  \n \n \n \n \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162850\nCODIGO CIP  \nP 6049  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \nNUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. EMPRENDIMIENTO Y \nMICROEMPRESAS , EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA   \n \n \n \n   \n \n \n6. DATOS DE LOS PART\u00cdCIPES DE LA COMUNIDAD DE BIENES, UNI\u00d3N TEMPORAL DE EMPRESAS  O ENTIDAD \nSIN PERSONALIDAD JUR\u00cdDICA  \nNombre y apellidos o raz\u00f3n social  NIF % participaci\u00f3n \nen la empresa  Tel\u00e9fono  \n    \n    \n    \n    \n    \n    \n \n7. LINEA Y SUBL\u00cdNEA DE SUBVENCI\u00d3N QUE SOLICITA  \nL\u00cdNEA  1 MANTENIMIENTO DEL EMPLEO Y LA COLABORACI\u00d3N EN LA REALIZACI\u00d3N DE PLANES \nESTRAT\u00c9GICOS DE CRECIMIENTO SOBRE LAS OPORTUNIDADES DE EMPLEO, PARA FACILITAR LA \nTRANSICI\u00d3N DE SU ACTIVIDAD HACIA LA ECONOM\u00cdA VERDE Y DIGITAL  \n Subl\u00ednea 1. En pymes.  1.545 \u20ac  \n \n Subl\u00ednea 1.2. En empresas de emprendimiento colectivo.  1.545 \u20ac.  \n \nL\u00cdNEA 2: MANTENIMIENTO DEL EMPLEO Y LA COLABORACI\u00d3N EN LA REALIZACI\u00d3N DE EVALUACIONES \nSOBRE LAS OPORTUNIDADES DE EMPLEO, PARA FACILITAR LA TRANSICI\u00d3N DE SU ACTIVIDAD HACIA LA \nECONOM\u00cdA VERDE Y DIGITAL  \n Subl\u00ednea 2.1 En microempresas y personas trabajadoras aut\u00f3nomas . 4.145 \u20ac \n \n Subl\u00ednea 2.2. En empresas de emprendimiento colectivo . 4.145 \u20ac \n \n(marcar lo que proceda) \n \n8. DOMICILIO DEL CENTRO DE TRABAJO EN LA COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \nProvincia  Municipio  Cod.postal  Tipo v\u00eda  \n    \nNombre v\u00eda p\u00fablica  Tipo N\u00fam.  N\u00famero  Cal. n\u00fam  Bloq  \n     \nPortal  Esc. Planta  Pta. Complemento domicilio/Domicilio extranjero  \n     \n \n9. N\u00ba PERSONAS MANTENIMIENTO DE EMPLEO  \n \nN\u00ba personas contratadas con car\u00e1cter \nindefinido  N\u00ba personas socias trabajadoras o \nde trabajo * N\u00famero de personas trabajadoras \naut\u00f3nomas  \n   \n*Que hayan  optado por la modalidad de asimilados a personas trabajadoras por cue nta ajena, a los efectos de la \nSeguridad Social  \nSE ADJUNTA CERTIFICACI\u00d3N CON LA RELACI\u00d3N DE LAS PERSONAS SOCIAS TRABAJADORAS O DE TRABAJO (nombre, \napellidos y NIF)  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162851\nCODIGO CIP  \nP 6049  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \nNUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. EMPRENDIMIENTO Y \nMICROEMPRESAS , EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA   \n \n \n \n   \n \n \n \n10. DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE SOBRE EL CUMPLIMIENTO DE LOS REQUISITOS EXIGIDOS PARA OBTENER \nLA CONDICI\u00d3N DE BENEFICIARIA Y OTRAS AYUDAS P\u00daBLICAS SOLICITADAS O RECIBIDAS POR LA ENTIDAD \nSOLICITANTE  \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \n1. Que la entidad a la que represento no se encuentra incursa en ninguna de las circunstancias recogidas en el art\u00edculo \n12 apartado 2 y 3 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura \nque impiden obtener la condici\u00f3n de beneficiario.  \n2. Que la entidad a la que represento no tiene  deudas con la Hacienda auton\u00f3mica y se halla al corriente en el \ncumplimiento de las obligaciones tributarias y frente a la Seguridad Social impuestas por las disposiciones vigentes.  \n3. Que la entidad a la que represento cumple los requisitos y no incurre en las exclusiones e incompatibilidades que \nestablece el Decreto regulador de las ayudas.  \n4. Declaraci\u00f3n de ausencia de doble financiaci\u00f3n. El solicitante de la de la ayuda comunitaria del presente expediente \nde gasto basado es el organismo interesado, que decla ra expresamente que este expediente de gasto no ha percibido \nninguna otra ayuda con cargo al presupuesto de la UE.  \n5. Medidas de informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y visibilidad del proyecto. La entidad  solicitante  se compromete a adoptar \ncuantas medidas de informaci\u00f3 n, comunicaci\u00f3n y visibilidad del proyecto sean requeridas por la normativa que \ncomunitaria y en particular, las medidas que resulten de obligado cumplimiento para las actuaciones y proy ectos \nfinanciados con cargo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia , Programa Investigo.  \n6. Aceptaci\u00f3n de los principios de buena gesti\u00f3n financiera : La entidad solicitante declara expresamente que ha \nobservado en la tramitaci\u00f3n de este expediente de gasto y observar\u00e1 durante la ejecuci\u00f3n del mismo los principios \nde buena ge sti\u00f3n financiera y acepta someterse a las actuaciones de control que sean de aplicaci\u00f3n a las ayudas \nconforme a la normativa comunitaria.  \n7. Obligaciones de disponibilidad y conservaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. La entidad solicitante conoce que debe conservar la \ninformaci\u00f3n del expediente de gasto por el plazo de disponibilidad que establece la normativa comunitaria.  \n8. Que conoce que la actividad subvencionada se financia con cargo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, se \ncertifica que las actuaciones relaciona das con el mismo resultan elegibles conforme a su marco regulatorio, al estar \nincluidas en el Plan Nacional de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, aprobado por el Acuerdo del Consejo de \nMinistros de 27 de abril de 2021, seg\u00fan lo recogido en la Orde n TES/ 897/2021, de 19 de agosto. En concreto estas \nactividades contribuir\u00e1n al cumplimiento de los objetivos fijados para  el COMPONENTE 23: Nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas \npara un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo  e inversi\u00f3n C23I 4: Nuevos proyectos territoriales para el \nreequilibrio y la equidad. Emprendimiento y microempresas . \n9. Que no ha solicitado o recibido otras ayudas para la misma o an\u00e1loga finalidad, percibidas de \u00e9sta u o tras \nadministraciones p\u00fablicas,  siempre que dicha ayuda  no cubra el mismo coste que los  que ya financie esta subvenci\u00f3n  . \n10. Que ha solicitado o recibido  otras para la misa finalidad:  \n \nORGANISMO  TIPO DE AYUDA/COD. EXPEDIENTE  IMPORTE  ESTADO TRAMITACI\u00d3N(1)  \n    \n    \n    \n    \n    \n(1) TRAMITACI\u00d3N: S=SOLICITADA, C=CONCEDIDA, P=PAGADA  \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162852\nCODIGO CIP  \nP 6049  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \nNUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. EMPRENDIMIENTO Y \nMICROEMPRESAS , EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA   \n \n \n \n   \n \n \n \n10. DECLARACI\u00d3N EXPRESA Y RESPONSABLE DE LA ENTIDAD SOLICITANTE  SOBRE LOS REQUISITOS Y EXCLUSIONES \nDEL DECRETO REGULADOR  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \n \n1. Que la entidad solicitante no ha sido excluida del acceso a los beneficios derivados de la aplicaci\u00f3n de los programas \nde empleo por la comisi\u00f3n de infracciones, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 46 del Real Decreto \nLegislativo 5/2000, de 4 de agosto, sobre I nfracciones y Sanciones en el Orden Social.  \n2. Que la entidad solicitante tiene la consideraci\u00f3n de PYME o microempresa, seg\u00fan corresponda a la subl\u00ednea de \nsubvenci\u00f3n, conforme a la definici\u00f3n establecida en el Anexo I del Reglamento (UE), n\u00fam. 651/2014 de la  Comisi\u00f3n, \nde 17 de junio de 2014, y a tal efecto declara que la empresa:  \n- Est\u00e1 constituida por:  _________________________ personas empleadas.  \n- El volumen de negocio anual de la empresa del \u00faltimo ejercicio cerrado es de: \n_______________________________ _________euros.  \n- Y el \u00faltimo balance anual es de: _________________________________________euros.  \n3. Que la entidad solicitante no es una empresa de trabajo temporal. \n4. Que la entidad solicitante no es una asociaci\u00f3n, fundaci\u00f3n o cualquier otra entidad asociat iva sin \u00e1nimo de lucro  \n5. Que la entidad solicitante tiene un centro de trabajo en Extremadura y realiza en dicho centro las actividades en las \nque participa n las persona s objeto del mantenimiento del empleo . \n6. Que cumple con el principio de \u201cno causar perjuici o significativo\u201d (principio do no significant harm \u2013 DNSH).  \n \n11. DECLARACI\u00d3N EXPRESA Y RESPONSABLE DE LA ENTIDAD SOLICITANTE  SOBRE ACEPTACI\u00d3N DE LA SUBVENCI\u00d3N Y \nLAS OBLIGACIONES IMPUESTAS POR EL DECRETO REGULADOR  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud DECLARA que ACEPTA la subvenci\u00f3n que, una vez \ninstruido el procedimiento, le pueda ser concedida y las obligaciones que de ello se deriven, y en especial las siguientes:  \n1. Mantener en el empleo a las personas trabajadoras indef inidas, y en su caso trabajadoras aut\u00f3nomas, en \nsu centro de trabajo ubicado en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en el momento de solicitar la \nsubvenci\u00f3n durante al menos tres meses desde la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n. En el caso de que se trate de \ncooperativas y sociedades laborales beneficiarias de las subl\u00edneas 1.2 y 2.2, mantener durante el mismo \nplazo a las personas socias -trabajadoras o de trabajo que estuvieran en alta, en los centros de trabajo \nubicados en dicha comunidad aut\u00f3noma.  \n2. Se compromet e en dicho plazo a colaborar con una empresa contratada por el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico \nde Empleo en la realizaci\u00f3n del plan estrat\u00e9gico de crecimiento o la evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del empleo, \nseg\u00fan la correspondiente l\u00ednea de subvenci\u00f3n,  para mantener  o incrementar las oportunidades de empleo \nque se deriven de la adaptaci\u00f3n o innovaci\u00f3n de su actividad productiva, contribuyendo a la transici\u00f3n hacia \nla econom\u00eda verde, respetando el cumplimiento de las obligaciones derivadas del etiquetado clim\u00e1tico \n(etiqueta 047 -Apoyo a procesos de producci\u00f3n respetuosos con el medio ambiente y eficiencia en uso de \nrecursos en las pymes) y a la transformaci\u00f3n digital, que cumplan el etiquetado digital (etiqueta 100 -Apoyo \nal trabajo por cuenta propia y a la creaci\u00f3n de e mpresas).  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162853\nCODIGO CIP  \nP 6049  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \nNUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. EMPRENDIMIENTO Y \nMICROEMPRESAS , EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA   \n \n \n \n   \n \n3. Facilitar cuantos datos e informaci\u00f3n, en cuestiones relacionadas con las subvenciones solicitadas o concedidas, les \nsean requeridos por el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, as\u00ed como comunicar al mismo las incidencias y \nvariaciones que se pro duzcan en relaci\u00f3n con aqu\u00e9llas.  \n4. Someterse a las actuaciones de comprobaci\u00f3n a efectuar por el \u00f3rgano concedente y a cualesquiera otras actuaciones \nde comprobaci\u00f3n y control financiero que realice la Autoridad de Gesti\u00f3n, la Autoridad de Certificaci\u00f3n, la Autoridad \nde Auditoria, el Organismo Intermedio, el Tribunal de Cuentas, los \u00f3rganos de control de la Comisi\u00f3n Europea o el \nTribunal de Cuentas Europeo, de acuerdo con lo establecido en la normativa aplicable a la gesti\u00f3n de las ayudas \ncofinanciadas con fo ndos comunitarios, aportando para ello cuanta informaci\u00f3n le sea requerida.  \n5. Proceder a la devoluci\u00f3n voluntaria, sin previo requerimiento de la Administraci\u00f3n de las cantidades libradas y no \naplicadas al fin previsto sin perjuicio de la posterior liquidaci \u00f3n de los intereses de demora y al reintegro de la \nsubvenci\u00f3n en los supuestos y de acuerdo con los t\u00e9rminos previstos en el presente decreto.  \n6. Dar una adecuada publicidad al car\u00e1cter p\u00fablico de la financiaci\u00f3n del programa objeto de subvenci\u00f3n, para lo cu al \ndeber\u00e1n exponer en lugar visible, en el exterior de los locales, un cartel con expresi\u00f3n del nombre del proyecto y, el \nlogotipo oficial de los programas e indicar la condici\u00f3n de acci\u00f3n subvencionada por la Junta de Extremadura, \nConsejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo -SEXPE, de acuerdo con el Decreto 50/2001, de 3 de abril, y conforme a lo \nestablecido sobre la imagen institucional de la Junta de Extremadura.  \n \n \n \n12. DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE DEL  CUMPLIMIENTO DEL PRINCIPIO  DE \u201cNO CAUSAR UN PERJUICIO SIGNIFICATIVO \u201d \nA LOS SEIS OBJETIVOS MEDIOAMBIENTALES EN EL SENTIDO DEL ART\u00cdCULO 17 DEL REGLAMENTO (UE) 2020/852  \n \nActuaci\u00f3n  \nMantenimiento del empleo y la colaboraci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de planes estrat\u00e9gicos de crecimiento  o \nevaluaciones  sobre las oportunidades de empleo,  para facilitar la transici\u00f3n de su actividad hacia la econom\u00eda \nverde y digital  \n \nComponente del PRTR  al que pertenece la actividad  \nCOMPONENTE 23: Nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo  \n \nInversi\u00f3n o Reforma del PRTR  a en que se enmarca la actividad  \nC C23I4: Nuevos proyectos territoriales para el empleo y la equidad. Emprendimiento y microempresas  \n \nEtiqueta clim\u00e1tica y medioambiental  asignada a la Inversi\u00f3n o Reforma  del PRTR (Anexo VI, Reglamento 2021/241)  \nPorcentaje de contribuci\u00f3n a objetivos clim\u00e1ticos : 100 %. Etiqueta  \u00ab047 Apoyo a procesos de producci\u00f3n respetuosos \ncon el medio ambiente y eficiencia en el uso de recursos en las pymes\u00bb . \nPorcentaje de contribuci\u00f3n a objetivos medioambientales:  100 %. Etiqu eta  \u00ab100 Apoyo al trabajo por cuenta propia y \na la creaci\u00f3n de empresas\u00bb  . \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \n \nQue la actuaci\u00f3n para la que se solicita  subvenci\u00f3n cumple lo siguiente:  \n \nA. Las actividade s que se desarrollan en la iniciativa  no ocasionan un perjuicio significativo a los siguientes objetivos \nmedioambientales, seg\u00fan el art\u00edculo 17 del Reglamento (UE) 2020/852 relativo al establecimiento de un marco para N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162854\nCODIGO CIP  \nP 6049  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \nNUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. EMPRENDIMIENTO Y \nMICROEMPRESAS , EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA   \n \n \n \n   \n \nfacilitar las inversiones sostenibles m ediante la implantaci\u00f3n de un sistema de clasificaci\u00f3n (o \u00abtaxonom\u00eda\u00bb) de las \nactividades econ\u00f3micas medioambientalmente sostenibles:  \n1. Mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico.  \n2. Adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico.  \n3. Uso sostenible y protecci\u00f3n de los recursos h\u00eddr icos y marinos.  \n4. Econom\u00eda circular, incluidos la prevenci\u00f3n y el reciclado de residuos.  \n5. Prevenci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n a la atm\u00f3sfera, el agua o el suelo.  \n6. Protecci\u00f3n y restauraci\u00f3n de la biodiversidad y los ecosistemas.  \n \nB. Las actividades se adec\u00faan, en su caso, a las caracter\u00edsticas y condiciones fijadas para la medida y submedida de la \nComponente y reflejadas en el Plan de Recuperaci\u00f3 n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, porque estar\u00e1n orientadas al \ndesarrollo de la econom\u00eda verde, por lo que aplicar\u00eda la etiqueta 047 -Apoyo a procesos de producci\u00f3n \nrespetuosos con el medio ambiente y eficiencia en el uso de recursos en las pymes  y al desarrollo de la econom\u00eda \ndigital, por lo que aplicar\u00eda la etiqueta 100 - Apoyo al trabajo por cuenta propia y a la creaci\u00f3n de empresas.  \n \nC. Las actividades que se desarrollan en el proyecto cumplir\u00e1n la normativa medioambiental vigente que resulte de \naplicaci\u00f3n.  \n \nD. Las actividades que se desarrollan no est\u00e1n excluidas para su financiaci\u00f3n por el Plan conforme a la Gu\u00eda t\u00e9cnica sobre \nla aplicaci\u00f3n del principio de \u00abno causar un perjuicio significativo\u00bb en virtud del Reglamento relativo al Mecanismo de \nRecuperaci\u00f3n y Resiliencia (2021/C 58/01)(32) , a la Propuesta de Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del Consejo  relativa a la \naprobaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia de Espa\u00f1a(33) y a su correspondiente Anexo(34) . \n1. Construcci\u00f3n de refiner\u00edas de crudo, centrales t\u00e9rmicas de carb\u00f3n y proyectos que impliquen la extracci\u00f3n de petr\u00f3leo \no gas  natural, debido al perjuicio al objetivo de mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico. \n2. Actividades relacionadas con los combustibles f\u00f3siles, incluida la utilizaci\u00f3n ulterior de los mismos, excepto los \nproyectos relacionados con la generaci\u00f3n de electricidad y/o  calor utilizando gas natural, as\u00ed como con la infraestructura \nde transporte y distribuci\u00f3n conexa, que cumplan las condiciones establecidas en el Anexo III de la Gu\u00eda T\u00e9cnica de la \nComisi\u00f3n Europea.  \n3. Actividades y activos en el marco del r\u00e9gimen de come rcio de derechos de emisi\u00f3n de la UE (RCDE) en relaci\u00f3n con las \ncuales se prevea que las emisiones de gases de efecto invernadero que van a provocar no se situar\u00e1n por debajo de los \npar\u00e1metros de referencia pertinentes. Cuando se prevea que las emisiones d e gases de efecto invernadero provocadas \npor la actividad subvencionada no van a ser significativamente inferiores a los par\u00e1metros de referencia, deber\u00e1 facilitarse \nuna explicaci\u00f3n motivada al respecto.  \n4. Compensaci\u00f3n de los costes indirectos del RCDE.  \n5. Actividades relacionadas con vertederos de residuos e incineradoras, esta exclusi\u00f3n no se aplica a las acciones en \nplantas dedicadas exclusivamente al tratamiento de residuos peligrosos no reciclables, ni en las plantas existentes, cuando \ndichas acciones  tengan por objeto aumentar la eficiencia energ\u00e9tica, capturar los gases de escape para su \nalmacenamiento o utilizaci\u00f3n, o recuperar materiales de las cenizas de incineraci\u00f3n, siempre que tales acciones no \nconlleven un aumento de la capacidad de tratamient o de residuos de las plantas o a una prolongaci\u00f3n de su vida \u00fatil; \nestos pormenores deber\u00e1n justificarse documentalmente para cada planta.  \n6. Actividades relacionadas con plantas de tratamiento mec\u00e1nico -biol\u00f3gico, esta exclusi\u00f3n no se aplica a las acciones  en \nplantas de tratamiento mec\u00e1nico -biol\u00f3gico existentes, cuando dichas acciones tengan por objeto aumentar su eficiencia \nenerg\u00e9tica o su reacondicionamiento para operaciones de reciclaje de residuos separados, como el compostaje y la \ndigesti\u00f3n anaerobia d e biorresiduos, siempre que tales acciones no conlleven un aumento de la capacidad de tratamiento \nde residuos de las plantas o a una prolongaci\u00f3n de su vida \u00fatil; estos pormenores deber\u00e1n justificarse documentalmente \npara cada planta.  \n7. Actividades en las  que la eliminaci\u00f3n a largo plazo de residuos pueda causar da\u00f1os al medio ambiente.  \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162855\nCODIGO CIP  \nP 6049  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \nNUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. EMPRENDIMIENTO Y \nMICROEMPRESAS , EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA   \n \n \n \n   \n \nE. Las actividades que se desarrollan no causan efectos directos sobre el medioambiente, ni efectos indirectos primarios \nen todo su ciclo de vida, entendiendo como tales a qu\u00e9llos que pudieran materializarse tras su finalizaci\u00f3n, una vez \nrealizada la actividad.  \n \nEl incumplimiento de alguno de los requisitos establecidos en la presente declaraci\u00f3n dar\u00e1 lugar a la obligaci\u00f3n de \ndevolver las cantidades percibidas y los intereses de demora correspondientes  \n \n32 https://www.boe.es/buscar/doc.php?id=DOUE -Z-2021- 70014 . \n33 https://ec.europa.eu/info/sites/default/files/com_322_1_es.pdf  \n34 https://ec.europa.eu/info/sites/default/files/com_322_1_annex_es.pdf  \n \n13. DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE SOBRE LA  CESI\u00d3N Y TRATAMIENTO DE DATOS EN RELACI\u00d3N CON LA EJECUCI\u00d3N DE \nACTUACIONES DEL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA (PRTR)  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \n \nConocer la no rmativa que es de aplicaci\u00f3n, en particular los siguientes apartados del art\u00edculo 22, del Reglamento (UE) \n2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, por el que se establece el Mecanismo de \nRecuperaci\u00f3n y Resiliencia:  \n \n1. La le tra d) del apartado 2: \u00abrecabar, a efectos de auditor\u00eda y control del uso de fondos en relaci\u00f3n con las medidas \ndestinadas a la ejecuci\u00f3n de reformas y proyectos de inversi\u00f3n en el marco del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia, en un \nformato electr\u00f3nico que  permita realizar b\u00fasquedas y en una base de datos \u00fanica, las categor\u00edas armonizadas de datos \nsiguientes:  \n \ni. El nombre del perceptor final de los fondos;  \nii. el nombre del contratista y del subcontratista, cuando el perceptor final de los fondos sea un po der adjudicador \nde conformidad con el Derecho de la Uni\u00f3n o nacional en materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica;  \niii. los nombres, apellidos y fechas de nacimiento de los titulares reales del perceptor de los fondos o del \ncontratista, seg\u00fan se define en el art\u00edcul o 3, punto 6, de la Directiva (UE) 2015/849 del Parlamento Europeo y del \nConsejo (26);  \niv. una lista de medidas para la ejecuci\u00f3n de reformas y proyectos de inversi\u00f3n en el marco del plan de \nrecuperaci\u00f3n y resiliencia, junto con el importe total de la fina nciaci\u00f3n p\u00fablica de dichas medidas y que indique \nla cuant\u00eda de los fondos desembolsados en el marco del Mecanismo y de otros fondos de la Uni\u00f3n\u00bb. \n \n2. Apartado 3: \u00abLos datos personales mencionados en el apartado 2, letra d), del presente art\u00edculo solo ser\u00e1n  tratados por \nlos Estados miembros y por la Comisi\u00f3n a los efectos y duraci\u00f3n de la correspondiente auditor\u00eda de la aprobaci\u00f3n de la \ngesti\u00f3n presupuestaria y de los procedimientos de control relacionados con la utilizaci\u00f3n de los fondos relacionados con \nla aplicaci\u00f3n de los acuerdos a que se refieren los art\u00edculos 15, apartado 2, y 23, apartado 1. En el marco del procedimiento \nde aprobaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de la Comisi\u00f3n, de conformidad con el art\u00edculo 319 del TFUE, el Mecanismo estar\u00e1 sujeto a la \npresentaci\u00f3 n de informes en el marco de la informaci\u00f3n financiera y de rendici\u00f3n de cuentas integrada a que se refiere el \nart\u00edculo 247 del Reglamento Financiero y, en particular, por separado, en el informe anual de gesti\u00f3n y rendimiento\u00bb.  \n \nConforme al marco jur\u00eddico  expuesto, manifiesta acceder a la cesi\u00f3n y tratamiento de los datos con los fines expresamente \nrelacionados en los art\u00edculos citados.  \n \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162856\nCODIGO CIP  \nP 6049  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \nNUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. EMPRENDIMIENTO Y \nMICROEMPRESAS , EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA   \n \n \n \n   \n \n14. DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE DE COMPROMISO EN RELACI\u00d3N CON LA EJECUCI\u00d3N DE ACTUACIONES DEL PLAN DE \nRECUPERACI\u00d3N, TRA NSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA (PRTR ) \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \n \nComo solicitante de la ayuda para una actu aci\u00f3n incluida en la Inversi\u00f3n 4 , \u201cNuevos proyectos territoriales para el \nreequilibrio y la equ idad. Emprendimiento y microempresas \u201d, comprendida en el Componente 23 \u201cNuevas pol\u00edticas \np\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo\u201d, manifiesta el compromiso de la entidad que \nrepresenta con los est\u00e1ndares m\u00e1s exigentes en relaci \u00f3n con el cumplimiento de las normas jur\u00eddicas, \u00e9ticas y morales, \nadoptando las medidas necesarias para prevenir y  detectar el fraude, la corrupci\u00f3n y los conflictos de inter\u00e9s, \ncomunicando en su caso a las autoridades que proceda los incumplimientos obser vados.  \n \nAdicionalmente, atendiendo al contenido del PRTR, se compromete a respetar los principios de econom\u00eda circular y evitar \nimpactos negativos significativos en el medio ambiente (\u00abDNSH\u00bb por sus siglas en ingl\u00e9s \u00ab do no significant harm \u00bb) en la \nejecuci\u00f3 n de las actuaciones llevadas a cabo en el marco de dicho Plan, y manifiesta que no incurre en doble financiaci\u00f3n \ny que, en su caso, no le consta riesgo de incompatibilidad con el r\u00e9gimen de ayudas de Estado.  \n \n \n \n15. COMPROBACI\u00d3N DE LA ADMINISTRACI\u00d3N  \n15.1 VERIFICACI\u00d3N DE DATOS PERSONALES DEL SOLICITANTE Y PERSONA F\u00cdSICA Y/ODEL REPRESENTANTE LEGAL DEL \nSOLICITANTE EN CASO DE PERSONA JUR\u00cdDICA  \nLa Administraci\u00f3n competente de la tramitaci\u00f3n de este procedimiento que incluye una actividad de tratamiento de datos \npersonales, tiene atribuida la potestad de verificaci\u00f3n de los datos personales del solicitante en el caso en que la entidad \nsolicitante sea una persona f\u00edsica o de la persona que ostente la representaci\u00f3n legal en el caso en que la entidad \nsolicitante sea  una persona jur\u00eddica, manifestados en esta solicitud en virtud de la Disposici\u00f3n adicional octava de la Ley \nOrg\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00edas de los derechos digitales . \n15.2 OPOSICI\u00d3N A LA CONSULTA DE OFICIO  POR EL \u00d3RGANO GESTOR DE DATOS Y DOCUMENTOS  (SOLO RELLENAR \nCUANDO LA ENTIDAD SE OPONGA A QUE EL \u00d3RGANO GESTOR REALICE LA CONSULTA DE OFICIO ) \nDe acuerdo a lo dispuesto en el art\u00edculo 28.2 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, las administraciones p\u00fablicas pod r\u00e1n \nrecabar o verificar los datos que a continuaci\u00f3n se relacionan. Si manifiesta su oposici\u00f3n a que la Direcci\u00f3n General de \nCalidad en el Empleo efect\u00fae dicha comprobaci\u00f3n, deber\u00e1 ejercitar la oposici\u00f3n por tratamiento concreto y en base a \nmotivos derivad os de su situaci\u00f3n personal, quedando condicionada la tramitaci\u00f3n del procedimiento a la aportaci\u00f3n, \npor su parte, de la documentaci\u00f3n actualizada que acredita el cumplimiento de los requisitos.  \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad solicitante, que presenta y firma esta solicitud:  \n \n Se opone a que el SEXPE solicite y recabe el documento que acredite el poder de representaci\u00f3n ante la Administraci\u00f3n, por \nlos motivos derivados de mi situaci\u00f3n personal: (Especificar motivo a continuaci\u00f3n)   \n  \n Aportando el documento que acredite el poder de representaci\u00f3n ante la Administraci\u00f3n.  \n \n Se opone a que el SEXPE solicite y recabe los certificados o informaci\u00f3n a emitir por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad So cial, \npor los motivos derivados de mi sit uaci\u00f3n personal : (Especificar motivo a continuaci\u00f3n)   \n  \n Aportando los certificados o informaci\u00f3n a emitir por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social . \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162857\nCODIGO CIP  \nP 6049  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \nNUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. EMPRENDIMIENTO Y \nMICROEMPRESAS , EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA   \n \n \n \n   \n \n Se opone a que el SEXPE se solicite y recabe los datos que acrediten que el solicitante se encuentra al corriente de sus \nobligaciones fiscales con la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma, por los motivos derivados de mi situaci\u00f3n personal : \n(Especificar motivo a continuaci\u00f3n)   \n  \n Aportando certificado que acredita que la empresa solicitante se encuentra al corriente de sus obligaciones fiscales con la \nHacienda de la Comunidad  Aut\u00f3noma de Extremadura . \n \n Se opone a que el SEXPE, en caso de entidades sin personalidad jur\u00eddica, solicite y recabe los datos que acrediten que los \nintegrantes se encuen tran al corriente de sus obligaciones fiscales con la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma , por los motivos \nderivados de mi situaci\u00f3n personal : (Especificar motivo a continuaci\u00f3n)   \n  \n Aportando certificados que acreditan que los integrantes se encuentran al corriente de sus obligaciones fiscales con la Hacienda \nde la Comunidad Aut\u00f3noma . \n \n Se opone a que el SEXPE, en caso de entidades sin personalidad jur\u00eddica, solicite y recabe los certificados o informaci\u00f3n a e mitir \npor la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social los datos que acrediten que los integrantes se encuentran al corriente de sus \nobligaciones con la Seguridad Social , por los motivos derivados de mi situaci\u00f3n personal : (Especificar motivo a continuaci\u00f3n)   \n  \n Aportando certificados que acrediten que los integrantes se encuentran al corriente de sus obligaciones con la Seguridad Social . \n \n \n12.3  AUTORIZACI\u00d3N A LA CONSULTA DE DATOS Y DOCUMENTACI\u00d3N (DEBE COMPLETARSE UNA DE LAS DOS  \nCASILLAS) (SI NO AUTORIZA LA CONSULTA, LA ENTIDAD DEBE APORTA R CERTIFICADO ORIGINAL)  \n \n Autoriza a que desde el SEXPE se solicite y recabe de la Agencia Estatal de la Administraci\u00f3n Tributaria los datos que acredi ten \nque el solicitante se encuentra al corriente de sus obligaciones fiscales con la Hacienda del Estado.   \n  \n NO Autoriza a que desde el SEXPE se solicite y recabe de la Agencia Estatal de la Administraci\u00f3n Tributaria los datos que \nacrediten que el solicitante se encuentra al corriente de sus obligaciones fiscales con la Hacienda del Estado.  \nAporta certificado expedido por la AEAT que acredite que est\u00e1 al corriente de sus obligaciones con la Hacienda del Estado.   \n  \n Autoriza a que desde el SEXPE, en caso de entidades sin personalidad jur\u00eddica, se solicite y recabe de la Agencia Estatal de la \nAdministraci\u00f3n Tributaria los datos que acrediten que los integrantes se encuentran al corriente de sus obligaciones fiscales  \ncon la Hacienda del Estado.   \n  \n NO Autoriza a que,  desde el SEXPE, en caso de entidades sin personalidad jur\u00eddica, se solicite y recabe de la Agencia Estatal de \nla Administraci\u00f3n Tributaria los datos que acrediten que los integrantes se encuentran al corriente de sus obligaciones fisca les \ncon la Hacienda del Estado.  \nAporta certificados expedidos por la AEAT que acreditan que los integrantes se encuentran al corriente de sus obligaciones \nfiscales con la Hacienda del Estado.   \n \n \nCL\u00c1USULA DE PROTECCI\u00d3N DE DATOS  \nRESPONSABLE DEL TRATAMIENTO  El titular de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo.  \nFINALIDAD DEL TRATAMIENTO  La finalidad del tratamiento de sus datos es la gesti\u00f3n de  subvenciones para el Programa  \nnuevos proyectos territoriales para el reequilibrio y la equidad. Emprendimiento y \nmicroempresas, en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n,  Transformaci\u00f3n y Resiliencia y en el \n\u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162858\nCODIGO CIP  \nP 6049  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \nNUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. EMPRENDIMIENTO Y \nMICROEMPRESAS , EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA   \n \n \n \n   \n \nLEGITIMACI\u00d3N DEL \nTRATAMIENTO  La B ase Jur\u00eddica de la finalidad del tratamiento necesario es el cumplimiento de una misi\u00f3n \nque es realizada en inter\u00e9s p\u00fablico o en el ejercicio de Poderes p\u00fablicos del Responsable de \nTratamiento (art. 6.1 e) RGPD).  \nDESTINATARIOS DE CESIONES O \nTRANSFERENCIAS  No se ceder\u00e1n datos a terceros, salvo obligaci\u00f3n legal.  \nDERECHOS DE LAS PERSONAS \nINTERESADAS  Tiene derecho de Acceso, Rectificaci\u00f3n y Supresi\u00f3n de los datos, as\u00ed como otros que se \ndescriben en la informaci\u00f3n adicional.  \nPuede consultar Informaci\u00f3n Adicional y detallada sobre Protecci\u00f3n de Datos en la ficha del Portal Ciudadano correspondiente a \neste tr\u00e1mite (https://ciudadano.gobex.es/buscador -de-tramites/ -/tramite/ficha/ 6049 ) dentro de la pesta\u00f1a 'M\u00e1s informaci\u00f3n'.  \n \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162859\nSOLICITUD  DE SUBVENCI\u00d3N  PARA  EL PROGRAMA  \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL  \nREQUILIBRIO  Y LA EQUIDAD.  COLECTIVOS  \nVULNERABLES.\u201d EN EL \u00c1MBITO DE LA C OMUNIDAD  \nAUT\u00d3NOMA  DE EXTREMADURA  CODIGO  CIP \nP6051  \n \n  \nANEXO  DE SOLICITUD  DE SUBVENCI\u00d3N  PARA  EL PROGRAMA  \u201cNUEVOS  PROYECTOS  \nTERRITORIALES PARA EL REEQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS VULNERABLES.\u201d EN  \nLA COMUNIDAD  AUT\u00d3NOMA  DE EXTREMADURA  \n \n \nDATOS IDENTIFICATIVOS  DE LA  ENTIDAD SOLICITANTE  \nNombre  de la Entidad:  C.I.F.:  \nDirecci\u00f3n:  \nMunicipio:  C.POSTAL:  Provincia:  \n     \nTel\u00e9fono:  Fax: Correo  electr\u00f3nico:  \nDATOS  A EFECTOS  DE NOTIFICACIONES  \nDirecci\u00f3n:  \nMunicipio:  C.POSTAL:  Provincia:  \n     \nTel\u00e9fono:  Fax: Correo  electr\u00f3nico:  \nDATOS IDENTIFICATIVOS DEL  REPRESENTANTE LEGAL DE  LA ENTIDAD  SOLICITANTE  \nNombre  y apellidos:  N.I.F/N.I.E.:  \nEn calidad de  (representaci\u00f3n  que ostenta):  \nMunicipio:  C.POSTAL:  Provincia:  \n     \nTel\u00e9fono:  Fax: Correo electr\u00f3nico:  \n \n \nComo represent ante legal de la entidad solicitante y en nombre de ella, SOLICITO la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n  \npara realizar el programa \u201cNuevos Proyectos Territoriales para el Equilibrio y la Equidad. Colectivos Vulnerables\u201d  \nen la Comunidad  Aut\u00f3noma  de Extremadura.  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162860\nSOLICITUD  DE SUBVENCI\u00d3N  PARA  EL PROGRAMA  \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL  \nREQUILIBRIO  Y LA EQUIDAD.  COLECTIVOS  \nVULNERABLES.\u201d EN EL \u00c1MBITO DE LA C OMUNIDAD  \nAUT\u00d3NOMA  DE EXTREMADURA  CODIGO  CIP \nP6051  \n \n  \n \nDECLARO:  \n \n \nPRIMERO. - La veracidad de los datos consignados en la presente solicitud y conocer lo establecido en la  \nnormativa  reguladora del presente  programa  de ayudas.  \nSEGUNDO. - Que esta Entidad  no se encuentra  incursa  en ninguna  de las circunstancias  recogidas  en el \napartado  2 y 3 del art\u00edculo  12 de la Ley 6/2011,  de 23 de marzo,  de Subvenciones  de la Comunidad  Aut\u00f3noma  \nde Extremadura,  que impiden obtener  la condici\u00f3n  de beneficiario/a.  \nTERCERO. - En relaci\u00f3n con otras subvenciones o ayudas  que coincidan e n los gastos subvencionables con los  \nrecogidos  en esta subvenci\u00f3n  que en este acto se solicita  (marcar  s\u00f3lo una opci\u00f3n)  \n\u25a1 No ha solicitado ni obtenido subvenciones o ayudas que coincidan en los gastos subvencionables con  \nlos recogidos  en esta subvenci\u00f3n  que en este acto se  solicita.  \n\u25a1 Ha solicitado y/u obtenido otras subvenciones o ayudas que coincidan en los gastos subvencionables  \ncon los recogidos  en esta subvenci\u00f3n  que en este acto se solicita,  procedente  de cualesquiera  \nAdministraciones  o entes  p\u00fablicos  o privados,  nacionales o  internacionales.  \n \n \n \nOrganismo  Concedente   \nTipo de  Ayuda  Fecha  \nSolicitud  Fecha  \nConcesi\u00f3n  \n(en su caso)   \nImporte  \n     \n     \n \nCUARTO. - La entidad tiene capacidad econ\u00f3mica y solvencia suficiente para hacer frente a las obligaciones  \nadquiridas  en caso de  que resulte  beneficiaria  de la subvenci\u00f3n.  \nQUINTO. - La entidad  dispone  de los medios que  se indican  en el art\u00edculo  68 del presente  decreto.  \n \nSEXTO. - Atendiendo  al contenido  del Plan  de Recuperaci\u00f3n,  Transformaci\u00f3n  y Resiliencia,  la entida d se \ncompromete a respetar los principios de econom\u00eda circular y evitar impactos negativos significativos en el medio  \nambiente (\u201cDNSH\u201d por sus siglas en ingl\u00e9s \u201cdo no significant harm\u201d) en la ejecuci\u00f3n de las actuaciones llevadas a  \ncabo en el marco de dich o Plan, en el sentido establecido en el apartado 6) del art\u00edculo 2 del Reglamento (UE)  \n2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo de 12 de febrero de 2021  y en el art\u00edculo 17 del Reglamento  \n(UE)  2020/852.  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162861\nSOLICITUD  DE SUBVENCI\u00d3N  PARA  EL PROGRAMA  \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL  \nREQUILIBRIO  Y LA EQUIDAD.  COLECTIVOS  \nVULNERABLES.\u201d EN EL \u00c1MBITO DE LA C OMUNIDAD  \nAUT\u00d3NOMA  DE EXTREMADURA  CODIGO  CIP \nP6051  \n \n La representaci\u00f3n  legal  de la entidad  solicitante,  que presenta  y firma  esta solicitud:  \n \nAutoriza  a que el Sexpe  solicite  y recabe  los certificados  o informaci\u00f3n  a emitir  por la Agencia  Estatal  de \nAdministraci\u00f3n  Tributaria  AUTORIZACI\u00d3N  A LA CONSULTA  DE DATOS  Y DOCUMENTACI\u00d3N  \n \n(SI NO AUTORIZA  LA CONSULTA,  LA ENTIDAD DEBE  APORTAR  CERTIFICADO  ORIGINAL  EN \nPAPEL)   \n \nMe comprometo a comunicar a la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo o en su caso al Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico  \nde Empleo (SEXPE) cualquier nueva solicitud o concesi\u00f3n que se produzca con posterioridad a la presente  \ndeclaraci\u00f3n  y asimismo:  \n\u25a1 SE OPONE a que el Sexpe solicite y recabe de los organismos compet entes la informaci\u00f3n necesaria para  \ncomprobar  la ausencia de cualquier deuda  con la Hacienda  de la Comunidad  Aut\u00f3noma  de Extremadura.  \n \n\u25a1 SE OPONE  a que el Sexpe  solicite  y recabe  de los organismos  competentes  la informaci\u00f3n  necesaria  para  \ncomprobar  los extre mos referidos  al cumplimiento  de las obligaciones  frente  a la Seguridad  Social.  \n \n\u25a1 SE OPONE a que el Sexpe solicite y recabe el documento que acredite el poder de representaci\u00f3n ante la  \nAdministraci\u00f3n.  \n\u25a1 SE OPONE  a que el Sexpe  solicite  y recabe  de otros  organ ismos  p\u00fablicos  los datos  de identidad  personal  \ndel representante legal de la entidad, a fin de que sean consultados en sus archivos, bases de datos u otros  \nfondos documentales o mediante los servicios ofrecidos   por el Ministerio prestador del Sistema de Verificaci\u00f3n  \nde Datos de Identidad (SVDI) as\u00ed como los datos de identidad de la persona jur\u00eddica a trav\u00e9s del Sistema de  \nDesarrollo  Estructurado  de la Hacienda  Extreme\u00f1a  y sus Servicios  Administrativos  (DEHESA).  \n\u25a1 SE OPONE  a que el Sexpe  solicite  y recabe  de oficio  el informe  original  expedido  por la Tesorer\u00eda  General  \nde la Seguridad Social, relativo a la vida laboral de la entidad solicitante de la subvenci\u00f3n, a fecha de publicaci\u00f3n  \nde la correspondiente  convocatoria.  \n \nEn , a de de   \n \n \n \nFirmado  y sellado: D /D\u00aa   \n \n \nDIRECTOR  GERENTE  DEL SERVICIO  EXTREME\u00d1O DE  EMPLEO  \nDIRECCI\u00d3N  GENERAL DE  PLANIFICACI\u00d3N  Y EVALUACI\u00d3N DE  POL\u00cdTICAS  ACTIVAS  DE EMPLEO.  \nServicio  de Orientaci\u00f3n  e Intermediaci\u00f3n.  \nAvda.  Valhondo,  s/n. Edificio  III Milenio.  M\u00f3dulo  6, 1\u00aa planta.06800  \u2013 M\u00c9RID A N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162862\nSOLICITUD  DE SUBVENCI\u00d3N  PARA  EL PROGRAMA  \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITORIALES PARA EL  \nREQUILIBRIO  Y LA EQUIDAD.  COLECTIVOS  \nVULNERABLES.\u201d EN EL \u00c1MBITO DE LA C OMUNIDAD  \nAUT\u00d3NOMA  DE EXTREMADURA  CODIGO  CIP \nP6051  \n \n  \nDOCUMENTACI\u00d3N QUE  DEBE ACOMPA\u00d1ARSE  A LA SOLICITUD  \n \n(Marcar con una X)  \n \nCopia simple de la escritura p\u00fablica de constituci\u00f3n de la entidad y de los correspondientes estatutos y, en su  \ncaso, de modificaci\u00f3n, todo ello inscrito en el registro correspondi ente. Si \u00e9sta documentaci\u00f3n ya figura en poder  \nde la  Administraci\u00f3n, deber\u00e1  indicarse  cuando y  ante que \u00f3rgano  lo present\u00f3,  en el cuadro  al final  de este Anexo.  \n \nCopia simple del NIF de la entidad y del DNI de la persona que act\u00faa en nombre y representaci \u00f3n de la persona \njur\u00eddica solicitante, cuando se oponga  para que la comprobaci\u00f3n se realice de oficio por el  \u00f3rgano instructor de \nacuerdo  con los datos  de identificaci\u00f3n  que obren  en sus archivos,  bases  de datos  u otros  fondos  documentales  \no mediante los servicios ofrecidos por el Ministerio prestador del Sistema de Verificaci\u00f3n de Datos de Identidad  \n(SVDI) o del Sistema de Desarrollo Estructurado de la Hacienda Extreme\u00f1a y sus Servicios Administrativos (  \nDEHESA)  . \n \nCopia simple del documento que acredite el poder de representaci\u00f3n ante la Administraci\u00f3n, cuando se oponga  \npara que la comprobaci\u00f3n se realice de oficio por el \u00f3rgano instructor a trav\u00e9s de los Servicios de Verificaci\u00f3n y  \nConsulta de datos SCSP de la Red Sara. Si \u00e9sta documentaci\u00f3n ya figura en  poder de la Administraci\u00f3n, deber\u00e1  \nindicarse  cuando  y ante  que \u00f3rgano lo  present\u00f3, en  el cuadro  al final de este Anexo.  \n \nInforme original expedido por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, relativo a la vida laboral de la entidad  \nsolicitante de la  subvenci\u00f3n, a fecha de publicaci\u00f3n de la correspondiente convocatoria, si la entidad se opone a  \nque dicho documento sea recabado de oficio. Dicha informaci\u00f3n deber\u00e1 contener todos los c\u00f3digos de cuenta de  \ncotizaci\u00f3n  que la entidad tenga  en Extremadura.  \n \nAnexo  II de autobaremaci\u00f3n.  \n \n \n \n \n \nDOCUMENTACI\u00d3N  QUE  NO SE ACOMPA\u00d1A,  POR  HABER  SIDO  YA APORTADA  EN OTRO  EXPEDIENTE  DE \nCUALQUIER  ADMINISTRACI\u00d3N  \n \nDOCUMENTO  FECHA DE  \nPRESENTACI\u00d3N  \u00d3RGANO  \nGESTOR   \nN\u00ba EXPEDIENTE  \n    \n    \n    \n    \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162863\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n  \n \nANEXO  DE AUTOBAREMACI\u00d3N  \n \n \nNombre de la entidad:  C.I.F: \n \n \nA- Proyectos \nsubvencionados y \nfinalizados de  \npol\u00edticas activas de \nempleo  N\u00ba Proyectos  Puntos por \nproyecto  Autobaremo  \n Observaciones  \n1.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada en C.A. de \nExtremadura, \ncofinanciada por \norganismo p\u00fablico y \ncuyo objetivo era la \nejecuci\u00f3n de todas las \nacciones indicadas en la \nconvocatoria con \ncumplimiento de \nobjetivo s  30  \nLa entidad deber\u00e1 cumplimentar \nen la hoja denominada \n\u201cDESARROLLO DEL \nAPARTADO A-Proyectos \nsubvencionados y finalizados \nde Pol\u00edticas Activas de \nEmpleo \u201c todos los datos \nsolicitados y anexar los \ncertificados que avalen la \npuntuaci\u00f3n del autobaremo  (se \nencuentra al final de este \nAnexo) . \nLos certificados deben \ncorresponderse con los datos \nsolicitados.  \n 2.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada en C.A. de \nExtremadura, \ncofinanciada por \norganismo p\u00fablico y \ncuyo objetivo era el \ndesarrollo de parte de \nlas acciones indicadas  \nen la convocatoria con \ncumplimiento de \nobjetivos   25  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162864\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n 3.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada en C.A. de \nExtremadura \ncofinanciada por \norganismo p\u00fablico con \notros objetivos de \nPol\u00edticas Activas de \nEmpleo distintos de los \ndel art\u00edculo 3.1.1 a), b) y \nc) del decreto reg ulador \ncon cumplimiento de \nobjetivos   20  \n4.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada en C.A. de \nExtremadura, \ncofinanciada por \norganismo privado  y \ncuyo objetivo era la \nejecuci\u00f3n de todas las \nacciones indicadas en la \nconvocatoria con \ncumplimiento de \nobjetivos   20  \n5.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada en C.A. de \nExtremadura, \ncofinanciada por \norganismo privado y \ncuyo objetivo era el \ndesarrollo de parte de \nlas acciones indicadas \nen la convocatoria con \ncumplimiento de \nobjetivos   16  \n6.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada en C.A. de \nExtremadura  \ncofinanciada por \norganismo privado con \notros objetivos de \nPol\u00edticas Activas de \nEmpleo distintos de los \ndel art\u00edculo 3.1.1 a), b) y \nc) del decreto regulador  \ncon cumplimiento de \nobjetivos   14  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162865\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n 7.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada fuera de la \nC.A. de Extremadura, \ncofinanciada por \norganismo p\u00fablico y \ncuyo objetivo era la \nejecuci\u00f3n de todas las \nacciones indicadas en la \nconvocatoria con \ncumplimiento de \nobjetivos   6  \n8.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada fuera de la \nC.A. de Extremadura, \ncofinanciada por \norganismo p\u00fablico y \ncuyo objetivo era el \ndesarrollo de parte de \nlas acciones indicadas \nen la convocatoria con \ncumplimiento de \nobjetivos   5  \n9.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada fuera de la \nC.A. de Extremadura \ncofinanciada por \norganismo p\u00fablico con \notros objetivos de \nPol\u00edticas Activas de \nEmpleo distintos de los \ndel art\u00edculo 3.1.1 a), b) y \nc) del decreto regulador  \ncon cumplimiento de \nobjetivos   4  \n10.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada fuera de la \nC.A. de Extremadura, \ncofinanciada por \norganismo privado y \ncuyo objetivo era la \nejecuci\u00f3n de todas las \nacciones indicadas en la \nconvocatoria con \ncumplimiento de \nobjetivos   4  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162866\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n 11.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada fuera de la \nC.A. de Extremadura, \ncofinanciada por \norganismo privado y \ncuyo objetivo era el \ndesarrollo de parte de \nlas acciones indicadas \nen la convocatoria  con \ncumplimiento de \nobjetivos   3  \n12.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada fuera de la \nC.A. de Extremadura \ncofinanciada por \norganismo privado con \notros objetivos de \nPol\u00edticas Activas de \nEmpleo distintos de los \ndel art\u00edculo 3.1.1 a), b) y \nc) del decreto regulador  \ncon cumplimiento de \nobjetivos   2  \n13.- Ning\u00fan proyecto en \nel per\u00edodo de referencia \no suma de proyectos \nejecutados inferior a 10 \npuntos   10  \nTOTAL A (M\u00c1XIMO 120 PUNTOS)   \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162867\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n \n \n B- Proyectos \nsubvencionados y \nfinalizados de  \npol\u00edticas sociales  N\u00ba Proyectos  Punto s por \nproyecto  Autobaremo  \n Observaciones  \n1.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada en C.A. de \nExtremadura, \ncofinanciada por \norganismo p\u00fablico con \ncumplimiento de \nobjetivos   20  \n \n \n \n \n \n \nLa entidad deber\u00e1 cumplimentar \nen la hoja denominada \n\u201cDESARROLLO DEL \nAPARTADO B-Proyec tos \nsubvencionados y finalizado s \nde Pol\u00edticas Sociales \u201c todos los \ndatos solicitados y anexar los \ncertificados que avalen la \npuntuaci\u00f3n del autobaremo  (se \nencuentra al final de este \nAnexo) . \nLos certificados deben \ncorresponderse con los datos \nsolicitados.  \n \n \n \n \n \n \n \n 2.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada en C.A. de \nExtremadura, \ncofinanciada por \norganismo privado con \ncumplimiento de \nobjetivos   10  \n3.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada fuera de la  \nC.A. de Extremadura \ncofinanciada por \norganismo p\u00fablico con \ncumplimiento de \nobjetivos   5  \n4.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada fuera de la \nC.A. de Extremadura, \ncofinanciada por \norganismo privado con \ncumplimiento de \nobjetivos   3  \n5.- Ning\u00fan proyecto en el \nper\u00edodo de referencia o \nsuma de proyectos \nejecutados inferior a 5 \npuntos   5  \nTOTAL B (M\u00c1XIMO  60 PUNTOS)   N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162868\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n  \n \n \n*Indicar n\u00ba de expediente proyectos aprobados  C- Inserci\u00f3n laboral  N\u00ba de personas \ninsertadas por \nencima de los \nobjetivos exigidos  20 puntos por cada \npersona insertada  Autobaremo  \n \n   \nTOTAL C  (M\u00c1XIMO 140 PUNTOS)   \n \nD- Cuant\u00eda de la \nsubvenci\u00f3n solicitada \ny Esfuerzo inversor de \nla entidad  Subvenci\u00f3n \nsolicitada  Porcentaje de \ncofinanciaci\u00f3n  0,15 puntos por \ncada d\u00e9cima  Autobaremo  \n \n \n   \nTOTAL D  (M\u00c1XIMO 3 \nPUNTOS)   \n \nE- Proyectos \naprobados al amparo \ndel presente decreto o \nde la Orden de 1 7 de \nnoviembre de 2020 \n(Acciones de \nOrientaci\u00f3n y Otras \nactuaciones de \nPol\u00edticas Activas de \nEmpleo) o de la Orden \nde 11 de diciembre de \n2019 (PAEL)  N\u00ba proyectos   \nAutobaremo  \n Observaciones (*)  \nTiene uno o m\u00e1s \nproyectos aprobados    \n \nNo tiene proyectos \naprobados  ------------  \n \nTOTAL E  (M\u00c1XIMO 10 PUNTOS)   \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162869\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n  \n \n \n \n(*) No podr\u00e1n puntuar de forma simult\u00e1nea los apartados 1 y 2 ni 3 y 4  F- Gesti\u00f3n de la \nCalidad  Fecha fin de \nvigencia (en su \ncaso)  Puntos por \nempresa o \nentidad  Autobaremo  \n Observaciones (*)  \n1. Acreditaci\u00f3n UNE -\nEN ISO 9001 o EFQM   10  \n \n \n \nDebe justificarse \ndocumentalmente  la \nacreditaci\u00f3n o el plan de \nigualdad  2. Otra acreditaci\u00f3n \nde calidad \nreconocida por \norganismos p\u00fablicos   5  \n3. Plan de igualdad \nvigente   10  \n4. Si la entidad ha \nllevado a cabo \nacciones positivas \npara la igualdad de \ng\u00e9nero que afecten a \ntodas las sed es que \nla entidad posee en \nla CA de \nExtremadura   5  \n5. Auditor\u00edas \nexternas positivas, \nC\u00f3digo \u00c9tico, \nProtocolos de \nrevisi\u00f3n interna de \nresultados anual, \nPlan de \nAccesibilidad, \nCertificado de \nColaboraci\u00f3n en \nprogramas realizados \npor personas en \nsituaci\u00f3n d e \ncumplimiento de \nmedidas penales \nalternativas o Plan de \nVoluntariado   5  \nTOTAL F  (M\u00c1XIMO 20 PUNTOS)   \nTOTAL AUTOBAREMACI\u00d3N (A+B+C+D+E+F )  \n \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162870\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n LOCALIZACI\u00d3N DE LAS ACCIONES  \nGrupo  Centro s de Empleo  Orden de prioridad (*)  \nGrupo 1  Badajoz -Juan Carlos I, Alburquerque, Valencia de \nAlc\u00e1ntara, Brozas, Badajoz -San Roque, \nBarcarrota, Badajoz Comarcal y Montijo   \nGrupo 2  Plasencia, Herv\u00e1s, Hoyos, Casar de Palomero, \nNavalmoral de la Mata, Talayuel a, Coria y Jaraiz \nde la Vera   \nGrupo 3  M\u00e9rida Integrada, Guare\u00f1a, Fregenal de la Sierra, \nOlivenza, C\u00e1ceres Urbana, Trujillo y Ca\u00f1amero   \nGrupo 4  Almendralejo, Villafranca de los Barros, Herrera \ndel Duque, Talarrubias, Cabeza del Buey, Zafra, \nLlerena, Fuent e de Cantos y Jerez de los \nCaballeros   \nGrupo 5  C\u00e1ceres Comarcal, Miajadas, M\u00e9rida Comarcal, \nOrellana la Vieja, Campanario, Don Benito, \nVillanueva de la Serena, Azuaga y Castuera   \n \n(*) Las entidades deber\u00e1n solicitar de manera ordenada por prioridad todos  los Grupos de Centros de Empleo  \n \n \nDESARROLLO DEL APARTADO A- Proyectos subvencionados y finalizados de pol\u00edticas \nactivas de empleo.**/***  \n \n \nIDENTIFICACI\u00d3N DEL PROYECTO Y CERTIFICADO N\u00ba 1  \nDenominaci\u00f3n del proyecto:  \nInstrumento jur\u00eddico (bases reguladoras y  convocatoria, convenio, etc.):  \nEntidad p\u00fablica concedente:  \nEntidad privada concedente:  \nObjeto:  \nFecha de inicio:  \nFecha de fin:  \n\u00c1mbito territorial:  \nN\u00famero de personas atendidas:  \nAcciones subvencionadas:  \nOtras acciones comprometidas en el programa (no subven cionadas):  \nPuntuaci\u00f3n (seg\u00fan criterios de valoraci\u00f3n):  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162871\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n IDENTIFICACI\u00d3N DEL PROYECTO Y CERTIFICADO N\u00ba 2  \n \nDenominaci\u00f3n del proyecto:  \nInstrumento jur\u00eddico (bases reguladoras y convocatoria, convenio, etc.):  \nEntidad p\u00fablica concedente:  \nEntidad privada concedent e: \nObjeto:  \nFecha de inicio:  \nFecha de fin:  \n\u00c1mbito territorial:  \nN\u00famero de personas atendidas:  \nAcciones subvencionadas:  \nOtras acciones comprometidas en el programa (no subvencionadas):  \nPuntuaci\u00f3n (seg\u00fan criterios de valoraci\u00f3n):  \n \n \nIDENTIFICACI\u00d3N DEL PROYECTO Y CERTIFICADO N\u00ba 3  \n \nDenominaci\u00f3n del proyecto:  \nInstrumento jur\u00eddico (bases reguladoras y convocatoria, convenio, etc.):  \nEntidad p\u00fablica concedente:  \nEntidad privada concedente:  \nObjeto:  \nFecha de inicio:  \nFecha de fin:  \n\u00c1mbito territorial:  \nN\u00famero de personas at endidas:  \nAcciones subvencionadas:  \nOtras acciones comprometidas en el programa (no subvencionadas):  \nPuntuaci\u00f3n (seg\u00fan criterios de valoraci\u00f3n):  \n \n** En el caso de que haya m\u00e1s proyectos a valorar la entidad podr\u00e1 ir a\u00f1adiendo  \u201cidentificaci\u00f3n del \nproyecto y c ertificado n \u00ba 4\u201cy as\u00ed sucesivamente.  \n*** Si se solicita al SEXPE la certificaci\u00f3n de los proyectos finalizados, la entidad cumplimentar\u00e1 este \nmismo formato que ser\u00e1 tomado como prueba de su solicitud.  \nSe valorar\u00e1n \u00fanicamente los certificados que recojan t odos los apartados establecidos en  la \nidentificaci\u00f3n del proyecto .  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162872\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n  \nDESARROLLO DEL APARTADO B - Proyectos subvencionados y finalizado s de pol\u00edticas \nsociales .** \n \n \nIDENTIFICACI\u00d3N DEL PROYECTO Y CERTIFICADO N\u00ba 1  \nDenominaci\u00f3n del proyecto:  \nInstrumento jur\u00eddico  (bases reguladoras y convocatoria, convenio, etc.):  \nEntidad p\u00fablica concedente:  \nEntidad privada concedente:  \nObjeto:  \nFecha de inicio:  \nFecha de fin:  \n\u00c1mbito territorial:  \nN\u00famero de personas atendidas:  \nAcciones subvencionadas:  \nOtras acciones comprometidas en e l programa (no subvencionadas):  \nPuntuaci\u00f3n (seg\u00fan criterios de valoraci\u00f3n):  \n \n \nIDENTIFICACI\u00d3N DEL PROYECTO Y CERTIFICADO N\u00ba 2  \n \nDenominaci\u00f3n del proyecto:  \nInstrumento jur\u00eddico (bases reguladoras y convocatoria, convenio, etc.):  \nEntidad p\u00fablica concedente:  \nEntidad privada concedente:  \nObjeto:  \nFecha de inicio:  \nFecha de fin:  \n\u00c1mbito territorial:  \nN\u00famero de personas atendidas:  \nAcciones subvencionadas:  \nOtras acciones comprometidas en el programa (no subvencionadas):  \nPuntuaci\u00f3n (seg\u00fan criterios de valoraci\u00f3n):  \n \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162873\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n  \nIDENTIFICACI\u00d3N DEL PROYECTO Y CERTIFICADO N\u00ba 3  \n \nDenominaci\u00f3n del proyecto:  \nInstrumento jur\u00eddico (bases reguladoras y convocatoria, convenio, etc.):  \nEntidad p\u00fablica concedente:  \nEntidad privada concedente:  \nObjeto:  \nFecha de inicio:  \nFecha de fin:  \n\u00c1mbito territoria l: \nN\u00famero de personas atendidas:  \nAcciones subvencionadas:  \nOtras acciones comprometidas en el programa (no subvencionadas):  \nPuntuaci\u00f3n (seg\u00fan criterios de valoraci\u00f3n):  \n \n \n** En el caso de que haya m\u00e1s proyectos a valorar la entidad podr\u00e1 ir a\u00f1adiendo  \u201cidenti ficaci\u00f3n del \nproyecto y certificado n \u00ba 4\u201cy as\u00ed sucesivamente.  \n \nSe valorar\u00e1n \u00fanicamente los certificados que recojan todos los apartados establecidos en  la \nidentificaci\u00f3n del proyecto . \n \n \nEn .........................a .......................de ............. ...........de  202  \n \nFirma y sello  \n \n \n \n \nEl/La Representante Legal de la Entidad.  \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162874\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n PROTECCI\u00d3N DE DATOS DE CAR\u00c1CTER PERSONAL (INFORMACI\u00d3N B\u00c1SICA):  \n \nDe conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 11 de la LO 3/2018, de  5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos \npersonales y Garant\u00eda de los derechos digitales y el Reglamento (UE) 2016/679 del Parlamento Europeo y del \nConsejo, de  27 de abril  de 2016, relativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento \nde datos personales y a la libre cir culaci\u00f3n de estos datos y por el que se deroga la Directiva 95/46/CE, le \ninformamos que:  \na) El/la responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo.  \nb) La finalidad del tratamiento de sus datos es la ordenaci\u00f3n e in strucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las subvenciones \npara la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y otras actuaciones de pol\u00edticas activas de empleo.   \nc) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (art\u00edculo 6.1 e) del RGPD)  \nd) Los datos  podr\u00e1n ser transferidos a otros organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el \nprevio consentimiento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una \nLey, que determine las cesiones que procedan como c onsecuencia del cumplimiento de la obligaci\u00f3n legal.  \ne) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del expediente y posteriormente durante los plazos \nlegalmente previstos en la normativa y durante el plazo que un juez/a o tribunal los pueda recla mar. Cumplidos \nesos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la normativa vigente.  \nf) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n del \ntratamiento y oposi ci\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional.  \n La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadano:  https://ciudadano.juntaex.es , \nseleccionando el procedimiento correspondiente en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha informativa del \nprocedimiento.  \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.., a \u2026.. de \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 de \u2026\u2026\u2026\u2026..  \n \nFirma y sello  \n \n \n \n \n \nEl/La Representante L egal de la Entidad  \n \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162875\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE DEL CUMPLIMIENTO DEL PRINCIPIO DE \u201cNO CAUSAR UN PERJUICIO \nSIGNIFICATIVO\u201d A LOS SEIS OBJETIVOS MEDIOAMBIENTALES EN EL SENTIDO DEL ART\u00cdCULO 17 DEL \nREGLAMENTO (UE) 2020/852  \n \nActuaci\u00f3n : \nConvocatoria de subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n del Programa \u201cNuevos proyectos te rritoriales para el \nreequilibrio y la equidad. Colectivos vulnerables.\u201d en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y \nResiliencia en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.  \n \nComponente del PRTR al que pertenece la actividad : \nCOMPONENTE 23: Nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo . \n \nInversi\u00f3n o Reforma del PRTR a en que se enmarca la actividad : \nInversi\u00f3n 4: Nuevos proyectos territoriales para el empleo y la equidad . Colectivos vulnerables. \n \nEtiqueta clim\u00e1tica y medioambiental asignada a la Inversi\u00f3n o Reforma del PRTR (Anexo VI, Reglamento \n2021/241) : \n\u201cSin etiqueta\u201d.  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \nQue la actuaci\u00f3n para la que se solicita subve nci\u00f3n cumple lo siguiente: \n \nA. Las actividades que se desarrollan en la iniciativa no ocasionan un perjuicio significativo a los siguientes \nobjetivos medioambientales, seg\u00fan el art\u00edculo 17 del Reglamento (UE) 2020/852 relativo al establecimiento de un \nmarc o para facilitar las inversiones sostenibles mediante la implantaci\u00f3n de un sistema de clasificaci\u00f3n (o \n\u00abtaxonom\u00eda\u00bb) de las actividades econ\u00f3micas medioambientalmente sostenibles:  \n1. Mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico.  \n2. Adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico.  \n3. Us o sostenible y protecci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos y marinos.  \n4. Econom\u00eda circular, incluidos la prevenci\u00f3n y el reciclado de residuos.  \n5. Prevenci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n a la atm\u00f3sfera, el agua o el suelo.  \n6. Protecci\u00f3n y restauraci\u00f3n de la biodi versidad y los ecosistemas.  \n \nB. Las actividades se adec\u00faan, en su caso, a las caracter\u00edsticas y condiciones fijadas para la medida y \nsubmedida de la Componente y reflejadas en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia . \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162876\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n C. Las actividades que s e desarrollan en el proyecto cumplir\u00e1n la normativa medioambiental vigente que resulte \nde aplicaci\u00f3n.  \n \nD. Las actividades que se desarrollan no est\u00e1n excluidas para su financiaci\u00f3n por el Plan conforme a la Gu\u00eda \nt\u00e9cnica sobre la aplicaci\u00f3n del principio de  \u00abno causar un perjuicio significativo\u00bb en virtud del Reglamento relativo \nal Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (2021/C 58/01)(32), a la Propuesta de Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del \nConsejo relativa a la aprobaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia de Espa\u00f1a(33) y a su \ncorrespondiente Anexo(34).  \n1. Construcci\u00f3n de refiner\u00edas de crudo, centrales t\u00e9rmicas de carb\u00f3n y proyectos que impliquen la extracci\u00f3n de \npetr\u00f3leo o gas natural, debido al perjuicio al objetivo de mitigaci\u00f3n del cambio c lim\u00e1tico.  \n2. Actividades relacionadas con los combustibles f\u00f3siles, incluida la utilizaci\u00f3n ulterior de los mismos, excepto los \nproyectos relacionados con la generaci\u00f3n de electricidad y/o calor utilizando gas natural, as\u00ed como con la \ninfraestructura de tr ansporte y distribuci\u00f3n conexa, que cumplan las condiciones establecidas en el Anexo III de \nla Gu\u00eda T\u00e9cnica de la Comisi\u00f3n Europea.  \n3. Actividades y activos en el marco del r\u00e9gimen de comercio de derechos de emisi\u00f3n de la UE (RCDE) en \nrelaci\u00f3n con las cual es se prevea que las emisiones de gases de efecto invernadero que van a provocar no se \nsituar\u00e1n por debajo de los par\u00e1metros de referencia pertinentes. Cuando se prevea que las emisiones de gases \nde efecto invernadero provocadas por la actividad subvencion ada no van a ser significativamente inferiores a los \npar\u00e1metros de referencia, deber\u00e1 facilitarse una explicaci\u00f3n motivada al respecto.  \n4. Compensaci\u00f3n de los costes indirectos del RCDE.  \n5. Actividades relacionadas con vertederos de residuos e incineradora s, esta exclusi\u00f3n no se aplica a las \nacciones en plantas dedicadas exclusivamente al tratamiento de residuos peligrosos no reciclables, ni en las \nplantas existentes, cuando dichas acciones tengan por objeto aumentar la eficiencia energ\u00e9tica, capturar los \ngases de escape para su almacenamiento o utilizaci\u00f3n, o recuperar materiales de las cenizas de incineraci\u00f3n, \nsiempre que tales acciones no conlleven un aumento de la capacidad de tratamiento de residuos de las plantas o \na una prolongaci\u00f3n de su vida \u00fatil; e stos pormenores deber\u00e1n justificarse documentalmente para cada planta.  \n6. Actividades relacionadas con plantas de tratamiento mec\u00e1nico -biol\u00f3gico, esta exclusi\u00f3n no se aplica a las \nacciones en plantas de tratamiento mec\u00e1nico -biol\u00f3gico existentes, cuando dic has acciones tengan por objeto \naumentar su eficiencia energ\u00e9tica o su reacondicionamiento para operaciones de reciclaje de residuos \nseparados, como el compostaje y la digesti\u00f3n anaerobia de biorresiduos, siempre que tales acciones no \nconlleven un aumento d e la capacidad de tratamiento de residuos de las plantas o a una prolongaci\u00f3n de su vida \n\u00fatil; estos pormenores deber\u00e1n justificarse documentalmente para cada planta.  \n7. Actividades en las que la eliminaci\u00f3n a largo plazo de residuos pueda causar da\u00f1os al medio ambiente.  \n \nE. Las actividades que se desarrollan no causan efectos directos sobre el medioambiente, ni efectos indirectos \nprimarios en todo su ciclo de vida, entendiendo como tales aqu\u00e9llos que pudieran materializarse tras su \nfinalizaci\u00f3n, una vez re alizada la actividad.  \n \nEl incumplimiento de alguno de los requisitos establecidos en la presente declaraci\u00f3n dar\u00e1 lugar a la obligaci\u00f3n \nde devolver las cantidades percibidas y los intereses de demora correspondientes . \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.., a \u2026.. de \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 d e \u2026\u2026\u2026\u2026..  \n \nFirma y sello  \n \nEl/La Representante Legal de la Entidad  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162877\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE SOBRE LA CESI\u00d3N Y TRATAMIENTO DE DATOS EN RELACI\u00d3N CON LA \nEJECUCI\u00d3N DE ACTUACIONES DEL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA \n(PRTR)  \n \nLa representaci\u00f3n leg al de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \nConocer la normativa que es de aplicaci\u00f3n, en particular los siguientes apartados del art\u00edculo 22, del Reglamento \n(UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, p or el que se establece el \nMecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia:  \n \n1. La letra d) del apartado 2: \u00abrecabar, a efectos de auditor\u00eda y control del uso de fondos en relaci\u00f3n con las \nmedidas destinadas a la ejecuci\u00f3n de reformas y proyectos de inversi\u00f3n en el  marco del plan de recuperaci\u00f3n y \nresiliencia, en un formato electr\u00f3nico que permita realizar b\u00fasquedas y en una base de datos \u00fanica, las \ncategor\u00edas armonizadas de datos siguientes:  \n \ni. El nombre del perceptor final de los fondos;  \nii. el nombre del contrat ista y del subcontratista, cuando el perceptor final de los fondos sea un poder adjudicador \nde conformidad con el Derecho de la Uni\u00f3n o nacional en materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica;  \niii. los nombres, apellidos y fechas de nacimiento de los titulares reales del perceptor de los fondos o del \ncontratista, seg\u00fan se define en el art\u00edculo 3, punto 6, de la Directiva (UE) 2015/849 del Parlamento Europeo y del \nConsejo (26);  \niv. una lista de medidas para la ejecuci\u00f3n de reformas y proyectos de inversi\u00f3n en el marco d el plan de \nrecuperaci\u00f3n y resiliencia, junto con el importe total de la financiaci\u00f3n p\u00fablica de dichas medidas y que indique la \ncuant\u00eda de los fondos desembolsados en el marco del Mecanismo y de otros fondos de la Uni\u00f3n\u00bb.  \n \n2. Apartado 3: \u00abLos datos persona les mencionados en el apartado 2, letra d), del presente art\u00edculo solo ser\u00e1n \ntratados por los Estados miembros y por la Comisi\u00f3n a los efectos y duraci\u00f3n de la correspondiente auditor\u00eda de \nla aprobaci\u00f3n de la gesti\u00f3n presupuestaria y de los procedimientos de control relacionados con la utilizaci\u00f3n de \nlos fondos relacionados con la aplicaci\u00f3n de los acuerdos a que se refieren los art\u00edculos 15, apartado 2, y 23, \napartado 1. En el marco del procedimiento de aprobaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de la Comisi\u00f3n, de conformid ad con el \nart\u00edculo 319 del TFUE, el Mecanismo estar\u00e1 sujeto a la presentaci\u00f3n de informes en el marco de la informaci\u00f3n \nfinanciera y de rendici\u00f3n de cuentas integrada a que se refiere el art\u00edculo 247 del Reglamento Financiero y, en \nparticular, por separado , en el informe anual de gesti\u00f3n y rendimiento\u00bb.  \n \nConforme al marco jur\u00eddico expuesto, manifiesta acceder a la cesi\u00f3n y tratamiento de los datos con los fines \nexpresamente relacionados en los art\u00edculos citados.  \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.., a \u2026.. de \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 de \u2026\u2026\u2026\u2026 .. \nFirma y sello  \n \n \nEl/La Representante Legal de la Entidad  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162878\nCODIGO CIP  \nP6051  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cNUEVOS PROYECTOS TERRITOR IALES PARA EL \nREQUILIBRIO Y LA EQUIDAD. COLECTIVOS \nVULNERABLES.\u201d  EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE DE COMPROMISO EN RELACI\u00d3N CON LA EJECUCI\u00d3N DE \nACTUACIONES DEL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA (PRTR)  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe l a presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \nComo solicitante de la ayuda para una actuaci\u00f3n incluida en la Inversi\u00f3n 4, \u201cNuevos proyectos territoriales para el \nreequilibrio y la equidad . Colectivos vulnerables. \u201d, comprendida en el Componente 23 \u201cNuevas pol\u00edticas p\u00fabli cas \npara un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclu sivo\u201d, manifiesta el compromiso de la entidad que \nrepresenta con los est\u00e1ndares m\u00e1s exigentes en relaci\u00f3n con el cumplimiento de las normas jur\u00eddicas, \u00e9ticas y \nmorales, adoptando las medidas necesarias para prevenir y detectar el fraude, la corrupci\u00f3n y lo s conflictos de \ninter\u00e9s, comunicando en su caso a las autoridades que proceda los incumplimientos observados.  \n \nAdicionalmente, atendiendo al contenido del PRTR, se compromete a respetar los principios de econom\u00eda \ncircular y evitar impactos negativos signif icativos en el medio ambiente (\u00abDNSH\u00bb por sus siglas en ingl\u00e9s \u00abdo no \nsignificant harm\u00bb) en la ejecuci\u00f3n de las actuaciones llevadas a cabo en el marco de dicho Plan, y manifiesta que \nno incurre en doble financiaci\u00f3n y que, en su caso, no le consta riesgo de incompatibilidad con el r\u00e9gimen de \nayudas de Estado.  \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.., a \u2026.. de \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 de \u2026\u2026\u2026\u2026..  \nFirma y sello  \n \n \nEl/La Representante Legal de la Entidad  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162879\nSOLICITUD  DE SUBVE NCI\u00d3N  PARA  EL PROGRAMA  \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y  \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD  \nAUT\u00d3NOMA  DE EXTREMADURA  CODIGO  CIP \nP6052  \n \n  \nANEXO  DE SOLICITUD  DE SUBVENCI\u00d3N  PARA  EL PROGRAMA  \u201cAPOYO  A MUJERES  EN LOS \n\u00c1MBITOS  RURAL  Y URBANO\u201d  EN LA COMUNIDAD  AUT\u00d3NOMA  DE EXTREMADURA  \n \n \n \nDATOS IDENTIFICATIVOS  DE LA  ENTIDAD SOLICITANTE  \nNombre  de la Entidad:  C.I.F.:  \nDirecci\u00f3n:  \nMunicipio:  C.POSTAL:  Provincia:  \n     \nTel\u00e9fono:  Fax: Correo  electr\u00f3nico:  \nDATOS  A EFECTOS  DE NOTIFICACIONES  \nDirecci\u00f3n:  \nMunicipio:  C.POSTAL:  Provincia:  \n     \nTel\u00e9fono:  Fax: Correo  electr\u00f3nico:  \nDATOS IDENTIFICATIVOS  DEL REPRESENTANTE  LEGAL DE LA ENTIDAD  SOLICITANTE  \nNomb re y apellidos:  N.I.F/N.I.E.:  \nEn calidad de  (representaci\u00f3n  que ostenta):  \nMunicipio:  C.POSTAL:  Provincia:  \n     \nTel\u00e9fono:  Fax: Correo  electr\u00f3nico:  \n \nComo representante legal de la entidad solicitante y en nombre de ella, SOLICITO la concesi\u00f3n de la su bvenci\u00f3n  \npara realizar el programa \u201cApoyo a mujeres en los \u00e1mbitos rural y urbano\u201d en la Comunidad  Aut\u00f3noma de  \nExtremadura.  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162880\nSOLICITUD  DE SUBVE NCI\u00d3N  PARA  EL PROGRAMA  \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y  \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD  \nAUT\u00d3NOMA  DE EXTREMADURA  CODIGO  CIP \nP6052  \n \n  \n \nDECLARO:  \n \nPRIMERO. - La veracidad de los datos consignados en la presente solicitud y conocer lo establecido en la  \nnormativa  regul adora del presente  programa  de ayudas.  \nSEGUNDO. - Que esta Entidad  no se encuentra  incursa  en ninguna  de las circunstancias  recogidas  en el \napartado  2 y 3 del art\u00edculo  12 de la Ley 6/2011,  de 23 de marzo,  de Subvenciones  de la Comunidad  Aut\u00f3noma  \nde Extremad ura, que impiden obtener  la condici\u00f3n  de beneficiario/a.  \nTERCERO. - En relaci\u00f3n con otras subvenciones o ayudas  que coincidan en los gastos subvencionables con los  \nrecogidos  en esta subvenci\u00f3n  que en este acto se solicita  (marcar  s\u00f3lo una opci\u00f3n)  \n\u25a1 No ha soli citado ni obtenido subvenciones o ayudas que coincidan en los gastos subvencionables con  \nlos recogidos  en esta subvenci\u00f3n  que en este acto se solicita.  \n\u25a1 Ha solicitado y/u obtenido otras subvenciones o ayudas que coincidan en los gastos subvencionables  \ncon los recogidos  en esta subvenci\u00f3n  que en este acto se solicita,  procedente  de cualesquiera  \nAdministraciones  o entes  p\u00fablicos  o privados,  nacionales o  internacionales.  \n \n \n \nOrganismo  Concedente   \nTipo de  Ayuda  Fecha  \nSolicitud  Fecha  \nConcesi\u00f3n  \n(en su caso)   \nImport e \n     \n     \n \nCUARTO. - La entidad tiene capacidad econ\u00f3mica y solvencia suficiente para hacer frente a las obligaciones  \nadquiridas  en caso de  que resulte  beneficiaria  de la subvenci\u00f3n.  \nQUINTO. - La entidad dispone  de los medios que  se indican  en el art\u00edcu lo 86 del presente  decreto.  \n \nSEXTO. - Atendiendo  al contenido  del Plan  de Recuperaci\u00f3n,  Transformaci\u00f3n  y Resiliencia,  la entidad  se \ncompromete a respetar los principios de econom\u00eda circular y evitar impactos negativos significativos en el medio  \nambiente (\u201cD NSH\u201d por sus siglas en ingl\u00e9s \u201cdo no significant harm\u201d) en la ejecuci\u00f3n de las actuaciones llevadas a  \ncabo en el marco de dicho Plan, en el sentido establecido en el apartado 6) del art\u00edculo 2 del Reglamento (UE)  \n2021/241 del Parlamento Europeo y del Conse jo de 12 de febrero de 2021  y en el art\u00edculo 17 del Reglamento  \n(UE)  2020/852.  \n \n \n \n \n \n \n \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162881\nSOLICITUD  DE SUBVE NCI\u00d3N  PARA  EL PROGRAMA  \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y  \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD  \nAUT\u00d3NOMA  DE EXTREMADURA  CODIGO  CIP \nP6052  \n \n La representaci\u00f3n  legal  de la entidad  solicitante,  que presenta  y firma  esta solicitud:  \n \nAutoriza  a que el Sexpe  solicite  y recabe  los certificados  o informaci\u00f3n  a emitir  por la Agencia  Estatal  de \nAdministraci\u00f3n  Tributaria  AUTORIZACI\u00d3N  A LA CONSULTA  DE DATOS  Y DOCUMENTACI\u00d3N  \n \n(SI NO AUTORIZA  LA CONSULTA,  LA ENTIDAD DEBE  APORTAR  CERTIFICADO  ORIGINAL  EN \nPAPEL)   \nMe comprometo  a comunicar a  la Consejer\u00eda  de Educaci\u00f3n  y Empleo  o en su caso  al Servicio  Extreme\u00f1o  P\u00fablico  de \nEmpleo (SEXPE) cualquier nueva solicitud o concesi\u00f3n que se  produzca con posterioridad a la presente  declaraci\u00f3n  y \nasimismo:  \n\u25a1 SE OPONE a que el Sexpe solicite y recabe de los organismos competentes la informaci\u00f3n necesaria para  \ncomprobar la ausencia de cualquier deuda  con la Hacienda  de la Comunidad  Aut\u00f3noma  de Ext remadura.  \n \n\u25a1 SE OPONE  a que el Sexpe  solicite  y recabe  de los organismos  competentes  la informaci\u00f3n  necesaria  para \ncomprobar  los extremos  referidos  al cumplimiento  de las obligaciones  frente  a la Seguridad  Social.  \n \n\u25a1 SE OPONE  a que el Sexpe  solicite  y recabe  el documento  que acredite  el poder  de representaci\u00f3n  ante la \nAdministraci\u00f3n.  \n\u25a1 SE OPONE  a que el Sexpe  solicite  y recabe  de otros  organismos  p\u00fablicos  los datos  de identidad  personal \ndel representante  legal de la entidad,  a fin de que sean  consultados  en sus archivos,  bases  de datos  u otros  \nfondos documentales o mediante los servicios ofrecidos   por el Ministerio prestador del Sistema de Verificaci\u00f3n  \nde Datos de Identidad (SVDI) as\u00ed como los datos de identidad de la persona jur\u00eddica a trav\u00e9s del Sistema de  \nDesarrollo  Estructurado  de la Hacienda  Extreme\u00f1a  y sus Servicios  Administrativos  (DEHESA).  \n\u25a1 SE OPONE  a que el Sexpe  solicite  y recabe  de oficio  el informe  original  expedido  por la Tesorer\u00eda  General  \nde la Seguridad Social, relativo a la vida laboral de la enti dad solicitante de la subvenci\u00f3n, a fecha de publicaci\u00f3n  \nde la correspondiente  convocatoria.  \n \nEn , a de de   \n \n \n \nFirmado  y sellado: D/D\u00aa    \n \n \nDIRECTOR GERENTE  DEL SERVICIO EXTREME\u00d1O DE  EMPLEO  \nDIRECCI\u00d3N  GENERAL  DE PLANIFICACI\u00d3N  Y EVALUACI\u00d3N  DE POL\u00cdTICAS  ACTIV AS DE EMPLEO.  \nServicio  de Orientaci\u00f3n  e Intermediaci\u00f3n.  \nAvda.  Valhondo,  s/n. Edificio  III Milenio.  M\u00f3dulo  6, 1\u00aa planta.06800 \u2013 M\u00c9RIDA  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162882\nSOLICITUD  DE SUBVE NCI\u00d3N  PARA  EL PROGRAMA  \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y  \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD  \nAUT\u00d3NOMA  DE EXTREMADURA  CODIGO  CIP \nP6052  \n \n  \nDOCUMENTACI\u00d3N QUE  DEBE ACOMPA\u00d1ARSE  A LA SOLICITUD  \n \n(Marcar con una X)  \n \n \n \nCopia simple de la escritura p\u00fablica de consti tuci\u00f3n de la entidad y de los correspondientes estatutos y, en su  \ncaso, de modificaci\u00f3n, todo ello inscrito en el registro correspondiente. Si \u00e9sta documentaci\u00f3n ya figura en poder  \nde la  Administraci\u00f3n, deber\u00e1  indicarse  cuando y  ante que \u00f3rgano  lo present\u00f3 , en el cuadro  al final  de este Anexo.  \n \nCopia simple del NIF de la entidad y del DNI de la persona que act\u00faa en nombre y representaci\u00f3n de la persona  \njur\u00eddica solicitante, cuando se oponga  para que la comprobaci\u00f3n se realice de oficio por el  \u00f3rgano instru ctor de  \nacuerdo  con los datos  de identificaci\u00f3n  que obren  en sus archivos,  bases  de datos  u otros  fondos  documentales  \no mediante los servicios ofrecidos por el Ministerio prestador del Sistema de Verificaci\u00f3n de Datos de Identidad  \n(SVDI) o del Sistema de D esarrollo Estructurado de la Hacienda Extreme\u00f1a y sus Servicios Administrativos (  \nDEHESA)  . \n \nCopia simple del documento que acredite el poder de representaci\u00f3n ante la Administraci\u00f3n, cuando se oponga  \npara que la comprobaci\u00f3n se realice de oficio por el \u00f3 rgano instructor a trav\u00e9s de los Servicios de Verificaci\u00f3n y  \nConsulta de datos SCSP de la Red Sara. Si \u00e9sta documentaci\u00f3n ya figura en poder de la Administraci\u00f3n, deber\u00e1  \nindicarse  cuando  y ante  que \u00f3rgano lo  present\u00f3, en  el cuadro  al final de este Anexo.  \n \nInforme original expedido por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, relativo a la vida laboral de la entidad  \nsolicitante de la subvenci\u00f3n, a fecha de publicaci\u00f3n de la correspondiente convocatoria, si la entidad se opone a  \nque dicho documento sea r ecabado de oficio. Dicha informaci\u00f3n deber\u00e1 contener todos los c\u00f3digos de cuenta de  \ncotizaci\u00f3n  que la entidad tenga  en Extremadura.  \n \nAnexo  II de  autobaremaci\u00f3n.  \n \n \n \n \n \nDOCUMENTACI\u00d3N  QUE  NO SE ACOMPA\u00d1A,  POR  HABER  SIDO  YA APORTADA  EN OTRO  EXPEDIENTE  DE \nCUALQU IER ADMINISTRACI\u00d3N  \n \nDOCUMENTO  FECHA DE  \nPRESENTACI\u00d3N  \u00d3RGANO  \nGESTOR   \nN\u00ba EXPEDIENTE  \n    \n    \n    \n    \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162883\nCODIGO CIP  \nP6052  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n  \nANEXO DE AUTOBAREMACI\u00d3N  \n \n \n \n \nNombre de la entidad:  C.I.F: \n \n \nA- Proyectos \nsubvencionados y  \nfinalizados de  \npol\u00edticas activas de \nempleo  N\u00ba Proyectos  Puntos por \nproyecto   \nAutobaremo  \n Observaciones  \n1.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada en C.A. de \nExtremadura, \ncofinanciada por \norganismo p\u00fablico y \ncuyo objetivo era la \nejecuci\u00f3n de todas las \nacciones indicada s en la \nconvocatoria con \ncumplimiento de \nobjetivos   30  \nLa entidad deber\u00e1 cumplimentar \nen la hoja denominada \n\u201cDESARROLLO DEL \nAPARTADO A -Proyectos \nsubvencionados y finalizados \nde Pol\u00edticas Activas de \nEmpleo \u201c todos los datos \nsolicitados y anexar los \ncertific ados que avalen la \npuntuaci\u00f3n del autobaremo  (se \nencuentra al final de este \nAnexo).  \nLos certificados deben \ncorresponderse con los datos \nsolicitados.  \n 2.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada en C.A. de \nExtremadura, \ncofinanciada por \norganismo p\u00fablico y \ncuyo objetivo era  el \ndesarrollo de parte de \nlas acciones indicadas \nen la convocatoria con \ncumplimiento de \nobjetivos   25  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162884\nCODIGO CIP  \nP6052  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n 3.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada en C.A. de \nExtremadura \ncofinanciada por \norganismo p\u00fablico con \notros objetivos de \nPol\u00edticas Activas de \nEmpleo distintos de l os \ndel art\u00edculo 3.1.1 a), b) y \nc) del decreto regulador  \ncon cumplimiento de \nobjetivos   20  \n4.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada en C.A. de \nExtremadura, \ncofinanciada por \norganismo privado  y \ncuyo objetivo era la \nejecuci\u00f3n de todas las \nacciones indicadas en la \nconv ocatoria con \ncumplimiento de \nobjetivos   20  \n5.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada en C.A. de \nExtremadura, \ncofinanciada por \norganismo privado y \ncuyo objetivo era el \ndesarrollo de parte de \nlas acciones indicadas \nen la convocatoria con \ncumplimiento de \nobjetivos   16  \n6.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada en C.A. de \nExtremadura \ncofinanciada por \norganismo privado con \notros objetivos de \nPol\u00edticas Activas de \nEmpleo distintos de los \ndel art\u00edculo 3.1.1 a), b) y \nc) del decreto regulador  \ncon cumplimiento de \nobjetivos   14  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162885\nCODIGO CIP  \nP6052  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n 7.- Actuaci \u00f3n \ndesarrollada fuera de la \nC.A. de Extremadura, \ncofinanciada por \norganismo p\u00fablico y \ncuyo objetivo era la \nejecuci\u00f3n de todas las \nacciones indicadas en la \nconvocatoria con \ncumplimiento de \nobjetivos   6  \n \n8.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada fuera de la \nC.A. de Extr emadura, \ncofinanciada por \norganismo p\u00fablico y \ncuyo objetivo era el \ndesarrollo de parte de \nlas acciones indicadas \nen la convocatoria con \ncumplimiento de \nobjetivos   5  \n9.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada fuera de la \nC.A. de Extremadura \ncofinanciada por \norganismo p\u00fa blico con \notros objetivos de \nPol\u00edticas Activas de \nEmpleo distintos de los \ndel art\u00edculo 3.1.1 a), b) y \nc) del decreto regulador  \ncon cumplimiento de \nobjetivos   4  \n10.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada fuera de la \nC.A. de Extremadura, \ncofinanciada por \norganismo priv ado y \ncuyo objetivo era la \nejecuci\u00f3n de todas las \nacciones indicadas en la \nconvocatoria con \ncumplimiento de \nobjetivos   4  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162886\nCODIGO CIP  \nP6052  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n 11.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada fuera de la \nC.A. de Extremadura, \ncofinanciada por \norganismo privado y \ncuyo objetivo era el \ndesarrollo de  parte de \nlas acciones indicadas \nen la convocatoria con \ncumplimiento de \nobjetivos   3  \n12.- Actuaci\u00f3n \ndesarrollada fuera de la \nC.A. de Extremadura \ncofinanciada por \norganismo privado con \notros objetivos de \nPol\u00edticas Activas de \nEmpleo distintos de los \ndel a rt\u00edculo 3.1.1 a), b) y \nc) del decreto regulador  \ncon cumplimiento de \nobjetivos   2  \n \n13.- Ning\u00fan proyecto en \nel per\u00edodo de referencia \no suma de proyectos \nejecutados inferior a 10 \npuntos   10  \n \nTOTAL A  (M\u00c1XIMO 120 PUNTOS)   \n \n \n \n B- Inserci\u00f3n laboral  N\u00ba de per sonas \ninsertadas por \nencima de los \nobjetivos exigidos  20 puntos por cada \npersona insertada  Autobaremo  \n \n   \nTOTAL B  (M\u00c1XIMO 140 PUNTOS)   \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162887\nCODIGO CIP  \nP6052  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n  \nD- Proyectos \naprobados al amparo \ndel presente decreto o \nde la Orden de 17 de \nnoviembre de 2020 \n(Acciones de \nOrientaci\u00f3n y Otras \nactuaciones de \nPol\u00edticas Activas de \nEmpleo) o de la Orden \nde 11 de diciembre de \n2019 (PAEL)  N\u00ba proyectos   \nAutobaremo  \n Observaciones (*)  \nTiene uno o m\u00e1s \nproyectos aprobados    \n \nNo tiene proyectos \naprobados  ------------  \n \nTOTAL D  (M\u00c1XIMO 10 PUNTOS)   \n \n \n(*) Indicar n\u00ba expediente de proyectos a probados  \n \nE- Gesti\u00f3n de la \nCalidad  Fecha fin de \nvigencia (en su \ncaso)  Puntos por \nempresa o \nentidad  Autobaremo  \n Observaciones (*)  \n1. Acreditaci\u00f3n UNE -\nEN ISO 9001 o EFQM   10  \n \nDebe justificarse \ndocumentalmente la \nacreditaci\u00f3n o el plan de \nigualdad  2. Otra  acreditaci\u00f3n de \ncalidad reconocida \npor organismos \np\u00fablicos   5  \n3. Plan de igualdad \nvigente   10  \n4. Si la entidad ha \nllevado a cabo \nacciones positivas \npara la igualdad de \ng\u00e9nero que afecten a \ntodas las sedes que la \nentidad posee en la \nCA de Extremadura   5  C- Cuant\u00eda de la \nsubvenci\u00f3n solicitada \ny Esfuerzo inversor de \nla entidad  Subvenci\u00f3n \nsolicitada  Porcentaje de \ncofinanciaci\u00f3n  0,15 puntos por \ncada d\u00e9cima  Autobaremo  \n \n \n   \nTOTAL C  (M\u00c1XIMO 3 \nPUNTOS)   \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162888\nCODIGO CIP  \nP6052  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n 5. Auditor\u00edas externas \npositivas, C\u00f3digo \n\u00c9tico, Protocolos de \nrevisi\u00f3n interna de \nresultados anual, Plan \nde Accesibilidad, \nCertificado de \nColaboraci\u00f3n en \nprogramas realizados \npor personas en \nsituaci\u00f3n de \ncumplimiento de \nmedidas penales \nalternativas o Plan de \nVoluntariado   5  \nTOTAL E  (M\u00c1XIMO 20 PUNTOS)   \n \n(*) No podr\u00e1n puntuar de forma simult\u00e1nea los apartados 1 y 2 ni 3 y 4  \n \n \nTOTAL AUTOBARE MACI\u00d3N (A+B+C+D+E )  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162889\nCODIGO CIP  \nP6052  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n LOCALIZACI\u00d3N DE LAS ACCIONES  \n \nGrupo  \n Centros de Empleo  Orden de prioridad  (*) \nGrupo 1  Alburquerque, Valencia de Alc\u00e1ntara, Brozas, \nBarcarrota, Badajoz Comarcal y Montijo   \nGrupo 2  Plasencia, Herv\u00e1s, Hoyos, Casar de Palomero, \nNavalmoral de la Mata, Talayuela, Coria y Jaraiz \nde la Vera   \nGrupo 3  Guare\u00f1a, Fregenal de la Sierra, O livenza, Trujillo \ny Ca\u00f1amero   \nGrupo 4  Almendralejo, Villafranca de los Barros, Herrera \ndel Duque, Talarrubias, Cabeza del Buey, Zafra, \nLlerena, Fuente de Cantos y Jerez de los \nCaballeros   \nGrupo 5  C\u00e1ceres Comarcal, Miajadas, M\u00e9rida Comarcal, \nOrellana la V ieja, Campanario, Don Benito, \nVillanueva de la Serena, Azuaga y Castuera   \n \n(*) Las entidades deber\u00e1n solicitar de manera ordenada por prioridad todos  los Grupos de Centros de Empleo  \n \n \nDESARROLLO DEL APARTADO A - Proyectos subvencionados y finalizados de po l\u00edticas \nactivas de empleo.**/***  \n \n \nIDENTIFICACI\u00d3N DEL PROYECTO Y CERTIFICADO N\u00ba 1  \nDenominaci\u00f3n del proyecto:  \nInstrumento jur\u00eddico (bases reguladoras y convocatoria, convenio, etc.):  \nEntidad p\u00fablica concedente:  \nEntidad privada concedente:  \nObjeto:  \nFecha de i nicio:     Fecha de fin:  \n\u00c1mbito territorial:  \nN\u00famero de personas atendidas:  \nAcciones subvencionadas:  \nOtras acciones comprometidas en el programa (no subvencionadas):  \nPuntuaci\u00f3n (seg\u00fan criterios de valoraci\u00f3n):  \n \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162890\nCODIGO CIP  \nP6052  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n IDENTIFICACI\u00d3N DEL PROYECTO Y CERTIFICADO N\u00ba 2  \n \nDenominaci\u00f3n del proyecto:  \nInstrumento jur\u00eddico (bases reguladoras y convocatoria, convenio, etc.):  \nEntidad p\u00fablica concedente:  \nEntidad privada concedente:  \nObjeto:  \nFecha de inicio:     Fecha de fin:  \n\u00c1mbito territorial:  \nN\u00famero de personas atendidas:  \nAccion es subvencionadas:  \nOtras acciones comprometidas en el programa (no subvencionadas):  \nPuntuaci\u00f3n (seg\u00fan criterios de valoraci\u00f3n):  \n \nIDENTIFICACI\u00d3N DEL PROYECTO Y CERTIFICADO N\u00ba 3  \n \nDenominaci\u00f3n del proyecto:  \nInstrumento jur\u00eddico (bases reguladoras y convocator ia, convenio, etc.):  \nEntidad p\u00fablica concedente:  \nEntidad privada concedente:  \nObjeto:  \nFecha de inicio:     Fecha de fin:  \n\u00c1mbito territorial:  \nN\u00famero de personas atendidas:  \nAcciones subvencionadas:  \nOtras acciones comprometidas en el programa (no subvencionadas ): \nPuntuaci\u00f3n (seg\u00fan criterios de valoraci\u00f3n):  \n \n** En el caso de que haya m\u00e1s proyectos a valorar la entidad podr\u00e1 ir a\u00f1adiendo  \u201cidentificaci\u00f3n del \nproyecto y certificado n \u00ba 4\u201cy as\u00ed sucesivamente.  \n*** Si se solicita al SEXPE la certificaci\u00f3n de los proyec tos finalizados, la entidad cumplimentar\u00e1 este \nmismo formato que ser\u00e1 tomado como prueba de su solicitud.  \nSe valorar\u00e1n \u00fanicamente los certificados que recojan todos los apartados establecidos en la \nidentificaci\u00f3n del proyecto\u201d.  \n \nEn ....................... ..a .......................de ........................de  202  \nFirma y sello  \nEl/La Representante Legal de la Entidad.  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162891\nCODIGO CIP  \nP6052  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n PROTECCI\u00d3N DE DATOS DE CAR\u00c1CTER PERSONAL (INFORMACI\u00d3N B\u00c1SICA):  \n \nDe conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 11 de la LO 3/2018, de  5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de datos \npersonales y Garant\u00eda de los derechos digitales y el Reglamento (UE) 2016/679 del Parlamento Europeo y del \nConsejo, de  27 de abril  de 2016, relativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento  \nde datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de estos datos y por el que se deroga la Directiva 95/46/CE, le \ninformamos que:  \na) El/la responsable del tratamiento de sus datos personales es la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo.  \nb) La finalidad del tratamien to de sus datos es la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n de la concesi\u00f3n de las subvenciones \npara la realizaci\u00f3n de acciones de orientaci\u00f3n y otras actuaciones de pol\u00edticas activas de empleo.   \nc) La legitimaci\u00f3n del tratamiento es el ejercicio de poderes p\u00fablicos (a rt\u00edculo 6.1 e) del RGPD)  \nd) Los datos podr\u00e1n ser transferidos a otros organismos u \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sin precisar el \nprevio consentimiento del interesado, cuando as\u00ed lo prevea una norma de Derecho de la Uni\u00f3n Europea o una \nLey, que deter mine las cesiones que procedan como consecuencia del cumplimiento de la obligaci\u00f3n legal.  \ne) La informaci\u00f3n ser\u00e1 conservada hasta la finalizaci\u00f3n del expediente y posteriormente durante los plazos \nlegalmente previstos en la normativa y durante el plazo que  un juez/a o tribunal los pueda reclamar. Cumplidos \nesos plazos el expediente puede ser trasladado al Archivo Hist\u00f3rico de acuerdo con la normativa vigente.  \nf) Derechos de las personas interesadas: acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3 n, limitaci\u00f3n del \ntratamiento y oposici\u00f3n, as\u00ed como otra informaci\u00f3n seg\u00fan se describe en la informaci\u00f3n adicional.  \n La informaci\u00f3n adicional estar\u00e1 disponible en el Portal del Ciudadano:  https://ciu dadano.juntaex.es , \nseleccionando el procedimiento correspondiente en la pesta\u00f1a \"M\u00e1s informaci\u00f3n\" de la ficha informativa del \nprocedimiento.  \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.., a \u2026.. de \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 de \u2026\u2026\u2026\u2026..  \nFirma y sello  \n \n \n \nEl/La Representante L egal de la Entidad  \n \n \n \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162892\nCODIGO CIP  \nP6052  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE DEL CUMPLIMIENTO DEL PRINCIPIO DE \u201cNO CAUSAR UN PERJUICIO \nSIGNIFICATIVO\u201d A LOS SEIS OBJETIVOS MEDIOAMBIENTALES EN EL SENTIDO DEL ART\u00cdCULO 17 DEL \nREGLAMENTO (UE) 2020/852  \n \nActuaci\u00f3n : \nConvocatoria de subvenciones destinadas a la financiaci \u00f3n del \u00abPrograma de apoyo a mujeres en los \u00e1mbitos \nrural y urbano\u00bb en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia y el \u00e1mbito de la Comunidad \nAut\u00f3noma de Extremadura.  \n \nComponente del PRTR al que pertenece la actividad : \nCOMPONENTE 23: Nu evas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo . \n \nInversi\u00f3n o Reforma del PRTR a en que se enmarca la actividad : \nInversi\u00f3n 2 : Empleo Mujer y transversalidad de g\u00e9nero en las pol\u00edticas p\u00fablicas de apoyo a la activaci\u00f3n pa ra el \nempleo . Acci\u00f3n 1 L\u00ednea de apoyo a las mujeres en los \u00e1mbitos rural y urbano . \n \nEtiqueta clim\u00e1tica y medioambiental asignada a la Inversi\u00f3n o Reforma del PRTR (Anexo VI, Reglamento \n2021/241) : \nEtiqueta 108 -Apoyo al desarrollo de las capacidades digitale s. \nEtiqueta 01 -Contribuci\u00f3n a las competencias y empleos verdes.  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \nQue la actuaci\u00f3n para la que se solicita subvenci\u00f3n cumple lo siguiente:  \n \nA. Las actividades que se desarr ollan en la iniciativa no ocasionan un perjuicio significativo a los siguientes \nobjetivos medioambientales, seg\u00fan el art\u00edculo 17 del Reglamento (UE) 2020/852 relativo al establecimiento de un \nmarco para facilitar las inversiones sostenibles mediante la imp lantaci\u00f3n de un sistema de clasificaci\u00f3n (o \n\u00abtaxonom\u00eda\u00bb) de las actividades econ\u00f3micas medioambientalmente sostenibles:  \n1. Mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico.  \n2. Adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico.  \n3. Uso sostenible y protecci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos y marinos . \n4. Econom\u00eda circular, incluidos la prevenci\u00f3n y el reciclado de residuos.  \n5. Prevenci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n a la atm\u00f3sfera, el agua o el suelo.  \n6. Protecci\u00f3n y restauraci\u00f3n de la biodiversidad y los ecosistemas.  \n \nB. Las actividades se adec\u00faan, en su caso, a las caracter\u00edsticas y condiciones fijadas para la medida y \nsubmedida de la Componente y reflejadas en el Plan de Recuperaci\u00f3 n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. \nDestacando  que al menos el 35 % del programa estar\u00e1 orientado a competencias relacion adas con el clima y el \n35 % del programa estar\u00e1 ori entado a competencias digitales, y que las actividades que se desarrollan en el N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162893\nCODIGO CIP  \nP6052  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n proyecto cumplir\u00e1n  las obligaciones derivadas del etiquetado  digital (etiqueta 108 -Apoyo al desarrollo de las \ncapacidades dig itales) y verde ( etiqueta 01 -Contribuci\u00f3n a las competencias y empleos verdes).  \n \nC. Las actividades que se desarrollan en el proyecto cumplir\u00e1n la normativa medioambiental vigente que resulte \nde aplicaci\u00f3n.  \n \nD. Las actividades que se desarrollan no est\u00e1n e xcluidas para su financiaci\u00f3n por el Plan conforme a la Gu\u00eda \nt\u00e9cnica sobre la aplicaci\u00f3n del principio de \u00abno causar un perjuicio significativo\u00bb en virtud del Reglamento relativo \nal Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia (2021/C 58/01)(32), a la Propuesta  de Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del \nConsejo relativa a la aprobaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia de Espa\u00f1a(33) y a su \ncorrespondiente Anexo(34).  \n1. Construcci\u00f3n de refiner\u00edas de crudo, centrales t\u00e9rmicas de carb\u00f3n y proyectos que impl iquen la extracci\u00f3n de \npetr\u00f3leo o gas natural, debido al perjuicio al objetivo de mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico.  \n2. Actividades relacionadas con los combustibles f\u00f3siles, incluida la utilizaci\u00f3n ulterior de los mismos, excepto los \nproyectos relacionados con la generaci\u00f3n de electricidad y/o calor utilizando gas natural, as\u00ed como con la \ninfraestructura de transporte y distribuci\u00f3n conexa, que cumplan las condiciones establecidas en el Anexo III de \nla Gu\u00eda T\u00e9cnica de la Comisi\u00f3n Europea.  \n3. Actividades y ac tivos en el marco del r\u00e9gimen de comercio de derechos de emisi\u00f3n de la UE (RCDE) en \nrelaci\u00f3n con las cuales se prevea que las emisiones de gases de efecto invernadero que van a provocar no se \nsituar\u00e1n por debajo de los par\u00e1metros de referencia pertinentes.  Cuando se prevea que las emisiones de gases \nde efecto invernadero provocadas por la actividad subvencionada no van a ser significativamente inferiores a los \npar\u00e1metros de referencia, deber\u00e1 facilitarse una explicaci\u00f3n motivada al respecto.  \n4. Compensaci\u00f3n  de los costes indirectos del RCDE.  \n5. Actividades relacionadas con vertederos de residuos e incineradoras, esta exclusi\u00f3n no se aplica a las \nacciones en plantas dedicadas exclusivamente al tratamiento de residuos peligrosos no reciclables, ni en las \nplant as existentes, cuando dichas acciones tengan por objeto aumentar la eficiencia energ\u00e9tica, capturar los \ngases de escape para su almacenamiento o utilizaci\u00f3n, o recuperar materiales de las cenizas de incineraci\u00f3n, \nsiempre que tales acciones no conlleven un aumento de la capacidad de tratamiento de residuos de las plantas o \na una prolongaci\u00f3n de su vida \u00fatil; estos pormenores deber\u00e1n justificarse documentalmente para cada planta.  \n6. Actividades relacionadas con plantas de tratamiento mec\u00e1nico -biol\u00f3gico, esta exclusi\u00f3n no se aplica a las \nacciones en plantas de tratamiento mec\u00e1nico -biol\u00f3gico existentes, cuando dichas acciones tengan por objeto \naumentar su eficiencia energ\u00e9tica o su reacondicionamiento para operaciones de reciclaje de residuos \nseparados, como el compostaje y la digesti\u00f3n anaerobia de biorresiduos, siempre que tales acciones no \nconlleven un aumento de la capacidad de tratamiento de residuos de las plantas o a una prolongaci\u00f3n de su vida \n\u00fatil; estos pormenores deber\u00e1n justificarse documentalmente pa ra cada planta.  \n7. Actividades en las que la eliminaci\u00f3n a largo plazo de residuos pueda causar da\u00f1os al medio ambiente.  \n \nE. Las actividades que se desarrollan no causan efectos directos sobre el medioambiente, ni efectos indirectos \nprimarios en todo su ci clo de vida, entendiendo como tales aqu\u00e9llos que pudieran materializarse tras su \nfinalizaci\u00f3n, una vez realizada la actividad.  \n \nEl incumplimiento de alguno de los requisitos establecidos en la presente declaraci\u00f3n dar\u00e1 lugar a la obligaci\u00f3n \nde devolver las  cantidades percibidas y los intereses de demora correspondientes . \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.., a \u2026.. de \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 de \u2026\u2026\u2026\u2026..  \nFirma y sello  \n \nEl/La Representante Legal de la Entidad  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162894\nCODIGO CIP  \nP6052  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE SOBRE LA CESI\u00d3N Y TRATAMIENTO DE DATOS EN RELACI\u00d3N CON LA \nEJECU CI\u00d3N DE ACTUACIONES DEL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA \n(PRTR)  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \nConocer la normativa que es de aplicaci\u00f3n, en particular los siguientes apartados del art \u00edculo 22, del Reglamento \n(UE) 2021/241 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febrero de 2021, por el que se establece el \nMecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia:  \n \n1. La letra d) del apartado 2: \u00abrecabar, a efectos de auditor\u00eda y control del uso de  fondos en relaci\u00f3n con las \nmedidas destinadas a la ejecuci\u00f3n de reformas y proyectos de inversi\u00f3n en el marco del plan de recuperaci\u00f3n y \nresiliencia, en un formato electr\u00f3nico que permita realizar b\u00fasquedas y en una base de datos \u00fanica, las \ncategor\u00edas arm onizadas de datos siguientes:  \n \ni. El nombre del perceptor final de los fondos;  \nii. el nombre del contratista y del subcontratista, cuando el perceptor final de los fondos sea un poder adjudicador \nde conformidad con el Derecho de la Uni\u00f3n o nacional en mate ria de contrataci\u00f3n p\u00fablica;  \niii. los nombres, apellidos y fechas de nacimiento de los titulares reales del perceptor de los fondos o del \ncontratista, seg\u00fan se define en el art\u00edculo 3, punto 6, de la Directiva (UE) 2015/849 del Parlamento Europeo y del \nConsejo (26);  \niv. una lista de medidas para la ejecuci\u00f3n de reformas y proyectos de inversi\u00f3n en el marco del plan de \nrecuperaci\u00f3n y resiliencia, junto con el importe total de la financiaci\u00f3n p\u00fablica de dichas medidas y que indique la \ncuant\u00eda de los fondos de sembolsados en el marco del Mecanismo y de otros fondos de la Uni\u00f3n\u00bb.  \n \n2. Apartado 3: \u00abLos datos personales mencionados en el apartado 2, letra d), del presente art\u00edculo solo ser\u00e1n \ntratados por los Estados miembros y por la Comisi\u00f3n a los efectos y duraci\u00f3 n de la correspondiente auditor\u00eda de \nla aprobaci\u00f3n de la gesti\u00f3n presupuestaria y de los procedimientos de control relacionados con la utilizaci\u00f3n de \nlos fondos relacionados con la aplicaci\u00f3n de los acuerdos a que se refieren los art\u00edculos 15, apartado 2, y 23, \napartado 1. En el marco del procedimiento de aprobaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de la Comisi\u00f3n, de conformidad con el \nart\u00edculo 319 del TFUE, el Mecanismo estar\u00e1 sujeto a la presentaci\u00f3n de informes en el marco de la informaci\u00f3n \nfinanciera y de rendici\u00f3n de cue ntas integrada a que se refiere el art\u00edculo 247 del Reglamento Financiero y, en \nparticular, por separado, en el informe anual de gesti\u00f3n y rendimiento\u00bb.  \n \nConforme al marco jur\u00eddico expuesto, manifiesta acceder a la cesi\u00f3n y tratamiento de los datos con los  fines \nexpresamente relacionados en los art\u00edculos citados.  \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.., a \u2026.. de \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 de \u2026\u2026\u2026\u2026..  \nFirma y sello  \n \n \nEl/La Representante Legal de la Entidad  \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162895\nCODIGO CIP  \nP6052  SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA EL PROGRAMA \n\u201cAPOYO A MUJERES EN LOS \u00c1MBITOS RURAL Y \nURBANO\u201d, EN EL \u00c1MBITO DE LA COMUNIDAD \nAUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA  \n \n \n \n \n \n \n \n  \n  \n \n  \nDECLARACI\u00d3N RESPONSABLE DE COMPROMISO EN RELACI\u00d3N CON LA EJECUCI\u00d3N DE \nACTUACIONES DEL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA (PRTR)  \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud,  \n \nDECLARA:  \nComo solicitante de la ayuda para una actuaci\u00f3n incluida en la Inversi\u00f3n 2: Empleo Mujer y transversalidad de \ng\u00e9nero e n las pol\u00edticas p\u00fablicas de apoyo a la activaci\u00f3n para el empleo. Acci\u00f3n 1 L\u00ednea de apoyo a las mujere s \nen los \u00e1mbitos rural y urbano , comprendida en el Componente 23 \u201cNuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de \ntrabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo\u201d, manifiesta el compromiso de la entidad que representa con los \nest\u00e1ndares m \u00e1s exigentes en relaci\u00f3n con el cumplimiento de las normas jur\u00eddicas, \u00e9ticas y morales, adoptando \nlas medidas necesarias para prevenir y detectar el fraude, la corrupci\u00f3n y los conflictos de inter\u00e9s, comunicando \nen su caso a las autoridades que proceda los  incumplimientos observados.  \n \nAdicionalmente, atendiendo al contenido del PRTR, se compromete a respetar los principios de econom\u00eda \ncircular y evitar impactos negativos significativos en el medio ambiente (\u00abDNSH\u00bb por sus siglas en ingl\u00e9s \u00abdo no \nsignificant  harm\u00bb) en la ejecuci\u00f3n de las actuaciones llevadas a cabo en el marco de dicho Plan, y manifiesta que \nno incurre en doble financiaci\u00f3n y que, en su caso, no le consta riesgo de incompatibilidad con el r\u00e9gimen de \nayudas de Estado.  \n \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.., a \u2026.. de \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 de \u2026\u2026\u2026\u2026..  \nFirma y sello  \n \n \nEl/La Representante Legal de la Entidad  \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162896\nANEXO:  SOLICITUD  DE SUBVENCI\u00d3N  \n\u201cPROGRAMA PRIMERA EXPERIENCIA \nPROFESIONAL EN LAS ADMINISTRACIONES \nP\u00daBLICAS\u201d CODIGO  CIP \nP6050  \n \n 1.1. DATOS  DE CONTACTO  \n2. DATOS  DE NOTIFICACI\u00d3N  \n3.- DATOS  DEL REPRESENTANTE  \n4. N\u00daMERO DE CUENTA EN ACTIVO EN EL SISTEMA DE ALTA D E TERCEROS POR EL QUE SOLICITA COBRAR LA \nAYUDA PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA DE LA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA \nCOMPONENTE 23: Nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un me rcado de trabajo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo \nPOL\u00cdTICA PALANCA VIII: Nueva econom\u00eda de los cuidad os y pol\u00edticas de empleo \nC23.I1: Empleo Joven. Primera Experiencia Profesional en las Administracio nes P\u00fablicas. \n \n1. DATOS  IDENTIFICACI\u00d3N  DE LA ENTIDAD  SOLICITANTE  \nNIF Entidad  Local    \n   \nDomicilio  \nProvincia Municipio  \nCod. postal \n     \nTipo  v\u00eda Nombre  v\u00eda p\u00fablica  Tipo N\u00fam.  N\u00famero  Cal. n\u00fam  \n       \nBloq.  Portal  Esc. Planta  Pta. Complemento  domicilio    \n      \n \nTel\u00e9fono M\u00f3vil Correo electr\u00f3nico \n   \n \nNotificaci\u00f3n electr\u00f3nica por comparecencia en la Se de electr\u00f3nica \nCorreo electr\u00f3nico para avisos (SEDE electr\u00f3nica) \nProvincia Municipio Cod.postal \n  \nTipo v\u00eda  Nombre v\u00eda p\u00fablica  Tipo N\u00fam. N\u00famero Cal. n\u00fam \nBloq. Portal Esc. Planta Pta. Complemento domicilio  \n \nNIF Primer apellido Segundo apellido Nombre \n    \nTel\u00e9fono  Cargo  Correo  electr\u00f3nico  para  avisos  (SEDE  electr\u00f3nica)  \n  \n \nIBAN (20 caracteres) \n \n \nIndique si la cuenta bancaria arriba indicada se en cuentra dada de alta en el registro de altas de ter cero de la Junta de Extremadura \nSI \nNO. ( Deber\u00e1 aportar documento de \u201cAltas de Terceros\u201d deb idamente cumplimentado. O realizar el alta utilizan do el tr\u00e1mite \u2018alta de \nterceros\u2019 disponible en esta sede electr\u00f3nica )      \n \n      \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162897\nANEXO:  SOLICITUD  DE SUBVENCI\u00d3N  \n\u201cPROGRAMA PRIMERA EXPERIENCIA \nPROFESIONAL EN LAS ADMINISTRACIONES \nP\u00daBLICAS\u201d CODIGO  CIP \nP6050  \n \n  \n5. PUESTOS DE TRABAJO SOLICITADOS  \n \nPUESTOS  DE TRABAJO  SOLICITADOS  (*) N\u00ba \nEmpleos  verdes  \nEmpleos  competencias  digitales  \nEmpleos  en l\u00ednea  general  \nTotal puestos  de trabajo  solicitados  \nDesglose de contrataciones solicitadas, por Grupos de cotizaci\u00f3n: N\u00ba Importe \nM\u00f3dulo Importe Solicitado \nContratos  comprendidos  entre  los grupos  de cotizaci\u00f3n  1 y 4. 32.108,92  \u20ac \nContratos  comprendidos  entre los  grupos  de cotizaci\u00f3n  5 y 9. 21.405,94  \u20ac \nTotal contratos TOTAL \nSOLICITADO \n \nDetalle de puestos solicitados: \n \nDenominaci\u00f3n  \ndel puesto Titulaci\u00f3n  \nrequerida Tarea a realizar Grupo de  \ncotizaci\u00f3n  \nS. S. \u00bfEmpleo  \nVerde? \n(X) \u00bfEmpleo en  \ncompetencias  \ndigitales? (X) \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n      \n \n* Para Diputaciones provinciales (m\u00ednimo 10-m\u00e1ximo 26), para Mancomunidades Integrales (m\u00ednimo 2-m\u00e1xim o 5), para Ayuntamientos de la \nprovincia de Badajoz (m\u00ednimo 2-m\u00e1ximo 4) y para Ayu ntamientos de la provincia de C\u00e1ceres (m\u00ednimo 2-m\u00e1x imo 5) N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162898\nANEXO:  SOLICITUD  DE SUBVENCI\u00d3N  \n\u201cPROGRAMA PRIMERA EXPERIENCIA \nPROFESIONAL EN LAS ADMINISTRACIONES \nP\u00daBLICAS\u201d CODIGO  CIP \nP6050  \n \n 7. DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE SOBRE EL CUMPLIMIENTO DE L OS REQUISITOS EXIGIDOS PARA OBTENER LA \nCONDICI\u00d3N DE BENEFICIARIA Y OTRAS AYUDAS P\u00daBLICAS SOLI CITADAS O RECIBIDAS POR LA ENTIDAD \nSOLICITANTE  \n \nProvincia Municipio Cod. postal Tipo v\u00eda \n    \nNombre v\u00eda p\u00fablica   Tipo N\u00fam. N\u00famero Cal. n\u00fam Bloq \nPortal Esc. Planta Pta. Complemento domicilio \n \n \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud, \n \nDECLARA: \n \n1. Que la entidad a la que represento no se encuentra incursa en ninguna de las circunstancias recogidas en el art\u00edculo 12 \napartado 2 y 3 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de  Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadu ra que impiden \nobtener la condici\u00f3n de beneficiario. \n2. Que la entidad a la que represento se halla al corr iente en el cumplimiento de las obligaciones tribut arias y frente a la \nSeguridad Social impuestas por las disposiciones vi gentes y que no tiene ning\u00fan tipo de deuda con la H acienda de la \nComunidad Aut\u00f3noma. \n3. Que la entidad a la que represento cumple los requi sitos y no incurre en las exclusiones e incompatibi lidades que establece \nel decreto regulador de las ayudas. \n4. Declaraci\u00f3n de ausencia de doble financiaci\u00f3n. El s olicitante de la de la ayuda comunitaria del presen te expediente de gasto \nbasado es el organismo interesado, que declara expr esamente que este expediente de gasto no ha percibi do ninguna otra \nayuda con cargo al presupuesto de la UE. \n5. Medidas de informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y visibilidad del proyecto. La entidad solicitante se compromete a adoptar cuantas \nmedidas de informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y visibilidad del proyecto sean requeridas por la normativa que c omunitaria y en \nparticular, las medidas que resulten de obligado cu mplimiento para las actuaciones y proyectos financi ados con cargo al \nMecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia, Programa P rimera experiencia profesional en las Administracio nes P\u00fablicas. \n6. Aceptaci\u00f3n de los principios de buena gesti\u00f3n finan ciera: La entidad solicitante declara expresamente que ha observado \nen la tramitaci\u00f3n de este expediente de gasto y observar\u00e1 durante la ejecuci\u00f3n del mismo los principios  de buena gesti\u00f3n \nfinanciera y acepta someterse a las actuaciones de control que sean de aplicaci\u00f3n a las ayudas conform e a la normativa \ncomunitaria. \n7. Obligaciones de disponibilidad y conservaci\u00f3n de la  informaci\u00f3n. La entidad solicitante conoce que deb e conservar la \ninformaci\u00f3n del expediente de gasto por el plazo de  disponibilidad que establece la normativa comunita ria. \n8. Que conoce que la actividad subvencionada se financ ia con cargo al Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Resilie ncia, se certifica \nque las actuaciones relacionadas con el mismo resul tan elegibles conforme a su marco regulatorio, al e star incluidas en el \nPlan Nacional de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Res iliencia, aprobado por el Acuerdo del Consejo de Min istros de 27 de \nabril de 2021, seg\u00fan lo recogido en la Orden TES/897/2021, de 19 de agosto. En concreto estas activida des contribuir\u00e1n al \ncumplimiento de los objetivos fijados para el COMPONE NTE 23: Nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado d e trabajo \ndin\u00e1mico, resiliente e inclusivo e inversi\u00f3n C23I1:  Empleo Joven. Primera experiencia profesional en l as Administraciones \nP\u00fablicas. 6. DOMICILIO DEL CENTRO DE TRABAJO DONDE PRESTAN SUS SE RVICIOS LAS PERSONAS POR LAS QUE \nSOLICITA LA SUBVENCI\u00d3N \n    \n \n     \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162899\nANEXO:  SOLICITUD  DE SUBVENCI\u00d3N  \n\u201cPROGRAMA PRIMERA EXPERIENCIA \nPROFESIONAL EN LAS ADMINISTRACIONES \nP\u00daBLICAS\u201d CODIGO  CIP \nP6050  \n \n 8. DECLARACI\u00d3N EXPRESA Y RESPONSABLE DE LA ENTIDAD SOLICITANTE SOBRE LOS REQUISITOS Y EXCLUSIONES DEL  \nDECRETO REGULADOR \n9. DECLARACI\u00d3N EXPRESA Y RESPONSABLE DE LA ENTIDAD SOLICITANTE SOBRE ACEPTACI\u00d3N DE LA SUBVENCI\u00d3N Y  \nLAS OBLIGACIONES IMPUESTAS POR EL DECRETO REGULADOR   \n9. Que no ha solicitado o recibido otras ayudas para l a misma o an\u00e1loga finalidad o que, si las ha recibi do, no ha incurrido en \ndoble financiaci\u00f3n y que no ha recibido ayudas de o tros programas e instrumentos de la Uni\u00f3n que cubra n el mismo coste \nque los que ya financie la subvenci\u00f3n de este progr ama. \n \n \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud, \n \nDECLARA: \n \n1. Que la entidad solicitante tiene un centro de traba jo en Extremadura y realizar\u00e1 en dicho centro las ac tividades en las que \nva a participar la/s persona/s por cuya contrataci\u00f3 n se solicita subvenci\u00f3n. \n2. Que el puesto de trabajo por el que se solicita la s ubvenci\u00f3n radica en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extrem adura y est\u00e1 en \nsituaci\u00f3n de alta en un c\u00f3digo de cuenta de cotizac i\u00f3n a la Seguridad Social que corresponde a las pro vincias de Badajoz o \nC\u00e1ceres. \n3. Que las contrataciones objeto de subvenci\u00f3n no cubr ir\u00e1n plazas de naturaleza estructural que est\u00e9n o n o dentro de las \nrelaciones de puestos de trabajo, plantilla u otra f orma de organizaci\u00f3n de recursos humanos, que est\u00e9n  contempladas en \nla entidad solicitante y est\u00e9n dotadas presupuestar iamente. \n4. Que la entidad solicitante se halla al corriente en  el cumplimiento de las obligaciones tributarias y frente a la Seguridad \nSocial impuestas por las disposiciones vigentes y q ue no tiene ning\u00fan tipo de deuda con la Hacienda de  la Comunidad \nAut\u00f3noma. \n5. Que la entidad solicitante cumple el resto de requi sitos establecidos en el decreto regulador del Programa Primera \nExperiencia Profesional en las Administraciones P\u00fab licas. \n \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud DECLARA que ACEPTA la subvenc i\u00f3n que, una vez \ninstruido el procedimiento, le pueda ser concedida y las obligaciones que de ello se deriven, y en esp ecial las siguientes: \n \n1. Mantener el contrato objeto de subvenci\u00f3n durante 12  meses, a jornada completa, contado a partir de la f echa de inicio \nde la contrataci\u00f3n. \n2. Mantener a la persona trabajadora en c\u00f3digos de cue nta de cotizaci\u00f3n adscritos a la Comunidad Aut\u00f3noma  de Extremadura, \ndurante un periodo m\u00ednimo de doce meses, contados a  partir de la fecha de alta. \n3. Proporcionar a la persona contratada un trabajo efec tivo relacionado con su perfil profesional. \n4. En el plazo de dos meses desde la finalizaci\u00f3n de l as contrataciones, la entidad beneficiaria deber\u00e1 a portar una memoria \nde actuaci\u00f3n justificativa del cumplimiento (art. 98 .4 del decreto regulador del programa) de las actua ciones \nsubvencionadas y de los gastos realizados, mediante  el r\u00e9gimen de m\u00f3dulos, de acuerdo a lo previsto en  los art\u00edculos 69 y \n76 a 79 del Reglamento de la Ley General de Subvenc iones. \n5. Informar a las personas trabajadoras cuyo contrato s ea objeto de subvenci\u00f3n de dicha circunstancia. Si e xistiera \nrepresentaci\u00f3n legal de las personas trabajadoras en  el organismo beneficiario, tambi\u00e9n deber\u00e1n informa r a \u00e9stas de los \ncontratos subvencionados. \n6. Facilitar cuantos datos e informaci\u00f3n, en cuestione s relacionadas con las subvenciones solicitadas o c oncedidas, les sean \nrequeridos por el Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Emp leo, as\u00ed como comunicar al mismo las incidencias y variaciones que se \nproduzcan en relaci\u00f3n con aqu\u00e9llas. \n7. Someterse a las actuaciones de comprobaci\u00f3n a efectuar por el \u00f3rgano concedente y a cualesquiera otras actuaciones de \ncomprobaci\u00f3n y control financiero que realice la Au toridad de Gesti\u00f3n, la Autoridad de Certificaci\u00f3n, la Autoridad de \nAuditoria, el Organismo Intermedio, el Tribunal de Cuentas, los \u00f3rganos de control de la Comisi\u00f3n Euro pea o el Tribunal de \nCuentas Europeo, de acuerdo con lo establecido en l a normativa aplicable a la gesti\u00f3n de las ayudas co financiadas con \nfondos comunitarios, aportando para ello cuanta inf ormaci\u00f3n le sea requerida. N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162900\nANEXO:  SOLICITUD  DE SUBVENCI\u00d3N  \n\u201cPROGRAMA PRIMERA EXPERIENCIA \nPROFESIONAL EN LAS ADMINISTRACIONES \nP\u00daBLICAS\u201d CODIGO  CIP \nP6050  \n \n 10. DECLARACI\u00d3N  RESPONSABLE  DEL CUMPLIMIENTO  DEL PRINCIPIO  DE \u201cNO  CAUSAR  UN PERJUICIO  SIGNIFICATIVO\u201d  \nA LOS SEIS OBJETIVOS MEDIOAMBIENTALES EN EL SENTIDO  DEL ART\u00cdCULO 17 DEL REGLAMENTO (UE) 2020/852  \n8. Proceder a la devoluci\u00f3n voluntaria, sin previo req uerimiento de la Administraci\u00f3n de las cantidades l ibradas y no aplicadas \nal fin previsto sin perjuicio de la posterior liquid aci\u00f3n de los intereses de demora y al reintegro de la subvenci\u00f3n en los \nsupuestos y de acuerdo con los t\u00e9rminos previstos e n el decreto de bases reguladoras. \n9. Dar una adecuada publicidad al car\u00e1cter p\u00fablico de la financiaci\u00f3n del programa objeto de subvenci\u00f3n. Esta visibilidad se \nhar\u00e1, en particular, cuando se promuevan las accion es y sus resultados, facilitando informaci\u00f3n cohere nte, efectiva y \nproporcionada dirigida a m\u00faltiples destinatarios, i ncluidos los medios de comunicaci\u00f3n y el p\u00fablico. \n \n \nActuaci\u00f3n \n \n \nComponente del PRTR al que pertenece la actividad \n \n \nInversi\u00f3n o Reforma del PRTR a en que se enmarca la  actividad \n \n \nEtiqueta clim\u00e1tica y medioambiental asignada a la I nversi\u00f3n o Reforma del PRTR (Anexo VI, Reglamento 2 021/241) \n \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud, \n \nDECLARA: \n \nQue el programa para el que solicita subvenci\u00f3n cum ple lo siguiente: \n \nA.Las actividades que se desarrollan en el mismo no o casionan un perjuicio significativo a los siguientes  objetivos \nmedioambientales, seg\u00fan el art\u00edculo 17 del Reglamen to (UE) 2020/852 relativo al establecimiento de un marco para facilitar las \ninversiones sostenibles mediante la implantaci\u00f3n de un sistema de clasificaci\u00f3n (o \u00abtaxonom\u00eda\u00bb) de las  actividades econ\u00f3micas \nmedioambientalmente sostenibles: \n1.Mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico. \n2.Adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. \n3.Uso sostenible y protecci\u00f3n de los recursos h\u00eddrico s y marinos. \n4.Econom\u00eda circular, incluidos la prevenci\u00f3n y el rec iclado de residuos. \n5.Prevenci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n a la atm\u00f3s fera, el agua o el suelo. \n6.Protecci\u00f3n y restauraci\u00f3n de la biodiversidad y los  ecosistemas. \n \nB.Las actividades se adec\u00faan, en su caso, a las carac ter\u00edsticas y condiciones fijadas para la medida y su bmedida de la \nComponente y reflejadas en el Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia. \n \nC.Las actividades que se desarrollan en el proyecto c umplir\u00e1n la normativa medioambiental vigente que re sulte de aplicaci\u00f3n. \n \nD.Las actividades que se desarrollan no est\u00e1n excluid as para su financiaci\u00f3n por el Plan conforme a la Gu\u00eda t\u00e9cnica sobre la \naplicaci\u00f3n del principio de \u00abno causar un perjuicio  significativo\u00bb en virtud del Reglamento relativo a l Mecanismo de \nRecuperaci\u00f3n y Resiliencia (2021/C 58/01)(01) , a la Propuesta de Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n del Consejo rela tiva a la aprobaci\u00f3n \nde la evaluaci\u00f3n del plan de recuperaci\u00f3n y resilie ncia de Espa\u00f1a(02) y a su correspondiente Anexo( 03). Porcentaje de contribuci\u00f3n a objetivos clim\u00e1ticos: Sin etiqueta.  \nPorcentaje de contribuci\u00f3n a objetivos medioambientales: Sin etiqueta. C23I1:  Empleo  Joven.  Primera  Experiencia  Profesional  en las Administraciones  P\u00fablicas.  COMPONENTE  23: Nuevas  pol\u00edticas  p\u00fablicas  para  un mercado  de trabajo din\u00e1mico,  resiliente  e inclusivo  Programa  Primera  Experiencia  Profesional  en las Administraciones  P\u00fablicas.  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162901\nANEXO:  SOLICITUD  DE SUBVENCI\u00d3N  \n\u201cPROGRAMA PRIMERA EXPERIENCIA \nPROFESIONAL EN LAS ADMINISTRACIONES \nP\u00daBLICAS\u201d CODIGO  CIP \nP6050  \n \n 11. DECLARACI\u00d3N  RESPONSABLE  SOBRE  LA CESI\u00d3N  Y TRATAMIENTO  DE DATOS  EN RELACI\u00d3N  CON  LA EJECUCI\u00d3N  DE \nACTUACIONES DEL PLAN DE RECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3 N Y RESILIENCIA (PRTR)  \n1.Construcci\u00f3n de refiner\u00edas de crudo, centrales t\u00e9rm icas de carb\u00f3n y proyectos que impliquen la extracc i\u00f3n de petr\u00f3leo o gas \nnatural, debido al perjuicio al objetivo de mitigaci\u00f3 n del cambio clim\u00e1tico. \n2.Actividades relacionadas con los combustibles f\u00f3sil es, incluida la utilizaci\u00f3n ulterior de los mismos,  excepto los proyectos \nrelacionados con la generaci\u00f3n de electricidad y/o calor utilizando gas natural, as\u00ed como con la infra estructura de transporte y \ndistribuci\u00f3n conexa, que cumplan las condiciones es tablecidas en el Anexo III de la Gu\u00eda T\u00e9cnica de la  Comisi\u00f3n Europea. \n3.Actividades y activos en el marco del r\u00e9gimen de co mercio de derechos de emisi\u00f3n de la UE (RCDE) en re laci\u00f3n con las cuales \nse prevea que las emisiones de gases de efecto inve rnadero que van a provocar no se situar\u00e1n por debajo  de los par\u00e1metros de \nreferencia pertinentes. Cuando se prevea que las emisiones de gases de efecto invernadero provocadas p or la actividad \nsubvencionada no van a ser significativamente infer iores a los par\u00e1metros de referencia, deber\u00e1 facili tarse una explicaci\u00f3n \nmotivada al respecto. \n4.Compensaci\u00f3n de los costes indirectos del RCDE. \n5.Actividades relacionadas con vertederos de residuos  e incineradoras, esta exclusi\u00f3n no se aplica a las  acciones en plantas \ndedicadas exclusivamente al tratamiento de residuos  peligrosos no reciclables, ni en las plantas exist entes, cuando dichas \nacciones tengan por objeto aumentar la eficiencia en erg\u00e9tica, capturar los gases de escape para su alma cenamiento o \nutilizaci\u00f3n, o recuperar materiales de las cenizas de incineraci\u00f3n, siempre que tales acciones no conl leven un aumento de la \ncapacidad de tratamiento de residuos de las plantas  o a una prolongaci\u00f3n de su vida \u00fatil; estos pormen ores deber\u00e1n justificarse \ndocumentalmente para cada planta. \n6.Actividades relacionadas con plantas de tratamiento  mec\u00e1nico-biol\u00f3gico, esta exclusi\u00f3n no se aplica a las acciones en plantas \nde tratamiento mec\u00e1nico-biol\u00f3gico existentes, cuand o dichas acciones tengan por objeto aumentar su efic iencia energ\u00e9tica o \nsu reacondicionamiento para operaciones de reciclaje  de residuos separados, como el compostaje y la dige sti\u00f3n anaerobia de \nbiorresiduos, siempre que tales acciones no conllev en un aumento de la capacidad de tratamiento de res iduos de las plantas o \na una prolongaci\u00f3n de su vida \u00fatil; estos pormenore s deber\u00e1n justificarse documentalmente para cada pla nta. \n7.Actividades en las que la eliminaci\u00f3n a largo plazo  de residuos pueda causar da\u00f1os al medio ambiente. \n \nE.Las actividades que se desarrollan no causan efecto s directos sobre el medioambiente, ni efectos indir ectos primarios en \ntodo su ciclo de vida, entendiendo como tales aqu\u00e9l los que pudieran materializarse tras su finalizaci\u00f3 n, una vez realizada la \nactividad. \n \nEl incumplimiento de alguno de los requisitos estab lecidos en la presente declaraci\u00f3n dar\u00e1 lugar a la obligaci\u00f3n de devolver las \ncantidades percibidas y los intereses de demora cor respondientes \n \n(01) https://www.boe.es/buscar/doc.php?id=DOUE-Z-2021-70 014. \n(02) https://ec.europa.eu/info/sites/default/files/com_3 22_1_es.pdf \n(03) https://ec.europa.eu/info/sites/default/files/com_3 22_1_annex_es.pdf \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud, \n \nDECLARA: \n \nConocer la normativa que es de aplicaci\u00f3n, en parti cular los siguientes apartados del art\u00edculo 22, del  Reglamento (UE) 2021/241 \ndel Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de febre ro de 2021, por el que se establece el Mecanismo de  Recuperaci\u00f3n y \nResiliencia: \n \n1.La letra d) del apartado 2: \u00abrecabar, a efectos de auditor\u00eda y control del uso de fondos en relaci\u00f3n c on las medidas destinadas \na la ejecuci\u00f3n de reformas y proyectos de inversi\u00f3n  en el marco del plan de recuperaci\u00f3n y resiliencia , en un formato electr\u00f3nico \nque permita realizar b\u00fasquedas y en una base de dat os \u00fanica, las categor\u00edas armonizadas de datos sigui entes: \n \ni.El nombre del perceptor final de los fondos; N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162902\nANEXO:  SOLICITUD  DE SUBVENCI\u00d3N  \n\u201cPROGRAMA PRIMERA EXPERIENCIA \nPROFESIONAL EN LAS ADMINISTRACIONES \nP\u00daBLICAS\u201d CODIGO  CIP \nP6050  \n \n 12. DECLARACI\u00d3N  RESPONSABLE  DE COMPROMISO  EN RELACI\u00d3N  CON  LA EJECUCI\u00d3N  DE ACTUACIONES  DEL PLAN  DE \nRECUPERACI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y RESILIENCIA (PRTR) \n13.COMPROBACI\u00d3N DE LA ADMINISTRACI\u00d3N \n13.1 VERIFICACI\u00d3N DE DATOS PERSONALES DEL REPRESENTANTE LEGAL DE LA ENTIDAD SOLICITANTE \n13.2 OPOSICI\u00d3N A LA CONSULTA DE OFICIO POR EL \u00d3RGAN O GESTOR DE DATOS Y DOCUMENTOS (SOLO RELLENAR  \nCUANDO LA ENTIDAD SE OPONGA A QUE EL \u00d3RGANO GESTOR REALICE LA CONSULTA DE OFICIO)  \nii.el nombre del contratista y del subcontratista, cua ndo el perceptor final de los fondos sea un poder a djudicador de \nconformidad con el Derecho de la Uni\u00f3n o nacional e n materia de contrataci\u00f3n p\u00fablica; \niii.los nombres, apellidos y fechas de nacimiento de lo s titulares reales del perceptor de los fondos o de l contratista, \nseg\u00fan se define en el art\u00edculo 3, punto 6, de la Di rectiva (UE) 2015/849 del Parlamento Europeo y del Consejo (26); \niv.una lista de medidas para la ejecuci\u00f3n de reformas y  proyectos de inversi\u00f3n en el marco del plan de rec uperaci\u00f3n y \nresiliencia, junto con el importe total de la finan ciaci\u00f3n p\u00fablica de dichas medidas y que indique la cuant\u00eda de los fondos \ndesembolsados en el marco del Mecanismo y de otros fondos de la Uni\u00f3n\u00bb. \n \n2.Apartado 3: \u00abLos datos personales mencionados en el  apartado 2, letra d), del presente art\u00edculo solo s er\u00e1n tratados por los \nEstados miembros y por la Comisi\u00f3n a los efectos y duraci\u00f3n de la correspondiente auditor\u00eda de la apro baci\u00f3n de la gesti\u00f3n \npresupuestaria y de los procedimientos de control r elacionados con la utilizaci\u00f3n de los fondos relaci onados con la aplicaci\u00f3n \nde los acuerdos a que se refieren los art\u00edculos 15,  apartado 2, y 23, apartado 1. En el marco del proc edimiento de aprobaci\u00f3n \nde la gesti\u00f3n de la Comisi\u00f3n, de conformidad con el  art\u00edculo 319 del TFUE, el Mecanismo estar\u00e1 sujeto a  la presentaci\u00f3n de \ninformes en el marco de la informaci\u00f3n financiera y  de rendici\u00f3n de cuentas integrada a que se refiere  el art\u00edculo 247 del \nReglamento Financiero y, en particular, por separad o, en el informe anual de gesti\u00f3n y rendimiento\u00bb. \n \nConforme al marco jur\u00eddico expuesto, manifiesta acce der a la cesi\u00f3n y tratamiento de los datos con los fines expresamente \nrelacionados en los art\u00edculos citados. \n \n \n \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad que suscribe la presente solicitud, \n \nDECLARA: \n \nComo solicitante de la ayuda para una actuaci\u00f3n inc luida en la Inversi\u00f3n 1, \u201cEmpleo Joven\u201d, comprendid a en el Componente 23 \n\u201cNuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para un mercado de traba jo din\u00e1mico, resiliente e inclusivo\u201d, manifiesta el compromiso de la entidad \nque representa con los est\u00e1ndares m\u00e1s exigentes en relaci\u00f3n con el cumplimiento de las normas jur\u00eddicas , \u00e9ticas y morales, \nadoptando las medidas necesarias para prevenir y de tectar el fraude, la corrupci\u00f3n y los conflictos de  inter\u00e9s, comunicando en \nsu caso a las autoridades que proceda los incumplim ientos observados. \n \nAdicionalmente, atendiendo al contenido del PRTR, s e compromete a respetar los principios de econom\u00eda circular y evitar \nimpactos negativos significativos en el medio ambie nte (\u00abDNSH\u00bb por sus siglas en ingl\u00e9s \u00ab do no significant harm \u00bb) en la \nejecuci\u00f3n de las actuaciones llevadas a cabo en el m arco de dicho Plan, y manifiesta que no incurre en doble financiaci\u00f3n y que, \nen su caso, no le consta riesgo de incompatibilidad  con el r\u00e9gimen de ayudas de Estado. \n \n \nLa Administraci\u00f3n competente de la tramitaci\u00f3n de e ste procedimiento que incluye una actividad de trat amiento de datos \npersonales, tiene atribuida la potestad de verifica ci\u00f3n de los datos personales de la persona que oste nte la representaci\u00f3n legal, \nmanifestados en esta solicitud en virtud de la Disp osici\u00f3n adicional octava de la Ley Org\u00e1nica 3/2018,  de 5 de diciembre, de \nProtecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00edas de los d erechos digitales. \n \nDe acuerdo a lo dispuesto en el art\u00edculo 28.2 de la  Ley 39/2015, de 1 de octubre, las administraciones  p\u00fablicas podr\u00e1n recabar o \nverificar los datos que a continuaci\u00f3n se relaciona n. Si manifiesta su oposici\u00f3n a que la Direcci\u00f3n Ge neral de Direcci\u00f3n General de \nPlanificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo efect\u00fae dicha comprobaci\u00f3n, deber\u00e1 ejercitar  la oposici\u00f3n por tratamiento N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162903\nANEXO:  SOLICITUD  DE SUBVENCI\u00d3N  \n\u201cPROGRAMA PRIMERA EXPERIENCIA \nPROFESIONAL EN LAS ADMINISTRACIONES \nP\u00daBLICAS\u201d CODIGO  CIP \nP6050  \n \n 13.3 AUTORIZACI\u00d3N A LA CONSULTA DE DATOS Y DOCUMENTACI\u00d3N (DEBE COMPLETARSE UNA DE LAS DOS  \nCASILLAS) (SI NO AUTORIZA LA CONSULTA, LA ENTIDAD D EBE APORTAR CERTIFICADO ORIGINAL)  \nconcreto y en base a motivos derivados de su situac i\u00f3n personal, quedando condicionada la tramitaci\u00f3n del procedimiento a la \naportaci\u00f3n, por su parte, de la documentaci\u00f3n actua lizada que acredita el cumplimiento de los requisit os. \nLa representaci\u00f3n legal de la entidad solicitante, que presenta y firma esta solicitud: \n \nSe opone a que el SEXPE solicite y recabe los certi ficados o informaci\u00f3n a emitir por la Tesorer\u00eda Gen eral de la Seguridad Social, \npor los motivos derivados de mi situaci\u00f3n personal:  (Especificar motivo a continuaci\u00f3n) \nAportando los certificados o informaci\u00f3n a emitir p or la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social. \nSe opone a que el SEXPE solicite y recabe los datos  que acrediten que el solicitante se encuentra al c orriente de sus obligaciones \nfiscales con la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma, por los motivos derivados de mi situaci\u00f3n personal:  (Especificar motivo a \ncontinuaci\u00f3n) \n \nAportando certificado que acredita que la empresa s olicitante se encuentra al corriente de sus obligac iones fiscales con la \nHacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \n \n \nAutoriza a que desde el SEXPE se solicite y recabe de la Agencia Estatal de la Administraci\u00f3n Tributar ia los datos que acrediten \nque el solicitante se encuentra al corriente de sus  obligaciones fiscales con la Hacienda del Estado. \n \nNO Autoriza a que desde el SEXPE se solicite y reca be de la Agencia Estatal de la Administraci\u00f3n Tribu taria los datos que \nacrediten que el solicitante se encuentra al corrie nte de sus obligaciones fiscales con la Hacienda de l Estado. \n \nAporta certificado expedido por la AEAT que acredit e que est\u00e1 al corriente de sus obligaciones con la Hacienda del Estado. \n \n \nCL\u00c1USULA  DE PROTECCI\u00d3N  DE DATOS  \nRESPONSABLE DEL TRATAMIENTO El titular de la Consej er\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. \n \nFINALIDAD DEL TRATAMIENTO La finalidad del tratamiento de sus datos es la ord enaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y comprobaci\u00f3n de la concesi\u00f3n \nde subvenciones para para la contrataci\u00f3n de person as j\u00f3venes tituladas en el \u00e1mbito de la Comunidad \nAut\u00f3noma de Extremadura. \n \nLEGITIMACI\u00d3N DEL TRATAMIENTO La Base Jur\u00eddica de la finalidad del tratamiento ne cesario es el cumplimiento de una misi\u00f3n que es \nrealizada en inter\u00e9s p\u00fablico o en el ejercicio de P oderes p\u00fablicos del Responsable de Tratamiento (art . \n6.1 e) RGPD). \nDESTINATARIOS DE CESIONES O \nTRANSFERENCIAS No se ceder\u00e1n datos a terceros, salvo obligaci\u00f3n le gal. \nDERECHOS DE LAS PERSONAS \nINTERESADAS Tiene derecho de Acceso, Rectificaci\u00f3n y Supresi\u00f3n de los datos, as\u00ed como otros que se describen en la  \ninformaci\u00f3n adicional. \nPuede consultar Informaci\u00f3n Adicional y detallada s obre Protecci\u00f3n de Datos en la ficha del Portal Ciu dadano correspondiente a este tr\u00e1mite \n(https://ciudadano.gobex.es/buscador-de-tramites/-/ tramite/ficha/6037) dentro de la pesta\u00f1a 'M\u00e1s infor maci\u00f3n'. \n N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162904\nCODIGO CIP  \nP6050ANEXO: CERTIFICACI\u00d3N DE INICIO DE LAS \nCONTRATACIONES \u201cPROGRAMA PRIMERA \nEXPERIENCIA PROFESIONAL EN LAS \nADMINISTRACIONES P\u00daBLICAS\u201d  \nDATOS IDENTIFICACI\u00d3N DE LA ENTIDAD LOCAL \nNIF ENTIDAD LOCAL   EXPEDIENTE  \n   \nD/D\u00aa. ________________________________________________ ______ con NIF.:_______________, Secretario/a de la  \nentidad local arriba indicada \n \nCERTIFICA \n \nPRIMERO:  Que de acuerdo con lo establecido en el decreto de  bases reguladoras y en la Resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n del \nSr. Director Gerente del SEXPE, se ha realizado la contrataci\u00f3n de los siguientes trabajadores/as para  el desarrollo del \nPrograma de Primera Experiencia Profesional en las Administraci ones P\u00fablicas.  \n \nSEGUNDO: Que las contrataciones efectuadas cumplen los requi sitos y condiciones previstas en el decreto de base s \nreguladoras, y que las contrataciones tendr\u00e1n una d uraci\u00f3n de doce meses, siendo los datos de los trab ajadores/as \ncontratados y con el detalle que se indican, los si guientes: \nN\u00ba \nORDEN NIF NOMBRE Y APELLIDOS F. \nNACIMIENTO  TITULACI\u00d3N F. INICIO \nCONTRATO  GRUPO \nCOTIZAC. \nS.S. ACTIVIDAD  \n(1) \n        \n        \n        \n        \n        \n        \n        \n        \n(Si el espacio de este cuadro fuese insuficiente, s e adjuntar\u00e1 al presente impreso un anexo, con igual  formato, con la relaci\u00f3n de personas \ncontratadas, que ser\u00e1 certificado y firmado por el Secretario/a de la Entidad) \n \npor lo que, de acuerdo con las condiciones de la ci tada norma, expido la presente certificaci\u00f3n. \n \nEn __________________________ , a _______ de ______ ___________________ de 20____. \n \nEl/La Secretario/a de la entidad beneficiaria \n \n \n \n \n \nFdo.: __________________________  \n \n                                                 \n(1) Actividad del contrato: (A) Empleo Verde, (B) Emple o en competencias digitales y (C) Empleo l\u00ednea general  N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162905\nCODIGO CIP  \nP6050ANEXO: CERTIFICACI\u00d3N  DE SUSTITUCION ES Y BAJAS  \n\u201cPROGRAMA PRIMERA EXPERIENCIA PROFESIONAL EN \nLAS ADMINISTRACIONES P\u00daBLICAS\u201d  \nDATOS IDENTIFICACI\u00d3N DE LA ENTIDAD LOCAL \nNIF ENTIDAD LOCAL   EXPEDIENTE  \n   \nD/D\u00aa. ________________________________________________ ______ con NIF.:_______________, Secretario/a de la  \nentidad local arriba indicada \n \nEXPONE: Que por resoluci\u00f3n del Sr. Director Gerente  del SEXPE, a la entidad local de referencia se le concedi\u00f3 una \nayuda para la contrataci\u00f3n de desempleados para el desarrollo del Programa Primera Experiencia Profesional en las \nAdministraciones P\u00fablicas . \n \nY en base a ello, CERTIFICA ,  \n \n1. Que por esta entidad local se contrat\u00f3 a las sig uientes personas, que ha/n causado baja: \n \nNUM \nORDEN NIF  NOMBRE Y APELLIDOS FECHA \nFIN/SUSPENSION DE \nCONTRATO MOTIVO DE BAJA \n     \n     \n     \n     \n \n2. Que por esta entidad local se ha contratado a la s siguientes personas por sustituci\u00f3n de la persona  titular del puesto \nde trabajo tras su baja: \n \nNUM \nORDEN NIF  NOMBRE Y APELLIDOS FECHA \nNACIMIENTO  ACT.  (1) F. INICIO \nCONTRATO \n      \n      \n      \n      \n(Si el espacio de estos cuadros fuese insuficiente, se adjuntar\u00e1 al presente impreso un anexo, con igua l formato, con la relaci\u00f3n de personas \ncontratadas, que ser\u00e1 certificado y firmado por el Secretario/a de la entidad local)\n \n3. Que las contrataciones realizadas y el procedimi ento de contrataci\u00f3n cumplen los requisitos y condi ciones \nestablecidas en el decreto de bases reguladoras. \n \nY para que conste expido la presente Certificaci\u00f3n en ________________________ , a ______ de _________ _________ \nde 20___.  \nEl/La Secretario/a de la entidad beneficiaria \n \n \n \n \n \n \n \nFdo.: _________________________  \n \n                                                 \n1 Actividad del contrato: (A) Empleo Verde, (B) Empl eo en competencias digitales y (C) Empleo general N\u00daMERO 250  \nJueves 30 de diciembre de 202162906\nCODIGO CIP  \nP6050ANEXO: MEMORIA JUSTIFICATIVA DEL COSTE DEL  \n\u201cPROGRAMA PRIMERA EXPERIENCIA PROFESIONAL EN \nLAS ADMINISTRACIONES P\u00daBLICAS\u201d  \nDATOS IDENTIFICACI\u00d3N DE LA ENTIDAD LOCAL \nNIF ENTIDAD LOCAL   EXPEDIENTE  \n   \nD/D\u00aa. ________________________________________________ ______ con NIF.:_______________, Secretario/a de la  \nentidad local arriba indicada \n \nCERTIFICA \n \n\u00daNICO:  Que de acuerdo con lo establecido en el decreto de  bases reguladoras y en la Resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n del Sr. \nD i r e c t o r  G e r e n t e  d e l  S E X P E ,  e l  c o s t e  d e  l a s  a c t i v i d ades realizadas imputadas al Programa Primera Experiencia \nProfesional en las Administraciones P\u00fablicas, es el siguiente: \n \n \nN\u00ba \nORDEN  NIF NOMBRE Y APELLIDOS F. Inicio \nContrat. F. Fin \nContrat.  IMPORTE SUBVENCI\u00d3N \nCONCEDIDA COSTE FINAL \nCONTRATACI\u00d3N \n \n       \n       \n       \n       \n       \n       \n       \n       \n(Si el espacio de este cuadro fuese insuficiente, s e adjuntar\u00e1 al presente impreso un anexo, con igual  formato, con la relaci\u00f3n de personas \ncontratadas, que ser\u00e1 certificado y firmado por el Secretario/a de la Entidad) \n \npor lo que, de acuerdo con las condiciones de la ci tada norma, expido la presente certificaci\u00f3n. \n \nEn __________________________ , a _______ de ______ ___________________ de 20____. \n \nEl/La Secretario/a de la entidad beneficiaria \n \n \n \n \n \n \nFdo.: __________________________  \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}