{"title": "Estudio confirm\u00f3 relaci\u00f3n entre vacuna contra la gripe A y narcolepsia en Finlandia", "author": "Cooperativa cl", "url": "https://cooperativa.cl/noticias/sociedad/salud/gripes/estudio-confirmo-relacion-entre-vacuna-contra-la-gripe-a-y-narcolepsia/2011-09-01/121530.html", "hostname": "cooperativa.cl", "description": "La inoculaci\u00f3n Pandemrix multiplica por 12 el riesgo de que los ni\u00f1os sufran accesos irresistibles de sue\u00f1o. El fen\u00f3meno llev\u00f3 a las autoridades sanitarias de Finlandia a interrumpir su uso.", "sitename": "cooperativa.cl", "date": "2011-09-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La vacuna Pandemrix, fabricada por la farmac\u00e9utica GlaxoSmithKline para prevenir la gripe AH1N1, multiplica por 12 el riesgo de que los ni\u00f1os sufran narcolepsia, seg\u00fan un estudio del Instituto Nacional de Salud y Bienestar de Finlandia (THL) publicado este jueves en Helsinki, Finlandia.\nEl instituto THL inici\u00f3 una investigaci\u00f3n hace un a\u00f1o para determinar la posible relaci\u00f3n entre esa vacuna y la narcolepsia, dolencia caracterizada por accesos irresistibles de sue\u00f1o, despu\u00e9s de que se detectara \u00e9sta en 52 ni\u00f1os finlandeses que hab\u00edan sido vacunados con Pandemrix durante la pandemia de gripe AH1N1 de 2009.\nEl fen\u00f3meno llev\u00f3 a las autoridades sanitarias del pa\u00eds n\u00f3rdico a interrumpir el uso de esa vacuna de forma preventiva hasta determinar sus posibles efectos secundarios.\nSeg\u00fan las conclusiones definitivas de este informe, seis de cada 100.000 ni\u00f1os y adolescentes de entre 4 y 19 a\u00f1os vacunados con ese f\u00e1rmaco padecieron narcolepsia durante los ocho meses posteriores a la vacunaci\u00f3n.\nEste \u00edndice de riesgo es 12,7 veces superior al de las personas del mismo grupo de edad que no fueron vacunadas, de acuerdo al estudio de THL, que no observ\u00f3 ning\u00fan tipo de incidencia en los ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os, ni en los adultos mayores de 19 a\u00f1os.\n[Riesgo gen\u00e9tico]El informe desvela adem\u00e1s que existe una estrecha relaci\u00f3n entre la narcolepsia asociada a la vacuna Pandemrix y el factor de riesgo gen\u00e9tico que regula la respuesta inmune, ya que todos los ni\u00f1os que desarrollaron esta enfermedad ten\u00edan una predisposici\u00f3n gen\u00e9tica.\nLos autores del estudio no creen que la narcolepsia sea un efecto secundario de la propia gripe A, dado que menos del 10 por ciento de todos los ni\u00f1os y adolescentes que contrajeron esta enfermedad en Finlandia en el periodo estudiado hab\u00edan sido infectados con el virus.", "language": null, "image": "https://cooperativa.cl/noticias/imag/fotos/logo-cooperativa-cl-facebook-1200x630.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/Cooperativa", "https://twitter.com/cooperativa", "https://www.instagram.com/cooperativa/", "https://www.cooperativa.cl/", "http://www.radiodulcepatria.cl/", null, "/noticias/stat/clima/port/clima.html", "https://www.cooperativa.cl/", "http://www.cooperativa.cl/", "http://www.cooperativa.cl/noticias/pais", "https://www.cooperativa.cl/noticias/regiones", "/noticias/regiones", "/noticias/regiones/region-de-arica-y-parinacota", "/noticias/regiones/region-de-tarapaca", "/noticias/regiones/region-de-antofagasta", "/noticias/regiones/region-de-atacama", "/noticias/regiones/region-de-coquimbo", "/noticias/regiones/region-de-valparaiso", "/noticias/regiones/region-de-ohiggins", "/noticias/regiones/region-del-maule", "/noticias/regiones/region-de-nuble", "/noticias/regiones/region-del-biobio", "/noticias/regiones/region-de-la-araucania", "/noticias/regiones/region-de-los-rios", "/noticias/regiones/region-de-los-lagos", "/noticias/regiones/region-de-aysen", "/noticias/regiones/region-de-magallanes", "http://www.alairelibre.cl", "http://www.cooperativa.cl/noticias/entretencion", "http://www.cooperativa.cl/noticias/mundo", "http://www.cooperativa.cl/opinion", "http://www.cooperativa.cl/videos", "https://www.cooperativa.cl/audios", "https://www.cooperativa.cl/fotos", "https://www.cooperativa.cl/videos", "http://www.cooperativa.cl/programas", "/noticias/site/tax/port/fid_noticia/cooperativataxport_16_256_1895_1.html", null, "http://legales.cooperativa.cl/", "http://www.m360.cl", "https://www.supergeek.cl", "https://www.facebook.com/Cooperativa", "https://twitter.com/cooperativa", "https://www.instagram.com/cooperativa/", "#", "https://www.cooperativa.cl/noticias/site/tax/port/fid_noticia/cooperativataxport_7___1.html", "https://www.cooperativa.cl/noticias/site/tax/port/fid_noticia/cooperativataxport_7_120__1.html", "https://www.cooperativa.cl/noticias/site/tax/port/fid_noticia/cooperativataxport_7_120_1798_1.html", "https://www.cooperativa.cl/noticias/site/tax/port/fid_noticia/cooperativataxport_16_267_2475_1.html", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Estudio confirm\u00f3 relaci\u00f3n entre vacuna contra la gripe A y narcolepsia en Finlandia&via=Cooperativa&url=https://cooperativa.cl//noticias/sociedad/salud/gripes/estudio-confirmo-relacion-entre-vacuna-contra-la-gripe-a-y-narcolepsia/2011-09-01/121530.html", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://cooperativa.cl/noticias/sociedad/salud/gripes/estudio-confirmo-relacion-entre-vacuna-contra-la-gripe-a-y-narcolepsia/2011-09-01/121530.html", "https://www.linkedin.com/shareArticle?source=Cooperativa%22+rel%3D%22nofollow&title=Estudio confirm\u00f3 relaci\u00f3n entre vacuna contra la gripe A y narcolepsia en Finlandia&summary=La inoculaci\u00f3n Pandemrix multiplica por 12 el riesgo de que los ni\u00f1os sufran accesos irresistibles de sue\u00f1o. El fen\u00f3meno llev\u00f3 a las autoridades sanitarias de Finlandia a interrumpir su uso.&mini=true&url=https://cooperativa.cl//noticias/sociedad/salud/gripes/estudio-confirmo-relacion-entre-vacuna-contra-la-gripe-a-y-narcolepsia/2011-09-01/121530.html", "https://mail.google.com/mail/?view=cm&fs=1&body=%0D%0A%0D%0Ahttps://www.cooperativa.cl/noticias/sociedad/salud/gripes/estudio-confirmo-relacion-entre-vacuna-contra-la-gripe-a-y-narcolepsia/2011-09-01/121530.html&su=COOPERATIVA.CL - Estudio confirm\u00f3 relaci\u00f3n entre vacuna contra la gripe A y narcolepsia en Finlandia", "javascript:obtienePortapapeles();", "/noticias/pais/judicial/denuncias-de-corrupcion/director-regional-de-serviu-fue-detenido-formalizado-y-despedido-del/2023-09-21/215052.html", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Director regional de Serviu fue detenido, formalizado y despedido del Gobierno&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/2jh6nb3e", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://tinyurl.com/2jh6nb3e", "/noticias/entretencion/television/reality-show/lo-confirmo-alessia-termino-su-relacion-con-bambino-tras-salir-de-gran/2023-09-22/164054.html", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Lo confirm\u00f3: Alessia termin\u00f3 su relaci\u00f3n con Bambino tras salir de Gran Hermano&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/ydpc6fsy", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://tinyurl.com/ydpc6fsy", "/noticias/entretencion/television/reality-show/fran-de-gran-hermano-fue-a-terapia-con-sex-education/2023-09-21/132408.html", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Fran de \"Gran Hermano\" fue a terapia con \"Sex Education\"&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/535u22k3", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://tinyurl.com/535u22k3", "/noticias/entretencion/television/reality-show/asi-fue-la-pelea-por-la-que-expulsaron-de-reality-a-nueva-integrante-de/2023-09-21/142149.html", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/intent/tweet?text=As\u00ed fue la pelea por la que expulsaron de reality a nueva integrante de \"Tierra Brava\"&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/3phjch6s", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://tinyurl.com/3phjch6s", "/noticias/pais/festivos/fiestas-patrias/que-lindo-baila-sigrid-alegria-la-rompio-con-coqueta-cueca-brava-en/2023-09-17/131223.html", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/intent/tweet?text=\"Qu\u00e9 lindo baila\": Sigrid Alegr\u00eda la rompi\u00f3 con coqueta cueca brava en fonda&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/2p8shufy", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://tinyurl.com/2p8shufy", "/noticias/sociedad/sucesos/la-mina-se-hizo-conductor-se-volvio-viral-por-percance-con/2023-09-21/092651.html", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/intent/tweet?text=\"La mina se hizo ...\": Conductor se volvi\u00f3 viral por percance con pasajeros en Fiestas Patrias&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/3jfr2ser", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://tinyurl.com/3jfr2ser", "/noticias/tecnologia/industria/robotica/robocop-con-aspecto-de-aspiradora-gigante-vigilara-el-metro-de-nueva/2023-09-22/225203.html", "/noticias/tecnologia/industria/robotica/robocop-con-aspecto-de-aspiradora-gigante-vigilara-el-metro-de-nueva/2023-09-22/225203.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=\"RoboCop\" con aspecto de aspiradora gigante vigilar\u00e1 el metro de Nueva York&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/4wfecnym", "whatsapp://send?text=\"RoboCop\" con aspecto de aspiradora gigante vigilar\u00e1 el metro de Nueva York https://tinyurl.com/4wfecnym", "/noticias/pais/politica/constitucion/javier-couso-ve-en-serio-riesgo-la-ley-de-aborto-en-tres-causales/2023-09-22/193413.html", "/noticias/pais/politica/constitucion/javier-couso-ve-en-serio-riesgo-la-ley-de-aborto-en-tres-causales/2023-09-22/193413.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Javier Couso ve en \"serio riesgo\" la ley de aborto en tres causales&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/bdh3b8bk", "whatsapp://send?text=Javier Couso ve en \"serio riesgo\" la ley de aborto en tres causales https://tinyurl.com/bdh3b8bk", null, "javascript:void(0);", "http://www.cooperativa.cl/", "http://www.cooperativa.cl/noticias/pais", "https://www.cooperativa.cl/noticias/regiones", "http://www.alairelibre.cl", "http://www.cooperativa.cl/noticias/entretencion", "http://www.cooperativa.cl/noticias/mundo", "http://www.cooperativa.cl/opinion", "http://www.cooperativa.cl/videos", "http://www.cooperativa.cl/programas", "/noticias/site/tax/port/fid_noticia/cooperativataxport_16_256_1895_1.html", "http://legales.cooperativa.cl/", "http://www.m360.cl", "#", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?1", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?2", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?3", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?4", "https://www.iab.cl/", "https://www.iab.cl/", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?6", "https://cooperativapodcast.cl/el-diario-de-cooperativa", "https://cooperativapodcast.cl/primer-cafe", "https://cooperativapodcast.cl/una-nueva-manana", "https://cooperativapodcast.cl/al-aire-libre-pm", "https://cooperativapodcast.cl/hoy-en-el-mundo", "https://cooperativapodcast.cl/lo-que-queda-del-dia", "https://cooperativapodcast.cl/a-ultima-hora", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?6", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?6", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?6", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?8", "https://tarifas.servel.cl/visualizar/10eb044b8e8b9ae4e24568558d7ed9d896ee0c4c", "https://tarifas.servel.cl/visualizar/c11a94dde1900a2877242be2af42b42560f3b3b4", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?9", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?6", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?8", "tel:+56223648300", "https://www.cooperativa.cl/noticias/site/tax/port/all/rss____1.xml", "https://www.cooperativa.cl/podcast", "https://www.facebook.com/Cooperativa", "https://twitter.com/cooperativa", "https://www.instagram.com/cooperativa/", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?5"]}