{"title": "Investigadores espa\u00f1oles dise\u00f1an una vacuna contra el alzh\u00e9imer", "author": "D VALERA", "url": "https://www.laverdad.es/murcia/rc/20130117/sociedad/investigadores-espanoles-disenan-vacuna-201301171222.html", "hostname": "laverdad.es", "description": "El tratamiento, que podr\u00eda comercializarse en diez a\u00f1os, es efectivo en un 50% de casos de la enfermedad", "sitename": "La Verdad", "date": "2013-01-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La lucha contra el alzh\u00e9imer sigue avanzando. Prueba de ello es el dise\u00f1o de una vacuna contra esta enfermedad neurodegenerativa desarrollada por un grupo de investigadores espa\u00f1oles del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica EuroEspes liderado por el doctor Ram\u00f3n Cacabelos. Una vacuna que ha resultado exitosa en animales y ya ha logrado la patente para su fabricaci\u00f3n en EE UU, donde empezar\u00e1n los ensayos cl\u00ednicos que en caso de ser favorables, permitir\u00edan su comercializaci\u00f3n en ocho o diez a\u00f1os.\n\"El alzh\u00e9imer es una enfermedad incurable y hereditaria\", asegur\u00f3 este jueves el doctor Arturo Fern\u00e1ndez-Cruz, catedr\u00e1tico de Medicina en la Universidad Complutense de Madrid en la presentaci\u00f3n de los resultados de la investigaci\u00f3n. Y es que lo datos son preocupantes. El alzh\u00e9imer en Espa\u00f1a afecta a entre 500.000 y 1,3 millones de personas. La cifra se dispara a 36 millones a nivel mundial. Una cantidad que puede alcanzar los 115 millones en 2050. De hecho, cada cuatro segundos un nuevo caso se manifiesta. \"Es una de las enfermedades que m\u00e1s da\u00f1a nuestra dignidad como seres humanos\", ha afirmado el doctor Cacabelos, director de la investigaci\u00f3n. De hecho, es el cuarto problema de salud con mayor incidencia.\nEl alzh\u00e9imer provoca la atrofia y muerte prematura de las neuronas. Adem\u00e1s, aunque el envejecimiento es un factor de riesgo, el desarrollo de la enfermedad depende del genoma de cada individuo. Sin embargo, como ha recordado el doctor Cacabelos, \"existen m\u00e1s de 600 genes relacionados con el desarrollo de la enfermedad\".\nLa investigaci\u00f3n del equipo espa\u00f1ol ha logrado desarrollar la vacuna EB-101 con car\u00e1cter preventivo y terap\u00e9utico. En la fase de estudio en ratones ha logrado importantes resultados. Los animales inmunizados no desarrollaron la enfermedad y en aquellos que ya manifestaban s\u00edntomas del alzh\u00e9imer antes de la vacunaci\u00f3n, se logr\u00f3 reducir la evoluci\u00f3n de este mal. \"Hasta el momento, todo lo que hizo fracasar a las vacunas anteriores lo hemos evitado\", ha asegurado el doctor Cacabelos. Y es que en las pruebas los roedores no se sufrieron hemorragias cerebrales o reacciones neuroinflamatorias que acabaron con los ensayos anteriores.\nVarias dosis\n\"Cuando la enfermedad da s\u00edntomas en la vejez, la cantidad de neuronas ha muerto es tan grande que los tratamientos terap\u00e9uticos son minimizados. Por tanto, la clave est\u00e1 en la prevenci\u00f3n\", ha advertido el doctor Cacabelos. Y es ah\u00ed donde act\u00faa su vacuna que tendr\u00eda que inocularse a los 35 a\u00f1os en casos de grave riesgos (por motivos gen\u00e9ticos o hereditarios) o a los 45 en historiales normales. Adem\u00e1s, no se tratar\u00eda de una sola dosis, sino que se tratar\u00eda de tandas establecidas en meses. En cualquier caso, el siguiente paso es el ensayo cl\u00ednico en humanos, que se desarrollar\u00e1 en Estados Unidos en los pr\u00f3ximos meses.\nSin embargo, si llega a comercializarse la vacuna EB-101, no significar\u00eda la curaci\u00f3n del alzh\u00e9imer. El propio doctor Cacabelos ha pedido prudencia al explicar que el tratamiento solo ser\u00eda v\u00e1lida en el 40% o 50% de los casos. El resto necesitar\u00eda estrategias diferentes a\u00fan por desarrollar. Pese a ello, ser\u00eda una aut\u00e9ntica revoluci\u00f3n.", "language": null, "image": "https://s3.ppllstatics.com/laverdad/www/pre2017/multimedia/RC/201301/17/Media/alzheimer--647x300.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, null, null, null, null, null, null, "https://www.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/", "#", "/sociedad/", "/sociedad/educacion/?uuid=c7136104-0ef0-11e7-85fc-fb861b256c0f", "/salud/", "#", "#", null, "#comments", null, null, null, null, null, null, null, "#", "https://www.laverdad.es/murcia/reina-sofia-pone-20230301210250-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/enfermero-murciano-viajo-20230301205819-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/ministerio-restringe-parques-20230228152511-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/regantes-compran-trimestre-20230301002712-ntvo.html", "https://www.laverdad.es/realmurcia/ramos-moreno-firman-20230228103528-nt.html", "https://www.laverdad.es/carlos-alcaraz/carlos-alcaraz-sufre-20230228222008-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/molina/romeria-consolacion-molina-pone-fin-fiestas-20230918211418-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/murcia/molina/romeria-consolacion-molina-pone-fin-fiestas-20230918211418-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/murcia/cieza/imagenes-concentracion-cieza-recuerdo-hanane-20230918215733-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/murcia/cieza/imagenes-concentracion-cieza-recuerdo-hanane-20230918215733-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/cartagineses-romanos/imagenes-boda-anibal-himilce-20230919235311-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/cartagineses-romanos/imagenes-boda-anibal-himilce-20230919235311-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/murcia/umu-bienvenida-800-estudiantes-extranjeros-20230920230205-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/murcia/umu-bienvenida-800-estudiantes-extranjeros-20230920230205-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/violeta-lleva-pequena-rodajes-poder-conciliar-20230925090503-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "/videos/#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/violeta-lleva-pequena-rodajes-poder-conciliar-20230925090503-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/investigadores-reclaman-estrategia-mayor-financiacion-cancer-20230924155503-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "/videos/#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/investigadores-reclaman-estrategia-mayor-financiacion-cancer-20230924155503-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/madrid-acoge-posibilidad-pintar-cuadros-bicicletas-medio-20230924150505-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "/videos/#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/madrid-acoge-posibilidad-pintar-cuadros-bicicletas-medio-20230924150505-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/celebra-fiesta-siega-gastronomia-actividades-20230924134504-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "/videos/#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/celebra-fiesta-siega-gastronomia-actividades-20230924134504-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es", "https://www.facebook.com/diariolaverdad", "https://twitter.com/laverdad_es", "https://www.instagram.com/diario.laverdad", "https://ec.europa.eu/consumers/odr", "https://www.vocento.com/", "https://www.abc.es/", "https://sevilla.abc.es/", "https://www.hoy.es/", "https://www.elcorreo.com/", "https://www.larioja.com/", "https://www.elnortedecastilla.es/", "https://www.diariovasco.com/", "https://www.elcomercio.es/", "https://www.ideal.es/", "https://www.diariosur.es/", "https://www.lasprovincias.es/", "https://www.eldiariomontanes.es/", "https://www.lavozdigital.es/", "https://www.laverdad.es/", "https://www.leonoticias.com/", "https://www.burgosconecta.es/", "https://www.salamancahoy.es/", "https://www.todoalicante.es/", "https://www.pisocompartido.com/", "https://www.autocasion.com/", "https://oferplan.com/", "https://www.pisos.com/", "https://www.mujerhoy.com/", "https://www.abc.es/xlsemanal/", "https://www.topcomparativas.com/", "https://www.womennow.es/es/", "https://www.welife.es/", "https://www.turium.es/", "https://www.laverdad.es/contacta.html", "https://www.laverdad.es/aviso-legal.html", "https://www.laverdad.es/condiciones-uso.html", "https://www.vocento.com/politica-privacidad/", "https://www.laverdad.es/publicidad.html", "https://www.laverdad.es/mapa-web.html", null, "/servicio-trustpid.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion#vca=suscribete&vso=laverdad&vmc=on&vli=cabecera", "/", "", "/murcia/aguilas/", "/murcia/alcantarilla/", "/murcia/alhama/", "/murcia/caravaca/", "/murcia/cartagena/", "/murcia/cieza/", "/murcia/jumilla/", "/murcia/lastorresdecotillas/", "/murcia/lorca/", "/murcia/los-alcazares/", "/murcia/mazarron/", "/murcia/molina/", "/murcia/ciudad-murcia/", "/murcia/sanjavier/", "/murcia/sanpedro/", "/murcia/torrepacheco/", "/murcia/totana/", "/murcia/yecla/", "/murcia/otros-municipios/", "", "/murcia/ciudad-murcia/lamurciaquenovemos/", "", "/murcia/cartagena/fotohistorias/", "/murcia/lorca/", "/orihuela-torrevieja/", "", "https://www.laverdad.es/realmurcia/", "https://www.laverdad.es/fccartagena/", "/carlos-alcaraz/", "/deportes/ucamcb/", "/deportes/futbol/", "/deportes/baloncesto/", "/deportes/deporte-femenino/", "/deportes/carreras/", "/deportes/pozo/", "/deportes/futbol-sala-cartagena/", "/deportes/tenis/", "/deportes/motor/motociclismo/", "/deportes/motor/formula-1/", "/deportes/resultados-clasificaciones/", "", "/sociedad/educacion/", "/salud/", "/nacional/", "", "/internacional/europa/", "/internacional/eeuu/", "/internacional/america-latina/", "/internacional/asia/", "/internacional/oriente-proximo/", "/internacional/africa/", "", "/opinion/editoriales/", "/opinion/cartasaldirector/", "/opinion/la-zarabanda/", "/opinion/primero-de-derecho/", "/temas/generales/la-vineta-de-puebla.html", "", "/economia-region-murcia/", "/economia/mercados/", "/economia/empresas/", "/economia/trabajo/", "/economia/vivienda/", "/economia/fiscalidad/", "/economia/banca/", "/economia/autonomos/", "/nuestra-economia/", "", "/ababol/", "/nuestra-tierra/", "/lospiesenlatierra/", "/culturas/cine/", "/culturas/libros/", "/culturas/musica/", "/culturas/tv/", "/ciencia/", "/gastronomia/", "/vivir/", "/antropia/", "https://hemeroteca.laverdad.es/", "", "http://agenda.laverdad.es", "/planes/viajes/", "/planes/larutaconunpar/", "/planes/gastroplan/", "/pantallas/", "/motor/?uuid=06b64874-b139-11ea-a45e-9d67f97e29e5", "", "/gente-estilo/moda/", "/xlsemanal/", "", "/fotos/", "/videos/", "/graficos/", "https://blogs.laverdad.es/", "/grupohuertas/", "https://www.laverdad.es/pasatiempos/#vca=data_pasatiempos&vso=laverdad&vmc=menu-hamburguesa&vli=murcia/noticia", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/newsletters.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/app", "https://cartelera.laverdad.es/", "https://resultados-loteria.laverdad.es/", "https://esquelas.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/hemeroteca/", "https://www.laverdad.es/rss/", "https://www.laverdad.es/farmacias/", "https://promociones.laverdad.es/", "https://eventos.laverdad.es/", "https://suscripciones.laverdad.es/", "https://empresas.laverdad.es/murcia", "http://oferplan.laverdad.es/", "http://www.autocasion.com/coches-segunda-mano/murcia", "http://www.pisos.com/viviendas/murcia/", "http://www.infoempleo.com/trabajo/en_murcia/", "https://www.topcomparativas.com/"]}