{"title": "Seminario \"Vacunas, g\u00e9nero y COVID-19\"", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Seminario \"Vacunas, g\u00e9nero y COVID-19\", Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social", "sitename": null, "date": null, "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Seminario \"Vacunas, g\u00e9nero y COVID-19\"\nEl pr\u00f3ximo 10 de marzo se celebrar\u00e1 el seminario web \u201cVACUNAS, G\u00c9NERO Y COVID-19. Estrategia de Vacunaci\u00f3n. Retos y Lecciones aprendidas. Parte I\u201d, organizado por el Observatorio de Salud de las Mujeres de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica (DGSP), en el que intervendr\u00e1n las siguientes ponentes:\n\u00c1REA DE VACUNAS. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica (DGSP). Ministerio de Sanidad.\n- Aurora Limia S\u00e1nchez\n- Carmen Olmedo Lucer\u00f3n\nDIVISI\u00d3N DE FARMACOVIGILANCIA. Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento (AEMPS). Ministerio de Sanidad.\n- Pilar Ray\u00f3n Iglesias\nEl ENLACE para seguir este Seminario se encuentra en la p\u00e1gina web del Observatorio de Salud de las Mujeres:\n[https://www.observatoriosaludmujeres.es/](https://www.observatoriosaludmujeres.es/)\nEl siguiente seminario ser\u00e1 el 17 de marzo (PARTE II) con el mismo horario y nuevas ponentes.\nSi desea localizar informaci\u00f3n relacionada con el contenido de esta p\u00e1gina,\n[utilice el buscador\n](/buscador/iniciar.do?search=COVID-19 @%20G\u00c9NERO)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/home.htm", "/rss/cargar.do", "https://www.facebook.com/MinSanidad/", "http://twitter.com/sanidadgob", "http://www.youtube.com/user/ministeriosyps", "https://listas.msssi.es", "/websTematicas/home.htm", "/home.htm", "/home.htm", "/ca/home.htm", "/eu/home.htm", "/gl/home.htm", "/va/home.htm", "/en/home.htm", "/fr/home.htm", "/servCiudadanos/home.htm", "https://sede.msssi.gob.es/", "/servCiudadanos/home.htm", "/organizacion/portada/home.htm", "/sanidad/portada/home.htm", "/ssi/portada/home.htm", "/normativa/proyectos/home.htm", "/home.htm", "/sanidad/portada/home.htm", "/ciudadanos/portada/home.htm", "#", "/ciudadanos/portada/home.htm", "/profesionales/portada/home.htm", "/biblioPublic/portada/home.htm", "/estadEstudios/portada/home.htm", "https://www.observatoriosaludmujeres.es/", "/buscador/iniciar.do?search=COVID-19 @%20G\u00c9NERO", "#", "../../../../../../../guiaNav/home.htm", "../../../../../../../avisoLegal/home.htm", "../../../../../../../accesibilidad/home.htm", "../../../../../../../mapaWeb/cargar.do", "../../../../../../../contactar/home.htm", "http://translate.google.com/?hl=es", "/servicios/compartir.do", "http://www.facebook.es", "/servicios/descargarPdf.do", "/websTematicas/home.htm", "/servicios/gestionServicios.do", "/rss/cargar.do", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)"]}