{"title": "Escritura y meditaci\u00f3n \u2013 Alba Editorial", "author": null, "url": "https://www.albaeditorial.es/guias/guias-del-escritor/escritura-y-meditacion/", "hostname": "albaeditorial.es", "description": "En plena pandemia, \u00aben un momento hist\u00f3rico en el que la falta de prop\u00f3sito es la caracter\u00edstica m\u00e1s abrumadora\u00bb, la novelista Cristina Cerrada y el maestro de kundalini yoga y terapia de sonido con gong Vikrampal se unen para escribir Escritura y meditaci\u00f3n, un libro\u2026", "sitename": "Alba Editorial", "date": "2022-12-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Descripci\u00f3n\nEn plena pandemia, \u00aben un momento hist\u00f3rico en el que la falta de prop\u00f3sito es la caracter\u00edstica m\u00e1s abrumadora\u00bb, la novelista Cristina Cerrada y el maestro de kundalini yoga y terapia de sonido con gong Vikrampal se unen para escribir Escritura y meditaci\u00f3n, un libro inspirador que est\u00e1 a medio camino entre la gu\u00eda de escritura y el manual de autoayuda.\nTanto escribir como meditar y practicar yoga requieren profundizar en nuestro interior, buscar qui\u00e9nes somos, qu\u00e9 queremos expresar y cu\u00e1les son nuestros verdaderos sue\u00f1os. Adem\u00e1s, necesitan un orden y una disciplina diaria: por ello son herramientas tan \u00fatiles y compatibles para lograr la transformaci\u00f3n que estamos buscando. Est\u00e1n al alcance de cualquier persona y nos ayudan a conectar con esa parte desconocida e \u00edntima de nosotros mismos que a menudo deso\u00edmos. Asimismo este manual incluye un apartado de ejercicios pr\u00e1cticos al final de cada cap\u00edtulo.\nEn un tiempo lleno de estr\u00e9s, velocidad y ruido, un libro como Escritura y meditaci\u00f3n es un verdadero tesoro.", "language": null, "image": "https://www.albaeditorial.es/wp-content/uploads/2022/12/Escritura-y-meditacion.jpg", "pagetype": "article", "links": ["http://www.pequenaygrande.es", "https://www.albaeditorial.es", "https://www.albaeditorial.es/wp-content/uploads/2023/07/Cat-30-aniversari.pdf", "#", "/politica-de-privacidad/", "#", "https://www.albaeditorial.es/clasicos/", "https://www.albaeditorial.es/ficcion/", "https://www.albaeditorial.es/no-ficcion/", "https://www.albaeditorial.es/poesia/", "https://www.albaeditorial.es/infantil/", "https://www.albaeditorial.es/educacion/", "https://www.albaeditorial.es/cine-y-teatro/", "https://www.albaeditorial.es/guias/", "https://www.albaeditorial.es/otras-publicaciones/", "https://www.albaeditorial.es/bolsas-y-papeleria/", "https://www.albaeditorial.es/autores/", "https://www.albaeditorial.es/la-editorial/", "https://www.albaeditorial.es/distribucion/", "https://www.albaeditorial.es/contacto/", "https://www.albaeditorial.es/mi-cuenta/", "https://www.albaeditorial.es", "https://www.albaeditorial.es/guias/", "https://www.albaeditorial.es/guias/guias-del-escritor/", "https://www.albaeditorial.es/wp-content/uploads/2022/12/Escritura-y-meditacion.jpg", "https://www.albaeditorial.es/guias/guias-del-escritor/", "https://www.amazon.es/Escritura-y-meditaci%C3%B3n-Vikrampal-ebook/dp/B0BV37Q1VT/ref=sr_1_1?__mk_es_ES=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&crid=2BAM45CB4K7XO&keywords=Escritura+y+meditaci%C3%B3n&qid=1678787509&s=digital-text&sprefix=escritura+y+meditaci%C3%B3n%2Cdigital-text%2C91&sr=1-1", "https://books.google.es/books?id=TB6rEAAAQBAJ&printsec=frontcover&dq=Escritura+y+meditaci%C3%B3n&hl=es&sa=X&redir_esc=y#v=onepage&q=Escritura%20y%20meditaci%C3%B3n&f=false", "https://books.apple.com/es/book/escritura-y-meditaci%C3%B3n/id6445592117?l=ca", "https://www.casadellibro.com/ebook-escritura-y-meditacion-ebook/9788490659465/13532903", "#tab-description", "#tab-additional_information", "https://www.albaeditorial.es/aviso-legal/", "https://www.albaeditorial.es/carrito/", "https://www.albaeditorial.es/catalogo/", "https://www.albaeditorial.es/condiciones-compra/", "https://www.albaeditorial.es/contacto/", "https://www.albaeditorial.es/distribucion/", "https://www.albaeditorial.es/checkout/", "https://www.albaeditorial.es/", "https://www.albaeditorial.es/la-editorial/", "https://www.albaeditorial.es/mi-cuenta/", "https://www.albaeditorial.es/politica-de-cookies/", "https://www.albaeditorial.es/politica-de-privacidad/", "https://www.albaeditorial.es/2020/03/", "https://www.albaeditorial.es/category/uncategorized/", "https://www.albaeditorial.es", "https://www.albaeditorial.es/catalogo/", "https://www.albaeditorial.es/autores/", "https://www.albaeditorial.es/la-editorial/", "https://www.albaeditorial.es/distribucion/", "https://www.albaeditorial.es/contacto/", "https://www.albaeditorial.es/aviso-legal/", "https://www.albaeditorial.es/condiciones-compra/", "https://www.albaeditorial.es/politica-de-privacidad/", "https://www.albaeditorial.es/politica-de-cookies/", "https://www.prensaiberica.es/", "#", "https://www.facebook.com/albaeditorial", "https://twitter.com/Albaeditorial", "https://www.instagram.com/albaeditorial/", "https://www.albaeditorial.es/catalogo/", "#"]}