{"title": "Las vacunas actuales podr\u00edan ser ineficaces contra variante \u00f3micron, advierte jefe de Moderna", "author": "EFE", "url": "https://www.prensalibre.com/internacional/las-vacunas-actuales-podrian-ser-ineficaces-contra-variante-omicron-advierte-jefe-de-moderna/", "hostname": "prensalibre.com", "description": "Las vacunas anticovid creadas hasta ahora podr\u00edan tener dificultades para combatir la variante \u00f3micron y llevar\u00e1 meses ultimar un nuevo inmunizante eficaz contra esa cepa.", "sitename": "prensalibre.com", "date": "2021-11-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "De acuerdo con lo que declar\u00f3 el presidente del laboratorio estadounidense Moderna al diario Financial Times, podr\u00edan tener dificultades para combatir la variante \u00f3micron con las vacunas anticovid existentes.\nStephane Bancel declar\u00f3 al rotativo, en una entrevista publicada el martes, que los datos sobre la eficacia de las vacunas actuales contra la nueva cepa llegar\u00e1n en las pr\u00f3ximas dos semanas pero que, a\u00fan as\u00ed, los cient\u00edficos no son optimistas.\n\u201cTodos los cient\u00edficos con los que he hablado [\u2026] sienten que \u2018esto no va a ser bueno'\u201d, dijo al peri\u00f3dico.\nLa advertencia de Bancel coincidi\u00f3 con una reuni\u00f3n de urgencia de los ministros de Salud del G7 sobre la nueva variante, que se est\u00e1 expandiendo por el mundo y empujando a diferentes pa\u00edses a cerrar sus fronteras de nuevo e reinstaurar limitaciones a los viajes.\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) indic\u00f3 que \u00f3micron representa un riesgo \u201cmuy alto\u201d.\n[Lea tambi\u00e9n: Variante \u00f3micron representa \u201cun riesgo muy alto\u201d para el mundo](https://www.prensalibre.com/internacional/variante-omicron-representa-un-riesgo-muy-alto-para-el-mundo/?utm_source=modulosPL&utm_medium=linkinterno&utm_campaign=ux)\nBancel explic\u00f3 que los investigadores est\u00e1n preocupados porque 32 de las 50 mutaciones halladas en la cepa \u00f3micron se encuentran en la prote\u00edna de la esp\u00edcula, una parte del virus que las vacunas usan para reforzar el sistema inmunitario contra el coronavirus.\nEl presidente ejecutivo de Moderna indic\u00f3 al Financial Times que podr\u00eda producirse una \u201cdisminuci\u00f3n importante\u201d de la eficacia de las vacunas actuales contra el covid-19.\nModerna est\u00e1 trabajando en un inmunizante espec\u00edfico contra \u00f3micron, as\u00ed como el laboratorio estadounidense Pfizer, seg\u00fan indicaron ambas empresas.\nSeg\u00fan Bancel, Moderna espera suministrar entre 2 mil y 3 mil millones de dosis de esa f\u00f3rmula en 2022, pero avis\u00f3 que centrar toda la producci\u00f3n en las vacunas contra la variante \u00f3micron ser\u00eda peligroso, pues las otras cepas del virus siguen en circulaci\u00f3n.\n[Adem\u00e1s: \u00d3micron: 3 inc\u00f3gnitas y 3 cosas que sabemos sobre la nueva variante de coronavirus que preocupa al mundo](https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/omicron-3-incognitas-y-3-cosas-que-sabemos-sobre-la-nueva-variante-de-coronavirus-que-preocupa-al-mundo/?utm_source=modulosPL&utm_medium=linkinterno&utm_campaign=ux)\nUn tono alarmista que contrasta con los esfuerzos de los pol\u00edticos en tranquilizar a la poblaci\u00f3n respecto a \u00f3micron.\nEl presidente estadounidense, Joe Biden, declar\u00f3 el viernes 26 de noviembre que esta nueva variante \u201cno es motivo de p\u00e1nico\u201d.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "https://www.prensalibre.com/", "https://www.facebook.com/prensalibregt/", "https://twitter.com/prensa_libre", "https://www.instagram.com/prensa_libre/?hl=en", "https://es.linkedin.com/company/prensalibre", "https://www.prensalibre.com/catalogo?utm_source=PLPLUS&utm_medium=botonSuscribirse&utm_campaign=normal&incomingUrl=https://www.prensalibre.com/internacional/las-vacunas-actuales-podrian-ser-ineficaces-contra-variante-omicron-advierte-jefe-de-moderna/", "javascript:void(0)", "https://www.prensalibre.com/catalogo?utm_source=PLPLUS&utm_medium=botonSuscribirse&utm_campaign=normal&incomingUrl=https://www.prensalibre.com/internacional/las-vacunas-actuales-podrian-ser-ineficaces-contra-variante-omicron-advierte-jefe-de-moderna/", "https://sso.prensalibre.com/biblioteca", "https://www.prensalibre.com/perfil/", "https://www.prensalibre.com/perfil/", "https://sso.prensalibre.com/perfil/mis-boletines", "https://www.prensalibre.com/perfil/", null, null, "https://www.prensalibre.com/catalogo?utm_source=PL&utm_medium=botonSuscribirse&utm_campaign=normal&incomingUrl=https://www.prensalibre.com/internacional/las-vacunas-actuales-podrian-ser-ineficaces-contra-variante-omicron-advierte-jefe-de-moderna/", "https://prensalibre.com/catalogo?utm_source=PL&utm_medium=botonSuscribirseMenu&utm_campaign=normal&incomingUrl=https://www.prensalibre.com", "https://www.prensalibre.com/", "https://www.prensalibre.com/ahora/", "https://www.prensalibre.com/guatemala/", "https://www.prensalibre.com/deportes/", "https://www.prensalibre.com/internacional/", "https://www.prensalibre.com/economia/", "https://www.prensalibre.com/vida/", "https://www.prensalibre.com/opinion/", "https://www.prensalibre.com/c-studio/", null, "https://www.prensalibre.com/pl-plus/", "https://www.prensalibre.com/pl-plus/tema/tema-de-la-semana/", "https://www.prensalibre.com/pl-plus/tema/clave-economica/", "https://www.prensalibre.com/pl-plus/tema/reportaje-plus/", "https://www.prensalibre.com/pl-plus/tema/el-mundo-y-guatemala/", "https://www.prensalibre.com/pl-plus/tema/negocios-plus/", "https://www.prensalibre.com/tema/recomendacion-de-los-editores/", "https://sso.prensalibre.com/biblioteca", null, "https://www.guatevision.com/", "https://www.prensalibre.com/hemeroteca", "https://www.prensalibre.com/obituarios", "http://www.revistaamiga.com/", "https://aula2pl.com/", "https://www.hagomitarea.com/", null, "https://www.prensalibre.com/contactenos/", "http://tarjetalibre.com.gt/", "https://www.clasificadospl.com/", null, "https://www.prensalibre.com/boletines/", "https://www.youtube.com/c/PrensaLibreOficial", "https://www.facebook.com/prensalibregt/", "https://twitter.com/prensa_libre", "https://www.instagram.com/prensa_libre/", "https://es.linkedin.com/company/prensalibre", "https://www.prensalibre.com/ahora/", "https://www.prensalibre.com/guatemala/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/", "https://www.prensalibre.com/deportes/", "https://www.prensalibre.com/internacional/", "https://www.prensalibre.com/economia/", "https://www.prensalibre.com/vida/", "https://www.prensalibre.com/opinion/", "https://www.prensalibre.com/loteria-americana/", "https://www.prensalibre.com/c-studio/", "https://www.prensalibre.com/pl-plus/", "#", "https://www.prensalibre.com/pl-plus/tema/tema-de-la-semana/", "https://www.prensalibre.com/pl-plus/tema/clave-economica/", "https://www.prensalibre.com/pl-plus/tema/reportaje-plus/", "https://www.prensalibre.com/pl-plus/tema/microdosis/", "https://www.prensalibre.com/pl-plus/tema/el-mundo-y-guatemala/", "https://www.prensalibre.com/pl-plus/tema/negocios-plus/", "https://sso.prensalibre.com/biblioteca", "https://www.prensalibre.com/pl-plus/tema/ebook/", "https://www.prensalibre.com/internacional/las-vacunas-actuales-podrian-ser-ineficaces-contra-variante-omicron-advierte-jefe-de-moderna/catalogo?utm_source=PLPLUS&utm_medium=botonSuscribirse&utm_campaign=normal&incomingUrl=https://www.prensalibre.com/internacional/las-vacunas-actuales-podrian-ser-ineficaces-contra-variante-omicron-advierte-jefe-de-moderna/", "https://www.prensalibre.com/?utm_source=modulosPL&utm_medium=breadcrumb&utm_campaign=ux", "https://www.prensalibre.com/internacional?utm_source=modulosPL&utm_medium=breadcrumb&utm_campaign=ux", "https://www.prensalibre.com/internacional/", "https://www.prensalibre.com/internacional/las-vacunas-actuales-podrian-ser-ineficaces-contra-variante-omicron-advierte-jefe-de-moderna/", null, "javascript:void(0);", null, "https://www.prensalibre.com/internacional/coronavirus-creadores-de-sputnik-v-dicen-que-pueden-adaptar-la-vacuna-a-omicron-en-45-dias/", "https://www.prensalibre.com/internacional/coronavirus-creadores-de-sputnik-v-dicen-que-pueden-adaptar-la-vacuna-a-omicron-en-45-dias/", "https://www.prensalibre.com/internacional/variante-omicron-representa-un-riesgo-muy-alto-para-el-mundo/?utm_source=modulosPL&utm_medium=linkinterno&utm_campaign=ux", "https://www.prensalibre.com/internacional/bbc-news-mundo-internacional/omicron-3-incognitas-y-3-cosas-que-sabemos-sobre-la-nueva-variante-de-coronavirus-que-preocupa-al-mundo/?utm_source=modulosPL&utm_medium=linkinterno&utm_campaign=ux", "https://www.prensalibre.com/tema/coronavirus/", "https://www.prensalibre.com/tema/moderna/", "https://www.prensalibre.com/tema/omicron/", "https://www.prensalibre.com/tema/tendencias-internacionales/", "https://www.prensalibre.com/tema/vacuna-contra-el-coronavirus/", "https://www.prensalibre.com/catalogo?utm_source=PL&utm_medium=botonSuscribirseFooter&utm_campaign=normal&incomingUrl=https://www.prensalibre.com/internacional/las-vacunas-actuales-podrian-ser-ineficaces-contra-variante-omicron-advierte-jefe-de-moderna/", "https://www.prensalibre.com/contactenos/", "/feed", "https://www.prensalibre.com/obituarios/", "https://www.prensalibre.com/hemeroteca/", "https://www.prensalibre.com/mapadelsitio/", "https://www.prensalibre.com/terminos/", "https://www.prensalibre.com/pl-plus-terminos/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/alta-verapaz/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/baja-verapaz/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/chiquimula/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/chimaltenango/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/el-progreso/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/escuintla/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/guatemala-ciudades/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/huehuetenango/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/izabal/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/jalapa/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/jutiapa/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/peten/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/quetzaltenango/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/quiche/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/retalhuleu/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/sacatepequez/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/san-marcos/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/santa-rosa/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/solola/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/suchitepequez/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/totonicapan/", "https://www.prensalibre.com/ciudades/zacapa/", "#"]}