{"title": "Anatom\u00eda y Medicina Legal", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2022-02-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Anatom\u00eda y Medicina Legal\nEl departamento imparte docencia, que incluye pr\u00e1cticas de laboratorios, en la Facultad de Medicina.\nSecci\u00f3n de Anatom\u00eda Humana y Medicina Legal\nCad\u00e1ver: Verificaci\u00f3n, recepci\u00f3n, aceptaci\u00f3n o no del mismo, formolaci\u00f3n, almacenamiento y control para su posterior uso.\nDonaciones: Cuando la persona no puede venir a la facultad, los t\u00e9cnicos se trasladan al domicilio para verificar la donaci\u00f3n.\nCad\u00e1veres y piezas anat\u00f3micas en dep\u00f3sitos: Mantenimiento, control y manipulaci\u00f3n para docencia e investigaci\u00f3n.\nEnterramiento: Operaci\u00f3n post mortem de rescate de piezas anat\u00f3micas para la docencia e investigaci\u00f3n, el resto se prepara para su enterramiento.\nRecogida en cementerio de huesos: Limpieza, clasificaci\u00f3n y posterior utilizaci\u00f3n en docencia e investigaci\u00f3n.\nCongeladores y arcones de fri\u00f3: Supervisi\u00f3n dos veces al d\u00eda de cada aparato.\nEx\u00e1menes te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos: Preparaci\u00f3n, vigilancia y recogida de los mismos.\nPr\u00e1cticas en Sala de Disecci\u00f3n: Jefes de grupos, colocaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas y posterior recogida.\nPr\u00e1cticas de alumnos: Se atiende unos dos mil alumnos entre las 10 asignaturas de las siguientes carreras universitarias: Licenciado en Medicina, Licenciado en Medicina y cirug\u00eda, Diplomado en Enfermer\u00eda, Diplomado en Logopedia, Diplomado en Fisioterapia, Diplomado en Terapia ocupacional y Diplomado en Podolog\u00eda.\nSecci\u00f3n de Medicina Legal\nOrganizaci\u00f3n general del laboratorio:\n- Control y registro de equipos y material del laboratorio\n- Administraci\u00f3n y control de pedidos (equipos y material)\n- Preparaci\u00f3n del material\n- Calibraci\u00f3n y verificaci\u00f3n de equipos del laboratorio\n- Obtenci\u00f3n, preparaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de muestras biol\u00f3gicas\n- Extracci\u00f3n y manejo de muestras cadav\u00e9ricas\n- Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas habituales en Biolog\u00eda Molecular, Gen\u00e9tica Molecular y Gen\u00e9tica Forense\n- Aplicaciones inform\u00e1ticas del laboratorio. Uso de programas inform\u00e1ticos espec\u00edficos\nApoyo a la Docencia:\n- Coordinaci\u00f3n de los seminarios y pr\u00e1cticas docentes de la asignatura de Medicina Legal.\n- Colaboraci\u00f3n en la docencia de seminarios.\n- Colaboraci\u00f3n en proyectos de investigaci\u00f3n que se realizan en el departamento.\n- Colaboraci\u00f3n en publicaciones\nPersonal:\nDr\u00aa. D\u00aa. Mar\u00eda Jes\u00fas Gait\u00e1n Arroyo\nT\u00e9cnico Especialista de Laboratorio\nTel\u00e9fono de contacto: 952131600\nCorreo electr\u00f3nico: mjgaitan @ uma.es\nCentro adscrito: Facultad de Medicina\nSecci\u00f3n de Anatom\u00eda y Embriolog\u00eda Humana\nT\u00e9cnicas para el desarrollo de los planes de investigaci\u00f3n:\n-Recepci\u00f3n de muestras: Deshidrataci\u00f3n, inclusi\u00f3n en distintos medios de fijaci\u00f3n, \u00f3 en fresco seg\u00fan las t\u00e9cnicas de corte a emplear (Micr\u00f3tomo, Cri\u00f3stato, Cri\u00f3tomo, Ultramicr\u00f3tomo etc.).\n- T\u00e9cnicas de tinci\u00f3n de preparaciones. T\u00e9cnicas de Histoqu\u00edmica\n- Montaje y archivo de preparaciones\n- Elaboraci\u00f3n de disoluciones previo pesado de reactivos y colorantes\n- Manejo de micropipetas y distintos aparatos\n- Control del material para realizar dichos trabajos (pedidos, almacenamiento y archivo, caducidad y deterioro,\n- Control de residuos peligrosos obtenidos tras la realizaci\u00f3n de las diferentes t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (l\u00edquidos, piezas y material etc.). Posterior almacenamiento y entrega de los mismos al \u00c1rea de Seguridad e Higiene\n- Limpieza del material y ordenaci\u00f3n. Cuidado y mantenimiento de los aparatos cient\u00edficos.\nApoyo a la Docencia:\n- Donaciones (protocolo con el donante), informaci\u00f3n y realizaci\u00f3n del acta de donaci\u00f3n en la base de datos, entrega documentaci\u00f3n, tarjeta de donante, registro en dicha base para posteriormente hacer un seguimiento.\n- Base de datos alumnos distintas asignaturas: Anatom\u00eda Humana I, Anatom\u00eda Humana II, Anatom\u00eda Topogr\u00e1fica (Medicina). Medicina del deporte, Enfermer\u00eda. Fisioterapia, Terapia ocupacional, Logopedia y Podolog\u00eda.\n- Elaboraci\u00f3n de los grupos de pr\u00e1cticas.\n- Ayuda al Profesorado en la labor docente. Soporte inform\u00e1tico.\n- Anotaci\u00f3n de calificaciones de ex\u00e1menes te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos (parciales y todas las convocatorias de cada curso acad\u00e9mico).\n- Archivo de alumnos: promociones, actas, ex\u00e1menes, as\u00ed como el registro de alumnos que han dejado de cursar la asignatura moment\u00e1neamente o por traslado a otra facultad en este caso facilit\u00e1ndole el programa del a\u00f1o en el que curs\u00f3 dicha asignatura.\n-Realizaci\u00f3n de los certificados de Libre Configuraci\u00f3n: Recuento de las horas de pr\u00e1cticas realizadas como jefe de grupo en la Sala de Disecci\u00f3n durante los cursos en el que el alumno tarda en eliminar dicha parte de la asignatura.\n- Hacer certificados poniendo todos los datos del alumno para su posterior firma por parte del Director/ra del Departamento y entrega en mano al alumno , registro de firmas de retirada de dichos certificados por parte del alumno.\n-Conservaci\u00f3n, ordenaci\u00f3n y pr\u00e9stamos de los fondos bibliogr\u00e1ficos existentes en la biblioteca del Departamento.\nPersonal:\nD\u00aa. Mar\u00eda Victoria Anaya Mesa\nT\u00e9cnico Especialista de Laboratorio\nTel\u00e9fono de contacto: 952131503\nCorreo electr\u00f3nico: mvanaya @ uma.es\nCentro adscrito: Facultad de Medicina\nD\u00aa. Dolores Villatoro Guadamuro\nT\u00e9cnico Especialista de Laboratorio\nTel\u00e9fono de contacto: 952131503 / 04 Fax-7408.\nCorreo electr\u00f3nico: dvillatoro @ uma.es\nCentro adscrito: Facultad de Medicina\nD. \u00c1ngel Madrid Fern\u00e1ndez\nT\u00e9cnico Especialista de Laboratorio\nTel\u00e9fono de contacto: 952131514/1503/4129\nCorreo electr\u00f3nico: amadrid @ uma.es\nCentro adscrito: Facultad de Medicina\nD. Manuel Villena Mart\u00edn\nT\u00e9cnico Especialista de Laboratorio\nTel\u00e9fono de contacto: 952131514\nCorreo electr\u00f3nico: mvillena @ uma.es\nCentro adscrito: Facultad de Medicina", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "https://sede.uma.es/", "https://www.uma.es/international-hub/", "#", "https://www.uma.es/servicio-comunicacion/info/108792/solicitudes-a-servicios/", "https://duma.uma.es/duma/buscador/persona/", "https://duma.uma.es/duma/buscador/guiauma/", "http://twitter.com/infouma", "http://www.facebook.com/pages/Universidad-de-Malaga/361425208192", "https://instagram.com/infouma", "http://www.youtube.com/user/UniversidadMalaga", "/calidad/cms/menu/quejas-sugerencias-y-felicitaciones/", "#", "/accounts/login/?next=/lab-de-depto-y-centros/info/3864/anatomia/", "https://duma.uma.es/acceso/", "https://duma.uma.es/acceso/", "https://duma.uma.es/acceso/", "https://duma.uma.es/duma/directorio/misdatos/", "https://www.uma.es/servicio-central-de-informatica/webmail/", "?set_language=es", "?set_language=en", "#", "/gobierno", "https://www.uma.es/50-aniversario-uma/", "https://www.uma.es/portada/info/141204/guias-de-bienvenida/", "https://www.uma.es/conoce-la-uma/info/5577/campus/", "/smart-campus", "/relaciones-internacionales/", "http://www.link.uma.es/", "http://factor-e.uma.es/", "/servicio-cultura/", "/uma-deportes/", "https://www.uma.es/media/files/EstatutosUMA.pdf", "https://www.uma.es/gobierno/", "/centros-listado/", "/departamentos/", "/servicio-de-investigacion/info/11887/grupos-de-investigacion-de-la-universidad-de-malaga/", "/calidad/", "https://www.uma.es/secretaria-general-uma/info/133115/informacion-basica-sobre-proteccion-de-datos/", "https://www.uma.es/portal-de-transparencia-universidad-de-malaga/info/119609/bienvenidos-al-portal-de-transparencia-de-la-universidad-de-malaga/", "https://www.uma.es/portal-de-transparencia-universidad-de-malaga/info/130559/medios-propios/", "http://www.sga.uma.es/", "https://www.uma.es/vicerrectorado-de-igualdad-diversidad-y-accion-social/", "/oficina-del-defensor-comunidad-universitaria/", "/oficina-voluntariado/info/9840/quiero-ser-voluntario/", "/consejo-social/", "/claustro-universitario/", "/comite-de-empresa-pdi/", "/comite-de-empresa-pas/", "/junta-del-pdi/", "/junta-de-pas/conocenos/", "/cms/base/ver/base/basecontent/4704/sindicatos/", "/consejo-de-estudiantes", "/asociaciones-de-estudiantes/cms/menu/presentacion/", "https://www.uma.es/portada/info/126036/como-puedo-obtener-el-carne-universitario/", "/servicio-de-contratacion/cms/menu/perfil-de-contratante/", "https://www.uma.es/secretaria-general-uma/navegador_de_ficheros/secretaria-general/descargar/Calendario%20Acad%C3%A9micos/IMPRENTA%20CULTIVA%20UMA%20calendario%20oficial%202023-24%20FINAL%20FINAL.pdf", "https://www.uma.es/calidad/info/10954/quejas-sugerencias-y-felicitaciones/", "/conoce-la-uma/info/4205/como-llegar/", "https://www.uma.es/informacion/", "#", "/oferta-de-grado/", "https://www.uma.es/masteres-oficiales/info/124210/listado-de-masteres/", "https://www.uma.es/doctorado/info/107958/oferta-doctorado-2019-20/", "/titulacionespropias/", "/aula-de-mayores/", "http://fguma.es/formacion-cursos-online/", "http://fguma.es/formacion-cursos-primavera/", "https://fguma.es/cursos-de-verano-uma/", "http://fguma.es/formacion-cursos-otono/", "http://fguma.es/#idiomas_principal", "/centrointernacionaldeespanol/", "https://fguma.es/cursos-preparacion-pruebas-acceso-universidad-mayores-25-45/", "http://eca.uma.es/", "https://www.uma.es/becas/info/108996/becas-mecd/", "https://www.uma.es/becas/cms/base/ver/base/basecontent/109003/becas-junta-de-andalucia/", "https://www.uma.es/becas/cms/base/ver/base/basecontent/2675/becas-uma/", "https://www.uma.es/becas/cms/base/ver/base/basecontent/109004/becas-movilidad/", "http://www.uma.es/becas/info/57525/ayuda-master/", "https://www.uma.es/cipd/info/13417/ayudas-posgrado/", "https://www.uma.es/ed-uma/info/126599/ayudas-doctorado/", "http://www.mecd.gob.es/servicios-al-ciudadano-mecd/catalogo/educacion/estudiantes/becas-ayudas/para-estudiar/universidad/doctorado.html", "https://www.uma.es/becas/info/77138/ayudas-titulaciones-propias/", "https://fguma.es/destinouma/", "https://www.juntadeandalucia.es/economiaconocimientoempresasyuniversidad/sguit/?q=grados", "http://www.alumniuma.es/", "/sicue/", "/relaciones-internacionales/cms/menu/movilidad-estudiantes/", "/empleabilidad-emprendimiento/", "https://www.uma.es/empresa-territorio-y-Transformacion-digital/info/100893/impulso-tfg-empresas/", "https://www.uma.es/plan-propio-integral-de-docencia/", "https://www.uma.es/oficina-de-atencion-al-estudiante/", "https://www.uma.es/cms/base/ver/base/basecontent/11934/seguro-escolar/", "https://gp.uma.es/quejasysugerencias/", "#", "http://www.uma.es/acceso/info/4336/prueba-de-acceso-admision/", "/acceso/cms/menu/prueba-mayores-de-25-anos/", "/acceso/cms/menu/prueba-mayores-de-40-anos/", "https://www.uma.es/acceso/info/4278/ppaa-mayores-45-anos/", "https://www.uma.es/acceso/info/4273/grado/", "https://sara.uma.es/portalacademico/automatricula/", "https://sara.uma.es/portalacademico/", "https://www.uma.es/acceso/info/4275/master/", "https://sara.uma.es/portalacademico/automatricula/", "https://sara.uma.es/portalacademico/", "https://www.uma.es/doctorado/", "https://www.uma.es/doctorado/info/12410/acceso-doctorado/", "https://sara.uma.es/portalacademico/automatricula/rd99/", " https://www.uma.es/acceso/info/129109/procedimiento-para-la-admision-de-estudiantes/", "https://www.uma.es/ensenanzas-propias/", "https://www.uma.es/aula-de-mayores/", "https://fguma.es/formacion-cursos-online/", "https://fguma.es/formacion-cursos-primavera/", "https://fguma.es/cursos-de-verano-uma/", "https://fguma.es/formacion-cursos-otono/", "https://fguma.es/idiomas-informacion-general/", "https://www.uma.es/centrointernacionaldeespanol/", "https://fguma.es/cursos-preparacion-pruebas-acceso-universidad-mayores-25-45/", "#", "/servicio-de-investigacion/", "https://www.uma.es/servicio-de-investigacion/info/39096/noticias/", "https://www.uma.es/servicio-de-investigacion/info/141248/menu-plan-estatal/", "/servicio-de-investigacion/cms/menu/plan-andaluz-de-investigacion-paidi/", "https://www.uma.es/servicio-de-investigacion/info/122584/presentacion-ayudas-plan-propio/", "https://www.uma.es/servicio-de-investigacion/info/137854/recursos-humanos/", "https://www.uma.es/servicio-de-investigacion/info/131140/infraestructuras/", "https://gp.uma.es/vrinvestigacion/", "https://www.uma.es/sala-de-prensa/cms/base/ver/collection/collection/104490/idi-uma/", "https://www.uma.es/sala-de-prensa/cms/base/ver/collection/collection/114041/premios-de-investigacion/", "https://www.uma.es/servicio-de-investigacion/info/132264/tarjeta-del-investigador-2021/", "https://www.uma.es/institutos-uma/", "/otri/info/1186/institutos-uni/", "http://www.bionand.es/", "https://www.scbi.uma.es", "https://ceca.uma.es/", "http://www.cimes.es/", "/adabyron/", "http://www.jardinbotanico.uma.es/jardinbotanico/index.php/centro-de-experimentacion-grice-hutchinson", "http://www.jardinbotanico.uma.es/", "http://www.scai.uma.es/", "/otri/", "http://ofertaidi.uma.es/", "http://catalogoinfraestructuras.uma.es/ ", "http://servilab.uma.es/ ", "http://umapatent.uma.es/  ", "/catedras/", "/otri/info/1171/oficina-de-proyectos-europeos/", "/otri/cms/base/ver/base/basecontent/920/contratos/", "/otri/cms/menu/patentes/", "http://www.uma.es/ficha.php?id=74096", "http://jabega.uma.es/", "http://www.uma.es/ficha.php?id=62395", "http://www.uma.es/ficha.php?id=135087", "http://www.uma.es/ficha.php?id=74091", "http://www.uma.es/ficha.php?id=62389", "http://riuma.uma.es", "https://www.uma.es/servicio-de-investigacion/info/138227/proyectos-prtr/", "https://www.umadivulga.uma.es/", "http://publicacionesydivulgacion.uma.es/publicaciones-electronicas.html", "http://revistas.uma.es/", "/servicio-publicaciones-y-divulgacion-cientifica/cms/menu/intercambio-cientifico/", "https://www.umadivulga.uma.es/", "/ceuma/", "/comision-de-investigacion/", "https://gp.uma.es/quejasysugerencias/", "https://www.ciencia.gob.es/Organismos-y-Centros/ICTS/MapaICTS.html", "#", "/acceso/", "/accion-social/", "/servicio-adquisiciones/", "/alojamiento/", "/archivo-general/", "/cms/base/redireccion_publica/base/basecontent/767/", "/asesoria-juridica/", "/servicio-de-atencion-psicologica/", "https://www.uma.es/atencion-social/", "https://www.uma.es/aula-de-mayores/", "/becas/", "http://www.uma.es/ficha.php?id=62379", "/calidad/", "https://campusvirtual.cv.uma.es/", "http://www.cti.uma.es/", "http://www.uma.es/centrointernacionaldeespanol", "/servicio-comunicacion/", "https://www.uma.es/smart-campus/cms/menu/areas/construccion-y-conservacion/", "/servicio-de-contratacion/", "/servicio-cultura/", "/oficina-del-defensor-comunidad-universitaria/", "/uma-deportes/", "https://www.uma.es/doctorado/", "/empleabilidad-emprendimiento/", "https://www.uma.es/ensenanzas-propias/", "http://www.evlt.uma.es/", "/escuela-infantil-francisca-luque/", "https://www.uma.es/seccion-de-estudiantes/", "/formacion/", "/habilitacion-seguridadsocial/", "/unidad-de-igualdad/", "/informacion/", "/inspeccion-de-servicios/", "/servicio-de-investigacion/", "http://www.jardinbotanico.uma.es/", "/lab-de-depto-y-centros/info/1109/quienes-somos/", "/mensajeria-y-paqueteria/", "/sicue/", "https://www.uma.es/oficina-de-atencion-al-estudiante/", "https://www.uma.es/diversidad/", "https://www.uma.es/oficinapuentecorea/", "/oficina-voluntariado/", "/otri/", "/servicio-ordenacion-academica/", "/pas/", "/personal-docente-e-investigador/", "/prevencion/", "/servicio-publicaciones-y-divulgacion-cientifica/", "http://www.uma.es/secretariageneral/newsecgen/index.php?option=com_content&view=category&id=56&Itemid=165", "/relaciones-internacionales/", "http://www.uma.es/alojamiento/cms/menu/residencia-universitaria/", "https://www.uma.es/secredptos/", "https://www.uma.es/sci/", "http://www.scai.uma.es/", "https://www.uma.es/secretaria-general-uma/", "https://www.uma.es/titulos/", "/", "/cms/base/redireccion_publica/microsite/microsite/655/", "/cms/bloques/ajax/add-block/", "/cms/bloques/ajax/add-block/", "/cms/bloques/ajax/add-block/", "/cms/bloques/ajax/add-block/", "http://www.facebook.com/universidadmalaga", "http://twitter.com/infouma", "https://instagram.com/infouma", "http://www.youtube.com/user/UniversidadMalaga", "/cms/bloques/ajax/add-block/", "/lab-de-depto-y-centros/cms/menu/quienes-somos/", "/lab-de-depto-y-centros/cms/menu/quienes-somos/laboratorios/", "/lab-de-depto-y-centros/cms/menu/carta-de-servicios/", "/lab-de-depto-y-centros/cms/menu/carta-de-servicios/vision/", "/lab-de-depto-y-centros/cms/menu/carta-de-servicios/normativa-aplicable/", "/lab-de-depto-y-centros/cms/menu/grupo-mejora/documentacion/", "/lab-de-depto-y-centros/cms/menu/grupo-mejora/reglamento-interno/", "/lab-de-depto-y-centros/cms/menu/navegador_de_ficheros/", "/lab-de-depto-y-centros/cms/menu/sugerencias/", "/cms/bloques/ajax/add-block/", "/cms/bloques/ajax/add-block/", "https://www.uma.es/sala-de-prensa/noticias/la-uma-recibe-el-sello-intermacional-de-universidad-emprendedora-que-otorga-aceeu/", "http://www.bequal.es/", "https://www.uma.es/sala-de-prensa/noticias/la-universidad-de-malaga-primera-espanola-en-cuanto-compromiso-con-los-ods-de-naciones-unidas/", "http://www.universia.es/index.htm", "https://fguma.es/", "https://www.crue.org/2022/02/comunicado-de-condena-de-la-invasion-de-ucrania-por-parte-del-estado-ruso/", "https://www.uma.es/sala-de-prensa/noticias/el-colegio-de-periodistas-de-andalucia-otorga-un-sello-de-calidad-al-servicio-de-comunicacion-de-la-uma/", "https://www.hazfundacion.org/sello-transparencia/instituciones-certificadas-t-transparente/universidades/malaga", "http://www.sga.uma.es/", "http://www.uma.es/sala-de-prensa/noticias/la-uma-obtiene-el-premio-la-excelencia-de-los-recursos-humanos-en-la-investigacion/", "/cms/bloques/ajax/add-block/"]}