{"title": "Enero 2022", "author": null, "url": "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2022/", "hostname": "wordpress.com", "description": "Top Ten Infecci\u00f3n urinaria comunitaria: etiolog\u00eda, resistencias y perfil del paciente en un hospital de referencia. An Pediatr (Barc). 2022;96:78-80 La etiolog\u00eda y resistencia antibi\u00f3tica en l\u2026", "sitename": "Grupo de Patolog\u00eda Infecciosa AEPap", "date": "2022-02-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Top Ten\n[Infecci\u00f3n urinaria comunitaria: etiolog\u00eda, resistencias y perfil del paciente en un hospital de referencia](https://t.author.email.elsevier.com/r/?id=h3052cc9e,101c89af,dec68e7). An Pediatr (Barc). 2022;96:78-80\nLa etiolog\u00eda y resistencia antibi\u00f3tica en la infecci\u00f3n del tracto urinario (ITU) ha sido un tema recientemente abordado en Anales de Pediatr\u00eda con varias cartas al editor desde la publicaci\u00f3n del manuscrito de Pi\u00f1eiro et al., \u00abRecomendaciones sobre el diagn\u00f3stico y tratamiento de la infecci\u00f3n urinaria\u00bb 1. Tras leer las cartas de Oltra et al.2, de Chamorro et al. 3 y la respuesta de los autores 4 , quisi\u00e9ramos comparar sus datos con nuestra serie. Realizamos un estudio retrospectivo entre enero y diciembre de 2016 en ni\u00f1os de 0 a 14 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de ITU, atendidos en el servicio de urgencias pedi\u00e1tricas del Hospital Universitario La Paz. Se excluyeron las infecciones relacionadas con la asistencia sanitaria (IRAS): enfermedades cr\u00f3nicas, portador de cat\u00e9ter o sondaje urinario intermitente, intervenci\u00f3n quir\u00fargica \u2264 2 semanas previas o sondaje urinario \u2265 7 d\u00edas previos. Se recogieron los antecedentes de ITU recurrente (> 2 episodios previos de ITU confirmada en un a\u00f1o), toma de profilaxis y posibles factores de riesgo para ITU como malformaci\u00f3n del tracto urinario (MTU), antibioterapia (excluyendo profilaxis) o ingreso hospitalario durante el mes previo (tabla 1). Se incluyeron un total de 169 muestras de pacientes \u00fanicos.\n- Primary herpetic gingivostomatitis in children.\n[BMJ 2021;375:e065540 http://dx.doi.org/10.1136/bmj-2021-065540](/dx.doi.org/10.1136/bmj-2021-065540)\nEste art\u00edculo se basa principalmente en la experiencia cl\u00ednica en el manejo de la gingivoestomatitis herp\u00e9tica (GEPH) en un servicio dental pedi\u00e1trico. Se revisaron directrices nacionales y se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en Pubmed con los t\u00e9rminos de b\u00fasqueda \u00abprimary herpetic gingivostomatitis\u00bb y \u00abprimary oral herpes\u00bb.\nLa GEPH es una enfermedad infecciosa aguda que afecta a la cavidad y est\u00e1 causada cl\u00e1sicamente por el virus del herpes simple tipo 1 (VHS-1). El virus se transmite por contacto directo con una lesi\u00f3n o con fluidos corporales infectados (por ejemplo, la saliva) y suele afectar a ni\u00f1os de 2-5 a\u00f1os en forma de GEPH. La infecci\u00f3n antes de los 6 meses es rara, debido a los anticuerpos maternos circulantes que est\u00e1n presentes en el 70-80% de la poblaci\u00f3n. La ausencia de inmunidad pasiva puede dar lugar a una infecci\u00f3n precoz del VHS-1, que puede ser una complicaci\u00f3n potencialmente grave en un ni\u00f1o peque\u00f1o.\nLa infecci\u00f3n primaria por VHS-1 suele ser subcl\u00ednica, pero aproximadamente el 10% de los ni\u00f1os infectados presentan GEPH y enfermedad febril asociada, malestar general y linfadenopat\u00eda cervical. La infecci\u00f3n recurrente puede presentarse como una forma intraoral similar o como herpes labial en el borde mucocut\u00e1neo de los labios.\nEl diagn\u00f3stico de la GEPH suele ser cl\u00ednico, basado en la edad caracter\u00edstica del paciente, la presentaci\u00f3n cl\u00ednica y los pr\u00f3dromos. Una explicaci\u00f3n clara y consejos sobre el alivio de los s\u00edntomas pueden ser de gran ayuda para el ni\u00f1o y sus cuidadores, ya que suele ser una enfermedad muy angustiosa para toda la familia. Explicar que es una infecci\u00f3n autolimitada sin dejar cicatrices, que el tratamiento en general radica en aliviar los s\u00edntomas. El tratamiento antiviral con aciclovir oral se recomienda dentro de los cinco primeros d\u00edas desde el inicio de los signos y s\u00edntomas prodr\u00f3micos, cuando se est\u00e1n formando nuevas lesiones o si persisten los s\u00edntomas sist\u00e9micos. El uso de antivirales en este periodo se ha asociado a una resoluci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida de los signos y s\u00edntomas. Las pruebas de ello son limitadas pero incluye ensayos controlados aleatorios y la opini\u00f3n de expertos. No se recomienda la prescripci\u00f3n rutinaria de antivirales t\u00f3picos.\nEl art\u00edculo adem\u00e1s instruye al lector sobre c\u00f3mo hacer la exploraci\u00f3n, c\u00f3mo informar a las familias y c\u00f3mo explicarles la realizaci\u00f3n del tratamiento sintom\u00e1tico.\nTraducci\u00f3n realizada con la versi\u00f3n gratuita del traductor\n[www.DeepL.com/Translator](http://www.deepl.com/Translator) [Differences Between Methicillin-susceptible Versus Methicillin-resistant Staphylococcus aureus Infections in Pediatrics: Multicenter Cohort Study Conducted in Bogot\u00e1, Colombia, 2014\u20132018](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Differences_Between_Methicillin_susceptible_Versus.3.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):12-19, January 2022.\nLa epidemiolog\u00eda del Staphylococcus aureus resistente a la meticilina (SARM) y del S. aureus susceptible a la meticilina (MSSA) ha cambiado en los \u00faltimos a\u00f1os. El presente art\u00edculo pretende establecer las diferencias entre los hallazgos cl\u00ednicos, de laboratorio e imagenol\u00f3gicos y los resultados de las infecciones por MSSA y MRSA, as\u00ed como entre los subgrupos de infecci\u00f3n como la infecci\u00f3n de piel y tejidos blandos, osteoarticular, bacteriemia o neumon\u00eda en una poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica de Bogot\u00e1, Colombia.\nM\u00e9todos: Estudio de cohorte retrospectivo utilizando las historias cl\u00ednicas de los pacientes menores de 18 a\u00f1os atendidos en los centros participantes de Bogot\u00e1, Colombia, entre 2014 y 2018. Se estudi\u00f3 el primer cultivo positivo de S. aureus. Se compar\u00f3 el MSSA y el MRSA. Se calcul\u00f3 la prueba de \u03c7 2, la prueba exacta de Fisher y la prueba de Kruskal-Wallis, y se present\u00f3 la significaci\u00f3n estad\u00edstica mediante la diferencia y su IC del 95%.\nResultados: Se incluyeron quinientos cincuenta y un pacientes; 211 (38%) correspondieron a MRSA y 340 (62%) a MSSA para un total de 703 cultivos. Se encontr\u00f3 una probabilidad significativamente mayor de tener una infecci\u00f3n por MSSA que por SARM en los pacientes con enfermedad card\u00edaca previa (3,3% frente a 0,5%), enfermedad neurol\u00f3gica (5,9% frente a 2,5%), cirug\u00edas mayores recientes (11% frente a 5%) o que tienen un dispositivo implantado (11% frente a 4%). Por el contrario, en las infecciones graves por SARM (bacteriemia, infecciones osteoarticulares y neumon\u00eda) se observ\u00f3 una mayor tasa de complicaciones (ingreso en la unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos, ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y soporte vasoactivo), y en el SARM osteoarticular se observ\u00f3 m\u00e1s de una cirug\u00eda por caso (89% frente al 61%). Los resultados de laboratorio y la mortalidad fueron similares.\nConclusiones: El SARM se asoci\u00f3 a un curso m\u00e1s grave en la bacteriemia, las infecciones osteoarticulares y la neumon\u00eda. Se observ\u00f3 que algunos factores de riesgo cl\u00e1sicos asociados a las infecciones por SARM estaban relacionados con el SASM. En general, a excepci\u00f3n de la infecci\u00f3n de piel y tejidos blandos, hubo un mayor riesgo de ingreso en la unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos y de soporte mec\u00e1nico e inotr\u00f3pico con SARM en una poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica.\nTraducci\u00f3n realizada con la versi\u00f3n gratuita del traductor\n[www.DeepL.com/Translator](http://www.deepl.com/Translator) [Development of the Novel Pneumonia Risk Score to Predict Radiographic Pneumonia in Children](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Development_of_the_Novel_Pneumonia_Risk_Score_to.5.aspx)The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):24-30, January 2022.\nEl diagn\u00f3stico de la neumon\u00eda en los ni\u00f1os es un reto, dada la amplia coincidencia de muchos de los s\u00edntomas y hallazgos de la exploraci\u00f3n f\u00edsica con otras enfermedades respiratorias comunes. El objetivo era obtener y validar la nueva puntuaci\u00f3n de riesgo de neumon\u00eda (PRS), una herramienta cl\u00ednica que utiliza los signos y s\u00edntomas disponibles para los m\u00e9dicos para determinar el riesgo de neumon\u00eda radiogr\u00e1fica de un ni\u00f1o.\nM\u00e9todos: Se inscribieron prospectivamente ni\u00f1os de 3 meses a 18 a\u00f1os en los que se obtuvo una radiograf\u00eda de t\u00f3rax (RX) en el servicio de urgencias para evaluar la neumon\u00eda. Antes de la CXR, se recogi\u00f3 informaci\u00f3n sobre los s\u00edntomas, los hallazgos de la exploraci\u00f3n f\u00edsica y la probabilidad estimada por el m\u00e9dico de sufrir una neumon\u00eda radiogr\u00e1fica. Se utiliz\u00f3 una regresi\u00f3n log\u00edstica para predecir la presencia de neumon\u00eda radiogr\u00e1fica y se valid\u00f3 la PRS en una cohorte distinta de ni\u00f1os con sospecha de neumon\u00eda.\nResultados: Entre los 1181 ni\u00f1os incluidos en el estudio, 206 (17%) ten\u00edan neumon\u00eda radiogr\u00e1fica. La PRS inclu\u00eda la edad en a\u00f1os, la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en el triaje, la presencia de fiebre, la presencia de estertores y la presencia de sibilancias. El \u00e1rea bajo la curva (AUC) de la PRS fue de 0,71 (intervalo de confianza [IC] del 95%: 0,68-0,75), mientras que el AUC del juicio del cl\u00ednico fue de 0,61 (IC del 95%: 0,56-0,66) ( P < 0,001). Entre los 2132 ni\u00f1os incluidos en la cohorte de validaci\u00f3n, la PRS demostr\u00f3 un AUC de 0,69 (IC del 95%: 0,65-0,73).\nConclusiones: En ni\u00f1os con sospecha de neumon\u00eda, la PRS es superior al juicio del cl\u00ednico para predecir la presencia de neumon\u00eda radiogr\u00e1fica. El uso de la PRS puede contribuir a los esfuerzos para apoyar el uso juicioso de los antibi\u00f3ticos y la radiograf\u00eda de t\u00f3rax entre los ni\u00f1os con sospecha de neumon\u00eda.\nTraducci\u00f3n realizada con la versi\u00f3n gratuita del traductor\n[http://www.DeepL.com/Translator](http://www.DeepL.com/Translator) [A Tool to Distinguish Viral From Bacterial Pneumonia](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/A_Tool_to_Distinguish_Viral_From_Bacterial.6.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):31-36, January 2022.\nEstablecer la etiolog\u00eda de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) en los ni\u00f1os en el momento del ingreso es un reto. La mayor\u00eda de los ni\u00f1os ingresados con NAC reciben antibi\u00f3ticos. Nuestro objetivo es construir y validar una herramienta diagn\u00f3stica que combine caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, anal\u00edticas y radiogr\u00e1ficas para diferenciar la NAC viral de la bacteriana, y entre la NAC bacteriana, la t\u00edpica de la at\u00edpica.\nM\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio de cohorte prospectivo, multic\u00e9ntrico y de dise\u00f1o en 2 fases. Entorno: 24 hospitales secundarios y terciarios de Espa\u00f1a. Pacientes: se incluyeron 495 ni\u00f1os consecutivos hospitalizados entre 1 mes y 16 a\u00f1os con NAC. Intervenciones-Se construy\u00f3 una puntuaci\u00f3n con 2 pasos secuenciales (conjunto de entrenamiento, 70% de pacientes, y conjunto de validaci\u00f3n 30%). El paso 1 diferencia entre NAC viral y bacteriana y el paso 2 entre NAC bacteriana t\u00edpica y at\u00edpica. Se seleccionaron puntos de corte \u00f3ptimos para maximizar la especificidad estableciendo una alta sensibilidad (80%). Los pesos de cada variable se calcularon con una regresi\u00f3n log\u00edstica multivariable. Principales medidas de resultado: etiolog\u00eda viral o bacteriana.\nResultados: En total, 262 (53%) ni\u00f1os (mediana de edad: 2 a\u00f1os, 52,3% varones) tuvieron un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico. En el paso 1, las NAC bacterianas se clasificaron con una sensibilidad = 97%, una especificidad = 48% y un \u00e1rea bajo la curva ROC = 0,81. Si un paciente con NAC se clasificaba como bacteriana, se evaluaba con el paso 2. Las bacterias t\u00edpicas se clasificaron con una sensibilidad = 100%, una especificidad = 64% y un \u00e1rea bajo la curva = 0,90. Implementamos la puntuaci\u00f3n en una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil llamada Pneumonia Etiology Predictor, disponible gratuitamente en las tiendas de aplicaciones habituales, que proporciona la probabilidad de cada etiolog\u00eda.\nConclusiones: Esta herramienta de 2 pasos puede facilitar la decisi\u00f3n del m\u00e9dico de prescribir antibi\u00f3ticos sin comprometer la seguridad del paciente.\nTraducci\u00f3n realizada con la versi\u00f3n gratuita del traductor\n[www.DeepL.com/Translator](http://www.deepl.com/Translator) [A Mobile-based Application to Improve the Etiologic Diagnosis of Community-acquired Childhood Pneumonia: Another Brick in the Wall?](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/A_Mobile_based_Application_to_Improve_the.7.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):37-38, January 2022.\nLa neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) sigue siendo la principal causa de mortalidad infantil en el mundo, excluyendo el periodo neonatal. Es responsable de m\u00e1s de 750.000 muertes al a\u00f1o. Aunque es un problema mundial, afecta de forma desproporcionada a los pa\u00edses de ingresos bajos y medios (PIBM). Aunque las tasas de mortalidad por NAC han disminuido progresivamente en las \u00faltimas d\u00e9cadas, el n\u00famero actual de muertes atribuibles sigue siendo inaceptablemente alto.1 A pesar de esta enorme carga, la NAC parece estar comparativamente desatendida en comparaci\u00f3n con otras enfermedades infecciosas, y recibe mucha menos atenci\u00f3n y muchos menos fondos de investigaci\u00f3n de los que necesitar\u00eda.2\nLa caracterizaci\u00f3n y el diagn\u00f3stico de la NAC se ven perjudicados por una serie de obst\u00e1culos. En primer lugar, la etiolog\u00eda de la NAC es dif\u00edcil de establecer y a menudo es de naturaleza multifactorial (causas virales, bacterianas o de otro tipo). En segundo lugar, los est\u00e1ndares microbiol\u00f3gicos para la atribuci\u00f3n patog\u00e9nica de la NAC son imperfectos. El muestreo invasivo del pulm\u00f3n, que podr\u00eda considerarse el enfoque diagn\u00f3stico de referencia, es impracticable en la mayor\u00eda de los casos, y las muestras accesibles, como la sangre, el hisopo nasofar\u00edngeo o el esputo, ofrecen un rendimiento muy modesto. Adem\u00e1s, la atribuci\u00f3n de la causalidad a los pat\u00f3genos detectados en esas muestras no es sencilla, dado que muchos seres humanos son portadores asintom\u00e1ticos de una mir\u00edada de pat\u00f3genos causantes de neumon\u00eda. Y en tercer lugar, los estudios terap\u00e9uticos difieren en cuanto a los criterios de diagn\u00f3stico, los escenarios, las dosis o los \u00edndices est\u00e1ndar para medir los resultados.3 Esta falta de homogeneidad genera un revuelo de inexactitud en cuanto a la generaci\u00f3n de pruebas cient\u00edficas. En consecuencia, y en un contexto de incertidumbre sobre la diferenciaci\u00f3n clara entre las causas bacterianas y otras no bacterianas de la NAC, y de claridad sobre su potencial gravedad, a la mayor\u00eda de los ni\u00f1os se les prescriben antibi\u00f3ticos de forma emp\u00edrica, muchas veces innecesarios para su mejor\u00eda cl\u00ednica4, como han evidenciado diferentes ensayos en ni\u00f1os5,6. Por tanto, la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica no es suficiente para discriminar adecuadamente qu\u00e9 ni\u00f1o concreto requiere antibi\u00f3ticos, ya que carecemos de herramientas pr\u00e1cticas que ayuden a los cl\u00ednicos a tomar su decisi\u00f3n.\nEn este n\u00famero de The Pediatric Infectious Diseases Journal, Tagarro et al7 presentan una aplicaci\u00f3n accesible basada en el m\u00f3vil para diferenciar entre las etiolog\u00edas de la NAC y eventualmente evitar la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos innecesarios.\n[Rapid Viral Testing and Antibiotic Prescription in Febrile Children With Respiratory Symptoms Visiting Emergency Departments in Europe](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Rapid_Viral_Testing_and_Antibiotic_Prescription_in.8.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):39-44, January 2022.\nAntecedentes. La prescripci\u00f3n inadecuada de antibi\u00f3ticos se produce a menudo en ni\u00f1os con infecciones autolimitadas de las v\u00edas respiratorias, lo que contribuye a la resistencia a los antimicrobianos. Se ha sugerido que las pruebas virales r\u00e1pidas pueden reducir la prescripci\u00f3n inapropiada de antibi\u00f3ticos. Nuestro objetivo es evaluar la asociaci\u00f3n entre las pruebas virales r\u00e1pidas en el Servicio de Urgencias (SU) y la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en ni\u00f1os febriles.\nM\u00e9todos. Este estudio forma parte del estudio MOFICHE, que es un estudio observacional multic\u00e9ntrico que incluye datos rutinarios de ni\u00f1os febriles (0-18 a\u00f1os) que acuden a 12 urgencias europeas. En los ni\u00f1os con s\u00edntomas respiratorios que acudieron a 6 urgencias equipadas con pruebas v\u00edricas r\u00e1pidas, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstica multivariable en relaci\u00f3n con las pruebas v\u00edricas r\u00e1pidas y la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos ajustado por las caracter\u00edsticas del paciente, la gravedad de la enfermedad, las pruebas diagn\u00f3sticas, el foco de infecci\u00f3n, el ingreso y el servicio de urgencias.\nResultados. Se realiz\u00f3 una prueba viral r\u00e1pida en 1061 ni\u00f1os (8%) y no se realiz\u00f3 en 11.463 ni\u00f1os. El uso de la prueba viral r\u00e1pida no se asoci\u00f3 con la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos (aOR 0,9; IC del 95%: 0,8-1,1). Una prueba v\u00edrica r\u00e1pida positiva se asoci\u00f3 con una menor prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en comparaci\u00f3n con los ni\u00f1os sin prueba realizada (aOR 0,6; IC del 95%: 0,5-0,8), que sigui\u00f3 siendo significativa tras ajustar por la PCR y el resultado de la radiograf\u00eda de t\u00f3rax. El 20% de los ni\u00f1os con pruebas positivas recibieron antibi\u00f3ticos. Una prueba viral r\u00e1pida negativa no se asoci\u00f3 con la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos (aOR 1,2; IC del 95%: 1,0-1,4).\nConclusiones. El uso del test viral r\u00e1pido no redujo la prescripci\u00f3n global de antibi\u00f3ticos, mientras que un test viral r\u00e1pido positivo s\u00ed redujo la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en urgencias. La implementaci\u00f3n de las pruebas virales r\u00e1pidas en la atenci\u00f3n rutinaria de urgencias y el cumplimiento del resultado de las pruebas virales r\u00e1pidas reducir\u00e1 la prescripci\u00f3n inapropiada de antibi\u00f3ticos en urgencias.\n[Clinical ethics: consent for vaccination in children](https://adc.bmj.com/content/107/1/3). Archives of Disease in Childhood 2022;107:3-4.\nLa perspectiva de vacunar a los ni\u00f1os y j\u00f3venes contra el COVID-19 plantea cuestiones que se aplican m\u00e1s ampliamente a la vacunaci\u00f3n en los ni\u00f1os. \u00bfCu\u00e1ndo pueden los ni\u00f1os o adolescentes dar su consentimiento, por s\u00ed mismos, para la vacunaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 debe ocurrir si los ni\u00f1os y sus padres no est\u00e1n de acuerdo con la conveniencia de una vacuna? \u00bfCu\u00e1ndo se debe proceder a la vacunaci\u00f3n, si es que se hace, a pesar del desacuerdo o la aparente negativa del ni\u00f1o? Pueden surgir una serie de dilemas \u00e9ticos (cuadro 1). En este art\u00edculo, abordaremos cuestiones \u00e9ticas generales relacionadas con el consentimiento para la vacunaci\u00f3n, destacando su relevancia para COVID-19. No abordaremos las cuestiones \u00e9ticas m\u00e1s amplias sobre si los ni\u00f1os deben ser vacunados contra la COVID-19 o cu\u00e1ndo.\nRecuadro 1\nDilemas \u00e9ticos relacionados con el consentimiento para la vacunaci\u00f3n de ni\u00f1os y j\u00f3venes\n\u2013 A. Dos padres no est\u00e1n de acuerdo con la vacunaci\u00f3n de un ni\u00f1o peque\u00f1o (uno apoya, el otro se opone).\n\u2013 B. Ambos padres apoyan la vacunaci\u00f3n, pero un ni\u00f1o de 3 a\u00f1os llora en\u00e9rgicamente e intenta escapar cuando se intenta la vacunaci\u00f3n.\n\u2013 C. Un ni\u00f1o de 12 a\u00f1os solicita una vacuna sin el permiso de sus padres (por ejemplo, en un programa de vacunaci\u00f3n escolar).\n\u2013 D. Los padres rechazan la vacunaci\u00f3n, pero un adolescente la solicita.\n\u2013 E. Los padres apoyan la vacunaci\u00f3n, pero el adolescente se niega.\n[An Update on Multisystem Inflammatory Syndrome in Children Related to SARS-CoV-2](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/An_Update_on_Multisystem_Inflammatory_Syndrome_in.21.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):e6-e9, January 2022.\nEn diciembre de 2019 se identific\u00f3 en Wuhan (China) un nuevo coronavirus del s\u00edndrome respiratorio agudo severo 2 (SARS-CoV-2) que provoc\u00f3 una pandemia mundial. Inicialmente se pens\u00f3 que los ni\u00f1os estaban en gran medida a salvo de la enfermedad grave, pero en abril de 2020, surgieron casos de ni\u00f1os con un s\u00edndrome inflamatorio grave con algunas caracter\u00edsticas similares a la enfermedad de Kawasaki (KD) y/o shock t\u00f3xico como una presunta complicaci\u00f3n postinfecciosa de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 desde los epicentros de la enfermedad por coronavirus 2019 (COVID-19) en Italia, el Reino Unido y Nueva York. Esta nueva enfermedad pedi\u00e1trica fue denominada S\u00edndrome Inflamatorio Multisist\u00e9mico Pedi\u00e1trico asociado temporalmente al SARS-CoV-2 en el Reino Unido, y S\u00edndrome Inflamatorio Multisist\u00e9mico Infantil (MIS-C) por los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) de EE.UU. y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Este nuevo s\u00edndrome se observ\u00f3 entonces en todo el mundo, aunque parece que hay comparativamente pocos informes de MIS-C o de presentaci\u00f3n similar al KD en China y otros pa\u00edses asi\u00e1ticos, a pesar de ser un \u00abpunto caliente\u00bb temprano con una alta incidencia de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2.\nLas definiciones de casos de SMI-C de los CDC de EE.UU. y de la OMS exigen la presencia de fiebre en ni\u00f1os con marcadores inflamatorios elevados, afectaci\u00f3n de \u00f3rganos multisist\u00e9micos, evidencia de infecci\u00f3n o exposici\u00f3n reciente al SARS-CoV-2 y exclusi\u00f3n de diagn\u00f3sticos alternativos. Las diferencias entre las 2 definiciones incluyen la edad (\u226419 a\u00f1os para la OMS frente a <21 a\u00f1os para los CDC), la duraci\u00f3n de la fiebre (al menos 3 d\u00edas para la OMS frente a 1 d\u00eda para los CDC), la necesidad de hospitalizaci\u00f3n para los CDC y unos criterios de laboratorio m\u00e1s amplios y espec\u00edficos para la definici\u00f3n de los CDC.\nA finales de agosto de 2021, se notificaron m\u00e1s de 4.400 pacientes con MIS-C a los departamentos estatales de salud p\u00fablica de los Estados Unidos\nTraducci\u00f3n realizada con la versi\u00f3n gratuita del traductor\n[www.DeepL.com/Translator](http://www.deepl.com/Translator) [Archivist: GAPRUKI and PERUKI : community acquired pneumonia](https://adc.bmj.com/content/107/1/31). Archives of Disease in Childhood 2022;107:31.\nEs raro que el archivero haga sonar su propia trompeta, pero a veces hay que hacerla sonar. Gracias a la colaboraci\u00f3n de dos redes de investigaci\u00f3n del Reino Unido [General and Adolescent Paediatric Research in the United Kingdom and Ireland (GAPRUKI) y Paediatric Emergency Research in the UK and Ireland (PERUKI)] junto con el Paediatric Infectious Diseases Research Group, St George\u2019s University of London y la Medical Research Council Clinical Trial Unit at University College London, Bielecki JA et al (JAMA 2021;326: 1713-24) se han preguntado, en el caso de los ni\u00f1os con neumon\u00eda adquirida en la comunidad dados de alta de un servicio de urgencias, una unidad de observaci\u00f3n o una sala de hospitalizaci\u00f3n (en un plazo de 48 horas), si el tratamiento ambulatorio posterior \u2026\nTraducci\u00f3n realizada con la versi\u00f3n gratuita del traductor\n[www.DeepL.com/Translator](http://www.deepl.com/Translator)\n\u00b7\n[Tympanostomy tubes vs medical management for recurrent otitis](https://www.jpeds.com/article/S0022-3476(21)01039-8/fulltext). N Engl J Med 2021;384:1789-99. [https://doi.org/10.1056/NEJMoa2027278](https://doi.org/10.1056/NEJMoa2027278)\nPregunta. Entre los ni\u00f1os peque\u00f1os con infecciones frecuentes de otitis media aguda (OMA), \u00bfcu\u00e1l es la eficacia terap\u00e9utica de la colocaci\u00f3n de un tubo de timpanostom\u00eda (TT), en comparaci\u00f3n con el tratamiento antibi\u00f3tico epis\u00f3dico de las infecciones de OMA, para reducir el n\u00famero posterior de OMA?\nDise\u00f1o: Ensayo controlado aleatorio estratificado por edad.\nLugar: Hospital Infantil de Pittsburgh y consultorios afiliados, Centro M\u00e9dico Nacional Infantil en Washington, D.C., e Investigaci\u00f3n Pedi\u00e1trica y de Adultos de Kentucky en Bardstown, Kentucky.\nParticipantes: Doscientos cincuenta ni\u00f1os de 6 a 35 meses de edad con 3 o m\u00e1s episodios de OMA en los \u00faltimos 3 meses.\nIntervenci\u00f3n: Colocaci\u00f3n de TT frente a tratamiento m\u00e9dico (tratamiento antibi\u00f3tico epis\u00f3dico).\nResultados. Resultado primario: N\u00famero medio de episodios de OMA por ni\u00f1o-a\u00f1o durante un per\u00edodo de 2 a\u00f1os.\nResultados principales. Los an\u00e1lisis por intenci\u00f3n de tratar y por protocolo (se emple\u00f3 el an\u00e1lisis por protocolo, ya que el 10% de los grupos de colocaci\u00f3n de TT y el 45% de los grupos de tratamiento m\u00e9dico se cruzaron) demostraron cocientes de riesgo de la tasa de OMA de 0,97 (IC del 95%, 0,84-1,12) y 0,82 (IC del 95%, 0,69-0,97), respectivamente.\nConclusiones. Dependiendo del tipo de an\u00e1lisis (intenci\u00f3n de tratar o por protocolo), la colocaci\u00f3n de TT fue no superior o superior al tratamiento m\u00e9dico.\nComentario. Hoberman et al, en un ensayo con criterios de inclusi\u00f3n/exclusi\u00f3n estrictos, compararon la colocaci\u00f3n de TT con el manejo m\u00e9dico para el tratamiento de la OMA recurrente. El 10% del grupo de tubos y el 45% del grupo de manejo m\u00e9dico cruzaron los brazos de tratamiento. El an\u00e1lisis por intenci\u00f3n de tratar no revel\u00f3 diferencias significativas en el resultado primario, las tasas de OMA a lo largo de 2 a\u00f1os. Sin embargo, el an\u00e1lisis por protocolo revel\u00f3 una incidencia de OMA un 15% menor, estad\u00edsticamente significativa, en el grupo de TT. El tiempo hasta la primera OMA, los fracasos del tratamiento, los d\u00edas con s\u00edntomas relacionados con la otitis y los d\u00edas de tratamiento antimicrobiano, pero no los d\u00edas con otorrea por sonda, favorecieron al grupo TT en el an\u00e1lisis por intenci\u00f3n de tratar. No se evaluaron la audici\u00f3n y el habla. Sin embargo, un estudio anterior no encontr\u00f3 diferencias en el desarrollo del habla o del lenguaje entre los ni\u00f1os asignados al azar a la inserci\u00f3n inmediata de la sonda frente a la tard\u00eda. El tratamiento m\u00e9dico continuado como opci\u00f3n para los ni\u00f1os con OMA recurrente debe contrarrestarse con el riesgo de que la OMA frecuente requiera la colocaci\u00f3n de una sonda.\nCONCLUSIONES\nEntre los ni\u00f1os de 6 a 35 meses de edad con otitis media aguda recurrente, la tasa de episodios de otitis media aguda durante un per\u00edodo de 2 a\u00f1os no fue significativamente menor con la colocaci\u00f3n de un tubo de timpanostom\u00eda que con el tratamiento m\u00e9dico.\n[COVID-19 trends and severity among symptomatic children aged 0\u201317 years in 10 European Union countries, 3 August 2020 to 3 October 2021](https://doi.org/10.2807/1560-7917.ES.2021.26.50.2101098). [Euro Surveill.](https://www.eurosurveillance.org/content/ecdc)2021;26(50):pii=2101098. [https://doi.org/10.2807/1560-7917.ES.2021.26.50.2101098](https://doi.org/10.2807/1560-7917.ES.2021.26.50.2101098)\nSe estimaron los riesgos de resultados graves en 820.404 casos pedi\u00e1tricos sintom\u00e1ticos de COVID-19 notificados por 10 pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea entre agosto de 2020 y octubre de 2021. Las tasas de casos y de hospitalizaci\u00f3n aumentaron a medida que aumentaba la transmisi\u00f3n, pero los resultados graves fueron poco frecuentes: 9.611 (1,2%) fueron hospitalizados, 640 (0,08%) requirieron cuidados intensivos y 84 (0,01%) murieron. A pesar del aumento del riesgo individual (odds ratio ajustada de hospitalizaci\u00f3n: 7,3; intervalo de confianza del 95%: 3,3-16,2; cuidados intensivos: 8,7; 6,2-12,3) en los casos con comorbilidades, la mayor\u00eda (83,7%) de los ni\u00f1os hospitalizados no ten\u00edan comorbilidad.\nConclusiones. Los ingresos hospitalarios pedi\u00e1tricos por COVID-19 aumentaron a medida que aumentaban las tasas de transmisi\u00f3n globales. Los riesgos individuales de un resultado grave de COVID-19 fueron sustancialmente elevados para aquellos con una comorbilidad en comparaci\u00f3n con los ni\u00f1os sanos, pero la mayor\u00eda de los ni\u00f1os hospitalizados en este estudio con datos sobre comorbilidades no ten\u00edan ninguna comorbilidad reportada. Esto demuestra el impacto aditivo de los altos niveles de transmisi\u00f3n en la comunidad y puede informar la toma de decisiones en torno a la vacunaci\u00f3n pedi\u00e1trica de COVID-19. Las medidas preventivas para reducir la transmisi\u00f3n y los resultados graves en los ni\u00f1os siguen siendo fundamentales, al igual que la presentaci\u00f3n de datos de vigilancia oportunos y completos para facilitar la evaluaci\u00f3n de la gravedad tras la aparici\u00f3n de nuevas variantes.\nCasos cl\u00ednicos\n[An imported case of vaccine-derived poliovirus type 2, Spain in the context of the ongoing polio Public Health Emergency of International Concern, September 2021](https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2021.26.50.2101068)\nLa b\u00fasqueda retrospectiva mensual de casos de par\u00e1lisis fl\u00e1cida aguda (PFA) no notificados realizada como componente complementario del sistema espa\u00f1ol de vigilancia de la PFA identific\u00f3 un caso de PFA en un ni\u00f1o ingresado en Espa\u00f1a procedente de Senegal durante agosto de 2021. El poliovirus 2 derivado de la vacuna se identific\u00f3 en las heces en septiembre de 2021. Se presentan las implicaciones para la salud p\u00fablica y la respuesta emprendida en el marco del Plan de Acci\u00f3n Nacional para la Erradicaci\u00f3n de la Poliomielitis y la Emergencia de Salud P\u00fablica de Importancia Internacional.\n[A prop\u00f3sito de un caso: no toda rickettsiosis es fiebre botonosa mediterr\u00e1nea](https://www.elsevier.es/es-revista-enfermedades-infecciosas-microbiologia-clinica-28-articulo-a-proposito-un-caso-no-S0213005X2100015X). Enferm Infecc Microbiol Clin. 2022;40:44-5. [Encefalitis centroeuropea. Descripci\u00f3n del primer caso importado en Espa\u00f1a en un paciente pedi\u00e1trico](https://t.author.email.elsevier.com/r/?id=h3052cc9e,101c89af,dec68e1). An Pediatr (Barc). 2022;96:68-9 [Kingella kingae Spondylodiscitis: Treatment Failure With Flucloxacillin](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Kingella_kingae_Spondylodiscitis__Treatment.10.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):48-50, January 2022.\nLas infecciones por Kingella kingae suelen responder bien a la mayor\u00eda de los antibi\u00f3ticos betalact\u00e1micos. Investigamos el fracaso del tratamiento antibi\u00f3tico en un ni\u00f1o de 3 a\u00f1os con espondilodiscitis L3-4 por K. kingae. Su enfermedad progres\u00f3 incluso despu\u00e9s de 19 d\u00edas de dosis altas de flucloxacilina intravenosa. El aislado cl\u00ednico no produjo una betalactamasa y, a pesar de las pruebas fenot\u00edpicas y la secuenciaci\u00f3n del genoma completo, el mecanismo de resistencia a la flucloxacilina sigue siendo desconocido.\nTraducci\u00f3n realizada con la versi\u00f3n gratuita del traductor\n[www.DeepL.com/Translator](http://www.deepl.com/Translator) [Expect the Unexpected\u2014First Case of Congenital Rubella Syndrome in Israel in 20 Years: A Case Report](https://doi.org/10.1093/jpids/piab030), Journal of the Pediatric Infectious Diseases Society, Volume 10, Issue 12, December 2021, Pages 1105\u20131107, [https://doi.org/10.1093/jpids/piab030](https://doi.org/10.1093/jpids/piab030)\nPresentan un caso de s\u00edndrome de rub\u00e9ola cong\u00e9nita, muy raro en la actualidad en los pa\u00edses desarrollados. Esto pone de relieve la necesidad de \u00abpensar en lo no esperable\u00bb (\u201cthink outside of the box\u201d) cuando se trata de beb\u00e9s de madres que provienen de pa\u00edses en los que el programa de vacunaci\u00f3n no est\u00e1 bien establecido.\nEl s\u00edndrome de rub\u00e9ola cong\u00e9nita (SRC) es una afecci\u00f3n devastadora asociada a una importante morbilidad. Debido a los programas de vacunaci\u00f3n universal, actualmente es una afecci\u00f3n poco frecuente, especialmente en los pa\u00edses desarrollados. En este art\u00edculo se presenta el caso de un beb\u00e9 nacido en Israel de una trabajadora extranjera de Filipinas que present\u00f3 una erupci\u00f3n equim\u00f3tica, \u00abblueberry muffin rush\u00bb inmediatamente despu\u00e9s de nacer. Los ex\u00e1menes iniciales revelaron anomal\u00edas cerebrales por ecograf\u00eda, pruebas de audici\u00f3n anormales y un conducto arterioso persistente. Posteriormente, el diagn\u00f3stico de laboratorio confirm\u00f3 el SRC. Se detect\u00f3 el genotipo 1E del virus de la rub\u00e9ola en el hisopo nasofar\u00edngeo y en las muestras de orina del beb\u00e9. Este fue el primer caso de SRC en Israel en 20 a\u00f1os, lo que subraya la necesidad de pensar m\u00e1s all\u00e1 de lo convencional o esperable en el entorno (\u201cthink outside of the box\u201d) cuando se trata de beb\u00e9s de madres que son trabajadoras extranjeras, refugiadas o visitantes de familiares extranjeros, en los que se desconoce el estado de inmunidad a la rub\u00e9ola. Adem\u00e1s, las autoridades de salud p\u00fablica deber\u00edan considerar la evaluaci\u00f3n rutinaria del estado de inmunidad a la rub\u00e9ola de los trabajadores extranjeros para evitar estas tr\u00e1gicas enfermedades prevenibles.\n[Clinical and Bacteriologic Characteristics of Six Cases of Bifidobacterium breve Bacteremia Due to Probiotic Administration in the Neonatal Intensive Care Unit](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Clinical_and_Bacteriologic_Characteristics_of_Six.16.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):62-65, January 2022.\nEl Bifidobacterium breve se utiliza ampliamente como probi\u00f3tico en los lactantes prematuros y en los ni\u00f1os con afecciones quir\u00fargicas cong\u00e9nitas, sin embargo, recientemente se han informado algunos casos de bacteriemia inducida por probi\u00f3ticos.\nObjetivos: Examinar las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y bacteriol\u00f3gicas de la bacteriemia por Bifidobacterium breve causada por un probi\u00f3tico (BBG-01) en lactantes a t\u00e9rmino y prematuros.\nM\u00e9todos: Se incluyeron 298 pacientes que ingresaron en la unidad de cuidados intensivos neonatales del Hospital Infantil de Miyagi y a los que se les administr\u00f3 BBG-01 como probi\u00f3tico en el periodo comprendido entre junio de 2014 y febrero de 2019. Experimentamos seis casos de bacteriemia por B . breve y evaluamos sus caracter\u00edsticas retrospectivamente.\nResultados: La tasa de incidencia de bacteriemia por B . breve en nuestro hospital fue del 2% (6/298), superior a la reportada previamente. La mediana de la edad de inicio, la edad corregida y el peso de los pacientes fue de 8 d\u00edas (rango: 5-27 d\u00edas), 35 semanas (rango: 26-39 semanas) y 1.940 g (rango: 369-2734 g), respectivamente. Los factores desencadenantes de la bacteriemia fueron perforaciones gastrointestinales en dos casos, s\u00edndrome de enterocolitis inducida por prote\u00ednas alimentarias en dos casos, \u00edleo adhesivo en un caso, v\u00f3lvulo ileal en un caso y neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n tras la reparaci\u00f3n de atresia esof\u00e1gica en un caso. B. breve se detect\u00f3 en los hemocultivos despu\u00e9s de una mediana de 5 d\u00edas y 13 horas (rango: 4 d\u00edas y 18 horas-9 d\u00edas y 13 horas). Ning\u00fan paciente present\u00f3 s\u00edntomas graves, como un shock s\u00e9ptico. Todos los pacientes recibieron antibi\u00f3ticos y se recuperaron sin secuelas.\nConclusiones: El \u00edleo y la lesi\u00f3n de la mucosa intestinal, como la enteritis, pueden causar bacteriemia por B . breve. La incidencia de la bacteriemia por B. breve puede ser mayor que la comunicada anteriormente y la detecci\u00f3n mediante cultivo puede requerir un tiempo m\u00e1s largo que el habitual para bacterias m\u00e1s comunes. Se asocia a un buen pron\u00f3stico.\n[A Case of Aseptic Meningitis Without Skin Rash Caused by Oka Varicella Vaccine](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/A_Case_of_Aseptic_Meningitis_Without_Skin_Rash.19.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):78-79, January 2022.\nPresentamos un adolescente previamente sano con meningitis as\u00e9ptica sin erupci\u00f3n cut\u00e1nea causada por la vacuna de la varicela derivada de la cepa Oka/Biken; el paciente recibi\u00f3 una dosis \u00fanica de la vacuna de la varicela al a\u00f1o de edad. Los pediatras deben ser conscientes del potencial de reactivaci\u00f3n de la vacuna contra la varicela derivada de la cepa Oka/Biken, que puede causar meningitis as\u00e9ptica en ni\u00f1os vacunados incluso en ausencia de erupci\u00f3n cut\u00e1nea.\n[Invasive Haemophilus influenza Type b in an Infant During the COVID-19 Pandemic: The Return of Diseases We Hoped Never to See Again\u2026](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Invasive_Haemophilus_influenza_Type_b_in_an_Infant.31.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):e30-e31, January 2022.\nUna ni\u00f1a de 7 meses de edad, previamente sana, ingres\u00f3 en nuestro hospital con convulsiones t\u00f3nico-cl\u00f3nicas generalizadas, 4 d\u00edas de historia de fiebre (102,9 F) y emesis no biliosa sin sangre. Se diagnostic\u00f3 meningitis con una punci\u00f3n lumbar que revel\u00f3 pleocitosis. La resonancia magn\u00e9tica cerebral con y sin contraste mostr\u00f3 colecciones subdurales sobre ambas convexidades. Se aisl\u00f3 el Hemophilus influenzae tipo b en los cultivos de sangre y l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo.\nEn los d\u00edas 8 y 26 de hospitalizaci\u00f3n, el paciente fue sometido a punciones subdurales transfontaneles por la persistencia de las colecciones subdurales. En el d\u00eda 44, una resonancia magn\u00e9tica (Fig. 1) revel\u00f3 un empiema subdural loculado con un desplazamiento de la l\u00ednea media que hab\u00eda empeorado notablemente. El paciente fue sometido a una craneotom\u00eda con extracci\u00f3n de la membrana piog\u00e9nica y drenaje del l\u00edquido.\nMira lo que comenta, qu\u00e9 fuerte!!: A recent study suggests a potential 10% increase in mortality from vaccine-preventable diseases due to pandemic-related disruptions to routine immunization.\n[When is the appropriate time to administer vaccines to an infant whose mother received anti-tumour necrosis factor (anti-TNF) alpha immunosuppressants during pregnancy?](https://adc.bmj.com/content/107/1/93.1)Archives of Disease in Childhood 2022;107:93-97.\nUna madre que recibe tratamiento para la artritis reumatoide ha sido aconsejada por su reumat\u00f3logo de no vacunar a su hijo hasta que tenga m\u00e1s de 6 meses de edad, pero ahora busca una segunda opini\u00f3n. Informa de que este consejo le fue dado porque estaba recibiendo etanercept antes de la concepci\u00f3n, pero se le cambi\u00f3 a certolizumab antes del segundo trimestre, que se mantuvo hasta el parto. Se aliment\u00f3 de leche materna durante unos d\u00edas despu\u00e9s del parto.\nPregunta cl\u00ednica estructurada\nEn los beb\u00e9s nacidos de madres que reciben inmunosupresores anti-factor de necrosis tumoral (anti-TNF) alfa durante el embarazo (poblaci\u00f3n), \u00bfse asocia la administraci\u00f3n de vacunas vivas y no vivas antes de los 6 meses de edad (intervenci\u00f3n) con un mayor riesgo de eventos adversos relacionados con las vacunas y/o una menor eficacia (resultado) en comparaci\u00f3n con los beb\u00e9s cuyas madres no recibieron terapia anti-TNF (control)?\n[Do not Miss the Diagnosis of Bacterial Sepsis in Infants With COVID-19](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Do_not_Miss_the_Diagnosis_of_Bacterial_Sepsis_in.32.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):e31-e32, January 2022.\nUn lactante var\u00f3n de 34 d\u00edas de edad se present\u00f3 con una historia de dos d\u00edas de tos, mala alimentaci\u00f3n y v\u00f3mitos despu\u00e9s de comer. La prueba de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa del s\u00edndrome respiratorio agudo severo 2 (SARS-CoV-2) fue positiva, y fue ingresado en el hospital para hidrataci\u00f3n intravenosa. La exploraci\u00f3n f\u00edsica no revel\u00f3 ning\u00fan hallazgo espec\u00edfico de coronavirus Enfermedad 2019 (COVID-2019) ni de infecciones bacterianas. Sus par\u00e1metros bioqu\u00edmicos, hematol\u00f3gicos y reactantes de fase aguda al ingreso estaban en el rango de referencia normal. Al tercer d\u00eda del ingreso, present\u00f3 taquicardia y se mostr\u00f3 inquieto e inconsolable. Sus resultados de laboratorio revelaron un nivel elevado de prote\u00edna C reactiva [8,75 mg/dl-(0-0,5 mg/dl)]. Se inici\u00f3 un tratamiento antimicrobiano emp\u00edrico (ampicilina y cefotaxima) despu\u00e9s de realizar un estudio de sepsis. Se aisl\u00f3 Enterobacter cloaca en los 2 hemocultivos consecutivos.\nPara profundizar\n\u00b7\n[Increasing Guideline-Concordant Durations of Antibiotic Therapy for Acute Otitis Media](https://www.jpeds.com/article/S0022-3476(21)00683-1/fulltext). J Pediatr. 2022 Jan;240:221-227.e9\nComparar la efectividad de 2 intervenciones para mejorar la prescripci\u00f3n de duraciones de tratamiento acordes con las gu\u00edas para la otitis media aguda (OMA).\nDise\u00f1o del estudio. Este fue un an\u00e1lisis cuasi-experimental de m\u00e9todos mixtos que compar\u00f3 una intervenci\u00f3n de mejora de la calidad en paquete que consist\u00eda en una auditor\u00eda individualizada y retroalimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n y cambios en la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica (HCE) con una intervenci\u00f3n s\u00f3lo de HCE. El paquete se implement\u00f3 en 3 cl\u00ednicas pedi\u00e1tricas de enero a agosto de 2020 y una intervenci\u00f3n s\u00f3lo de HCE se implement\u00f3 en 6 cl\u00ednicas de medicina familiar. La medida de resultado primario fue la prescripci\u00f3n de una duraci\u00f3n de la terapia de 5 d\u00edas acorde con las directrices institucionales para ni\u00f1os \u22652 a\u00f1os de edad con OMA no complicada. Se complet\u00f3 el emparejamiento de puntuaci\u00f3n de propensi\u00f3n y el an\u00e1lisis de diferencias en diferencias ponderado con la probabilidad inversa de tratamiento. Los resultados de la implementaci\u00f3n se evaluaron utilizando el Marco de Alcance, Eficacia, Adopci\u00f3n, Implementaci\u00f3n y Mantenimiento. Las medidas de balance incluyeron el fracaso del tratamiento y la recurrencia.\nResultados. En total, se incluyeron 1017 encuentros por OMA desde febrero de 2019 hasta agosto de 2020. La prescripci\u00f3n concordante con las directrices aument\u00f3 del 14,4% al 63,8% (diferencia = 49,4%) en las cl\u00ednicas que recibieron la intervenci\u00f3n de solo EHR y del 10,6% al 85,2% (diferencia = 74,6%) en las cl\u00ednicas que recibieron la intervenci\u00f3n agrupada. En el an\u00e1lisis ajustado, la intervenci\u00f3n combinada mejor\u00f3 la duraci\u00f3n de la prescripci\u00f3n de acuerdo con las directrices en un 26,4% adicional (p < 0,01) en comparaci\u00f3n con la intervenci\u00f3n de s\u00f3lo HCE. Los proveedores identificaron los cambios en el campo de prescripci\u00f3n de la HCE como los componentes m\u00e1s \u00fatiles. No hubo diferencias en las tasas de fracaso o recurrencia del tratamiento entre la l\u00ednea de base y cualquiera de las intervenciones.\nConclusiones. Ambas intervenciones mejoraron la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos de acuerdo con las directrices. La intervenci\u00f3n combinada mejor\u00f3 la prescripci\u00f3n m\u00e1s que la intervenci\u00f3n de s\u00f3lo HCE y fue aceptable para los proveedores.\n[Nationwide Trends of Invasive Pneumococcal Disease in Spain From 2009 Through 2019 in Children and Adults During the Pneumococcal Conjugate Vaccine Era](https://doi.org/10.1093/cid/ciaa1483), Clinical Infectious Diseases, Volume 73, Issue 11, 1 December 2021, Pages e3778\u2013e3787, [https://doi.org/10.1093/cid/ciaa1483](https://doi.org/10.1093/cid/ciaa1483)\nAntecedentes. La introducci\u00f3n de las vacunas neumoc\u00f3cicas conjugadas (VNC) ha reducido la enfermedad causada por los serotipos vacunales en los ni\u00f1os, proporcionando una protecci\u00f3n de reba\u00f1o a los adultos. Sin embargo, la aparici\u00f3n de serotipos no vacunales es motivo de gran preocupaci\u00f3n en todo el mundo.\nM\u00e9todos. Este estudio incluye datos de laboratorio nacionales de casos de enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva (ENI) que afectaron a poblaciones pedi\u00e1tricas y adultas durante 2009-2019. Tambi\u00e9n se analiz\u00f3 el impacto de la implementaci\u00f3n de diferentes estrategias vacunales para adultos inmunocompetentes comparando las regiones espa\u00f1olas que utilizaron la PCV 13-valente (PCV13) frente a las regiones que utilizaron la vacuna neumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida 23-valente (PPV23) para 2017-2019.\nResultados. Las reducciones globales de casos de IPD por serotipos de PCV13 en ni\u00f1os y adultos fueron del 88% y 59%, respectivamente, durante 2009-2019, con un aumento constante del serotipo 8 en adultos desde 2015. Los casos de IPD por serotipos adicionales cubiertos por la PPV23 aumentaron del 20% en 2009 al 52% en 2019. En los ni\u00f1os, el serotipo 24F fue el m\u00e1s frecuente en 2019, mientras que los serotipos 3 y 8 representaron el 36% de los casos de IPD en adultos. La introducci\u00f3n de la PCV13 o la PPV23 en el calendario de adultos de algunas regiones espa\u00f1olas redujo los casos de IPD por serotipos de PCV13 hasta un 25% y un 11%, respectivamente, mostrando una disminuci\u00f3n del serotipo 3 cuando se utiliz\u00f3 la PCV13.\nConclusiones. El uso de la PCV13 en ni\u00f1os ha afectado a la epidemiolog\u00eda, reduciendo la carga de DPI en ni\u00f1os pero tambi\u00e9n en adultos por protecci\u00f3n de reba\u00f1o; sin embargo, el aumento del serotipo 8 en adultos es preocupante. La vacunaci\u00f3n con PCV13 en adultos parece controlar los casos de IPD por serotipos de PCV13, incluido el serotipo 3.\n- Covid-19: Is it safe to reduce the self-isolation period?\n[BMJ 2021;375:n3164](https://www.bmj.com/content/375/bmj.n3164?utm_source=etoc&utm_medium=email&utm_campaign=tbmj&utm_content=weekly&utm_term=20220107)\nDos a\u00f1os despu\u00e9s de que comenzara el brote de covid-19 y un a\u00f1o desde que comenzaron las vacunaciones, muchos gobiernos ahora est\u00e1n reduciendo el tiempo de aislamiento que deben seguir las personas con COVID. Elisabeth Mahase analiza la evidencia detr\u00e1s de las diferentes estrategias, reflexionando o respondiendo a diferentes cuestiones:\n\u00bfCu\u00e1les son las reglas de aislamiento en diferentes pa\u00edses?: En UK 10 d\u00edas al menos que tengan un test de PCR a los 6-7 d\u00edas negativo. En EEUU se rebaj\u00f3 a 5 d\u00edas sin necesidad de pruebas negativas. En Francia y Jap\u00f3n 10 d\u00edas, en New Zealand 10 d\u00edas si la persona est\u00e1 correctamente vacunada y 14 en caso contrario. En Alemania, Jordania y Brasil siguen con la recomendaci\u00f3n de la OMS, 14 d\u00edas.\n\u00bfPodr\u00eda el Reino Unido seguir la regla de cinco d\u00edas de Estados Unidos? El concepto clave aqu\u00ed es el retorno seguro. Debemos seguir la ciencia y la evidencia sobre lo que es seguro y lo que no lo es.\n\u00bfEs seguro reducir el per\u00edodo de autoaislamiento de 14 d\u00edas? Es un compromiso entre la ciencia y ser absolutamente perfecto en lo que se hace, para intentar la menor repercusi\u00f3n que posiblemente pueda tener para su econom\u00eda y su sociedad. \u201c\u2026..Y los gobiernos est\u00e1n luchando por encontrar ese equilibrio\u00bb.\n\u00bfOmicron ha cambiado algo? Explican que han observado que la mayor parte de la transmisi\u00f3n de omicron ocurri\u00f3 uno o dos d\u00edas antes del inicio de los s\u00edntomas y en los dos o tres d\u00edas posteriores \u00abPero creo que lo m\u00e1s importante en este momento es que debemos tener cuidado al cambiar t\u00e1cticas y estrategias de inmediato sobre la base de lo que estamos viendo en los primeros datos\u00bb.\n\u00bfDeben utilizarse pruebas de flujo lateral para reducir el aislamiento? La ventana dentro de la cual la prueba de ant\u00edgeno puede detectar el virus es m\u00e1s estrecha que la ventana con la prueba de PCR, que es mucho m\u00e1s sensible. Pero nuevamente, la prueba de ant\u00edgeno es muy conveniente. Es muy r\u00e1pido y se puede hacer en casa, se puede hacer en el sitio y hay muchas ventajas pr\u00e1cticas en el mundo real para hacerlo. As\u00ed que, de nuevo, compensa.\n\u00bfContinua la gente siguiendo las reglas de aislamiento? En los an\u00e1lisis actuales una de cada cuatro personas (25%) refiri\u00f3 haber realizado al menos una actividad durante el autoaislamiento que no cumpl\u00edan con los requisitos, como salir de casa o recibir visitas por motivos no permitidos por la legislaci\u00f3n. Tim Gibbs, jefe de an\u00e1lisis de servicios p\u00fablicos de la Oficina de Estad\u00edsticas Nacionales, dijo: \u201cSeguimos viendo que la mayor\u00eda de los que dan positivo por covid-19 siguen los requisitos de autoaislamiento. Aunque existen impactos negativos del autoaislamiento, como en el bienestar y la salud mental, es fundamental que continuemos siguiendo las reglas de autoaislamiento \u00ab.\n- Rapid Diagnostic Testing for SARS-CoV-2\n[NEJM. January 7, 2022. DOI: 10.1056/NEJMcp2117115](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMcp2117115?query=RP&cid=NEJM%20Recently%20Published,%20January%207,%202022%20DM609583_NEJM_Non_Subscriber&bid=762854235) [Transmission of Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2 Infection Among Children in Summer Schools Applying Stringent Control Measures in Barcelona, Spain](https://doi.org/10.1093/cid/ciab227), Clinical Infectious Diseases, Volume 74, Issue 1, 1 January 2022, Pages 66\u201373, [https://doi.org/10.1093/cid/ciab227](https://doi.org/10.1093/cid/ciab227)\nAntecedentes. Comprender el papel de los ni\u00f1os en la transmisi\u00f3n del coronavirus del s\u00edndrome respiratorio agudo severo 2 (SARS-CoV-2) es fundamental para orientar la toma de decisiones en las escuelas durante la pandemia. Nuestro objetivo es describir la transmisi\u00f3n del SARS-CoV-2 entre los ni\u00f1os y el personal adulto de las escuelas de verano.\nM\u00e9todos. Durante julio de 2020, reclutamos prospectivamente a ni\u00f1os y personal adulto que asist\u00edan a escuelas de verano en Barcelona y que ten\u00edan una infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Las infecciones primarias por SARS-CoV-2 se identificaron a trav\u00e9s de (1) un programa de vigilancia en 22 escuelas de verano de 1905 participantes, que inclu\u00eda la toma de muestras semanales de saliva para la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa de transcripci\u00f3n inversa (RT-PCR) del SARS-CoV-2 durante 2-5 semanas; y (2) los casos identificados a trav\u00e9s del Sistema de Vigilancia Sanitaria de Catalu\u00f1a de ni\u00f1os diagnosticados de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 mediante RT-PCR nasofar\u00edngea. Todos los centros siguieron los protocolos de prevenci\u00f3n: grupos de burbujas, lavado de manos, mascarillas y realizaci\u00f3n de actividades principalmente al aire libre. Los contactos de un caso primario dentro de la misma burbuja se evaluaron mediante RT-PCR nasofar\u00edngea. Se calcularon las tasas de ataque secundario y el n\u00famero de reproducci\u00f3n efectiva en las escuelas de verano (Re*).\nResultados. Entre los m\u00e1s de 2.000 participantes examinados repetidamente, se identificaron 30 ni\u00f1os y 9 adultos como casos primarios. Se estudiaron un total de 253 contactos cercanos de estos casos primarios (mediana, 9 [rango intercuartil, 5-10] por cada caso primario), entre los cuales 12 nuevos casos (4,7%) fueron positivos para el SARS-CoV-2. La Re* fue de 0,3, mientras que la tasa contempor\u00e1nea en la poblaci\u00f3n general de las mismas zonas de Barcelona fue de 1,9.\nConclusiones. La tasa de transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 entre los ni\u00f1os que asisten a centros escolares bajo estrictas medidas de prevenci\u00f3n fue inferior a la comunicada para la poblaci\u00f3n general. Esto sugiere que, bajo medidas preventivas, las escuelas son amplificadores poco probables de la transmisi\u00f3n del SARS-CoV-2, lo que apoya las recomendaciones actuales de apertura de las escuelas.\nTraducci\u00f3n realizada con la versi\u00f3n gratuita del traductor\n[http://www.DeepL.com/Translator](http://www.DeepL.com/Translator) [Vacunaci\u00f3n pedi\u00e1trica frente al COVID-19 y a pesar del COVID-19](https://t.author.email.elsevier.com/r/?id=h3052cc9e,101c89af,dec67f9)An Pediatr (Barc). 2022;96:4-7\nLa vacunaci\u00f3n ha marcado un punto de inflexi\u00f3n en la pandemia por SARS-CoV-2, demostrando una elevada efectividad en la prevenci\u00f3n de formas graves de COVID-19, fundamentalmente reduciendo hospitalizaci\u00f3n y muerte asociadas a la infecci\u00f3n, pero tambi\u00e9n logrando cierto impacto en la transmisi\u00f3n. La estrategia global de vacunaci\u00f3n COVID-19 en un contexto de limitaci\u00f3n en el n\u00famero de dosis disponibles ha priorizado los grupos m\u00e1s vulnerables y esenciales, entre los que no est\u00e1 el ni\u00f1o sano, porque el riesgo de enfermedad es mucho menor que el del adulto\n[1](https://www.analesdepediatria.org/es-vacunacion-pediatrica-frente-al-covid-19-articulo-S1695403321003891#bib0035). Esto no quiere decir que el ni\u00f1o no se haya visto afectado por el COVID-19 y hay que a\u00f1adir adem\u00e1s las dram\u00e1ticas consecuencias no previstas del COVID-19 en la infancia, una autentica \u00abpandemia silenciosa\u00bb donde se han vulnerado derechos como la educaci\u00f3n o la socializaci\u00f3n, y en la que el \u00abCOVID-centrismo\u00bb ha relegado a los ni\u00f1os a un segundo plano, olvidando en ocasiones que siguen enfermando y sufriendo por todas las dem\u00e1s enfermedades que ya exist\u00edan, lo que podr\u00eda empeorar a\u00fan m\u00e1s con el descenso universal en las coberturas de los programas vacunales rutinarios [2](https://www.analesdepediatria.org/es-vacunacion-pediatrica-frente-al-covid-19-articulo-S1695403321003891#bib0040). [Calendario de vacunaciones de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda: Recomendaciones 2022](https://t.author.email.elsevier.com/r/?id=h3052cc9e,101c89af,dec68d9). An Pediatr (Barc). 2022;96:59.e1-59.e10. [Prevalence of Latent Tuberculosis Infection Among Healthy Young Children and Adolescents and a Two-step Approach for the Diagnosis of Tuberculosis Infection in Chengdu, China](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Prevalence_of_Latent_Tuberculosis_Infection_Among.2.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):6-11, January 2022.\nChina tiene una alta carga de tuberculosis e infecci\u00f3n tuberculosa latente (LTBI). El objetivo de este estudio fue estimar la prevalencia de la LTBI entre ni\u00f1os y adolescentes sanos y probar un enfoque de dos pasos para explorar el umbral para el diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n tuberculosa en Chengdu, China.\nM\u00e9todos: Los ni\u00f1os sanos en edad preescolar y escolar de Chengdu, provincia de Sichuan, fueron examinados para detectar la LTBI mediante la prueba cut\u00e1nea de la tuberculina (TST). Los ni\u00f1os en edad preescolar con TST \u2265 5 mm tambi\u00e9n se sometieron al ensayo de liberaci\u00f3n de interfer\u00f3n-\u03b3 (IGRA) para explorar el umbral de este enfoque de dos pasos.\nResultados: En total, 5667 ni\u00f1os peque\u00f1os y adolescentes sanos completaron la prueba TST entre julio de 2020 y enero de 2021 y fueron incluidos en el presente an\u00e1lisis. La edad de los participantes oscil\u00f3 entre 2,4 y 18 a\u00f1os (mediana de 7,25 \u00b1 4,514 a\u00f1os), de los cuales 2093 (36,9%) eran menores de 5 a\u00f1os. La prevalencia global de la ITBL fue del 6,37% y del 6,64% en los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. Catorce de los 341 ni\u00f1os preescolares con TST \u22655 mm fueron positivos al ensayo de liberaci\u00f3n de interfer\u00f3n-\u03b3, de los cuales 4 mostraron un resultado de TST de 5-10 mm, y 6 ni\u00f1os preescolares recibieron tratamiento preventivo para la LTBI.\nConclusiones: Los ni\u00f1os peque\u00f1os y los adolescentes sanos tambi\u00e9n deben ser considerados como poblaciones objetivo importantes para el cribado de la LTBI. La TST puede recomendarse para el cribado de primera l\u00ednea como parte de un enfoque de 2 pasos para el cribado de la LTBI utilizando un umbral positivo de 5 mm.\n[Re-examining Hepatitis B Postexposure Prophylaxis Following Pediatric Community-acquired Needle-stick Injury in an Era of a National Immunization Registry](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Re_examining_Hepatitis_B_Postexposure_Prophylaxis.20.aspx). . The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):80-84, January 2022.\nSe ha demostrado la inmunidad a largo plazo contra la hepatitis B tras la finalizaci\u00f3n de la serie de vacunaci\u00f3n primaria en la infancia. Algunas directrices recomiendan un enfoque dirigido a los anticuerpos de superficie de la hepatitis B (anti-HBs) despu\u00e9s de una lesi\u00f3n por pinchazo de aguja adquirida en la comunidad (CANSI) para informar sobre el manejo de la profilaxis postexposici\u00f3n de la hepatitis B (PEP). Se evalu\u00f3 la utilidad de las pruebas de anticuerpos de superficie anti-HBs despu\u00e9s de una lesi\u00f3n por pinchazo de aguja adquirida en la comunidad, as\u00ed como el coste y el cumplimiento de la PPE en un hospital pedi\u00e1trico.\nM\u00e9todos: Los ni\u00f1os que se presentan en un hospital pedi\u00e1trico terciario australiano post-CANSI (2014-2019) fueron identificados retrospectivamente utilizando los registros m\u00e9dicos y de laboratorio. El estado de inmunizaci\u00f3n se obtuvo del Registro Australiano de Inmunizaci\u00f3n.\nResultados: Se identificaron 56 ni\u00f1os con CANSI. De los que ten\u00edan registros de inmunizaci\u00f3n, todos hab\u00edan completado las vacunas contra la hepatitis B (n = 52). En el momento de la presentaci\u00f3n, el 44% (n = 23) ten\u00eda anti-HBs <10 UI/L, lo cual era m\u00e1s probable en los ni\u00f1os mayores (\u22656 a\u00f1os, 68%) que en los m\u00e1s j\u00f3venes (OR 4,59, P < 0,02). La adherencia a la IGHB y a la vacuna contra la hepatitis B fue del 65% (15/23) y del 78% (18/23), respectivamente. Todos los ni\u00f1os (n = 14) con anti-HBs \u22654 semanas postvacunaci\u00f3n \u00b1HBIG, demostraron una respuesta anamn\u00e9sica. No se detectaron infecciones por hepatitis B. El uso de las inmunizaciones completadas frente a los niveles de anti-HBs como marcador de inmunidad para la PPE directa supuso un ahorro de costes previsto de 4234 d\u00f3lares australianos.\nConclusi\u00f3n: Los niveles de anti-HBs <10 UI/L, a pesar de las vacunaciones previas, fueron frecuentes en los ni\u00f1os post-CANSI, y muchos demostraron una respuesta anamn\u00e9sica. La adherencia a la HBIG postexposici\u00f3n y a la vacuna contra la hepatitis B fue sub\u00f3ptima utilizando una aproximaci\u00f3n dirigida por los anti-HBs. Estos datos apoyan la reevaluaci\u00f3n de la PEP en la era del registro nacional de vacunaci\u00f3n la vacunaci\u00f3n completa contra la hepatitis B como marcador de inmunidad proporciona una aproximaci\u00f3n pr\u00e1ctica, asegurando una atenci\u00f3n optimizada para la CANSI pedi\u00e1trica.\n[Pediatric Parapneumonic Effusion/Pleural Empyema in Japan: A Nationwide Survey](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Pediatric_Parapneumonic_Effusion_Pleural_Empyema.4.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):20-23, January 2022.\nEl derrame paraneum\u00f3nico/empiema pleural pedi\u00e1trico (EPP/PE) es una enfermedad infecciosa grave, y su tratamiento debe guiarse por la epidemiolog\u00eda local y la historia cl\u00ednica del paciente. El objetivo de este estudio es determinar las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y bacteriol\u00f3gicas del EPP/EMP en Jap\u00f3n.\nM\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una encuesta retrospectiva por cuestionario a nivel nacional, dirigida a 159 centros m\u00e9dicos de formaci\u00f3n de especialistas en pediatr\u00eda para pacientes ingresados \u226418 a\u00f1os de edad que fueron admitidos por PPE/PE entre enero de 2007 y diciembre de 2016.\nResultados: Se obtuvieron respuestas v\u00e1lidas de 122 centros, y se identificaron 96 pacientes de 38 centros. La mediana de edad (rango intercuartil) fue de 2,7 (0,8-7,8) a\u00f1os. En general, 60 (63%) pacientes eran hombres y 49 (51%) ten\u00edan comorbilidades. La bacteria causante se identific\u00f3 en el 59% de los pacientes mediante cultivo, excepto en un caso identificado mediante PCR. Streptococcus pyogenes (16%), Staphylococcus aureus (14%) y Streptococcus pneumoniae (13%) fueron los principales pat\u00f3genos. Se administraron carbapenems al 34% de los pacientes sin comorbilidades. Se realiz\u00f3 un drenaje con tubo tor\u00e1cico en el 71%, terapia fibrinol\u00edtica intrapleural en el 9,4%, cirug\u00eda en el 25% y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica en el 29% de los pacientes. Cinco pacientes (5,2%) tuvieron complicaciones y uno (1,1%) tuvo secuelas, pero todos los pacientes (100%) sobrevivieron.\nConclusiones: Este es el primer informe de un estudio a nivel nacional relativo a la EPI/EP pedi\u00e1trica en Jap\u00f3n. Encontramos que la etiolog\u00eda mostr\u00f3 una tendencia diferente a la reportada en otros pa\u00edses. Es preocupante que los m\u00e9todos moleculares se utilizaran raramente para el diagn\u00f3stico patol\u00f3gico y que los carbapenems se utilizaran en exceso. Por lo tanto, es imperativo establecer directrices cl\u00ednicas para la PPE/PE en Jap\u00f3n.\n[Management of Pediatric Thoracic Empyema in the North Queensland Region of Australia and Impact of a Local Evidence-based Treatment Guideline](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Management_of_Pediatric_Thoracic_Empyema_in_the.1.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):1-5, January 2022.\nLa regi\u00f3n del norte de Queensland, en Australia, tiene una alta incidencia de empiema tor\u00e1cico pedi\u00e1trico (ETP). Describimos el tratamiento del empiema en el Hospital Universitario de Townsville, que es el centro regional de referencia para estos ni\u00f1os. Tambi\u00e9n se discute el impacto de una directriz institucional recientemente desarrollada.\nM\u00e9todos: Esta auditor\u00eda retrospectiva incluy\u00f3 a ni\u00f1os menores de 16 a\u00f1os tratados por empiema entre el 1 de enero de 2007 y el 31 de diciembre de 2018. Las variables demogr\u00e1ficas y relacionadas con el manejo se correlacionaron con los resultados. Se introdujo una directriz local a principios de 2017 y se comparan las caracter\u00edsticas de los resultados de los pacientes antes y despu\u00e9s de la introducci\u00f3n de esta directriz.\nResultados: Hubo 153 ni\u00f1os con TEP (123 antes y 30 despu\u00e9s de la introducci\u00f3n de una directriz local). El manejo no quir\u00fargico se asoci\u00f3 con una mayor tasa de fracaso del tratamiento. La mediana de la estancia hospitalaria fue de 11,8 (IQR 9,3-16) d\u00edas. Una mayor estancia hospitalaria se asoci\u00f3 a una edad m\u00e1s joven (r 2 -0,16, p = 0,04), a la ascendencia aborigen y/o del Estrecho de Torres (13,8 frente a 10,5 d\u00edas, p = 0,002) y a las infecciones virales respiratorias concomitantes (14,4 frente a 10,9 d\u00edas, p = 0,003). La introducci\u00f3n de la directriz local se asoci\u00f3 a una disminuci\u00f3n significativa del uso de TAC tor\u00e1cico emp\u00edrico (54,4% antes frente a 6,7% despu\u00e9s, p < 0,001) y de la duraci\u00f3n de los antibi\u00f3ticos intravenosos (14 d\u00edas antes frente a 10 d\u00edas despu\u00e9s, p = 0,02). No hubo cambios significativos en la estancia hospitalaria (12,1 d\u00edas antes y 11,7 despu\u00e9s, p = 0,8).\nConclusiones: La edad m\u00e1s joven, las infecciones respiratorias virales concomitantes y la ascendencia de ATSI se identificaron como factores de riesgo potenciales para aumentar la LOS. La LOS hospitalaria tras la adopci\u00f3n de una directriz institucional no se modific\u00f3. Sin embargo, una directriz de este tipo puede identificar a las poblaciones con riesgo de una evoluci\u00f3n desfavorable y evitar tratamientos antibi\u00f3ticos y exposici\u00f3n a la radiaci\u00f3n innecesarios.\n[Incidence Rates, Household Infection Risk and Clinical Characteristics of SARS-CoV-2 Infection Among Children and Adults in Utah and New York City, New York](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Incidence_Rates,_Household_Infection_Risk_and.13.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):56, January 2022.\nSe han observado diferencias en la frecuencia de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 y en la presentaci\u00f3n cl\u00ednica entre los ni\u00f1os en comparaci\u00f3n con los adultos desde los primeros meses de la pandemia de COVID-19. En las primeras series de casos de infecciones por el SRAS-CoV-2, los ni\u00f1os representaban una minor\u00eda de los casos, lo que suscit\u00f3 dudas sobre si los ni\u00f1os se somet\u00edan a pruebas de detecci\u00f3n del SRAS-CoV-2 con menos frecuencia que los adultos debido a las diferencias en la presentaci\u00f3n cl\u00ednica, la b\u00fasqueda de atenci\u00f3n o el acceso a las pruebas; si ten\u00edan menos oportunidades de exposici\u00f3n debido a las medidas de prevenci\u00f3n; o si, de hecho, eran menos susceptibles a la infecci\u00f3n debido a las diferencias en el estado inmunitario de partida. M\u00faltiples estudios han sugerido ahora que los ni\u00f1os son m\u00e1s propensos que los adultos a tener infecciones asintom\u00e1ticas o at\u00edpicas de SARS-CoV-2 que pueden no cumplir las definiciones de caso de COVID-19. Al mismo tiempo, los estudios de seroprevalencia, de hogares, de brotes y de vigilancia han establecido claramente que los ni\u00f1os son susceptibles al SRAS-CoV-2. Sin embargo, los resultados siguen siendo contradictorios en cuanto al riesgo relativo de infecci\u00f3n entre los ni\u00f1os en comparaci\u00f3n con los adultos.\n[Inpatient and Outpatient Differences in Pediatric Patients with Laboratory-confirmed COVID-19](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Inpatient_and_Outpatient_Differences_in_Pediatric.24.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):e19-e21, January 2022.\nDe los 30.286 pacientes pedi\u00e1tricos hospitalizados y ambulatorios con COVID-19 confirmada por laboratorio atendidos en una de las 40 organizaciones sanitarias de EE.UU., 1.586 (5,2%) eran pacientes hospitalizados. Los tipos de encuentros variaron seg\u00fan la edad y el sexo; la proporci\u00f3n de pacientes hospitalizados negros/afroamericanos fue significativamente mayor que la de los pacientes ambulatorios, y los ni\u00f1os hispanos/latinos representaron casi una cuarta parte de los pacientes.\n[Risks for Developing Myalgic Encephalomyelitis/Chronic Fatigue Syndrome in College Students Following Infectious Mononucleosis: A Prospective Cohort Study,](https://doi.org/10.1093/cid/ciaa1886)Clinical Infectious Diseases, Volume 73, Issue 11, 1 December 2021, Pages e3740\u2013e3746, [https://doi.org/10.1093/cid/ciaa1886](https://doi.org/10.1093/cid/ciaa1886)\nAntecedentes. La encefalomielitis mi\u00e1lgica/s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica (EM/SFC) implica fatiga grave, sue\u00f1o no reparador y deterioro cognitivo, lo que lleva a dificultades funcionales; los estudios anteriores no han evaluado los factores de riesgo con datos conductuales e inmunol\u00f3gicos recogidos antes de desarrollar EM/SFC. Hasta el 5% de los estudiantes universitarios desarrollan anualmente mononucleosis infecciosa (MI), y entre el 9 y el 12% cumplen los criterios de EM/SFC 6 meses despu\u00e9s. Se busc\u00f3 determinar los predictores de ME/CFS.\nM\u00e9todos. Inscribimos a estudiantes universitarios al comienzo del a\u00f1o escolar (tiempo 1), identificamos a los que desarrollaron MI (tiempo 2), y los seguimos durante 6 meses (tiempo 3), identificando 3 grupos: los que desarrollaron ME/SFC, ME/SFC grave (que cumpl\u00edan >1 conjunto de criterios), y los que estaban asintom\u00e1ticos. Se realizaron 8 encuestas conductuales y psicol\u00f3gicas y se analizaron las citocinas en 3 momentos.\nResultados. 238 de los 4501 estudiantes (5,3%) desarrollaron MI; 6 meses despu\u00e9s, 55 de los 238 (23%) cumpl\u00edan los criterios de ME/SFC y 157 (66%) estaban asintom\u00e1ticos. 67 de los 157 estudiantes asintom\u00e1ticos sirvieron de control. Se compar\u00f3 a los estudiantes con EM/SFC grave con los estudiantes asintom\u00e1ticos en 3 puntos temporales. El primer grupo no era diferente del segundo en el momento 1 (antes de desarrollar MI) en cuanto a estr\u00e9s, afrontamiento, ansiedad o depresi\u00f3n, pero eran diferentes en varias medidas de comportamiento y ten\u00edan niveles significativamente m\u00e1s bajos de IL-6 e IL-13. En el momento 2 (cuando desarrollaron MI), los dos grupos con EM/SFC tend\u00edan a tener m\u00e1s quejas auton\u00f3micas y s\u00edntomas conductuales, mientras que el grupo con EM/SFC grave ten\u00eda niveles m\u00e1s altos de IL-12 y m\u00e1s bajos de IL-13 que el grupo recuperado.\nConclusiones\nAl inicio, los que desarrollaron EM/SFC ten\u00edan m\u00e1s s\u00edntomas f\u00edsicos e irregularidades inmunol\u00f3gicas, pero no m\u00e1s s\u00edntomas psicol\u00f3gicos, que los que se recuperaron.\nTraducci\u00f3n realizada con la versi\u00f3n gratuita del traductor\n[http://www.DeepL.com/Translator](http://www.DeepL.com/Translator) [Comparison of First and Second Wave Cohorts of Multisystem Inflammatory Disease Syndrome IN Children](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Comparison_of_First_and_Second_Wave_Cohorts_of.25.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):e21-e25, January 2022.\nAl comparar las cohortes de CMI de la primera y la segunda ola en nuestra instituci\u00f3n pedi\u00e1trica cuaternaria, las de la segunda ola eran de mayor edad, se presentaban con m\u00e1s frecuencia con dificultad respiratoria, ten\u00edan un m\u00e1ximo m\u00e1s alto de troponina y BNP N-terminal, y requer\u00edan con m\u00e1s frecuencia apoyo respiratorio e inotr\u00f3pico avanzado. A pesar de la mayor gravedad en la segunda cohorte, ambas cohortes tuvieron tasas similares de anomal\u00edas coronarias, disfunci\u00f3n sist\u00f3lica y duraci\u00f3n de la estancia.\n[Population-based Incidence of Myopericarditis After COVID-19 Vaccination in Danish Adolescents](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Population_based_Incidence_of_Myopericarditis.26.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):e25-e28, January 2022.\nEn este estudio multic\u00e9ntrico prospectivo a nivel nacional de Dinamarca, se identific\u00f3 miopericarditis tras la vacunaci\u00f3n con COVID-19 de Pfizer-BioNTech con ARNm en 13 varones y 2 mujeres entre el 15 de mayo y el 15 de septiembre de 2021, entre 133.477 varones vacunados y 127.857 mujeres vacunadas de 12 a 17 a\u00f1os de edad, lo que equivale a 97 varones y 16 mujeres por mill\u00f3n. En conclusi\u00f3n, la incidencia de miopericarditis despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con COVID-19 entre los varones parece ser mayor que los informes de los Estados Unidos.\n[A Common Problem During the Pandemic Period; Multisystem Inflammatory Syndrome in Children or Gram-negative Sepsis?](https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/A_Common_Problem_During_the_Pandemic_Period_.29.aspx). The Pediatric Infectious Disease Journal. 41(1):e29-e30, January 2022.\nSe cree que el s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico en ni\u00f1os (SMI-C) es una respuesta inmunitaria retardada y err\u00e1tica al SARS-CoV-2, m\u00e1s que una imagen cl\u00ednica mediada por el virus.1 El SMI-C debe sospecharse en los ni\u00f1os que se presentan con fiebre y que tienen al menos 2 de las siguientes afecciones: cardiaca, vascular, respiratoria, neurol\u00f3gica, hematol\u00f3gica o dermatol\u00f3gica con reactante de fase aguda.2 Debido al criterio de diagn\u00f3stico inespec\u00edfico, debe separarse de enfermedades como las infecciones bacterianas y v\u00edricas, la sepsis y el shock t\u00f3xico, que son m\u00e1s frecuentes en los ni\u00f1os. Con esta carta, quer\u00eda llamar la atenci\u00f3n sobre el hecho de que no debe haber ninguna otra enfermedad alternativa a la hora de diagnosticar el MIS-C..\n[Robust antibody response in children to acute COVID-19 infection and lasts for months](/Users/ilast/AppData/Local/Packages/microsoft.windowscommunicationsapps_8wekyb3d8bbwe/LocalState/Files/S0/1569/Attachments/Robust%20antibody%20response%20in%20children%20to%20acute%20COVID-19%20infection%20and%20lasts%20for%20months). JCI Insight 2021. [https://doi.org/10.1172/jci.insight.150909](https://doi.org/10.1172/jci.insight.150909)\nPregunta. Entre los ni\u00f1os y adolescentes con infecci\u00f3n asintom\u00e1tica o ligeramente sintom\u00e1tica por el SRAS-CoV-2, \u00bfc\u00f3mo se comparan las respuestas espec\u00edficas de anticuerpos y neutralizaci\u00f3n con las de los adultos?\nDise\u00f1o. Estudio de cohorte de dos grupos.\nLugar. Universidad de Duke, Durham, Carolina del Norte.\nParticipantes. Sesenta y nueve ni\u00f1os y adolescentes (<21 a\u00f1os de edad) con infecci\u00f3n aguda leve o asintom\u00e1tica por SARS-CoV-2, comparados con 24 adultos.\nIntervenci\u00f3n. Sueros recogidos durante la infecci\u00f3n aguda y aproximadamente 2 y 4 meses despu\u00e9s.\nResultados. Respuestas inmunitarias humorales y neutralizantes espec\u00edficas del SRAS-CoV-2.\nResultados principales. Tanto la infecci\u00f3n aguda como los 2 y 4 meses posteriores provocaron fuertes respuestas de anticuerpos IgM, IgG e IgA contra los ant\u00edgenos del SARS-CoV-2 y se asociaron a una actividad neutralizadora. Estas respuestas fueron tan buenas o mejores que las provocadas por los sueros de adultos.\nConclusiones. Los ni\u00f1os y adolescentes generan respuestas de anticuerpos fuertes y duraderas a la infecci\u00f3n por el SRAS-CoV-2.\nComentario. Este estudio proporciona datos importantes sobre el cambio longitudinal de las respuestas de anticuerpos contra el SARS-CoV-2 en ni\u00f1os y adolescentes con infecci\u00f3n asintom\u00e1tica o ligeramente sintom\u00e1tica. Al igual que en los adultos, 1\nLas respuestas de IgM, IgG, IgA y de anticuerpos neutralizantes contra el SRAS-CoV-2 persistieron despu\u00e9s de 4 meses de la infecci\u00f3n aguda. Ser\u00eda interesante realizar un seguimiento durante un periodo de tiempo m\u00e1s largo, ya que estas pruebas ser\u00edan valiosas para el tratamiento de los pacientes pedi\u00e1tricos y las estrategias de vacunaci\u00f3n. Adem\u00e1s de los niveles de anticuerpos, tambi\u00e9n es importante evaluar la calidad de las respuestas de anticuerpos, como los cambios din\u00e1micos de la avidez de uni\u00f3n de los anticuerpos y las respuestas de las c\u00e9lulas T en los pacientes pedi\u00e1tricos con COVID-19. Adem\u00e1s, este informe demostr\u00f3 que las respuestas de anticuerpos espec\u00edficos contra el SARS-CoV-2 en ni\u00f1os y adolescentes fueron en general m\u00e1s robustas y duraderas que las de los adultos con infecci\u00f3n sintom\u00e1tica leve. Este hallazgo es coherente con un estudio anterior, que demostr\u00f3 una mayor actividad de los anticuerpos neutralizantes IgG y sustitutos, as\u00ed como una mayor avidez de uni\u00f3n de los anticuerpos en los ni\u00f1os en comparaci\u00f3n con los adultos j\u00f3venes. Sin embargo, las respuestas de los anticuerpos var\u00edan notablemente desde los ni\u00f1os peque\u00f1os, los adolescentes y los adultos j\u00f3venes, hasta los adultos mayores y los adultos con s\u00edndrome metab\u00f3lico y enfermedad cardiovascular cr\u00f3nica, que presentan una mayor actividad de IgG.\nLa conclusi\u00f3n de los autores se ver\u00eda reforzada si se pudiera estratificar la cohorte de pacientes en funci\u00f3n de rangos de edad y comorbilidades m\u00e1s precisos, tanto en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica como en la adulta, utilizando una muestra de mayor tama\u00f1o. Tambi\u00e9n se recomienda informar sobre el rendimiento anal\u00edtico del ensayo (p. ej., punto de corte, rango lineal, precisi\u00f3n, especificidad) para demostrar la fiabilidad del ensayo.\n[Comparative evaluation of assays for IgM detection of rubella and measles infections](https://www.elsevier.es/es-revista-enfermedades-infecciosas-microbiologia-clinica-28-articulo-comparative-evaluation-assays-for-igm-S0213005X20302561). Enferm Infecc Microbiol Clin. 2022;40:22-7\nEl diagn\u00f3stico serol\u00f3gico de las infecciones por los virus de la rub\u00e9ola y del sarampi\u00f3n se realiza por detecci\u00f3n de IgM espec\u00edfica. El objetivo de este estudio fue evaluar comparativamente sistemas comerciales para la detecci\u00f3n de IgM frente a ambos virus, incluyendo ensayos de ELISA, tanto con metodolog\u00edas indirectas como de captura, as\u00ed como quimioluminiscencia y electroquimioluminiscencia.\nM\u00e9todos. Se estudiaron 7 ensayos para rub\u00e9ola y 6 para sarampi\u00f3n. Se emplearon 162 muestras (de 90 casos de rub\u00e9ola y de 72 de sarampi\u00f3n) que se analizaron en todos los ensayos.\nResultados. Los rangos de sensibilidad, especificidad y concordancia para los ensayos de rub\u00e9ola fueron 94,8-100%, 52,4-100% y 75,5-98,1%, respectivamente. Los rangos correspondientes para los ensayos de sarampi\u00f3n fueron 87-100%, 53,3-100% y 73-99,4%, respectivamente.\nConclusi\u00f3n. Los mejores ensayos fueron quimioluminiscencia (para IgM frente a rub\u00e9ola y a sarampi\u00f3n) y electroquimioluminiscencia (para IgM frente a rub\u00e9ola).\n[COVID-19 screening in a Portuguese pediatric population](https://www.elsevier.es/es-revista-enfermedades-infecciosas-microbiologia-clinica-28-articulo-covid-19-screening-in-portuguese-pediatric-S0213005X20302949). Enferm Infecc Microbiol Clin. 2022;40:28-31\nEvaluar las caracter\u00edsticas en casos sospechosos y la tasa de casos confirmados de enfermedad por coronavirus 19 (COVID-19) en una poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica al inicio de la pandemia en Portugal.\nM\u00e9todos. En este estudio descriptivo-retrospectivo se incluyeron casos pedi\u00e1tricos sospechosos de COVID-19 que se testearon en un hospital portugu\u00e9s entre el 17 de marzo y el 2 de abril de 2020. Los datos fueron analizados bajo par\u00e1metros sociodemogr\u00e1ficos, caracter\u00edsticas del hogar, condiciones m\u00e9dicas subyacentes y s\u00edntomas.\nResultados. Se incluyeron 94 pacientes, todos sintom\u00e1ticos y tratados sin hospitalizaci\u00f3n. Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes fueron tos (80%; n=75), rinorrea (72%; n=68) y fiebre (60%; n=56). Solo hubo un caso positivo para SARS-CoV-2, un ni\u00f1o de 5 a\u00f1os con una enfermedad leve, sin v\u00ednculo epidemiol\u00f3gico.\nConclusi\u00f3n. Este estudio mostr\u00f3 una baja tasa de casos confirmados de COVID-19 en ni\u00f1os. Las causas de esta baja tasa pueden ser multifactoriales e ilustran cu\u00e1n diferente se propaga este virus en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica.", "language": null, "image": "https://www.aepap.org/sites/default/files/herp_0.png", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://gpiaepap.wordpress.com/", "#search-container", "https://gpiaepap.wordpress.com/", "https://twitter.com/GPI_AEPap", "https://www.facebook.com/GPIAEPap/", "https://www.instagram.com/gpiaepap/", "https://gpiaepap.wordpress.com/acerca-del-gpi/", "https://gpiaepap.wordpress.com/produccion-propia/", "https://gpiaepap.wordpress.com/blog/", "https://gpiaepap.wordpress.com/casos-clinicos/", "https://gpiaepap.wordpress.com/docencia/", "https://gpiaepap.wordpress.com/investigacion/", "https://gpiaepap.wordpress.com/temas-de-la-a-a-la-z/", "https://gpiaepap.wordpress.com/alertas-epidemiologicas/", "https://gpiaepap.wordpress.com/viajes-internacionales/", "https://gpiaepap.wordpress.com/vacunas/", "https://gpiaepap.wordpress.com/novedades/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2023-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/julio-2023/", "https://gpiaepap.wordpress.com/mayo-2023/", "https://gpiaepap.wordpress.com/abril-2023/", "https://gpiaepap.wordpress.com/marzo-2023/", "https://gpiaepap.wordpress.com/febrero-2023/", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2023/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2022-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/novedades/diciembre-2022/", "https://gpiaepap.wordpress.com/noviembre-2022/", "https://gpiaepap.wordpress.com/octubre-2022/", "https://gpiaepap.wordpress.com/junio-2022/", "https://gpiaepap.wordpress.com/mayo-2022/", "https://gpiaepap.wordpress.com/marzo-2022/", "https://gpiaepap.wordpress.com/febrero-2022/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2021-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/diciembre-2021/", "https://gpiaepap.wordpress.com/noviembre-2021/", "https://gpiaepap.wordpress.com/octubre-2021/", "https://gpiaepap.wordpress.com/julio-2021/", "https://gpiaepap.wordpress.com/mayo-junio/", "https://gpiaepap.wordpress.com/abril-2021/", "https://gpiaepap.wordpress.com/marzo-2021/", "https://gpiaepap.wordpress.com/febrero-2021/", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2021/", "https://gpiaepap.wordpress.com/?page_id=379", "https://gpiaepap.wordpress.com/diciembre-2020/", "https://gpiaepap.wordpress.com/noviembre-2020/", "https://gpiaepap.wordpress.com/octubre-2020/", "https://gpiaepap.wordpress.com/septiembre-2020/", "https://gpiaepap.wordpress.com/mayo-junio-2020/", "https://gpiaepap.wordpress.com/familias/", "https://gpiaepap.wordpress.com/uso-racional-de-antibioticos/", "https://gpiaepap.wordpress.com/enlaces/", "https://gpiaepap.wordpress.com/actualidad-bibliografica/", "https://gpiaepap.wordpress.com/bibliografia-2023/", "https://gpiaepap.wordpress.com/julio-agosto-2023/", "https://gpiaepap.wordpress.com/junio-2023/", "https://gpiaepap.wordpress.com/mayo-2023-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/abril-2023-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/marzo-2023-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/febrero-2023-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2023-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2022-3/", "https://gpiaepap.wordpress.com/diciembre-2022/", "https://gpiaepap.wordpress.com/noviembre-2022-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/octubre-2022-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/septiembre-2022/", "https://gpiaepap.wordpress.com/julio-agosto-2022/", "https://gpiaepap.wordpress.com/junio-2022-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/mayo-2022-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/abril-2022/", "https://gpiaepap.wordpress.com/marzo-2022-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/febrero-2022-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2022/", "https://gpiaepap.wordpress.com/bibliografia-2021/", "https://gpiaepap.wordpress.com/diciembre-2021-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/noviembre-2021-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/octubre-2021-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/septiembre-2021/", "https://gpiaepap.wordpress.com/julio-agosto-2021/", "https://gpiaepap.wordpress.com/junio-2021/", "https://gpiaepap.wordpress.com/mayo-2021/", "https://gpiaepap.wordpress.com/abril-2021-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/marzo-2021-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/febrero-2021-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2021-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/bibliografia-2020/", "https://gpiaepap.wordpress.com/actualidad-bibliografica-diciembre-2020/", "https://gpiaepap.wordpress.com/noviembre-2020-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/octubre-2020-2/", "https://gpiaepap.wordpress.com/agosto-septiembre-2020/", "#", "https://t.author.email.elsevier.com/r/?id=h3052cc9e,101c89af,dec68e7", "/dx.doi.org/10.1136/bmj-2021-065540", "http://www.deepl.com/Translator", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Differences_Between_Methicillin_susceptible_Versus.3.aspx", "http://www.deepl.com/Translator", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Development_of_the_Novel_Pneumonia_Risk_Score_to.5.aspx", "http://www.DeepL.com/Translator", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/A_Tool_to_Distinguish_Viral_From_Bacterial.6.aspx", "http://www.deepl.com/Translator", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/A_Mobile_based_Application_to_Improve_the.7.aspx", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Rapid_Viral_Testing_and_Antibiotic_Prescription_in.8.aspx", "https://adc.bmj.com/content/107/1/3", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/An_Update_on_Multisystem_Inflammatory_Syndrome_in.21.aspx", "http://www.deepl.com/Translator", "https://adc.bmj.com/content/107/1/31", "http://www.deepl.com/Translator", "https://www.jpeds.com/article/S0022-3476(21)01039-8/fulltext", "https://doi.org/10.1056/NEJMoa2027278", "https://doi.org/10.2807/1560-7917.ES.2021.26.50.2101098", "https://www.eurosurveillance.org/content/ecdc", "https://doi.org/10.2807/1560-7917.ES.2021.26.50.2101098", "https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2021.26.50.2101068", "https://www.elsevier.es/es-revista-enfermedades-infecciosas-microbiologia-clinica-28-articulo-a-proposito-un-caso-no-S0213005X2100015X", "https://t.author.email.elsevier.com/r/?id=h3052cc9e,101c89af,dec68e1", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Kingella_kingae_Spondylodiscitis__Treatment.10.aspx", "http://www.deepl.com/Translator", "https://doi.org/10.1093/jpids/piab030", "https://doi.org/10.1093/jpids/piab030", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Clinical_and_Bacteriologic_Characteristics_of_Six.16.aspx", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/A_Case_of_Aseptic_Meningitis_Without_Skin_Rash.19.aspx", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Invasive_Haemophilus_influenza_Type_b_in_an_Infant.31.aspx", "https://adc.bmj.com/content/107/1/93.1", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Do_not_Miss_the_Diagnosis_of_Bacterial_Sepsis_in.32.aspx", "https://www.jpeds.com/article/S0022-3476(21)00683-1/fulltext", "https://doi.org/10.1093/cid/ciaa1483", "https://doi.org/10.1093/cid/ciaa1483", "https://www.bmj.com/content/375/bmj.n3164?utm_source=etoc&utm_medium=email&utm_campaign=tbmj&utm_content=weekly&utm_term=20220107", "https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMcp2117115?query=RP&cid=NEJM%20Recently%20Published,%20January%207,%202022%20DM609583_NEJM_Non_Subscriber&bid=762854235", "https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMcp2117115?query=RP&cid=NEJM%20Recently%20Published,%20January%207,%202022%20DM609583_NEJM_Non_Subscriber&bid=762854235", "https://doi.org/10.1093/cid/ciab227", "https://doi.org/10.1093/cid/ciab227", "http://www.DeepL.com/Translator", "https://t.author.email.elsevier.com/r/?id=h3052cc9e,101c89af,dec67f9", "https://www.analesdepediatria.org/es-vacunacion-pediatrica-frente-al-covid-19-articulo-S1695403321003891#bib0035", "https://www.analesdepediatria.org/es-vacunacion-pediatrica-frente-al-covid-19-articulo-S1695403321003891#bib0040", "https://t.author.email.elsevier.com/r/?id=h3052cc9e,101c89af,dec68d9", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Prevalence_of_Latent_Tuberculosis_Infection_Among.2.aspx", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Re_examining_Hepatitis_B_Postexposure_Prophylaxis.20.aspx", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Pediatric_Parapneumonic_Effusion_Pleural_Empyema.4.aspx", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Management_of_Pediatric_Thoracic_Empyema_in_the.1.aspx", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Incidence_Rates,_Household_Infection_Risk_and.13.aspx", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Inpatient_and_Outpatient_Differences_in_Pediatric.24.aspx", "https://doi.org/10.1093/cid/ciaa1886", "https://doi.org/10.1093/cid/ciaa1886", "http://www.DeepL.com/Translator", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Comparison_of_First_and_Second_Wave_Cohorts_of.25.aspx", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/Population_based_Incidence_of_Myopericarditis.26.aspx", "https://journals.lww.com/pidj/Fulltext/2022/01000/A_Common_Problem_During_the_Pandemic_Period_.29.aspx", "/Users/ilast/AppData/Local/Packages/microsoft.windowscommunicationsapps_8wekyb3d8bbwe/LocalState/Files/S0/1569/Attachments/Robust%20antibody%20response%20in%20children%20to%20acute%20COVID-19%20infection%20and%20lasts%20for%20months", "https://doi.org/10.1172/jci.insight.150909", "https://www.elsevier.es/es-revista-enfermedades-infecciosas-microbiologia-clinica-28-articulo-comparative-evaluation-assays-for-igm-S0213005X20302561", "https://www.elsevier.es/es-revista-enfermedades-infecciosas-microbiologia-clinica-28-articulo-covid-19-screening-in-portuguese-pediatric-S0213005X20302949", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2022/?share=twitter", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2022/?share=facebook", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2022/?share=jetpack-whatsapp", "mailto:?subject=%5BEntrada%20compartida%5D%20Enero%202022&body=https%3A%2F%2Fgpiaepap.wordpress.com%2Fenero-2022%2F&share=email", "#", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2022/#print", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2022/?share=linkedin", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2022/?share=reddit", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2022/?share=tumblr", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2022/?share=pinterest", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2022/?share=pocket", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2022/?share=telegram", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2022/?share=mastodon", "https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2022/?share=nextdoor", null, "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://gpiaepap.wordpress.com/2023/09/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2023/08/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2023/07/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2023/06/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2023/05/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2023/04/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2023/03/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2023/02/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2023/01/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2022/12/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2022/11/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2022/10/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2022/09/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2022/08/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2022/07/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2022/06/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2022/05/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2022/04/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2022/03/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2022/02/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2022/01/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2021/12/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2021/11/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2021/10/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2021/09/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2021/08/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2021/07/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2021/06/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2021/05/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2021/04/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2021/03/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2021/02/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2021/01/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2020/12/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2020/11/", "https://gpiaepap.wordpress.com/feed/", "https://gpiaepap.wordpress.com/comments/feed/", "https://twitter.com/GPI_AEPap", "https://www.facebook.com/GPIAEPap/", "https://www.instagram.com/gpiaepap/", "https://gpiaepap.wordpress.com/2023/07/19/probiotics-for-the-management-of-pediatric-gastrointestinal-disorders-position-paper-of-the-espghan-special-interest-group-on-gut-microbiota-and-modifications/comment-page-1/#comment-64", "https://gpiaepap.wordpress.com/2023/03/26/boca-mano-pie-no-siempre-es-tan-simple/comment-page-1/#comment-40", "https://gpiaepap.wordpress.com/2023/02/16/el-caso-clinico-del-mes-exantema-purpurico/comment-page-1/#comment-38", "https://gpiaepap.wordpress.com", "https://gpiaepap.wordpress.com", "https://gpiaepap.wordpress.com/2023/02/16/el-caso-clinico-del-mes-exantema-purpurico/comment-page-1/#comment-37", "https://gpiaepap.wordpress.com/2023/02/16/el-caso-clinico-del-mes-exantema-purpurico/comment-page-1/#comment-35", "https://www.facebook.com/Guia.ABE", "https://www.facebook.com/Guia.ABE", "https://www.facebook.com/GPIAEPap", "https://www.facebook.com/GPIAEPap", "https://gpiaepap.wordpress.com/feed/", "https://gpiaepap.wordpress.com/feed/", "https://www.facebook.com/GPIAEPap/", "https://www.facebook.com/GPIAEPap/", "https://www.instagram.com/p/CxYdwRQsetZ/", "#", "", "", "https://gpiaepap.wordpress.com", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fgpiaepap.wordpress.com%2Fenero-2022%2F&signup_flow=account", "https://gpiaepap.wordpress.com", "https://gpiaepap.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fgpiaepap.wordpress.com%2Fenero-2022%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fgpiaepap.wordpress.com%2Fenero-2022%2F&signup_flow=account", "https://wp.me/PcyEKn-Sw", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://gpiaepap.wordpress.com/enero-2022/", "https://wordpress.com/read/blogs/185575819/posts/3380", "https://subscribe.wordpress.com/", ""]}