{"title": "M\u00e9dico dijo que antroposof\u00eda apunta al lado emocional para sanar enfermedades", "author": "Cooperativa cl", "url": "https://cooperativa.cl/noticias/sociedad/salud/medico-dijo-que-antroposofia-apunta-al-lado-emocional-para-sanar/2007-07-17/110213.html", "hostname": "cooperativa.cl", "description": "Esta pr\u00e1ctica alternativa, que lleg\u00f3 hace pocos a\u00f1os al pa\u00eds, trata las patolog\u00edas desde el \"mundo emocional\" de las personas y elimina el uso de qu\u00edmicos para \"acostumbrar\" las defensas del cuerpo.", "sitename": "cooperativa.cl", "date": "2007-07-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El doctor Jos\u00e9 Antonio Soto, m\u00e9dico antropos\u00f3fico y pediatra de la Universidad de Chile, asegur\u00f3 que esta nueva medicina es un m\u00e9todo capaz de sanar enfermedades a trav\u00e9s de una aproximaci\u00f3n que incluye aspectos espirituales.\n\"Las causas del mundo f\u00edsico (de las enfermedades) se encuentran en esta realidad invisible, en una realidad espiritual. En esta concepci\u00f3n, el hombre no es posible separarlo de su mente, su alma y su esp\u00edritu\" asegur\u00f3.\nEl m\u00e9dico cont\u00f3 en Una Nueva Ma\u00f1ana, que la medicina antropos\u00f3fica es \"una ciencia que se refiere tanto al mundo de los fen\u00f3menos sensorios, como a la realidad invisible y es un m\u00e9todo de desarrollo en que el camino es la autoeducaci\u00f3n\".\n\"No nos basta con tratar a una persona con una dolencia f\u00edsica propiamente tal, sino que tambi\u00e9n hay que hacer un trabajo en el mundo emocional de la persona y uno tambi\u00e9n la visi\u00f3n de que la enfermedad es la biograf\u00eda de la persona\", agreg\u00f3 Soto.\nEl especialista aclar\u00f3 que \"al cuerpo hay que ayudarle y acostumbrarlo a que sean las propias defensas las que se encarguen de solucionar la enfermedad y no tapar la enfermedad con qu\u00edmicos que resuelven el problema y no hacen la experiencia las defensas de la enfermedad\".\n\"En ese sentido, nosotros valoramos mucho no usar qu\u00edmicos, porque de esa manera las defensas propias se van acostumbrando y van teniendo el entrenamiento suficiente para mejorar las defensas y uno lo ve claramente\", sentenci\u00f3. (Cooperativa.cl)", "language": null, "image": "https://cooperativa.cl/noticias/imag/fotos/logo-cooperativa-cl-facebook-1200x630.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/Cooperativa", "https://twitter.com/cooperativa", "https://www.instagram.com/cooperativa/", "https://www.cooperativa.cl/", "http://www.radiodulcepatria.cl/", null, "/noticias/stat/clima/port/clima.html", "https://www.cooperativa.cl/", "http://www.cooperativa.cl/", "http://www.cooperativa.cl/noticias/pais", "https://www.cooperativa.cl/noticias/regiones", "/noticias/regiones", "/noticias/regiones/region-de-arica-y-parinacota", "/noticias/regiones/region-de-tarapaca", "/noticias/regiones/region-de-antofagasta", "/noticias/regiones/region-de-atacama", "/noticias/regiones/region-de-coquimbo", "/noticias/regiones/region-de-valparaiso", "/noticias/regiones/region-de-ohiggins", "/noticias/regiones/region-del-maule", "/noticias/regiones/region-de-nuble", "/noticias/regiones/region-del-biobio", "/noticias/regiones/region-de-la-araucania", "/noticias/regiones/region-de-los-rios", "/noticias/regiones/region-de-los-lagos", "/noticias/regiones/region-de-aysen", "/noticias/regiones/region-de-magallanes", "http://www.alairelibre.cl", "http://www.cooperativa.cl/noticias/entretencion", "http://www.cooperativa.cl/noticias/mundo", "http://www.cooperativa.cl/opinion", "http://www.cooperativa.cl/videos", "https://www.cooperativa.cl/audios", "https://www.cooperativa.cl/fotos", "https://www.cooperativa.cl/videos", "http://www.cooperativa.cl/programas", "/noticias/site/tax/port/fid_noticia/cooperativataxport_16_256_1895_1.html", null, "http://legales.cooperativa.cl/", "http://www.m360.cl", "https://www.supergeek.cl", "https://www.facebook.com/Cooperativa", "https://twitter.com/cooperativa", "https://www.instagram.com/cooperativa/", "#", "https://www.cooperativa.cl/noticias/site/tax/port/fid_noticia/cooperativataxport_7___1.html", "https://www.cooperativa.cl/noticias/site/tax/port/fid_noticia/cooperativataxport_7_120__1.html", "https://www.cooperativa.cl/noticias/site/tax/port/fid_noticia/cooperativataxport_16_267_2475_1.html", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/intent/tweet?text=M\u00e9dico dijo que antroposof\u00eda apunta al lado emocional para sanar enfermedades&via=Cooperativa&url=https://cooperativa.cl//noticias/sociedad/salud/medico-dijo-que-antroposofia-apunta-al-lado-emocional-para-sanar/2007-07-17/110213.html", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://cooperativa.cl/noticias/sociedad/salud/medico-dijo-que-antroposofia-apunta-al-lado-emocional-para-sanar/2007-07-17/110213.html", "https://www.linkedin.com/shareArticle?source=Cooperativa%22+rel%3D%22nofollow&title=M\u00e9dico dijo que antroposof\u00eda apunta al lado emocional para sanar enfermedades&summary=Esta pr\u00e1ctica alternativa, que lleg\u00f3 hace pocos a\u00f1os al pa\u00eds, trata las patolog\u00edas desde el \"mundo emocional\" de las personas y elimina el uso de qu\u00edmicos para \"acostumbrar\" las defensas del cuerpo.&mini=true&url=https://cooperativa.cl//noticias/sociedad/salud/medico-dijo-que-antroposofia-apunta-al-lado-emocional-para-sanar/2007-07-17/110213.html", "https://mail.google.com/mail/?view=cm&fs=1&body=%0D%0A%0D%0Ahttps://www.cooperativa.cl/noticias/sociedad/salud/medico-dijo-que-antroposofia-apunta-al-lado-emocional-para-sanar/2007-07-17/110213.html&su=COOPERATIVA.CL - M\u00e9dico dijo que antroposof\u00eda apunta al lado emocional para sanar enfermedades", "javascript:obtienePortapapeles();", "/noticias/pais/judicial/denuncias-de-corrupcion/director-regional-de-serviu-fue-detenido-formalizado-y-despedido-del/2023-09-21/215052.html", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Director regional de Serviu fue detenido, formalizado y despedido del Gobierno&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/2jh6nb3e", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://tinyurl.com/2jh6nb3e", "/noticias/entretencion/television/reality-show/lo-confirmo-alessia-termino-su-relacion-con-bambino-tras-salir-de-gran/2023-09-22/164054.html", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Lo confirm\u00f3: Alessia termin\u00f3 su relaci\u00f3n con Bambino tras salir de Gran Hermano&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/ydpc6fsy", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://tinyurl.com/ydpc6fsy", "/noticias/entretencion/television/reality-show/fran-de-gran-hermano-fue-a-terapia-con-sex-education/2023-09-21/132408.html", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Fran de \"Gran Hermano\" fue a terapia con \"Sex Education\"&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/535u22k3", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://tinyurl.com/535u22k3", "/noticias/entretencion/television/reality-show/asi-fue-la-pelea-por-la-que-expulsaron-de-reality-a-nueva-integrante-de/2023-09-21/142149.html", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/intent/tweet?text=As\u00ed fue la pelea por la que expulsaron de reality a nueva integrante de \"Tierra Brava\"&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/3phjch6s", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://tinyurl.com/3phjch6s", "/noticias/pais/festivos/fiestas-patrias/que-lindo-baila-sigrid-alegria-la-rompio-con-coqueta-cueca-brava-en/2023-09-17/131223.html", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/intent/tweet?text=\"Qu\u00e9 lindo baila\": Sigrid Alegr\u00eda la rompi\u00f3 con coqueta cueca brava en fonda&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/2p8shufy", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://tinyurl.com/2p8shufy", "/noticias/sociedad/sucesos/la-mina-se-hizo-conductor-se-volvio-viral-por-percance-con/2023-09-21/092651.html", "javascript:void(0);", "https://twitter.com/intent/tweet?text=\"La mina se hizo ...\": Conductor se volvi\u00f3 viral por percance con pasajeros en Fiestas Patrias&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/3jfr2ser", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://tinyurl.com/3jfr2ser", "/noticias/tecnologia/industria/robotica/robocop-con-aspecto-de-aspiradora-gigante-vigilara-el-metro-de-nueva/2023-09-22/225203.html", "/noticias/tecnologia/industria/robotica/robocop-con-aspecto-de-aspiradora-gigante-vigilara-el-metro-de-nueva/2023-09-22/225203.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=\"RoboCop\" con aspecto de aspiradora gigante vigilar\u00e1 el metro de Nueva York&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/4wfecnym", "whatsapp://send?text=\"RoboCop\" con aspecto de aspiradora gigante vigilar\u00e1 el metro de Nueva York https://tinyurl.com/4wfecnym", "/noticias/pais/politica/constitucion/javier-couso-ve-en-serio-riesgo-la-ley-de-aborto-en-tres-causales/2023-09-22/193413.html", "/noticias/pais/politica/constitucion/javier-couso-ve-en-serio-riesgo-la-ley-de-aborto-en-tres-causales/2023-09-22/193413.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Javier Couso ve en \"serio riesgo\" la ley de aborto en tres causales&via=Cooperativa&url=https://tinyurl.com/bdh3b8bk", "whatsapp://send?text=Javier Couso ve en \"serio riesgo\" la ley de aborto en tres causales https://tinyurl.com/bdh3b8bk", "javascript:void(0);", "http://www.cooperativa.cl/", "http://www.cooperativa.cl/noticias/pais", "https://www.cooperativa.cl/noticias/regiones", "http://www.alairelibre.cl", "http://www.cooperativa.cl/noticias/entretencion", "http://www.cooperativa.cl/noticias/mundo", "http://www.cooperativa.cl/opinion", "http://www.cooperativa.cl/videos", "http://www.cooperativa.cl/programas", "/noticias/site/tax/port/fid_noticia/cooperativataxport_16_256_1895_1.html", "http://legales.cooperativa.cl/", "http://www.m360.cl", "#", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?1", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?2", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?3", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?4", "https://www.iab.cl/", "https://www.iab.cl/", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?6", "https://cooperativapodcast.cl/el-diario-de-cooperativa", "https://cooperativapodcast.cl/primer-cafe", "https://cooperativapodcast.cl/una-nueva-manana", "https://cooperativapodcast.cl/al-aire-libre-pm", "https://cooperativapodcast.cl/hoy-en-el-mundo", "https://cooperativapodcast.cl/lo-que-queda-del-dia", "https://cooperativapodcast.cl/a-ultima-hora", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?6", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?6", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?6", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?8", "https://tarifas.servel.cl/visualizar/10eb044b8e8b9ae4e24568558d7ed9d896ee0c4c", "https://tarifas.servel.cl/visualizar/c11a94dde1900a2877242be2af42b42560f3b3b4", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?9", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?6", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?8", "tel:+56223648300", "https://www.cooperativa.cl/noticias/site/tax/port/all/rss____1.xml", "https://www.cooperativa.cl/podcast", "https://www.facebook.com/Cooperativa", "https://twitter.com/cooperativa", "https://www.instagram.com/cooperativa/", "/noticias/site/edic/base/port/home_modulo_informacion_corporativa.html?5"]}