{"title": "\u00bfLa vacuna al ritmo de la carrera electoral? Los (mayores) efectos de una mala comunicaci\u00f3n en tiempos de pandemia - IDEHPUCP", "author": "Adminpucp", "url": "https://idehpucp.pucp.edu.pe/analisis1/la-vacuna-al-ritmo-de-la-carrera-electoral-los-mayores-efectos-de-una-mala-comunicacion-en-tiempos-de-pandemia/", "hostname": "pucp.edu.pe", "description": "Escribe: Paola Velarde C\u00e1ceres (*) La noche del domingo 7 de febrero arribaron al pa\u00eds 300 mil vacunas de laboratorio Sinopharm y se espera que a finales de esta semana se complete el lote de un mill\u00f3n de vacunas que se hab\u00eda anunciado a inicios de este a\u00f1o. Sin embargo, tomando en cuenta los cambios [\u2026]", "sitename": "IDEHPUCP", "date": "2021-02-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfLa vacuna al ritmo de la carrera electoral? Los (mayores) efectos de una mala comunicaci\u00f3n en tiempos de pandemia\nNo se ha podido contrarrestar la gran ola de desinformaci\u00f3n presente desde la primera cuarentena.\nEscribe: Paola Velarde C\u00e1ceres (*)\nLa noche del domingo 7 de febrero arribaron al pa\u00eds 300 mil vacunas de laboratorio Sinopharm y se espera que a finales de esta semana se complete el lote de un mill\u00f3n de vacunas que se hab\u00eda anunciado a inicios de este a\u00f1o. Sin embargo, tomando en cuenta los cambios de fecha previos y otras acciones relacionadas con la emergencia sanitaria, en la poblaci\u00f3n a\u00fan existe una imagen negativa respecto del gobierno de transici\u00f3n durante esta segunda ola, debido a la poca credibilidad que transmite al momento de establecer las distintas medidas para hacer frente al coronavirus. Seg\u00fan una encuesta del IEP\n[[1]](#_ftn1), la gesti\u00f3n de Francisco Sagasti tiene un 67% de desaprobaci\u00f3n y solo un 9% considera que el gobierno viene manejando muy bien o bien la crisis sanitaria.\nExiste cierto consenso en que uno de los factores principales de esta situaci\u00f3n es un problema de comunicaci\u00f3n por parte del gobierno. Son ejemplo de ello las desorganizadas conferencias de prensa y declaraciones del presidente, que en repetidas ocasiones confund\u00edan a la poblaci\u00f3n en lugar de informarla.\nDe otro lado, un efecto indirecto, que, sin embargo, no deja de tener graves consecuencias, es que no se ha podido contrarrestar la gran ola de desinformaci\u00f3n presente desde la primera cuarentena inclusive, la cual parece canalizarse en un movimiento antivacunas a nivel local (algo que ya se hab\u00eda visto desde a\u00f1os anteriores en la zona del hemisferio norte\n[[2]](#_ftn2)).\nDe esa manera, desde que se puso en la agenda p\u00fablica la necesidad de importar vacunas y las negociaciones con distintos laboratorios a finales del a\u00f1o pasado (sin omitir la relevancia de la crisis pol\u00edtica de noviembre), se omiti\u00f3 la importancia de una comunicaci\u00f3n efectiva que combata las teor\u00edas conspirativas y aquellos prejuicios que se han suscitado recientemente ante el hecho de que sea una vacuna proveniente de China la primera en aplicarse en el pa\u00eds. Aunque cabe reconocer tambi\u00e9n que este es un fen\u00f3meno mundial que excede a las capacidades de un solo gobierno.\n\u00abResulta bastante perjudicial que candidatos y candidatas fomenten la desinformaci\u00f3n con datos falsos e inexactos sobre las vacunas o, igual o m\u00e1s grave a\u00fan, incentiven la automedicaci\u00f3n\u00bb\nEl resultado de todo esto es inquietante. La encuesta realizada por IPSOS el mes pasado muestra un escenario preocupante en cuanto a la confianza de la poblaci\u00f3n hacia a las vacunas: un 48% de los encuestados refirieron que no se vacunar\u00edan, cifra mucho mayor en comparaci\u00f3n con agosto de 2020 (22%)\n[[3]](#_ftn3). Y de manera m\u00e1s espec\u00edfica, un estudio del IEP [[4]](#_ftn4) muestra que un 55% de las personas encuestadas no conf\u00edan o conf\u00edan poco en la vacuna de Sinopharm. Al mismo tiempo, la incertidumbre colectiva en cuanto a la llegada de m\u00e1s vacunas est\u00e1 siendo aprovechada por parte de algunos representantes, autoridades y personajes pol\u00edticos que, en busca de aumentar su popularidad, han mostrado intenciones de realizar al margen del Ejecutivo sus propias gestiones para poder conseguir vacunas, aun cuando el mismo Ministerio de Salud advierte que los laboratorios solo negocian con los gobiernos nacionales.\nA\u00fan m\u00e1s grave, en contextos de competencia como lo es una campa\u00f1a para las elecciones presidenciales y congresales de abril pr\u00f3ximo, resulta bastante perjudicial que candidatos y candidatas fomenten la desinformaci\u00f3n con datos falsos e inexactos sobre las vacunas o, igual o m\u00e1s grave a\u00fan, incentiven la automedicaci\u00f3n y el uso indiscriminado de sustancias como la ivermectina o la hidroxicloroquina, sin tomar en cuenta el sistema de salud colapsado por la segunda ola de contagios.\nAl ser la salud uno de los principales ejes de discusi\u00f3n entre las y los candidatos, por un lado, es necesario que el Ejecutivo emprenda una campa\u00f1a informativa sobre la vacuna y la importancia de continuar con las medidas sanitarias complementarias; asimismo, debe explicarse de forma clara el significado del porcentaje de eficiencia que var\u00eda entre las distintas vacunas y la mayor importancia que se le deber\u00eda dar al concepto de efectividad\n[[5]](#_ftn5), de tal manera que se pueda incentivar a un mayor compromiso de la poblaci\u00f3n para el cumplimiento de las medidas de distanciamiento y los protocolos de bioseguridad. En esa l\u00ednea, si bien urge una posici\u00f3n clara del Ejecutivo en cuanto a este tema, desde la ciudadan\u00eda tambi\u00e9n se puede luchar contra la desinformaci\u00f3n y presencia de las fake news en el pa\u00eds. Sin quitar responsabilidad a grupos y personas que priorizan sus intereses personales y persiguen objetivos poco democr\u00e1ticos, en un contexto en el que diariamente surgen nuevas noticias sobre los avances de estudios cient\u00edficos y la din\u00e1mica geopol\u00edtica en relaci\u00f3n a la vacuna [[6]](#_ftn6), ser\u00eda err\u00f3neo asumir que las personas que creen las fake news necesariamente buscan ser desinformadas. Aspectos como la brecha generacional, el acceso a internet e incluso el conocimiento de otro idioma pueden limitar o favorecer la b\u00fasqueda y acceso a informaci\u00f3n actualizada y veraz.\nEn ese sentido, en escenarios adversos y complicados como el presente, la ciudadan\u00eda debe asumir, de manera responsable, un rol en contra de la campa\u00f1a de desinformaci\u00f3n que gira en torno a las vacunas, con \u00e9nfasis entre los que tenemos las herramientas y posibilidades de acceder a informaci\u00f3n confiable. Sin dejar de lado una actitud vigilante hacia el accionar del Ejecutivo, el \u00e9xito de las medidas que implementen para disminuir los efectos de la pandemia, incluyendo una futura campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, depende de la confianza que tiene la ciudadan\u00eda en sus instituciones y autoridades. Ser vigilantes y legitimar nuestras instituciones, en contextos tan dif\u00edciles como el que estamos atravesando, deber\u00edan ir de la mano, y ahora tambi\u00e9n, con la esperanza que nos trajo la llegada de las primeras vacunas.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.linkedin.com/company/idehpucp", "https://www.facebook.com/IDEHPUCP/", "https://www.instagram.com/idehpucp/", "https://twitter.com/idehpucp", "https://www.youtube.com/user/Idehpucp", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/mapa-de-sitio/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/contactenos/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe", "https://idehpucp.pucp.edu.pe", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/idehpucp/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/idehpucp/idehpucp-presentacion/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/idehpucp/asamblea-de-miembros/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/idehpucp/equipo-de-trabajo/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/idehpucp/socios-y-redes/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/idehpucp/documentos-institucionales/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/idehpucp/comision-verdad-reconciliacion/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/idehpucp/grupos-de-investigacion/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/lineatrabajo/memoria-democracia-postconflicto/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/lineatrabajo/memoria-democracia-postconflicto", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/lineatrabajo/empresas-y-derechos-humanos", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/lineatrabajo/movilidad-humana", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/lineatrabajo/pueblos-indigenas", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/lineatrabajo/sistema-interamericano-de-derechos-humanos", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/lineatrabajo/lucha-contra-la-corrupcion", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/lineatrabajo/derechos-de-las-personas-con-discapacidad", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/posgrado-y-formacion-continua/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/posgrado-y-formacion-continua/posgrado/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/posgrado-y-formacion-continua/diplomaturas/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/posgrado-y-formacion-continua/programas-especiales/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/posgrado-y-formacion-continua/cursos-de-especializacion/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/posgrado-y-formacion-continua/cursos-cortos/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/servicios/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/servicios/asistencia-tecnica/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/servicios/capacitacion-a-medida/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/servicios/centro-de-documentacion/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/proyectos/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/proyectos/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/lista_proyectos/seguimiento-de-casos-de-violaciones-de-derechos-humanos/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/publicaciones/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/noticias/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/noticias/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/idehpucp-en-medios/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/agenda-idehpucp/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/programa-de-voluntariado/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/podcast-amigos-con-derechos/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/revista-memoria/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/observatorio-de-casos-anticorrupcion-y-lavado-de-activos/", "http://encuentro.pucp.edu.pe/derechoshumanos/", "http://concurso.pucp.edu.pe/derechos-humanos/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/programa-de-voluntariado/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/podcast-amigos-con-derechos/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/revista-memoria/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/repositorio-cidh/", "https://proyecto-lugaresdememoria.pucp.edu.pe/", "https://encuentro-ddhh.pucp.edu.pe", "https://concursoyachay.pucp.edu.pe/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/noticias/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/noticias/", "#_ftn1", "#_ftn2", "#_ftn3", "#_ftn4", "#_ftn5", "#_ftn6", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "#_ftnref3", "#_ftnref4", "#_ftnref5", "#_ftnref6", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/noticias/?etiqueta=automedicacion", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/noticias/?etiqueta=campana-vacunacion", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/noticias/?etiqueta=candidatos", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/noticias/?etiqueta=comunicacion-politica", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/noticias/?etiqueta=desinformacion", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/noticias/?etiqueta=elecciones", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/noticias/?etiqueta=francisco-sagasti", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/noticias/?etiqueta=mala-comunicacion", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/noticias/?etiqueta=salud", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/noticias/?etiqueta=sinopham", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/noticias-y-eventos/noticias/?etiqueta=vacuna", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://idehpucp.pucp.edu.pe/analisis1/la-vacuna-al-ritmo-de-la-carrera-electoral-los-mayores-efectos-de-una-mala-comunicacion-en-tiempos-de-pandemia/", "https://twitter.com/share?text=&url=https://idehpucp.pucp.edu.pe/analisis1/la-vacuna-al-ritmo-de-la-carrera-electoral-los-mayores-efectos-de-una-mala-comunicacion-en-tiempos-de-pandemia/", "https://www.linkedin.com/cws/share?url=https://idehpucp.pucp.edu.pe/analisis1/la-vacuna-al-ritmo-de-la-carrera-electoral-los-mayores-efectos-de-una-mala-comunicacion-en-tiempos-de-pandemia/", "https://www.stumbleupon.com/submit?url=https://idehpucp.pucp.edu.pe/analisis1/la-vacuna-al-ritmo-de-la-carrera-electoral-los-mayores-efectos-de-una-mala-comunicacion-en-tiempos-de-pandemia/", "javascript:window.print()", null, "mailto:?subject=&body=Hola! te recomiendo esta p\u00e1gina https://idehpucp.pucp.edu.pe/analisis1/la-vacuna-al-ritmo-de-la-carrera-electoral-los-mayores-efectos-de-una-mala-comunicacion-en-tiempos-de-pandemia/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/analisis1/apuntes-respecto-de-la-exoneracion-de-alimentos-y-sus-propuestas-de-reforma/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/editorial/editorial-nuevamente-estados-de-emergencia/", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/notas-informativas/el-idehpucp-capacita-a-fiscales-sobre-las-dinamicas-de-crimen-organizado-y-corrupcion-en-el-peru/", "https://www.pucp.edu.pe/", "https://puntoedu.pucp.edu.pe/", "https://agenda.pucp.edu.pe/", "http://campusvirtual.pucp.edu.pe/", "http://intranet.pucp.edu.pe/", "http://biblioteca.pucp.edu.pe/", "http://agenda.pucp.edu.pe/", "http://serviciodesalud.pucp.edu.pe/", "https://goo.gl/maps/4xRFAhzpZUm", "https://idehpucp.pucp.edu.pe/contactenos/"]}