{"title": "Un fin de semana de yoga y gozo interior | Yoga en Red", "author": "REDACCION", "url": "https://www.yogaenred.com/2016/05/19/un-fin-de-semana-de-yoga-y-gozo-interior/", "hostname": "yogaenred.com", "description": "Para este fin de semana primaveral han llegado a nuestro correo un mont\u00f3n de propuestas. Detente un momento para pensar en la que m\u00e1s te guste, la que m\u00e1s estimule tu deseo de seguir aprendiendo o de crecer interiormente... \u00a1y simplemente dec\u00eddete, reserva y disfruta! Viernes 20 de mayo Concierto y Taller Sinfon\u00eda del Ser En", "sitename": "Yoga en Red", "date": "2016-05-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Para este fin de semana primaveral han llegado a nuestro correo un mont\u00f3n de propuestas. Detente un momento para pensar en la que m\u00e1s te guste, la que m\u00e1s estimule tu deseo de seguir aprendiendo o de crecer interiormente\u2026 \u00a1y simplemente dec\u00eddete, reserva y disfruta!\nViernes 20 de mayo\nConcierto y Taller Sinfon\u00eda del Ser\nEn la Sinfon\u00eda del Ser la voz, con toda su carga, sale de Vishuddi, el centro de la creatividad, el poder del sonido y la palabra, ubicado en la garganta. Cuando activamos este centro se desarrolla en nosotros todo el potencial que podemos extraer de nuestro interior, el cual nos puede ayudar a liberarnos de traumas, creencias, viejos patrones, etc. As\u00ed la voz nos puede llevar a un estado profundo de yoga, es por eso que le podemos llamar el canto del Ser, porque no se produce desde la raz\u00f3n l\u00f3gica, sino desde una dimensi\u00f3n m\u00e1s elevada.\nD\u00f3nde: Diwali, Centro de Yoga y Bienestar integral. Avenida del Manzanares, 58 Madrid\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[https://www.facebook.com/events/947046935413198/](https://www.facebook.com/events/947046935413198/)\nTaller de Pranayama\nTaller de hora y media aproximadamente de duraci\u00f3n.Aprende una de las t\u00e9cnicas centrales del Yoga, la respiraci\u00f3n. El prana es energ\u00eda que est\u00e1 conectada a nuestro cuerpo. A trav\u00e9s de la respiraci\u00f3n controlada podemos calmar nuestra mente y cuerpo, nos da vitalidad y nos abrimos al mundo.\nImparte: M\u00aa Jes\u00fas Zamora\nContacto: T 912332029 y 637677376 / apymprofesoresdeyoga@gmail.com\nD\u00f3nde: C/ Ruman\u00eda, 24, local. Madrid\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://profesoresdeyoga.org/](http://profesoresdeyoga.org/)\nEl \u00e9xtasis del tacto, Tantra y masaje t\u00e1ntrico\nDel 20 al 22 de mayo. El masaje t\u00e1ntrico es una experiencia de despertar, de sentir como tu cuerpo se empieza a acercar a tu alma y tu alma se empieza a acercar a tu cuerpo. Es una historia de amor, es el amor encontr\u00e1ndose a s\u00ed mismo. Tu cuerpo se vuelve esponjoso y poroso, entra en un espacio mucho m\u00e1s amplio, un espacio palpitante, sagrado. Tu alma toma consciencia de s\u00ed misma, a trav\u00e9s del cuerpo, mediante el sentir y los sentidos, experimenta la devoci\u00f3n que hay en la vulnerabilidad y se humaniza. Puedes sentir ese rastro de eternidad.\nLa experiencia del masaje t\u00e1ntrico va m\u00e1s all\u00e1 de una simple consecuci\u00f3n de t\u00e9cnicas. Es un acto alqu\u00edmico\nPrecio: 330\u20ac\nContacto: Centro Calima y Xavi Domen\u00e9ch T 626 917 801\nInscripciones: T 633 797 778\nD\u00f3nde: C/Nova Malvarrosa, S/N. 46149 \u2013 Gilet (Valencia)\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://centrocalima.com/20-21-y-22-de-mayo-tantra-el-extasis-del-tacto-con-xavi-domenech/](http://centrocalima.com/20-21-y-22-de-mayo-tantra-el-extasis-del-tacto-con-xavi-domenech/)\nTaller de Yoga, respiraci\u00f3n, relajaci\u00f3n y meditaci\u00f3n\nDel 20 al 22 de mayo. Eminentemente pr\u00e1ctico. El yoga es fuente de salud f\u00edsica y mental.\nPrecio: 75 \u20ac\nContacto: T 636 97 44 42 / 928 62 31 18 / 616 64 64 64\nImparte: Bienvenido Arenciabia\nD\u00f3nde: Centro de Yoga y Salud, Almogar\u00e9n. c/ Fernando Guanarteme. Las Palmas de Gran Canaria\nRetiro de primavera de Yoga & creatividad: \u2018Vivir con amor\u2019\nDel 20 al 22 de mayo. Nuevo fin de semana transformador en plena naturaleza con Kundalini Yoga, respiraci\u00f3n consciente, meditaci\u00f3n, Bhakti Yoga, arteterapia y din\u00e1micas de expresi\u00f3n corporal, emocional y creativa. Dedicaremos esta edici\u00f3n a profundizar en la genuina y poderosa energ\u00eda del Amor. Dieta sana y vegetariana. Temazcal de purificaci\u00f3n como bienvenida y m\u00fasica en vivo a cargo de Manu Om.\nImparten: Anna C. Fern\u00e1ndez y Daniel Gomis\nAportaci\u00f3n: 180 \u20ac todo incluido\nReservas: T 617 16 83 92 | yogaycreatividad@gmail.com\nD\u00f3nde: Masia Pala. Santa Margarita i els Monjos (Barcelona)\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[https://yogaycreatividad.com/](https://yogaycreatividad.com/)\nRetiro de Yoga\nDel 20 al 22 de mayo. \u00a1Desconecta y rec\u00e1rgate de energ\u00eda en la Sierra de Prades! Fin de semana verde, para renovarse por dentro y por fuera. Estancia rural en un entorno de plena naturaleza ideal para la pr\u00e1ctica de Yoga y Meditaci\u00f3n. Al mismo tiempo purificaremos el cuerpo con cocina vegetariana y ecol\u00f3gica. Disfruta de un fin de semana exclusivo para reconectar contigo mismo. \u00a1Ll\u00e9nate de energ\u00eda y vitalidad! Abierto a todos los niveles, practicantes o no de Yoga.\nPrecio: 240\u20ac todo incluido\nInformaci\u00f3n y reservas: Anwar Studio Reus. C/ Alcalde Joan Bertran 30 \u2013 Reus / T 653 470 619\nD\u00f3nde: Masia en la Serra de Prades. Tarragona\nRetiro de Masaje y escucha consciente\nDel 20 al 22 de mayo. Las hermanas Aja a\u00fanan sus formaciones y experiencias para adentrarte en el mundo del masaje y la escucha consciente. Si vienes, te alojar\u00e1s en El Hacedor, en La Aldea del Portillo de Busto, Burgos. Como siempre, te alimentar\u00e1s a base de productos vegetales locales y ecol\u00f3gicos.\n[Inscr\u00edbete ya.](http://goo.gl/forms/mvMwmnZvxa)\nDurante estos d\u00edas de profundo respeto se abordar\u00e1n los siguientes temas: La respiraci\u00f3n como masaje primario: desde el momento en el que nacemos el flujo respiratorio genera en nuestro interno un masaje r\u00edtmico y constante que durar\u00e1 toda la vida. / El masaje con-tacto: donde solo tocar ya es un masaje y una nueva forma de relacionarnos con nuestras personas cercanas. / Masaje de la mariposa: t\u00e9cnica de masaje sutil. La imagen del vuelo de la mariposa nos conecta con el cuerpo y nuestras emociones. / Masaje de la ruta del agua: basado en la medicina tradicional china de la escuela Neijing. Viajaremos por la ruta del agua de nuestro cuerpo para armonizar nuestro Ser. / Masaje a la carta: aprendiendo a pedir para satisfacer necesidades y anhelos. / Las emociones que tocan: abriremos el espacio a poder hablar y abrazar las emociones que afloran con el contacto, la cercan\u00eda, el cuidado. / Escucha emocional y recursos de desahogo: recursos para acompa\u00f1ar a nuestras personas queridas en los procesos emocionales. / La presencia: lo que m\u00e1s ayuda en el masaje y la escucha emocional es nuestra presencia respetuosa.\nD\u00f3nde: El Hacedor, en La Aldea del Portillo de Busto. Burgos\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[www.retiroburgos.com](http://retiroburgos.com/masajes-ayurvedicos-solidarios/?utm_source=mailing25&utm_medium=email&utm_campaign=%3Cscript%3E+++%28function%28i%2Cs%2Co%2Cg%2Cr%2Ca%2Cm%29{i[%27GoogleAnalyticsObject%27]%3Dr%3Bi[r]%3Di[r]||function%28%29{+++%28i[r].q%3Di[r].q||[]%29.push%28arguments%29}%2Ci[r].l%3D1*new+Date%28%29%3Ba%3Ds.createElement%28o%29%2C+++m%3Ds.getElementsByTagName%28o%29[0]%3Ba.async%3D1%3Ba.src%3Dg%3Bm.parentNode.insertBefore%28a%2Cm%29+++}%29)\nS\u00e1bado 21 de mayo\nSeminario Intensivo de Pranayama con J. A. Offroy\nPor el t\u00e9rmino s\u00e1nscrito pr\u0101\u1e47\u0101y\u0101ma se conoce un extenso conjunto de t\u00e9cnicas para controlar el pr\u0101\u1e47a, concepto que significa a la vez energ\u00eda y vida. Pr\u0101\u1e47a es un t\u00e9rmino s\u00e1nscrito para denominar la energ\u00eda esencial del universo, y es concepto intraducible en toda su profundidad a nuestro idioma. Por otro lado ay\u0101ma significa controlar y expandir o alargar. De ah\u00ed nace el t\u00e9rmino para denominar el conjunto de t\u00e9cnicas de control de la respiraci\u00f3n, pr\u0101\u1e47\u0101y\u0101ma: control o expansi\u00f3n del pr\u0101\u1e47a, de la energ\u00eda universal que recorre nuestro cuerpo. El objetivo es doble: 1) cargarnos de energ\u00eda vital que nos mejore la salud f\u00edsica, y 2) activar ciertas energ\u00edas latentes en nuestro interior que nos puedan conectar con otra dimensi\u00f3n mas profunda, con otra forma de \u201cver\u201d la realidad.\nEn este seminario con uno de los m\u00e1s veteranos estudiosos del Yoga en nuestro pa\u00eds por mas de 40 a\u00f1os, profundizaremos en uno de los cuerpos de t\u00e9cnicas m\u00e1s importantes del Yoga, el pranayama, La teor\u00eda se intercalar\u00e1 con la pr\u00e1ctica.\nImparte: Jos\u00e9 Antonio Offroy Arranz (Lakshmana) es practicante de yoga desde hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os. En este campo, sus principales influencias han sido Andr\u00e9 Van Lysebeth, Sri Yogendra, Swami Sivananda, TKV Desikachar y BKS Iyengar.\nHorario: 9.30 a 14.00\nPrecio: 35\u20ac\nContacto: Centro de Yoga Padmasana Center T 620325071 / info@padmasanacenter.com\nD\u00f3nde: Padmasana Center. C/ Mar de Om\u00e1n 34. Madrid\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://www.padmasanacenter.com/docs/2016PrimerSemestre.pdf](http://www.padmasanacenter.com/docs/2016PrimerSemestre.pdf)\nCine: Proyecci\u00f3n de S\u00e2dhaka, la senda del Yoga\nDebido al \u00e9xito de las sesiones anteriores, el cine Artistic Metropol de Madrid vuelve a proyectar el documental S\u00e2dhaka, la senda del Yoga en sesi\u00f3n de 21:45 horas.\nEste documental pretende analizar el verdadero yoga, sus prop\u00f3sitos y sus efectos, a trav\u00e9s de figuras un\u00e1nime y mundialmente reconocidas como Ramiro A. Calle (Espa\u00f1a), Surinder Singh (India), as\u00ed como de miembros destacados del Ashram de Swami Veta Barathi (Rishikesh, India).\nComprar entradas:\n[http://artisticmetropol.es/web/sadhaka-la-senda-del-yoga-2016/](http://artisticmetropol.es/web/sadhaka-la-senda-del-yoga-2016/)\nTaller intensivo de Yoga y Meditaci\u00f3n \u2018Tierra\u2019\nUna jornada intensiva de pr\u00e1ctica y\u00f3guica entorno al primer chakra y el elemento Tierra. Meditaciones, amplias sesiones de yoga y c\u00edrculo de trabajo sobre nuestra relaci\u00f3n con este elemento y sus implicaciones para tener una vida equilibrada y plena: el camino espiritual comienza en una actitud arm\u00f3nica con la tierra y todo lo que este elemento representa.\nOrganiza: Asociaci\u00f3n para el Desarrollo Arm\u00f3nico del Ser Humano \u00abAhimsa Yogam Andaluc\u00eda\u00bb.\nImparte: Carmen Viejo Heredero (Ahimsa), Licenciada en Ciencias de la Informaci\u00f3n y titulada por la Yoga Vedanta Academy (Escuela de Sivananda) y por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Practicantes de Yoga (Escuela Manuel Morata).\nInformaci\u00f3n: T 620549192 / ahimsayogandalucia@yahoo.es\nD\u00f3nde: Albergue Juvenil de V\u00edznar (Granada)\nDharma Yoga Immersion\nFlor Villaz\u00e1n hace un espacio en su gira europea para compartir la pr\u00e1ctica de Hatha Raja Yoga durante un fin de semana en Madyoga. Una gran oportunidad para seguir cultivando el amor incondicional y la compasi\u00f3n.\nLo vamos a celebrar con un delicioso almuerzo que nos dar\u00e1 \u00c1ngeles Hern\u00e1ndez y un maravilloso Kirtan con Tara Walsh al final del taller.\nContacto: T 915 315 011 / info@madyoga.es\nD\u00f3nde: MadYoga. C/ Pizarro 19, 28004 Madrid\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://madyoga.es/dharma-yoga-immersion/](http://madyoga.es/dharma-yoga-immersion/)\nKundalini Yoga Experience: Sonido y Mantra\nCurso de Profundizaci\u00f3n de Kundalini Yoga seg\u00fan las ense\u00f1anzas de Yogui Bhajan. Tema para este intensivo: Sonido y Mantra, Teor\u00eda y pr\u00e1ctica.\nContacto: Guruprassad T 958287219 / yoguiji@kundaliniyogagranada.es\nOrganiza: Escuela de Kundalini Yoga \u2013 Yogui Ji\nD\u00f3nde: Avda. Constituci\u00f3n, 20. Granada\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://www.kundaliniyogagranada.es/portfolio/kundalini-yoga-experience/](http://www.kundaliniyogagranada.es/portfolio/kundalini-yoga-experience/)\nRetiro de Yoga, Detox y Meditaci\u00f3n en los Pirineos\nDel 21 al 27 de mayo. Un retiro de 6 d\u00edas completos y 5 d\u00edas de detox para limpiar y sintonizar con tu cuerpo y tu mente. Aprende a escuchar tu sabidur\u00eda interior. Recupera tu equilibrio, encontrando armon\u00eda y bienestar a trav\u00e9s de sencillas pr\u00e1cticas y disfrutando de la fuerza de la sencilla intimidad con la naturaleza. El retiro incluye: -Introducci\u00f3n al programa de detox y ayuno \u2013 Consulta personal y un programa personalizado de acuerdo a las diferentes necesidades (durante el proceso de reserva se te entregar\u00e1n unos cuestionarios para conocerte mejor y poder dise\u00f1ar un ayuno ideal para ti). \u2013 Orientaci\u00f3n nutricional \u2013 Dos sesiones de hidroterapia de col\u00f3n \u2013 Una sesi\u00f3n de Masaje de Thai-Yoga de 45 minutos \u2013 Una sesi\u00f3n de Masaje de Sonido Curativo con Cuencos Tibetanos de 45 minutos \u2013 Apoyo de especialistas \u2013 Sesiones diarias de yoga suave y relajaci\u00f3n guiada \u2013 Sesiones diarias de meditaci\u00f3n \u2013 Caminatas meditativas suaves en la naturaleza del Parque Nacional de Ordesa y Monte Perdido.\nContacto: Katya y/o Daniel. T 622 016 648 / 645 830 346 /info@casacuadrau.org\nOrganiza: Casa Cuadrau y Amanda Spring\nD\u00f3nde: Casa Cuadrau, C/\u00danica. Vi\u00f3, a las puertas del Parque Nacional de Ordesa y Monte Perdido (Huesca)\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://www.casacuadrau.org/](http://www.casacuadrau.org/)\nEl Yoga y las Necesidades Educativas Especiales\n21 y 22 de mayo. El yoga y las necesidades educativas especiales es un seminario de profundizaci\u00f3n en las t\u00e9cnicas de yoga en la educaci\u00f3n. Su objetivo es proporcionar a los docentes herramientas ajustadas a las necesidades educativas de los alumnos con dificultades de aprendizaje. Esta formaci\u00f3n consta de 15 horas (11h presenciales+4 de trabajo personal).\nTodas las formaciones RYE son reconocidas anualmente por el \u00abDepartament d\u2019Ensenyament de la Generalitat de Catalunya\u00bb dentro del Plan de Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado.\nD\u00f3nde: Centro Anahata C/ Espanya, 20 -L\u2019Hospitalet de Llobregat (Barcelona)\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://rye-yoga-educacion.es/](http://rye-yoga-educacion.es/)\nFestival M\u00edtica India Espa\u00f1a 2016\n21 y 22 de mayo. Festival Internacional que promueve el conocimiento y acercamiento de la India y el yoga a occidente, contaremos con los mas grandes maestros en las diversas ramas del yoga a trav\u00e9s de talleres, charlas, workshops y clases. Adem\u00e1s de un gran muestrario de la cultura, artesan\u00eda, filosof\u00eda y arte hind\u00fa.\nOrganiza: Escuela Andaluza de Yoga T 952775634 / escuelaandaluzadeyoga@gmail.com\nD\u00f3nde: Carpa municipal en el recinto ferial de San Pedro Alc\u00e1ntara, Marbella (M\u00e1laga)\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://www.marbella-yoga.com/](http://www.marbella-yoga.com/)\nYoga aplicado a la escalada\n21 y 22 de mayo. La uni\u00f3n de las ense\u00f1anzas del Yoga volcadas en la experiencia de la Escalada. Respiraci\u00f3n, Meditaci\u00f3n y aspectos f\u00edsicos que si los conocemos optimizan nuestra pr\u00e1ctica en la roca.\nD\u00f3nde: Calcena (Zaragoza)\nPrecio: 90 \u20ac\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://alberguedecalcena.com/](http://alberguedecalcena.com/)\nCurso Monogr\u00e1fico de Health Qigong\nChicung para la salud. Sistema Yi Jin Jing. Dirigido a Profesores de Taichi , Qigong, Yoga, Pilates, fisioterapeutas, etc., y a todas las personas que quieran conocer en profundidad este sistema.\nPrecio: 80 \u20ac\nInscripci\u00f3n: T 686 801 006 / 620 919 508 / qigongandalucia@gmail.com\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://www.centrohermes.es/servicio-4424170092093099424170-curso_monografico_health_qigong](http://www.centrohermes.es/servicio-4424170092093099424170-curso_monografico_health_qigong)\nYoga en Familia\nUn taller para crear un espacio \u00edntimo entre padres, madres e hijos e hijas, para crecer juntos y reforzar el v\u00ednculo familiar. Mediante el juego y la imaginaci\u00f3n ejercitaremos la respiraci\u00f3n, practicaremos asanas para fortalecer el cuerpo y la mente, reduciremos el estr\u00e9s y aprenderemos a relajarnos. An\u00edmate a compartir este espacio con nosotros y a disfrutar del momento en la mejor de las compa\u00f1\u00edas.\nD\u00f3nde: Centro de Yoga Muladhara. Avda Cabo de Gata, 275, C Almer\u00eda\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://yogamuladhara.com/953-2/](http://yogamuladhara.com/953-2/)\nConstruyendo el \u0101sana desde la base I. La importancia de los pies\nLa pr\u00e1ctica de la sesi\u00f3n completa de \u0101sanas de pie, pr\u0101n\u0101y\u0101ma y relajaci\u00f3n, ser\u00e1 de una de 1 h y media de duraci\u00f3n aproximada, en la primera hora del programa se explicaran las bases anat\u00f3micas de referencia, que ser\u00e1n aplicadas en la pr\u00e1ctica.\nLa pr\u00e1ctica se iniciara desde el \u0101sana Samasthiti, en la que se aplicara todo lo expuesto anteriormente. Una vez correctamente instalada la posici\u00f3n. Se iniciara la pr\u00e1ctica. Los \u00faltimos 15 minutos, para dudas y comentarios.\nD\u00f3nde: C/Ebro 18. Hospitalet de Llobregat. Barcelona\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://www.yogasuryachandra.es/](http://www.yogasuryachandra.es/)\nSeminario \u2018La esencia de la Yogaterapia\u2019, con K. Desikachar\nEl maestro Sri T. Krishnamacharya, uno de los grandes yoguis contempor\u00e1neos, fue quien a principios del siglo XX volvi\u00f3 a introducir el yoga de una manera completamente adaptable y aplicable a nuestra sociedad moderna. A pesar de que el yoga ofrezca una amplia gama de herramientas con grandes beneficios de sanaci\u00f3n y transformaci\u00f3n personal, est\u00e1 habitualmente asociado solo con la pr\u00e1ctica de posturas f\u00edsicas. En esta tradici\u00f3n sin embargo se ofrecen muchas m\u00e1s herramientas, que son muy importantes en el proceso de autosanaci\u00f3n.\nEste seminario de un d\u00eda est\u00e1 especialmente dise\u00f1ado para profesores de yoga que quieran profundizar en la visi\u00f3n hol\u00edstica y terap\u00e9utica del yoga seg\u00fan la tradici\u00f3n cl\u00e1sica de T. Krishnamacharya & T. K. V. Desikachar. Los participantes aprender\u00e1n los principios esenciales de la Yogaterapia, un sistema de sanaci\u00f3n que tiene su punto de partida desde la mente, practicando Asana, Pranayama, Mantra, Mudra, Ny\u00e4sa y Meditaci\u00f3n. El seminario incluye presentaciones, discusiones abiertas y pr\u00e1cticas experienciales.\nHorario: de 9.00 a 16.00h\nD\u00f3nde: Espai de Ioga. Pg. Sat Joan 121. Barcelona\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://www.yogaenred.com/2016/04/04/entrevista-con-kausthub-desikachar/](http://www.yogaenred.com/2016/04/04/entrevista-con-kausthub-desikachar/)\nLa Yogaterapia, taller experiencial con el Dr. Kausthub Desikachar\nBarcelona, 21 de mayo y Madrid 22 de mayo del 2016. Yoga en ka tradici\u00f3n de T. Krishnamacharya & T.K.V. Desikachar\nEn la actualidad el yoga, una disciplina milenaria que se origin\u00f3 en la antigua India, est\u00e1 ganando cada vez m\u00e1s popularidad y reconocimiento como sistema complementario de salud. El maestro Sri T. Krishnamacharya, uno de los grandes yoguis contempor\u00e1neos, fue quien a principios del siglo XX, volvi\u00f3 a introducir el yoga de una manera completamente adaptable y aplicable a nuestra sociedad moderna. A pesar de que el yoga ofrezca una amplia gama de herramientas con grandes beneficios de sanaci\u00f3n y transformaci\u00f3n personal, est\u00e1 habitualmente asociado solo con la pr\u00e1ctica de posturas f\u00edsicas. En esta tradici\u00f3n sin embargo se ofrecen muchas m\u00e1s herramientas, que son muy importantes en el proceso de autosanaci\u00f3n.\nLa Yogaterapia es un proceso de empoderamiento en el cual el alumno, bajo la gu\u00eda del yogaterapeuta, implementa una pr\u00e1ctica personalizada en constante desarrollo, que no solo enfoca la enfermedad de manera multidimensional, sino que tambi\u00e9n tiene el objetivo de aliviar progresivamente el malestar, siendo a la vez completamente compatible con la medicina occidental. La ventaja del yoga es su visi\u00f3n hol\u00edstica y por esa raz\u00f3n las herramientas del yoga se enfocan en todos los planos del ser humano. Algunas de sus herramientas m\u00e1s poderosas son posturas, respiraci\u00f3n consciente, meditaci\u00f3n, estilo de vida, visualizaci\u00f3n, sonidos vocales y recomendaciones alimentarias, resultando en un proceso de sanaci\u00f3n integral y altamente eficaz para el que lo practica. Este seminario de un d\u00eda est\u00e1 especialmente dise\u00f1ado para profesores de yoga que quieran profundizar en la visi\u00f3n hol\u00edstica y terap\u00e9utica del yoga seg\u00fan la tradici\u00f3n cl\u00e1sica de T. Krishnamacharya & T.K.V. Desikachar. Los participantes aprender\u00e0n los principios esenciales de la Yogaterapia, un sistema de sanaci\u00f3n que tiene su punto de partida desde la Mente, practicando Asana, Pranayama, Mantra, Mudra, Ny\u00e4sa y Meditaci\u00f3n.\nEl seminario incluye presentaciones, discusiones abiertas y pr\u00e1cticas experienciales. El Dr. K. Desikachar, hijo y alumno de TKV Desikachar, empez\u00f3 a estudiar yoga cuando ten\u00eda nueve a\u00f1os. Despu\u00e9s de haber completado sus estudios universitarios, se comprometi\u00f3 a enfocarse plenamente en el estudio y la ense\u00f1anza del Yoga. Ha co-escrito varios libros, como El Yoga del Yogui, una biograf\u00eda de su abuelo y gran yogui T. Krishnamacharya, y El Coraz\u00f3n de Asana, un manual comprensivo sobre los asanas cl\u00e1sicos del Yoga. Se doctor\u00f3 en psicolog\u00eda en la Universidad de Madras con la tem\u00e1tica \u201cLos efectos de la Yogaterapia individualizada en la calidad de vida\u201d. El Dr. K Desikachar trabaja como yogaterapeuta y ofrece soluciones eficaces para todo tipo de desequilibrios mentales, emocionales y f\u00edsicos. Combina las ense\u00f1anzas del Yoga, el Ayurveda, los Vedas y la psicolog\u00eda moderna con el objetivo de empoderar a sus clientes en su camino de sanaci\u00f3n, haci\u00e9ndoles descubrir su propio potencial. El Dr. K Desikachar es reconocido por su conocimiento profundo de la tradici\u00f3n del Yoga y su capacidad de explicar esas ense\u00f1anzas milenarias de manera accesible y adaptable en nuestra sociedad moderna. Da formaciones de YOGATERAPIA a profesores de Yoga en Bruselas, Europa. La pr\u00f3xima promoci\u00f3n empieza en agosto 2016.\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la formaci\u00f3n:\n[www.kausthub.com/yth2016](http://static1.squarespace.com/static/512574ebe4b0e3d521c36548/t/5715fd78cf80a1ba34e0c9e5/1461058938965/KHYF_Yoga_Therapy_Europe_2016_2019_V4.pdf)\nHorarios de talleres: 9.00 a 16.00h. Precio: 90\u20ac\nContacto: Dana Ginevro T +34 677031637 / yogabydana@outlook.com\nDr. Kausthub Desikachar dar\u00e0 sesiones individuales de Yogaterapia el viernes 20 de mayo en Barcelona y el lunes 23 de mayo en Madrid. Para coger hora contacta con Dana Ginevro.\nD\u00f3nde: Espai de ioga, Yogaia Pg. Sant Joan 121. Barcelona (d\u00eda 21 mayo) y Espacio Ronda. Ronda de Segovia 50. Madrid (22 mayo)\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[https://static1.squarespace.com/](https://static1.squarespace.com/static/512574ebe4b0e3d521c36548/t/5629cff2e4b052a65b34d1ae/1445580786787/KHYF_Yoga_Therapy_Europe_2016_2019_V3.pdf)\nDomingo 22 de mayo\nMaster Class. Yoga profundo con Eva Klimberg\nEn la anterior Master Class de Yoga Profundo disfrutamos tanto\u2026 que repetiremos regularmente. Quiero contaros como funciona el Ha-tha Yoga en los koshas o envolturas que componen los cuerpos f\u00edsico, astral y causal. Mostraros como el dandha equilibra los swaras y como aumentar tu capacidad pulmonar con la respiraci\u00f3n \u00abanti-natural\u00bb. Quiero mostraros un mapa para que, al ir recorriendo el camino \u00abhacia adentro\u00bb, reconozc\u00e1is los \u00abse\u00f1uelos\u00bb y sep\u00e1is lo que esta pasando. Quiero que comprend\u00e1is por qu\u00e9 los pranayamas y la meditaci\u00f3n nos precipitan hacia las profundidades del Silencio Interior Natural. Quiero que lo entend\u00e1is y lo viv\u00e1is. Habr\u00e1 una secuencia generosa y larga de asanas bien escojidas, tiempo de sobra para disfrutar de variados pranayamas y una relajaci\u00f3n profunda y completa. La Meditaci\u00f3n fruto de la quietud natural coronara la pr\u00e1ctica. M\u00fasica & Mantras, siempre\u2026 para endulzar el coraz\u00f3n. Para todo esto hace falta tiempo de Sadhana Profunda. Por eso nos vamos a dedicar 3,30h.\nSi eres profe o practicas hace tiempo, esto esta pensado para ti. Todo el mundo es bienvenido \u00a1Ven a disfrutar profundizando en tu pr\u00e1ctica\u2026 sin tiempo!\nInscripciones: yogaconcris@gmail.com / Cris: T 691432879\nPrecio: 30\u20ac\nD\u00f3nde: La Sala. Calle Arenal, 9. 28013 Madrid\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://www.yogaartstudio.com/](http://www.yogaartstudio.com/)\nKirtan (Yoga de la devoci\u00f3n o Bhakti Yoga)\nEl kirtan equilibra al practicante de cualquier otra rama del yoga, ya que se centra en el coraz\u00f3n, adem\u00e1s de que lo vuelve m\u00e1s sensible a su propia vida interior.\nTara Walsh comparte noches de Kirtan, acompa\u00f1ada por artistas amigos como Ravi Ramoneda o Manu Om.\nContacto: T 915 315 011 / info@madyoga.es\nD\u00f3nde: MadYoga. C/ Pizarro 19, 28004 Madrid\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://madyoga.es/kirtan-tara-walsh/](http://madyoga.es/kirtan-tara-walsh/)\nMasterclass Yoga Ben\u00e9fico\nClase de Yoga para todos los niveles. Dedicaremos esta sesi\u00f3n a la maravillosa naturaleza y a los animales. Todo lo recaudado se donar\u00e1 al Santuario Gaia, organizaci\u00f3n que ofrece una segunda oportunidad a animales de granja. Estos animales son rescatados de la industria alimentaria por no servir para comerciar con ellos, bien sea por salud o edad.\nAportaci\u00f3n consciente m\u00ednima: 5\u20ac\nContacto: info@sportgalapagar.com/T 691 472 742\nD\u00f3nde: Polideportivo de Galapagar. Madrid\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://www.sportgalapagar.com/](http://www.sportgalapagar.com/)\nBeach and Ashtanga yoga retreat in Spain\n22 al 28 de mayo. Retiro de Yoga en ingl\u00e9s. Una semana con todo incluido, alojamiento y pension completa vegetariana, clases de Ashtanga Yoga, talleres y gestion de transporte y otras actividades como surf, kitesurf, vela, buceo, visita a delfines y ballenas, avistamiento de p\u00e1jaros, etc.\nDe lunes a s\u00e1bado podr\u00e1s disfrutar de clases de la primera serie de Ashtanga Vinyasa Yoga, basadas en las ense\u00f1anzas de Sri. K. Pattabhi Jois y las cases dadas en Mysore, India. Adem\u00e1s podr\u00e1s disfrutar de las maravillosas playas v\u00edrgenes de Tarifa, en especial la playa de Bolonia, conocida por sus inmensas dunas de arena y sus vientos ideales para la pr\u00e1ctica de deportes de agua como el kitesurf, windsurf, surf, etc.\nPrecio 7 noches todo incluido: desde 902 \u20ac\nD\u00f3nde: Tarifa (C\u00e1diz)\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://www.luciayoga.com/es/](http://www.luciayoga.com/es/)\nJugoso Taller de Reposter\u00eda\nSe acerca la primavera, pero todav\u00eda combatimos el fr\u00edo arrim\u00e1ndonos al horno en nuestro \u00a1Taller Intensivo de Reposter\u00eda! El m\u00e1s completo, y durante ocho horas daremos buena cuenta de bizcochos, tartas, chocolates, cremas, hojaldres\u2026 Todo lo necesario para que salgas de all\u00ed siendo un peque\u00f1o experto y sorprendiendo a todos con unos dulces de ensue\u00f1o.\nPrecio: 80 \u20ac todo incluido\nContacto: obrador@elantojo.es / T 670208498 (whatsApp)\nD\u00f3nde: calle Faetones 6. San Lorenzo de El Escorial (Madrid)\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://elantojo.es/](http://elantojo.es/)\nSeminario \u2018La esencia de la Yogaterapia\u2019, con K. Desikachar\nEl maestro Sri T. Krishnamacharya, uno de los grandes yoguis contempor\u00e1neos, fue quien a principios del siglo XX volvi\u00f3 a introducir el yoga de una manera completamente adaptable y aplicable a nuestra sociedad moderna. A pesar de que el yoga ofrezca una amplia gama de herramientas con grandes beneficios de sanaci\u00f3n y transformaci\u00f3n personal, est\u00e1 habitualmente asociado solo con la pr\u00e1ctica de posturas f\u00edsicas. En esta tradici\u00f3n sin embargo se ofrecen muchas m\u00e1s herramientas, que son muy importantes en el proceso de autosanaci\u00f3n.\nEste seminario de un d\u00eda est\u00e1 especialmente dise\u00f1ado para profesores de yoga que quieran profundizar en la visi\u00f3n hol\u00edstica y terap\u00e9utica del yoga seg\u00fan la tradici\u00f3n cl\u00e1sica de T. Krishnamacharya & T. K. V. Desikachar. Los participantes aprender\u00e1n los principios esenciales de la Yogaterapia, un sistema de sanaci\u00f3n que tiene su punto de partida desde la mente, practicando Asana, Pranayama, Mantra, Mudra, Ny\u00e4sa y Meditaci\u00f3n. El seminario incluye presentaciones, discusiones abiertas y pr\u00e1cticas experienciales.\nHorario: de 9.00 a 16.00h\nD\u00f3nde: Espacio Ronda. C/Ronda de Segovia 50. Madrid\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\n[http://www.yogaenred.com/2016/04/04/entrevista-con-kausthub-desikachar/](http://www.yogaenred.com/2016/04/04/entrevista-con-kausthub-desikachar/)", "language": null, "image": "https://www.yogaenred.com/wp-content/uploads/2016/05/Planes_Yoga.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.yogaenred.com/", "/category/practica", "https://www.yogaenred.com/category/asana", "https://www.yogaenred.com/category/encuentros-de-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/escuela-internacional-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/eventos", "https://www.yogaenred.com/category/congresos", "https://www.yogaenred.com/category/cursos", "https://www.yogaenred.com/category/musica-2", "https://www.yogaenred.com/category/ocio", "https://www.yogaenred.com/category/retiros", "https://www.yogaenred.com/category/formacion-de-profesores-2", "https://www.yogaenred.com/category/grandes-maestros", "https://www.yogaenred.com/category/libros-y-cds", "https://www.yogaenred.com/category/meditacion-2", "https://www.yogaenred.com/category/noticias", "https://www.yogaenred.com/category/blogs-favoritos", "https://www.yogaenred.com/category/debates", "https://www.yogaenred.com/category/historias-para-compartir", "https://www.yogaenred.com/category/recomendado", "https://www.yogaenred.com/category/yamas-y-niyamas", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-en-casa", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-nidra", "/category/entrevistas", "/category/articulos", "https://www.yogaenred.com/category/arjuna", "https://www.yogaenred.com/category/asun-arrillaga", "https://www.yogaenred.com/category/carmen-viejo", "https://www.yogaenred.com/category/david-rodrigo-articulos", "https://www.yogaenred.com/category/denis-criado", "https://www.yogaenred.com/category/elsa-beatriz-acevedo", "https://www.yogaenred.com/category/isabel-ward", "https://www.yogaenred.com/category/javier-ruiz-calderon", "https://www.yogaenred.com/category/joaquin-g-weil", "https://www.yogaenred.com/category/jose-manuel-vazquez-firmas", "https://www.yogaenred.com/category/mayte-criado", "https://www.yogaenred.com/category/olga-jimenez", "https://www.yogaenred.com/category/pablo-rego", "https://www.yogaenred.com/category/pedro-lopez-pereda", "https://www.yogaenred.com/category/pepa-castro", "https://www.yogaenred.com/category/ramiro-calle", "https://www.yogaenred.com/category/sergio-martinez-pose", "https://www.yogaenred.com/category/silencio-interior", "/category/bienestar/", "https://www.yogaenred.com/category/ayurveda", "https://www.yogaenred.com/category/nutricion", "https://www.yogaenred.com/category/viajes", "https://www.yogaenred.com/category/consultorio-de-yoga-terapeutico", "/agenda", "/directorio", "/category/sobre-yogaenred/", "https://www.yogaenred.com/category/las-mejores-frases", "https://www.yogaenred.com/category/lo-mas-visto", "https://www.yogaenred.com/category/publicidad", "https://www.instagram.com/yogaenred/", "https://www.facebook.com/RevistaYogaenRed/", "https://twitter.com/yogaenred", "https://www.youtube.com/user/yogaenredtube", "https://www.instagram.com/yogaenred/", "https://www.facebook.com/RevistaYogaenRed/", "https://twitter.com/yogaenred", "https://www.youtube.com/user/yogaenredtube", "/category/practica", "https://www.yogaenred.com/category/asana", "https://www.yogaenred.com/category/encuentros-de-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/escuela-internacional-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/eventos", "https://www.yogaenred.com/category/congresos", "https://www.yogaenred.com/category/cursos", "https://www.yogaenred.com/category/musica-2", "https://www.yogaenred.com/category/ocio", "https://www.yogaenred.com/category/retiros", "https://www.yogaenred.com/category/formacion-de-profesores-2", "https://www.yogaenred.com/category/grandes-maestros", "https://www.yogaenred.com/category/libros-y-cds", "https://www.yogaenred.com/category/meditacion-2", "https://www.yogaenred.com/category/noticias", "https://www.yogaenred.com/category/blogs-favoritos", "https://www.yogaenred.com/category/debates", "https://www.yogaenred.com/category/historias-para-compartir", "https://www.yogaenred.com/category/recomendado", "https://www.yogaenred.com/category/yamas-y-niyamas", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-en-casa", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-nidra", "/category/entrevistas", "/category/articulos", "https://www.yogaenred.com/category/arjuna", "https://www.yogaenred.com/category/asun-arrillaga", "https://www.yogaenred.com/category/carmen-viejo", "https://www.yogaenred.com/category/david-rodrigo-articulos", "https://www.yogaenred.com/category/denis-criado", "https://www.yogaenred.com/category/elsa-beatriz-acevedo", "https://www.yogaenred.com/category/isabel-ward", "https://www.yogaenred.com/category/javier-ruiz-calderon", "https://www.yogaenred.com/category/joaquin-g-weil", "https://www.yogaenred.com/category/jose-manuel-vazquez-firmas", "https://www.yogaenred.com/category/mayte-criado", "https://www.yogaenred.com/category/olga-jimenez", "https://www.yogaenred.com/category/pablo-rego", "https://www.yogaenred.com/category/pedro-lopez-pereda", "https://www.yogaenred.com/category/pepa-castro", "https://www.yogaenred.com/category/ramiro-calle", "https://www.yogaenred.com/category/sergio-martinez-pose", "https://www.yogaenred.com/category/silencio-interior", "/category/bienestar/", "https://www.yogaenred.com/category/ayurveda", "https://www.yogaenred.com/category/nutricion", "https://www.yogaenred.com/category/viajes", "https://www.yogaenred.com/category/consultorio-de-yoga-terapeutico", "/agenda", "/directorio", "/category/sobre-yogaenred/", "https://www.yogaenred.com/category/las-mejores-frases", "https://www.yogaenred.com/category/lo-mas-visto", "https://www.yogaenred.com/category/publicidad", "https://www.yogaenred.com/category/practica/eventos/congresos/", "https://www.yogaenred.com/category/practica/eventos/cursos/", "https://www.yogaenred.com/category/practica/eventos/", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://www.yogaenred.com/2016/05/19/un-fin-de-semana-de-yoga-y-gozo-interior/", "https://www.instagram.com/?url=https://www.yogaenred.com/2016/05/19/un-fin-de-semana-de-yoga-y-gozo-interior/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.yogaenred.com/2016/05/19/un-fin-de-semana-de-yoga-y-gozo-interior/", "https://twitter.com/share?url=https://www.yogaenred.com/2016/05/19/un-fin-de-semana-de-yoga-y-gozo-interior/", "http://www.yogaenred.com/wp-content/uploads/2016/05/Planes_Yoga.jpg", "https://www.facebook.com/events/947046935413198/", "http://profesoresdeyoga.org/", "http://centrocalima.com/20-21-y-22-de-mayo-tantra-el-extasis-del-tacto-con-xavi-domenech/", "https://yogaycreatividad.com/", "http://goo.gl/forms/mvMwmnZvxa", "http://retiroburgos.com/masajes-ayurvedicos-solidarios/?utm_source=mailing25&utm_medium=email&utm_campaign=%3Cscript%3E+++%28function%28i%2Cs%2Co%2Cg%2Cr%2Ca%2Cm%29{i[%27GoogleAnalyticsObject%27]%3Dr%3Bi[r]%3Di[r]||function%28%29{+++%28i[r].q%3Di[r].q||[]%29.push%28arguments%29}%2Ci[r].l%3D1*new+Date%28%29%3Ba%3Ds.createElement%28o%29%2C+++m%3Ds.getElementsByTagName%28o%29[0]%3Ba.async%3D1%3Ba.src%3Dg%3Bm.parentNode.insertBefore%28a%2Cm%29+++}%29", "http://www.padmasanacenter.com/docs/2016PrimerSemestre.pdf", "http://artisticmetropol.es/web/sadhaka-la-senda-del-yoga-2016/", "http://madyoga.es/dharma-yoga-immersion/", "http://www.kundaliniyogagranada.es/portfolio/kundalini-yoga-experience/", "http://www.casacuadrau.org/", "http://rye-yoga-educacion.es/", "http://www.marbella-yoga.com/", "http://alberguedecalcena.com/", "http://www.centrohermes.es/servicio-4424170092093099424170-curso_monografico_health_qigong", "http://yogamuladhara.com/953-2/", "http://www.yogasuryachandra.es/", "http://www.yogaenred.com/2016/04/04/entrevista-con-kausthub-desikachar/", "http://static1.squarespace.com/static/512574ebe4b0e3d521c36548/t/5715fd78cf80a1ba34e0c9e5/1461058938965/KHYF_Yoga_Therapy_Europe_2016_2019_V4.pdf", "https://static1.squarespace.com/static/512574ebe4b0e3d521c36548/t/5629cff2e4b052a65b34d1ae/1445580786787/KHYF_Yoga_Therapy_Europe_2016_2019_V3.pdf", "http://www.yogaartstudio.com/", "http://madyoga.es/kirtan-tara-walsh/", "http://www.sportgalapagar.com/", "http://www.luciayoga.com/es/", "http://elantojo.es/", "http://www.yogaenred.com/2016/04/04/entrevista-con-kausthub-desikachar/", "https://www.yogaenred.com/2016/04/29/un-fin-de-semana-lleno-de-sorprendentes-actividades/", "https://www.yogaenred.com/2015/12/10/tus-citas-para-el-fin-de-semana-2/", "https://www.yogaenred.com/2015/11/26/planes-para-el-fin-de-semana-25/", "https://www.yogaenred.com/2015/11/19/agenda-para-un-superfestivo-fin-de-semana/", "https://www.yogaenred.com/2015/11/05/planes-para-profundizar-en-el-yoga-este-fin-de-semana/", "https://www.yogaenred.com/2015/10/08/planes-para-un-largo-fin-de-semana-2/", "https://www.yogaenred.com/2015/06/11/un-fin-de-semana-lleno-de-variedad-e-inspiracion/", "https://www.yogaenred.com/2014/04/10/agenda-para-un-musical-fin-de-semana/", "https://www.yogaenred.com/2013/09/29/que-hacer-el-fin-de-semana-2/", "https://www.yogaenred.com/2013/03/08/agenda-fin-de-semana-2/", "http://www.yogaenred.com/agenda/", "https://www.yogaanandamaya.com/event/seminario-de-meditacion-con-sama%e1%b9%87eri-arindama-2/", "https://www.city-yoga.com/reserva/1-city-yoga/385-revolucion-postural-bowspring-16-septiembre", "https://www.facebook.com/festivalcordobaalnatural/", "https://www.instagram.com/p/CwAJv0ro9-r/?utm_source=ig_web_copy_link&igshid=MzRlODBiNWFlZA%3D%3D", "/videoteca/", "https://www.yogaenred.com/2014/01/22/mudras-mudra-del-loto/", "https://www.yogaenred.com/2022/02/03/jueves-3-entrevista-con-ramiro-calle-el-yoga-y-su-evolucion/", "https://www.yogaenred.com/2022/01/27/entrevista-a-swami-satyananda-saraswati-hay-una-conciencia-detras-de-todo/", "https://www.yogaenred.com/2022/01/10/entrevista-con-swami-sivadasananda-una-buena-formacion-convierte-tu-casa-en-tu-centro-de-yoga/", "https://www.yogaenred.com/2022/08/23/cursos-de-formacion-de-profesoras-es-de-yoga-2022-2023/", "https://www.yogaenred.com/2022/06/27/retiros-de-yoga-de-verano-2-julio-agosto-y-septiembre/", "/politica-de-cookies", "/aviso-legal", "/quienes-somos", "/contacta", "https://www.instagram.com/yogaenred/", "https://www.facebook.com/RevistaYogaenRed/", "https://twitter.com/yogaenred", "https://www.youtube.com/user/yogaenredtube", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null]}