{"title": "Retrospectiva del a\u00f1o - Carlos Gu\u00edo - Psicoterapeuta", "author": "Carlos Gu\u00edo", "url": "https://www.carlosguiodiaz.com/blog/retrospectiva-ao/", "hostname": "carlosguiodiaz.com", "description": "Una propuesta de trabajo personal para realizar la retrospectiva y evaluaci\u00f3n del a\u00f1o. Identifica los aprendizajes, retos, y aspectos por mejorar del a\u00f1o.", "sitename": "Carlos Andr\u00e9s Gu\u00edo - Psic\u00f3logo Cl\u00ednico", "date": "2018-12-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Por Carlos Gu\u00edo (Psic\u00f3logo cl\u00ednico)\nMomento de balance\nEl fin de a\u00f1o es un momento de balance y de nuevos prop\u00f3sitos. En el \u00e1mbito empresarial es com\u00fan que el cierre de a\u00f1o vaya acompa\u00f1ado de cierres contables, de an\u00e1lisis del cumplimiento de indicadores de gesti\u00f3n, y que haya una agitada actividad en que los equipos de trabajo rinden informe sobre los logros obtenidos y los aspectos por mejorar para el a\u00f1o que viene. Dicho modo de proceder es inherente a toda empresa que se toma en serio sus metas y que tiene deseos de crecer y fortalecerse.\nEn el \u00e1mbito personal, en general no procedemos de la misma forma. Es pr\u00e1ctica s\u00f3lo de algunos, bien sea porque lo han aprendido a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n profesional o en los enuentros con otras personas a lo largo de la vida, o de un proceso de autoeducaci\u00f3n, el hacer una pausa y evaluar las experiencias y aprendizajes tenidos a lo largo del a\u00f1o, y frente a \u00e9sta evaluaci\u00f3n definir metas y prop\u00f3sitos para el a\u00f1o que viene. Por el contrario, la gran mayor\u00eda de las personas viven las festividades de las \u00faltimas semanas del a\u00f1o como espacios para \u201cno pensar\u201d, para desconectarse y entrar en la inconsciencia que brindan el alcohol, el comercio, y las diversas ofertas de entretenimiento comunes en \u00e9sta \u00e9poca del a\u00f1o, de forma tal que los espacios de reflexi\u00f3n y retrospecci\u00f3n sencillamente no se dan. Justo lo opuesto es necesario: vivir \u00e9sta \u00e9poca en plena conciencia, para poder dar cabida a los impulsos de futuro.\nLos beneficios de hacer una pausa\nSe requiere en primer lugar tomar conciencia de la importancia que tiene el hecho de hacer una pausa y sacar el tiempo para \u201crevivir\u201d y reflexionar sobre lo experimentado. No es de ninguna manera \u201ctiempo perdido\u201d. Los beneficios de \u00e9sta pr\u00e1ctica son muchos. A continuaci\u00f3n enumeramos algunos de ellos:\n- Adquirir una visi\u00f3n global de los acontecimientos vividos durante el a\u00f1o.\n- Observar los temas recurrentes; aquellas cosas que aparecieron una y otra vez como prueba o tarea a lo largo de los meses.\n- Identificar la tem\u00e1tica principal que tuvo nuestro a\u00f1o.\n- Reconocer en los encuentros humanos tenidos a las personas que fueron fundamentales, protagonistas, en el modo como se desarrollaron los acontecimientos ocurridos, en las decisiones tomadas, en las emociones experimentadas, en los aprendizajes realizados, etc.\n- Identificar los logros obtenidos durante el a\u00f1o, pero tambi\u00e9n los aspectos por mejorar.\n- Dar orden a nuestros recuerdos y ganar en objetividad frente a nuestras propias acciones.\n- Tomar conciencia de hechos o situaciones que pasaron inadvertidos, o que subestimamos en importancia, pero que vi\u00e9ndolos en retrospectiva ganan en importancia o conllevan un mensaje importante para nuestra vida.\n- Desarrollar gratitud frente a los regalos, dones y aprendizajes realizados a lo largo del a\u00f1o, que llegaron a trav\u00e9s de personas, situaciones o hechos inesperados.\n- Replantear nuestras metas y acciones como resultado de profundizar en el conocimiento de nuestros deseos reales y nuestras habilidades.\n- Identificar unilateralizaciones y desequilibrios en el modo en que vivimos nuestra vida, priorizando \u00e1reas de vida a expensas del deterioro o abandono de otras \u00e1reas de vida igualmente importantes.\nEstos y otros beneficios puede aportar a la vida de una persona un sencillo ejercicio de retrospecci\u00f3n, as\u00ed que vale la pena hacerlo, vale la pena el tiempo que se invierta en hacerlo. El trabajo invertido se multiplicar\u00e1 decenas de veces en t\u00e9rminos de conciencia, plenitud, paz interior, logro material y espiritual.\nUna vez convencidos de la importancia de \u00e9sta ejercitaci\u00f3n, se requiere la firme decisi\u00f3n de hacerlo. Por \u00faltimo realizar el trabajo.\nPropuesta de ejercitaci\u00f3n\nA continuaci\u00f3n una peque\u00f1a propuesta de trabajo para que si lo quieres hagas la evaluaci\u00f3n de tu a\u00f1o. Te expreso mis mejores deseos para que \u00e9sta gu\u00eda te ayude a profundizar en tu experiencia de vida, y aprovechar de mejor forma los aprendizajes tenidos durante el a\u00f1o, y planear de manera m\u00e1s adecuada el a\u00f1o que viene.\nGu\u00eda de retrospecci\u00f3n\nMateriales:\nNecesitaras algunos materiales b\u00e1sicos:\n- Cuaderno de hojas blancas: Es mejor que sea de hojas blancas y no cuadriculadas o rayadas para hacer un uso libre del espacio de la hoja: dibujar, incluir poes\u00eda, etc. Tambi\u00e9n sirven las bit\u00e1coras de artista que son de hojas blancas.\n- Formato del a\u00f1o. Puedes descargarlo en PDF en \u00e9ste\n[link](http://www.carlosguiodiaz.com/wp-content/uploads/2018/12/Formato-Registro-de-Eventos-por-a\u00f1o.pdf)\n- L\u00e1piz o portaminas.\n- Borrador de nata\n- Post-it\nNOTA: Es importante hacer el ejercicio por escrito, NO en el computador, ni en el celular, ni en la tablet, ni con grabadora. Por escrito, de forma que tu voluntad y tu sentir se involucre m\u00e1s profundamente en el proceso.\nTiempo de ejecuci\u00f3n\nEs un ejercicio que se puede hacer durante varios d\u00edas, de acuerdo a tu disponibilidad de tiempo. Reserva un tiempo espec\u00edfico para hacerlo (ejemplo: 30 minutos, 1 hora), y asegurate de que no vayan a haber interrupciones durante el proceso.\nPasos a seguir\nA continuaci\u00f3n una breve descripci\u00f3n del proceso. No se trata de lineamientos r\u00edgidos, puedes de acuerdo a como lo vayas adelantando\nPASO 1: APROXIMACION IMAGINATIVA AL A\u00d1O\nEscribe los acontecimientos de \u00e9ste a\u00f1o en forma de cuento. Busca un personaje que te represente; puede ser un animal, una persona, una planta, un objeto, una figura mitol\u00f3gica, un superheroe, etc. Cuenta la historia en tercera persona, como si fueras un espectador. No tiene que ser un cuento largo.\nUna vez termines de escribir la historia, haz una pausa, y luego hazte las siguientes preguntas:\n- \u00bfQu\u00e9 t\u00edtulo colocar\u00edas a \u00e9sta historia?. Encuentra el que mejor se ajuste.\n- \u00bfPor qu\u00e9 escogiste \u00e9se personaje en particular? \u00bfQu\u00e9 cualidades o caracter\u00edsticas tiene ese personaje?\n- \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la \u00abbanda sonora\u00bb de las experiencias y acontecimientos \u00e9ste a\u00f1o?\n- \u00bfQue tipo de historia es?: \u00bfes un drama?, \u00bfuna comedia?, \u00bfuna serie de eventos tr\u00e1gicos?, \u00bfuna tragicomedia?\n- \u00bfCual es la emoci\u00f3n predominante?\n- \u00bfCual es el elemento central de la historia? \u00bfalrededor de que evento o situaci\u00f3n giran la mayor parte de los acontecimientos?\n-\n- Quiz\u00e1s quieras realizar en tu cuaderno algunos dibujos o bocetos sobre los acontecimientos y experiencias vividas durante el a\u00f1o, sobre las emociones experimentadas, que permitan que emerjan otros significados. Si lo tuyo no es dibujar prueba a escribir una poes\u00eda o esculpir en arcilla, o inv\u00e9ntate una canci\u00f3n.\nPASO 2. RECOPILACION DE HECHOS\nUna vez realizado el paso anterior, puedes aproximarte de una forma m\u00e1s estructurada al a\u00f1o.\nMes a mes busca reconstruir los hechos, situaciones, lugares, personas que estuvieron presentes en tu vida. Utiliza el formato de meses del a\u00f1o para registrar los eventos ocurridos. Puedes descargar el formato\n[aqu\u00ed](http://www.carlosguiodiaz.com/wp-content/uploads/2018/12/Formato-Registro-de-Eventos-por-a\u00f1o.pdf). Esto nos permitir\u00e1 una panor\u00e1mica de todo el a\u00f1o de un solo vistazo.\nOtra idea para \u00e9sta tarea es hacer uso de post-it, y hacer el ejercicio en una cartelera o una pared. Creas una columna para cada mes con los post-it y en la medida en que vayas recordando eventos, los agregas debajo del encabezado de mes.\nA continuaci\u00f3n algunas preguntas que pueden orientar tu retrospecci\u00f3n.\n- \u00bfQue ocurri\u00f3 \u00e9ste mes en mi vida\u2026 ?\n- \u00bfCual fue el evento m\u00e1s importante ocurrido \u00e9ste mes?\n- \u00bfQue personas estuvieron presentes?\n- \u00bfQue lugares fueron comunes para mi: casa, trabajo, lugares de descanso, etc?\n- \u00bfInici\u00e9 algo nuevo?, \u00bfcomenz\u00f3 un nuevo ciclo para mi?\n- \u00bfA que dediqu\u00e9 mi tiempo y energ\u00eda?\n- \u00bfCuales fueron mis proyectos?\n- \u00bfCuales fueron mis principales preocupaciones?\n- \u00bfC\u00f3mo fue mi estado de \u00e1nimo? \u00bfcual fue la emoci\u00f3n predominante?\n- \u00bfSe repiti\u00f3 o un patr\u00f3n o situaci\u00f3n?\nRevisa cada una de las siguientes areas de vida, y preguntate: \u00bfque ocurrio en mi vida en relaci\u00f3n a \u00e9stas \u00e1reas?:\n- Valores: Dinero, finanzas, autoestima\n- Comunicaci\u00f3n: autoexpresi\u00f3n, viajes cortos\n- Hogar, familia, vida dom\u00e9stica\n- Hijos, creatividad, diversi\u00f3n, hobbies, riesgos\n- Salud y enfermedad\n- Sexualidad\n- Formaci\u00f3n, estudio\n- Pareja\n- Vida espiritual, religi\u00f3n\n- Profesi\u00f3n, colegas\n- Amigos, grupos, comunidad\n- Sue\u00f1os, inspiraciones\nPASO 3. EVALUACI\u00d3N DEL A\u00d1O\nEl \u00faltimo paso es realizar una evaluaci\u00f3n de los eventos y experiencias tenidas a lo largo del a\u00f1o.\nA continuaci\u00f3n se propone una serie de preguntas en un total de 6 categor\u00edas, a fin de hacer una revisi\u00f3n organizada de tematicas presentes durante el a\u00f1o. Algunas de las preguntas \u00e9stan enfocadas a identificar \u201chechos\u201d o \u201csituaciones\u201d concretas, y otras a tomar conciencia de \u201cprocesos\u201d que permitieron que los hechos o situaciones ocurrieran.\nNo todas las preguntas tienen que ser respondidas, son simplemente una ayuda para recordar o identificar temas o situaciones. Si se encuentran temas o respuestas importantes a las preguntas, se sugiere ponerlas por escrito.\nLOGROS\n- \u00bfQu\u00e9 anduvo bien?\n- \u00bfQu\u00e9 se hizo de forma correcta?\n- \u00bfDe qu\u00e9 estoy orgulloso?\n- \u00bfQu\u00e9 funcion\u00f3 bien \u00e9ste a\u00f1o?\n- \u00bfQu\u00e9 logros alcanc\u00e9?\n- \u00bfQu\u00e9 metas que me propuse logr\u00e9 cumpl\u00edr?\n- \u00bfEn que momento del a\u00f1o estuve en mi mejor momento?\nEvaluaci\u00f3n de logros:\n- \u00bfC\u00f3mo lo logr\u00e9?\n- \u00bfQu\u00e9 caus\u00f3 esto?\n- \u00bfHubo algo que refren\u00e9 o evit\u00e9 hacer que permiti\u00f3 que eso ocurriera?\n- \u00bfFue la interpretaci\u00f3n de eventos, motivaciones y acciones lo que ayud\u00f3 a que esto sucediera?\n- \u00bfEstuvo relacionado con un cambio personal o decisi\u00f3n tomada?\n- \u00bfEstuvo relacionado con la participaci\u00f3n o la presencia de otra persona?\n- \u00bfEsto como me permite relacionarme con el modo en que puedo comportarme a futuro?\nPOR MEJORAR\n- \u00bfQu\u00e9 no anduvo bien?\n- \u00bfQu\u00e9 deber\u00eda ser mejorado?\n- \u00bfQu\u00e9 pudo hacerse mejor?\n- \u00bfCu\u00e1l fue mi peor momento en el a\u00f1o?.\n- \u00bfQu\u00e9 metas o prop\u00f3sitos no logr\u00e9?\nEvaluaci\u00f3n de fallos o errores cometidos\n- En relaci\u00f3n a las metas no alcanzadas \u00bfpor qu\u00e9 sucedi\u00f3? \u00bfQu\u00e9 impidi\u00f3 que se alcanzara?, \u00bfse trata de un fallo personal o de una situaci\u00f3n exterior?\n- \u00bfQu\u00e9 decisiones o acciones pude haber tomado para evitar esa situaci\u00f3n o reacci\u00f3n?\n- \u00bfQu\u00e9 decisiones fueron tomadas que no han debido tomarse?\n- \u00bfQu\u00e9 interpretaciones erroneas de eventos, motivaciones y acciones llevaron a esa mala acci\u00f3n?, \u00bfCu\u00e1les eran las interpretaciones correctas?\nAPRENDIZAJES\n- \u00bfQu\u00e9 aprend\u00ed este a\u00f1o?\n- \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser la lecci\u00f3n m\u00e1s importante que la vida me dio \u00e9ste a\u00f1o?\n- \u00bfQu\u00e9 descubr\u00ed acerca de mi mismo?\n- \u00bfQu\u00e9 oportunidades me perd\u00ed de explorar?\nEvaluaci\u00f3n de aprendizajes:\n- \u00bfLo que aprend\u00ed como lo aprend\u00ed?\n- \u00bfQui\u00e9n contribuyo m\u00e1s a mi crecimiento como individuo?\nCOLABORACION:\n- \u00bfA que he contribuido de forma positiva?\n- \u00bfA qui\u00e9n o quienes he impactado de forma positiva?\n- \u00bfDe que forma apoy\u00e9 a los dem\u00e1s?\n- \u00bfDisfrut\u00e9 el \u00e9xito de los dem\u00e1s?\n- \u00bfAcept\u00e9 las limitaciones de los dem\u00e1s?\n- \u00bfC\u00f3mo no ayud\u00e9 o incluso obstaculic\u00e9 a los dem\u00e1s?\nGRATITUD\nNOTA: Las tres primeras preguntas forman parte de la pr\u00e1ctica de meditaci\u00f3n reflexiva japonesa llamada Naikan\n- \u00bfQu\u00e9 recib\u00ed de \u2026. (la vida, pareja, hijos, padres, familia en general, jefes, trabajo etc)?\n- \u00bfQu\u00e9 he dado a\u2026. (la vida, personas, etc)?\n- \u00bfQu\u00e9 problemas y dificultades he causado a\u2026. (la vida, personas, etc)?\n- \u00bfDe qu\u00e9 estoy agradecido?\nINICIATIVAS\n- \u00bfQu\u00e9 iniciativas o prop\u00f3sitos surgieron? (Incluye proyectos, tratamientos m\u00e9dicos, pr\u00e1cticas espirituales, rutinas de ejercicio o h\u00e1bitos que decidiste desarrollar)\n- \u00bfC\u00f3mo surgieron \u00e9stas iniciativas y decisiones?\n- \u00bfLa sostuviste?, \u00bfsiguen presentes ahora?\n- Si no los contin\u00faaste, \u00bfcual fue la raz\u00f3n?\nPalabras finales\nEste ser\u00eda el fin de esta propuesta de retrospecci\u00f3n del a\u00f1o. Desde luego que las preguntas o \u00e1reas a evaluar no se restringen a las que estan propuestas en \u00e9sta peque\u00f1a gu\u00eda, pero quiz\u00e1s constituya un impulso interesante para tu propio trabajo personal.\nComo nota final, es necesario se\u00f1alar que la pr\u00e1ctica de la retrospecci\u00f3n forma parte de muchas tradiciones y ense\u00f1anzas espirituales tanto orientales como occidentales. En mi caso particular conoc\u00ed por primera vez acerca de \u00e9sta pr\u00e1ctica en la ense\u00f1anza espiritual del Maestro Kirpal Singh, y posteriormente y de forma ampliada en las ense\u00f1anzas del fil\u00f3sofo austriaco Rudolf Steiner, fundador de la antroposof\u00eda; considero hacer explicito \u00e9ste v\u00ednculo, como expresi\u00f3n de gratitud a \u00e9stos grandes maestros.\nHay un paso a seguir, y es que despu\u00e9s de la retrospectiva del a\u00f1o conviene hacer la prospectiva del a\u00f1o que viene, es decir establecer las metas (goal setting) que se ejecutar\u00e1n en el pr\u00f3ximo a\u00f1o. \u00c9ste ser\u00e1 el tema de nuestro siguiente post, a fin de complementar el trabajo iniciado aqu\u00ed.\nMis mejores deseos para \u00e9ste d\u00eda de cierre de a\u00f1o, y lo mejor para ti en \u00e9ste a\u00f1o que comienza.\nAcerca del autor\nCARLOS GU\u00cdO\nPSIC\u00d3LOGO CL\u00cdNICO\nPsicoterapeuta. En mi pr\u00e1ctica cl\u00ednica busco ayudar a las personas a comprender su historia personal, sus creencias nucleares, im\u00e1genes internas, emociones y h\u00e1bitos. Considero que la psicoterapia tiene como prop\u00f3sito fundamental ayudar a que las personas sean libres y fortalezcan su autonom\u00eda y creatividad.", "language": null, "image": "https://www.carlosguiodiaz.com/wp-content/uploads/2019/02/CarlosGuio-156x200.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.carlosguiodiaz.com", "https://wa.me/3505763225?text=Estoy interesado en servicios de psicoterapia", "https://www.carlosguiodiaz.com", "https://www.carlosguiodiaz.com/terapia-individual/", "https://www.carlosguiodiaz.com/terapia-de-pareja/", "https://www.carlosguiodiaz.com/terapia-adolescentes/", "https://www.carlosguiodiaz.com/terapia-online/", "https://www.carlosguiodiaz.com", "https://www.carlosguiodiaz.com/fobia-social/", "https://www.carlosguiodiaz.com/informacion-a-pacientes/", "https://www.carlosguiodiaz.com/blog/", "https://www.carlosguiodiaz.com/enlaces/", "https://www.carlosguiodiaz.com/", "https://www.carlosguiodiaz.com/#servicios", "https://www.carlosguiodiaz.com/blog/author/daeye0/", "http://www.carlosguiodiaz.com/wp-content/uploads/2018/12/Formato-Registro-de-Eventos-por-a\u00f1o.pdf", "http://www.carlosguiodiaz.com/wp-content/uploads/2018/12/Formato-Registro-de-Eventos-por-a\u00f1o.pdf", "/acerca-de-mi", "https://www.carlosguiodiaz.com/blog/primeros-auxilios-emocionales/", "https://www.carlosguiodiaz.com/blog/prospectiva-ao/", "/blog/retrospectiva-ao/#respond", "https://www.carlosguiodiaz.com/blog/calma-es-fuerza-interior/", "https://www.carlosguiodiaz.com/blog/culpa-o-responsabilidad/", "https://www.carlosguiodiaz.com/blog/prospectiva-ao/", "https://www.carlosguiodiaz.com/blog/retrospectiva-ao/", "https://www.carlosguiodiaz.com/blog/primeros-auxilios-emocionales/", "https://wpastra.com/"]}