{"title": "Turqu\u00eda: Universidad Erciyes da balance positivo en inicio de ensayos de una vacuna para COVID-19", "author": null, "url": "https://www.aa.com.tr/es/mundo/turqu\u00eda-universidad-erciyes-da-balance-positivo-en-inicio-de-ensayos-de-una-vacuna-para-covid-19/2034681", "hostname": "aa.com.tr", "description": "La Universidad Erciyes, en la provincia central turca de Kayseri, complet\u00f3 los trabajos de investigaci\u00f3n y desarrollo apoyados por el Ministerio de Salud de su pa\u00eds para la vacuna candidata ERUCOV-VAC. - Anadolu Ajans\u0131", "sitename": "https://twitter.com/AgenciaAnadolu", "date": "2020-11-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Mundo](https://www.aa.com.tr/es/mundo)\nTurqu\u00eda: Universidad Erciyes da balance positivo en inicio de ensayos de una vacuna para COVID-19\nLa Universidad Erciyes, en la provincia central turca de Kayseri, complet\u00f3 los trabajos de investigaci\u00f3n y desarrollo apoyados por el Ministerio de Salud de su pa\u00eds para la vacuna candidata ERUCOV-VAC.\nKayseri, Turqu\u00eda\nLa condici\u00f3n del primer voluntario de la vacuna candidata para el coronavirus de la Universidad Erciyes, con sede en Turqu\u00eda, es muy buena y no ha presentado efectos secundarios, se\u00f1al\u00f3 el rector del centro educativo, Mustafa Calis.\nLa Universidad Erciyes, en la provincia central de Kayseri, complet\u00f3 recientemente los trabajos de investigaci\u00f3n y desarrollo apoyados por el Ministerio de Salud para la vacuna candidata ERUCOV-VAC, producida por la compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica Kocak Farma.\n\"En este momento, el estado de nuestro voluntario es muy bueno. No se han observado efectos secundarios. Recibo informaci\u00f3n cada hora\u201d, dijo Calis, en entrevista con la Agencia Anadolu.\n\u201cEn este proceso, se tiene que controlar si hay efectos secundarios y los valores sangu\u00edneos, por lo que esta etapa puede durar dos meses\u201d, agreg\u00f3.\nEl rector de la universidad se\u00f1al\u00f3 que los estudios comenzaron en marzo y que los investigadores tienen experiencia en el desarrollo de vacunas.\n\u201cHemos comenzado los ensayos cl\u00ednicos, es decir, hemos comenzado los estudios de Fase 1. Probamos nuestra vacuna con uno de nuestros voluntarios. Probaremos otra hoy con otro voluntario. Esperamos completar el estudio de Fase 1 en dos meses. Cuando esto termine, vendr\u00e1 el estudio de Fase 2, por lo que trabajaremos con m\u00e1s voluntarios. En la Fase 1, administramos la vacuna a 44 voluntarios y en la Fase 2 participaran cerca de 300 voluntarios\", agreg\u00f3 Calis.\nDos dosis de ERUCOV-VAC se administrar\u00e1 a 44 voluntarios, que se seleccionar\u00e1n de personas sanas entre las edades de 18 a 55 a\u00f1os sin antecedentes m\u00e9dicos de COVID-19, con un intervalo de tres semanas.\nVer tambi\u00e9n:\n[Gobierno de Argentina: 'Ninguna vacuna contra la COVID-19 ser\u00e1 obligatoria'](https://www.aa.com.tr/es/mundo/gobierno-de-argentina-ninguna-vacuna-contra-la-covid-19-ser%C3%A1-obligatoria-/2033931)\nEl acad\u00e9mico dijo que la vacuna candidata es totalmente local y nacional, y mencion\u00f3 que hay tres vacunas candidatas que finalizaron los estudios precl\u00ednicos.\n\u201cSi Dios quiere, los estudios de Fase 1, Fase 2 y Fase 3 terminar\u00e1n lo antes posible y, como dijo nuestro presidente (Recep Tayyip Erdogan), podr\u00e1 ser usada en favor de nuestra naci\u00f3n y toda la humanidad\u201d, agreg\u00f3.\n*Aicha Sandoval Alaguna contribuy\u00f3 con la redacci\u00f3n de esta nota.\n[El sitio web de la Agencia Anadolu contiene s\u00f3lo una parte de las historias de noticias ofrecidas a los suscriptores en el Sistema de Difusi\u00f3n de AA News (HAS), y en forma resumida.](https://www.aa.com.tr/es/p/suscripci\u00f3n/1001)\nTemas relacionados\n[Coronavirus](https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Coronavirus&tag=1) [COVID-19](https://www.aa.com.tr/es/search/?s=COVID-19&tag=1) [ERUCOV-VAC](https://www.aa.com.tr/es/search/?s=ERUCOV-VAC&tag=1) [Kocak Farma](https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Kocak+Farma&tag=1) [Mustafa Calis](https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Mustafa+Calis&tag=1) [Recep Tayyip Erdogan](https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Recep+Tayyip+Erdogan&tag=1) [Turqu\u00eda](https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Turqu%c3%ada&tag=1) [Universidad Erciyes](https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Universidad+Erciyes&tag=1) [vacuna candidata](https://www.aa.com.tr/es/search/?s=vacuna+candidata&tag=1) [](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/tres-preguntas-sobre-el-papel-de-la-organizaci\u00f3n-de-cooperaci\u00f3n-de-shangh\u00e1i-en-el-nuevo-orden-mundial/2865659)\nTres preguntas sobre el papel de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n de Shangh\u00e1i en el nuevo orden mundial\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-mercosur-rechaz\u00f3-la-solicitud-del-presidente-de-ucrania-de-hablar-en-su-cumbre/2642677)\n\u00bfPor qu\u00e9 Mercosur rechaz\u00f3 la solicitud del presidente de Ucrania de hablar en su cumbre?\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/experto-dice-que-gustavo-petro-tendr\u00e1-grandes-retos-para-cumplir-sus-propuestas-como-presidente-de-colombia-/2620250)\nExperto dice que Gustavo Petro tendr\u00e1 grandes retos para cumplir sus propuestas como presidente de Colombia\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/los-cinco-puntos-clave-del-discurso-de-gustavo-petro-tras-ser-elegido-presidente-de-colombia/2617715)\nLos cinco puntos clave del discurso de Gustavo Petro tras ser elegido presidente de Colombia\n[](https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-el-gobierno-turco-asegura-que-el-pkk-se-mueve-a-sus-anchas-en-europa-a-pesar-de-ser-declarados-terroristas/2604480)\n\u00bfPor qu\u00e9 el Gobierno turco asegura que el PKK se mueve a sus anchas en Europa a pesar de ser declarados terroristas?\nNoticias Relacionadas\n[](https://www.aa.com.tr/es/mundo/la-78\u00aa-asamblea-general-de-la-onu-iniciar\u00e1-para-promover-el-desarrollo-y-abordar-los-desaf\u00edos-globales/2995060) [](https://www.aa.com.tr/es/mundo/la-78\u00aa-asamblea-general-de-la-onu-iniciar\u00e1-para-promover-el-desarrollo-y-abordar-los-desaf\u00edos-globales/2995060)", "language": null, "image": "https://cdnuploads.aa.com.tr/uploads/Contents/2020/11/06/thumbs_b_c_552bf8608760f2a253d7dac41136d0a7.jpg?v=172512", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/Anadolu-Agency-Spanish-107702463255691/", "https://twitter.com/AgenciaAnadolu", "https://www.youtube.com/user/anadoluagency", "https://www.instagram.com/agenciaanadolu/", "/tr", "/en", "/ba", "/ru", "/fr", "/ar", "/kk", "/ks", "/sq", "/fa", "/mk", "/id", "/es", "https://www.aa.com.tr/es", "/es/turkiye", "/es/mundo", "/es/pol\u00edtica", "/es/econom\u00eda", "/es/deportes", "/es/cultura", "/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/vgc/galer\u00eda-videos/0", "https://www.aa.com.tr/es/pgc/galer\u00eda-im\u00e1genes/0", "#menu-icerik", "/es/turkiye", "/es/mundo", "/es/pol\u00edtica", "/es/econom\u00eda", "/es/deportes", "/es/cultura", "/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/pgc/galer\u00eda-im\u00e1genes/0", "https://www.aa.com.tr/es/vgc/galer\u00eda-videos/0", "https://www.aa.com.tr/tr/sirkethaberleri", "http://aafinans.com", "http://www.anadoluimages.com/Account/SetLanguage?culture=en-US&returnUrl=/", "https://www.aa.com.tr/en/energy", "https://www.aa.com.tr/en/newsacademy", "https://www.aa.com.tr/tr/yesilhat", "https://www.aa.com.tr/tr/ayrimcilikhatti", "https://www.aa.com.tr/tr/teyithatti", "https://kariyer.aa.com.tr/?language=1", "https://www.aa.com.tr/es", "https://www.aa.com.tr/es", "javascript:void(0)", "#!", null, "/tr", "/en", "/ba", "/ru", "/fr", "/ar", "/kk", "/ks", "/sq", "/fa", "/mk", "/id", "/es", "/es/turkiye", "/es/mundo", "/es/pol\u00edtica", "/es/econom\u00eda", "/es/deportes", "/es/cultura", "/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/pgc/galer\u00eda-im\u00e1genes/0", "https://www.aa.com.tr/es/vgc/galer\u00eda-videos/0", "https://www.aa.com.tr/es/mundo", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.aa.com.tr/es/mundo/turqu\u00eda-universidad-erciyes-da-balance-positivo-en-inicio-de-ensayos-de-una-vacuna-para-covid-19/2034681&p[images][0]=https://cdnuploads.aa.com.tr/uploads/Contents/2020/11/06/thumbs_b_c_552bf8608760f2a253d7dac41136d0a7.jpg?v=172512&p[title]=Turqu\u00eda: Universidad Erciyes da balance positivo en inicio de ensayos de una vacuna para COVID-19&p[summary]=La Universidad Erciyes, en la provincia central turca de Kayseri, complet\u00f3 los trabajos de investigaci\u00f3n y desarrollo apoyados por el Ministerio de Salud de su pa\u00eds para la vacuna candidata ERUCOV-VAC.", "https://twitter.com/intent/tweet?url=http://v.aa.com.tr/2034681&text=Turqu%c3%ada%3a+Universidad+Erciyes+da+balance+positivo+en+inicio+de+ensayos+de+una+vacuna+para+COVID-19", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.aa.com.tr/es/mundo/turqu\u00eda-universidad-erciyes-da-balance-positivo-en-inicio-de-ensayos-de-una-vacuna-para-covid-19/2034681&title=Turqu%c3%ada%3a+Universidad+Erciyes+da+balance+positivo+en+inicio+de+ensayos+de+una+vacuna+para+COVID-19", "mailto:?subject=Turqu%c3%ada%3a+Universidad+Erciyes+da+balance+positivo+en+inicio+de+ensayos+de+una+vacuna+para+COVID-19&body=Turqu%c3%ada%3a+Universidad+Erciyes+da+balance+positivo+en+inicio+de+ensayos+de+una+vacuna+para+COVID-19 https://www.aa.com.tr/es/mundo/turqu\u00eda-universidad-erciyes-da-balance-positivo-en-inicio-de-ensayos-de-una-vacuna-para-covid-19/2034681", "#!", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/gobierno-de-argentina-ninguna-vacuna-contra-la-covid-19-ser%C3%A1-obligatoria-/2033931", "https://www.aa.com.tr/es/p/suscripci\u00f3n/1001", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Coronavirus&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=COVID-19&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=ERUCOV-VAC&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Kocak+Farma&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Mustafa+Calis&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Recep+Tayyip+Erdogan&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Turqu%c3%ada&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=Universidad+Erciyes&tag=1", "https://www.aa.com.tr/es/search/?s=vacuna+candidata&tag=1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.aa.com.tr/es/mundo/turqu\u00eda-universidad-erciyes-da-balance-positivo-en-inicio-de-ensayos-de-una-vacuna-para-covid-19/2034681&p[images][0]=https://cdnuploads.aa.com.tr/uploads/Contents/2020/11/06/thumbs_b_c_552bf8608760f2a253d7dac41136d0a7.jpg?v=172512&p[title]=Turqu\u00eda: Universidad Erciyes da balance positivo en inicio de ensayos de una vacuna para COVID-19&p[summary]=La Universidad Erciyes, en la provincia central turca de Kayseri, complet\u00f3 los trabajos de investigaci\u00f3n y desarrollo apoyados por el Ministerio de Salud de su pa\u00eds para la vacuna candidata ERUCOV-VAC.", "https://twitter.com/intent/tweet?url=http://v.aa.com.tr/2034681&text=Turqu%c3%ada%3a+Universidad+Erciyes+da+balance+positivo+en+inicio+de+ensayos+de+una+vacuna+para+COVID-19", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.aa.com.tr/es/mundo/turqu\u00eda-universidad-erciyes-da-balance-positivo-en-inicio-de-ensayos-de-una-vacuna-para-covid-19/2034681&title=Turqu%c3%ada%3a+Universidad+Erciyes+da+balance+positivo+en+inicio+de+ensayos+de+una+vacuna+para+COVID-19", "mailto:?subject=Turqu%c3%ada%3a+Universidad+Erciyes+da+balance+positivo+en+inicio+de+ensayos+de+una+vacuna+para+COVID-19&body=Turqu%c3%ada%3a+Universidad+Erciyes+da+balance+positivo+en+inicio+de+ensayos+de+una+vacuna+para+COVID-19 https://www.aa.com.tr/es/mundo/turqu\u00eda-universidad-erciyes-da-balance-positivo-en-inicio-de-ensayos-de-una-vacuna-para-covid-19/2034681", null, null, "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/tres-preguntas-sobre-el-papel-de-la-organizaci\u00f3n-de-cooperaci\u00f3n-de-shangh\u00e1i-en-el-nuevo-orden-mundial/2865659", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-mercosur-rechaz\u00f3-la-solicitud-del-presidente-de-ucrania-de-hablar-en-su-cumbre/2642677", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/experto-dice-que-gustavo-petro-tendr\u00e1-grandes-retos-para-cumplir-sus-propuestas-como-presidente-de-colombia-/2620250", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/los-cinco-puntos-clave-del-discurso-de-gustavo-petro-tras-ser-elegido-presidente-de-colombia/2617715", "https://www.aa.com.tr/es/an\u00e1lisis/-por-qu\u00e9-el-gobierno-turco-asegura-que-el-pkk-se-mueve-a-sus-anchas-en-europa-a-pesar-de-ser-declarados-terroristas/2604480", "https://www.aa.com.tr/es/turkiye/el-intenso-tr\u00e1fico-diplom\u00e1tico-del-presidente-turco-en-nueva-york-/2997774", "https://www.aa.com.tr/es/turkiye/el-intenso-tr\u00e1fico-diplom\u00e1tico-del-presidente-turco-en-nueva-york-/2997774", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/la-78\u00aa-asamblea-general-de-la-onu-iniciar\u00e1-para-promover-el-desarrollo-y-abordar-los-desaf\u00edos-globales/2995060", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/la-78\u00aa-asamblea-general-de-la-onu-iniciar\u00e1-para-promover-el-desarrollo-y-abordar-los-desaf\u00edos-globales/2995060", "https://www.aa.com.tr/es/turkiye/alibaba-planea-invertir-usd-2-mil-millones-m\u00e1s-en-turkiye/2994608", "https://www.aa.com.tr/es/turkiye/alibaba-planea-invertir-usd-2-mil-millones-m\u00e1s-en-turkiye/2994608", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/erdogan-se-re\u00fane-con-elon-musk-en-nueva-york-y-lo-invita-a-turkiye/2994269", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/erdogan-se-re\u00fane-con-elon-musk-en-nueva-york-y-lo-invita-a-turkiye/2994269", "https://www.aa.com.tr/es/turkiye/erdogan-esperamos-la-respuesta-sobre-nuestra-propuesta-para-solucionar-el-problema-del-alto-karabaj/2993592", "https://www.aa.com.tr/es/turkiye/erdogan-esperamos-la-respuesta-sobre-nuestra-propuesta-para-solucionar-el-problema-del-alto-karabaj/2993592", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/onu-turkiye-rusia-y-ucrania-se-reunir\u00e1n-la-pr\u00f3xima-semana-para-reactivar-acuerdo-de-granos/2991494", "https://www.aa.com.tr/es/mundo/onu-turkiye-rusia-y-ucrania-se-reunir\u00e1n-la-pr\u00f3xima-semana-para-reactivar-acuerdo-de-granos/2991494", "https://www.aa.com.tr/es", "https://www.facebook.com/Anadolu-Agency-Spanish-107702463255691/", "https://twitter.com/AgenciaAnadolu", "https://www.youtube.com/user/anadoluagency", "https://www.instagram.com/agenciaanadolu/", "https://www.aa.com.tr/es/p/sala-da-prensa", "https://www.aa.com.tr/es/p/pol\u00edtica-de-informaci\u00f3n", "https://www.aa.com.tr/es/p/pol\u00edtica-de-privacidad-y-cookies", "https://www.aa.com.tr/es/p/equipo-ejecutivo", "https://www.aa.com.tr/es/p/contacto", "https://www.aa.com.tr/es/p/oficinas-internacionales", "https://www.aa.com.tr/es/p/oficina-domestica", "https://www.aa.com.tr/es/rss/default?cat=Transmisi\u00f3n en vivo", "/en/p/subscription/1001", "https://www.aa.com.tr/tr/sirkethaberleri", "http://aafinans.com", "http://www.anadoluimages.com/Account/SetLanguage?culture=en-US&returnUrl=/", "https://www.aa.com.tr/en/energy", "https://www.aa.com.tr/en/newsacademy", "https://www.aa.com.tr/tr/yesilhat", "https://www.aa.com.tr/tr/ayrimcilikhatti", "https://www.aa.com.tr/tr/teyithatti", "https://itunes.apple.com/tr/app/anadolu-ajans-mobil/id936244304?mt=8", "https://itunes.apple.com/tr/app/anadolu-agency-tablet/id948616857?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.aa.arge.mobile.android.mobile_android", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.aa.arge.mobile.android.mobile_android", "https://itunes.apple.com/tr/app/anadolu-ajans-mobil/id936244304?mt=8", "https://www.aa.com.tr", "https://www.aa.com.tr/es/p/pol%C3%ADtica-de-privacidad-y-cookies", "#", "#", "#"]}