{"title": "No hay pruebas de que las vacunas est\u00e9n relacionadas con un exceso de muertes, contrariamente a lo que se afirma en internet - FactCheck.org", "author": "Kate Yandell", "url": "https://www.factcheck.org/es/2023/04/scicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet/", "hostname": "factcheck.org", "description": "Las vacunas contra el COVID-19 reducen sustancialmente el riesgo de morir por COVID-19, y los efectos secundarios graves son muy poco frecuentes. El exceso de muertes entre adultos en edad laboral en 2021 y 2022 se debi\u00f3 al COVID-19 y a otros factores, no a las vacunas. Afirmaciones de que las vacunas causan discapacidades y da\u00f1os econ\u00f3micos a gran escala se basan en un razonamiento equivocado.", "sitename": "FactCheck.org", "date": "2023-04-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Compendio SciCheck\nLas vacunas contra el COVID-19 reducen sustancialmente el riesgo de morir por COVID-19, y los efectos secundarios graves son muy poco frecuentes. El exceso de muertes entre adultos en edad laboral en 2021 y 2022 se debi\u00f3 al COVID-19 y a otros factores, no a las vacunas. Afirmaciones de que las vacunas causan discapacidades y da\u00f1os econ\u00f3micos a gran escala se basan en un razonamiento equivocado.\nHistoria completa\nLa vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 reduce el riesgo de muerte por esta enfermedad,\n[incluso](https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/science/data-review/vaccines.html) en adultos j\u00f3venes.\nA pesar de la abrumadora cantidad de pruebas de que las vacunas contra el COVID-19 han mitigado los efectos de la pandemia, un informe llamado\n[Vaccine Damage Project](https://perma.cc/59KJ-3R4Z), afirma que provocaron un exceso de 310.000 muertes entre personas en EE. UU. de entre 25 y 64 a\u00f1os en 2021 y 2022. El informe V-Damage, o de los da\u00f1os de las vacunas, tambi\u00e9n afirma sin fundamento que estas tuvieron un \u201c [impacto significativo](https://perma.cc/3VHF-LUWH)\u201d en el n\u00famero de personas con discapacidades en EE. UU. y que las vacunas contra el COVID-19 fueron la \u201c [causa m\u00e1s probable](https://perma.cc/7PZR-2W5E)\u201d de un gran aumento de bajas laborales.\nEl informe, que utiliza c\u00e1lculos err\u00f3neos de exceso de muertes, discapacidades y lesiones para calcular\n[da\u00f1os econ\u00f3micos](https://perma.cc/Y3GT-G4D4), aparece en el sitio web de Phinance Technologies, una empresa que ofrece suscripciones a informes financieros y servicios de consultor\u00eda. Phinance dice que planea lanzar un fondo de inversi\u00f3n.\nLas presuntas conclusiones del informe V-Damage se han\n[compartido ](https://perma.cc/32JR-PHEP) [ampliamente](https://perma.cc/7MZJ-8J2U) en las [redes sociales](https://perma.cc/C8LX-GFFN). Edward Dowd, [socio fundador](https://perma.cc/UP5F-2S2G) de Phinance Technologies, [tuite\u00f3](https://perma.cc/FF59-K897) sin pruebas que el \u201ccoste humano estimado\u201d de las vacunas era de 26,6 millones de lesiones, 1,36 millones de discapacidades y 300.000 muertes adicionales. Dowd ha afirmado en repetidas ocasiones que las vacunas contra el COVID-19 est\u00e1n causando un gran n\u00famero de muertes, [afirmaciones](https://healthfeedback.org/claimreview/evidence-covid-19-vaccines-dont-increase-risk-death-contrary-claim-financier-edward-dowd/) que han sido [desmentidas](https://apnews.com/article/fact-checking-793439742249) por otros verificadores de informaci\u00f3n.\nEl exceso de muertes asociadas a la pandemia\n[continu\u00f3](https://www.cdc.gov/nchs/nvss/vsrr/covid19/excess_deaths.htm) en 2021 y 2022, pero no hay pruebas de que las vacunas contra el COVID-19 causaran este fen\u00f3meno. El COVID-19 [sigui\u00f3](https://www.cdc.gov/nchs/nvss/vsrr/covid_weekly/index.htm#SexAndAge) matando a cientos de miles de adultos en EE. UU., incluidas casi 200.000 personas menores de 65 a\u00f1os durante esos dos a\u00f1os.\nLas muertes por sobredosis de drogas, accidentes de tr\u00e1fico y consumo de alcohol tambi\u00e9n\n[aumentaron](https://www.healthaffairs.org/doi/10.1377/hlthaff.2022.01154) en adultos de 25 a 44 a\u00f1os en 2020 y de nuevo en 2021, seg\u00fan [Ellen Meara](https://www.hsph.harvard.edu/profile/ellen-meara/), profesora de econom\u00eda y pol\u00edtica sanitaria en la Escuela de Salud P\u00fablica T.H. Chan de Harvard. (Nos dijo en un correo electr\u00f3nico que los datos disponibles a\u00fan no ofrecen una imagen completa de 2022).\n\u201cLas vacunas contra el COVID-19 son la mejor herramienta para prevenir y reducir las complicaciones debidas al COVID-19\u201d, nos dijo en un correo electr\u00f3nico Lisa George, especialista en asuntos p\u00fablicos de los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC, por sus siglas en ingl\u00e9s). \u201cEstas vacunas son seguras y eficaces y han sido sometidas a los controles de seguridad m\u00e1s exhaustivos en la historia de EE. UU.\u201d.\nEl n\u00famero de personas con\n[discapacidades](https://beta.bls.gov/dataViewer/view/timeseries/LNU00075704) tambi\u00e9n [aument\u00f3](https://beta.bls.gov/dataViewer/view/timeseries/LNU00075630) en 2021 y 2022 en EE. UU., pero es poco probable que los efectos negativos de las vacunas expliquen este aumento, dado el buen perfil de [seguridad](https://www.factcheck.org/es/scicheck_digest/que-tan-seguras-son-las-vacunas/) de las mismas. Por \u00faltimo, las bajas laborales por enfermedad empezaron a [aumentar](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35100514/) en 2020, antes de que las vacunas estuvieran disponibles. Un [repunte](https://data.bls.gov/timeseries/LNU02006735) de bajas laborales a principios de 2022 coincidi\u00f3 con la ola de la variante \u00f3micron.\nEl exceso de muertes se debe a diversas causas\nDesde el\n[principio](https://web.archive.org/web/20200430033646/https://www.cdc.gov/nchs/nvss/vsrr/covid19/excess_deaths.htm) de la pandemia, los CDC han estado contabilizando el [exceso de muertes](https://www.cdc.gov/nchs/nvss/vsrr/covid19/excess_deaths.htm), una medida que compara el n\u00famero de muertes previstas en un periodo de tiempo con el n\u00famero actual de muertes.\nLos CDC calculan las muertes previstas en el supuesto de que no se hubiera producido la pandemia, aunque se\u00f1alan que \u201ccada vez es m\u00e1s dif\u00edcil predecir c\u00f3mo ser\u00edan las tendencias de mortalidad si no se hubiera producido la pandemia\u201d.\n[Seg\u00fan](https://www.cdc.gov/nchs/nvss/vsrr/covid19/excess_deaths.htm) los c\u00e1lculos de los CDC, desde el 1 de febrero de 2020 se han producido m\u00e1s de 1,3 millones de muertes en exceso en EE. UU. Se sabe que muchas de ellas son consecuencia directa del COVID-19. Otras muertes, explica la agencia, podr\u00edan \u201crepresentar muertes por COVID-19 mal clasificadas, o potencialmente podr\u00edan estar indirectamente relacionadas con la pandemia del COVID-19\u201d. Esto podr\u00eda incluir, por ejemplo, muertes que ocurren debido a la sobrecarga en hospitales, o debido a un aumento en los accidentes de tr\u00e1fico o sobredosis de drogas. Sobre todo al principio de la pandemia, muchas muertes por COVID-19 pasaron desapercibidas debido a la falta de pruebas de detecci\u00f3n.\nSeg\u00fan los datos de los CDC, se han producido un exceso de m\u00e1s de 300.000 muertes desde el inicio de la pandemia, si se excluyen las que enumeran COVID-19 como la causa. De nuevo, algunas de estas muertes podr\u00edan deberse al COVID-19, pero la enfermedad no figuraba como causa subyacente o que contribuyera a la muerte.\nEl informe V-Damage\n[calcula](https://perma.cc/59KJ-3R4Z) el exceso de muertes debido a la vacunaci\u00f3n utilizando una l\u00f3gica err\u00f3nea.\nEn primer lugar, el informe afirma razonablemente que es dif\u00edcil distinguir las causas de las muertes a nivel de poblaci\u00f3n. Contin\u00faa diciendo, incorrectamente: \u201cSin embargo, a partir del verano de 2021, con la introducci\u00f3n masiva de las vacunas, el aumento de la inmunidad natural por exposici\u00f3n al virus y la aparici\u00f3n de cepas del virus m\u00e1s leves y contagiosas como \u00f3micron, es dif\u00edcil argumentar que el Covid-19 tuvo un papel significativo en el exceso de mortalidad. Por lo tanto, podemos utilizar el exceso de mortalidad total en 2021 y 2022 como una estimaci\u00f3n de las muertes relacionadas con las vacunas, o al menos un l\u00edmite superior estimado del da\u00f1o de las vacunas\u201d.\nHay varias cosas err\u00f3neas en esta afirmaci\u00f3n. En primer lugar, un n\u00famero considerable de personas\n[murieron a causa del COVID-19](https://espanol-covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#trends_totaldeaths_totaldeathsper100k_00) en la segunda mitad de 2021 y en 2022. A principios del verano de 2021, se hab\u00edan producido algo m\u00e1s de 600.000 muertes por COVID-19 en EE. UU. El n\u00famero de muertes hab\u00eda aumentado hasta casi 1,1 millones a finales de 2022. Y aunque la proporci\u00f3n de muertes por COVID-19 en adultos mayores frente a adultos m\u00e1s j\u00f3venes aument\u00f3 durante ese periodo de tiempo, el COVID-19 [sigui\u00f3](https://www.kff.org/coronavirus-covid-19/issue-brief/deaths-among-older-adults-due-to-covid-19-jumped-during-the-summer-of-2022-before-falling-somewhat-in-september/) causando la muerte de personas menores de 65 a\u00f1os.\nComo se\u00f1al\u00f3 HealthFeedback en un\n[art\u00edculo](https://healthfeedback.org/claimreview/evidence-covid-19-vaccines-dont-increase-risk-death-contrary-claim-financier-edward-dowd/) en el que se analizaba una declaraci\u00f3n anterior de Dowd sobre el exceso de muertes, el momento en que se produjo este exceso durante la pandemia indica que est\u00e1 estrechamente relacionado con las muertes por COVID-19, no con la vacunaci\u00f3n. Un [art\u00edculo](https://apnews.com/article/fact-checking-793439742249) de Associated Press se\u00f1ala, adem\u00e1s, que para demostrar una relaci\u00f3n entre las vacunas y las muertes habr\u00eda que demostrar que las personas vacunadas, y no las no vacunadas, murieron en cantidades elevadas. El informe V-Damage no proporciona informaci\u00f3n sobre las muertes de personas vacunadas frente a las no vacunadas.\nEn segundo lugar, la variante \u00f3micron ha resultado\n[lejos de ser benigna](https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2792738). Una [investigaci\u00f3n](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(22)00462-7/fulltext) demostr\u00f3 que, en t\u00e9rminos de infecci\u00f3n, \u00f3micron ha sido menos grave que las variantes anteriores, en gran parte debido a que un mayor n\u00famero de personas tiene algo de inmunidad, ya sea por infecci\u00f3n, por la vacunaci\u00f3n o por ambas cosas. Tambi\u00e9n hay indicios de que la variante \u00f3micron es por naturaleza menos virulenta que la variante delta que le precedi\u00f3 anteriormente, aunque \u00f3micron parece ser [tan virulento](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.02.13.23285848v1.full.pdf) como el virus original.\nPero \u00f3micron se\n[propaga m\u00e1s f\u00e1cilmente](https://www.cambridge.org/core/journals/epidemiology-and-infection/article/comparative-transmission-of-sarscov2-omicron-b11529-and-delta-b16172-variants-and-the-impact-of-vaccination-national-cohort-study-england/ECE1E3C13DAE0B61D2978320937B9A81#) entre contactos cercanos que delta, y la vacunaci\u00f3n es menos eficaz para bloquear la transmisi\u00f3n. Todo esto se sum\u00f3 a una [oleada r\u00e9cord de casos](https://espanol-covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#trends_weeklycases_select_00) de COVID-19 a finales de 2021 y principios de 2022, que provoc\u00f3 muchas [muertes](https://espanol-covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#trends_weeklydeaths_select_00).\nEn tercer lugar, los efectos de la pandemia han sido complejos, y es probable que el exceso de muertes relacionadas con la pandemia tenga m\u00faltiples causas. Las muertes por sobredosis de drogas, trastornos cardiometab\u00f3licos y otras enfermedades\n[ ya estaban aumentando](https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2791004) entre los [j\u00f3venes en EE. UU. ](https://www.theatlantic.com/health/archive/2022/07/us-life-span-mortality-rates/670591/)en la d\u00e9cada anterior a la pandemia. La pandemia \u201cacentu\u00f3 la crisis de mortalidad que ya exist\u00eda durante la mediana edad\u201d en EE. UU., escriben los investigadores en un estudio de 2022 publicado en Nature Human Behavior.\nComo hemos se\u00f1alado, las muertes por sobredosis de drogas, consumo de alcohol y accidentes de tr\u00e1fico\n[aumentaron](https://www.healthaffairs.org/doi/10.1377/hlthaff.2022.01154) en adultos j\u00f3venes en EE. UU. en 2020 y 2021. Un [informe](https://www.cdc.gov/nchs/products/databriefs/db464.htm) reciente de los CDC tambi\u00e9n muestra un aumento de suicidios en 2021, incluido en varones adultos j\u00f3venes.\nPor \u00faltimo, no hay pruebas de que las vacunas contra el COVID-19 hayan matado a un gran n\u00famero de personas. La Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s) y los CDC cuentan con\n[varios sistemas](https://www.factcheck.org/es/scicheck_digest/como-sabemos-que-las-vacunas-son-seguras/) para controlar la seguridad de las vacunas, y estos han detectado muy pocas muertes causadas por estas.\nSeg\u00fan una\n[p\u00e1gina web](https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/safety/adverse-events.html) de los CDC actualizada el mes pasado, los fallecimientos de nueve personas muertes se han relacionado con un trastorno de coagulaci\u00f3n muy poco com\u00fan causado por la vacuna de [Johnson y Johnson](https://www.factcheck.org/es/2021/03/scicheck-guia-sobre-la-vacuna-de-johnson-johnson-contra-el-covid-19/). \u201cLos CDC y la FDA siguen revisando informes de muertes posteriores a la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 y actualizando la informaci\u00f3n a medida que est\u00e1 disponible\u201d, dice la p\u00e1gina web.\nDe hecho, las pruebas demuestran que las vacunas han salvado vidas. Meara destac\u00f3 un\n[estudio](https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2798990) publicado en el Journal of the American Medical Association que comparaba las tasas de mortalidad de junio de 2021 a marzo de 2022 en los 10 estados con las tasas m\u00e1s altas de vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 con la serie primaria, frente a los 10 estados con las tasas m\u00e1s bajas. Por cada 100.000 personas, hubo 75 muertes por COVID-19 en los estados m\u00e1s vacunados, frente a 146 en los estados con menos vacunados. El exceso de muertes por todo tipo de causas tambi\u00e9n fue menor en los estados con una proporci\u00f3n alta de individuos vacunados.\nLos efectos adversos graves de las vacunas contra el COVID-19 son muy poco frecuentes\nEs poco probable que los efectos adversos graves y severos de las vacunas contra el COVID-19 hayan provocado un aumento del n\u00famero de personas con discapacidades en 2021 y 2022, contrariamente a lo que se\n[afirma](https://perma.cc/59KJ-3R4Z) en el informe V-Damage.\nLa Oficina de Estad\u00edsticas Laborales (BLS, por sus siglas en ingl\u00e9s) realiza peri\u00f3dicamente una encuesta de representatividad a escala nacional, denominada Encuesta de Poblaci\u00f3n Actual, en unos 60.000 hogares en EE. UU. Los datos de la encuesta muestran un\n[aumento](https://beta.bls.gov/dataViewer/view/timeseries/LNU00075630) de las personas que declararon una [discapacidad](https://beta.bls.gov/dataViewer/view/timeseries/LNU00075704;jsessionid=AF11DC107040AF69FED7DB0D8C6536B4) en 2021 y 2022.\nPero Sean Smith, economista de la Encuesta de Poblaci\u00f3n Actual de la BLS, nos dijo en un correo electr\u00f3nico que los datos de la encuesta no pueden utilizarse para identificar discapacidades espec\u00edficas. \u201cNo podemos determinar a partir de las preguntas formuladas si la discapacidad est\u00e1 relacionada con COVID o con una reacci\u00f3n adversa a las vacunas\u201d, dijo.\nUn\n[documento de trabajo](https://www.nber.org/papers/w30640) de noviembre de 2022 de la Oficina Nacional de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica, una organizaci\u00f3n sin fines de lucro, se\u00f1alaba que, a partir del segundo cuarto de 2021, el aumento inicial de la tasa de discapacidad se debi\u00f3 probablemente a que algunas personas faltaron a entrevistas anteriores y se les hicieron preguntas sobre la discapacidad en encuestas posteriores. \u201cSin embargo, desde entonces, el aumento de la prevalencia de COVID prolongado y otras nuevas fuentes de discapacidad indican que el aumento puede reflejar un aumento real del n\u00famero de personas con discapacidades\u201d, escribieron los investigadores.\nHay muchos datos disponibles sobre la seguridad de las vacunas contra el COVID-19, y estos datos indican que es poco probable que hayan causado un n\u00famero significativo de discapacidades. La\n[inmensa mayor\u00eda](https://www.factcheck.org/es/scicheck_digest/que-tan-seguras-son-las-vacunas/) de los efectos secundarios tras la vacunaci\u00f3n, como tener fiebre y dolor en el lugar de la inyecci\u00f3n, son temporales y no son graves.\nEl informe V-Damage tambi\u00e9n se\n[basa](https://perma.cc/JD9P-HG63) en un [estudio](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0264410X22010283?via%3Dihub) elaborado por el Dr. Joseph Fraiman, m\u00e9dico de urgencias, y sus colegas para argumentar que los da\u00f1os causados por las vacunas provocaron el aumento de discapacidades. Como hemos [explicado anteriormente](https://www.factcheck.org/es/2023/01/scicheck-dudosas-afirmaciones-de-desantis-sobre-la-vacuna-contra-el-covid-19/), el documento hace una afirmaci\u00f3n infundada sobre eventos adversos basada en un rean\u00e1lisis defectuoso de los ensayos cl\u00ednicos de las vacunas de ARNm de [Pfizer/BioNTech](https://www.factcheck.org/es/2020/12/una-guia-a-la-vacuna-contra-el-covid-19-de-pfizer-biontech/) y de [Moderna](https://www.factcheck.org/es/2020/12/una-guia-a-la-vacuna-contra-el-covid-19-de-moderna/).\nEn realidad, los eventos adversos graves fueron poco frecuentes en los\n[ensayos](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/nejmoa2034577) aleatorizados de vacunas de [ARNm](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/nejmoa2035389) a gran escala, y se produjeron con una frecuencia similar entre las personas que recibieron las vacunas y las que recibieron los placebos.\nPor \u00faltimo, el informe V-Damage\n[afirma sin fundamento](https://perma.cc/4X47-DWUY) que los datos de [v-safe](https://www.cdc.gov/vaccinesafety/ensuringsafety/monitoring/v-safe/index.html), un sistema basado en mensajes de texto que pide a las personas que informen sobre su salud despu\u00e9s de vacunarse, muestran un patr\u00f3n preocupante de hospitalizaciones. \u201cNuestro an\u00e1lisis muestra que durante el proceso de distribuci\u00f3n de la vacuna, los CDC dispon\u00edan de datos del mundo real que corroboraban las alertas de seguridad observadas en los ensayos cl\u00ednicos\u201d, dice el informe.\nDe hecho, un\n[an\u00e1lisis](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35271805/) de 2022 de los datos de v-safe y de otro sistema de control de vacunas llamado Sistema de Notificaci\u00f3n de Eventos Adversos a las Vacunas (VAERS, por sus siglas en ingl\u00e9s) mostr\u00f3 que la mayor\u00eda de los eventos adversos notificados de las vacunas de ARNm durante los seis primeros meses del programa de vacunaci\u00f3n fueron \u201cleves y de corta duraci\u00f3n\u201d.\nComo hemos\n[explicado](https://www.factcheck.org/es/2022/11/scicheck-publicaciones-distorsionan-analisis-enganoso-de-datos-de-seguridad-de-las-vacunas-contra-el-covid-19/) anteriormente, menos del 1% de las personas inscritas en v-safe solicitaron tratamiento m\u00e9dico durante la semana posterior a cada dosis de las vacunas. Un n\u00famero a\u00fan menor, menos del 0,1%, fue hospitalizado durante la semana posterior a recibir una dosis. Adem\u00e1s, v-safe pide a los participantes que notifiquen cualquier problema de salud u hospitalizaci\u00f3n, no solo los que crean que est\u00e1n relacionados con la vacunaci\u00f3n. Del mismo modo, VAERS acepta informes de cualquier evento posterior a la vacunaci\u00f3n, independientemente de la causa.\nLas ausencias laborales forman parte de una tendencia pand\u00e9mica m\u00e1s amplia\nMuchas personas faltan temporalmente al trabajo debido a los efectos secundarios leves de las vacunas contra el COVID-19, pero estas ausencias no explican la tendencia general al aumento del n\u00famero de bajas laborales desde 2020.\nEl informe V-Damage utiliza datos sobre los efectos secundarios de las vacunas de Pfizer/BioNTech para\n[afirmar](https://perma.cc/59KJ-3R4) que los trabajadores a tiempo completo sufrieron lesiones a causa de las vacunas contra el COVID-19 y que las vacunas [causaron ](https://perma.cc/7PZR-2W5E)\u201cuna degradaci\u00f3n del sistema inmunitario de los individuos\u201d. Pero como hemos se\u00f1alado, muy pocos efectos secundarios fueron graves o duraderos, y [no hay pruebas](https://www.factcheck.org/es/2022/08/scicheck-las-vacunas-contra-el-covid-19-aumentan-la-inmunidad-contrario-a-afirmaciones-sobre-supresion-inmunitaria/) de que las vacunas da\u00f1en el sistema inmunitario.\nEl informe cita a continuaci\u00f3n datos de la Oficina de Estad\u00edsticas Laborales para afirmar que estas \u201clesiones\u201d provocadas por las vacunas causaron bajas laborales. Pero el absentismo laboral debido a \u201cenfermedades, lesiones o afecciones m\u00e9dicas\u201d\n[aument\u00f3](https://data.bls.gov/timeseries/LNU02006735) al inicio de la pandemia, seg\u00fan Smith, el economista de esa agencia (BLS, en ingl\u00e9s). Si se cuentan las bajas que duraron toda la semana, las ausencias por enfermedad alcanzaron los 1,3 millones en marzo de 2020 y los 2 millones en abril de 2020, entonces una cifra r\u00e9cord.\nEl informe V-Damage\n[reconoce](https://perma.cc/59KJ-3R4Z) este aumento en los primeros a\u00f1os de la pandemia, antes de la llegada de las vacunas, pero [afirma](https://perma.cc/7PZR-2W5E) que el \u201cmayor aumento de las tasas de bajas laborales se produjo en 2022\u201d y que \u201cocurri\u00f3 despu\u00e9s del impacto principal de la pandemia del COVID-19\u201d.\nSin embargo, el n\u00famero inusualmente elevado de bajas por enfermedad en 2022 puede atribuirse a un pico a principios de a\u00f1o.\nLas bajas por enfermedad \u201csiguieron aumentando hasta alcanzar un nivel m\u00e1ximo de 3,6 millones en enero de 2022; sin embargo, esta medida se redujo a 1,6 millones en febrero de 2022 y, desde entonces, se ha mantenido a niveles similares a la media observada en 2020 y 2021\u201d, nos dijo Smith en un correo electr\u00f3nico.\nAl igual que antes con las discapacidades, Smith dijo que la BLS no tiene informaci\u00f3n sobre el tipo de enfermedad que caus\u00f3 que la gente faltara al trabajo.\nSin embargo, conviene se\u00f1alar que los casos de \u00f3micron alcanzaron su punto m\u00e1ximo en EE. UU. a principios de 2022, batiendo r\u00e9cords anteriores de casos semanales de COVID-19. Los\n[datos](https://beta.bls.gov/dataViewer/view/timeseries/LNU02006735) de la BLS sobre las bajas parecen estar m\u00e1s estrechamente relacionados con los [casos ](https://espanol-covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#trends_weeklycases_select_00)de COVID-19 que con [las vacunas](https://www.nytimes.com/interactive/2020/us/covid-19-vaccine-doses.html). [Emma Xiaolu Zang](http://www.emmazang.net/), profesora adjunta de sociolog\u00eda en la Universidad de Yale, que ha [investigado](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35100514/) las bajas laborales relacionadas con la enfermedad al principio de la pandemia, nos dijo por correo electr\u00f3nico que las bajas en 2022 probablemente formaban parte de un patr\u00f3n a mayor escala de ausencias relacionadas con el COVID-19.\n\u201cEs poco probable que las vacunas contra el COVID sean la causa del repunte de las bajas por enfermedad que comenz\u00f3 a principios de 2020\u201d, afirm\u00f3 Zang.\nTraducido por Elena de la Cruz.\nNota del editor: Los art\u00edculos de SciCheck que corrigen informaci\u00f3n err\u00f3nea sobre temas de salud se publican gracias a una beca de la Robert Wood Johnson Foundation. La fundaci\u00f3n\n[no tiene control alguno](https://www.factcheck.org/es/2021/05/scicheck-y-nuestro-compromiso-con-la-transparencia/) sobre las decisiones editoriales de [FactCheck.org](https://www.factcheck.org/), y los puntos de vista expresados en nuestros art\u00edculos no reflejan necesariamente el punto de vista de la fundaci\u00f3n.", "language": null, "image": "https://cdn.factcheck.org/UploadedFiles/vaccine-720x307-1-1.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://www.factcheck.org/es/", "https://www.facebook.com/factcheck.org", "https://www.twitter.com/factcheckdotorg", "https://www.factcheck.org/feed/", "https://www.instagram.com/factcheckorg/", "https://www.factcheck.org/subscribe/", "https://giving.aws.cloud.upenn.edu/?fastStart=simpleForm&program=ANS&fund=602014", "https://www.factcheck.org/covid-misconceptions", "https://www.factcheck.org/es/", "https://www.factcheck.org", "#", "https://www.factcheck.org/articles/", "https://www.factcheck.org/the-factcheck-wire/", "https://www.factcheck.org/scicheck/", "https://www.factcheck.org/es/en-espanol/", "https://www.factcheck.org/fake-news/", "https://www.factcheck.org/players-guide/2022/", "#", "https://www.factcheck.org/askfactcheck/", "https://www.factcheck.org/askscicheck/", "https://giving.aws.cloud.upenn.edu/fund?fastStart=simpleForm&program=ANS&fund=602014", "#", "https://www.factcheck.org/person/joe-biden/", "https://www.factcheck.org/person/donald-trump/", "https://www.factcheck.org/issue/health/", "https://www.factcheck.org/a-guide-to-our-coronavirus-coverage/", "https://www.factcheck.org/issue/immigration/", "https://www.factcheck.org/issue/climate-change/", "https://www.factcheck.org/archives/", "#", "https://www.factcheck.org/about/our-mission/", "https://www.factcheck.org/our-process/", "https://www.factcheck.org/our-funding/", "https://www.factcheck.org/our-staff/", "https://www.factcheck.org/undergraduate-fellows/", "https://www.factcheck.org/awards/", "https://www.factcheck.org/request-a-correction/", "https://www.factcheck.org/about/contact-us/", "https://www.factcheck.org/search/", "#", "https://www.factcheck.org/hot-topics/", "https://www.factcheck.org/subscribe/", "https://www.instagram.com/factcheckorg/", "https://twitter.com/factcheckdotorg", "https://www.facebook.com/factcheck.org", "https://www.factcheck.org/on-the-air/", "https://www.factcheck.org/factcheck-mailbag/", "https://www.factcheck.org/es/en-espanol/", "https://www.factcheck.org/es/author/kate-yandell/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.factcheck.org%2Fes%2F2023%2F04%2Fscicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet%2F%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsocial-pug&t=No%20hay%20pruebas%20de%20que%20las%20vacunas%20est%C3%A9n%20relacionadas%20con%20un%20exceso%20de%20muertes%2C%20contrariamente%20a%20lo%20que%20se%20afirma%20en%20internet", "https://twitter.com/intent/tweet?text=No%20hay%20pruebas%20de%20que%20las%20vacunas%20est%C3%A9n%20relacionadas%20con%20un%20exceso%20de%20muertes%2C%20contrariamente%20a%20lo%20que%20se%20afirma%20en%20internet&url=https%3A%2F%2Fwww.factcheck.org%2Fes%2F2023%2F04%2Fscicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet%2F%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsocial-pug&via=factcheckdotorg", "https://www.tumblr.com/widgets/share/tool?canonicalUrl=https%3A%2F%2Fwww.factcheck.org%2Fes%2F2023%2F04%2Fscicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet%2F%3Futm_source%3Dtumblr%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsocial-pug", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&url=https%3A%2F%2Fwww.factcheck.org%2Fes%2F2023%2F04%2Fscicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet%2F%3Futm_source%3Dflipboard%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsocial-pug&title=No%20hay%20pruebas%20de%20que%20las%20vacunas%20est%C3%A9n%20relacionadas%20con%20un%20exceso%20de%20muertes%2C%20contrariamente%20a%20lo%20que%20se%20afirma%20en%20internet", "mailto:?subject=No%20hay%20pruebas%20de%20que%20las%20vacunas%20est%C3%A9n%20relacionadas%20con%20un%20exceso%20de%20muertes%2C%20contrariamente%20a%20lo%20que%20se%20afirma%20en%20internet&body=https%3A%2F%2Fwww.factcheck.org%2Fes%2F2023%2F04%2Fscicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet%2F%3Futm_source%3Demail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsocial-pug", "https://www.factcheck.org/es/scicheck_digest/que-tan-seguras-son-las-vacunas/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.factcheck.org%2Fes%2F2023%2F04%2Fscicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet%2F%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsocial-pug&t=No%20hay%20pruebas%20de%20que%20las%20vacunas%20est%C3%A9n%20relacionadas%20con%20un%20exceso%20de%20muertes%2C%20contrariamente%20a%20lo%20que%20se%20afirma%20en%20internet", "https://twitter.com/intent/tweet?text=No%20hay%20pruebas%20de%20que%20las%20vacunas%20est%C3%A9n%20relacionadas%20con%20un%20exceso%20de%20muertes%2C%20contrariamente%20a%20lo%20que%20se%20afirma%20en%20internet&url=https%3A%2F%2Fwww.factcheck.org%2Fes%2F2023%2F04%2Fscicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet%2F%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsocial-pug&via=factcheckdotorg", "https://www.tumblr.com/widgets/share/tool?canonicalUrl=https%3A%2F%2Fwww.factcheck.org%2Fes%2F2023%2F04%2Fscicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet%2F%3Futm_source%3Dtumblr%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsocial-pug", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&url=https%3A%2F%2Fwww.factcheck.org%2Fes%2F2023%2F04%2Fscicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet%2F%3Futm_source%3Dflipboard%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsocial-pug&title=No%20hay%20pruebas%20de%20que%20las%20vacunas%20est%C3%A9n%20relacionadas%20con%20un%20exceso%20de%20muertes%2C%20contrariamente%20a%20lo%20que%20se%20afirma%20en%20internet", "mailto:?subject=No%20hay%20pruebas%20de%20que%20las%20vacunas%20est%C3%A9n%20relacionadas%20con%20un%20exceso%20de%20muertes%2C%20contrariamente%20a%20lo%20que%20se%20afirma%20en%20internet&body=https%3A%2F%2Fwww.factcheck.org%2Fes%2F2023%2F04%2Fscicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet%2F%3Futm_source%3Demail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsocial-pug", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.factcheck.org%2Fes%2F2023%2F04%2Fscicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet%2F%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsocial-pug&t=No%20hay%20pruebas%20de%20que%20las%20vacunas%20est%C3%A9n%20relacionadas%20con%20un%20exceso%20de%20muertes%2C%20contrariamente%20a%20lo%20que%20se%20afirma%20en%20internet", "https://twitter.com/intent/tweet?text=No%20hay%20pruebas%20de%20que%20las%20vacunas%20est%C3%A9n%20relacionadas%20con%20un%20exceso%20de%20muertes%2C%20contrariamente%20a%20lo%20que%20se%20afirma%20en%20internet&url=https%3A%2F%2Fwww.factcheck.org%2Fes%2F2023%2F04%2Fscicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet%2F%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsocial-pug&via=factcheckdotorg", "https://www.tumblr.com/widgets/share/tool?canonicalUrl=https%3A%2F%2Fwww.factcheck.org%2Fes%2F2023%2F04%2Fscicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet%2F%3Futm_source%3Dtumblr%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsocial-pug", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&url=https%3A%2F%2Fwww.factcheck.org%2Fes%2F2023%2F04%2Fscicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet%2F%3Futm_source%3Dflipboard%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsocial-pug&title=No%20hay%20pruebas%20de%20que%20las%20vacunas%20est%C3%A9n%20relacionadas%20con%20un%20exceso%20de%20muertes%2C%20contrariamente%20a%20lo%20que%20se%20afirma%20en%20internet", "mailto:?subject=No%20hay%20pruebas%20de%20que%20las%20vacunas%20est%C3%A9n%20relacionadas%20con%20un%20exceso%20de%20muertes%2C%20contrariamente%20a%20lo%20que%20se%20afirma%20en%20internet&body=https%3A%2F%2Fwww.factcheck.org%2Fes%2F2023%2F04%2Fscicheck-no-hay-pruebas-de-que-las-vacunas-esten-relacionadas-con-un-exceso-de-muertes-contrariamente-a-lo-que-se-afirma-en-internet%2F%3Futm_source%3Demail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dsocial-pug", "https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/safety/safety-of-vaccines.html", "https://web.archive.org/web/20211111033821/https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/safety/safety-of-vaccines.html", "https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/70/wr/mm7004e1.htm?s_cid=mm7004e1_w", "https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/70/wr/mm7002e1.htm?s_cid=mm7002e1_w", "https://archive.ph/ZnaGT", "https://www.cdc.gov/vaccines/covid-19/clinical-considerations/managing-anaphylaxis.html?CDC_AA_refVal=https%3A%2F%2Fwww.cdc.gov%2Fvaccines%2Fcovid-19%2Finfo-by-product%2Fpfizer%2Fanaphylaxis-management.html", "https://www.fda.gov/emergency-preparedness-and-response/coronavirus-disease-2019-covid-19/comirnaty-and-pfizer-biontech-covid-19-vaccine#additional", "https://www.fda.gov/media/144638/download", "https://www.fda.gov/media/144638/download", "https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/safety/myocarditis.html", "https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2788346", "https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/safety/myocarditis.html", "https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2788346", "https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/safety/myocarditis.html", "https://archive.ph/ZnaGT", "https://www.cdc.gov/vaccines/acip/meetings/downloads/slides-2021-12-16/02-COVID-See-508.pdf", "https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/safety/JJUpdate.html", "https://www.cdc.gov/vaccines/covid-19/clinical-considerations/covid-19-vaccines-us.html#considerations-Janssen", "https://archive.ph/ZnaGT", "https://archive.ph/vx2mJ", "https://perma.cc/T7ZA-EF28", "https://www.cdc.gov/media/releases/2021/s1216-covid-19-vaccines.html", "https://archive.ph/ZnaGT", "https://www.cdc.gov/vaccinesafety/concerns/guillain-barre-syndrome.html", "https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2791533", "https://www.factcheck.org/es/scicheck_digest/que-tan-seguras-son-las-vacunas/", "https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/science/data-review/vaccines.html", "https://perma.cc/59KJ-3R4Z", "https://perma.cc/3VHF-LUWH", "https://perma.cc/7PZR-2W5E", "https://perma.cc/Y3GT-G4D4", "https://perma.cc/32JR-PHEP", "https://perma.cc/7MZJ-8J2U", "https://perma.cc/C8LX-GFFN", "https://perma.cc/UP5F-2S2G", "https://perma.cc/FF59-K897", "https://healthfeedback.org/claimreview/evidence-covid-19-vaccines-dont-increase-risk-death-contrary-claim-financier-edward-dowd/", "https://apnews.com/article/fact-checking-793439742249", "https://www.cdc.gov/nchs/nvss/vsrr/covid19/excess_deaths.htm", "https://www.cdc.gov/nchs/nvss/vsrr/covid_weekly/index.htm#SexAndAge", "https://www.healthaffairs.org/doi/10.1377/hlthaff.2022.01154", "https://www.hsph.harvard.edu/profile/ellen-meara/", "https://beta.bls.gov/dataViewer/view/timeseries/LNU00075704", "https://beta.bls.gov/dataViewer/view/timeseries/LNU00075630", "https://www.factcheck.org/es/scicheck_digest/que-tan-seguras-son-las-vacunas/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35100514/", "https://data.bls.gov/timeseries/LNU02006735", "https://web.archive.org/web/20200430033646/https://www.cdc.gov/nchs/nvss/vsrr/covid19/excess_deaths.htm", "https://www.cdc.gov/nchs/nvss/vsrr/covid19/excess_deaths.htm", "https://www.cdc.gov/nchs/nvss/vsrr/covid19/excess_deaths.htm", "https://perma.cc/59KJ-3R4Z", "https://espanol-covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#trends_totaldeaths_totaldeathsper100k_00", "https://www.kff.org/coronavirus-covid-19/issue-brief/deaths-among-older-adults-due-to-covid-19-jumped-during-the-summer-of-2022-before-falling-somewhat-in-september/", "https://healthfeedback.org/claimreview/evidence-covid-19-vaccines-dont-increase-risk-death-contrary-claim-financier-edward-dowd/", "https://apnews.com/article/fact-checking-793439742249", "https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2792738", "https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(22)00462-7/fulltext", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.02.13.23285848v1.full.pdf", "https://www.cambridge.org/core/journals/epidemiology-and-infection/article/comparative-transmission-of-sarscov2-omicron-b11529-and-delta-b16172-variants-and-the-impact-of-vaccination-national-cohort-study-england/ECE1E3C13DAE0B61D2978320937B9A81#", "https://espanol-covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#trends_weeklycases_select_00", "https://espanol-covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#trends_weeklydeaths_select_00", "https://jamanetwork.com/journals/jamanetworkopen/fullarticle/2791004", "https://www.theatlantic.com/health/archive/2022/07/us-life-span-mortality-rates/670591/", "https://www.healthaffairs.org/doi/10.1377/hlthaff.2022.01154", "https://www.cdc.gov/nchs/products/databriefs/db464.htm", "https://www.factcheck.org/es/scicheck_digest/como-sabemos-que-las-vacunas-son-seguras/", "https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/safety/adverse-events.html", "https://www.factcheck.org/es/2021/03/scicheck-guia-sobre-la-vacuna-de-johnson-johnson-contra-el-covid-19/", "https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2798990", "https://perma.cc/59KJ-3R4Z", "https://beta.bls.gov/dataViewer/view/timeseries/LNU00075630", "https://beta.bls.gov/dataViewer/view/timeseries/LNU00075704;jsessionid=AF11DC107040AF69FED7DB0D8C6536B4", "https://www.nber.org/papers/w30640", "https://www.factcheck.org/es/scicheck_digest/que-tan-seguras-son-las-vacunas/", "https://perma.cc/JD9P-HG63", "https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0264410X22010283?via%3Dihub", "https://www.factcheck.org/es/2023/01/scicheck-dudosas-afirmaciones-de-desantis-sobre-la-vacuna-contra-el-covid-19/", "https://www.factcheck.org/es/2020/12/una-guia-a-la-vacuna-contra-el-covid-19-de-pfizer-biontech/", "https://www.factcheck.org/es/2020/12/una-guia-a-la-vacuna-contra-el-covid-19-de-moderna/", "https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/nejmoa2034577", "https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/nejmoa2035389", "https://perma.cc/4X47-DWUY", "https://www.cdc.gov/vaccinesafety/ensuringsafety/monitoring/v-safe/index.html", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35271805/", "https://www.factcheck.org/es/2022/11/scicheck-publicaciones-distorsionan-analisis-enganoso-de-datos-de-seguridad-de-las-vacunas-contra-el-covid-19/", "https://perma.cc/59KJ-3R4", "https://perma.cc/7PZR-2W5E", "https://www.factcheck.org/es/2022/08/scicheck-las-vacunas-contra-el-covid-19-aumentan-la-inmunidad-contrario-a-afirmaciones-sobre-supresion-inmunitaria/", "https://data.bls.gov/timeseries/LNU02006735", "https://perma.cc/59KJ-3R4Z", "https://perma.cc/7PZR-2W5E", "https://beta.bls.gov/dataViewer/view/timeseries/LNU02006735", "https://espanol-covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#trends_weeklycases_select_00", "https://www.nytimes.com/interactive/2020/us/covid-19-vaccine-doses.html", "http://www.emmazang.net/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35100514/", "https://www.factcheck.org/es/2021/05/scicheck-y-nuestro-compromiso-con-la-transparencia/", "https://www.factcheck.org/", "https://www.factcheck.org/es/en-espanol/", "https://www.factcheck.org/es/misconceptions/vacunacion/", "https://www.factcheck.org/es/misconceptions/seguridad/", "https://www.factcheck.org/es/2023/04/scicheck-disminucion-de-casos-de-influenza-se-debe-a-las-precauciones-durante-la-pandemia-contrario-a-lo-que-afirma-una-publicacion-viral/", "https://www.factcheck.org/es/2023/04/scicheck-el-uso-de-mascarillas-tiene-efectos-minimos-en-el-sistema-respiratorio-y-no-causa-covid-persistente/", "https://giving.aws.cloud.upenn.edu/?fastStart=simpleForm&program=ANS&fund=602014", "https://www.factcheck.org/covid-misconceptions/", "https://www.factcheck.org/es/covid-misconceptions/", "https://www.factcheck.org/scicheck/", "https://www.factcheck.org/fake-news/", "https://www.factcheck.org/hot-topics/", "https://www.factcheck.org/subscribe", "https://www.factcheck.org/factcheck-mailbag/", "https://www.factcheck.org/on-the-air", "https://www.factcheck.org/newsfeed-defenders/", "http://www.flackcheck.org/", "https://www.factcheck.org/archives/", "https://www.factcheck.org/privacy/", "https://www.factcheck.org/copyright-policy/", "https://www.factcheck.org/about/contact-us/", "https://accessibility.web-resources.upenn.edu/get-help"]}