{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/se/20191128031455/Tecnologias-digitales.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "TECNOLOG\u00cdAS \nDIGITALES\nMiradas cr\u00edticas de la apropiaci\u00f3n  \nen Am\u00e9rica Latina\nTECNOLOG\u00cdAS DIGITALES\nRIVOIR\nMORALESEste libro indaga desde m\u00faltiples preguntas y \nperspectivas las transformaciones provocadas \npor el incremento descomunal del  flujo de infor -\nmaci\u00f3n generada por el uso masivo e intensivo de \nlas tecnolog\u00edas digitales.\nEl estudio de las apropiaciones por parte de la \nsociedad configura un mosaico desigual y com -\nbinado de usos y empleos de las tecnolog\u00edas \ndigitales. \u00bfC\u00f3mo han impactado en los  grupos \nsociales, econ\u00f3micos y generacionales los usos \nde las tecnolog\u00edas? \u00bfQue desaf\u00edos entra\u00f1an y que \nproblemas nuevos generan las herramientas co -\ntidianas a trav\u00e9s de las cuales conocemos y nos \ncomunicamos con nuestro entorno y el mundo?Ana Laura Rivoir\nMar\u00eda Julia Morales \n(Coordinadoras)\nTecnolog\u00edas digitales\nMiradas cr\u00edticas de la apropiaci\u00f3n  \nen Am\u00e9rica LatinaTecnolog\u00edas digitales: miradas cr\u00edticas de la apropiaci\u00f3n en  Am\u00e9 -\nrica Latina  / Oscar Grillo ... [ et al .]; coordinaci\u00f3n general de \nAna Rivoir ; Mar\u00eda Julia Morales. - 1a ed . - Ciudad Aut\u00f3noma \nde Buenos Aires : CLACSO; Montevideo: RIAT, 2019. \nLibro digital, PDF \nArchivo Digital: descarga y online \nISBN 978-987-722-538-9 \n1. Tecnolog\u00eda de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones. 2. \nApropiaci\u00f3n. 3. Am\u00e9rica Latina. I. Grillo, Oscar. II. Rivoir, Ana, \ncoord. III. Morales, Mar\u00eda Julia, coord.  \nCDD 306.46Tecnolog\u00edas digitales\nMiradas cr\u00edticas de la apropiaci\u00f3n  \nen Am\u00e9rica Latina\nAna Laura Rivoir  \nMar\u00eda Julia Morales\n(Coordinadoras)  \nCLACSO - Secretar\u00eda Ejecutiva\nKarina Batthy\u00e1ny  - Secretaria Ejecutiva\nNicol\u00e1s Arata - Director de Formaci\u00f3n y Producci\u00f3n Editorial\nLucas Sablich - Coordinador Editorial\nTecnolog\u00edas digitales: miradas cr\u00edticas de la apropiaci\u00f3n en  Am\u00e9rica Latina  (Buenos Aires: CLACSO, noviembre de \n2019).\nISBN 978-987-722-538-9  \n\u00a9 Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales | Queda hecho el dep\u00f3sito que establece la Ley 11723.\nNo se permite la reproducci\u00f3n total o parcial de este libro, ni su almacenamiento en un sistema inform\u00e1tico, ni su transmisi\u00f3n \nen cualquier forma o por cualquier medio electr\u00f3nico, mec\u00e1nico, fotocopia u otros m\u00e9todos, sin el permiso previo del editor. \nLa responsabilidad por las opiniones expresadas en los libros, art\u00edculos, estudios y otras colaboraciones incumbe exclusiva -\nmente a los autores firmantes, y su publicaci\u00f3n no necesariamente refleja los puntos de vista de la Secretar\u00eda Ejecutiva de \nCLACSO.\nCLACSO\nConsejo Latinoamericano de Ciencias Sociales - Conselho Latino-americano de Ci\u00eancias Sociais\nEstados Unidos 1168   |  C1023AAB Ciudad de Buenos Aires   |  Argentina\nTel [54 11] 4304 9145   |  Fax [54 11] 4305 0875   |  <clacso@clacsoinst.edu.ar>   |  <www.clacso.org>\nPatrocinado por la Agencia Sueca de Desarrollo Internacional LIBRER\u00cdA LATINOAMERICANA Y CARIBE\u00d1A DE CIENCIAS SOCIALES \nCONOCIMIENTO ABIERTO, CONOCIMIENTO LIBRE\nLos libros de CLACSO pueden descargarse libremente en formato digital o adquirirse en versi\u00f3n impresa \ndesde cualquier lugar del mundo ingresando a www.clacso.org.ar/libreria-latinoamericana\nContenido\nPresentaci\u00f3n  .......................................................................................................................... 17\nSecci\u00f3n I. Revisiones y aportes conceptuales  \nsobre apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales\nItinerarios de la antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital  ................ 21\nOscar Grillo\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................... 21\nLa antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital  ..................................... 22\nRecapitulaci\u00f3n  ............................................................................................................... 30\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ......................................................................................... 31\nDerechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet  ............................................................. 35\nAspectos claves de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales  ................................ 35\nSusana Morales\nUn abordaje paradigm\u00e1tico de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas  .................. 35\nHuellas digitales  ............................................................................................................ 37\n\u00bfApocal\u00edpticos o empoderados?  .............................................................................. 41\nDerechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet  ..................................................... 42\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ......................................................................................... 49Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales. Revisi\u00f3n de antecedentes  \nsobre las desigualdades en la apropiaci\u00f3n  ................................................................ 51\nAna Rivoir\nTecnolog\u00edas digitales y personas mayores  ......................................................... 51\nDesigualdad digital y brecha gris ........................................................................... 52\nBeneficios y utilidad de las TIC para las personas mayores  ....................... 54\nDificultades y obst\u00e1culos para el uso  ................................................................... 55\nFacilitadores: las mediaciones y el trabajo intergeneracional  \ny los formadores  ........................................................................................................... 57\nAcciones y pol\u00edticas espec\u00edficas para la apropiaci\u00f3n  ..................................... 59\nConclusiones .................................................................................................................. 60\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ......................................................................................... 63\n\u201cEs complicado...\u201d. La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil desde los estudios  \nde comunicaci\u00f3n  .................................................................................................................. 69\nLuis Ricardo Sandoval\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................... 69\nLa integraci\u00f3n del tel\u00e9fono m\u00f3vil en el campo  \nde estudios de comunicaci\u00f3n  .................................................................................. 71\nNuevos caminos para la investigaci\u00f3n  ................................................................ 76\nA modo de conclusi\u00f3n  ............................................................................................... 80\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ........................................................................................ 80\nSecci\u00f3n II. Tecnolog\u00edas digitales en la educaci\u00f3n y la infancia\nLa educaci\u00f3n del siglo XXI. La construcci\u00f3n de competencias  \nen estudiantes y los procesos de apropiaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda  \nen sus contextos  ................................................................................................................... 87\nEsther Angeriz\nAcerca del impacto de las tecnolog\u00edas en la educaci\u00f3n y su relaci\u00f3n  \ncon los procesos de apropiaci\u00f3n y de construcci\u00f3n  \nde competencias en estudiantes  ............................................................................. 87\nConceptualizaciones sobre las competencias en la educaci\u00f3n  ................. 89\nDiversidad de propuestas e iniciativas  \nen relaci\u00f3n a la ense\u00f1anza por competencias  .................................................. 96La apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas y las competencias  \nen la educaci\u00f3n aportando en la construcci\u00f3n del lazo social  .................. 98\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ...................................................................................... 100\nEstrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas  \nen la infancia  ....................................................................................................................... 103\nRoxana Cabello\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................. 103\nEl hogar como entorno tecnocultural  ................................................................ 105\nEl hogar como entorno tecnocultural en el Noroeste  \ndel \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires  .......................................................... 114\nConsideraciones finales  ........................................................................................... 117\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ....................................................................................... 119\nDe los usos a la apropiaci\u00f3n. Redise\u00f1o Curricular de la L\u00ednea  \nde Inform\u00e1tica Educativa de la FID en la Universidad  \nde Los Lagos - Chile  ............................................................................................................ 123\nRoberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................. 123\nLas TIC en la FID en Chile  ....................................................................................... 124\nLas TIC en la FID en la ULagos  .............................................................................. 127\nResultados  ...................................................................................................................... 129\nConclusiones ................................................................................................................. 136\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ....................................................................................... 137\nApropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas en la pr\u00e1ctica docente  \nde la Universidad de Los Lagos \u2013 Sede Castro \u2013 Chilo\u00e9  ...................................... 141\nOlga Casanova C\u00e1rdenas, Evelyn Hiller Garrido, Nicol\u00e1s Iglesias Mills,  \nFrancisco Kroff Trujillo y V\u00edctor Saavedra Chand\u00eda\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................. 141\nVentajas del uso de las TIC en el sistema educativo  ..................................... 142\nCompetencias TICs en la pr\u00e1ctica docente  ...................................................... 143\nMetodolog\u00eda  .................................................................................................................. 144\nResultados  ...................................................................................................................... 145\nConclusiones ................................................................................................................. 148\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ....................................................................................... 148Tecnolog\u00edas en las aulas transicionales. Entre mutaciones  \ny replanteos sobre el registro  ......................................................................................... 151\nSilvia Coicaud\nIntroducci\u00f3n  .................................................................................................................. 151\nLos cambios notacionales desde modos de (no) registro  \nde la informaci\u00f3n por parte de los estudiantes  ............................................. 152\nLos entramados tecnol\u00f3gicos y las pr\u00e1cticas de escritura  ........................ 154\nConclusiones ................................................................................................................. 158\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ....................................................................................... 159\nApropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la ni\u00f1ez mediante  \nun modelo narrativo y colaborativo  .......................................................................... 161\nM\u00f3nica Elena Da Silva Ramos\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................. 161\nEstructura y desarrollo del Modelo 5D  .............................................................. 165\nReflexiones  .................................................................................................................... 170\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ....................................................................................... 172\nTecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable a la gesti\u00f3n  \nde pol\u00edticas p\u00fablicas en educaci\u00f3n superior en contextos de masividad  ...175\nLaura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci,  \nSilvia Edith Arias y  Jos\u00e9 Manuel Piro\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................. 175\nDesarrollo  ...................................................................................................................... 178\nResultados  ...................................................................................................................... 182\nCuraci\u00f3n  ......................................................................................................................... 184\nVisualizaci\u00f3n  ................................................................................................................ 185\nSOM-Kohonen  .............................................................................................................. 185\nConclusiones y l\u00edneas de trabajo sugeridas  ..................................................... 188\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ....................................................................................... 189Reflexiones en torno a la elecci\u00f3n de los estudios universitarios  \ny su v\u00ednculo con las creencias de autoeficacia en el caso de las STEM  \nen Uruguay  ........................................................................................................................... 191\nNatalia Moreira Cancela\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................. 191\nElecci\u00f3n de servicios en la Universidad de la Rep\u00fablica ............................ 192\nEl proceso de socializaci\u00f3n y los estereotipos de g\u00e9nero  \ncomo determinantes de la elecci\u00f3n de carrera  .............................................. 197\nAutoeficacia y elecci\u00f3n de carreras en \u00e1reas de Ciencia,  \nTecnolog\u00eda, Ingenier\u00eda y Matem\u00e1ticas (STEM) ............................................... 199\nConclusiones ................................................................................................................. 201\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ...................................................................................... 203\nSecci\u00f3n III. Territorios y apropiaci\u00f3n digital\nLa apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n  \ny Comunicaci\u00f3n (TIC) en grupos vulnerables en M\u00e9xico  ................................ 207\nChristian Iv\u00e1n Becerril Velasco\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................ 207\nEl sector mexicano de las telecomunicaciones  ............................................. 208\nLa apropiaci\u00f3n de las TIC en M\u00e9xico  .................................................................. 213\nConclusiones ................................................................................................................. 217\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ....................................................................................... 218\nUsos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico  .............................. 223\nMarlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro**\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................ 223\nLa brecha digital y el contexto rural en M\u00e9xico  ........................................... 225\nDatos y variables  ........................................................................................................ 227\nMetodolog\u00eda  ................................................................................................................. 228\nResultados  ..................................................................................................................... 229\nConclusiones ................................................................................................................ 234\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ....................................................................................... 235Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior: Licenciatura Binacional de Turismo.  \n\u00bfUna oportunidad de integraci\u00f3n tecnol\u00f3gica, geogr\u00e1fica y social  \nentre Argentina y Uruguay?  ......................................................................................... 239\nMauricio Olivera\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................ 239\nContexto pol\u00edtico regional  ...................................................................................... 241\nDesarrollo  ..................................................................................................................... 244\nLa aplicaci\u00f3n de las TIC en la licenciatura binacional  .............................. 249\nEl cierre del programa binacional  ...................................................................... 250\nDiscusi\u00f3n  ....................................................................................................................... 252\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ....................................................................................... 255\nSecci\u00f3n IV . Apropiaciones en la econom\u00eda y el gobierno\nEl \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce. Segunda brecha (digital)  \ndel desarrollo informacional  ...................................................................................... 259\nAlejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................ 259\nComercio electr\u00f3nico frugal  .................................................................................. 261\nMetodolog\u00eda  ................................................................................................................. 264\nPlataformizaci\u00f3n MeLi  ............................................................................................ 266\nBrechas de capacidades  ........................................................................................... 269\nBrecha log\u00edstica  .......................................................................................................... 274\nConclusiones ................................................................................................................ 277\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ...................................................................................... 280\nEl proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores. Gobierno abierto  \ny nuevas tecnolog\u00edas inform\u00e1ticas y de la comunicaci\u00f3n.  \nMunicipalidad de Jes\u00fas Mar\u00eda  ..................................................................................... 283\nMarisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................ 283\nProblema y objetivos  ................................................................................................ 285\nObjetivo general  ......................................................................................................... 285\nObjetivos espec\u00edficos  ................................................................................................ 285\nImpacto esperado  ...................................................................................................... 286Antecedentes relevantes  ......................................................................................... 287\nAvances y desarrollo  ................................................................................................ 287\nAn\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de datos  ...................................................................... 290\nAn\u00e1lisis y recopilaci\u00f3n de los datos  .................................................................... 291\nMovilidad urbana  ...................................................................................................... 292\nModelo de sistematizaci\u00f3n y tabulaci\u00f3n  \nde la informaci\u00f3n recolectada  ............................................................................. 293\nA modo de conclusi\u00f3n preliminar  ...................................................................... 293\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ...................................................................................... 296\nPersonalizaci\u00f3n algor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas.  \nDesaf\u00edos y problem\u00e1ticas  ............................................................................................... 299\nMart\u00edn Ariel Gendler\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................ 299\nContextualizando las tecnolog\u00edas digitales  .................................................... 300\nAlgoritmos  .................................................................................................................... 303\nPerfiles y gubernamentalidad algor\u00edtmica  ..................................................... 306\nDentro de la interfaz  ................................................................................................. 310\nConcluyendo: gubernamentalidad y personalizaci\u00f3n  \nalgor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas  ......................................................... 311\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ....................................................................................... 314\nPlataformas digitales en las industrias creativas en Argentina.  \nAportes para pensar la apropiaci\u00f3n, creaci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica  ...319\nSilvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................. 319\nEconom\u00eda de las plataformas digitales, creatividad e innovaci\u00f3n  ......... 321\nApropiaci\u00f3n y creaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales:  \nuna mirada desde los actores  ............................................................................... 324\nInnovaci\u00f3n y plataformas digitales de streaming  ........................................ 326\nPercepci\u00f3n acerca del ser emprendedor/a  ......................................................... 329\nReflexiones preliminares  ......................................................................................... 332\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ....................................................................................... 334Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico  \ncon base de datos distribuida - Tecnolog\u00eda  BlockChain  ...................................... 337\nYamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches,  \nJos\u00e9 Daniel Britos y  Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila\nContexto  ......................................................................................................................... 337\nM\u00e1quinas de votaci\u00f3n electr\u00f3nica de grabaci\u00f3n directa  .......................... 340\nRequisitos del voto electr\u00f3nico  ............................................................................. 341\nVoto electr\u00f3nico  .......................................................................................................... 343\nBases de datos distribuidas y BlockChain .......................................................... 343\nImplementaciones de voto electr\u00f3nico BlockChain  ..................................... 344\nAn\u00e1lisis de las implementaciones de voto electr\u00f3nico mencionadas  .....348\nNuestra implementaci\u00f3n  ....................................................................................... 349\nFuncionamiento  .......................................................................................................... 351\nConclusiones ................................................................................................................. 353\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ....................................................................................... 354\nSecci\u00f3n V . Apropiaci\u00f3n digital para la participaci\u00f3n  \ny en los movimientos sociales\nAcerca del uso estrat\u00e9gico de TIC en movilizaciones feministas  ................... 357\nClaudia N. Laudano\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................. 357\n#NiUnaMenos y el uso intensivo de redes sociales  \ncontra los femicidios  ................................................................................................. 359\n#8M 2017 primer Paro Internacional de Mujeres  ........................................ 360\n#AbortoLegalYa: El grito que inund\u00f3 las redes  ............................................. 362\nA modo de conclusiones  .......................................................................................... 365\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ...................................................................................... 367\nApropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina  ................ 371\nAnah\u00ed M\u00e9ndez\nIntroducci\u00f3n  ................................................................................................................. 371\nMovimientos sociales en red y apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica  ........................... 373\nRelaciones entre la acci\u00f3n colectiva animalista  \ny la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica  ................................................................................. 380\nConclusiones preliminares  .................................................................................... 384\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ...................................................................................... 387Del ciberfeminismo al hackfeminismo  .................................................................... 391\nNotas para pensar Internet en tiempos de la algoritmia  .................................. 391\nJosemira Silva Reis y Graciela Natansohn\nPresentaci\u00f3n  ................................................................................................................. 391\nCiber y hackfeminismos, la extensi\u00f3n de un concepto  .............................. 395\n\u201cAlgocracia\u201d y \u201cdata\u00edsmo\u201d: algunos conceptos  \npara pensar el activismo en estos tiempos  ..................................................... 398\nConsideraciones finales  .......................................................................................... 402\nReferencias bibliogr\u00e1ficas  ...................................................................................... 403 17Presentaci\u00f3n\nEste libro compila los trabajos presentados en el Tercer Encuentro de \nla Red de Investigadores sobre Apropiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas digitales \n(RIAT) que tuvo lugar en Montevideo, los d\u00edas 14, 15 y 16 de noviembre \nde 2018. La organizaci\u00f3n estuvo a cargo del Observatorio de Tecnolo -\ng\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n ( https://observatic.edu.uy/ ) \ndel Departamento de Sociolog\u00eda de la Facultad de Ciencias Sociales \nde la Universidad de la Rep\u00fablica, en Uruguay.\nParticiparon del encuentro 50 investigadores de la RIAT que est\u00e1 \ncompuesta por investigadores de diferentes pa\u00edses como Argentina, \nBrasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Espa\u00f1a, Francia, M\u00e9xi -\nco, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. Los miembros de la RIAT \nparticipantes, intercambiaron a partir de paneles, conferencias ma -\ngistrales p\u00fablicas y presentaci\u00f3n de ponencias en diferentes grupos \nde trabajo. Este libro incluye una selecci\u00f3n de trabajos que eviden -\ncian las reflexiones y debates que all\u00ed se abordaron.\nLos temas presentados reflejan los intereses centrales de la RIAT \nque se inspiran en las transformaciones provocadas en un mundo \nsignado por una nueva estructura, basada en el flujo de informaci\u00f3n \nque se ha visto acrecentada por la emergencia de las tecnolog\u00edas digi -\ntales. En la vida cotidiana esta ha impactado no siempre de forma po -\nsitiva, interpelando a las ciencias sociales a construir primeramente \nel problema de las tecnolog\u00edas digitales como mediadoras de lo so -\ncial para poder abordarlo, deconstruyendo su recorrido y pensando Ana Laura Rivoir y Mar\u00eda Julia Morales18 el \u00bfc\u00f3mo?, \u00bfpara qu\u00e9?, \u00bfpor qu\u00e9?, y de \u00bfqu\u00e9 modo?, los individuos, los \ncolectivos y las sociedades en su conjunto est\u00e1n haciendo uso de es -\ntas tecnolog\u00edas y qu\u00e9 significa apropiarse de las mismas.\nEl libro est\u00e1 dividido en cinco secciones en torno a las cuales se \nagrupan los trabajos en forma tem\u00e1tica. En la primera secci\u00f3n \u201cRevi -\nsiones y aportes conceptuales sobre apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digi -\ntales\u201d, se incluyen cuatro art\u00edculos que realizan un recorrido por las \nimplicancias conceptuales de la apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas desde \ndistintos espacios y colectivos.\nLa segunda secci\u00f3n \u201cTecnolog\u00edas digitales en la educaci\u00f3n y la \ninfancia\u201d, incluye ocho art\u00edculos que abordan la problem\u00e1tica del \nc\u00f3mo, cu\u00e1ndo, d\u00f3nde y por qu\u00e9 lo digital afecta el mundo educativo \ndesde una mirada micro en las aulas, hasta una mirada macro de las \ntecnolog\u00edas permeando las decisiones de pol\u00edticas p\u00fablicas.\nEn la tercera secci\u00f3n \u201cTerritorios y apropiaci\u00f3n social\u201d encontra -\nr\u00e1n tres art\u00edculos que se sumergen en las realidades de lo rural, las \npoblaciones vulnerables y los contextos de frontera.\nEn la cuarta secci\u00f3n \u201cApropiaci\u00f3n en la econom\u00eda y el gobierno\u201d \nlos cinco art\u00edculos presentados, abordan la tem\u00e1tica propuesta des -\nde diferentes \u00e1mbitos, el econ\u00f3mico y el pol\u00edtico, desandando las \nproblem\u00e1ticas que se presentan, identificando los desaf\u00edos y propo -\nniendo el debate.\nEn la quinta secci\u00f3n \u201cApropiaci\u00f3n digital para la participaci\u00f3n y \nen los movimientos sociales\u201d dan el cierre tres art\u00edculos que analizan \nel mundo del activismo digital de diferentes movimientos sociales \ncomo estrategias emergentes en la sociedad actual.\nQueremos agradecer el apoyo del Consejo Latinoamericano de \nCiencias Sociales que hace posible esta publicaci\u00f3n y que le da una \ndifusi\u00f3n extensa, que esperamos que colabore con la discusi\u00f3n sobre \nestos temas, as\u00ed como a que m\u00e1s investigadores e investigadoras se \nadentren en estas tem\u00e1ticas y otras emergentes.\nEsperamos que su lectura sea provechosa y \u00fatil para investiga -\ndores, docentes y p\u00fablico en general pues ese es su fin y en ello nos \nhemos concentrado.Secci\u00f3n I  \nRevisiones y aportes conceptuales  \nsobre apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas \ndigitales 21Itinerarios de la antropolog\u00eda  \ny su mirada sobre el mundo digital\nOscar Grillo*1\nIntroducci\u00f3n\nEn torno a Internet, el artefacto por excelencia en el vasto mundo \nde las tecnolog\u00edas digitales, han sido construidas dos narrativas ex -\npertas: en Grillo (2008) denominamos \u201cInternet como un mundo \naparte\u201d una narrativa en circulaci\u00f3n que atribuye al artefacto cul -\ntural Internet la capacidad de crear \u2013por s\u00ed mismo\u2013 nuevas formas \nde relacionarse entre las personas y producir nuevas identidades e \nidentificaciones, atravesando l\u00edmites culturales y sociales previos. \nEsta narrativa \u2013presente hasta nuestros d\u00edas\u2013 sostiene y difunde \nfragmentos de discursos con pretensi\u00f3n hegem\u00f3nica que trabajan \ninstalando ciertos tipos ideales con enorme potencia ret\u00f3rica. Entre \notros matices, esta visi\u00f3n de Internet como un mundo aparte supone \npensar a la \u201csociedad de la informaci\u00f3n\u201d como un fen\u00f3meno unifi -\ncado que crece de manera m\u00e1s o menos lineal difundiendo tecno -\nlog\u00eda, y en consecuencia la  \u201capropiaci\u00f3n\u201d pod\u00eda ser pensada con un \n* Oscar  Grill O. Doctor. Universidad Nacional de Moreno y Universidad Nacional de \nSan Mart\u00edn. grillo.oscar@gmail.comOscar Grillo22 gui\u00f3n fijo que miraba accesos, usos, expectativas, con la lupa de un \nitinerario unilineal y bajo la fantas\u00eda de que entre la tecnolog\u00eda y la \nsociedad hab\u00eda un \u201camor sin barreras\u201d y la \u201csociedad de la informa -\nci\u00f3n\u201d constitu\u00eda un punto de llegada que derramar\u00eda generosamente \ncybercultura.\nLa \u201cidentidad\u201d est\u00e1 en la \u201cmente\u201d dec\u00eda Castells (1998). Y entonces \nla \u201capropiaci\u00f3n\u201d de las tecnolog\u00edas aparec\u00eda mediada por las normas \nestructuradas y las identidades que configuran un \u201cproceso de indi -\nvidualizaci\u00f3n\u201d \u2013idea que Castells toma de Guiddens\u2013 y entonces la \n\u201capropiaci\u00f3n\u201d \u201c\u2026s\u00f3lo se convierte en tal si los actores sociales la in -\nteriorizan y construyen su sentido en torno a esta interiorizaci\u00f3n...\u201d \n(1998:29). Teor\u00eda funcionalista del mejor cu\u00f1o y escritura.\nInternet como parte del mundo es la otra visi\u00f3n, otra narrativa \nexperta, que destaca que en la pr\u00e1ctica Internet es con mayor fre -\ncuencia simplemente una herramienta y un espacio social que las \npersonas usan para extenderse ellos mismos y extender sus relacio -\nnes. La elaboraci\u00f3n de esa visi\u00f3n no fue s\u00f3lo m\u00e9rito de la antropolo -\ng\u00eda, pero es el matiz de esta disciplina lo que nos interesa destacar en \nestas notas.\nEntre la segunda mitad de la d\u00e9cada de los 90 y el fin de siglo la \nantropolog\u00eda se posicion\u00f3 para captar las nuevas pr\u00e1cticas organiza -\ndas alrededor de Internet. No sin controversias.\nLa antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital\nDesde Cyberia\nAcaso la primera de esas controversias se dispar\u00f3 en 1994 cuando \nel antrop\u00f3logo Arturo Escobar public\u00f3 en el Current Anthropology  \nun art\u00edculo titulado \u201c Welcome to Cyberia. Notes on the Anthropology \nof Cyberculture \u201d. En este art\u00edculo despliega las principales tensiones \ny problemas te\u00f3ricos de la antropolog\u00eda en relaci\u00f3n con las nuevas \ntecnolog\u00edas. La delimitaci\u00f3n de Cyberia realizada por Escobar se Itinerarios de la antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital 23expande mediante una ampl\u00edsima colecci\u00f3n de proposiciones, afir -\nmaciones e interrogantes, que el autor ramifica proponiendo la ex -\nploraci\u00f3n de varias l\u00edneas de organizaci\u00f3n de conceptos afines; todo \nun esfuerzo para otorgar a Cyberia un territorio definido, relativa -\nmente estable y aut\u00f3nomo. Marylin Strathern (1994) discuti\u00f3 en el \nmismo n\u00famero de la revista los principales puntos de apoyo del ar -\ngumento de Escobar1.\nConocedor de los c\u00e1nones de la disciplina antropol\u00f3gica, Escobar \n(1994) matiz\u00f3 el texto con preguntas, protocolos descriptivos y pun -\ntos de partida familiares a los juegos del lenguaje del campo. Coloc\u00f3 \na la disciplina frente a un contingente numeroso y abrumador de \nnovedades tecnol\u00f3gicas que se dan por establecidas como entes crea -\ndores de \u00e1mbitos de realidad espec\u00edficos. Algunas de las nociones \nque atiborran el texto son: la tecnolog\u00eda como agente, las comunida -\ndes virtuales, las posibilidades del hipertexto, la teor\u00eda del caos, los \nfractales, la teor\u00eda del actor-red, los rizomas, algunos discursos sobre \nbiotecnolog\u00eda y biodiversidad, y \u201cla ciencia de la complejidad\u201d. Colo -\nca la noci\u00f3n de \u201cciencia de la complejidad\u201d en el umbral de una gran \nrevoluci\u00f3n cient\u00edfica. Frente a esa extrema generalizaci\u00f3n, Strathern \n(1994) coment\u00f3 que como antrop\u00f3loga su preferencia era colocar su \nmirada en herramientas que la lleven a comprender la percepci\u00f3n \nhumana de la \u201ccomplejidad\u201d, la producci\u00f3n y circulaci\u00f3n de la idea, y \nobserv\u00f3 con cierta iron\u00eda, que no hay vida social que no sea comple -\nja. Acept\u00f3 el desaf\u00edo de abordar las tecnolog\u00edas, pero despejando el \nefecto anticipatorio de imaginar que una cultura est\u00e1 a punto de ser \ncreada por la ciencia y la tecnolog\u00eda.\nEs decir que el problema en el texto de Escobar no es la postula -\nci\u00f3n y la interrogaci\u00f3n sobre los l\u00edmites de \u201cCyberia\u201d. El problema \nsurge cuando se percibe que el autor satura el territorio abierto por \n1  La versi\u00f3n original publicada en el Current Anthropology  contiene los comentarios \nde Marylin Strathern y otros. La versi\u00f3n en espa\u00f1ol publicada en la Revista de Estu -\ndios Sociales en 2005 no contiene las cr\u00edticas formuladas al art\u00edculo pero incluye la \nrespuesta y descargo de Escobar, la respuesta a las cr\u00edticas formuladas pero no las \ncr\u00edticas propiamente dichas. Tradutore traditore.Oscar Grillo24 la pregunta con un conjunto heterog\u00e9neo de nociones que provienen \nde narrativas preexistentes acerca de la tecnolog\u00eda; nociones que no \nson problematizadas desde el enfoque antropol\u00f3gico que dice soste -\nner, sino instaladas como \u201cdatos\u201d que el etn\u00f3grafo deber\u00eda aparente -\nmente dar por ciertos y asumirlos. La m\u00e1s frecuente de estas nocio -\nnes es aquella que concibe lo virtual como un espacio constituido \naparte de la vida real.\nEn resumidas cuentas, Marilyn Strathern (1994) formul\u00f3 a este \nart\u00edculo una cr\u00edtica centrada en su excesiva generalizaci\u00f3n y en la \nfalta de profundidad en la propuesta; Escobar respondi\u00f3 y admiti\u00f3 \nque es \u201csobredimensionada y ambiciosa\u201d (2005: 35). Defendi\u00f3 su \ntexto, pero luego prefiri\u00f3 mantenerse en un terreno de imprecisi\u00f3n \ncombinando proposiciones gen\u00e9ricas ampliamente compartidas por \nla antropolog\u00eda, con otras procedentes de las m\u00e1s diversas narrativas \nexpertas acerca de las tecnolog\u00edas, sin llegar a articular un lenguaje \npreciso ni una propuesta espec\u00edfica.\nNinguno de los participantes en esta controversia hizo etnograf\u00eda \nen este campo espec\u00edfico; por eso, el siguiente hito en esta historia es \nel libro \u201cThe Internet: an ethnographic approach\u201d de Daniel Miller y \nDon Slater (2000).\nSin dudas la primera etnograf\u00eda \u2013precedida por m\u00e1s de una d\u00e9ca -\nda de trabajo de campo en Trinidad\u2013 que despliega detalladamente \nlas pr\u00e1cticas de uso del artefacto. Desde esa potencia invalidan, en mi \nopini\u00f3n, todo discurso generalista acerca de Internet y logran locali -\nzar y anclar la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno significativo a un espacio \nparticular que los autores conoc\u00edan muy bien: Trinidad. Muestran \nc\u00f3mo las tecnolog\u00edas se captan y asimilan en un lugar espec\u00edfico, \nc\u00f3mo intervienen y en qu\u00e9 aspectos de la vida de sus informantes. \nEsta podr\u00eda haber sido una investigaci\u00f3n \u201cmultisituada\u201d porque, de \nhecho, Miller y Slater (2004) trabajan en distintos sitios con una po -\nblaci\u00f3n en di\u00e1spora, pero no es el r\u00f3tulo que asumen.\nPara la etnograf\u00eda, afirman, la virtualidad no puede ser un pun -\nto de partida de la investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica, sino un \u00edtem m\u00e1s de \nproblematizaci\u00f3n para explorar y explicar a la luz del universo de Itinerarios de la antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital 25pr\u00e1cticas desplegadas por los sujetos. En otras palabras, los autores \npugnan por comprender c\u00f3mo los sujetos captan, asimilan, se apro -\npian del artefacto Internet en un lugar espec\u00edfico, sin obviar su com -\nplejidad, y sin colocar esa complejidad que obsesionaba a Escobar en \nel primer plano de su an\u00e1lisis. Objetan la oposici\u00f3n entre \u201crealidad\u201d \ny \u201cvirtualidad\u201d. Describen una multiplicidad de pr\u00e1cticas siempre \npersonalizadas, de comunicaci\u00f3n, comercio electr\u00f3nico, y posicio -\nnamiento en la corriente diasp\u00f3rica, la reconfiguraci\u00f3n de las rela -\nciones de parentesco, amistad y sociabilidad en general, que alteran \nmuchos de los lugares comunes que circulaban en la literatura de \naquella \u00e9poca.\nEn s\u00edntesis la carta natal de la antropolog\u00eda en relaci\u00f3n con las \ntecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n e Internet se despliega con estas opcio -\nnes: la excesiva generalizaci\u00f3n, la fascinaci\u00f3n por las narrativas tec -\nnologizantes en boga, al estilo Escobar, la precauci\u00f3n fundada en la \nteor\u00eda y el ethos etnogr\u00e1fico de Strathern y, finalmente, la concreci\u00f3n \nde un proyecto etnogr\u00e1fico de Miller y Slater (2015).\nPodemos imaginar estas opciones como lentes o filtros que \u2013exa -\ngerando analog\u00edas con la fotograf\u00eda digital\u2013 permiten enfocar, des -\nenfocar, ampliar, reducir, limpiar y retocar para definir la mirada \nsobre el campo. Pero aqu\u00ed termina la analog\u00eda; etnograf\u00eda es reflexi -\nvidad (Guber, 2014) por consiguiente cualquier mapeo del campo en \nconstrucci\u00f3n de la etnograf\u00eda digital est\u00e1 al menos amojonado por \nese territorio fundacional.\nLa ubicaci\u00f3n de los investigadores en las coordenadas tecnologi -\nzante, precautoria-te\u00f3rica-\u00e9tica y etnogr\u00e1fica en stricto sensu  ha dado \nlugar a que se eligieran diversos nombres para dar identidad a las \ntareas en curso, y ubicarse con arreglo a las lecturas de la cartograf\u00eda \nacad\u00e9mica donde se inscriben. En una manifestaci\u00f3n m\u00e1s de la vita -\nlidad de la lengua antropol\u00f3gica, el campo delimitado por Escobar, \nStrathern, Miller y Slater se fue poblando de neologismos, esfuerzos \ntan indispensables como contingentes para abarcar la construcci\u00f3n \nde un campo.Oscar Grillo26 Christine Hine (2000, 2004:80) sistematiz\u00f3 una serie de \u201cprinci -\npios de la etnograf\u00eda virtual\u201d que resultaron orientadores para mi \ninvestigaci\u00f3n y la de muchos otros, en sus primeros pasos:\n\u2013 La idea de que el agente de cambio no es la tecnolog\u00eda de Internet \n\u2013como insist\u00eda buena parte de la bibliograf\u00eda por aquella \u00e9poca\u2013 \nsino los usos y la construcci\u00f3n de sentido que se realiza alrededor \nde ella.\n\u2013 La propuesta de concebir la web como un universo que adquiere \nsentido solo a trav\u00e9s de los usos: como forma de comunicaci\u00f3n, \ncomo objeto dentro de la vida de las personas y como \u201clugar\u201d para \nel establecimiento de comunidades virtuales.\n\u2013 Sugerir la etnograf\u00eda como la metodolog\u00eda apropiada para iniciar \nestudios sobre las pr\u00e1cticas cotidianas de Internet.\nSu etnograf\u00eda de las pr\u00e1cticas medi\u00e1ticas desplegadas alrededor \ndel caso \u201cLouise Woodward\u201d (Hine, 2004:85) destaca que la narrativa \nde \u201ccomunidades virtuales\u201d es apenas una m\u00e1s entre otras posibles, \nde tal manera que una vez que interpretamos el \u201cciberespacio\u201d como \nun lugar de enunciaci\u00f3n, debemos empezar a estudiar qu\u00e9 se hace \ndesde all\u00ed, por qu\u00e9 y en qu\u00e9 t\u00e9rminos.\nAqu\u00ed hay un matiz interesante para se\u00f1alar: tal como lo hace ex -\npl\u00edcito en las reflexiones finales del libro (Hine, 2004:189), la autora \nes consciente de que como producto de una decisi\u00f3n metodol\u00f3gica \nestableci\u00f3 una dependencia con las interacciones on-line  a expensas \ndel compromiso etnogr\u00e1fico con el universo off-line,  y ello la condujo \na resultados parciales. Tom\u00f3 una decisi\u00f3n que la llev\u00f3 a detenerse, \npor ejemplo, en dilucidar si ciertos intercambios frecuentes median -\nte el uso de herramientas de la web constituyen o no \"comunidades \nvirtuales\" y si estas se corresponden o no con procesos sociales verifi -\ncables off-line . Ambas preocupaciones comparten el supuesto de que \nhay sucesos que ocurren en Internet como si fuera un mundo aparte \nque puede ser comprendido en sus propios t\u00e9rminos (Hine, 2004:31).Itinerarios de la antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital 27Ciertamente, Hine concord\u00f3 en aquel momento con ese sentido \nde separaci\u00f3n; por eso enfatiz\u00f3 aquellas narrativas acerca de las co -\nmunidades virtuales que comparten ese punto de vista (2004:189). \nAdem\u00e1s, en su propuesta, la agenda de la \u201cetnograf\u00eda virtual\u201d se de -\ntiene en la cuesti\u00f3n de la identidad on-line . Esto es: solo en entornos \nsociales on-line  y dominios multiusuario tendr\u00eda lugar una especie \nde juego de m\u00e1scaras que exaltan la fantas\u00eda, ofrecen la oportunidad \nde experimentar interacciones sociales de formas totalmente inno -\nvadoras y diferentes, que preocupan al \u201cetn\u00f3grafo virtual\u201d por el pro -\nblema de la autenticidad.\nM\u00e1s adelante la autora se desprendi\u00f3 de su experiencia original \nde etnograf\u00edar solo pr\u00e1cticas on line  y compil\u00f3 en un libro colecti -\nvo (Hine, 2005: 1-5) diversos esfuerzos de adaptaci\u00f3n de los m\u00e9todos \ntradicionales de investigaci\u00f3n antropol\u00f3gica a los nuevos medios. \nDestac\u00f3 siempre la excitaci\u00f3n y la ansiedad que le provocaban los \nesfuerzos para combinar interacciones off/on line . Adem\u00e1s, continu\u00f3 \nexplorando formas de etnograf\u00eda que ensamblan diferentes m\u00e9todos \nsiempre desde la particularidad inmersiva, documentando activida -\ndes y emociones del investigador y los sujetos del campo. Concluye \nsu libro de 2015, subrayando \u201cla etnograf\u00eda como un \u00e1gil enfoque que \nevoluciona frente a situaciones en desarrollo y se adapta a las cir -\ncunstancias en que se encuentra\u201d, esto es diferentes escalas de inda -\ngaci\u00f3n y producci\u00f3n de \u201cpr\u00e1cticas de creaci\u00f3n de significado\u201d (Hine, \n2015:183).\nMientras el punto de partida del enfoque antropol\u00f3gico insisti\u00f3 \nen conceptualizar Internet como una cultura espec\u00edfica y relativa -\nmente aut\u00f3noma, la producci\u00f3n floreci\u00f3 en una extensa literatura \nque abarc\u00f3 el estudio de las denominadas comunidades virtuales, \nlas salas de chat y los entornos virtuales de juego, seducci\u00f3n y si -\nmulaci\u00f3n, acompa\u00f1ada por una intensa actividad de adaptaci\u00f3n del \nrepertorio de pr\u00e1cticas usuales en las ciencias sociales; tales como \nentrevistas, grupos de discusi\u00f3n y cuestionarios on line (Baym & \nMarkham 2009). El an\u00e1lisis de hiperenlaces llev\u00f3 a la idea de explo -\nraciones de una \u201cesfera web\u201d (Beaulieu, 2004) con cierto parecido de Oscar Grillo28 familia con la \u201cetnograf\u00eda conectiva\u201d de Hine (2005), puesto que la \nmodalidad de seguir conexiones on line  habilitaba para identificar \nen diversos campos, di\u00e1logos y comunidades discursivas mediadas \npor la tecnolog\u00eda entre actores diversos. El mapeo de links result\u00f3 \nimportante en mi trabajo, pero como una prospecci\u00f3n preliminar \ndel campo que orient\u00f3 la mirada del investigador y habilit\u00f3 nuevas \nexploraciones.\nEl extenso registro documental de Internet se despleg\u00f3 ante los \nantrop\u00f3logos y antrop\u00f3logas en su inagotable significaci\u00f3n interac -\ntiva por la facilidad con que los usuarios expand\u00edan sus posibilidades \nde acceder y editar. Relativamente liberados de la \u00f3rbita del Estado \ny sus redes oficiales (Appadurai, 2005), los archivos electr\u00f3nicos se \nrevelaron como sitios de producci\u00f3n de memorias e identidades. La \nidea de Internet como lugar de enunciaci\u00f3n del activismo Mapuche \nresult\u00f3 importante para mi trabajo.\nPor otra parte, las im\u00e1genes saltaron de la pantalla y las etnogra -\nf\u00edas de y en Internet comenzaron a familiarizarse con la antropolo -\ng\u00eda visual (Ard\u00e8vol, 1998; Ard\u00e8vol y Munta\u00f1ola, 2004; Pink, 2006).\nEn rigor la antropolog\u00eda pugna por armarse de la teor\u00eda y de las \nherramientas metodol\u00f3gicas propias para abarcar la irrupci\u00f3n de un \nconjunto de pr\u00e1cticas de los sujetos, construidas alrededor de apara -\ntos digitales heterog\u00e9neos en campos poblados por actores inscrip -\ntos en redes de poder, y por ende, portadores de discursos expertos y \nvern\u00e1culos, instalaciones e instituciones. En suma dispositivos, en la \nversi\u00f3n de Agamben (2011) de la idea de Foucault. Todos estos dispo -\nsitivos conllevan proceso de subjetivaci\u00f3n, pr\u00e1cticasy saberes.\nMapeando Cyberia\nAsociar la idea de cultura y las pr\u00e1cticas relacionadas con las nuevas \ntecnolog\u00edas, particularmente con Internet, es una estrategia v\u00e1lida. \nLas palabras clave \u201ccultura digital\u201d y \u201ccultura Internet\u201d han circulado \ny circulan en diversos esfuerzos de cartografiar una arena discursiva Itinerarios de la antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital 29que disputan discursos antropol\u00f3gicos y narrativas expertas y ver -\nn\u00e1culas acerca de las tecnolog\u00edas.\nArd\u00e8vol (2005) ofreci\u00f3 un esquema con una articulaci\u00f3n reflexiva \nentre los discursos antropol\u00f3gicos y esas narrativas. As\u00ed fue cons -\ntruyendo espacios bien delimitados de reflexi\u00f3n e interpretaci\u00f3n en \nel marco de la teor\u00eda antropol\u00f3gica, sin que esta quede disuelta en \nesos lugares saturados de tecnocentrismo que Escobar cre\u00f3 y desde \ndonde pretendi\u00f3 desafiar la disciplina. Y por supuesto, Strathern no \npodr\u00eda repetir las cr\u00edticas que descarg\u00f3 sobre Escobar: el mapa pro -\nporcionado por Ard\u00e8vol no implica la adhesi\u00f3n anticipada a ning\u00fan \ndiscurso tecnoc\u00e9ntrico, el lugar para la agencia de los actores es cui -\ndadosamente preservado y conectado con diversas orientaciones en \nla conceptualizaci\u00f3n de la cultura. Este esquema te\u00f3rico floreci\u00f3 en \nnumerosas y precisas etnograf\u00edas (Ard\u00e8vol 2012, 2013).\nM\u00e1s adelante y pivoteando siempre sobre la heterogeneidad de \nun campo donde investigadores e individuos se encuentran enreda -\ndos con artefactos tecnol\u00f3gicos considerados \u201cobjetos para ser inda -\ngados y objetos para indagar\u201d (2013), Ard\u00e8vol sugiri\u00f3 el uso de la idea \nde mediaci\u00f3n, cercana a la idea latouriana de traducci\u00f3n. Se entien -\nde mediaci\u00f3n en este contexto como un aspecto constitutivo de los \ncampos de relaciones cuando resulta imprescindible dar cuenta de \nlas transformaciones que se producen en dispositivos configurados \npor v\u00ednculos entre objetos e individuos. El caso de la fotograf\u00eda digi -\ntal es paradigm\u00e1tico, ya que su comprensi\u00f3n requiere tener a mano \nlas ense\u00f1anzas de la antropolog\u00eda visual y potenciar la reflexi\u00f3n so -\nbre los artefactos digitales (Ard\u00e8vol y G\u00f3mez Cruz, 2012).\nEn s\u00edntesis el estudio de la \u201ccultura digital\u201d se focaliz\u00f3 en \u201clas \ntransformaciones de las pr\u00e1cticas culturales a trav\u00e9s de las media -\nciones tecnol\u00f3gicas\u201d y qued\u00f3 abierto a un espectro amplio de pr\u00e1c -\nticas creativas y participaci\u00f3n en los nuevos medios, que ya Couldry \n(2004) hab\u00eda sistematizado como \u201cpr\u00e1cticas medi\u00e1ticas\u201d.Oscar Grillo30 Recapitulaci\u00f3n\nLuego de este recorrido que no pretende ser exhaustivo, es probable \nque la pregunta acerca de c\u00f3mo definir la cultura digital que estu -\ndia la antropolog\u00eda contin\u00fae sin poder ser respondida en t\u00e9rminos \ndistintivos y recurrentemente nos veamos obligados a someterla a \n\u201cborradura\u201d, tal como propone Stuart Hall para el concepto de iden -\ntidad. A la espera de un paradigma que la anide, el \u201cprimer principio\u201d \nque proponen Miller y Horst (2015:91) para la antropolog\u00eda digital es \nque \u201cel t\u00e9rmino digital se define como todo lo que puede ser en \u00falti -\nma instancia reducido a c\u00f3digo binario\u201d. \u00bfPero esto alcanza? Lo m\u00e1s \ninteresante de la propuesta es su apertura; coloca la antropolog\u00eda di -\ngital en un campo de tensi\u00f3n entre la particularidad y la diferencia, \nentre lo universal y lo particular que nos resulta \u201cbuena para pensar\u201d \nen t\u00e9rminos de Hall (1996). A nuestro entender, no necesita ser cerra -\nda prematuramente y \u201cno hay m\u00e1s remedio\u201d por ahora que seguir \ntrabajando en esa tensi\u00f3n. Mientras tanto intentamos reflexionar \netnogr\u00e1ficamente y operamos con un conjunto de pr\u00e1cticas de los \nsujetos. Estas pr\u00e1cticas se presentan construidas alrededor de apa -\nratos digitales m\u00faltiples, heterog\u00e9neos y cambiantes, inscriptos en \ncampos poblados por actores que son parte de redes de poder y, por \nende, portadores de discursos expertos y vern\u00e1culos, instalaciones e \ninstituciones. En suma: dispositivos, que como hemos sugerido, con -\nllevan procesos de subjetivaci\u00f3n, pr\u00e1cticas y saberes.\nLejos de la idea de apropiaci\u00f3n en clave del discurso neoliberal \nde la sociedad de la informaci\u00f3n, nos parece que como a\u00fan es buena \npara pensar, deber\u00edamos inscribirla en una escena muy compleja, la \nde las redes digitales, donde ocurre una inmensa variedad de inter -\ncambios mediados por una multiplicidad de artefactos. La perspecti -\nva antropol\u00f3gica despliega su capacidad de captar las distintas voces \nde los actores y la diversidad de registros narrativos que se agitan en \nla mediatizaci\u00f3n de las redes digitales. Pero atenci\u00f3n: el intercam -\nbio crea valor; en clave de la hegemon\u00eda neoliberal, el valor creado Itinerarios de la antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital 31tiene un precio \u2013el precio de la palabra dice Garc\u00eda Canclini (2018)\u2013 y \nesto hace que la conexi\u00f3n entre intercambio y valor sea cada vez m\u00e1s \npol\u00edtica. Esa es la disputa pol\u00edtica m\u00e1s importante en este campo: la \nestablecida entre millones de usuarios de Internet y una coalici\u00f3n de \ncorporaciones transnacionales que obtienen ganancias siderales en \nella. La historia de Google, Amazon, Facebook y Apple (GAFA en la de -\nnominaci\u00f3n de Piscitelli, 2018) \u201cAlimentadas a partir de algoritmos \ny anal\u00edticas detalladas que\u2026 absorben minuto a minuto (la informa -\nci\u00f3n) gracias a la candidez y la adicci\u00f3n de sus usuarios que habitan \nen sus arquitecturas\u201d.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAgamben, G. (2011). \u00bfQu\u00e9 es un dispositivo? Sociol\u00f3gica , 73, 249-264.\nAppadurai, A. (2005). Memoria, Archivo y Aspiraciones. En M. Gutman \n(ed.), Construir Bicentenarios: Argentina . Buenos Aires: Fundaci\u00f3n Octu -\nbre \u2013Caras y Caretas\u2013 The New School Observatorio Argentina.\nArd\u00e8vol, E. (1998). Por una antropolog\u00eda de la mirada: etnograf\u00eda, repre -\nsentaci\u00f3n y construcci\u00f3n de datos audiovisuales. Revista de Dialectolog\u00eda \ny Tradiciones Populares, 53,  217-40.\nArd\u00e8vol, E. y Munta\u00f1ola, N. (2004). Representaci\u00f3n y cultura audiovisual \nen la sociedad contempor\u00e1nea . Barcelona: UOC.\nArd\u00e8vol, E. (Diciembre 2005). Cyberculture: anthropological perspectives of \nthe Internet . Trabajo presentado en Using anthopological theory to un -\nderstand media forms an practices, Loughborough University, Loughbo -\nrough.\nArd\u00e8vol, E. y G\u00f3mez-Cruz, E., (2012). Cuerpo privado, imagen p\u00fablica: el \nautorretrato en la pr\u00e1ctica de la fotograf\u00eda digital. Revista de dialectolog\u00eda Oscar Grillo32 y tradiciones populares, 67(1),  181-208. Desde http://rdtp.revistas.csic.es/\nindex.php/rdtp/article/view/270/270\nArd\u00e8vol, E. (2013). Cultura digital y pr\u00e1cticas creativas. Tientos etnogr\u00e1fi -\ncos en torno a la cultura libre. IN3 Working Paper Series , 47. Desde http://\nwww.uoc.edu/ojs/index.php/in3-working-paper-series/article/view/\nn13-Ard\u00e8vol\nBaym, N. & Markham, A. (2009). Introduction: Making smart choices \non shifting ground. In A. N. Markham & N. K. Baym (Eds.) (Ed.), Internet \ninquiry: Conversations about method. Thousand Oaks, CA, US: Sage Publi -\ncations, Inc.\nBeaulieu, A. (2004). Mediating Ethnography: Objectivity and the Making \nof Ethnographies of the Internet. Social Epistemology, 18 , 139-63.\nCastells, M. (1998). La era de la informaci\u00f3n. Econom\u00eda, sociedad y cultura, \nVol. 2 , M\u00e9xico: Siglo XXI.\nCouldry, N. (2004). Theorising Media as Practice . Social Semiotic , 14, 115-\n132.\nEscobar, A. (1994). Welcome to Cyberia. Notes on the Anthropology of \nCyberculture.  Current Anthropology , 35 (3). Extra\u00eddo el 14 de junio de 1994 \ndesde https://www.academia.edu/24265891/Welcome_to_Cyberia_No -\ntes_on_the_Anthropology_of_Cyberculture_by_Arturo_Escobar\nGarc\u00eda Canclini, N. (2018 enero-abril). C\u00f3mo investigar la era comunica -\ncional del capitalismo. Desacatos , 56, 90-105.\nGrillo, O. (2008). Internet como un mundo aparte e Internet como parte \ndel mundo . En M. C\u00e1rdenas y M. Mora (Eds.), Ciberoamerica en red: Esco -\ntomas y fosfenos . Barcelona: Editorial UOC.\nGrillo, O. (2013). Aproximaci\u00f3n Etnogr\u00e1fica al activismo Mapuche . A partir \nde Internet y tres viajes de trabajo de campo . Buenos Aires: IDES- Editorial \nAl Margen\nGuber, R. (2014). Introducci\u00f3n. In R. Guber (Ed.), Pr\u00e1cticas etnogr\u00e1ficas . Ejer-\ncicios de reflexividad de antrop\u00f3logas de campo . Buenos Aires: IDES Mi\u00f1o \ny D\u00e1vila.Itinerarios de la antropolog\u00eda y su mirada sobre el mundo digital 33Hall, S. (1996). Who Needs \u2018Identity\u2019? In S. Hall, y du Gay, P . (Ed.), Questions \nof Cultural Identity.  London: Sage Publications.\nHine, C. (2000). Virtual Ethnography . London: Sage Publications.\nHine, C. (2004). Etnograf\u00eda Virtua l. Barcelona: UOC- Universitat Oberta \nde Catalunya.\nHine, C. (2005). Virtual Methods: Issues in Social Research on the Internet . \nNew York: Berg Publishers.\nHine, C. (2007). Multi-Sited Ethnography as a Middle Range Methodo -\nlogy for Contemporary STS. Science, Technology & Human Values , 32 (6), \n652-671.\nHine, C. (2015). Ethnography for the Internet: Embedded, Embodied and \nEveryday . London: Bloomsbury Academic.\nMiller, D., & Slater, D. (2000). The Internet. An Ethnographic Aproach. Ox -\nford.  New York: Berg Publishers.\nMiller, D., & Slater, D. (2004). Ethnography on and off-line cybercaf\u00e9s in \nTrinidad. Horizontes Antropol\u00f3gicos  - Antropologi@web , 10 (21). Extra\u00eddo \nel 14 de enero de 2004 desde https://www.academia.edu/24977196/Etno -\ngrafia_on_e_off-line_cibercaf%C3%A9s_em_Trinidad\nMiller, D., & Horst, H. (2015). O Digital e o Humano. Prospecto para \numa Antropologia Digital. Par\u00e1grafo. Extra\u00eddo el 15 de julio de 2015 des -\nde http://revistaseletronicas.fiamfaam.br/index.php/recicofi/article/\nview/334\nPink, S. (2006). The Future of Visual Anthropology . Engaging the senses: \nRoutledge.\nPiscitelli, A. (2018). Innovaci\u00f3n y Barbarie (C\u00e1psula 1.5) Plataformas Gafa . \nExtra\u00eddo el 7 de febrero del 2018 desde https://www.filosofitis.com.\nar/2018/07/02/innovacion-y-barbarie-capsula-1-5-plataformas-gafa/\nStrathern, M. (1994). Comments to Welcome to Cyberia. Current Anthro -\npology , 35 (3). Extra\u00eddo el 14 de junio de 1994 desde https://www.acade -\nmia.edu/24265891/Welcome_to_Cyberia_Notes_on_the_Anthropology_\nof_Cyberculture_by_Arturo_Escobar 35Derechos digitales  \ny regulaci\u00f3n de Internet\nAspectos claves de la apropiaci\u00f3n  \nde tecnolog\u00edas digitales\nSusana Morales* 2\nUn abordaje paradigm\u00e1tico de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas\nDesde mediados de la d\u00e9cada de los noventa, la idea de apropiaci\u00f3n \nasociada a los usos y a las pr\u00e1cticas de los usuarios (prosumidores, \nactores, sujetos, individuales y colectivos), ha prevalecido en la ma -\nyor\u00eda de nuestros estudios.\nIncluso, es sorprendente encontrar en Wikipedia la noci\u00f3n de \napropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, donde se afirma que es un concepto utili -\nzado para explorar la relaci\u00f3n entre la \u201ctecnolog\u00eda\u201d y el \u201cindividuo\u201d \ny describir el proceso mediante el cual una tecnolog\u00eda pasa de ser \ndesconocida, a ser parte de la vida diaria de un agente. Consta de 4 \netapas: el acceso, el aprendizaje, la integraci\u00f3n y la transformaci\u00f3n,\nCon algunas diferencias, la mayor\u00eda de los autores con quie -\nnes nos hemos familiarizado para abordar nuestros estudios, lo \n* susana  MOrales . Doctora. Universidad de C\u00f3rdoba.  susanamorales@unc.eduar Susana Morales36 entienden de ese modo. En los \u00faltimos a\u00f1os nos venimos preguntan -\ndo si la idea de apropiaci\u00f3n puede reducirse a las pr\u00e1cticas de los \nsujetos con las tecnolog\u00edas. Lo que vengo a proponer, y es lo que estoy \nsugiriendo desde el Encuentro de 2016 donde constituimos formal -\nmente la Red RIAT, es que debemos ampliar la mirada sobre la apro -\npiaci\u00f3n y avanzar hacia un abordaje paradigm\u00e1tico.\nEn esa l\u00ednea resulta pertinente retomar los planteos de Torres \n(2015), quien emprende un estudio orientado a conocer el modo de \nconceptualizaci\u00f3n de la apropiaci\u00f3n al interior de la teor\u00eda social de \nMarx. Torres sostiene que tal categor\u00eda puede rastrearse en la teor\u00eda \nde Marx seg\u00fan diferentes ejes, que serian:\n1. La apropiaci\u00f3n en la composici\u00f3n de las teor\u00edas del actor y de la \nacci\u00f3n;\n2. La categor\u00eda de modos de apropiaci\u00f3n;\n3. La relaci\u00f3n entre apropiaci\u00f3n y propiedad;\n4. El v\u00ednculo entre apropiaci\u00f3n y enajenaci\u00f3n; y\n5. La relaci\u00f3n entre apropiaci\u00f3n y poder.\nMarx entiende a la apropiaci\u00f3n en primera instancia como una ac -\nci\u00f3n, una actividad o bien un ejercicio, por lo cual puede asociarse \na cualquier objeto. En general, esta dimensi\u00f3n del concepto ha sido \nquiz\u00e1s la menos abordada por el propio Marx y sus analistas, privile -\ngi\u00e1ndose el plano macrosocial del concepto, seg\u00fan el cual el capita -\nlismo se definir\u00eda en primera instancia como un modo hist\u00f3rico de \napropiaci\u00f3n. De all\u00ed su vinculaci\u00f3n con la cuesti\u00f3n de la propiedad, \nla enajenaci\u00f3n como resultado del proceso de apropiaci\u00f3n capitalis -\nta, y la cuesti\u00f3n del poder.\nEntonces, \u00bfqu\u00e9 significa abordaje paradigm\u00e1tico cuando habla -\nmos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas? Significa, desde mi opini\u00f3n, que \ndebemos dejar de pensar que la apropiaci\u00f3n es la manera en que las \npersonas nos vinculamos con las tecnolog\u00edas, solamente, para sos -\ntener que mientras los sujetos se apropian de las tecnolog\u00edas, los Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet 37productores y propietarios (en sentido amplio) de las tecnolog\u00edas, se \napropian de nuestros datos (las huellas que dejamos en el entorno \ndigital), y de todo el excedente que se genera a partir de la circulaci\u00f3n \necon\u00f3mica financiera derivada de los intercambios virtuales (con \nsus traducciones reales y materiales). Es decir, estoy postulando que \ndebemos abordar el fen\u00f3meno de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en \nlas dos dimensiones que mencionamos anteriormente en relaci\u00f3n \ncon Marx. El plano del actor, en cuyo caso la asociaci\u00f3n entre apro -\npiaci\u00f3n y poder, se transforma en apropiaci\u00f3n y empoderamiento, \ny el plano de lo social, estructural, en cuyo caso el capitalismo es un \nmodo hist\u00f3rico de apropiaci\u00f3n, que utiliza las tecnolog\u00edas digitales \npara concretarse en el presente y desde hace ya varias d\u00e9cadas. Con \nlo cual, la pregunta que vengo haciendo en diversos encuentros de la \nRed, \u00bfqui\u00e9n se apropia de qu\u00e9, c\u00f3mo y con qu\u00e9 consecuencias?, ad -\nquiere una relevancia anal\u00edtica-pol\u00edtica.\nEl abordaje de estas cuestiones requiere como m\u00ednimo que la so -\nciedad en su conjunto, pero en particular los y las usuarias de In -\nternet y de dispositivos que utilizan \u00e9sta u otras redes que conectan \ncomputadoras, comprendan por ejemplo qu\u00e9 es un algoritmo, big \ndata , inteligencia artificial (IA), machine learning . Y que se entienda \ntambi\u00e9n que estas innovaciones no son un asunto de los inform\u00e1 -\nticos exclusivamente, sino que repercuten en nuestra manera de \nentretenernos, de alimentarnos, vestirnos, formarnos una opini\u00f3n \nsobre el mundo en que vivimos, de vincularnos, enamorarnos, elegir \nnuestros representantes, educarnos, informarnos, etc\u00e9tera.\nHuellas digitales\nVolvamos a las huellas que dejamos en el mundo digital. Sabemos \nque esas huellas son generadas con nuestro consentimiento a trav\u00e9s, \npor ejemplo, de la aceptaci\u00f3n de las pol\u00edticas de cookies que los sitios \nweb utilizan, y del acceso a cookies de terceros. Cada vez que abrimos \nun sitio, estamos casi obligados a aceptar las pol\u00edticas de cookies, sea Susana Morales38 porque se nos indica que si seguimos navegando se considera que lo \naceptas, o porque suele ser una p\u00e9rdida de tiempo buscar la opci\u00f3n \nde rechazo. El ciclo se completa cuando realizamos una compra o \ntransacci\u00f3n cualquiera, o para recibir un beneficio como un bono de \ndescuento, en que debemos vincularnos con un usuario o contrase -\n\u00f1a propia o hacerlo a trav\u00e9s de nuestras redes sociales. De este modo \nlas huellas que hemos dejado se asocian a nuestra identidad.\nEn fin, estamos abriendo ventanas de miles de maneras para que \nse asomen a nuestra intimidad virtual. \u00bfPara qu\u00e9? Precisamente \npara eso, para que los buscadores y las p\u00e1ginas web a las que acce -\ndemos conozcan nuestros intereses, nuestras opiniones, capacidad \nde compra, nuestros movimientos en el plano real y virtual, y de este \nmodo, vendernos los productos, la informaci\u00f3n, las ideas y los can -\ndidatos pol\u00edticos que, de manera personalizada, se adecuen a ella, y \nsi fuera necesario y posible, nos hagan cambiar de opini\u00f3n. Los me -\ncanismos son tan sofisticados que muchas veces, es suficiente tener \nencendidos nuestros celulares y los micr\u00f3fonos con que se hallan \nprovistos, para que esas conversaciones que mantenemos en voz alta \nse traduzcan en informaci\u00f3n que nos induzca a la compra de lo que \nnos interesa.\nLos datos no tienen mayor significado cuando est\u00e1n almacenados \nen una gran base. Hay que hacerlos inteligibles. Y para eso est\u00e1n los \nalgoritmos.\nPara empezar, y sabiendo que la definici\u00f3n de los t\u00e9rminos es \nmuch\u00edsimo m\u00e1s compleja, se puede decir que los algoritmos son un \nconjunto de instrucciones, de reglas que permiten ofrecer una res -\npuesta, arribar a la soluci\u00f3n de un problema. En inform\u00e1tica, esa \nrespuesta o soluci\u00f3n est\u00e1 asociada en general al modo en que se or -\nganiza una enorme cantidad de datos ( big data ). Lo que hace que esos \ndatos tengan sentido y se conviertan en informaci\u00f3n. Es decir, si te -\nnemos una gran masa de datos en un gran archivo, la \u00fanica manera \nde que nos resulte \u00fatil es si logramos organizarla y presentarla de \nacuerdo a un inter\u00e9s espec\u00edfico. Un algoritmo, en tanto secuencia de \npasos \u2013instrucciones\u2013 que un sistema inform\u00e1tico debe seguir, hace Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet 39precisamente eso: organiza, extrae informaci\u00f3n y la hace compren -\nsible seg\u00fan el inter\u00e9s de un usuario. Machine learning es la capaci -\ndad que poseen los sistemas inform\u00e1ticos de aprender a partir de la \ninformaci\u00f3n con la que van tomando contacto, y se vincula con la \ninteligencia artificial precisamente por ello, porque hace que las m\u00e1 -\nquinas desarrollen un \u201ccomportamiento\u201d inteligente independiente -\nmente de que un ser humano est\u00e9 conduciendo cada paso.\nEntonces, dada una gran masa de datos ( big data)  generados por \nlos usuarios a partir de la navegaci\u00f3n por p\u00e1ginas web y uso de apli -\ncaciones, los algoritmos son un conjunto de instrucciones a trav\u00e9s de \nlas cuales el sistema inform\u00e1tico analiza, organiza, selecciona y pre -\nsenta de manera comprensible esos datos, en un proceso que tiende \na perfeccionarse a medida que la capacidad de autoaprendizaje de \nlas m\u00e1quinas, las hace m\u00e1s eficientes y precisas a los fines de quien \nhar\u00e1 un uso o usufructo de la informaci\u00f3n procesada.\nLos millones de datos que se generan precisan de la inteligencia \nartificial, es decir un programa, un algoritmo estad\u00edstico, que busca \ny dise\u00f1a perfiles y redistribuye contenidos a la carta. Por ejemplo, el \ntema musical Not Easy  (un \u00e9xito planetario), fue creado a partir de la \naplicaci\u00f3n de un algoritmo que busc\u00f3 y combin\u00f3 millones de conver -\nsaciones, titulares de diarios y discursos de las redes. Chef Watson es \nuna aplicaci\u00f3n que a partir de ingredientes que cada quien tiene en \nsu heladera, puede combinar y hacer una receta que nunca se haya \nprobado. Facebook est\u00e1 usando bots de inteligencia artificial que pue -\nden identificar personas con riesgo de cometer suicidio. El dise\u00f1o de \nalgoritmos que perfilan usuarios es sin duda una de las claves de las \nestrategias de mercadeo contempor\u00e1neo, ya que los algoritmos in -\nteligentes son capaces de aprender, detectar y predecir qu\u00e9 tipo de \nusuarios son m\u00e1s propensos a convertirse en clientes.\nLos datos entonces son oro en polvo, el verdadero objeto de dis -\nputa entre gobiernos y corporaciones, que viene desatando una gue -\nrra comercial incluso entre pa\u00edses (como el caso de Estados Unidos \ny China a prop\u00f3sito de la tecnolog\u00eda 5G). \u00bfQu\u00e9 datos son los que in -\nteresan? Lo que pensamos, lo que nos gusta, lo que comemos y a qu\u00e9 Susana Morales40 restaurantes vamos, la m\u00fasica que escuchamos, nuestras opiniones, \netc. \u00bfPara qu\u00e9?. Para seguir vendi\u00e9ndonos productos e ideas. Los \nusuarios no somos conscientes del valor econ\u00f3mico que represen -\ntan los datos que generamos cada vez que navegamos o cliqueamos \nun me gusta , o hacemos una compra virtual. No solamente no somos \nconscientes: algunas veces, ni siquiera queremos saber. Y otras ve -\nces, a\u00fan sabiendo preferimos permanecer indiferentes.\nEntonces, durante a\u00f1os hemos bregado para que los usuarios de -\njemos de ser simplemente consumidores de tecnolog\u00edas, para con -\nvertirnos en productores utilizando las potencialidades de la inte -\nractividad de las tecnolog\u00edas. Y resulta que gracias a ello, corremos el \nriesgo de convertirnos en activos consumidores, sin que lo hayamos \nbuscado. Mientras m\u00e1s tiempo estamos en las redes virtuales, m\u00e1s \natrapados quedamos en las redes de consumo. \u00bfPodemos seguir pen -\nsando de la manera en que pens\u00e1bamos, \u2013en algunos casos de forma \nbastante ingenua\u2013 respecto de que el uso de las TIC representa una \npuerta que nos conduce a la apropiaci\u00f3n y al empoderamiento, exis -\ntiendo tales condicionamientos a nuestras pr\u00e1cticas?\nEn todo caso, debemos tener bastante cuidado en sostener un \ndiscurso de la apropiaci\u00f3n asociada a los usos, que invisibilice el he -\ncho de que las grandes corporaciones y los gobiernos est\u00e1n desen -\ncadenando una importante guerra planetaria para apropiarse de lo \nque hoy est\u00e1 en juego de manera abierta: los datos personales de los \nusuarios. No se trata solamente de alentar que las personas tengan \nacceso y usen intensivamente las tecnolog\u00edas. Si creemos que el ac -\nceso a las tecnolog\u00edas es un derecho, y por ello hemos trabajado en el \ndise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas que reduzcan la brecha digital, tambi\u00e9n \ndebemos considerar que es un derecho conocer de qu\u00e9 est\u00e1 hecha \nla tecnolog\u00eda, c\u00f3mo funciona, para qu\u00e9 sirve, a qui\u00e9n le sirve, cu\u00e1les \nson sus consecuencias para cada uno y para la sociedad.\nComo intelectuales tenemos la responsabilidad de promover la \npr\u00e1ctica de preguntarnos de manera sistem\u00e1tica por la tecnolog\u00eda y \nde hacer una traducci\u00f3n de los conocimientos t\u00e9cnicos a un conoci -\nmiento socialmente accesible acerca de las tecnolog\u00edas.Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet 41Para ello debemos tejer alianzas cada vez m\u00e1s permanentes con \nlos inform\u00e1ticos y los movimientos ciberactivistas.\n\u00bfApocal\u00edpticos o empoderados?\nComo lo advierte el fil\u00f3sofo Eric Sadin (2017), se ha creado una espe -\ncie de humanidad paralela, constituida por el universo de los datos, \nacompa\u00f1ado de un movimiento de \u201cdelegaci\u00f3n\u201d no siempre delibera -\ndo por parte de los usuarios, hacia \u201csistemas intuitivos\u201d \u2013las compu -\ntadoras\u2013 comandados por las grandes corporaciones. La fascinaci\u00f3n \nembriagadora de participar de la virtualidad tecnol\u00f3gica nos impide \ndesatar los nudos de las redes de las que en ocasiones ser\u00eda saludable \nescabullirse. Pensemos en las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes, el nivel de \nangustia y ansiedad que suele producir no ser reconocidos por los \npares, las marcas en la autoestima que la aprobaci\u00f3n, desaprobaci\u00f3n \no indiferencia virtual les genera. Las redes sociales se han vuelto im -\nprescindibles para la construcci\u00f3n de identidades.\nPrecisamente, un camino frente a tantos an\u00e1lisis negativos res -\npecto a la Internet y las redes sociales, es lo que sugiere Jaron Lanier, \nun inform\u00e1tico de Silicon Valley.\u00a0\nDice Lanier \"en realidad, conozco los algoritmos. No soy un ex -\ntra\u00f1o que mira y critica\u2026hablo como cient\u00edfico inform\u00e1tico\u201d (Pi -\njamasurf, 2018). Desde ese lugar, sostiene que los algoritmos de los \ngigantes de datos han creado un nuevo modelo en el que el producto \na comercializar es el comportamiento de los usuarios. Algunos de los \nargumentos en los que se apoya Lanier para dejar las redes sociales, \nson: est\u00e1s perdiendo tu libre albedr\u00edo; las redes sociales est\u00e1n minan -\ndo la verdad, haciendo que lo que dices no importe; las redes sociales \nest\u00e1n destruyendo tu capacidad de empat\u00eda, y haciendo que la pol\u00edti -\nca sea imposible.\nLos directivos de las principales empresas inform\u00e1ticas de Sili -\ncon Valley env\u00edan sus hijos a escuelas donde no entran las compu -\ntadoras, como la Waldorf Peninsula. Afirma Pierre Laurent (un ex Susana Morales42 directivo de empresas como Microsoft e Intel y est\u00e1 hoy vinculado a \nla gesti\u00f3n de la escuela): \u201cLo que detona el aprendizaje es la emoci\u00f3n, \ny son los humanos los que producen esa emoci\u00f3n, no las m\u00e1quinas. \nLa creatividad es algo esencialmente humano. Si le pones una panta -\nlla a un ni\u00f1o peque\u00f1o limitas sus habilidades motoras, su tendencia \na expandirse, su capacidad de concentraci\u00f3n\u201d (El Pa\u00eds, 2019)\nOtro camino posible (y no necesariamente excluyente de los an -\nteriores), es lo que estamos promoviendo desde hace m\u00e1s de una d\u00e9 -\ncada investigadores y activistas en el mundo: la apropiaci\u00f3n de tec -\nnolog\u00edas. Una de las apuestas centrales de la apropiaci\u00f3n es lo que \nse ha comenzado a transitar respecto de los derechos digitales. Esto \nes, el derecho de todos los ciudadanos a prestar un consentimiento \nde uso de datos m\u00e1s informado, cuando los utilizan empresas y go -\nbiernos para otros fines que los de facilitar la navegaci\u00f3n. Derecho \na no ser invadidos de manera coactiva por publicidades mientras \nnavegamos en la web. Derecho a que los perfiles que se elaboran so -\nbre las personalidades de los usuarios y usuarias, no sean utilizados \npara la producci\u00f3n de publicidad enga\u00f1osa y noticias falsas. Cues -\ntiones referidas a la propiedad intelectual, la libertad de expresi\u00f3n, \nneutralidad de la red y protecci\u00f3n de datos personales, entre muchos \notros. Derecho a que la informaci\u00f3n con la que tomamos contacto \nen buscadores o redes, no est\u00e9 limitada y condicionada a los perfiles \nque los propios algoritmos construyen como c\u00e1rceles acentuando la \nhomogeneizaci\u00f3n, sino que por el contrario, se garantice la diversi -\ndad, el di\u00e1logo intercultural, la pluralidad de la informaci\u00f3n y del \nconocimiento que circula en Internet.\nDerechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet\nDerecho al algoritmo es la expresi\u00f3n con que la investigadora cos -\ntarricense Kemly Camacho, resum\u00eda parte de las discusiones que \nse suscitaron en Montevideo durante el Encuentro de la Red de Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet 43Investigadores sobre Apropiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas (RIAT, noviembre \nde 2018).\nEsta idea de derecho al algoritmo manifiesta la preocupaci\u00f3n de \nun conjunto de activistas por el rumbo que est\u00e1 tomando la virtua -\nlidad, y puede englobarse bajo la designaci\u00f3n gen\u00e9rica de derechos \ndigitales. \u00bfQu\u00e9 derechos tenemos quienes utilizamos los recursos di -\ngitales, en particular Internet? La respuesta a esta pregunta est\u00e1 en \nconstrucci\u00f3n.\nEl uso indiscriminado y anti\u00e9tico de los datos de usuarios de In -\nternet que se generan, almacenan y distribuyen es tan grave, que has -\nta los mismos productores de tecnolog\u00edas, como Mark Zuckerberg \n\u2013creador de la red social Facebook\u2013, solicit\u00f3 una mayor intervenci\u00f3n \nde los gobiernos para la regulaci\u00f3n de la red. Seg\u00fan el empresario \ninform\u00e1tico esas regulaciones debieran ser comunes para todos los \npa\u00edses, y abarcar cuatro \u00e1reas principales: contenido da\u00f1ino, integri -\ndad electoral, privacidad y portabilidad de datos (P\u00e1gina 12, 2019).\nLa vigilancia digital y la necesidad de protecci\u00f3n de los datos son \ntemas emergentes que vienen marcando fuertemente la agenda y \nacci\u00f3n de los movimientos sociales que se ocupan de los derechos \nhumanos en Internet, tales como el feminismo y el hackerismo.\nPor cierto que la regulaci\u00f3n de Internet, ha estado marcada por \nla agenda de lo que se ha dado en llamar gobernanza, que seg\u00fan la \nUni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones, \u201ces el desarrollo y apli -\ncaci\u00f3n por los gobiernos, el sector privado y la sociedad civil, en el \ndesempe\u00f1o de sus respectivos roles, de principios, normas, reglas, \nprocedimientos de toma de decisiones y programas comunes que \ndan forma a la evoluci\u00f3n y a la utilizaci\u00f3n de Internet\u201d. La coordi -\nnaci\u00f3n global de Internet, ha estado a cargo de organizaciones tales \ncomo ICANN (Corporaci\u00f3n de Internet para la Asignaci\u00f3n de Nom -\nbres y N\u00fameros), IETF (Grupo de Trabajo de Ingenier\u00eda de Internet), \nIGF (Foro de la Gobernanza de Internet), LACNIC (Registro de Direc -\nciones de Internet de Am\u00e9rica Latina y Caribe), la UIT (Uni\u00f3n Inter -\nnacional de Telecomunicaciones), la OEA (Organizaci\u00f3n de Estados \nAmericanos), entre otras entidades nacionales, regionales y globales.Susana Morales44 En particular merece mencionarse el Consorcio World Wide Web \n(W3C). Es una comunidad internacional que desarrolla est\u00e1ndares \nt\u00e9cnicos para asegurar el crecimiento a largo plazo de la web. Su pro -\np\u00f3sito es dise\u00f1ar y mantener est\u00e1ndares t\u00e9cnicos, como por ejemplo \nlos est\u00e1ndares URL, HTTP y HTML.\nRespecto de la ICANN, formada en 1998, organizaci\u00f3n sin fines \nde lucro con participantes de todo el mundo dedicados a mantener \nla Internet segura, estable e interoperable. Su funci\u00f3n es definir y re -\ngular cada direcci\u00f3n en Internet. ICANN coordina estos identificado -\nres \u00fanicos en todo el mundo. Hasta el 2017, la ICANN estuvo bajo la \nsupervisi\u00f3n del gobierno de los Estados Unidos a trav\u00e9s de acuerdos \nfirmados peri\u00f3dicamente con el Departamento Nacional de Comer -\ncio de Estados Unidos.\nMuchos de los temas objeto de regulaci\u00f3n de Internet, si bien \ncomo se dijo est\u00e1n definidos por la necesidad de coordinaci\u00f3n fun -\ncional, involucra aspectos que se articulan con intereses pol\u00edticos y \necon\u00f3micos de gobiernos y corporaciones.\nAs\u00ed, por ejemplo, recientemente (julio 2019), se realiz\u00f3 en C\u00f3rdoba, \nArgentina, el 7mo. Congreso Latinoamericano de Telecomunicacio -\nnes, organizado por ASIET (Asociaci\u00f3n Interamericana de Empresas \nde Telecomunicaciones), el Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina, \nGSMLA (Global System for Mobile Communications Latin Am\u00e9rica) \ny la UIT (Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones). En estos en -\ncuentros, y tal como se viene dando ya desde las celebraciones de \nlas Cumbres Mundiales de Sociedad de la Informaci\u00f3n (2003 y 2005), \nla agenda de discusi\u00f3n se focaliz\u00f3 en temas de inter\u00e9s directo de las \ncorporaciones tecnol\u00f3gicas, como la ampliaci\u00f3n de infraestructura, \nlos marcos regulatorios, las pol\u00edticas p\u00fablicas y las tendencias de in -\nversi\u00f3n, que adem\u00e1s se presentan como preocupaciones relativas a \nla disminuci\u00f3n de la brecha digital1. Preocupaci\u00f3n que tambi\u00e9n es \nparte de la agenda de quienes estamos interesados en la apropiaci\u00f3n \nde tecnolog\u00edas.\n1  Las presentaciones pueden consultarse en https://www.clt.lat/2019/esp/Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet 45Si bien, como dijimos, el conjunto de derechos que deben ser ga -\nrantizados se renuevan a medida que aparecen nuevos riesgos con -\nforme la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica va imponiendo nuevos modos de \nfuncionamiento y aplicaciones, hay aspectos que deben ser atendi -\ndos prioritariamente. Algunas de esas cuestiones est\u00e1n contenidas \nen el documento \u201cLibertad de Expresi\u00f3n e Internet\u201d (OEA \u2013 CIDH, \n2013), en el que se entiende como principios orientadores tendientes \na garantizar la libertad de expresi\u00f3n en Internet a:\n1. Acceso\n2. Pluralismo\n3. No discriminaci\u00f3n\n4. Privacidad\nLa cuesti\u00f3n de los derechos digitales han adquirido tal relevancia, \nque han sido considerados derechos humanos de cuarta generaci\u00f3n, \njunto con los derechos ecol\u00f3gicos, derecho a la democracia y el dere -\ncho de solidaridad (Bustamante Donas, 2001; Riofr\u00edo Mart\u00ednez-Villal -\nba, 2014; Altamirano Dimas, 2017). Ya en 1997, Robert Gelman propu -\nso una Declaraci\u00f3n de Derechos en el Ciberespacio, entre los que se \ndefine que las ideas y opiniones de todos los seres humanos merecen \nigualdad de oportunidades de expresar y compartir sus ideas y opi -\nniones, sin distinci\u00f3n basada en jurisdicciones pol\u00edticas o f\u00edsicas, ni \npor el m\u00e9todo de acceso a la red. Tambi\u00e9n, que toda persona tiene \nderecho a la privacidad, anonimato y seguridad en las transaccio -\nnes en l\u00ednea. Esto incluye el hecho de que cuando sea requerida la \nrevelaci\u00f3n de informaci\u00f3n personal por parte de los proveedores de \nservicios o de los sitios, \u00e9sta deber\u00e1 realizarse con el consentimiento \ninformado de la persona afectada.\nPor otro lado, nadie debe ser sometido, sin acuerdo previo, a en -\nv\u00edos masivos de correo electr\u00f3nico no solicitado, archivos vinculados \nu otros tipos de correspondencia invasiva, como tampoco ser some -\ntido a vigilancia arbitraria de sus opiniones o actividades en l\u00ednea. Susana Morales46 Adem\u00e1s, que toda persona tiene derecho a un nivel b\u00e1sico de acceso \na la informaci\u00f3n que debe ser provista por instituciones p\u00fablicas y \nproveedores de servicios. El acceso a Internet debe estar garantizado, \nseg\u00fan la elecci\u00f3n que realice cada usuario de un proveedor, y en caso \nde no poder pagarlo, las personas tienen derecho de acceder a trav\u00e9s \nde servicios \u201cp\u00fablicos\u201d y \u201cgratuitos\u201d. Derecho a no ser privado arbi -\ntrariamente del acceso a cuenta de correo electr\u00f3nico, a elegir con \nqui\u00e9n asociarse en l\u00ednea (personas o comunidades), a no ser obligado \na visitar sitios que no son de su elecci\u00f3n. Un principio fundamen -\ntal tambi\u00e9n, el que toda informaci\u00f3n personal o informaci\u00f3n sobre \nsus actividades en l\u00ednea es propiedad privada valiosa y est\u00e1 bajo el \ncontrol de la persona que la genera, quien tiene el derecho de elegir \ndesvelarla o intercambiarla cuando lo crea conveniente. Debe garan -\ntizarse adem\u00e1s, el derecho a la educaci\u00f3n en las nuevas tecnolog\u00edas \norientada al fortalecimiento de la autoestima y a la promoci\u00f3n de \nla independencia de las personas (Gelman, citado por Bustamante \nDonas, 2001). Seg\u00fan Riofr\u00edo Mart\u00ednez-Villalba (2014), considerando \nprincipalmente el contexto comunicativo de los derechos digitales, \n\u00e9stos podr\u00edan listarse como sigue:\na)  El derecho a existir digitalmente\nb)  El derecho a la reputaci\u00f3n digital\nc)  La estima digital\nd)  La libertad y responsabilidad digital\ne)  La privacidad virtual, el derecho al olvido, el derecho al anonimato\nf)  El derecho al big-reply\ng)  El derecho al domicilio digital\nh)  El derecho a la t\u00e9cnica, al update , al parche\ni)  El derecho a la paz cibern\u00e9tica y a la seguridad inform\u00e1tica\nj)  El derecho al testamento digitalDerechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet 47La apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas incluye necesariamente el reconoci -\nmiento de que Internet, m\u00e1s all\u00e1 de ser fuente de acumulaci\u00f3n de \npoder econ\u00f3mico y pol\u00edtico, es un bien colectivo y como tal debe \nser resguardada. La apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas supone el reconoci -\nmiento adem\u00e1s, de cu\u00e1les son los derechos a ser defendidos. Como \nsostiene Altamirano Dimas (2017), \u201clas libertades y derechos se han \nintroducido en el espacio digital, lo que ha provocado que por par -\nte del Estado su reconocimiento y protecci\u00f3n constituya un reto del \nsistema jur\u00eddico\u201d (p. 27). Esto implica la emergencia de nuevas mo -\ndalidades de violaci\u00f3n a los derechos humanos y el surgimiento de \nnuevas pr\u00e1cticas que se desarrollan en el entorno digital, que deben \nser garantizados. Sin embargo, no resulta una tarea sencilla ni evi -\ndente identificar cu\u00e1ndo estamos en presencia de una violaci\u00f3n o \nuna falta de garant\u00edas del ejercicio pleno de los derechos humanos \nen el entorno digital. Y es por ello que los movimientos sociales, las \norganizaciones de usuarios y ciberactivistas, est\u00e1n desarrollando \nimportantes esfuerzos por instalar masivamente el presupuesto de \nque la regulaci\u00f3n de Internet debe ser realizada desde una perspec -\ntiva de derechos. Se puede citar como ejemplo la Carta de APC sobre \nderechos en Internet (2006), donde se declara como derechos (or -\nganizados por temas) los siguientes: Tema 1: Acceso a Internet para \ntodos y todas (derecho a acceder a la infraestructura sin importar \ndonde se viva, a interfaces, contenido y aplicaciones accesibles para \ntodos y todas (dise\u00f1o inclusivo), al acceso igualitario para hombres \ny mujeres, a un acceso asequible, al acceso en el lugar de trabajo, al \nacceso p\u00fablico, a acceder y crear contenidos cultural y ling\u00fc\u00edstica -\nmente diversos); Tema 2: Libertad de expresi\u00f3n y de asociaci\u00f3n (de -\nrecho a la libertad de expresi\u00f3n, a estar libre de censuar, a participar \nen manifestaciones en l\u00ednea); Tema 3: Acceso al conocimiento (De -\nrecho a tener acceso al conocimiento, a la libertad de informaci\u00f3n, \nal acceso a la informaci\u00f3n financiada por fondos p\u00fablicos); Tema 4: \nIntercambio de aprendizaje y creaci\u00f3n, software libre y desarrollo \ntecnol\u00f3gico (derecho al intercambio, al software libre a beneficiarse \nde la convergencia y los contenidos multimedia); Tema 5: Privacidad, Susana Morales48 vigilancia y encriptaci\u00f3n (derecho a la protecci\u00f3n de datos, a no estar \nvigilados y a usar encriptaci\u00f3n); Tema 6: Gobernanza de Internet (de -\nrecho a una supervisi\u00f3n multilateral y democr\u00e1tica de Internet, a la \ntransparencia y la accesibilidad, a contar con un Internet descentra -\nlizado, colaborativo e interoperable, a una arquitectura y est\u00e1ndares \nabiertos, a la neutralidad de Internet y al principio de extremo a ex -\ntremo); Tema 7: Conciencia, protecci\u00f3n y realizaci\u00f3n de los derechos.\nPara resumir, debemos exigir que los Estados garanticen el dere -\ncho a la libertad de expresi\u00f3n, el derecho al acceso al conocimiento y \nla informaci\u00f3n que respete los principios de transparencia, no discri -\nminaci\u00f3n, pluralismo y veracidad, el derecho a la privacidad de las \npersonas y el uso no invasivo de tecnolog\u00edas de vigilancia, el derecho \nde las infancias a ser protegidas ante su exposici\u00f3n en la red (lo que \nimplica una amplia gama de preocupaciones, tales como el ciberbu -\nllying y acoso, el uso de im\u00e1genes para pornograf\u00eda en Internet), el \nderecho al uso y producci\u00f3n de infraestructura de red, entre otras \nmuchas cuestiones mencionadas.\nEs decir, la regulaci\u00f3n implica tanto la gobernanza y la regula -\nci\u00f3n de est\u00e1ndares de interoperatividad, como el arbitraje de dife -\nrentes intereses, de las empresas proveedoras de infraestructura, de \ncontenidos, de distribuci\u00f3n, y la preservaci\u00f3n de los intereses de los \nusuarios, entendidos esos intereses como derechos. La superviven -\ncia de nuestras democracias, el ejercicio pleno de nuestra condici\u00f3n \nde ciudadanos, depende cada vez m\u00e1s de ello.Derechos digitales y regulaci\u00f3n de Internet 49Referencias bibliogr\u00e1ficas\nAsociaci\u00f3n para el progreso de las comunicaciones (2006, diciembre). \nCarta de APC sobre derechos en Internet.  Desde https://www.apc.org/sites/\ndefault/files/APC_charter_ES_1_2.pdf\nAltamirano Dimas, G. (2017, agosto). Los derechos humanos de cuarta \ngeneraci\u00f3n. Un acercamiento. Centro de Estudios Sociales y de Opini\u00f3n \nP\u00fablica . Desde http://www5.diputados.gob.mx/index.php/esl/content/\ndownload/91158/457163/file/CESOP-IL-72-14-DerHumaCuartaGenera -\ncion-310817.pdf\nBustamante Domas, J. (2001). Hacia la cuarta generaci\u00f3n de Derechos \nHumanos: repensando la condici\u00f3n humana en la sociedad tecnol\u00f3gi -\nca. Revista Interamericana de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Sociedad e Innovaci\u00f3n, \n1. Desde https://www.oei.es/historico/revistactsi/numero1/bustamante.\nhtm\nGuim\u00f3n, P . (2019). Los gur\u00fas digitales cr\u00edan a sus hijos sin pantallas. El \nPa\u00eds. Obtenido el 21 de marzo de 2019, desde https://elpais.com/socie -\ndad/2019/03/20/actualidad/1553105010_527764.html\nPijamasurf . (2018). 10 razones por las cuales debes abandonar las redes \nsociales, seg\u00fan Jaron Lanier, pionero de Internet. Obtenido el 18 de sep -\ntiembre de 2019, desde https://culturaalpalo.blogspot.com/2018/09/ja -\nron-lanier-sobre-las-redes-sociales.html\nRelator\u00eda Especial para la Libertad de Expresi\u00f3n Comisi\u00f3n Interameri -\ncana de Derechos Humanos. Documentos Oficiales (2013): Libertad de \nExpresi\u00f3n e Internet. Recuperado de <http://www.oas.org/es/cidh/ex -\npresion/docs/informes/2014_04_08_Internet_WEB.pdf>\nRiofr\u00edo Mart\u00ednez-Villalba, J. C. (2014) La cuarta ola de derechos humanos: \nlos derechos digitales. Revista Latinoamericana de Derechos Humanos , 15 \n(1), 15-45. Desde http://www.corteidh.or.cr/tablas/r33897.pdf\nSadin, E. (2017). La humanidad aumentada. La administraci\u00f3n digital del \nmundo . Buenos Aires: Caja Negra.Susana Morales50 Sin autor . (2019). Zuckerberg pidi\u00f3 regulaciones globales para Internet. \nPagina12. Obtenido el 31 de marzo de 2019, desde https://www.pagina12.\ncom.ar/184418-zuckerberg-pidio-regulaciones-globales-para-Internet\nTorres, E. (1 de julio de 2019) El concepto de apropiaci\u00f3n en Karl Marx. \nApuntes preliminares. Recuperado de w ww.bdigital.uncu.edu.ar/objetos_\ndigitales/7266/torresponmesa3.pdf 51Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales\nRevisi\u00f3n de antecedentes sobre  \nlas desigualdades en la apropiaci\u00f3n\nAna Rivoir*2\nTecnolog\u00edas digitales y personas mayores\nLa conjunci\u00f3n del acelerado desarrollo tecnol\u00f3gico y el envejeci -\nmiento poblacional de las sociedades, ha favorecido el inter\u00e9s acad\u00e9 -\nmico y la motivaci\u00f3n de acciones por parte de las pol\u00edticas de inclu -\nsi\u00f3n digital de las personas mayores.\nPor un lado, la creciente incidencia de las TIC en la vida cotidia -\nna, la pol\u00edtica, la cultura y la econom\u00eda hace que los sectores de la \nsociedad que no accedan al uso, quedar\u00e1n crecientemente excluidos \nde sus beneficios, pues a ellos se encuentran ligados servicios y opor -\ntunidades. (Castells, 1996) Progresivamente se va consolidando el ac -\nceso a estas tecnolog\u00edas como un derecho. Por otro lado, las personas \nde 60 a\u00f1os o m\u00e1s constituyen el grupo de edad de mayor crecimiento \ny su proporci\u00f3n con respecto a la poblaci\u00f3n total est\u00e1 aumentando, \n*  ana rivOir. Doctora. Universidad de la Rep\u00fablica. ana.rivoir@cienciassociales.edu.uyAna Rivoir52 lo que hace que cada vez su peso como grupo poblacional sea tam -\nbien mayor.\nPor \u00faltimo, es necesario tener en cuenta la existencias de distin -\ntos enfoques en torno a la vejez, que exceden la visi\u00f3n en relaci\u00f3n \na los v\u00ednculos de este sector con las TIC, pero influyen en c\u00f3mo se \naborda la problem\u00e1tica de la exclusi\u00f3n digital y las acciones para \nsu reducci\u00f3n. Existen visiones que se enfocan en la asistencia y pro -\ntecci\u00f3n, y otras que se centran en el ejercicio de la ciudadan\u00eda, los \nderechos y el empoderamiento de las personas mayores. No se trata \nde un grupo que por el mero hecho de ser mayores de determinada \nedad tienen intereses, necesidades y competencias similares como \nmuchas veces se les considera. Es necesario reconocer que existen \nm\u00faltiples formas de envejecer que se relacionan al ciclo vital de las \npersonas y los contextos del envejecimiento. En tal sentido, y desde \nesta perspectiva son m\u00faltiples las variables a considerar, como el ni -\nvel educativo, las condiciones materiales de existencia, la ocupaci\u00f3n \no el entorno familiar y cultural o la participaci\u00f3n en organizaciones \nsociales. (Boarini, 2006; Friemel, 2016).\nDesigualdad digital y brecha gris\nLos estudios sobre la brecha gris toman como antecedentes la acu -\nmulaci\u00f3n de conocimiento sobre brecha digital, un t\u00e9rmino que ha \nsido usado para caracterizar la desigualdad que se gesta a partir de la \nexpansi\u00f3n de las TIC a nivel mundial.\nEsta desigualdad digital se concibi\u00f3, inicialmente, basada en las \ndesigualdades en el acceso, la infraestructura y la conectividad (No -\nrris, 2001). Posteriormente, se comprende la interacci\u00f3n con otras \ndesigualdades sociales preexistentes, como las econ\u00f3micas, educa -\ncionales, geogr\u00e1ficas, de g\u00e9nero, entre otras. Esto a su vez, tiende a \nreforzar las desigualdades en la medida que quedan excluidos de los \nbeneficios de las TIC amplios sectores de la poblaci\u00f3n. Se entiende \nas\u00ed que la apropiaci\u00f3n de las TIC constituye un factor importante, Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales 53que contribuye al bienestar y al desarrollo humano. (Rivoir, 2012; Di -\nMaggio et al ., 2004; Selwyn, 2004)\nEn la medida que se expande el uso y se difunden esas tecnolog\u00edas \nv\u00eda el mercado o las pol\u00edticas p\u00fablicas para la inclusi\u00f3n digital, se \nevidencian nuevos elementos a tener en cuenta para la reducci\u00f3n de \nlas desigualdades, como son el desarrollo de las habilidades y compe -\ntencias entre distintos sectores de la poblaci\u00f3n. (Pick, 2015; Hargittai \n& Hinnant, 2008; Van Dijk, 2005).\nSe constata que el uso que se hace de las tecnolog\u00edas y su apropia -\nci\u00f3n se vincula con las habilidades y competencias digitales tambi\u00e9n \nen este sector y que tiene influencia sobre las condiciones de vida \nde las personas, y conforma tambi\u00e9n otra variable generadora de \ndesigualdad (Van Dijk y Van Deursen, 2014; Rivoir, 2019). Van Dijk \n(2008) menciona que se adquieren las siguientes competencias digi -\ntales en forma progresiva: a) Operacionales y Formales; b) Informati -\nvas; c) Comunicacionales d) Estrat\u00e9gicas; e) Creaci\u00f3n de contenidos.\nLa brecha digital afecta a las personas mayores espec\u00edficamente, \ny se encuentra que las mismas variables que determinan las des -\nigualdades para la poblaci\u00f3n afectan tambi\u00e9n a esta poblaci\u00f3n (nivel \necon\u00f3micamente, educativo, etc.) Los autores comienzan a denomi -\nnar \u201cbrecha gris\u201d a la brecha digital et\u00e1rea que afecta a las personas \nmayores. El inicio de la problematizaci\u00f3n del fen\u00f3meno, se ve sesga -\ndo por la creencia que las TIC son un espacio juvenil en tanto nativos \ndigitales, mientras que los mayores ser\u00edan advenedizos, esto incluye \namplias dificultades para su adopci\u00f3n (Prensky, 2010). Tambi\u00e9n se \nentienden como \u201cexcluidos digitales\u201d o como \u201cadoptantes tard\u00edos\u201d o \nse refiere a la \u201cbrecha intergeneracional\u201d (Peral, Arenas y Villarejo, \n2015; Agudo Prado, et al ., 2013)\nSe crey\u00f3 que estas personas estaban excluidas pero que a medi -\nda que se expandieran las TIC ser\u00edan incorporados al uso. Sin em -\nbargo, la desigualdad digital ha persistido para este sector, inclusive \nen sociedades con gran expansi\u00f3n de las TIC. Se se\u00f1ala que para la \nreducci\u00f3n de la misma se requieren acciones y pol\u00edticas p\u00fablicas Ana Rivoir54 espec\u00edficas para su reducci\u00f3n (L\u00fcders y Bae, 2017; Friemel, 2016; Smi -\nth, 2014; Hakkarainen, 2012).\nM\u00e1s recientemente, el t\u00e9rmino \u201cbrecha digital gris\u201d ha sido cri -\nticado por dar por entendido una homogeneidad inexistente en \nrelaci\u00f3n a las personas mayores y las TIC, tanto en lo relativo a su \nexperiencia vital relacionado a estas tecnolog\u00edas como a sus repre -\nsentaciones sobre las mismas. Seg\u00fan Quan-Haase, Williams, Kice -\nvski, Eleuze y Wellman (2018) este concepto implica visualizar a los \nm\u00e1s j\u00f3venes como \u201cnativos digitales\u201d y a los mayores como \u201canalfa -\nbetos digitales\u201d (Prensky, 2010). Esta es una cuesti\u00f3n que no se puede \nsustentar emp\u00edricamente y afirman que ha influenciado muy negati -\nvamente las pol\u00edticas dirigidas a la inclusi\u00f3n digital de personas ma -\nyores. De hecho se encuentran distintos niveles en la brecha digital \nen personas mayores.\nBeneficios y utilidad de las TIC para las personas mayores\nLos estudios demuestran que las personas mayores efectivamente a \npartir del uso, comienzan a encontrarle utilidad a las TIC para sus \nvidas. Les permite mejorar sus oportunidades informativas, fomen -\ntan una mayor autonom\u00eda de conocimiento, benefician su bienestar \ny bienestar psicol\u00f3gico incrementando su autoestima (Llorente, Vi -\n\u00f1araz y S\u00e1nchez, 2015; Shapira, Azy e Iddo, 2007; Tatnall, 2014). Por \nejemplo, las actitudes positivas hacia las TIC constituyen un aspecto \nimportante para predecir el bienestar social seg\u00fan Zambianchi y Ca -\nrelli (2018) as\u00ed como para el bienestar psicol\u00f3gico.\nLa ampliaci\u00f3n de oportunidades informativas, comunicativas, \ntransaccionales y de ocio son de las m\u00e1s importante (Llorente et al. , \n2015). Otros autores (Barrantes y Cozzubo, 2015; Bosch, 2015) sostie -\nnen que la importancia para el uso de Internet para los temas de \nsalud, aprendizaje, niveles de actividad, entretenimiento y hobbies, \nnoticias y actualidad, comunicaci\u00f3n y para la resoluci\u00f3n de activi -\ndades cotidianas. Favorecen la autonom\u00eda, las relaciones sociales y Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales 55familiares, la actividad y el acceso a servicios sociales, tanto como a \nactividades culturales y de aprendizaje. As\u00ed como mejorar situacio -\nnes de aislamiento y soledad. (Abad, 2014; Anderson y McCullough, \n2013)\nEn la percepci\u00f3n de las personas mayores favorece su calidad de \nvida pues su uso cotidiano les facilita la comunicaci\u00f3n y por tanto \nenriquece las relaciones interpersonales, el desarrollo personal a \npartir de las actividades y la autonom\u00eda, incluso la participaci\u00f3n po -\nl\u00edtica. (Rivoir, Morales y Casamayou, 2019; Abbey y Hyde, 2009)\nFinalmente, cabe destacar que estos efectos son relativizados en \notros estudios, cuando concluyen que no proporcionan bienestar en \nforma autom\u00e1tica, sino que es necesario lograr un uso consciente, \natento, reflexivo, moderado, respetando los contextos relacionales \n(Colombo, et al ., 2015). Depende de las ganas de aprender a utilizar \nlas TIC y la necesidad de sentirse \u00fatiles y para seguir integrados \nen la sociedad (Agudo et al ., 2012; Casado-Mu\u00f1oz, Lezcano & Rodr\u00ed -\nguez-Conde, 2015). Seg\u00fan varios autores (Neven y Peine, 2017, Joyce, \nLoe y Diamond-Brown, 2015), en la mayor\u00eda de los estudios sobre TIC \ny personas mayores, la tecnolog\u00eda es considerada como una soluci\u00f3n \nal problema del envejecimiento. Sin embargo, gran parte de estos \ntrabajos abordan el uso fuera de su contexto o lejos de comprender \nlas necesidades de las personas mayores y en su perspectiva y creen -\ncias y con enfoques paternalistas (Greenhalgh y Stone, 2010; Peine, \nRollwage y Neven, 2014).\nDificultades y obst\u00e1culos para el uso\nLas evidencias encontradas en la literatura en relaci\u00f3n a las dificulta -\ndes y obst\u00e1culos en el uso por parte de las personas mayores, refieren \nen primer lugar a la heterogeneidad de este sector de la poblaci\u00f3n. \nAlgunas pr\u00e1cticas de uso son coincidentes con las de otros grupos so -\nciales. Influyen la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, los lazos sociales y el capital \ncultural. Tambi\u00e9n inciden los intereses personales o entorno de vida, Ana Rivoir56 as\u00ed como los antecedentes laborales. (Abad, 2014; Colombo, Aroldi y \nSimone, 2015; Agudo, Pascual y Fombona, 2013) Por otro lado, esta \npoblaci\u00f3n tiene su especificidad que encierra a su vez una diversidad \nde situaciones y requiere m\u00faltiples tipos de apoyo para desarrollar \ncompetencias digitales.\nPeral-Peral, Arenas-Gait\u00e1n y Villarejo-Ramos (2015) sostienen que \nlos obst\u00e1culos del grupo no se reducen a variables socio-demogr\u00e1 -\nficas sino que aspectos psicol\u00f3gicos, como la edad cognitiva, la an -\nsiedad tecnol\u00f3gica o el nivel de audacia son complementarias y en \nmuchos casos hasta de mayor peso. Se consideran las limitaciones f\u00ed -\nsicas en la visi\u00f3n, movilidad, destreza manual y cambios cognitivos.\nSe destacan por varios autores, las limitaciones de las tecnolog\u00edas \ndisponibles, por su complejidad e inadecuaci\u00f3n de los dispositivos e \ninterfaces para estas personas. (Abad, 2014; Barrantes et al ., 2015; Lu -\nque 2007; Gonz\u00e1lez-O\u00f1ate, Fanjul-Peyr\u00f3 y Cabezuelo-Lorenzo, 2015; \nOudshoorn, Neven y Stienstra, 2016)\nNo hay unos elementos concluyentes en cuanto a la incidencia \ndel g\u00e9nero. (Hunsaker y Hargittai, 2018) Mientras que Friemel (2016) \nno halla diferencias a este nivel, otros estudios dan cuenta de desven -\ntajas en el acceso y el uso para las mujeres y obst\u00e1culos motivaciona -\nles cuando tienen bajo nivel educativo. (Agudo et al ., 2012; Casado et \nal., 2015)\nLas representaciones y percepciones sobre las tecnolog\u00edas que \ntengan las personas mayores, son seg\u00fan otros autores, factores para \ncomprender el uso y el no uso. La idea que el uso de TIC e Internet es \nin\u00fatil, o peligroso, o que amenaza su estilo de vida, la salud o la se -\nguridad son algunos de los factores inhibidores (Hakkarainen, 2012) \nAs\u00ed, percibir que se trata de un medio para los m\u00e1s j\u00f3venes o los ni -\n\u00f1os y no para personas mayores tambi\u00e9n lleva a la autoexclusi\u00f3n del \nuso (Del Prete et al ., 2013; Quan-Haase et al ., 2018; Casado Mu\u00f1oz et \nal., 2015; Rivoir et al ., 2019)\nEl usuario mayor de redes sociales se siente m\u00e1s joven, experimen -\nta un menor nivel de ansiedad tecnol\u00f3gica y es m\u00e1s audaz. Incluso \nautores como Peral-Peral et al. (2015) sostienen que las caracter\u00edsticas Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales 57psicol\u00f3gicas permiten discriminar mejor el no uso que las variables \nsocio-demogr\u00e1ficas en esta poblaci\u00f3n y proponen el concepto de bre -\ncha psico-digital. Con esto discuten el estereotipo de adoptantes tar -\nd\u00edos o analfabetos digitales y facilita apreciar la heterogeneidad del \ngrupo en relaci\u00f3n a la apropiaci\u00f3n.\nLa autopercepci\u00f3n y visi\u00f3n de la vejez que la persona tenga influ -\nye seg\u00fan nuestros estudios en el logro de adquisici\u00f3n de competen -\ncias y apropiaci\u00f3n de las TIC. La disminuci\u00f3n f\u00edsica, la inferioridad \nde condiciones frente a otras generaciones, la dependencia, se trans -\nforman en barreras para el uso de Internet y las TIC. (Rivoir et al ., \n2019)\nFacilitadores: las mediaciones y el trabajo intergeneracional \ny los formadores\nA partir de la bibliograf\u00eda en la tem\u00e1tica, se relevan una serie de ele -\nmentos que forman parte de los facilitadores y est\u00edmulos para la \napropiaci\u00f3n en este grupo social. Las redes de apoyo son claves.\nEl \u201cexperto c\u00e1lido\u201d fue un t\u00e9rmino acu\u00f1ado por Bakardjieva \n(2005) y que hoy es de uso amplio para el an\u00e1lisis de este grupo po -\nblacional y su introducci\u00f3n al uso de TIC. Se trata de un facilitador \ninformal, por lo general los nietos o j\u00f3venes del entorno que mane -\njan las tecnolog\u00edas.\nEste rol ha sido confirmado y persiste a\u00fan con el avance en el ac -\nceso y la expansi\u00f3n del conocimiento sobre el uso de las TIC. Seg\u00fan \nOlsson y Vescovi (2018) estas tecnolog\u00edas son diferentes a anteriores \nque no requer\u00edan de un seguimiento y apoyo continuo. En este caso \nlas personas mayores en particular necesitan de acompa\u00f1amiento \npermanente, por su complejidad y cambio en los dispositivos y las \naplicaciones. Es por eso que el rol de \u201cexperto c\u00e1lido\u201d y las redes de \napoyo no han perdido vigencia, aunque inicialmente as\u00ed se pens\u00f3.\nVarias investigaciones (Sorubati, 2009; Luque, 2007; Friemel, \n2016; Van Dijk y Van Deursen, 2014; Barrantes et al.,  2015), reafirman Ana Rivoir58 el papel que tiene la familia y los amigos para iniciarse en el uso de \nInternet. Se observan distintos comportamientos seg\u00fan el v\u00ednculo \ncon la otra persona. Los c\u00f3nyuges pueden colaborar pero tambi\u00e9n \npueden transformarse en asistentes que sustituyen el uso directo y \npor lo tanto el desarrollo de competencias propias. Hijos e hijas de \nmediana edad suelen dedicar menos tiempo y tienen a resolver el \nproblema operativo, no tienen paciencia y por tanto, se limita mu -\ncho las posibilidades de aprendizaje. Los ni\u00f1os y j\u00f3venes, como los \nnietos, son un est\u00edmulo y apoyo en la iniciaci\u00f3n pero poco sostenible \nen el tiempo.\nEn nuestros estudios con resultados coincidentes, sostenemos \nque es conveniente relativizar el factor positivo de la incidencia de \nlos m\u00e1s j\u00f3venes en la apropiaci\u00f3n por parte de las personas mayores. \n(Rivoir et al ., 2019)\nUn factor a se\u00f1alar es que por lo general, se buscan los elementos \npor los cuales la interacci\u00f3n favorece la inclusi\u00f3n digital de los ma -\nyores y sus mecanismos de apropiaci\u00f3n y no tanto, cuanto colaboran \nlas personas mayores al proceso de mejora del aprovechamiento de \nlas TIC por parte de los m\u00e1s j\u00f3venes. (Van Dijk & Van Deursen, 2014)\nVarios estudios han abordado este tema y encuentran importan -\nte el aprendizaje rec\u00edproco para que el proceso de apropiaci\u00f3n sea \nm\u00e1s integral y profundo y hablan de coaprendizaje intergeneracio -\nnal (S\u00e1nchez et al.,  2015) Esto ocurre cuando se elimina la idea de la \nsuperioridad de los m\u00e1s j\u00f3venes en este campo de las TIC, y las perso -\nnas mayores aparecen con capacidades para aportar al aprendizaje y \nse concreta un coaprendizaje. (Chen & Chan, 2014; Aldana et al ., 2012)\nEs de esperar que el desarrollo de las competencias digitales que \nplantea Van Dijk (2008) adquiera particularidades entre las personas \nmayores debido a las caracter\u00edsticas propias de este sector poblacio -\nnal. Tambi\u00e9n por la utilidad y que le dan sentido, como por sus nece -\nsidades propias diferentes a las de otros grupos. De nuestros estudios \n(Rivoir, et al ., 2019 y 2018) emerge que la adquisici\u00f3n de competen -\ncias no debe ser concebida en forma lineal. Las personas mayores \nque tienen una visi\u00f3n m\u00e1s cr\u00edtica de las TIC son los que desarrollan Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales 59competencias digitales de tipo medias, informacionales y comuni -\ncacionales. Sin haber desarrollado habilidades operativas proble -\nmatizan la informaci\u00f3n de Internet, la seleccionan y analizan con \napoyo y ayuda de otros. Esto plantea un desaf\u00edo metodol\u00f3gico para \nestudiar los procesos de adquisici\u00f3n de las competencias digitales en \nesta poblaci\u00f3n.\nAcciones y pol\u00edticas espec\u00edficas para la apropiaci\u00f3n\nLos estudios en el \u00e1rea son coincidentes acerca de la importancia de \npol\u00edticas y acciones espec\u00edficas a los efectos de lograr la inclusi\u00f3n di -\ngital de las personas mayores. \u00c9stas necesariamente debieran incor -\nporar la formaci\u00f3n en competencias digitales pues no alcanza con \nel acceso a conectividad y los dispositivos. Les permitir\u00e1 identificar \nfactores beneficiosos para su vida, superar limitaciones en el uso y \nderribar la creencia de que la tecnolog\u00eda es cuesti\u00f3n de los j\u00f3venes. \n(Hakkarainen, 2012; Llorente, et al ., 2015; Casado-Mu\u00f1oz et al ., 2015; \nRivoir, Escuder, Liesegang, 2019) Romper los prejuicios sobre la im -\nposibilidad o las dificultades de las personas mayores para el uso de \nTIC es un factor central. Adecuando los tiempos, espacios y el tipo de \nacompa\u00f1amiento, las personas mayores logran confianza en s\u00ed mis -\nmos, motivaci\u00f3n e inter\u00e9s. (Aldana, Garc\u00eda y Jacob, 2012) No obstante, \nproveer de conectividad (wifi) y acceso a dispositivos sigue siendo \nsignificativo, sobre todo para personas mayores de menores ingresos \n(Kim y Grey, 2016)\nVarias de las conclusiones confluyen en la centralidad de los me -\ndiadores y los procesos de formaci\u00f3n. Los mediadores constituyen \nun elemento central en el proceso de apropiaci\u00f3n de las personas \nmayores. Tanto sean del \u00e1mbito formal a trav\u00e9s de profesionales a \ncargo de cursos o talleres (Luque, 2007), o del aprendizaje intergene -\nracional (Aldana et al ., 2012)\nLa formaci\u00f3n para el uso rompe estereotipos de la inaccesibilidad \nde las tecnolog\u00edas digitales para las personas mayores pero para ello Ana Rivoir60 es necesario que se respeten sus tiempos, espacios y atender mucho \nal acompa\u00f1amiento. (Aldana, Garc\u00eda-G\u00f3mez, & Jacobo, 2012; Casa -\ndo-Mu\u00f1oz et al ., 2015) El rol de los formadores es clave en la imple -\nmentaci\u00f3n de metodolog\u00edas de aprendizaje espec\u00edficas que tiendan \na fortalecer la confianza y empoderamiento. (Del Prete et al ., 2013) \nLos mejores resultados se encuentran cuando la persona a cargo de \nla formaci\u00f3n da contenci\u00f3n, escucha, tiene paciencia y respeto a la \ndiversidad de situaciones y personas. Cuando se estimula la confian -\nza en el aprendizaje, y se apuesta a las capacidades de superaci\u00f3n y \ntambi\u00e9n a partir el aprendizaje con sus pares. (Aldana, et al ., 2012; \nLuque; 2007; Del Prete, Gisbert Cervera & Camacho Mart\u00ed (2013).\nA partir de una investigaci\u00f3n realizada, se demuestra como clave \nque las pol\u00edticas de acceso tengan instancias de capacitaci\u00f3n para el \nuso, as\u00ed como la ayuda de un experto pr\u00f3ximo. Se confirma que la \ntrayectoria de vida y los antecedentes de uso, la percepci\u00f3n que se \ntenga sobre las TIC, y la frecuencia de su uso y el acceso a Internet, \nson factores centrales para adquirir competencias digitales. (Rivoir, \nEscuder, Liesegang, 2019)\nDesde una perspectiva m\u00e1s cr\u00edtica, a su vez se cuestiona en qu\u00e9 \nmedida se puede condicionar al uso de las TIC para acceder a servi -\ncios e informaci\u00f3n (Hakkarainen, 2012) o sobre c\u00f3mo el uso transfor -\nma la identidad de las personas mayores (Joyce et al ., 2015).\nConclusiones\nDe la revisi\u00f3n de bibliograf\u00eda presentada aqu\u00ed que busc\u00f3 conocer me -\njor las desigualdades en el uso y apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la \ninformaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n por parte de personas mayores, se \npueden realizar algunas reflexiones finales que dan cuenta de la evo -\nluci\u00f3n de estos an\u00e1lisis en los estudios recientes. El \u00e1rea de estudio \nresulta particularmente pertinente desde el punto de vista social de -\nbido al envejecimiento de las sociedades, la expansi\u00f3n de las TIC a los Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales 61distintos \u00e1mbitos de las sociedades y a que dicha difusi\u00f3n no reduce \nla brecha digital de este sector poblacional con el resto.\nEn los primeros estudios sobre brecha digital o desigualdades di -\ngitales ya aparec\u00eda la desigualdad por edad. Sin embargo, no fue de \nlas m\u00e1s estudiadas en un inicio. Esta comenz\u00f3 a preocupar cuando \nse reduc\u00edan progresivamente la brecha en otras dimensiones mas \nno esta. Encontramos entonces un campo que empieza a adquirir su \nespecificidad pues tambi\u00e9n se vincula a las concepciones de vejez y \nenvejecimiento.\nCabe destacar que la bibliograf\u00eda alcanza una variedad de temas \nque van desde el estudio de los usos, las desigualdades, las pol\u00edticas \np\u00fablicas, as\u00ed como de los servicios y los dispositivos y aplicaciones \ntecnol\u00f3gicas espec\u00edficas para el sector. Algunas critican la falta de \nconsideraci\u00f3n a las condiciones espec\u00edficas de esta etapa y otras se -\n\u00f1alan que no se toma en cuenta las necesidades propias de las perso -\nnas mayores.\nLos estudios encuentran beneficios para la calidad de vida de las \npersonas, pero no es lineal, sino que este aprovechamiento forma \nparte de un proceso de aprendizaje, ni individual, para que la perso -\nna le encuentre utilidad al uso con un sentido deseado.\nLas investigaciones realizadas sobre las desigualdades en este \nsector plantean algunas cuestiones centrales que coinciden con \ninvestigaciones de desigualdades digitales para la poblaci\u00f3n en su \nconjunto y sus determinantes. En algunos casos el problema es m\u00e1s \nevidente, como que confirma que no es suficiente con el acceso y con -\ntar con dispositivo, sino que el apoyo para la apropiaci\u00f3n y la adqui -\nsici\u00f3n de competencias es hasta m\u00e1s importante que para el resto de \nla poblaci\u00f3n. La importancia de los \u201cexpertos c\u00e1lidos\u201d y las redes de \napoyo est\u00e1 vigente y no parece disminuir con el acceso a estas tecno -\nlog\u00edas ni con el tiempo. El permanente cambio de los dispositivos y \nlas aplicaciones hacen que sea necesario el acompa\u00f1amiento para \nlas personas mayores de forma continua.\nSe trata de un grupo poblacional que requiere de mayor apoyo \npero no desde una visi\u00f3n paternalista o que entienda que no son Ana Rivoir62 capaces de beneficiarse de estas tecnolog\u00edas. Por el contrario, el \ncoaprendizaje puede ser estimulado. Se entiende que todas las ge -\nneraciones pueden aprender mutuamente. Las investigaciones tam -\nbi\u00e9n dan cuenta de la importancia de las pol\u00edticas pues si bien los \nv\u00ednculos familiares son importantes, o los apoyos informales del \u201cex -\nperto c\u00e1lido\u201d, tambi\u00e9n tienen un l\u00edmite en t\u00e9rminos de los tiempos, la \npaciencia o de m\u00e9todos para favorecer el aprendizaje y la autonom\u00eda \nde la persona mayor.\nEst\u00e1 muy cuestionado el t\u00e9rmino de \u201cbrecha gris\u201d como se le ha \ndado a llamar a la brecha digital et\u00e1rea que afecta a las personas ma -\nyores. Fundamentalmente, se critica que tiende a tratar a las perso -\nnas mayores de determinada edad como un grupo homog\u00e9neo que \nno es. Adem\u00e1s de los factores de desigualdad que son coincidentes \ncon los de otros sectores de la poblaci\u00f3n (econ\u00f3micos, educativos, \netc.) tambi\u00e9n se suman la \u00faltima ocupaci\u00f3n, las condiciones f\u00edsicas \ny cognitivas de las personas y su percepci\u00f3n de la tecnolog\u00eda. La mo -\ntivaci\u00f3n y la autopercepci\u00f3n como persona capaz de innovar y supe -\nrarse, contribuye mucho a derribar obst\u00e1culos para el desarrollo de \ncompetencias digitales en esta edad. Por lo tanto, el sector tiene su \nespecificidad que debe ser estudiada en mayor profundidad pues el \nproblema parece persistir y ser campo f\u00e9rtil para nuevos an\u00e1lisis, as\u00ed \ncomo elementos para la toma de decisiones de pol\u00edticas dirigidas a \nmejorar las condiciones del sector en funci\u00f3n de sus beneficios para \nla calidad de vida.Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales 63Referencias bibliogr\u00e1ficas\nAbad, L. (2014). Dise\u00f1o de programas de e-inclusi\u00f3n para alfabetizaci\u00f3n \nmedi\u00e1tica de personas mayores. Comunicar. Revista Cient\u00edfica de Educo -\nmunicaci\u00f3n , 21(42), 173-180.\nAbbey, R., & Hyde, S. (2009). No country for older people? Age and the \ndigital divide. Journal of information, Communication and Ethics in Society , \n7(4), 225-242.\nAgudo, S. Pascual, M; y Fombona, J. (2013). Usos de las herramientas di -\ngitales entre las personas mayores. RELATEC Revista Latinoamericana de \nTecnolog\u00eda Educativa 12 (2), 131-142. Desde http://campusvirtual.unex.es/\nrevistas\nAgudo, S., Pascual, M.A., y Fombona, J. 2012. Usos de las herramientas \ndigitales entre las personas mayores. Comunicar , 39, 193-201. doi: http://\ndx.doi.org/10.3916/C39-2012-03-10\nAldana Gonz\u00e1lez, G., Garc\u00eda G\u00f3mez, L; y Jacobo Mata, A. (2012, enero-ju -\nnio) Las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC) como \nalternativa para la estimulaci\u00f3n de los procesos cognitivos en la vejez. \nCPU-e Revista de Investigaci\u00f3n Educativa , 14. Desde h ttps://www.uv.mx/\ncpue/num14/practica/aldana_garcia_mata_tic_vejez.html\nAnderson, M., & Perrin, A. (2017). Tech Adoption Climbs Among Older \nAdults. Washington, DC: Pew Internet & American Life Project . Extra\u00eddo el \n3 de junio de 2017 desde https: www.pewInternet.org/2017/05/17/tech-\nadoption-climbs-among-older-adults/\nBakardjieva, M. (2005).  Internet society: The Internet in everyday life . Lon -\ndon, UK: Sage.\nBarrantes R. y A. Cozzubo (2015). Edad para aprender, edad para ense\u00f1ar: el \nrol del aprendizaje intergeneracional intrahogar en el uso de la Internet por \nparte de los adultos mayores en Latinoam\u00e9rica . Desde http://files.pucp,edu.\npe/departamento/economia/DDD411.PDF\nBoarini, M., Cerda, E., y Rocha S. (2006). La educaci\u00f3n de los adultos ma -\nyores en TICs. Nuevas competencias para la sociedad de hoy. TE&ET Re-Ana Rivoir64 vista Iberoamericana de Tecnolog\u00eda en Educaci\u00f3n y Educaci\u00f3n en Tecnolog\u00eda. \nDesde http://teyet-revista.info.unlp.edu.ar/wp-\nBosch, T. y B. Currin (2015) Usos y gratificaciones de los ordenadores en \npersonas mayores en Sud\u00e1frica. Comunicar. Revista Cient\u00edfica de Educo -\nmunicaci\u00f3n, 23 (45). Desde  www.comunicarjournal.com\nCasado-Mu\u00f1oz, R.; Lezcano, F; y Rodr\u00edguez-Conde, M.J. (2015) Envejeci -\nmiento activo y acceso a las tecnolog\u00edas: Un estudio emp\u00edrico evolutivo. \nComunicar. Revista Cient\u00edfica de Educomunicaci\u00f3n , 23 (45), 37-46. Desde  \nwww.comunicarjournal.com\nCasamayou, A. 2017. Apropiaci\u00f3n(es): aportes desde la sistematizaci\u00f3n \ny la teor\u00eda. En: A. Rivoir, Tecnolog\u00edas Digitales en sociedad. An\u00e1lisis emp\u00ed -\nricos y reflexiones te\u00f3ricas.  Desde http://observatic.edu.uy/wp-content/\nuploads/2019/08/tecnologias-digitales-en-sociedad-observatic.pdf\nCastells, M. (1996). La era de la informaci\u00f3n, econom\u00eda, sociedad y cultura. \nVol. 1. La sociedad red. Barcelona, Alianza Editorial.\nChen, K. & Chan, A.H. (2014). Predictors of Gerontechnology Acceptance \nby Older Hong Kong Chinese. Technovation , 34(2), 126-135.\nColombo, F ., Aroldi, P; y Simone, C. (2015) Nuevos mayores, viejas bre -\nchas: TIC, desigualdad y bienestar en la tercera edad en Italia. Comu -\nnicar. Revista Cient\u00edfica de Educomunicaci\u00f3n , 23 (45), 47-55. Desde  www.\ncomunicarjournal.com\nDel Prete, A.D., Gisbert Cervera, M. y Camacho Mart\u00ed, M.D.M. (2013) Las \nTIC como herramienta de empoderamiento para el colectivo de mujeres \nmayores: El caso de la comarca del montsi\u00e0 (Catalu\u00f1a). Pixel-Bit. Revista \nde Medios y Educaci\u00f3n , 43, 37-50.\nDi Maggio et al . (2004). From Unequal Access to Differentiated Use: A \nLiterature Review and Agenda for Research on Digital Inequality. Desde \nhttp://www.eszter.com/research/pubs/dimaggio-etal-digitalinequality.\npdf\nFriemel, T. (2016). The digital divide has grown old: Determinants of a \ndigital divide among seniors. New Media & Society , 18(2), 313\u2013 331.Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales 65Gonz\u00e1lez-O\u00f1ate, C., Fanjul-Peyr\u00f3, C; y Cabezuelo-Lorenzo, F . (2015) Uso, \nconsumo y conocimiento de las nuevas tecnolog\u00edas en personas mayo -\nres en Francia, Reino Unido y Espa\u00f1a.  Comunicar. Revista Cient\u00edfica de \nEducomunicaci\u00f3n , 23 (45), 19-28. Desde  www.comunicarjournal.com\nHakkarainen, P . (2012). \u201cNo good for shovelling snow and carrying fi -\nrewood\u201d: Social representations of computers and the Internet by elder -\nly Finnish non-users. New media & Society  14(7), 1198\u20131215\nHargittai, E. y A. Hinnant. (2008). Digital inequality: Differences in \nyoung adults\u2019 use of the Internet. Communication Research, 35(5).\nJoyce, K., Loe, M., & Diamond-Brown, L. (2015). Science, Technology and \nAging, in J. Twigg and W . Martin, Routledge Handbook of Cultural Geronto -\nlogy (pp. 157-165). London and New York: Routledge,\nKim, J., & Gray, J. (2016). Qualitative Evaluation of an Intervention Pro -\ngram for Sustained Internet Use Among Low-Income Older Adults. Age -\ning International, 41(3), 240-253.\nLlorente, C., Vi\u00f1araz M. & S\u00e1nchez, M. (2015). Mayores e Internet: La Red \ncomo fuente de oportunidades para un envejecimiento activo. La comu -\nnicaci\u00f3n en un mundo que envejece: retos y oportunidades. Comunicar. \nRevista Cient\u00edfica de Educomunicaci\u00f3n , 23 (45), 29-36. Desde https://www.\nrevistacomunicar.com/pdf/comunicar45.pdf\nL\u00fcders, M. y P . Bae Brandtz\u00e6g (2017). My children tell me it\u2019s so simple\u2019: \nA mixed-methods approach to understand older non-users\u2019 perceptions \nof Social Networking Sites SINTEF ICT, Norway. New media & Society , \n19(2) 181-198.\nLuque, L. E. (2007) Estimulaci\u00f3n cognitiva mediante recursos inform\u00e1 -\ntico. Revista de la Asociaci\u00f3n colombiana de Gerontolog\u00eda y Geriatr\u00eda, 21 (4), \n1093-1098.\nMu\u00f1oz M\u00e1rquez, L. D. (2011) Las personas mayores ante las tecnolog\u00edas \nde la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. Estudio valorativo.  Profesorado. Re -\nvista de Curr\u00edculum y Formaci\u00f3n de Profesorado,  6 (1-2) 1-9. Universidad de \nGranada, Espa\u00f1a.Ana Rivoir66 Neven, L., & Peine, A. (2017). From Triple Win to Triple Sin: How a Proble -\nmatic Future Discourse is Shaping the Way People Age with Technology. \nSocieties , 7(3), 26.\nNorris, P . (2001). Digital Divide. Civic engagement, information poverty and \nInternet worldwide . Londres: Cambridge University Press.\nOlsson, T. & D. Viscovi, (2018, november) Warm experts for elderly users: \nwho are they and what do they do? Human Technology,  14 (3), 324\u2013342. \nDesde www.humantechnology.jyu.fi\nOudshoorn, Neven & Stienstra, (2016) How diversity gets lost: Age and \ngender in design practices of information and communication techno -\nlogies.  Journal of women & aging , 28(2), 170-185.\nPeine, A., Rollwagen, I., & Neven, L. (2014). The rise of the \u201cinnosumer\u201d\u2014\nrethinking older technology users. Technological Forecasting and Social \nChange , 82, 199-214.\nPeral-Peral, B., Arenas-Gait\u00e1n, J. y Villarejo-Ramos, \u00c1. (febrero, 2015) De la \nbrecha digital a la brecha psicodigital: Mayores y redes sociales . Trabajo pre -\nsentado en XXV Jornadas Hispano Lusas de Gesti\u00f3n Cient\u00edfica , Ourense.\nPick, J; Sarkar, A. (2015) The Global Digital Divide. Explaining Change . Re-\ncuperado de www.springer.com/gp/book/9783662466018\nPrensky, M. (2010). Nativos e Inmigrantes digitales . Desde http://www.\nmarcprensky.com/writing/Prensky-NATIVOS%20E%20INMIGRAN -\nTES%20DIGITALES%20%28SEK%29.pdf\nQuan \u2013 Haase, A; Williams, C; Kicevski, M; Eleuze, I; & Wellman, B. (2018, \nagosto 1) Dividing the Grey Divide: Deconstructing Myths About Oldel \nAdults\u00b4 Online Activities, Skills, and Attitudes. American Behavioral \nScientist , 62(9), 1207-1228. Desde 10.1177/0022764218777572\nRivoir, A. (2013) Enfoques dominantes en las estrategias para la sociedad \nde la informaci\u00f3n y el conocimiento: el caso uruguayo 2000 2010. Revista \nde Ciencias Sociales , 33 (11) desde http://www.fcs.edu.uy/pagina.php?Pa -\ngId=1148\nRivoir, A; S. Escuder (2018) Dispositivos digitales en el hogar: incidencia \nde las desigualdades y las pol\u00edticas p\u00fablicas de acceso a partir de un an\u00e1 -Personas mayores y tecnolog\u00edas digitales 67lisis multivariado. Observatorio (OBS*) , 12 (3), 295-311. Desde http://obs.\nobercom.pt/index.php/obs/index\nRivoir, A. E. Santiago y R. Liesegang (2019) Usos y competencias digita -\nles en personas mayores beneficiarios de un plan de inclusi\u00f3n digital en \nUruguay. Revista Psicolog\u00eda, Sociedad y Conocimiento . Desde https://revis -\nta.psico.edu.uy/index.php/revpsicologia/index\nRivoir, A. 2013. Enfoques dominantes en las estrategias para la sociedad \nde la informaci\u00f3n y el conocimiento: el caso uruguayo 2000 \u2013 2010. Re-\nvista de Ciencias Sociales , Revista de Ciencias Sociales , 33 (11) desde http://\nwww.fcs.edu.uy/pagina.php?PagId=1148\nRivoir, A., M. J. Morales y A. Casamayou (2019) Usos y percepciones de \nlas tecnolog\u00edas digitales en personas mayores. Limitaciones y beneficios \npara su calidad de vida. Revista Austral de Ciencias Sociales , 36, 293-311.\nS\u00e1nchez, M. Kaplan y B. Leah. (2015). Usando la tecnolog\u00eda para conectar \nlas generaciones: consideraciones sobre forma y funci\u00f3n. Comunicar Re -\nvista Cient\u00edfica de Educomunicaci\u00f3n , 45, 29-36.\nSelwyn, N. (2004) Reconsidering Political and popular understanding of \nthe Digital Divide. New Media & Society, 6  (3), 341-362.\nShapira, N., Azy B., and Iddo G. (2007). Promoting Older Adults\u2019 Wellbe -\ning through Internet Training and Use. Aging and Mental Health, 11 (5), \n477-84.\nSmith, A. (2014) Older Adults and Technology Use. Pew Research Center . \nDesde http://goo.gl/6nMNra\nSourbati, M. (2009, noviembre 1). `It could be useful but not for me at the \nmoment`: Older people Internet access and e-public service provision. \nNew Media & Society, 11 (7), 1083-1100. doi.10.1177/1461444809340786\nTatnall, A. (2014). ICT, education and older people in Australia: A socio-te -\nchnical analysis. Education and Information Technologies, 19 (3), 549-564.\nVan Dijk, J. (2008) Digital divide in Europe. En Chadwick, A. & Howard, \nPh. (ed.) The handbook of Internet Policies . Londres: Nueva York: RoutledgeAna Rivoir68 Van Dijk, J. (2005) The Deepening Divide:  Inequality in the Information So -\nciety.  Sage Publications, Thousand Oaks CA. London, New Delhi.\nVan Dijk, J.(2014)  The Key to the Information Society. En Van Dijk, J. & \nVan Deursen,A Digital Skills unlocking the information society (pp. 42-63) . \nPalgrave Macmillan. Estados Unidos.\nZambianchi, M., & Carelli, M. G. (2018). Positive Attitudes towards Tech -\nnologies and facets of Well-being in Older Adults. Journal of Applied Ge -\nrontology, 37 (3), 371-388. 69\u201cEs complicado...\u201d\nLa comunicaci\u00f3n m\u00f3vil  \ndesde los estudios de comunicaci\u00f3n*\nLuis Ricardo Sandoval**1\nIntroducci\u00f3n\nSeg\u00fan los \u00faltimos datos disponibles (GSM Association, 2019), en 2018 \nel total de l\u00edneas activas de tel\u00e9fonos m\u00f3viles super\u00f3 a la poblaci\u00f3n \nmundial, alcanzando una teledensidad de 103% (7.900 millones de \nl\u00edneas), en tanto que la penetraci\u00f3n \u2013medida en n\u00famero de suscrip -\ntores \u00fanicos\u2013 alcanz\u00f3 el 67% (5.100 millones de personas). Las previ -\nsiones de la GSM Association para los pr\u00f3ximos a\u00f1os muestran un \ncrecimiento moderado en la base de usuarios, pero m\u00e1s significativo \npara la cantidad de tarjetas SIM activas, lo que indica la generali -\nzaci\u00f3n de dispositivos aut\u00f3nomos conectados a servicios de datos \nm\u00f3viles. Por su parte, la edici\u00f3n 2018 del Informe sobre Medici\u00f3n de \n* Patr OciniO . El presente trabajo se enmarca en el Programa de Investigaciones \nSCyT-UNPSJB \u201cCultura, apropiaciones tecnol\u00f3gicas y representaciones sociales en la \nProvincia del Chubut\u201d y su autor ha recibido financiamiento del mismo para llevar \nadelante la investigaci\u00f3n de referencia.\n**  luis ricardO  sandO val. Magister. Universidad Nacional de la Patagonia San Juan \nBosco. lrsandoval@unpata.edu.arLuis Ricardo Sandoval70 la Sociedad de la Informaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Internacional de Teleco -\nmunicaciones (Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones, 2018) \ndestaca que casi toda la poblaci\u00f3n mundial vive dentro del alcance \nde las se\u00f1ales de redes m\u00f3viles, con servicios 3G \u00f3 4G. La UIT tambi\u00e9n \nse\u00f1ala que los ingresos mundiales del mercado minorista de teleco -\nmunicaciones representan el 2,3% del PBI mundial. Casi la mitad de \neste monto es abarcado por el mercado de la telefon\u00eda m\u00f3vil, que lle -\ngaba en 2016 a USD 859.000 millones.\nAhora bien, aunque su denominaci\u00f3n (comunicaci\u00f3n m\u00f3vil) pa -\nrece inscribirla f\u00e1cilmente como objeto de una reflexi\u00f3n que parta \ndel campo de los estudios de comunicaci\u00f3n, y su importancia \u2013como \nreci\u00e9n indicamos con parte de los datos m\u00e1s salientes\u2013 resulta m\u00e1s \nque obvia, pareciera que algunas de sus caracter\u00edsticas la han vuelto \nun objeto un tanto inc\u00f3modo para el campo. De hecho, las investi -\ngaciones y trabajos publicados que asumen los usos de la telefon\u00eda \nm\u00f3vil como su objeto son a\u00fan relativamente raros y un tanto mar -\nginales. Si tomamos como referencia los grupos de trabajo de la \nAsociaci\u00f3n Latinoamericana de Investigadores de la Comunicaci\u00f3n \n(ALAIC) que (al menos a priori ) podr\u00edan ser m\u00e1s sensibles a la tem\u00e1 -\ntica, podemos ver que en su congreso de 2016 no se presentaron m\u00e1s \nde una quincena de ponencias relacionadas, casi ninguna de manera \ncentral. Bastante menos que las abocadas al uso de netbooks  en la es -\ncuela, redes sociales o video on demand .\nJustamente por ello, en este trabajo me propongo realizar algu -\nnas reflexiones conceptuales, que son resultado de una investigaci\u00f3n \nrecientemente finalizada, acerca del abordaje de los dispositivos \nm\u00f3viles como tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n y de los cuestionamien -\ntos a las agendas te\u00f3ricas habituales en el campo de estudios de la \ncomunicaci\u00f3n que se sigue de ello. Me centrar\u00e9 en las discusiones \nacerca del desplazamiento de los l\u00edmites entre privado y p\u00fablico, la \nnaturalizaci\u00f3n de la telefon\u00eda m\u00f3vil como resultado de su ampl\u00edsima \ndifusi\u00f3n y el (posiblemente) necesario reenmarcamiento de los estu -\ndios de comunicaci\u00f3n que se deriva de ello.\u201cEs complicado...\u201d. La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil  desde los estudios de comunicaci\u00f3n 71La integraci\u00f3n del tel\u00e9fono m\u00f3vil en el campo  \nde estudios de comunicaci\u00f3n\nJustificado por la brevedad de este texto, me permitir\u00e9 caracterizar \nel desarrollo de la reflexi\u00f3n en el campo comunicacional1 por dos as -\npectos, abordados ambos a modo de simplificaciones esquem\u00e1ticas. \nEl primero es una distinci\u00f3n entre dos modalidades o \u00e1mbitos: por \nun lado la comunicaci\u00f3n interpersonal (o en contextos cara a cara), \npor el otro la comunicaci\u00f3n mediada t\u00e9cnicamente. La primera es un \nespacio de competencia con otros campos disciplinarios, especial -\nmente la psicolog\u00eda. La segunda, es considerada en la pr\u00e1ctica \u2013basta \nver las curr\u00edculas de las carreras de grado\u2013 como el \u00e1mbito m\u00e1s espe -\nc\u00edfico de la comunicaci\u00f3n.\nLa segunda caracterizaci\u00f3n simplificada consiste en indicar que \nel desarrollo hist\u00f3rico del campo de la comunicaci\u00f3n parte de presu -\nponer efectos m\u00e1s o menos lineales de los mensajes medi\u00e1ticos (la \nfamosa \u201cteor\u00eda de la aguja hipod\u00e9rmica\u201d2) para complejizar paula -\ntinamente esta relaci\u00f3n, arribando a cierto consenso respecto a la \ncapacidad creativa o productiva de las audiencias, de acuerdo a esos \nmismos textos medi\u00e1ticos.\nMe parece que el objeto \u201ctel\u00e9fono celular\u201d abre interrogantes \nsobre ambos aspectos. Para empezar, durante cierto tiempo una ta -\nxonom\u00eda como la que propuso Thompson (1999) resultaba un buen \nordenador: las interacciones pod\u00edan diferenciarse entre las \u201ccara a \ncara\u201d, \u201cmedi\u00e1ticas\u201d y la \u201ccasi interacci\u00f3n medi\u00e1tica\u201d. La primera su -\npon\u00eda la no utilizaci\u00f3n de una tecnolog\u00eda de mediaci\u00f3n, las otras dos \n1  A partir de la propuesta de un modelo de abordaje de los procesos de apropiaci\u00f3n \nde tecnolog\u00edas que distingue como momentos anal\u00edticos los desarrollos t\u00e9cnicos, las \nregulaciones, las estrategias empresarias y los usos, en la investigaci\u00f3n en cuesti\u00f3n \nnos concentramos en la apropiaci\u00f3n de la telefon\u00eda m\u00f3vil en Argentina (Sandoval, \n2013, 2016, 2017, 2019).\n2  Utilizo aqu\u00ed la categor\u00eda de \u201ccampo\u201d asumiendo todos sus presupuestos epistemol\u00f3 -\ngicos y sociol\u00f3gicos. Para una explicaci\u00f3n m\u00e1s acabada de la forma en que la comu -\nnicaci\u00f3n se ha constituido como un campo disciplinario remito a otro texto de mi \nautor\u00eda (Sandoval, 2015).Luis Ricardo Sandoval72 s\u00ed, una manteniendo la reciprocidad entre los interactuantes, la otra \nbasada en la asimetr\u00eda entre un polo y el otro. Si bien no exist\u00eda una \nrelaci\u00f3n directa, esta distinci\u00f3n se cruzaba con otra, tambi\u00e9n muy \nimportante, la que distingu\u00eda entre la esfera de lo p\u00fablico y la de lo \nprivado.\nPues bien, el tel\u00e9fono m\u00f3vil rompe con estas distinciones, o las \nproblematiza, de varios modos. El primero es que \u2013como su nombre \nsugiere\u2013 se trata, en principio, de un tel\u00e9fono. Y la telefon\u00eda casi nun -\nca fue parte del repertorio de objetos de an\u00e1lisis del campo de la co -\nmunicaci\u00f3n3 porque impl\u00edcitamente se la ve\u00eda como una extensi\u00f3n \nde la comunicaci\u00f3n cara a cara, y una extensi\u00f3n no demasiado inte -\nresante te\u00f3ricamente. Considerar de este modo a la telefon\u00eda m\u00f3vil \nhizo que los primeros acercamientos a su estudio (m\u00e1s all\u00e1 por su -\npuesto de los propios de la econom\u00eda pol\u00edtica de las comunicaciones) \nse centraran en la manera en que el uso del tel\u00e9fono m\u00f3vil entraba \nen conflicto o era integrado en las interacciones interpersonales y \npor eso Erving Goffman fue una referencia central de estos primeros \nacercamientos. H\u00f6flich y Schelote (2009), por ejemplo, utilizan las \ncategor\u00edas de Relaciones en p\u00fablico  (Goffman, 1979) para interpretar \nel uso del tel\u00e9fono m\u00f3vil en espacios p\u00fablicos (plazas europeas en \nsu caso), y un enfoque muy similar adopta Ling (2008) para estudiar \nlos nuevos rituales interaccionales que posibilita el tel\u00e9fono m\u00f3vil, \nmientras que Oksman (2010) apela al modelo dramat\u00fargico (Goff -\nman, 1981) para interpretar el uso de los SMS como forma de contro -\nlar la propia imagen en adolescentes escandinavos. En estos trabajos \npioneros el foco estuvo puesto en la necesaria readecuaci\u00f3n de las \nreglas de etiqueta que se derivaba de la coexistencia de comunicacio -\nnes interpersonales mediadas y no mediadas t\u00e9cnicamente, los con -\nflictos respecto a las reivindicaciones territoriales y las infracciones \n3  O la teor\u00eda que nadie formul\u00f3, como dice Moragas Sp\u00e0 (2013).\u201cEs complicado...\u201d. La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil  desde los estudios de comunicaci\u00f3n 73relativas4 y las disrupciones provocadas por los \u201cparticipantes fan -\ntasma\u201d (Caron y Caronia, 2007).\nPues bien, uno de los resultados m\u00e1s obvios de estas primeras in -\nvestigaciones es que la distinci\u00f3n entre espacios p\u00fablicos y privados \nse estaba volviendo crecientemente problem\u00e1tica. Williams (2011) ya \nhab\u00eda sugerido con mucha anterioridad que la deriva de las tecno -\nlog\u00edas p\u00fablicas predominantes, desde el ferrocarril y la iluminaci\u00f3n \nurbana hacia el autom\u00f3vil y la radiodifusi\u00f3n, fomentaba un estilo de \nvida que al mismo tiempo era m\u00f3vil y centrado en el hogar, a lo que \ndenomin\u00f3 privatizaci\u00f3n m\u00f3vil. La idea pareci\u00f3 \u00fatil para describir, \na partir del walkman  pionero, la profusi\u00f3n de tecnolog\u00edas de comu -\nnicaci\u00f3n portables, que posibilitaban la creaci\u00f3n de una especie de \nespacio privado al interior de los espacios p\u00fablicos. Si el walkman  \npermit\u00eda una forma de domesticaci\u00f3n del espacio p\u00fablico a partir de \nla creaci\u00f3n de burbujas ac\u00fasticas personalizadas (Morley, 2009), el \ntel\u00e9fono m\u00f3vil agrega la posibilidad \u2013ampliamente utilizada\u2013 de ex -\nponer la vida privada en p\u00fablico, dotados sus usuarios, por mor del \nuso de los dispositivos, de una sensaci\u00f3n subjetiva de invisibilidad.\nLa otra cara de la creaci\u00f3n de estas peque\u00f1as burbujas privadas, \ny el ensimismamiento en ellas, es el empobrecimiento de la esfera \np\u00fablica, su desintegraci\u00f3n y reducci\u00f3n a mero espacio geogr\u00e1fico o, \ncomo hab\u00eda anunciado Richard Sennet (1978), el mismo declive del \nhombre p\u00fablico . La discusi\u00f3n no se restringe, en absoluto, al uso de \nunos nuevos dispositivos de comunicaci\u00f3n, sino que se enmarca en \nla transformaci\u00f3n del espacio p\u00fablico desde un lugar de encuentro \na uno amenazante, y a la privatizaci\u00f3n (efectiva o conceptual) como \nrespuesta a esta amenaza, de lo cual la creaci\u00f3n de urbanizaciones \nprivadas \u201camuralladas\u201d es tal vez la muestra m\u00e1s evidente. Es por \n4  Luego de pasar revista a los argumentos que distintos autores dan sobre el d\u00e9ficit de \nestudios en relaci\u00f3n al tel\u00e9fono fijo, Ruelas concluye que \u201cel olvido del tel\u00e9fono fijo se \nubica en una discusi\u00f3n sobre la divisi\u00f3n tradicional de los campos de la comunica -\nci\u00f3n, concretamente entre la comunicaci\u00f3n masiva y comunicaci\u00f3n interpersonal, \ncuyo punto de confluencia a final de cuentas es que ambas lo relegaron como objeto \nde estudio\u201d (Ruelas, 2010: 145).Luis Ricardo Sandoval74 esto que Winocur (2009) ha sugerido que una mejor forma de enten -\nder estas pr\u00e1cticas es como una extensi\u00f3n del anclaje dom\u00e9stico y fa -\nmiliar, como una suerte de brazos electr\u00f3nicos que permiten abrazar \na los integrantes de la familia en todo momento, y as\u00ed contrarrestar \nla creciente incertidumbre y riesgos que son propios de la moderni -\ndad tard\u00eda (Beck, 2010; Giddens, 1994).\nLas tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n m\u00f3vil, entonces, vienen a des -\nbarajustar las distinciones cl\u00e1sicas del campo (entre comunicaci\u00f3n \ninterpersonal o medi\u00e1tica, entre privado y p\u00fablico), con lo que la pri -\nmera respuesta ha sido adoptar enfoques de tipo interaccionistas o \nfenomenol\u00f3gicos que demuestran productividad anal\u00edtica, pero al \ncosto de alejarnos de la tradici\u00f3n heredada.\nAl respecto, un ejemplo ilustrativo \u2013y que nos lleva a la segunda \ncaracterizaci\u00f3n de trazo grueso del campo que hicimos m\u00e1s arriba\u2013 \nes la deriva del muy conocido modelo de codificaci\u00f3n/decodificaci\u00f3n \nde Stuart Hall (1980). Elaborado en su momento expl\u00edcitamente para \nel estudio de los procesos de recepci\u00f3n televisiva, el modelo presenta \ndos caracter\u00edsticas que vale la pena recordar. La primera es su pro -\npuesta de proceso comunicacional como serie de momentos vincula -\ndos por operaciones de articulaci\u00f3n. La segunda, derivada en cierto \nmodo de la primera, es su inter\u00e9s en explicar la relaci\u00f3n entre las \npropuestas textuales de los mensajes medi\u00e1ticos y las interpretacio -\nnes (o lecturas) realizadas por audiencias concretas (y tambi\u00e9n la re -\nlaci\u00f3n entre \u00e9stas y las posiciones estructurales de esas audiencias). \nM\u00e1s all\u00e1 de la conocida investigaci\u00f3n realizada por David Morley \n(1996) aplicando el modelo y de las cr\u00edticas te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas \nde que fue objeto, el modelo de codificaci\u00f3n/decodificaci\u00f3n est\u00e1 en \nla base de otras dos propuestas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas que se elabo -\nraron en los a\u00f1os noventa para el estudio, ya no de los mensajes tele -\nvisivos, sino de las tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n. El primero es el del \n\u201ccircuito de la cultura\u201d de du Gay y el mismo Hall, en el que proponen \nque estudiar un artefacto cultural (en su caso el walkman ) implica \nevitar todo determinismo y en cambio \u201cexplorar c\u00f3mo es represen -\ntado, qu\u00e9 identidades sociales se asocian con \u00e9l, c\u00f3mo es producido \u201cEs complicado...\u201d. La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil  desde los estudios de comunicaci\u00f3n 75y consumido, y qu\u00e9 mecanismos regulan su distribuci\u00f3n y uso\u201d (du \nGay et\u00a0al ., 1997: 3)\nEl otro modelo anal\u00edtico en el cual la influencia del modelo de co -\ndificaci\u00f3n/decodificaci\u00f3n es expl\u00edcita es el mucho m\u00e1s exitoso mode -\nlo de domesticaci\u00f3n de tecnolog\u00edas, propuesto por Roger Silverstone \n(1996, 2005; Silverstone, Hirsch, y Morley, 1996). Aqu\u00ed las etapas arti -\nculadas van desde el momento de la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n \nhasta el investimento de sentido con que la familia dota a un objeto \ntecnol\u00f3gico particular. Silverstone se\u00f1ala que las tecnolog\u00edas de co -\nmunicaci\u00f3n tienen un car\u00e1cter especial: si por un lado son objetos \u2013y \nobjetos tecnol\u00f3gicos\u2013 como otros, por el otro son veh\u00edculos de men -\nsajes. Dado que el consumo de un objeto debe ser entendido por su \ncar\u00e1cter representativo (y a la vez, constitutivo) de valores sociales, \nen el caso de las tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n estas son significativas \nen dos niveles: como objetos mismos y como medios, caracter\u00edstica \nque Silverstone denomina doble articulaci\u00f3n.\nCon lo cual resulta claro que un an\u00e1lisis integral de un proceso de \napropiaci\u00f3n o uso de una tecnolog\u00eda de comunicaci\u00f3n debe atender \na\u00fan a la preocupaci\u00f3n original de Hall por los textos y sus interpre -\ntaciones. Con todo, este es justamente el punto flaco de las investi -\ngaciones realizadas bajo el paraguas de la domesticaci\u00f3n de tecno -\nlog\u00edas, y m\u00e1s extensivamente de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas. En \nconcreto, en el pasaje de los medios tradicionales a los dispositivos \ndigitales pareciera que la investigaci\u00f3n ha perdido el referente tex -\ntual. En un comentario pertinente, hecho sobre su amigo y colega \nMorley, dice Silverstone que \u201cen cierto sentido, la trayectoria de Mor -\nley es la historia del texto que desaparece\u201d (Silverstone, 1996: 249). \nPero la aplicaci\u00f3n del comentario es m\u00e1s general: mientras a\u00fan se \nrealizan profusamente an\u00e1lisis textuales de los contenidos de los \nmedios tradicionales, los consumos digitales \u2013y especialmente los \nm\u00f3viles\u2013 son mucho m\u00e1s dif\u00edciles de cartografiar, dadas sus caracte -\nr\u00edsticas de consumos dispersos y solipsistas.\nEn concreto, de lo que se trata aqu\u00ed es de imaginar dispositivos \nmetodol\u00f3gicos que posibiliten nuevamente poner en relaci\u00f3n los Luis Ricardo Sandoval76 \u201ctextos\u201d (contenidos, aplicaciones, interacciones) y los \u201cconsumos\u201d \n(incluyendo la propia producci\u00f3n del usuario). Un camino que se \nest\u00e1 recorriendo al respecto, a mi juicio no muy esperanzador, es la \nutilizaci\u00f3n de aplicaciones de registro de la actividad de los usuarios. \nReuver, Nikou y Bouwman (2016), por ejemplo, haciendo una adap -\ntaci\u00f3n bastante sui generis  del modelo de domesticaci\u00f3n, optaron por \nesta estrategia, pero sus resultados son muy limitados.\nNuevos caminos para la investigaci\u00f3n\nLa telefon\u00eda m\u00f3vil, como un servicio comercial disponible (aunque \nfuera en contadas ciudades y a un costo sumamente alto) data de ini -\ncios de los a\u00f1os ochenta, y el crecimiento en su adopci\u00f3n arranca \ncon su segunda generaci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de los servicios GSM, unos \ndiez a\u00f1os despu\u00e9s. Por su parte, la investigaci\u00f3n sobre los usos de \nlos tel\u00e9fonos m\u00f3viles \u2013m\u00e1s all\u00e1 de algunos autores pioneros\u2013 reci\u00e9n \nempieza a consolidarse en el siglo xxi. Con todo, el \u00e1rea5 ya tiene un \nrecorrido de tres lustros, en los cuales, justamente, la telefon\u00eda m\u00f3 -\nvil se expandi\u00f3 hasta las sorprendentes tasas de adopci\u00f3n actuales. \nEs obvio que las perspectivas te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas que pod\u00edan \nresultar productivas en las etapas iniciales de la adopci\u00f3n de esta tec -\nnolog\u00eda, no necesariamente seguir\u00e1n si\u00e9ndolo cuando ya se ha incor -\nporado tan ampliamente.\n\u00bfQu\u00e9 caminos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos parecen prometedores \npara ser recorridos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os? Empecemos por la pro -\npuesta, tal vez no del todo expl\u00edcita, que hacen al respecto los edito -\nres de La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil (Aguado, Feij\u00f3o Gonz\u00e1lez, y Mart\u00ednez, \n2013), un volumen colectivo aparecido en 2013 y que presenta un con -\njunto de investigaciones realizadas en Espa\u00f1a. En la introducci\u00f3n, \nlos editores realizan una breve rese\u00f1a del desarrollo de los estudios \nsobre comunicaci\u00f3n m\u00f3vil, reconocen el retardo en su desarrollo y \n5  En los t\u00e9rminos en que Goffman entiende a los \u201cterritorios del yo\u201d (Goffman, 1979).\u201cEs complicado...\u201d. La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil  desde los estudios de comunicaci\u00f3n 77plantean dos etapas: la primera (hasta 2005) \u201ccentrada en la investi -\ngaci\u00f3n de los aspectos sociales y antropol\u00f3gicos del tel\u00e9fono m\u00f3vil\u201d, \ny una segunda (a partir de 2006) \u201cen la que comienzan a abordarse \nlas comunicaciones m\u00f3viles desde la perspectiva medi\u00e1tica\u201d (Agua -\ndo et\u00a0al ., 2013: 13). Para estos autores estas dos etapas son sucesivas, y \nhablan de un \u201cviraje\u201d de una a la otra. Y , de hecho, los art\u00edculos pre -\nsentados6 analizan a la comunicaci\u00f3n m\u00f3vil como un medio, o \u2013m\u00e1s \nprecisamente\u2013 como una plataforma para el acceso a contenidos di -\nversos (y eventualmente para contribuir con contenidos propios, en \nla perspectiva de \u201ccontenido generado por el usuario\u201d).\nNo puede negarse el inter\u00e9s que tiene esta perspectiva, tanto en \nlos casos espec\u00edficos (televisi\u00f3n y video, videojuegos, m\u00fasica, infor -\nmaci\u00f3n period\u00edstica, etc.) como en el an\u00e1lisis m\u00e1s general, desde una \nperspectiva cercana a la de la econom\u00eda pol\u00edtica de las comunicacio -\nnes, sobre las complejas interacciones que se dan entre actores muy \ndis\u00edmiles (fabricantes de tecnolog\u00eda, operadores, entes reguladores, \ndesarrolladores de contenido, plataformas agregadoras, anuncian -\ntes). Sin embargo, creo que es err\u00f3neo asumir que, una vez que una \ntecnolog\u00eda ha alcanzado tasas de adopci\u00f3n muy generalizada (como \nes el caso de la telefon\u00eda m\u00f3vil), ya no queda nada para indagar acer -\nca de sus usos sociales y sus procesos de apropiaci\u00f3n.\nM\u00e1s interesante, desde este punto de vista, es la propuesta de Rich \nLing en Taken for grantedness  (2012), en donde se centra en el aspecto \nreificado de la telefon\u00eda m\u00f3vil, ya que ha alcanzado la situaci\u00f3n en la \nque las personas dan por hecho su disponibilidad y uso, no s\u00f3lo por \nellas mismas, sino tambi\u00e9n por los dem\u00e1s. Ling reserva el nombre de \n\u201ctecnolog\u00edas de mediaci\u00f3n social\u201d para aquellas que alcanzan este ni -\nvel de anclaje en los niveles m\u00e1s b\u00e1sicos de la vida social, y a su modo \n6  En la presentaci\u00f3n de Mobile Media & Communication , que hasta ahora es \u2013que sepa -\nmos\u2013 la \u00fanica revista acad\u00e9mica dedicada integralmente a los estudios sobre la co -\nmunicaci\u00f3n m\u00f3vil, tanto desde una perspectiva sociocultural como medi\u00e1tica, Scott \nCampbell reconoce las dificultades para definir de manera aut\u00f3noma estos estudios \ny propone considerarlos \u201ccomo un campo (en su propio derecho) que est\u00e1 conectado \nintegralmente al estudio m\u00e1s general de los medios y la comunicaci\u00f3n\u201d (2013: 12) y, de \nhecho, as\u00ed lo consideramos aqu\u00ed.Luis Ricardo Sandoval78 de ver s\u00f3lo hay tres que merecen ingresar en este selecto grupo: el \nreloj, el autom\u00f3vil y el tel\u00e9fono m\u00f3vil.\nTrayendo a colaci\u00f3n la cl\u00e1sica distinci\u00f3n que estableci\u00f3 T\u00f6nnies \nentre gemeinschaft  (comunidad) y gesellschaft  (sociedad), Ling sugiere \nque, lejos de que la segunda desplace a la primera, pareciera que hay \nposibilidades de retener a la comunidad, algo que ya pod\u00eda observar -\nse en el complejo auto/suburbios, que al mismo tiempo que volv\u00eda a \nlas ciudades m\u00e1s grandes reconstru\u00eda \u2013al menos en parte\u2013 los lazos \nfamiliares y de grupos sociales. M\u00e1s all\u00e1 de las previsiones de T\u00f6n -\nnies, los lazos de comunidad han continuado existiendo: \u201cel tel\u00e9fo -\nno m\u00f3vil, as\u00ed como el reloj y el autom\u00f3vil, pueden ser vistos como \ntecnolog\u00edas para el mundo gemeinschaft \u201d (Ling, 2012: 189). En su con -\nclusi\u00f3n, si el autom\u00f3vil permiti\u00f3 la expansi\u00f3n de las metr\u00f3polis, y el \nreloj posibilit\u00f3 complejas programaciones, el tel\u00e9fono m\u00f3vil vuelve a \nlas ciudades m\u00e1s \u00edntimas.\nUn posicionamiento similar al que reci\u00e9n comentamos es el que \nse deriva del \u00faltimo trabajo de Morley, un referente central del cam -\npo. Se trata de Communications and mobility  (2017), en el que aboga \npor una redefinici\u00f3n de la agenda de los estudios de medios y comu -\nnicaciones que expanda su \u00e1mbito y vuelva a cobijar como parte de \nsus intereses \u201clos \u00e1mbitos de la movilidad material, el transporte y \nla geograf\u00eda\u201d (Morley, 2017: 1). La \u201cmovilidad\u201d a la que alude el t\u00edtulo, \nentonces, no va a quedar restringida a la telefon\u00eda m\u00f3vil, sino que \nva a desplegarse en el an\u00e1lisis de tres objetos: la movilidad (o movi -\nmientos) de personas, la de las mercanc\u00edas y la de la informaci\u00f3n, \nanalizando en concreto los casos de los movimientos migratorios \ncontempor\u00e1neos, el traslado de contenedores y la dependencia que \nel comercio mundial tiene del mismo, y el uso de los tel\u00e9fonos m\u00f3vi -\nles. Y , por supuesto, de las relaciones cruzadas entre uno y otro.\nDe manera muy similar al posicionamiento de Ling que comenta -\nmos m\u00e1s arriba, Morley critica la tendencia (o el atractivo) de los es -\ntudios de comunicaci\u00f3n en puntualizar lo novedoso, o el \u201cimpacto\u201d, \ntendencia que implica que el foco se coloque sobre la etapa de intro -\nducci\u00f3n de una tecnolog\u00eda, siendo que \u201ces s\u00f3lo cuando las tecnolog\u00edas \u201cEs complicado...\u201d. La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil  desde los estudios de comunicaci\u00f3n 79se han vuelto \u201cnaturalizadas\u201d que tienen sus m\u00e1s profundos efectos\u201d \n(Morley, 2017: 164).\nJustamente, como ejemplo de lo dicho, Morley afirma que la ex -\ntensa discusi\u00f3n respecto a la distinci\u00f3n entre vida (o identidad) real \ny virtual fue, en realidad, deudora de un momento temprano respec -\nto a la introducci\u00f3n de Internet y los m\u00f3viles en la vida cotidiana, \nya que en la actualidad para muchas personas lo virtual ya es \u201cuna \ncapa banal de sus vidas materiales\u201d (Morley, 2017: 165). Aqu\u00ed hay un \npunto de inter\u00e9s, tanto te\u00f3rico como pol\u00edtico, para la investigaci\u00f3n, \nya que en esta incorporaci\u00f3n cotidiana de lo virtual, la combinaci\u00f3n \nde smartphones y computaci\u00f3n ubicua ha dado lugar \u2013y previsible -\nmente esto se profundizar\u00e1\u2013 a formas de espacios h\u00edbridos, donde \nlo digital converge con lo f\u00edsico. Esta nueva posibilidad, argumenta \nMorley, plantea un nuevo tipo de brecha digital, entre aquellos para \nquienes el espacio urbano es \u201cllano\u201d y aquellos que lo pueden entre -\nlazar con informaci\u00f3n geolocalizada, especialmente porque en un \nfuturo pr\u00f3ximo la posesi\u00f3n de \u201cpr\u00f3tesis tecnol\u00f3gicas\u201d que permitan \nnavegar esos espacios puede empezar a darse por hecha, motivando \nun nuevo tipo de exclusi\u00f3n.\nEn el mismo sentido, Gordon y de Sousa e Silva (2012) proponen la \ncategor\u00eda de net localities  para referirse a este nuevo tipo de lugares7, \nconformados din\u00e1micamente y en los cuales se entrelazan interac -\nciones sociales y conexiones en red y en los cuales la informaci\u00f3n \ngeolocalizada no se \u201cadjunta\u201d simplemente a las localizaciones, sino \nque se vuelve una parte intr\u00ednseca de dichos lugares. Si bien nocio -\nnes como la de brecha digital apelan desde hace mucho a una met\u00e1 -\nfora espacial, parte de la complejidad del estudio de los fen\u00f3menos \ncomunicativos contempor\u00e1neos deriva de la necesidad de asumir de \nmanera m\u00e1s decidida tanto la peculiaridad del espacio digital como \nuna red de relaciones (Cabello, 2015, 2018) como tambi\u00e9n los comple -\njos entrelazamientos entre layers  de informaci\u00f3n y dise\u00f1os urbanos \n7  Con la excepci\u00f3n de uno sobre el uso de smartphones en adolescentes y j\u00f3venes \n(Navarro G\u00fcere, Garc\u00eda Jim\u00e9nez, y Roel, 2013), que oficia como \u201cmosca en la leche\u201d.Luis Ricardo Sandoval80 a los que asistimos de modo cada vez m\u00e1s acelerado (Schiavo y Gel -\nfuso, 2018).\nA modo de conclusi\u00f3n\nConcluyamos esta breve reflexi\u00f3n indicando que lo que aqu\u00ed nos in -\nteresa destacar es que si asumimos que el tel\u00e9fono m\u00f3vil ha llegado \na establecerse como una tecnolog\u00eda de mediaci\u00f3n social, y ello im -\nplica que su existencia y uso tienden a reificarse, a convertirse en \nun hecho, abordarlo como objeto de estudio obliga a un cambio de \nperspectiva te\u00f3rica y metodol\u00f3gica. Este cambio debe considerar que \nlas distinciones previas entre lo p\u00fablico y lo privado, la comunica -\nci\u00f3n cara a cara y la mediada t\u00e9cnicamente, ya no operan del mismo \nmodo que anta\u00f1o. Y que el entrelazamiento entre los \u00e1mbitos f\u00edsicos \ne informativos se ha vuelto, y lo ser\u00e1 a\u00fan m\u00e1s en el futuro inmediato, \nconstitutivo de la experiencia de las personas, especialmente \u2013pero \nno s\u00f3lo en ellas\u2013 de las experiencias urbanas de las mismas.\nEst\u00e1 por verse de qu\u00e9 manera podemos reformular nuestros en -\nfoques te\u00f3ricos, dispositivos metodol\u00f3gicos y agendas investigativas \npara dar cuenta de este desaf\u00edo.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAguado, J. M., Feij\u00f3o Gonz\u00e1lez, C., y Mart\u00ednez, I. J. (2013). La comunicaci\u00f3n \nm\u00f3vil: hacia un nuevo ecosistema digital. Barcelona: Gedisa.\nBeck, U. (2010). La sociedad del riesgo: hacia una nueva modernidad. Barce -\nlona: Paid\u00f3s.\nCabello, R. (2015). La construcci\u00f3n social del espacio distal. En Lago Mar -\nt\u00ednez, S. y Correa, N. H. (eds.), Desaf\u00edos y dilemas de la universidad y la \nciencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en el siglo XXI. Buenos Aires: Teseo.\u201cEs complicado...\u201d. La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil  desde los estudios de comunicaci\u00f3n 81Cabello, R. (2018). 20 minutos en el futuro: distancias y relaciones interperso -\nnales en el espacio digital cambiante. Buenos Aires: Prometeo Libros.\nCampbell, S. W . (2013). Mobile media and communication: a new field, o \njust a new journal?. Mobile Media & Communication, (1).\nCaron, A. H. y Caronia, L. (2007). Moving Cultures: Mobile Communication \nin Everyday Life. Montreal: McGill-Queen\u2019s Press.\nDu Gay, P ., Hall, S., Janes, L., Mackay, H., & Negus, K. (1997). Doing Cultural \nStudies: The Story of the Sony Walkman. London; Thousand Oaks; Calif: \nSage, Open University.\nGiddens, A. (1994). Modernidad e identidad del yo: el yo y la sociedad en la \n\u00e9poca contempor\u00e1nea. Barcelona: Pen\u00ednsula.\nGoffman, E. (1979). Relaciones en p\u00fablico: microestudios del orden p\u00fablico. \nMadrid: Alianza.\nGoffman, E. (1981). La Presentaci\u00f3n de la persona en la vida cotidiana. Bue-\nnos Aires: Amorrortu.\nGordon, E. y de Souza e Silva, A. (2012). The Urban Dynamic of Net Lo -\ncalities: How Mobile and Locationes-Aware Technologies Area Transfor -\nming Places. Wilken, R. y Goggin, G. (eds.) Mobile technology and place. \nNew York; Oxfordshire: Routledge.\nGSM Association. (2019). The Mobile Economy 2019 . Desde http.//Gsma.\ncom/m/r/mobileeconomy/\nHall, S. (1980). Encoding/Decoding. En Hobson, D., Lowe, A., Willis, P ., & \nHall, S. (eds.), Culture, media, language: working papers in cultural studies, \n(pp. 128-138). London, New York: Routledge\nH\u00f6flich, J. y Schlote, I. (2009). Lugares de vida, lugares de comunicaci\u00f3n: \nobservaciones sobre el uso del tel\u00e9fono m\u00f3vil en lugares p\u00fablicos. En \nJ.M Aguado, y I. J. Mart\u00ednez, (eds.), Sociedad m\u00f3vil: tecnolog\u00eda, identidad y \ncultura  (pp. 89-118). Madrid: Biblioteca Nueva.\nLing, R. (2008). The Mediation of Ritual Interaction via the Mobile Te -\nlephone. En J. E. Katz, (ed.), Handbook of mobile communication studies. \nCambridge, Mass: MIT Press.Luis Ricardo Sandoval82 Ling, R. (2012). Taken for Grantedness: The Embedding of Mobile Communi -\ncation into Society. Cambrige, Mass: MIT Press.\nMoragas Sp\u00e0, M. (2013). Interpretar la comunicaci\u00f3n: estudios sobre medios \nen Am\u00e9rica y Europa. Barcelona: Gedisa.\nMorley, D. (1996). Televisi\u00f3n, audiencias y estudios culturales. Buenos Aires: \nAmorrortu.\nMorley, D. (2009). Medios, modernidad y tecnolog\u00eda: hacia una teor\u00eda inter -\ndisciplinaria de la cultura. Barcelona: Gedisa.\nMorley, D. (2017). Communications and Mobility: The Migrant, the Mobile \nPhone, and the Container Box . Recuperado de www.wiley.com\nNavarro G\u00fcere, H., Garc\u00eda Jim\u00e9nez, L., y Roel, M. (2013). Siempre online: \npercepci\u00f3n y usos del smartphone entre adolescentes y j\u00f3venes, en J.M, \nAguado; C, Feij\u00f3o Gonz\u00e1lez, y Mart\u00ednez Mart\u00ednez, I. J. (eds.), La comunica -\nci\u00f3n m\u00f3vil: hacia un nuevo ecosistema digital . Barcelona: Gedisa.\nOksman, V . (2010). The Mobile Phone: A Medium in Itself. Espoo: VTT.\nReuver, M., Nikou, S., & Bouwman, H. (2016). Domestication of Smartpho -\nnes and Mobile Applications: A Quantitative Mixed-Method Study. Mobi -\nle Media & Communication, 4(3), 347-370. doi 10.177/2050157916649989\nRuelas, A. L. (2010). El tel\u00e9fono celular y las aproximaciones para su estu -\ndio. Comunicaci\u00f3n y Sociedad. Guadalajara: Universidad de Guadalajara.\nSandoval, L. R. (2013). Comunicaci\u00f3n m\u00f3vil: apropiaciones y biograf\u00edas. \nIndustrias culturales, medios y p\u00fablicos: de la recepci\u00f3n a la apropiaci\u00f3n. \nC\u00f3rdoba: Universidad Nacional de C\u00f3rdoba.\nSandoval, L. R. (2015). Campo disciplinario de la comunicaci\u00f3n: tensio -\nnes en su definici\u00f3n y ense\u00f1anza. RevCom, 1, 15-27 . Recuperado desde ht-\ntps://perio.unlp.edu.ar/ojs/index.php/revcom/article/view/2617\nSandoval, L. R. (2016). La constituci\u00f3n de la telefon\u00eda m\u00f3vil en Argentina: \nmarcos regulatorios, ret\u00f3rica publicitaria y domesticaci\u00f3n. Comunica -\nci\u00f3n y Sociedad, 25, 267-289. doi: 10.32870/cysvoi25.4429\nSandoval, L. R. (2017). El sector de la telefon\u00eda m\u00f3vil en Argentina: re -\ngulaciones, actores empresarios y desarrollo de servicios. Revista Ep -\u201cEs complicado...\u201d. La comunicaci\u00f3n m\u00f3vil  desde los estudios de comunicaci\u00f3n 83tic, 19 (3), 23-40. Recuperado desde serr.ufs.br/index.php/eptic/article/\nview/7216/5806\nSandoval, L. R. (2019). Proponiendo usos: la publicidad de operadores de \ntelefon\u00eda m\u00f3vil como aspecto del proceso de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas. \nIcono14 Revista cient\u00edfica de Comunicaci\u00f3n y Tecnolog\u00edas emergentes, 17 (1), \n133-161. doi: 10.7195/ri14.v17i.1204\nSchiavo, E. y Gelfuso, A. (2018). Apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales en \nla ciudad inteligente. En Lago Mart\u00ednez, S., \u00c1lvarez, A., Gendler, M., y \nM\u00e9ndez, A. (eds.), Acerca de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas: teor\u00eda, estudios \ny debates  (pp. 237-255). Buenos Aires: Rada Tilly: del gato gris; Red de In -\nvestigadores sobre Apropiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas; Instituto Gino Germani\nSennett, R. (1978). El declive del hombre p\u00fablico. Barcelona: Ediciones Pe -\nn\u00ednsula.\nSilverstone, R. (1996). Televisi\u00f3n y vida cotidiana. Buenos Aires: Amo -\nrrortu.\nSilverstone, R. (2005). Domesticating Domestication: Reflections on the \nLife of a Concept. En Berker, T., Hartmann, M., & Punie, Y . (eds.), Domes -\ntication of Media And Technology. London: Open University Press; Mc -\nGraw-Hill International.\nSilverstone, R., Hirsch, E., y Morley, D. (1996). Tecnolog\u00edas de la informa -\nci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n y la econom\u00eda moral de la familia. En Silvers -\ntone, R. y Hirsch, E. (eds.), Los efectos de la nueva comunicaci\u00f3n (pp. 39-57) . \nBarcelona: Bosch.\nThompson, J. B. (1999). Los media y la modernidad. Barcelona: Paid\u00f3s.\nUni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones. (2018, diciembre). Informe \nsobre Medici\u00f3n de la Sociedad de la Informaci\u00f3n . Recuperado desde https://\nwww.itu.int/en/ITU-D/Statistics/Documents/publications/misr2018/\nMISR2018-ES-PDF-S.pdf\nWilliams, R. (2011). Televisi\u00f3n: tecnolog\u00eda y forma cultural. Buenos Aires: \nPaid\u00f3s.Luis Ricardo Sandoval84 Winocur, R. (2009). Robinson Crusoe ya tiene celular: la conexi\u00f3n como es -\npacio de control de la incertidumbre. M\u00e9xico, D.F: Universidad Aut\u00f3noma \nMetropolitana, Unidad Iztapalapa: Siglo XXI.Secci\u00f3n II  \nTecnolog\u00edas digitales en la educaci\u00f3n  \ny la infancia 87La educaci\u00f3n del siglo XXI\nLa construcci\u00f3n de competencias en estudiantes  \ny los procesos de apropiaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda  \nen sus contextos\nEsther Angeriz*8\nAcerca del impacto de las tecnolog\u00edas en la educaci\u00f3n  \ny su relaci\u00f3n con los procesos de apropiaci\u00f3n  \ny de construcci\u00f3n de competencias en estudiantes\nEn la actualidad, el avance tecnol\u00f3gico ha demostrado su potencial \nde penetraci\u00f3n y expansi\u00f3n en distintas \u00e1reas de la sociedad red \n(Castells, 2006), incidiendo en la pol\u00edtica, la econom\u00eda y la educaci\u00f3n, \nen la medida en que ha producido transformaciones en las relacio -\nnes de producci\u00f3n, las relaciones sociales, los procesos de subjetiva -\nci\u00f3n, entre otros aspectos. Sin embargo, estas transformaciones no \ntienen un \u00fanico sentido en tanto no siempre significan mejoras o \nbeneficios.\nEn el mundo globalizado, si bien la mayor\u00eda de las personas se \nhan visto afectados por los procesos que tienen lugar en las redes \n* esther  anGeriz . Magister. Universidad de la Rep\u00fablica. eangeriz@psico.edu.uyEsther Angeriz88 globales, no todas han podido desarrollar procesos de apropiaci\u00f3n \nde la tecnolog\u00eda y construcci\u00f3n de competencias que les permitan \nadquirir y transformar en su beneficio la informaci\u00f3n, materia pri -\nma privilegiada de esta sociedad, que se presenta con distintos len -\nguajes, conjuga diversos c\u00f3digos y circula por variados medios.\nEsta realidad genera cuestionamientos en el campo de la educa -\nci\u00f3n relativos a sus cometidos, a qu\u00e9 es necesario ense\u00f1ar o a cu\u00e1les \nson los conocimientos valorados, dentro de los cuales la relaci\u00f3n de \nlas personas con las tecnolog\u00edas reviste una singular importancia \npor cuanto estas median las experiencias en casi todas las \u00e1reas en \nlas que se desarrolla la vida en la actualidad y, por lo tanto, la posibi -\nlidad de apropiarse o no de ellas implica el acceso o la exclusi\u00f3n de \nmedios que regulan el campo de interacci\u00f3n social.\nLa apropiaci\u00f3n de los instrumentos disponibles en cada momen -\nto socio-hist\u00f3rico resulta entonces clave y, desde la perspectiva de \nuna psicolog\u00eda socioconstructivista, se entiende como una posibili -\ndad del hombre de extender su acci\u00f3n e insertarse de un modo ac -\ntivo y transformador de la realidad a partir de la interacci\u00f3n o de la \nacci\u00f3n compartida y regulada. Se considera que la interacci\u00f3n de la \npersona en sus contextos, mediada por distintos recursos y medios \nentre los que se encuentran las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la \nComunicaci\u00f3n (en adelante TIC), permite construir una cognici\u00f3n \nsituada (Jonnaert et al.,  2006). Es a partir de esta conceptualizaci\u00f3n \nque se entiende la construcci\u00f3n de competencias no s\u00f3lo como la \naplicaci\u00f3n de un conjunto de conocimientos a una situaci\u00f3n, sino \ncomo la posibilidad de organizar la actividad de una persona para \ninteractuar competentemente de acuerdo a las caracter\u00edsticas de la \nsituaci\u00f3n (Jonnaert et al.,  2006).\nDe esta manera, el problema de las competencias entra en la esfe -\nra de la educaci\u00f3n, orientando la mayor\u00eda de las tendencias actuales \npromovidas desde las administraciones p\u00fablicas y privadas de una \ngran mayor\u00eda de pa\u00edses. Sin embargo, la polisemia del concepto da \nlugar a que se emplee desde distintas perspectivas, lo que implica \ncontroversias y voces cr\u00edticas.La educaci\u00f3n del siglo XXI 89En este art\u00edculo se presentan algunas de estas discusiones, plan -\nteando una revisi\u00f3n del concepto y un an\u00e1lisis desde la necesidad de \nrepensar los fines y cometidos de la educaci\u00f3n en la actualidad, esta -\nbleciendo relaciones con la alfabetizaci\u00f3n digital y la construcci\u00f3n \ndel lazo social. El estudio se realiza en el marco de un proyecto de \ntesis doctoral que investiga la construcci\u00f3n de competencias en estu -\ndiantes de educaci\u00f3n media de Uruguay que participan de activida -\ndes educativas mediadas por recursos tecnol\u00f3gicos programables.1\nConceptualizaciones sobre las competencias en la educaci\u00f3n\nEn t\u00e9rminos generales, el concepto competencia se construye a par -\ntir de consideraciones que plantean que la ense\u00f1anza debe trasladar \nla pregunta relativa a qu\u00e9 saben los estudiantes en materia de conte -\nnidos secuenciados, hacia la interrogaci\u00f3n sobre qu\u00e9 pueden hacer \ncon lo que saben (Pedr\u00f3, 2014). Desde este enfoque, la pregunta que \nser\u00eda necesario plantearse no es qu\u00e9 saben los estudiantes, sino qu\u00e9 \npueden hacer con lo que saben, en una sociedad cambiante en la cual \nlos requerimientos en materia de alfabetizaci\u00f3n se han ido trans -\nformando, ampliando, adquiriendo nuevas dimensiones, lo que ha \ndado lugar a la denominaci\u00f3n de competencias del siglo XXI.\nDesde una revisi\u00f3n de antecedentes del t\u00e9rmino, se encuentran \nlos aportes de Robert White (1959) quien relaciona el t\u00e9rmino compe -\ntence \u2013competencia\u2013  con una capacidad innata del ser humano por \nsentirse competente, lo que dar\u00eda lugar a la curiosidad y al intento de \ndominio del ambiente.\n1  Proyecto de tesis doctoral: \u201cProceso de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y construcci\u00f3n \nde competencias del siglo XXI propiciadas por recursos tecnol\u00f3gicos programables \nen estudiantes de educaci\u00f3n media p\u00fablica uruguaya, desde la voz de sus protago -\nnistas\u201d. Candidata a doctora: Mag. Esther Angeriz. Directora de tesis: Dra. Ana Laura \nRivoir. Tesis inscrita en el Programa de Doctorado de la Facultad de Psicolog\u00ed a. Uni -\nversidad de la Rep\u00fablica.Esther Angeriz90 En este sentido, White (1959) asocia el concepto de competencia \ncon el de motivaci\u00f3n, haciendo referencia a la necesidad del hombre \nde dominar el entorno y de tener relaciones efectivas con el ambien -\nte, tanto sean naturales, como sociales, cognitivas o afectivas. El ser \nhumano buscar\u00eda entonces actuar en su entorno para entenderlo y \nadaptarlo a sus necesidades, a trav\u00e9s de conductas de exploraci\u00f3n \ny experimentaci\u00f3n que favorecen interacciones competentes con el \nambiente y a su vez incide en el sentimiento de eficacia.\nEn esta l\u00ednea, Curione y Huertas (2015), establecen una relaci\u00f3n \nentre la motivaci\u00f3n y el sentirse competente, en tanto es una de las \nmotivaciones para persistir y realizar una tarea. Refieren a su vez a \nla teor\u00eda de la autodeterminaci\u00f3n de Deci y Rian, por la cual se plan -\ntea la competencia como la necesidad psicol\u00f3gica de una persona de \nsentirse eficaz en las interacciones que mantiene con el ambiente, \nexpresada en el deseo de ejercer sus habilidades y de dominar los \ndesaf\u00edos que se le presenten (Deci y Rian, 1985 en Curione y Huertas, \n2015). En este sentido, se plantea que la competencia no es concebida \ncomo una habilidad, sino como una sensaci\u00f3n de confianza, de per -\ncibirse competente (Deci y Ryan, 2002 en Curione y Huertas, 2015). \nTendr\u00eda que ver con una construcci\u00f3n realizada por el sujeto en tor -\nno a su capacidad de realizar una actividad, lo cual producir\u00e1 efectos \nen el esfuerzo y la persistencia para culminarla con \u00e9xito (Curione y \nHuertas, 2015).\nEn una l\u00ednea similar, pero aplicando la conceptualizaci\u00f3n a la in -\nteracci\u00f3n con las TIC, este sentirse competente tendr\u00eda que ver con \nlo que se denomina capacidad de acci\u00f3n o capacidad subjetiva de las \npersonas para que puedan actuar con las tecnolog\u00edas (Programa de \nlas Naciones Unidas para el Desarrollo, PNUD, 2006). Es decir, para \nque una persona pueda trabajar con las tecnolog\u00edas, es necesario que \nconstruya una percepci\u00f3n de s\u00ed misma de competencia, lo que se va \na expresar tambi\u00e9n en los sentidos que construye sobre su relaci\u00f3n \ncon la tecnolog\u00eda.\nEs decir que en esta l\u00ednea, la competencia tendr\u00eda que ver con la \npercepci\u00f3n de las personas en torno a sus capacidades de actuar con La educaci\u00f3n del siglo XXI 91los medios disponibles, lo que hace a una construcci\u00f3n subjetiva de \nsentidos.\nSin embargo, distintos autores (Ruiz Iglesias, 2005; van Dijk y van \nDeursen, 2014) integran en la conceptualizaci\u00f3n sobre competen -\ncia no s\u00f3lo componentes de uso y dominio, sino tambi\u00e9n aspectos \nafectivo-motivacionales.\nPor su parte, Monereo y Badia (2012) identifican dos v\u00edas por las \nque se define el concepto: por un lado, plantean que se lo caracteriza \ncomo un conocimiento que adquiere el sujeto a trav\u00e9s de su acci\u00f3n \nsobre el mundo, aport\u00e1ndole esquemas de acci\u00f3n, recursos cogniti -\nvos y emocionales que pueden ser activados cuando sea conveniente. \nPor otro lado, desde otro enfoque \u2013que consideran m\u00e1s productivo \ndesde el punto de vista educativo\u2013 se define al t\u00e9rmino competencia \nde un modo indirecto y pragm\u00e1tico al relacionarlo con la posibilidad \nde resolver un conjunto de problemas caracter\u00edsticos de una deter -\nminada pr\u00e1ctica comunitaria, sean los m\u00e1s habituales o esperables \ndenominados protot\u00edpicos, como los emergentes en funci\u00f3n de los \ncambios sociales, econ\u00f3micos y cient\u00edficos, que resultan imprevisi -\nbles e incluso desestabilizantes emocionalmente (Monereo y Badia, \n2012).\nDe esta manera, entienden que el t\u00e9rmino competencia designa \nun conjunto de conocimientos \u2013que incluir\u00edan aspectos conceptua -\nles, pero tambi\u00e9n principios, procedimientos, estrategias, actitudes, \nnormas, valores\u2013 que permitir\u00edan a una persona resolver los proble -\nmas protot\u00edpicos y emergentes de un \u00e1mbito de actividad humana.\nLa contextualizaci\u00f3n y la flexibilidad se describen como caracte -\nr\u00edsticas sustanciales de las denominadas competencias del siglo XXI, \nhaciendo referencia a la posibilidad de que las personas puedan apli -\ncar dichas competencias en distintos contextos. Es as\u00ed que el ajuste al \ncontexto es un aspecto destacado por la Organizaci\u00f3n para la Coope -\nraci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), que plantea que la com -\npetencia es la habilidad que permite resolver situaciones complejas \nmediante la utilizaci\u00f3n de los recursos psicosociales en un contexto \nespec\u00edfico (Rychen y Saganik, 2004).Esther Angeriz92 La necesidad de la contextualizaci\u00f3n de las competencias se plan -\ntea no s\u00f3lo en t\u00e9rminos de geolocalizaci\u00f3n sino tambi\u00e9n en una di -\nmensi\u00f3n temporal, por cuanto se hace referencia a que se trata de \ncompetencias que les deben permitir a los sujetos desempe\u00f1arse no \ns\u00f3lo en la sociedad actual, sino tambi\u00e9n en la del futuro, en tanto los \nactuales estudiantes deber\u00e1n aplicar sus conocimientos en contex -\ntos no conocidos y con tecnolog\u00edas que a\u00fan no se encuentran desa -\nrrolladas (Riva, 2012).\nEmpieza a configurarse as\u00ed la complejidad del concepto compe -\ntencia, con sus alcances y a la vez con las diferencias respecto de t\u00e9r -\nminos aleda\u00f1os como destrezas o habilidades. En este sentido, algu -\nnas posturas plantean que el t\u00e9rmino competencia es m\u00e1s complejo \nque el de habilidad, siendo este \u00faltimo espec\u00edfico de un determinado \ncampo, mientras que el t\u00e9rmino competencia puede involucrar dis -\ntintas habilidades, actitudes, conocimientos. En esta l\u00ednea, Rychen y \nSalganik (2004) plantean que una competencia es m\u00e1s que un cierto \nconocimiento o habilidad, en tanto implica la posibilidad de encon -\ntrarse con demandas complejas de un contexto determinado para \ncrear y movilizar los recursos psicosociales existentes.\nDe manera similar, Monereo y Pozo (2007) plantean la diferen -\ncia entre ser competente y ser h\u00e1bil, por cuanto en este \u00faltimo caso \nse estar\u00eda haciendo referencia a la ejecuci\u00f3n de tareas y actividades \nconcretas, mientras que ser competente tendr\u00eda que ver con la poten -\ncialidad de \u201cafrontar, a partir de las habilidades adquiridas, nuevas \ntareas o retos que supongan ir m\u00e1s all\u00e1 de lo ya aprendido\u201d (p\u00e1g. 13). \nEn este sentido, para estos autores ser competente tendr\u00eda que ver \ncon la elaboraci\u00f3n de estrategias que impliquen tal vez m\u00e1s de una \nhabilidad, involucrando la capacidad de \u201creorganizar lo aprendido \npara transferirlo a nuevas situaciones y contextos\u201d (Monereo y Pozo, \n2007:13).\nOtro punto relevante refiere a la discusi\u00f3n sobre el origen de estas \ncompetencias, es decir, si son innatas, gen\u00e9ticas o pueden ser cons -\ntruidas a partir de la interacci\u00f3n social o la instrucci\u00f3n escolar. Para \nsu comprensi\u00f3n, los autores Monereo y Pozo (2007) replantean el La educaci\u00f3n del siglo XXI 93concepto vygostkiano de funciones psicol\u00f3gicas. Tomando desarro -\nllos de Angel Rivi\u00e8re (2003), se plantea la distinci\u00f3n entre funciones \nque est\u00e1n prescriptas gen\u00e9ticamente, universales y que permiten \nejecutar eficazmente algunas tareas, de aquellas que dependen de la \ninteracci\u00f3n social, que Rivi\u00e8re (2003) llama funciones tipo 3 \u2013un h\u00ed -\nbrido de funciones determinadas gen\u00e9ticamente, pero transforma -\ndas culturalmente\u2013 y, funciones tipo 4 que no est\u00e1n determinadas \ngen\u00e9ticamente, aunque el genoma las permite, y que dependen de la \ninstrucci\u00f3n escolar. En este sentido, Monereo y Pozo (2007) plantean \nque las competencias tendr\u00edan que ver con estas \u00faltimas funciones \npsicol\u00f3gicas superiores, entendidas como construcciones sociales \ndependientes de la educaci\u00f3n.\nEste planteo da lugar al cuestionamiento sobre cu\u00e1l es el papel de \nla educaci\u00f3n en la construcci\u00f3n de competencias. Ideas esbozadas \npor autores como Premack y Premack (Premack y Premack, 2004 \nen Monereo y Pozo, 2007) establecen diferenciaciones entre capa -\ncidades que se desarrollan o actualizan con la educaci\u00f3n, otras que \nla educaci\u00f3n debe extender o ampliar para crear nuevas funciones \ny, por \u00faltimo, aquellas capacidades que requieren no s\u00f3lo adquirir \nnuevas funciones, sino reestructurar las existentes. De esta forma, \nse podr\u00eda diferenciar entre \u201ccompetencias desarrolladas, extendidas \ny reestructuradas\u201d (Monereo y Pozo, 2007: 15). Resulta \u00e9ste un aporte \nsignificativo para el planteo de cu\u00e1les son los l\u00edmites y posibilidades \nde la educaci\u00f3n en la construcci\u00f3n de competencias.\nCentrado el punto de discusi\u00f3n en el \u00e1mbito educativo, se observa \nuna tendencia a establecer propuestas de ense\u00f1anza por competen -\ncia en las reformas educativas de muchos pa\u00edses que buscan tener en \ncuenta las caracter\u00edsticas de la sociedad actual y las necesidades de \nformaci\u00f3n de las personas en la actualidad. Monereo y Badia (2012) \nplantean la necesidad de formar a los j\u00f3venes en l\u00edneas que se rela -\ncionen con las formas en que se presentan los problemas en la rea -\nlidad: una en la que la informaci\u00f3n ya est\u00e1 empaquetada y filtrada \npara el consumo, lo que requiere un pensamiento cr\u00edtico y otra en \nla que la informaci\u00f3n aparece m\u00e1s en crudo, menos procesada, que Esther Angeriz94 requiere competencias de organizar, categorizar, crear. Advierten \nlos autores que si no se promueve esa nueva alfabetizaci\u00f3n informa -\ncional, competencial y estrat\u00e9gica, o se hace desigualmente, se esta -\nr\u00eda a\u00f1adiendo una nueva brecha a las existentes en tanto dejar\u00eda a \nsectores de la poblaci\u00f3n a merced de dict\u00e1menes establecidos sobre \nlos productos que se tienen que consumir o la informaci\u00f3n que se \ndebe retener (Monereo y Badia, 2012).\nSin embargo, esta formaci\u00f3n o ense\u00f1anza por competencias en -\ncuentra cr\u00edticas y entra en colisi\u00f3n con posturas que abogan por la \nense\u00f1anza de contenidos tradicionales de los curriculums. Las pers -\npectivas que reivindican la ense\u00f1anza por contenido o por curr\u00edculo \nargumentan que las habilidades o competencias no pueden ense\u00f1ar -\nse por fuera de un campo espec\u00edfico disciplinar y que los estudian -\ntes no pueden aplicar las competencias si no tienen el conocimiento \nf\u00e1ctico sobre un campo de estudio (Common Core citado en OCDE, \n2010).\nNutriendo este debate, el Observatorio de Reformas Educativas \nde la Universidad de Quebec en Montreal (UQAM) presenta un es -\ntudio que hace referencia a las transformaciones en la educaci\u00f3n y \nlas tendencias de las reformas educativas. En este sentido, se se\u00f1ala \nque las preocupaciones de los pa\u00edses en materia de educaci\u00f3n fueron \ntraslad\u00e1ndose desde la escolaridad y el acceso, hacia la b\u00fasqueda de \nindicadores de rendimiento del sistema educativo a trav\u00e9s de los re -\nsultados de desempe\u00f1o de los estudiantes (Jonnaert et al.,  2006). La \nllamada Pedagog\u00eda por Objetivos de mediados del Siglo XX colabora -\nba en esta l\u00ednea, al plantear contenidos de aprendizaje escolar, orga -\nnizados en microunidades, \u2013lo cual era correlativo con una organi -\nzaci\u00f3n tayloriana del trabajo, o sea, el trabajo en cadena\u2013, realizando \nlas evaluaciones por contenidos. Este tipo de pedagog\u00eda respond\u00eda a \nla demanda social del momento, donde se necesitaban personas que \npudieran especializarse en determinados aspectos de la cadena pro -\nductiva, desarrollando una atenci\u00f3n, concentraci\u00f3n y trabajo focali -\nzados (Jonnaert et al.,  2006).La educaci\u00f3n del siglo XXI 95En la sociedad actual, la naturaleza de los conocimientos presen -\ntados como entidades din\u00e1micas, ubicuas, no reproducibles s\u00f3lo por \nuna autoridad, as\u00ed como las demandas sociales relativas a la nece -\nsidad de que las tareas se realicen de manera global, contextual y \nsituada \u2013no secuenciadas como en el siglo pasado\u2013 plantea nuevas \nnecesidades educativas.\nEl Observatorio de Quebec pone el acento en el tema del contexto, \nse\u00f1alando que la cognici\u00f3n emerge de las relaciones dial\u00e9cticas en -\ntre la persona en acci\u00f3n, la situaci\u00f3n, sus contextos sociales y f\u00edsicos \nen una pr\u00e1ctica social (Jonnaert et al.,  2006). Por lo tanto, una pro -\npuesta de ense\u00f1anza por competencias debiera favorecer el abordaje \npor situaciones de manera m\u00e1s global e interdisciplinaria (Jonnaert \net al.,  2006).\nEn otra l\u00ednea de cr\u00edticas de la perspectiva de ense\u00f1anza por com -\npetencias surgen opiniones que sostienen que el t\u00e9rmino proviene \ndel mercado y que responde a una intromisi\u00f3n en la educaci\u00f3n de \nuna perspectiva economicista que busca preparar trabajadores para \neconom\u00edas del conocimiento altamente cualificado o en algunos ca -\nsos, inclusive, para determinadas empresas. Se plantea adem\u00e1s que \neste tipo de perspectivas que exagera las competencias relacionadas \ncon el \u00e1mbito laboral estar\u00eda dirigida a determinados sectores, por -\nque no todos los j\u00f3venes van a ser preparados como trabajadores \naltamente calificados y porque adem\u00e1s no toma en cuenta las nece -\nsidades de la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo (Organizaci\u00f3n para la \nCooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), 2010).\nEl Profesor Enrique Rubio (2003) ha abordado tambi\u00e9n el tema \nde la preparaci\u00f3n de las personas y su participaci\u00f3n en la cultura, \nplanteando que en la actualidad el capitalismo reproduce trabajado -\nres altamente calificados, obreros asalariados y tambi\u00e9n miles de ex -\ncluidos que, aunque hayan pasado por el sistema educativo, no han \ntenido la oportunidad de acceder a los medios que le permiten apro -\npiarse del conocimiento que rige las relaciones sociales y de poder. \nDesde su perspectiva, la democratizaci\u00f3n de la cultura es una de las Esther Angeriz96 condiciones necesarias para el desarrollo de relaciones sociales m\u00e1s \nequitativas y solidarias.\nTomando en cuenta estos enfoques, se podr\u00eda plantear que no s\u00f3lo \nse trata de brindar oportunidades de acceso a los medios, sino que es \nimprescindible promover la formaci\u00f3n en competencias, desde un \nenfoque multidimensional y complejo, que permitan la inserci\u00f3n de \nforma activa y creativa en \u00e1reas estrat\u00e9gicas en la actualidad deriva -\ndas de la expansi\u00f3n de Internet y de las redes de comunicaci\u00f3n.\nEstas son algunas de las tensiones que atraviesan la educaci\u00f3n y \nque cuestionan qu\u00e9 ense\u00f1ar o priorizar en los curr\u00edculums escola -\nres, para lo cual se vienen proponiendo distintas iniciativas, siendo \nuno de los desaf\u00edos desarrollar propuestas educativas que propicien \nactividades y competencias tanto generales, relacionadas con las ne -\ncesidades actuales de formaci\u00f3n, como espec\u00edficas en relaci\u00f3n con \nlas tecnolog\u00edas.\nDiversidad de propuestas e iniciativas  \nen relaci\u00f3n a la ense\u00f1anza por competencias\nDiversas propuestas plantean cu\u00e1les deben ser estas competencias \nrelacionadas con la sociedad actual a incluir en los curr\u00edculums es -\ncolares. Por ejemplo, en el Foro Internacional \u201cEvaluaci\u00f3n y ense -\n\u00f1anza de las competencias del siglo XXI\u201d (Assessment & Teachment \nof 21st Century Skills, ATC21S, por sus siglas en ingl\u00e9s) (Ministerio de \nEducaci\u00f3n P\u00fablica. Gobierno de Costa Rica y Fundaci\u00f3n Omar Den -\ngo, 2014), se buscaron describir las competencias que deb\u00edan desa -\nrrollar los j\u00f3venes para asumir los retos del siglo XXI, con el fin de \nque las instituciones y los sistemas educativos pudieran incorporar \nen sus programas competencias categorizadas de la siguiente forma: \nmaneras de pensar (creatividad e innovaci\u00f3n; pensamiento cr\u00edtico; \nresoluci\u00f3n de problemas, toma de decisiones, aprender a apren -\nder/metacognici\u00f3n); herramientas para trabajar (alfabetizaci\u00f3n in -\nformacional; alfabetizaci\u00f3n en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la La educaci\u00f3n del siglo XXI 97Comunicaci\u00f3n); maneras de trabajar (comunicaci\u00f3n; colaboraci\u00f3n); \nmaneras de vivir en el mundo (ciudadan\u00eda local y global; vida y ca -\nrrera; responsabilidad personal y social). Resulta interesante que en \neste listado de competencias se considera al sujeto en su relaci\u00f3n con \nlos otros y no s\u00f3lo el desarrollo de habilidades personales para ma -\nnejarse con la informaci\u00f3n.\nOtras iniciativas, como el Consorcio de Habilidades Indispensa -\nbles para el siglo XXI (en ingl\u00e9s, Partnership for 21st Century Skills \nTask Force, 2007) identifica logros indispensables para los estudian -\ntes relacionados con \u00e1reas y asignaturas consideradas b\u00e1sicas en la \neducaci\u00f3n y tambi\u00e9n distingue distintas competencias de aprendiza -\nje e innovaci\u00f3n, habilidades para la vida personal y profesional, com -\npetencias en el manejo de informaci\u00f3n y medios (competencias TIC).\nLas competencias de aprendizaje entre las que se incluye la crea -\ntividad, el pensamiento cr\u00edtico, la comunicaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n \nse encuentran en varias propuestas. Por ejemplo, autores como D\u00edaz \nP\u00e9rez, Pedraza Ort\u00edz y Valdiri Lugo (2014) se\u00f1alan que las competen -\ncias referidas a la creatividad y la innovaci\u00f3n de los estudiantes se \nponen en juego cuando despliegan un pensamiento creativo, cons -\ntruyen conocimiento, desarrollan productos y procesos innovadores \nutilizando tecnolog\u00eda. Nuevamente en esta propuesta se toman refe -\nrencias a la construcci\u00f3n colectiva, en la que se encuentran el apoyo \nde los docentes, la participaci\u00f3n comunitaria y las pol\u00edticas, y no solo \nen los procesos individuales de generar destrezas respecto a los as -\npectos tecnol\u00f3gicos o de contenido.\nRespecto a las competencias en el manejo de la informaci\u00f3n, \nmedios y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC), se \ncomprende la competencia en el manejo de informaci\u00f3n, el alfabe -\ntismo en medios y las competencias en TIC. En estas \u00faltimas, se tiene \nen cuenta no s\u00f3lo el acceso a la informaci\u00f3n, la capacidad de evaluar -\nla y usarla cr\u00edticamente, sino tambi\u00e9n el conocimiento de los temas \n\u00e9ticos y legales involucrados.\nEn definitiva, las competencias referidas a la informaci\u00f3n y las \ntecnolog\u00edas se relacionan con la alfabetizaci\u00f3n digital, considerando Esther Angeriz98 que no alcanza con saber usar la tecnolog\u00eda, sino que es necesario \ndar un sentido social a la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la socie -\ndad (Levis, 2006).\nLa apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas y las competencias  \nen la educaci\u00f3n aportando en la construcci\u00f3n del lazo social\nLa apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas se concibe como un proceso que \nacontece en un espacio socio hist\u00f3rico determinado, mediante el \ncual los sujetos desarrollan una posici\u00f3n activa y participativa en \ntorno a ellas. En este sentido, la apuesta por la apropiaci\u00f3n de la tec -\nnolog\u00eda se vuelve, al decir de Morales (2017), una apuesta pol\u00edtica po -\nsible y necesaria, en tanto se trata de lograr no s\u00f3lo el acceso a las \ntecnolog\u00edas digitales, sino que el v\u00ednculo con las mismas permitan a \nlas personas generar transformaciones en su realidad cotidiana y en \nla vida social de la comunidad en la que se desarrollan. Para que esto \nsea posible, se deben tener en cuenta las condiciones de posibilidad, \ndadas por la disponibilidad de los objetos en los contextos, el cono -\ncimiento del objeto, incluyendo aspectos relativos a su origen e his -\ntoria, la reflexividad, entendida como la posibilidad de elucidar las \nrelaciones de las personas con las TIC, las competencias expansibles \ny transponibles \u2013dentro de lo cual subyace la representaci\u00f3n de qu\u00e9 \nse puede hacer con el objeto\u2013, as\u00ed como los usos y la gesti\u00f3n de las TIC \nen t\u00e9rminos de cu\u00e1les son las pr\u00e1cticas que posibilita y las decisiones \nque permite tomar (Morales, 2017).\nEn consecuencia, las estrategias que apunten a generar v\u00ednculos \ncon las TIC en t\u00e9rminos de apropiaci\u00f3n social deben tener en cuen -\nta estas dimensiones, los sentidos que las personas atribuyen a los \nrecursos tecnol\u00f3gicos, los usos que efectivamente les dan y los que \npodr\u00edan tener, as\u00ed como las competencias que les permitir\u00edan desa -\nrrollar y aprovechar todo su potencialidad. Pero adem\u00e1s, siguiendo a \nCabello (2017), es necesario conocer tambi\u00e9n c\u00f3mo se representan en La educaci\u00f3n del siglo XXI 99las personas los procesos que dan origen a las tecnolog\u00edas y si sienten \nque tienen posibilidades de participar en ellos.\nDe esta manera, la apropiaci\u00f3n de las TIC se va a comprender no \ns\u00f3lo por las posibilidades de que la misma adquiera un sentido en la \nvida de las personas, sino por el contenido representacional que se \nle atribuya, en tanto los sentidos que construyen las personas en re -\nlaci\u00f3n a la tecnolog\u00eda y a su proceso de construcci\u00f3n hist\u00f3rica ser\u00e1n \nfundamentales en su accionar con ellas. Se establece as\u00ed la necesidad \nde comprender los v\u00ednculos con las tecnolog\u00edas no s\u00f3lo en los con -\ntextos materiales que se producen, sino especialmente simb\u00f3licos \n(Cabello, 2017).\nResulta entonces relevante que la inclusi\u00f3n de tecnolog\u00edas en la \neducaci\u00f3n est\u00e9 orientada por conceptualizaciones que refieran a la \napropiaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda y la construcci\u00f3n de competencias des -\nde un enfoque complejo, pero priorizando la construcci\u00f3n del lazo \nsocial, en el entendido de que educar implica inscribir al sujeto y \notorgarle una filiaci\u00f3n simb\u00f3lica (Frigerio, 2008). Ello implica con -\ncretar una pol\u00edtica cultural, un trabajo de conocimiento y reconoci -\nmiento, de memoria, para dar lugar al otro como semejante, con sus \ndeseos y su singular relaci\u00f3n con los saberes (Frigerio, 2008).\nDesde este enfoque, las discusiones sobre la ense\u00f1anza en la ac -\ntualidad debieran considerar la realidad de los estudiantes en sus \ncontextos para promover la construcci\u00f3n de competencias en espa -\ncios singulares, donde cada estudiante se sienta reconocido como un \notro con saberes, deseos y perfiles que le permita orientarse hacia \ndistintos campos de conocimiento. En este sentido, sigue siendo res -\nponsabilidad estatal la generaci\u00f3n de pol\u00edticas educativas que brinde \nsoporte infraestructural al acto educativo, apuntando al fortaleci -\nmiento de las instituciones educativas como espacios de afiliaci\u00f3n \npara que los y las estudiantes desarrollen las competencias que ne -\ncesiten de acuerdo a sus deseos, sus necesidades y su particular rela -\nci\u00f3n con los saberes circulantes.Esther Angeriz100 Referencias bibliogr\u00e1ficas\nCabello, R. (Comp.)  (2017). Introducci\u00f3n. La comprensi\u00f3n de los v\u00ednculos \nque establecemos con las tecnolog\u00edas. En Cabello, R. y L\u00f3pez, L. Contri -\nbuciones al estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas . Ciudad Aut\u00f3 -\nnoma de Buenos Aires: Rada Tilly: Del Gato Gris\u037e Red de Investigadores \nsobre Apropiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas.\nCastells, M. ( Comp.)  (2006). Informacionalismo, redes y sociedad red: \nuna propuesta te\u00f3rica. En Castells, M. La sociedad red. Una visi\u00f3n global.  \nMadrid: Alianza.\nCurione, K. y Huertas, J. A. (2015). \u201cTeor\u00edas cognitivas de la motivaci\u00f3n \nhumana\u201d En V\u00e1squez Echeverr\u00eda, A. (Ed.) Manual de Introducci\u00f3n a la Psi -\ncolog\u00eda Cognitiva . (Montevideo: UdelaR).\nD\u00edaz P\u00e9rez, V . R.; Pedraza Ort\u00edz, A. y Valdiri Lugo, L. E. (2014). Conceptos \npara el desarrollo de un modelo de formaci\u00f3n en competencias tecnol\u00f3 -\ngicas para Colombia.  Hallazgos,  11 (22), 183-198.\nFrigerio, G. 2008. \u201cFormar para el ejercicio de la ense\u00f1anza. Preguntas \nalrededor de la problem\u00e1tica del saber.\u201d Seminario Internacional: Pro -\nfesionalizar a los profesores sin formaci\u00f3n inicial: puntos de referencia \npara actuar\u201d. Centre international d\u2019\u00e9tudes p\u00e9dagogiques (CIEP). S\u00e8vres. \nEn <https://www.ciep.fr/sources/conferences/cd-2008-professionnali -\nser-les-enseignants-sans-formation-initiale/es/docs/conferences/frige -\nrio.pdf > acceso 24 de noviembre de 2019.\nJonnaert, P ., Barrette, J., Masciotra. D., Yaya, M. (2008). La competencia \ncomo organizadora de los programas de formaci\u00f3n: hacia un desempe -\n\u00f1o competente. Profesorado. Revista de Curr\u00edculum y Formaci\u00f3n de Profeso -\nrado, 12 (3), 1-32. Desde urg.es/recfpro/rev123ART3.pdf\nLevis, D. (2006). Alfabetos y saberes: la alfabetizaci\u00f3n digital. Comunicar . \nRevista Cient\u00edfica de Comunicaci\u00f3n y Educaci\u00f3n, 26 , 1-5. Desde rabida.uhu.\nes/dspace/bitstream/handle/10272/1258/b1528010x.pdf?sequence=1\nMinisterio de Educaci\u00f3n P\u00fablica Gobierno de Costa Rica y Fundaci\u00f3n \nOmar Dengo. 2014. \u201cForo Internacional ATC21s. Evaluaci\u00f3n de las Com -\npetencias del Siglo XXI\u201d. Costa Rica. En <http://www.fod.ac.cr/compe -La educaci\u00f3n del siglo XXI 101tencias21/index.php/areas-de-recursos/comunidad/foro-internacio -\nnal-atc21s#.Xd2orNV7nIV> acceso 24 de noviembre de 2019.\nMonereo, C. y Badia, A. (2012). La competencia informacional desde \nuna perspectiva psicoeducativa: ense\u00f1anza basada en la resoluci\u00f3n de \nproblemas protot\u00edpicos y emergentes. Revista Espa\u00f1ola de Documenta -\nci\u00f3n Cient\u00edfica, 35 , 75-99. Desde redc.revistas.csic.es/index.php/article/\nview/745/826\nMonereo, C. y Pozo, J. I. (2007). Competencias para (con)vivir con el si -\nglo XXI. Cuadernos de pedagog\u00eda, 370, 12-18. Desde http://hdl.handle.\nnet/11162/35968\nMorales, S. (comps.) (2017). Imaginaci\u00f3n y software: aportes para la \nconstrucci\u00f3n del paradigma de la apropiaci\u00f3n. En Cabello, R. y L\u00f3pez, L. \nContribuciones al estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas . Buenos \nAires: Rada Tilly. Del Gato Gris\u037e Red de Investigadores sobre Apropiaci\u00f3n \nde Tecnolog\u00edas.\nOrganizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos, (2010). \nHabilidades y competencias del siglo XXI para los aprendices del nuevo mile -\nnio en los pa\u00edses de la OCDE . Extra\u00eddo el 24 de junio de 2019 desde http://\nrecursostic.educacion.es/blogs/europa/media/blogs/europa/informes/\nHabilidades_y_competencias_siglo21_\nPartnership for 21st Century Skills. (2007). 21st Century Skills, Education & \nCompetitivenes. A resource and Policy guide . Extra\u00eddo el 24 de junio de 2019 \ndesde http://www.p21.org/storage/documents/21st_century_skills_edu -\ncation_and_competitiveness_guide.pdf\nPedr\u00f3 F . (2014). Tecnolog\u00edas para la transformaci\u00f3n de la educaci\u00f3n: expe -\nriencias de \u00e9xito y expectativas de futuro.  XXIX Semana de la Educaci\u00f3n. \nMadrid: Fundaci\u00f3n Santillana.\nPrograma de las Naciones Unidas para el Desarrollo, (2006). Informe so -\nbre Desarrollo Humano en Chile 2006. Las nuevas tecnolog\u00edas: \u00bfun salto al \nfuturo?. Extra\u00eddo el 24 de junio de 2019 desde http://www.desarrollohu -\nmano.cl/informe-2006/informe-2006COMPLETO.pdf\nRivas, A. (2012). Viajes al futuro de la educaci\u00f3n. Una gu\u00eda reflexiva para el \nplaneamiento educativo.  Buenos Aires: CIPPEC e Intel.Esther Angeriz102 Rivi\u00e8re, A. (2003). Educaci\u00f3n y modelos de desarrollo. En Rivi\u00e8re, \u00c1. \nObras escogidas, 3 . Madrid: Editorial M\u00e9dica.\nPanamericana. Rubio, Enrique. (2003). Saber y poder. La cuesti\u00f3n demo -\ncr\u00e1tica en la sociedad del conocimiento. Montevideo: Fundaci\u00f3n Friedrich \nEbert.\nRuiz Iglesias, M. (2005). Enfoque metodol\u00f3gico para la formaci\u00f3n de \ncompetencias desde el \u00e1mbito educativo: c\u00f3mo concretar una alternati -\nva para la relevancia educativa. Enunciaci\u00f3n, 10 (1), 85-93.\nRychen, D. S. y Salganik, L. H. (2004). Definir y seleccionar las competencias \nfundamentales para la vida. M\u00e9xico: FCE\nVan Dijk, Jan A.G.M., Van Deursen, A. J.A.M. (2014). Digital Skills. Unlo -\ncking the Information Society. New York: Palgrave Macmillan.\nWhite, R. W . (1959). Motivation reconsidered: The concept of competen -\nce. Psychological Review, 53 (6), 335-34.Desde http://dx.doi.org/10.1037/\nh0040934 103Estrategias para el estudio de procesos  \nde apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas  \nen la infancia\nRoxana Cabello*\nIntroducci\u00f3n\nComentamos en este art\u00edculo algunas de las decisiones que estamos \ntomando en el Programa: Usos de Medios Interactivos (UMI) de la \nUNGS, en Argentina, para estudiar procesos de apropiaci\u00f3n de tec -\nnolog\u00edas en la infancia1, y presentamos resultados de una encuesta \nque forma parte del dise\u00f1o general de nuestra investigaci\u00f3n.\nUna de las ideas que est\u00e1 en la base de este abordaje es la de que \nlos chicos2 viven en un ambiente tecnocultural en el cual reciben in -\nfluencias que pueden repercutir en su constituci\u00f3n cognitiva, sensi -\nble, social y emocional. Los chicos crecen en y producen una cultura \n* rOxana  cabell O. Doctora. Universidad Nacional de General Sarmiento.  rcabello@\nungs.edu.ar\n1  El proyecto se denomina \u201cEstudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en \nni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 a 8 a\u00f1os de edad\u201d, y se centra en quienes viven en \u00e1reas periurbanas \nde Buenos Aires.\n2  En este art\u00edculo usamos alternativamente las expresiones ni\u00f1os, ni\u00f1as  y chicos, chi -\ncas. En todos los casos, nos referimos a las personas que tienen entre 6 y 8 a\u00f1os de \nedad (porque es el segmento en el que estamos interesados), incluyendo y respetando \nlas distintas identidades de g\u00e9nero que asuman.Roxana Cabello104 que tiene como uno de sus rasgos distintivos la relaci\u00f3n entre los hu -\nmanos y las tecnolog\u00edas digitales interactivas. Sin embargo, enten -\ndemos tambi\u00e9n que el contexto en el cual y desde el cual los ni\u00f1os \ny ni\u00f1as se vinculan con ese ambiente tecnocultural (forman parte \ndel mismo, lo vivencian, act\u00faan en \u00e9l), influye en el tipo de repercu -\nsiones diferenciales que se producen en ellos y ellas. El juego entre \nestructura y situaci\u00f3n resulta fundamental para la comprensi\u00f3n so -\nciohist\u00f3rica de los procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas, para iden -\ntificar diferencias y evitar generalizaciones reificantes. Parte de las \nvariaciones situacionales se producen en los hogares y en la escuela, \ny es por eso que proponemos prestar atenci\u00f3n a los modos c\u00f3mo esos \n\u00e1mbitos se comportan como entornos tecnoculturales.\nDesde el punto de vista de la disponibilidad de tecnolog\u00edas, mu -\nchos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as que se ubican en este tramo de edad se re -\nlacionan con el ambiente tecnocultural mediante su conexi\u00f3n a In -\nternet y acceden a esta red principalmente a trav\u00e9s de dispositivos \nm\u00f3viles, en particular el tel\u00e9fono celular y la tableta. David Morley \n(2007) dec\u00eda que el tel\u00e9fono m\u00f3vil tal vez sea la tecnolog\u00eda que m\u00e1s \ndisloca  la idea de hogar y hace que trascienda el espacio f\u00edsico de la \ncasa. Frente a un escenario inestable, en el que la portabilidad de los \ndispositivos hace posible unas relaciones tambi\u00e9n m\u00f3viles y dif\u00edciles \nde asir por parte de la investigaci\u00f3n, dise\u00f1amos nuestra estrategia de \nabordaje centr\u00e1ndonos en las esferas en las que se desarrolla la vida \ncotidiana de los chicos con mayores grados de estabilidad: el hogar y \nla escuela. Pero tambi\u00e9n nos interesan esas esferas porque conside -\nramos que, conformadas como entornos tecnoculturales, condicio -\nnan los tipos de relaciones que los ni\u00f1os y las ni\u00f1as entablan con \nlas tecnolog\u00edas digitales interactivas (en particular Internet y los dis -\npositivos a trav\u00e9s de los cuales se conectan) y sus productos, e inter -\nvienen entonces en la producci\u00f3n de diferencias entre los chicos en \ncuanto a esas relaciones y respecto de los modos c\u00f3mo participan en \nlas distintas dimensiones del ambiente tecnocultural.\nUbicada en ese doble contexto (ambiente y situaci\u00f3n) la dimen -\nsi\u00f3n subjetiva adquiere relevancia en el tipo de aproximaci\u00f3n que Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 105nos interesa realizar, porque son las personas las que desarrollan los \nprocesos de apropiaci\u00f3n.\nPresentamos a continuaci\u00f3n el modo c\u00f3mo entendemos el hogar \ncomo entorno tecnocultural , describimos la estrategia compleja que \nestamos implementando para abordarlo como marco situacional en \nel que los chicos producen apropiaciones de tecnolog\u00edas y generan \nrecursos para conectarse con el ambiente tecnocultural y, finalmen -\nte, desarrollamos algunas caracterizaciones que resultan de una \naproximaci\u00f3n cuantitativa que realizamos en el \u00c1rea Metropolitana \nde Buenos Aires.\nEl hogar como entorno tecnocultural\nComo hemos dicho, nos interesa analizar las caracter\u00edsticas que asu -\nme el hogar entendido como entorno tecnocultural, y tratar de esta -\nblecer cu\u00e1les de sus rasgos y componentes condicionan algunos as -\npectos de los v\u00ednculos que los ni\u00f1os y ni\u00f1as establecen con Internet \nen particular y con el ambiente tecnocultural m\u00e1s amplio en el que \nviven, en general. Veamos en principio de qu\u00e9 manera conceptuali -\nzamos este entorno, para identificar luego las principales dimensio -\nnes de an\u00e1lisis que estamos considerando, las estrategias de aborda -\nje que estamos implementando y algunas observaciones que surgen \ncomo resultados preliminares en la primera etapa de investigaci\u00f3n.\nConceptualizaci\u00f3n\nEl Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC) de Argentina \ndefine al hogar  como \u201cpersona o grupo de personas que viven bajo \nun mismo techo y comparten los gastos de alimentaci\u00f3n\u201d (INDEC, \nGlosario). Esta definici\u00f3n combina las dos dimensiones que se con -\nsideran por separado en el Diccionario de Sociolog\u00eda (Giner, Lamo de \nEspinosa y Torres, 2006): una que refiere al lugar donde se realiza la Roxana Cabello106 convivencia en intimidad y se desarrolla la vida privada, asociada \ncom\u00fanmente con la familia; y otra que se relaciona con el hecho de \nque un conjunto de personas pongan en com\u00fan sus recursos para \nsatisfacer sus necesidades. Tomando en cuenta estas orientaciones, \nentendemos al hogar como grupo social, que puede o no coincidir \ncon la familia: existen los hogares unipersonales, los hogares con -\nformados por personas que no tienen relaciones de parentesco de \nning\u00fan tipo y familias que habitan distintos hogares. El hogar es el \n\u00e1mbito privilegiado en d\u00f3nde las madres, padres y otros adultos se \nocupan de transmitir la cultura, los valores, las pautas de comporta -\nmiento y otros saberes y pr\u00e1cticas que ayudan a los ni\u00f1os y ni\u00f1as a \nconvertirse en miembros de la sociedad; el ambiente en donde, en la \nmayor\u00eda de los casos, priman las relaciones afectivas y d\u00f3nde se so -\ncializan. Retomando aportes de Winocur y S\u00e1nchez Vilela (2016) po -\ndemos decir adem\u00e1s que el hogar se concibe como espacio simb\u00f3lico \nfundamental en el que se produce la apropiaci\u00f3n. Como \u00e1mbito que \nconforman las familias y, eventualmente, otros grupos, el hogar es \ntambi\u00e9n una realidad material (S\u00e1nchez Bravo-Villasante, 2015) que \nincluye diversos objetos necesarios para desarrollar la vida.\nNuestra concepci\u00f3n del hogar como entorno tecnocultural com -\nprende estos distintos aspectos se\u00f1alados, enfatizando en particular \nalgunos componentes de cada uno de ellos que nos interesa tomar en \nconsideraci\u00f3n en, al menos, dos sentidos: a) como marco y condicio -\nnes del desarrollo de los v\u00ednculos que los ni\u00f1os y ni\u00f1as construyen \ncon las tecnolog\u00edas, en particular Internet y, b) como ambiente sus -\nceptible de ser explorado a partir de diferentes aproximaciones.\nLa estrategia de concebir y abordar al hogar como entorno tecno -\ncultural reconoce como antecedentes, de manera complementaria, \ntanto a cierta tradici\u00f3n de estudios de recepci\u00f3n en contexto, como a \nalgunos estudios sobre domesticaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y tambi\u00e9n apor -\ntes asociados con la perspectiva de la ecolog\u00eda de los medios.\nDe una perspectiva culturalista recuperamos la postura de algu -\nnos estudios de recepci\u00f3n que prestan atenci\u00f3n a los factores que \nintervienen en los procesos de entendimiento e interpretaci\u00f3n de Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 107los mensajes por parte de los p\u00fablicos y sostienen que el contexto \nde recepci\u00f3n cumple un rol central en la producci\u00f3n de sentido. Uno \nde los intereses principales de ese tipo de estudios ha sido la rela -\nci\u00f3n que se establece con la televisi\u00f3n y el contexto privilegiado fue \nla familia. Guillermo Orozco G\u00f3mez (1996), por ejemplo, ha plan -\nteado estudiar a la familia como \u201ccomunidad de apropiaci\u00f3n\u201d del \nmensaje televisivo, en el marco de la cual los ni\u00f1os y ni\u00f1as reciben \ninfluencias, sobre todo de los adultos, respecto de las preferencias y \nde las modalidades de apropiaci\u00f3n de los contenidos. Otros estudios \nrealizados en Am\u00e9rica Latina enfocaron los contextos de recepci\u00f3n \nanalizando la din\u00e1mica de las mediaciones que se producen en ellos \n(Mart\u00edn Barbero y Mu\u00f1oz, 1992; Jacks y Capparelli, 2006); o han recu -\nperado la perspectiva de James Lull (1992), que enfocaba a la familia \ncomo \u00e1mbito de interacci\u00f3n en el cual las personas se relacionan con \nla televisi\u00f3n y entend\u00eda que estas relaciones tienen repercusiones en \nt\u00e9rminos sociales m\u00e1s amplios. Lull, que ya en 19803 hab\u00eda propuesto \nuna identificaci\u00f3n y tipificaci\u00f3n de usos sociales de la televisi\u00f3n en \nel contexto familiar, detalla e implementa un tipo de aproximaci\u00f3n \nque denomina etnograf\u00eda de las audiencias televisivas, a la que pre -\nsenta como una tradici\u00f3n emergente (Lull, 2014 [1990]).\nEn la actualidad, la familia ha dejado de ser el universo priorita -\nrio de recepci\u00f3n porque los escenarios de consumo de medios y usos \nde tecnolog\u00edas se han multiplicado. Sin embargo, entendemos que \nel estudio de los v\u00ednculos que los ni\u00f1os y ni\u00f1as establecen con las \ntecnolog\u00edas digitales interactivas y los mensajes que circulan en ellas \n(incluso los que producen en y con ellas) requiere prestar atenci\u00f3n a \nlos modos como operan las mediaciones, los usos y las modalidades \nde construcci\u00f3n de sentido en los grupos que se constituyen y convi -\nven en el contexto del hogar, como la familia. Eso implica tomar en \ncuenta que se han producido transformaciones en la familia como \nespacio de construcci\u00f3n de v\u00ednculos, afectividad y sociabilidad. \n3  Lull, J. 1980.\u00a0\u201cThe Social\u00a0Uses\u00a0of\u00a0Television\u201d en Human Communication Research , 6, \n197-209.Roxana Cabello108 Como se\u00f1ala Cogo (2009), a las familias tradicionales se agregan las \nmonoparentales, las formadas por personas homosexuales, las tras -\nnacionales, entre otras modalidades. Adem\u00e1s, muchos de los hogares \nque estamos abordando est\u00e1n integrados por m\u00e1s de una familia y \ntambi\u00e9n muchos de los chicos pasan la mayor parte de su tiempo al \ncuidado de otras personas con las que no tienen relaciones parenta -\nles. En nuestro abordaje, la categor\u00eda que se prioriza es la de hogar y \nlas modalidades de acceso al mismo no se apoyan en la etnograf\u00eda de \naudiencias sino que se incluyen distintas estrategias, como veremos \nm\u00e1s adelante.\nDesde la perspectiva de la domesticaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas, Sil -\nverstone (1996) hab\u00eda diferenciado las categor\u00edas de hogar, familia y \ncasa. Recuperamos aqu\u00ed sobre todo la idea de hogar entendido c\u00f3mo \nun lugar, un espacio en donde se produce un investimento de sen -\ntido. Como explica Yarto Wong (2010), en el hogar (esfera privada) \nse realizan intercambios econ\u00f3micos que involucran una dimensi\u00f3n \nmoral, ya que la econom\u00eda dom\u00e9stica opera seg\u00fan un conjunto de \nvalores creados y negociados en el marco de la cultura privada y que \nson distintos de los que operan en la econom\u00eda formal. El hogar, por \nconsiguiente, como espacio de relaciones econ\u00f3micas y de procesos \nde significaci\u00f3n. En ese contexto, las tecnolog\u00edas forman parte de la \neconom\u00eda moral del hogar como objetos materiales, pero tambi\u00e9n \nconectan la esfera privada con el mundo exterior y con los signifi -\ncados compartidos por la comunidad, sobre los cuales se constru -\nyen las competencias relativas a los distintos aspectos de la cultura \ncontempor\u00e1nea.\nEstas consideraciones en cuanto a las articulaciones entre la es -\nfera privada y la vida p\u00fablica son centrales en el modo c\u00f3mo enten -\ndemos en nuestro proyecto al hogar como entorno tecnocultural: \ncomo lugar en el que se produce sentido (pr\u00e1cticas e imaginaciones) \ncon y respecto de las tecnolog\u00edas digitales interactivas (como com -\nponente central de la cultura) y donde se produce buena parte de las \norientaciones y competencias que permiten a los integrantes parti -\ncipar en el ambiente tecnocultural general. Es cierto tambi\u00e9n que se Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 109incorpora en esta manera de concebir y nominar las categor\u00edas que \nestamos proponiendo, un elemento que se asocia con una herencia \ndel pensamiento de McLuhan (1996[1964]), del cual la perspectiva de \nla domesticaci\u00f3n toma distancia. Varios autores a quienes se identi -\nfica con la corriente de Ecolog\u00eda de los Medios (Postman, 1970; Ong, \n1982; Strate, 2012, entre otros), continuaron reflexionando sobre la \nconvicci\u00f3n mcluhiana de que la tecnolog\u00eda y las t\u00e9cnicas, los modos \nde informaci\u00f3n y los c\u00f3digos de comunicaci\u00f3n tienen un papel muy \nimportante en los asuntos humanos y conforman un ambiente. Stra -\nte (2012), interpretando a McLuhan, aclaraba que el ambiente no se \ncomprende como algo completamente exterior sino que resulta de \nla conformaci\u00f3n humana, y luego produce influencias. Respecto de \nesa manera de pensar la influencia del ambiente en nosotros (en este \ncaso, en los chicos) hemos reconocido que el debate ha dado un paso \nimportante al comprender que la misma no es unilateral y directa. \nSin embargo, un factor fundamental es discutir adem\u00e1s con las pos -\nturas que entienden al ambiente como si fuera \u00fanico y homog\u00e9neo \ny a sus influencias como si fueran iguales para todos. Como hemos \nafirmado en trabajos anteriores, es necesario reconocer las diferen -\ncias que se plantean en distintos contextos y situaciones, para hacer \nposible la comprensi\u00f3n de los diversos modos como los ni\u00f1os y ni\u00f1as \nde la tecnosfera piensan, sienten, elaboran hip\u00f3tesis comunicativas, \nemplean sus sistemas de registro, incluyendo los tecnol\u00f3gicos (Ca -\nbello, 2018b). De all\u00ed que trabajamos caracterizando al hogar como \nentorno o ambiente tecnocultural.\nDimensiones de an\u00e1lisis\nDecimos que el hogar es tambi\u00e9n, no solamente, un ambiente o en -\ntorno tecnocultural y es en ese sentido como nos interesa hacer un \nabordaje que nos permita a) identificar, describir y comprender los \nmodos como opera como contexto (aspecto situacional) de usos y \nsignificaci\u00f3n de tecnolog\u00edas (en particular Internet) y sus productos: Roxana Cabello110 tanto los que circulan como aquellos que los propios ni\u00f1os y ni\u00f1as \nproducen en y con esas tecnolog\u00edas; y b) generar hip\u00f3tesis respec -\nto de las articulaciones (recursos, competencias, significaciones) \nque se producen de manera desigual entre ese \u00e1mbito y el ambien -\nte tecnocultural que constituye la cultura contempor\u00e1nea (aspecto \nestructural).\nCada hogar es un \u00e1mbito en el que operan interacciones comuni -\ncativas, v\u00ednculos afectivos, relaciones de autoridad y poder; se produ -\ncen y reproducen pautas culturales ligadas con aspectos identitarios; \nse priorizan valores; se producen y respetan (o trasgreden) reglas. En \nalgunas caracterizaciones se atribuye estos rasgos a las familias (por \nejemplo Silverstone, 1996), pero comprendemos aqu\u00ed que las familias \n(entendidas en sentido estricto como vinculadas por parentescos) \nson algunos de los grupos sociales que conforman hogares. El hogar \nentendido como entorno tecnocultural y como objeto de indagaci\u00f3n \nincluye, adem\u00e1s de los rasgos mencionados, otras dimensiones de \nan\u00e1lisis m\u00e1s espec\u00edficamente relacionadas con los modos como se \nintegran las tecnolog\u00edas, las ideas e imaginaciones respecto de ellas y \nlos usos de las mismas.\nUna primera dimensi\u00f3n es la que podr\u00edamos denominar dotaci\u00f3n \ntecnol\u00f3gica  y que resulta fundamental en relaci\u00f3n con el acceso a \nlas tecnolog\u00edas, entendido de manera primaria como disposici\u00f3n de \ndispositivos y conectividad, por parte de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Entre los \ndiversos objetos que hacen posible la vida actual, se incluyen en el \nhogar como realidad material, las tecnolog\u00edas digitales interactivas. \nTomando en cuenta esta dimensi\u00f3n, podemos afirmar que existen \nunos hogares \u201cm\u00e1s tecnologizados\u201d que otros, e identificar tambi\u00e9n \ndiferencias en cuanto a los tipos y variedad de dispositivos dispo -\nnibles, la actualizaci\u00f3n de los equipos, la capacidad de los mismos, \nla disposici\u00f3n de conectividad y los tipos de conectividad, ancho de \nbanda, aplicaciones, etc\u00e9tera.\nUna segunda dimensi\u00f3n que se torna central es la de los usos  de \nlas tecnolog\u00edas en general y de Internet en particular. No solamente \nse trata de tener los dispositivos y la conectividad a mano, sino de Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 111participar o no en una din\u00e1mica de usos de los mismos. En el Infor -\nme Unicef 2017 queda clara la importancia que tiene la figura de los \nhermanos y hermanas mayores en el desarrollo de pr\u00e1cticas y tam -\nbi\u00e9n se analiza esa relaci\u00f3n en informes evaluativos del Programa \nConectar Igualdad (2011) y del Plan Ceibal (2012). Aunque en todos \nesos casos se enfocan las pr\u00e1cticas de pre-adolescentes y adolescen -\ntes, podemos confirmar a partir de nuestras aproximaciones explo -\nratorias las observaciones que hab\u00edamos realizado tambi\u00e9n para el \ncaso de los videojuegos y juegos en red (Cabello, 2008): los chicos \naprenden (entre otras formas) mirando los usos que hacen otras per -\nsonas de la familia, participando e intercambiando con ellas y con \nlas amistades que frecuentan. Entendemos que tambi\u00e9n los usos y \ncompetencias de las personas adultas con las que se relacionan en el \nhogar ofician como modelos, orientaci\u00f3n para los usos y formaci\u00f3n \nde competencias y usina de imaginaciones sobre las tecnolog\u00edas. La \nparticipaci\u00f3n en estas din\u00e1micas de usos genera condiciones para la \napropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas entendida como aprendizaje social que \nse realiza en actividades y que se interioriza a la manera de viven -\ncias, atravesadas en este caso por aspectos emocionales-afectivos.\nLa tercera dimensi\u00f3n que completa la configuraci\u00f3n del hogar \ncomo entorno tecnocultural es la de las regulaciones . En el hogar \nse genera un conjunto de normas de uso y relacionamiento con las \ntecnolog\u00edas. Algunas m\u00e1s expl\u00edcitas y formalizadas que otras. En la \nmayor\u00eda de los casos, son las personas adultas las que establecen las \nnormas pero tambi\u00e9n se presentan relaciones de poder entre los ni -\n\u00f1os y ni\u00f1as. A prop\u00f3sito de esas normas surge un conjunto de orien -\ntaciones que los chicos reciben en cuya producci\u00f3n y recepci\u00f3n se \nponen en juego distintos factores: conocimiento sobre las tecnolo -\ng\u00edas en general y sobre Internet en particular, representaciones so -\nbre esas tecnolog\u00edas y sobre los riesgos que implican sus usos, entre \notras (Common Sense Media, 2013; Chicos.net, 2015; Open Education \nEuropa, 2016). Entendemos aqu\u00ed que esas orientaciones sobre los \nusos (y los usos mismos) afectan a los dos aspectos que hab\u00eda se\u00f1ala -\ndo la perspectiva de la domesticidad de las tecnolog\u00edas: el que refiere Roxana Cabello112 a las tecnolog\u00edas como aparatos y el que refiere a los mensajes que \nestos vehiculizan. La articulaci\u00f3n entre esos dos aspectos es una de \nlas esferas en las que se hace visible la articulaci\u00f3n entre situaci\u00f3n (el \ncontexto del hogar, los valores y las rutinas dom\u00e9sticas en las que se \ninsertan los usos) y estructura (el ambiente tecnocultural que inclu -\nye el componente mercado).\nEstrategias de abordaje\nEl hogar entendido como entorno tecnocultural, que opera como \ncontexto de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales interactivas en ge -\nneral y de Internet en particular, puede ser abordado a partir de dis -\ntintas estrategias, dependiendo del dise\u00f1o de investigaci\u00f3n. Dise\u00f1os \netnogr\u00e1ficos alineados en la tradici\u00f3n que refer\u00eda Lull (1992); cualita -\ntivos centrados en contextos, emparentados con los estudios de do -\nmesticaci\u00f3n entre los que hemos mencionado a Silverstone (Silvers -\ntone et al ., 1996) como uno de sus principales referentes; o abordajes \nsocioantropol\u00f3gicos, de tipo cualitativo, al estilo del trabajo latinoa -\nmericano de Winocur y S\u00e1nchez Vilela (2016) centrado en familias. \nLas dimensiones que hemos se\u00f1alado en el apartado anterior ser\u00edan \natendidas (posiblemente entre otras que surgieran de la propia inda -\ngaci\u00f3n) como orientadoras del an\u00e1lisis.\nEn el caso de nuestro proyecto de investigaci\u00f3n estamos apelan -\ndo a otra estrategia: intentamos reconocer los modos c\u00f3mo el hogar \n(entendido como entorno tecnocultural) opera como contexto de \nproducci\u00f3n de apropiaciones de tecnolog\u00edas, estudi\u00e1ndolo a trav\u00e9s \nde los discursos y producciones de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, a quienes abor -\ndamos en el contexto escolar. Para eso implementamos distintos ti -\npos de t\u00e9cnicas cualitativas: proponemos la realizaci\u00f3n de dibujos, \nestablecemos conversaciones individuales y grupales y realizamos \ntalleres de usos de videojuegos y navegaciones por Internet. A trav\u00e9s \nde estas t\u00e9cnicas buscamos reconocer se\u00f1ales respecto de la disponi -\nbilidad y acceso a las tecnolog\u00edas que tienen los chicos; de su registro Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 113sobre las personas que las usan en el hogar (qui\u00e9nes, para qu\u00e9, con \nqu\u00e9 competencias) as\u00ed como de las ideas e imaginaciones sobre las \ntecnolog\u00edas que pueden originarse en ese contexto; y del tipo de re -\ncepci\u00f3n que manifiestan los ni\u00f1os y ni\u00f1as respecto de las normati -\nvas y orientaciones para los usos que reciben en el marco del hogar \npor parte de los adultos.\nSin embargo nos parece importante tambi\u00e9n conocer qu\u00e9 carac -\nter\u00edsticas asumen esas dimensiones en el contexto m\u00e1s general en \nel que se emplazan los hogares en los que crecen los chicos con los \nque estamos trabajando. Para eso desarrollamos un estudio del ho -\ngar como entorno tecnocultural en la regi\u00f3n noroeste del \u00e1rea me -\ntropolitana de Buenos Aires, sobre la base de un dise\u00f1o cualitativo y \ncuantitativo. En una primera etapa realizamos 25 entrevistas en pro -\nfundidad a personas a cargo de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 a 8 a\u00f1os de edad \n(madres, padres, personas cuidadoras), orient\u00e1ndonos en principio a \nlas dos primeras dimensiones (dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y usos) mientras \nque la tercera (regulaciones) fue surgiendo transversalmente a lo \nlargo de las conversaciones. Indagamos tambi\u00e9n distintos aspectos \nrelativos a la vida cotidiana del hogar y sus integrantes.\nA partir de la informaci\u00f3n y las interpretaciones producidas en \nesa aproximaci\u00f3n cualitativa exploratoria, dise\u00f1amos un instru -\nmento de recolecci\u00f3n para la implementaci\u00f3n de la \u201cEncuesta sobre \nApropiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas por parte de ni\u00f1os y ni\u00f1as\u201d. El trabajo de \ncampo del estudio se realiz\u00f3 entre septiembre y octubre de 2018 (en \nel marco del Seminario Usos Sociales de las Tecnolog\u00edas), mediante \nt\u00e9cnica de recolecci\u00f3n personal (\u201ccara a cara\u201d), con cuestionario di -\nrecto y semi-estructurado aplicado a una muestra intencional (\u201cbola \nde nieve\u201d) de 357 hogares ubicados en 12 partidos del conurbano \nbonaerense (Gran Buenos Aires). Se entrevist\u00f3 a personas adultas a \ncargo de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 a 8 a\u00f1os de edad. Como resultado de esa \nencuesta se produjo informaci\u00f3n que permite caracterizar la mane -\nra como se constituyen los hogares como entornos tecnoculturales \nen el \u00e1rea geogr\u00e1fica (y tambi\u00e9n social y cultural) en la que estamos \ntrabajando.Roxana Cabello114 El hogar como entorno tecnocultural en el Noroeste  \ndel \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires\nPresentamos en este apartado una descripci\u00f3n del modo como se \nconfiguran las dimensiones analizadas, de acuerdo con algunos de \nlos resultados\nLa encuesta fue respondida por personas que estuvieran al cui -\ndado de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 6 a 8 a\u00f1os de edad, al menos durante cinco \nhoras por d\u00eda. La mayor\u00eda de las entrevistadas fueron madres (45%), \npero tambi\u00e9n particip\u00f3 un alto porcentaje de padres (38%), otros fa -\nmiliares (15%) y un m\u00ednimo n\u00famero de otras personas no familia -\nres (1%). La muestra qued\u00f3 conformada por un 54% de mujeres y un \n46% de varones. El promedio de edad fue de 36 a\u00f1os. La mitad de las \npersonas que respondieron (51%) tiene nivel educativo bajo (hasta se -\ncundario incompleto) al igual que las personas que m\u00e1s aportan a \nla econom\u00eda del hogar. El promedio de cantidad de integrantes del \nhogar fue 4. En cuanto al Nivel Socio Econ\u00f3mico, el 8% de los hogares \ncorresponde al segmento alto (ABC1), el 50% al segmento medio (C2, \nC3) y el 42% al segmento bajo (D1-D2E).4\nDotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica\nSe midi\u00f3 la disponibilidad a trav\u00e9s de un listado de dispositivos para \ncomunicaci\u00f3n, informaci\u00f3n, producci\u00f3n de im\u00e1genes y entreteni -\nmiento. Tal como puede presumirse, la cantidad de dispositivos dis -\nminuye a medida que baja el NSE de los hogares.\n4  El nivel socioecon\u00f3mico es una propiedad del hogar, extensible a cada uno de sus \nintegrantes. Usamos en el estudio la metodolog\u00eda SAIMO (Azc\u00e1rate, P . y Zambelli, R.: \n2015) que combina la \u201crelaci\u00f3n de aportantes\u201d en el hogar (cociente entre la cantidad \nde personas del hogar que poseen ingresos y la cantidad total de miembros del hogar); \nel nivel educativo alcanzado por el \u201cprincipal aportante del hogar\u201d (quien posee el \ningreso m\u00e1s alto); su posici\u00f3n laboral en el mercado de trabajo y el tipo de cobertura \nm\u00e9dica que recibe. Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 115En ese contexto, se confirma que el tel\u00e9fono celular es el disposi -\ntivo m\u00e1s transversal. Est\u00e1 presente en el 100% de los hogares. A di -\nferencia de otras etapas en las que hemos realizado mediciones en \nla misma zona, se constata un alto grado de conectividad a Internet \n(91%). Ambos datos est\u00e1n \u00edntimamente relacionados ya que el 98% \nde los entrevistados se conecta a trav\u00e9s del tel\u00e9fono celular. La pre -\nsencia de la computadora de escritorio alcanza al 51% de los hoga -\nres, sobre todo en los de NSE medio y alto. La mayor diferencia se \nproduce respecto de la conectividad: en los hogares de NSE bajo la \nconexi\u00f3n a Internet desde PC corresponde a menos de la mitad de \nla que se produce en los de NSE alto. La presencia de computadoras \nport\u00e1tiles (notebook 33% y netbook 22%) es m\u00e1s importante en hoga -\nres de NSE alto y donde el NE del entrevistado es alto. Sin embargo \nla conectividad a trav\u00e9s de esos dispositivos es menor (notebook 26%, \nnetbook 11%). Un dispositivo cuya penetraci\u00f3n es m\u00e1s notoria es la \ntableta, que registra un 56% y se reparte de manera bastante pareja \nen hogares de los distintos NSE. El 25% de las conexiones a Internet \nse producen a trav\u00e9s de tabletas y se observa que llega al 27% en los \nhogares de NSE bajo y NE bajo del entrevistado o entrevistada.\nEn cuanto al tipo de conectividad, en los hogares de NSE bajo es \nmayor la que se realiza a trav\u00e9s de telefon\u00eda m\u00f3vil (66%); en los hoga -\nres de NSE alto, la que se realiza v\u00eda cable (66%); adem\u00e1s un 25% de \nlos hogares se conecta a trav\u00e9s de telefon\u00eda fija (crece a medida que \nbaja el NSE) y un 10% a trav\u00e9s de telefon\u00eda digital.\nUsos de tecnolog\u00edas\nEn este caso consideramos \u00fanicamente los usos que hacen, por un \nlado, la persona entrevistada (a cargo del cuidado de los chicos) y, por \notro, los ni\u00f1os y ni\u00f1as que tienen entre 6 y 8 a\u00f1os de edad.\nEntre los entrevistados/as las tecnolog\u00edas m\u00e1s usadas son Inter -\nnet (91%), televisi\u00f3n por cable o satelital (83%) y Smart TV (72%). La \ncomputadora de escritorio registra un 48% (sobre todo en NSE y E Roxana Cabello116 alto). La variedad de usos de Internet por parte del entrevistado/a \ndesciende a medida que baja el NSE y, sobre todo, el nivel educativo. \nEl uso m\u00e1s extendido es el de la mensajer\u00eda instant\u00e1nea. Otros usos, \ncomo la navegaci\u00f3n o el correo electr\u00f3nico, est\u00e1n muy condiciona -\ndos por el nivel educativo de manera que cuanto mayor es el NE, m\u00e1s \nse usan.\nSeg\u00fan las personas adultas entrevistadas, los principales usos de \nlas tecnolog\u00edas en el hogar que realizan los ni\u00f1os de 6 a 8 a\u00f1os est\u00e1n \nligados a la conectividad (Internet y Smart TV) y los dispositivos m\u00f3 -\nviles (tel\u00e9fono celular y tablet). Los usos de Internet y tel\u00e9fono celular \nlideran claramente superando el 80% y, en segundo lugar, aparece \notro grupo de tecnolog\u00edas integrada por Tablet (67%), Smar tTV (64%) \ny TV por Cable o Satelital (62%). El resto de las tecnolog\u00edas se ubica \npor debajo del 50%. 3 de cada 4 ni\u00f1os y ni\u00f1as acceden a Internet dia -\nriamente. La periodicidad diaria de usos de Internet se incrementa \na medida que aumenta la edad del ni\u00f1o/a; a los 6 a\u00f1os, 69%; a los 7 \na\u00f1os, 73% y a los 8 a\u00f1os se incrementa al 85%. Youtube es la platafor -\nma que lidera claramente los usos de Internet por parte de los ni\u00f1os/\nas de todo el tramo de edad. Fue mencionado en casi la totalidad de \nla muestra (99%). Frente a este predominio absoluto de Youtube, se \ndestacan dos usos m\u00e1s: los videojuegos en l\u00ednea (70%) y escuchar m\u00fa -\nsica por Internet (62%). El resto de los usos de Internet fue menciona -\ndo en menos de la mitad de las entrevistas realizadas. Se dedica dos \nhoras y media promedio diarias a los usos de Internet, con una leve \ndiferencia mayor en el caso de los varones que de las mujeres, y sobre \ntodo por la tarde. Los contenidos de Youtube m\u00e1s importantes son \nlos vinculados a la m\u00fasica y/o la m\u00fasica infantil. Luego le siguen los \nYoutubers y los dibujitos animados con un 23% cada uno. Los juegos \nen l\u00ednea o gameplays  sin especificar (12%) y las pel\u00edculas/trailers de \npel\u00edculas (11%) tambi\u00e9n logran superar el 10% de las menciones. No \ndetallaremos aqu\u00ed los tipos de videos y de juegos, pero es importante \ndestacar que llama la atenci\u00f3n el alto grado de conocimiento que de -\nmuestran los y las entrevistadas sobre los contenidos que consumen \nlos ni\u00f1os y ni\u00f1as en Internet.Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 117Regulaciones\nLas personas adultas a cargo de los ni\u00f1os y ni\u00f1as establecen norma -\ntivas respecto de sus usos de Internet. A partir de las entrevistas ex -\nploratorias y de la encuesta hemos propuesto tres tipos de posiciones \nrespecto de la regulaci\u00f3n de los usos de Internet (Cabello, 2019): a) Posi -\nci\u00f3n restrictiva: es la postura m\u00e1s expl\u00edcita y presente en el discurso \nde las personas entrevistadas y con mayor peso relativo desde el pun -\nto cuantitativo. Establece normas sobre el uso del tel\u00e9fono celular \n(propiedad de los adultos) por parte de los ni\u00f1os y ni\u00f1as y asume que \nest\u00e1 asociado con el entretenimiento y el juego: se usa despu\u00e9s de \nhaber completado la tarea escolar; no est\u00e1 permitido acceder a redes \nsociales digitales, se establecen horarios y cantidad de tiempo permi -\ntido, etc. b) Posici\u00f3n moderada: incluye un componente de autorregu -\nlaci\u00f3n por parte de los ni\u00f1os y ni\u00f1as; establece normas orientadas a \nlos usos del celular propio por parte de ni\u00f1os/as: no llevar el celular \nafuera de la casa, no jugar juegos en l\u00ednea que incluyan a otras per -\nsonas, no usar el celular antes de ir a dormir. c) Posici\u00f3n estimulante: \nlos adultos permiten que los ni\u00f1os y ni\u00f1as del hogar dispongan de \ntodos los dispositivos para que investiguen, descubran y se adapten \na los mismos. En alg\u00fan caso, los ni\u00f1os tienen celulares propios. Es la \nposici\u00f3n que alcanza menores grados de acuerdo en la encuesta. Se \ntrata de promover tanto los aprendizajes como la integraci\u00f3n en las \ncondiciones del mundo actual.\nConsideraciones finales\nHemos presentado en este art\u00edculo nuestra propuesta para abordar \nel hogar entendido como entorno tecnocultural. Buscamos com -\nprender c\u00f3mo opera como contexto (aspecto situacional) de usos y \nsignificaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y sus productos y qu\u00e9 articulaciones (re -\ncursos, competencias, significaciones) se producen entre ese \u00e1mbito Roxana Cabello118 y el ambiente tecnocultural que constituye la cultura contempor\u00e1 -\nnea (aspecto estructural).\nEn relaci\u00f3n con ese prop\u00f3sito, el dise\u00f1o de nuestra investigaci\u00f3n \nse apoya principalmente en aproximaciones de tipo cualitativo.\nSin embargo, al igual que en investigaciones anteriores en las \nque enfocamos procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas, hemos im -\nplementado tambi\u00e9n una encuesta con vistas a establecer algunas \ncaracter\u00edsticas generales que asume el hogar como entorno tecno -\ncultural en la zona en la que estamos trabajando. Los resultados de \nla encuesta permiten realizar un an\u00e1lisis descriptivo enfocado en las \ndimensiones que priorizamos (presentadas en apartados anteriores), \nque puede operar como uno de los par\u00e1metros de interpretaci\u00f3n del \nabordaje realizado a trav\u00e9s de las distintas t\u00e9cnicas cualitativas.\nEn este art\u00edculo incluimos algunos de los resultados de la encues -\nta, atendiendo a las tres dimensiones que hacen al hogar como entor -\nno tecnocultural: la dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, los usos de las tecnolog\u00edas \ny las regulaciones que los adultos imponen respecto de los usos de \nlos ni\u00f1os y ni\u00f1as.\nRespecto de la dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica hemos constatado que, si \nbien hay un alto grado de equipamiento y conectividad, se advierten \nalgunas diferencias si se consideran el nivel socioecon\u00f3mico de los \nhogares y el nivel educativo de los/as entrevistados/as. Cuando des -\nciende el NSE y el NE, se verifica no solamente una menor cantidad \nde dispositivos sino tambi\u00e9n menor variedad, adem\u00e1s menor calidad \ny/o alcance de la conectividad y mayor asociaci\u00f3n entre conectivi -\ndad y dispositivos m\u00f3viles.\nEl nivel educativo alcanzado por las personas adultas se revela \ncomo una variable que marca diferencias tambi\u00e9n respecto de la \ncantidad, variedad y complejidad de usos de Internet que realizan. \nEsta relaci\u00f3n caracteriza a la din\u00e1mica de usos de Internet en la que \nse inscriben los ni\u00f1os y ni\u00f1as.\nEn cuanto a las regulaciones, observamos que los tipos de orien -\ntaciones que hemos construido est\u00e1n presentes en los distintos hoga -\nres y hemos establecido (Cabello, 2019) que las regulaciones suelen Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 119estar m\u00e1s asociadas a la percepci\u00f3n de aspectos negativos sobre In -\nternet y no tanto a la percepci\u00f3n de aspectos positivos. Por su parte, \nla percepci\u00f3n de potencialidades de Internet respecto del aprendiza -\nje (factor fundamental si se trata de ni\u00f1os y ni\u00f1as) disminuye cuanto \nmenor cantidad y menor variedad de usos del medio realizan los/as \nentrevistados/as.\nLas caracter\u00edsticas establecidas a trav\u00e9s de la encuesta permiten \nratificar la presunci\u00f3n de que los hogares, entendidos como entor -\nnos tecnoculturales, constituyen marcos situacionales diferenciales \nen los que los chicos realizan procesos de apropiaci\u00f3n de Internet y \nde conexi\u00f3n con la cultura contempor\u00e1nea.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAzc\u00e1rate, P . y Zambelli, R. 2015 \u201cEl nivel socioecon\u00f3mico en Argentina, \n2015. Estratificaci\u00f3n y variables\u201d en SAIMO, Observatorio social (Bue -\nnos Aires)  en < http://www.saimo.org.ar/archivos/observatorio-social/\nEl-NSE-en-la-Argentina-2015-Estratificacion-y-Variables.pdf  > acceso 2 \nde febrero de 2018.\nCabello, R. 2008 Las redes del juego  (Buenos Aires: Ungs y Prometeo).\nCabello, R. 2010 \u201cPliegues en la tecnocultura\u201d en Question  (La Pla -\nta)\u00a0 1(28) en < https://perio.unlp.edu.ar/ojs/index.php/question/article/\nview/1137 > acceso 4 de abril de 2019.\nCabello, R. 2018a \u201cEstudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en \nla infancia\u201d en Lago Mart\u00ednez, S. et al. (edits), Acerca de la apropiaci\u00f3n de \ntecnolog\u00edas. Teor\u00eda, estudios, debates, 85-94 (Rada Tilly: El Gato Gris y RIAT).\nCabello, R. 2018b. \u201cTecnosfera Infantil. \u00bfC\u00f3mo pensamos el ambiente \ntecnocultural en el que crecen los chicos y las repercusiones que tiene Roxana Cabello120 en ellos?\u201d en\u00a0 Raz\u00f3n Y Palabra (Quito)\u00a0 22(2_101), 701-712 en < http://www.\nrevistarazonypalabra.org/index.php/ryp/article/view/1216 >acceso 10 de \nabril de 2019.\nCabello, R. 2019 \u201cCiberpibes\u201d en Finquelievich, S. et al. (comps) El futuro \nya no es lo que era, 235-257  (Buenos Aires: TeseoPress)\nChicos.net 2015 Impacto de la tecnolog\u00eda en ni\u00f1as y ni\u00f1os de Am\u00e9rica La -\ntina. Nuevos desaf\u00edos para la crianza. Informe de investigaci\u00f3n (Buenos \nAires) en < http://www.chicos.net/publicaciones/ >acceso 17 de marzo de \n2017.\nCogo, D. 2009 \u201cLos Estudios de Recepci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: perspecti -\nvas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas\u201d en Portal de la Comunicaci\u00f3n (Barcelona) Ins -\ntitut de la Comunicaci\u00f3. UAB en < https://www.academia.edu/3105728/\nCOGO_Denise._Los_Estudios_de_Recepci%C3%B3n_en_Am%C3%A9ri -\nca_Latina_perspectivas_te%C3%B3rico-metodol%C3%B3gicas._Portal_\nde_la_Comunicaci%C3%B3n >acceso 20 de abril de 2019.\nCommon Sense Media 2013 Zero to Eight: Children\u2019s Media Use in America . \nResearch Study Report. (San Francisco) en < https://www.commonsen -\nsemedia.org/research/zero-to-eight-childrens-media-use-in-america-ac -\nceso > acceso 8 de marzo de 2017 .\nConectar Igualdad 2011 Nuevas voces, nuevos escenarios: estudios evaluati -\nvos de Conectar Igualdad  (Buenos Aires: Ministerio de Educaci\u00f3n).\nDoueihi, M. 2010 La gran conversi\u00f3n digital  (Buenos Aires: FCE).\nGiner, S., Lamo de Espinosa, E. y Torres, C. (eds) 2006 Diccionario de So -\nciolog\u00eda . (Madrid: Alianza) en < https://es.scribd.com/doc/127940937/\nDiccionario-de-Sociologia-SALVADOR-GINNER-DEFINICIONES >acceso \n12 de abril de 2019.\nINDEC, Glosario  en <https://www.indec.gov.ar/nuevaweb/cuadros/7/\nsesd_glosario.pdf > (Buenos Aires) acceso 3 de mayo de 2019 .\nJacks, N. y Capparelli, S. (Coords.) 2006 TV , fam\u00edlia e identidade  (Porto Ale -\ngre: EDIPUCRS).Estrategias para el estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en la infancia 121Jacks, N. 2008 \u201cEstudios sobre la recepci\u00f3n televisiva y la identidad cul -\ntural\u201d en Comunicar  N\u00ba 30. Vol. XV . Revista Cient\u00edfica de Comunicaci\u00f3n y \nEducaci\u00f3n (Huelva) 61-65.\nLull, J. 1980\u00a0 \u201cThe Social\u00a0 Uses\u00a0 of\u00a0 Television\u201d en Human Communication \nResearch  (Oxford) 6, 197-20.\nLull, J. 1992 \u201cLa estructuraci\u00f3n de las audiencias masivas\u201d en Di\u00e1logos de \nla comunicaci\u00f3n (Bogot\u00e1) n\u00fam.32.\nLull, J. 2014 (1990) Inside Family. Viewing Etnographic Research on Televi -\nsion\u2019s Audiences. ( Abingdon, Reino Unido: Routledge Revivals).\nMcLuhan, M. 1996 (1964) Comprender los medios de comunicaci\u00f3n. Las ex -\ntensiones del ser humano  (Barcelona: Paid\u00f3s).\nMartin Barbero, J. y Mu\u00f1oz, S. (coords.) 1992 Televisi\u00f3n y melodrama  (Bo-\ngot\u00e1: Tercer Mundo editores).\nMorley, D. 2007 Medios, modernidad y tecnolog\u00eda. Hacia una teor\u00eda interdis -\nciplinaria de la cultura (Barcelona: Gedisa).\nMoyano, R. 2017\u00a0 \u201cLa investigaci\u00f3n acad\u00e9mica de la comunicaci\u00f3n en \nAm\u00e9rica Latina desde la perspectiva de los sistemas complejos\u201d en Chas -\nqui. Revista Latinoamericana de Comunicaci\u00f3n  (Quito) vol. n\u00b0 136. 299-321\nOng, W . 1982 Orality and Literacy: The Technologizing of the Word  (Nueva \nYork: Methuen).\nOpen Education Europa 2016 Las competencias en TIC para los ni\u00f1os de \nprimaria. Informe de investigaci\u00f3n  (Madrid) en < https://www.openedu -\ncationeuropa.eu/es/article/Las-competencias-en-TIC-para-los-ni%C3% -\nB1os-de-primaria >acceso 14 de marzo de 2017.\nOrozco G\u00f3mez, G. 1996 Televisi\u00f3n y audiencias. Un enfoque cualitativo  (Ma -\ndrid: Ediciones de la Torre).\nPostman, N. 1970 \u201cThe Reformed English Curriculum\u201d en Eurich, A. C. \n(ed.) High School 1980 The Shape of the Future in American Secondary Edu -\ncation  (Nueva York: Pitman Pub. Corp.).Roxana Cabello122 S\u00e1nchez Bravo-Villasante, F . 2015 \u201cNotas para una sociolog\u00eda del hogar\u201d \nen Res Mobilis. Revista internacional de investigaci\u00f3n en mobiliario y objetos \ndecorativos  (Oviedo) Vol.4, N\u00ba4.\nSilverstone, R., Hirsch, E., & Morley, D. 1996 \u201cTecnolog\u00edas de la informa -\nci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n y la econom\u00eda moral de la familia\u201d en Silvers -\ntone, R. & Hirsch, E. (Eds.), Los efectos de la nueva comunicaci\u00f3n  (Barcelona: \nBosch).\nStrate, L. 2012 \u201cEl medio y el mensaje de McLuhan\u201d en Infoam\u00e9rica. Ibe -\nroamerican Communication Review,  N\u00ba7-8, en < http://www.infoamerica.\norg/icr/icr_07_08.htm >\nUNICEF 2017 Estado mundial de la infancia. Ni\u00f1os en un mundo digital  \n(Nueva York: Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) acceso 20 \nde marzo de 2017.\nWinocur, R., & S\u00e1nchez Vilela, R. 2012 Evaluaci\u00f3n cualitativa de las ex -\nperiencias de apropiaci\u00f3n de las computadoras XO en las familias y \ncomunidades beneficiarias del Plan CEIBAL. Informe de Proyecto, Uni -\nversidad Aut\u00f3noma Metropolitana (M\u00e9xico), Universidad Cat\u00f3lica del \nUruguay, Plan CEIBAL (Uruguay).\nWinocur, R. y S\u00e1nchez Vilela, R. 2016 Familias pobres y computadoras. Cla -\nroscuros de la apropiaci\u00f3n digital (Montevideo: Planeta).\nYarto Wong, C. 2010 \u201cLimitaciones y alcances del enfoque de domestica -\nci\u00f3n de la tecnolog\u00eda en el estudio del tel\u00e9fono celular\u201d en Comunicaci\u00f3n \ny Sociedad (Guadalajara) n\u00fam. 13, enero-junio, 2010, 173-200. 123De los usos a la apropiaci\u00f3n\nRedise\u00f1o Curricular de la L\u00ednea de Inform\u00e1tica  \nEducativa de la FID en la Universidad  \nde Los Lagos - Chile*\nRoberto Canales Reyes5 y Juan Silva Quiroz **\nIntroducci\u00f3n\nLa Universidad de Los Lagos realiz\u00f3 entre los a\u00f1os 2000 y 2003 una \nactualizaci\u00f3n curricular de las carreras de educaci\u00f3n, incentivada \npor proyectos de Fortalecimiento en la Formaci\u00f3n Inicial Docente \n(FFID) del Ministerio de Educaci\u00f3n. El diagn\u00f3stico de la \u00e9poca daba \ncuenta de una carrera docente socialmente poco valorada, profeso -\nres con bajas remuneraciones, donde los mejores puntajes de ingre -\nso a la Universidad no estudiaban carreras pedag\u00f3gicas. El Estado in -\ntencionalmente se despreocupa de sus universidades p\u00fablicas y por \nende de la FID, existiendo una formaci\u00f3n desregulada, con una alta \npreponderancia de la educaci\u00f3n privada, orientada a los vaivenes del \nmercado, por sobre lo p\u00fablico y estatal. En este contexto, se entregan \n*   Se agradece el apoyo del Ministerio de Educaci\u00f3n de Chile a trav\u00e9s del PMI ULA 1503\n**  rObert O canales  reyes. Doctor. Universidad de Los Lagos.  rcanales@ulagos.cl. Juan \nsilva Quir Oz. Doctor. Universidad de Santiago de Chile.  juan.silva@usach.clRoberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz124 recursos para que cada universidad dise\u00f1e estrategias de fortaleci -\nmiento de la FID considerando la reforma y demandas del futuro, \ntoda vez que se evidenciaba una desvalorizaci\u00f3n y decaimiento de la \nFID, especialmente entre 1985 y 1996 (Avalos, 2002).\nDespu\u00e9s del proyecto FFID del a\u00f1o 2000, se observan los prime -\nros resultados a ra\u00edz del apoyo incipiente del Estado con sus univer -\nsidades, lo cual se traduce en la revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n del curr\u00edcu -\nlum, mejora de los puntajes de ingreso para estudiar pedagog\u00eda, se \ntransita desde las asignaturas en las mallas curriculares, hacia los \nn\u00facleos de integraci\u00f3n, racionalizando contenidos y adoptando dis -\ntintas metodolog\u00edas activas de ense\u00f1anza y aprendizaje orientadas a \nla construcci\u00f3n de conocimientos, tales como aprendizaje basado en \nproblemas ABP , autoaprendizaje, juego de roles, casos, etc. Por otro \nlado, se implementan pr\u00e1cticas docentes tempranas, progresivas y \nreflexivas, estimulando una mayor vinculaci\u00f3n con el sistema edu -\ncativo. Se potencia la l\u00ednea de la Licenciatura en Educaci\u00f3n y se inicia \nun proceso de acreditaci\u00f3n de todas las carreras de pedagog\u00eda ante la \nComisi\u00f3n Nacional de Acreditaci\u00f3n de Chile (CNA).\nEn este contexto de redise\u00f1o, se crea la l\u00ednea de inform\u00e1tica edu -\ncativa y creaci\u00f3n de multimedios (Canales, 2014), la cual tuvo vigen -\ncia casi 17 a\u00f1os, constituida por cuatro n\u00facleos tem\u00e1ticos; 1. El aporte \nde la multimedia a la inform\u00e1tica educativa, 2. Internet y educaci\u00f3n, \n3. Programaci\u00f3n y desarrollo de software, y 4. Taller de integraci\u00f3n \ny TIC.\nLas TIC en la FID en Chile\nLas TIC se incorporaron en los centros de educaci\u00f3n b\u00e1sica y secun -\ndaria bajo pol\u00edticas para dotar de infraestructura, soporte t\u00e9cnico y \nformaci\u00f3n docente, a trav\u00e9s del programa nacional ENLACES (Hi -\nnostroza & Labb\u00e9, 2011). Los esfuerzos se dirigieron hacia las escuelas \nsin contemplar las universidades que forman docentes. Las pol\u00edticas \nimplementadas en la d\u00e9cada de los noventa no dieron prioridad a De los usos a la apropiaci\u00f3n 125la FID. Menciona De Saint Pierre (2010) que las universidades aso -\nciadas a ENLACES, que realizan investigaci\u00f3n en inform\u00e1tica edu -\ncativa y asesoran en este proceso a las escuelas, no fueron capaces \nde transferir esa experticia a sus escuelas o facultades de educaci\u00f3n, \nincidiendo en la formaci\u00f3n de los futuros docentes.\nLos estudiantes de FID si bien son usuarios habituales de las TIC, \nello no implica que estos sean capaces de ense\u00f1ar usando las TIC y \ntransferir sus competencias a las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas (Brun, 2011; \nRelpe, 2011). La Competencia Digital Docente (CDD) hace referencia a \nun profesional de la educaci\u00f3n que posee las habilidades, actitudes y \nconocimientos para promover aprendizajes en un contexto enrique -\ncido por la tecnolog\u00eda, debiendo ser capaces de utilizar la tecnolog\u00eda \npara mejorar y transformar las pr\u00e1cticas del aula y para enriquecer \nsu propio desarrollo profesional e identidad docente (Fraser, Atkins \n& Hall, 2013; Hall, Atkins & Fraser, 2014).\nLa CDD deber\u00eda ser considerada en el curr\u00edculum de la forma -\nci\u00f3n de los futuros docentes (UNESCO, 2013; European Commission, \n2016), asimismo, los est\u00e1ndares, los indicadores, las orientaciones \ny/o las competencias, que orientan la inserci\u00f3n de las TIC en FID de -\nber\u00edan verse reflejados en los programas como elementos que gu\u00edan \nesta preparaci\u00f3n.\nLas TIC en la FID se relaciona con tres factores: competencia b\u00e1si -\nca en el manejo de las TIC, la actitud con respecto a \u00e9sta y el uso peda -\ng\u00f3gico apropiado de las TIC (Vaillant, 2013); as\u00ed los futuros docentes \ndeben vivenciar experiencias formativas donde utilicen las TIC en \nforma innovadora para favorecer la ense\u00f1anza y aprendizaje (Silva, \n2012).\nUn estudio realizado por Brun (2011), sobre las TIC en FID en \nAm\u00e9rica Latina, se\u00f1ala que Chile se encuentra dentro de los pa\u00edses \nque cuentan con pol\u00edticas formales indirectas, siendo el \u00fanico pa\u00eds \nque cuenta con sus propios est\u00e1ndares para orientar la inserci\u00f3n \nde las TIC en FID. En efecto, a trav\u00e9s del proyecto ENLACES, el MI -\nNEDUC cre\u00f3 en 2006 los est\u00e1ndares TIC en FID, una propuesta co -\nherente con el contexto chileno (ENLACES-MINEDUC, 2008; Silva, Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz126 2012). La propuesta considera cinco dimensiones: t\u00e9cnica, pedag\u00f3gi -\nca, gesti\u00f3n, \u00e9tica y legal, y desarrollo profesional. En el contexto lati -\nnoamericano, Chile ha sido pionero en la inclusi\u00f3n de las TIC en los \nprocesos de ense\u00f1anza y aprendizaje a trav\u00e9s de ENLACES, as\u00ed como \ntambi\u00e9n disponer de est\u00e1ndares TIC para la FID. Sin embargo, no se \nha logrado una significativa e innovadora inserci\u00f3n de las TIC en la \nFID (Garrido, Gros, Rodr\u00edguez, Silva & Nervi 2008).\nLa introducci\u00f3n de las TIC en los procesos de FID ha sido lenta y \ncon diferentes niveles de calidad (Comisi\u00f3n FID, 2005). Un estudio \nque analiz\u00f3 19 programas de estudio pertenecientes a carreras de pe -\ndagog\u00eda de diferentes universidades chilenas, concluy\u00f3 que se cuen -\nta con dispar n\u00famero de asignaturas TIC, distribuidas en diferentes \nmomentos de la malla curricular y centradas en la alfabetizaci\u00f3n di -\ngital m\u00e1s que en generar ambientes de aprendizaje mediados por TIC \n(Rodr\u00edguez & Silva, 2006). En la FID existe un proceso emergente y \npoco definido de incorporaci\u00f3n de las TIC, por lo que las tecnolog\u00edas \na\u00fan se encuentran en una etapa inicial de integraci\u00f3n (CET-CEPPE, \n2010). Independiente de las asignaturas de TIC y el lugar en que ellas \nse ubican en la malla formativa, se esperar\u00eda un uso transversal de \nlas TIC en el proceso formativo de los futuros docentes (Heep, 2012; \nMINEDUC-ENLACES, 2008).\nLos encargados de la FID en universidades chilenas destacan \ncomo barreras la capacitaci\u00f3n docente, manejar las TIC para ense -\n\u00f1ar y evaluar los aprendizajes y la formaci\u00f3n de los formadores en \nmetodolog\u00edas para insertar las TIC en la FID (Silva, 2012).\nAl revisar investigaciones que midieron el nivel los est\u00e1ndares \nTIC en FID por medio de encuestas de percepci\u00f3n (Badilla, Jim\u00e9nez \n& Careaga, 2013) y las competencias TIC docentes (Ascencio, Garay \n& Seguic, 2016), muestran que los estudiantes presentan un nivel \nadecuado de las dimensiones t\u00e9cnica, \u00e9tica y social, y desarrollo \nprofesional, siendo las dimensiones pedag\u00f3gica y gesti\u00f3n, las que \npresentan mayores debilidades. Canales & Hain (2017) revisaron \nlos resultados de la prueba INICIA TIC de habilidades tecnol\u00f3gicas \npara futuros profesores de educaci\u00f3n general b\u00e1sica y educaci\u00f3n De los usos a la apropiaci\u00f3n 127parvularia, relevando que solo el 58% de los egresados tienen habili -\ndades TIC de un nivel aceptable.\nEn un estudio comparado que eval\u00faa el nivel de CDD en estudian -\ntes de FID de Chile y Uruguay, determin\u00f3 un nivel general de logro de \nun 56,28% para Chile, mostrando que para las cuatro dimensiones de \nla CDD: Did\u00e1ctica, curricular y metodol\u00f3gica; Planificaci\u00f3n, organi -\nzaci\u00f3n y gesti\u00f3n de espacios y recursos tecnol\u00f3gicos digitales; Aspec -\ntos \u00e9ticos, legales y seguridad; Desarrollo personal y profesional, los \nestudiantes de la muestra se encuentran principalmente en un nivel \nb\u00e1sico (Silva, Usar & L\u00e1zaro, 2019).\nPor otro lado, los resultados de las investigaciones en Am\u00e9rica \nLatina respecto a las TIC en la FID, concluyen que los acad\u00e9micos y \nestudiantes de FID utilizan marginalmente las TIC en sus procesos \nformativos (OCDE, 2009).\nPor \u00faltimo, un estudio referido a las expectativas de los formado -\nres de docentes, en relaci\u00f3n a la integraci\u00f3n de las TIC en educaci\u00f3n, \nrevela altas expectativas respecto a los efectos positivos del uso de \nlas TIC en relaci\u00f3n a: facilitar la manera en que se ense\u00f1a o en que \nse aprende; aumentar el inter\u00e9s y la motivaci\u00f3n; adaptarse a las de -\nmandas de formaci\u00f3n que plantea la sociedad actual; conseguir el \nreconocimiento externo en relaci\u00f3n a los roles a desempe\u00f1ar en el \nproceso educativo (Rioseco & Roig, 2015).\nLas TIC en la FID en la ULagos\nDurante 17 a\u00f1os, la Universidad de Los Lagos implement\u00f3 la l\u00ednea \nde inform\u00e1tica educativa en la FID, realizando s\u00f3lo ajustes menores \na los contenidos de los m\u00f3dulos, no obstante el a\u00f1o 2016, concursa \nnuevamente a fondos p\u00fablicos para potenciar las carreras del \u00e1rea \nde la educaci\u00f3n, adjudicando por tres a\u00f1os un Convenio de Desem -\npe\u00f1o PMI 1503 FID.\nEn este nuevo contexto, se redise\u00f1a la l\u00ednea de inform\u00e1tica educa -\ntiva, para transitar desde los usos a la apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00eda Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz128 digitales en la educaci\u00f3n, abandonando el concepto de inform\u00e1tica \neducativa para focalizarse en el de Competencias Digitales Docentes. \nPara ello, se cont\u00f3 con asistencia t\u00e9cnica, en conjunto con los acad\u00e9 -\nmicos de ULagos, para enfrentar el desaf\u00edo de actualizaci\u00f3n poten -\nciando las habilidades del siglo XXI.\nMetodolog\u00eda del redise\u00f1o de la l\u00ednea de inform\u00e1tica educativa\nLa metodolog\u00eda para el desarrollo del redise\u00f1o consider\u00f3 aspectos \ncualitativos y cuantitativos, expresados en las siguientes fases:\nFase 1. Revisi\u00f3n de la literatura:  En esta fase se revisaron referentes \nnacionales e internacionales relacionados con la inserci\u00f3n de las \nTIC en FID, propuestas de est\u00e1ndares y orientaciones e investi -\ngaciones afines. Estos documentos proven\u00edan de ministerios, or -\nganismos p\u00fablicos o privados y equipos de investigaci\u00f3n, dando \npreferencia a los de car\u00e1cter iberoamericano.\nFase 2. Revisi\u00f3n de material interno : Se revis\u00f3 el material interno \ncon el cual la Universidad de los Lagos orienta y espera orientar \nla inserci\u00f3n de las TIC en FID. En este contexto los materiales a \nestudiar contemplaron planes de estudios vigentes, redise\u00f1o de \nmallas curriculares, diagn\u00f3stico de FIP . Adem\u00e1s, incluy\u00f3 los re -\nsultados de la Universidad en un estudio internacional compara -\ndo de competencias TIC en FID.\nFase 3. Entrevistas a actores claves:  En funci\u00f3n de la revisi\u00f3n de la \nliteratura y los materiales internos, se dise\u00f1\u00f3 y aplic\u00f3 entrevis -\ntas semi estructuradas a actores claves, entre ellos al encargado \nde redise\u00f1o curricular de las carreras a nivel institucional, pro -\nfesores de las asignaturas TIC, jefes de carrera y profesores de las \npedagog\u00edas.\nFase 4. Propuesta curricular:  Se dise\u00f1\u00f3 y valid\u00f3 con los actores cla -\nves de la Universidad de Los Lagos una propuesta para insertar De los usos a la apropiaci\u00f3n 129las TIC en la FID. Participaron el director de la Unidad de Desa -\nrrollo Docente y Curricular (UDEDOC), profesores de asignaturas \nTIC, profesores de asignaturas de formaci\u00f3n integral y de Comu -\nnicaci\u00f3n 1 y 2.\nResultados\nRevisi\u00f3n de experiencias en materia de inclusi\u00f3n  \nde tecnolog\u00edas en la FID\nSe sistematizaron diferentes documentos que definen est\u00e1ndares, \ncompetencias u orientaciones, asociados al uso de las TIC en la do -\ncencia. Dichos documentos correspond\u00edan a: documentos oficiales \nde Ministerios de Educaci\u00f3n (3), organizaciones vinculadas a la tec -\nnolog\u00eda y educaci\u00f3n (3) y, orientaciones universitarias (1).\nSe revisaron los documentos con est\u00e1ndares y competencias \ndocentes m\u00e1s relevantes para el contexto del estudio: NETS-S, ISTE \n(2008); Est\u00e1ndares de competencia TIC para docentes, UNESCO \n(2008); DigiLit Leicester Leicester City Council, Fraser et al. (2013); \nEst\u00e1ndares TIC para FID, MINEDUC-ENLACES (2008); Actualizaci\u00f3n \nde competencias y est\u00e1ndares TIC para la profesi\u00f3n docente, MINE -\nDUC-ENLACES (2011); Competencias y aplicaci\u00f3n pedag\u00f3gica de las \nTIC para profesores, ICTeacher (2010); Competencias TIC para el de -\nsarrollo profesional docente, Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional Co -\nlombia (2013); R\u00fabrica de la competencia digital docente, L\u00e1zaro y \nGisbert (2015); Marco com\u00fan de competencia digital docente, INTEF \n(2013). El an\u00e1lisis de las dimensiones consideradas por estos est\u00e1nda -\nres, revel\u00f3 que el foco de la CDD est\u00e1 puesto en aspectos pedag\u00f3gicos, \ndesarrollo profesional, \u00e9ticos y seguridad, b\u00fasqueda y manejo de in -\nformaci\u00f3n, as\u00ed como en la creaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n de contenidos.\nSe pudo observar que existen dos formas de abordar los est\u00e1nda -\nres de las competencias TIC docente. Por una parte, est\u00e1n aquellos Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz130 referentes centrados en los aspectos tecnol\u00f3gicos; mientras que en la \notra, se encuentran los referentes centrados en los aspectos pedag\u00f3 -\ngicos para la integraci\u00f3n de las TIC en la formaci\u00f3n docente.\nRevisi\u00f3n de material interno\nCon el fin de diagnosticar el estado de la situaci\u00f3n actual en la l\u00ednea \nde inform\u00e1tica educativa instalada en la Universidad de Los Lagos, se \ndesarrollaron las siguientes actividades:\nRevisi\u00f3n de los planes de estudio actuales de las asignaturas TIC\nEste an\u00e1lisis tuvo por objeto, relacionar las competencias TIC do -\ncentes con la formaci\u00f3n en tecnolog\u00edas que reciben los estudiantes \nde pedagog\u00eda de la ULagos. Para ello, se opt\u00f3 por un an\u00e1lisis de con -\ntenido de los programas de estudio TIC. Para realizar el an\u00e1lisis, la \ninformaci\u00f3n de los programas fueron traducidos en unidades m\u00e1s \nespec\u00edficas, a saber: unidades de muestreo, registro y contexto. En \ntanto las unidades de muestreo corresponden a aquellas porciones \nde la realidad, que se consideran independientes unas de otras, en el \ncaso de los programas de asignaturas se consideraron dos unidades \nde muestreo, seg\u00fan elementos compartidos por todos los programas; \nobjetivos o resultados de aprendizaje y contenidos.\nA su vez, las unidades de muestreo son analizadas a partir de uni -\ndades menores, que corresponden a segmentos espec\u00edficos de con -\ntenido situados en una unidad de muestreo determinada, las cuales \nson denominadas unidades de registro (UR). Para el componente ob -\njetivo se establecieron 47 UR, n\u00famero que alcanz\u00f3 las 86 UR en el \ncaso de los contenidos. Por \u00faltimo, cada unidad de registro, cuenta \ncon una unidad de contexto o contenido, que corresponde al mate -\nrial simb\u00f3lico que la caracteriza.\nEl an\u00e1lisis se realiz\u00f3 sobre un total de 10 programas de 7 carreras \nde pedagog\u00eda de la Universidad de Los Lagos: Educaci\u00f3n Diferencial, De los usos a la apropiaci\u00f3n 131Educaci\u00f3n Parvularia, Pedagog\u00edas en Lenguaje y Comunicaci\u00f3n, \nEducaci\u00f3n F\u00edsica, Ingl\u00e9s, Historia y Geograf\u00eda y Artes con menciones. \nPara cada unidad de muestreo, se elabor\u00f3 una matriz de an\u00e1lisis de \ncontenido, la cual permiti\u00f3 vincular las unidades de muestreo, regis -\ntro y contexto con el constructo te\u00f3rico central de la investigaci\u00f3n, \nen este caso, las competencias TIC docente del MINEDUC.\nA nivel de dimensiones los resultados muestran una alta presen -\ncia de la dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica y t\u00e9cnica en t\u00e9rminos de contenidos \ny objetivos. En relaci\u00f3n a los contenidos, la dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica \nest\u00e1 representada en un 36%, siendo la dominante. La dimensi\u00f3n de \naspectos \u00e9ticos y legales registra un 1% y gesti\u00f3n un 5%. Respecto a \nlos objetivos, la dimensi\u00f3n t\u00e9cnica tiene un 38% de presencia, siendo \nla dominante. Aspectos \u00e9ticos y legales no es representada y gesti\u00f3n \nregistra un 11%.\nRevisi\u00f3n de Diagn\u00f3stico de la FID en la Universidad de Los Lagos\nLa Universidad de los Lagos cuenta con 8 carreras pedag\u00f3gicas di -\nseminadas entre los campus de Osorno, Puerto Montt y la sede de \nCastro. La duraci\u00f3n m\u00e1xima de la carrera fluct\u00faa entre los 8 a 9 se -\nmestres acad\u00e9micos. El documento Marco para la Formaci\u00f3n Inicial \nDocente (FID) en la ULagos entrega insumos para generar la pro -\npuesta de las TIC en FID. Recoge las orientaciones de los criterios b\u00e1 -\nsicos de la FID en Chile, generados por la Divesup el 2015:\n\u2013 En la dimensi\u00f3n Pol\u00edticas P\u00fablicas, indicador Marco Curricular: \nConsiderar a modo de pol\u00edticas los Est\u00e1ndares de Formaci\u00f3n Ini -\ncial Docente que incorporan los Est\u00e1ndares TIC en FID y las Com -\npetencias TIC docentes.\n\u2013 En la dimensi\u00f3n Plan de Estudio, indicador Estructura Curricu -\nlar: Formaci\u00f3n general en TIC para favorecer la ense\u00f1anza-apren -\ndizaje. Se espera que los docentes egresen con las competencias Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz132 para dise\u00f1ar y moderar ambientes de aprendizaje presencial y \nvirtual.\n\u2013 En la dimensi\u00f3n condiciones institucionales, el indicador Infraes -\ntructura y Equipamiento: Refiere a que la universidad cuente al \nmenos con la misma tecnolog\u00eda que cuentan los centros educa -\ntivos, de modo que hayan podido experimentar en su formaci\u00f3n \ncon las tecnolog\u00edas que se encontrar\u00e1n que al integrarse al mun -\ndo laboral.\nRevisi\u00f3n de estudio comparado de la competencia  \ndigital docente Uruguay-Chile\nLa ULagos particip\u00f3 en el proyecto \u201cEstudio comparado de las com -\npetencias digitales para aprender y ense\u00f1ar en docentes en forma -\nci\u00f3n en Chile y Uruguay\u201d. El objetivo fue dise\u00f1ar, validar y aplicar \nun instrumento para medir la CDD en FID en Chile y Uruguay, com -\nparar los resultados y generar recomendaciones para mejorar la FID \nen la materia. En este estudio, la CDD est\u00e1 formada por una serie de \nhabilidades b\u00e1sicas, unos conocimientos did\u00e1cticos relacionados \ncon el uso de las tecnolog\u00edas digitales, estrategias de ense\u00f1anza y \naprendizaje y una capacidad de adaptaci\u00f3n a los procesos de cambio \nde la sociedad digital. A partir de esta concepci\u00f3n se contemplan 4 di -\nmensiones de la CDD (L\u00e1zaro & Gisbert 2015) y 10 indicadores: D1. Di -\nd\u00e1ctica, curricular y metodol\u00f3gica. D2. Planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n \ny gesti\u00f3n de espacios y recursos tecnol\u00f3gicos digitales. D3. Aspectos \n\u00e9ticos, legales y seguridad. D4. Desarrollo personal y profesional.\nRevisando los resultados, para el caso de la Universidad de Los \nLagos, el mayor logro se encuentra en la dimensi\u00f3n aspectos \u00e9ticos, \nlegales y seguridad 60%, y el nivel m\u00e1s bajo lo alcanza la dimen -\nsi\u00f3n desarrollo personal y profesional 48%. Las otras dos dimen -\nsiones relacionadas con el uso de las TIC con fines pedag\u00f3gicos De los usos a la apropiaci\u00f3n 133did\u00e1cticos y/o de planificaci\u00f3n tienen niveles de logro de un 55% y \n50% respectivamente.\nSe produce una situaci\u00f3n interesante en la dimensi\u00f3n de mejor \nlogro, a saber aspectos \u00e9ticos, legales y seguridad de las TIC, ya que \nno tiene representaci\u00f3n en los objetivos y un 1% de representaci\u00f3n \nen los contenidos, seg\u00fan tabla 1. Esto nos se\u00f1ala que a pesar de no \nestar declarada, los estudiantes alcanzan un 60% de logro. Aspecto \nque podr\u00eda justificarse porque los docentes las trabajan en el aula, a \npesar de no estar expl\u00edcitas en los programas, o bien los estudiantes \nlas adquieren en forma aut\u00f3noma. Los resultados son los siguientes:\nTabla 1: Competencias vs Objetivos y contenidos\n\u00a0 Chile Uruguay ULagos\nDimensi\u00f3n Did\u00e1ctica, curricular y metodol\u00f3gica\u00a0\nRealiza b\u00fasquedas de informaci\u00f3n accediendo a \ndiferentes fuentes de diversa tipolog\u00eda.50% 45% 43%\nUtiliza software de apoyo para la realizaci\u00f3n de \nactividades de EA63% 68% 65%\nDise\u00f1a actividades de EA donde contempla el uso \nde Tecnolog\u00eda Digital (TD).75% 75% 70%\nUtiliza recursos digitales para el seguimiento y \nevaluaci\u00f3n del alumnado48% 40% 45%\nDimensi\u00f3n Planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de espacios\nUtiliza las TD para trabajo en el aula. 45% 50% 45%\nSelecciona y eval\u00faa recursos y herramientas para el \ntrabajo en el aula.63% 48% 58%\nDimensi\u00f3n Aspectos \u00e9ticos, legales y seguridad\u00a0\nRespeta los derechos de autor y utiliza las TD \npersonales de forma responsable y segura.58% 65% 58%\nUtiliza TD para comunicarse y compartir sus \nconocimientos63% 55% 68%Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz134 \u00a0 Chile Uruguay ULagos\nDesarrollo personal y profesional\nUtiliza diferentes aplicaciones para gestionar \ncontenidos y acceder a la informaci\u00f3n.40% 45% 35%\nRealiza actividades de formaci\u00f3n relacionadas con \nlas TD60% 60% 58%\nLos indicadores con mejores resultados son: Dise\u00f1a actividades de \nEA donde contempla el uso de Tecnolog\u00eda Digital (TD) 70% de la di -\nmensi\u00f3n Did\u00e1ctica, curricular y metodol\u00f3gica y Utiliza TD para co -\nmunicarse y compartir sus conocimientos 68% de la dimensi\u00f3n As -\npectos \u00e9ticos, legales y seguridad.\nLos indicadores con menor nivel de logro son: Realiza b\u00fasquedas \nde informaci\u00f3n accediendo a diferentes fuentes de diversa tipolog\u00eda \n43% de la dimensi\u00f3n Did\u00e1ctica, curricular y metodol\u00f3gica; Utiliza di -\nferentes aplicaciones para gestionar contenidos y acceder a la infor -\nmaci\u00f3n 35% de la dimensi\u00f3n Desarrollo personal.\nEntrevistas semi-estructurada con actores claves\nSe realiz\u00f3 un conjunto de entrevistas con actores claves: director de \nla Unidad de Desarrollo Docente; jefes de carrera; profesores de asig -\nnaturas TIC y de pedagog\u00eda. Se consult\u00f3 por la importancia de las \nTIC en la FID, los m\u00f3dulos TIC que se deben considerar en las mallas \ncurriculares y la evaluaci\u00f3n de las competencias TIC en estudiantes \ny docentes, entre otras.\nPropuesta del redise\u00f1o curricular de la l\u00ednea de inform\u00e1tica educativa\nLa propuesta se construy\u00f3 a partir de los elementos del diagn\u00f3sti -\nco realizado con diferentes actores de la comunidad educativa y \nlas aportaciones que la literatura menciona como aspectos cr\u00edti -\ncos a considerar al momento de insertar las TIC en los procesos de De los usos a la apropiaci\u00f3n 135ense\u00f1anza aprendizaje a nivel universitario. Recogiendo los elemen -\ntos anteriormente expuestos, se dise\u00f1\u00f3 un plan de abordaje de las \nTIC en la FID en la ULagos en tres niveles. En el nivel inicial, a trav\u00e9s \nde talleres, se propone trabajar la dimensi\u00f3n t\u00e9cnica. En el segundo \nnivel, tecnolog\u00edas para aprender, se focaliza en la producci\u00f3n de ma -\nterial educativo, fortaleciendo la dimensi\u00f3n \u00e9tica, legal, de gesti\u00f3n y \npedag\u00f3gica, considerando la apropiaci\u00f3n y producci\u00f3n de recursos \ndigitales. Finalmente, el tercer nivel, tecnolog\u00edas para la ense\u00f1anza, \nse fortalece la apropiaci\u00f3n y las competencias digitales docentes, \nabordando desde lo pedag\u00f3gico, el desarrollo personal y profesional, \nfocaliz\u00e1ndose adem\u00e1s en la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n. Los conte -\nnidos de estas tres instancias formativas quedaron compuestos por:\nTabla 2: Propuesta inicial inserci\u00f3n de TIC en FID\nCompetencia Digital Tecnolog\u00edas aplicadas \nal aulaCompetencia Digital \nDocente\nTIC y Sociedad\nAspectos \u00e9ticos y legales\nB\u00fasqueda y Gesti\u00f3n de \nInformaci\u00f3n en la Web \n(Symbaloo, Pearltree)\nPresentaciones efectivas \n(Power Point, Prezi, \nEmaze)\nProcesamiento de \ninformaci\u00f3n (Formulario \ny Excel)\nHerramientas TIC \npara gesti\u00f3n de citas \nbibliogr\u00e1ficas\nDocumentos \ncolaborativos (Drive, \nWord)\nAlmacenamiento en la \nWebTIC y educaci\u00f3n\nHabilidades TIC para el \naprendizaje, est\u00e1ndares \nTIC para la FID, \ncompetencias docentes \nTIC\nHerramientas TIC para la \ngesti\u00f3n\nHerramientas TIC para la \nevaluaci\u00f3n\nProducci\u00f3n (Infograf\u00eda, \nmapas mentales, comics, \nl\u00ednea de tiempo, etc.)\nProductos audiovisuales \n(Edici\u00f3n de v\u00eddeos y/o \naudio)\nBlog como espacio \nde comunicaci\u00f3n, \ncolaboraci\u00f3n e-portafolioInvestigaci\u00f3n\n(B\u00fasqueda en bases de \ndatos bibliogr\u00e1ficas, \nCuradur\u00eda, Redes de \nInvestigaci\u00f3n, etc.) qu\u00e9 y \nc\u00f3mo se investiga en IE.\nMetodolog\u00edas y \ntecnolog\u00edas emergentes \n(ABP , Trabajo \nColaborativo, WebQuest, \nAula Invertida, RA, \nGamificaci\u00f3n, M-learning, \netc), innovaci\u00f3n\n(Selecci\u00f3n, evaluaci\u00f3n \nde recursos digitales, \nproyectos de innovaci\u00f3n \neducativa con TIC)\nDise\u00f1o y moderaci\u00f3n de \nEVA (Edmodo classroom, \nu otra)Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz136 En Competencia Digital que se inserta en la asignatura de comunica -\nci\u00f3n a trav\u00e9s de talleres, se propone trabajar la dimensi\u00f3n t\u00e9cnica, la \ndimensi\u00f3n de aspectos \u00e9ticos y legales, competencias digitales nece -\nsarias para enfrentar la vida acad\u00e9mica, \u201cAprender con TIC\u201d.\nEn el segundo nivel, Tecnolog\u00edas aplicadas al aula, se trabaja la di -\nmensi\u00f3n de gesti\u00f3n y se aborda la dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica en cuanto \na producci\u00f3n de material digital con fines pedag\u00f3gicos, contempla el \nuso del blog como un espacio de difusi\u00f3n de contenidos y metodolo -\ng\u00edas y de e-portafolio que se construye con los productos generados \nen el semestre y las reflexiones de las materias abordadas.\nEn CDD, se aborda la dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica y la dimensi\u00f3n desa -\nrrollo personal y profesional, focaliz\u00e1ndose en la investigaci\u00f3n y la \ninnovaci\u00f3n. Estos dos \u00faltimos niveles se centran en la inform\u00e1tica \neducativa, haci\u00e9ndose cargo del \u201cEnse\u00f1ar con TIC\u201d\nConclusiones\nDiagnosticar es vital para planificar y utilizar adecuadamente los \nespacios en formaci\u00f3n en TIC en la FID. El diagn\u00f3stico de las carre -\nras TIC que actualmente promueve el MINEDUC aparece como una \nbuena posibilidad para insertar una instancia diagn\u00f3stica, aunque \neso implicar\u00eda contar con un instrumento. Asimismo, las mallas cu -\nrriculares deben ajustarse para desarrollar la CDD durante la FID, \nplante\u00e1ndose la siguiente interrogante: \u00bfasignaturas TIC o transver -\nsalizar su uso? A nuestro juicio, ambas son necesarias y complemen -\ntarias. Al igual que con el diagn\u00f3stico, se debe evaluar el nivel de la \nCDD al egreso y, por cierto, debe ser parte del perfil de egreso de la \ntitulaci\u00f3n.De los usos a la apropiaci\u00f3n 137Referencias bibliogr\u00e1ficas\nAvalos, B. (2002) Profesores para Chile, historia de un proyecto. Santiago \nde Chile: MINEDUC, Editorial Colorama.\nAscencio, P ., Garay, M. & Seguic, E. (2016). Formaci\u00f3n Inicial Docente \n(FID) y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC) en la Uni -\nversidad de Magallanes \u2013 Patagonia Chilena. Digital Education Review, \n30, 135-146.\nBadilla, M., Jim\u00e9nez L., & Careaga, M. (2013). Revista de Psicologia, Ci\u00e8n -\ncies de l\u2019Educaci\u00f3 i de l\u2019Esport, 31(1), 89-97.\nBrun, M. (2011). Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones \nen la formaci\u00f3n inicial docente de Am\u00e9rica Latina. CEPAL, Divisi\u00f3n de \nDesarrollo Social. Serie pol\u00edticas sociales N\u00b0 172. Disponible en http://\nwww.cepal.org/publicaciones/xml/2/44612/Serie_172_Mario_Brun_\nTic_ALIS_09.2011.pdf\nCanales, R. & Hain, A. (2017). Pol\u00edtica de inform\u00e1tica educativa en Chile: \nuso, apropiaci\u00f3n y desaf\u00edos a nivel investigativo. En Cabello, R y L\u00f3pez \n(Eds). Contribuciones al estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolo -\ng\u00edas. Buenos Aires: Ediciones del Gato Gris. 131-143.\nCanales, R. (2014). La inserci\u00f3n de las TIC para innovar en la formaci\u00f3n \ninicial docente: caso Universidad de Los Lagos en Chile en Innovando \ncon TIC en la formaci\u00f3n inicial docente: aspectos te\u00f3ricos y casos con -\ncretos. ISBN\u00a0978-956-303-253-6, Coordinado por Silva, Juan y Salinas, Je -\ns\u00fas. Espa\u00f1a. Mineduc Chile.\nCET-CEPPE. (2010). Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de las comunicacio -\nnes en la formaci\u00f3n inicial docente Reporte nacional del estudio TIC-FID \n2009. Santiago: IIE-UFRO.\nComisi\u00f3n FID (2005). Informe Comisi\u00f3n sobre Formaci\u00f3n Inicial de Do -\ncente. Santiago: Ministerio de Educaci\u00f3n.\nDe San Piere, D. (2010). Enlaces al futuro: la pol\u00edtica de inform\u00e1tica edu -\ncativa en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. En ENLACES-MINEDUC El libro abierto de \nla inform\u00e1tica educativa: Lecciones y desaf\u00edos de la red ENLACES (pp. \n190-206). Santiago: Ministerio de Educaci\u00f3n Chile.Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz138 European Commision. (2013). Supporting teacher competence develop -\nment. Recuperado de http://ec.europa.eu/education/policy/school/doc/\nteachercomp_en.pdf\nFraser, J., Atkins, L., & Hall, R. (2013). DigiLit leicester. Supporting tea -\nchers, promoting digital literacy, transforming learning. Leicester City \nCouncil.\nGarrido, J., Gros, B., Rodr\u00edguez, J., Silva, J., Nervi, H. (2008) M\u00e1s all\u00e1 de \nlaptops y pizarras digitales: la experiencia chilena de incorporaci\u00f3n de \ntic en la formaci\u00f3n inicial de docentes, Calidad en la Educaci\u00f3n, N\u00famero \n29, 196-209. Recuperado de http://www.cned.cl/public/secciones/sec\nHall, R., Atkins, L. & Fraser, J. (2014). Defining a self-evaluation digital \nliteracy framework for secondary educators: the digilit lecister pro -\nject. Research in Learning Technology, 22. http://dx.doi.org/ 10.3402/rlt.\nv22.21440\nHinostroza J., & Labb\u00e9 C. (2011). Pol\u00edticas y pr\u00e1cticas de inform\u00e1tica \neducativa en Am\u00e9rica Latina y El Caribe. CEPAL, Divisi\u00f3n de Desarrollo \nSocial. Serie pol\u00edticas sociales N\u00b0 171. Disponible en www.eclac.cl/publi -\ncaciones/.../sps171-politicas-practicas-de-tic-may2011.pdf cionpublica -\nciones/doc/60/cse_articulo751.pdf\nOECD (2007), Evidence in education: Linking research and policy. Paris: \nOrganisation for Economic Cooperationand Development - Center for \nEducational Research and Innovation.\nOECD (2009). The New Millenium Learners: ICT use in Initial Teacher \nTraining. OECD. Disponible en: http://www.oecd.org/innovation/re -\nsearch/42031549.pdf\nHepp, P . (2012). Caracterizaci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas en formaci\u00f3n inicial \ndocente en TIC. Red Lationamerica de portales educativos. Recuperado \nde http://goo.gl/r5iNjO\nISTE (2008). NETS-T for Teachers: National Educational Technology Stan -\ndards for Teachers , Second Edition. EUA.De los usos a la apropiaci\u00f3n 139INTEF (2013). Marco Com\u00fan de Competencia Digital Docente , Ministerio \nde Educaci\u00f3n de Educaci\u00f3n Cultura y Deporte de Espa\u00f1a . Disponible en: \nhttp://goo.gl/8uWazW\nL\u00e1zaro, J.L. & Gisbert, M. (2015). Elaboraci\u00f3 d\u2019una r\u00fabrica per avaluar la \ncompet\u00e8ncia digital del docent. Universitas Tarraconensis, 1 . DOI:10.17345/\nute.2015.1.648http://dx.doi.org/10.17345/ute.2015.1.648\nMinisterio de Educaci\u00f3n Nacional de Colombia (2013). Competencias TIC \npara el Desarrollo Profesional Docente. Recuperado de http://goo.gl/Wb -\nqS9Lhttp://goo.gl/WbqS9L\nMINEDUC-ENLACES (2008), Est\u00e1ndares TIC para la formaci\u00f3n inicial \ndocente: Una propuesta en el contexto chileno. Santiago: Ministerio de \nEducaci\u00f3n de Chile.\nRed Latinoamericana de Portales Educativos (RELPE) (2011).Caracteriza -\nci\u00f3n de Buenas Pr\u00e1cticas en Formaci\u00f3n Inicial Docente en TIC, Recupe -\nrado de https://goo.gl/yu5t7W\nUNESCO (2008). Est\u00e1ndares de competencia en TIC para docentes . Recupe -\nrado de http://www.eduteka.org/EstandaresDocentesUNESCO.php\nRioseco, M. & Roig, R. (2013). Expectativas que poseen los docentes uni -\nversitarios de carreras de pedagog\u00eda en relaci\u00f3n al uso de TIC, P\u00edxel-Bit. \nRevista de Medios y Educaci\u00f3n, 46, 51-64. http://dx.doi.org/10.12795/\npixelbit.2015.i46.04\nRodr\u00edguez, J. & Silva, J. (2006). Incorporaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la in -\nformaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en la FID el caso chileno, Innovaci\u00f3n Edu -\ncativa, 6(32), 19-35.\nSilva, J. (2012). Est\u00e1ndares TIC para la Formaci\u00f3n Inicial Docente. Una \npol\u00edtica en el contexto chileno. Education Policy Analysis Archives, Volu -\nmen 20. Disponible en http://epaa.asu.edu/ojs/article/view/962\nSilva, J., Usart, M. & L\u00e1zaro-Cantabrana, J.\u00a0(2019). Teacher\u2019s digital com -\npetence among final year Pedagogy students in Chile and Uruguay. \n[Competencia digital docente en estudiantes de \u00faltimo a\u00f1o de Pedagog\u00eda \nde Chile y Uruguay].\u00a0Comunicar, 61. https://doi.org/10.3916/C61-2019-03Roberto Canales Reyes y Juan Silva Quiroz140 Vaillant, D. (2013). Integraci\u00f3n de TIC en los sistemas de formaci\u00f3n do -\ncente inicial y continua para la Educaci\u00f3n B\u00e1sica en Am\u00e9rica Latina, \nBuenos Aires, Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF). 141Apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas  \nen la pr\u00e1ctica docente de la Universidad  \nde Los Lagos \u2013 Sede Castro \u2013 Chilo\u00e9\nOlga Casanova C\u00e1rdenas, Evelyn Hiller Garrido, Nicol\u00e1s Iglesias Mills,  \nFrancisco Kroff Trujillo y V\u00edctor Saavedra Chand\u00eda*1\nIntroducci\u00f3n\nHablar de la relevancia o no de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n \ny Comunicaci\u00f3n en las metodolog\u00edas de ense\u00f1anza-aprendizaje en \neducaci\u00f3n, es un tema que no est\u00e1 en discusi\u00f3n, sin embargo, si se \ncontextualiza en la Universidad de Los Lagos, instituci\u00f3n de educa -\nci\u00f3n superior que ha adoptado el modelo de educaci\u00f3n basado en \ncompetencias, es imprescindible realizar un estudio que evidencie \nen qu\u00e9 nivel se encuentran los docentes que imparten diversos pla -\nnes de estudios en la sede Chilo\u00e9 \u2013 Castro.\n* OlGa casan Ova c\u00e1rdenas . Magister. Universidad de Los Lagos. ocasanova@ulagos.cl. \nevelyn  hiller  GarridO . Magister. Universidad de Los Lagos. evelyn.hiller@ulagos.cl. \nnicOl\u00e1s  iGlesias  M ills. Magister. Universidad de Los Lagos. nicolas.iglesias@ulagos.cl. \nFrancisc O KrOFF truJill O. Magister. Universidad de Los Lagos. francisco.kroff@ulagos.cl. \nv\u00edctOr saavedra  chand\u00eda . Magister. Universidad de Los Lagos. victor.saavedra@ulagos.clOlga Casanova, Evelyn Hiller,  Nicol\u00e1s Iglesias, Francisco Kroff y V\u00edctor Saavedra142 Si se quiere evidenciar y garantizar la Gesti\u00f3n de Calidad en Edu -\ncaci\u00f3n Superior, nos obliga como instituci\u00f3n a cambiar las estrate -\ngias organizativas, actuando y participando en el proceso, adem\u00e1s de \npropiciar la participaci\u00f3n activa de todos los funcionarios, docentes, \nestudiantes y dem\u00e1s partes interesadas de la instituci\u00f3n.\nLa calidad es un elemento que debe formar parte integral de la \ncultura institucional. Esta cultura debe ser un prop\u00f3sito colectivo, \npero tambi\u00e9n individual, de manera que se refleje en todas las activi -\ndades, todos los procesos y todas las tareas cotidianas que se lleven a \ncabo en la instituci\u00f3n.\nV entajas del uso de las TIC en el sistema educativo\nTres grandes sistemas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n conforman \nlas TIC un espacio en el \u00e1mbito educativo mundial: el video, la in -\nform\u00e1tica y las telecomunicaciones que unidas con un solo fin son \nherramientas valiosas para la materializaci\u00f3n del conocimiento que \nadquirir\u00e1 el educando. \u201cLos r\u00e1pidos progresos de las tecnolog\u00edas de \nla informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n modifican la forma de elabora -\nci\u00f3n, adquisici\u00f3n y transmisi\u00f3n de conocimientos\u201d (UNESCO, 1998). \nLa educaci\u00f3n debe hacer frente a los retos que suponen las nuevas \noportunidades que abren las tecnolog\u00edas, que mejoran la manera de \nproducir, organizar, difundir, controlar el saber y acceder al conoci -\nmiento. Debe garantizarse un acceso equitativo a estas tecnolog\u00edas \nen todos los niveles de los sistemas de ense\u00f1anza. Las tecnolog\u00edas au -\nguran, en el campo educativo, la progresiva desaparici\u00f3n de las res -\ntricciones de espacio y de tiempo en la ense\u00f1anza y la adopci\u00f3n de \nun modelo de aprendizaje m\u00e1s centrado en el estudiante. Al mismo \ntiempo favorecen la comercializaci\u00f3n y la globalizaci\u00f3n de la Educa -\nci\u00f3n Superior, as\u00ed como un nuevo modelo de gesti\u00f3n de su organiza -\nci\u00f3n (Bricall, 2000).Apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas en la pr\u00e1ctica docente \u2026 143Competencias TICs en la pr\u00e1ctica docente\nHoy en d\u00eda en la educaci\u00f3n universitaria no existen competencias \ndefinidas para el uso de las TIC, es por ello que esta investigaci\u00f3n \ntoma lo publicado por el Ministerio de Educaci\u00f3n en Chile, a trav\u00e9s \ndel programa ENLACES (2008), ha definido las competencias TIC que \ndeber\u00edan presentar los egresados de carreras de pedagog\u00eda, las cuales \nson divididas en cinco dimensiones:\n1. Dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica: demostrar formas de aplicar las TIC en \nel curr\u00edculum escolar vigente como una forma de apoyar y ex -\npandir el aprendizaje y la ense\u00f1anza.\n2. Dimensi\u00f3n t\u00e9cnica: dominio de las competencias asociadas al \nconocimiento general de las TIC y el manejo de las herramientas \nde productividad (procesador de texto, hoja de c\u00e1lculo, presen -\ntador) e Internet, desarrollando habilidades y destrezas para el \naprendizaje permanente de nuevos hardware y software.\n3. Dimensi\u00f3n gesti\u00f3n: uso de las TIC para apoyar su trabajo en el \n\u00e1rea administrativa, tanto a nivel de su gesti\u00f3n docente como el \napoyo a la gesti\u00f3n del establecimiento.\n4. Dimensi\u00f3n \u00e9tica, social y legal: conocen, se apropian y difunden \nentre sus estudiantes los aspectos \u00e9ticos, legales y sociales rela -\ncionados con el uso de los recursos inform\u00e1ticos y contenidos \ndisponibles en Internet; actuando de manera consciente y res -\nponsable respecto de los derechos, cuidados y respetos que de -\nben considerarse en el uso de las TIC.\n5. Dimensi\u00f3n desarrollo y responsabilidad profesional: hacen uso \nde las TIC como medio de especializaci\u00f3n y desarrollo profesio -\nnal; inform\u00e1ndose y accediendo a diversas fuentes para mejo -\nrar sus pr\u00e1cticas y facilitando el intercambio de experiencias \nque contribuyan mediante un proceso de reflexi\u00f3n con diversos Olga Casanova, Evelyn Hiller,  Nicol\u00e1s Iglesias, Francisco Kroff y V\u00edctor Saavedra144 actores educativos, para conseguir mejores procesos de ense -\n\u00f1anza y aprendizaje.\nMetodolog\u00eda\nParadigma y tipo de estudio\nEl estudio se enmarca en un paradigma explicativo, no experimental \ny de tipo cuantitativo (Hern\u00e1ndez, Fern\u00e1ndez y Baptista, 2010); en el \nconvencimiento de lograr antecedentes lo m\u00e1s objetivos posibles, se \nutiliz\u00f3 la t\u00e9cnica de la encuesta para la recogida y el an\u00e1lisis de datos.\u00a0 \nEsto se acerca a una concepci\u00f3n positivista, hipot\u00e9tico-deductiva, lo \nque implica un enfoque m\u00e1s en los resultados que en el proceso.\u00a0\nInstrumentos\nLa encuesta se dise\u00f1\u00f3 con la herramienta Google Drive y se aplic\u00f3 \na 29 docentes de las carreras de Educaci\u00f3n Parvularia, T\u00e9cnico Uni -\nversitario en Administraci\u00f3n de Empresas, Ingenier\u00eda en Adminis -\ntraci\u00f3n de Empresas, T\u00e9cnico Universitario en Inform\u00e1tica, Ingenie -\nr\u00eda en Inform\u00e1tica, T\u00e9cnico Universitario en Prevenci\u00f3n de Riesgos \ne Ingenier\u00eda en Prevenci\u00f3n de Riesgos. El instrumento de recogida \nde informaci\u00f3n utilizado fue la encuesta semiestructurada, definida \nseg\u00fan Hern\u00e1ndez, Fern\u00e1ndez y Baptista (2010) como: \u201cel m\u00e9todo de \ninvestigaci\u00f3n capaz de dar respuestas a problemas tanto en t\u00e9rmi -\nnos descriptivos como de relaci\u00f3n de variables, tras la recogida de \ninformaci\u00f3n sistem\u00e1tica, seg\u00fan un dise\u00f1o previamente establecido \nque asegure el rigor de la informaci\u00f3n obtenida\u201d.\u00a0\nDe esta manera, este instrumento puede ser utilizado en forma \nsegura para entregar descripciones precisas de los objetos o varia -\nbles en estudio; adem\u00e1s de permitir detectar patrones y relaciones \nentre las caracter\u00edsticas descriptivas, y establecer relaciones entre \nlos diferentes eventos o situaciones expuestas.\u00a0Apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas en la pr\u00e1ctica docente \u2026 145Este instrumento retoma y mide el nivel de adquisici\u00f3n de las di -\nmensiones de las TIC, para la formaci\u00f3n inicial docente, propuestas \npor ENLACES (2008): \u00e1rea pedag\u00f3gica, aspectos sociales, legales y \n\u00e9ticos, aspectos t\u00e9cnicos, gesti\u00f3n escolar y desarrollo profesional. La \nencuesta se divide en 9 secciones dentro de las cuales se tratan las di -\nmensiones antes mencionadas, sumadas a: antecedentes, quehacer \ndocente y la posibilidad de realizar comentarios finales.\nResultados\nA continuaci\u00f3n se presentan algunos de los principales resultados de \nla encuesta aplicada.\nCuadro 1. Caracterizaci\u00f3n de los encuestados\nV ariable Categor\u00eda n=29 %\nA\u00f1o de nacimiento Nacidos entre 1980 y 1999 15 51.72%\nNacidos entre 1965 y 1979 13 44.83%\nNacidos entre 1946 y 1964 1 3.45%\nT\u00edtulo acad\u00e9mico Profesional 27 93.10%\nExperto 1 3.45%\nT\u00e9cnico 1 3.45%\nGrado Acad\u00e9mico Licenciado 13 44.83%\nMagister 10 34.48%\nNo posee 5 17.24%\nDoctor 1 3.45%\nCarrera donde imparte \ndocencia (Un docente puede \nejercer docencia en varias \ncarreras)T\u00e9cnico Universitario en \nInform\u00e1tica9 31.03%\nT\u00e9cnico Universitario en \nPrevenci\u00f3n de Riesgos10 34.48%\nT\u00e9cnico Universitario \nen Administraci\u00f3n de \nEmpresas10 34.48%\nEducaci\u00f3n Parvularia 10 34.48%Olga Casanova, Evelyn Hiller,  Nicol\u00e1s Iglesias, Francisco Kroff y V\u00edctor Saavedra146 Como se puede apreciar en el cuadro 1, el 93,10% de los encuestados \ntuvieron una formaci\u00f3n universitaria, como as\u00ed tambi\u00e9n el 51, 72%, \nnaci\u00f3 entre los a\u00f1os 1980 y 1999, es decir, la mayor\u00eda de los docentes \npertenecen a una generaci\u00f3n relativamente joven y en donde las tec -\nnolog\u00edas formaron parte de su desarrollo.\nCuadro 2. Dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica\nV ariable Categor\u00eda n=29 %\nPosee formaci\u00f3n en uso pedag\u00f3gico de las \ntecnolog\u00edas.S\u00ed 18 62.07%\nNo 11 37.93%\nDesear\u00eda tener capacitaci\u00f3n sobre el uso \npedag\u00f3gico de las tecnolog\u00edas.S\u00ed 28 96.55%\nNo 1 3.45%\nLos estudiantes pueden utilizar dispositivos \ninform\u00e1ticos dentro de sus clases.S\u00ed 25 86.21%\nNo 4 13.79%\nUsa la TIC en su quehacer docente. S\u00ed 28 96.55%\nNo 1 3.45%\nEn el cuadro 2, el 62,07% tuvo formaci\u00f3n en el uso pedag\u00f3gico de \nlas tecnolog\u00edas, como as\u00ed tambi\u00e9n, el 96,55% de los docentes est\u00e1n \ndispuestos a ser capacitados en el uso pedag\u00f3gico de las tecnolog\u00edas, \nesto demuestra una disposici\u00f3n positiva frente al uso de las tecno -\nlog\u00edas que debe ser valorado y considerado por la instituci\u00f3n edu -\ncativa ofreciendo cursos de capacitaci\u00f3n para apoyar la docencia \nuniversitaria.Apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas en la pr\u00e1ctica docente \u2026 147Cuadro 3. Elementos utilizados para la docencia\nElemento Tecnol\u00f3gico utilizado n=79 %\nPPT \u2013 DATA 28 35.44%\nCorreo electr\u00f3nico 13 16.46%\nVideos - Youtube 12 15.19%\nPlataforma (foros, evaluaciones, wikis, otros) 9 11.39%\nRedes sociales 9 11.39%\nSoftware 8 10.13%\nSi comparamos los resultados del cuadro 2 con el cuadro 3, se puede \nobservar que el 96,55% de los docentes utilizan las tecnolog\u00edas, y al \nindagar qu\u00e9 tipo de tecnolog\u00eda, los resultados arrojan que el 35,44% \nmanifiesta su tendencia por el uso del PowerPoint y el Data show o \nproyector.\nCuadro 4. Dimensi\u00f3n t\u00e9cnica: Uso de elementos tecnol\u00f3gicos\nV ariable n=125 %\nInternet 28 22.40%\nProcesador de texto 24 19.20%\nPlanilla de c\u00e1lculo 23 18.40%\nPresentadores 23 18.40%\nRedes sociales 21 16.80%\nPLATEA 6 4.80%\nEn la dimensi\u00f3n t\u00e9cnica, el elemento m\u00e1s utilizado por los docentes \nes Internet con un 22,40% de preferencias por los encuestados.Olga Casanova, Evelyn Hiller,  Nicol\u00e1s Iglesias, Francisco Kroff y V\u00edctor Saavedra148 Conclusiones\nEs importante considerar que aun cuando la mayor\u00eda de los docen -\ntes cuentan con formaci\u00f3n en uso pedag\u00f3gico de las tecnolog\u00edas, \nrequieren constantemente de m\u00e1s capacitaci\u00f3n, esto debido a los \navances que surgen d\u00eda a d\u00eda en materia de tecnolog\u00eda, por tanto, las \ninstituciones de educaci\u00f3n superior deben ofrecer espacios de capa -\ncitaci\u00f3n que aseguren una educaci\u00f3n de calidad a sus estudiantes en \nformaci\u00f3n.\nEl uso de las tecnolog\u00edas en la docencia de educaci\u00f3n superior \npermite, por ejemplo, que los docentes creen ambientes en red para \nque los estudiantes guarden, compartan y desarrollen su trabajo de \nmanera colaborativa, y\u00a0que puedan aplicar estrategias de ense\u00f1anza \naprendizaje flexibles centradas en el estudiante.\nEste desaf\u00edo requiere que los docentes se transformen para el pro -\nceso de ense\u00f1anza y apoyo continuo, y las instituciones de educaci\u00f3n \nsuperior deben desarrollar una verdadera visi\u00f3n de sus instituciones \ncomo comunidad, sobre la base de la innovaci\u00f3n y el aprendizaje \ncontinuo, que est\u00e9 enriquecida por las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nBricall (2000).\u00a0 Conferencia de Rectores de las Universidades espa\u00f1olas \n(CRUE). Informe Universidad 2000. Barcelona, Espa\u00f1a, marzo de 2000\nENLACES, Ministerio de Educaci\u00f3n (2008). Est\u00e1ndares TIC para la For -\nmaci\u00f3n Inicial Docente, una Propuesta en el Contexto Chileno. Chile. \nMinisterio de Educaci\u00f3n.Apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas en la pr\u00e1ctica docente \u2026 149Hern\u00e1ndez, R.; Fern\u00e1ndez, C., y Baptista, P . (2010). Metodolog\u00eda de la In -\nvestigaci\u00f3n. 5\u00b0 edici\u00f3n. M\u00e9xico: McGraw Hill Interamericana.\nModelo de Educaci\u00f3n Basado en Competencias (2013) En < http://acre -\nditacion.ulagos.cl/portal/wp-content/uploads/2019/05/Modelo-Educati -\nvo-Universidad-de-Los-Lagos.pdf > acceso 15 de agosto de 2018.\nUNESCO (1998) Declaraci\u00f3n mundial sobre la educaci\u00f3n superior en el \nsiglo XXI: Visi\u00f3n y Acci\u00f3n. En < http://www.unesco.org/education/edu -\ncprog/wche/declaration_spa.htm > acceso 15 de agosto de 2018. 151Tecnolog\u00edas en las aulas transicionales\nEntre mutaciones y replanteos sobre el registro\nSilvia Coicaud*1\nIntroducci\u00f3n\nEl trabajo de investigaci\u00f3n \u201cTecnolog\u00edas educativas y trabajo docen -\nte en escuelas secundarias\u201d realizado en ciudades patag\u00f3nicas de \nlas provincias argentinas de Chubut y Santa Cruz, ha tenido como \nprop\u00f3sito indagar algunas de las particularidades que asume el tra -\nbajo docente a partir de la utilizaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales. Esta \ntem\u00e1tica de investigaci\u00f3n adquiere relevancia en la actualidad pues \nen la regi\u00f3n se vienen desarrollando en las \u00faltimas d\u00e9cadas pol\u00edti -\ncas de inclusi\u00f3n y alfabetizaci\u00f3n digital en las escuelas, aunque con \ndiscontinuidades y dificultades en nuestro contexto. Como lo expli -\ncamos en el Informe Final de Investigaci\u00f3n  (Coicaud, 2019) una de las \ntransformaciones que se est\u00e1n produciendo en la din\u00e1mica de las \nsituaciones \u00e1ulicas es el cambio en las formas de registro de los con -\ntenidos educativos ense\u00f1ados por los docentes en las clases. Entre \notras muchas aplicaciones, los dispositivos tecnol\u00f3gicos permiten \n*  silvia cOicaud . Doctora . Universidad Nacional de la Patagonia San Juan Bosco. coi-\ncaud.silvia@gmail.comSilvia Coicaud152 fotografiar, filmar y grabar, lo cual instaura modos diferentes de vin -\nculaci\u00f3n con el conocimiento. Esto abre nuevas posibilidades para \nel aprendizaje y la ense\u00f1anza, pero genera tambi\u00e9n ciertas preocu -\npaciones en los docentes respecto a la sistematizaci\u00f3n, resguardo y \nrecupero de contenidos educativos que han sido seleccionado y orga -\nnizado a partir de criterios epistemol\u00f3gicos y did\u00e1cticos.\nLos cambios notacionales desde modos de (no) registro  \nde la informaci\u00f3n por parte de los estudiantes\nEn las escuelas secundarias visitadas durante el proceso de investi -\ngaci\u00f3n, algunos docentes observaban que las tareas de registro de \napuntes en forma sistem\u00e1tica a partir de la escritura manual de con -\nceptos en una carpeta o cuaderno de notas, ya no constituye una ac -\ntividad rutinaria y predecible entre los j\u00f3venes alumnos. En muchas \nocasiones los estudiantes prefieren fotografiar con las c\u00e1maras de \nsus tel\u00e9fonos celulares el contenido plasmado en una pizarra, grabar \nen un audio una explicaci\u00f3n, o acudir a la informaci\u00f3n que suminis -\ntran las redes. Sin embargo, el contenido educativo seleccionado y \npriorizado por el docente a partir de criterios epistemol\u00f3gicos y di -\nd\u00e1cticos no siempre se plasma ni se sistematiza de manera clara, lo \ncual produce cierta incertidumbre en los profesores respecto a estas \nformas de registro, y a la posibilidad cierta de recuperaci\u00f3n de los \nejes conceptuales, ejemplos y orientaciones que ellos suministran \npara ayudar a lograr una mayor profundizaci\u00f3n. As\u00ed lo manifesta -\nban los docentes:\n\u2026fotos que supuestamente m\u00e1s adelante van a pasar a la carpeta\u2026 \nen realidad nunca llegan a la carpeta, o sea queda ah\u00ed en el celular, \ny muy pocas veces he visto que ellos puedan bajar esta informaci\u00f3n.\nEn las clases de educaci\u00f3n secundaria predomina la oralidad, fun -\ndamentalmente a trav\u00e9s de las explicaciones que dan los profesores. \nPor este motivo, las pr\u00e1cticas docentes son, como lo plantea Liliana Tecnolog\u00edas en las aulas transicionales 153Ponce (2008) eminentemente fonoc\u00e9ntricas. Respecto a la palabra \nescrita, desde hace siglos se viene utilizando el pizarr\u00f3n como un \nmedio de registro. El pizarr\u00f3n es un objeto f\u00edsico que consta de una \nsuperficie de escritura pintada y reutilizable, en donde los textos que \nse escriben y las figuras que se dibujan, bosquejan o diagraman se \nrealizan con tizas o con rotuladores borrables, en el caso de las pi -\nzarras blancas cubiertas con esmalte o porcelana. La autora citada \nobserva que en las clases en las que se escribe en el pizarr\u00f3n, la escri -\ntura pertenece a una zona intermedia , pues acompa\u00f1a recortando y \nlegitimando las pr\u00e1cticas de oralidad del docente. El pizarr\u00f3n funcio -\nna como un palimsesto griego, es decir, como si fuera un manuscrito \nque conserva huellas de otra escritura anterior en su misma superfi -\ncie, pero borrada expresamente para dar lugar a una nueva escritu -\nra. En este palimsesto van quedando los rastros de lo que explican los \ndocentes \u2013y a veces de lo que elaboran los alumnos\u2013 pero siempre de \nmodo ef\u00edmero y circunstancial. Otros registros de escritura \u2013las pla -\nnificaciones, las carpetas y cuadernos de los estudiantes, los trabajos \npr\u00e1cticos, los ex\u00e1menes, las consignas, las carpetas did\u00e1cticas, etc.\u2013 \nson una suerte de \u201czona de paso\u201d de la tarea docente.\nUn recurso valioso es la pizarra digital interactiva, que consiste \nen un sistema tecnol\u00f3gico integrado por una computadora, un pro -\nyector y un puntero \u2013dispositivo de control\u2013 que permite proyectar \nen una superficie interactiva contenidos. Desde las pizarras digitales \ninteractivas toda la clase puede ver e interactuar con los equipos in -\nform\u00e1ticos, en forma individual o grupal. Entre las ventajas de es -\ntas pizarras, podemos mencionar la utilizaci\u00f3n en forma sencilla de \ntextos e im\u00e1genes, la toma de apuntes digitales, el trabajo en l\u00ednea \ndesde Internet y la utilizaci\u00f3n de diversos softwares en las clases, el \nvisionado de videos, el registro y guardado de notas para una revi -\nsi\u00f3n posterior, la comunicaci\u00f3n desde el correo electr\u00f3nico, el dise\u00f1o \nde clases digitales con im\u00e1genes y sonidos, escribir y resaltar t\u00f3picos \nde inter\u00e9s sobre textos, im\u00e1genes y videos, el empleo de t\u00e9cnicas y re -\ncursos variados de presentaci\u00f3n, etc. Las escuelas en donde se realiz\u00f3 \nel trabajo de campo de la investigaci\u00f3n efectuada no dispon\u00edan de Silvia Coicaud154 pizarras digitales interactivas, recurso que ser\u00eda importante incor -\nporar en todas las instituciones educativas de nivel medio, dado que, \nutilizadas desde propuestas did\u00e1cticas interesantes, constituyen una \nherramienta que coadyuva en los procesos de ense\u00f1anza y aprendi -\nzaje mediados por tecnolog\u00edas.\nLos entramados tecnol\u00f3gicos y las pr\u00e1cticas de escritura\nLa escritura constituye un sistema espec\u00edficamente humano para la \nrepresentaci\u00f3n gr\u00e1fica de un idioma, y se realiza por medio de signos \ntrazados o grabados sobre un soporte, el cual ha ido cambiando a lo \nlargo de la historia de la humanidad. Este proceso de codificaci\u00f3n \nsistem\u00e1tica ha permitido conservar y transmitir el lenguaje habla -\ndo por medio de signos visuales regularmente dispuestos. La escri -\ntura ha significado una verdadera revoluci\u00f3n en el lenguaje y en el \npsiquismo, pues funciona como una segunda memoria para el ser \nhumano, lo cual posibilita establecer una comunicaci\u00f3n con men -\nsajes diferidos en ausencia del receptor, conserv\u00e1ndolos a trav\u00e9s del \ntiempo. Cassany (1999) explica que sus principales funciones son la \nintrapersonal, que abarca la funci\u00f3n registrativa, la manipulativa y \nla epist\u00e9mica; y la interpersonal, que comprende las funciones co -\nmunicativa, organizativa y est\u00e9tica. Algunas de sus caracter\u00edsticas \nson las siguientes:\n\u2013 Registrativa: permite guardar informaci\u00f3n sin l\u00edmites de cantidad \no tiempo. Constituye una funci\u00f3n mnemot\u00e9cnica que empleamos \nen forma recurrente en la vida cotidiana, requiriendo un nivel de \ndominio del c\u00f3digo escrito y su correspondencia con los sonidos.\n\u2013 Manipulativa: de modo bidireccional y planificado, posibilita for -\nmular enunciados de acuerdo a las necesidades y circunstancias \nde cada persona. Si bien no siempre se reproduce literalmente lo \nque se escucha, se lee o se piensa, escribir ayuda a elaborar la in -\nformaci\u00f3n que se desea transmitir.Tecnolog\u00edas en las aulas transicionales 155\u2013 Epist\u00e9mica: la informaci\u00f3n procesada a trav\u00e9s de la escritura ge -\nnera en otras personas opiniones e ideas que no exist\u00edan antes de \niniciar esta actividad. De este modo, escribir se convierte en una \nherramienta potenciadora para la creatividad y la construcci\u00f3n \nde nuevos conocimientos.\n\u2013 Organizativa: la escritura desarrolla permite el ordenamiento, \nla administraci\u00f3n y certificaci\u00f3n, garantizando derechos y de -\nberes a la ciudadan\u00eda, tanto para el p\u00fablico lector como para el \ntrabajador.\n\u2013 Comunicativa: los autores que escriben lo hacen para s\u00ed mismos o \npara otros. La escritura se transforma en un modo de comporta -\nmiento social que permite informar, comunicar, organizar, con -\ntrolar, influir, inventar, etc.\n\u2013 Est\u00e9tica o l\u00fadica: desde esta finalidad, la escritura conlleva una \ndimensi\u00f3n placentera, l\u00fadica, creativa e imaginativa.\nLas TIC han posibilitado el traspaso  de un sistema simb\u00f3lico notacio -\nnal a otro. Si bien en las aulas de las escuelas secundarias se sigue \nempleando el pizarr\u00f3n, las actividades que requieren de la utiliza -\nci\u00f3n de aplicaciones y recursos de la web generan otro tipo de proce -\nsamiento y registro. Al respecto, Ponce (2008) observa:\nCon el uso de lenguajes m\u00faltiples, la escritura de textos puede estar \nacompa\u00f1ada de la est\u00e9tica de las formas de producir mensajes. Los \nsujetos de aprendizaje que habitan hoy nuestras escuelas ya no se \nidentifican con el cogito cartesiano que funda la modernidad, sino \ncon un sujeto de referencias m\u00faltiples, donde los saberes est\u00e9ticos y \nlas pr\u00e1cticas de conocimiento anudan en forma innovadora el traba -\njo y el juego, lo real y lo virtual, lo imaginario y lo simb\u00f3lico. (Ponce, \n2008: 7)\nSujetos que no se identifican, como suced\u00eda antes, con la gram\u00e1ti -\nca escolar basada en la escucha ni con el visionado de lo que el do -\ncente escribe en el pizarr\u00f3n, tomando luego apuntes de contenidos Silvia Coicaud156 transmitidos por ambas fuentes. Esta realidad de nuestras aulas ac -\ntuales genera cierto desconcierto en los docentes. Algunos de los pro -\nfesores entrevistados en la investigaci\u00f3n nos comentaban:\n\u201cPero hay ciertas cositas que uno no tiene que perder de vista, por \nejemplo esto que te digo: el hecho de mantener lo que ser\u00eda esa situa -\nci\u00f3n \u00e1ulica; si el docente copia, ellos tambi\u00e9n deben tener esa infor -\nmaci\u00f3n en la carpeta, porque por ah\u00ed esto de sacar fotos\u2026\u201d\nLas tecnolog\u00edas digitales han trastocado las pr\u00e1cticas de escritu -\nra de docentes y alumnos, pues ofrecen un conjunto de recursos y \naplicaciones potentes que les permiten expresar sus ideas y saberes, \ncompartirlos, socializar lecturas, redactar en forma colaborativa con \notros y participar en m\u00faltiples actividades en red para la construc -\nci\u00f3n de conocimientos. Tanto desde aspectos pr\u00e1cticos respecto a los \nnuevos modos de funcionamiento que se instalan en las escuelas, \ncomo tambi\u00e9n desde dimensiones \u00e9ticas y acad\u00e9micas, estas formas \nde registro a partir de la escritura en medios digitales requieren ser \nincorporadas en la educaci\u00f3n formal.\nCuando las disciplinas escolares promueven la realizaci\u00f3n de \ntrabajos escritos por parte de los estudiantes efectuados de manera \ncolaborativa a trav\u00e9s de las tecnolog\u00edas digitales, las funciones de la \nescritura pueden resignificarse. Las TIC permiten archivar y guar -\ndar vol\u00famenes ingentes de informaci\u00f3n sin l\u00edmites t\u00e9mporoespacia -\nles, por lo cual la funci\u00f3n registrativa se potencia; como tambi\u00e9n la \nmanipulativa y la comunicativa desde la posibilidad de establecer \ndi\u00e1logos generadores de m\u00faltiples conexiones. Interactividad que se \ntransforma en una di\u00e1spora de contactos a trav\u00e9s de la web, lo cual \npropicia intercambios y procesos de construcci\u00f3n compartida de co -\nnocimientos a partir de la funci\u00f3n epist\u00e9mica de una escritura co -\nnectivista. En el hecho de elaborar producciones escritas orientadas \npor criterios tecnopedag\u00f3gicos subyace, adem\u00e1s, la funci\u00f3n est\u00e9tica, \npues la creatividad y el placer por el trabajo conjunto interjuegan \nfuertemente en estas tareas de escritura colaborativa realizadas me -\ndiante recursos y aplicaciones TIC.Tecnolog\u00edas en las aulas transicionales 157Docentes innovadores y comprometidos que incorporan las TIC \nen forma genuina para ense\u00f1ar en las escuelas de nivel medio, ex -\nplican que ofrecen a sus estudiantes ayuda pedag\u00f3gica tambi\u00e9n a \ntrav\u00e9s de las redes sociales \u2013facebook, whatsapp\u2013 en determinados \nhorarios extraescolares. Los alumnos se conectan con el/la docente \ny efect\u00faan consultas, lo cual promueve el trabajo grupal y la utili -\nzaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas para la realizaci\u00f3n de tareas escolares en \nequipos, como lo se\u00f1alaba una docente parafraseando los decires de \nlos j\u00f3venes:\nDicen: \u201cvamos a consultarle a la profe tal cosa\u201d. Y te escriben: \u201cse\u00f1o, \nel punto 4 no lo entiendo\u2026 \u00bfa qu\u00e9 se refiere con tal cosa?\u201d o \u201c\u00bftal p\u00e1gi -\nna era la que se utilizaba para trabajar en\u2026?\u201d.\nAunque tambi\u00e9n es preciso se\u00f1alar que en ciertas ocasiones esto pue -\nde generar una actitud de facilismo por parte de los alumnos, como \nlo comentaban algunas profesoras respecto a la falta de lectura de \nlas consignas de trabajo que se proveen, y a la costumbre de pregun -\ntar luego por redes sociales de qu\u00e9 se trata la tarea a realizar, qu\u00e9 \np\u00e1ginas deben consultar o cu\u00e1ndo tienen que entregar los trabajos.\nBuckingham (2008) plantea que, de la misma manera que la al -\nfabetizaci\u00f3n cl\u00e1sica se refiere al aprendizaje de la lectura y la escri -\ntura, la alfabetizaci\u00f3n con medios digitales debe involucrar tanto la \nlectura cr\u00edtica como la producci\u00f3n creativa. Poder contar con estas \nherramientas para la creaci\u00f3n digital ha implicado nuevas oportuni -\ndades para los estudiantes, quienes pueden hacer sitios web o videos \ndigitales de muy alta calidad con aplicaciones accesibles. No obstan -\nte, es preciso considerar que la educaci\u00f3n en medios no se susten -\nta en el mero desarrollo de habilidades t\u00e9cnicas, ni tampoco en una \nidea banal de la creatividad, sino que lo que se pretende es lograr una \ncomprensi\u00f3n cr\u00edtica en los estudiantes acerca de diferentes formas \nculturales y procesos de comunicaci\u00f3n. Porque la tecnolog\u00eda por s\u00ed \nsola no genera los cambios. Requiere de una permanente y profunda \ninterrogaci\u00f3n por parte de los sujetos, y su valor depender\u00e1 de ma -\nnera insoslayable de los contextos educativos en los cuales es usada.Silvia Coicaud158 Es necesario por lo tanto analizar el sentido que tiene la incorpo -\nraci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales en las aulas, y pensar en estrategias \nque potencien los contenidos educativos. Meirieu (2013) expresa, con \nrespecto a estas tecnolog\u00edas en la educaci\u00f3n:\n\u2026pueden cambiar las herramientas para el intercambio de saberes, \nen herramientas que permitan la cooperaci\u00f3n. Para eso cada alumno \ndebe tener la posibilidad de redactar su propio texto, su propio traba -\njo. La computadora permite construir entre varios un texto colectivo \nen el que cada persona va a tener una cooperaci\u00f3n importante. La \ncomputadora permitir\u00eda acceder a \u00e1rboles de conocimientos, a redes \nde conocimientos; y eso nos facilitar\u00eda adentrarnos en una democra -\ncia, en un mundo que no estar\u00eda basado en el intercambio de bienes \nestandarizados sino en el intercambio de valores compartidos y co -\nmunes. (Meirieu 2013: 20-21)\nEsta promisoria posibilidad de intercambio, de construcci\u00f3n conjun -\nta y de acceso a redes de conocimientos que impulsan las actuales \ntecnolog\u00edas s\u00f3lo se torna factible cuando la escuela ense\u00f1a a cada \nestudiante a redactar su propio texto , descubriendo que la escritura \nconstituye una poderosa herramienta de comunicaci\u00f3n que permite \nexpresarse y desarrollar mejor el pensamiento.\nConclusiones\nUno de los aspectos comentados por docentes de escuelas secunda -\nrias en relaci\u00f3n a las particularidades que asumen los procesos de \nense\u00f1anza y aprendizaje mediados por tecnolog\u00edas digitales, es el \nmodo de registro de los contenidos educativos que se abordan en el \naula por parte de los estudiantes, quienes en muchos casos prescin -\nden totalmente de la escritura. Las posibilidades que brindan los dis -\npositivos m\u00f3viles para grabar im\u00e1genes y sonidos constituyen una \nopci\u00f3n recurrente en las aulas actuales. No obstante, algunos de los \nprofesores y profesoras entrevistados en la investigaci\u00f3n realizada Tecnolog\u00edas en las aulas transicionales 159manifiestan sus dudas respecto a la ausencia de escritura en las cla -\nses, y a la factibilidad de recupero de los contenidos trabajados.\nLas preocupaciones se\u00f1aladas dan cuenta de la importancia que \nreviste abordar la ense\u00f1anza misma de la tecnolog\u00eda como objeto de \nestudio en la escuela, valorando las posibilidades que ofrece en los \ncontextos actuales, pero tambi\u00e9n analizando cr\u00edticamente nuestras \npr\u00e1cticas socio-culturales, sus prop\u00f3sitos y problem\u00e1ticas.\nLas formas en que los j\u00f3venes estudiantes se vinculan con las \nnuevas herramientas de la cultura digital, sus construcciones y di -\nficultades debe ser un tema de reflexi\u00f3n y debate permanente entre \nlos docentes, para poder promover situaciones de ense\u00f1anza m\u00e1s \napropiadas a la realidad.\nLas escuelas medias necesitan replantearse los alcances de la eta -\npa transicional que est\u00e1n atravesando respecto a la incorporaci\u00f3n \ngenuina de las tecnolog\u00edas digitales. Construcciones metodol\u00f3gicas \ntradicionales conviven con otras que las interpelan, y que dan lu -\ngar a un reposicionamiento acerca de los modos de apropiaci\u00f3n del \nconocimiento.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nBuckingham, D. 2008. M\u00e1s all\u00e1 de la tecnolog\u00eda. Aprendizaje infantil en la \nera de la cultura digital,  Buenos Aires: Manantial.\nCassany, D. 1999. Construir la escritura , Barcelona: Paid\u00f3s.\nCoicaud, S., 2019. \u201cTecnolog\u00edas educativas y trabajo docente en escuelas \nsecundarias\u201d. Informe final de Investigaci\u00f3n.  (Comodoro Rivadavia: Uni -\nversidad Nacional de la Patagonia San Juan Bosco)Silvia Coicaud160 Meirieu, Ph. 2013. \u201cLa opci\u00f3n de educar y la responsabilidad pedag\u00f3gica\u201d. \nConferencia.  (Buenos Aires: Ministerio de Educaci\u00f3n)\nPonce, L. 2008. \u201cLa formaci\u00f3n del docente y el uso de las nuevas tecno -\nlog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. Testimonios del S. XXI\u201d, en \nVoces de la educaci\u00f3n Superior, Publicaci\u00f3n digital (Buenos Aires: Direcci\u00f3n \nProvincial de Educaci\u00f3n Superior y Capacitaci\u00f3n Docente) N\u00ba 2. 161Apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos  \nen la ni\u00f1ez mediante un modelo narrativo \ny colaborativo\nM\u00f3nica Elena Da Silva Ramos*1**\nIntroducci\u00f3n\nA partir del a\u00f1o 2012 y hasta la fecha, desde la Facultad de Psicolog\u00eda \nde la Universidad de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay hemos de -\nsarrollado diversas investigaciones basadas en el Modelo Quinta Di -\nmensi\u00f3n (5D). Dicho modelo integra narrativa, colaboraci\u00f3n y el uso \nde diferentes artefactos tecnol\u00f3gicos con ni\u00f1os y ni\u00f1as, combinando \ninvestigaci\u00f3n e intervenci\u00f3n.\nLa disponibilidad tecnol\u00f3gica brindada por el Plan Ceibal (2010) \nfue uno de los soportes que permiti\u00f3 el desarrollo y avance de nues -\ntros estudios, ya que la presencia de TIC en las escuelas y a nivel co -\nmunitario dieron apoyo para el desarrollo de nuestro trabajo. Las \ninvestigaciones desarrolladas han buscado mejorar las condiciones \n*  M\u00f3nica  elena  da silva raMOs . Doctora. Universidad de la Rep\u00fablica . dasilvamon@\ngmail.com\n** recOnOciMient Os. Integrantes de los proyectos de investigaci\u00f3n: Lic. Estela Rivero Vi -\ndal; Mag. Beatriz Falero, Mag. Andrea Viera y Mag. Nicol\u00e1s Chiarino.M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos162 de vida de la ni\u00f1ez mediante propuestas situadas, atentas a las nece -\nsidades espec\u00edficas de la poblaci\u00f3n con las que se trabaja.\nEl Modelo 5D, fue creado por Michael Cole (1996) en California \nEstados Unidos, con el objetivo de generar procesos de inclusi\u00f3n \neducativa, social y cultural de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y familias que llega -\nban al territorio norteamericano tras procesos migratorios. Dicho \nmodelo implic\u00f3 la construcci\u00f3n de significados compartidos, donde \nlas Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC) fueron pen -\nsadas como mediadoras en la creaci\u00f3n de cultura. El autor concibe \nal Modelo 5D como una herramienta para la gesti\u00f3n de la diversidad \ncultural y la inclusi\u00f3n social, utilizando las TIC orientadas a metas \nsignificativas y construidas colectivamente.\nLos estudios que integran el Modelo 5D se basan en el enfoque \nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico de la psicolog\u00eda cultural, que privilegia el con -\ntexto donde los sujetos participan, el sentido, la construcci\u00f3n social \nde significados, as\u00ed como la elaboraci\u00f3n que se realiza sobre la apro -\npiaci\u00f3n de los diferentes artefactos culturales, en un momento hist\u00f3 -\nrico concreto (De la Mata y Cubero, 2003).\nEsta corriente de la psicolog\u00eda busca explicar las relaciones en -\ntre la acci\u00f3n humana, el funcionamiento mental, el desarrollo hu -\nmano y las situaciones culturales, institucionales e hist\u00f3ricas en las \nque se da ese funcionamiento (Wertsch, 1991). Parte de la idea que la \nmente y la cultura se constituyen mutuamente, y que \u201c[...] la unidad \nde an\u00e1lisis es la vivencia o el modo c\u00f3mo las personas valoran, per -\nciben, interpretan aquello que les sucede y les rodea\u201d (Esteban-Gui -\ntart, 2008:7). Michael Cole (2006) plantea que la cultura es un medio \nentretejido conjuntamente a trav\u00e9s del cual se desenvuelve la vida \nhumana. Esteban-Guitart lo sintetiza diciendo  \u201c[...] la cultura se en -\ntiende como s\u00edmbolos compartidos, conceptos, significados, pr\u00e1cti -\ncas que definen y se generan a trav\u00e9s de unidades culturales como la \nfamilia, el barrio, una comunidad o un pa\u00eds\u201d (2008:10).\nLos procesos de apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la in -\nfancia, desde esta perspectiva, requieren de algunas distinciones \ncon los t\u00e9rminos asimilaci\u00f3n e interiorizaci\u00f3n. Leontiev (1981) es un Apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la ni\u00f1ez \u2026 163referente que propone reemplazar el concepto piagetiano de asimi -\nlaci\u00f3n por el de apropiaci\u00f3n. Plantea pasar de una met\u00e1fora que se \nrefiere a la biolog\u00eda mediante el t\u00e9rmino asimilaci\u00f3n, a una met\u00e1fora \nsociohist\u00f3rica como lo sugiere el t\u00e9rmino apropiaci\u00f3n, siendo acor -\nde con lo que sucede entre los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adultos y el Modelo 5D.\nLos aportes de Rogoff (1993) sobre apropiaci\u00f3n y de Wertsch (1991) \nsobre mastery , retoman la concepci\u00f3n de interiorizaci\u00f3n de Vigotsky \n(1988) y dan un paso m\u00e1s, tratando de avanzar y actualizar sus ideas, \nmanteniendo una perspectiva sociocultural.\nRogoff (1993) propone, a partir de la idea de participaci\u00f3n guiada, \nsustituir el t\u00e9rmino interiorizaci\u00f3n por el de apropiaci\u00f3n. Acent\u00faa el \ncar\u00e1cter din\u00e1mico de las relaciones, concibiendo a los ni\u00f1os y ni\u00f1as \ncomo sujetos activos que participan y se transforman en la din\u00e1mica \nintersubjetiva en la que median objetos. La idea de interdependencia \ny roles activos que se transforman en las interacciones sociales son \ncentrales en la propuesta de la autora. En este sentido la apropiaci\u00f3n \nse liga directamente al propio proceso de transformaci\u00f3n, donde los \nsujetos van cambiando a medida que se ajustan y regulan en la acti -\nvidad en la que participan. Otro elemento interesante que hay que \nresaltar es la relaci\u00f3n temporal vinculada a la idea de apropiaci\u00f3n. \nYa que considera que los aspectos que se activan en las relaciones del \npresente son una extensi\u00f3n de sucesos y/o acontecimientos previos \ny se dirigen hacia procesos vinculados a metas que ser\u00e1n ejecutadas \nen un futuro. Existe una continuidad en los cambios que se suceden \nmediante los procesos de apropiaci\u00f3n, est\u00e1n vinculados a un pasado \ny generan las bases para otros cambios futuros. Adem\u00e1s integran la \ndimensi\u00f3n personal, interpersonal y cultural, entendiendo que exis -\nte una mutua constituci\u00f3n en estos diferentes planos.\nWertsch al igual que Rogoff integra los niveles sociocultural, in -\nterpersonal e individual en los procesos de transformaci\u00f3n y desa -\nrrollo. Se aparta de las ideas dualistas entre lo externo y lo interno, \ncentr\u00e1ndose en el rol activo de los sujetos, por ello prefiere hablar \nde dominio, o c\u00f3mo los sujetos logran dominar objetos o construir \nsus destrezas. Destacamos como aporte el inter\u00e9s por los procesos M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos164 y procedimientos de transformaci\u00f3n que hacen que un sujeto logre \nconstruir determinados dominios o destrezas. La idea de acci\u00f3n me -\ndiada descentra la mirada del proceso s\u00f3lo en el individuo o en el \ninstrumento de mediaci\u00f3n, permitiendo visualizar la relaci\u00f3n entre \nellos. El dominio de los procesos de mediaci\u00f3n tambi\u00e9n depender\u00e1 \nde los marcos sociales, culturales e institucionales en los que partici -\npan los sujetos.\nEn los tres proyectos de investigaci\u00f3n inspirados en el Modelo 5D \nque desarrollamos en Uruguay, se propici\u00f3 la construcci\u00f3n de s\u00edm -\nbolos compartidos, conceptos, significados y pr\u00e1cticas que se fueron \ndefiniendo con las distintas personas que participaron. Adaptamos \ndicho Modelo a las caracter\u00edsticas locales dada su flexibilidad, bus -\ncamos crear una microcultura, basada en la perspectiva vygotskia -\nna (1988) de una psicolog\u00eda concreta, que supone que los participan -\ntes y la pr\u00e1ctica en la actividad van \u201cevolucionando y cambiando\u201d. \nTambi\u00e9n desde los aportes de Bruner (1990) valoramos los procesos \nnarrativos como constructores de significados, que son parte de la \ncultura que se crea.\nEn cuanto a la integraci\u00f3n de las TIC, las propuestas buscaron ge -\nnerar procesos de apropiaci\u00f3n desde una posici\u00f3n que las entendi\u00f3 \ncomo una oportunidad y a la vez sostuvo una vigilancia \u00e9tica, en el \nentendido que tambi\u00e9n han generado nuevas desigualdades a partir \nde su existencia (Rivoir, 2009). Sostenemos que las TIC no son arte -\nfactos inocuos y que es importante atender a las intencionalidades \ncon las que se incluyen en los proyectos. Por ello, hemos dado espe -\ncial importancia a su uso en funci\u00f3n de las necesidades espec\u00edficas \nde las diferentes poblaciones, enlazadas a una propuesta narrativa \ny colaborativa, con la intencionalidad de aportar a generar procesos \nde inclusi\u00f3n. Las TIC fueron parte de nuestro trabajo como dinami -\nzadoras de los procesos colaborativos y se unieron a un andamiaje \nde t\u00e9cnicas, recursos y estrategias educativas. Es as\u00ed que las enten -\ndemos como parte de los artefactos tecnol\u00f3gicos, es decir tejidas en \nun sistema real y simb\u00f3lico, donde conforman un objeto h\u00edbrido de \nrecursos del Modelo 5D.Apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la ni\u00f1ez \u2026 165A continuaci\u00f3n se describe brevemente el modelo y algunos re -\nsultados de las tres investigaciones desarrolladas, donde concebimos \nque la apropiaci\u00f3n de los artefactos tecnol\u00f3gicos se construye a par -\ntir de su funci\u00f3n de medici\u00f3n en el trabajo colaborativo y narrativo.\nEstructura y desarrollo del Modelo 5D\nLas investigaciones mediante el Modelo 5D se desarrollaron en di -\nferentes contextos, en un centro barrial en el departamento de Ca -\nnelones, en una escuela especial y en una escuela com\u00fan en el de -\npartamento de Montevideo. En las tres investigaciones, el Modelo 5D \nmantuvo principios orientadores, pero se realizaron los ajustes nece -\nsarios dadas las necesidades espec\u00edficas de los diferentes contextos y \nla poblaci\u00f3n que particip\u00f3.\nEntre los principios que orientaron las investigaciones se desta -\nca que las actividades fueron vinculadas a la comunidad de trabajo, \ncon el fin de que fueran significativas y en conexi\u00f3n con los objetivos \ncomunitarios o institucionales. Los familiares, ni\u00f1os y ni\u00f1as fueron \nrespetados y considerados interlocutores con capacidad para for -\nmular y seguir los objetivos, y por lo tanto transformar la actividad. \nLos conocimientos producidos fueron parte de un proceso social, ba -\nsados en la participaci\u00f3n, la colaboraci\u00f3n y la diversidad (Lalueza, \nCrespo y Luque, 2009).\nPor otro lado, la estructura colaborativa y narrativa del Modelo \n5D se organiza en base a los siguientes artefactos:\nUn personaje m\u00e1gico . Figura misteriosa que se comunic\u00f3 de dife -\nrentes maneras con los ni\u00f1os y ni\u00f1as y los invit\u00f3 e impulso al juego. \nLa figura del personaje m\u00e1gico permiti\u00f3 estimular la imaginaci\u00f3n y \nel razonamiento de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, ayud\u00f3 a mediar en conflictos y \na proponer las reglas del juego. Mediante este personaje se constru -\ny\u00f3 el hilo narrativo del Modelo 5D que dio continuidad y sentido a \ntoda la actividad. Los ni\u00f1os y ni\u00f1as se comunicaban con \u00e9l y lo con -\ntactaron mediante un buz\u00f3n envi\u00e1ndole cartas y tambi\u00e9n de forma M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos166 virtual utilizando un foro, chat o correo electr\u00f3nico. La pr\u00e1ctica de \ncomunicar el progreso de las actividades a una persona que no estu -\nvo presente f\u00edsicamente promovi\u00f3 habilidades comunicativas, cog -\nnitivas y sociales.\nArtefacto central y organizador del Modelo 5D, laberinto . El laberin -\nto fue el artefacto coordinador central de la propuesta y tuvo una \nrepresentaci\u00f3n virtual y real. Mediante el mismo se introdujo a los \nni\u00f1os y ni\u00f1as en el uso de las TIC en la actividad, con la colaboraci\u00f3n \nde estudiantes universitarios en procura de la resoluci\u00f3n de tareas \no misiones que el personaje les propon\u00eda. Cada actividad ten\u00eda una \ngu\u00eda de tarea que aclaraba que hacer una vez que comenzaba el jue -\ngo. Los ni\u00f1os y ni\u00f1as, junto al estudiante universitario, hac\u00edan un re -\ncorrido (\u201cviaje\u201d) a lo largo de los d\u00edas que participaban en el laberinto \ndel Modelo 5D. Como funci\u00f3n primordial, el laberinto promovi\u00f3 la \ntoma de decisiones y planificaci\u00f3n de las acciones que permitieron \nseguir en el juego. Es el estructurador del recorrido y, por lo tanto, \nse dise\u00f1\u00f3 en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas, la historia del mago y las \nnecesidades de cada contexto.\nEsta estructura y principios formaron parte de las tres investiga -\nciones que se presentan a continuaci\u00f3n.\nEl proyecto \u201cApropiaci\u00f3n de las TIC en la infancia y su impacto en \nla comunidad: posibilidades y l\u00edmites del modelo colaborativo Quin -\nta Dimensi\u00f3n en un contexto de vulnerabilidad social en Uruguay\u201d \n(Da Silva, 2018), tuvo por objetivo dise\u00f1ar, implementar y analizar el \nModelo 5D en un contexto comunitario desfavorecido en Uruguay, \ncon la finalidad de generar procesos de apropiaci\u00f3n de las TIC, desde \nel uso con sentido construido localmente. Se bas\u00f3 en una estrategia \nde investigaci\u00f3n acci\u00f3n, donde fue fundamental la participaci\u00f3n de \nagentes de la comunidad para generar y sostener la investigaci\u00f3n. En \ncuanto al proceso de trabajo con TIC el estudio busc\u00f3 trascender la \ndimensi\u00f3n de uso y la mirada instrumental del dominio tecnol\u00f3gico \ny producir conocimiento sobre los procesos de apropiaci\u00f3n median -\nte una propuesta situada en la localidad, con y para la infancia. Me -\ndiante el estudio se desarroll\u00f3 estrategias de integraci\u00f3n de la cultura Apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la ni\u00f1ez \u2026 167local, un uso con sentido de TIC, con base en necesidades y resolu -\nci\u00f3n de problemas que involucr\u00f3 a la poblaci\u00f3n local participante. \nAbord\u00f3 los procesos de interacci\u00f3n, aprendizaje y apropiaci\u00f3n, a la \nvez que analiz\u00f3 el impacto, las limitaciones y potencialidades que se \npresentaron en el estudio. Un elemento de importancia fue pensar \nlos procesos de apropiaci\u00f3n colaborativa mediante la creaci\u00f3n de \nestrategias de integraci\u00f3n de la cultura local, para ello se recuper\u00f3 \nla historia local, los lugares sociales, ambientales y recreativos signi -\nficativos para los participantes del proyectos. Los procesos de apro -\npiaci\u00f3n se sostuvieron a partir de su concepci\u00f3n de naturaleza dual, \nmateriales y simb\u00f3licos. El estudio dimension\u00f3 que la apropiaci\u00f3n \nen la infancia requiere de la creaci\u00f3n de espacios donde convergen \nintereses y se construye pertenencia, confianza, lazos afectivos, a \npartir de una propuesta centrada en una narrativa situada, con de -\nsaf\u00edos y colaborativa. Una propuesta que entiende la apropiaci\u00f3n a \npartir de habilitar la construcci\u00f3n de sentidos con otros, centrada en \nla transformaci\u00f3n de los implicados y sus contextos. La apropiaci\u00f3n \nen este estudio implic\u00f3 la construcci\u00f3n de pertenencia, membrec\u00eda, \nvaloraci\u00f3n de los recursos sociales y naturales comunitarios, donde \nlos ni\u00f1os y las ni\u00f1as construyen su vida cotidiana e identidad.\nEn paralelo y con base en esta investigaci\u00f3n se desarroll\u00f3 otro \nestudio denominado \u201cInclusi\u00f3n social y educativa a trav\u00e9s del Mo -\ndelo 5D de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad en la Escuela Especial en \nMontevideo\u201d (Viera, Da Silva y Falero 2014). Esta investigaci\u00f3n estu -\nvo orientado a promover la apropiaci\u00f3n de herramientas culturales \ny mejorar el aprendizaje de los ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad en \nun contexto de participaci\u00f3n no evaluativa. El estudio mostr\u00f3 cam -\nbios en la interacci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as con los estudiantes uni -\nversitarios que participaron como ayudantes en la investigaci\u00f3n, se \nregistr\u00f3 incremento en la comunicaci\u00f3n y la intersubjetividad. La \ninteracci\u00f3n pas\u00f3 del intercambio gestual o verbal al uso de herra -\nmientas y c\u00f3digos compartidos. La confianza desarrollada a trav\u00e9s \ndel v\u00ednculo de trabajo y el conocimiento favoreci\u00f3 el despliegue de \ndiferentes estrategias de comunicaci\u00f3n entre las duplas estudiante M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos168 universitario-ni\u00f1a/ni\u00f1o. Tambi\u00e9n se observ\u00f3 un impacto positivo \ndel Modelo 5D en la cultura escolar (maestras, directoras, t\u00e9cnicos) \ncon diferentes grados de incorporaci\u00f3n de la propuesta en cada es -\ncuela que se desarroll\u00f3. En lo que refiere al uso de las TIC, se present\u00f3 \ncomo desaf\u00edo repensar el uso de la tecnolog\u00eda desde las caracter\u00edsti -\ncas, singularidades y diferencias de los ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapaci -\ndad. Esta investigaci\u00f3n destac\u00f3 el uso de pulsadores, teclados adap -\ntados, plataforma moodle , y diferentes recursos disponibles como la \nposibilidad de ampliar texto e imagen con la funci\u00f3n lupa. Tambi\u00e9n \nse realizaron actualizaciones peri\u00f3dicas a las versiones m\u00e1s esta -\nbles de moodle ; plug-in  accesibilidad; simplificaci\u00f3n de acceso en el \nsistema de autenticaci\u00f3n; utilizaci\u00f3n de pictogramas para enlazar \nelementos, integraci\u00f3n de software Edilim y definiciones de dise\u00f1o \ngr\u00e1fico adecuadas a la poblaci\u00f3n. Todos estos aspectos facilitaron \ncomo mediadores en el proceso de trabajo en las escuelas especiales \nen las que se llev\u00f3 adelante el estudio, mejorando los recursos dispo -\nnibles para la accesibilidad de los ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad. El \nproceso de apropiaci\u00f3n estuvo relacionado con la b\u00fasqueda creativa \nde diferentes recursos que permitieron a los ni\u00f1os y ni\u00f1as mayores \nposibilidades comunicativas y creativas. Las investigadoras y los es -\ntudiantes universitarios fueron agentes activos de este proceso, en \nfunci\u00f3n de las necesidades de la poblaci\u00f3n con la que se trabaj\u00f3. Po -\ndemos decir que la apropiaci\u00f3n aqu\u00ed tiene dos planos, por un lado \ncon la poblaci\u00f3n infantil, la narrativa de la propuesta y el uso con \nsentido requiri\u00f3 recursos tecnol\u00f3gicos apropiados para los ni\u00f1os y \nni\u00f1as con discapacidad, lo que mejor\u00f3 los niveles de comunicaci\u00f3n \ny expresividad de necesidades; por otro lado, la b\u00fasqueda de mejora \nde las condiciones de la poblaci\u00f3n infantil con discapacidad gener\u00f3 \nun proceso de especializaci\u00f3n en el equipo de investigaci\u00f3n que im -\nplic\u00f3 mayores niveles de selecci\u00f3n y criterios para el uso tecnol\u00f3gico. \nEl proyecto colabor\u00f3 en revisar el lugar asignado a la infancia con \ndiscapacidad en las escuelas, generando un sistema de actividad que \nbusc\u00f3 alterar algunos funcionamientos repetitivos, hegem\u00f3nicos y \nalienantes.Apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la ni\u00f1ez \u2026 169El \u00faltimo proyecto, se inici\u00f3 en 2018 y contin\u00faa en la actualidad \nbajo el nombre \u201cInclusi\u00f3n educativa en contextos de interculturali -\ndad mediante el Modelo colaborativo Quinta Dimensi\u00f3n\u201d (Da Silva y \nRivero, 2019). Tiene por objetivo contribuir a generar conocimientos \nsobre los procesos de inclusi\u00f3n educativa de la ni\u00f1ez migrante, me -\ndiante el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n del Modelo 5D con la finalidad \nde construir un aula intercultural. Dado el actual contexto mundial \ny latinoamericano en particular, durante la \u00faltima d\u00e9cada, Uruguay \ncomienza a ser un pa\u00eds receptor de poblaci\u00f3n que principalmente \npor motivos econ\u00f3micos, pol\u00edticos, sociales y culturales llegan del \nexterior con el \u00e1nimo de vivir en el pa\u00eds. Estos  movimientos migrato -\nrios son sur-sur, personas de pa\u00edses latinoamericanos de migraci\u00f3n \nno tradicional para nuestra sociedad: Cuba, Rep\u00fablica Dominicana, \nPer\u00fa, Venezuela, Colombia y Hait\u00ed.\nDentro de los resultados primarios del proyecto se destaca que, \ntrabajar para la construcci\u00f3n de una propuesta intercultural e in -\nclusiva requiere establecer mutualidades que se alejaron de cons -\ntrucciones compensatorias o ideas centradas en ubicar a los ni\u00f1os \ny ni\u00f1as migrantes como sujetos carentes. La mirada estuvo centrada \nen ubicarlos como sujetos de derecho, constructores de ciudadan\u00eda \ny de una convivencia articulada desde las diferencias. Construir una \npropuesta basada en la colaboraci\u00f3n supuso valorar las capacidades \ny los intercambios posibles. Lo que requiri\u00f3 trabajar para un di\u00e1logo \nintercultural desde una posici\u00f3n de mutua legitimidad y reconoci -\nmiento, considerando a los ni\u00f1os y ni\u00f1as sujetos con agencia propia \ny no objetos. En relaci\u00f3n a los artefactos tecnol\u00f3gicos, fueron pensa -\ndas desde la esfera de los procesos de apropiaci\u00f3n colaborativa, don -\nde la negociaci\u00f3n, el compartir y tener una utilidad con sentido, se \nacord\u00f3 como estrategia para su uso. Constituy\u00f3 un trabajo arduo y de \npermanente vigilancia, ya que las l\u00f3gicas de usos individualizadas se \ncolaban permanentemente. Tambi\u00e9n estuvo presente los tiempos en \nel acceso a las TIC, ya que los ni\u00f1os y ni\u00f1as reci\u00e9n llegados a Uruguay \nno acceden r\u00e1pidamente a los artefactos tecnol\u00f3gicos que brinda el \nPlan Ceibal. Las posibilidades de compartir entre los ni\u00f1os y ni\u00f1as M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos170 que tienen las computadoras y los que no, es en s\u00ed todo un proceso de \ntrabajo importante. A medida que se iba profundizando en el v\u00ednculo \nentre los ni\u00f1os, ni\u00f1as y el equipo de investigadoras, aument\u00f3 el com -\npromiso, el sentido de pertenencia, la participaci\u00f3n en la actividad, y \nel uso colaborativo de las TIC . Colaboraci\u00f3n y narrativa permitieron \nexplorar la frontera entre lo imaginario y la realidad, propiciando un \nespacio para procesar entre ni\u00f1os, ni\u00f1as y adultos las dificultades de \nencuentros interculturales. Transitando con las ayuda de artefactos \ntecnol\u00f3gicos como mediadores desde las fronteras hacia la potencia \nde las diferencias, dotando de sentido los encuentros.\nReflexiones\nEn los tres proyectos los procesos de apropiaci\u00f3n cobran diferentes \nacentos en funci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, el contexto y las particularida -\ndes de implementaci\u00f3n del Modelo 5D. Lo que prevalece es el uso de \nla tecnolog\u00eda como mediadores en los procesos colaborativos y en el \nsentido constructivo de la narrativa. En el primer proyecto, la apro -\npiaci\u00f3n colaborativa de artefactos tecnol\u00f3gicos se enlaza a la cons -\ntrucci\u00f3n de sentido de pertenencia comunitaria de los ni\u00f1os y ni\u00f1as \nde la localidad de estudio. En el segundo, la apropiaci\u00f3n de artefactos \nest\u00e1 asociada a mejorar las posibilidades comunicativas de los ni\u00f1os \ny ni\u00f1as con discapacidad, para ampliar sus posibilidades como suje -\ntos de emisi\u00f3n de comunicaci\u00f3n. En el \u00faltimo proyecto, el acento est\u00e1 \nen los artefactos tecnol\u00f3gicos como mediadores de la colaboraci\u00f3n \npara posibilitar procesos de encuentros interculturales. Los tres pro -\nyectos ponen relevancia en modos de existir con la tecnolog\u00eda como \nparte del engranaje de una propuesta pedag\u00f3gica sustentada en el \nModelo 5D.\nEl escenario natural de encuentro con los ni\u00f1os y ni\u00f1as es me -\ndiante el juego y en el mismo se establece las posibilidades de habi -\ntar y vivir un espacio cargado de imaginaci\u00f3n y donde los artefactos \ntecnol\u00f3gicos son parte del tejido narrativo que implica jugar. Las tres Apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la ni\u00f1ez \u2026 171investigaciones nos invitan a pensar la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica sus -\ntentada en una estructura real y simb\u00f3lica, tambi\u00e9n como proceso \nde interacci\u00f3n participativa que permite otorgar significado propio a \nlos contenidos y a las actividades (Crook, 1998).\nOtro elemento importante es que los procesos de apropiaci\u00f3n \ndesde la estructura del Modelo 5D requiere de adultos comprometi -\ndos en los proyectos con una intencionalidad l\u00fadica y pedag\u00f3gica en \nla que se pueda desplegar la creatividad y la autenticidad del encuen -\ntro con tecnolog\u00edas. Esto no implica la construcci\u00f3n de un contexto \nidealizado para promover la apropiaci\u00f3n, por el contrario requiere \nde la generaci\u00f3n de procesos aut\u00e9nticos, los cuales est\u00e1n cargados \nde tensiones y desaf\u00edos. Es en las relaciones cotidianas donde apare -\nce el compromiso, la curiosidad e imaginaci\u00f3n, elementos esencia -\nles que nutren las actividades, las cargan de emociones y las tornan \nmotivadoras. El Modelo 5D se basa en estas ideas y busca generar \nuna comunidad de pr\u00e1ctica, que evoluciona seg\u00fan la implicaci\u00f3n, \nparticipaci\u00f3n y compromiso que se va construyendo. Los procesos de \napropiaci\u00f3n requieren intercambios, negociaci\u00f3n y tambi\u00e9n tensio -\nnes que permitan situar a los ni\u00f1os y ni\u00f1as en el proceso que implica \nla construcci\u00f3n de algo propio, pero que necesariamente requiere la \nvivencia con los otros.\nEstos proyectos nos han llevado a cuestionar algunos planteos \ncomo interiorizaci\u00f3n o asimilaci\u00f3n y nos acercamos a pensar en \nprocesos dial\u00f3gicos, cargados de emociones y situados a partir de \nvivencias singulares. Por eso se insiste que, el Modelo 5D nos per -\nmite pensar en una comunidad de pr\u00e1ctica que habilita procesos de \nconstrucci\u00f3n, participaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de artefactos, desde una \npropuesta alternativa, sustentada en una narrativa colectiva y que se \ntransforma a partir de la incidencia de sus integrantes.\nPara finalizar, sin pretender verdades absolutas, s\u00f3lo cabe men -\ncionar que el mercado hegem\u00f3nico digital porta tambi\u00e9n una idea \nde juego, consumo e intercambios basada en plataformas tecnol\u00f3 -\ngicas altamente sofisticadas y en permanente cambio. Las tecnolo -\ng\u00edas para los ni\u00f1os y ni\u00f1as son un nicho del mercado de consumo M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos172 en permanente cambio y actualizaci\u00f3n. Muchos ni\u00f1os y ni\u00f1as est\u00e1n \natentos a este mercado que muchas veces no les permite, ni a ellos, ni \na sus adultos de referencia poder dilucidar para qu\u00e9, por qu\u00e9 y c\u00f3mo \ndel mundo tecnol\u00f3gico.\nEl margen de desigualdad entre los que pueden acceder a esas tec -\nnolog\u00edas y los que no, aumenta en funci\u00f3n de las posibilidades de ac -\nceso econ\u00f3mico. Incluso las \u00faltimas consolas de videojuegos para los \nni\u00f1os y ni\u00f1as que pueden acceder, configuran un escenario de juego \nprotervo desde la l\u00f3gica del consumo y en muchos casos de soledad \nfrente a las pantallas.\nPara los ni\u00f1os y ni\u00f1as que no acceden a esos consumos, se cons -\ntruyen propuestas orientadas a un uso instrumental de tecnolog\u00edas \nque terminan generando un proceso de inclusi\u00f3n digital perversa. Se \ncrea una estructura de acceso, pero al servicio de un mercado laboral \ndel futuro incierto, no en funci\u00f3n de procesos propios de los ni\u00f1os y \nni\u00f1as. Construir otros modos de estar con los artefactos tecnol\u00f3gi -\ncos, pensar en los procesos de apropiaci\u00f3n a partir de proyectos con \nuna intencionalidad pedag\u00f3gica que integran procesos narrativos y \ncolaborativos y que permiten jugar, fantasear, crear e imaginar, se \ntorna en una tarea necesaria en los diferentes \u00e1mbitos en los que \ntransitan los ni\u00f1os y ni\u00f1as.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nBruner, J. (1990). Actos de significado. M\u00e1s all\u00e1 de la revoluci\u00f3n cognitiva . \n(Madrid, Espa\u00f1a: Alianza Editorial 2000).\nCole, M. (1996). Cultural psychology: A once and future discipline.  (Cambrid -\nge, Inglaterra: Harvard University Press).Apropiaci\u00f3n de artefactos tecnol\u00f3gicos en la ni\u00f1ez \u2026 173Cole, M. y The Distributed Literacy Consortium (2006). The Fifth Dimen -\nsion . (New York: Russell Sage Foundation).\nCrook, Ch. (1998). Ordenadores y aprendizaje colaborativo.  (Madrid, Espa -\n\u00f1a: Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura y Ediciones Morata).\nDa Silva, M. (2018). Apropiaci\u00f3n de las TIC en la infancia y su impacto \nen la comunidad: posibilidades y l\u00edmites del modelo educativo Quinta \nDimensi\u00f3n en un contexto de vulnerabilidad social en Uruguay (tesis \ndoctoral). Doctorado en Educaci\u00f3n y TIC, Universitat Oberta de Catalun -\nya, Barcelona.\nDa Silva M. y Rivero E., (2018). Proyecto: Construyendo ciudadan\u00eda digi -\ntal mediante la creaci\u00f3n de un espacio intercultural en la Ciudad Vieja \nde Montevideo. Comisi\u00f3n Sectorial de Extensi\u00f3n y Actividades en el Me -\ndio de la Universidad de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay.\nDe la Mata, M. L., y Cubero, M. (2003).\u201d Cultural Psychology: Approaches \nto the study of the relationship between mind and culture\u201d. Infancia y \nAprendizaje ,26(2), 181-99.\nEsteban-Guitart, M. (2008). Hacia una psicolog\u00eda cultural. Origen, desa -\nrrollo y perspectivas. Fundamentos en Humanidades , 9(18), 7-23.\nLalueza, J.L., Crespo,I., y Luque, M.J. (2009). El projecte Shere Rom: espais \neducatius d\u00b4\u00fas de les noves tecnologies per al desenvolupament comuni -\ntari. Barcelona Societat , N\u00ba 14, 129-36.\nPLAN CEIBAL (2010). Informe de monitoreo y evaluaci\u00f3n de impacto \nsocial del Plan Ceibal. Resumen Ejecutivo 2010. El Plan Ceibal a 2010: \navances y desaf\u00edos. Recuperado de http://www.ceibal.edu.uy/es\nRivoir, A. L. (2009). Innovaci\u00f3n para la inclusi\u00f3n digital. El Plan Ceibal en \nUruguay. Mediaciones sociales. Revista de Ciencias Sociales y de la Comu -\nnicaci\u00f3n , vol.4, 299-328.\nRogoff, B. (1993). The cultural nature of human development.( Nueva York, \nEU: Oxford University Press).\nViera, A., Da Silva, M., y Falero, B. (2014). \u201cLa Quinta Dimensi\u00f3n en el \ncontexto de la Educaci\u00f3n Especial en Uruguay\u201d, Ponencia presentada en M\u00f3nica Elena Da Silva Ramos174 UC-Links Annual Conference. Universidad de California, Berkeley, EU, 6 \nal 8 de marzo.\nVygotsky, L. S. (1988). El desarrollo de los procesos psicol\u00f3gicos superiores . \n(Madrid, Espa\u00f1a: Grijalbo).\nWertsch, J.V . (1991). Voices of the mind . (Londres, Reino Unido: Harvester \nWheatsheaf). 175Tecnolog\u00edas disruptivas\nInteligencia artificial aplicable a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas \np\u00fablicas en educaci\u00f3n superior en contextos de masividad\nLaura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci,  \nSilvia Edith Arias y  Jos\u00e9 Manuel Piro* ** 1\nIntroducci\u00f3n\nEl uso de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC), espec\u00edfi -\ncamente a ra\u00edz de la cuarta y la quinta revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica, cons -\ntituye una l\u00ednea de desarrollo en continua evoluci\u00f3n en los procesos \nasociados a la gesti\u00f3n de la educaci\u00f3n y en el dise\u00f1o de herramientas \neducativas para la construcci\u00f3n colaborativa de saberes (D\u00edaz y Gar -\nc\u00eda Mart\u00ednez, 2015).\nLas estrategias centradas en la incorporaci\u00f3n de estas tecnolog\u00edas \nimpactan en la mejora de la apropiaci\u00f3n del conocimiento y de la \n* laura  cecilia  d\u00edaz d\u00e1vila . Doctora. Universidad Nacional de C\u00f3rdoba.  laura.diaz@\nunc.edu.ar . sandr O cOMerci . Universidad Nacional de C\u00f3rdoba  comercisandro@gmail.\ncom. silvia  edith  arias. inGeniera . universidad  naciOnal  de c\u00f3rdOba . Silvia .ariaS @unc.edu.\nar. JOs\u00e9 M anuel  PirO. Universidad Nacional de C\u00f3rdoba.  josemanuelpiro@alumnos.unc.\nedu.ar  \n** recOnOciMient Os. Desde esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n se desarroll\u00f3 una tesis doctoral y \nadem\u00e1s, se formaron en disciplinas de tecnolog\u00edas inteligentes, m\u00e1s espec\u00edficamente \nen Aprendizaje Autom\u00e1tico y Data Mining, estudiantes de grado y j\u00f3venes egresados \na trav\u00e9s de sus pr\u00e1cticas profesionales supervisadas y sus trabajos finales de carrera.Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci,  Silvia Edith Arias y  Jos\u00e9 Manuel Piro176 tecnolog\u00eda por parte de la sociedad. Uno de los ejemplos m\u00e1s emble -\nm\u00e1ticos son los MOOC ( Massive Open Online Course ); en base a ellos \nes posible pensar que ciudadanos de cualquier continente puedan te -\nner acceso desde sus lugares de residencia a un nivel de acreditaci\u00f3n \nde postgrado de universidades con prestigio internacional. En estas \nmodalidades, el \u00fanico acercamiento entre el conocimiento y el estu -\ndiante para apropiarse de \u00e9l es el entorno virtual, que se constituye \nen v\u00ednculo de comunicaci\u00f3n durante los procesos de aprendizaje y \nde evaluaci\u00f3n.\nParticularmente, cuando se orientan a atender la masividad \u2013con -\ntexto \u00e1ulico real y presencial en el cual la comunicaci\u00f3n personal en -\ntre el docente y el estudiante se ve impedida en raz\u00f3n del n\u00famero de \nparticipantes\u2013, emerge m\u00e1s acuciante la necesidad de contar con he -\nrramientas que faciliten la comunicaci\u00f3n en el proceso de aprendizaje.\nInmerso en un momento hist\u00f3rico de construcci\u00f3n colectiva de sa -\nberes comprometidos con la realidad regional, las heterogeneidades \nde la poblaci\u00f3n estudiantil, las formas narrativas y de comunicaci\u00f3n; \nen s\u00edntesis, en presencia de una nueva configuraci\u00f3n de la matriz in -\nherente a la praxis de la apropiaci\u00f3n del conocimiento (Zabalza, 2013).\nEn este contexto, abocarse a indagar alrededor del estudiante \ncomo principal actor del complejo escenario, es el objetivo de esta l\u00ed -\nnea de investigaci\u00f3n actualmente en desarrollo en el \u00e1mbito de la Uni -\nversidad Nacional de C\u00f3rdoba (Formia, Lanzarini, y Hasperu\u00e9, 2013).\nUn conocimiento m\u00e1s acabado de aspectos sociales, econ\u00f3micos \ny culturales, contribuye a mejorar los procesos decisionales orienta -\ndos a la mejora en la educaci\u00f3n superior en contextos de masividad, \nprop\u00f3sito de esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n, que forma parte de un equi -\npo m\u00e1s amplio abocado a un enfoque integral de la problem\u00e1tica.\nLa investigaci\u00f3n se basa en un dise\u00f1o metodol\u00f3gico cuyos pro -\ncesos se piensan desde la Ingenier\u00eda de Explotaci\u00f3n de la Informa -\nci\u00f3n, con la rigurosidad de la estad\u00edstica, como un paradigma emer -\ngente que produce insumos para construir categor\u00edas a la luz del \nparadigma interpretativo de investigaci\u00f3n en las ciencias sociales \n(Vasilachis, 2006). Un mejor conocimiento a partir de los resultados Tecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable  a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas \u2026 177del tratamiento de bases de datos con Tecnolog\u00edas Inteligentes de \nExplotaci\u00f3n de la Informaci\u00f3n (TIEI) y del enriquecimiento desde \nel paradigma interpretativo de las ciencias sociales, implica un gran \naporte para el desarrollo de los MOOC, posibilitando adecuarlos a \nsus potenciales usuarios (Garc\u00eda Mart\u00ednez, Britos y Rodr\u00edguez, 2013.). \nEste enfoque metodol\u00f3gico posibilita la transformaci\u00f3n de informa -\nci\u00f3n en conocimiento. Los resultados obtenidos para los estudiantes \nde las carreras de Ingenier\u00eda de la Facultad de Ciencias Exactas, F\u00edsi -\ncas y Naturales de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, Argentina y \npara la poblaci\u00f3n de estudiantes de Ciencias Econ\u00f3micas alientan el \nsostenimiento de esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n (D\u00edaz, Martins y Garc\u00eda \nMart\u00ednez, 2015).\nPara esta presentaci\u00f3n espec\u00edficamente, en raz\u00f3n de los preocu -\npantes resultados de las pruebas realizadas a nivel nacional en el \nnivel medio en matem\u00e1tica del sistema educativo formal durante el \n2018, la contribuci\u00f3n se orienta hacia un mejor conocimiento del es -\ntudiante en su proceso de articulaci\u00f3n con el nivel universitario. Su \nimpacto posibilita adem\u00e1s contar con informaci\u00f3n relevante para \naquellos procesos decisionales que gestan acciones tendientes a me -\njorar su rendimiento acad\u00e9mico, anticipando efectos nocivos de de -\nserci\u00f3n. La problem\u00e1tica de la deserci\u00f3n estudiantil en el \u00e1mbito de \nla educaci\u00f3n universitaria la entendemos como la situaci\u00f3n carac -\nterizada por un volumen de estudiantes matriculados que no sigue \nla trayectoria normal del programa acad\u00e9mico, sea por retirarse de \nella, repetir cursos o por retiros temporales.\nEl an\u00e1lisis integral abarca factores relacionados a su desempe\u00f1o \nacad\u00e9mico al momento de ingresar en el nivel universitario, su en -\ntorno socioecon\u00f3mico y el de su n\u00facleo familiar, conocimiento de \nidiomas como evidencia de su accesibilidad a una formaci\u00f3n m\u00e1s \nintegral, la pr\u00e1ctica de deportes como materializaci\u00f3n de sus oportu -\nnidades para cuidar su salud y, su situaci\u00f3n en relaci\u00f3n al uso de TIC. \nEn esta presentaci\u00f3n se muestran los resultados de los avances de la \ninvestigaci\u00f3n en proceso.Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci,  Silvia Edith Arias y  Jos\u00e9 Manuel Piro178 La finalidad del estudio consiste en descubrir patrones de com -\nportamiento en los aspectos mencionados en relaci\u00f3n con su adapta -\nbilidad al ingreso a la vida universitaria, espec\u00edficamente Matem\u00e1ti -\nca, para las carreras de la Unidad Acad\u00e9mica en estudio. Avanzar con \npredicciones aplicables a nuevos ciclos lectivos sobre el rendimiento \nacad\u00e9mico del ingresante atendiendo a los aspectos involucrados en \nel estudio, resulta de relevancia para diversos actores: el estudiante, \nlos docentes en contacto directo con \u00e9l y las autoridades que gestio -\nnan las pol\u00edticas educativas, entre otros (Juarros, 2006.).\nA partir de los resultados obtenidos en los antecedentes que mo -\ntivaron este trabajo, al finalizar su desarrollo se exponen los hallaz -\ngos que contribuyen a un mejor conocimiento del estudiante en su \nproceso de articulaci\u00f3n entre nivel medio y universitario (Kuna, Gar -\nc\u00eda Mart\u00ednez, y Villatoro, F . 2010.). Este conocimiento contiene infor -\nmaci\u00f3n relevante en relaci\u00f3n a el nivel de estudios tanto del padre \ncomo de la madre, su procedencia, el impacto para los beneficiarios \nde beca, aspectos culturales materializados en sus conocimientos de \nidiomas, sus formas de esparcimiento a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica de de -\nportes, la forma en que costea sus estudios y otros.\nEsta l\u00ednea de investigaci\u00f3n innova en la forma de abordar la ges -\nti\u00f3n en Educaci\u00f3n Superior en contextos de masividad. La contribu -\nci\u00f3n es novedosa, tanto en las interpretaciones sobre la informaci\u00f3n \ndel estudiante en relaci\u00f3n que emergen de los resultados, como en la \nconstrucci\u00f3n del dise\u00f1o metodol\u00f3gico aplicable a otros escenarios.\nDesarrollo\nEl estudio se enfoca espec\u00edficamente en la aplicaci\u00f3n del dise\u00f1o so -\nbre un caso de estudio de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, ob -\nteniendo resultados que proporcionan una mejor comprensi\u00f3n del \nestudiante en sus caracter\u00edsticas sociales, econ\u00f3micas, culturales y \nde rendimiento acad\u00e9mico.Tecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable  a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas \u2026 179En este nuevo an\u00e1lisis se tiene m\u00e1s de dos mil setecientos regis -\ntros de alumnos ingresantes a las diversas carreras de la Facultad de \nCiencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales de C\u00f3rdoba, Argentina.\nEl dise\u00f1o metodol\u00f3gico propuesto, requiere ineludiblemente de \nuna profunda y multidisciplinaria experticia. Se lo concibe como \nuna construcci\u00f3n colectiva entre actores que, de manera organizada, \nprofundizan y ponen en di\u00e1logo al proceso. Se espera que esta contri -\nbuci\u00f3n resulte aplicable a otros problemas p\u00fablicos.\nPara el enfoque desde la ingenier\u00eda de explotaci\u00f3n de la infor -\nmaci\u00f3n, el proyecto se desarrolla bajo la metodolog\u00eda CRISP-DM \n(Cross-Industry Standard Processfor Data Mining ) el cual divide el pro -\nceso de miner\u00eda de datos en seis fases (Garc\u00eda Mart\u00ednez et al ., 2015.); \nimbricando al paradigma interpretativo de las ciencias sociales \n(Mendiz\u00e1bal, 2006) en cada una de ellas:\nFigura 1: Fases componentes en la metodolog\u00eda CRIPS-DM\nFuente: Manual CRISP-DM de IBM SPSS ModelerLaura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci,  Silvia Edith Arias y  Jos\u00e9 Manuel Piro180 1. Comprensi\u00f3n del negocio: esta fase se enfoca en la compren -\nsi\u00f3n de los objetivos del proyecto abordado bajo la metodolog\u00eda \nCRISP-DM, en nuestro caso articulaci\u00f3n entre niveles medio y \nuniversitario. La contribuci\u00f3n desde el paradigma interpretati -\nvo implica el abordaje del problema desde los diferentes acto -\nres involucrados, mejorando su comprensi\u00f3n. Para este estudio \nse indag\u00f3 al coordinador del \u00e1rea matem\u00e1tica en la FCEFyN, \nmiembro del equipo; a profesores y ex profesores de cursos su -\nperiores en el \u00e1rea, a funcionarios de la unidad acad\u00e9mica y a ex \nestudiantes.\n2. Comprensi\u00f3n de los datos: implica un estudio m\u00e1s cercano de los \ndatos disponibles. Este paso es esencial para evitar problemas in -\nesperados durante la siguiente fase (preparaci\u00f3n de datos) que \nsuele ser la fase m\u00e1s larga de un proyecto. Contribuci\u00f3n desde \nel paradigma interpretativo: En esta etapa el di\u00e1logo del investi -\ngador se orient\u00f3 espec\u00edficamente al personal t\u00e9cnico proveedor \nde la consulta en el sistema SIU-Guaran\u00ed y a los responsables de \nmanipular la base de datos \u2013coautores de este trabajo\u2013 en sus \ninstancias de an\u00e1lisis, visualizaci\u00f3n y curaci\u00f3n.\n3. Preparaci\u00f3n de los datos: la preparaci\u00f3n de datos es uno de los \naspectos m\u00e1s importantes y con frecuencia que m\u00e1s tiempo exi -\ngen en la miner\u00eda de datos. Dedicar los esfuerzos adecuados a \nlas primeras fases de comprensi\u00f3n de los objetivos del proyec -\nto y comprensi\u00f3n de los datos puede reducir los esfuerzos para \npreparar y empaquetar los datos para la miner\u00eda. Contribuci\u00f3n \ndesde el paradigma interpretativo: en esta etapa, a partir de la \ncomprensi\u00f3n y el conocimiento interpretado en las anteriores, \nel investigador despojado de hip\u00f3tesis a priori coordina los pro -\ncesos m\u00e1s adecuados con un enriquecimiento basado en su ca -\npacidad de interpretaci\u00f3n. Se pone en di\u00e1logo con los expertos \ndel dominio mencionados en la primera fase.Tecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable  a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas \u2026 1814. Modelado: en esta fase se seleccionar\u00e1n las t\u00e9cnicas de modela -\ndo m\u00e1s apropiadas para este proyecto de miner\u00eda de datos. En \nnuestro caso se estar\u00e1 trabajando con:\n\u2022 Descubrimiento de reglas de comportamiento, para lo cual \nse toman los algoritmos TDIDT ( Top Down. InductionTrees ) \ncomo ser C4.5 e ID3.\n\u2022 Descubrimiento de grupos, utilizando algoritmos de agru -\npamiento basados en redes neuronales artificiales, como lo \nson SOM y Kohonen-SOM.\n\u2022 Ponderaci\u00f3n de interdependencia de atributos, en donde \nse identifican factores de mayor incidencia o frecuencia de \nocurrencia. Para llegar a este objetivo se cuentan con algo -\nritmos bayesianos.\n\u2022 Luego por combinaci\u00f3n de los anteriores se obtendr\u00e1n:\n \u00bb Descubrimiento de reglas de pertenencia a grupos, que \ninvolucra los procesos de clustering  basados en algorit -\nmos de agrupamiento, como la red neuronal de Koho -\nnen-SOM o K-Means o HAC; y procesos que aplican algo -\nritmos TDIDT para establecer las reglas de pertenencia a \ncada grupo.\n \u00bb Ponderaci\u00f3n de atributo relevante en reglas de pertenen -\ncia a grupos, los que ponen de manifiesto las condiciones \ncon mayor incidencia o funci\u00f3n de ocurrencia en las re -\nglas de pertenencia establecidas por los algoritmos TDI -\nDT aplicado sobre los distintos clusters.\n5. Evaluaci\u00f3n: al llegar a esta fase se habr\u00e1 obtenido, en la fase an -\nterior, uno o varios modelos sobre el comportamiento del estu -\ndiante en el proceso de articulaci\u00f3n entre niveles medio y uni -\nversitario para las dimensiones en estudio: social, econ\u00f3mica, \ncultural y de rendimiento acad\u00e9mico. Ser\u00e1 importante evaluar a \nfondo y revisar los pasos ejecutados en la creaci\u00f3n de los modelos Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci,  Silvia Edith Arias y  Jos\u00e9 Manuel Piro182 trabajados; antes de continuar con la secuencia establecida en el \nmarco de la metodolog\u00eda CRISP-DM. Contribuci\u00f3n desde el para -\ndigma interpretativo. Todos los resultados se presentan a los ex -\npertos del dominio y el investigador indaga acerca de sus percep -\nciones, haciendo consideraciones en base al paradigma.\n6. Distribuci\u00f3n: En esta \u00faltima fase se tiene como visi\u00f3n la utili -\nzaci\u00f3n de los nuevos conocimientos obtenidos gracias a la eva -\nluaci\u00f3n de los modelos generados, con el fin de predecir el ren -\ndimiento acad\u00e9mico de alumnos ingresantes a nuestra facultad \nen relaci\u00f3n con los aspectos tratados, que posibilita actuar proac -\ntivamente frente a dificultades del futuro inmediato, para estos \nestudiantes y los venideros.\nResultados\nEn este apartado se muestran los hallazgos que emergen de haber \ntrabajado bajo la metodolog\u00eda CRISP-DM con la contribuci\u00f3n que \nproporciona la inmanencia del paradigma interpretativo de las cien -\ncias sociales.\nLos primeros resultados evidencian interpretaciones de relevan -\ncia. A partir de una consulta al sistema SIU-Guaran\u00ed realizada desde \nel centro de c\u00f3mputos de esta unidad acad\u00e9mica, que asciende a un \ntotal de 2277 registros correspondiente a los ingresantes inscriptos \nen la cohorte 2017, con 67 variables relativas a aspectos sociales, cul -\nturales, econ\u00f3micos y de rendimiento acad\u00e9mico; en relaci\u00f3n al des -\nempe\u00f1o de la asignatura matem\u00e1tica para el Ciclo de nivelaci\u00f3n de \nestudiantes universitarios (CINEU) que se lleva a cabo en la totalidad \nde las carreras de ingenier\u00eda, de geolog\u00eda y de biolog\u00eda.\nSe detalla a continuaci\u00f3n la conformaci\u00f3n de la base de datos \nproporcionada, sin \u00e1nimo de ser exhaustivo:\n\u2022 Sexo y edad estudiante.Tecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable  a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas \u2026 183\u2022 Pa\u00eds de procedencia y provincia de procedencia.\n\u2022 Si tiene hijos y su estado civil: soltero, casado, divorciado, sepa -\nrado y viudo.\n\u2022 Con quien comparte su vivienda: solo, compa\u00f1ero, familia de \norigen, pareja/hijos, otro. Forma en que costea sus estudios, a \npartir de las variables: cuenta con aporte familiar, trabaja, posee \nplanes sociales o jubilaci\u00f3n entre otras. Adem\u00e1s permite agregar \ninformaci\u00f3n abierta.\n\u2022 Acerca de ambos padres: viven (si/no), nivel de estudios alcanza -\ndo (11 opciones desde no conozco hasta superiores de postgrado), \nsituaci\u00f3n laboral (5 opciones desde desconoce hasta trabaja al \nmenos una hora),\n\u2022 Si trabaja, cantidad de horas, si busc\u00f3 trabajo en alg\u00fan momento \ny si cuenta con obra social.\n\u2022 Conocimiento de idiomas extranjeros (ingl\u00e9s, franc\u00e9s, portu -\ngu\u00e9s, italiano y alem\u00e1n, otro).\n\u2022 En relaci\u00f3n al esparcimiento y cuidado de su salud se consulta \nsobre la pr\u00e1ctica de deportes: si/no, cu\u00e1les.\n\u2022 Por \u00faltimo, varios atributos relativos a la accesibilidad a las TIC \ncomo si posee o no PC de escritorio en su hogar, si tiene acceso \na Internet y d\u00f3nde lo tiene, con qu\u00e9 fines usa estas tecnolog\u00edas: \njuegos, capacitaci\u00f3n, estudio y otros.\nEn la dimensi\u00f3n acad\u00e9mica participan: carrera (17 en total entre in -\ngenier\u00edas, biolog\u00eda y geolog\u00eda) y la forma en que acredit\u00f3 la asignatu -\nra eje de este estudio, matem\u00e1tica, para la cual, como para las dem\u00e1s \nmaterias del CINEU, no se asigna una nota y no participa en el pro -\nmedio de la historia acad\u00e9mica del estudiante ni del egresado de esta \ncasa de estudios, la condici\u00f3n remite a aprobado o desaprobado. En \neste sentido, resulta de vital significancia la fecha en que aprob\u00f3 ma -\ntem\u00e1tica. Considerando que la fecha de relevamiento de esta base de Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci,  Silvia Edith Arias y  Jos\u00e9 Manuel Piro184 datos es el 21 de octubre de 2017, se cuenta con las siguientes opcio -\nnes para su acreditaci\u00f3n: diciembre de 2016, febrero de 2017, repar -\ncializado dentro del primer cuatrimestre del 2017 o en julio de 2017.\nSe conoce si es o no beneficiario de beca, el nombre de la insti -\ntuci\u00f3n escolar en la que finaliz\u00f3 sus estudios secundarios y el t\u00edtulo \nalcanzado.\nPor \u00faltimo, se cuenta con la cantidad de materias aprobadas y el \npromedio alcanzado con aplazos y sin aplazos.\nA partir de este  data set , se procedi\u00f3 a dar tratamientos: de cura -\nci\u00f3n para conformar la base de datos integrada y, de visualizaci\u00f3n \npara una mejor comprensi\u00f3n de sus potencialidades y limitaciones \nen el marco de los objetivos del trabajo.\nCuraci\u00f3n\nEsta fase se realiz\u00f3 en 3 trayectos distintos, el primero consisti\u00f3 en \nla eliminaci\u00f3n de los datos en blanco mediante una reconstrucci\u00f3n \nbasada en la informaci\u00f3n que se encontraba en otros atributos del \ndataset . Esta reconstrucci\u00f3n fue necesaria ya que SIU-Guaran\u00ed, per -\nmite la cargar datos en forma libre por parte del ingresante lo que \nocasiona que algunos campos se encuentren vac\u00edos, adem\u00e1s de tener \nerrores en los datos introducidos.\nEl segundo, const\u00f3 de un proceso de escalamiento en el que se to -\nmaron los atributos, ya sean discretos o continuos, se los categoriz\u00f3 \ny dichas categor\u00edas tomaran un valor num\u00e9rico distinto para facili -\ntar el tratamiento por parte de los algoritmos inteligentes, es decir se \nconvirtieron en variables polit\u00f3micas.\nPor \u00faltimo, se revis\u00f3 globalmente el dataset  verificando el adecua -\ndo formato de los datos adem\u00e1s de eliminar duplicados.Tecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable  a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas \u2026 185Visualizaci\u00f3n\nEn este primer avance de resultados, aplicando el dise\u00f1o metodol\u00f3gi -\nco ya descrito (que combina a CRISP-DM con el paradigma interpre -\ntativo); con la finalidad de descubrir patrones de comportamiento \npara el problema abordado; se trabaj\u00f3 colaborativamente entre los \ninvestigadores, el experto del dominio y los data miners  para dar luz \na la definici\u00f3n de los procesos que construyen la metodolog\u00eda de la \ninvestigaci\u00f3n.\nEl primer modelo escogido consisti\u00f3 en el descubrimiento de pa -\ntrones de comportamiento que caracterizan a los agrupamientos re -\nsultantes del uso de algoritmos inteligentes.\nSe realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n exploratoria preliminar para definir \nel modelo con exhaustividad. Se usaron las tecnolog\u00edas SOM- Koho -\nnen (Kohonen, 1982); y sobre los resultados se aplicaron algoritmos \nde TD&DT, como ID.3 y C4.5.\nA continuaci\u00f3n, se visualizan algunos resultados:\nSOM-Kohonen\nEste proceso de descubrimiento de grupos muestra cuatro agrupa -\nmientos que el algoritmo organiz\u00f3 seg\u00fan las similitudes detectadas \nen base a la data set usada.\nA partir de los procesos para descubrir las reglas que caracterizan \nla pertenencia a cada uno de los cuatro agrupamientos, se describen \ncada uno de los grupos de estudiantes:\nSOM 1_1: El primero de los grupos consta de 744 estudiantes que \nno aprobaron matem\u00e1tica conforme al plan de carrera, cursa -\nron a lo sumo una materia en el primer semestre y la cantidad \nde materias aprobadas en total es menor a tres. Al momento de \nrelevamiento la gran mayor\u00eda no posee promedio, esto en base a \nque las materias del CINEU no poseen nota, como se indic\u00f3 con Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci,  Silvia Edith Arias y  Jos\u00e9 Manuel Piro186 anterioridad. Trabajan y los padres poseen estudios de nivel se -\ncundario completo o inferiores. Costean sus estudios con aporte \nfamiliar o mediante su trabajo, adem\u00e1s en este grupo hay estu -\ndiantes con hijos.\nSOM 1_2: Este grupo contiene 523 alumnos de los cuales 124 no apro -\nbaron matem\u00e1tica mientras que el resto logro aprobar la materia \nen el recursado o julio de 2017. Cursaron a lo sumo dos materias \nen el primer semestre y como en el grupo anterior, la cantidad de \nmaterias aprobadas en total es menor a tres. La gran mayor\u00eda no \nposee promedio. Trabajan y los padres poseen estudios secunda -\nrios completos. Costean sus estudios con su trabajo y viven con \nsu pareja.\nSOM 2_1: En el tercero de los grupos se tiene a 174 estudiantes que \naprobaron matem\u00e1tica en febrero, el recursado o julio, cursa -\nron dos o m\u00e1s materias en el primer semestre y la cantidad de \nmaterias aprobadas en total es mayor a tres. Hablan dos o m\u00e1s \nidiomas, que incluye en todos los casos a ingl\u00e9s. No trabajan. Am -\nbos padres poseen estudios secundarios o superiores completos y \ntrabajan. Costean sus estudios con aporte familiar y viven con su \nfamilia de origen, compa\u00f1eros o solo.\nSOM 2_2: Por \u00faltimo se tiene el cuarto grupo en el cual se agrupa \nla mayor\u00eda de los estudiantes, 836, aprobaron matem\u00e1tica en el \nturno diciembre de 2016, antes de los cursillos de febrero de 2017. \nCursaron al menos dos materias en el primer semestre con pro -\nmedios mayores a seis puntos. Hablan dos o m\u00e1s idiomas, como \nen el anterior, ingl\u00e9s es el com\u00fan. Poseen beca adem\u00e1s de obra so -\ncial; sus padres poseen estudios superiores y viven con su familia \nde origen, compa\u00f1eros o solos. La forma m\u00e1s importante con la \nque costea sus estudios es mediante la utilizaci\u00f3n de la beca.\nPosteriormente se realiz\u00f3 un test ANOVA de una v\u00eda para visua -\nlizar la consistencia de las dem\u00e1s variables que no intervienen en \nlos algoritmos. Los agrupamientos 2_1 y 2_2 resultaron ser los m\u00e1s Tecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable  a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas \u2026 187\nFigura 2: Mapa auto organizado\nLaura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci,  Silvia Edith Arias y  Jos\u00e9 Manuel Piro188 consistentes para las variables: \u201cVive con\u201d, \u201cbeca\u201d, \u201ccantidad de hi -\njos\u201d y \u201ctrabaja\u201d; con una varianza intra grupal inferior a la varianza \nintergrupal.\nOtro hallazgo relevante refiere al nivel de estudios alcanzado por \nlos padres. Se constat\u00f3 que para todos los agrupamientos el nivel de \nestudios de la madre es superior al del padre; que en los agrupamien -\ntos con m\u00e1s bajo rendimiento acad\u00e9mico (SOM 1_1 y SOM 1_2) el ni -\nvel de estudios de la madre participa en la conformaci\u00f3n de las reglas \nde pertenencia, y que en el cluster 2_1 tiene una varianza intragrupal \nsignificativamente inferior que la varianza total, correspondiente al \nnivel de estudios secundario completo o superior alcanzado por la \nmadre.\nConclusiones y l\u00edneas de trabajo sugeridas\nPara todos los resultados, con la participaci\u00f3n de los expertos del \ndominio, los hallazgos fueron confirmados, refutados o propuestos \ncomo contribuci\u00f3n al descubrimiento de conocimiento. Desde el Pa -\nradigma Interpretativo, se enriquecieron las categor\u00edas que se detec -\ntaron a partir de los procesos de TIEI, permiti\u00e9ndose descubrir nue -\nvas y modificar las existentes a la luz de las interpretaciones hechas \npor los actores indagados y los significados que ellos les otorgaron.\nLos hallazgos que se mostraron en el apartado anterior, resultan \nconsistentes con la base de conocimiento que se viene consolidan -\ndo en trabajos anteriores y que dan cuenta de comportamientos so -\nciales, econ\u00f3micos y culturales que animan a aproximarse m\u00e1s a la \ncomprensi\u00f3n del estudiante a trav\u00e9s de investigaciones de esta \u00edn -\ndole, contribuyendo a mejorar los muy diversos procesos de apren -\ndizaje y a facilitar las pr\u00e1cticas en este escenario. Nuestro pr\u00f3ximo \nobjetivo consiste en aplicar el dise\u00f1o metodol\u00f3gico en otras cohortes \nde la misma poblaci\u00f3n con la finalidad de generalizar para ofrecer \npredicciones que faciliten actuar proactivamente hacia la mejora del \nrendimiento acad\u00e9mico.Tecnolog\u00edas disruptivas. Inteligencia artificial aplicable  a la gesti\u00f3n de pol\u00edticas \u2026 189Referencias bibliogr\u00e1ficas\nD\u00edaz, L. Martins, S. y Garc\u00eda Mart\u00ednez, R. 2015.\u00a0\u201cDescubrimiento de Patro -\nnes Socioecon\u00f3micos de Poblaci\u00f3n Estudiantil de Carreras de Ingenier\u00eda \nBasado en Tecnolog\u00edas de Explotaci\u00f3n de Informaci\u00f3n\u201d  en Dapozo G., \nPesado P ., y Feierherd G. (comps.) X Congreso de Tecnolog\u00eda en Educaci\u00f3n y \nEducaci\u00f3n en Tecnolog\u00eda (Corrientes : Editorial de la Universidad Nacional \ndel Nordeste EUDENE ).\nD\u00edaz L., Garc\u00eda Martinez R., (2015): \u201cHacia Una Praxis Transformadora \nDe La Comprensi\u00f3n Del Estudiante De Educaci\u00f3n Superior en Contextos \nDe Masividad\u201d en VI Coloquio Internacional: Estado, Pol\u00edtica P\u00fablica y Ac -\nci\u00f3n Colectiva  (C\u00f3rdoba: Editorial UNC)\nFormia, S., Lanzarini, L., Hasperu\u00e9, W ., diciembre 2013.\u00a0\u201cCaracterizaci\u00f3n \nde la deserci\u00f3n universitaria en la UNRN utilizando Miner\u00eda de Datos \u201d \nen Revista Iberoamericana De Tecnolog\u00eda En Educaci\u00f3n Y Educaci\u00f3n En Tec -\nnolog\u00eda N\u00b011 (La Plata) 2 de diciembre.\nGarc\u00eda-Mart\u00ednez, R., Britos, P . y Rodr\u00edguez, D. 2013.\u00a0\u201cInformation Mining \nProcesses Based on Intelligent Systems\u201d (comps.) Lecture Notes on Artifi -\ncial Intelligence (Amsterdam:Springer).\nGarc\u00eda Mart\u00ednez, R., Britos, P . Martins, S. y Baldizzoni, E. 2015.  Ingenier\u00eda \nde Proyectos de Explotaci\u00f3n de Informaci\u00f3n. Nueva Librer\u00eda  (La Plata: Edi -\ntorial de la UNLP).\nJuarros, M. 2006. \u201c\u00bfEducaci\u00f3n superior como derecho o como privilegio?: \nLas pol\u00edticas de admisi\u00f3n a la universidad en el contexto de los pa\u00edses de \nla regi\u00f3n\u201d  en\u00a0Andamios  N 5, diciembre.\nKohonen, T. 1982.\u00a0 \u201cSelf-Organized Formation of Topologically Correct \nFeature Maps\u201d (comp.) Biological Cybernetics  (espoo:Springer) Vol 43.\nKuna, H., Garc\u00eda Mart\u00ednez, R. y Villatoro, F . 2010.\u00a0 \u201c Pattern Discovery in \nUniversity Students Desertion Based on Data Mining\u201d (comps.)  Advances and \nApplications in Statistical  (Mili Publications)\nMartins, S. 2014.\u00a0 \u201c Derivaci\u00f3n del Proceso de Explotaci\u00f3n de Informaci\u00f3n Desde el  \nModelado del Negocio\u201d en Revista Latinoamericana de Ingenier\u00eda de Softwa -\nre Vol. 2 N. 2, 13 de mayo.Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila, Sandro Comerci,  Silvia Edith Arias y  Jos\u00e9 Manuel Piro190 Mendizabal, N., 2006.\u00a0\u00a0 Los componentes del dise\u00f1o flexible en la investiga -\nci\u00f3n cualitativa . En Vasichalis de Gialdino, Irene (comps.) Estrategias de \ninvestigaci\u00f3n cualitativa. (Barcelona: Gedisa).\nVasilachis de Gialdino, Irene 2006.\u00a0 Estrategias de investigaci\u00f3n cualitativa  \n(Barcelona: Gedisa)\nZabalza M., (2013). VIII Congreso Iberoamericano de Docencia Univer -\nsitaria y Nivel Superior. VIII CIDU. En http://www.iberoamericano2014.\nunr.edu.ar/  acceso en 22 de noviembre de 2013. 191Reflexiones en torno a la elecci\u00f3n  \nde los estudios universitarios y su v\u00ednculo \ncon las creencias de autoeficacia  \nen el caso de las STEM en Uruguay*\nNatalia Moreira Cancela**1\nIntroducci\u00f3n\nAl culminar el primer a\u00f1o de la educaci\u00f3n media superior, quienes \ncontin\u00faan insertos en el sistema educativo, deben elegir cu\u00e1l ser\u00e1 el \n\u00e1rea de conocimiento a la que van a dedicar sus pr\u00f3ximos a\u00f1os de \nformaci\u00f3n, y si su camino es exitoso, esta elecci\u00f3n tambi\u00e9n definir\u00e1 \nsu futuro como profesionales.\nEsta decisi\u00f3n, que comienza a delinearse alrededor de los 16 o 17 \na\u00f1os para la mayor parte de los estudiantes en Uruguay, es sin duda \nuna elecci\u00f3n dif\u00edcil, en la cual influyen m\u00faltiples factores y actores \nvinculados a ellos. Ya en esta instancia, en el segundo y tercer a\u00f1o de \n* recOnOciMient Os. El trabajo de investigaci\u00f3n en el cual se basa este art\u00edculo cuenta \ncon el apoyo de la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica de Posgrados de la Universidad de la Rep\u00fabli -\nca a trav\u00e9s su Programa de Apoyo Institucional a Carreras de Posgrado.\n**  natalia  M Oreira  cancela . Magister. Universidad de la Rep\u00fablica. natalia.moreira@\ncienciassociales.edu.uyNatalia Moreira Cancela192 la educaci\u00f3n media superior, se perciben diferencias en las \u00e1reas dis -\nciplinares que prefieren varones y mujeres, las cuales se mantienen \nentre quienes logran ingresar a la educaci\u00f3n superior, tanto a nivel \nuniversitario como no universitario o t\u00e9cnico.\nEn el caso particular de la Universidad de la Rep\u00fablica (UdelaR), \ncentro encargado de formar a m\u00e1s del 90% de los profesionales del \nUruguay, las diferencias son claras entre carreras, servicios y macro \n\u00e1reas.\nElecci\u00f3n de servicios en la Universidad de la Rep\u00fablica\nLa Direcci\u00f3n General de Planeamiento de la Universidad de la Re -\np\u00fablica registra cada a\u00f1o los ingresos a los diferentes servicios y ca -\nrreras. Para el a\u00f1o 2017, de los 15.979 estudiantes inscriptos, el 62,5% \neran mujeres y el 37,5% eran varones. Esta proporci\u00f3n se mantiene \nestable, al menos desde 1993, cuando se comenz\u00f3 a registrar el sexo \nde los estudiantes en los formularios de ingreso.\nGr\u00e1fica 1. Ingresos a la Universidad de la Rep\u00fablica por sexo, 2017\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos de la Direcci\u00f3n General de Planea -\nmiento de la Universidad de la Rep\u00fablicaReflexiones en torno a la elecci\u00f3n de los estudios universitarios \u2026 193Las escuelas, institutos y facultades que componen la Universidad de \nla Rep\u00fablica son reunidas en 3 macro \u00e1reas: Tecnolog\u00edas y ciencias \nde la naturaleza y el h\u00e1bitat1; Ciencias de la salud2; y el \u00e1rea Social y \nart\u00edstica3.\nAl observar los ingresos a cada una de estas \u00e1reas, se puede afir -\nmar que existen diferencias en las elecciones realizadas por varones \ny mujeres. En el caso del \u00e1rea de Tecnolog\u00edas y ciencias de la natura -\nleza y el h\u00e1bitat, hay dos servicios en donde la proporci\u00f3n de varones \nes mucho m\u00e1s alta que el promedio de los ingresos, en donde adem\u00e1s \nse supera al porcentaje de mujeres. Se trata de la Facultad de Inge -\nnier\u00eda, donde los varones representan al 78,5% de los inscriptos para \n2017, y la Facultad de Agronom\u00eda, donde este porcentaje es del 63,5%. \nPor otro lado, se observa la Facultad de Ciencias, en donde la pro -\nporci\u00f3n de varones es tambi\u00e9n bastante superior al promedio de la \nUdelaR. Un aspecto interesante a destacar, pero que no se profundi -\nzar\u00e1 en este trabajo, refiere a las diferencias que existen a la interna \nde los servicios universitarios. En el caso particular de la Facultad de \nIngenier\u00eda, que es fundamental dado que es all\u00ed donde se forman la \nmayor parte de los ingenieros del Uruguay, la carrera que se encuen -\ntra m\u00e1s masculinizada es la de Ingenier\u00eda en Computaci\u00f3n. En ese \ncaso, la proporci\u00f3n de varones es cercana al 85% seg\u00fan los datos de la \nDirecci\u00f3n General de Planeamiento.\n1  El \u00e1rea de Tecnolog\u00edas y ciencias de la naturaleza y el h\u00e1bitat est\u00e1 integrada por la \nFacultad de Agronom\u00eda; Facultad de Veterinaria; Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y \nUrbanismo; Facultad de Ciencias; Facultad de Ingenier\u00eda; y Facultad de Qu\u00edmica. \n2  El \u00e1rea de Ciencias de la salud se compone de la Facultad de Enfermer\u00eda; Facultad \nde Medicina; Escuela de Parteras; Escuela Universitaria de Tecnolog\u00eda M\u00e9dica; Escue -\nla de Nutrici\u00f3n; Facultad de Odontolog\u00eda; Facultad de Psicolog\u00eda; y el Instituto Supe -\nrior de Educaci\u00f3n F\u00edsica. \n3  El \u00e1rea Social y art\u00edstica est\u00e1 integrada por el Instituto Escuela Nacional de Bellas \nArtes; la Escuela Universitaria de M\u00fasica; Facultad de Ciencias Sociales; Facultad de \nCiencias Econ\u00f3micas y Administraci\u00f3n; Facultad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n; \nFacultad de Derecho; y Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n.Natalia Moreira Cancela194 Gr\u00e1fico 2. Ingresos a servicios del \u00c1rea de Tecnolog\u00edas y ciencias  \nde la naturaleza y el h\u00e1bitat por servicio y sexo, 2017\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos de la Direcci\u00f3n General de Planea -\nmiento de la Universidad de la Rep\u00fablica\nEl \u00e1rea de Ciencias de la salud es otro caso tambi\u00e9n interesante de \nanalizar. All\u00ed se observa la situaci\u00f3n contraria. En casi todos los ser -\nvicios que la integran, la proporci\u00f3n de estudiantes mujeres que se \ninscriben es muy superior al promedio. El caso m\u00e1s llamativo es el \nde la Escuela de Parteras, donde las mujeres que ingresaron en 2017 \nson el 90,9% de los inscriptos. Por su parte, los varones se encuentran \nsub representados en todos los servicios, con excepci\u00f3n del Instituto \nSuperior de Educaci\u00f3n F\u00edsica, caso particular en donde superan al \npromedio de las mujeres, y son, adem\u00e1s, la mayor\u00eda en este servicio \ncon un 66,1% de los inscriptos en 2017.Reflexiones en torno a la elecci\u00f3n de los estudios universitarios \u2026 195Gr\u00e1fico 3. Ingresos a servicios del \u00e1rea de Ciencias de la salud por servicio \ny sexo, 2017\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos de la Direcci\u00f3n General de Planea -\nmiento de la Universidad de la Rep\u00fablica\nEn el \u00e1rea Social y art\u00edstica se observa una situaci\u00f3n cercana a lo \nque es el promedio de la UdelaR, a excepci\u00f3n de la Escuela Univer -\nsitaria de M\u00fasica, en donde los varones representan al 68,2% de los \ninscriptos en 2017. En el caso contrario, se destaca dentro de esta \n\u00e1rea la Facultad de Ciencias Sociales, en donde las mujeres superan \nampliamente al promedio, alcanzando al 73,7% de los inscriptos en \nese servicio.Natalia Moreira Cancela196 Gr\u00e1fico 4. Ingresos a servicios del \u00e1rea Social y art\u00edstica  \npor servicio y sexo, 2017\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a datos de la Direcci\u00f3n General de Planea -\nmiento de la Universidad de la Rep\u00fablica\nLos datos anteriormente presentados se\u00f1alan algunas cuestiones \nque tienen ya larga data dentro de lo que es el estudio de la sociolo -\ng\u00eda de g\u00e9nero y educaci\u00f3n. Las elecciones que hacen, tanto varones \ncomo mujeres, replican los estereotipos de g\u00e9nero vigentes en nues -\ntra sociedad, as\u00ed como la divisi\u00f3n sexual del trabajo. Las tareas de \ncuidado y atenci\u00f3n en la salud son mayoritariamente elegidas por \nlas estudiantes mujeres, mientras las carreras asociadas a la ingenie -\nr\u00eda, la inform\u00e1tica y la agronom\u00eda son especialmente preferidas por \nlos varones. Resulta entonces necesario cuestionarse cu\u00e1les son los \nfactores que inciden en que se contin\u00faen reproduciendo estos mode -\nlos, y que, a pesar del paso del tiempo y la serie de avances sociales \nque se han dado en el Uruguay, se mantengan estas diferencias en las \nelecciones que realizan los j\u00f3venes.Reflexiones en torno a la elecci\u00f3n de los estudios universitarios \u2026 197El proceso de socializaci\u00f3n y los estereotipos de g\u00e9nero  \ncomo determinantes de la elecci\u00f3n de carrera\nLa socializaci\u00f3n, en t\u00e9rminos generales, es el proceso por cual el \nindividuo luego de nacer debe transitar para poder convertirse en \nmiembro de la sociedad, respetando las pautas previstas por sus \nmiembros. Durante este proceso, ni\u00f1os y ni\u00f1as van adquiriendo un \nconjunto de normas que le permiten convivir adecuadamente en la \nsociedad de la que forma parte. Asimismo, aprende acerca de los di -\nferentes roles y las expectativas que se tienen en relaci\u00f3n a cada uno \nde ellos. Las particularidades de las pautas que se espera que sigan \nvarones y mujeres tambi\u00e9n est\u00e1n presentes en este proceso, y se le \npresentan al ni\u00f1o y la ni\u00f1a versiones femeninas y masculinas de la \nrealidad (Berger y Luckmann, 1979).\nEn este proceso de socializaci\u00f3n opera la familia, las institucio -\nnes educativas, el grupo de pares y los medios de comunicaci\u00f3n. A \nnivel de la familia, los roles que cumplen los adultos, as\u00ed como los \nh\u00e1bitos en cuanto a vestimenta, actividades, juegos y juguetes son \nfundamentales en este proceso. Esos modelos que van observando \ncotidianamente los ni\u00f1os y ni\u00f1as ser\u00e1n centrales para su desarrollo \ny posterior inserci\u00f3n en otros \u00e1mbitos (Gra\u00f1a, 2006).\nA nivel de los centros de ense\u00f1anza, si bien los ni\u00f1os y ni\u00f1as ya \nllegan con una serie de informaciones acerca de lo que se espera que \nhagan en relaci\u00f3n a su sexo biol\u00f3gico, se contin\u00faan reforzando estas \nnormas y pautas sociales de comportamiento. Tanto en relaci\u00f3n a la \ndivisi\u00f3n de las actividades por sexo, como por los juegos y juguetes \nque se \u201cdividen\u201d dentro de la sala de clase, como por el trato que re -\nciben de los maestros y docentes, se contin\u00faan fijando estas normas \nsocialmente aceptadas. A medida que se transcurre dentro del siste -\nma educativo formal, se observan tambi\u00e9n diferencias en los adjeti -\nvos con que son identificados ni\u00f1os y adolescentes. Los varones en \ngeneral se asocian a la fuerza, la inteligencia, la valent\u00eda, mientras \nque las mujeres son categorizadas como responsables, estudiosas, Natalia Moreira Cancela198 dedicadas, prolijas. Se producen tambi\u00e9n en el \u00e1mbito docentes dife -\nrencias al momento de dar la palabra en clase, y de generar expecta -\ntivas en cuanto a las diferentes \u00e1reas de conocimiento (Barral et al. , \n1999).\nOtro aspecto que ha sido tambi\u00e9n investigado en relaci\u00f3n al \u00e1m -\nbito educativo refiere a los materiales bibliogr\u00e1ficos utilizados en las \ndiferentes \u00e1reas. En este sentido, los modelos que aparecen en los li -\nbros de texto replican a las mujeres como amas de casa, realizando \ntareas vinculadas al cuidado, y a los varones trabajando fuera del \nhogar, o en actividades pasivas, como leer el diario o mirar televisi\u00f3n \n(D\u00edaz Mart\u00ednez y Dema Moreno, 2013).\nAdem\u00e1s de estos casos, que son muy claros en libros de lengua o \nmatem\u00e1ticas, resulta necesario indagar qu\u00e9 es lo que ocurre con los \nlibros de historia o de ciencias. \u00bfQu\u00e9 casos de mujeres cient\u00edficas se \nconocen? \u00bfHubo mujeres en la historia? Claramente, la historia que \nse cuenta es una historia hecha por varones y contada por varones; \ny en el caso de la ciencia, es dif\u00edcil encontrar casos de mujeres re -\nferentes m\u00e1s all\u00e1 de Rosalind Franklin o Marie Curie. Esto tambi\u00e9n \nse replica en el mundo del arte, donde los pintores y escultores que \naparecen principalmente en la curr\u00edcula son varones.\nEl grupo de pares es tambi\u00e9n un agente de socializaci\u00f3n funda -\nmental, especialmente en la adolescencia. \u201cEs un per\u00edodo de la vida \nen la que confluyen una serie de cambios a nivel f\u00edsico y psicol\u00f3gi -\nco, que hacen de esta etapa de la vida un momento fascinante, a la \nvez que dif\u00edcil porque supone una lucha constante por obtener una \nidentidad propia como individuos\u201d (Casta\u00f1o y Webster. 2014: p. 76) \nEn este proceso de construcci\u00f3n de identidad, tanto varones como \nmujeres buscan no apartarse de la norma, para ser aceptados como \ntales. Estos modelos influyen tambi\u00e9n a la hora de comenzar a pen -\nsar en opciones profesionales para el futuro. Como se\u00f1alan las au -\ntoras, dif\u00edcilmente se asocie a un var\u00f3n con la profesi\u00f3n de partero \no nutricionista, o a una mujer con la de ingeniera en computaci\u00f3n o \nelectr\u00f3nica, dado que no es lo m\u00e1s frecuente, y seguramente quienes Reflexiones en torno a la elecci\u00f3n de los estudios universitarios \u2026 199manifiesten este inter\u00e9s, sean objeto de comentarios por parte del \ngrupo de pares.\nA partir de todo esto, se van generando ciertos estereotipos de g\u00e9 -\nnero. Seg\u00fan L\u00f3pez-S\u00e1ez (1994), los estereotipos de g\u00e9nero, es decir, las \ncreencias generales sobre hombres y mujeres, se pueden conceptua -\nlizar y operan en dos niveles: 1) estereotipos de rol de g\u00e9nero (creen -\ncias sobre qu\u00e9 actividades son apropiadas para varones y mujeres; y \n2) estereotipos de rasgos de g\u00e9nero (caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas que \ndiferencialmente se atribuyen a hombres y mujeres). El primer caso \nes sin duda de relevancia para la investigaci\u00f3n acerca de cu\u00e1les son \nlas causas por las cuales algunas carreras est\u00e1n sobrepobladas de va -\nrones y otras en el mismo sentido por mujeres. Estos estereotipos del \nrol de g\u00e9nero son la base para que los adolescentes vayan elaborando \nsus expectativas y analicen diferentes opciones al momento de elegir \nuna carrera para estudiar.\nAutoeficacia y elecci\u00f3n de carreras en \u00e1reas de Ciencia, \nTecnolog\u00eda, Ingenier\u00eda y Matem\u00e1ticas (STEM)\nAlbert Bandura (1977) define el concepto de \u201cautoeficacia\u201d como los \njuicios que tienen las personas de s\u00ed mismas acerca de sus capacida -\ndes para alcanzar ciertos niveles de rendimiento. Seg\u00fan Olaz (2003) \nla poca participaci\u00f3n de las mujeres en carreras vinculadas a mate -\nm\u00e1ticas, ciencias y tecnolog\u00eda fue la inspiraci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n del \nconcepto de autoeficacia al estudio del comportamiento vocacional.\nDe acuerdo a las definiciones planteadas por Bandura (1977), las \ncreencias de autoeficacia se forman a partir de la informaci\u00f3n apor -\ntada por cuatro fuentes: 1) logros de ejecuci\u00f3n en ocasiones anterio -\nres (\u00e9xito en la realizaci\u00f3n de la tarea en ocasiones anteriores); 2) mo -\ndelado y aprendizaje vicario (comparaciones que hace el individuo \nen relaci\u00f3n al \u00e9xito que tienen otras personas); 3) persuasi\u00f3n verbal y \napoyo social (de parte de otras personas en relaci\u00f3n a su posibilidad Natalia Moreira Cancela200 de \u00e9xito); 4) estado fisiol\u00f3gico del individuo (estado emocional al en -\nfrentarse a una actividad determinada).\nSeg\u00fan el planteo de Olaz (2003), las creencias que las personas \ntienen acerca de sus capacidades pueden ser un mejor predictor de la \nconducta posterior que su nivel de habilidad real. Esto lleva a encon -\ntrar diferencias entre los niveles reales de rendimiento y la autoper -\ncepci\u00f3n o las actitudes hacia determinadas disciplinas.\nLa autoeficacia afecta directamente la elecci\u00f3n de las actividades \na realizar, dado que las personas tienden a elegir aquellas disciplinas \nen las cuales se consideran m\u00e1s h\u00e1biles y tienden a rechazar aquellas \nen las cuales se consideran incapaces.\nLas investigaciones acerca de las diferencias de g\u00e9nero en auto -\neficacia vocacional han ocupado un lugar prominente dentro de los \nestudios realizados en el campo del comportamiento vocacional. Se -\ng\u00fan Olaz, los estudiantes de sexo masculino tienden a percibirse m\u00e1s \nautoeficaces que las mujeres para \u00e1reas acad\u00e9micas consideradas t\u00ed -\npicamente masculinas, tales como matem\u00e1tica, ciencia y tecnolog\u00eda, \nmientras que las mujeres se perciben m\u00e1s autoeficaces en sus habili -\ndades relacionadas con el lenguaje y las relaciones sociales.\nLa l\u00ednea de investigaci\u00f3n emp\u00edrica elaborada por S\u00e1inz en Espa -\n\u00f1a demuestra que las mujeres piensan que son menos competentes \nque sus pares masculinos en el uso de computadoras, a pesar de la \nevidencia objetiva del rendimiento acad\u00e9mico igual o superior de las \nmujeres. S\u00e1inz y Eccles (2012) afirman que dado que las ni\u00f1as tienen \nuna menor percepci\u00f3n de su capacidad en el uso de las TIC, eligen \nen menor medida carreras vinculadas a la ciencia, la tecnolog\u00eda y \nla matem\u00e1tica. De acuerdo a las autoras, las ni\u00f1as pueden creer que \nsu talento en estas \u00e1reas es m\u00e1s bajo que el de los varones, dado que \nse les ha ense\u00f1ado a ser modestas, y a creer que los buenos resulta -\ndos se deben a un talento innato que ellas no tienen. Seg\u00fan Casta -\n\u00f1o (2008) aunque las adolescentes mujeres tengan un rendimiento \nacad\u00e9mico similar a sus pares varones en matem\u00e1ticas o tecnolog\u00eda, \nigualmente se sienten menos capaces que ellos. Esta autopercepci\u00f3n \nen cuanto a sus habilidades llevar\u00eda a que no se vieran atra\u00eddas por Reflexiones en torno a la elecci\u00f3n de los estudios universitarios \u2026 201elegir carreras en donde sea necesario aplicar matem\u00e1ticas o tecno -\nlog\u00eda. Por otro lado, es interesante ver que de acuerdo a estas investi -\ngaciones, los varones no tienen una autovaloraci\u00f3n positiva en todas \nlas \u00e1reas, sino que en aquellas disciplinas donde tradicionalmente se \nubica a las mujeres, como las referidas al lenguaje, ello se perciben \nmenos competentes que ellas (S\u00e1inz en Casta\u00f1o y Webster: 2014).\nConclusiones\nEste trabajo se ha propuesto vincular algunos datos concretos sobre \nlas elecciones de formaci\u00f3n en educaci\u00f3n superior que realizan los \nestudiantes con algunas explicaciones te\u00f3ricas acerca de los factores \nque determinan estas preferencias.\nDe acuerdo a los datos presentados, la Facultad de Ingenier\u00eda, la \nFacultad de Agronom\u00eda, el Instituto Superior de Educaci\u00f3n F\u00edsica y \nla Escuela Universitaria de M\u00fasica son los servicios en donde se en -\ncuentra una predominancia masculina. Por su parte, se destaca el \ncaso de la Escuela de Parteras, la Escuela de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica y la \nFacultad de Odontolog\u00eda por una presencia abrumadora de mujeres.\nSeg\u00fan los aportes de la literatura, el proceso de socializaci\u00f3n de \ng\u00e9nero, los estereotipos, y la autoeficacia son los factores que llevan \na que varones y mujeres presenten estas diferencias al momento de \nelegir la carrera.\nLa familia, los maestros y profesores, y el grupo de pares tienen \nun rol central en la reproducci\u00f3n de estereotipos de g\u00e9nero, tanto de \nrol como de rasgos de g\u00e9nero. La falta de modelos de mujeres en la \nciencia, la ingenier\u00eda y el arte parecen determinantes al momento de \nconsiderar posibles modelos a seguir.\nLa autoeficacia que tienen de s\u00ed mismos varones y mujeres en re -\nlaci\u00f3n a diversas \u00e1reas de conocimiento es tambi\u00e9n un factor central \nal momento de pensar en una vocaci\u00f3n y una actividad para toda la \nvida. Las mujeres tienden a percibirse como menos capaces que los Natalia Moreira Cancela202 varones en matem\u00e1ticas y ciencias, y eso lleva a que elijan en menor \nmedida estas disciplinas.\n\u00bfQu\u00e9 se puede hacer para que varones y mujeres puedan elegir \nsin condicionamientos? Se necesitan cambios profundos en todos \nlos niveles planteados. Mayor informaci\u00f3n acerca de las carreras \nuniversitarias, acercamiento desde la ni\u00f1ez a diversos modelos de \nprofesionales, que vayan contra los estereotipos establecidos. Traba -\njo a nivel de la familia y el centro de ense\u00f1anza para fomentar las \ndistintas actividades por igual, para varones y mujeres.\nEn caso espec\u00edfico de las \u00e1reas STEM se vienen desarrollando des -\nde hace algunos a\u00f1os algunas experiencias para acercar a las ni\u00f1as \ny adolescentes a estas \u00e1reas. Desde 2010 se conmemora el D\u00eda Inter -\nnacional de las Ni\u00f1as en las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comu -\nnicaci\u00f3n (TIC). Este se celebra el \u00faltimo jueves del mes de abril, y fue \ndecidido por la Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones (UIT) A \nsu vez, la Asamblea General de las Naciones Unidas aprob\u00f3 en 2015, \nque el 11 de febrero de cada a\u00f1o se celebre el D\u00eda Internacional de la \nMujer y la Ni\u00f1a en la Ciencia. En el marco de estas fechas se reali -\nzan en Uruguay diferentes actividades organizadas por la Facultad \nde Ingenier\u00eda, el Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Miner\u00eda (MIEM), \nla C\u00e1mara Uruguaya de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n (CUTI), entre \notras instituciones. Este tipo de acciones, junto con diversos proyec -\ntos de investigaci\u00f3n e iniciativas internacionales han logrado poner \nel tema en agenda, lo cual es un primer paso para comenzar a gene -\nrar cambios.Reflexiones en torno a la elecci\u00f3n de los estudios universitarios \u2026 203Referencias bibliogr\u00e1ficas\nBandura, A. 1977 \u201cSelf-efficacy: toward a unifying theory of behavioral \nchange\u201d. Psychological Review, Vol 84, N\u00b0 2, 191-215.\nBarral, M.J; Magall\u00f3n, C; Miqueo, C; S\u00e1nchez, M. D (eds.) 1999 Interacciones \nciencia y g\u00e9nero. Discursos y pr\u00e1cticas cient\u00edficas de mujeres  (Barcelona: Icaria \nEditorial)\nBerger. P y Luckmann. T. 1979 La construcci\u00f3n social de la realidad  (Buenos \nAires: Ed. Didot)\nBonder, G. 1999 \u201cLa equidad de g\u00e9nero en las reformas educativas: reflexio -\nnes sobre un trayecto recorrido\u201d. Educaci\u00f3n, equidad y desarrollo en la pers -\npectiva de la integraci\u00f3n (Cuaderno 1), 35-49.\nCasta\u00f1o, C. (Coord.) 2008 La segunda brecha digital  (Madrid: Ediciones C\u00e1 -\ntedra)\nCasta\u00f1o. C. y Webster. J (dir.) 2014 G\u00e9nero, ciencia y tecnolog\u00edas de la informa -\nci\u00f3n  (Espa\u00f1a: Editorial Aresta)\nD\u00edaz Mart\u00ednez, C. y Dema Moreno, S (eds.) 2013 Sociolog\u00eda y g\u00e9nero ( Madrid: \nEd. Tecnos)\nGra\u00f1a, F . 2006 El sexismo en el aula. Educaci\u00f3n y aprendizaje de la desigualdad \nentre g\u00e9neros  (Montevideo: Ed. Nordan-Comunidad)\nL\u00f3pez-S\u00e1ez, M. 1994 \u201cProcesos culturales e individuales implicados en la \nestereotipia de g\u00e9nero. Una aproximaci\u00f3n emp\u00edrica a la elecci\u00f3n de carre -\nra\u201d Revista de Psicolog\u00eda Social , (9) 2, 213-230. E. Aprendizaje, Ed. En http://\nportal.uned.es/pls/portal/docs/PAGE/UNED_MAIN/LAUNIVERSIDAD/\nUBICACIONES/02/DOCENTE/MERCEDES_LOPEZ_SAEZ/MERCEDES_\nPUBLICACIONES/RPS_LOPEZ_1994.PDF\nOlaz, F . 2003 \u201cAutoeficacia, diferencias de g\u00e9nero y comportamiento vo -\ncacional\u201d. Revista Electr\u00f3nica de Motivaci\u00f3n y Emoci\u00f3n, Vol. 6, N\u00b0 13, s/d. en \nhttp://reme.uji.es/articulos/aolazf5731104103/texto.html\nS\u00e1inz, M y Eccles, J. 2012 \u201cSelf-concept of computer and math ability: Gen -\nder implications across time and within ICT studies\u201d. Journal of Vocational \nBehavior, 80(2), 486-499. En http://isiarticles.com/bundles/Article/pre/\npdf/61817.pdfSecci\u00f3n III  \nTerritorios y apropiaci\u00f3n digital 207La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas \nde la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC) \nen grupos vulnerables en M\u00e9xico\nChristian Iv\u00e1n Becerril Velasco*4\nIntroducci\u00f3n\nM\u00e9xico siempre ha sido uno de los pa\u00edses m\u00e1s desiguales del mundo \n(Esquivel, 2011). Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX y princi -\npios del siglo XXI, esas tendencias empeoraron aun m\u00e1s. Los acad\u00e9 -\nmicos aun no est\u00e1n de acuerdo sobre las causas principales de esto. \nSin embargo, un aspecto que apenas se ha investigado es el acceso, \nuso y apropiaci\u00f3n limitados que los pobres han tenido en t\u00e9rminos \nde las tecnolog\u00edas clave de la llamada sociedad de la informaci\u00f3n y \nel conocimiento, a saber, las TIC. En este sentido, la pregunta que in -\ntentamos responder es \u00bfC\u00f3mo ha afectado la debilidad institucional \ndel Estado mexicano la apropiaci\u00f3n social de las TIC en M\u00e9xico? El \ndocumento se divide en tres principales apartados, en el primero de \nellos abordamos el sector de telecomunicaciones por su importancia \npara el acceso a las TIC. En el segundo apartado, se analiza el proceso\n*  christian  iv\u00e1n becerril  velasc O. Doctor. INFOTEC . christian.becerril@infotec.mxChristian Iv\u00e1n Becerril Velasco208 El sector mexicano de las telecomunicaciones\nLa relevancia del estudio del sector de las telecomunicaciones reside \nen el hecho de que su infraestructura es vital para el desarrollo de las \nTIC. Desde la d\u00e9cada de los treinta y hasta principios de la d\u00e9cada de \nlos setenta, la estrategia de desarrollo econ\u00f3mico de M\u00e9xico se bas\u00f3 \nprincipalmente en la intervenci\u00f3n estatal mediante el sistema susti -\ntuci\u00f3n de importaciones (SI) para fomentar la industrializaci\u00f3n del \npa\u00eds, protegiendo a los fabricantes nacionales de la competencia in -\nternacional. Seg\u00fan Cypher y P\u00e9rez (2014), el objetivo general del pe -\nr\u00edodo no era solo transformar la estructura productiva, sino tambi\u00e9n \npromover el fortalecimiento de las capacidades institucionales en \nmateria de producci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Bajo este sistema, M\u00e9xico tuvo \nuno de los per\u00edodos econ\u00f3micos m\u00e1s exitosos en su historia ya que \nel Producto Interno Bruto (PIB) creci\u00f3 en un 3% anual en t\u00e9rminos \nper c\u00e1pita (Esquivel, 2011). Sin embargo, el Estado mexicano no pudo \ndesarrollar ning\u00fan sector productivo que le permitiera competir \ninternacionalmente.\nEn la d\u00e9cada de los setenta, cuando el auge de las TIC estaba a \npunto de estallar en los Estados Unidos y en los pa\u00edses m\u00e1s indus -\ntrializados de Europa y Asia, M\u00e9xico intentaba producir su propia \ntecnolog\u00eda. Sin embargo, la tecnolog\u00eda existente nunca fue totalmen -\nte apropiada ni por las organizaciones del sector p\u00fablico y privado, \nni por las personas, y por lo tanto, nunca fue adaptada a los objetivos \nnacionales.\nEn este contexto, la apertura de la econom\u00eda durante los a\u00f1os \nochenta y noventa no solo acelerar\u00eda la difusi\u00f3n, adopci\u00f3n y apropia -\nci\u00f3n de las TIC por parte de las empresas privadas, sino que tambi\u00e9n \nrevolucionar\u00eda la forma de hacer negocios. Debido al proceso de pri -\nvatizaci\u00f3n de las empresas estatales que se inici\u00f3 durante estos a\u00f1os \nen toda Am\u00e9rica Latina, el sector privado se convirti\u00f3 en el principal \nactor en la difusi\u00f3n, adopci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de las TIC. El problema \nfue que la apertura de la econom\u00eda se hizo bajo la creencia de que La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC)\u2026 209la crisis econ\u00f3mica de la d\u00e9cada de los ochenta hab\u00eda sido culpa del \nEstado y que para ajustarse al nuevo orden global ten\u00eda que retirarse \nde la coordinaci\u00f3n de la econom\u00eda.\nEn consecuencia, siguiendo las recomendaciones de organizacio -\nnes internacionales como el Fondo Monetario Internacional (FMI) y \nel Banco Mundial, en M\u00e9xico y los pa\u00edses latinoamericanos se inici\u00f3 \nla implementaci\u00f3n de las llamadas reformas del consenso de Was -\nhington, que incluyeron la reducci\u00f3n del Estado y la apertura de la \neconom\u00eda. Parad\u00f3jicamente, las condiciones socioecon\u00f3micas de los \nciudadanos durante este per\u00edodo empeoraron. En las \u00faltimas dos \nd\u00e9cadas, los pa\u00edses latinoamericanos han tratado de igualar las con -\ndiciones socioecon\u00f3micas de los pobres con la implementaci\u00f3n de \ndiferentes programas contra la pobreza (Becerril-Velasco, 2015).\nSin embargo, apenas han tenido en cuenta a las TIC a pesar de \nque desempe\u00f1an un papel muy importante en la sociedad actual y \nfueron un factor clave para lograr la globalizaci\u00f3n de la econom\u00eda \n(P\u00e9rez, 2004). Adem\u00e1s, la visi\u00f3n general de estas reformas con respec -\nto a las TIC se basa en la creencia de que est\u00e1n disponibles universal -\nmente y que pueden adquirirse f\u00e1cilmente, incluso por los estratos \nm\u00e1s bajos de la sociedad (Cypher y P\u00e9rez, 2014). De hecho, a comien -\nzos de la d\u00e9cada de los noventa, el Estado mexicano inici\u00f3 un proceso \nde reforma de las telecomunicaciones con la intenci\u00f3n de fomentar \nuna mayor competencia en el sector, lo que traer\u00eda como resultado la \nmejora del bienestar.\nEn 1990, la empresa estatal Telmex (Tel\u00e9fonos de M\u00e9xico) fue ad -\nquirida por la empresa privada Am\u00e9rica M\u00f3vil. Aguerre y Galperin \n(2015) se\u00f1alan que el objetivo principal del proceso de privatizaci\u00f3n \nera el desarrollo de una red de fibra \u00f3ptica para mejorar la conecti -\nvidad a Internet. Aun as\u00ed, la competencia no se foment\u00f3 hasta 2013, \nlo que provoc\u00f3 una baja densidad de servicios y unas tarifas eleva -\ndas. De acuerdo con Mariscal y Rivera (2005), los responsables de la \nformulaci\u00f3n de pol\u00edticas trataron de minimizar los costos pol\u00edticos \nmediante la privatizaci\u00f3n de Telmex a un solo actor o compa\u00f1\u00eda pri -\nvada. Un monopolio como el de Am\u00e9rica M\u00f3vil pod\u00eda satisfacer no Christian Iv\u00e1n Becerril Velasco210 solo las demandas del gobierno y otros grupos empresariales, sino \ntambi\u00e9n las del sindicato de Telmex que podr\u00eda sobrevivir, ya que la \ncompa\u00f1\u00eda no se dividir\u00eda en ninguna forma.\nLa privatizaci\u00f3n de Telmex fue, en cierta medida, exitosa, ya que \naument\u00f3 la penetraci\u00f3n de telefon\u00eda fija y m\u00f3vil, la red de telecomu -\nnicaciones mejor\u00f3 y se redujeron las tarifas y precios. Sin embargo, \nla distribuci\u00f3n de la penetraci\u00f3n de la red fue muy desigual, concen -\ntrada principalmente en \u00e1reas urbanas (Ortiz-Mena y Rodr\u00edguez, \n2005). Adem\u00e1s, este acuerdo permiti\u00f3 a Telmex convertirse en el ac -\ntor predominante en el sector e influir en el dise\u00f1o de la estructura \ninstitucional del sector de las telecomunicaciones.\nComo ejemplo, desde 1990 hasta 1995 la Secretar\u00eda de Comunica -\nciones y Transportes (SCT) fue el \u00fanico regulador de este sector, m\u00e1s \ninteresado en ayudar a Am\u00e9rica M\u00f3vil a consolidarse que en fomen -\ntar la competencia. En 1995, se promulg\u00f3 una Ley Federal de Teleco -\nmunicaciones (LFT) que cre\u00f3 una agencia reguladora (COFETEL) y \nuna comisi\u00f3n antimonopolio (CFC). Sin embargo, Aguerre y Galperin \n(2015) afirman que, aunque se supon\u00eda que la LFT abr\u00eda la compe -\ntencia a todos los proveedores en el mercado, el papel de COFETEL \nse limitaba a emitir opiniones a la SCT, encargada de tomar la deci -\nsi\u00f3n final, haciendo que el proceso regulatorio fuera parcial, lento e \ninefectivo. Adem\u00e1s, la legislaci\u00f3n mexicana permit\u00eda a las empresas \nprivadas exigir una suspensi\u00f3n temporal de las acciones regulato -\nrias cuando consideraban que sus derechos constitucionales hab\u00edan \nsido violados. El resultado fue una suspensi\u00f3n temporal de la mayo -\nr\u00eda de las decisiones regulatorias (Mariscal y Rivera, 2005). Seg\u00fan Or -\ntiz-Mena y Rodr\u00edguez (2005), esto se debi\u00f3 principalmente al hecho \nde que antes de la conclusi\u00f3n de las negociaciones del TLC en 1994, \nAm\u00e9rica M\u00f3vil ten\u00eda la garant\u00eda de que enfrentar\u00eda una competencia \nlimitada durante una fase de transici\u00f3n para que la empresa pudiera \nadaptarse a las nuevas circunstancias.\nDe hecho, en 1997 Am\u00e9rica M\u00f3vil era un actor predominante en \ncinco mercados: servicios locales, servicios de larga distancia nacio -\nnales e internacionales, interconexi\u00f3n y reventa de servicios de larga La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC)\u2026 211distancia (Mariscal y Rivera, 2005). En 2006, COFETEL se convirti\u00f3 \nen un \u00f3rgano administrativo descentralizado de la SCT con total au -\ntonom\u00eda para dictar resoluciones y se estableci\u00f3 que el pr\u00e9stamo de \nservicios de Internet se ofrecer\u00eda dentro de un mercado competitivo. \nSin embargo, Aguerre y Galperin (2015) afirman que a los nuevos pro -\nveedores les result\u00f3 muy dif\u00edcil obtener una concesi\u00f3n, lo que signi -\nfica que Telmex continu\u00f3 siendo el actor predominante. En 2013 se \naprob\u00f3 una nueva reforma constitucional seguida de una nueva ley \nde telecomunicaciones en 2014. Esta ley ten\u00eda como objetivo aumen -\ntar, finalmente, la competencia en el sector y mejorar la infraestruc -\ntura para brindar m\u00e1s y mejores servicios, lo que generar\u00eda como \nresultado beneficios sociales.\nLa reforma consisti\u00f3 en establecer el acceso a las TIC como un \nderecho fundamental, incluido el Internet; un regulador constitucio -\nnal aut\u00f3nomo, el Instituto Federal de Telecomunicaciones (IFT) para \nreemplazar a COFETEL, con el mandato de imponer regulaciones \nasim\u00e9tricas a las empresas dominantes que controlaban m\u00e1s del 51% \ndel mercado en el sector; la promoci\u00f3n de la construcci\u00f3n de infraes -\ntructura de TIC; y la SCT como el impulsor del dise\u00f1o de pol\u00edticas \np\u00fablicas en el sector de las telecomunicaciones (OCDE, 2017).\nEn consecuencia, en 2014, el IFT declar\u00f3 a Am\u00e9rica M\u00f3vil como \nel actor predominante en el sector de las telecomunicaciones (con el \n70% del mercado fijo y m\u00f3vil), y lo oblig\u00f3 a compartir su infraestruc -\ntura con el resto de las empresas de la industria de forma gratuita \npara fomentar la competencia (IFT, 2014). El IFT tambi\u00e9n elimin\u00f3 los \ncargos por llamadas de larga distancia nacional para todas las com -\npa\u00f1\u00edas (Ayala y otros., 2017).\nSeg\u00fan Ayala y otros., (2017), el acceso a Internet de banda ancha \ny telefon\u00eda m\u00f3vil creci\u00f3 a tasas promedio anuales de 10,2% y 37%, \nrespectivamente, entre 2005 y 2015. Tambi\u00e9n argumentaron que \nuna disminuci\u00f3n en el precio relativo de la telefon\u00eda fija (34%) y la \ntelefon\u00eda m\u00f3vil (41%) se produjo despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n de la \nreforma de 2013. Aun as\u00ed, y a pesar de que M\u00e9xico hab\u00eda alcanzado \nun 100% de digitalizaci\u00f3n de la red de telecomunicaciones (Mariscal Christian Iv\u00e1n Becerril Velasco212 y Rivera, 2005), el mercado se mantuvo altamente concentrado en \ntodos los servicios, los precios siguen siendo altos en relaci\u00f3n con los \ncostos marginales y Am\u00e9rica M\u00f3vil sigue siendo el actor predomi -\nnante (Ayala y otros., 2017).\nAdem\u00e1s, la infraestructura de fibra \u00f3ptica propiedad de Am\u00e9rica \nM\u00f3vil (m\u00e1s de 167.000 kil\u00f3metros) es al menos el doble de la canti -\ndad que el Estado mexicano est\u00e1 construyendo para garantizar la \ncompetencia (Mecinas, 2016). El Estado solo est\u00e1 construyendo in -\nfraestructura b\u00e1sica, lo que significa que los proveedores de Internet \nseguir\u00e1n necesitando invertir en lo que se conoce como \u201cla \u00faltima \nmilla\u201d. Asimismo, como los nuevos competidores pueden decidir \nd\u00f3nde invertir, se sentir\u00e1n atra\u00eddos por lugares m\u00e1s desarrollados \ny no por aquellos lugares donde hay pobreza, como resultado, estos \nlugares depender\u00e1n del actor predominante Telmex (Ch\u00e1vez-\u00c1ngeles \ny S\u00e1nchez-Medina, 2013).\nLas personas m\u00e1s beneficiadas ser\u00e1n, por lo tanto, aquellas que ya \nest\u00e1n conectadas, ser\u00e1 necesario que el estado intervenga en aque -\nllos lugares que no son atractivos para las empresas privadas debido \na su peque\u00f1a poblaci\u00f3n, el terreno m\u00e1s dif\u00edcil, la mayor pobreza y \ndesventajas similares. Adem\u00e1s, incluso si el Estado logra aumentar el \nacceso a la infraestructura b\u00e1sica, todav\u00eda hay una gran brecha que \ncerrar, que es permitir a los grupos vulnerables adoptar y apropiarse \nde las TIC de manera efectiva.\nLa apropiaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda es un ciclo que comienza cuando \nlas personas deciden adoptar la tecnolog\u00eda y utilizarla como apoyo \npara sus actividades sociales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas o culturales. Sen \n(2010), argumenta que la pregunta importante es c\u00f3mo pueden las \nTIC hacer que las personas sean m\u00e1s funcionales; es decir, c\u00f3mo las \npersonas pueden hacer o ser, de manera diversa, diferentes formas \nque les permitan lograr la vida que desean, especialmente los pobres, \nque se caracterizan en la sociedad actual, entre otras cosas, por la \nlibertad limitada en t\u00e9rminos de sus oportunidades para lograr la \nvida que desean a trav\u00e9s de la apropiaci\u00f3n de las TIC. Ne\u00fcman (2008) \nse\u00f1ala que para que la apropiaci\u00f3n social realmente tenga lugar, es La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC)\u2026 213necesario que las pr\u00e1cticas sociales asociadas con la tecnolog\u00eda apro -\npiada se modifiquen y luego se d\u00e9 un paso m\u00e1s all\u00e1: quienes se apro -\npien deben poder controlar el resultado de las pr\u00e1cticas sociales.\nLa apropiaci\u00f3n de las TIC en M\u00e9xico\nEl proceso de fomento a la apropiaci\u00f3n de las TIC en M\u00e9xico comen -\nz\u00f3 en 1957, cuando la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \n(UNAM) instal\u00f3 el primer equipo de computaci\u00f3n (Lira, 2005). M\u00e1s \ntarde, durante la d\u00e9cada del setenta, el gobierno federal comenz\u00f3 \na invertir en equipos de computaci\u00f3n para modernizar sus organi -\nzaciones. En 1992, M\u00e9xico estableci\u00f3 por primera vez una infraes -\ntructura de conectividad a Internet, con tres diferentes redes distri -\nbuidas en las principales \u00e1reas urbanas (Aguerre y Halperin, 2015), \ndesafortunadamente, lleg\u00f3 a su fin un a\u00f1o despu\u00e9s en 1993.\nDesde 2001, el Estado mexicano ha puesto en marcha diferentes \npol\u00edticas y programas (e-mexico, agenda digital, EDN), con la inten -\nci\u00f3n de insertar a M\u00e9xico en la llamada Sociedad de la Informaci\u00f3n y \nel Conocimiento y cerrar la brecha digital. En el acceso a las TIC, los \nobjetivos principales han sido, en t\u00e9rminos generales, abrir el acce -\nso a Internet de banda ancha (principalmente en escuelas estatales, \ncentros de salud, oficinas gubernamentales y lugares p\u00fablicos), go -\nbierno electr\u00f3nico (procedimientos administrativos), datos abiertos \n(acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica) y la promoci\u00f3n del uso de las TIC.\nEn especial, en los \u00faltimos a\u00f1os se han implementado algunas in -\nnovaciones tecnol\u00f3gicas en diferentes programas contra la pobreza \nen Am\u00e9rica Latina. Entre ellos, encontramos los programas de trans -\nferencias condicionadas (PTC) contra la pobreza. No obstante, los \nesfuerzos para vincular a las TIC y los programas de lucha contra la \npobreza en M\u00e9xico se han orientado principalmente en mejorar su \neficiencia, en lugar de permitir que los pobres controlen sus pr\u00e1cti -\ncas sociales.Christian Iv\u00e1n Becerril Velasco214 El primer objetivo ha sido abrir el acceso al sistema financiero \n(cr\u00e9dito y ahorro) a las personas en situaci\u00f3n de pobreza. Chiapa y \nPrina (2017), argumentaron que los pobres podr\u00edan incluso requerir \nuna canasta de productos y servicios financieros m\u00e1s diversificada \nque el resto de la gente para poder generar ingresos por sus propios \nesfuerzos al iniciar un negocio, para hacer frente a las crisis de la \neconom\u00eda o por problemas de salud, y para aumentar su planifica -\nci\u00f3n financiera. Sin embargo, Demirguc-kunt y klapper (2012) se\u00f1a -\nlaron que en las econom\u00edas de la OCDE, la propiedad de la cuenta \nbancaria personal es casi universal, mientras que en Am\u00e9rica Latina \ny el Caribe, solo alrededor del 50% de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente \nactiva tiene una cuenta bancaria.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os algunos pa\u00edses latinoamericanos han modifi -\ncado su legislaci\u00f3n para promover la apertura de cuentas bancarias \npor parte de los pobres a bajo costo o sin costo alguno. En consecuen -\ncia, en M\u00e9xico todos los beneficiarios del programa Prospera fueron \nbancarizados desde 2012. Seg\u00fan Chiapa y Prina (2017), sin embargo, \nen M\u00e9xico solo el 15% de los que viven en zonas urbanas, semiurba -\nnas, o en \u00e1reas rurales cercanas a una zona urbana pueden usar sus \ncuentas para ahorrar o para solicitar un cr\u00e9dito.\nSegundo, reducir los costos de transacci\u00f3n del proceso de trans -\nferencia de fondos. Maldonado, Moreno, Giraldo y otros., (2011) ex -\nplicaron que los PTC utilizan tres sistemas de pago diferentes: pagos \nen efectivo en d\u00edas anunciados previamente, tarjetas de d\u00e9bito pre -\npagadas y cuentas de ahorro. Actualmente, los dos \u00faltimos son la \nprincipal forma de pago utilizada por los CCT en Am\u00e9rica Latina (al -\nrededor del 56%). Seg\u00fan Chiapa y Prina (2017), en Brasil, la transici\u00f3n \na la transferencia electr\u00f3nica del programa Bolsa Familia redujo los \ncostos de entrega del 14,7% al 2,6% del valor de estas. La principal \ndesventaja es la baja cobertura de los cajeros autom\u00e1ticos en Am\u00e9ri -\nca Latina, donde solo Chile tiene m\u00e1s de 20 cajeros autom\u00e1ticos por \ncada 100.000 habitantes (Mariscal y Renter\u00eda, 2013).\nTercero, mejorar el funcionamiento del programa. Para determi -\nnar si un hogar podr\u00eda ser parte del programa o no, hay un extenso La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC)\u2026 215estudio de las condiciones socioecon\u00f3micas de las personas. Seg\u00fan \nlo indicado por Mariscal y Renter\u00eda (2013), las TIC podr\u00edan reducir \nlos posibles errores de recopilaci\u00f3n de datos al preparar las bases de \ndatos de las condiciones socioecon\u00f3micas de los destinatarios y ge -\nnerar y procesar informaci\u00f3n para monitorear la operaci\u00f3n del pro -\ngrama y el progreso del programa.\nComo hemos visto, el Estado mexicano ha hecho un esfuerzo im -\nportante para institucionalizar fuertemente el sector de las teleco -\nmunicaciones y, de esta manera, promover la apropiaci\u00f3n de las TIC. \nAdem\u00e1s, las TIC est\u00e1n comenzando a implementarse en las pol\u00edticas \nde lucha contra la pobreza en M\u00e9xico como una forma de mejorar el \nfuncionamiento de los programas y de ofrecer servicios financieros \na los beneficiarios. Sin embargo, el problema principal del contexto \nmexicano est\u00e1 tal vez en la ausencia del Estado en la coordinaci\u00f3n \ndel sector de las telecomunicaciones, ya que la reforma est\u00e1 total -\nmente dirigida a promover la competencia entre empresas privadas. \nEsto es especialmente relevante ya que aun hay carencia de acceso a \nlos servicios de Internet porque los proveedores podr\u00edan no tener in -\ncentivos para invertir en ciudades donde las personas no pueden pa -\ngar los servicios que brindan. Por esta misma raz\u00f3n, el estado tiene \nque intervenir invirtiendo en la llamada \u201c\u00faltima milla\u201d. En Chile, por \nejemplo, para resolver este problema, el gobierno invit\u00f3 a empresas \nprivadas a invertir en \u00e1reas pobres a cambio de peque\u00f1os subsidios. \nEn consecuencia, se han instalado y ofrecido diferentes servicios de \ntelecomunicaciones en todo el pa\u00eds a bajo costo (Cecchini y Scott, \n2003).\nAsimismo, a pesar del hecho de que IFT declar\u00f3 a Am\u00e9rica M\u00f3vil \ncomo el actor predominante en el sector de las telecomunicaciones \ny lo forz\u00f3 a compartir su infraestructura con el resto de las empresas \nde la industria de forma gratuita, Am\u00e9rica M\u00f3vil ha encontrado la \nmanera de retrasar este proceso debido a la d\u00e9bil aplicaci\u00f3n de la \nley del IFT (OCDE, 2017). En algunos pa\u00edses asi\u00e1ticos como Corea del \nSur, por otro lado, el gobierno y los grupos empresariales se dieron \ncuenta de que su supervivencia en la era global depender\u00eda de sus Christian Iv\u00e1n Becerril Velasco216 niveles tecnol\u00f3gicos y de conocimiento. De acuerdo con esto, insti -\ntucionalizaron estrategias de desarrollo a largo plazo para lograr la \nindependencia de la tecnolog\u00eda extranjera en \u00e1reas clave como las \nindustrias del autom\u00f3vil, los implantes y la industria aeroespacial. \nEn lo que respecta a la industria de las TIC, invirtieron fuertemente \nen investigaci\u00f3n y desarrollo, educaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n e infraestruc -\ntura para lograr el acceso universal a las TIC y reducir la brecha digi -\ntal (L\u00f3pez Aymes, 2010).\nDe igual forma, junto con la reforma de las telecomunicaciones, \nel PTC mexicano incorpor\u00f3 algunos cambios para vincular oficial -\nmente a Prospera a otros programas de diferentes secretar\u00edas, lo que \npermitir\u00eda a los beneficiarios continuar estudiando o incorporar -\nse al mercado laboral, especialmente aquellos beneficiarios que se \ngraduaron del programa. En cuanto a su incorporaci\u00f3n al mercado \nlaboral, los beneficiarios tienen acceso prioritario a dos programas \nde la Secretar\u00eda del Trabajo: el Servicio Nacional de Empleo, que \nayuda a las personas a encontrar empleos anunciados por organi -\nzaciones p\u00fablicas y privadas, y el programa B\u00e9cate que proporciona \ncapacitaci\u00f3n.\nSin embargo, en el momento de redactar este documento, ningu -\nna secretar\u00eda contaba con un registro de los beneficiarios de Prospe -\nra. La \u00fanica secretar\u00eda que ha estado vinculando a los beneficiarios \nde Prospera es la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n, que ha permiti\u00f3 que algu -\nnos de los beneficiarios contin\u00faen estudiando a nivel de licenciatu -\nra. En este contexto, las TIC podr\u00edan contribuir de manera importan -\nte a reducir la pobreza al permitir la coordinaci\u00f3n interinstitucional. \nPara citar un ejemplo, el aparato burocr\u00e1tico efectivamente institu -\ncionalizado de los estados del este de Asia ha sido m\u00e1s importante \npara reducir la pobreza que los altos niveles educativos, ya que les \nha permitido proteger los derechos de los trabajadores y al mismo \ntiempo ayudar al sector privado de alta tecnolog\u00eda a aumentar su \nproductividad para fomentar la generaci\u00f3n de empleo (Chang, 2010).\nFinalmente, a pesar de que los programas de TIC en las univer -\nsidades se han convertido en una de las licenciaturas con mayor La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC)\u2026 217demanda en todo el pa\u00eds, el cambio tecnol\u00f3gico ha superado el cam -\nbio educativo (Rodr\u00edguez y S\u00e1nchez-Riofr\u00edo, 2017). Por ejemplo, se -\ng\u00fan Chiapa y Prina (2017), el bajo nivel de educaci\u00f3n financiera es \nuna de las razones principales por las que los beneficiarios de Pros -\npera no ahorran dinero. Aun m\u00e1s, seg\u00fan Garc\u00eda-Murillo y V\u00e9lez-Os -\npina (2017), las TIC influyen positivamente en la creaci\u00f3n de nuevas \nempresas, ya que eliminan las barreras de entrada al tiempo que \nproporcionan informaci\u00f3n relacionada con los programas guberna -\nmentales, la capacitaci\u00f3n y los recursos empresariales.\nAun as\u00ed, las micro, peque\u00f1as y medianas empresas en los pa\u00edses \nen desarrollo no han podido adoptar y apropiarse de las TIC debido a \nlimitaciones tales como la falta de conocimiento sobre las TIC y, espe -\ncialmente, la falta de habilidades de TIC (Mbuyisa y Leonard, 2017). \nEn algunos pa\u00edses, se han creado instalaciones de TIC p\u00fablicas para \nproporcionar capacitaci\u00f3n y/o asesoramiento en habilidades digita -\nles. A manera de ejemplo, en la India se construy\u00f3 una plataforma \nque les permiti\u00f3 a las peque\u00f1as y medianas empresas vender servi -\ncios de viajes y telefon\u00eda m\u00f3vil a turistas y visitantes (Gorla, 2009). \nDe la misma manera, en algunas \u00e1reas rurales, los centros compu -\ntarizados de recolecci\u00f3n de leche con pesas electr\u00f3nicas integradas \ny m\u00e1quinas electr\u00f3nicas de prueba de grasa han ahorrado tiempo y \nhan asegurado precios justos para los agricultores (Tarafdar, Anekal \ny Singh, 2012). En este sentido, las pol\u00edticas de lucha contra la pobreza \ndeben ir acompa\u00f1adas de pol\u00edticas de educaci\u00f3n digital que ayuden \na los destinatarios a comprender las diferentes formas en que las TIC \npodr\u00edan permitirles incorporarse al mercado laboral, especialmente \nante los altos niveles de informalidad que existen en Am\u00e9rica Latina.\nConclusiones\nLa influencia de un actor privado local (Telmex) ha determinado \nel camino del sector de las telecomunicaciones y, en consecuencia, \nla falta de apropiaci\u00f3n de las TIC por la pobreza en M\u00e9xico. Ser\u00e1 Christian Iv\u00e1n Becerril Velasco218 necesario que el Estado intervenga en aquellos lugares que no son \natractivos para las empresas privadas debido a su peque\u00f1a pobla -\nci\u00f3n, el terreno m\u00e1s dif\u00edcil y la mayor pobreza. Adem\u00e1s, incluso si el \nEstado logra aumentar el acceso a la infraestructura b\u00e1sica, todav\u00eda \nhay una gran brecha que llenar, que es permitir a las personas en \nsituaci\u00f3n de pobreza adoptar y apropiarse de las TIC de manera efec -\ntiva. Desafortunadamente, los esfuerzos para vincular a las TIC y los \nprogramas de lucha contra la pobreza en M\u00e9xico se han orientado \nprincipalmente a mejorar su eficiencia en lugar de permitir que los \npobres obtengan ingresos sostenidos en el mercado laboral a trav\u00e9s \nde la apropiaci\u00f3n de estas.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAguerre, C. y Galperin, H. (2015). Internet policy formation in Latin Ame -\nrica: understanding the links between the national, the regional, and the \nglobal Giganet. Ponencia presentada en el Global Internet Governance \nAnnual Symposium 2015.\nAyala, E., Chapa, J., Garc\u00eda, L., y Hibert, A. (2017). Welfare effects of the \ntelecommunication reform in Mexico. En Telecommunications Policy .\nBecerril-Velasco, C. I. (2015). The experience of the Mexican state with \nthe conditional cash transfers to alleviate poverty. En Espacios p\u00fablicos, \nVol. 18, N\u00ba 44.\nCecchini, S. y Scott, C. (2005). Can information and communications \ntechnology applications contribute to poverty reduction? Lessons from \nrural india. En Information Technology for Development , Vol. 10, N\u00ba 2.\nChang, H. (2010). 23 things they don\u2019t tell you about capitalism . London: \nAllen Lane.La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC)\u2026 219Ch\u00e1 vez-\u00c1ngeles, M. y S\u00e1nchez-Medina, P . (2013). Las tecnolog\u00edas de la \ninformaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC) como recurso com\u00fan: Coordinaci\u00f3n, \ncompetencia y brecha digital en ocho municipios de Oaxaca. En Gesti\u00f3n \ny Pol\u00edtica P\u00fablica , Vol. 22.\nChiapa, C. y Prina, S. (2017). Conditional cash transfers and financial \naccess: increasing the bang for each transferred buck. En Development \nPolicy Review , Vol. 35, N\u00ba 1.\nCypher, J., y P \u00e9rez, A. (2013). Instituciones y tecnolog\u00eda como factores cla -\nve en los proyectos nacionales del desarrollo: un an\u00e1lisis comparativo de \nBrasil y M\u00e9xico. En Apuntes del CENES , Vol. 32, N\u00ba 56.\nDemirguc-kunt, A. y Klapper, L. (2012). Measuring financial inclusion: \nThe global findex database. En Working Paper World Bank 6025.\nEsquivel, G. (2011). The dynamics of income inequality in Mexico since \nNAFTA. En Econom\u00eda , Vol. 12, N\u00ba 1.\nGarcia-Murillo, M. y V\u00e9lez-Ospina, J. (2017). ICTs and the informal eco -\nnomy: mobile and broad-band roles. Digital Policy, Regulation and Go -\nvernance, Vol. 19, N\u00ba 1.\nGorla, N. (2009). A survey of rural e-government projects in India: status \nand benefits. Information Technology for Development. Vol. 15, N\u00ba 1.\nInstituto Federal de Telecomunicaciones (IFT). (2014). Resoluci\u00f3n me -\ndiante la cual el pleno del instituto federal de telecomunicaciones de -\ntermina al grupo de inter\u00e9s econ\u00f3mico del que forman parte Am\u00e9rica \nm\u00f3vil s.a. b. de C.V ., tel\u00e9fonos de m\u00e9xico, s.a. b. de C.V ., tel\u00e9fonos del no -\nroeste, s.a. de C.V ., radiom\u00f3 vil dipsa, s.a.b. de C.V ., grupo Carso, s.a.b de \nC.V ., y grupo financiero inbursa, s.a.b de C.V ., como agente econ\u00f3mico \npreponderante en el sector de telecomunicaciones y le impone las me -\ndidas necesarias para evitar que se afecte la competencia y la libre con -\ncurrencia. Extra\u00eddo el 08 de marzo de 2018 desde http://www.ift.org.mx/\nindustria/ politica-regulatoria/preponderancia-telecom/resolucion-ple -\nno-ift-determina-grupo-1\nJames, J. (2015). The impact of mobile phones on poverty and inequality in \ndeveloping countries . Til burg: Springer.Christian Iv\u00e1n Becerril Velasco220 Lira, A. (2005). La tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n: estu -\ndio econ\u00f3mico. En Problemas del Desarrollo . Vol. 36, N\u00ba 143.\nL\u00f3pez Aymes, J. (2010). Automobile, information and communication \ntechnology and space industries as icons of South Korean economic na -\ntionalism. En Pacific Focus . Vol. 25, N\u00ba 2.\nMaldonado, J., Moreno, R., Giraldo, I., y Barrera, C. (2011). Los programas \nde transferencias condicionadas: \u00bfhacia la inclusi\u00f3n financiera de los \npobres en Am\u00e9rica Latina. Per\u00fa: International Development Research \nCentre.\nMariscal, J. y Rivera, E. (2005). New trends in the Latin American Tele -\ncommunications Market: Telef\u00f3nica y Telmex. En Telecommunications \nPolicy , Vol. 29, N\u00ba 9.\nMariscal, J. y Renter\u00eda, C. (2013). Implementation of Information and \nCommunications Technologies for financial inclusion in programs to \nalleviate poverty in Brazil, Colombia and Mexico. En Gil-Garc\u00eda, R. (ed) \nE-Government success around the world: Cases, empirical studies, and practi -\ncal recommendations , (Washington: IGI global).\nMbuyisa, B. y Leonard, A. (2017). The role of ICT use in SMES. towards po -\nverty reduction: a systematic literature review: ICT use in SMES towards \npoverty reduction. En Journal of International Development . Vol 29.\nMecinas, J. (2016). The digital divide in Mexico: a mirror of poverty. En \nMexican Law Review . Vol. 9, N\u00ba 1.\nOrtiz, A. y Rodriguez, R. (2005). Mexico\u2019s international telecommunica -\ntions policy: origins, the WTO dispute, and future challenges. En Tele-\ncommunications Policy  Vol. 29, N\u00ba 5.\nOrganization for Economic Cooperation and Development (OECD). \n(2017). Estudio de la OECD sobre telecomunicaciones y radiodifusi\u00f3n en \nM\u00e9xico 2017. Extra\u00eddo el 09 de febrero de 2018 desde http://www.oecd.\norg/publications/estudio-de-la-ocde-sobre-telecomunicaciones-y-radio -\ndifusion-en-mexico-2017-9789264280656-es.htm.\nP\u00e9rez, C. (2004). Revoluciones tecnol\u00f3gicas y capital financiero . M\u00e9xico: Si -\nglo XXI.La apropiaci\u00f3n social de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC)\u2026 221Rodr\u00edguez, J. y S\u00e1nchez-Riofr\u00edo, A. (2017). TIC y pobreza en Am\u00e9rica Lati -\nna. En Iconos. Revista de Ciencias Sociales , N\u00ba 57.\nTarafdar, M., Anekal, P . y Singh, R. (2012). Market development at the \nbottom of the pyramid: examining the role of information and commu -\nnication technologies. En Information Technology for Development , Vol. 18, \nN\u00ba 4. 223Usos del tel\u00e9fono inteligente  \nen el sector rural de M\u00e9xico\nMarlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro*1**\nIntroducci\u00f3n\nEn la \u00faltima d\u00e9cada, la adopci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales para la vida \ncotidiana ha trascendido fronteras geogr\u00e1ficas y grupos sociales, tal \nha sido el caso del tel\u00e9fono celular que ha transformado su funci\u00f3n \noriginal de comunicaci\u00f3n para convertirse en un artefacto multifun -\ncional que integra llamadas, mensajes y contenido multimedia (da -\ntos, voz e imagen) que puede ser usado como reproductor de m\u00fasica, \nc\u00e1mara y computadora personal. De acuerdo con Hjorth et al ., \u201clos \ntel\u00e9fonos inteligentes se han convertido en dispositivos de medios \nen l\u00ednea y en red\u201d (2012: 1) que combinan pr\u00e1cticas de comunicaci\u00f3n, \nentretenimiento y actividades en l\u00ednea. Lo anterior aunado a una dis -\nminuci\u00f3n en los precios de los aparatos ha incentivado el crecimien -\nto de la telefon\u00eda m\u00f3vil a escala mundial (ITU, 2017; OCDE, 2017).\nSeg\u00fan datos de la asociaci\u00f3n GSM (GSMA), 66% de la poblaci\u00f3n \nmundial fue suscriptora de telefon\u00eda m\u00f3vil en 2017, de los cuales 57% \n* Marlen  Mart\u00ednez  dOM\u00ednGuez . Doctora. INFOTEC. marlenmartinez7@gmail.com . dulce  \nG\u00f3Mez navarr O. Doctora. INFOTEC. gomezdulce@gmail.com Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro224 dispon\u00eda de un tel\u00e9fono inteligente y 43% utilizaron Internet m\u00f3vil. \nEn ese mismo a\u00f1o, 67% de la poblaci\u00f3n latinoamericana fue usua -\nria del m\u00f3vil, donde 61% utiliz\u00f3 un celular inteligente (Asociaci\u00f3n \nGSMA, 2018). En el caso de M\u00e9xico, cifras de la ENDUTIH1 2017 in -\ndican que 72,2% de la poblaci\u00f3n total de seis a\u00f1os o m\u00e1s utiliza celu -\nlar y ocho de cada diez usuarios dispone de un tel\u00e9fono inteligente \n(INEGI, 2017).\nDe igual forma, el Instituto Federal de Telecomunicaciones (IFT) \nindica que en el primer trimestre de 2018 la cifra fue de 93 l\u00edneas por \ncada 100 habitantes, mientras en 1990 la teledensidad del servicio \nm\u00f3vil fue de 0,1 l\u00edneas por cada 100 habitantes (IFT, 2018a), lo que \nrefleja el amplio crecimiento de la telefon\u00eda m\u00f3vil. As\u00ed, en 2018 el \nn\u00famero de l\u00edneas de banda ancha m\u00f3vil alcanz\u00f3 los 82 millones y \nla teledensidad de l\u00edneas de banda ancha m\u00f3vil fue de 67 l\u00edneas por \ncada 100 habitantes; los operadores con mayor participaci\u00f3n en el \nmercado de esta tecnolog\u00eda fueron Telcel (70,9%), seguido de ATyT \n(15%) y Telef\u00f3nica (12%); en el tr\u00e1fico de datos por tipo de tecnolog\u00eda, \nlos terabytes intercambiados ocurrieron de la siguiente forma: 61,7% \nmediante 4G, 37,8% a trav\u00e9s de 3G y solo 0,5% por la tecnolog\u00eda 2G \n(IFT, 2018b). Con respecto al tipo de tel\u00e9fono m\u00f3vil, en 2018 operaron \n119,5 millones de l\u00edneas, de las cuales 12,7% operaron bajo m\u00f3viles \nconvencionales y 87,3% a trav\u00e9s de celulares inteligentes, de los cua -\nles s\u00f3lo 43,2% tienen la capacidad para conectarse a las redes 4G y \n4,5G (Piedras, 2018).\nDada la expansi\u00f3n de la tasa de usuarios de tel\u00e9fonos inteligentes, \nlas investigaciones de Mothobi y Grzybowski (2017) y Srinuan y Bo -\nhlin (2013), sugieren que el Internet m\u00f3vil puede contribuir a reducir \n1  Encuesta realizada por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI) \nanualmente desde el 2015 que contiene informaci\u00f3n sobre caracter\u00edsticas demogr\u00e1 -\nficas, econ\u00f3micas, sociales y aspectos relacionados con la disponibilidad y uso de las \nTIC. A partir del 2017, la ENDUTIH se aplic\u00f3 por primera vez en el sector rural, no \nobstante, cabe se\u00f1alar que una localidad rural seg\u00fan el criterio de INEGI es aquella \nque tiene menos de 2.500 habitantes, por lo que gran parte de las comunidades en -\ncuestadas se ubican cerca de grandes centros urbanos.Usos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico 225la brecha digital, en particular en zonas rurales donde la infraestruc -\ntura de banda ancha fija es limitada o no est\u00e1 disponible.\nEl objetivo del estudio consisti\u00f3 en analizar los determinantes \nde la disponibilidad y el uso del tel\u00e9fono inteligente por parte de la \npoblaci\u00f3n rural mexicana, considerando caracter\u00edsticas demogr\u00e1 -\nficas, sociales y econ\u00f3micas, el cual contribuye al debate sobre los \nusos de las TIC en contextos rurales, debido a que es un tema poco \nestudiado en pa\u00edses en desarrollo como M\u00e9xico motivado a la falta \nde datos estad\u00edsticos y emp\u00edricos a escala rural. El trabajo se basa en \nuna revisi\u00f3n sobre la brecha digital como un elemento adicional a \nlas dem\u00e1s desigualdades (econ\u00f3micas, sociales y pol\u00edticas), y forma \nparte de una investigaci\u00f3n multidisciplinaria m\u00e1s amplia sobre la \napropiaci\u00f3n social de TIC para el desarrollo en M\u00e9xico.\nEl documento consta de cuatro secciones. En la primera parte se \npresenta la brecha digital y el contexto rural en M\u00e9xico. Los datos y \nla especificaci\u00f3n del modelo emp\u00edrico se muestran en la secci\u00f3n dos. \nEn el tercer apartado se describen los resultados de las estimaciones \neconom\u00e9tricas y finalmente, se exponen las conclusiones.\nLa brecha digital y el contexto rural en M\u00e9xico\nEl t\u00e9rmino brecha digital tiene su origen en los Estados Unidos en la \n\u201cd\u00e9cada del noventa\u201d (Gunkel, 2003; Van Dijk, 2006). Esta se define \ncomo \u201cla brecha entre individuos, hogares, negocios y \u00e1reas geogr\u00e1fi -\ncas en diferentes niveles socioecon\u00f3micos con respecto a sus oportu -\nnidades de acceso a TIC y su uso para una amplia variedad de activi -\ndades\u201d (OCDE, 2001: 9). Desde este estudio se identifican tres niveles \nde brecha digital: el acceso, que se asocia con la desigualdad entre \nlos que tienen o no tienen acceso f\u00edsico a las TIC y se relaciona con \nla disponibilidad de infraestructura, los bienes y los servicios (Se -\nlwyn, 2004; Van Dijk, 2006); el uso de las TIC, que se refiere a su tipo \ny a las habilidades para que sea efectivo (Zillien y Hargittai, 2009) y \nlos resultados, cuando se vincula a la obtenci\u00f3n de alg\u00fan beneficio Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro226 individual o colectivo (Scheerder et al.,  2017). As\u00ed, la brecha digital es \nun fen\u00f3meno multifactorial que se ancla a las desigualdades hist\u00f3 -\nricas, sociales, econ\u00f3micas, educativas, entre otras, donde el aspecto \ntecnol\u00f3gico se expresa como una exclusi\u00f3n m\u00e1s.\nRespecto de estudios sobre brecha digital, en la \u00faltima d\u00e9cada, \nlas investigaciones se han centrado en los factores de adopci\u00f3n de \nInternet en pa\u00edses en desarrollo (Grazzi y Vergara, 2014; Mart\u00ednez, \n2018; Penard et al ., 2015). No obstante, pocos an\u00e1lisis han abordado \nla disponibilidad y uso del celular inteligente (Horn y Rennie, 2018; \nMothobi y Grzybowsky, 2017). Al respecto, Alam et al . (2018) realiza -\nron un estudio multidimensional donde encontraron que variables \ncomo la edad, el nivel educativo, el ingreso y la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica \ninfluyen de forma significativa en el acceso a este dispositivo m\u00f3vil \nen las zonas rurales de Bangladesh. En el caso de M\u00e9xico, se observa \nque este campo de conocimiento ha cobrado inter\u00e9s en a\u00f1os recien -\ntes (G\u00f3mez Navarro, 2019; Mart\u00ednez, 2018).\nA continuaci\u00f3n, se presenta un breve panorama socioecon\u00f3mico \ny de TIC en el sector rural mexicano. De acuerdo con la Encuesta In -\ntercensal 2015, en M\u00e9xico el 23% de la poblaci\u00f3n total vive en zonas \nrurales (INEGI, 2015). Con respecto a la pobreza, seg\u00fan estimaciones \ndel Consejo Nacional para la Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Social (CONE -\nVAL), 58,2% de los residentes rurales vivieron en pobreza (CONEVAL, \n2015). Esta situaci\u00f3n, adem\u00e1s de la falta de infraestructura tecnol\u00f3 -\ngica que existe en estas regiones impacta en el acceso y uso de las \nTIC, pues seg\u00fan la OCDE: \u201cen 2014, el gasto mensual promedio en \ncomunicaciones fijas y m\u00f3viles del 10% de los hogares menos favo -\nrecidos en M\u00e9xico represent\u00f3 10% y 6,2% de sus ingresos mensuales \nrespectivamente, mientras que este mismo gasto represent\u00f3 s\u00f3lo el \n1,8% y el 1,2% del ingreso mensual del 10% de los hogares m\u00e1s ricos \nen M\u00e9xico\u201d (2017: 46). Otras problem\u00e1ticas que los estudios de TIC en \ncontextos rurales han identificado son la falta de competencias digi -\ntales que afectan el aprovechamiento de las TIC, pues a mayor nivel \neducativo, existe mayor posibilidad de desempe\u00f1ar habilidades digi -\ntales y obtener beneficios (Borrero, 2016; Crovi, 2008). Sin embargo, Usos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico 227esto no ha imposibilitado el uso de las TIC en el sector rural, ya que la \ntasa de usuarios de telefon\u00eda m\u00f3vil fue 53,84% en 2017, donde siete de \ncada diez disponen de un celular inteligente (INEGI, 2017).\nDatos y variables\nEn el estudio se utilizaron datos de la ENDUTIH 2017, realizada por \nel INEGI2. La encuesta contiene informaci\u00f3n sobre caracter\u00edsticas \ndemogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas, sociales y aspectos relacionados con la \ndisponibilidad y uso de las TIC. Las variables como edad, ingreso, \ng\u00e9nero y nivel de escolaridad fueron utilizadas para determinar la \ndisponibilidad y uso del tel\u00e9fono inteligente. Otros estudios han em -\npleado variables similares para analizar el uso y las actividades en l\u00ed -\nnea del m\u00f3vil inteligente (Goldfarb y Prince, 2008; Penard et al ., 2015; \nSrinuan y Bholin, 2013). Adicionalmente, en el an\u00e1lisis se agreg\u00f3 la \ndisponibilidad de banda ancha fija. Dentro de las independientes, el \ningreso es un elemento clave para explicar la adopci\u00f3n de Internet \n(Gray et al ., 2017). No obstante, dado que la ENDUTIH 2017 no con -\ntiene informaci\u00f3n para obtener el ingreso, se procedi\u00f3 a estimar el \n\u00edndice de riqueza mediante el m\u00e9todo An\u00e1lisis de Componentes Prin -\ncipales (ACP), donde se incluyeron las caracter\u00edsticas de la vivienda y \nla propiedad de bienes durables (Filmer y Pritchett, 2001)3. Este \u00edndi -\nce se construy\u00f3 bajo el supuesto que la riqueza es una variable proxy \nal ingreso, ya que refleja las condiciones de vida de las familias. El \nan\u00e1lisis estad\u00edstico se basa en 25.414 individuos de entre 6 y 70 a\u00f1os \nque residen en el sector rural de M\u00e9xico.\n2  Los conceptos y la metodolog\u00eda de la ENDUTIH se basan en los lineamientos de la \nOrganizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE) vigentes desde \n2003.\n3  Variables incluidas en el \u00edndice (material de piso, agua potable, drenaje, energ\u00eda \nel\u00e9ctrica, refrigerador y lavadora).Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro228 Metodolog\u00eda\nEl enfoque te\u00f3rico en que se sustenta el an\u00e1lisis econom\u00e9trico sobre \nel acceso y el uso del tel\u00e9fono inteligente es la teor\u00eda neocl\u00e1sica de \nmaximizaci\u00f3n de la utilidad (Vicente y L\u00f3pez, 2006; Mart\u00ednez, 2018), \nque tiene como supuesto que los patrones de uso de las actividades \nen l\u00ednea est\u00e1n condicionados a la decisi\u00f3n de usar Internet. Por lo \nanterior, se plantean dos ecuaciones, pero dado que los resultados \nestimados de la segunda ecuaci\u00f3n pueden estar sesgados debido a \nque las caracter\u00edsticas son diferentes entre las dos poblaciones, se \naplic\u00f3 el m\u00e9todo de dos etapas de Heckman (1979) para corregir la \nselectividad, el cual proporciona estimaciones coherentes y asint\u00f3 -\nticamente eficientes para todos los par\u00e1metros del modelo, tal como \nGoldfarb y Prince (2008), Kongaut y Bholin (2016) y Srinuan y Bholin \n(2013), lo han empleado en sus respectivas investigaciones.\nLa probabilidad que tienen los individuos de disponer de un m\u00f3 -\nvil inteligente est\u00e1 determinada por una variable latente no observa -\nble, especificada en la siguiente ecuaci\u00f3n:\nPara el individuo \n Solo \n  cuando la persona decide \nusar un tel\u00e9fono inteligente yi =0 en caso contrario. \n agrupa un \nconjunto de variables independientes relacionadas con caracter\u00edsti -\ncas sociales, econ\u00f3micas y demogr\u00e1ficas. \u03b2 es el vector de coeficien -\ntes. Bajo el supuesto que Ui es el t\u00e9rmino error aleatorio normalmen -\nte distribuido, los datos se describen en el siguiente modelo P robit:\nDentro de esta ecuaci\u00f3n hay varios factores que influyen en la de -\ncisi\u00f3n de los individuos para usar un m\u00f3vil inteligente como las \ncaracter\u00edsticas tecnol\u00f3gicas y socioecon\u00f3micas, por ejemplo, la 1\n2Usos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico 229disponibilidad de Internet fijo y m\u00f3vil, el tama\u00f1o del hogar, la edad, \nel ingreso, el n\u00famero de ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os en el hogar, el ni -\nvel de escolaridad, el g\u00e9nero y la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica.\nLa segunda etapa de la estimaci\u00f3n es la probabilidad de que el \nindividuo use el celular para un prop\u00f3sito en particular como men -\nsajer\u00eda instant\u00e1nea; contenidos de audio y video; compra de bienes y \nservicios; tr\u00e1nsito y navegaci\u00f3n asistida; juegos y redes sociales. Para \nestimar el modelo fue necesario que algunas variables sean incluidas \nen la primera ecuaci\u00f3n y excluidas de la segunda. En este an\u00e1lisis, el \nInternet m\u00f3vil y el n\u00famero de ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os en el hogar \ncumplen con esta condici\u00f3n, debido a la correlaci\u00f3n de estas varia -\nbles con el uso del celular inteligente. Por lo tanto, la probabilidad de \nque un individuo use el tel\u00e9fono para el servicio j es:\nDonde Zi es un vector de factores tecnol\u00f3gicos y socioecon\u00f3micos \nque excluyen la disponibilidad de Internet m\u00f3vil y el n\u00famero de ni -\n\u00f1os menores de 12 a\u00f1os en el hogar. \u03b5i es el t\u00e9rmino error. Los errores \naleatorios Ui y \u03b5i y se asumen que tienen una distribuci\u00f3n normal es -\nt\u00e1ndar bivariada con correlaci\u00f3n \n . El modelo Probit es adecuado \ncuando \n . El modelo de Heckman representa dos decisiones \ninterrelacionadas por el mismo individuo.\nResultados\nLa tabla 1 contiene las estad\u00edsticas descriptivas m\u00e1s representati -\nvas de la muestra. Con respecto al sexo de los encuestados, 51,55% \nson mujeres y el resto hombres. En cuanto a la edad, alrededor de \nla mitad de los usuarios de tel\u00e9fono inteligente (51,14%) tiene menos \nde 33 a\u00f1os, lo que refleja una tendencia en el uso de esta tecnolog\u00eda \npor la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven. En lo que se refiere al nivel educativo \nde los habitantes rurales, 73,55% tiene educaci\u00f3n b\u00e1sica (primaria y 3Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro230 secundaria); 13,15% asiste a la preparatoria y solo 4,52% posee estu -\ndios universitarios o m\u00e1s, lo anterior refleja el rezago educativo y la \nexclusi\u00f3n social que impera en las zonas rurales. En relaci\u00f3n con el \nempleo, alrededor del 45% de los individuos posee un trabajo, mien -\ntras el resto de las personas tiene como condici\u00f3n de actividad ama \nde casa, pensionado o estudiante. Respecto de la conectividad digital \nen el M\u00e9xico rural, el 7,71% de los hogares tiene conexi\u00f3n fija a In -\nternet y 13,4% a Internet m\u00f3vil. Finalmente, 61,93% de los residentes \nrurales de la muestra dispone de un tel\u00e9fono celular, donde 42,74% \nutiliza un m\u00f3vil inteligente.\nTabla 1. Estad\u00edsticas descriptivas de la poblaci\u00f3n y de los usuarios  \nde tel\u00e9fonos inteligentes en el sector rural de M\u00e9xico 2017\nV ariable Descripci\u00f3nMedia\n(Desviaci\u00f3n \nest\u00e1ndar)Media\n(Desviaci\u00f3n \nest\u00e1ndar)\nDisponibilidad de \ntel\u00e9fono m\u00f3vil1 dispone de un celular, 0 caso contrario 61,93 (0,486)\nUso de tel\u00e9fono \ninteligente 1 uso de celular, 0 caso contrario 42,74 (0,495)\nG\u00e9nero 1 mujer, 0 caso contrario 51,55 (0.500) 51,10 (0,500)\nEdad 1 1 de 6 a 32 a\u00f1os, 0 caso contrario  51,14 (0,499) 64,84 (0,477)\nEdad 2 1 de 33 a 50 a\u00f1os, 0 caso contrario 26,05 (0,438) 26,39 (0,441)\nEdad 3 1 de 51 a 70 a\u00f1os, 0 caso contrario 22,80 (0,420) 8,76 (0,283)\nSin educaci\u00f3n 1 sin educaci\u00f3n, 0 en caso contrario 8,78 (0,283) 1,63 (0,127)\nPrimaria 1 primaria, 0 caso contrario 42,37 (0,494) 23,65 (0,425)\nSecundaria 1 secundaria, 0 caso contrario 31,18 (0,463) 41,59 (0,493)\nPreparatoria 1 preparatoria, 0 caso contrario 13.15 (0.338) 23.84 (0.426)\nUniversidad y \nm\u00e1s1 universidad y m\u00e1s, 0 caso contrario 4,52 (0,208) 9,30 (0,290)\nTrabajo 1 empleado, 0 caso contrario 45,38 (0,498) 52,19 (0,500)\nTama\u00f1o del \nhogarn\u00famero de integrantes del hogar 3.42 (1.621) 3.45 (1.553)\nMenores de 12 \na\u00f1osn\u00famero de ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os 1,02 (1,144) 0,99 (1,04)\n\u00cdndice de riqueza \u00edndice de riqueza -0,99 (1,993) -0,4 (1,626)\nInternet fijo 1 Internet fijo, 0 caso contrario 7,71 (0,267) 12,26 (0,328)Usos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico 231V ariable Descripci\u00f3nMedia\n(Desviaci\u00f3n \nest\u00e1ndar)Media\n(Desviaci\u00f3n \nest\u00e1ndar)\nInternet m\u00f3vil 1 Internet m\u00f3vil, 0 caso contrario 13,40 (0,341) 21,83 (0,413)\nRnoroeste 1 regi\u00f3n Noroeste, 0 caso contrario 18,50 (0,388) 22,80 (0,420)\nRnoreste 1 regi\u00f3n Noreste, 0 caso contrario 9,15 (0,288) 9,77 (0,297)\nRoeste 1 regi\u00f3n Oeste, 0 caso contrario 12,69 (0,333) 13,01 (0,336)\nRcentro-sur 1 regi\u00f3n Centro-sur, 0 caso contrario 6.67 (0,249) 7,12 (0,257)\nRcentro-norte 1 regi\u00f3n Centro-norte, 0 caso contrario 16,64 (0.372) 16.84 (0.374)\nReste 1 regi\u00f3n Este, 0 caso contrario 13,28 (0,339) 10,67(0,309)\nRSureste 1 regi\u00f3n Sureste, 0 caso contrario 13,37 (0,340) 13,54 (0,342)\nRSuroeste 1 regi\u00f3n Suroeste, 0 caso contrario 9,71 (0,296) 6,26 (0,242)\nObservaciones 25414 18862\nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base a datos de la ENDUTIH (2017).\nLas estimaciones de los determinantes de disponibilidad y usos del \ncelular inteligente en el M\u00e9xico rural, utilizando el modelo Probit \ncon selecci\u00f3n muestral se presenta en la tabla 2. En el modelo se \nincluy\u00f3 el comando vce (robust)  para la correcci\u00f3n de errores por la \npresencia de heterocedasticidad. La prueba de Wald es rechazada a \nun nivel significativo del 1% casi para todos los resultados, excepto \npara la aplicaci\u00f3n de tr\u00e1nsito y navegaci\u00f3n asistida en la segunda \netapa. Por lo tanto, los hallazgos de casi todos los modelos sugieren \nque usar el m\u00e9todo de dos etapas de Heckman es adecuado para re -\nducir el sesgo.\nRespecto de los factores significativos en la disponibilidad de un \ncelular inteligente en el sector rural destacan la edad, el g\u00e9nero, el \nnivel de escolaridad, la ocupaci\u00f3n, el ingreso y el lugar de residencia. \nLa poblaci\u00f3n m\u00e1s joven (menores de 33 a\u00f1os), con un alto \u00edndice de \nriqueza y con educaci\u00f3n secundaria tienen m\u00e1s posibilidades de dis -\nponer de un celular en comparaci\u00f3n con los habitantes mayores de \n50 a\u00f1os, con baja riqueza y menor nivel educativo. Esto es consisten -\nte con Alam et al. (2018) y Puspitasari e Ishii (2016), quienes sugieren \nque la edad y el nivel educativo influyen de manera significativa en \nla adopci\u00f3n de telefon\u00eda m\u00f3vil.Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro232 Las personas que trabajan por un salario tienen mayor probabi -\nlidad de acceso a un tel\u00e9fono inteligente, en comparaci\u00f3n con quie -\nnes se dedican a los quehaceres del hogar y/o cuidado de los hijos, \nestudiantes o pensionados. Los coeficientes de las conexiones Inter -\nnet fijo y m\u00f3vil son significativos y con signo positivo, lo que sugiere \nque son bienes complementarios, es decir, ambos tipos de conexi\u00f3n \nfomentan la disponibilidad del tel\u00e9fono inteligente en las zonas ru -\nrales. Respecto de la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, quienes viven en las regio -\nnes del norte del pa\u00eds (noroeste, noreste y oeste) tienen m\u00e1s posibili -\ndades de acceso a este dispositivo, en comparaci\u00f3n con los residentes \nde las regiones del sur del pa\u00eds.\nEn lo que se refiere a las caracter\u00edsticas que influyen en los patro -\nnes de uso del Internet sobresale el g\u00e9nero, la edad, el nivel educativo \ny el lugar de residencia. En g\u00e9nero, a pesar de que las mujeres tienen \nm\u00e1s probabilidad de acceso al m\u00f3vil, ellas lo usan en menor medida \npara las distintas actividades en l\u00ednea. En edad, las personas mayores \nde 50 a\u00f1os en el sector rural usan menos las aplicaciones m\u00f3viles, \nmientras lo contrario ocurre con los menores de 33 a\u00f1os. Lo anterior \nes consistente con el estudio de Grazzi y Vergara (2014), quienes en -\ncontraron que en el caso de las mujeres es menos probable que usen \nel Internet, incluso una vez que se les proporciona el acceso. El nivel \neducativo tiene un efecto significativo sobre el uso del celular, a ma -\nyor escolaridad incrementa la probabilidad de que las personas usen \nlas diferentes aplicaciones m\u00f3viles.\nLa disponibilidad de conexi\u00f3n fija a Internet tiene un impacto \nnegativo y significativo en el uso de aplicaciones relacionadas con \nmensajes, juegos y redes sociales, lo que sugiere que el celular inteli -\ngente es un sustituto para estas actividades. Por ejemplo, usar Skype \ndesde el m\u00f3vil para realizar llamadas en lugar del tel\u00e9fono normal \nreduce el costo. De igual manera, el uso de las redes sociales puede \nproporcionar distintos m\u00e9todos de comunicaci\u00f3n a un bajo costo. \nPor otro lado, los hogares que disponen de conexi\u00f3n fija a la red tien -\nden a usar comercio electr\u00f3nico, lo que indica que los usuarios pre -\nfieren realizar estas actividades desde su hogar por mayor velocidad, Usos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico 233Tabla 2. Resultados de acceso y uso del tel\u00e9fono inteligente en el sector \nrural de M\u00e9xico\nV ariableAcceso (etapa \nde selecci\u00f3n)Usos (etapa de resultados)\nMensajer\u00eda \ninstant\u00e1neaAudio y \nvideoComercio \nelectr\u00f3nicoTr\u00e1nsito y \nnavegaci\u00f3n \nasistidaJuegos Redes sociales\nMujer4,81\n(0,0080)***-8,15 (0.0107) \n***-8,31\n(0,0109)***-1,94\n(0,0066)***-3,41\n(0,007) ***-10,90\n(0,0116)***-6,76 (0,0105)***\nEdad (6-32 a\u00f1os)17,20\n(0,0087) ***13,33\n(0,0130) ***11,28\n(0,0101) ***1,41\n(0,0044) ***3,79 (0,0063) ***15,52 \n(0,0112)***15,45\n(0,0109)\nEdad (33-50 a\u00f1os) Referencia Referencia Referencia Referencia Referencia Referencia Referencia\nEdad (51 a\u00f1os \ny m\u00e1s)-22,53\n(0,0095)***-9,01 \n(0,0232)***-9,26\n(0,0183) ***-1,70\n(0,0066)**-2,97 (0,0074)***-7,92 \n(0,0240)***-8,77\n(0,0208)***\nSin educaci\u00f3n Referencia Referencia Referencia Referencia Referencia Referencia Referencia\nPrimaria22,58\n(0,0173)***11,53\n(0,0567)**11,08\n(0,0568)2,52 (0.0302)1,44\n(0,0269)4,93 (0.0520) 19,59 (0.0641)***\nSecundaria47,47\n(0,0152)***19,46\n(0,0618)***16,50 \n(0,0637)**4,92 (0,0384) 7,35 (0,0344)** 4,05 (0,0578) 30,45 (0,0690)***\nPreparatoria57,29\n(0,0112)***29,92\n(0,0643)***26,45 \n(0,0754)***9,93 (0,0640) 17,86 (0,0589)***4,40\n(0,0634)42,33 (0,0724)***\nUniversidad y m\u00e1s59,30\n(0,0078)***36,07 \n(0,0623)***35,46 \n(0,0805)***20,71\n(0,1013)**32,59 (0,0818)*** 4,49 (0,0676) 48,88 (0,0684)***\n\u00cdndice de riqueza4,87\n(0,0021)***2,13\n(0,0038)***1,92 \n(0,0031)***0,56\n(0,0015)***1,22 (0,0019)*** 0,70 (0,0036)** 1,95 (0,0034)***\nTrabajo15,11\n(0,0087)***-1,23\n(0,0124)-1,29 (0,0112)1,.15\n(0,0041)**0,44 (0,0046)-7,99 \n(0,0136)***-1,57 (0,0117)\nTama\u00f1o del hogar-1,05\n(0,0025)***0,53\n(0,0033)0,60\n(0,0029)-0,03\n(0,0011)-0,04 (0.0012)1,48\n(0,0032)***0,63 (0.0117)**\nMenores de 12 a\u00f1os \nen el hogar-2,78\n(0,0037)***\nConexi\u00f3n a \nInternet fija21,76\n(0,0137)***-4,61\n(0,0159)***-0,10\n(0,0138)1,54 (0,0059)** 1,94 (0,0066)***-4,.23 \n(0,0152)**-3,60 (0,0149)**\nConexi\u00f3n a \nInternet m\u00f3vil27,68\n(0,0109)***-\nRegi\u00f3n noroeste14,42\n(0,0153)***-10,88\n(0,0226)***-6,15\n(0,0207)**-0,09\n(0,0087)1,0\n(0,0106)-3,45 (0,0219) -4,48 (0,0221)**\nRegi\u00f3n noreste14,52\n(0,0173)***-5,69\n(0,0247)**-2,79 \n(0,0217)0,16\n(0.0097)1,43 (0,0123) -0,87 (0,0233) 0,29 (0,0243)\nRegi\u00f3n oeste10,68\n(0,0162)***-4,61\n(0,0234)**0,89\n(0,0211)1,18\n(0,0104)3,18\n(0,0133)**2,07 (0.0225) 0,21 (0.0228)\nRegi\u00f3n centro-sur10,68\n(0,0162)***1,26\n(0,0267)6,39 \n(0,0250)**1,86\n(0,0128)8,93 (0,0220)*** 0,75 (0,0246) 4,56 (0,0262)*\nRegi\u00f3n \ncentro-norte9,63\n(0,0185)***-6,92\n(0,0221)***0,11\n(0,0200)2,41\n(0,0120)**3,42 (0,0130)** -0,44 (0,0210) -2,04 (0,0214)\nRegi\u00f3n este2,85\n(0,0157)*2,18\n(0,0242)3,50\n(0,0221)0,05\n(0,0093)5,04\n(0,0166)***-0,33 (0.0220) 2,85 (0,0234)\nRegi\u00f3n sureste6,96\n(0,0160)***0,24\n(0,0239)3,07 \n(0,0215)*1,.20\n(0,0104)3,36 (0,0132)** -0,62 (0,0221) 0,30 (0,0227)\nRegi\u00f3n suroeste Referencia Referencia Referencia Referencia Referencia Referencia Referencia\nLog \npseudolikelihood-12396.359 -18904,77 -17901,9 -14602,11 -16152,23 -17380,55 -18597,17\nWald test --0,4033\n(0,0658)***-0,3708 \n(0,0771)***-0,2375 \n(0,1138)**-0,0501\n(0,1113)-0,4873 \n(0,0701) ***-0,3424 \n(0,0710)***\nObservaciones 25414 25414 25414 25414 25414 25414 25414\nNota: * significativo al 1%; *** significativo al 5%; ** significativo al 10%*.\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro234 conexi\u00f3n estable y mayor seguridad de su informaci\u00f3n. Ambos re -\nsultados coinciden con el estudio de Grzybowski y Liang (2015) que \nse\u00f1alan sobre la existencia de complementariedad entre la conexi\u00f3n \nfija y m\u00f3vil. Por \u00faltimo, con respecto a la residencia geogr\u00e1fica, los \nhabitantes de las regiones centro-norte usan el m\u00f3vil en mayor me -\ndida para la compra de bienes y servicios.\nConclusiones\nEl objetivo del estudio fue identificar los factores que inciden en la \ndisponibilidad y el uso del celular inteligente en el sector rural de \nM\u00e9xico, donde la difusi\u00f3n de Internet se encuentra en las primeras \netapas, esto se refleja en que solo 18,62% de los hogares rurales dis -\nponen de conexi\u00f3n a la red fija o m\u00f3vil, lo que se relaciona con con -\ndiciones estructurales (tecnol\u00f3gicas, econ\u00f3micas, sociales, demogr\u00e1 -\nficas y educativas) que imperan en estas regiones. Los resultados del \nmodelo econom\u00e9trico indican que la edad, el g\u00e9nero, el nivel educa -\ntivo, el ingreso y el lugar de residencia son factores que determinan \nel acceso y uso de un celular inteligente. Por ejemplo, a mayor nivel \nde escolaridad, las personas aumentan su probabilidad de adquirir y \nusar los servicios digitales, lo mismo ocurre con el ingreso econ\u00f3mi -\nco y el lugar de residencia. Un aspecto relevante es la brecha genera -\ncional, debido a que los m\u00e1s j\u00f3venes utilizan en mayor medida esta \nTIC, en comparaci\u00f3n con las personas adultas mayores, quienes se \nencuentran en un evidente rezago digital. En este sentido, este an\u00e1 -\nlisis expone la existencia de una brecha digital rural que hace nece -\nsario el aumento de la conectividad a trav\u00e9s de la inversi\u00f3n p\u00fablica \ny privada, as\u00ed como fomentar la alfabetizaci\u00f3n digital que permita \nel uso y aprovechamiento de las TIC para la obtenci\u00f3n de beneficios \nindividuales y colectivos.Usos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico 235Referencias bibliogr\u00e1ficas\nAlam, G. et al.  (2018). Influence of socio-demographic factors on mobile \nphone adoption in rural Bangladesh: Policy implications. En Information \nDevelopment .\nAsociaci\u00f3n GSM (2018). The mobile economy 2018. Extra\u00eddo el 2 de febre -\nro de 2019 desde https://www.gsma.com/mobileeconomy/wp-content/\nuploads/2018/05/The-Mobile-Economy-2018.pdf\nBorrero, R. (2016). Indigenous Peoples and the Information Society: \nEmerging uses of ICTs. Extra\u00eddo el 3 de marzo de 2019 desde http://\nwww.unesco.org/new/fileadmin/MULTIMEDIA/HQ/SC/pdf/UNES -\nCO-LINKS_IPs-ICTs.pdf\nCONEVAL (2015). Medici\u00f3n de la pobreza en M\u00e9xico y en las entidades \nfederativas. Extra\u00eddo el 24 de abril de 2019 desde http://www.coneval.\norg.mx/Medicion/Documents/Pobreza%202014_CONEVAL_web.pdf\nCrovi, D. (2008). Dimensi\u00f3n social del acceso, uso y apropiaci\u00f3n de las \nTIC. En Contratexto , Vol. 16, N\u00b01.\nFilmer, D.; Pritchett, L. (2001). Estimating wealth effects without expen -\nditure data\u2014Or tears: An application to educational enrollments in sta -\ntes of India. En Demograpy , Vol. 38, N\u00b01.\nGoldfarb, A.; Prince, J. (2008). Internet adoption and usage patterns are \ndifferent: Implications for the digital divide. En\u00a0 Information Economics \nand Policy ,\u00a0Vol. 20, N\u00b01.\nG\u00f3mez Navarro, D. (2019). Uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la \ncomunicaci\u00f3n por universitarios mayas en un contexto de brecha digital \nen M\u00e9xico. En\u00a0 Regi\u00f3n y sociedad ,\u00a0Vol. 31.\nGray, T.; Gainous, J.; Wagner, K. (2017). Gender and the digital divide in \nLatin America. En\u00a0 Social Science Quarterly ,\u00a0Vol. 98, N\u00b01.\nGrazzi, M.; Vergara, S. (2014). Internet in Latin America: who uses it?\u2026 \nand for what?. En\u00a0 Economics of Innovation and New Technology ,\u00a0Vol. 23, \nN\u00b04.Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro236 Grzybowski, L.; Liang, J. (2015). Estimating demand for fixed-mobile \nbundles and switching costs between tariffs. En\u00a0 Information Economics \nand Policy ,\u00a0Vol. 33.\nGunkel, D. (2003). Second thoughts: Toward a critique of the digital divi -\nde. En\u00a0 New media & society ,\u00a0Vol. 5 , N\u00b0 4.\nHeckman, J. (1979). Sample selection bias as a specification error. En Eco-\nnom\u00e9trica , Vol. 47, N\u00b0 1.\nHjorth, L.; Burgess, J.; Richardson, I. (2012). Studying the mobile. Locating \nthe field. En Hjorth, L. Burgess, J. y Richardson, I. (eds.) Studying Mobile \nMedia:  Cultural Technologies, Mobile Communication and the iPhone . Lon -\ndon: Routledge.\nHorn, C.; Rennie, E. (2018). Digital access, choice and agency in remote \nSarawak. En\u00a0 Telematics and Informatics ,\u00a0Vol. 35, N\u00b0 7.\nIFT (2018\u00aa). Aumenta servicios de telecomunicaciones en M\u00e9xico. Extra\u00ed -\ndo el 5 de mayo de 2019, desde http://www.ift.org.mx/sites/default/files/\ncomunicacion-y-medios/comunicados-ift//comunicadoactualizacion -\nbit.pdf\nIFT (2018b). Primer informe trimestral estad\u00edstico 2018. Extra\u00eddo el 10 de \nabril de 2019, desde http://www.ift.org.mx/sites/default/files/comunica -\ncion-y-medios/informes/ite12018acc.pdf\nINEGI (2015). Principales resultados. Encuesta Intercensal 2015. Extra\u00ed -\ndo el 2 de junio de 2019 desde https://www.inegi.org.mx/contenidos/pro -\ngramas/intercensal/2015/doc/eic_2015_presentacion.pdf\nINEGI (2017). Encuesta nacional sobre disponibilidad de tecnolog\u00edas de \nla informaci\u00f3n en hogares. Extra\u00eddo el 25 de mayo de 2019 desde https://\nwww.inegi.gob.mx\nITU (2017). Measuring the information society report 2017. Extra\u00eddo el \n14 de abril de 2019 desde https://www.itu.int/en/ITU-D/Statistics/Docu -\nments/publications/misr2017/MISR2017_Volume1.pdf\nKongaut, C.; Bohlin, E. (2016). Investigating mobile broadband adoption \nand usage: A case of smartphones in Sweden. En\u00a0 Telematics and Informa -\ntics,\u00a0Vol. 33, N\u00b0 3.Usos del tel\u00e9fono inteligente en el sector rural de M\u00e9xico 237Mart\u00ednez, M. (2018). Acceso y uso de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y co -\nmunicaci\u00f3n en M\u00e9xico: factores determinantes. En\u00a0 PAAKAT: revista de \ntecnolog\u00eda y sociedad ,\u00a0Vol. 8, N\u00b0 14.\nMothobi, O.; Grzybowski, L. (2017). Infrastructure deficiencies and adop -\ntion of mobile money in Sub-Saharan Africa. En Information Economics \nand Policy ,\u00a0Vol. 40, N\u00b0 1.\nOCDE (2001). Understanding the digital divide. En <https:// www.oecd.\norg/sti/1888451.pdf>.\nOCDE (2017). Estudio de la OCDE sobre telecomunicaciones y radiodifusi\u00f3n \nen M\u00e9xico 2017. Extra\u00eddo el 6 de junio de 2019 desde https://read.oecd-ili -\nbrary.org/science-and-technology/estudio-de-la-ocde-sobre-telecomuni -\ncaciones-y-radiodifusion-en-mexico-2017_9789264280656-es#page1\nPenard, T. et al.  (2015). Internet adoption and usage patterns in Africa: \nEvidence from Cameroon. En\u00a0 Technology in Society ,\u00a0Vol. 42, N\u00b01.\nPiedras, E. (2018). A\u00f1o del Drag\u00f3n: El eslab\u00f3n de snapdrag\u00f3n para 5G. \nExtra\u00eddo el 3 de febrero de 2019 desde https://www.theciu.com/publica -\nciones-2/2018/12/17/ao-del-dragn-el-eslabn-de-snapdragon-para-5g\nPuspitasari, L., Ishii, K. (2016). Digital divides and mobile Internet in In -\ndonesia: Impact of smartphones. En\u00a0 Telematics and Informatics ,\u00a0Vol. 33, \nN\u00b0 2.\nScheerder, A.; Van Deursen, A.; Van Dijk, J. (2017). Determinants of In -\nternet skills, uses and outcomes. A systematic review of the second-and \nthird-level digital divide. En Telematics and Informatics ,\u00a0Vol. 34, N\u00b0 8.\nSelwyn, N. (2004). Reconsidering political and popular understandings \nof the digital divide. En\u00a0 New media & society ,\u00a0Vol.6, N\u00b03.\nSrinuan, C.; Bohlin, E. (2013). Analysis of fixed broadband access and use \nin Thailand: Drivers and barriers. En\u00a0 Telecommunications Policy ,\u00a0Vol. 37, \nN\u00b08.\nVan Dijk, J. (2006). Digital divide research, achievements and shortco -\nmings. En\u00a0 Poetics ,\u00a0Vol. 34, N\u00b0 4-5.Marlen Mart\u00ednez Dom\u00ednguez y Dulce G\u00f3mez Navarro238 Vicente, R.; L\u00f3pez, A. (2006). Patterns of ICT diffusion across the Euro -\npean Union. En\u00a0 Economics Letters ,\u00a0Vol. 93, N\u00b01.\nZillien, N.; Hargittai, E. (2009). Digital distinction: Status specific types of \nInternet usage. En\u00a0 Social Science Quarterly ,\u00a0Vol. 90, N\u00b0 2. 239Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior: \nLicenciatura Binacional de Turismo\n\u00bfUna oportunidad de integraci\u00f3n tecnol\u00f3gica, \ngeogr\u00e1fica y social entre Argentina y Uruguay?\nMauricio Olivera*\nIntroducci\u00f3n\nEl presente trabajo busc\u00f3 responder la pregunta \u00bfPor qu\u00e9 la Licencia -\ntura Binacional de Turismo (Udelar-Uruguay/Uner-Argentina), pen -\nsada como una oportunidad de integraci\u00f3n tecnol\u00f3gica, geogr\u00e1fica \ny social (Olivera, 2013, 2015) entre Argentina y Uruguay, dej\u00f3 de im -\npartirse definitivamente despu\u00e9s de diez a\u00f1os?1. Si las universidades \ndeben asumir en el contexto pol\u00edtico regional un rol protag\u00f3nico \n*  MauriciO  Olivera . Doctor. Universidad de la Rep\u00fablica. mauricio.olivera@fic.edu.uy\n1  El proyecto de investigaci\u00f3n \u201cPol\u00edtica de educaci\u00f3n superior: Licenciatura Binacio -\nnal de Turismo. \u00bfUna oportunidad de integraci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, Geogr\u00e1fica y Social \nentre Argentina y Uruguay?\u201d en que se basa este art\u00edculo fue coordinado por Mauricio \nNihil Olivera y cont\u00f3 con el financiamiento del Espacio Interdisciplinario a trav\u00e9s \ndel Programa Semillero de iniciativas interdisciplinarias de la Comisi\u00f3n Sectorial de \nInvestigaci\u00f3n Cient\u00edfica (CSIC) de Uruguay. El grupo interdisciplinario de investiga -\ndores se conform\u00f3 con la participaci\u00f3n de los licenciados  Marilina Alves, Jos\u00e9 Borre -\nlli, Leticia Pou, Natalie Robaina del Cenur LN (sede Salto); M\u00f3nica Cabrera Cenur LN \n(sede Paysand\u00fa); Gustavo Pizzio (Uner) y Adriana Casamayu (Observatic).Mauricio Olivera240 en el desarrollo de las sociedades del conocimiento como forma de \nmejorar la calidad de vida de las personas, tal como apuntan los dis -\ncursos de Educaci\u00f3n Superior, las Redes Universitarias y los Conse -\njos de Rectores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (UDUAL, 2015), \u00bfC\u00f3mo \nse explica que uno de los pocos emprendimientos en educaci\u00f3n \nsuperior de Am\u00e9rica del Sur conforme a esos lineamientos cierre \ndefinitivamente?\nEl an\u00e1lisis se sostiene en una investigaci\u00f3n emp\u00edrica sobre la inci -\ndencia de las pol\u00edticas de Educaci\u00f3n Superior en el proceso de la in -\ntegraci\u00f3n regional, mediante la generaci\u00f3n de espacios acad\u00e9micos \ndisciplinarios e interdisciplinarios en el marco de la Sociedad de la \nInformaci\u00f3n y el Conocimiento (SIC), que promueve la integraci\u00f3n \ncomo una estrategia clave para generar espacios acad\u00e9micos, inter -\ndisciplinarios, regionales e internacionales, a partir de la apropia -\nci\u00f3n de las TIC y su uso educativo. El dise\u00f1o metodol\u00f3gico aplicado \nfue triangular y se adapt\u00f3 a los objetivos espec\u00edficos, utiliz\u00e1ndose t\u00e9c -\nnicas cuantitativas y cualitativas para realizar una exploraci\u00f3n ini -\ncial y descriptiva sobre las incidencias y problemas que provocaron \nel cierre de la carrera binacional.\nLa investigaci\u00f3n abord\u00f3, en una primera instancia, la recopila -\nci\u00f3n de documentos (art\u00edculos, informes, convenios, declaraciones, \nplanes y programas) sobre las pol\u00edticas de Educaci\u00f3n Superior y las \nacciones de integraci\u00f3n puestas en marcha a partir de la Licencia -\ntura Binacional de Turismo, con la finalidad de obtener una recons -\ntrucci\u00f3n hist\u00f3rica de los hechos y el proceso. En un segundo mo -\nmento se realiz\u00f3 una encuesta autoadministrada a los estudiantes/\negresados de la Licenciatura, y se tom\u00f3 una muestra representativa \nestratificada por a\u00f1o de ingreso, pa\u00eds y localidad de origen. La mues -\ntra permiti\u00f3 conocer datos socioecon\u00f3micos y percepciones de los \nestudiantes/egresados sobre los temas m\u00e1s relevantes del cursado de \nla Licenciatura (apropiaci\u00f3n, finalidad de uso y utilizaci\u00f3n de las TIC, \nopini\u00f3n sobre la gesti\u00f3n administrativa, principales problemas en el \ntraslado entre un pa\u00eds y otro, etc\u00e9tera).Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 241Finalmente, se efectuaron doce entrevistas en profundidad a \ninformantes calificados de Uruguay y Argentina: a) autoridades de \nUner-Argentina y Udelar-Uruguay, b) fundadores y coordinadores de \nla carrera (Uner y Udelar), y c) docentes y funcionarios que participa -\nron en el proceso. El objetivo fue profundizar no solo en los procesos \nde integraci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior en la regi\u00f3n (creencias, per -\ncepciones, acciones y experiencias de los administradores de ambas \ninstituciones universitarias respecto a las incidencias de las pol\u00edti -\ncas de educaci\u00f3n superior), sino tambi\u00e9n en el funcionamiento de la \nLicenciatura: a) movilidad (estudiantil y docente), b) gesti\u00f3n admi -\nnistrativa compartida de las bedel\u00edas y de los recursos humanos de \nambas universidades, c) acreditaci\u00f3n de t\u00edtulos, y d) utilizaci\u00f3n de las \nTIC durante el desarrollo de esta.\nA continuaci\u00f3n se aborda brevemente el contexto pol\u00edtico en el \ncual se implementa la Licenciatura Binacional de Turismo, para lue -\ngo mostrar las principales dificultades que generaron el cierre de \nesta. Por \u00faltimo, en la discusi\u00f3n, se presenta el problema del integra -\ncionismo regional.\nContexto pol\u00edtico regional\nLa creaci\u00f3n de la carrera binacional de la Licenciatura en Turismo \nse concret\u00f3 el 26 de mayo del a\u00f1o 2005 a trav\u00e9s de un convenio es -\npec\u00edfico firmado por el rector de la Universidad de la Rep\u00fablica de \nUruguay (Udelar), Rafael Guarga, y el rector de la Universidad Na -\ncional de Entre R\u00edos de Argentina (Uner), Eduardo Asueta. Uno de \nlos antecedentes directos de tal iniciativa conjunta se encuentra en \nel convenio marco suscrito el 7 de octubre de 1986 (Udelar, 1986), en \nel cual se destaca el acuerdo expl\u00edcito de las partes para propiciar la \nmovilidad de docentes en la integraci\u00f3n de concursos internaciona -\nles; el intercambio de informaci\u00f3n cient\u00edfica; y la utilizaci\u00f3n com\u00fan \nde infraestructura y de grupos art\u00edsticos procurando el desarrollo \ncultural de la regi\u00f3n.Mauricio Olivera242 Otro antecedente es el convenio espec\u00edfico entre Uner y Udelar \n(Udelar, 2001), donde se incluye, a texto expl\u00edcito, el inter\u00e9s de produ -\ncir actividades para un sistema com\u00fan de articulaci\u00f3n y rev\u00e1lidas de \nt\u00edtulos y estudios, as\u00ed como la implementaci\u00f3n de un procedimiento \nr\u00e1pido y eficiente que permita la certificaci\u00f3n de los t\u00edtulos secunda -\nrios de estudiantes que aspiran ingresar a la Universidad en el otro \npa\u00eds. El convenio de 2001 establece tambi\u00e9n la meta de acordar con -\ntenidos comunes en planes de formaci\u00f3n docente, difundir valores \nculturales propios de la regi\u00f3n y de cada uno de los pa\u00edses, as\u00ed como \norganizar programas universitarios de pregrado, postgrado y activi -\ndades de extensi\u00f3n universitaria comunes.\nEn ese marco de acercamientos hist\u00f3ricos entre ambas universi -\ndades se aprob\u00f3 el plan de estudios de la Licenciatura y Tecnicatura \nen Turismo, con la resoluci\u00f3n 170/04, el 14 de julio de 2004, firmada \npor el rectorado de la Facultad de Ciencias de la Administraci\u00f3n de \nUner-Argentina; y el 26 de mayo de 2005 se firma el convenio espe -\nc\u00edfico Udelar-Uner para el desarrollo de la carrera binacional de Tu -\nrismo. En el plan de estudios se determina que las carreras tienen el \ncar\u00e1cter de \u201ca t\u00e9rmino\u201d y se establece su duraci\u00f3n en tres cohortes, a \npartir de su puesta en funcionamiento, y apunta que la implementa -\nci\u00f3n de las ediciones est\u00e1 supeditada a la obtenci\u00f3n del presupuesto \nnecesario para su desarrollo (Udelar, 2015).\nEl decano de Uner-Argentina, al momento de la creaci\u00f3n de la \nlicenciatura, Eduardo Asueta, y quien tambi\u00e9n fuera presidente de \nla Asociaci\u00f3n de Universidades del Grupo Montevideo, destac\u00f3: \u201cTu -\nvimos la inquietud original de promover esta carrera teniendo en \ncuenta que estamos en una zona potencialmente muy rica en ele -\nmentos tur\u00edsticos, me refiero al desarrollo termal de la regi\u00f3n. Hab\u00eda \nque implementar algunos nuevos lineamientos para no superponer \ny competir in\u00fatilmente en las ofertas tur\u00edsticas que hab\u00eda aqu\u00ed en la \nzona. Nos parec\u00eda interesante desarrollar una masa de especialistas \ncapacitados en promover la regi\u00f3n, en planificar el desarrollo tur\u00edsti -\nco de la misma y por eso pensamos en una licenciatura\u201d (Cr. Eduardo \nAsueta, comunicaci\u00f3n personal, 30 de noviembre de 2016).Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 243Para Hip\u00f3lito Buenaventura Fink, el decano en funciones de la \nUner-Argentina al momento de esta investigaci\u00f3n, la idea integracio -\nnista estuvo presente en muchas autoridades universitarias y pol\u00edti -\ncas de la regi\u00f3n. Una idea que, seg\u00fan \u00e9l, se retoma cada cierto tiempo \nen los discursos de los nuevos gobiernos que asumen y para quien: \n\u201cel r\u00edo Uruguay no nos tiene que dividir, nos tiene que unir (...)\u201d en \nla medida que nosotros podamos desarrollar capacidades de forma \nconjunta y no aislada de las ciudades, que en este caso tienen dos \nnombres distintos pero son como unidades que se parecen mucho \nen su idiosincrasia (Cr. Hip\u00f3lito Buenaventura Fink, comunicaci\u00f3n \npersonal, 22 de diciembre de 2016).\nLas declaraciones de las autoridades universitarias est\u00e1n en con -\nsonancia con los discursos sobre la Educaci\u00f3n Superior que sostie -\nnen las Redes Universitarias y Consejos de Rectores de Am\u00e9rica La -\ntina y el Caribe (UDUAL, 2015), quienes apuntan, que en el contexto \npol\u00edtico regional, las universidades deben asumir un rol protag\u00f3nico \nen el desarrollo de las sociedades del conocimiento como forma de \nmejorar la calidad de vida de las personas.\nEn el mismo sentido, el ex rector de la Universidad de la Rep\u00fabli -\nca del Uruguay durante el per\u00edodo 1989-1998, Jorge Brovetto, reelecto \nen tres oportunidades, y quien fuera adem\u00e1s presidente de la Uni\u00f3n \nde Universidades de Am\u00e9rica Latina durante el per\u00edodo 1995-1998, se -\n\u00f1alaba en un art\u00edculo (Brovetto, 2008) que hab\u00eda un paradigma de la \ncooperaci\u00f3n internacional, centrado en la compatibilidad de intere -\nses entre quienes cooperan, en la participaci\u00f3n activa y transparente \nde quienes lo hacen, en la simetr\u00eda pol\u00edtica de los v\u00ednculos, y en la \npluralidad de los enfoques. Brovetto coincide con sus pares argenti -\nnos en que son las redes universitarias los organismos que pueden y \ndeben jugar un papel central en el impulso a la consolidaci\u00f3n de los \nprocesos de integraci\u00f3n regional, ya que: \u201cpueden y deben potenciar \nlas condiciones end\u00f3genas del desarrollo y deben emprender la b\u00fas -\nqueda colectiva de la equidad, la calidad y la pertinencia a trav\u00e9s de la \ncreaci\u00f3n de espacios acad\u00e9micos comunes, en base a la cooperaci\u00f3n Mauricio Olivera244 cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica, educativa, cultural y tambi\u00e9n pol\u00edtica entre \nsus miembros, en forma horizontal y solidaria\u201d (Brovetto, 2008: 8).\nTambi\u00e9n los organismos institucionales como la Agencia de \nGobierno Electr\u00f3nico y la Sociedad de la Informaci\u00f3n y del Cono -\ncimiento de Uruguay (AGESIC) convergen con los discursos de los \ndecanos y rectores de Udelar y Uner. Por ejemplo, el impulso a la edu -\ncaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y generaci\u00f3n de conocimiento, y la integraci\u00f3n \nterritorial e inserci\u00f3n internacional es una preocupaci\u00f3n dentro de \nlas l\u00edneas estrat\u00e9gicas de la Agenda Digital Uruguay (ADU2) 2011-2015 \nque elabora AGESIC.\nEn resumen, todos los discursos institucionales apuntan que la \nintegraci\u00f3n regional en Educaci\u00f3n Superior, con la ayuda de las tec -\nnolog\u00edas, en el contexto de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y el Conoci -\nmiento, son una oportunidad para generar nuevos espacios pol\u00edticos \nculturales regionales, din\u00e1micos, y compartidos en Latinoam\u00e9rica y \nel Caribe para posicionarse en lo global con una perspectiva local y \nregional.\nDesarrollo\nLos objetivos de la investigaci\u00f3n buscaron identificar los principa -\nles problemas que llevaron al fracaso de la exitosa implementaci\u00f3n \ninicial del programa de la Licenciatura Binacional en Turismo. Los \nresultados arrojan que las dificultades se encontraron en: a) la mo -\nvilidad estudiantil, b) la movilidad docente, c) la situaci\u00f3n funcional \ndocente, d) las cuestiones administrativas y de gesti\u00f3n, e) las dificul -\ntades normativas y burocr\u00e1ticas.\n2  La ADU apuesta por la Red Clara, que interconecta a las redes acad\u00e9micas avanza -\ndas nacionales de Latinoam\u00e9rica y a estas con las redes de Europa (G\u00c9ANT2), Estados \nUnidos (Internet2), Asia (APAN) y el resto del mundo, otorgando a los cient\u00edficos, aca -\nd\u00e9micos e investigadores de la regi\u00f3n una infraestructura que les permite colaborar \nefectivamente con la comunidad cient\u00edfica global (Red Clara, 2017).Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 245a) Movilidad estudiantil\nLa movilidad de docentes y estudiantes es un aspecto vinculado es -\ntrechamente a las cuestiones de integraci\u00f3n, tanto a nivel de pa\u00edses \ncomo de universidades. Esta afirmaci\u00f3n, que se desprende de los \nresultados de las entrevistas, es planteada tambi\u00e9n por organismos \ninternacionales: \u201cLa movilidad acad\u00e9mica es un elemento b\u00e1sico y \nfundamental en el proceso de internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n \nsuperior. El flujo de personas, tecnolog\u00eda y conocimientos, a trav\u00e9s \nde las fronteras, as\u00ed como la integraci\u00f3n econ\u00f3mica y cultural re -\nquieren la instrumentaci\u00f3n de mecanismos de cooperaci\u00f3n univer -\nsitaria para potenciar y mejorar la calidad de la educaci\u00f3n superior\u201d \n(OEI, 2015: 3).\nLos gestores de la carrera aseguran en las entrevistas que tuvie -\nron varias dificultades con el tema de la movilidad y que intentaron \nsolucionarlo de diversas maneras, sin embargo, y pese a los esfuer -\nzos de las autoridades de ambas universidades, los principales pro -\nblemas los encontraron en el transporte p\u00fablico y el paso fronterizo, \nas\u00ed como en la aduana, tanto por los horarios, como por la falta de \nadecuaci\u00f3n de los tr\u00e1mites para facilitar el ingreso de estudiantes y \ndocentes. En algunos periodos esa situaci\u00f3n se agrav \u00f3 al reducirse \nlas posibilidades de cruzar el r\u00edo Uruguay, y solo se pod\u00eda acceder en \nlancha o bote.\nLos estudiantes se\u00f1alan en la encuesta que las mayores dificulta -\ndes en la movilidad fueron: a) los problemas que caus\u00f3 el cambio de \nla diferencia horaria entre ambos pa\u00edses (88,5%); b) el tiempo que de -\nmoraban en trasladarse (54,2%); c) las dificultades de no contar con \nlocomoci\u00f3n propia (45,8%); d) los altos costos que supone el traslado \n(53,8%); y e) las dificultades relacionadas con los tr\u00e1mites en migra -\nciones (46%).\nLos resultados cuantitativos y cualitativos muestran que los tr\u00e1 -\nmites en migraciones dejaron en evidencia problemas de gesti\u00f3n te -\nrritorial que dificultaron la implementaci\u00f3n de la carrera.Mauricio Olivera246 b) Movilidad docente\nLa movilidad docente presenta, adem\u00e1s de los obst\u00e1culos ya se\u00f1ala -\ndos para los estudiantes, otros aspectos a considerar. Algunos entre -\nvistados entienden que no se alcanz\u00f3 el nivel \u00f3ptimo para lograr una \nmayor integraci\u00f3n y se\u00f1alan, como principales causas, la condici\u00f3n \ndel contrato de los docentes argentinos y, en otros casos, el no estar \nradicados en la regi\u00f3n.\nLa percepci\u00f3n expresada por las/los docentes entrevistados es \ncr\u00edtica con respecto a la integraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre profeso -\nres. Algunos consideran que se registr\u00f3 un escaso intercambio, con \npocas oportunidades de encuentro y por tanto de coordinaci\u00f3n, pla -\nnificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n conjunta.\nLa coordinadora acad\u00e9mica de la carrera binacional por Uruguay \nse\u00f1alaba que: \u201cNo se ha podido consolidar un cuerpo docente estable \nen Concordia (Argentina). Esto \u00faltimo se consigui\u00f3 en Uruguay, con \nsacrificio, pero adem\u00e1s del cuerpo docente tenemos investigaci\u00f3n y \nextensi\u00f3n, mientras que la Uner sigue contratando semestralmen -\nte a sus docentes\u201d (Rossana Campod\u00f3nico, comunicaci\u00f3n personal, \n14 de octubre de 2016). Para Campod\u00f3nico, la forma de contrataci\u00f3n \nde los docentes argentinos de la Uner imposibilit\u00f3 trabajar de forma \nconjunta en investigaciones regionales. Cabe recordar, que la inves -\ntigaci\u00f3n conjunta se destaca como uno de los aspectos m\u00e1s sobre -\nsalientes de las nuevas tendencias de la internacionalizaci\u00f3n de la \nEducaci\u00f3n Superior (IESALC, 2006).\nSe entiende entonces, que las incidencias se\u00f1aladas conspiraron \npara consolidar un plantel docente m\u00e1s integrado, estable e identifi -\ncado con la propuesta, lo que pudo haber debilitado gradualmente la \nfortaleza dada por el compromiso de los impulsores del proyecto, a \npesar de que todos los entrevistados eval\u00faan como una p\u00e9rdida el fin \nde la binacionalidad de la carrera.Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 247c) Situaci\u00f3n funcional docente\nQuienes estuvieron vinculados al dise\u00f1o, administraci\u00f3n y gesti\u00f3n \nde la carrera binacional manifiestan en las entrevistas la existencia \nde un espacio perdido, en formato de comisi\u00f3n, integrada por los \ndecanatos y coordinadores de ambas universidades. Seg\u00fan las au -\ntoridades y los coordinadores, en ese espacio se defin\u00edan aspectos \nvinculados a la implementaci\u00f3n de la carrera. El coordinador de la \nLicenciatura en Uruguay recuerda: \u201cIncluso se cre\u00f3\u037e una comisi\u00f3n \nde carrera, (...) viaj\u00e1bamos una vez al mes y analiz\u00e1bamos problem\u00e1 -\nticas, estudi\u00e1bamos periodos de ex\u00e1menes, rev\u00e1lidas. Nosotros \u00edba -\nmos un mes, otro mes ven\u00edan ellos. Gener\u00f3 un \u00e1mbito universitario \nlindo que dur\u00f3 hasta el 2014\u201d (Licenciado Federico Lanza, comunica -\nci\u00f3n personal, 6 de diciembre de 2016).\nLa coordinadora uruguaya implicada en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n del \nprograma tiene una mirada m\u00e1s cr\u00edtica respecto al cese de su funcio -\nnamiento: \u201cHubo a partir del 2012 un deterioro acad\u00e9mico entre am -\nbas universidades. El convenio suscrito en el 2005, y que est\u00e1 vigente, \nestablece una comisi\u00f3n coordinadora acad\u00e9mica que desde el a\u00f1o \n2012 no se re\u00fane\u201d (Rossana Campod\u00f3nico, comunicaci\u00f3n personal, \n14 de octubre de 2016).\nLa complejidad en la articulaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n ad -\nministrativa de las normativas universitarias entre Argentina y Uru -\nguay, se resolvi\u00f3 entonces con un responsable en cada margen del \nr\u00edo, quienes coordinaban entre s\u00ed, y con ambas bedel\u00edas, gestiones \ntales como: inscripciones, actas, coordinaci\u00f3n de clases, entre otros \ntemas.\nd) Cuestiones administrativas y de gesti\u00f3n\nAunque el dictado de la carrera sea compartido, y conste en el t\u00edtulo \nla firma de los dos rectores, las normativas no permiten el recono -\ncimiento del t\u00edtulo de Argentina en Uruguay y viceversa; en otras Mauricio Olivera248 palabras, cada pa\u00eds reconoce el t\u00edtulo expedido por su propia Uni -\nversidad. La coordinadora acad\u00e9mica de la Licenciatura binacional \nen Udelar expresa: \u201cSe establece que todas las generaciones, hasta el \n2014, reciben una doble titulaci\u00f3n, firmado por las autoridades de \nambos pa\u00edses. Es un t\u00edtulo de cinco firmas en lugar de tres. Firman \nlos dos rectores, los dos decanos y el involucrado. No hay reconoci -\nmiento, sino la implementaci\u00f3n de un t\u00edtulo que es doble\u201d (Rossana \nCampod\u00f3nico, comunicaci\u00f3n personal, 14 de octubre de 2016). Cabe \nsubrayar que es la normativa universitaria la que no permiti\u00f3 avan -\nzar respecto al reconocimiento del t\u00edtulo binacional, aun cuando \nArgentina y Uruguay forman parte de un mismo bloque comercial \n(MERCOSUR) y ambas universidades comparten la actividad tur\u00eds -\ntica regional. Se recuerda tambi\u00e9n que el desarrollo tur\u00edstico en la \nregi\u00f3n fue uno de los principales argumentos para la conformaci\u00f3n \nde la Licenciatura binacional.\ne) Dificultades administrativas: normativa estatal  \ny burocracia internacional\nLas leyes vigentes en cada pa\u00eds presentaron obst\u00e1culos para la in -\ntegraci\u00f3n a la que aspiraban los coordinadores de la carrera bina -\ncional, tal como se desprende del an\u00e1lisis. Las dificultades se re -\ngistraron en distintos niveles como en la circulaci\u00f3n a trav\u00e9s de la \nfrontera, que se transform\u00f3\u037e en un problema para el funcionamiento \ncotidiano de la carrera. Los estados de Argentina y Uruguay no al -\ncanzaron un acuerdo en la normativa para los estudiantes y docen -\ntes que viajaban regularmente, como por ejemplo, una visa especial \nde estudiante/docente o el libre tr\u00e1nsito de los ciudadanos que con -\nforman el MERCOSUR, tal como sucede dentro del Mercado Com\u00fan \nEuropeo, o el reconocimiento de un mismo t\u00edtulo de dos pa\u00edses que \nintegran el mismo bloque comercial.Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 249La aplicaci\u00f3n de las TIC en la licenciatura binacional\nLos coordinadores subrayan en las entrevistas que las TIC se usaron \npara facilitar la comunicaci\u00f3n, pero que la estructura de la carrera \nfue pensada para realizarse a partir de encuentros presenciales bi -\nnacionales. Por ejemplo, si bien la videoconferencia (vc) es una he -\nrramienta \u00fatil para el dictado de las clases a distancia, hubo algunos \ndiscursos cr\u00edticos por parte de los coordinadores, vinculados a sus \nlimitaciones. El ex decano de Uner apunta: \u201cTenemos el sistema de \nvideoconferencia, pero no se puede estar por vc dictando toda una \ncarrera, se puede replicar alg\u00fan m\u00f3dulo y eso se hizo. A veces porque \nalg\u00fan docente no quer\u00eda viajar, a veces medio obligado dir\u00edamos (...)\u201d \n(Cr. Hip\u00f3lito Buenaventura Fink, comunicaci\u00f3n personal, 22 de di -\nciembre de 2016).\nPor su parte, el coordinador de la Licenciatura binacional en \nUdelar afirma que: \u201cSe hicieron clases por vc. Tiene muchos aspectos \npositivos, pero son para dictar una charla, no para una clase de seis \nhoras. Hay clases a la ma\u00f1ana y a la tarde. El estudiante por vc no \ntiene la misma atenci\u00f3n que si tiene al docente enfrente\u201d (licenciado \nFederico Lanza, comunicaci\u00f3n personal, 6 de diciembre de 2016).\nEl limitado uso de la tecnolog\u00eda resulta un elemento interesante \npara analizar, sobre todo si pensamos en los discursos que impulsan \ndiversos organismos sobre las TIC, apuntando que la tecnolog\u00eda es \nuna herramienta de integraci\u00f3n, una oportunidad de acercamiento \no creaci\u00f3n de espacio conjunto y de acci\u00f3n en la educaci\u00f3n superior. \nLa relaci\u00f3n entre las TIC y la educaci\u00f3n es un hallazgo importante \nen esta investigaci\u00f3n, ya que interpela y cuestiona la dimensi\u00f3n de \nlos discursos tecnol\u00f3gicos como oportunidades de integraci\u00f3n re -\ngional. En otras palabras, las TIC no pueden sortear los problemas \ntransnacionales administrativos y burocr\u00e1ticos. Aunque los cursos \nde formaci\u00f3n binacional a trav\u00e9s de las TIC funcionaran de mane -\nra excelente, los problemas de movilidad y acreditaci\u00f3n de los t\u00edtu -\nlos seguir\u00e1n sin resolverse. Una de las coordinadoras de la carrera Mauricio Olivera250 binacional explica: \u201cSi vos no ten\u00e9s un plan de estudio que puedas \ncursar, las TIC no te sirven para nada. En otras palabras, las TIC son \nuna herramienta, pero no pueden superar los problemas pol\u00edticos \ntransnacionales de la integraci\u00f3n del Espacio Regional de Educaci\u00f3n \nSuperior\u201d (licenciada Rossana Campod\u00f3nico, comunicaci\u00f3n perso -\nnal, 14 de octubre de 2016).\nEl cierre del programa binacional\nEl decano de Uner-Argentina al momento de la creaci\u00f3n de la licen -\nciatura, Eduardo Asueta, y quien tambi\u00e9n fuera presidente de la Aso -\nciaci\u00f3n de Universidades del Grupo Montevideo, destaca en la entre -\nvista que el mayor logro de implementar la carrera binacional fue \ncompartir los recursos de la Uner y la Udelar, ya que de otra manera \nno se hubiera podido implementar; y subray\u00f3 la importancia que sea \nla universidad p\u00fablica la que lleve adelante tal iniciativa: \u201cEs muy \nimportante que lo hagan universidades p\u00fablicas, porque el turismo \nha sido una de las carreras que siempre ha estado m\u00e1s en el \u00e1mbito \nde las universidades privadas y, realmente, es una actividad muy im -\nportante, muy trascendente para la zona, y las universidades p\u00fabli -\ncas no pueden descuidarla. Proponer espacios acad\u00e9micos nuevos, \nm\u00e1s din\u00e1micos, es una obligaci\u00f3n de las universidades p\u00fablicas, no \ndebemos quedarnos con las carreras tradicionales. El mismo avance \ntecnol\u00f3gico, el avance de la sociedad, del conocimiento, ha ido diver -\nsificando el avance de los campos de acci\u00f3n profesional y cada vez se \nabren nuevos espacios, nuevas especialidades. Esto debe ser tenido \nen cuenta por la universidad p\u00fablica\u201d (Cr. Eduardo Asueta, comuni -\ncaci\u00f3n personal, 30 de noviembre de 2016).\nAsueta ve con buenos ojos los espacios acad\u00e9micos compartidos, \nya que los se\u00f1ala como \u201cbeneficiosos\u201d, pero advierte que el problema \nes llegar a los estados y \u201ca quienes detentan el poder pol\u00edtico para que \nfavorezcan y ampl\u00eden las bases de una mayor integraci\u00f3n\u201d.Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 251El ex decano de la Uner-Argentina, Hip\u00f3lito Buenaventura Fink, \nse\u00f1ala que el problema con la carrera fue el cambio de la normativa \nuniversitaria, \u201cun sistema de cr\u00e9ditos que era incompatible con la \nestructura que ten\u00edamos nosotros\u201d. Apunta, adem\u00e1s, que debieron \nmodificar el Plan de estudio: \u201cNosotros seguimos con el Plan de es -\ntudios que tenemos en conjunto, pero el Ministerio de Turismo de la \nNaci\u00f3n y la Secretar\u00eda de Pol\u00edticas universitarias (Argentina) acorda -\nron algunos lineamientos b\u00e1sicos que ten\u00edan que tener las carreras \nde turismo y nosotros tuvimos que hacer una modificaci\u00f3n al plan \nde estudios para adecuarlo a eso\u201d (Cr. Hip\u00f3lito Buenaventura Fink, \ncomunicaci\u00f3n personal, 22 de diciembre de 2016).\nLa coordinadora acad\u00e9mica en Uruguay, Rossana Campod\u00f3nico, \ndesde el inicio de la licenciatura binacional hasta su cierre definitivo, \napunta directamente a lo normativo como el obst\u00e1culo principal de \nla continuidad de la carrera:\nEn Argentina, las universidades dependen del Ministerio de Educa -\nci\u00f3n a trav\u00e9s de la secretar\u00eda que asigna los presupuestos. Eso ha de -\nterminado que hacyan establecido perfiles, en concreto para el caso \nde licenciado en turismo. Esto no sucede en Uruguay; es decir, hay \nuna definici\u00f3n de perfil y, lo m\u00e1s complicado, es c\u00f3mo deben ser di -\nse\u00f1ados los planes de estudio. A partir de 2010 nos rige la ordenanza \nde grado que establece que los planes de licenciatura deben tener un \nm\u00ednimo de 360 cr\u00e9ditos, de los cuales un 20% tienen que ser de libre \nelecci\u00f3n del estudiante. Esta posibilidad en Argentina no existe. Ellos \ntienen como excepci\u00f3n al dise\u00f1o de planes, la posibilidad de estable -\ncer 70 horas, no cr\u00e9ditos, de materias electivas. Esto produce una in -\ncompatibilidad de normativas que no es conciliable por ambos sis -\ntemas acad\u00e9micos (licenciada Rossana Campod\u00f3nico, comunicaci\u00f3n \npersonal, 14 de octubre de 2016).\nSe observa entonces que hubo en ambas universidades recursos eco -\nn\u00f3micos y humanos compartidos del sector p\u00fablico, destinados a \nuna carrera binacional de turismo, que finalmente no pudo ser apli -\ncable a nivel estatal por problemas normativos en la titulaci\u00f3n. El Mauricio Olivera252 resultado final de tal incompatibilidad normativa es el cierre de la \nLicenciatura Binacional en Turismo. A partir del 2015, ambas univer -\nsidades pasaron a dictar de forma individual dicha propuesta aca -\nd\u00e9mica. En otras palabras, la normativa de cada pa\u00eds, ya sean nor -\nmativas universitarias o ministeriales, fue el principal escollo en la \nintegraci\u00f3n del espacio de educaci\u00f3n superior.\nEn ese marco, es interesantes remarcar que la idea de conformar \nespacios de cooperaci\u00f3n internacional en la Educaci\u00f3n Superior est\u00e1 \npresente en el discurso de distintos actores que representan a un am -\nplio sector de instituciones universitarias. Basta recordar que duran -\nte el segundo encuentro Regional de Redes Universitarias y Consejos \nde Rectores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, se destac\u00f3 el valor que \ncomportan las redes como \u201cescenarios de cooperaci\u00f3n internacional \ny de articulaci\u00f3n de capacidades espec\u00edficas para la promoci\u00f3n e im -\nplantaci\u00f3n de procesos de integraci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior en \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d (Campod\u00f3nico, 2009:32).\nAutores como Beneitone (2008) sostienen que el discurso de la in -\nternacionalizaci\u00f3n es una respuesta transformadora del mundo aca -\nd\u00e9mico ante la globalizaci\u00f3n, una estrategia v\u00e1lida y una oportuni -\ndad en los tiempos actuales hacia la construcci\u00f3n de la Sociedad del \nConocimiento, apoyada por una cooperaci\u00f3n solidaria, horizontal y \nque propicia pertinencia, calidad, equidad y accesibilidad. Todas esas \nideas son adem\u00e1s suscriptas por los organismos que se encargan de \nestablecer los lineamientos de las pol\u00edticas p\u00fablicas: MERCOSUR, la \norganizaci\u00f3n de las Cumbres de Rectores de Universidades P\u00fablicas \nde Iberoam\u00e9rica, el Plan de Acci\u00f3n de Sociedad de la Informaci\u00f3n \npara Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2015 (eLAC 2015), instituciones de \ngobierno como AGESIC, entre otras.\nDiscusi\u00f3n\nLa Licenciatura Binacional en Turismo desaparece entonces por una \nimposibilidad de ajustar lo normativo, tanto en las universidades Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 253como en los Estados, lo que contradice los fundamentos de la coope -\nraci\u00f3n entre universidades como la AUGM (Asociaci\u00f3n de Universi -\ndades Grupo Montevideo creada en 1991). La AUGM plantea dentro \nde sus objetivos contribuir a los procesos de integraci\u00f3n a nivel re -\ngional y subregional, as\u00ed como fortalecer su capacidad de formaci\u00f3n \nde recursos humanos, de investigaci\u00f3n y de transferencia para reali -\nzar actividades de educaci\u00f3n continua que propicien el desarrollo in -\ntegral de las poblaciones de la subregi\u00f3n. Y si bien, dicha Asociaci\u00f3n \nnunca se plante\u00f3 carreras binacionales, como afirma la Coordina -\ndora Acad\u00e9mica de la Licenciatura en Udelar, las mismas surgieron \ncomo una aplicaci\u00f3n de esos criterios centrales.\nSe observa que el discurso institucional, pol\u00edtico y de diversos or -\nganismos abogan por una pol\u00edtica p\u00fablica integracionista en materia \nde Educaci\u00f3n Superior; sin embargo, en la pr\u00e1ctica, tal como se\u00f1alan \nquienes fueron referentes de la Licenciatura Binacional de Turismo \npor Udelar y Uner, las trabas normativas por parte del Estado no solo \nimpiden un avance en la integraci\u00f3n regional sino que, adem\u00e1s, los \nproyectos de educaci\u00f3n superior que lograron establecerse tienden a \ndesaparecer. Quiz\u00e1s la contradicci\u00f3n m\u00e1s importante entre discur -\nso y pr\u00e1ctica es la gran inversi\u00f3n p\u00fablica de recursos econ\u00f3micos \ny humanos que realiz\u00f3 el Estado \u2013en sinton\u00eda con los discursos in -\ntegracionistas regionales\u2013 y que la misma pol\u00edtica estatal trunc\u00f3 y \ndilapid\u00f3 mediante barreras normativas y administrativas. En otras \npalabras, \u00bfpor qu\u00e9 los Estados (que comulgan con el discurso de la \nimportancia de la integraci\u00f3n regional de la educaci\u00f3n superior) no \npueden establecer acuerdos dentro del MERCOSUR para implemen -\ntar pol\u00edticas p\u00fablicas de educaci\u00f3n superior en la regi\u00f3n?\nLa respuesta de los coordinadores de la carrera binacional a tal \npregunta, tanto en Argentina como en Uruguay, es bastante cr\u00edtica:\nEn el discurso est\u00e1 todo bien, pero en la pr\u00e1ctica no funciona ni en \nla frontera. Un estudiante cuando va de Salto a Concordia tiene que \nhacer aduana; es decir, demora una hora en la aduana con suerte. \nEsto lo hemos planteado a migraciones, al consulado, en todos lados, Mauricio Olivera254 y la respuesta es que deben hacer aduana. Esto es parte de uno de los \nmitos del MERCOSUR: el libre tr\u00e1nsito de las personas. Pero un cuer -\nno el libre tr\u00e1nsito de las personas. Y en los estudiantes eso tampoco \naplica. Como no aplicaba tampoco el tr\u00e1nsito para los programas de \nmovilidad. O mejor dicho, aplica pero se requiere que el alumno ten -\nga una visa de estudiante y el costo de la misma en su momento era \ncomo de 2.500 pesos uruguayos (aproximadamente 80 d\u00f3lares ame -\nricanos). Hay un desfase entre el discurso y la pr\u00e1ctica. Y si bien esto \nse habl\u00f3 en todos lados nadie lo resuelve (licenciada Rossana Campo -\nd\u00f3nico, comunicaci\u00f3n personal, 14 de octubre de 2016).\nCuando se le pregunta a Campod\u00f3nico por qu\u00e9 cree que no se resuel -\nve el libre tr\u00e1nsito de los docentes y los estudiantes cuando los dis -\ncursos integracionistas surgen como una consecuencia clave para el \ndesarrollo de la regi\u00f3n apunta: \u201cEso es un tema del MERCOSUR que \nno resuelve determinados temas. Pero ten\u00e9s varios problemas: a) las \nnormativas nacionales, b) c\u00f3mo est\u00e1n las universidades integradas \ndentro de los sistemas (Uruguay es uno de los pocos pa\u00edses \u2013sino el \n\u00fanico\u2013 que no tiene a las universidades dentro del Ministerio de Edu -\ncaci\u00f3n); y c) los Ministerios de Educaci\u00f3n act\u00faan de forma diferente \nen los pa\u00edses. En el caso de Argentina adem\u00e1s ten\u00e9s universidades \nnacionales, entre p\u00fablico y privada, ten\u00e9s fondos del gobierno cen -\ntral y provincial. Es decir, es muy complejo\u201d.\nSe desprende de este trabajo que el mismo contexto de las pol\u00edti -\ncas p\u00fablicas nacionales de Argentina y Uruguay imposibilitaron la \ncreaci\u00f3n de un espacio de educaci\u00f3n superior regional e integracio -\nnista, y que el Mercado Com\u00fan del Sur (Mercosur), abierto como un \nproceso de integraci\u00f3n regional, no habilit\u00f3 pol\u00edticas educacionales \nterritoriales y soberanas m\u00e1s all\u00e1 de las propias naciones.\nEn ese marco es importante analizar la apropiaci\u00f3n de las TIC \ncomo forma v\u00e1lida pero insuficiente para la integraci\u00f3n regional. \nEn otras palabras, las TIC no pueden traspasar pol\u00edticas nacionales, \nya que solo son una herramienta que depende de pol\u00edticas concretas \nque se gestionan desde la perspectiva del estado nacional que, como \narroja este trabajo, hunde sus ra\u00edces en la fijaci\u00f3n territorial.Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior 255Por \u00faltimo, se\u00f1alar que el cierre de la Licenciatura binacional \nde Turismo no refuerza los discursos integracionistas, tal como se \ndesprende de esta investigaci\u00f3n, y que en el contexto de las pol\u00edti -\ncas globales (el Brexit, los muros potenciales y reales entre M \u00e9xico y \nEEUU, el cuestionamiento de la Uni\u00f3n Europea a los tratados de libre \nacceso por las fronteras a causa de los refugiados y los migrantes, \nlos actuales cambios pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos m\u00e1s conservacionistas \nque integracionistas en los pa\u00edses que integran el MERCOSUR, en -\ntre otros), se observa un desaf\u00edo importante desde las pol\u00edticas p\u00fa -\nblicas para alcanzar la b\u00fasqueda colectiva, equitativa, de calidad y \npertinencia a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de espacios acad\u00e9micos comunes, \ncomo se\u00f1alaba Brovetto, con base en la cooperaci\u00f3n cient\u00edfica, tecno -\nl\u00f3gica, educativa, cultural y pol\u00edtica entre sus miembros.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAGESIC (2011). Agenda Digital Uruguay 2011-2015 . Agencia de Gobierno \nElectr\u00f3nico y Sociedad de la Informaci\u00f3n: Uruguay.\nBeneitone, Pablo (2008). Internacionalizaci\u00f3n del Curr\u00edculo en Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe, Ponencia presentada en el Foro sobre Internacionali -\nzaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior realizado en la Universidad del Cauca \nen marzo de 2008.\nBrovetto, J. (2008). Espacio com\u00fan de la Educaci\u00f3n Superior en Am\u00e9rica \nLatina y El Caribe. En Educaci\u00f3n Superior y Sociedad ; Vol. 13 N\u00ba 1 , pp. 115-124.\nCampod\u00f3nico, R. (2009). La AUGM y su contribuci\u00f3n a la integraci\u00f3n \nregional. En Revista de la IESALC , Vol. 1, N\u00ba 14, pp. 27-48.\nIESALC (2006). Informe sobre la educaci\u00f3n superior de Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe 2000-2005. La metamorfosis de la educaci\u00f3n superior . Instituto In -Mauricio Olivera256 ternacional de la UNESCO para la Educaci\u00f3n Superior en Am\u00e9rica Lati -\nna y el Caribe (IESALC), Caracas.\nOlivera, Nihil (2015). E-migrant: technological, geographical and social \nspaces. New actors and spaces for political participation?. En COMUNI -\nCACI\u00d6N & SOCIEDAD , Portugal, Vol. 28.\nOlivera, Nihil (2013). E-Migration: a new configuration of technological, \ngeographical and social spaces. En special issue of International Journal of \ne-Politics (IJEP)  on Immigrant Inclusion by e-Participation.\nOrganizaci\u00f3n Estados Iberoamericanos (2015). Proyecto Paulo Freire de \nmovilidad acad\u00e9mica para estudiantes de programas universitarios de \nformaci\u00f3n del profesorado. XXIV Conferencia Iberoamericana de Mi -\nnistros de Educaci\u00f3n. Ciudad de M\u00e9xico, 28 de agosto de 2014.\nUni\u00f3n de Universidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2015). VII En -\ncuentro de Redes Universitarias y Consejos de Rectores de Am\u00e9rica La -\ntina y el Caribe y 1er Simposio Internacional de Movilidad Acad\u00e9mica.\nUdelar (1986). Convenio marco entre la Universidad Nacional de En -\ntre R\u00edos de la Rep\u00fablica Argentina y la Universidad de la Rep\u00fablica \nde Uruguay. Montevideo, Uruguay, 7 de octubre de 1986. Extra\u00eddo el \n10/02/2017 desde http://cooperacion.udelar.edu.uy/es/wp-content/\nuploads/2014/10/183_Universidad-Nacional-de- Entre-R%C3%ADos.pdf\nUdelar (2001). Convenio espec\u00edfico entre la Facultad de Ciencias de la \nAdministraci\u00f3n de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos, Rep\u00fablica \nArgentina, y la Facultad de Ciencias Econ\u00f3mica y de Administraci\u00f3n de \nla Universidad de la Rep\u00fablica, Rep\u00fablica Oriental del Uruguay. Salto, \nUruguay, 20 de febrero de 2001 Extra\u00eddo el 15/02/2017 desde http://coo -\nperacion.udelar.edu.uy/es/wp-content/uploads/2014/10/2367_U.-Nacio -\nnal-de-Entre-R%C3%ADos-Licenciatura-en-Turismo- Argentina.pdf\nUdelar (2015). Resoluci\u00f3n n\u00famero 64. Consejo Facultad de Humanidades \ny Ciencias de la Educaci\u00f3n de la Universidad de la Rep\u00fablica. Montevi -\ndeo, Uruguay, 26 de mayo de 2015.Secci\u00f3n IV  \nApropiaciones en la econom\u00eda  \ny el gobierno 259El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce\nSegunda brecha (digital) del desarrollo \ninformacional* 3\nAlejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir**\nIntroducci\u00f3n\nEn poco m\u00e1s de dos d\u00e9cadas el comercio electr\u00f3nico fue aceptado \npor gran parte de la poblaci\u00f3n. Se populariz\u00f3 entre los compradores \ngracias a beneficios tales como la comodidad de la compra hogare\u00f1a \no las ofertas. Tambi\u00e9n, entre los productores y los vendedores como \nuna alternativa al canal de venta tradicional de \u201cladrillos\u201d o bien, en -\ntre personas con o sin empleo estable, que encontraron en las pla -\ntaformas un medio para completar sus ingresos con una actividad \nflexible.\n*  Los autores agradecen a Diego Lascano por sus comentarios; a IDRC por el apoyo \nfinanciero; a Miriam Goldszier y Enrique Bauman por el sobresaliente trabajo de asis -\ntencia de investigaci\u00f3n.\n**  aleJandr O artOPOul Os. Doctor. Universidad de San Andr\u00e9s/CIC. alepoulos@udesa.\nedu.ar.  victOria  cancela . Licenciada. Universidad de la Rep\u00fablica. victoria.cancela@\ncienciassociales.edu.uy. JiMena  huarte . Licenciada. Universidad de San Andr\u00e9s.  jhuarte@\nudesa.edu.ar. ana rivOir. Doctora. Universidad de la Rep\u00fablica.  ana.rivoir@cienciasso -\nciales.edu.uyAlejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir260 La disrupci\u00f3n digital aqu\u00ed tom\u00f3 la forma de plataformas de in -\ntermediaci\u00f3n de compra y venta promovidas por un discurso convo -\ncante. La narrativa de Mercado Libre proclama en su p\u00e1gina Web \u201c de-\nmocratizar  el comercio y el dinero para impactar en el desarrollo  de \nla regi\u00f3n [latinoamericana]\u201d www.mercado libre.com.ar. La misma \ncompa\u00f1\u00eda se ocupa de comunicar las historias de emprendedores \nexitosos que aprovechan las \u201coportunidades\u201d que les abri\u00f3 el comer -\ncio electr\u00f3nico.\nLas plataformas de comercio electr\u00f3nico, adem\u00e1s de disponer de \nuna infraestructura tecnol\u00f3gica y un discurso convocante, necesitan \npara su crecimiento crear o modificar regulaciones para acelerar la \nadopci\u00f3n de sus servicios en la vida cotidiana. Tratan de crear la idea \nde que comparten un inter\u00e9s com\u00fan con una parte de la sociedad, \nactores que luego reclutan y movilizan para promover cambios en \nleyes y pol\u00edticas a trav\u00e9s de sus conexiones con funcionarios, legisla -\ndores y pol\u00edticos que pueden ayudarlos a dar forma a la regulaci\u00f3n \ndel mercado necesaria para impulsar los nuevos negocios.\nPor las tensas situaciones que la disrupci\u00f3n genera, la agenda de \nconstrucci\u00f3n de la econom\u00eda de las plataformas prioriza la soluci\u00f3n \nde los cuellos de botella estructurales. Adem\u00e1s de disponer de una \ninfraestructura log\u00edstica b\u00e1sica, la prioridad es resolver la brecha de \nacceso a servicios financieros electr\u00f3nicos integrales.\nEn tanto el proceso de plataformizaci\u00f3n del comercio electr\u00f3nico \navanza, no toda la econom\u00eda se plataformiza. Entre los peque\u00f1os y \nmedianos empresarios, dependiendo de la categor\u00eda de producto, po -\ndemos encontrar casos que se han reconvertido con \u00e9xito a las nue -\nvas formas de vender en l\u00ednea pero tambi\u00e9n, hallamos casos que no \nlogran hacerlo con \u00e9xito.\n\u00bfQu\u00e9 tipo de problemas comunes experimentan las PyME que \noperan en Mercado Libre? \u00bfLas pr\u00e1cticas de los mejores usuarios de \nMercado Libre est\u00e1n bien difundidas? \u00bfC\u00f3mo aprovechan el acceso a \ndatos de mercado a trav\u00e9s de las API de Mercado Libre? \u00bfEst\u00e1n al al -\ncance de todas las PyMES? \u00bfCu\u00e1les quedan afuera? \u00bfC\u00f3mo se organi -\nzan los reg\u00edmenes de datos de Mercado Libre? \u00bfCu\u00e1les son las nuevas El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 261habilidades y capacidades que deben construirse? \u00bfC\u00f3mo afecta la \nsegunda brecha digital a los productores? \u00bfCu\u00e1les son las pol\u00edticas \nque deber\u00edan implementarse desde una perspectiva de derechos?\n\u00bfCu\u00e1n diferente es la agenda de Mercado Libre de la de las PyME \nque operan en ella? Lo que es bueno para Mercado Libre en su super -\nvivencia frente a los gigantes como Amazon, \u00bfes necesariamente lo \nque necesita el desarrollo?\nComercio electr\u00f3nico frugal\nLas ventas anuales de comercio electr\u00f3nico crecieron en el mundo a \nun promedio de 25% en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. A este ritmo acelera -\ndo la participaci\u00f3n del e-commerce  en las ventas globales de consumo \nmasivo alcanz\u00f3 el 11,9% en 2018. Las locomotoras de este crecimiento \nfueron China (23,1%), Reino Unido (19.1%), Corea del Sur (16%), Dina -\nmarca (12,6%) y EEUU. (9%).\nEn pa\u00edses de OECD y BRIC el mercado est\u00e1 dominado por Amazon \no Alibaba. Las poderosas plataformas se apoyan en econom\u00edas de es -\ncala en red y en recomendaciones en tiempo real, basadas en algo -\nritmos para reorquestar la arquitectura de relaciones entre produc -\ntores, proveedores y consumidores, a fin de asegurarse un control \nde punta a punta. Compiten con la reducci\u00f3n de tiempos de entrega \n(EEUU), el comercio electr\u00f3nico m\u00f3vil (China y Corea) y con el avan -\nce hacia nuevas categor\u00edas de productos como los alimentos (Reino \nUnido).\nAm\u00e9rica Latina presenta un crecimiento sostenido m\u00e1s lento con \nuna participaci\u00f3n del comercio electr\u00f3nico del 1,9% del total de ven -\ntas de consumo masivo. La regi\u00f3n tiene una menor penetraci\u00f3n en \ncomparaci\u00f3n con Asia-Pac\u00edfico (12,1%), Europa (8,3%) y Am\u00e9rica del \nNorte (8,1%). Los pa\u00edses pioneros de la regi\u00f3n para el a\u00f1o 2016 son Ar -\ngentina (3,6%), Brasil (3,5%) y M\u00e9xico (2,5%). Brasil alberga el merca -\ndo m\u00e1s grande de la regi\u00f3n, adjudic\u00e1ndose el 38,3% de los 54 billones \nde d\u00f3lares que se vendieron en 2016 (Statista, 2018).Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir262 El mercado latinoamericano est\u00e1 dominado por Mercado Libre \ncon el 56,3% de las ventas, seguido por Amazon (22,4%), la brasile\u00f1a \nB2W con su marca Lojas Americanas  (16,1%) y Alibaba (11,8%). Mer -\ncado Libre, unicornio regional con sede en Buenos Aires, jug\u00f3 tem -\nprano en 1999 cuando los gigantes no se decid\u00edan a invertir en la re -\ngi\u00f3n y actualmente disputa el liderazgo a los gigantes del e-commerce  \ncon estrategias adaptadas a las necesidades locales de los mercados \nperif\u00e9ricos.\nLas plataformas regionales  como Mercado Libre, son compa\u00f1\u00edas \nnativas que desplegaron sus servicios en los mercados latinoameri -\ncanos, superando pesadillas log\u00edsticas y brindando a sus clientes ser -\nvicios financieros que los bancos no han logrado difundir, siguien -\ndo estrategias frugales de innovaci\u00f3n encabezadas con los servicios \nprepagos por compa\u00f1\u00edas como Telef\u00f3nica y Claro (Prahalad, 2014).\nSrnicek (2016) describe a las plataformas como \u201cinfraestructuras \ndigitales\u201d que se presentan como intermediarios, reuniendo a dife -\nrentes usuarios: clientes, anunciantes, proveedores de servicios y \nproductores. Tambi\u00e9n incluyen una serie de herramientas que per -\nmiten a sus usuarios construir sus propios productos, servicios y \nmercados.\nLa plataforma como infraestructura digital, cuando es observada \ncon lentes diacr\u00f3nicos, requiere ser analizada como sistema sociodi -\ngital que evoluciona en forma constante, producto de las negociacio -\nnes entre actores, principalmente entre la plataforma y sus usuarios, \npero tambi\u00e9n con el Estado y otras empresas (Van Dijck, 2013: 27).\nEn la investigaci\u00f3n \u201cPolicy Frameworks for Digital Platforms - \nMoving from Openness to Inclusion\u201d, Gurumurthy y Bharthur (2018) \nse interesaron por comprender c\u00f3mo funciona el fen\u00f3meno de la pla-\ntaformizaci\u00f3n  en la econom\u00eda del sur global. En este proyecto, del que \nformamos parte, se investigaron plataformas de diversas actividades \n(movilidad, servicios dom\u00e9sticos, pagos, alojamiento y turismo, etc.) \nen diversos puntos del planeta. El objetivo fue observar problemas \nde inclusi\u00f3n (como la precariedad del trabajo, la inclusi\u00f3n financie -\nra, el desarrollo del turismo, la discriminaci\u00f3n por g\u00e9nero, etc.) para El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 263repensar las pol\u00edticas p\u00fablicas. En nuestro caso, nos dedicamos a en -\ntender la extensi\u00f3n y los l\u00edmites de la difusi\u00f3n del comercio electr\u00f3 -\nnico como un vector de desarrollo.\nEn el contexto de los pa\u00edses que albergan poblaciones con un piso \nde 30% de pobreza, no todos los actores son igualmente capaces de \naprovechar las oportunidades que brindan las plataformas, ya que \nla brecha digital, incluso si fue superada en el acceso, persiste por la \ncomplejidad que reviste la operaci\u00f3n de las plataformas.\nSi bien la brecha digital de acceso fue objeto de pol\u00edticas de inclu -\nsi\u00f3n digital con programas masivos en Latinoam\u00e9rica, la efectividad \nde estos programas ha sido cuestionada. A la dificultad de garantizar \nen el tiempo el acceso a los dispositivos, se agrega la baja efectividad \nen su inclusi\u00f3n educativa, tanto en las clases como en el curr\u00edculum \n(Severin et al ., 2011; Warschauer et al ., 2014).\nLa brecha digital en el acceso a los dispositivos es solo la prime -\nra brecha, que da lugar luego a la de capacidades y del pensamiento \ncomputacional. Esta segunda brecha digital es estructural y cr\u00f3nica, \nno solo en los pa\u00edses en desarrollo. Poder aprovechar las plataformas \nde comercio electr\u00f3nico, requiere de habilidades espec\u00edficas de alto \nnivel, que no siempre se desarrollan en la econom\u00eda \u201cgig\u201d, o de \u201cchan -\ngas\u201d1 (Guill\u00e9n y Su\u00e1rez, 2001).\nEstas habilidades, se aplican en la interpretaci\u00f3n de la informa -\nci\u00f3n provista por las aplicaciones de procesamiento de datos para \nmejorar la gesti\u00f3n de las PyME, pr\u00e1ctica de crecimiento exponencial \ncuando una PyME se introduce en el comercio electr\u00f3nico. La acu -\nmulaci\u00f3n de datos con m\u00ednima producci\u00f3n ya no describe a las me -\njores pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n. Se hace necesario potenciar la capacidad \npara procesar grandes cantidades de datos, seleccionar y evaluar la \ninformaci\u00f3n disponible. La denominada segunda brecha digital re -\nquiere de la formaci\u00f3n en el pensamiento computacional aplicado a \nla gesti\u00f3n de las PyME (Wing, 2006; OECD, 2015).\n1  Traducimos Gig Economy  como Econom\u00eda de \u201cchangas\u201d. En el castellano rioplaten -\nse (Argentina y Uruguay) \u201cchanga\u201d significa trabajo temporario.Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir264 Si bien, el comercio electr\u00f3nico puede ser interpretado como una \ncontinuaci\u00f3n de la econom\u00eda de \u201cchangas\u201d (gig), su desarrollo es muy \nprevio y su impacto en la econom\u00eda real demostr\u00f3 ser m\u00e1s profun -\ndo. Como dijimos primero en los pa\u00edses desarrollados, y en Am\u00e9ri -\nca Latina siguiendo una l\u00f3gica competitiva basada en la innovaci\u00f3n \nfrugal. Dicho tipo de innovaci\u00f3n se caracteriza por poner a disposi -\nci\u00f3n productos y servicios en mercados con altos niveles de pobreza, \nhaci\u00e9ndolos accesibles a amplias porciones de la poblaci\u00f3n, bajando \nlos costos, o reduciendo su complejidad, o eliminando caracter\u00edsti -\ncas no esenciales, o recombinado de una forma original productos o \nservicios que se ofrecen por separado en el mundo desarrollado. Este \n\u00faltimo caso es el de Mercado Libre (Gonzalo et al ., 2013).\nMetodolog\u00eda\nNuestro estudio traza un panorama relacional del ecosistema de la \nplataforma (sus normas, reglas, relaciones y pr\u00e1cticas), en torno a \nun actor que es particularmente importante: la peque\u00f1a y mediana \nempresa. En el mundo en desarrollo, las PYMES son el actor que pro -\nduce o no la inclusi\u00f3n digital econ\u00f3mica (D\u2019Andrea, 2010; Horta\u00e7su, \nAs\u00eds Mart\u00ednez-Jerez y Douglas, 2009).\nSe trata de mapear las relaciones de la plataforma con la cadena \nde valor cuesta abajo, la infraestructura de informaci\u00f3n comercial \naccesible a las PYMES gracias a la ecolog\u00eda de desarrolladores, y las \nrelaciones cuesta arriba, aquellas que conectan con los gobiernos y \nsus organizaciones clave como el correo y las autoridades regulato -\nrias del sistema financiero y empresas tecnol\u00f3gicas globales.\nMediante entrevistas en profundidad a sesenta casos de Argenti -\nna y Uruguay distribuidos entre los centros metropolitanos (Buenos \nAires y Montevideo) y el interior, e informaci\u00f3n de mercado, analiza -\nmos tanto el mapeo de la plataforma como los problemas que impi -\nden la difusi\u00f3n del comercio electr\u00f3nico en PyME.El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 265En nuestra investigaci\u00f3n intentamos abrir la caja negra de las \nplataformas de comercio electr\u00f3nico en el Sur Global. Para ello po -\nnemos en juego un modelo anal\u00edtico que permite visibilizar los l\u00edmi -\ntes a la universalizaci\u00f3n de acceso a los beneficios que la plataforma \npromete a sus usuarios. Abrimos dos dimensiones de la caja negra:\n1. La historia de la plataformizaci\u00f3n. Reconstruir los hitos que es -\ntructuraron los componentes de la plataforma a partir de las \nrelaciones entre los actores. Nos interesa reconstruir la historia \nde c\u00f3mo tomando decisiones de negocios y de regulaci\u00f3n con -\nformaron la estrategia de innovaci\u00f3n frugal. As\u00ed podemos iden -\ntificar los l\u00edmites que el modelo de negocios de la plataforma im -\npone a los usuarios. Para ello hemos entrevistado a informantes \nclave como investigadores, empresarios, periodistas especializa -\ndos, reguladores y miembros de c\u00e1maras, utilizado fuentes se -\ncundarias de publicaciones de medios.\n2. Las voces de los PyMEs. En segundo lugar, trabajamos la na -\nrraci\u00f3n de biograf\u00edas, tratando de reconstruir el conocimiento \npr\u00e1ctico de las narrativas de productores y empresarios. Estos \nl\u00edmites pueden ser materiales (disponibilidad de capital o rigi -\ndeces de las redes log\u00edsticas), o de capacidades (comprensi\u00f3n de \nlas oportunidades o incapacidad para cambiar las estrategias de \nnegocios), o comerciales (dependencia a un canal de \u201cladrillos\u201d, o \ncategor\u00edas de productos o servicios que no se pueden comercia -\nlizar online).\nLa cuesti\u00f3n de la agencia es fundamental para el compromiso de las \nPYMES con la implementaci\u00f3n de las estrategias basadas en datos. \nEstamos de acuerdo con Van Dijck cuando afirma: \u201cEs importante \nque los debates sobre el poder de los datos reconozcan que los actores \nalternativos tambi\u00e9n generan, recopilan y analizan datos, mejoran -\ndo en lugar de socavando la agencia del p\u00fablico\u201d (Van Dijck, 2018).\nTrabajando con la narraci\u00f3n de los actores a trav\u00e9s de la teor\u00eda del \nactor-red (ANT), queremos comprender la estabilizaci\u00f3n simult\u00e1nea Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir266 de \u201ctraducciones\u201d y pr\u00e1cticas en acci\u00f3n de \u201ccajanegrizaci\u00f3n\u201d ( black -\nboxing ) en el comercio electr\u00f3nico. Seguir la transformaci\u00f3n de las \ntecnolog\u00edas, las regulaciones y las pr\u00e1cticas de los usuarios a lo lar -\ngo del camino evolutivo de las plataformas mediante las narrativas, \ntanto de la plataforma, como de los actores-usuarios permite salir de \nla trampa interpretativa del discurso del emprendedorismo digital \no del mero an\u00e1lisis de la infraestructura (Callon, 1986; Latour, 1996).\nPlataformizaci\u00f3n MeLi\nMercado Libre es el principal actor de la econom\u00eda de plataformas en \nAm\u00e9rica Latina. Su desarrollo y diversificaci\u00f3n ha tenido un profun -\ndo efecto en los modelos de negocios y ventas, de PYMES al principio, \ny de compa\u00f1\u00edas m\u00e1s grandes en los \u00faltimos tres a\u00f1os, impulsando la \ncreaci\u00f3n de nuevos negocios.\nDos a\u00f1os despu\u00e9s de su fundaci\u00f3n (2001), Ebay se transform\u00f3 en \naccionista. Demostr\u00f3 r\u00e1pidamente la viabilidad del comercio elec -\ntr\u00f3nico en Latinoam\u00e9rica y, adem\u00e1s, sobrevivi\u00f3 a la competencia glo -\nbal, fen\u00f3meno que no sucedi\u00f3 en Asia o Europa.\nInici\u00f3 operaciones como una plataforma de subastas para que \nlos vendedores publicaran productos usados, pronto sus principales \npublicaciones se convirtieron en nuevos productos vendidos a pre -\ncios fijos. De esta manera, sus vendedores pasaron de ser vendedo -\nres ocasionales a vendedores semiprofesionales que vend\u00edan nuevos \nproductos como una forma de vida.\nMercado Libre se caracteriz\u00f3 por su agresivo y r\u00e1pido plan de ex -\npansi\u00f3n. Primero geogr\u00e1fico, en dos a\u00f1os se instalaron en las princi -\npales plazas latinoamericanas, y luego comercial, se diversificaron \na nuevas categor\u00edas de producto (moda, electrodom\u00e9sticos, decora -\nci\u00f3n). En 2007 present\u00f3 su oferta p\u00fablica en Nasdaq, adquiriendo \nel s\u00edmbolo \u201cMeLi\u201d, avatar por el cual se la conoce en los c\u00edrculos de \nespecialistas.El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 267Se distingui\u00f3 por su capacidad de resistir la competencia de ju -\ngadores globales y regionales mediante la innovaci\u00f3n frugal. Desa -\nrroll\u00f3 servicios de calidad para sectores amplios de la poblaci\u00f3n, sor -\nteando las restricciones de infraestructura f\u00edsica, vali\u00e9ndose de su \ncapacidad de negociaci\u00f3n con actores p\u00fablicos para regular el mer -\ncado, o resolver el acceso a recursos como los correos estatales, o los \nservicios financieros.\nMeLi comenz\u00f3 a cobrar por las ventas primero, y por publicar \nm\u00e1s tarde. Hoy en d\u00eda, este cargo asciende al 13% del precio para pu -\nblicaciones comunes y hasta al 27% para publicaciones premium , \nlo que garantiza un mejor posicionamiento en el navegador. Estos \ncostos, que se perciben como realmente altos, especialmente para \nproductos caros con peque\u00f1os m\u00e1rgenes como los de tecnolog\u00eda, \nllevaron a algunas PYMES a lanzar sus propias tiendas en l\u00ednea. Lo \nmismo sucedi\u00f3 con los grandes minoristas que mantienen tiendas \nen MeLi debido al alto tr\u00e1fico de clientes pero, una vez que obtienen \nun nuevo cliente, intentan desplazar la venta a su propia tienda en \nl\u00ednea. De esta manera, la plataforma logr\u00f3 el efecto de red.\nUn hito fundamental fue la apertura de la plataforma a los de -\nsarrolladores, liberando su API. La primera conferencia de desarro -\nlladores tuvo lugar el 31 de octubre de 2012. As\u00ed, los desarrolladores \nde software  independientes se convirtieron en un actor importante \nen el ecosistema, debido a que mejoraron las posibilidades para los \nusuarios de aprovechar los datos. Entre ellos se desataca la empresa \nNubimetrix.\nLa plataforma suele escanear datos con el fin de tomar decisio -\nnes sobre el cr\u00e9dito de los vendedores en funci\u00f3n de su actividad en \nla plataforma. Desde la reputaci\u00f3n hasta el tiempo que tardan en \npagar, son ejemplos de puntos de datos ( datapoints ). La inteligencia \nartificial se puede utilizar para analizar el riesgo de cada caso y mi -\nnimizar el fraude, o bien para mejorar las estrategias comerciales. \nDe esta manera, la importancia del registro de actividades en la pla -\ntaforma va mucho m\u00e1s all\u00e1 de tener un impacto en la credibilidad Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir268 de los vendedores, ya que tambi\u00e9n condiciona las posibilidades que \ntienen de acceder al cr\u00e9dito.\nEste crecimiento hacia nuevas actividades, le brinda poder gra -\ndualmente a la plataforma sobre sus vendedores PYMES, contro -\nlando aspectos importantes de sus oportunidades de desarrollo. La \ncentralizaci\u00f3n de las ventas y la informaci\u00f3n financiera le da a la pla -\ntaforma informaci\u00f3n m\u00e1s capilar o desgranada de la que obtienen \ninclusive los bancos o los mismos gobiernos.\nEl ingreso de Amazon a M\u00e9xico (2015) y Brasil (2017) llevaron a \nMeLi a invertir en servicios log\u00edsticos para entregar productos en pe -\nr\u00edodos de tiempo m\u00e1s cortos, mejorando los servicios de su marca \nMercado Env\u00edos, mediante la instalaci\u00f3n de centros de distribuci\u00f3n \npropios2 y convenios con correos estatales, que a su vez orientan sus \ninversiones para reconvertirse en proveedores de log\u00edstica liviana y \npaqueter\u00eda3.\nMeLi incorpor\u00f3 Mercado Pago Points  y pagos con c\u00f3digo QR en \n2017. Estos servicios de pagos electr\u00f3nicos permitieron superar las \nbarreras del mercado financiero, tanto para acceder a la poblaci\u00f3n \nno bancarizada, como para bajar costos de tarjetas de cr\u00e9dito y otros \nmedios de pago.\nEsta estrategia de la innovaci\u00f3n frugal puede considerarse, qui -\nz\u00e1s, como la trinchera para resistir a la competencia global, ya que \ncoloc\u00f3 una nueva barrera de entrada, cambiando la l\u00f3gica del desa -\nrrollo de las plataformas de comercio electr\u00f3nico, que en los pa\u00edses \ndesarrollados combinan otros servicios. Por ejemplo, el comercio \nelectr\u00f3nico m\u00f3vil (China y Corea), la creaci\u00f3n de marcas blancas \n2  Mercado Env\u00edos se ocupa del proceso completo del env\u00edo, la recogida y la genera -\nci\u00f3n de etiquetas con toda la informaci\u00f3n sobre la venta y datos del comprador. MeLi \ninstal\u00f3 un centro de operaciones en Montevideo en 2012 con una inversi\u00f3n de m\u00e1s de \nUS$ 3 millones. En 2016, abri\u00f3 un segundo centro en Montevideo donde trabajan unas \ncien personas del \u00e1rea comercial y de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n. En abril de 2018 \nanunci\u00f3 la apertura de un centro log\u00edstico en el Mercado Central de Bu enos Aires. \n3  En Argentina, el Correo Argentino invirti\u00f3 en 2017 alrededor de $800 millones para \nremodelar locales e instalar tecnolog\u00eda. En mayo de 2018, MeLi firm\u00f3 un acuerdo de \ncolaboraci\u00f3n con la administraci\u00f3n postal de Uruguay.El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 269como Amazon Essentials (EEUU) o los avances sobre categor\u00edas de \nproductos como los alimentos (Reino Unido).\nSi bien en el resto de los pa\u00edses de la regi\u00f3n se incorpor\u00f3 como \nforma de pago previamente, en Argentina sufri\u00f3 un desaf\u00edo regula -\ntorio importante. Dado que las tarjetas de cr\u00e9dito eran monopolistas \npor regulaci\u00f3n, solo luego del cambio de gobierno en 2016 la CNDC \n(Comisi\u00f3n Nacional de Defensa del Consumidor) realiz\u00f3 una inves -\ntigaci\u00f3n sobre Prisma4, firmando al a\u00f1o siguiente, un compromiso \nque permite a los facilitadores de pago ingresar al mercado con dis -\npositivos tanto en l\u00ednea como m\u00f3viles. El lobby luego continu\u00f3 sobre \neste tema gracias a la constituci\u00f3n de una comisi\u00f3n de FinTech en el \nBanco Central.\nBrechas de capacidades\nSalvando las distancias, la estrategia FinTech fue similar a la de We -\nChat en China, que fusion\u00f3 la comunicaci\u00f3n de mensajes y audio con \nlos pagos electr\u00f3nicos. La nueva narrativa de MeLi proclam\u00f3 \u201cdemo -\ncratizar el comercio y el dinero  para impactar en el desarrollo de la \nregi\u00f3n\u201d, se\u00f1alando en este caso la fusi\u00f3n del comercio electr\u00f3nico \ncon los pagos electr\u00f3nicos.\nUn aspecto central del proceso de plataformizaci\u00f3n del comercio \nelectr\u00f3nico, adem\u00e1s de la construcci\u00f3n de la infraestructura digital y \nlog\u00edstica, y el sorteo de los desaf\u00edos regulatorios, involucra la narrati -\nva que la plataforma proyecta sobre sus usuarios, tanto compradores \ncomo vendedores.\nEn la secci\u00f3n \u201cHistorias que inspiran\u201d de la p\u00e1gina Web de MeLi \nse pueden encontrar los testimonios del concurso con el mismo nom -\nbre organizado por la empresa y la ONG Endeavor Argentina. \u201cHis -\ntorias que Inspiran\u201d premia usuarios de la plataforma de Argentina, \n4  Prisma Medios de Pago SA es propietaria de Visa Argentina.Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir270 Brasil, Uruguay, M\u00e9xico, Venezuela, Colombia y Chile que puedan \ncontar su historia para que \u201cinspire a otros a emprender\u201d.\nAll\u00ed encontramos usuarios, por lo general j\u00f3venes por debajo de \nlos cuarenta a\u00f1os, con formaci\u00f3n profesional o t\u00e9cnica, con un capi -\ntal intelectual que incluye competencias informacionales. Todos son \nvivos ejemplos de la promesa de Mercado Libre de democratizar el \ncomercio y generar oportunidades de desarrollo regionales.\nEstos casos de \u00e9xito son presentados como un gen\u00e9rico sencillo \nde copiar. Sin embargo, no es obvio c\u00f3mo implementar nuevas pr\u00e1c -\nticas sin los conocimientos y las capacidades adecuadas. Dado que \nno necesariamente todas las categor\u00edas de producto o servicios son \napropiadas para la venta en l\u00ednea, es necesario poder distinguirlas \nmediante la inteligencia de mercado.\nInclusive, en muchos casos, la implementaci\u00f3n depende de las \ncostumbres de los compradores de cada zona geogr\u00e1fica. El vende -\ndor Argensillas (Salta) dice: \u201cLo que me pasa con Mercado Libre es \nque la gente quiere venir a ver y no puedo poner la direcci\u00f3n, antes \nhay que ofertar. Veo que la gente no entiende eso. En Buenos Aires \ncompran pero en Salta no, aqu\u00ed quieren ver (...) En Mercado Libre al \nprincipio no respond\u00eda nadie. Ahora ya arranc\u00f3 empez\u00f3 a moverse. \nTambi\u00e9n puede ser la antig\u00fcedad\u201d (Salta, Agosto 2018).\nPara un peque\u00f1o productor o comerciante de mayor edad o sin \ncompetencias informacionales no es obvio c\u00f3mo identificar las opor -\ntunidades que ofrece el comercio electr\u00f3nico. Tanto para definir qu\u00e9 \nproductos comercializar por ese canal, como para acompa\u00f1ar los \ncambios de costumbres de consumo de sus clientes, pero fundamen -\ntalmente para sacar provecho de los datos que la plataforma produ -\nce, requiere aplicar capacidades informacionales en sus decisiones y \nen las acciones de sus empleados.\nImplementar el comercio electr\u00f3nico implica para una empre -\nsa peque\u00f1a o mediana novel incorporar capacidades de b\u00fasqueda, \nevaluaci\u00f3n de informaci\u00f3n, y procesamiento de datos que le permi -\ntan aplicar el resultado de la experimentaci\u00f3n con dichas capacida -\ndes para repensar su negocio y modificar aspectos sensibles de sus El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 271pr\u00e1cticas. De lo contrario, solo se usar\u00e1 la plataforma como si fuera \nun nuevo canal, montando el recurso digital sobre la l\u00f3gica del mo -\ndelo de negocios tradicional, o peor, solo como un escaparate en la \nweb.\nPara ejercer estas capacidades se debe contar, adem\u00e1s de las \ncompetencias digitales de operaci\u00f3n de los sistemas de gesti\u00f3n co -\nmercial, el conocimiento sobre la estructura de base de datos de la \nplataforma y su relaci\u00f3n con los sistemas de gesti\u00f3n de la empresa, \ncon diversas clases de medios y  se transmite la informaci\u00f3n y enten -\nder e interpretar el comportamiento de los clientes en la plataforma \nmediante la lectura y la gesti\u00f3n de m\u00e9tricas. La condici\u00f3n previa a la \nplataformizaci\u00f3n del negocio, es haberlo informatizado apropiada -\nmente (Peirano y Su\u00e1rez, 2004).\nLa plataformizaci\u00f3n del negocio PyME y el ejercicio de capacida -\ndes de gesti\u00f3n de informaci\u00f3n implican, adem\u00e1s, la previa digitali -\nzaci\u00f3n de los procesos comerciales. Sobre las bases de estas capaci -\ndades y el uso de su informaci\u00f3n comercial digitalizada es posible \nel replanteo de una estrategia, como el cambio en las pr\u00e1cticas de \nnegocio y la implementaci\u00f3n de nuevas estrategias.\nRicardo, due\u00f1o de una PYME que comercializa tecnolog\u00edas e \ninsumos para escuelas, es un ejemplo de plataformizaci\u00f3n. Con di -\nlatada experiencia en el rubro y lejos de una actitud conservadora, \ntransform\u00f3 su negocio \u201canal\u00f3gico\u201d para darle mayor sustentabilidad \nmediante el comercio electr\u00f3nico, luego de percibir la necesidad de \ncambio en una capacitaci\u00f3n sobre marketing  digital.\nAs\u00ed cambi\u00f3 la estrategia de venta, pasando de tener un portafo -\nlio concentrado en pocos productos de mucho valor, lo cual requer\u00eda \nuna gran cantidad de vendedores, a ofrecer una soluci\u00f3n completa \ncon productos que antes no pod\u00eda gestionar por los costos log\u00edsticos \ny de gesti\u00f3n de ventas. Al incorporar nuevos productos de menor va -\nlor y diversificar su portafolios pudo aumentar la cantidad de clien -\ntes leales a los que les vend\u00eda no un \u00fanico producto de gran valor, \nsino diversos productos de valores variables.Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir272 La diferencia es que MeLi me trae gente nueva y en la [tienda vir -\ntual] nuestra mantengo a los compradores viejos. Las tiendas todos \nlos a\u00f1os duplican, van creciendo, ampl\u00eda much\u00edsimo nuestra base de \nclientes. Las dos cosas pasan. Se est\u00e1 generando un nuevo mercado \ncon esto, sobre todo en el interior. Lo que m\u00e1s nos beneficia de MeLi \nes el tema de la forma de pago, Mercado Pago, porque dej\u00e9 yo de dar \nfinanciaci\u00f3n y en segundo lugar la log\u00edstica, dependiendo de d\u00f3nde \nest\u00e1 el cliente (Ricardo, Buenos Aires, septiembre 2018).\nLa implementaci\u00f3n incluy\u00f3 cambiar a los vendedores comisionistas \ndel modelo tradicional. Reclut\u00f3 nuevo personal capacitado en la ope -\nraci\u00f3n de la plataforma, con las capacidades informacionales para \nimplementar apropiadamente la nueva estrategia. Dichas compe -\ntencias son una capa superior de las competencias digitales de la pri -\nmera brecha digital. Adem\u00e1s de saber operar las aplicaciones Web de \ngesti\u00f3n de la informaci\u00f3n en plataformas de comercio electr\u00f3nico, \ndeb\u00edan saber c\u00f3mo implementar un modelo nuevo de negocios que \naprovechara el comercio electr\u00f3nico.\nEn el otro extremo encontramos a Claudio, al frente del taller de \nSillones CMV DECO de Villa Adelina, Provincia de Buenos Aires, Ar -\ngentina. CMV fabrica muebles de estilo con poco capital de traba -\njo a tiendas f\u00edsicas de barrios acomodados. Claudio depende de sus \nclientes para financiar la compra de insumos. Para \u00e9l la plataforma \nes solo un escaparate, otra forma de mostrar sus productos, como lo \nhace en Facebook o Instagram.\nNo considera sus servicios financieros o log\u00edsticos. Si bien se trata \nde un h\u00e1bil usuario de redes sociales, no ha informatizado la gesti\u00f3n \nde su taller. Se trata de una micro PYME que depende de distribuido -\nres tradicionales con tiendas de \u201cladrillos\u201d, dado que no dispone del \ncapital para aumentar la escala, siempre en riesgo por la recurrencia \nde las crisis econ\u00f3micas que restringen el consumo de la clase media \ny aumentan el precio de los insumos debido al aumento de la infla -\nci\u00f3n. No conf\u00eda en la estabilidad de la demanda del canal digital, a pe -\nsar de encontrarse en una categor\u00eda en crecimiento en los mercados \nen l\u00ednea, como es la de muebles.El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 273Un caso similar se presenta con Luis Alberto, de Canelones, Uru -\nguay, de ANRo Aires Acondicionados, que ofrece instalaci\u00f3n y man -\ntenimiento de aires acondicionados. Para \u00e9l no hay mucha diferen -\ncia entre Mercado Libre y Facebook. De hecho le resulta m\u00e1s pr\u00e1ctico \nFacebook. \u201cMe result\u00f3 f\u00e1cil abrir la p\u00e1gina en Mercado Libre, ya te -\nn\u00eda la cuenta para comprar, [\u2026] hoy en d\u00eda es f\u00e1cil, lo mismo con Face -\nbook\u201d, \u201cnunca entr\u00e9 [a Mercado Libre] a ver los precios [\u2026] Este es un \nrubro que se vende bastante por Internet\u201d (Luis Alberto, Uruguay, 04 \nde junio de 2018)\nEn nuestra investigaci\u00f3n hemos encontrado diversidad de casos \nintermedios que no pueden avanzar en la adopci\u00f3n de las pr\u00e1cticas \nadecuadas debido a diversos problemas tanto de capacidades como \nde infraestructura. H\u00e9ctor de Su-llant (Lomas de Zamora, Provincia \nde Buenos Aires, Argentina), un experimentado peque\u00f1o industrial \nmetalmec\u00e1nico de 72 a\u00f1os, reconoce el potencial comercial de los \nmedios online  pero no tiene habilidades digitales ni nadie que pueda \nayudarlo.\nSu yerno, a cargo del \u00e1rea comercial, nunca lo acompa\u00f1\u00f3 en la \nexperimentaci\u00f3n con Mercado Libre, ya que no aprecia la oportu -\nnidad en la venta online  como lo hace su suegro. De manera que la \nposibilidad de que este empresario eval\u00fae a fondo las oportunidades \ndel comercio electr\u00f3nico, depende de un delicado equilibrio de ca -\npacidades complementarias: las habilidades digitales de operaci\u00f3n \ny las capacidades informacionales que implica el poder apreciar la \noportunidad. Si alguna de las dos no se encuentra disponible se cae \nel ensamble y, por lo tanto, no es posible traducir el comercio elec -\ntr\u00f3nico al interior de la empresa. Si las habilidades digitales y las \ncapacidades informacionales se encuentran por separado, act\u00faan \ncomo barrera para la adopci\u00f3n del comercio electr\u00f3nico. Se trata de \nla segunda brecha digital en la actividad comercial de los miembros \nde las PYMES (UNESCO, 2005).Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir274 Brecha log\u00edstica\nEsta brecha, n\u00facleo del desarrollo informacional, establece limita -\nciones de base a la cual se le superponen nuevas capas sociomate -\nriales del sistema tecnol\u00f3gico de las plataformas. Entre ellas la que \nm\u00e1s se destaca es la ventaja log\u00edstica que presenta el comercio elec -\ntr\u00f3nico. Mercado Libre permite a las PYMES llegar a compradores \nen otras regiones del pa\u00eds sin los costos que demanda una cadena \nde suministros propia. De esta manera, pueden extender sus ventas \nm\u00e1s all\u00e1 del \u00e1rea que su estructura cubrir\u00eda con recursos propios.\nEs recurrente que las PYMES de Buenos Aires y Montevideo ven -\ndan sus productos a compradores del interior del pa\u00eds por Mercado \nLibre; cobren por Mercado Pago y env\u00eden los productos por correo o \nMercado Env\u00edos. Si bien, desde las plataformas se promocionan es -\ntos beneficios como universales, estas pr\u00e1cticas no est\u00e1n al alcance \nde todos los usuarios.\nLos pa\u00edses latinoamericanos, tienen severos problemas en sus ca -\ndenas log\u00edsticas, debido al estado de la infraestructura y a la poca ex -\ntensi\u00f3n de sus redes de transporte. Ya hemos descrito anteriormente \nlas dificultades para acceder a estas oportunidades que plantea la \nbrecha de capacidades o segunda brecha digital. En esta secci\u00f3n ve -\nremos c\u00f3mo, en el caso de las PYMES para las que esta brecha no es \nun problema, s\u00ed se encuentran en desventaja debido a la precariedad \ny al orden centralizado de las redes log\u00edsticas de los lugares en los \nque operan.\nEn el inicio de sus operaciones, las plataformas se vieron obliga -\ndas a echar mano de los servicios de transporte de mercader\u00edas dis -\nponibles para gestionar sus entregas, discriminando el cargo para \nque los clientes pudieran elegir las opciones de tiempo y costo se -\ng\u00fan su conveniencia. Las redes de distribuci\u00f3n log\u00edstica de las pla -\ntaformas de e-commerce  dependieron en sus inicios de la existencia \nde compa\u00f1\u00edas de correo o de transporte privadas. Cuando pudieron, \nhicieron convenios con correos estatales nacionales.El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 275En la medida en que se incrementa la competencia, se intenta \nbajar costos y acelerar los tiempos de entrega. Las empresas priva -\ndas solo cubren las l\u00edneas de distribuci\u00f3n rentables y las empresas \nde correos p\u00fablicas se encuentran c\u00edclicamente sometidas a stress  \nfinanciero debido a las malas finanzas de los estados, o bien a las de -\ncisiones arbitrarias de las autoridades pol\u00edticas. Esto constituye una \nverdadera pesadilla para toda plataforma de comercio electr\u00f3nico \nque se encuentre en expansi\u00f3n y es un buen disuasivo para las \u201cs\u00faper \nplataformas\u201d como Amazon.\nDe ah\u00ed que sea imperativo para las plataformas firmar convenios \nde colaboraci\u00f3n de largo aliento con los correos nacionales. No fue \nsino hasta que estos correos se modernizaron que se pudieron mejo -\nrar los tiempos de entrega. Pero, como dijimos, tanto convenios como \ninversiones siempre dependen de los avatares pol\u00edticos de cada pa\u00eds.\nSi lo anterior no alcanza, se intenta avanzar al pr\u00f3ximo paso, \nconstruir redes log\u00edsticas cr\u00edticas propias con almacenes, centros de \ndistribuci\u00f3n y flotas de camiones. En 2017, despu\u00e9s de varios incon -\nvenientes con los correos nacionales de Argentina y Brasil, Mercado \nLibre, finalmente, decidi\u00f3 construir una red log\u00edstica propia con sus \nalmacenes en zonas metropolitanas.\nDichas l\u00edneas de distribuci\u00f3n, siguen un diagrama centralizado \nen funci\u00f3n de las conexiones con sus puertos metr\u00f3poli: Buenos Ai -\nres en el caso de Argentina, Montevideo en el de Uruguay. Son el re -\nsultado de dos l\u00f3gicas de desarrollo que, si bien tuvieron sus matices, \nno cambiaron su arquitectura radial, con centro en los puertos y cu -\nyos radios apuntan a regiones productoras pero sin conectar a estas \nregiones del interior entre s\u00ed.\nLa arquitectura radial se cre\u00f3 con las l\u00edneas f\u00e9rreas a principios \ndel siglo XX en consonancia con el modelo agroexportador impe -\nrante, para satisfacer la exportaci\u00f3n de granos y carne a Europa, \nprincipalmente a Gran Breta\u00f1a. El per\u00edodo posterior a 1945 no logr\u00f3 \nromper esta l\u00f3gica, ya que la industrializaci\u00f3n impuls\u00f3 la migraci\u00f3n \nrural urbana expandiendo las grandes ciudades en detrimento de las \nciudades medianas.Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir276 Por lo tanto, las rutas entre las localidades medianas y peque\u00f1as \ndel interior, en particular aquellas que se encuentran fuera de la re -\ngi\u00f3n central productora de oleaginosas y cereales (la pampa h\u00fame -\nda), son deficientes. Hemos verificado que si a una empresa de Salta \nen Argentina o de Salto en Uruguay se les presenta la oportunidad \nde vender sus productos a compradores en Chaco o en Tacuaremb\u00f3 \nrespectivamente, deben conformarse con conexiones err\u00e1ticas o en -\nviar la mercader\u00eda a sus ciudades capitales para que sea enviada a \ndestino. Ya que, o no hay servicios log\u00edsticos entre los extremos de \nlos radios (del centro) mencionados, o son muy onerosos, o bien no \ntienen la frecuencia necesaria.\nEn algunos casos, encontramos empresas que buscan solucio -\nnes cuando sus condiciones se adaptan a las restricciones log\u00edsticas. \nWarnes de Salta, pudo aprovechar el canal en l\u00ednea para reducir stoc-\nks vacantes abasteciendo a clientes de la Patagonia, debido a que la \narquitectura radial favorece dicha transacci\u00f3n. En el caso de Argen -\nsillas de Salta, que se dedica a la fabricaci\u00f3n y venta de muebles, ven -\nde en la ciudad de Salta pero fabrica en Buenos Aires. De manera que \npueden despachar desde Buenos Aires mercader\u00eda a destinos de todo \nel pa\u00eds. \u201cNosotros tenemos pedidos del sur y mucho de la costa atl\u00e1n -\ntica. En ese caso enviamos directamente desde Buenos Aires porque \nes m\u00e1s barato\u201d (Carlos, Salta, 10 de julio de 2018).\nNo obstante, algunos casos sufren las restricciones log\u00edsticas a \npesar de ser capaces de trasponer la brecha de capacidades. La au -\nsencia de capilaridad de la distribuci\u00f3n hacia los extremos de la red \nen los que se encuentran los productores, da\u00f1a a las econom\u00edas re -\ngionales. Por ejemplo, hemos registrado que un productor de dulce \nde frutas finas de la localidad de Los Antiguos, en extremo oeste de \nla Provincia de Santa Cruz sobre la cordillera de los Andes, encuen -\ntra imposible usar Mercado Env\u00edos, ya que la oficina receptora m\u00e1s \ncercana disponible se encuentra en Comodoro Rivadavia, a 457 km \nsobre la costa atl\u00e1ntica.El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 277Conclusiones\nHemos encontrado que la situaci\u00f3n de las PYMES respecto del co -\nmercio electr\u00f3nico describe una tipolog\u00eda que var\u00eda en funci\u00f3n del \ngrado de avance en sus procesos de digitalizaci\u00f3n y de plataformiza -\nci\u00f3n. Este grado de avance se encuentra condicionado por problemas \nde diversa \u00edndole, tanto end\u00f3genos cuando no disponen de capaci -\ndades informacionales, como ex\u00f3genos cuando no pueden acceder a \nlos beneficios de redes log\u00edsticas eficientes por la ausencia de servi -\ncios p\u00fablicos de nueva generaci\u00f3n.\nM\u00e1s all\u00e1 de la imagen del joven emprendedor estrella proyectada \npor la narrativa de las plataformas, encontramos la realidad cruda \nde una econom\u00eda de subsistencia de micro PyME que no disponen ni \nde las capacidades, ni de los recursos de aprendizaje para mejorar su \nacceso al capital, a las herramientas digitales o al conocimiento de \nlas competencias informacionales.\nEl tipo ideal que logra plataformizarse con eficacia es aquel que \nprevia digitalizaci\u00f3n, con el ejercicio de capacidades de gesti\u00f3n de \ninformaci\u00f3n, avanza sobre nuevas capacidades de replanteo de su \nestrategia, cambiando sus pr\u00e1cticas de negocio. Este tipo, que deno -\nminamos \u201ccampeones\u201d, son PYMES que, a\u00fan comenzando sus opera -\nciones antes de la aparici\u00f3n del comercio electr\u00f3nico, lograron adap -\ntarse al nuevo entorno de las plataformas con un planteo h\u00edbrido.\nEn un lugar intermedio encontramos a los \u201cpotenciales\u201d. Aque -\nllos casos que identifican o sospechan las oportunidades que les abre \nel comercio electr\u00f3nico pero no pueden implementar nuevas estra -\ntegias por no contar con las competencias digitales de operaci\u00f3n de \nlos sistemas de gesti\u00f3n comercial, o bien por no contar con personal \nque pueda interpretar las necesidades de cambio e implementarlas.\nSe trata de empresas con un bajo nivel de digitalizaci\u00f3n pero con \npotencial para la plataformizaci\u00f3n. Son empresas con un bajo cono -\ncimiento sobre la estructura de base de datos de la plataforma y su \nrelaci\u00f3n con los sistemas de gesti\u00f3n de la empresa, sobre las diversas Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir278 clases de medios y formatos mediante los cuales la informaci\u00f3n se \ntransmite y a quienes se les dificulta interpretar el comportamiento \nde los clientes en la plataforma mediante la lectura y la gesti\u00f3n de \nm\u00e9tricas.\nDado que la condici\u00f3n previa a la plataformizaci\u00f3n del negocio \nes haberlo informatizado antes apropiadamente, esta segunda bre -\ncha digital es una consecuencia productiva de un problema de in -\nclusi\u00f3n informacional educativa. Si bien no contamos con datos de \nla cantidad de estos casos, si podemos interpretar que su origen se \nencuentra en las dificultades de la informacionalizaci\u00f3n de la escue -\nla secundaria.\nPor lo tanto, es recomendable promover las competencias infor -\nmacionales en comercio en la educaci\u00f3n secundaria y superior. Es \nnecesario avanzar sobre la agenda de la segunda brecha digital, la in -\nformacional. Se refiere a cambios curriculares que incluyan el an\u00e1li -\nsis cr\u00edtico de la informaci\u00f3n en l\u00ednea y el procesamiento de datos, en \nparticular aplicados a la operaci\u00f3n de plataformas de comercio elec -\ntr\u00f3nico y otras. Se trata de incorporar al curr\u00edculum el pensamiento \ncomputacional aplicado a diferentes campos de pr\u00e1ctica comercial y \nproductiva, entre otros (UNESCO, 2005).\nTambi\u00e9n es necesario actuar a nivel de la poblaci\u00f3n de empresa -\nrios. Promover la capacitaci\u00f3n vocacional para peque\u00f1os producto -\nres y comerciantes en categor\u00edas de producto en crecimiento (como \nalimentos e indumentaria) o con alto potencial (como cosm\u00e9tica, be -\nbidas y alimentos) en el comercio electr\u00f3nico.\nLos micro PyME son la contracara de los emprendedores estrella \nde \u201clas historias que inspiran\u201d. En particular hemos observado que \nlas micro PyME (cuentapropistas, trabajadores aut\u00f3nomos o traba -\njadores formales que complementan su ingreso con \u201cchangas\u201d) son \naquellas que no cuentan ni con habilidades de digitalizaci\u00f3n ni de \nplataformizaci\u00f3n y que, incluso, est\u00e1n expuestas a problemas de ac -\nceso al cr\u00e9dito. En parte, desconf\u00edan de que el canal digital les brinde \nposibilidades reales de mejora de sus negocios. Son prestadores de \nservicios de bajo valor o productores artesanales que est\u00e1n anclados El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 279a la econom\u00eda de \u201cladrillos\u201d. Se encuentran en lo que Amartya Sen \n(1998) denomina las pol\u00edticas p\u00fablicas de la dignidad.\nEl \u00faltimo tipo ideal es el \u201climitado\u201d, un tipo de empresa peque -\n\u00f1a y mediana sometida a limitaciones log\u00edsticas o financieras. Para \nellas, habr\u00eda que contemplar una red log\u00edstica de las plataformas de \ncomercio electr\u00f3nico con mayores conexiones entre provincias me -\njorando la conectividad y su fluidez.\nPara mejorar la capilaridad de la log\u00edstica hacia los centros de pro -\nducci\u00f3n perif\u00e9ricos ser\u00eda necesario que esto fuera concebido como \nun servicio p\u00fablico, invirtiendo en infraestructura y redes log\u00edsticas \nestatales (correos nacionales) que conecten puntos capilares extre -\nmos. Achicar la brecha log\u00edstica resulta clave para generar condicio -\nnes apropiadas para que las PyME aprovechen las posibilidades que \nbrinda el comercio electr\u00f3nico y promover el desarrollo local, inde -\npendientemente de la rentabilidad de esos circuitos de distribuci\u00f3n.\nEl rol del Estado es fundamental para equiparar las posibilidades \nde participaci\u00f3n en la nueva econom\u00eda de las plataformas para todas \nlas empresas peque\u00f1as y medianas, y por lo tanto para generar em -\npleos de calidad para toda la poblaci\u00f3n. Reducir la segunda brecha \ndigital no es solo un problema de garantizar el acceso a la ciudadan\u00eda \ndigital, sino tambi\u00e9n un problema de desarrollo informacional que \nconlleva desaf\u00edos de desarrollo territorial.\nLas pol\u00edticas de conexi\u00f3n log\u00edstica que describimos no son solo de \ninfraestructura, son de redefinici\u00f3n de la arquitectura del comercio \ninterior (con impacto en el exterior) gracias a las posibilidades que \nbrinda el comercio electr\u00f3nico a nivel del desarrollo econ\u00f3mico. Esto \nno ser\u00eda posible sin las plataformas. Por lo tanto, pueden ser llevadas \nadelante por acciones p\u00fablico privadas que coordine el Estado, con \nincentivos a plataformas de comercio electr\u00f3nico y empresas log\u00eds -\nticas para conectar destinos que, en principio, no son los m\u00e1s renta -\nbles en t\u00e9rminos de mercado. Solo as\u00ed, la promesa democratizadora \nde las plataformas podr\u00e1 acercarse m\u00e1s a la realidad.\nPara futuras investigaciones ser\u00eda recomendable avanzar sobre la \nagenda de investigaci\u00f3n que proponemos en este trabajo, agregando Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir280 datos cuantitativos diacr\u00f3nicos a estos primeros trazos explorato -\nrios. De esta forma, podr\u00edamos visibilizar la dimensi\u00f3n del problema \ndel desarrollo informacional en pa\u00edses perif\u00e9ricos. Y establecer rela -\nciones entre el desarrollo informacional y el desarrollo institucional \nnecesario para la reducci\u00f3n de la segunda brecha digital.\nOtro aspecto a desarrollar en futuras investigaciones refiere a los \nprocesos de plataformizaci\u00f3n en el resto de la sociedad. Por ejemplo \nla emergencia del AgTech, es decir de la plataformizaci\u00f3n de las ac -\ntividades agropecuarias. A diferencia del comercio electr\u00f3nico, este \nsector no es un seguidor de las tendencias avanzadas en los pa\u00edses \ndesarrollados, sino que dispone del potencial de poner a los empren -\ndedores en el rol de pioneros globales en una nueva ola de cambio \ntecnol\u00f3gico.\nEl caso del comercio electr\u00f3nico es transversal a toda la econo -\nm\u00eda, con baja especificidad de sus pr\u00e1cticas. Estudiar AgTech, y otros \ndel mismo tipo, no solo es clave para descifrar posibles v\u00edas de desa -\nrrollo, sino tambi\u00e9n nos permitir\u00eda establecer relaciones m\u00e1s espec\u00ed -\nficas entre el cambio en las actividades informacionales y la forma -\nci\u00f3n secundaria, terciaria o superior.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAGESIC (2016). Encuesta Espec\u00edfica de Acceso y Uso de TIC , Montevideo: EUTIC.\nCabrera, P ., y Gabarr\u00f3, P . P . (2018). La gobernanza de las telecomunicaciones . \nBID.\nCACE (2017). Informe anual 2017 . Buenos Aires.El \u00faltimo kil\u00f3metro del e-commerce 281Callon, M. (1986). Some elements of a sociology of translation: domesti -\ncation of the scallops and the fishermen of St Brieuc Bay. En Law, J. (ed.) \nPower, action and belief: a new sociology of knowledge?  London: Routledge.\nCAI-CABASE 2017 Estado de Internet en Argentina y la regi\u00f3n. Segun -\ndo semestre 2017. Extra\u00eddo el 26 de noviembre de 2019 desde https://\nwww.cabase.org.ar/wp-content/uploads/2017/09/CABASE-Internet-In -\ndex-II-Semestre-2017.pdf\nCESSI (2017). Reporte anual del sector de software y servicios inform\u00e1 -\nticos de la Rep\u00fablica Argentina. Extra\u00eddo el 26 de noviembre de 2019 \ndesde https://www.cessi.org.ar/descarga-institucionales-2219/documen -\nto2-02e5557d4fc5b9af48a726500a8c5bdd\nD\u2019Andrea, G. (2010). Latin American retail: where modernity blends with \ntradition. En The International Review of Retail, Distribution and Consumer \nResearch , Vol. 20, N\u00b0 1.\nFrost y Sullivan\u00b4s (2017).  Mega Trends in LATAM, Forecast to 2025.\nGonzalo, M., Federico, J., Drucaroff, S., y Kantis, H. (2013). Post-invest -\nment trajectories of Latin American young technology-based firms: an \nexploratory study. En Venture Capital , Vol. 15, N\u00b0 2.\nGuill\u00e9n, M. F ., y Su\u00e1rez, S. L. (2001). Developing the Internet: entrepreneu -\nrship and public policy in Ireland, Singapore, Argentina, and Spain. En \nTelecommunications policy , Vol. 25, N\u00b0 5.\nGurumurthy, A., y Bharthur, D. (2018) Policy Frameworks For Digital Pla -\ntforms - Moving from Openness Inclusion. Bangalore.\nHorta\u00e7su, A., As\u00eds Mart\u00ednez-Jerez, F ., & Douglas, J. (2009). The geography \nof trade in online transactions: Evidence from eBay and Mercado Libre. \nEn American Economic Journal: Microeconomics , Vol. 1, N\u00b01.\nLatour, B. (1996). On actor-network theory. A few clarifications plus more \nthan a few complications. En Philosophia Soziale Welt . Vol. 25, N\u00b0 47.\nOECD. (2015). Students, Computers and Learning: Making the Connec -\ntion PISA, OECD Publishing.Alejandro Artopoulos, Victoria Cancela, Jimena Huarte y Ana Rivoir282 Peirano, F ., y D. Su\u00e1rez. (2004). Estrategias empresariales de uso y apro -\nvechamiento de las TICs por parte de las PYMES de Argentina en 2004. \nPonencia presentada en JAIIO SSI 2004, Buenos Aires.\nPrahalad, C. K. (2014). The Fortune at the Bottom of the Pyramid: Eradica -\nting Poverty Through Profits . Pearson Education.\nSen, A. (1998). \u201cLas teor\u00edas del desarrollo a principios del siglo XXI\u201d. En \nCuadernos de EcoDom\u00eda (Bogot\u00e1), Vol. XVII, N\u00b0 29.\nSeverin, E., A. Santiago, J. Cristia, J. Thompson, y S. Cueto. (2011). Evalua -\nci\u00f3n Del Programa Una Laptop Por Ni\u00f1o. En Per\u00fa: Resultados Y Perspecti -\nvas, Vol. 13, N\u00b016.\nSrnicek, N. (2016). Platform Capitalism . Wiley.\nVan Dijck, J. (2013). The Culture of Connectivity: A Critical History of Social \nMedia . OUP USA.\nVan Dijck, J. (2014). Datafication, dataism and dataveillance: Big data be -\ntween scientific paradigm and ideology. En Surveillance and Society , Vol. \n12, N\u00b0 2.\nVan Dijck, J., Poell, T., & de Waal, M. (2018) The platform society: public \nvalues in a connective world.  Oxford University Press.\nUNESCO (2009). Declaraci\u00f3n de Alejandr\u00eda.\nWarschauer, M, B. Zheng, M. Niiya, S. Cotten, y G. Farkas. (2014). Balan -\ncing the one-to-one equation: Equity and access in three laptop pro -\ngrams. En Equity & Excellence in Education, Vol. 47.\nWing, J. M. (2006). Computational Thinking. En Communications of the \nACM,  Vol. 49. 283El proceso de modernizaci\u00f3n  \ny sus actores*\nGobierno abierto y nuevas tecnolog\u00edas inform\u00e1ticas \ny de la comunicaci\u00f3n. Municipalidad de Jes\u00fas Mar\u00eda\nMarisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila**5\nIntroducci\u00f3n\nEn los diversos procesos de las administraciones p\u00fablicas, tanto na -\ncionales, provinciales y municipales orientados a la resoluci\u00f3n de \nproblemas de los ciudadanos, participan no solo los actores vincula -\ndos en forma directa, sino otros que tambi\u00e9n son parte de la organi -\nzaci\u00f3n y/o interact\u00faan con ella.\nCon las nuevas tendencias de la modernizaci\u00f3n del Estado se vie -\nnen intentando reformas para orientar la gesti\u00f3n en la prestaci\u00f3n \nde los servicios y tr\u00e1mites p\u00fablicos hacia el ciudadano, mediante \n* recOnOciMient O. A la Municipalidad de Jes\u00fas Mar\u00eda por permitir nos adentrar nos en \nsu organizaci\u00f3n e investigarla, en la persona de su Intendente Municipal, doctora Ma -\nriana Ispizua.\n** Marisa  silvia  dassO . Doctora. Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. dasso.marisa@\ngmail.co m. Laura  cecilia  d\u00edaz d\u00e1vila . Doctora. Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. laura.\ndiaz@unc.edu.arMarisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila284 normas e incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y \nla comunicaci\u00f3n.\nEn este escenario, el inter\u00e9s de la investigaci\u00f3n es analizar los \nprocesos de implementaci\u00f3n de Gobierno Abierto y digitalizaci\u00f3n/\ndespapelizaci\u00f3n dentro de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Local (por \nejemplo: Expediente Digital).\nLas incorporaciones de TIC (Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y co -\nmunicaci\u00f3n) crean nuevos entornos de comunicaci\u00f3n que permiten \nun mayor acceso de los ciudadanos a los servicios gubernamentales \ny a su vez impactan en el entramado cultural de las organizaciones.\nEl Gobierno Abierto toma como herramienta estrat\u00e9gica estas \ntecnolog\u00edas para facilitar la transparencia de los actos de gobierno \ny generar la participaci\u00f3n ciudadana. Esto es m\u00e1s f\u00e1cilmente aplica -\nble a los Gobiernos locales por la proximidad de la relaci\u00f3n entre el \nGobierno y la ciudadan\u00eda, y a su vez por los actores, agentes, funcio -\nnarios y usuarios.\nDe este modo, se apunta a un Estado moderno al servicio de las \npersonas, mediante el uso de la inform\u00e1tica, la conectividad, las he -\nrramientas colaborativas y el Gobierno Abierto.\nSin embargo, aun persisten los problemas organizacionales en \nadministraciones p\u00fablicas locales, cuyas instituciones presentan \ncaracter\u00edsticas en muchas oportunidades, anacr\u00f3nicas. Tampoco re -\nsultan adecuadas las herramientas de gesti\u00f3n desarrolladas dentro \nde la l\u00f3gica patrimonialista y clientelar, que solo dan respuestas co -\nyunturales a problem\u00e1ticas estructurales.\nEn este entorno, la modernizaci\u00f3n del estado municipal es una \nnecesidad y no una elecci\u00f3n. Requiere la inclusi\u00f3n de procesos de \ncontrol y evaluaci\u00f3n de resultados y que cada pol\u00edtica llevada adelan -\nte se constituya en un cambio estructural para la organizaci\u00f3n, con \nla participaci\u00f3n ciudadana de los actores involucrados con el cambio \norganizacional, tanto en su calidad de gestores como de usuarios de \nlos sistemas.El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores 285Problema y objetivos\nEn Argentina, desde hace algunos a\u00f1os se est\u00e1 procurando la mo -\ndernizaci\u00f3n de los gobiernos locales, en particular lo referido a la \nimplementaci\u00f3n de Gobierno Abierto a trav\u00e9s de nuevas tecnolog\u00edas \nde la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. Sin embargo, los procesos de \nimplementaci\u00f3n presentan importantes dificultades. Es necesario \nentonces conocer espec\u00edficamente la adecuaci\u00f3n de los actores en \nese escenario, conflictos y obst\u00e1culos desde la perspectiva del capital \nhumano y de los recursos materiales tecnol\u00f3gicos.\nEl supuesto que orienta nuestro trabajo, refiere a la necesidad de \nprofundizar en el conocimiento de los aspectos cr\u00edticos que conflu -\nyen, a partir de la incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas de la infor -\nmaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n en Gobierno Abierto, para viabilizar deci -\nsiones pol\u00edticas orientadas a la mejora en la calidad de vida de los \nciudadanos, en la comunidad y en los actores de la organizaci\u00f3n.\nObjetivo general\nIdentificar aquellas dimensiones o aspectos que favorecen u obsta -\nculizan la implementaci\u00f3n del Gobierno Abierto a trav\u00e9s de la inclu -\nsi\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n.\nObjetivos espec\u00edficos\n\u2022 Conocer el estado de avance del Gobierno Abierto en la organiza -\nci\u00f3n y las dimensiones de la confluencia entre las tecnolog\u00edas de \nla informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n y el proceso de modernizaci\u00f3n \ndel estado municipal.Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila286 \u2022 Conocer las fortalezas y debilidades de la organizaci\u00f3n munici -\npal y de sus protagonistas para la implementaci\u00f3n de las nuevas \ntecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n.\n\u2022 Comprender aspectos cr\u00edticos del compromiso y participaci\u00f3n \nde los actores pol\u00edticos, de los agentes municipales y de los usua -\nrios/beneficiarios de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y \ncomunicaci\u00f3n.\nImpacto esperado\nEn una primera aproximaci\u00f3n, el estudio se orienta a indagar alre -\ndedor de los aspectos que favorecen y los que obstaculizan la incor -\nporaci\u00f3n de las TIC y el Gobierno Abierto a los procesos de la admi -\nnistraci\u00f3n p\u00fablica municipal en cuanto a la modernizaci\u00f3n de la \norganizaci\u00f3n, focaliz\u00e1ndose en sus actores (Oszlack, 2003:9).\nSe trata de realizar un esfuerzo por iluminar aspectos relativos \na un caso, para arribar a cuestiones de tipo propositiva espec\u00edficas \npara el Municipio, y que tambi\u00e9n puedan servir de antecedente a \notros gobiernos locales que deseen implementar Gobierno Abierto e \nincorporar nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n.\nEn cuanto a los aspectos favorables, se pueden se\u00f1alar, entre \notras: transparencia de los actos de gobierno, precisi\u00f3n en el cumpli -\nmiento de los plazos, (interna y externa, con gran \u00e9nfasis en los bene -\nficios para el ciudadano, con el consecuente ahorro de tiempo para \nrealizar sus tr\u00e1mites). Y tambi\u00e9n se pueden mencionar, y ya desde \nuna dimensi\u00f3n pol\u00edtica y de capacidades institucionales: la seguri -\ndad jur\u00eddica y la accesibilidad. En definitiva, mejora en la calidad de \nvida del ciudadano, generando beneficios, por ejemplo: la optimiza -\nci\u00f3n del espacio f\u00edsico, la mejora en el cuidado del ambiente, y sobre \ntodo, la dinamizaci\u00f3n de los procedimientos administrativos haci\u00e9n -\ndolos m\u00e1s r\u00e1pidos, transparentes y eficientes.El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores 287Antecedentes relevantes\nEn relaci\u00f3n a los antecedentes se hace referencia a dos aspectos: al -\ngunos avances en materia de incorporaci\u00f3n de herramientas tecno -\nl\u00f3gicas que permiten la digitalizaci\u00f3n a nivel mundial, en gobiernos \nnacionales, sub nacionales, locales y en un organismo no guberna -\nmental como es la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba (UNC). Respecto \ncon el contexto mundial, Europa, con Inglaterra y Francia al frente \nfueron los primeros en implementar gobiernos con menos papeles, \nm\u00e1s \u00e1giles e interactivos. All\u00ed se implementaron Gobiernos electr\u00f3ni -\ncos con tecnolog\u00edas relativamente primitivas, mientras que en pa\u00edses \ncomo Estados Unidos, Espa\u00f1a y Estonia se han implementado m\u00e1s \nrecientemente modelos integrales apoyados en los saltos cualitati -\nvos de las TIC a comienzos del siglo XXI ( El Pa\u00eds Semanal . Reportaje. \nAbril 2018. Espa\u00f1a)\nEn el proceso de construcci\u00f3n de estos antecedentes, tambi\u00e9n in -\ncluimos el gobierno de la Provincia de Buenos Aires y algunas otras \nprovincias de nuestro pa\u00eds. Tambi\u00e9n se estudiaron algunos antece -\ndentes de pa\u00edses latinoamericanos, como algunas municipalidades \ndel resto del pa\u00eds.\nAvances y desarrollo\n1. Revisi\u00f3n del estado actual del conocimiento\n1.1 Recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n: la Municipalidad de Jes\u00fas Mar\u00eda po -\nsee un portal como p\u00e1gina Web, www.jesusmar\u00eda.gov.ar. Tambi\u00e9n \ncuenta con legislaci\u00f3n adicional que regula los temas referidos \nal acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, transparencia de Gobierno y \nparticipaci\u00f3n ciudadana. La misma se encuentra recopilada en el \nbolet\u00edn oficial de la primera quincena del mes de diciembre de \n2016: Ordenanza N\u00b0 3680 y el Decreto N\u00b0 600/2016.Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila288 1.2 Redacci\u00f3n y Revisi\u00f3n: se revis\u00f3 la p\u00e1gina web y el Bolet\u00edn Oficial \ndonde constan las normas referidas. En algunos \u00edtems incluidos \nen el portal se detecta una demora en la inclusi\u00f3n de la informa -\nci\u00f3n, cuesti\u00f3n que suponemos dificulta el control ciudadano en \ntiempo y forma.\n2. Trabajo de campo\n2.1 Recolecci\u00f3n de datos:\n 2.1.1. El municipio publica informaci\u00f3n respecto a sus funciona -\nrios en el tema de cargos ejecutivos y funciones de cada uno de \nellos.\n 2.1.2. El Municipio publica distintas formas de contactar con los \nfuncionarios: mail y tel\u00e9fono corporativo principalmente, tam -\nbi\u00e9n se publican los datos para contactarse con las distintas \u00e1reas \ndel gobierno municipal.\n 2.1.3. Se publican en la Web las retribuciones de los funcionarios y \nde todo el personal municipal, cantidad de empleados que trabaja \nen cada \u00e1rea, sus funciones y responsabilidades, y las modalida -\ndes de contrataci\u00f3n.\n 2.1.4. Presupuesto municipal: no se publican los gastos por nin -\ng\u00fan tipo de clasificaci\u00f3n presupuestaria, y si se publican los gas -\ntos de programas individuales para el a\u00f1o presupuestario.\n 2.1.5. No se publica informaci\u00f3n sobre los gastos tributarios para \nel a\u00f1o presupuestario, tampoco se publican los datos de gastos \npor habitante de los diferentes servicios que provee el municipio, \ny no se publican los subsidios otorgados como ayuda.\n 2.1.6. El Municipio publica todas las fuentes individuales de ingre -\nsos tributarios para el a\u00f1o (Tasas Municipales), como as\u00ed tambi\u00e9n \nlas diferentes fuentes de ingresos no tributarios (transferencias El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores 289de Naci\u00f3n o Provincia o la venta de bienes y servicios producidos \npor el Municipio).\n 2.1.7. Se publican el pago de intereses de la deuda para el a\u00f1o, pero \nno se publican estimaciones, no se publica informaci\u00f3n sobre bo -\nnos y obligaciones municipales y si se publica informaci\u00f3n sobre \nel destino y ejecuci\u00f3n de transferencias de Naci\u00f3n y/o Provincia \nfuera del presupuesto aprobado (ATN, por ejemplo)\n 2.1.8. Se presenta informaci\u00f3n sobre el pron\u00f3stico macroecon\u00f3 -\nmico sobre el que se basan las proyecciones presupuestarias, tam -\nbi\u00e9n es posible comparar la evoluci\u00f3n anual de los presupuestos \nde los tres \u00faltimos a\u00f1os.\n 2.1.9. Se publica informaci\u00f3n sobre los procesos licitatorios y con -\ntrataciones de las empresas adjudicadas, no se publica el listado \nde las empresas proveedoras de bienes y servicios del municipio.\n2.2 Ciudadan\u00eda, Comunicaci\u00f3n y Participaci\u00f3n: en relaci\u00f3n a lo reco -\npilado en el punto anterior:\n 2.2.1 No est\u00e1 contemplado el presupuesto participativo en la nor -\nmativa municipal, pero si utiliza el Concejo Deliberante Munici -\npal mecanismos a trav\u00e9s de los cuales el p\u00fablico puede brindar \naportes para monitorear la implementaci\u00f3n del Presupuesto \nAnual, tales como Audiencias P\u00fablicas, por ejemplo.\n 2.2.2 La ciudadan\u00eda puede hacer un control peri\u00f3dico de la eje -\ncuci\u00f3n presupuestaria a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n de los balances \nmensuales en el Bolet\u00edn Oficial Municipal, que est\u00e1n en el portal.\n 2.2.3 En la Web existe la posibilidad de acceder a la Participaci\u00f3n \nCiudadana mediante una encuesta que cualquier vecino puede \nrealizar, del proyecto denominado Jes\u00fas Mar\u00eda Proyecta, iniciado \nen el a\u00f1o 2016 y aun en proceso de ejecuci\u00f3n.Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila290 An\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de datos\nCon la documentaci\u00f3n recopilada, el estudio y acceso al portal y las \ndiversas entrevistas a actores claves (funcionarios pol\u00edticos y sindi -\ncalistas), a empleados con diversas modalidades de contrataci\u00f3n y la \ninterpretaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n existente estamos en condicio -\nnes de decir preliminarmente que la municipalidad de Jes\u00fas Mar\u00eda \ntiene un grado de avance inicial en cuestiones referidas a Gobierno \nAbierto y Participaci\u00f3n Ciudadana, y muchas falencias en lo referido \na comunicaci\u00f3n interna y externa a la organizaci\u00f3n.\nExisten ciertos aspectos a incorporar en el portal que brindar\u00edan \ncercan\u00eda con los vecinos, y solo a modo de ejemplo: datos extras de \nlos funcionarios como inclusi\u00f3n de su curr\u00edculum, una peque\u00f1a bio -\ngraf\u00eda, sus DDJJ de Impuesto a las ganancias.\nRespecto con la informaci\u00f3n colgada en el portal referida al pre -\nsupuesto existen diferencias entre la informaci\u00f3n que se publica y \nlas clasificaciones utilizadas.\nSe ha detectado que no existen Instituciones de control, salvo el \nTribunal de Cuentas, cuesti\u00f3n que requiere de una mayor voluntad \npol\u00edtica y consenso a la hora de modificar procedimientos internos \nque hacen al control y seguimiento del Presupuesto Municipal.\nCon respecto a la participaci\u00f3n ciudadana no existen grandes \nespacios en la p\u00e1gina Web, ni informaci\u00f3n relacionada. Pero es \nimportante hacer referencia al proyecto denominado \u201cJes\u00fas Mar\u00eda \nProyecta\u201d que se encuadra dentro de par\u00e1metros de participaci\u00f3n \nciudadana y que resumimos as\u00ed: existen actividades comprendidas \nen el proceso de Planificaci\u00f3n Participativa, labor desarrollada por \nel equipo de proyecto local entre los meses de mayo de 2016 y diciem -\nbre de 2017. Durante ese lapso los t\u00e9cnicos de Jes\u00fas Mar\u00eda Proyecta \ntrabajaron junto a representantes de la comunidad en la realizaci\u00f3n \nde un diagn\u00f3stico de la ciudad, definici\u00f3n de una visi\u00f3n compar -\ntida de Jes\u00fas Mar\u00eda al a\u00f1o 2050, formulaci\u00f3n de proyectos a corto, El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores 291mediano y largo plazo y \u2013en algunos casos\u2013 el inicio de la ejecuci\u00f3n \nde los mismos.\nEn el proceso participaron m\u00e1s de 5.500 personas de manera di -\nrecta (m\u00e1s de 20.000 de manera indirecta) agrupadas en 65 talleres \nde trabajo realizados en barrios, escuelas, asociaciones civiles y orga -\nnizaciones locales.\nA los fines de asegurar la transparencia, acceso a la informaci\u00f3n y \ntrazabilidad de los datos arrojados por el proceso, la informaci\u00f3n fue \nconsignada en su totalidad en el sistema de geo referenciaci\u00f3n GIS, \nde propiedad de la ciudad.\nActualmente se encuentran en proceso de ejecuci\u00f3n y formando \nparte del esquema de modernizaci\u00f3n donde tambi\u00e9n pensamos la \ndigitalizaci\u00f3n/despapelizaci\u00f3n:\n1. La modernizaci\u00f3n integral del \u00e1rea c\u00e9ntrica y,\n2. En el tema \u201cmovilidad\u201d el reordenamiento del tr\u00e1nsito.\nAn\u00e1lisis y recopilaci\u00f3n de los datos\nResultados del diagn\u00f3stico \u201cModernizaci\u00f3n integral del \u00e1rea c\u00e9ntri -\nca\u201d: entre los meses de mayo y diciembre de 2016, el equipo de pro -\nyecto desarroll\u00f3 la totalidad de las actividades de diagn\u00f3stico (reco -\nlecci\u00f3n de informaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n) basadas principalmente \nen talleres participativos (65), encuestas individuales, grupales (600) \ny entrevistas en profundidad (6).\nEn las actividades se propusieron \u201ctemas clave\u201d a incorporar \ncomo base del POT (Programa de Ordenamiento Territorial), que po -\nsibiliten ordenar e instrumentalizar el desarrollo del territorio desde \nlos siguientes ejes:\nModernizaci\u00f3n integral, movilidad, espacio p\u00fablico y desarrollo \nsostenible: desarrollar e implementar un proceso de comunicaci\u00f3n \ncontinua con la comunidad. Iniciado el proceso de di\u00e1logo a trav\u00e9s Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila292 del diagn\u00f3stico, se defini\u00f3 dar continuidad al relacionamiento comu -\nnitario a fin de continuar alimentando de informaci\u00f3n a los vecinos. \nPara ello se dispuso mantener una fluida comunicaci\u00f3n con todos \nlos actores locales a trav\u00e9s de la definici\u00f3n de un \u201cPlan estrat\u00e9gico co -\nmunicacional\u201d y sus respectivas acciones de relacionamiento. Dicho \nplan ya est\u00e1 en marcha con las siguientes actividades: Reuniones con \nvecinos y organizaciones, comunicaci\u00f3n en redes sociales propias, \nacciones de difusi\u00f3n sobre Jes\u00fas Mar\u00eda Proyecta y sus actividades, \nstand m\u00f3vil Jes\u00fas Mar\u00eda Proyecta en los barrios de la comunidad, \nacciones de prensa y difusi\u00f3n en medios locales y participaci\u00f3n en \neventos institucionales. Hoy se sigue ejecutando (Restrepo, Carballo, \n2016/2017).\nMovilidad urbana\nExiste un trabajo t\u00e9cnico realizado por integrantes de la Escuela de \nGobierno de la Universidad Nacional De Villa Mar\u00eda, entregado a la \nMunicipalidad de Jes\u00fas Mar\u00eda en el mes de marzo de 2018 y los auto -\nres del mismo en su resumen ejecutivo lo definieron de esta manera: \n\u201cEl presente estudio de tr\u00e1nsito para el \u00e1rea central de la ciudad de \nJes\u00fas Mar\u00eda, C\u00f3rdoba, se inscribe en el marco del Plan estrat\u00e9gico Je -\ns\u00fas Mar\u00eda Proyecta en conformidad con los objetivos de moderniza -\nci\u00f3n del centro, contemplando la revalorizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico \ny atendiendo al concepto de movilidad sustentable. A partir del diag -\nn\u00f3stico de la situaci\u00f3n actual de la circulaci\u00f3n y el estacionamien -\nto se verifica una tendencia progresiva de apropiaci\u00f3n del espacio \np\u00fablico por parte del autom\u00f3vil y consecuentemente una amenaza \nde deterioro de la calidad del ambiente urbano\u201d (estudio de Tr\u00e1nsi -\nto para el \u00e1rea Central de la ciudad de Jes\u00fas Mar\u00eda, C\u00f3rdoba\u201d. 2018. \nArgentina. Escuela de Gobierno de la Universidad Nacional de Villa \nMar\u00eda).\nLos profesionales definieron actividades de diagn\u00f3stico y el \nmodelo de sistematizaci\u00f3n y tabulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores 293te\u00f3ricamente y en un futuro pr\u00f3ximo puedan recolectar, aqu\u00ed lo es -\nquematizamos: talleres en comunidad (para vecinos y fuerzas vivas \nen general), talleres art\u00edsticos y din\u00e1micas grupales en escuelas pri -\nmarias, secundarias y jardines maternales municipales, encuestas \nabiertas a trav\u00e9s de la web oficial del municipio y de encuestadores \nen v\u00eda p\u00fablica, para toda la comunidad en general, entrevistas y me -\nsas de discusi\u00f3n con organizaciones locales clave: Colegio de Arqui -\ntectos y Centro Comercial.\nModelo de sistematizaci\u00f3n y tabulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n \nrecolectada\nCon el fin de disponer de la informaci\u00f3n de manera consolidada en \ntiempo real, se dispuso sistematizar los resultados de todas las activi -\ndades en el Sistema de Geo-referenciaci\u00f3n GIS, existente en la Admi -\nnistraci\u00f3n Municipal.\nLa plataforma, actualmente vinculada con el \u201cSistema de Infor -\nmaci\u00f3n Municipal\u201d a trav\u00e9s de la p\u00e1gina oficial www.jesusmaria.gov.\nar permite el acceso directo a la informaci\u00f3n por parte de todos los \nvecinos de la ciudad.\nA modo de conclusi\u00f3n preliminar\nSin haber realizado una discusi\u00f3n de los resultados preliminares ob -\ntenidos hasta el momento, y a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis de las distintas \n\u00e1reas del Municipio, estamos en condiciones de decir que el proceso \nde modernizaci\u00f3n en la Municipalidad de Jes\u00fas Mar\u00eda, en lo que se \nrefiere a la cuesti\u00f3n interna, de las estructuras y herramientas que la \ncomponen est\u00e1 en una fase inicial:\n1. Encontramos muchas deficiencias en el sistema de Recursos \nHumanos: poseen un sistema inform\u00e1tico confeccionado por Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila294 un empleado de la planta permanente que lleva alrededor de \n25 a\u00f1os de uso, en un lenguaje que ya no se utiliza y muy poco \namigable, que deriva en duplicaci\u00f3n de tareas entre el \u00e1rea pro -\npiamente dicha de Recursos Humanos y el \u00e1rea de Liquidaci\u00f3n \nde Sueldos que responde tanto a RRHH como a la Secretar\u00eda de \nHacienda de la Municipalidad.\n2. En la Secretar\u00eda de Hacienda se percibe un gran avance en el uso \nde las tecnolog\u00edas e incorporaci\u00f3n de profesionales en el \u00e1rea, \nque mejoran notablemente el trabajo que se realiza y por otra \nparte cuentan con informaci\u00f3n necesaria para la toma de deci -\nsiones. En contraposici\u00f3n se detecta que esta secretar\u00eda no traba -\nja en coordinaci\u00f3n con el resto de las secretar\u00edas del Municipio, \nproblema que es frecuente en este tipo de organizaciones pero \nque es necesario mejorar para lograr buenos resultados, podr\u00eda \nser a trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas \nque permitan una conexi\u00f3n permanente entre las \u00e1reas.\n3. En la Secretar\u00eda de Obras y Servicios P\u00fablicos notamos un gran \navance tanto en el uso de tecnolog\u00eda como en la conformaci\u00f3n de \nlos equipos de trabajo, donde encontramos profesionales espe -\ncializados en las distintas cuestiones que hacen al trabajo diario: \nagua, saneamiento, cloacas, revalorizaci\u00f3n de espacios p\u00fablicos \ny nuevas obras.\n4. En la Secretar\u00eda de Gobierno detectamos un avance en el \u00e1rea \nde salud (en este punto han contribuido los programas naciona -\nles y provinciales de prevenci\u00f3n, maternidad y otros), cultura, \neducaci\u00f3n y atenci\u00f3n a grupos vulnerables. Agregamos en esta \nSecretar\u00eda la Digitalizaci\u00f3n del Registro Civil, \u00fanica \u00e1rea del Mu -\nnicipio que trabaja en forma digital completamente, a trav\u00e9s del \nacompa\u00f1amiento del Ministerio de Modernizaci\u00f3n de la Naci\u00f3n.\nTodo lo anteriormente expuesto no est\u00e1 coordinado con una pol\u00edti -\nca expl\u00edcita y detallada de Gobierno Abierto, no existen dimensiones El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores 295comunes que hagan confluir el trabajo de cada uno de ellos para re -\nflejarlo en el Gobierno Abierto.\nEn cuanto a las fortalezas y debilidades de la organizaci\u00f3n muni -\ncipal fueron planteadas de manera sint\u00e9tica en los p\u00e1rrafos anterio -\nres. Podemos agregar que creemos necesario:\n1. Poner \u00e9nfasis en la estructura organizacional de manera urgen -\nte y realizar procesos de capacitaci\u00f3n a los empleados.\n2. Plantear el tema de la Comunicaci\u00f3n como Pol\u00edtica de Estado Lo -\ncal, tanto interna como externa de manera prioritaria.\nEl desaf\u00edo hoy para lograr un salto cualitativo con el esquema de \nModernizaci\u00f3n y Gobierno Abierto es pensar y dise\u00f1ar estructuras \nflexibles; flexibilidad entendida como la capacidad de adaptaci\u00f3n al \ncambio. De este modo, la estructura organizativa tiene que ser pen -\nsada de manera que sea f\u00e1cilmente reacomodada o redise\u00f1ada ante \nlas turbulencias del ambiente sin dejar de atender a la misi\u00f3n y los \nobjetivos institucionales.\nDebe estar dise\u00f1ada de manera que resulte perfectamente claro \npara todos los integrantes de la organizaci\u00f3n: qui\u00e9n debe realizar \ncada tarea y qui\u00e9n es responsable de la obtenci\u00f3n de los resultados.\nEl compromiso de los actores, ya sean pol\u00edticos, agentes muni -\ncipales o beneficiarios/usuarios de las nuevas tecnolog\u00edas de la in -\nformaci\u00f3n: el punto cr\u00edtico est\u00e1 en la comprensi\u00f3n global de hacia \nd\u00f3nde vamos y como vamos, para ello se requiere un proceso de con -\ncientizaci\u00f3n previo que demuestre los beneficios que a cada uno de \nellos reporta el uso de estas nuevas herramientas digitales y como \neso se traduce en mejorar la calidad de prestaci\u00f3n de los servicios a \nlos vecinos de la ciudad.\nObst\u00e1culos que detectamos hoy para innovar en la Administra -\nci\u00f3n P\u00fablica de Jes\u00fas Mar\u00eda  y poder avanzar hacia el objetivo propues -\nto deber\u00edamos atender, entre otras cosas al  tama\u00f1o y complejidad \nde la organizaci\u00f3n que fue creciendo sin ninguna planificaci\u00f3n, a la \npropensi\u00f3n de pr\u00e1cticas y procedimientos arraigados, anacr\u00f3nicos, Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila296 al dilema de la cultura organizativa, a la aversi\u00f3n al riesgo y al con -\nflicto como parte del cambio , a la amplia gama de actores involucra -\ndos y los intereses en juego, a la resistencia de los actores: agentes de \nla organizaci\u00f3n por un lado y la ciudadan\u00eda por el otro, a los cambios \ne innovaciones, por el desconocimiento de los mismos y de las venta -\njas que podr\u00edan obtenerse si fuera posible su implementaci\u00f3n.\nUna cuesti\u00f3n que no podemos dejar de lado es el tema de la cul -\ntura organizacional en la Administraci\u00f3n P\u00fablica porque se trata de:\n\u2022 Dimensiones inconscientes que afectan el modo en que los \nmiembros de una instituci\u00f3n piensan, sienten y act\u00faan.\n\u2022 Conforma la manera de enfrentar los problemas y como se dise -\n\u00f1an las soluciones. Define y configura la actitud frente al cambio.\nPlanteamos como necesidad atender el tema de la Cultura Organiza -\ncional para movilizar el cambio, continuar el proceso de moderniza -\nci\u00f3n y afianzar el Gobierno Abierto a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de \nlas nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, partiendo \nde: el Estado presenta entre sus elementos estructurantes una cultu -\nra organizacional, que es invisible y act\u00faa como un elemento estable \nde la organizaci\u00f3n y se torna dif\u00edcil cambiarlo, ese es el desaf\u00edo.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nLeibowich B. (2016). Introducci\u00f3n a la despapelizaci\u00f3n del Estado. En \nciencia y tecnolog\u00eda Universidad de Palermo (Buenos Aires) N\u00ba 4.\nBorja, J y Castells, M. 1999. Local y Global. La gesti\u00f3n de las ciudades en la \nera de la informaci\u00f3n. Madrid: Taurus Editorial.El proceso de modernizaci\u00f3n y sus actores 297Castells, M y Himanen, P . (2002). La sociedad de la informaci\u00f3n y el Esta -\ndo del Bienestar. El modelo finland\u00e9s. Madrid: Alianza Editorial.\nColobrans, J. (1999). Inform\u00e1tica aplicada a las Ciencias Sociales. En Cua -\ndernos de etnolog\u00eda y etnograf\u00eda de Navarra. IV Congreso de Antropolo -\ng\u00eda Aplicada N\u00ba 31.\nGiddens, Anthony. (2008). Consecuencias de la modernidad. Espa\u00f1a: \nAlianza Editorial S.A.).\nMintzberg, H. (1984). La estructuraci\u00f3n de las organizaciones. Barcelona: \nEditorial Ariel.\nOszlack, Oszlak (1996). La modernizaci\u00f3n del Estado en Am\u00e9rica Latina. \nICAP: Inversi\u00f3n p\u00fablica y desarrollo humano en el contexto de la moder -\nnizaci\u00f3n del Estado. San Jos\u00e9: Editor ICAP .\nOszlack, Oszlak (2001). Nuevos modelos institucionales para la gesti\u00f3n \np\u00fablica: Experiencias comparadas y aplicaciones potenciales al caso ar -\ngentino. Art\u00edculo in\u00e9dito escrito para el Programa de Modernizaci\u00f3n del \nEstado, Jefatura de Gabinete de ministros (Buenos Aires).\nOszlack, O. (2012). Gobierno Abierto: Promesas, supuestos, desaf\u00edos. Tra -\nbajo presentado en la VIII Conferencia Anual INPAE: \u201cGobierno abierto: \nPor una gesti\u00f3n p\u00fablica m\u00e1s transparente, participativa y colaborativa\u201d. \nSan Juan de Puerto Rico, 25 de abril de 2012.\nOszlack, O. (2013). Estado abierto: hacia un nuevo paradigma de gesti\u00f3n \np\u00fablica. Presentado en Congreso del CLAD, Montevideo 29 de octubre al \n1\u00ba de noviembre de 2013.\nOszlack, O. (2014). Gobierno abierto: Hacia un nuevo paradigma de ges -\nti\u00f3n p\u00fablica en el libro electr\u00f3nico (comps.) Teor\u00eda y pr\u00e1ctica del gobier -\nno abierto: lecciones de la experiencia internacional. Buenos Aires: Edi -\ntado por IDRC, RedGEalc y OEA.\nRami\u00f3, Carles. (1999). Teor\u00eda de la organizaci\u00f3n y Administraci\u00f3n P\u00fabli -\nca. Barcelona: Editorial Tecno.\nRepetto, F . (1999).\u00bfEs posible reformar al Estado sin transformar la socie -\ndad? Capacidad de Gesti\u00f3n p\u00fablica y pol\u00edtica social en perspectiva lati -Marisa Silvia Dasso y Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila298 noamericana. Ponencia presentada en el IV Congreso del CLAD. M\u00e9xico. \nD.F 19-22 de octubre de 1999.\nRepetto, F . (2003). Capacidad estatal: requisito necesario para una mejor \npol\u00edtica social en Am\u00e9rica Latina. Ponencia presentada en el VIII Con -\ngreso del CLAD sobre Reforma del Estado y de la Administraci\u00f3n P\u00fabli -\nca. Panam\u00e1. 28-31 de octubre de 2003. 299Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica  \ny apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas\nDesaf\u00edos y problem\u00e1ticas*1\nMart\u00edn Ariel Gendler** 2\nIntroducci\u00f3n\nDesde finales de la Segunda Guerra Mundial, las tecnolog\u00edas han te -\nnido un papel fundamental en la composici\u00f3n y procesos desarrolla -\ndos en nuestras sociedades contempor\u00e1neas.\nEn la d\u00e9cada del noventa se desarrolla una l\u00ednea de estudios \nacad\u00e9micos cuyo foco se coloca en las cuestiones relativas a las des -\nigualdades tecnol\u00f3gicas entre pa\u00edses, regiones, comunidades, grupos \nsociales, etc. Conceptos como brecha digital (Lago Mart\u00ednez, 2012) e \ninclusi\u00f3n digital (Cabello, 2014), incorporados tambi\u00e9n por actores \ngubernamentales y organismos multilaterales, concentraron el de -\nbate y se desarrollaron m\u00faltiples propuestas de an\u00e1lisis de los mis -\nmos. Ya a fines de la d\u00e9cada, la preocupaci\u00f3n sobre c\u00f3mo analizar \n* Este trabajo opera como avance de la tesis doctoral \u201cLa Neutralidad de la red: regu -\nlaci\u00f3n de bienes digitales, leyes de propiedad intelectual, mecanismos de control, legislacio -\nnes y organizaciones de resistencia\u201d dirigida por Silvia Lago Mart\u00ednez y con sede en el \nInstituto de Investigaciones Gino Germani de la Facultad de Ciencias Sociales de la \nUniversidad de Buenos Aires.\n** Mart\u00edn  ariel Gendler . Licenciado. Universidad de Buenos Aire s. martin.gendler@gmail.comMart\u00edn Ariel Gendler300 el modo, forma y contexto en que los diversos individuos, colectivos \ny sociedades se relacionan con las tecnolog\u00edas digitales da origen \nal concepto de Apropiaci\u00f3n Social de Tecnolog\u00edas (Silverstone, Hir -\nsch y Morley, 1996; Morales, 2009: 111-118; Winocur, 2007: 4-7), l\u00ednea \nde investigaci\u00f3n que ha tomado cada vez m\u00e1s fuerza en las \u00faltimas \nd\u00e9cadas.\nSin embargo, tanto las investigaciones abocadas a trabajar los \nconceptos y procesos de Brecha Digital, Inclusi\u00f3n Digital y Apro -\npiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas parecieren enfocarse mayormente en los \nprocesos, contextos, trayectorias, experiencias, potencialidades, sig -\nnificados, capitales y recursos disponibles, etc. de la relaci\u00f3n entre in -\ndividuos y colectivos  con las tecnolog\u00edas dejando en gran parte de largo \nlos procesos, criterios, intereses y efectos del dise\u00f1o de las tecnolog\u00edas \ndigitales . Este no-tratamiento puede traer aparejado el no estar con -\ntemplando ciertos elementos que influyen en los procesos de supera -\nci\u00f3n de las brechas digitales, de inclusi\u00f3n digital y/o de apropiaci\u00f3n \nsocial de las tecnolog\u00edas digitales.\nPor eso, el presente art\u00edculo se propone, como aporte en la cues -\nti\u00f3n, explorar en este terreno del dise\u00f1o de las tecnolog\u00edas digitales \ncon las que individuos y colectivos mantienen relaci\u00f3n, especialmen -\nte en lo que respecta a Internet y una problem\u00e1tica reciente como es \nla del uso masivo de algoritmos de personalizaci\u00f3n que crean diver -\nsos tipos de sesgos y orientaciones en la experiencia de los usuarios \ncon las tecnolog\u00edas digitales.\nContextualizando las tecnolog\u00edas digitales\nA la hora de pensar en las tecnolog\u00edas es recomendable pensar en el \nentramado de necesidades humanas, innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y l\u00f3gi -\ncas comerciales o de mercado (Spiegel, 2016) que intervienen en su \njustificaci\u00f3n, dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n esperada pensando que siempre la \ntecnolog\u00eda implica un proyecto hist\u00f3rico y social dado que supone \ny permea una determinada relaci\u00f3n con el entorno y con los otros Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica  y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 301y por eso es fundamental hacer una mirada epistemol\u00f3gica de las \ntecnolog\u00edas pensando sus objetivos y consecuencias y no solo en si \n\u201cson efectivas\u201d o \u201caccesibles\u201d (Feenberg, 2005). Los/as humanos/as \ncreamos las tecnolog\u00edas de acuerdo a diversos intereses, posiciones, \nluchas, contextos, etc. pero a la vez ellas nos conducen y modulan \ngenerando un \u201ccircuito relacional\u201d donde, una vez modificados por \nellas, podemos volver a pensar y generar modificaciones a las mis -\nmas que vuelvan a modificarnos a nosotros y a nuestro entorno.\nCabe destacar que aqu\u00ed la pregunta por el \u201cquien/es dise\u00f1an las \ntecnolog\u00edas\u201d adquiere nueva relevancia, ya que en la gran mayor\u00eda \nde las situaciones, estas tecnolog\u00edas son creadas, dise\u00f1adas y justifi -\ncadas por diversos grupos de poder, corporaciones privadas, gobier -\nnos, etc. pasando a ser generalmente los \u201cciudadanos de a pie\u201d los \n\u201cusuarios\u201d de las mismas al no disponer de los recursos econ\u00f3micos, \nt\u00e9cnicos o cognitivos para modificarlas o (re)crearlas (salvo excepcio -\nnes) pero que de todos modos tienen la capacidad potencial de poder \nmodificarlas gracias a los puntos de fuga, a las indeterminaciones y a \nlas \u201cacciones no esperadas\u201d.\nEn este sentido y siguiendo a Schuster (1995) y Spiegel (2016), el \nContexto de Justificaci\u00f3n (CJ) es el contexto donde los individuos \ny/o grupos (generalmente corporaciones, empresas privadas y/o go -\nbiernos) creadores, financiadores y planificadores de las tecnolog\u00edas \nplantean los criterios que justifican su dise\u00f1o pensando en su po -\ntencial aplicaci\u00f3n y uso. Los criterios internos  refieren a par\u00e1metros \nrelacionados con el funcionamiento operativo de los dispositivos \n(velocidad, capacidad de procesamiento, formas de interactividad, \netc.) y cu\u00e1nto se retoma y cu\u00e1nto se modifican versiones previas de \nlos mismos. En cambio, los criterios externos  remiten a las finalida -\ndes u objetivos (econ\u00f3micos, sociales, pol\u00edticos, institucionales, etc.) \nque respondan a los modos previstos de financiamiento de esa tec -\nnolog\u00eda (acceso gratuito o pago, almacenamiento y/o venta de los \ndatos de los usuarios, opciones \u201cPremium\u201d, publicidad, ponderaci\u00f3n \nde ciertos elementos por sobre otros, etc.), a que tipo usuario estar\u00e1 \ndirigido y qu\u00e9 acciones se le posibilitar\u00e1 realizar a dicho usuario a Mart\u00edn Ariel Gendler302 la hora de aplicar dicha tecnolog\u00eda, que opciones se ponderar\u00e1n y \ncu\u00e1les ser\u00e1n minimizadas y/u ocultadas, si ser\u00e1 mostrada publici -\ndad, de qu\u00e9 anunciantes y de qu\u00e9 modo, entre otros par\u00e1metros y \ndecisiones que influir\u00e1n en el dise\u00f1o de dicha tecnolog\u00eda. En este \ncontexto espec\u00edfico, el Contexto de Dise\u00f1o (CD), los desarrolladores \ny programadores tendr\u00e1n en cuenta estas decisiones a la hora de \nelaborar la tecnolog\u00eda y sus interfaces, determinando tanto lo que el \nusuario ver\u00e1 como lo que mayormente podr\u00e1 realizar, estableciendo \nlas reglas expl\u00edcitas1 e impl\u00edcitas2 que orientar\u00e1n, permitir\u00e1n y/o impe -\ndir\u00e1n las pr\u00e1cticas de quien utilice dicho dispositivo en el espacio de \ninteracci\u00f3n constituido por la interfaz. De esta forma, el dise\u00f1o de la \ninterfaz determina tanto los conocimientos necesarios para su uso \ncomo las potenciales pr\u00e1cticas que se lleven a cabo en su interior. \nRespecto a las reglas, estas establecer\u00e1n qu\u00e9 se podr\u00e1 o no hacer con \nese programa/pantalla en cuesti\u00f3n.\nSiguiendo a Scolari (2004), la interfaz se ha convertido en un \n\u201cconcepto paraguas\u201d que aglutina m\u00faltiples interpretaciones y defi -\nniciones, principalmente en forma de met\u00e1foras (Lakoff y Johnson, \n1991),  que operan como agentes potenciadores del pensamiento, la \npercepci\u00f3n y la acci\u00f3n iluminando ciertos aspectos del fen\u00f3meno y \nocultando otros, funcionando como elemento aditivo que incorpo -\nra ciertas caracter\u00edsticas de la met\u00e1fora (espacio, virus, ordenador, \ninstrumento, etc.) al concepto/fen\u00f3meno original y que, cuando es \nefectiva, se naturaliza pasando desapercibida. Al igual que las me -\nt\u00e1foras, en las tecnolog\u00edas estos condicionamientos ya establecidos \npor el dise\u00f1ador y pensados por el CJ tambi\u00e9n parecieran pasar \n1  Las reglas expl\u00edcitas  son todas aquellas que aparecen en los manuales, t\u00e9rminos y \ncondiciones, ayudas en l\u00ednea, recuadros de instrucci\u00f3n, reglamentos, etc. es decir son \ntodas aquellas que muestran e indican de forma evidente el c\u00f3mo se debe actuar e \ninteractuar de forma \u201ccorrecta\u201d en dicha interfaz\n2  Las reglas impl\u00edcitas son todos aquellos elementos visibles y/o no visibles que orien -\ntan y condicionan la acci\u00f3n del usuario sin especificarlo (mayormente siguiendo pa -\nr\u00e1metros establecidos en el CJ). Podemos nombrar aqu\u00ed los programas \u2018ocultos\u2019 que al -\nmacenan datos, el ocultamiento de una serie de elementos y la visualizaci\u00f3n de otros \nde acuerdo a determinados par\u00e1metros no explicitados, entre otros.Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica  y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 303desapercibidos, se invisibilizan, haciendo pensar que esa es \u201cla \u00fani -\nca forma posible\u201d o justific\u00e1ndola en funci\u00f3n de responder al \u201cmejor \nfuncionamiento posible\u201d obturando la reflexi\u00f3n acerca de todo el \nentramado de relaciones de poder, intereses, luchas, etc. que deter -\nmina que sea de una forma y no de otra, estableciendo estas formas \nde ordenar, conducir (Foucault, 1980) y modular (Simondon, 2015) \nnuestro mundo y nuestras subjetividades (Rodr\u00edguez, 2015).\nFinalmente, debemos referirnos al Contexto de Aplicaci\u00f3n (CA) \nque es donde los usuarios (pensados por el CJ y orientados por el CD) \nutilizan y/o se apropian  de diversos modos (Gendler et al ., 2018) de \nestos dispositivos3.\nEs en este sentido que podemos postular que las tecnolog\u00edas \nno son \u201cneutrales\u201d ni que lo \u201cque se hace con ellas\u201d depende \u00fanica -\nmente de su utilizaci\u00f3n y/o apropiaci\u00f3n sino que los criterios y re -\nglas en su justificaci\u00f3n, dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n tambi\u00e9n juegan un rol \nfundamental.\nAlgoritmos\nDesde las ciencias de la computaci\u00f3n, un algoritmo podr\u00eda pensarse \nen parte como una f\u00f3rmula o m\u00e9todo \u201cpara hacer cualquier cosa\u201d \n(Wilson y Keil, 1999: 11). Es decir, una serie de instrucciones que rea -\nlicen ciertas operaciones a partir de diversos elementos de entrada \ncontemplados de antemano. G\u00f3mez Barrera (2018: 7) utiliza la met\u00e1 -\nfora de la receta de cocina  en sentido de que en ella ya incluye elemen -\ntos de entrada, instrucciones precisas de qu\u00e9 hacer con ellos y en qu\u00e9 \ncantidades y los resultados finales de dicha operatoria. Sin embargo, \n3  En este sentido, los usuarios pueden aplicar y apropiarse \u201cde forma prevista\u201d las \ntecnolog\u00edas tal cual fueron pensadas y dise\u00f1adas o pueden realizar \u201cacciones no es -\nperadas\u201d o variaciones, usos creativos y diferentes, etc. gracias a la indeterminaci\u00f3n y \npuntos de fuga antes mencionados e incluso \u201cinventar sus propias reglas\u201d si disponen \nde los conocimientos y capacidad t\u00e9cnica para modificar dichas reglas o crear progra -\nmas que les permitan alterarlas/subvertirlas.Mart\u00edn Ariel Gendler304 como bien especifica el autor, un algoritmo es mucho m\u00e1s que una \nmera instrucci\u00f3n ya que \u00e9sta dicta sus par\u00e1metros de funcionamien -\nto que tambi\u00e9n operan como la transmisi\u00f3n de diversos valores  (socia -\nles, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, culturales) al c\u00f3digo de programaci\u00f3n de \ndicho algoritmo.\nEn este sentido, no solo ser\u00e1 determinante la elecci\u00f3n de qu\u00e9 da-\ntos ser\u00e1n recolectados (y cu\u00e1les otros no) sino tambi\u00e9n qu\u00e9 tipo de  \ncorrelaciones e instrucciones (y cu\u00e1les no) se tendr\u00e1n con respecto a \nlos mismos y qu\u00e9 efectos y/o resultados  se espera  de dicha operaci\u00f3n. Es \ndecir, c\u00f3mo influyen los criterios del contexto de justificaci\u00f3n, las re -\nglas del contexto de dise\u00f1o y los potenciales usos y apropiaciones del \ncontexto de aplicaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n de dichos algoritmos crea -\ndos para cierto tipo de funciones y no otras y que pueden generar \ndiversos efectos esperados para ciertos fines proyectados. Es decir, \nver el car\u00e1cter social y pol\u00edtico de los algoritmos .\nSiguiendo a Rossi (2018), los algoritmos especializados de regis -\ntro de datos personales surgieron casi involuntariamente en 1994 \ncuando un equipo de desarrolladores de Netscape Communications \ngener\u00f3 un software para guardar a pedido y disponibilidad del ser -\nvidor el estado de transacci\u00f3n de un sitio comercial en el ordenador \ndel usuario y no en los servidores de la compa\u00f1\u00eda. As\u00ed se crear\u00edan las \nprimeras cookies , las cu\u00e1les pueden o no ser desactivadas cuando el \nusuario abandona el sitio y las cu\u00e1les pueden solo registrar y alma -\ncenar la actividad del usuario en el sitio o tambi\u00e9n en otros. Todo de -\npende de sus criterios de justificaci\u00f3n y reglas de dise\u00f1o al momento \nde ser programadas.\nCon el crecimiento de las plataformas de la Web 2.0 y especial -\nmente tras los atentados del 11 de Septiembre (Sadin, 2018) y de la \nexplosi\u00f3n de la econom\u00eda digital (Srnicek, 2018), estos algoritmos se -\nr\u00edan apropiados cooptativamente , siendo utilizados y mejorados para \nregistrar y almacenar distinto tipo de informaci\u00f3n sobre los usua -\nrios a nivel cada vez m\u00e1s masivo incluyendo sus datos personales y \nsu actividad, ya sea por fines econ\u00f3micos o de \u201cseguridad nacional\u201d \n(Gendler, 2015), con el agregado de que poco a poco distinto tipo de Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica  y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 305tecnolog\u00edas y algoritmos fueron desarrollados para mejorar y/o \ncomplementar las cookies en esta labor.\nAsimismo, estos algoritmos y tecnolog\u00edas de detecci\u00f3n, recolec -\nci\u00f3n y almacenamiento de datos comenzaron a implementarse den -\ntro de la l\u00f3gica de funcionamiento y como parte vital del modelo de \nnegocios de m\u00faltiples plataformas que hoy d\u00eda monopolizan las ca -\npas de contenidos y sociabilidad del ecosistema Internet. Siguiendo \na Samela (2016) Google las incorpor\u00f3 a inicios de la primer d\u00e9cada \ndel milenio a su sistema algor\u00edtmico de relevancia el \u201cPageRank\u201d en \ntorno a conformar una oferta m\u00e1s personalizada y menos gen\u00e9rica. \nFacebook hizo lo pronto al incorporar este tipo de algoritmos en su \n\u201cNews Feed\u201d en su proceso de dejar de ser una plataforma universi -\ntaria y de adquirir masividad. Netflix por su parte lo incorporar\u00eda en \n2012 siendo parte vital de su sistema Cinematch  (Ojer y Capap\u00e9, 2012) \nde recomendaci\u00f3n de pel\u00edculas lo que tambi\u00e9n le permitir\u00eda sistema -\ntizar y darle nuevas potencialidades a sus sistemas de registro m\u00e1s \nanal\u00f3gicos previos de su etapa de alquiler de DVD por correo. Estos \nalgoritmos, as\u00ed como muchos otros componentes del software de es -\ntas plataformas, podemos pensarlos como \u201ccajas negras\u201d (Finn, 2017: \n14) ya que sus diversos par\u00e1metros, reglas, criterios y efectivamente \nlo que hacen est\u00e1 vedado al p\u00fablico (especializado y no especializa -\ndo) tanto por ser considerado como un secreto para evitar plagios \npor parte de la competencia, como para evitar potenciales esc\u00e1nda -\nlos y represalias por parte de sus usuarios. Por esto, el software priva -\ntivo en el dise\u00f1o y licenciamiento de estos algoritmos es otra arista \nfundamental.\nVemos as\u00ed como el dise\u00f1o de este tipo de algoritmos fue (y es) vi -\ntal en el desarrollo de estos actores del ecosistema de Internet pero \ntambi\u00e9n como fuertes pilares de su modelo de negocios, el cu\u00e1l en \nla actualidad presenta nuevas complejidades al erigirse en forma de \nperfiles algor\u00edtmicos que casi en su totalidad median, sugieren, in -\nvitan y conducen los flujos de atenci\u00f3n y de acci\u00f3n de sus usuarios.Mart\u00edn Ariel Gendler306 Perfiles y gubernamentalidad algor\u00edtmica\nProfundizando un poco m\u00e1s en el funcionamiento de los algoritmos \npasamos a abordar su proceso de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n. Por \nmedio de diversos programas de miner\u00eda de datos, se realiza una ca -\nracterizaci\u00f3n y selecci\u00f3n previa de los tipos de datos que se desean \nobtener en un proceso denominado segmentaci\u00f3n. Estos conjuntos y \nagrupaciones de datos, segmentados y recolectados seg\u00fan sus atribu -\ntos/caracter\u00edsticas deseadas y las instancias (frecuencias deseadas) \nser\u00e1n los que luego se utilizar\u00e1n como materia prima a ser trabajada \nen las instrucciones de otros algoritmos.\nSiguiendo a G\u00f3mez Barrera (2018: 7-8), se pueden encontrar dos \ntipos generales de algoritmos. Unos, algoritmos deterministas , traba -\njan con una instrucci\u00f3n previa que respetan a rajatabla y por ende \nsiempre generan el mismo tipo de tipo de resultado a partir del mis -\nmo tipo de informaci\u00f3n ingresante. Sirven por ejemplo para detectar \npatrones de consumo existentes. Otro tipo de algoritmos son los pro-\nbabil\u00edsticos , quienes realizan tareas azarosas con los datos de entrada \nbas\u00e1ndose en diversos tipos de par\u00e1metros mayormente prefijados \npero tambi\u00e9n de manera indeterminada. Estos ya no se usan para \ndetectar patrones de consumo existentes sino para predecir nuevas \ncompras. Podemos agregarle otro tipo de algoritmos a lo expuesto \npor el autor que son los algoritmos auto-didactas  (Gendler, 2018: 12) \nimbuidos con Inteligencia Artificial, generados para que aprendan \nde sus experiencias y procesos como del de otros algoritmos.\nPara complejizar estos tipos, el autor indica que los algoritmos \nsuelen funcionar seg\u00fan tres tipos de l\u00f3gica pensada en su CJ. Deduc -\ntiva, que crean y/o modifican patrones bas\u00e1ndose en datos previos, \nAbductiva  que intenta buscar respuestas a comportamientos y corre -\nlaciones de datos no l\u00f3gicas o no previstas anteriormente e Inductiva  \nque se basa en grandes masas de datos no analizados previamente \npara generar patrones.Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica  y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 307B\u00e1sicamente la idea es que el resultado de estos procesos de reco -\nlecci\u00f3n y tratamiento correlativo sea la creaci\u00f3n de patrones conso -\nlidados que puedan ser modificados constantemente pero que per -\nmitan explicar los datos analizados y predecir futuros datos generados. \nEs decir, que a partir de estos patrones se haga un proceso de perfilado  \nque cree perfiles meta-estables (Simondon, 2015) en constante cam -\nbio y modulaci\u00f3n.\nPara la creaci\u00f3n de estos perfiles, son imprescindibles cuatro ele -\nmentos. Por un lado, los datos  recolectados siguiendo determinados \npar\u00e1metros de atributos y frecuencias. En segundo lugar las suge -\nrencias y valoraciones de tipos de correlaci\u00f3n  y relaci\u00f3n posibles, con -\nvenientes y/o esperadas entre los distintos tipos de datos. Es decir, \nse deja cierto espacio para que el algoritmo determine las mejores \ncorrelaciones posibles pero seleccionando previamente los diversos \ntipos de datos sobre las cu\u00e1les realizarlas. En tercer lugar las hip\u00f3tesis \nconcretas de correlaci\u00f3n y resultados basadas en procesos de correla -\nci\u00f3n previos4. Y finalmente las normas  contempladas  tanto las legales \n(regulaciones, leyes, estatutos, etc.) como las sociales mayormente \nprovenientes del sentido com\u00fan y del \u201cuso y buenas costumbres\u201d.\nComo mencionamos previamente, los perfiles resultantes de es -\ntos procesos conformados a partir de diversos patrones fruto de las \ncorrelaciones algor\u00edtmicas deterministas, probabil\u00edsticas y auto-di -\ndactas se encontrar\u00e1n en constante cambio y perfeccionamiento \nen base tanto a los diversos cambios en los datos generados por las \nacciones y producciones de los usuarios y tambi\u00e9n en la correcci\u00f3n \nde errores. Cabe destacar que estos perfiles si bien personalizan \nla experiencia del usuario, estos se generan en base a una enorme \nmasa de datos de comportamientos, gustos, acciones y producciones \n4  La diferencia entre las sugerencias y las hip\u00f3tesis b\u00e1sicamente radica en que las \nsugerencias se hacen entre una cantidad relativamente grande de tipos de datos (\u201cA, \nB y C seguramente se pueden correlacionar con D, E y F , vamos a descubrir la mejor \ncorrelaci\u00f3n\u201d) y las hip\u00f3tesis se basan en correlaciones similares hechas previamente \ncon intenci\u00f3n manifiesta de comprobar si esa correlaci\u00f3n sigue siendo efectiva (\u201cSi \nen el trabajo previo A dio buen resultado correlacion\u00e1ndose con J esta vez deber\u00eda ser \nigual\u201d).Mart\u00edn Ariel Gendler308 similares de una enorme cantidad de usuarios. Es decir, no existe un \nperfil por cada usuario pero s\u00ed a cada usuario se le aplica un perfil.\nSe podr\u00e1 objetar que al ser las cookies un elemento personal el \nperfil aplicado al usuario tambi\u00e9n lo es. Pero eso ser\u00eda olvidar que las \ncookies es un algoritmo de recolecci\u00f3n de datos y no un algoritmo \nde perfilado. Estos \u00faltimos producen perfiles generales  y los van me -\njorando constantemente para que estos se sientan como personales, \ncomo es el caso de los perfiles de Netflix (Siri, 2015: 63-66) . En caso \nque un usuario empiece a cambiar radicalmente su comportamien -\nto, gustos, etc. los algoritmos de perfilado tomar\u00e1n nota de ello e ir\u00e1n \nmodificado el perfil general con estos nuevos datos generados hasta \nel punto de la incompatibilidad, donde se le asignar\u00e1 al usuario otro \nperfil que aplique m\u00e1s al nuevo comportamiento.\nVemos de este modo que en todas las instancias operativas de los \nalgoritmos creadores de perfiles se puede evidenciar una interven -\nci\u00f3n directa de los criterios, reglas, par\u00e1metros, deseos, intensiones, \nestrategias, etc. tanto de sus dise\u00f1adores como de los responsables \ndel contexto de justificaci\u00f3n. Pensando en el contexto de aplicaci\u00f3n, \nestos perfiles son efectivamente aplicados de forma cuasi impercepti -\nble a los usuarios5 en su actividad por las distintas plataformas de las \ncapas de contenidos y sociabilidad del ecosistema de Internet sugi -\nriendo, segmentando, censurando, obturando, visibilizando seg\u00fan el \ncaso que aplique a su perfil los distintos tipos de flujos de datos y con -\ntenidos, realizando un acompa\u00f1amiento algor\u00edtmico de la vida  (Sadin, \n2018: 23) y por ende proveyendo unas disposiciones para la acci\u00f3n \ny no otras, conduci\u00e9ndolos (Gendler, 2017). Es decir, no se busca solo \npredecir conductas, sino tambi\u00e9n orientarlas .\nSiguiendo a Rouvroy y Berns (2015) estos procesos de recolecci\u00f3n, \ntratamiento automatizado y correlaci\u00f3n para la creaci\u00f3n de perfiles \ny posterior aplicaci\u00f3n de estos6 son la piedra angular de un nuevo \n5  Quienes han dado su consentimiento para ello de forma tambi\u00e9n casi imperceptible  \nen la forma de los T\u00e9rminos y Condiciones.\n6  Hay una  cuarta  operaci\u00f3n  (Gendler, 2017)  de comercializaci\u00f3n  de los datos recolecta -\ndos y procesados en forma de \u201clistados\u201d. A este respecto, la plataforma que almacena, Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica  y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 309tipo de gubernamentalidad, la gubernamentalidad algor\u00edtmica , refi -\nri\u00e9ndose a\n(\u2026) un cierto tipo de racionalidad (a) normativa, o (a) pol\u00edtica que re -\nposa sobre la recolecci\u00f3n, agregaci\u00f3n y an\u00e1lisis automatizado de da -\ntos en cantidades masivas, de modo de modelizar, anticipar y afectar \npor anticipado, comportamientos posibles (\u2026) la gubernamentalidad \nalgor\u00edtmica no produce cualquier subjetivaci\u00f3n, sino una que crea \nmodelos de comportamiento (perfiles) supraindividuales a base de \ndatos infraindividuales (Rouvroy y Berns, 2015: 42).\nEsta gubernamentalidad comprende un r\u00e9gimen de verdad, saber \ny poder particular que postula ante todo la neutralidad de la tecno -\nlog\u00eda v\u00eda su automatizaci\u00f3n creando por tanto la conducci\u00f3n, orien -\ntaci\u00f3n y formulaci\u00f3n de disposiciones para la acci\u00f3n \u201cm\u00e1s adecuada \npara la persona seg\u00fan los datos, acciones e intereses que \u00e9l mismo \nha brindado y demostrado\u201d. Es decir, los individuos, por la l\u00f3gica de \nfuncionamiento de las plataformas, comparten libremente  sus datos \npostul\u00e1ndose que \u201c(\u2026) un dato no es m\u00e1s que una se\u00f1al expurgada de \ntoda significaci\u00f3n propia y de esta manera parecen ser objetivos al \nser heterog\u00e9neos, poco intencionados, poco subjetivos. \u00a1Tales datos \nno pueden mentir! \u201d (Rouvroy y Berns, 2015: 39; \u00e9nfasis propio).\nEl discurso acerca de las correlaciones declara que estas pare -\ncieran \u201cemerger\u201d de los algoritmos sin ning\u00fan tipo de intervenci\u00f3n \nhumana abon\u00e1ndose la construcci\u00f3n de un saber-poder \u201creflejo de \nla realidad\u201d ya que esas correlaciones y las producciones fruto de \nlas mismas parecieran seguir un \u201corden espont\u00e1neo\u201d basado en la \nrealidad pero \u201cno dise\u00f1ado por ella y por tanto objetivo\u201d. Se postula \nque los perfiles son creados en base a un tratamiento automatiza -\ndo (y por ende \u201cno intencional\u201d) de datos que operan como \u201creflejo \nde la realidad\u201d. Por tanto la normalizaci\u00f3n que implica la aplicaci\u00f3n \nde estos perfiles es cuasi \u201cespont\u00e1nea, surge de la realidad y no de \ncruza y confecciona estos listados no pregunta o investiga los motivos para adquirir -\nlos ni tampoco agrega alg\u00fan impedimento t\u00e9cnico para su copia, simplemente fija un \nprecio dependiendo de lo dif\u00edcil o inusual que sean los datos solicitados.Mart\u00edn Ariel Gendler310 patrones morales o pol\u00edticos\u201d obturando los patrones morales, estra -\ntegias, intensiones, y dem\u00e1s aspectos pol\u00edticos de su CJ, CD y CA. \nDentro de la interfaz\nSeg\u00fan datos de Alexa, de las 10 Webs y plataformas m\u00e1s visitadas y \nutilizadas a nivel mundial, solo una no posee una l\u00f3gica de personali -\nzaci\u00f3n algor\u00edtmica (Wikipedia). Yendo al caso Argentino, solamente \nno lo posee el medio digital Infobae. Teniendo en cuenta que m\u00e1s del \n80% del tr\u00e1fico de datos de nuestro pa\u00eds se concentra en Google, Fa -\ncebook, Netflix y sus \u201cfamilias\u201d (CABASE, 2017) pasemos brevemente \na analizar las interfaces de estas plataformas como ejercicio pr\u00e1ctico \npara ver como los par\u00e1metros del CJ, CD y CA se materializan en ellas \ncon el agregado de los perfiles algor\u00edtmicos.\nEn el caso de Google, el buscador dice ordenar los resultados de \nlas b\u00fasquedas en p\u00e1ginas de acuerdo a \u201ccu\u00e1les son las m\u00e1s clickea -\ndas\u201d, aunque oculta que esos clics ya han sido condicionados por las \nreglas impl\u00edcitas del dise\u00f1o de su interfaz, favoreciendo m\u00e1s algunas \ny perjudicando otras (Spiegel, 2016) seg\u00fan el orden y la p\u00e1gina donde \nesta aparezcan. Es decir, si un resultado aparece frecuentemente en \nla p\u00e1gina 1 es mucho m\u00e1s probable que sea m\u00e1s requerido que uno \nde la p\u00e1gina 2 o de la p\u00e1gina 28 con lo que la l\u00f3gica supuesta alimen -\nta el favorecimiento. A este hecho se le agregan los anuncios pagos \nexpl\u00edcitos e impl\u00edcitos de posicionamiento y la personalizaci\u00f3n en \nbase a los datos recolectados y los perfiles pre-dise\u00f1ados aplicados \nque orientan lo que aparecer\u00e1 en la interfaz de un modo y no de otro. \nTeniendo en cuenta que el 91% de los usuarios a nivel mundial hoy \nd\u00eda utiliza el buscador de Google directa o indirectamente para acce -\nder a una Web, aplicaci\u00f3n, contenido, informaci\u00f3n la ponderaci\u00f3n y \nmodulaci\u00f3n que el perfil algor\u00edtmico de esta plataforma realice ge -\nnera un efecto de luces y sombras pudiendo ocultar cierto tipo de \ninformaci\u00f3n, contenidos, etc. como si tales \u201cno existieran\u201d.Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica  y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 311Yendo al caso de Netflix, se suele mostrar resaltado en mayor ta -\nma\u00f1o la producci\u00f3n propia dejando en menor tama\u00f1o otras produc -\nciones y contenidos \u201cajenas\u201d. Los contenidos aparecen en forma de \ngrilla de \u201ccategor\u00edas\u201d orientada por el perfil personalizado del usua -\nrio y supuestamente en base a sus gustos y visualizaciones previas, \nobturando que las reglas impl\u00edcitas de su interfaz han orientado y \ncondicionado estas elecciones previas, ya que las producciones mos -\ntradas y las categor\u00edas que aparecen como \u201csugeridas\u201d tambi\u00e9n pon -\nderan cierto tipo de contenidos por sobre otros.\nEn el caso de Facebook, si bien el dise\u00f1o de las distintas interfaces \nque lo componen parecer\u00eda ser igual para todos los usuarios, hay una \nclara ponderaci\u00f3n de la informaci\u00f3n mostrada y de los \u201camigos\u201d que \nllegan hacia nosotros y a los que nosotros llegamos. Esto es compro -\nbable mirando otras cuentas distintas a la nuestra donde podemos \napreciar que los contactos intervinientes, la informaci\u00f3n mostrada, \nlos contenidos compartidos no son los mismos aunque tengamos in -\ntereses y muchos contactos en com\u00fan. A su vez, las reglas impl\u00edcitas \nde sus interfaces nos organizan las aplicaciones utilizables de forma \njer\u00e1rquica, nos muestran ciertos recuerdos y eventos y no otros, ha -\ncen que sea distinto el \u201ccompartir\u201d que el \u201cpostear\u201d (tanto en c\u00f3mo \nse muestra esta informaci\u00f3n como tambi\u00e9n al potencial n\u00famero de \nseguidores que esta llegar\u00e1) y hace que cada palabra que nosotros \nincorporemos (ya sea en el Chat o en los posteos o b\u00fasquedas) vuelva \na modificar el esquema de informaci\u00f3n recibido recortando y orien -\ntando nuestro campo de acci\u00f3n.\nConcluyendo: gubernamentalidad y personalizaci\u00f3n \nalgor\u00edtmica y apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas\nPodemos ahora analizar la relaci\u00f3n entre estos perfiles algor\u00edtmicos \nque conducen y orientan los flujos de datos y contenido y crean dis -\nposiciones para la acci\u00f3n con la problem\u00e1tica de la apropiaci\u00f3n de \ntecnolog\u00edas en Internet.Mart\u00edn Ariel Gendler312 Vemos que la acci\u00f3n y apropiaci\u00f3n  que los individuos y grupos \npueden hacer de las plataformas de Internet est\u00e1 mediada casi desde \nel vamos  por estos perfiles algor\u00edtmicos que le sugerir\u00e1n, ocultar\u00e1n, \nrevelar\u00e1n, etc. ciertos datos, contenido, informaci\u00f3n, interacciones y \nno otros. Esto es lo que Pariser (2017) advierte acerca de la peligrosi -\ndad que estos mecanismos formulen diversos \u201cfiltros burbujas\u201d don -\nde los usuarios queden restringidos solo a lo que estas plataformas \ndeseen mostrarnos en base a lo que estos algoritmos construidos e \nimbuidos con \u201cla verdad\u201d saben que es mejor para nosotros . Asimismo, \ndebido al carecer de caja negra y c\u00f3digo privativo y cerrado de estas \ntecnolog\u00edas, es imposible a ciencia cierta saber exactamente como \nconfiguran y orientan las acciones de los individuos o qu\u00e9 hacen con \nsus datos. A esto se le suman las reglas impl\u00edcitas y expl\u00edcitas del CJ y \nCD de las plataformas, que en gran parte orientan las acciones posi -\nbles a realizar en ellas.\nComprendemos y compartimos que el an\u00e1lisis sobre las percep -\nciones, trayectorias, situaciones, accesos y faltas, recursos, acciones, \ncontextos, significados, etc. de los sujetos y grupos a la hora de inte -\nractuar con las tecnolog\u00edas es vital para poder profundizar los an\u00e1 -\nlisis e investigaciones. Pero tambi\u00e9n, como aporte de nuestra inves -\ntigaci\u00f3n, el poder contextualizar las tecnolog\u00edas digitales infiriendo, \ndescribiendo y analizando los criterios, reglas y usos esperables de \nsus CJ, CD y CA junto a contemplar y analizar la l\u00f3gica algor\u00edtmica de \nproducci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de perfiles moduladores y orientadores de \nla acci\u00f3n, atenci\u00f3n y deseo es vital para apuntar en una comprensi\u00f3n \nintegral del proceso de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en los/as usuarios \nde Internet.\nDando un ejemplo, nos podemos quedar con los usos y apropia -\nciones (creativas o no) que realizan los movimientos sociales en la \nplataforma Facebook en base a sus trayectorias, intereses, contextos, \nrecursos, etc., lo cual es sumamente interesante, pero podemos tam -\nbi\u00e9n intentar ir un poquito m\u00e1s all\u00e1 pensando en la otra cara de la \nmoneda. Es decir, contemplando que intereses, reglas y posibilidades \npermite el dise\u00f1o de esa plataforma, como maneja la privacidad de Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica  y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 313los miembros de ese colectivo y c\u00f3mo afecta la l\u00f3gica de perfiles algo -\nr\u00edtmicos personalizados en ellos y en los dem\u00e1s: en lo que ellos ver\u00e1n, \nen quien ver\u00e1 sus convocatorias y que podr\u00e1n hacer los interesados \nen ellas, en los tipos de acci\u00f3n que podr\u00e1n hacer en la plataforma (y \ncu\u00e1les no), en c\u00f3mo deben realizar una convocatoria y cu\u00e1n efectiva \npuede ser, en qu\u00e9 posibilidad de alcance tendr\u00e1 su convocatoria, en \nsi podr\u00e1n acceder o no a potenciales aliados, etc\u00e9tera.\nCabe aclarar que esta l\u00f3gica \u201cde burbuja algor\u00edtmica\u201d no es totali -\nzante ni es imposible encontrarse por fuera de ella. Muchas platafor -\nmas y tecnolog\u00edas permiten anonimizar en gran parte o totalmente \nla experiencia o tambi\u00e9n brindan los mismos servicios que las hege -\nm\u00f3nicas preservando los datos de los usuarios e incluso permiti\u00e9ndo -\nles personalizar su experiencia  y no personalizarla por ellos . Asimismo, \nla gran mayor\u00eda de estas plataformas son de software libre y/o c\u00f3 -\ndigo abierto pudiendo controlar si lo que dicen que hacen efectiva -\nmente es as\u00ed. El desaf\u00edo no es menor, ya que enfrente se encuentran \nno solo las plataformas que han logrado cuasi monopolizar los flujos \nde atenci\u00f3n y actividad sino tambi\u00e9n las que \u201ctodo el mundo utiliza\u201d, \notro de los principales factores de su \u00e9xito.\nPara finalizar, cabe hacer otra aclaraci\u00f3n. La l\u00f3gica del acompa -\n\u00f1amiento algor\u00edtmico de la vida (Sadin, 2018) no compete \u00fanicamen -\nte a las relaciones de los individuos y colectivos respecto de la tecno -\nlog\u00eda sino que tambi\u00e9n modula el r\u00e9gimen de verdad y las distintas \nnormativas legales y pr\u00e1cticas que configuran (El\u00edas, 1994) nuestras \nsociedades. Los casos de par\u00e1metros de normalizaci\u00f3n algor\u00edtmica \npor v\u00eda de ciertos puntajes y rankings, confeccionados por par\u00e1me -\ntros pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales y morales trasladados a los algo -\nritmos en su CJ, CD y CA, los cu\u00e1les son los que determinan o acon -\nsejan cierto acceso a diversos bienes, servicios, posibilidades, becas, \nprestamos, etc. ya no son solo potestad de la ciencia ficci\u00f3n (Gendler, \n2018) sino que cada vez se entrelazan en nuestra vida cotidiana. Esta \nl\u00f3gica de medici\u00f3n y par\u00e1metros algor\u00edtmicos cada vez m\u00e1s nos asig -\nnan puntajes en base a nuestra trayectoria y comportamiento digital \ny f\u00edsico y se convierten poco a poco en contrase\u00f1as que nos permiten Mart\u00edn Ariel Gendler314 o no el acceso, desarrollo, disfrute y conocimiento (Deleuze, 1991; \nGendler, 2017) erigi\u00e9ndose, quiz\u00e1s, en un nuevo tipo de brecha. Si \nbien se suele poner de ejemplo extremo el caso del Ranking del Segu -\nro Social de China, esto cada vez ocurre m\u00e1s en el mundo occidental \n(Finn, 2017) y todo indica que tienda a ampliarse cada vez m\u00e1s y con \nmayor velocidad7.\nCon m\u00e1s raz\u00f3n entonces, el an\u00e1lisis del car\u00e1cter pol\u00edtico y social \nen la justificaci\u00f3n, dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas y en su inte -\nrrelaci\u00f3n con los individuos y grupos que se apropian de ellas puede \ndarnos nuevas perspectivas o ayudar a profundizar las existentes. \nLas nuevas armas (Deleuze, 1991) contin\u00faan invent\u00e1ndose.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nCABASE. 2017 \u201cEstado de Internet en Argentina y la Regi\u00f3n: 2do Semes -\ntre 2017\u201d. En https://www.cabase.org.ar/wp-content/uploads/2017/09/\nCABASE-Internet-Index-II-Semestre-2017.pdf\nCabello, R. 2014 \u201cReflexiones sobre inclusi\u00f3n digital como modalidad de \ninclusi\u00f3n social\u201d. Ponencia presentada en VIII Jornadas de Sociolog\u00eda de \nla UNLP  3 al 5 de Diciembre de 2014.\nDeleuze, G. 1991 \u201cPosdata a las sociedades de control\u201d (varias ediciones).\nEl\u00edas, N. 1994 Conocimiento y poder . (Madrid: La Piqueta).\nDuportail, J. 2019 el algoritmo del amor: un viaje a las entra\u00f1as de Tinder \n(Barcelona: Contraediciones).\n7  Un caso ejemplo de esto es la aplicaci\u00f3n de citas Tinder el cu\u00e1l no muestra perfiles \nde potenciales citas de forma aleatoria sino en base tanto al perfil y acciones previas \ndel usuario como de los/as otros/as usuarios bas\u00e1ndose en un ranking algor\u00edtmico de \npuntaje oculto  elaborado para tal fin (Duportail, 2019). Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica  y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 315Feenberg, A. 2005 \u201cTeor\u00eda Cr\u00edtica de la tecnolog\u00eda\u201d en Revista CTS  (Buenos \nAires). Vol 2, N\u00ba 5, Junio de 2005.\nFinn, E. 2017 What Algorithms Want: Imagination in the age of computing . \n(The MIT Press, Cambridge, Massachusetts).\nFoucault, M. 1980 \u201cDu gouvernement des vivants\u201d en Dits et Ecrits 1954-\n1988 , Tomo IV , (Paris: Gallimard).\nGendler, M. 2015 \u201c\u00bfQu\u00e9 es la Neutralidad de la Red? Peligros y potencia -\nlidades\u201d en Revista Hipertextos (Buenos Aires), Vol. 2, N\u00ba4, Buenos Aires, \nJulio/Diciembre de 2015.\nGendler, M. 2017 \u201cSociedades de Control: lecturas, di\u00e1logos y (algunas) \nactualizaciones\u201d en Revista Hipertextos  (Buenos Aires), Vol. 5, N\u00b08, Buenos \nAires, Julio/Diciembre de 2017.\nGendler, M. 2018 \u201cgubernamentalidad algor\u00edtmica, redes sociales y neu -\ntralidad de la red. Una relaci\u00f3n necesaria\u201d en Revista  AVATARES de la \ncomunicaci\u00f3n y la cultura (Buenos Aires)  N\u00ba 15, Junio 2018.\nGendler, M; M\u00e9ndez, A; Samaniego, F y Amado, S. 2018 \u201cUso, apropiaci\u00f3n, \ncooptaci\u00f3n y creaci\u00f3n: pensando nuevas herramientas para el abordaje \nde la Apropiaci\u00f3n Social de Tecnolog\u00edas.\u201d En Lago Mart\u00ednez, S; \u00c1lvarez, \nA; Gendler, M y M\u00e9ndez, A. (eds). Acerca de la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas: \nteor\u00edas, estudios y debates . (Rada Tilly: Ediciones del Gato Gris.)\nG\u00f3mez Barrera, J.C. 2018 \u201csegmentaci\u00f3n, sesgo y normas sociales en la pro -\ngramaci\u00f3n. Aportes a la teor\u00eda de la gubernamentalidad algor\u00edtmica\u201d en Re-\nvista  AVATARES de la comunicaci\u00f3n y la cultura (Buenos Aires)  N\u00ba 15, Junio 2018.  \nLago Mart\u00ednez, S. 2012 \u201cInclusi\u00f3n digital en la educaci\u00f3n p\u00fablica argen -\ntina. El programa Conectar Igualdad\u201d en Revista Educaci\u00f3n y Pedagog\u00eda \n(Antioquia) , Vol. 24, N\u00ba62. Enero-Abril 2012.\nLakoff G. y Johnson, M. 1991 Met\u00e1foras de la vida cotidiana . (Madrid: C\u00e1 -\ntedra).\nMorales S. 2009 \u201cLa apropiaci\u00f3n de TIC: una perspectiva\u201d en Morales \nSusana y Loyola Mar\u00eda (coord.) Los j\u00f3venes y las TIC. Apropiaci\u00f3n y uso en \neducaci\u00f3n , (C\u00f3rdoba: UNC).Mart\u00edn Ariel Gendler316 Ojer, T y Capap\u00e9, E. 2012  \u201cNuevos modelos de negocios \u00a0en la distribuci\u00f3n \nde contenidos audiovisuales: El caso Netflix\u201d en Revista de comunicaci\u00f3n \n(Sevilla), Vol. I, N\u00ba 10.\nPariser, E. 2017 El filtro burbuja. C\u00f3mo la red decide lo que leemos y lo que \npensamos . (Barcelona: Taurus).\nRodr\u00edguez, P .E. 2015 \u201cEspet\u00e1culo do Dividual: Tecnolog\u00edas do eu e vigilan -\ncia distribuida nas redes sociais\u201d en Revista ECOPOS  (R\u00edo de Janeiro) Vol. \n18, N\u00ba 2. Junio 2015.\nRossi, A. 2018 \u201c\u00bfBurbujas de filtro? Hacia una fenomenolog\u00eda algor\u00edtmi -\nca\u201d. En Revista inmediaciones de la Comunicaci\u00f3n  (Montevideo) VOL. 13 / \nN\u00ba 1. Enero-Junio 2018.\nRouvroy, A y Benrs, T. 2015 \u201cGovernamentalidade algor\u00edtmica e perspec -\ntivas de emancipa\u00e7\u00e3o: o d\u00edspar como condi\u00e7\u00e3o de individua\u00e7\u00e3o pela re -\nla\u00e7\u00e3o?\u201d en Revista ECOPOS  (R\u00edo de Janeiro) Vol. 18, N\u00ba 2. Junio 2015.\nSadin, E. 2018 La Silicolonizaci\u00f3n del mundo: la irresistible expansi\u00f3n del \nliberalismo digital . (Buenos Aires: Caja negra editora.)\nSamela, G. 2016 \u201cLa l\u00f3gica algor\u00edtmica en el acceso a los contenidos y \na las interacciones personales en internet\u201d. Ponencia presentada en el \n\u201cESOCITE 2016, XI Jornadas Latinoamericanas de estudios de ciencia y \ntecnolog\u00eda\u201d, llevado a cabo entre el 26 y 28 de Julio en UTFPR Curitiba.\nSchuster, F . 1995 \u201cConsecuencias metodol\u00f3gicas del contexto de aplica -\nci\u00f3n\u201d en REDES: Revista de estudios sobre la ciencia y la tecnolog\u00eda (Buenos \nAires: Universidad Nacional de Quilmes), Vol. 2, N\u00ba 4.\nScolari, C. 2004 Hacer clic . (Barcelona: Gedisa).\nSilverstone, R; Hirch, E. y Morley, D. 1996 \u201cTecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n \ny de la comunicaci\u00f3n y la econom\u00eda moral de la familia\u201d. En Silverstone, \nR; Hirsch, E. (Eds.) Los efectos de la nueva comunicaci\u00f3n. El consumo de la \nmoderna tecnolog\u00eda en el hogar y en la familia . (Barcelona: Bosch).\nSimondon, G. 2015 La individuaci\u00f3n a la luz de las nociones de forma y de \ninformaci\u00f3n  (Buenos Aires: Cactus).Personalizaci\u00f3n algor\u00edtmica  y apropiaci\u00f3n social de tecnolog\u00edas 317Siri, L. 2015 \u201cEl rol de NETFLIX en el ecosistema de medios y telecomuni -\ncaciones. \u00bfEl fin de la Televisi\u00f3n y el Cine?\u201d en Revista Hipertextos  (Buenos \nAires), Vol. 4, N\u00b0 5, Enero/Junio.\nSpiegel, A. 2016 Decidir frente a las pantallas . (Buenos Aires: Mandioca).\nSrnicek, N. 2018 Capitalismo de Plataformas . (Buenos Aires: Caja Negra).\nWilson, R. y Keil, F . (eds.) 1999. The MIT Encyclopedia of the Cognitive Scien -\nces. (The MIT Press, Cambridge, Massachusetts).\nWinner, L. 1985 \u00bfTienen pol\u00edtica los artefactos? En: http://www.oei.es/\nsalactsi/winner.htm\nWinocour, R. 2007 \u201cNuevas tecnolog\u00edas y usuarios. La apropiaci\u00f3n de \nlas TIC en la vida cotidiana\u201d en Revista TELOS (Madrid), N\u00ba 73, octubre \n\u2013diciembre 2007. 319Plataformas digitales en las industrias \ncreativas en Argentina\nAportes para pensar la apropiaci\u00f3n,  \ncreaci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica\nSilvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego*8\nIntroducci\u00f3n\nLa emergencia de lo que se ha dado en llamar la \u201ceconom\u00eda de plata -\nformas\u201d, que abarca un n\u00famero creciente de actividades digitales en \nnegocios, pol\u00edtica e interacci\u00f3n social, dio lugar a investigaciones y \nnuevos debates acerca de su naturaleza e implicancias sobre la eco -\nnom\u00eda global, el mundo del trabajo, la innovaci\u00f3n, la extracci\u00f3n y el \ncontrol de los datos, entre otras cuestiones.\nKenney y Zysman (2016), entre otros, sostienen que la revoluci\u00f3n \nalgor\u00edtmica y la computaci\u00f3n en la nube son la base de la econom\u00eda \nde las plataformas digitales. La potencia computacional se transfor -\nma en herramientas econ\u00f3micas al utilizar algoritmos que operan \n*  Silvia  laGO M art\u00ednez . Magister. Universidad de Buenos Aires.  slagomartinez@gmail.\ncom. rOMina  Gala. Licenciad a. Universidad Nacional de Quilmes.  romina.p.gala@\ngmail.com. Flavia  saManie GO. Licenci ada. Universidad de Buenos Aires. fsamaniego@\nsociales.uba.arSilvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego320 sobre los datos, en tanto materia prima. Las plataformas digitales pa -\nrecen ser uno de los actores m\u00e1s din\u00e1micos del capitalismo contem -\npor\u00e1neo. Sin embargo, algunos especialistas se\u00f1alan como su con -\ntracara un modelo de negocios que evade las regulaciones laborales, \nla seguridad social y deja varias dudas en t\u00e9rminos de innovaci\u00f3n y \nde sustentabilidad. Por su parte, los defensores de estas empresas se \nempe\u00f1an en llamar \u201ccambio en la naturaleza del empleo\u201d a la ace -\nleraci\u00f3n y profundizaci\u00f3n de la subcontrataci\u00f3n y la precarizaci\u00f3n \nlaboral.\nEn tanto sobre la innovaci\u00f3n, Kenney y Zysman sostienen que \nno se trata de emprendedorismo innovador, sino de inversores que \ncrean una plataforma para atraer a usuarios y capturar el valor \nque se genera en ese ecosistema. De esta manera, las plataformas \nse distancian de la impronta innovadora que las caracteriz\u00f3 en sus \nor\u00edgenes, muy lejos de la actividad compartida, como por ejemplo \nde las visiones de Wikipedia con su construcci\u00f3n colaborativa de \nconocimiento.\nLas plataformas digitales son diversas en funci\u00f3n y estructura, y \nse desenvuelven en diferentes sectores de actividad. En este traba -\njo focalizamos en sectores de las industrias culturales y creativas, \ncomo parte del recorte de una investigaci\u00f3n en curso del equipo \nESIC1, donde analizamos los procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas \ndigitales, creaci\u00f3n e innovaci\u00f3n de emprendedores que desarrollan \nproyectos destinados al mercado o a fines sociales, culturales o pol\u00ed -\nticos. Estas plataformas digitales se utilizan a lo largo de toda la ca -\ndena productiva: desde plataformas de dise\u00f1o para la producci\u00f3n de \ncontenidos hasta plataformas para su distribuci\u00f3n. Si bien las indus -\ntrias culturales y creativas se caracterizan por la subcontrataci\u00f3n, \nel trabajo precario y el autoempleo (Lago Mart\u00ednez, 2017) no vamos \n1 Nos referimos al proyecto \u201cInnovaci\u00f3n, apropiaci\u00f3n y creaci\u00f3n de tecnolog\u00edas: la \ncultura del emprendedorismo digital en las industrias creativas de la Ciudad de Bue -\nnos Aires\u201d, que desarrolla el Equipo Sociedad, Internet y Cultura (ESIC) en el Instituto \nGino Germani, financiado por la Universidad de Buenos Aires. Adem\u00e1s de las autoras \ncolaboran en el proyecto Mart\u00edn Gendler, Anah\u00ed M\u00e9ndez y Ayel\u00e9n \u00c1lvarez. Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 321a centrarnos en las cuestiones relacionadas con el trabajo, sino en \nlos procesos de apropiaci\u00f3n, creaci\u00f3n e innovaci\u00f3n de tecnolog\u00edas \nque desenvuelven los y las creadores/as de estas plataformas como \nemprendedores.\nEn este trabajo se analizan plataformas de streaming  en la indus -\ntria del cine, la radio y las artes esc\u00e9nicas radicadas en la Ciudad de \nBuenos Aires. Hist\u00f3ricamente, el teatro no ha sido considerado un \nsector de las industrias culturales, puesto que su pr\u00e1ctica no resulta \ncompatible con los procesos industriales de producci\u00f3n, distribu -\nci\u00f3n y consumo de teatro, sin embargo, la conversi\u00f3n de las obras \nen contenidos audiovisuales que circulan a trav\u00e9s de plataformas \nde streaming  habilita nuevas formas de distribuci\u00f3n, comercializa -\nci\u00f3n y consumo de las artes esc\u00e9nicas \u201cdigitalizadas\u201d. En cuanto a \nlos contenidos, en los primeros apartados presentamos un recorrido \nte\u00f3rico que hilvana los conceptos de econom\u00eda de plataformas digi -\ntales, creatividad, innovaci\u00f3n y emprendedorismo. En los siguien -\ntes se analizan las entrevistas en profundidad realizadas durante el \nmes de mayo de 2019 a los referentes de las plataformas estudiadas \ny por \u00faltimo, se presentan reflexiones preliminares sobre las rela -\nciones entre apropiaci\u00f3n, creaci\u00f3n e innovaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y el \nemprendedorismo.\nEconom\u00eda de las plataformas digitales,  \ncreatividad e innovaci\u00f3n\nLas plataformas digitales, entendidas como modelo de negocios que \nemergen en el proceso de digitalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, son defini -\ndas en la literatura sobre el tema de diversas maneras, entre ellas \n\u201cEconom\u00eda colaborativa\u201d, \u201cEconom\u00eda Gig\u201d2 o \u201cEconom\u00eda de plata -\nformas\u201d. A los fines de este trabajo, ahondaremos en el concepto de \n\u201cEconom\u00eda de Plataformas\u201d. Srnicek define a las plataformas como \n2 Tambi\u00e9n denominada \u201cEconom\u00eda del trabajo espor\u00e1dico\u201d.Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego322 \u201cinfraestructuras digitales que permiten que dos o m\u00e1s grupos inte -\nract\u00faen\u201d (2016: 45). De aqu\u00ed que \u00e9stas operen como intermediarias \nentre diferentes tipos de usuarios: anunciantes, consumidores y pro -\nveedores de servicios, entre otros. Su modelo de negocio se basa en la \nextracci\u00f3n y el control de los datos, aunque las formas de monetiza -\nci\u00f3n no se agotan en ello. En tanto intermediarias las plataformas no \ns\u00f3lo tienen acceso exclusivo a los datos sino, adem\u00e1s, fijan las reglas \nde juego para las interacciones y los intercambios que en ellas suce -\nden. Debido a los efectos de red, las plataformas tienen tendencias \nmonop\u00f3licas. Esto es, cu\u00e1ntos m\u00e1s usuarios hagan uso de determina -\nda plataforma, m\u00e1s valiosa se vuelve \u00e9sta para los nuevos usuarios.\nAhora bien, cabe preguntarse qu\u00e9 peculiaridades poseen las pla -\ntaformas de las industrias creativas y culturales y qu\u00e9 car\u00e1cter asu -\nme la noci\u00f3n de emprendedor. En su historia cr\u00edtica de las redes so -\nciales, Van Dijck analiza las plataformas de medios sociales a partir \nde categor\u00edas que define en base a aportes de la teor\u00eda del actor-red \ny de la econom\u00eda pol\u00edtica. Las plataformas, entendidas como infraes -\ntructura online para la interacci\u00f3n social y la creatividad, \u201cson obje -\ntos din\u00e1micos que van transform\u00e1ndose en respuesta a las necesida -\ndes de los usuarios y los objetivos de sus propietarios, pero tambi\u00e9n \npor reacciones a las dem\u00e1s plataformas con las que compiten y en \ngeneral a la infraestructura econ\u00f3mica y tecnol\u00f3gica en que se desa -\nrrollan\u201d (2016: 23). La autora se\u00f1ala la importancia de identificar los \nobjetivos de cada una de ellas para comprender c\u00f3mo se construyen \nlos espacios de socialidad y creatividad. Si bien es cierto que estas \nplataformas habilitan y/o promueven espacios de interconexi\u00f3n de \nredes humanas, tambi\u00e9n lo es que sus due\u00f1os siguen, o pueden se -\nguir, los rastros de las actividades que en ellas suceden, reduciendo \n\u201c\u2026a algoritmos las relaciones entre personas, cosas e ideas\u201d( ib\u00edd. : 29).\nEn el marco de su trabajo, Van Dijck (2016) categoriza a las pla -\ntaformas de medios sociales en diferentes tipos, que incluyen: 1) si -\ntios de red social, 2) sitios dedicados al contenido generado por lo/as \nusuario/as, 3) sitios de mercadotecnia y comercializaci\u00f3n y 4) sitios \nde juegos y entretenimiento. A los fines de este trabajo, se analizan Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 323plataformas de streaming  de contenidos culturales, es decir, platafor -\nmas de distribuci\u00f3n de contenidos. Por ello, podemos comprenderlas \ncomo sitios de entretenimiento.\nCon respecto a la pregunta en torno al emprendedorismo y las \nindustrias creativas, en este estudio se consideran emprendedores a \nlos propietarios de las plataformas digitales, es decir, aquellas perso -\nnas que las crean o bien las adaptan al mercado local a partir de otras \nque ya funcionan en diferentes regiones. Utilizando los recursos dis -\nponibles de infraestructura tecnol\u00f3gica y conocimiento en inform\u00e1 -\ntica y redes, m\u00e1s cuotas de creatividad, imitaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, es -\ntos emprendedores y emprendedoras lanzan al mercado un modelo \nde negocio capaz de generar ganancias, y con altas posibilidades de \nconseguir apoyo econ\u00f3mico o incluso de ser cooptado por una em -\npresa ya constituida.\nEn esta direcci\u00f3n, revisando la literatura sobre las nociones de \ninnovaci\u00f3n, creaci\u00f3n y emprendedorismo, observamos que en t\u00e9r -\nminos de la teor\u00eda cl\u00e1sica innovar supone introducir en el mercado \nun nuevo o mejorado producto (bien o servicio), proceso o m\u00e9todo \nde comercializaci\u00f3n u organizaci\u00f3n. Esta definici\u00f3n recoge el pen -\nsamiento del economista J. Schumpeter, quien distingu\u00eda entre in -\nvenci\u00f3n e innovaci\u00f3n, siendo la primera un acto de creatividad in -\ntelectual sin importancia para el an\u00e1lisis econ\u00f3mico, y la segunda \nuna decisi\u00f3n econ\u00f3mica. Las invenciones carecer\u00edan de importancia \necon\u00f3mica en tanto no sean puestas en pr\u00e1ctica. Sin embargo, enfo -\nques m\u00e1s recientes, cuestionan o ampl\u00edan estas nociones. Echeverr\u00eda \nse\u00f1ala que a medida que los sistemas locales regionales y nacionales \nde innovaci\u00f3n se fueron desarrollando se \u201cha comprobado que la in -\nnovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, que para Schumpeter era la principal fuente \ndel crecimiento econ\u00f3mico, no es la \u00fanica modalidad relevante de \ninnovaci\u00f3n\u201d (2008 b: 24). El autor sostiene que \u201cuna innovaci\u00f3n so -\ncial es relevante en la medida en que se oriente a valores sociales, no \ns\u00f3lo a la productividad, la competitividad empresarial, los costes de \nproducci\u00f3n o las tasas de mercado\u201d (Echeverr\u00eda, 2008 a: 610). Ejem -\nplos de estos valores son el bienestar y la calidad de vida.Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego324 De manera que la teor\u00eda cl\u00e1sica est\u00e1 siendo revisitada sobre la \nbase de que la creaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n no s\u00f3lo poseen una finalidad \necon\u00f3mica. Castells enfoca los conceptos de creatividad e innova -\nci\u00f3n dentro del contexto de la cultura digital. Para el autor, la crea -\ntividad debe considerarse desde el trasfondo de los productos cultu -\nrales en una sociedad determinada. Agrega que la innovaci\u00f3n \u201ces un \nvalor a\u00f1adido basado en la creatividad, que puede ser intercambia -\nble, como el dinero o algo \u00fatil para la sociedad\u201d (2008: 51). Asimismo, \ndefine una nueva frontera en la creatividad e innovaci\u00f3n fruto de la \nexploraci\u00f3n de las distintas v\u00edas que recorren Internet. De manera \nque las plataformas de la cultura digital (o de las industrias cultura -\nles) pueden poseer esa doble peculiaridad de modelo de negocio y/o \ninnovaciones sociales y culturales.\nPor otra parte, los diversos procesos de creaci\u00f3n y/o innovaci\u00f3n \nde tecnolog\u00edas digitales se encuentran \u00edntimamente relacionados \ncon la apropiaci\u00f3n de las mismas, siendo necesaria la aprehensi\u00f3n \nde los conocimientos, usos y saberes en determinados contextos \ncomo parte fundamental de las estrategias, ideas y necesidades que \ngeneran la posibilidad de crear una tecnolog\u00eda propia y distinta.\nApropiaci\u00f3n y creaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales:  \nuna mirada desde los actores\nEl concepto de apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas tiene un recorrido te\u00f3rico \nmuy extenso y es fruto de debates actuales en tanto se trata de com -\nprender, desde diferentes enfoques, c\u00f3mo los individuos y los gru -\npos sociales se vinculan con las tecnolog\u00edas3. Para el an\u00e1lisis de los \ncasos presentados, trabajaremos con una tipolog\u00eda del concepto \nde apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas (apropiaci\u00f3n reproductiva, apro -\npiaci\u00f3n creativa y apropiaci\u00f3n cooptativa) y creaci\u00f3n tecnol\u00f3gica \n3 Para un abordaje de esta cuesti\u00f3n visitar los art\u00edculos publicados por el equipo de \ninvestigaci\u00f3n ESIC: http://esic.sociales.uba.ar/index.php?page=producciones  Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 325(diferenciada seg\u00fan sus fines: econ\u00f3micos, de autofinanciamiento, de \nacci\u00f3n colectiva, de soberan\u00eda nacional) producida en nuestro equi -\npo de investigaci\u00f3n, la cual es fruto de investigaciones anteriores.\nComenzando por el an\u00e1lisis de las plataformas, notamos que en \nlos emprendimientos se dan diversos modos y procesos de apropia -\nci\u00f3n y creaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. \u00c9stos est\u00e1n relacionados con la histo -\nria de sus creadores, el entorno de sus trabajos, las asociaciones que \nconforman, y/o aquellos emprendimientos de los cuales hayan par -\nticipado con anterioridad a los aqu\u00ed estudiados. Tanto en la platafor -\nma argentina de radio on-demand  como en la plataforma argentina \nde streaming  de cine, encontramos el mismo tipo de creaci\u00f3n tecno -\nl\u00f3gica: la que fue realizada con fines econ\u00f3micos por parte de un in -\ndividuo/emprendimiento y \u201cremite a un individuo o grupo \u2018innova -\ndor\u2019 que desee emprender un negocio o una creaci\u00f3n por su cuenta \nteniendo diversos apoyos y recursos comerciales e institucionales \nexternos como fondos semilla, concursos de emprendedores, etc.\u201d \n(M\u00e9ndez et. al, 2017: 11).\nUna parte de los fundadores de estas plataformas tiene estudios \nrealizados en el \u00e1rea de las tecnolog\u00edas digitales, y otra una larga ex -\nperiencia en televisi\u00f3n y teatro. Pese a que alguno/as cuentan con \nformaci\u00f3n espec\u00edfica, todo/as desenvuelven sus emprendimientos \ncon la colaboraci\u00f3n de desarrolladores contratados para tareas es -\npec\u00edficas o conformando un equipo de trabajo de programadores. En \neste sentido, podemos observar que si bien no todos los emprende -\ndores pose\u00edan el conocimiento t\u00e9cnico, s\u00ed todos pose\u00edan el know how4 \npara crear e innovar en entornos de tecnolog\u00edas digitales:\n\u2026Tuve que ir aprendiendo y aceptando que hay zonas de esta empre -\nsa que yo delego a las personas que saben [...] la coordinaci\u00f3n t\u00e9cnica \nest\u00e1 en manos de W . qui\u00e9n trabaja en la arquitectura de la platafor -\nma y parte del desarrollo. Para el desarrollo de las aplicaciones tra -\n4 Neologismo anglosaj\u00f3n que se ha utiliza habitualmente para denominar a los cono -\ncimientos preexistentes, no siempre acad\u00e9micos, que incluyen t\u00e9cnicas, informaci\u00f3n \nsecreta, teor\u00edas e incluso datos privados como clientes o proveedores.Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego326 bajamos con una empresa argentina (Entrevistada/o teatro5, mayo \nde 2019).\nRescata, adem\u00e1s, el proceso de aprendizaje que supone liderar un \nproyecto en tecnolog\u00edas digitales cuando no se cuenta con formaci\u00f3n \nespec\u00edfica en el \u00e1rea:\n\u2026 tengo un seguimiento de todo el proceso que implica y voy apren -\ndiendo sobre la marcha de las personas que trabajan conmigo por -\nque realmente es otra mirada totalmente distinta (E.T., 2019).\nInnovaci\u00f3n y plataformas digitales de streaming\nTanto el emprendimiento de teatro como el cinematogr\u00e1fico im -\nplementan un modelo de negocios basado en suscripciones pagas. \nEl costo de suscripci\u00f3n a estas plataformas es similar al precio del \nservicio est\u00e1ndar ofrecido por Netflix en Argentina. Ambos son pro -\nyectos que imitan plataformas ya existentes, es decir, no represen -\ntan innovaciones tecnol\u00f3gicas para la distribuci\u00f3n de contenidos6, \naunque incorporan novedades que permiten su posicionamiento \ndiferenciado en el mercado local. La plataforma de teatro se lanza \nen 2015 y si bien para entonces ya exist\u00edan en el mercado internacio -\nnal experiencias similares, como Digital Theatre+ desde el a\u00f1o 2009, \na\u00fan no exist\u00eda una propuesta local que ofreciera obras nacionales y \nversiones locales de los cl\u00e1sicos de las artes esc\u00e9nicas: \u201c\u2026 esta plata -\nforma tiene un valor de archivo, de memoria art\u00edstica, que antes no \nhab\u00eda. Y en una calidad superlativa\u201d (E.T., 2019).\nRespecto de la plataforma de cine, fundada en 2011, tambi\u00e9n re -\npresenta una imitaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de tecnolog\u00edas existentes, en \ntanto en el mercado internacional, y tambi\u00e9n en el local, ya exist\u00edan \notras plataformas de distribuci\u00f3n de contenidos audiovisuales. De \n5 De ahora en m\u00e1s, E.T.\n6 La tecnolog\u00eda de streaming  tiene sus inicios en la d\u00e9cada del noventa y se populariz\u00f3 \nhacia finales de la d\u00e9cada del dos mil. Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 327hecho, surge como emprendimiento del desarrollador de las pla -\ntaformas para streaming  de contenidos de uno de los mayores ope -\nradores de telefon\u00eda m\u00f3vil en el pa\u00eds, pero aporta como novedad la \ncuradur\u00eda especializada de los contenidos, los cuales se limitan a \nproducciones cinematogr\u00e1ficas. De hecho, sus curadores tienen una \nposici\u00f3n simb\u00f3lica consolidada en el campo local de las artes audio -\nvisuales, como ser el director art\u00edstico del Buenos Aires Festival In -\nternacional de Cine Independiente (BAFICI):\n... es como un gran reservorio de cine de valor universal. Ten\u00e9s pe -\nl\u00edculas de Chaplin, de Buster Keaton, o del \u00faltimo ganador coreano, \no la pel\u00edcula argentina de Favio, o La Mari. Ten\u00e9s pel\u00edculas de valor \nperenne y constante que, m\u00e1s all\u00e1 del valor, deber\u00edas saber que exis -\nten... (Entrevistada/o cine7, mayo de 2019).\nLa empresa de radio on demand  se diferencia de las anteriores al \nimplementar un modelo de negocio basado principalmente en in -\ngresos por publicidad y, en menor medida, suscripciones a cuentas \nPremium y Plus. Tambi\u00e9n ofrece suscripciones gratuitas, las cuales, \na diferencia de las pagas, no permiten la descarga de los contenidos \nni ocultar las publicidades. La empresa no se encuentra radicada en \nla Argentina, aunque la creaci\u00f3n, desarrollo y mantenimiento de \nla plataforma si lo est\u00e1. Para poder recibir una inversi\u00f3n, el equipo \nemprendedor tom\u00f3 la decisi\u00f3n de radicar la empresa en Estados \nUnidos. La innovaci\u00f3n del proyecto descansa en que permite nuevas \nformas no lineales de consumo de los contenidos radiales o, en otras \npalabras, permite el consumo radial de forma \u201cdesprogramada\u201d. No \nsolo concentra gran cantidad y diversidad de contenidos radiales de \ndiferentes emisoras argentinas y el mundo, y los pone a disposici\u00f3n \npara el consumo en vivo y a demanda, sino que adem\u00e1s permite a lo/\nas usuarios realizar recortes de estos contenidos y compartirlos en \nsus redes sociales. Como sostiene uno/a de sus creadores, la innova -\nci\u00f3n se sostiene en:\n7 De ahora en m\u00e1s, E.C. Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego328 \u2026 cambiar la forma lineal y en vivo de consumo [...] vos podes escu -\nchar on-demand , y podes escuchar por pedacitos. Y el otro factor es el \ndescubrimiento de contenidos\u2026 Y en eso, la forma en que lo resuelve \nla Radio es con descubrimiento social. O sea, otra gente te recomien -\nda cosas, y comparte\u2026 Si lo pens\u00e1s, en radio no hay nada parecido a \nun descubrimiento social de los contenidos [...] y empezar a tener un \narchivo de contenido\u2026 horas y horas de contenido. (Entrevistada/o \nradio8, mayo de 2019).\nComo puede verse, en todos los casos lo/as entrevistado/as se\u00f1alan \nuna relaci\u00f3n entre las plataformas y la creaci\u00f3n de un archivo de va -\nlor socio-cultural.\nAlgunas de las empresas han establecido relaciones de coopera -\nci\u00f3n con instituciones p\u00fablicas y privadas, como universidades y \nbibliotecas, para ofrecer a trav\u00e9s de \u00e9stas acceso gratuito a sus plata -\nformas. Por ejemplo acuerdos con la Universidad del Cine, que entre \notras cuestiones supone el otorgamiento de membrec\u00edas gratuitas \npor 6 meses para cada alumno/a regular y profesor de la instituci\u00f3n. \nAdem\u00e1s, en conjunto con la instituci\u00f3n, se elabor\u00f3 una selecci\u00f3n de \npel\u00edculas para \u201cestudiantes de cine y cin\u00e9filos\u201d que recorren \u201clas cine -\nmatograf\u00edas mundiales, la historia del cine y los autores que dejaron \nsu huella\u201d. Tambi\u00e9n convenios con la Biblioteca del Congreso de la \nNaci\u00f3n para incluir la plataforma de teatro en dos de sus programas. \nM\u00e1s a\u00fan, la/os entrevistada/os de la plataforma de teatro y de cine, \nambas con acceso mediante suscripci\u00f3n paga, se\u00f1alaron la impor -\ntancia de que el Estado se involucre en proyectos que ampl\u00eden la ac -\ncesibilidad a la plataforma de forma gratuita, dado el valor cultural \ny/o social de los contenidos que distribuyen:\nA m\u00ed me parece que el cine curado es lo mismo que tener una bue -\nna biblioteca. Puede ser una biblioteca municipal, una biblioteca ba -\nrrial, donde uno vuelve a buscar all\u00ed cl\u00e1sicos de mucho valor y ade -\nm\u00e1s deber\u00eda tener cada lugar p\u00fablico un espacio p\u00fablico para que \npueda verse nuestro material\u2026 (E.C., 2019).\n8 De ahora en m\u00e1s, E.R. Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 329Tambi\u00e9n coincidieron en asociar la innovaci\u00f3n a una reelaboraci\u00f3n \na partir de elementos existentes, a su vez que se destac\u00f3 el rol de las \ntecnolog\u00edas digitales para la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los \ncontenidos culturales y se vincul\u00f3 tecnolog\u00eda con innovaci\u00f3n:\nEso es innovaci\u00f3n. Con lo que hay. De la nada nadie crea nada. Es te -\nner una gran capacidad de poder re-transformar toda la trayectoria, \npero hay que estar en toda la trayectoria, ese es el gran bagaje cultu -\nral que uno tiene que tener [...] Hoy la posibilidad del acceso a la tec -\nnolog\u00eda te permite tener un networking  de coproducci\u00f3n mucho m\u00e1s \namplio, vender tu idea de manera m\u00e1s abierta, producir o coproducir \ntu idea, distribuirla, hacer marketing de tu pieza cinematogr\u00e1fica. Lo \nque permite la tecnolog\u00eda es tener un acceso m\u00e1s libre y m\u00e1s flexible \na todos estos aspectos de una pieza art\u00edstica audiovisual [...] La tec -\nnolog\u00eda te permite acercarte al usuario de una manera m\u00e1s directa. \nAntes estabas preso de intermediarios que lo hac\u00edan muy dif\u00edcil para \nel creador de un producto audiovisual (E.C., 2019)\nLa innovaci\u00f3n no es sacar un conejo de la galera, es una reinvenci\u00f3n \nmuchas veces que tiene que ver con utilizar las nuevas herramientas \nque ten\u00e9s a disposici\u00f3n \u00bfno es cierto? El teatro hab\u00eda dejado de ser in -\nteresante para la televisi\u00f3n abierta cuando la competencia fue muy \nfuerte y se buscaba altos niveles de rating [...] cuando uno trae del \npasado algo lo reinventa de alguna manera y lo repiensa en funci\u00f3n \nde la sociedad actual, de la tecnolog\u00eda actual... (E.T., 2019)\nEn el caso de la radio on demand  su co-creador tambi\u00e9n mencio -\nna a la tecnolog\u00eda creada como innovaci\u00f3n, en tanto la plataforma \nhabilita nuevas formas de consumo e interacci\u00f3n con los contenidos \nradiales que, de otra forma, no ser\u00eda posible.\nPercepci\u00f3n acerca del ser emprendedor/a\nTodo/as lo/as entrevistado/as se autodefinen como emprendedores, \naunque no necesariamente le atribuyen las mismas valorizaciones y Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego330 caracter\u00edsticas a esta actividad. Por una parte, emprender se asocia \na la b\u00fasqueda de la oportunidad y ser curioso aparece como carac -\nter\u00edstica distintiva del \u201cesp\u00edritu emprendedor\u201d; por otra, se asocia a \nuna actitud constante, tener un entrenamiento emprendiendo para \nestar atento a las novedades de la industria, en este caso el/la em -\nprendedor/a nunca \u201cabandona\u201d ese esp\u00edritu. Sin embargo para otros \nel ser emprendedor est\u00e1 relacionado con cierta inmadurez del pro -\nducto y en otros el hecho de ser un emprendedor constante es una \netapa que se debe superar para convertirse en empresario/a:\nEmprendimiento es un concepto que personalmente creo que est\u00e1 \nbastardeado, como puesto en un espacio de haber tenido una gran \nidea\u2026 al dedicarse a un producto cultural\u2026 todos los d\u00edas ten\u00e9s que \nemprender oportunidades. Porque es un marketing en tiempo real \n[...] La capacidad de relaciones que tiene que tener un emprendedor \nes enorme, la capacidad de entrelazar y entrever cosas, de enlazar \nideas y generar un nuevo producto todo el tiempo. Todo eso hace que \ntengas un esp\u00edritu curioseando (E.C., 2019)\n...Una vez le\u00ed que hay un tipo de persona que las llaman emprendedo -\nres consuetudinarios, que emprenden, emprenden; yo me parece que \nestaba por ese lado. Ten\u00eda que emprender todo el tiempo, y siempre \nse me ocurr\u00edan ideas fant\u00e1sticas, y todas las cosas que hice fueron \nmuy buenas\u2026 (E.T., 2019)\n\u2026 por ah\u00ed tiene que ver con hacer algo nuevo donde no est\u00e1 segu -\nro el rendimiento o la posibilidad del \u00e9xito, sino que lo ten\u00e9s que ir \npersiguiendo y en este caso, otra forma de pensar o de definir un \nemprendedor, un startuper , es un negocio donde digamos, nada, vos \nest\u00e1s haciendo algo nuevo, y ninguna medida que vos tomes, ten\u00e9s \ngarantizado los resultados. Sino que vos vas experimentando en ese \nciclo\u2026 (E.R. 2019)\nPor otro lado, notamos que los emprendedores decidieron crear es -\ntas plataformas aprovechando una oportunidad econ\u00f3mica, tecno -\nl\u00f3gica y un contexto socio-cultural, ya sea porque notaron que hab\u00eda \nuna vacancia de ese producto en el mercado o porque ese producto Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 331ya contaba con experiencias en el exterior y no en el pa\u00eds. La idea de \nemprender est\u00e1 relacionada con un sentido de la oportunidad m\u00e1s \nque por necesidad de autogenerarse un ingreso:\n\u2026que yo escucho radio de toda la vida y eso decir \u201cay, estoy yendo a \nlaburar y me pierdo de esto y\u2026 Las dos cosas, las dos features  princi -\npales de [la plataforma] que son la posibilidad de tener todo grabado \ny la otra posibilidad de compartir, son como las dos cosas que las vi \nah\u00ed como necesidad y decir \u201cbueno, esto se puede hacer\u201d\u2026 (E.R. 2019)\nSi bien lo/as creadore/as se definen como emprendedores, sus desa -\nrrollos surgen en el marco de empresas ya conformadas o a partir \nde capital propio inicial. Lo/as entrevistado/as mencionaron el paso \ndel \u201cser emprendedor\u201d al \u201cser empresario\u201d, aunque sus visiones di -\nfieren en la valoraci\u00f3n que hacen de una y otra forma: mientras que \npara uno/a el paso de emprendedor/a a empresario/a supone madu -\nraci\u00f3n en la toma de decisiones y la organizaci\u00f3n del trabajo, y por \ntanto es visto como positivo, para otro/a \u201cser emprendedor\u201d es una \nforma elegante de nombrarse en lugar de decirse \u201cempresario\u201d que \nlo asocia de manera negativa a ejercer una actividad poco \u00e9tica:\n\u2026Me considero una emprendedora, pero \u00faltimamente con algunas \ncosas en las que he tomado decisiones, me doy cuenta que\u2026 voy de -\njando de lado a la emprendedora\u2026 me da v\u00e9rtigo tomar las decisio -\nnes que antes tomaba, antes no me daba ning\u00fan tipo de v\u00e9rtigo; creo \nque porque tengo m\u00e1s para perder. En este momento al tomar una \nmala decisi\u00f3n podr\u00eda perder algo que logr\u00e9 con mucho esfuerzo\u2026 \n(E.T., 2019)\n\u2026lo primero que hay que definir es qu\u00e9 es ser emprendedor. Es decir, \nas\u00ed, solo la palabra edulcorada [en lugar] de decir que sos empresario, \nque se yo [...] queda m\u00e1s lindo decir que sos emprendedor a decir que \nsos empresario, que ya\u2026 suena garca\u2026 (E.R., 2019)\nUna caracter\u00edstica com\u00fan que lo/as entrevistado/as le atribuyen a la \nactividad emprendedora es que es un trabajo muy intensivo y el cual \nest\u00e1 asociado a una gran incertidumbre:Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego332 ...Una StartUp  lo principal que tiene que ganar es en certidumbre, vos \nconoces tu negocio. Entonces, vos probas una cosa y salga o no salga, \nbueno vos ya ten\u00e9s un avance. Por ah\u00ed no ganaste plata, pero ganaste \nconocimiento de saber que esto funciona o no. Y a partir de ah\u00ed, de \nesa interacci\u00f3n, vas yendo hacia situaciones de mayores certezas... \n(E.R., 2019).\nEn pocas palabras, lo/as creadore/as de estas plataformas se autode -\nfinen como emprendedores aunque sus percepciones sobre ser em -\nprendedor presentan matices.\nReflexiones preliminares\nEste trabajo se propuso indagar en los procesos de apropiaci\u00f3n, crea -\nci\u00f3n e innovaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales, y las percepciones de sus \ncreadores sobre ser emprendedor, a partir del an\u00e1lisis de tres pla -\ntaformas de distribuci\u00f3n de contenidos desarrolladas en Argentina.\nTal como hemos indicado en investigaciones anteriores, los pro -\ncesos de apropiaci\u00f3n y creaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales que realizan \nlos individuos no presentan una secuencia lineal ni evolutiva, son \nsiempre din\u00e1micos y se encuentran combinados y yuxtapuestos \nen sus formas y en relaciones con otros individuos y otras tecnolo -\ng\u00edas. En todos los entrevistados hay un reconocimiento al trabajo en \nequipo y a los colaboradores externos que cuentan con los saberes \nespec\u00edficos, en este sentido se observa una impronta de trabajo que \ncombina la producci\u00f3n colaborativa y la b\u00fasqueda de rentabilidad y \nsostenimiento del emprendimiento.\nComo se ha propuesto, la innovaci\u00f3n es entendida en t\u00e9rminos \namplios. Desde esta mirada, las plataformas de cine y de teatro su -\nponen la imitaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de tecnolog\u00edas existentes como la \ntecnolog\u00eda de streaming, tambi\u00e9n ya exist\u00edan en el mercado otras \nplataformas de contenidos audiovisuales bajo demanda, tanto en el \n\u00e1mbito local como en el internacional. El caso de la plataforma de Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 333radio supone una innovaci\u00f3n ya que no exist\u00eda previamente una pla -\ntaforma que ofrezca contenidos radiales bajo demanda, permitiendo \nel consumo desprogramado y que lo/as usuario/as puedan realizar \nrecortes de las transmisiones y compartirlas v\u00eda sus redes sociales. \nUn punto en com\u00fan es que en todos los casos lo/as entrevistado/as \nle atribuyen un valor socio-cultural a sus plataformas, sosteniendo \nque las mismas tienen un valor de archivo o de memoria de los con -\ntenidos art\u00edsticos y lo interesante en estos casos es que ninguna de \nellas fue creada con esa finalidad. Podemos decir entonces, que po -\nseen una doble peculiaridad de modelo de negocio pero tambi\u00e9n de \ninnovaci\u00f3n social y cultural.\nCon respecto al ser emprendedor, se ha de se\u00f1alar que los sujetos \nentrevistados se autodefinen como emprendedores y que, en todos \nlos casos, contaban con los recursos necesarios para emprender en \nentornos de tecnolog\u00edas digitales: formaci\u00f3n espec\u00edfica en el \u00e1rea \nde tecnolog\u00edas o en las industrias culturales, disposici\u00f3n de infraes -\ntructura o de capital para su adquisici\u00f3n y el know-how para llevar \nadelante estos proyectos. En este sentido, todo/as lo/as creadores/as \ncuentan con una peculiar acumulaci\u00f3n de capital simb\u00f3lico y cultu -\nral expresado en experiencias previas y exitosas de emprendedoris -\nmo digital. A su vez dimos cuenta que sus motivos para emprender \nest\u00e1n asociados al hecho de haber encontrado una oportunidad en \nel contexto (personal y socio-cultural) m\u00e1s que a la necesidad de ge -\nnerar un proyecto con altos rendimientos econ\u00f3micos. Pese a com -\npartir estas caracter\u00edsticas, las percepciones que manifiestan sobre \nel emprendedorismo y el ser emprendedor dan cuenta de matices \nen sus definiciones y valoraciones. En algunos casos, el emprende -\ndorismo es asociado a una situaci\u00f3n de incertidumbre, siendo que \nel pasar a ser empresario supone un avance hacia mayores niveles \nde certidumbre. Tambi\u00e9n es vinculado al trabajo intensivo, al esp\u00ed -\nritu curioso y/o a cierta habilidad en la toma de decisiones obtenida \ns\u00f3lo a trav\u00e9s de la prueba y error, la previsi\u00f3n y la b\u00fasqueda cons -\ntante. En relaci\u00f3n al hecho de emprender dentro de las industrias \ncreativas podemos dar cuenta que, en base a estas experiencias, el Silvia Lago Mart\u00ednez, Romina Gala y Flavia Samaniego334 marco regulatorio para la creaci\u00f3n de plataformas que distribuyan \ny/o reproduzcan bienes culturales a\u00fan es difuso, en algunos hubo \nque afianzar las bases legales para su habilitaci\u00f3n y en otros los \u201cgri -\nses\u201d de las normas permitieron la misma, aunque con algunas opo -\nsiciones por parte de las empresas productoras de esos bienes. A su \nvez, las industrias creativas, concretamente la industria cultural y \ndel entretenimiento cuenta con una din\u00e1mica propia que es af\u00edn al \n\u201cesp\u00edritu emprendedor\u201d y en este sentido se puede pensar que traba -\njar en la industria del entretenimiento con productos culturales o \nser un emprendedor en ella, implican compartir el mismo \u201cesp\u00edritu\u201d.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nCastells, M. 2008. \u201cCreatividad, innovaci\u00f3n y cultura digital. Un mapa de \nsus interacciones\u201d en TELOS  (Madrid) N\u00ba 77, octubre-diciembre.\nKenney, M. y, Zysman J. 2016. \u201cThe Rise of the Platform Economy\u201d en \nIssues in Science and Technology , Vol. 32, N\u00ba 3. En https://issues.org/the-\nrise-of-the-platform-economy/\u00a0 acceso 13 de julio de 2019.\u00a0\nEcheverr\u00eda, J. 2008 a. \u201cEl Manual de Oslo y la innovaci\u00f3n social\u201d en AR-\nBOR Vol. 78, N\u00ba 732, julio-agosto.\nEcheverr\u00eda, J. 2008 b. \u201cAvanzando en la Sociedad del Conocimiento \u00a1In -\nnovemos!\u201d en TELOS  (Madrid) N\u00b0 77, octubre-diciembre.\u00a0\nLago Mart\u00ednez, S. 2017. \u201cTrabajo y empleo en las industrias culturales y \ncreativas en Argentina: la figura del emprendedor\u201d en Qu\u00f3rum Acad\u00e9mi -\nco (Zulia) Vol. 14, N\u00ba 2.\u00a0\nM\u00e9ndez, A., M. Gendler, F . Samaniego y F . Andonegui 2017. \u201cApropia -\nci\u00f3n social de las tecnolog\u00edas: reflexiones en pos de una re-tipificaci\u00f3n \ndel concepto\u201d. En Actas XII Jornadas de Sociolog\u00eda de la Universidad de Plataformas digitales en las industrias creativas en Argentina 335Buenos Aires. Del 22 al 25 de agosto de 2017, Facultad de Ciencias Socia -\nles, Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires. En http://jornadasdeso -\nciologia2017.sociales.uba.ar/wp-content/uploads/ponencia/398_452.pdf \nacceso 13 de julio de 2019.\nSrnicek, N. 2016. Capitalismo de plataformas  (Buenos Aires: Caja Negra).\u00a0\nVan Dijck, J. 2016. La cultura de la conectividad. Una historia cr\u00edtica de las \nredes sociales.  (Buenos Aires: Siglo XXI). 337Avances hacia un prototipo de sistema  \nde votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos \ndistribuida \u2013 Tecnolog\u00eda  BlockChain\nYamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches,  \nJos\u00e9 Daniel Britos y  Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila* 9\nContexto\nUn sistema de votaci\u00f3n para elegir representantes o dirigentes en \nmodelos democr\u00e1ticos de Gobierno o institucionales, debe contener \natributos que garanticen los principios que sustentan las comunida -\ndes que los aplican. As\u00ed, la transparencia, la confiabilidad, la protec -\nci\u00f3n de la informaci\u00f3n y la seguridad frente a intenciones de fraude \nde muy diversa \u00edndole; son requerimientos de cualquier sistema.\nEn la antigua Atenas, se confeccionaban fichas de arcilla o metal \ny el sufragante emit\u00eda el voto depositando la ficha en una vasija de \narcilla que hac\u00eda las veces de urna.\u00a0\n* yaMil  Giralda . Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. yamilgiralda@gmail.com. GOnza -\nlO leOnel  vilches . Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. gonzalo.vilches@gmail.com. JOs\u00e9 \ndaniel  britOs. Magister. Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. dbritos@unc.edu.ar.  laura  \ncecilia  d\u00edaz d\u00e1vila . Doctora. Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. laura.diaz@unc.edu.ar  Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches,  Jos\u00e9 Daniel Britos y  Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila338 En Europa, Francia fue unos de los primeros pa\u00edses con sufragio \nsecreto, en 1848.(Crook y Crook, 2007). No se ha encontrado referen -\ncias notables en Occidente, con excepci\u00f3n de Estados Unidos, con \nabundantes antecedentes sobre el tema.\nEn 1803 la enmienda 12 a la Constituci\u00f3n de los Estados Unidos, \nratificada el 15 de junio de 1804, fijaba la boleta de papel para emitir \nel voto para Presidente y Vice (\u201cAmendment XII. ELECTION OF PRESI -\nDENT \u201d). El voto femenino se logr\u00f3 a trav\u00e9s de la 19 Enmienda reci\u00e9n \nen 1920, cuando la mayor\u00eda de los pa\u00edses ya lo hab\u00eda permitido (\u201c19th \nAmendment to the Constitution: Primary Documents in American His -\ntory \u2013 Virtual Programs & Services, Library of Congress \u201d).\nUna de las din\u00e1micas m\u00e1s habituales de fraude es la de recuento. \nLos votos por voz ofrecen una protecci\u00f3n modesta contra los recuen -\ntos de votos fraudulentos: un observador puede mantener f\u00e1cilmen -\nte un conteo independiente de los votos, y como no hay urnas, no se \npuede rellenar.\u00a0Adem\u00e1s, la falta de privacidad fragiliza a\u00a0 los votan -\ntes frente a los intentos de soborno y de intimidaci\u00f3n; un empleador \npuede coaccionar, por ejemplo, para que sus empleados voten seg\u00fan \nsea necesario, y un ladr\u00f3n puede ofrecer pagarle a un votante si vota \nde cierta manera .(Douglas W ., 2001 )\nEn los EEUU, La palanca Myers Automatic Booth  fue dise\u00f1ada para \n\u201cproteger mec\u00e1nicamente al votante desde cero y hacer que el proce -\nso de emitir la boleta sea perfectamente\u00a0 simple y secreto\u201d \u2013en pala -\nbras de Jacob H. Myers\u2013. Se us\u00f3 por primera vez en 1892 en Lockport, \nNueva York, y las m\u00e1quinas de palancas que descend\u00edan de esta se \nadoptaron lentamente en todo el pa\u00eds.\u00a0\nEn la d\u00e9cada de 1890, las m\u00e1quinas de votaci\u00f3n por palanca es -\ntaban a la vanguardia de la tecnolog\u00eda, con m\u00e1s partes m\u00f3viles que \ncasi cualquier otra cosa que se fabricar\u00e1 en la \u00e9poca. Como tales, fue -\nron una soluci\u00f3n de alta tecnolog\u00eda para el problema de ejecutar una \nelecci\u00f3n honesta como las tarjetas perforadas tabuladas por compu -\ntadora en la d\u00e9cada de los 60 o las m\u00e1quinas de votaci\u00f3n electr\u00f3nica \nde grabaci\u00f3n directa en los 90.Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 339Una m\u00e1quina de votaci\u00f3n con palanca elimina completamente \ntodas las cuestiones de interpretaci\u00f3n de la boleta. En el momento \nen que el votante abre la cortina para salir de la m\u00e1quina de vota -\nci\u00f3n, agrega una al contador detr\u00e1s de cada palanca que el votante \nha bajado, y luego restablece todas las palancas. Las m\u00e1quinas de vo -\ntaci\u00f3n de palanca de mediados del siglo XX inclu\u00edan interbloqueos \npara evitar el voto excesivo de los votantes, es decir, votar por m\u00e1s de \nun candidato en una carrera, y las cabinas de votaci\u00f3n que formaban \nparte de las m\u00e1quinas ofrec\u00edan lo que consideraban una excelente \nprivacidad.\nIBM desarroll\u00f3 tarjetas perforadas precompactadas y el perfora -\ndor de tarjetas Port-A-Punch . A principios de la d\u00e9cada de 1960, dos \nprofesores de la Universidad de California en Berkeley adaptaron \nesto para votar.\u00a0\nJoseph P . Harris, del departamento de ciencias pol\u00edticas, tuvo la \nidea y busc\u00f3 la ayuda de William Rouverol, del departamento de in -\ngenier\u00eda mec\u00e1nica. Hicieron varias mejoras al Port-A-Punch , las pa -\ntentaron y formaron Harris Votomatic, Inc . para vender el resultado. \nDespu\u00e9s de un ensayo a gran escala en la Feria del Estado de Oreg\u00f3n, \nel sistema se utiliz\u00f3 en las primarias de los condados de Fulton y De -\nKalb, Georgia. En las elecciones generales de ese oto\u00f1o, varios conda -\ndos de Oreg\u00f3n y California se hab\u00edan mudado a esta nueva tecnolo -\ng\u00eda, y las cosas parec\u00edan tan prometedoras que, en 1965, IBM compr\u00f3 \nla compa\u00f1\u00eda.\nEn 1937, IBM introdujo la M\u00e1quina de puntuaci\u00f3n de prueba Tipo \n805 Mark Sense , detectando marcas de l\u00e1piz de grafito en el papel por \nsu conductividad el\u00e9ctrica. Esto se mantuvo en uso en la d\u00e9cada de \n1950.\nEl primer uso de las boletas con marcas \u00f3pticas fue en 1962, en \nKern City , California, utilizando un sistema de sentido de marca de -\nsarrollado por la Divisi\u00f3n Norden de United Aircraft  y la Ciudad de Los \n\u00c1ngeles. El desarrollo de este sistema de 15,000 libras comenz\u00f3 en \n1958 y se comercializ\u00f3 como Coleman y, posteriormente, Gyrex Vote \nTally System . El sistema se mantuvo en uso en el Condado de Orange Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches,  Jos\u00e9 Daniel Britos y  Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila340 durante m\u00e1s de una d\u00e9cada. Tambi\u00e9n se us\u00f3 en Oregon, Ohio y Caro -\nlina del Norte.\nEl sistema Westinghouse , basado en el esc\u00e1ner de p\u00e1ginas M-600 \nde Westinghouse  Learning Corporation , se desarroll\u00f3 en conjunto con \nData Mark Systems  y se utiliz\u00f3 por primera vez para una elecci\u00f3n en \nDouglas City  Nebraska en 1976. En 1979, American Information Sys -\ntems  emergi\u00f3 de las cenizas de este y en 1982, el tabulador de boletas \nde conteo central AIS modelo 315 tuvo su primer uso oficial en va -\nrios condados de Nebraska. En 1997, AIS se reorganiz\u00f3 como Sistema \nde Elecciones y Software  despu\u00e9s de la fusi\u00f3n con Business Records \nCorporation .\nM\u00e1quinas de votaci\u00f3n electr\u00f3nica de grabaci\u00f3n directa\nLas primeras propuestas para la grabaci\u00f3n de la votaci\u00f3n el\u00e9ctrica se \nremontan a mediados del siglo XIX. En 1850, Albert Henderson paten -\nt\u00f3 un registrador electroqu\u00edmico de votos para la votaci\u00f3n nominal \nlegislativa (Patente EEUU 7.521). Este sistema permiti\u00f3 a los legislado -\nres votar manteniendo presionada la tecla de tel\u00e9grafo oye o nay  en \nsu escritorio para imprimir su nombre de forma remota en la colum -\nna oye o nay  en un pedazo de papel secante h\u00famedo que sirvi\u00f3 como \nel registro oficial de la votaci\u00f3n. Edison refin\u00f3 esta idea en su patente \nde 1869 al agregar contadores electromec\u00e1nicos para contar los vo -\ntos (patente de EE. UU. 90.646), y en 1898, Frank S. Wood  propuso una \nm\u00e1quina el\u00e9ctrica de votaci\u00f3n sin papel y bot\u00f3n para usar en lugares \nde votaci\u00f3n (patente EEUU 616.174).\nEn los pr\u00f3ximos 70 a\u00f1os, se siguieron archivando patentes para \neste tipo de maquinaria, pero ninguna de ellas parece haber llegado \na nada hasta que McKay, Ziebold, Kirby y otros desarrollaron su m\u00e1 -\nquina de votaci\u00f3n electr\u00f3nica de grabaci\u00f3n en 1974 (Patente EEUU \n3.793.505). Esta m\u00e1quina, conocida comercialmente como el Votante \nen video, se us\u00f3 por primera vez en elecciones reales en 1975, en Strea -\nmwood y Woodstock, Illinois . Luego de estas demostraciones, varios Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 341condados de Illinois  compraron el sistema y lo usaron entre 1976 y \n1980. Fue, probablemente, el primero que se us\u00f3 en una elecci\u00f3n real.\nLa m\u00e1quina de votaci\u00f3n Electrovote 2000 vendida por Fidlar-Dou -\nbleday  (anteriormente Fidlar y Chambers ) es una operaci\u00f3n en forma \nde cu\u00f1a, b\u00e1sicamente una PC IBM.\nLa computadora de votaci\u00f3n electr\u00f3nica Microvote  representa \nuna generaci\u00f3n anterior de m\u00e1quinas de votaci\u00f3n electr\u00f3nica de gra -\nbaci\u00f3n directa.\nRequisitos del voto electr\u00f3nico\nLos requisitos para el voto electr\u00f3nico, necesarios y deseables, algu -\nnos ya aplicables para el voto papel, son los siguientes:\n\u2022 Autenticaci\u00f3n: s\u00f3lo pueden votar los que est\u00e9n legitimados y to -\ndos ellos pueden hacerlo.\n\u2022 Unicidad del voto (democr\u00e1tico): s\u00f3lo se puede votar una vez y es \ninmodificable una vez emitido. En algunos casos puede votarse \nvarias veces y se contabiliza la \u00faltima.\n\u2022 Anonimato: no se puede identificar el votante del voto emitido.\n\u2022 Secreto del voto: no se puede relacionar el voto con el votante.\n\u2022 Imposibilidad de coacci\u00f3n: se impide la opci\u00f3n al votante de pu -\nblicar su voto, asegurando la ausencia de compra masiva de vo -\ntos y de coacci\u00f3n sobre los votantes.\n\u2022 Precisi\u00f3n: el sistema tiene que poder registrar los votos correcta -\nmente y con seguridad.\n\u2022 Verificaci\u00f3n (trazabilidad): cada votante podr\u00e1 obtener una prue -\nba (recibo) del sistema de votaci\u00f3n que garantice que su voto ha \nsido incluido en el escrutinio sin alteraciones.\u00a0Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches,  Jos\u00e9 Daniel Britos y  Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila342 \u2022 Imparcialidad: los votos deben permanecer en secreto hasta que \nfinalice el proceso para evitar que los resultados parciales afec -\nten a la decisi\u00f3n de los dem\u00e1s votantes.\n\u2022 Auditabilidad: que existan procedimientos para poder verificar \nque los sistemas involucrados han funcionado correctamente, \nsin sufrir manipulaciones o errores.\n\u2022 Confiabilidad: los sistemas utilizados deben trabajar de modo \nseguro siempre, sin que se produzcan p\u00e9rdida, inclusi\u00f3n o modi -\nficaci\u00f3n de votos incluso en casos extremos.\n\u2022 Flexibilidad: los equipos involucrados en deben ser flexibles con \nlos formatos utilizados (idiomas, posibles elecciones a distintos \n\u00f3rganos, diversos tipos de papeletas de votaci\u00f3n) y compatibles \ncon tecnolog\u00edas que respondan a est\u00e1ndares internacionales.\n\u2022 Accesibilidad: ejercer el voto a personas con diversidad funcio -\nnal en distintos grados.\n\u2022 Facilidad de uso: El dise\u00f1o de la aplicaci\u00f3n tiene que ser senci -\nllo, claro y compatible con la tradici\u00f3n electoral, asemej\u00e1ndose a \nuna urna convencional en su aspecto y uso.\n\u2022 Eficiencia en el coste: los sistemas tienen que ser asequibles y re -\nutilizables f\u00e1cilmente.\n\u2022 Certificables: los sistemas son auditables por las autoridades \nelectorales, de forma que se pueda validar el cumplimiento con \nlos criterios establecidos.\n\u2022 Invulnerable, impidiendo la manipulaci\u00f3n a todos los niveles y \nen todo momento.\n\u2022 Abierto, de forma que las autoridades electorales y, si es el caso, \nel ciudadano en general puedan obtener detalles de su funciona -\nmiento ( hardware y software ).\n\u2022 Barato, de forma que sea competitivo con el voto tradicional.Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 343V oto electr\u00f3nico\nExisten, en la actualidad, diferentes tipos de implementaciones de \nvoto digital tales como:\n\u2022 Registro Electr\u00f3nico Directo (RED): Los votantes emiten su voto \ndirectamente desde un aparato electr\u00f3nico que puede disponer \nde pantalla t\u00e1ctil.\n\u2022 Reconocimiento \u00d3ptico de Marcas (OMR): Utilizan una papeleta \nespecial, en la que la opci\u00f3n marcada por el votante es recono -\ncida por lectores \u00f3pticos. Impresoras de papeletas electr\u00f3nicas \n(EBP):\u00a0\n\u2022 Impresoras de papeletas electr\u00f3nicas (EBP): Consiste en una \nmezcla de RED y OMR.\n\u2022 Sistemas de votaci\u00f3n en l\u00ednea: Los votos son transmitidos a tra -\nv\u00e9s de la red hacia uno o m\u00e1s servidores remotos, los cuales se \nencargan del almacenamiento de los mismos.\nBases de datos distribuidas y BlockChain\nBlockChain  es una estructura de datos en la que la informaci\u00f3n con -\ntenida se agrupa en conjuntos (bloques) a los que se les a\u00f1ade meta \ninformaci\u00f3n relativa a otro bloque de la cadena anterior en una l\u00ednea \ntemporal, de manera que gracias a t\u00e9cnicas criptogr\u00e1ficas, la infor -\nmaci\u00f3n contenida en un bloque solo puede ser repudiada o editada \nmodificando todos los bloques posteriores. Esta propiedad permite \nsu aplicaci\u00f3n en un entorno distribuido, de manera que la estructura \nde datos BlockChain  puede ejercer de base de datos p\u00fablica no rela -\ncional con un hist\u00f3rico irrefutable de informaci\u00f3n.\nUn sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico posee informaci\u00f3n muy sen -\nsible y el motivo para manipularlos es demasiado tentador para Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches,  Jos\u00e9 Daniel Britos y  Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila344 permitir que una sola organizaci\u00f3n tenga control total sobre la base \nde datos, incluso si se pudiera garantizar que la organizaci\u00f3n respon -\nsable nunca promulgue un cambio fraudulento en la base de datos \n(una suposici\u00f3n que, para muchas personas, es demasiado pedir), \ntodav\u00eda existe la posibilidad de que un hacker pueda penetrar y ma -\nnipular la base de datos para su propio beneficio.\nGracias a la tecnolog\u00eda BlockChain  se puede contar con un Siste -\nma de Votaci\u00f3n no centralizado, nadie es due\u00f1o de la base de datos, \nla informaci\u00f3n almacenada no puede ser modificada y cada partici -\npante de la red puede verificar por s\u00ed mismo la informaci\u00f3n (voto).\nImplementaciones de voto electr\u00f3nico BlockChain\nA continuaci\u00f3n, una breve descripci\u00f3n del funcionamiento de dos \nimplementaciones de voto electr\u00f3nico existentes en la actualidad \nque utilizan la tecnolog\u00eda BlockChain : Follow My Vot \u201d y Polys . Ambas \nse utilizaron como referencia para nuestro prototipo.\nFollow my Vote\nEs un software  de c\u00f3digo abierto de votaciones basadas en tecnolog\u00eda \nBlockChain  que promueve la votaci\u00f3n desde dispositivos m\u00f3viles y \npermite que los electores puedan auditar de forma independiente las \nurnas para asegurar la honestidad de los resultados. A continuaci\u00f3n \nse explicar\u00e1n los aspectos b\u00e1sicos del funcionamiento de dicha pla -\ntaforma descripto en ( Follow My Vote web site ).\nSe inicia con el proceso de registro, cuando los votantes crean dos \npares de claves. Revela su identidad a un Verificador, que certifica \nque el primer par de claves (el par de claves de identidad) le pertene -\nce, luego registra an\u00f3nimamente su segundo par de claves (el par de \nclaves de votaci\u00f3n) como perteneciente a una de las claves de iden -\ntidad, de manera tal que nadie puede asociar su clave de identidad Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 345con la de votaci\u00f3n. De este modo, puede crear transacciones que in -\ndiquen sus votos en una elecci\u00f3n y usar su clave privada para votar, \nfirm\u00e1ndolas. Cuando se publican, todos los que participan en la red \npueden verificar la validez de su firma y actualizar el recuento. Los \nvotos son p\u00fablicos y an\u00f3nimos , y cada votante puede verificar que su \nvoto fue registrado y contado correctamente. Todos los participantes \npueden constatar que ning\u00fan voto fue manipulado al validar firmas. \nSe realizan elecciones transparentes, de extremo a extremo verificables sin \ncomprometer la seguridad o el anonimato de los votantes .\nRespecto al proceso de votaci\u00f3n se pueden diferenciar las siguien -\ntes etapas del votante:\n1. Descarga e instala la cabina de votaci\u00f3n Follow My Vote  en el \ndispositivo personal de su elecci\u00f3n (PC, computadora port\u00e1til, \nsmart phone  o tablet ).\u00a0\n2. Env\u00eda la informaci\u00f3n de identidad adecuada para que sea verifi -\ncada por un Verificador de Identidad, habilitado por la entidad \nque realiza la elecci\u00f3n.\u00a0\n3. Solicita su boleta y un Registrador le env\u00eda el tipo de boleta co -\nrrecta. Completa su boleta y lo remite de manera segura a la \nurna basada en Blockchain .\u00a0\n4. Puede comprobar la emisi\u00f3n de su voto mediante la opci\u00f3n de \nimprimir un recibo.\u00a0\n5. En algunos sistemas, es posible anticipar la votaci\u00f3n e incluso \nhacer cambios.\u00a0\n6. Cuando las urnas se cierran en el d\u00eda de las elecciones, los votos \nm\u00e1s actuales presentados por cada votante se considerar\u00e1n vo -\ntos oficiales. Cada sufragante puede seguir su voto en urnas para \nasegurarse que fue emitido y contabilizado correctamente.\u00a0\n7. Podr\u00e1 auditar cada boleta en la urna electoral para confirmar \nque los totales de votos que informa el sistema de votaci\u00f3n bloc -\nkchain son precisos, sin revelar identidad.Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches,  Jos\u00e9 Daniel Britos y  Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila346 Polys\nEs un sistema de votaci\u00f3n en l\u00ednea propietario desarrollado para las \nuniversidades que realizan elecciones y encuestas de manera peri\u00f3 -\ndica. Puede ser utilizado para elegir representantes para los consejos \nestudiantiles, asociaciones, sindicatos, comunidades extracurricu -\nlares y\u00a0 \u00f3rganos de Gobierno de la universidad. A continuaci\u00f3n se \ndescribe las etapas que componen el funcionamiento descripto en \n(Polys Whitepaper ):\nCreaci\u00f3n del voto\nEn esta etapa se crea un voto, se ingresan opciones de respuesta y se \ndefinen los criterios de acceso de votaci\u00f3n. Lo m\u00e1s importante es la \nselecci\u00f3n de los llamados representantes de confianza . Ellos realizan \nlos siguientes roles:\n1. Formar bloques de blockchain  y\u00a0  firmarlos usando sus claves \npersonales. Todos los representantes de confianza  reciben una \naplicaci\u00f3n de miner\u00eda/observaci\u00f3n, crean sus propias claves \npersonales con las que posteriormente firmar\u00e1n sus bloques, \nimplementar\u00e1n la aplicaci\u00f3n en servidores o computadoras de \nescritorio y se conectar\u00e1n a la cadena de bloques de Polys . Los \nrepresentantes reciben las transacciones de los votantes, las en -\nsamblan en bloques y las graban en la cadena de bloques.\n2. Cifrar el contenido de la cadena de bloques para ocultar los re -\nsultados hasta finalizar, para lo cual se requiere una clave. Sin \nembargo, no se debe usar una sola clave, porque:\n\u2022 rompe el prop\u00f3sito de tener un sistema distribuido,\n\u2022 el titular es potencialmente vulnerable: la clave individual \npuede ser robada, lo que permite acceder a los resultados de \nla votaci\u00f3n con anticipaci\u00f3n, o pueden perderse por comple -\nto, en cuyo caso la votaci\u00f3n se perder\u00e1, adem\u00e1sAvances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 347\u2022 el titular de la clave puede acceder a los resultados \nintermedios.\nLos esquemas secretos de intercambio no tienen las deficiencias des -\ncritas anteriormente. El modo de funcionamiento es el siguiente:\n\u2022 Cada representante de confianza s\u00f3lo tiene una parte de la clave, \npor lo que nadie puede descifrar por s\u00ed solo los datos.\n\u2022 Para descifrar los datos, no se necesitan todas las partes de la \nclave, sino un subconjunto de ellas, para evitar situaciones en \nlas que uno de los representantes haya desaparecido. Se usa \nThreshold Encryption  (n, k), donde n k 1, y necesitamos k partes de \nla clave para descifrar los datos. Los par\u00e1metros n y k se definen \nen el proceso de configuraci\u00f3n del sistema.\nVotaci\u00f3n\n1. Se identifica al usuario y su derecho de voto. Por ejemplo: En \nuna elecci\u00f3n general, un votante debe ser ciudadano del pa\u00eds, \nmayor de 18 a\u00f1os y sin antecedentes penales para lo cual se in -\ntegra con los sistemas de identificaci\u00f3n utilizados en los pa\u00edses \npertinentes.\n2. El usuario deposita su boleta en la aplicaci\u00f3n del cliente.\n3. La aplicaci\u00f3n encripta la boleta utilizando la clave com\u00fan gene -\nrada en la etapa de inicializaci\u00f3n del voto, firma la boleta con la \nclave del usuario y la env\u00eda para que se registre en la cadena de \nbloques. Firmar la boleta con la clave del usuario permitir\u00e1 veri -\nficar que la boleta se entreg\u00f3 intacta a la cadena de bloques y se \nguard\u00f3 con \u00e9xito.Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches,  Jos\u00e9 Daniel Britos y  Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila348 4. Al recibir una boleta emitida, el sistema de votaci\u00f3n verifica que \ncontenga una de las posibles opciones de elecci\u00f3n, bloqueando \nas\u00ed los intentos de enviar papeletas basura.\nPolys  permite a los votantes emitir su voto varias veces, pero al con -\ntar los votos el sistema contar\u00e1 s\u00f3lo la \u00faltima votaci\u00f3n emitida por \nese usuario, para evitar su tr\u00e1fico.\nResultado de la votaci\u00f3n\nAl finalizar la votaci\u00f3n, se tiene una cadena de bloques cifrada. La \ntarea es contar las boletas y producir los resultados de la votaci\u00f3n. \nLos resultados del voto se pueden contar sin descifrar los datos uti -\nlizando las propiedades homom\u00f3rficas del sistema criptogr\u00e1fico El-\nGamal . Es necesaria para proteger los resultados de la votaci\u00f3n hasta \nel cierre del proceso y adem\u00e1s para proteger el anonimato del voto.\nDesencriptaci\u00f3n del resultado\nSe reconstruye la clave secreta creada con Threshold Encryption  me-\ndiante la utilizaci\u00f3n de k de los n secretos compartidos y se desen -\ncripta el resultado total de la votaci\u00f3n.\nAn\u00e1lisis de las implementaciones de voto electr\u00f3nico \nmencionadas\nDe las implementaciones anteriormente mencionadas se pueden \ndestacar algunas caracter\u00edsticas que se consideraron importantes \npara el desarrollo del sistema:\n\u2022 En todas las plataformas se habla de dar la posibilidad a los usua -\nrios de emitir el voto m\u00e1s de una vez, para evitar el problema del \ntr\u00e1fico de votos.Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 349\u2022 En Follow my Vote  se plantea la creaci\u00f3n de un par de claves de \nvotaci\u00f3n , permiti\u00e9ndole a los usuarios firmar sus votos y no dar \nsu identidad a la red, de esta manera se puede votar de manera \nan\u00f3nima.\n\u2022 En Polys  existen representantes de confianza, entidades encarga -\ndas de recibir los votos, evaluar que sean v\u00e1lidos y guardar los \nvotos en la cadena de bloques.\n\u2022 En Polys  se plantea la utilizaci\u00f3n de una clave para encriptar to -\ndos los votos, y la divisi\u00f3n de la clave de desencriptaci\u00f3n en va -\nrias partes para evitar que exista mala intenci\u00f3n y se sepan los \nresultados antes de finalizada la votaci\u00f3n.\n\u2022 En ambos sistemas se habla de darle la posibilidad a los votantes \nde poder verificar por ellos mismos que sus votos se encuentran \nalmacenados y que no sufrieron ninguna modificaci\u00f3n.\nNuestra implementaci\u00f3n\nEl proyecto se basa en un Sistema de Voto Electr\u00f3nico en L\u00ednea , en don -\nde los usuarios se pueden autenticar y emitir sus votos en los lugares \nque m\u00e1s les conviene, en su casa, sitio de trabajo o terminales p\u00fa -\nblicas con Internet. Este tipo de sistemas cuenta con la desventaja \nde que las m\u00e1quinas y el entorno f\u00edsico donde se realiza la votaci\u00f3n, \nno est\u00e1n bajo el control de oficiales electorales, siendo susceptible a \npr\u00e1cticas fraudulentas por parte de los participantes (compra de vo -\ntos, extorsiones, entre otros) como por ejemplo, cuando la adminis -\ntraci\u00f3n en una empresa exige que los empleados proporcionen cap -\nturas de pantalla de sus boletas. Para minimizar este problema, se \npermite a los votantes emitir su voto varias veces, pero al contar los \nvotos el sistema cuenta s\u00f3lo la \u00faltima votaci\u00f3n emitida por ese usua -\nrio. Esto ayuda a romper la conexi\u00f3n econ\u00f3mica con los traficantes Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches,  Jos\u00e9 Daniel Britos y  Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila350 de votos, ya que un votante puede cambiar su boleta despu\u00e9s de ven -\nd\u00e9rsela al traficante.\nLa red BlockChain  del sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico se realiza \nsobre la plataforma Hyperledger Fabric  y est\u00e1 conformada por dife -\nrentes organizaciones , las mismas pueden representar instituciones, \nempresas, asociaciones as\u00ed como tambi\u00e9n regiones administrativas \ncomo municipios o provincias. Cada organizaci\u00f3n es un subgrupo \ndel electorado que est\u00e1 a cargo de una o m\u00e1s autoridades que los \nrepresenta. Por ejemplo, una universidad\u00a0 cuenta con varias facul -\ntades, cada facultad es una organizaci\u00f3n que se compone de varios \nestudiantes (votantes) y autoridades que se encargan de registrar y \ncorroborar las identidades de los estudiantes de todas las organiza -\nciones, verificar el correcto env\u00edo de los votos de todos los votantes \nde todas las organizaciones, almacenar los votos en la cadena de blo -\nques y realizar el escrutinio una vez finalizada la votaci\u00f3n.\u00a0\nCada una de las organizaciones posee uno o m\u00e1s servidores lla -\nmados Peers  que poseen una copia id\u00e9ntica de la base de datos y se co -\nmunican entre s\u00ed para mantener la consistencia de la informaci\u00f3n.\u00a0 \nAlgunos de los Peers  cuentan con un Programa instalado de Smart \nContract , llamado Chaincode , que se ejecuta cada vez que un votante \no administrador realiza una transacci\u00f3n o una consulta. Esta carac -\nter\u00edstica les permite a las organizaciones corroborar, cada una por su \ncuenta, que las transacciones son v\u00e1lidas, como por ejemplo analizar \nque el voto es v\u00e1lido y que el votante pertenece al electorado. Tam -\nbi\u00e9n existe una organizaci\u00f3n en particular que posee un tipo dife -\nrente de servidores a su cargo, llamados Orderers . La funci\u00f3n de los \nmismos, es recibir todas las transacciones emitidas por los usuarios \ny crear los bloques que ser\u00e1n concatenados en la cadena de bloques.\nEn cuanto al electorado, cada votante posee un certificado que le \notorga los privilegios necesarios para participar en la votaci\u00f3n. Si no \nse cuenta con un certificado v\u00e1lido, la red autom\u00e1ticamente deniega \nel acceso al usuario. Esto se logra mediante una infraestructura de \nclave p\u00fablica (PKI).Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 351Los votos emitidos se guardan encriptados en la base de datos, \npara evitar, por una parte, que pueda conocerse las elecciones de \ncada votante y por otro lado que se pueda realizar el conteo de votos \nantes de finalizada la votaci\u00f3n.\nFuncionamiento\nExisten 4 tipos de usuarios diferentes en la red BlockChain :\n\u2022 Administradores de las Autoridades de Certificaci\u00f3n (CA).\n\u2022 Administrador de la votaci\u00f3n.\n\u2022 Autoridades.\n\u2022 Votantes.\nAntes de que comience la votaci\u00f3n los administradores de los CA de \ncada organizaci\u00f3n se encargan de registrar a los usuarios pertene -\ncientes a su organizaci\u00f3n (administrador de la votaci\u00f3n, las autori -\ndades y los votantes) para que puedan participar de la red.\nExiste s\u00f3lo un administrador de la votaci\u00f3n, el mismo est\u00e1 encar -\ngado de establecer la configuraci\u00f3n inicial de la votaci\u00f3n compuesta \npor:\n\u2022 Tiempo de comienzo de la primera fase.\n\u2022 Tiempo de comienzo de la segunda fase.\n\u2022 Tiempo de finalizaci\u00f3n de la votaci\u00f3n.\n\u2022 N\u00famero de autoridades permitidas.\n\u2022 N\u00famero de opciones que los votos deben poseer.\nEl proceso de votaci\u00f3n se ha dividido en tres etapas:Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches,  Jos\u00e9 Daniel Britos y  Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila352 1. Entre el tiempo de comienzo de la primera fase y el tiempo de \ncomienzo de la segunda se establece el per\u00edodo de registro de \nusuarios, donde los votantes se registran para luego poder votar.\n2. Entre el tiempo de comienzo de la segunda fase y el tiempo de \nfinalizaci\u00f3n se establece el per\u00edodo de votaci\u00f3n, donde los votan -\ntes emiten sus respectivos votos.\n3. Luego del tiempo de finalizaci\u00f3n se realiza el conteo de los votos.\nUna de las funciones de las autoridades, es crear cada una por su \ncuenta una porci\u00f3n de la clave de encriptaci\u00f3n, cada porci\u00f3n de la \nclave se une con la porci\u00f3n proporcionada por cada una de las au -\ntoridades y se genera entre todas una clave de encriptaci\u00f3n maes -\ntra, con la cual se encriptan los votos para luego ser guardados en el \nblockchain .\nLos votantes primero se deben registrar (periodo de registro) \nproporcionando una clave que les permite votar an\u00f3nimamente en \nnombre de un grupo de participantes mediante un algoritmo deno -\nminado ring signature , de esta manera se oculta la identidad del vo -\ntante escondido dentro del grupo .\nUna vez registrados, pueden emitir sus votos (en el periodo de vo -\ntaci\u00f3n) de manera an\u00f3nima y los votos se env\u00edan encriptados con la \nclave de encriptaci\u00f3n maestra.\nAl momento de finalizaci\u00f3n de la votaci\u00f3n se crea un voto encrip -\ntado maestro que contiene el resultado de la suma de todos los vo -\ntos emitidos. Las autoridades se encargan de generar, cada uno por \nsu cuenta, una porci\u00f3n de la clave de desencriptaci\u00f3n, que al unirse \nconstituye la clave de desencriptaci\u00f3n maestra utilizada para desen -\ncriptar el voto encriptado maestro y obtener el resultado final de la \nvotaci\u00f3n, ocultando el contenido de cada voto en particular.Avances hacia un prototipo de sistema de votaci\u00f3n electr\u00f3nico con base de datos distribuida 353Conclusiones\nActualmente, la tendencia mundial m\u00e1s se orienta a los sistemas de \nvotaci\u00f3n electr\u00f3nico, basada, entre otras cosas, en las facilidades \npara emitir el voto (directamente desde un ordenador o en diferentes \npuntos de votaci\u00f3n) ofreciendo mayor accesibilidad para los votan -\ntes, por ejemplo, las personas que habitan en otros pa\u00edses. Sin embar -\ngo, la implementaci\u00f3n de este tipo de sistema es percibido con cier -\nto grado de desconfianza por sus usuarios. La gran mayor\u00eda de las \npersonas no cuentan con conocimientos espec\u00edficos en el \u00e1rea, raz\u00f3n \npor la cual se ven compelidos a confiar en la palabra de una empresa \no de un grupo de t\u00e9cnicos capacitados que le aseguren que el sistema \nfunciona correctamente. Por otra parte, es importante destacar con -\nsiderar que cualquier Programa complejo tendr\u00e1 errores, inevitable -\nmente; hasta las grandes compa\u00f1\u00edas como Microsoft o Apple  deben \nemitir actualizaciones para solucionar bugs  en sus c\u00f3digos.\nLos inconvenientes tambi\u00e9n emergen de adversarios malinten -\ncionados con el objetivo de corromper su correcto funcionamiento. \nEl mayor problema del voto electr\u00f3nico radica en los riesgos de se -\nguridad: ataques en l\u00ednea, compra de votos y otras manipulaciones \nrealizadas por terceros.\nNing\u00fan sistema es 100% seguro. La seguridad de un sistema ra -\ndica en su evoluci\u00f3n, se deben detectar los peligros potenciales para \nre trabajarlos y en b\u00fasqueda de soluciones y fortalecimiento de sus \ndebilidades. Esta tesina de carrera para acceder al grado de ingenie -\nro en Computaci\u00f3n queda abierta a su enriquecimiento en la medida \nque se encuentren oportunidades de mejora y posibles amenazas.Yamil Giralda, Gonzalo Leonel Vilches,  Jos\u00e9 Daniel Britos y  Laura Cecilia D\u00edaz D\u00e1vila354 Referencias bibliogr\u00e1ficas\nAmendment XII. Election of President , https://www.law.cornell.edu/\nconstitution-conan/amendment-12 \u00a0 acceso 24 de abril de 2019.\nBoneh, D., Boyen, X.y Halevi, S . (2006). Chosen Ciphertext Secure Public \nKey Threshold Encryption Without Random Oracles , en D. Pointcheval \n(Ed.), T opics in Cryptology \u2013 CT-RSA 2006 (pp. 226-243). Springer Berlin \nHeidelberg .\nCachin , C. (2016). Architecture of the Hyperledger Blockchain  Fabric .\nCrook, M., y Crook, T . (2007). The Advent of the Secret Ballot in Britain \nand France, 1789-1914: From Public Assembly to Private Compartment . \nHistory , 92 (4 (308)), 449-471. JSTOR.\nCrosby , M. (2016). BlockChain Technology: Beyond Bitcoin . (2), 16.\n19th Amendment to the Constitution: Primary Documents in American \nHistory , en https://www.loc.gov/rr/program/bib/ourdocs/19thamend -\nment.html  acceso 24 de abril de 2019.\nDouglas W . (2001). Jones Illustrated Voting Machine History . en http://\nhomepage.divms.uiowa.edu/~jones/voting/pictures / acceso 24 de abril \nde 2019.\nFollow My Vote , en https://followmyvote.com / acceso 20 de abril de 2019.\nKAMRAD , J. (2012). Real life considerations of Ada runtime organiza -\ntions for real-time applications . En Digital Avionics Systems Conference . \nhttps://doi.org/10.2514/6.1984-2702\nOsgood , R. (2016). The future of democracy: Blockchain voting . COMP116: \nInformation Security .\nPolys Whitepaper , en https://polys.me/assets/docs/Polys_whitepaper.\npdf acceso 29 de abril de 2019.Secci\u00f3n V  \nApropiaci\u00f3n digital para la participaci\u00f3n \ny en los movimientos sociales 357Acerca del uso estrat\u00e9gico de TIC  \nen movilizaciones feministas\nClaudia N. Laudano*1\nIntroducci\u00f3n\nSurgido a mediados de los a\u00f1os noventa, el ciberfeminismo se insti -\ntuy\u00f3 como corriente de pensamiento y acci\u00f3n feminista que explora \nlos v\u00ednculos entre las mujeres, Internet y las tecnolog\u00edas digitales. \nDesde entonces, ha desarrollado un vasto cuerpo te\u00f3rico tanto como \ninnumerables pr\u00e1cticas pol\u00edticas (Haraway, 1995, Plant, 1997, Braido -\ntti, 2002, Antrobus, 2004, Miguel y Boix, 2013, Zafra, 2013). El clima \nepocal caracterizado por la expansi\u00f3n de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n \ny comunicaci\u00f3n (TIC), con ritmos m\u00e1s acelerados en pa\u00edses del norte, \nrevitaliz\u00f3 el activismo de grupos de mujeres y feministas, a la vez que \ngener\u00f3 entusiasmo por habitar el ciberespacio, territorio promete -\ndor como locus pol\u00edtico para disputar y subvertir los c\u00f3digos cultura -\nles androc\u00e9ntricos e instituir las propias visiones de mundo.\nRespecto de las perspectivas te\u00f3ricas que analizan los v\u00ednculos \nentre tecnolog\u00eda, sociedad y sujetos, en un arco de fluctuaciones que \n*  claudia  n. laudanO . Doctora. Universidad Nacional de La Plata. claudialaudano@\ngmail.comClaudia N. Laudano358 abarca f\u00e9rreos determinismos tecnol\u00f3gicos y posiciones de celebra -\nci\u00f3n ingenuas, situamos este trabajo desde la corriente de estudios \nde apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas, entendida como procesos materiales \ny simb\u00f3licos de acceso y dotaci\u00f3n de sentidos de las TIC, seg\u00fan las \nnecesidades y las competencias puestas en juego, en este caso, por \nparte de mujeres y feministas. Nos referimos a tecnolog\u00edas a dispo -\nsici\u00f3n en el mercado y no creadas por los grupos, de las que pueden \ngenerarse apropiaciones reproductivas o bien, \u201clogros habilidosos\u201d \n(Thompson, 1998), con diferentes grados de creatividad (Lago Mar -\nt\u00ednez, M\u00e9ndez y Gendler, 2017), en el marco de procesos situados e \nhist\u00f3ricos (Ben\u00edtez Larghi, 2009).\nEn este trabajo se analizan las principales dimensiones de la \napropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas por parte de grupos de mujeres y coali -\nciones feministas en tres procesos desarrollados entre 2015 y 2018, \npara impulsar demandas hist\u00f3ricas del movimiento de mujeres en \nArgentina, como parte de estrategias organizativas de difusi\u00f3n y mo -\nvilizaci\u00f3n en la escena pol\u00edtica tradicional. Las experiencias a anali -\nzar corresponden a la movilizaci\u00f3n nacional #NiUnaMenos de 2015 \ncontra los femicidios y la violencia hacia las mujeres, el Paro Inter -\nnacional de Mujeres del #8M 2017 y el debate por la legalizaci\u00f3n del \naborto en el Congreso de la Naci\u00f3n durante 2018. En las tres oportu -\nnidades se gener\u00f3 una participaci\u00f3n multitudinaria en diferentes co -\nyunturas sociopol\u00edticas, con notable repercusi\u00f3n en la arena nacio -\nnal e internacional. Desde un punto de vista metodol\u00f3gico, se realiza \netnograf\u00eda virtual de las distintas plataformas digitales utilizadas en \ncada caso y entrevistas a referentes claves de los procesos.\nAntes de entrar al an\u00e1lisis espec\u00edfico, cabe aclarar dos cuestio -\nnes. Por un lado, aun cuando las experiencias constituyen hitos de \ngran visibilidad p\u00fablica, nacional e internacional, en ning\u00fan caso \nse las puede asociar con el estreno feminista o del movimiento de \nmujeres en el uso y apropiaci\u00f3n de TIC en el pa\u00eds para sus fines e \nintereses, dado que existe una trayectoria rica y diversa al respecto \ndesde mediados de los a\u00f1os \u201890 (Ocampo y De Cicco, 2003, Rosales \ny Rimaro, 2009, Laudano, 2016). Por otro, las demandas espec\u00edficas Acerca del uso estrat\u00e9gico de TIC en movilizaciones feministas 359en cada caso no se originaron ni se instituyeron por los usos de TIC, \nsino que constituyen reclamos hist\u00f3ricos del movimiento de mujeres \ny feminista del pa\u00eds, con genealog\u00edas e intensidades propias, que en \nocasiones resultaron aggiornadas.\n#NiUnaMenos y el uso intensivo de redes sociales  \ncontra los femicidios\nEl 3 de junio de 2015 se gener\u00f3 la mayor movilizaci\u00f3n multisectorial \nregistrada en el pa\u00eds contra los femicidios y la violencia hacia las mu -\njeres y chicas, impulsada desde la consigna feminista Ni Una Menos, \ntransformada en el hashtag #NiUnaMenos en su diseminaci\u00f3n por \nredes sociales. La extensa convocatoria de 23 d\u00edas de duraci\u00f3n, que \ncont\u00f3 con el apoyo de la mayor parte del arco medi\u00e1tico y una inten -\nsa difusi\u00f3n en plataformas digitales a cargo de grupos de mujeres, \ngener\u00f3 como resultado m\u00e1s visible una manifestaci\u00f3n simult\u00e1nea \nen al menos unas 240 localidades argentinas, seg\u00fan un relevamiento \npropio (Laudano, 2017). A la vez, la viralizaci\u00f3n de la propuesta conci -\nt\u00f3 entusiasmo entre redes de mujeres latinoamericanas y europeas, \nentre hist\u00f3ricas y nuevas, que respondieron con diferentes apoyos a \nla iniciativa argentina o con movilizaciones propias.\nRespecto de redes sociales, en esta oportunidad destac\u00f3 la utili -\nzaci\u00f3n predominante de dos plataformas infocomunicacionales co -\nmerciales, Facebook y Twitter, con diferencias marcadas, en t\u00e9rmi -\nnos generales, en cuanto al acceso y la apropiaci\u00f3n de cada una de \nellas por parte de la mayor\u00eda de grupos de mujeres y feministas del \npa\u00eds. En ese sentido, en primer lugar, en cuanto a Facebook, la red so -\ncial utilizada en el pa\u00eds por 24 millones de usuarios/as, equivalente a \nm\u00e1s del 80% de quienes acced\u00edan a Internet, se relev\u00f3 la apertura de \n110 espacios por localidades (Ni Una Menos C\u00f3rdoba, #NiUnaMenos \nLa Plata, etc.), bajo modalidades de p\u00e1ginas, grupos (p\u00fablicos y ce -\nrrados) y eventos. En definitiva, un espacio m\u00e1s que f\u00e9rtil para fines \nde convocatoria, debate y organizaci\u00f3n, dentro de las socialidades Claudia N. Laudano360 conectadas contempor\u00e1neas (Van Dijck, 2016), apropiado por grupos \nde mujeres y feministas.\nEn segundo lugar, el mismo 3 de junio se produjo un hecho sin -\ngular en la plataforma Twitter. Por primera vez en Latinoam\u00e9rica un \nhashtag feminista, #NiUnaMenos, result\u00f3 ser trending topic y lide -\nrar durante horas la discusi\u00f3n en el pa\u00eds y en las tendencias globales. \nUn salto cualitativo se produjo entonces respecto de la apropiaci\u00f3n \ntecnol\u00f3gica de la plataforma para fines feministas, dado que la mis -\nma resulta muy valorada por sectores pol\u00edticos y medi\u00e1ticos en la \nactualidad, aun con un acceso limitado a 4 millones de usuarios/as \nrespecto de 42 millones de habitantes. No obstante, la caja de reso -\nnancia de las ciberacciones \u201cexitosas\u201d es significativa.\nSi bien el grito colectivo que reclam\u00f3 de manera multisectorial \ny masiva en diferentes escenarios p\u00fablicos a lo largo de la convoca -\ntoria focaliz\u00f3 en la noci\u00f3n cl\u00e1sica de violencia contra mujeres y chi -\ncas, y m\u00e1s espec\u00edficamente en los femicidios; alberg\u00f3 a su vez otras \ndemandas feministas emergentes en la sociedad, como el acoso ca -\nllejero, las violaciones y la explotaci\u00f3n sexual, que desbordaran con \ncreces la principal consigna convocante.\nRespecto de las redes sociales, la ciberacci\u00f3n devenida trending \ntopic exitoso con repercusiones dentro de \u00e1mbitos pol\u00edticos naciona -\nles y resonancias internacionales se constituir\u00e1 en lo inmediato en el \ntuitazo inici\u00e1tico a emular en distintas causas; ya sea como e-t\u00e1ctica \nexclusiva o acoplada en los repertorios de acci\u00f3n de grupos y organi -\nzaciones (Van Laer y Van Aelst, 2010).\n#8M 2017 primer Paro Internacional de Mujeres\nTras un intenso per\u00edodo de organizaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n favorecido \npor tecnolog\u00edas digitales, el 8 de marzo de 2017 se gener\u00f3 un hecho \nin\u00e9dito en la historia del movimiento feminista global, el primer \nParo Internacional de Mujeres, m\u00e1s conocido como #8M, impulsado Acerca del uso estrat\u00e9gico de TIC en movilizaciones feministas 361por participantes de 57 pa\u00edses de los cinco continentes, con notable \nactivismo de latinoamericanas y caribe\u00f1as.\nEn torno a este hito hist\u00f3rico se articularon variadas acciones de \nprotesta (Alfonso, D\u00edaz Lozano y Ruiz Castelli, 2018), centradas en la \nnoci\u00f3n de paro, aunque con una notable resignificaci\u00f3n, en tanto no \ns\u00f3lo incluy\u00f3 la medida cl\u00e1sica de cese parcial o total de tareas remu -\nneradas sino a la vez de las reproductivas y de cuidado, para eviden -\nciar las contribuciones a la gesti\u00f3n de la vida, que a pesar de contar \ncon d\u00e9cadas de debate te\u00f3rico y activista (Federici, 2013, Carrasco, \n2014), a\u00fan pugnan por ser reconocidas en el orden de lo social.\nDentro del abanico de reivindicaciones hist\u00f3ricas del 8 de mar -\nzo en el pa\u00eds figuran los reclamos en \u00e1reas de trabajo, remunerado \ncomo no remunerado, violencias de g\u00e9nero en todo su abanico, el ac -\nceso al aborto legal, las denuncias de abusos sexuales y discrimina -\nci\u00f3n, entre otros. El broche del d\u00eda fue una movilizaci\u00f3n global para \nadquirir visibilidad, que en el caso de Argentina se hizo de manera si -\nmult\u00e1nea en m\u00e1s de un centenar de localidades bajo consignas tales \ncomo \u201cNosotras movemos el mundo, ahora lo paramos\u201d, \u201cSi nuestras \nvidas no valen, produzcan sin nosotras\u201d, \u201cLa solidaridad es nuestra \narma\u201d y \u201cNi una Menos. Vivas Nos Queremos\u201d.\nPor otro lado, la labor organizativa y de difusi\u00f3n p\u00fablica de un \nacontecimiento excepcional como un paro internacional de muje -\nres de tama\u00f1a envergadura se hizo, a nivel mundial, sobre la base de \nun conjunto discreto de recursos digitales, pertenecientes a distin -\ntos momentos del ecosistema de medios, concentrados en un par de \nplataformas comerciales (Facebook y Twitter), una p\u00e1gina web y una \ndirecci\u00f3n de correo electr\u00f3nico. A \u00e9stos, podr\u00edan a\u00f1adirse otros dis -\npositivos involucrados en cuestiones de organizaci\u00f3n interna, como \nSkype, que facilit\u00f3 una copresencialidad aggiornada a los tiempos \nque corren (Earl and Kimport, 2011) y decenas de mensajes de What -\nsapp para difusi\u00f3n urgente y comunicaci\u00f3n intragrupal.\nEl grupo impulsor del paro internacional confeccion\u00f3 un even -\nto central en la plataforma Facebook, coordinado por mujeres po -\nlacas y latinoamericanas, en principio biling\u00fce, en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s, Claudia N. Laudano362 ampliado luego a otras lenguas, con el objetivo principal de facilitar \ninformaci\u00f3n acerca de la medida de fuerza y un men\u00fa de acciones \nposibles para concretarla.\nNo obstante, con el transcurso del tiempo, la red social se institu -\ny\u00f3 de hecho como espacio compilador de las adhesiones al paro por \nparte de los pa\u00edses, con los respectivos enlaces a cada evento local en \nla misma plataforma. De tal modo, la plataforma Facebook se erigi\u00f3 \nen el principal espacio digital para la convocatoria y difusi\u00f3n del pri -\nmer Paro Internacional de Mujeres, por la simple raz\u00f3n de su presen -\ncia y accesibilidad predominantes a escala mundial.\nEn cuanto a la plataforma Twitter, junto a las tareas b\u00e1sicas de \ndifusi\u00f3n y de activismo digital en apoyo a causa de mujeres en pa\u00ed -\nses que requer\u00edan solidaridad internacional, se registra una serie \nfruct\u00edfera de acciones t\u00e1cticas convocadas bajo los hashtags #8M, \n#MujeresEnHuelga y #NosotrasParamos, entre los principales, des -\nde donde se generaron testimonios en torno a las razones del paro, la \nsituaci\u00f3n de precariedad y desigualdad en distintos \u00f3rdenes sociales, \nlas luchas por diferentes derechos y los anhelos de transformaci\u00f3n. \nM\u00e1s all\u00e1 del logro habilidoso de liderar los t\u00f3picos trending de las \nconversaciones por largas horas en la plataforma, con visibilidad \nnacional e internacional, los miles de posteos bajo cada hashtag pue -\nden ser le\u00eddos como mapas irrepetibles que ampl\u00edan los horizontes \nde inteligibilidad de las condiciones de subordinaci\u00f3n y las desigual -\ndades generizadas en m\u00faltiples cruces (Laudano, 2018).\n#AbortoLegalYa: El grito que inund\u00f3 las redes\nPor primera vez en la historia del pa\u00eds, en 2018 un proyecto de ley para \nla interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo fue debatido en el Congreso \nde la Naci\u00f3n y obtuvo media sanci\u00f3n favorable, con un resultado fi -\nnal negativo en la segunda c\u00e1mara por un margen exiguo de votos. El \nproyecto fue redactado y presentado por la Campa\u00f1a Nacional por el \nDerecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito, una articulaci\u00f3n federal Acerca del uso estrat\u00e9gico de TIC en movilizaciones feministas 363con trece a\u00f1os de trayectoria, conformada por unas 500 organizacio -\nnes y grupos de todo el pa\u00eds, quien lider\u00f3 el proceso de movilizaci\u00f3n \nnacional conocido como marea verde, en las calles y en las redes.\nPara ese entonces, se contaba con una nutrida trayectoria en el \ncampo de la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica por tem\u00e1ticas vinculadas con \nla legalizaci\u00f3n del aborto, con hitos en los a\u00f1os 2016 y 2017, referidos \na acciones exclusivamente en l\u00ednea y otras, como instancias organi -\nzativas vinculadas a movilizaciones en territorio (Goldsman, 2018, \nLaudano, 2018b).\nA principios del 2018, se empez\u00f3 a tejer un proceso denso entre \nviralizaci\u00f3n en redes y mediatizaci\u00f3n, por las imbricaciones entre fe -\nn\u00f3menos que involucraron a personajes del mundo del espect\u00e1culo y \ndesataron cataratas de posteos, alrededor de dos ciberacciones pun -\ntuales. En primer lugar, el hashtag #AbortoLegalYa se posicion\u00f3 en el \ntope de las tendencias tuiteras como respuesta a las afirmaciones de \nun actor que ensalz\u00f3 la maternidad como destino privilegiado para \nlas mujeres, y, en segundo lugar, otra intervenci\u00f3n de una actriz que \nal cuestionar al feminismo desde equ\u00edvocos cl\u00e1sicos como amar a los \nvarones y respetarlos, desat\u00f3 una conversaci\u00f3n intensa en Twitter \ncon el hashtag #Soyfeminista durante dos d\u00edas seguidos hacia fines \nde enero. Una notable repercusi\u00f3n medi\u00e1tica de esta ciberacci\u00f3n fe -\nminista espont\u00e1nea llev\u00f3 de inmediato el debate a la televisi\u00f3n, entre \nellos, a programas de chimento, con presencia de mujeres feministas \nque abordaron diferentes t\u00f3picos.\nDichos programas obtuvieron alto rating y por sus discusiones \nresultaron tendencia en redes de la mando del ciberactivismo femi -\nnista, hasta que la propuesta de un conductor televisivo de discutir \nel aborto legal viraliz\u00f3 de nuevo el hashtag #AbortoLegal en redes. A \npoco tiempo, se encendi\u00f3 el proceso organizativo en la tradicional \nesfera p\u00fablica, mientras que a mediados de febrero empezaron las \nmovilizaciones en el pa\u00eds conocidas como pa\u00f1uelazos, junto a ac -\nciones en redes sociales. All\u00ed se localizan las dos dimensiones de la \nestrategia organizativa: por un lado, las movilizaciones en la esfera \np\u00fablica tradicional con los denominados \u201cpa\u00f1uelazos\u201d en el pa\u00eds y, Claudia N. Laudano364 por otro, en las acciones digitales en redes en torno al hashtag prin -\ncipal #AbortoLegalYa.\nEn este sentido es que las ciberacciones feministas espont\u00e1neas \nen torno a los hashtags feministas #AbortoLegal y #Soyfeminista \ndurante enero de 2018 constituyeron un factor desencadenante fun -\ndamental para el tratamiento legislativo del proyecto por la legaliza -\nci\u00f3n del aborto, en tanto lograron repercusiones medi\u00e1ticas y un de -\nsarrollo televisivo inesperado, que realimentaron a la vez el proceso \nde discusi\u00f3n en redes.\nHasta la media sanci\u00f3n favorable de la ley, se identifica un marca -\ndo predominio en redes sociales por parte de las acciones digitales a \nfavor del aborto legal (\u201clas redes son nuestras\u201d, proclamaba la marea \nverde exultante), con escasa incidencia de los sectores contrarios, \nque, no obstante, se fortalecieron a partir de la derrota sufrida en la \nprimera votaci\u00f3n, en la C\u00e1mara de Diputados. A partir de entonces, \nprocuraron una estrategia ofensiva en diferentes campos, imitando \nlos recursos b\u00e1sicos del repertorio: creaci\u00f3n de un pa\u00f1uelo celeste, \npa\u00f1uelazos, tuitazos, mayor presencia en medios e incidencia direc -\nta en legisladores. En cuanto a las estrategias digitales, lograron al -\ngunos trending topics con hashtags como #CuidemosLasDosVidas, \n#ArgentinaQuiereVida, #LaVidaNoSeNegocia, #SalvemosLasDosVi -\ndas, #MarchaPorLaVida y #VotemosVida, con epicentro en su parti -\ncular noci\u00f3n de vida (Laudano, 2018b).\nEn el \u00faltimo per\u00edodo del debate, entre julio y agosto de 2018, cuan -\ndo ocurri\u00f3 la votaci\u00f3n en el Senado, la arena digital se constituy\u00f3 en \nuna instancia significativa de disputa. Cabe destacar que la Campa -\n\u00f1a Nacional por el Aborto Legal, Seguro y Gratuito logr\u00f3 desplazar \nla discusi\u00f3n centrada en la noci\u00f3n de vida (fetal) hacia otro terreno, \nsintetizado con gran astucia desde el hashtag #AbortolegalOclandes -\ntino, a la vez que interpel\u00f3 a posicionarse por la continuidad de la \nclandestinidad de la pr\u00e1ctica o bien, la garant\u00eda del acceso a la salud \np\u00fablica para las interrupciones voluntarias de embarazos.\nEn s\u00edntesis, en el transcurso de las acciones en l\u00ednea se configu -\nr\u00f3 una comunidad s\u00f3lida a favor de la legalizaci\u00f3n del aborto, que Acerca del uso estrat\u00e9gico de TIC en movilizaciones feministas 365acompa\u00f1\u00f3 el pedido del tratamiento legislativo del proyecto en el \nCongreso de la Naci\u00f3n. El clima de opini\u00f3n desbord\u00f3 con creces las \nconvocatorias bisemanales a tuitear y ser trending topics, para inter -\nvenir durante las participaciones de funcionarias o pol\u00edticos en pro -\ngramas televisivos, narrar historias en torno a la acci\u00f3n \u201cMi Pa\u00f1ue -\nlo Verde\u201d, volver a poner en escena experiencias polif\u00f3nicas desde \n#YoAbort\u00e9, as\u00ed como relatos de acompa\u00f1amientos a abortar o hablar \nen nombre de mujeres muertas por practicarse abortos inseguros.\nEl 2018 ser\u00e1 recordado como un a\u00f1o fruct\u00edfero para el ciberacti -\nvismo feminista por el #Abortolegal en el pa\u00eds. Un ciclo intenso con \nmomentos de activismo febril se despleg\u00f3 entre enero y agosto e in -\ncluy\u00f3 una impronta digital incluso el d\u00eda de la votaci\u00f3n definitiva en \nel Senado de la Naci\u00f3n, el 8 de agosto, cuando la consigna #AbortoLe -\ngalYa, en modo hashtag, coron\u00f3 los tres escenarios instalados por la \nCampa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito \npara la vigilia del resultado. Si el ciberactivismo feminista constitu -\ny\u00f3 un factor desencadenante del debate legislativo; en su devenir, \nse transform\u00f3 en una de las dimensiones significativas del reclamo \npor la legalizaci\u00f3n del aborto junto a la multitudinaria movilizaci\u00f3n \nnacional.\nDesde el punto de vista del ecosistema de medios contempor\u00e1 -\nneo, constituye a la vez la instancia inaugural de una trama f\u00e9rtil en -\ntre procesos inescindibles de viralizaci\u00f3n en redes y mediatizaci\u00f3n \nde discusiones televisivas por la legalizaci\u00f3n del aborto, como parte \nde las estrategias de la marea verde. Al mismo tiempo, implica una \nexperiencia l\u00edder de apropiaci\u00f3n estrat\u00e9gica de tecnolog\u00edas digitales \npor parte de una coalici\u00f3n feminista con m\u00faltiples repercusiones en \nla arena p\u00fablica.\nA modo de conclusiones\nEn el arco temporal que abarca entre 2015-2018 se observa una apro -\npiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica in crescendo por parte de grupos y coaliciones Claudia N. Laudano366 feministas para sus objetivos espec\u00edficos, con logros significativos \nrespecto de la capitalizaci\u00f3n de habilidades y competencias en el uso \nde diferentes recursos as\u00ed como la resonancia medi\u00e1tica y pol\u00edtica \nlograda, dentro del pa\u00eds y con proyecciones externas.\nEn tal sentido, desde la convocatoria #NiUnaMenos el ciberacti -\nvismo feminista, lejos de un mero clicktivismo, desempe\u00f1\u00f3 un papel \nactivo y de intenso compromiso en la difusi\u00f3n como en la organiza -\nci\u00f3n de eventos locales, junto a la participaci\u00f3n en el primer tuitazo \ncon un hashtag feminista exitoso.\nLuego, durante la organizaci\u00f3n del Paro Internacional de Muje -\nres se observa una capitalizaci\u00f3n fruct\u00edfera del uso de las platafor -\nmas infocomunicacionales para la difusi\u00f3n, pero sobre todo para \nla organizaci\u00f3n y la coordinaci\u00f3n de un acontecimiento de tama\u00f1a \nenvergadura mundial con un conjunto discreto de dispositivos que, \napropiados a su vez por innumerables grupos y ciberactivistas en \npa\u00edses adherentes, resultaron eficaces a los fines propuestos en dife -\nrentes escalas.\nEn tercer lugar, durante el debate por la legalizaci\u00f3n del aborto \nen 2018 se registra una experticia adquirida en el manejo de ciertas \nciberacciones de incidencia pol\u00edtica en medios de comunicaci\u00f3n \ncomo en esferas pol\u00edticas, en particular, referidas a los tuitazos que \nlograron ser tendencia de debate con asiduidad y sostuvieron la dis -\ncusi\u00f3n en redes sociales a la par del debate legislativo. No obstante, \nel ciberactivismo, en particular, el feminista, desbord\u00f3 con creces di -\ncha participaci\u00f3n y, entre otras, gener\u00f3 numerosos testimonios en \nl\u00ednea desde el renovado #YoAbort\u00e9.\nAhora bien, respecto de las limitaciones y retos a discutir respec -\nto de las plataformas comerciales utilizadas se podr\u00eda plantear que \ndicha elecci\u00f3n no contempl\u00f3 las m\u00faltiples denuncias de mujeres y \ngrupos feministas por censura ni la gama de violencias espec\u00edficas \nque se desarrollaron en el entorno de la plataforma, la mayor\u00eda de las \nveces sin resoluci\u00f3n adecuada por parte de las empresas. Junto a as -\npectos se\u00f1alados a lo largo de los a\u00f1os en cuanto a limitaciones vin -\nculadas con las brechas digitales y la democratizaci\u00f3n del acceso a la Acerca del uso estrat\u00e9gico de TIC en movilizaciones feministas 367informaci\u00f3n y las voces y rostros que se visualizan, en general con \nmayor capital cultural, conforme la din\u00e1mica de las interacciones \nen las plataformas, se reaviva entonces el debate por la conveniencia \nde utilizar plataformas globales corporativas m\u00e1s a\u00fan cuando \u00e9stas \nmonetizan las entusiastas intervenciones a medida que ocurren.\nPor el momento, en estos procesos sinuosos de apropiaci\u00f3n tec -\nnol\u00f3gica por parte de diferentes expresiones feministas, con sus \ncomplejidades y contradicciones, lejos del romanticismo inicial, se \nestar\u00eda privilegiando la apropiaci\u00f3n de las plataformas a disposici\u00f3n \ndesde usos que pueden considerarse creativos o innovadores respec -\nto de los planeados en origen y que resultan beneficiosos en cuanto a \nla incidencia pol\u00edtica, a los ojos de las propias activistas.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAlfonso, M. B., D\u00edaz Lozano, J. y Ruiz Castelli, C. (comps.) 2018 Movidas \npor el deseo. Genealog\u00edas, recorridos y luchas en torno al 8M  (Buenos Aires: \nEl Colectivo).\nAntrobus, P . (2004) The global women\u2019s movement  (London: Zed Books).\nBen\u00edtez Larghi, S. 2009 \u201cLa lucha desigual por la apropiaci\u00f3n de las TIC \nen las Organizaciones de Trabajadores Desocupados\u201d, Tesis de Doctora -\ndo, Buenos Aires.\nBraidotti, R. 2002 Metamorphoses (Cambridge: Polity Press).\nCarrasco, C. (ed.) 2014 Con voz propia: la econom\u00eda feminista como apuesta \nte\u00f3rica y pol\u00edtica (Madrid: La oveja roja).\nEarl, J. & Kimport, K. 2011 Digitally Enabled Social Change. Activism in the \nInternet Age  (Cambridge: MIT Press).Claudia N. Laudano368 Federici, S. 2013 Revoluci\u00f3n en punto cero (Buenos Aires: Traficantes de Sue -\n\u00f1os).\nGoldsman, F . 2018 \u201c#LibertadParaBelen: Twitter y el debate sobre aborto en \nla Argentina\u201d, Tesis de Maestr\u00eda, Bah\u00eda.\nHaraway, D. 1995 Ciencia, cyborgs y mujeres. La reinvenci\u00f3n de la naturaleza \n(Madrid: C\u00e1tedra).\nLago Mart\u00ednez, S., M\u00e9ndez, A. y Gendler, M. 2017 \u201cTeor\u00eda, debates y nuevas \nperspectivas sobre la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales\u201d en Cabello, R. y \nL\u00f3pez, A. (eds.) Contribuciones al estudio de procesos de apropiaci\u00f3n de tecnolo -\ng\u00edas (Rada Tilly: Del gato gris).\nLaudano, C. 2016 \u201cFeministas en \u2018la red\u2019. Reflexiones en torno a las poten -\ncialidades y restricciones de la participaci\u00f3n en el ciberespacio\u201d en Rovet -\nto, F . y Fabbri, L. (comps.) Sin feminismo no hay democracia: g\u00e9nero y ciencias \nsociales (Rosario: \u00daltimo Recurso).\nLaudano, C. 2017 \u201cMovilizaciones #NiUnaMenos y #VivasNosQueremos \nen Argentina. Entre el activismo digital y #ElFeminismoLoHizo\u201d, Ponen -\ncia presentada en el Seminario Internacional 13th Women\u2019sWorldsCon -\ngress&FazendoG\u00eanero 11, Florian\u00f3polis, 30 de julio al 4 de agosto. En http://\nwww.wwc2017.eventos.dype.com.br/resources/anais/1503871106_ARQUI -\nVO_Laudano_Texto_completo_MM_FG.pdf  acceso30 de junio de 2019.\nLaudano, C.2018a \u201c#8M Paro internacional de mujeres. Reflexiones en \ntorno a la apropiaci\u00f3n feminista de TIC\u201d en Lago Mart\u00ednez, S., Alvarez, \nA.,Gendler, M. y M\u00e9ndez, A. (eds.) Acerca de la Apropiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas: \nteor\u00eda, estudios y debates  (Rada Tilly: Del gato gris). En http://www.delgato -\ngris.com.ar/2018/10/03/acerca-de-la-apropiacion-de-tecnologias-teoria-es -\ntudios-y-debates / acceso 30 de junio de 2019.\nLaudano, C. 2018b #AbortoLegalYa en Redes Sociales. Exposici\u00f3n en Sesi\u00f3n \nInformativa, Plenario de Comisiones, C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n. \nEn Latfem (Buenos Aires) 23 de mayo http://latfem.org/abortolegalya-que-\nel-2018-sea-por-fin-el-ano-de-la-legalizacion-del-aborto-en-el-pais/  acceso \n30 de junio de 2019.\nMiguel, A. de y Boix, M. 2013 \u201cLos g\u00e9neros de la red: los ciberfeminismos\u201d en \nNatansohn, G. (coord.) Internet en c\u00f3digo femenino (Buenos Aires: La Cruj\u00eda).Acerca del uso estrat\u00e9gico de TIC en movilizaciones feministas 369Ocampo, I. y De Cicco, G. 2003 \u201cRima. Una experiencia de comunicaci\u00f3n \nfeminista alternativa\u201d en Gerber, E. (comp.) G\u00e9nero y Comunicaci\u00f3n. Las mu -\njeres en los medios masivos y en la agenda pol\u00edtica (Buenos Aires: Friedrich \nEbert).\nPlant, S. 1997 Ceros + Unos  (Barcelona: Destino).\nRosales, M. B. y Rimaro, A. 2009 \u201cActivismo feminista en la red. Usos y \napropiaciones del espacio virtual\u201d , Tesis de Licenciatura, La Plata.\nThompson, J. 1998 Los media y la modernidad. Una teor\u00eda de los medios de \ncomunicaci\u00f3n  (Buenos Aires: Paid\u00f3s).\nVan Dijck, J. 2016 La cultura de la conectividad  (Buenos Aires: Siglo XXI).\nVan Laer, J. & Van Aelst, P . 2010 \u201cInternet and social movement action re -\npertoires\u201d in Information, Communication & Society (London). Vol. 13, N\u00b0 8. \nEnhttp://dx.doi.org/10.1080/13691181003628307  acceso 30 de junio de 2019.\nZafra, R. 2013 (h)adas. Mujeres que crean, programan, prosumen, teclean  \n(Madrid: P\u00e1ginas de Espuma). 371Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento \nanimalista en Argentina\nAnah\u00ed M\u00e9ndez*\nIntroducci\u00f3n\nEste cap\u00edtulo se focaliza en analizar la relaci\u00f3n entre el movimiento \nanimalista y la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, y forma parte de un estudio \nm\u00e1s amplio donde analizo y comprendo la acci\u00f3n colectiva anima -\nlista en la Argentina1. Observo tres organizaciones animalistas que \ncomienzan su actividad en diferentes localidades de Argentina du -\nrante la d\u00e9cada de 2000 hacia la actualidad: Asociaci\u00f3n Animalista \nLibera (Ciudad de Buenos Aires y Mendoza Capital \u2013 2010), #Sin Zoo \n(Ciudad de Buenos Aires \u2013 2014) y Animal Libre (Bariloche y Zona \nOeste de la Provincia de Buenos Aires \u2013 2015).\n* anah\u00ed  M\u00e9ndez . Licenciada. Universidad de Buenos Aires.  anahimendez.86@gmail.com\n1  Este trabajo es parte de la tesis de maestr\u00eda en Comunicaci\u00f3n y Cultura de la autora \ntitulada \u201cMovimiento animalista y tecnolog\u00edas digitales: la emergencia en Argentina \nde nuevos actores y enfoques sobre la relaci\u00f3n ambiente y sociedad\u201d, y busca ser un \naporte a la investigaci\u00f3n social sobre la relaci\u00f3n entre las tecnolog\u00edas digitales y la \nacci\u00f3n colectiva animalista en Argentina.Anah\u00ed M\u00e9ndez372 El movimiento animalista, tambi\u00e9n llamado movimiento por la \nLiberaci\u00f3n Animal y asociado a la \u00e9tica vegana2, emerge durante la \nsegunda mitad del siglo XX en Estados Unidos y Europa y se visibi -\nliza en Latinoam\u00e9rica y en Argentina a partir del siglo XXI. Su obje -\ntivo social tiene como finalidad generar cambios en la cultura y en \nla relaci\u00f3n especista entre ambiente y sociedad3. Para ello, la acci\u00f3n \ncolectiva animalista y la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica se encuentran im -\nbricadas, siendo la dimensi\u00f3n comunicativa e informacional un eje \nimportante, nunca un\u00edvoco, que est\u00e1 articulado con las caracter\u00edsti -\ncas de sus repertorios de acci\u00f3n.\nPara conocer las caracter\u00edsticas de la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, \nsus v\u00ednculos con la acci\u00f3n colectiva y los imaginarios de activistas \ny organizaciones en relaci\u00f3n a las tecnolog\u00edas digitales4, se plante\u00f3 \nuna metodolog\u00eda que ha orientado la investigaci\u00f3n a un enfoque cua -\nlitativo con el fin de obtener una comprensi\u00f3n profunda del objeto \n2  Refiere a la actitud y pr\u00e1ctica \u00e9tica caracterizada por el rechazo a la explotaci\u00f3n \nde otros seres sensibles (con capacidad de sentir) como mercanc\u00eda, herramientas o \nproductos de consumo. Puede rastrearse desde Occidente de la Grecia antigua y desde \nOriente de la cultura s\u00e1nscrita en sus varias derivaciones.\n3  Brevemente, el especismo es la discriminaci\u00f3n en cuanto a la especie, es una noci\u00f3n \nsociocultural que opera en la pr\u00e1ctica como una consideraci\u00f3n arbitraria y despre -\nciativa a los seres considerados inferiores por no pertenecer a la especie humana. \nEst\u00e1 ligado a la reproducci\u00f3n del modelo productivo y de consumo capitalista a partir \nde las esferas econ\u00f3mica-culturales involucradas directamente con el desarrollo del \nsistema agroalimentario, el farmac\u00e9utico, el b\u00e9lico, el cosmetol\u00f3gico, la peleter\u00eda, la \ntracci\u00f3n a sangre, los circos, los acuarios, los zool\u00f3gicos, los animales de compa\u00f1\u00eda, \nla caza deportiva, y la zoofilia. Tambi\u00e9n, se manifiesta en determinadas conductas \nhumanas y expresiones del lenguaje utilizadas para desvalorizar o rotular caracte -\nr\u00edsticas negativas entre los humanos. Por motivos exclusivamente de limitaci\u00f3n de \nespacio, este trabajo no aborda la dimensi\u00f3n socioambiental del fen\u00f3meno. Para ma -\nyores detalles y un an\u00e1lisis sobre la relaci\u00f3n ambiente y sociedad en general y sobre \nla relaci\u00f3n animal humano y animal no humano, y la tensi\u00f3n entre especismo y anti -\nespecismo, se recomienda ver M\u00e9ndez (2016) y M\u00e9ndez (2018) en los cuales desarrollo \nun enfoque conceptual sobre estas cuestiones.\n4  Se trata de aquellas tecnolog\u00edas que tienen la capacidad de almacenar, procesar, \nreproducir, transmitir y convertir informaci\u00f3n digital. Se destacan las redes electr\u00f3 -\nnicas, las telecomunicaciones, Internet, computadoras de escritorio, notebooks, net -\nbooks, ultrabooks, tablets, celulares GSM, smartphones, filmadoras digitales, c\u00e1ma -\nras de fotos digitales.Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 373de estudio a partir de la combinaci\u00f3n autorreflexiva entre diferentes \nt\u00e9cnicas. Los resultados aqu\u00ed presentados5 combinaron: entrevistas \nen profundidad con referentes clave; entrevistas semiestructuradas \ncon miembros; y observaci\u00f3n de sus producciones e intervenciones \ndigitales  para comprender y observar con detalle las formas en que \nse experimenta el uso de una tecnolog\u00eda (fundamentalmente sus \nwebs, plataformas de redes sociales como Facebook, Instagram, Twi -\ntter, Change.org y YouTube, contenidos audiovisuales, im\u00e1genes y \nescritos obrantes en Internet).\nLuego de un enfoque conceptual sobre los movimientos sociales \nen red y la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, presento algunos de los princi -\npales hallazgos abordando la relaci\u00f3n entre apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica \ny acci\u00f3n colectiva animalista. Cierran el cap\u00edtulo algunas conclusio -\nnes preliminares para continuar pensando la investigaci\u00f3n sobre el \nmovimiento animalista y su acci\u00f3n colectiva en el pa\u00eds.\nMovimientos sociales en red y apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica\nEs hacia mediados de la d\u00e9cada de 1990 e inicios del milenio actual \ncon la apertura al mercado y la masificaci\u00f3n de Internet, la digitali -\nzaci\u00f3n y la penetraci\u00f3n de las tecnolog\u00edas digitales en los diversos \n\u00f3rdenes de la vida social, pol\u00edtica, econ\u00f3mica y cultural, que se ha \nido conformando un campo espec\u00edfico de investigaci\u00f3n abocado al \nestudio de las relaciones entre las acciones colectivas, los movimien -\ntos sociales y las tecnolog\u00edas digitales en general e Internet en parti -\ncular. Dentro de los autores que han analizado que las tecnolog\u00edas \ndigitales constituyen una dimensi\u00f3n significativa en las estrategias \n5  En la investigaci\u00f3n completa tambi\u00e9n se desarrollaron otras t\u00e9cnicas de investiga -\nci\u00f3n social como la observaci\u00f3n y el registro de sus intervenciones en los espacios p\u00fa -\nblicos de Buenos Aires, la aplicaci\u00f3n de una encuesta online  a 98 activistas animalistas \nque viven en Argentina, y el m\u00e9todo scraping sobre los Facebook de las organizaciones \nanalizadas, pero que por cuestiones de espacio son hallazgos que no se publican en \neste trabajo.Anah\u00ed M\u00e9ndez374 de colectivos, organizaciones y movimientos sociales contempo -\nr\u00e1neos, se encuentran los trabajos de Le\u00f3n, Burch y Tamayo (2001), \nCastells (2003, 2005, 2012), Mar\u00ed S\u00e1ez (2004), Rheingold (2004), Lago \nMart\u00ednez, et. al. (2006), Valderrama (2008), Tilly y Wood (2009), S\u00e1 -\ndaba (2012), Lago Mart\u00ednez (2012, 2015), Scherer-Warren (2005, 2012), \nRueda Ort\u00edz (2013), Sierra (2013), entre muchos otros.\nEntre los movimientos sociales en red, definidos as\u00ed por las arti -\nculaciones complejas que existen entre sus estructuras organizati -\nvas, sus acciones colectivas y las tecnolog\u00edas digitales (Castells, 2003; \nMar\u00ed Saez, 2004; Scherer-Warren, 2005; S\u00e1daba, 2012; Pe\u00f1a Ascac\u00ed -\nbar, 2017), comprendo al movimiento animalista como uno de los \nmovimientos socioambientales contempor\u00e1neos (M\u00e9ndez, 2017) que \na su vez comparte las caracter\u00edsticas de los movimientos en red del \nsiglo XXI. Entre otros rasgos, podemos se\u00f1alar \u201cla apropiaci\u00f3n social \nde Internet combinando el activismo en la calle con el activismo en \nel espacio virtual. Tambi\u00e9n, se identifica una nueva est\u00e9tica y cultu -\nrizaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n social y pol\u00edtica; una composici\u00f3n fuer -\ntemente juvenil pero no restringida s\u00f3lo a un fen\u00f3meno joven; una \ndi\u00e1spora de posiciones pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas; la ocupaci\u00f3n de los \nespacios p\u00fablicos en una suerte de territorializaci\u00f3n de la pol\u00edtica\u201d \n(Lago Mart\u00ednez, 2015: 15).\nEn el proceso de expansi\u00f3n digital y con motivo de analizar el \nmodo, la forma y el contexto en que los sujetos y sociedades se rela -\ncionan con las tecnolog\u00edas digitales, se desarrolla una l\u00ednea de estu -\ndios que da origen al concepto de Apropiaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas6. En re -\nlaci\u00f3n con los movimientos sociales, en la bibliograf\u00eda se menciona \nel concepto haciendo referencia a la acci\u00f3n de los grupos de incor -\nporar el objeto t\u00e9cnico (Internet, TIC, NTIC, dispositivos digitales, \ntecnolog\u00edas a secas) con el fin de organizar acciones de protesta, \npara la difusi\u00f3n de los movimientos, para ampliar su visibilizaci\u00f3n \ny para la coordinaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n interna. Salvo algunos \n6  Para un estado de la cuesti\u00f3n y un recorrido te\u00f3rico sobre el concepto de Apropia -\nci\u00f3n de Tecnolog\u00edas se recomienda consultar Lago Mart\u00ednez, M\u00e9ndez y Gendler (2017).Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 375autores, lamentablemente, suelen primar los trabajos que naturali -\nzan determinismos tecnol\u00f3gicos7 al adjudicar a las tecnolog\u00edas digi -\ntales efectos o capacidades intr\u00ednsecas para \u201cencender\u201d acciones de \nresistencia8.\nDentro de las perspectivas que se posicionan desde puntos de \npartida sociocr\u00edticos, por ejemplo, Le\u00f3n, Burch y Tamayo (2001) ana -\nlizaron que el potencial de las tecnolog\u00edas digitales para las organi -\nzaciones y movimientos sociales se vincula al menos con cuatro as -\npectos que en la pr\u00e1ctica no se distinguen n\u00edtidamente, sino que se \nretroalimentan: la organizaci\u00f3n interna, la informaci\u00f3n, la comuni -\ncaci\u00f3n y el relacionamiento externo. Tambi\u00e9n observaban que, con \nla incorporaci\u00f3n de Internet en los procesos organizativos al interior \ny exterior de las organizaciones, la dimensi\u00f3n informativa/comuni -\ncacional cobra un rol destacado. Estos tres autores pioneros en los \nestudios sobre la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en movimientos sociales, \ndestacaban, a su vez, que m\u00e1s importante que contar con personas \nexpertas en las tecnolog\u00edas, es contar con personas preocupadas en \npensar c\u00f3mo capitalizar dichas tecnolog\u00edas en funci\u00f3n de los prop\u00f3 -\nsitos de la organizaci\u00f3n. La apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica estar\u00eda mayor -\nmente vinculada a esto \u00faltimo.\nOtro aporte sobre los procesos de apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en \nmovimientos sociales, ha sido de Mar\u00ed S\u00e1ez (2004). En la Introduc -\nci\u00f3n de este libro que compila una serie de investigaciones ligadas \n7  La determinaci\u00f3n tecnol\u00f3gica (Winner, 1985; Mar\u00ed S\u00e1ez, 2004; Feenberg, 2016) tan -\nto en su variante tecnof\u00f3bica  como su variante tecnof\u00edlica , centra exageradamente su \natenci\u00f3n en las tecnolog\u00edas como si ellas fueran las responsables de los procesos de \ncomunicaci\u00f3n y socializaci\u00f3n, en lugar de los procesos sociales en los que las perso -\nnas se relacionan con las tecnolog\u00edas. Bajo este tipo de concepciones, la tecnolog\u00eda es \npresuntamente social s\u00f3lo por el fin que cumple, y la sociedad parece depender par -\ncialmente de un factor no social que influye sobre ella, pero sin que dicha influencia \nsea rec\u00edproca.\n8  Se trata de aquellos an\u00e1lisis donde la existencia de las tecnolog\u00edas digitales es el fac -\ntor explicativo de los procesos de organizaci\u00f3n colectiva contempor\u00e1nea, como puede \napreciarse en los smarth mobs  o \u201cmultitudes inteligentes\u201d de Howard Rheingold (2004) \no en Redes de Indignaci\u00f3n y Esperanza  de Manuel Castells publicada en 2012, y en in -\nterpretaciones que simplifican los procesos sociales a una cuesti\u00f3n de uso de \u201cnuevas \ntecnolog\u00edas\u201d.Anah\u00ed M\u00e9ndez376 a la tem\u00e1tica, el investigador espa\u00f1ol se pregunta por qu\u00e9 es preciso \nhablar de apropiaci\u00f3n y define que \u201cla palabra apropiaci\u00f3n apunta \nhacia la capacidad de hacerse propio, de incorporar aquello que no \nse tiene, a partir de lo que ya se sabe y se tiene\u201d (2004: 15). Se trata de \nuna capacidad para hacer propio lo que en principio no lo es, y que \nimplica saberes y tenencias previas. Para el caso concreto de los mo -\nvimientos sociales, apunta que \u00e9stos se apropian de Internet a partir \nde: los objetivos de cambio social y de resistencia respecto los proce -\nsos de globalizaci\u00f3n capitalista, y mismo sus proyectos alternativos \nde sociedad se encuentran marcados por los usos de las herramien -\ntas digitales; y las estructuras organizativas que buscan la participa -\nci\u00f3n plena de sus miembros y la flexibilidad ante la realidad, a partir \nde claves culturales que se han ido gestando en el seno de los mismos \nmovimientos (animaci\u00f3n sociocultural, la educaci\u00f3n de adultos, el \naprendizaje colaborativo, la creaci\u00f3n colectiva).\nValderrama (2008) tambi\u00e9n se ha encargado de estudiar aque -\nllos procesos sociales donde colectivos y movimientos articulan sus \nacciones colectivas con las tecnolog\u00edas digitales. Observa que en la \nmayor\u00eda de los casos lo que sucede es que los movimientos sociales \nno son productores de tecnolog\u00edas, sino que la relaci\u00f3n se constru -\nye a trav\u00e9s de la experimentaci\u00f3n y la creatividad en los procesos \nde transferencia, uso y apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas. Los procesos \nde apropiaci\u00f3n para este autor implican no el acceso y uso instru -\nmental y la adopci\u00f3n de unas tecnolog\u00edas, sino la adaptaci\u00f3n cultu -\nral que realizan los actores en funci\u00f3n de los proyectos propios que \ndesarrolla cada colectivo o movimiento. A su vez, observa que las \napropiaciones tecnol\u00f3gicas, pensadas como procesos adaptados y no \nadoptados, implican la transformaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas de los movi -\nmientos sociales, tanto en sus pr\u00e1cticas discursivas, en las rutinas, \nlas formas organizativas y las relaciones que establecen con otros y \ncon sus entornos.\nPor su parte, Cand\u00f3n Mena (2013) ha identificado que las tecnolo -\ng\u00edas digitales son una parte fundamental del capital informacional  de \nlas organizaciones y movimientos sociales. Uno de los aportes m\u00e1s Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 377interesantes de este autor, es que ha podido visualizar que el proce -\nso de apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica por parte de movimientos sociales se \nviene produciendo mediante dos v\u00edas complementarias: una radica \nen el uso disruptivo de las tecnolog\u00edas ajenas9, y la otra consiste en \nla creaci\u00f3n de proyectos propios. En relaci\u00f3n al uso disruptivo de \nlas tecnolog\u00edas ajenas, el autor ve que una de las mayores ventajas \nes que ampl\u00edan la difusi\u00f3n social del movimiento cuando, por ejem -\nplo, los principales servicios comerciales de Internet son apropiados \npor ellos, incrementando la llegada y la visibilidad de los grupos y la \napertura hacia la sociedad. Por el contrario, entre las desventajas, se \nencuentran el peligro de la censura, los riesgos sobre la privacidad \ny seguridad de los datos que generan y publican en dichas platafor -\nmas y sobre la identidad de los propios miembros del movimiento, el \ndesconocimiento del c\u00f3digo fuente con el que operan estas p\u00e1ginas \nen cuesti\u00f3n y por ende de sus reglas de funcionamiento, y la falta de \nadaptaci\u00f3n de las interfaces programadas y dise\u00f1adas de los servi -\ncios comerciales de Internet a las necesidades reales y espec\u00edficas de \nlos movimientos.\nAhora bien, para evitar caer en determinismos tecnol\u00f3gicos al \nanalizar la acci\u00f3n colectiva de los movimientos sociales del siglo \nXXI y en particular la del movimiento animalista argentino, parto \nde una mirada sociohist\u00f3rica sobre los movimientos sociales en red \n(Tilly y Wood, 2009; S\u00e1daba, 2012). S\u00e1daba advierte que \u201clos rasgos \nesenciales de los movimientos sociales actuales tienen que ver con \nel contorno tecnol\u00f3gico, pero son esculpidos a trav\u00e9s del marco cul -\ntural y pol\u00edtico general en el que se insertan\u201d, es decir, \u201cjustamente \n9  Hago aqu\u00ed esta aclaraci\u00f3n para definir que por tecnolog\u00edas ajenas  refiero concreta -\nmente a los procesos de dise\u00f1o tecnol\u00f3gico que han sido llevados a cabo (y que llevan \na cabo) los diversos grupos de poder, corporaciones, entre otros, que financian los \ndesarrollos tecnol\u00f3gicos y los estudios e investigaciones que analizan los impactos de \nlas tecnolog\u00edas que han producido. Al respecto, Spiegel indica que se trata de aquellos \nactores de poder, principalmente empresas privadas, que \u201cparticipan en la definici\u00f3n \nde las caracter\u00edsticas que tienen las pantallas que utilizamos, y apelan a su poder re -\nlativo para influir en sus funcionalidades en el marco de la b\u00fasqueda del lucro y la \nacumulaci\u00f3n de capital\u201d (2016: 40). Anah\u00ed M\u00e9ndez378 la intensidad y direcci\u00f3n en la que se apropian los movimientos so -\nciales de las tecnolog\u00edas digitales vienen determinadas por una mis -\ncel\u00e1nea de factores sociales, ideol\u00f3gicos y culturales m\u00e1s generales\u201d \n(2012: 786). Para mi objeto de an\u00e1lisis, la penetraci\u00f3n y masividad de \nlas tecnolog\u00edas digitales en el territorio argentino contribuy\u00f3 a la \nemergencia de los actores animalistas en Argentina, pero tambi\u00e9n \nlo ha hecho la globalizaci\u00f3n de los conflictos socioambientales (M\u00e9n -\ndez, 2016).\nA su vez, cuando pienso en estos fen\u00f3menos, considero que la vin -\nculaci\u00f3n entre sujeto y tecnolog\u00eda es un continuum , una hibridaci\u00f3n \ne imbricaci\u00f3n, porque la tecnolog\u00eda misma es siempre un componen -\nte humano. Parafraseando a Simondon (2017), el hombre viene con t\u00e9c -\nnica y, por lo tanto, la t\u00e9cnica es cultura . En este sentido, mi trabajo se \nposiciona dentro de los enfoques sociocr\u00edticos no esencialistas sobre \nlas tecnolog\u00edas (Feenberg, 2016), lo que permite complejizar la dupla \nSociedad-Tecnolog\u00eda y pensarla m\u00e1s como un conjunto que como \nun binomio, donde las tecnolog\u00edas son siempre producto de la crea -\nci\u00f3n humana vinculada a un contexto cultural, pol\u00edtico, econ\u00f3mico \ne ideol\u00f3gico, pero que una vez que existen e interactuamos con ellas \nen nuestros diferentes \u00e1mbitos de la vida social, econ\u00f3mica, pol\u00edti -\nca, cultural y ambiental, producen modificaciones sobre nosotros \nmismos, sobre nuestras pr\u00e1cticas y modos de socializaci\u00f3n, donde \na su vez, dichas pr\u00e1cticas generan transformaciones en los dise\u00f1os \ny usos de las tecnolog\u00edas. Apoy\u00e1ndonos en Winner (1985), se puede \nreflexionar que la relaci\u00f3n entre Sociedad y Tecnolog\u00eda no es uni -\nlineal, sino circular, esto significa que ni las tecnolog\u00edas producen \n\u00fanicamente cambios en lo social (determinaci\u00f3n tecnol\u00f3gica), ni lo \nsocial produce \u00fanicamente cambios en las tecnolog\u00edas (determina -\nci\u00f3n social), sino que ambas siempre se retroalimentan y se implican \nentre s\u00ed. Considero que partir de este criterio, es fundamental para \nestudiar cr\u00edticamente los procesos de apropiaci\u00f3n y creaci\u00f3n tecno -\nl\u00f3gica en general, y los que conciernen a los movimientos sociales y \nal movimiento animalista en particular.Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 379A partir de nuestras propias investigaciones10, comenzamos a ela -\nborar una tipolog\u00eda para captar y comprender c\u00f3mo se da la apropia -\nci\u00f3n tecnol\u00f3gica (Lago Mart\u00ednez, M\u00e9ndez y Gendler, 2017; Gendler, \net. al, 2018). Vemos que mayormente se vincula a pr\u00e1cticas sociales \ndonde los sujetos combinan: usos instrumentales siguiendo los pa -\nr\u00e1metros para los cuales las tecnolog\u00edas apropiadas fueron crea -\ndas ( apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica reproductiva o adoptada ), con nuevas y \noriginales formas de aplicaci\u00f3n ( apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica adaptada o \ncreativa ). La apropiaci\u00f3n adaptada, en particular, abre la posibilidad \nde configurar usos y experiencias disruptivas de las tecnolog\u00edas aje -\nnas. Genera efectos no esperados o no buscados, es decir, procesos \ndiferentes a los que fueron planificados y desarrollados. Tambi\u00e9n, \nexisten experiencias donde una creaci\u00f3n tecnol\u00f3gica es cooptada \npor otros ( apropiaci\u00f3n cooptativa ), ya sea de forma directa, por com -\npra o por imitaci\u00f3n. Asimismo, consideramos que la apropiaci\u00f3n se \ndiferencia del uso y de la creaci\u00f3n, por un lado, porque supone un \nproceso donde las tecnolog\u00edas digitales no s\u00f3lo son usadas, sino que \ntambi\u00e9n los sujetos se apropian de los significados que \u00e9stas trans -\nfieren, posibilitan y desencadenan, esto siempre teniendo en cuenta \nque en los procesos de apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica los actores, relacio -\nnados a sus contextos, otorgan sentidos particulares y distintos a las \ntecnolog\u00edas. Y , por otro lado, porque la creaci\u00f3n tecnol\u00f3gica no trata \nde incorporar y resignificar las tecnolog\u00edas ajenas, sino que es el pro -\nceso de crear las propias tecnolog\u00edas.\nA continuaci\u00f3n, presento algunos de los principales hallazgos \nacerca de la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica llevada a cabo por las organi -\nzaciones animalistas bajo estudio y su relaci\u00f3n con las estrategias de \nacci\u00f3n colectiva del movimiento.\n10  Refiero a las investigaciones realizadas en el marco de Proyectos UBACyT con sede \nen el Instituto de Investigaciones Gino Germani (FSOC-UBA) desde el a\u00f1o 2006 hasta \nla actualidad, dirigidas por Silvia Lago Mart\u00ednez.Anah\u00ed M\u00e9ndez380 Relaciones entre la acci\u00f3n colectiva animalista  \ny la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica\nA partir de la investigaci\u00f3n que he llevado cabo, conocemos que el \nmovimiento animalista est\u00e1 compuesto por numerosos activistas in -\ndependientes, colectivos y organizaciones de las cuales Libera, #Sin \nZoo y Animal Libre comprenden s\u00f3lo una selecci\u00f3n11. En relaci\u00f3n \ncon las tecnolog\u00edas digitales, descubro que ellas con foco en Internet \nest\u00e1n vinculadas con la trayectoria de los activistas, con la confor -\nmaci\u00f3n de las organizaciones en el pa\u00eds, con sus estrategias organi -\nzativas y los formatos de la protesta. A su vez, identifico que el movi -\nmiento animalista como tal act\u00faa a partir de varias interconexiones \nen red multiescalares (Sassen, 2007), esto quiere decir que la compo -\nsici\u00f3n de este movimiento est\u00e1 hecha a trav\u00e9s de numerosas redes de \nactivistas y organizaciones que ejercen su acci\u00f3n en diferentes esca -\nlas. La configuraci\u00f3n multiescalar en red hace del movimiento ani -\nmalista un actor colectivo sin un centro y jerarqu\u00eda emp\u00edricamente \nlocalizables. Activistas y organizaciones funcionan como nodos de la \nred de redes que es el movimiento a trav\u00e9s de la articulaci\u00f3n de co -\nlectivos en red (Scherer-Warren, 2005). Debido a esta estructura, no \nes menor destacar que el lugar de la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica resulta \nfundamental para la existencia, visibilizaci\u00f3n y expansi\u00f3n de las re -\ndes de activistas y organizaciones que componen el movimiento en \nArgentina. A trav\u00e9s de la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica que realizan, las \norganizaciones animalistas habilitan conexiones multiescalares, es \n11  El relevamiento se ha realizado a partir de fuentes primarias de informaci\u00f3n (en -\ntrevistas, b\u00fasquedas en Internet y una encuesta online ), ya que hasta el momento no \nexiste un registro oficial ni un archivo que identifique a las organizaciones de este \ntipo, el cual de existir tampoco hubiera recopilado a aquellos colectivos y organizacio -\nnes sin personer\u00eda jur\u00eddica tramitada, pero que s\u00ed efect\u00faan acciones y se consideran \nparte de un movimiento animalista. Al momento se relevaron 54, no he incluido a las \nasociaciones protectoras de animales ni conservacionistas, debido a que persiguen \nintereses y motivaciones diferentes a los colectivos y las organizaciones que se defi -\nnen a s\u00ed mismos como animalistas, luchan contra el especismo y se consideran parte \ndel movimiento por la liberaci\u00f3n animal.Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 381decir, no subsumen su accionar exclusivamente a una escala y sus \nnodos se interconectan.\nMediante la informaci\u00f3n obtenida de las entrevistas realizadas \ncon activistas referentes12 se conoce que las tres organizaciones ana -\nlizadas comienzan su actividad en Argentina durante la d\u00e9cada de \n2000: la delegaci\u00f3n argentina de Asociaci\u00f3n Animalista Libera inici\u00f3 \nsu actividad en octubre de 2012; por su parte, #Sin Zoo nace en 2012 \ny se visibiliza en noviembre de 2014; y por \u00faltimo, Animal Libre en \nArgentina nace reci\u00e9n en marzo de 2015. A su vez, ya sea en las en -\ntrevistas en profundidad con referentes clave como tambi\u00e9n en las \nentrevistas semiestructuradas con algunos activistas que participan \nen las intervenciones urbanas13, cuando se les pregunta por el surgi -\nmiento de la organizaci\u00f3n a la que pertenecen y el desarrollo de la \nmisma, llama la atenci\u00f3n que en la totalidad de los casos la dimen -\nsi\u00f3n tecnol\u00f3gica surge como emergente. Relacionan de modo directo \nel lugar que ocupa y la importancia que ha tenido Internet para po -\nder generar contacto con otros activistas del movimiento, comenzar \na organizarse en el pa\u00eds en el caso de los referentes clave, y conocer \ny sumarse a la organizaci\u00f3n en el caso de activistas miembro que \nparticipan. Principalmente, relatan y evocan los siguientes t\u00f3picos: \nmediante enlaces, webs, blogs, intercambios y listas de e-mails con \nactivistas de distintas partes del pa\u00eds y del mundo (miembros pre -\nvios a 2010), posteos en Fotolog (miembros desde 2011), y en la actua -\nlidad a trav\u00e9s del contacto por plataformas de redes sociales y por \n12  Entrevistas en profundidad realizadas con: coordinador de Asociaci\u00f3n Animalista \nLibera Argentina (var\u00f3n, 25 a\u00f1os, 19/01/2018, oficina de la Municipalidad de Godoy \nCruz, Mendoza Capital); con referente de #Sin Zoo (mujer, 30 a\u00f1os, 2/12/2018, Plaza Ir -\nlanda, CABA); y con coordinador Animal Libre Argentina (var\u00f3n, 25 a\u00f1os, 31/05/2018, \nv\u00eda Hangouts, \u00e9l desde San Carlos de Bariloche y yo desde CABA).\n13  Entrevistas semiestructuradas realizadas con: 5 activistas de #Sin Zoo el 4/02/2018 \nen Plaza Francia (frente puertas Cementerio de Recoleta, CABA, Argentina) en el mar -\nco de la intervenci\u00f3n \u201cNo a los traslados a otros zoos, el Ecoparque es un #Ecofraude\u201d; \ny con 5 activistas de Animal Libre el 16/06/2018 en el Parque Centenario (en la entrada \na la zona del Parque enrejado, acceso por Av. D\u00edaz V\u00e9lez y Marechal, CABA, Argentina) \nluego de la intervenci\u00f3n \u201cDegustaci\u00f3n de comida Vegana por la Semana Mundial Li -\nbre de Carne\u201d y la recolecci\u00f3n de firmas para Proyecto de Ley Mi Men\u00fa Vegano.Anah\u00ed M\u00e9ndez382 WhatsApp (miembros m\u00e1s recientes desde 2016). Tambi\u00e9n relatan \nque: \u201chay m\u00e1s posibilidad para hacer contactos\u201d, \u201cnos podemos co -\nmunicar mejor a cualquier hora\u201d, \u201cque ayuda mucho a que podamos \norganizarnos\u201d, \u201cque ayuda a informarse y tomar conciencia\u201d, y sobre \ntodo varios activistas de las tres organizaciones destacan \u201centerarse \ny acceder al tema del especismo gracias a Internet porque en otros \nespacios no se habla de eso\u201d.\nDescubro, adem\u00e1s, que las organizaciones en el pa\u00eds o bien son \nnodos de organizaciones europeas como es el caso de Asociaci\u00f3n \nAnimalista Libera que adem\u00e1s posee nodos en varios pa\u00edses latinoa -\nmericanos, nodos regionales como lo es Animal Libre que tiene ori -\ngen en Chile, act\u00faa en diversos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y cuenta con \nuna gran influencia de la organizaci\u00f3n Igualdad Animal de Espa\u00f1a, \no bien surgen de manera independiente, pero estableciendo v\u00edncu -\nlos estrechos con otras organizaciones internacionales como ocurre \ncon #Sin Zoo que ha constituido lazos con activistas que trabajan en \nsantuarios de Estados Unidos tales como Wild Animal Sanctuary y \nGlobal Sanctuary for Elephants. Un punto que ha emergido en las \nentrevistas con los referentes clave, es que estas tres organizaciones \nse conocen entre ellas. Sus miembros se consideran parte del movi -\nmiento animalista que relacionan a una figura global con muchas \npartes que act\u00faan localmente, y algunos activistas comparten es -\npacios y llevan a cabo de manera articulada las mismas campa\u00f1as. \nNo obstante, en cada caso resaltan que cada organizaci\u00f3n prefiere \nmantener su identidad y en algunos casos existen diferencias en la \nmanera de encarar los proyectos, sumado a la declaraci\u00f3n del \u201cpro -\nblema de los egos entre activistas\u201d y a la discusi\u00f3n entre estrategias \nbienestaristas o abolicionistas.\nA su vez, buscando comprender las formas en que experimentan \ncon las tecnolog\u00edas, conozco que las organizaciones tienen mayor \nactividad en las plataformas de redes sociales Facebook, Instagram, \nTwitter y Change.org. Tambi\u00e9n utilizan, pero en menor medida, You -\nTube para el registro de sus producciones audiovisuales, y dos de ellas \n(#Sin Zoo y Animal Libre) gestionan sus propias webs destinadas a la Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 383sistematizaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre la organizaci\u00f3n, documenta -\nci\u00f3n sobre pr\u00e1cticas especistas, pr\u00e1cticas veganas, novedades y en -\nlaces de contacto. Tambi\u00e9n vinculan noticias, informes y otros sitios \nanimalistas de inter\u00e9s. A partir de la observaci\u00f3n de los contenidos \npublicados en el espacio online  y la articulaci\u00f3n con sus testimonios \nen las entrevistas, evidencio que la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica que lle -\nvan a cabo es el proceso que combina la apropiaci\u00f3n reproductiva \ncon la adaptaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas ajenas y la creaci\u00f3n de conteni -\ndos digitales solamente, no de tecnolog\u00eda propia.\nPara la comunicaci\u00f3n interna de los miembros se apoyan prin -\ncipalmente en las cadenas de correo electr\u00f3nico, luego grupos de \nWhatsApp, llamadas v\u00eda Skype, y en menor medida Hangouts. Pla -\nnifican no s\u00f3lo en sus encuentros presenciales, sino mayormente \na trav\u00e9s de estos dispositivos digitales. En este sentido, se trata de \nuna apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica reproductiva  ya que ponen en la pr\u00e1cti -\nca v\u00ednculos esperados con las tecnolog\u00edas que manejan (mantenerse \ncomunicados, intercambiar informaci\u00f3n y debatir al interior de los \ngrupos).\nComo precis\u00e9 en el apartado previo, la apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica \nadaptada  implica la configuraci\u00f3n de usos disruptivos de las tecno -\nlog\u00edas ajenas, al desencadenar otros procesos para los que fueron \nplanificadas y desarrolladas. En concreto, observando sus produc -\nciones digitales, registro y conozco que comparten contenidos con la \n\u00f3ptica animalista que han sido generados por los propios miembros, \nencontr\u00e1ndome con flyers , fotograf\u00edas, declaraciones, proyectos de \nley, audiovisuales, c\u00e1mara oculta, documentales, entre otros. Al mis -\nmo tiempo, estimulan la circulaci\u00f3n de informaci\u00f3n y conocimiento \nsobre lo que ocurre en los \u00e1mbitos de explotaci\u00f3n y maltrato animal \nen el pa\u00eds y a nivel internacional mediante la publicaci\u00f3n de noticias, \nproyectos, informes, transmisiones en vivo, peticiones, eventos, con -\nvocatorias, rescates, adopciones responsables, acciones de protesta \nen espacios p\u00fablicos, etc. En las entrevistas advierto que los objetivos \nque motivan el hacer circular y socializar contenidos tienen que ver \ncon los siguientes t\u00f3picos: \u201cinformar para concientizar\u201d, \u201cponer en Anah\u00ed M\u00e9ndez384 cuesti\u00f3n\u201d, \u201chablar sobre el especismo\u201d, \u201cdar a conocer el veganismo\u201d, \n\u201cdenunciar el maltrato animal\u201d, \u201ccambiar la cultura\u201d, \u201cluchar por los \nsin voz\u201d.\nPor \u00faltimo, cuando se indaga con los miembros de las organiza -\nciones y los referentes sobre las ventajas o beneficios que encuen -\ntran en sus relaciones con las tecnolog\u00edas digitales, por un lado, rela -\ncionan la capacidad diseminadora e influyente de sus objetivos con \nla adhesi\u00f3n de voluntarios y activistas, la difusi\u00f3n veloz de los conte -\nnidos publicados (principalmente hacen referencia a: convocatorias \na eventos, acciones de protesta, campa\u00f1as, materiales, documentos, \ntransmisiones en vivo, etc.) y la coordinaci\u00f3n simult\u00e1nea de activi -\ndades en distintos lugares del pa\u00eds. Mientras que, por otro lado, han \nidentificado desventajas en la baja correlaci\u00f3n entre presencia online  \ny presencia offline , esto teniendo en cuenta que desde sus percepcio -\nnes relacionan al movimiento animalista como de los m\u00e1s activos \nen Internet. La limitaci\u00f3n que encuentran las organizaciones anima -\nlistas argentinas es justamente su capacidad de llegada a las pobla -\nciones sin acceso a Internet, ya que la tem\u00e1tica sobre la relaci\u00f3n es -\npecista circula fundamentalmente en el ciberespacio a partir de las \ncreaciones que los propios actores animalistas producen mediante \nformas de apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica adaptada y creativa.\nConclusiones preliminares\nEste cap\u00edtulo plante\u00f3 una comprensi\u00f3n acerca de c\u00f3mo la apropia -\nci\u00f3n tecnol\u00f3gica est\u00e1 hibridada con las estrategias para obrar en pos \nde los cambios que promueve el movimiento animalista. Se apoya en \nun enfoque sociohist\u00f3rico sobre la acci\u00f3n colectiva de los movimien -\ntos en red y sociocr\u00edtico respecto la relaci\u00f3n Sociedad y Tecnolog\u00eda, \nque considera que la tecnolog\u00eda digital es una dimensi\u00f3n que atra -\nviesa las acciones colectivas contempor\u00e1neas y por sus especificida -\ndes es que vale la pena profundizar en su comprensi\u00f3n, pero esto no \nsignifica que lo tecnol\u00f3gico sea una variable un\u00edvoca que se impone Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 385a los procesos colectivos, sino por el contrario, los procesos de acci\u00f3n \ncolectiva son mucho m\u00e1s complejos y se vinculan a sus contextos \nsociohist\u00f3ricos m\u00e1s amplios, donde la tecnolog\u00eda es siempre una di -\nmensi\u00f3n presente y vinculada al proceso sociohist\u00f3rico.\nHasta el momento, se ha conocido que la expansi\u00f3n del movi -\nmiento animalista en Argentina, las estrategias de las organizacio -\nnes, sus m\u00e9todos de convocatoria, reclutamiento, organizaci\u00f3n y \ndifusi\u00f3n, se encuentran vinculados con las tecnolog\u00edas digitales. En \nparticular, Internet se ha convertido en el soporte que dinamiza la \nposibilidad de interconexi\u00f3n multiescalar y la construcci\u00f3n de colec -\ntivos en red animalistas en Argentina. No obstante, si bien se identifi -\nca que comparten rasgos similares, los nodos conservan identidades \npropias, objetivos, motivaciones y estrategias de acci\u00f3n particulares.\nA su vez, durante la investigaci\u00f3n se comprende que estas tecno -\nlog\u00edas (Internet, plataformas virtuales, sitios webs y su hosting , smar -\ntphones , aplicaciones, computadoras, y tambi\u00e9n c\u00e1maras digitales) \ndeviniendo, en las pr\u00e1cticas mismas, en espacios de intervenci\u00f3n \ndonde se disputan sentidos, vehiculizan e intentan generar cambios \nen las relaciones especistas. La creaci\u00f3n de contenidos-otros , adquiere \nen los repertorios de la acci\u00f3n animalista un rol central y son t\u00e9cni -\ncas fundamentales. Lo importante de ello se conecta con la cuesti\u00f3n \nde que los enfoques animalistas no poseen espacios institucionaliza -\ndos y poco se habla de ello en los medios de comunicaci\u00f3n tradicio -\nnales (radio, TV , peri\u00f3dicos). Es en este sentido que la comunicaci\u00f3n \nde informaci\u00f3n juega en el repertorio de la acci\u00f3n animalista un pa -\npel muy importante, porque es considerada por los miembros como \nuna de las estrategias principales de combate contra el especismo y \npara \u201cconcientizar a la sociedad\u201d. Esta vinculaci\u00f3n estrat\u00e9gica entre \ntecnolog\u00edas digitales y pr\u00e1cticas concretas escapa a los par\u00e1metros y \nobjetivos (m\u00e1s bien mercantiles y para el ocio) sobre los que fueron \ndise\u00f1adas esas tecnolog\u00edas digitales apropiadas, como son las plata -\nformas a las que recurren como espacio de intervenci\u00f3n y visibiliza -\nci\u00f3n online  donde postean y publican sus producciones.Anah\u00ed M\u00e9ndez386 En tanto los procesos de apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica donde los acto -\nres animalistas combinan derivaciones reproductivas y adaptadas, \nconstituyen una dimensi\u00f3n destacada que caracteriza su coordina -\nci\u00f3n, su organizaci\u00f3n, sus formatos de protesta, su visibilizaci\u00f3n y \nsu alcance, se trata de una dimensi\u00f3n que debe ser tenida en cuenta \na la hora de interpretar la acci\u00f3n colectiva de este tipo de actores en \nel pa\u00eds, ya que se vincula tanto al origen, la din\u00e1mica organizativa, \ncomo con las estrategias que llevan a cabo para accionar en pos de \nconseguir cambios reales en el especismo institucionalizado.\nEn suma, las tecnolog\u00edas digitales, con foco en Internet, son per -\ncibidas como medios cruciales para la acci\u00f3n, no s\u00f3lo para poner \nen circulaci\u00f3n sus producciones y perspectivas, sino tambi\u00e9n para \nla propia din\u00e1mica organizativa por la que optan este tipo de orga -\nnizaciones sociales. Sin embargo, se vislumbra que, aunque est\u00e9n \nefectuando apropiaciones alternativas, puede decirse que las percep -\nciones que los miembros construyen sobre las tecnolog\u00edas digitales \nreproducen en cierta manera la naturalizaci\u00f3n y la racionalidad ins -\ntrumental (Feenberg, 2016). Al presente, no se detecta que haya en \nsus discursos y en sus pr\u00e1cticas una reflexi\u00f3n que ponga en tensi\u00f3n \nel origen, la naturaleza y la funcionalidad de las tecnolog\u00edas apro -\npiadas, como s\u00ed ocurre en los casos de los movimientos de software \nlibre y el hacktivismo, por ejemplo. Por el contrario, las significan \nen t\u00e9rminos utilitarios y sin ejercer un cuestionamiento a las reglas \nestablecidas por sus creadores, pasando por alto que esas reglas sub -\nyacen al permitir, habilitar, prohibir y dar forma a las tecnolog\u00edas \nexistentes.Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 387Referencias bibliogr\u00e1ficas\nCastells, M. 2003. La era de la Informaci\u00f3n. Vol II. El poder de la identidad . \n(Madrid: Alianza).\nCastells, M. 2005. La era de la Informaci\u00f3n Vol. I. La Sociedad Red . (Madrid: \nAlianza).\nCastells, M. 2012. Redes de indignaci\u00f3n y esperanza . (Madrid: Editorial \nAlianza).\nFeenberg, A. 2016. La tecnolog\u00eda en cuesti\u00f3n . (Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos \nAires: Prometeo Libros).\nGendler, M., M\u00e9ndez, A., Samaniego, F . & Amado, S. (2018). \u201cUso, apro -\npiaci\u00f3n, cooptaci\u00f3n y creaci\u00f3n: pensando nuevas herramientas para el \nabordaje de la Apropiaci\u00f3n Social de Tecnolog\u00edas\u201d en Lago Mart\u00ednez, \nS; \u00c1lvarez, A; Gendler, M & M\u00e9ndez, A (eds.) Acerca de la apropiaci\u00f3n de \ntecnolog\u00edas: teor\u00eda, estudios y debates . (Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: \nDel Gato Gris).\nLago Mart\u00ednez, S., Marotias, A., Marotias L. & Movia, G. 2006. Internet \ny Lucha Pol\u00edtica: los movimientos sociales en la red . (Buenos Aires: Capital \nIntelectual).\nLago Mart\u00ednez, S. (comp.) 2012. Ciberespacio y Resistencias. Exploraci\u00f3n en \nla cultura digital . (Buenos Aires: Hekht Libros).\nLago Mart\u00ednez, S. 2015. \u201cMovimientos sociales y acci\u00f3n colectiva en la so -\nciedad red\u201d en Revista Chasqui. Revista Latinoamericana de Comunicaci\u00f3n  \n(Ecuador: CIESPAL) N.\u00ba 128, 113-130.\nLago Mart\u00ednez, S., M\u00e9ndez, A. & Gendler, M. 2017. \u201cTeor\u00eda, debates y \nnuevas perspectivas sobre la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales\u201d. En \nRoxana Cabello y Adri\u00e1n L\u00f3pez (eds.) Contribuciones al estudio de procesos \nde apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas , (pp. 75-86). (Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos \nAires: Del Gato Gris).\nLe\u00f3n, O., Burch, S. & Tamayo, E. 2001. Movimientos Sociales en la Red . (Qui -\nto: ALAI).Anah\u00ed M\u00e9ndez388 Mar\u00ed S\u00e1ez, V . (coord.) 2004. La Red es de todos. Cuando los movimientos \nsociales se apropian de la Red . (Madrid: Editorial Popular).\nM\u00e9ndez, A. 2016. \u201cLa emergencia de nuevos imaginarios socio-ambien -\ntales. Cr\u00edticas y alternativas al especismo institucionalizado\u201d en Revista \nApuntes de Investigaci\u00f3n del CECYP , N\u00b0 27, 159-185.\nM\u00e9ndez, A. 2017. \u201cPr\u00e1cticas socioest\u00e9ticas en organizaciones socioam -\nbientales urbanas\u201d en Revista Quid16  (Instituto de Investigaciones Gino \nGermani, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires) N\u00b0 8, Dic 2017-May 2018, \n76-96.\nM\u00e9ndez, A. 2018. \u201cAcci\u00f3n colectiva animalista en Argentina. Emergencia, \nrepertorios y formatos de la acci\u00f3n contra el especismo institucionali -\nzado\u201d, Ponencia presentada en el I Congreso Internacional de Debate en \nTorno a los Animales No Humanos \u201cResistir el Especismo: Hacia Comunida -\ndes m\u00e1s Animales\u201d, 386-416. Facultad de Derecho, Universidad de Buenos \nAires, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, 5 y 6 de noviembre de 2018.\nPe\u00f1a Ascac\u00edbar, G. 2017. \u201cLa caracterizaci\u00f3n tecnopol\u00edtica de los movi -\nmientos sociales en red\u201d en Revista Internacional de Pensamiento Pol\u00edtico \n\u2013 I \u00c9poca , Vol. 12, 51-75.\nRheingold, H. 2004. Multitudes Inteligentes: la pr\u00f3xima revoluci\u00f3n social \n(Smart Mobs). (Espa\u00f1a: Gedisa).\nRueda Ort\u00edz, R. (ed.) 2013. Ciberciudadan\u00edas, cultura pol\u00edtica y creatividad \nsocial . (Bogot\u00e1: Universidad Pedag\u00f3gica Nacional).\nS\u00e1daba, I. 2012. \u201cAcci\u00f3n colectiva y movimientos sociales en las redes \nsociales. Aspectos hist\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos\u201d en Arbor Ciencia, Pensa -\nmiento y Cultura  (Madrid: Editorial CSIC) Vol. 188, N\u00b0 756 (julio-agosto \n2012), 781-794.\nSassen, S. 2007. Una sociolog\u00eda de la globalizaci\u00f3n . (Buenos Aires: Katz \nEditores).\nScherer-Warren, I. 2005. \u201cRedes sociales y de movimientos en la sociedad \nde la informaci\u00f3n\u201d en Revista Nueva Sociedad , N\u00ba 196, 77-92.\nScherer-Warren, I. 2012. Redes emancipat\u00f3rias: nas lutas contra a exclus\u00e3o \ne por direitos humanos . (Curitiba: Editora Appris).Apropiaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y movimiento animalista en Argentina 389Sierra Caballero, F . (coord.) 2013. Ciudadan\u00eda, Tecnolog\u00eda y Cultura . (Bar -\ncelona: Editorial Gedisa).\nSimondon, G. 2017. \u201cCultura y T\u00e9cnica\u201d en Sobre la t\u00e9cnica (1953-1983) . \n(Buenos Aires: Editorial Cactus).\nSpiegel, A. 2016. Decidir frente a las pantallas. Ense\u00f1ar ciudadan\u00eda en tiem -\npos de Internet . (Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: Estaci\u00f3n Mandioca).\nTilly, C. y Wood L. 2009. \u201cCap\u00edtulo 5: Los movimientos sociales entran en \nel siglo XXI\u201d en Los movimientos sociales, 1768-2008. Desde sus or\u00edgenes a \nFacebook . (Barcelona: Cr\u00edtica).\nValderrama, C. 2008. \u201cMovimientos sociales: TIC y pr\u00e1cticas pol\u00edticas\u201d en \nRevista N\u00f3madas  (Bogot\u00e1: IESCO) N\u00ba 28, 94-10.\nWinner, L. 1985. \u201c\u00bfTienen pol\u00edtica los artefactos?\u201d en CTS+I  (Organizaci\u00f3n \nde los Estados Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultu -\nra). 391Del ciberfeminismo al hackfeminismo\nNotas para pensar Internet en tiempos  \nde la algoritmia\nJosemira Silva Reis y Graciela Natansohn*\nPresentaci\u00f3n\nLa segunda d\u00e9cada del siglo XXI vio emerger un nuevo tipo de mo -\nvilizaci\u00f3n de masa, m\u00e1s multic\u00e9ntrica y capaz de abrigar una di -\nversidad jam\u00e1s vista de est\u00e9ticas y discursos \u2013muchos de ellos, \ncontradictorios. Esa nueva manera de protesta ha sido vehiculada \ny amplificada principalmente por dispositivos m\u00f3viles de comuni -\ncaci\u00f3n (smartphones, tablets y otros) y por las plataformas de redes \nsociales (principalmente Twitter, Facebook y Youtube). Aunque no \ncabe a este texto profundizar las discusiones (muy pertinentes) so -\nbre el proceso de emergencia del ciberactivismo1 y sus implicancias \npara la democracia, este tema es evocado aqu\u00ed para ilustrar el papel \nexpresivo que las tecnolog\u00edas digitales han desempe\u00f1ado para dar \n*  JOseMira  silva reis. Magister. Unversidade Federal da Bahia. josemirareis@gmail.com. \nGraciela  natansOhn . Doctora. Unversidade Federal da Bahia. graciela@ufba.br\n1  El t\u00e9rmino ciberactivismo aqu\u00ed es amplio, refiri\u00e9ndose a toda y cualquier forma de \nuso de las TIC por parte de grupos civiles para fines de acci\u00f3n colectiva. Josemira Silva Reis y Graciela Natansohn392 visibilidad a los movimientos sociales y a los procesos de asociativis -\nmo civil. El hecho es que estas nuevas configuraciones sociot\u00e9cnicas \nhan generado una serie de incertezas a cerca de la calidad pol\u00edtica, \necon\u00f3mica y cultural de la democracia, pero tambi\u00e9n es verdadero \nque han contribuido para la inserci\u00f3n, visibilidad y articulaci\u00f3n de \ngrupos cuyas voces antes eran aisladas, ocultadas o relegadas a una \nespecie de limbo social.\nEn este sentido, es emblem\u00e1tico el ejemplo de los movimientos \nfeministas y de mujeres que vienen ocupando los espacios de so -\nciabilidad digital para discutir, reflexionar y reivindicar nuevas in -\nflexiones para el tratamiento de dilemas sociales que les atraviesan. \nY aunque es dif\u00edcil hablar de marcos temporales cuando tratamos \nde procesos sociales en larga escala, es posible localizar el a\u00f1o 2015 \ncomo un ejemplo emblem\u00e1tico de la capacidad de movilizaci\u00f3n al -\ncanzada por las mujeres en red, cuando diversas iniciativas de movi -\nlizaci\u00f3n y solidaridad surgieron o se consolidaron.\nLa abertura de Internet para el uso civil, en los a\u00f1os noventa, per -\nmiti\u00f3 la emergencia de una serie de nuevos repertorios para los mo -\nvimientos feministas y de mujeres. Las listas de discusi\u00f3n por e-mail, \nlos f\u00f3rums y las newsletters (contenidos enviados por e-mail) posibi -\nlitaron la articulaci\u00f3n de activistas del mundo entero de forma m\u00e1s \nr\u00e1pida, barata y a una escala jam\u00e1s vista.\nEn ese contexto, en 1991, se escucha hablar por primera vez, de \nla palabra ciberfeminismo, acu\u00f1ado por el grupo australiano VNS \n(VeNuS) Matrix. El ciberfeminismo era un conjunto de acciones \npol\u00edtico-est\u00e9ticas coordenadas por \u201cciberputas y anarcociber-terro -\nristas\u201d para hackear \u201cel sistema operacional del Big Daddy\u201d (Evans, \n2014). Sus integrantes, imbu\u00eddas del imaginario ciborg propuesto \npor Donna Haraway, creaban c\u00f3digos, mediaban f\u00f3rums online, \nconstru\u00edan juegos de computador, instalaciones art\u00edsticas con vi -\ndeo, eventos, textos y outdoors, siempre para marcar la diferencia en \nrelaci\u00f3n al androcentrismo practicado por el arte cyberpunk de los \na\u00f1os \u00b480. Las acciones de las VNS reverberaron en el mundo anglo -\nsaj\u00f3n y as\u00ed, se fueron formando diversos colectivos similares que, en Del ciberfeminismo al hackfeminismo 3931997, promovieron el I Encuentro Internacional Ciberfeminista, en \nel encuentro de arte Documenta X, en Alemania.\nEn esa d\u00e9cada aparecen tambi\u00e9n los primeros colectivos hackfe -\nministas, tales como SubRosa, uno de los principales grupos funda -\ndores del hacktivismo que contribuy\u00f3 para dar visibilidad interna -\ncional al levante zapatista de \u00b494, y que es considerado por muchos/\nas autores/as el primer gran episodio de ciberactivismo del que se \ntiene noticia (Ford, Gil, 2004). M\u00e1s all\u00e1 de esta escena auton\u00f3mica y \nan\u00e1rquica, el per\u00edodo cont\u00f3 tambi\u00e9n con nuevas estrategias que se \ndiseminaron a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de grandes redes mediadas por \nONG. Entidades como la Asociaci\u00f3n para el Progreso de las Comuni -\ncaciones (APC) fueron imprescindibles para la articulaci\u00f3n global de \nmujeres, en oportunidad de la IV Conferencia Mundial de Mujeres \nen Pek\u00edn, en 1995. Durante la conferencia, conocida por ser la pri -\nmera a se\u00f1alar formalmente a la comunicaci\u00f3n como un derecho \nhumano esencial, APC disponibiliz\u00f3 formaci\u00f3n t\u00e9cnica para m\u00e1s de \n1.700 mujeres, responsables por construir y alimentar un Site sobre \nel evento en 18 idiomas, que contabilizo m\u00e1s de 100.000 visitas (Boix, \nMiguel, 2013).\nAl inicio del siglo XXI, luego de la intensa participaci\u00f3n de gru -\npos feministas en los movimientos antiglobalizaci\u00f3n que marcaron \nel paso del milenio2, fue el momento de que las mujeres organiza -\nran internacionalmente sus propias manifestaciones. Eventos como \nla Marcha de las Mujeres3 y la Marcha de las Putas son algunos de \nlos ejemplos m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la capacidad de autoorganizaci\u00f3n \ntransnacional adquirida y amplificada por mujeres en los tempos 2.0. \nUna Internet basada en la colaboraci\u00f3n e interactividad, por v\u00eda de \ninterfaces y comandos m\u00e1s autoexplicativos, proporciona tambi\u00e9n \nla multiplicaci\u00f3n de las wikis y blogs feministas, que contribuir\u00e1n \n2  Sobre los movimientos antiglobalizaci\u00f3n, ver Tarrow (2009).\n3  La \u201cMarcha das Mulheres\u201d en Brasil, por ejemplo, ocurre desde el a\u00f1o 2000 y ya \nreuni\u00f3 millones de hombres y mujeres en m\u00e1s de 670 localidades del planeta. http://\nwww1.folha.uol.com.br/mundo/2017/01/1851963-marcha-das-mulheres-reune-milha -\nres-contra-trump-em-washington.shtml. Josemira Silva Reis y Graciela Natansohn394 expresivamente para el aumento y circulaci\u00f3n de informaciones \nsobre el universo femenino, tanto como para explicitar la enorme \ncomplejidad que moviliza el t\u00e9rmino mujer. En estos espacios, las \nmujeres radicalizan la din\u00e1mica de politizaci\u00f3n de lo personal, rati -\nficando el car\u00e1cter vac\u00edo y al mismo tiempo, rebosante, que las cons -\ntrucciones de g\u00e9nero ayudan a acomodar, cuando bajo esta tag de \ncategorizaci\u00f3n social explotan realidades tan distintas y complejas.\nA ese proceso de multiplicaci\u00f3n del activismo 2.0 le sucedi\u00f3 el ac -\ntivismo v\u00eda redes sociales en la d\u00e9cada presente. El activismo, antes \ndirigido a las comunidades de afinidad, de a poco se traslad\u00f3 para las \ntimelines , creando una rutina \u2013para grupos de amigos de la escuela, \ndel trabajo, de la fam\u00edlia\u2013 de contacto con problem\u00e1ticas sociales que \nafectan a las mujeres m\u00e1s all\u00e1 de cada 8 de marzo. La hiperconexi\u00f3n \nmundial viabilizada por emprendimientos como Facebook, Twitter, \netc. ha contribuido para la multiplicaci\u00f3n de grupos y redes feminis -\ntas con acentos e intereses muy distintos, incluso ideol\u00f3gicamente, \npero que han encontrado en el uso recursivo de hashtags  unas po -\nsibilidades de congregaci\u00f3n para procesos comunes e igualmente \nconflictivos.\nA esa amplificaci\u00f3n de la visibilidad de las luchas feministas y \nde las mujeres, como es esperado, le han surgido resistencias, y mu -\nchas veces, muy truculentas. De este modo, actualmente, adem\u00e1s \nde organizarse para reivindicar transformaciones, precisan crear \nestrategias de resistencia a las reconfiguraciones que asume la vio -\nlencia digital. Fen\u00f3menos como ciberchantaje, divulgaci\u00f3n de datos \ne im\u00e1genes sin consentimiento, trolls4, y todo tipo de ataques mis\u00f3 -\nginos, son algunos de los desaf\u00edos que crecen proporcionalmente a \nlas oportunidades generadas por las tecnolog\u00edas.\n4  Originalmente trolls significaba monstruos del folclore anglosaj\u00f3n, pero en Inter -\nnet el t\u00e9rmino se usa para referirse a usuarios que intencionalmente siembran discor -\ndia en los chats o f\u00f3rums, generalmente de forma sarc\u00e1stica. Muchos trolls transfor -\nman la discordia en acoso y persecuci\u00f3n. Activistas mujeres cis y trans  no blancas son \nlas que m\u00e1s vienen sufriendo con ese tipo de pr\u00e1ctica. Del ciberfeminismo al hackfeminismo 395En este contexto se suceden hoy los nuevos repertorios de acci\u00f3n \nde las mujeres y grupos feministas, tales como la creaci\u00f3n de campa -\n\u00f1as p\u00fablicas, la producci\u00f3n colaborativa de datos que sustenten los \npleitos por las transformaciones de leyes y pol\u00edticas sociales; la orga -\nnizaci\u00f3n conjunta como respuesta a los ataques mis\u00f3ginos orques -\ntados contra activistas e instituciones; la producci\u00f3n de bots (robots) \ncapaces de identificar y producir en gran volumen respuestas a las \namenazas sufridas; la movilizaci\u00f3n de la prensa para llamar la aten -\nci\u00f3n de las autoridades para las problem\u00e1ticas vividas por las acti -\nvistas; la creaci\u00f3n de espacios seguros (conferencias, talleres, hacka -\ntonas5, hacklabs, makerspaces6) capaces de contener las demandas \nespec\u00edficas y fomentar la apropiaci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas, \ntanto como de generar articulaci\u00f3n pol\u00edtica.\nCiber y hackfeminismos, la extensi\u00f3n de un concepto\nSeg\u00fan Paasonen (2011), los estudios sobre activismo de mujeres y TIC \nfueron inicialmente concentrados bajo la pol\u00e9mica nomenclatura \n\u201cciberfeminismo\u201d. Pol\u00e9mica porque el t\u00e9rmino ha sido aplicado a \nun amplio espectro de situaciones y fen\u00f3menos aunque sin grandes \nconsensos te\u00f3ricos, explica la autora. En su revisi\u00f3n de la literatura, \nella identifica tres campos de estudios relacionados al ciberfeminis -\nmo: el primero ser\u00eda guiado por un fuerte vi\u00e9s filos\u00f3fico, liderado por \nautoras como Donna Haraway, Rosi Braidotti y Saddie Plant y gru -\npos militantes como VNS Matrix y Old Boys Network. Estas autoras \ntienen como preocupaci\u00f3n central la revisi\u00f3n de las fronteras entre \nhumano/naturaleza/m\u00e1quina, en un contexto tecnol\u00f3gicamente \n5  Hackatonas o maratones hackers son eventos en que grupos multidisciplinarios \u2013 \nparticipantes de ONGs, programadores/as, designers  y hackers, entre otros \u2013 se unen \npara desarrollar prototipos tecnol\u00f3gicos para resolver un problema espec\u00edfico.\n6 Hacklab, hackerspace o makerspace son espacios que abrazan la \u00e9tica hacker y don -\nde las personas van para aprender a usar la tecnolog\u00eda y compartir sus conocimientos \nen el \u00e1rea con los dem\u00e1s. Los makerspaces se relacionan m\u00e1s con el manejo y creaci\u00f3n \nde hardware.Josemira Silva Reis y Graciela Natansohn396 saturado, donde cada vez m\u00e1s las pr\u00f3tesis se funden a las experien -\ncias humanas, metaf\u00f3rica y literalmente. Un segundo ramo estar\u00eda \nocupado en comprender cr\u00edticamente las relaciones de g\u00e9nero cir -\ncunscriptas por las pr\u00e1cticas tecnol\u00f3gicas. Se destacan en este cam -\npo, los trabajos acad\u00e9micos sobre la vida artificial (Sarah Kember), \nsobre los nuevos tropos y figuras generados por la cultura cibern\u00e9 -\ntica (Haraway), los an\u00e1lisis hist\u00f3ricos de Alison Adam, y las inter -\nvenciones activistas en las \u00e1reas de la biotecnolog\u00eda, corporalidad y \nmilitancia, como el colectivo subRosa. La tercer forma, que m\u00e1s se \npopulariz\u00f3 y contin\u00faa siendo com\u00fanmente usada, trae la noci\u00f3n de \nque el ciberfeminismo se refiere a los estudios feministas en \u201cnue -\nvos\u201d medios o acerca del ciberespacio y las diversas formas emanci -\npadoras y subalternizadas que emergen de ellos.\nHeike Jensen (2009) tambi\u00e9n ve como problem\u00e1tica la hegemon\u00eda \nde acciones orientadas para a camada m\u00e1s superficial de Internet. \nAfirma que las elaboraciones feministas contempor\u00e1neas se han \nmostrado d\u00e9biles en el enfrentamiento de las tensiones sem\u00e1nticas \nque las TIC realizan, tanto en el \u00e1mbito del trabajo como de la econo -\nm\u00eda, concentrando esfuerzos, tanto te\u00f3ricos como de movilizaci\u00f3n, \nalrededor de la dimensi\u00f3n comunicativa, sobre todo, en lo que se re -\nfiere a Internet. La construcci\u00f3n de movimientos feministas a partir \nde plataformas online corporativas, a ejemplo de Facebook, Twitter, \netc., explica Jensen, presenta una enorme ambig\u00fcedad. A pesar de \nque esas plataformas han desarrollado un papel crucial en la visi -\nbilidad de las luchas feministas, ellas han generado nuevos riesgos \na las militantes, dada las posibilidades de vigilancia impl\u00edcitas en \nsus c\u00f3digos nada transparentes, las condiciones nebulosas con que \nson construidas sus pol\u00edticas de uso, consentimiento y sus servicios, \ncuya monetizaci\u00f3n de contenidos obscurece informaciones sobre \nlos movimientos sociales menores y locales.\nEn esta d\u00e9cada resurgen nuevas as expresiones del hacktivismo \nfeminista bajo la denominaci\u00f3n hackfeminista, que repiensa el lu -\ngar del activismo por otras v\u00edas, no limitada a la camada de Inter -\nnet que produce y divulga contenidos, sino que mira el campo de las Del ciberfeminismo al hackfeminismo 397infraestructuras l\u00f3gicas y f\u00edsicas, responsables de las condiciones de \nexistencia de Internet. Tambi\u00e9n autodenominado como transhac -\nkfeminista, con todas sus variantes, adhieren al feminismo en sus \nversiones Queer  y Trans , enfatizan y promueven procesos de auto -\nnom\u00eda tecnol\u00f3gica, comunitarismo, redes alternativas y rechazan \nlas complicidades del big data con el modelo de negocios de Inter -\nnet. A pesar de que a\u00fan son pocas esas colectivas, han asimilado los \nprincipios hackers relacionados al software libre. Algunas prestan \nservicios de host a grupos que trabajan en la autodefensa y autono -\nm\u00eda digital para mujeres e identidades diversas (tal como el grupo \nCl4ndestinas, en Brasil), o en el desarrollo de tecnolog\u00edas de robot, tal \ncomo Beta, una \u201crobot feminista hasta el \u00faltimo c\u00f3digo\u201d desarrollado \npor el grupo Nossas, tambi\u00e9n del Brasil. En Facebook, Beta auxilia \na las mujeres en la actualizaci\u00f3n de la lucha feminista, a trav\u00e9s del \nenv\u00edo de alertas v\u00eda chat, cuando determinada pauta de inter\u00e9s de las \nmujeres gana la agenda del Congreso Nacional, por ejemplo. A esas \npropuestas se le cruzan ideas como Fuxico Box, una red wifi aut\u00f3 -\nnoma que puede ser usada en espacios donde no hay Internet, y que \nevita la vigilancia y el rastreo.\nParece haber consenso (Cabral, 2010; Saboya, 2013, Minella, 2013), \nen que la producci\u00f3n acad\u00e9mica contemplando la intersecci\u00f3n te -\nm\u00e1tica entre g\u00e9nero/raza y el desarrollo de infraestructuras tecno -\nl\u00f3gicas es bastante escasa, comprendiendo, en su mayor\u00eda, estudios \nsobre educaci\u00f3n, salud, pol\u00edticas y usos de TICs7 para el activismo. \nEn tiempos de una creciente movilizaci\u00f3n feminista y antirra -\ncista importa observar las controversias que implica reclamar \n7 Carla Cabral (2010) analiz\u00f3 100 tesis acad\u00e9micas en Brasil, producidas entre 1980 y \n2011 en el campo de los estudios feministas en Ciencia y Tecnolog\u00eda (C&T), y concluy\u00f3 \nque los temas que m\u00e1s sobresalen son los relacionados a las carreras de mujeres en la \ntecnolog\u00eda y la educaci\u00f3n. Otros trabajos (Bittencourt, 2008; Lopes et al.,  2014; Minella, \n2013) muestran como tem\u00e1ticas m\u00e1s frecuentes: el acceso de las mujeres a la ense\u00f1an -\nza superior, a la producci\u00f3n cient\u00edfica y a sus asociaciones; los impactos de la C&T \nsobre la salud de las mujeres, trayectorias de mujeres en C&T; epistemolog\u00edas/teor\u00edas \nde g\u00e9nero y C&T; construcciones de g\u00e9nero en salud, medicina y biotecnolog\u00eda; educa -\nci\u00f3n, g\u00e9nero y C&T; im\u00e1genes de g\u00e9nero y C&T; TIC y usos de C&T.Josemira Silva Reis y Graciela Natansohn398 transformaciones a partir de la apropiaci\u00f3n de artefactos no neu -\ntros, cuyos c\u00f3digos de conducta, acci\u00f3n y regulaci\u00f3n se inscriben a \npartir de un nuevo paradigma que viene consolid\u00e1ndose a partir de \nla manipulaci\u00f3n de datos (Zuboff, 2018; Van Dijck, 2017).\n\u201cAlgocracia\u201d y \u201cdata\u00edsmo\u201d: algunos conceptos  \npara pensar el activismo en estos tiempos\nA grosso modo, algoritmos son instrucciones que ayudan a los siste -\nmas a resolver un problema o completar una tarea. Ellos no se res -\ntringen s\u00f3lo al mundo digital \u2013recetas culinarias y ecuaciones ma -\ntem\u00e1ticas tambi\u00e9n son considerados algoritmos\u2013, pero a partir del \nuniverso digital ese vocablo se volvi\u00f3 m\u00e1s familiar para la mayor\u00eda \nde las personas. Todo lo que hacemos en Internet, en los smartpho -\nnes, en los procesos de automatizaci\u00f3n de objetos es resultado de \nlos comandos predefinidos por algoritmos. Es muy dif\u00edcil pensar en \nlos d\u00edas de hoy en alg\u00fan proceso social que no involucre en alg\u00fan \nmomento la actuaci\u00f3n de diversos algoritmos. Pensar un mundo sin \nellos, es pensar un mundo donde todos los procesos de monitoreo, \nmedici\u00f3n, an\u00e1lisis y sistematizaci\u00f3n vuelven a depender de las reglas \nmentales humanas, y siempre empezando de cero.\nEs dif\u00edcil pensar cualquier gran hecho hist\u00f3rico de esta d\u00e9cada \nsin que el mismo haya sufrido la acci\u00f3n efectiva de diversos algorit -\nmos. A las grandes movilizaciones ya mencionadas les fue atribuido \nsu \u00e9xito al uso de redes. Son muchos los estudios que se han dedicado \ntambi\u00e9n a comprender el papel de los robots, buscadores y platafor -\nmas \u2013 especialmente los grandes emprendimientos como Facebook, \nTwitter y Youtube \u2013 en el avance y visibilidad de determinadas na -\nrrativas y grupos ultraconservadores durante las elecciones de los \n\u00faltimos a\u00f1os, en los m\u00e1s diversos contextos geopol\u00edticos, y que han Del ciberfeminismo al hackfeminismo 399convertido en victoriosos o fortalecido electoralmente a candidatos \nconservadores8.\nPara algunos autores, estar\u00edamos pasando por un momento de \nreconfiguraci\u00f3n de los procesos productivos y de la gesti\u00f3n de lo so -\ncial, encuadrados en un tipo de gobernanza que se da a trav\u00e9s de los \nalgoritmos y las irrestrictas pr\u00e1cticas en larga escala de medici\u00f3n, \nmanipulaci\u00f3n y monetarizaci\u00f3n de aspectos del comportamiento \nhumano (Van Dijck, 2017). Esa perspectiva, denominada de \u201ccapita -\nlismo de vigilancia\u201d (Zuboff, 2018), o de \u201calgocracia\u201d (Danaher, 2016) \no todav\u00eda, de \u201cgobernanza algor\u00edtmica\u201d (Castro, 2017) se sit\u00faa en el \nentendimiento pospol\u00edtico caracter\u00edstico del neoliberalismo, que \u201cse \napoya en pesquisas de opini\u00f3n, atribuyendo a \u00e9stas un poder de refle -\njo de la voluntad popular que borra las contradicciones inherentes a \nla pol\u00edtica\u201d (Castro, 2017, p.5 traducci\u00f3n nuestra).\nA mediano plazo, los arreglos sociales ser\u00e1n radicalmente altera -\ndos por medio de un proyecto de mediaci\u00f3n algor\u00edtmica global que \nno es ampliamente debatido por los ciudadanos, bajo el supuesto de \nque esos temas requieren habilidades t\u00e9cnicas, lo que no deber\u00eda ser \nmotivo para inhibir la investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n sobre un tema tan \nsensible. Aunque sean herm\u00e9ticos o inaccesibles t\u00e9cnicamente, todo \nsistema presenta una \u201cl\u00f3gica operacional\u201d, cuyos principios de fun -\ncionamiento son siempre posibles de an\u00e1lisis cr\u00edtica te\u00f3rica, argu -\nmenta Bucher (2012).\nPara Zuboff (2018), las dificultades en establecer incursiones te\u00f3 -\nricas m\u00e1s efectivas sobre la nueva orden sociot\u00e9cnica se debe al he -\ncho de que muchos estudiosos contin\u00faan encarando este tema como \nde orden tecnol\u00f3gica, lo que es un equ\u00edvoco una vez que lo que se \n8  Es inevitable no pensar en la victoria de Donald Trump para la presidencia de los \nEUA, en 2016. Seg\u00fan analistas, Trump habr\u00eda vencido a su adversaria gracias a la di -\nseminaci\u00f3n masiva de fake news  en las redes sociales, a trav\u00e9s de robots. Ese hecho \nlevant\u00f3 fuerte controversia sobre las responsabilidades de las redes sociales corpo -\nrativas, especialmente de Facebook, en ese proceso, acusado de practicar una l\u00f3gica \nrelacional sustentada por algoritmos poco preocupados en discernir noticias verda -\nderas de las falsas, de gratificar con visibilidad a perfiles sin prestar atenci\u00f3n a valores \n\u00e9ticos y por aislar a sus usuarios en comunidades de afinidades. Josemira Silva Reis y Graciela Natansohn400  observa es la base de una nueva l\u00f3gica productiva, a la que ella llama \nde \u201ccapitalismo de vigilancia\u201d. Su consolidaci\u00f3n solo ha sido posible \ngracias a los dados que los sistemas han aprendido de los sujetos y \ndem\u00e1s artefactos en interacci\u00f3n digital. Lo que equivale a hablar de \ninputs y outputs realizados cotidianamente por tres de los siete billo -\nnes de personas conectadas en el planeta, que son recolectados, siste -\nmatizados, modulados y vendidos indiscriminadamente a quien los \npueda pagar9.\nEsta nueva l\u00f3gica de acumulaci\u00f3n, orientada por la divisi\u00f3n so -\ncial del aprendizaje \u2013y no por la divisi\u00f3n social del trabajo, como en \nla l\u00f3gica industrial\u2013 se va legitimando a partir de un nuevo paradig -\nma epistemol\u00f3gico que viene consolid\u00e1ndose, tanto en el \u00e1mbito de \nla ciencia como en el de la sociedad, al que algunos/as autores/as lla -\nman de data\u00edsmo (Van Dijck, 2017), que otorga al procesamiento de \nlos datos (datificaci\u00f3n) la capacidad interpretativa acerca del mundo \ny de las relaciones sociales. En palabras de Jos\u00e9 Van Dijck, la datifica -\nci\u00f3n (datafication) consiste en \u201cla transformaci\u00f3n de la acci\u00f3n social \nen datos on-line cuantificados, permitiendo el monitoreo en tiempo \nreal y el an\u00e1lisis predictivo\u201d (p.41, traducci\u00f3n nuestra).\nLos defensores de este paradigma generalmente se amparan en la \npremisa de que nunca antes se tuvo acceso a tanta informaci\u00f3n \u00ednte -\ngra y aut\u00e9ntica del cotidiano de los seres. Y que ese amplio espectro \nde datos pueden generar una ciencia mejor, con m\u00e1s objetividad y \nneutralidad, lo que diversos autores refutan, porque: 1) esos espacios \ndigitales se encuentran sometidos a pr\u00e1cticas de filtrado y manipula -\nci\u00f3n algor\u00edtmica por razones comerciales (Boyd; Crawford, 2012; Van \nDijck, 2017); 2) los conjuntos de datos a los cuales se le aplican los \nalgoritmos tienen sus propios l\u00edmites y deficiencias, pues conjuntos \ncon billones de informaciones no capturan la plenitud de las vidas \nhumanas y la diversidad de sus experiencias (Pew Research, 2017). 3) \ntodav\u00eda, esos conjuntos de datos no representan a todos los seres del \n9  Ver: https://brasil.elpais.com/brasil/2017/05/03/tecnologia/1493835469_309268.\nhtml Del ciberfeminismo al hackfeminismo 401planeta, ni siquiera, a una muestra representativa de ellos en situa -\nciones ison\u00f3micas posibles de parametrizar; 4) algoritmos son crea -\ndos por personas \u2013por hombres blancos, como muestran diversos \nestudios\u2013 que, por m\u00e1s que se esfuercen por ser objetivos, neutros \ne inclusivos, cargan intereses pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos, valores morales \ny econ\u00f3micos que, en mayor o menor dimensi\u00f3n, inevitablemente \nestar\u00e1n embutidos en sus c\u00f3digos (Pasquale, 2015).\nAdem\u00e1s, la idea de una ciencia mejor en el sentido de m\u00e1s obje -\ntiva y universal ya ha sido ampliamente debatida y refutada en el \ncampo del An\u00e1lisis de la Ciencia y Tecnolog\u00eda y m\u00e1s a\u00fan en el seno \nde los Estudios Feministas en Ciencia y Tecnolog\u00eda (Casta\u00f1o, 2005; \nHaraway, 2004; Saboya, 2013; Wacjman, 2005), que han demostrado \nhasta el agotamiento que tanto el hacer cient\u00edfico como el tecnol\u00f3 -\ngico son tan normativos y no neutros como cualquier otro campo \nde sistematizaci\u00f3n de la realidad, pues nacen en contextos sociales e \nhist\u00f3ricos con valores e intereses sociales intr\u00ednsecos a sus estructu -\nras epist\u00e9micas.\nEsta nueva configuraci\u00f3n de lo social nos exige la percepci\u00f3n te\u00f3 -\nrica sobre las divisiones o brechas digitales que, adem\u00e1s del acceso a \nInternet, exigen pensar en la interseccionalidad, en los entrecruza -\nmientos entre raza, g\u00e9nero, territorio, clase, entre otros, y que solici -\ntan tambi\u00e9n el ejercicio de imaginar c\u00f3mo ser\u00e1n las oportunidades \nde aquellas y aquellos que no est\u00e1n conectados, o que lo hacen es -\npor\u00e1dicamente, o para quienes Internet de las Cosas es pura ciencia \nficci\u00f3n porque ni energ\u00eda el\u00e9ctrica tienen. Hay un recelo justificado \nde que los algoritmos y el modo como miramos y tratamos los datos \nprivilegien la narrativa de unos pocos en detrimento de los m\u00e1s po -\nbres, generando como resultado m\u00e1s disparidad digital y de riqueza \n(Zuboff, 2018).\nPuesto esto, m\u00e1s que los pros y contras generados por la tecnolo -\ng\u00eda, volvemos a recaer sobre las antiguas cuestiones metodol\u00f3gicas \nque hace tiempo hicieron las epistem\u00f3logas feministas (Harding, \n1999; Haraway, 1995; 2004; Maff\u00eda, 2012): \u00bfa qui\u00e9n le ha sido delegado \nel poder de la inscripci\u00f3n de los c\u00f3digos de nuestro tiempo? \u00bfA qui\u00e9n Josemira Silva Reis y Graciela Natansohn402 ha beneficiado su falta de transparencia? \u00bfCu\u00e1les son los impactos \nque esas opciones han generado para los otrxs, los marcados y ex -\ncluidos de las decisiones sobre este tema?\nLas posibilidades para una gobernanza algor\u00edtmica con criterios \n\u00e9ticos y fundados en valores ecu\u00e1nimes involucra una serie de accio -\nnes conjuntas que requieren pensar otras formas de mirar lo real, \nque es lo que vienen realizando y discutiendo las hackfeministas \nlatinas. Pasa por la creaci\u00f3n de nuevos contratos y reglas de gober -\nnanza, por postular protocolos de transparencia y responsabilidad \nsocial efectivos, por la restituci\u00f3n a los/las usuarios/as-ciudadanos/\nas de la capacidad de agencia sobre sus datos, por la inclusi\u00f3n de pro -\ntocolos de acceso m\u00e1s rigurosos, por la creaci\u00f3n de metadatos de los \nalgoritmos que permitan el rastreo y auditor\u00eda de las acciones de las \nempresas, y no de los/las usuarios/as.\nTodas estas y otras tantas salidas posibles para estas cuestiones \nsolo ser\u00e1n viables y ejecutables a partir de un proceso de inclusi\u00f3n de \ntodos y todas, mediante un nuevo tipo de alfabetizaci\u00f3n a la que po -\ndemos llamar de alfabetizaci\u00f3n sociot\u00e9cnica, que prevea el aprendi -\nzaje reflexivo de una nueva gram\u00e1tica, enfrentando en c\u00f3digo abier -\nto a las sintaxis y sem\u00e1nticas que tensionan la fusi\u00f3n acumulativa \nde los conocimientos generados hist\u00f3ricamente por las tecnolog\u00edas \nmateriales, sociales y literarias (Haraway, 2004).\nConsideraciones finales\nHablamos sobre los movimientos sociales y su potencial de abrigar \ncontroversias p\u00fablicas y producir tensiones en los asuntos p\u00fablicos. \nRealizamos un breve recorrido hist\u00f3rico para contextualizar la mi -\nrada feminista sobre las tecnolog\u00edas. Nos referimos a las contribu -\nciones del asociativismo civil y feminista para la construcci\u00f3n de un \nproyecto de Internet m\u00e1s libre, dial\u00f3gica e inclusiva que hoy se ve \namenazado por una l\u00f3gica operacionalizada por c\u00f3digos herm\u00e9ticos \ny opacos. Porque, junto a Mej\u00edas y Couldry (2019, p.80) entendemos Del ciberfeminismo al hackfeminismo 403que comprender los datos masivos desde el Sur Global significa \u201cen -\ntender la actual dependencia del capitalismo en este nuevo tipo de \napropiaci\u00f3n que funciona en cada punto del espacio donde las perso -\nnas o las cosas est\u00e1n vinculadas a las infraestructuras de conexi\u00f3n\u201d. \nImaginamos, como Morozov (2019), una posible tecnolog\u00eda rebelde, \nque no sea innovadora para conservar el orden social sino que sir -\nva para articular la rebeld\u00eda contra las injustas condiciones sociales. \nDestacamos la contribuci\u00f3n del movimiento de mujeres en el hackeo \ndel g\u00e9nero y de la tecnolog\u00eda, para hacer de Internet un bien com\u00fan \nque contribuya al buen vivir.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nBoyd, D.; Crawford, K. (2012). \u201cCritical questions for Big Data: provoca -\ntions for a cultural, technological, and scholarly phenomenon\u201d. Informa -\ntion, Communication & Society (Abingdon), v. 15, n. 5.\nBucher, T. (2012). \u201cWant to be on the top? Algorithmic power and the \nthreat of invisibility on Facebook\u201d. New Media & Society . https://doi.\norg/10.1177/1461444812440159\nCasta\u00f1o, Cecilia (2005).\u00a0 Las mujeres y las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n.\u00a0In -\nternet y la trama de nuestra vida  (Madrid: Alianza).\nCastells, Manuel (2003). A gal\u00e1xia da Internet: reflex\u00f5es sobre a Internet, os \nneg\u00f3cios e a sociedade.  (Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor).\n______.(2012) Redes de indignaci\u00f3n y esperanza: los movimientos sociales en \nla era de Internet . (Madrid: Alianza Editorial).\nCastro, Julio (2017) \u201cRedes sociais como modelo de governan\u00e7a algor\u00edt -\nmica\u201d . Anais do XXVI Encontro Anual da Comp\u00f3s  (Faculdade C\u00e1sper L\u00ed -\nbero, S\u00e3o Paulo) 06 a 09 de junho de 2017. En http://www.compos.org.Josemira Silva Reis y Graciela Natansohn404 br/data/arquivos_2017/trabalhos_arquivo_HSVDCUGHM59QE483Q\n2Y9_26_5578_21_02_2017_10_14_24.pdf .\nDanaher, J. (2016) \u201cThe Threat of Algocracy: Reality, Resistance and Ac -\ncommodation\u201d. Philosophy & Technology.\u00a0 Volume 29, 3,\u00a0 p. 245\u2013268.\u00a0 ht-\ntps://doi.org/10.1007/s13347-015-0211-1\nEvans, Claire (2014)\u00a0 \u201cUma hist\u00f3ria oral das primeiras ciberfeminis -\ntas\u201d. En https://motherboard.vice.com/pt_br/article/ns-somos-a-buce -\nta-do-futuro-ciberfeminismo-nos-anos-90\nFord, Tamara V .; Gil, Gen\u00e8ve (2004) \u201cA Internet radical \u201d. En: DOWNING, \nJohn D. H. M\u00eddia radical: rebeldia nas comunica\u00e7\u00f5es e movimentos sociais . \n(S\u00e3o Paulo: Senac).\nHaraway, Donna (1995). \u201cSaberes Localizados: a quest\u00e3o da ci\u00eancia para o \nfeminismo e o privil\u00e9gio da perspectiva parcial\u201d. Cadernos Pagu (5). (Cam -\npinas: N\u00facleo de Estudos de G\u00eanero - Pagu/Unicamp).\n______. (2004)[1997]. Testigo_Modesto@Segundo_Milenio.HombreHem -\nbra(c)_Conoce_Oncorat\u00f3n(r).Feminismo y Tecnociencia .\u00a0(Barcelona: UOC).\nHarding, Sandra (1999). \u201cFeminist Science Criticism\u201d. En Robert Klee \n(ed.),  Scientific Inquiry: Readings in the Philosophy of Science . (Oxford Uni -\nversity Press). pp. 274.\nJENSEN, Heike (2009). \u201cRese\u00f1a, cr\u00edtica y recomendaciones en relaci\u00f3n \ncon la Cumbre Mundial sobre la Sociedad de la Informaci\u00f3n\u201d. En: Mar -\nt\u00ednez Barrientos, Felix. KnowHow y ciudadan\u00eda, nuevas tecnolog\u00edas de la \ncomunicaci\u00f3n y la acci\u00f3n de las mujeres en el siglo XXI. (M\u00e9xico: Unifem/ \nUniversidad Aut\u00f3noma de M\u00e9xico).\nMAFF\u00cdA, Diana (2008). Carreras de obst\u00e1culos: las mujeres en ciencia y \ntecnolog\u00eda (La Habana, Cuba).\n______. Contrato Moral, g\u00e9nero y ciencia.(2012) Memorias IX Congreso \nIberoamericano de Ciencia y Tecnolog\u00eda. (Sevilla, Espa\u00f1a). En: http://\nwww.oei.es/congresoctg/memoria/mesas.php\nMej\u00edas, U.A & Couldry, N. (2019). \u201cColonialismo de datos: repensando la \nrelaci\u00f3n de los datos masivos con el sujeto contempor\u00e1neo\u201d. Virtualis, 10 \n(18), pp. 78-97.Del ciberfeminismo al hackfeminismo 405Minella, Luzinete Sim\u00f5es (2013) \u201cTem\u00e1ticas priorit\u00e1rias no campo de \ng\u00eanero e ci\u00eancias no Brasil: ra\u00e7a/etnia, uma lacuna?\u201d. Cad. Pagu (Campi -\nnas), n. 40.\nMorozov, Evgeny (2019) \u201cA\u00a0Tecnologia da Adapta\u00e7\u00e3o\u00a0\u2014 e como venc\u00ea-la\u201d. \nEn Outras Palavras . 17.05.2019. https://outraspalavras.net/Internetem -\ndisputa/nao-estamos-condenados-a-tecnologia-da-adaptacao/\nPaasonen, Susanna. (2011) \u201cRevisiting Cyberfeminism\u201d. The European Jour -\nnal of Communication Research , 36, p. 335\u2013352 DOI: 10.1515/comm.2011.017\nPasquale, F . (2015). \u201cThe Algorithmic Self\u201d. The Hedgehog Review,  17(1).\nPew research (2017). \u201cCode-Dependent: Pros and Cons of the Algorithm \nAge\u201d. En http://www.pewInternet .org/2017/02/08/code-dependent-pros-\nand-cons-of-the-algorithm-age/\nSaboya, Maria Clara L. (2013) \u201cRela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, ci\u00eancia e tecnologia: \numa revis\u00e3o da bibliografia nacional e internacional\u201d. Educa\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e \nSociedade.  Ano 3, n. 12.\nTarrow, Sidney (2009). O poder em movimento: movimentos sociais e con -\nfronto pol\u00edtico.  (Vozes, Petr\u00f3polis).\nVan Dijck. J. (2017). \u201cConfiamos nos dados? As implica\u00e7\u00f5es da datifica\u00e7\u00e3o \npara o monitoramento social\u201d. Revista Matrizes,  V . 11 \u2013 N\u00ba 1 jan./abr. (S\u00e3o \nPaulo)\nWAJCMAN, Judith (2006)\u00a0 El tecnofeminismo.  (Madrid: C\u00e1tedra).\nZUBOFF , Shoshana (2018). \u201cBig Other: capitalismo de vigilancia e pers -\npectivas para uma civiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\u201d. En BRUNO, Fernanda ET \nalii (Org.)  Tecnopol\u00edticas da vigil\u00e2ncia: perspectivas da margem . (S\u00e3o Paulo: \nBoitempo) pp.17-68.TECNOLOG\u00cdAS \nDIGITALES\nMiradas cr\u00edticas de la apropiaci\u00f3n  \nen Am\u00e9rica Latina\nTECNOLOG\u00cdAS DIGITALES\nRIVOIR\nMORALESEste libro indaga desde m\u00faltiples preguntas y \nperspectivas las transformaciones provocadas \npor el incremento descomunal del  flujo de infor -\nmaci\u00f3n generada por el uso masivo e intensivo de \nlas tecnolog\u00edas digitales.\nEl estudio de las apropiaciones por parte de la \nsociedad configura un mosaico desigual y com -\nbinado de usos y empleos de las tecnolog\u00edas \ndigitales. \u00bfC\u00f3mo han impactado en los  grupos \nsociales, econ\u00f3micos y generacionales los usos \nde las tecnolog\u00edas? \u00bfQue desaf\u00edos entra\u00f1an y que \nproblemas nuevos generan las herramientas co -\ntidianas a trav\u00e9s de las cuales conocemos y nos \ncomunicamos con nuestro entorno y el mundo?Ana Laura Rivoir\nMar\u00eda Julia Morales \n(Coordinadoras)\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}