{"title": "Per\u00fa: afectados por contaminaci\u00f3n de metales pesados en su sangre exigen atenci\u00f3n del Estado", "author": "Audrey Cordova Rampant", "url": "https://www.france24.com/es/20190215-peru-metales-sangre-comunidades-Glencore", "hostname": "france24.com", "description": "Desde enero, varias comunidades de distintas regiones de Per\u00fa realizan marchas y paros para transmitir su preocupaci\u00f3n al Estado peruano sobre la falta de atenci\u00f3n y seguimiento m\u00e9dico a las personas\u2026", "sitename": "FRANCE 24", "date": "2019-02-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Per\u00fa: afectados por contaminaci\u00f3n de metales pesados en su sangre exigen atenci\u00f3n del Estado\nDesde enero, varias comunidades de distintas regiones de Per\u00fa realizan marchas y paros para transmitir su preocupaci\u00f3n al Estado peruano sobre la falta de atenci\u00f3n y seguimiento m\u00e9dico a las personas afectadas por metales pesados en su sangre.\nPrimera modificaci\u00f3n: \u00daltima modificaci\u00f3n:\nEl 16 de diciembre de 2018, una fuga de agua con relave (desechos t\u00f3xicos de procesos mineros) lleg\u00f3 al r\u00edo Tingo Maygasbamba. Seg\u00fan se\u00f1al\u00f3 el Organismo de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental (OEFA), esta proven\u00eda de la empresa Gold Fields. La instituci\u00f3n encontr\u00f3 presencia de cobre y otros metales en distintos lugares analizados.\n\u201cEsto es un paro indefinido. Solicitamos una indemnizaci\u00f3n para todas las personas que han sido afectadas por la fuga del relave de diciembre\u201d, explica Ismael Jul\u00f3n, habitante de la provincia de Bambamarca en la regi\u00f3n andina de Cajamarca y representante de la Plataforma Nacional de Personas Afectadas por Metales T\u00f3xicos.\nDesde el mi\u00e9rcoles 6 de febrero, la poblaci\u00f3n decidi\u00f3 iniciar un paro, con bloqueo de carretera, para solicitar que las personas afectadas puedan ser indemnizadas, que la empresa realice el tratamiento de las aguas contaminadas, pero tambi\u00e9n la reparaci\u00f3n ambiental y que el Estado cumpla con el tratamiento de las 372 personas que fueron detectadas con metales pesados en la sangre desde el a\u00f1o 2016, seg\u00fan la Direcci\u00f3n Regional de Salud.\n\u201cLos pasivos ambientales de las mineras que operaron en el pasado est\u00e1n abandonados\u201d\n\u201cEl Estado no tiene un mapeo y un seguimiento de los afectados por metales t\u00f3xicos en la sangre\u201d, lamenta Ismael Jul\u00f3n, representante de la Plataforma Nacional de Personas Afectadas por Metales T\u00f3xicos.\nJul\u00f3n cuenta que la vida ha cambiado en su distrito, en Bambamarca, en los \u00faltimos 70 a\u00f1os. \u00c9l, como el resto de la poblaci\u00f3n afectada, tambi\u00e9n cuestiona la actividad de grandes empresas mineras.\n\u201cTenemos tres microcuencas muertas, con \u00e1cidos, que ya no sirven para nada. En alg\u00fan momento el Gobierno intent\u00f3 hacer remediaci\u00f3n ambiental. Pero ahora los pasivos ambientales de las mineras que operaron en el pasado est\u00e1n de nuevo abandonados\u201d, comenta.\n\"A mi esposa le encontraron mercurio y otros minerales t\u00f3xicos\"\nLos pasivos ambientales son los da\u00f1os que deja una actividad minera, gas\u00edfera o petrolera al cesar su actividad. \u201cEn 2016, la Direcci\u00f3n Regional de Salud realiz\u00f3 un estudio que detect\u00f3 que 372 personas ten\u00edan presencia de metales pesados en su sangre. A mi esposa por ejemplo le encontraron mercurio, y otros minerales t\u00f3xicos. A\u00fan no hay patolog\u00edas, no vivimos lo que est\u00e1n viviendo en Espinar, en Cusco\u201d.\nSobre la necesidad de realizar paros, Jul\u00f3n explica que es la \u00fanica manera de hacerse escuchar por el Estado. Pero no es suficiente. Por esta raz\u00f3n, varias comunidades afectadas del pa\u00eds, con el apoyo de organizaciones, crearon la Plataforma Nacional de Personas Afectadas por Metales T\u00f3xicos que pretende agrupar poblaciones de distintas regiones del pa\u00eds de la selva y la sierra, donde tambi\u00e9n se encuentran personas con metales pesados en la sangre por derrames de petr\u00f3leo en los r\u00edos, principal fuente para las comunidades en la selva, o por impactos de la actividad minera.\nEl Congreso no revisa dos proyectos de ley para prevenir la contaminaci\u00f3n\n\u201cCon esta organizaci\u00f3n estamos dando a conocer la problem\u00e1tica al Estado y representamos a todos los afectados por metales a trav\u00e9s del agua o del aire\u201d, detalla.\nEl Ministerio de Salud, en una resoluci\u00f3n ministerial del 2018, recoge que 4.867 personas est\u00e1n afectadas por metales t\u00f3xicos en el pa\u00eds. Seg\u00fan la misma resoluci\u00f3n, en 2017, Per\u00fa ten\u00eda 8.854 pasivos ambientales por actividad minera y 3.500 por explotaci\u00f3n de hidrocarburos, cifras que recoge el inventario del Ministerio de Energ\u00eda y Minas.\nEn 2018, en el Congreso, se presentaron dos proyectos de ley (el 1256/2016 y el 27/40) con el fin de reducir y prevenir la contaminaci\u00f3n por metales pesados en el pa\u00eds. Estos proyectos proponen atenci\u00f3n m\u00e9dica a los afectados y reconocen la necesidad de la creaci\u00f3n de un registro de personas afectadas por metales pesados.\nSin embargo, hasta la fecha, el Congreso no revisa las correcciones que se hab\u00edan solicitado a la Comisi\u00f3n de Salud sobre estos dos proyectos de ley.\nGlencore asegura que la mineralizaci\u00f3n se debe a motivos naturales\nEn la regi\u00f3n andina de Cusco, la poblaci\u00f3n de la ciudad de Yauri, la capital de la provincia de Espinar, tiene la misma preocupaci\u00f3n con respecto a la calidad del recurso h\u00eddrico. La actividad minera existe desde la d\u00e9cada de los a\u00f1os ochenta cuando operaba la minera Tintaya. Desde 2013, la multinacional Glencore opera la compa\u00f1\u00eda minera Antapaccay. Hoy la comunidad exige los estudios por la contaminaci\u00f3n.\n\u201cLa poblaci\u00f3n considera como da\u00f1o acumulado la contaminaci\u00f3n en la zona\u201d, explica Vanessa Schaeffer, abogada de Cooperacci\u00f3n, una organizaci\u00f3n no gubernamental que estudia desde 1997 casos de contaminaci\u00f3n por actividades extractivas. \u201cPara Glencore, sin embargo, el debate se centra en que la zona ya ten\u00eda esta calidad de ambiente por una alta presencia de minerales\u201d.\nPor su parte, la compa\u00f1\u00eda multinacional Glencore, en entrevista a France 24, atribuy\u00f3 la mineralizaci\u00f3n de Antapaccay a motivos naturales, e indic\u00f3 que hay estudios estatales que lo corroboran:\n\u201cEntre 2010 y 2015 diversas instituciones como el Ministerio de Salud, Direcci\u00f3n General de Salud, Autoridad Nacional del Agua, el Organismo de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental, el Servicio Nacional de Sanidad y Calidad Agroalimentaria han realizado estudios en Espinar, detectando que hay presencia de metales pesados cuyo origen ser\u00eda natural\u201d.\nLa multinacional tambi\u00e9n asegur\u00f3 que la mayor\u00eda de los metales detectados en los monitoreos \u201cest\u00e1n por debajo de los l\u00edmites m\u00e1ximos permisibles\u201d, dijo un representante de la empresa.\nSin embargo, la Direcci\u00f3n Regional de Salud de Cusco realiz\u00f3 un informe a finales de 2018 en el que expone que el agua potable que est\u00e1 bebiendo la poblaci\u00f3n contiene niveles de minerales pesados como ars\u00e9nico, hierro, manganeso, aluminio y otros 19 metales que est\u00e1n por encima de los niveles recomendados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, seg\u00fan revel\u00f3 el medio de investigaci\u00f3n OjoP\u00fablico.\nA ra\u00edz de este informe de salud, miles de ciudadanos participaron en una marcha de sensibilizaci\u00f3n el pasado lunes 28 de enero para exigir al Gobierno de Mart\u00edn Vizcarra declarar en emergencia sanitaria, por contaminaci\u00f3n del agua, a la provincia que vive de la explotaci\u00f3n minera desde hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os.\n\u201cEsta inquietud por la calidad del agua es la misma que tienen las comunidades campesinas de la provincia\u201d, explica Mar\u00eda Jos\u00e9 Veramendi, investigadora para la organizaci\u00f3n no gubernamental Amnist\u00eda Internacional en Per\u00fa.\n\u201cFalta una respuesta del Estado a las v\u00edctimas de las aguas contaminadas\u201d\nPrecisamente, en 2017, Amnist\u00eda Internacional Per\u00fa public\u00f3 el informe \u2018Estado T\u00f3xico\u2019 en el que expon\u00eda dos casos de comunidades ind\u00edgenas en la selva y la sierra de Per\u00fa que sufren una crisis de salud por exposici\u00f3n a metales pesados: Espinar en la sierra y Cuninico en la selva. Ambos casos relacionados a actividades extractivas como la miner\u00eda y los hidrocarburos.\n\u201cFalta una respuesta del Estado a las v\u00edctimas sobre el derecho al acceso al agua potable, el tratamiento de las aguas contaminadas y la identificaci\u00f3n de las causas\u201d, a\u00f1ade Veramendi.\nSin embargo, los estudios que hubieran podido demostrar los niveles de minerales en el ambiente hubieran tenido que realizarse antes de las operaciones extractivas, explica Ana Leiva, directora de Cooperacci\u00f3n.\n\u201cLa falta de institucionalidad de los estudios sigue impactado. Antes se vert\u00edan directamente [las aguas residuales] en los r\u00edos. Hoy, se hacen estudios sobre calidad del agua pero el seguimiento no est\u00e1 tampoco institucionalizado. Y esto se refleja ahora con el problema del agua tambi\u00e9n en la Amazon\u00eda, que est\u00e1 cargando muchos problemas por los derrames\u201d, cuenta Ana Leiva, directora de Cooperacci\u00f3n.\n140 infracciones por exceso de sustancias en el agua\nFrance 24 solicit\u00f3 informaci\u00f3n al Organismo de Evaluaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n Ambiental de Per\u00fa (OEFA) sobre las multas firmes por contaminaci\u00f3n de agua entre 2017 y 2018.\nEse medio revela 140 infracciones por el no cumplimiento de los l\u00edmites de sustancias permitidas en efluentes cometidas por empresas. De estas infracciones, 135 fueron casos \u201cpor exceso de sustancias permitidas en la descarga de los efluentes de establecimientos de los administrados en alg\u00fan r\u00edo o laguna\u201d.\nOEFA determin\u00f3 que en cinco casos \u201cno se adoptaron las medidas de previsi\u00f3n correspondientes a pesar que hayan sido identificados como un riesgo potencial de afectaci\u00f3n negativa al medio ambiente\u201d.\nSin embargo, la instituci\u00f3n recuerda que \u201cen los casos detallados no cuentan con multa debido a que se encuentran en el marco de la Ley N\u00b0 30230\u201d. Esta ley fue promovida en su momento por el Gobierno de Ollanta Humala con el fin de \u201creactivar la econom\u00eda\u201d, aseguraba en su momento el mandatario.\nSi bien, la instituci\u00f3n tiene a cargo fiscalizar y multar por incumplimiento ambiental las empresas, esta no ha podido imponer las multas a ra\u00edz de esta ley tambi\u00e9n conocida como \u201cPaquetazo Ambiental\u201d. Pues se reemplaz\u00f3 la sanci\u00f3n econ\u00f3mica por medidas correctivas, entre 2014 y mediados del 2017.\nEn Per\u00fa el 19% de los conflictos sociales est\u00e1n ligados al acceso al agua\nEn Per\u00fa, el 67% de los conflictos sociales por recursos h\u00eddricos entre 2011 y 2014, fueron por el temor o la supuesta afectaci\u00f3n a la calidad del agua, seg\u00fan un informe de la Defensor\u00eda del Pueblo. Seg\u00fan el mismo informe, un 19% de los conflictos sociales estaban ligados a la falta de acceso al recurso.\nSobre los 153 casos de conflictos sociales que la Defensor\u00eda hab\u00eda analizado entonces, la instituci\u00f3n encontr\u00f3 que 42 casos estaban ligados a la actividad minera formal y nueve por hidrocarburos.\nUna semana antes de la publicaci\u00f3n del art\u00edculo, France 24 solicit\u00f3 informaci\u00f3n y entrevistas a la Autoridad Nacional del Agua y a la Direcci\u00f3n General de Salud Ambiental, sin embargo ninguna respondi\u00f3.\nBolet\u00edn de noticiasSuscr\u00edbase para recibir los boletines de France 24\n[Suscribo](https://emailing.france24.com/es/subscribe)", "language": null, "image": "https://s.france24.com/media/display/2d0e1c92-3979-11e9-88c5-005056bff430/w:1280/p:16x9/gran_angular_ed_ed.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.france24.com/es/tag/nagorno-karabaj/", "https://www.france24.com/es/tag/libia/", "/es/en-vivo", "/es/programas/", "/es/vod/ultimo-noticiero", "/es/vod/economia", "/es/vod/deportes", "/es/programaci%C3%B3n", "/es/medio-ambiente/", "/es/cultura/", "/es/eco-tecno/", "/es/ciencia-tecno/", "/es/deportes/", "/es/selecci%C3%B3n-arte/", "/es/am%C3%A9rica-latina/", "/es/eeuu-canad%C3%A1/", "/es/europa/", "/es/francia/", "/es/asia-pac%C3%ADfico/", "/es/medio-oriente/", "/es/%C3%A1frica/", "https://f24.my/FBes", "https://f24.my/TWes", "https://f24.my/IGes", "https://f24.my/YTes", "https://f24.my/DMes", "https://t.me/France24_es", "/es/como-recibir-la-cadena", "/es/aplicaciones", "/es/canales-rss", "/es/quienes-somos", "/es/c%C3%B3dico-deontol%C3%B3gico", "https://www.francemediasmonde.com/es/contact?brand=f24", "https://www.francemediasmonde.com/es/contact?brand=f24&topic=pub_f24", "https://www.francemediasmonde.com/es/contact?brand=f24&topic=vente_contenu", "https://fmm.io/jobs", "https://www.francemediasmonde.com/es/legal-notice", "https://www.francemediasmonde.com/es/privacy", "https://www.francemediasmonde.com/es/cookies", "https://observers.france24.com/en/", "https://www.rfi.fr/es/", "https://savoirs.rfi.fr/es", "https://musique.rfi.fr/", "https://www.rfi-instrumental.com/en", "https://mondoblog.org/", "https://www.mc-doualiya.com/", "https://www.infomigrants.net/en/", "https://www.cfi.fr/en", "https://academie.france24-mcd-rfi.com/en/", "https://www.francemediasmonde.com/es/", "https://www.rfi.fr/es/", "https://www.france24.com/es/", "https://www.mc-doualiya.com/", "https://www.francemediasmonde.com/es/", "https://www.acpm.fr/Support-Numerique/site/france24-com", "/fr/", "/en/", "/es/", "/ar/", "#", "/es/medio-ambiente/", "/es/cultura/", "/es/eco-tecno/", "/es/ciencia-tecno/", "/es/deportes/", "#main-content", "/es/", "/es/am%C3%A9rica-latina/", "/es/eeuu-canad%C3%A1/", "/es/europa/", "/es/francia/", "/es/asia-pac%C3%ADfico/", "/es/medio-oriente/", "/es/%C3%A1frica/", "#", "#", "#", "/es/", "/es/am\u00e9rica-latina/", "https://emailing.france24.com/es/subscribe", "", "", "https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=121241974571942&href=https%3A%2F%2Fwww.france24.com%2Fes%2F20190215-peru-metales-sangre-comunidades-Glencore&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.france24.com%2Fes%2F20190215-peru-metales-sangre-comunidades-Glencore&locale=es_LA", "whatsapp://send?text=Per%C3%BA%3A%20afectados%20por%20contaminaci%C3%B3n%20de%20metales%20pesados%20en%20su%20sangre%20exigen%20atenci%C3%B3n%20del%20Estado%20%20-%20https%3A%2F%2Fwww.france24.com%2Fes%2F20190215-peru-metales-sangre-comunidades-Glencore", "https://web.whatsapp.com/send?text=Per%C3%BA%3A%20afectados%20por%20contaminaci%C3%B3n%20de%20metales%20pesados%20en%20su%20sangre%20exigen%20atenci%C3%B3n%20del%20Estado%20%20-%20https%3A%2F%2Fwww.france24.com%2Fes%2F20190215-peru-metales-sangre-comunidades-Glencore", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.france24.com%2Fes%2F20190215-peru-metales-sangre-comunidades-Glencore&via=France24_es&related=France24_es&text=Per%C3%BA%3A%20afectados%20por%20contaminaci%C3%B3n%20de%20metales%20pesados%20en%20su%20sangre%20exigen%20atenci%C3%B3n%20del%20Estado%20&lang=es", "/es/tag/per%C3%BA/", "/es/tag/miner%C3%ADa/", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230922-brasil-declara-como-constitucional-el-derecho-hist%C3%B3rico-de-los-ind%C3%ADgenas-sobre-la-tierra", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230922-venezuela-el-gobierno-del-pa%C3%ADs-se-pronuncia-sobre-la-intervenci%C3%B3n-militar-en-la-c%C3%A1rcel-tocor%C3%B3n", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230921-el-consejo-constitucional-de-chile-vota-por", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230921-venezuela-realiza-masivo-desalojo-en-la-c%C3%A1rcel-tocor%C3%B3n-controlada-por-el-tren-de-aragua", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230920-colombia-y-disidencias-de-las-extintas-farc-pactan-un-cese-al-fuego-de-diez-meses", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230918-ovidio-guzm%C3%A1n-hijo-de-el-chapo-se-declara-inocente-en-estados-unidos", "/es/minuto-a-minuto/20230918-aumentan-a-25-muertos-los-muertos-por-ca%C3%ADda-de-autob%C3%BAs-por-un-barranco-en-per%C3%BA", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230918-vivir-a-metros-del-horror-la-memoria-de-los-vecinos-de-la-esma-en-argentina", "/es/minuto-a-minuto/20230917-accidente-a%C3%A9reo-deja-14-muertos-en-estado-brasile%C3%B1o-de-amazonas", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230917-una-nueva-arquitectura-financiera-unidad-y-cooperaci%C3%B3n-las-conclusiones-del-g77-china", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230917-m%C3%A9xico-celebra-el-aniversario-de-su-independencia-con-un-desfile-militar-encabezado-por-l%C3%B3pez-obrador", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230916-la-crisis-migratoria-en-el-dari%C3%A9n-y-un-pacto-global-tecnol%C3%B3gico-temas-de-hoy-en-g77-china", "/es/am%C3%A9rica-latina/20230916-en-m%C3%A9xico-primera-condena-a-agentes-del-estado-por-una-matanza-de-migrantes", "/es/", "/es/programas/", "/es/en-vivo"]}