{"title": "Masajes y aromaterapia, la perfecta combinaci\u00f3n.", "author": "Artepil", "url": "https://artepil.com/cuidado-personal/masajes-y-aromaterapia-la-perfecta-combinacion/", "hostname": "artepil.com", "description": "Adem\u00e1s de consentir tu cuerpo y promover un estado de relajaci\u00f3n y bienestar a tu cuerpo y mente, los masajes traer\u00e1n consigo muchos m\u00e1s beneficios, y si...", "sitename": "Artepil Spa - Depilaci\u00f3n Europea", "date": "2021-11-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[]\nMasajes y aromaterapia, la perfecta combinaci\u00f3n.\nAdem\u00e1s de consentir tu cuerpo y promover un estado de relajaci\u00f3n y bienestar a tu cuerpo y mente, los masajes traer\u00e1n consigo muchos m\u00e1s beneficios, y si estos son combinados con aromaterapia los beneficios se potenciar\u00e1n.\nUn buen masaje te ayudar\u00e1 a reducir el dolor muscular, el dolor de cabeza y adem\u00e1s disminuir\u00e1 tu estr\u00e9s y mejorar\u00e1 tu circulaci\u00f3n en\n[Artepil](https://www.artepil.com/es), tenemos diferentes [tipos de masajes](https://www.artepil.com/es/masajes), pero hoy nos enfocaremos en la combinaci\u00f3n estrella, un masaje sueco combinado con aromaterapia\n\u00bfQu\u00e9 es la aromaterapia?\nLoa aceites esenciales, adem\u00e1s de ser tener un aroma delicioso cuentan con propiedades terap\u00e9uticas, son extractos de plantas que gracias a un proceso de destilaci\u00f3n conservan todas las bondades curativas en ellos.\nEstos se utilizan de diferentes maneras, para activar tu sistema l\u00edmbico se utilizan en difusor, as\u00ed podr\u00e1s disfrutar de los aromas y un sentimiento de relajaci\u00f3n instant\u00e1neo, adem\u00e1s se pueden usar directamente en el cuerpo para aliviar dolores y estimular una sensaci\u00f3n de bienestar.\nAromaterapia en Artepil\nSi necesitas una relajaci\u00f3n profunda nuestro masaje sueco est\u00e1 dise\u00f1ado espec\u00edficamente para ti, se te aplicar\u00e1n 7 aceites esenciales perfectos para lograr el balance ideal entre liberaci\u00f3n de estr\u00e9s, descanso y el equilibrio de tus emociones\nEste masaje puede durar de 60 a 70 minutos y est\u00e1 dise\u00f1ado para que pases un d\u00eda incre\u00edble de relajaci\u00f3n.\nLos aceites esenciales que se utilizar\u00e1n pueden variar, pero aqu\u00ed puedes ver los beneficios de algunos de nuestros favoritos:\nCLAVO\nEste aceite con su fragancia \u00fanica es utilizado en la aromaterapia para aliviar el estr\u00e9s y el agotamiento mental, tambi\u00e9n ayuda a reducir los dolores de cabeza y calmar el nerviosismo.\n\u00a1Perfecto para dejar todas tus preocupaciones en la mesa de nuestro masajista!\nS\u00c1NDALO\nEn tu piel el aceite de s\u00e1ndalo puede proveerte de hidrataci\u00f3n extra si la necesitas, y para tu mente es perfecto si est\u00e1s pasando por un periodo de estr\u00e9s o insomnio.\nLAVANDA\nLa lavanda tiene un aroma fresco y dulce que encanta a cualquiera, su olor est\u00e1 recomendado para tener un sue\u00f1o reparador y relajante, ahora imag\u00ednatelo mientras te dan un masaje, ya puedes sentir todo el estr\u00e9s salir de tu cuerpo\nROSAS\nUn masaje con aceite esencial de rosas aliviar\u00e1 la tensi\u00f3n nerviosa y mejorar\u00e1 tu estado de \u00e1nimo, adem\u00e1s puede aliviar los dolores menstruales.\nMENTA\nSi aplicas este aceite directo a la piel tendr\u00e1s una sensaci\u00f3n refrescante, adem\u00e1s, el olor de este aceite te revitalizar\u00e1 despu\u00e9s de una sesi\u00f3n de relajaci\u00f3n.\nTodo esto suena delicioso \u00bfNo? Es momento de darle un break a tu cuerpo, mente y esp\u00edritu,\n[agenda](https://www.artepil.com/es/booking) uno de nuestros deliciosos masajes, comb\u00ednalo con uno de nuestros tratamientos corporales y consi\u00e9ntete justo como lo mereces.\nBuscar\nCategor\u00edas\n[Artepil](https://artepil.com/categoria/artepil/)(10) [COVID-19](https://artepil.com/categoria/covid-19/)(2) [Cuidado Personal](https://artepil.com/categoria/cuidado-personal/)(24) [Salud](https://artepil.com/categoria/salud/)(15)", "language": null, "image": "https://artepil.com/wp-content/uploads/2023/03/masajes-y-aromaterapia-la-perfecta-combinacion.jpg.webp", "pagetype": "article", "links": ["https://artepil.com/", "/", null, "https://artepil.com/depilacion-europea/", "https://artepil.com/masajes/", "https://artepil.com/faciales/", "https://artepil.com/maniypedi/", "https://artepil.com/tratamientos-corporales/", "https://artepil.com/promociones", "https://artepil.com/blog/", "tel:3222259418", "tel:3222242608", "tel:3222091110", "tel:3226882156", "tel:3226886598", "tel:3111812263", "tel:3111815537", "https://www.facebook.com/artepilspavallarta", "https://www.instagram.com/artepilspa/", "https://artepil.com/", null, "https://artepil.com/author/adminartepil/", "https://artepil.com/cuidado-personal/masajes-y-aromaterapia-la-perfecta-combinacion/", "https://artepil.com/categoria/cuidado-personal/", "https://www.artepil.com/es", "https://www.artepil.com/es/masajes", "https://www.artepil.com/es/booking", "https://artepil.com/cuidado-personal/que-es-el-autocuidado-self-care/", "https://artepil.com/cuidado-personal/tipos-de-depilacion-intima/", "https://artepil.com/cuidado-personal/que-es-el-autocuidado-self-care/", "https://artepil.com/wp-content/uploads/2023/03/que-es-el-autocuidado-self-care.jpg.webp", "https://artepil.com/cuidado-personal/que-es-el-autocuidado-self-care/", "https://artepil.com/categoria/cuidado-personal/", "https://artepil.com/cuidado-personal/tratamientos-corporales-tratamientos-corporales-en-artepil-que-son-y-como-te-benefician/", "https://artepil.com/wp-content/uploads/2023/03/tratamientos-corporales-en-artepil-que-son-y-como-te-benefician.jpg.webp", "https://artepil.com/cuidado-personal/tratamientos-corporales-tratamientos-corporales-en-artepil-que-son-y-como-te-benefician/", "https://artepil.com/categoria/cuidado-personal/", "https://artepil.com/cuidado-personal/como-tener-una-piel-sana/", "https://artepil.com/wp-content/uploads/2023/03/como-tener-una-piel-sana.jpg.webp", "https://artepil.com/cuidado-personal/como-tener-una-piel-sana/", "https://artepil.com/categoria/cuidado-personal/", "https://artepil.com/cuidado-personal/todo-lo-que-querias-saber-sobre-depilacion-masculina/", "https://artepil.com/cuidado-personal/todo-lo-que-querias-saber-sobre-depilacion-masculina/", "https://artepil.com/author/adminartepil/", "https://artepil.com/cuidado-personal/como-cuidar-la-piel-dependiendo-tu-edad-descubrelo-en-artepil/", "https://artepil.com/cuidado-personal/como-cuidar-la-piel-dependiendo-tu-edad-descubrelo-en-artepil/", "https://artepil.com/author/adminartepil/", "https://artepil.com/salud/celebra-el-dia-del-abuelo-en-puerto-vallarta-adquiere-un-certificado-de-regalo-en-artepil/", "https://artepil.com/salud/celebra-el-dia-del-abuelo-en-puerto-vallarta-adquiere-un-certificado-de-regalo-en-artepil/", "https://artepil.com/author/adminartepil/", "https://artepil.com/categoria/artepil/", "https://artepil.com/categoria/covid-19/", "https://artepil.com/categoria/cuidado-personal/", "https://artepil.com/categoria/salud/", "https://www.google.com/maps/place//data=!4m2!3m1!1s0x84214579c316b26f:0x6477d4976b1ebace?source=g.page.share", "https://www.google.com/maps/place/Artepil+Spa+(Marina+Vallarta)/@20.6673817,-105.2485988,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x842145c6e43c2f2d:0xf4770b011a9737d8!8m2!3d20.6673817!4d-105.2485988", "https://www.google.com/maps/place/Artepil+Spa+(Zona+Rom%C3%A1ntica)/@20.6030207,-105.2350948,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x8421454cf65eb88d:0xee59d7ea25f467dd!8m2!3d20.6030207!4d-105.2350948", "https://www.google.com/maps/place/Artepil+Spa+(Nuevo+Vallarta)/@20.7104126,-105.2767454,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x8421473c94d75a43:0xf9203752f450b09a!8m2!3d20.7104844!4d-105.2767712", "https://www.google.com/maps/place/Artepil+Depilaci%C3%B3n+Europea/@21.4892117,-104.8832971,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x8427372305c13005:0x94aa74945d2d478c!8m2!3d21.4884467!4d-104.8830892", "https://www.google.com/maps/place/Artepil+(San+Juan)/@21.5050895,-104.9109682,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x842736f3c1275d49:0x96965bb233dd1d14!8m2!3d21.5051535!4d-104.9109256", "https://squadramarketing.com/", "https://artepil.com/cart/"]}