{"title": "Coronavirus: s\u00edntomas, tratamiento y prevenci\u00f3n en Cu\u00eddatePlus", "author": "Mar\u00eda S\u00e1nchez-Monge", "url": "https://cuidateplus.marca.com/enfermedades/infecciosas/coronavirus.html", "hostname": "marca.com", "description": "\u00bfQu\u00e9 son los coronavirus? Toda la informaci\u00f3n sobre sus causas, s\u00edntomas, prevenci\u00f3n, pron\u00f3stico y tratamiento.", "sitename": "CuidatePlus", "date": "2015-06-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "CoronavirusActualizado a: Viernes, 5 Mayo, 2023 16:45:23 CEST\nQu\u00e9 es\nLos coronavirus son la familia de virus a la que pertenece el SARS-CoV-2, causante de la pandemia de Covid-19. Se descubrieron en la d\u00e9cada de los 60 pero su origen es todav\u00eda desconocido. Sus diferentes tipos provocan distintas enfermedades, desde un resfriado hasta un cuadro respiratorio grave (una forma grave de\n[neumon\u00eda](/enfermedades/respiratorias/neumonia.html)).\nGran parte de los coronavirus no son peligrosos y, como mucho, producen s\u00edntomas leves. De hecho, la mayor\u00eda de las personas contraen en alg\u00fan momento de su vida un coronavirus, generalmente durante su infancia. Aunque son m\u00e1s frecuentes en oto\u00f1o o invierno, se pueden adquirir en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o.\nEl coronavirus debe su nombre al aspecto que tiene, ya que es muy parecido a una corona o un halo. Se trata de un tipo de virus presente sobre todo en los animales, pero tambi\u00e9n en los humanos.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os se han descrito tres brotes epid\u00e9micos importantes causados por nuevos coronavirus:\nCovid-19/ SARS-CoV-2: A finales de diciembre de 2019 se notificaron los primeros casos de un nuevo coronavirus en la ciudad de Wuhan (China). Desde entonces el aumento de nuevos infectados por el virus SARS-CoV-2 (inicialmente llamado 2019nCoV), que provoca la enfermedad denominada Covid-19, ha sido continuo y su transmisi\u00f3n de persona a persona se ha acelerado. Los casos declarados ya superan con creces a los de la epidemia de SARS de 2002-2003. Su tasa de letalidad es inferior a la de otros coronavirus, pero se est\u00e1n produciendo muchos m\u00e1s fallecimientos (ya son m\u00e1s de 6 millones, seg\u00fan las cifras oficiales) porque un amplio porcentaje de individuos sufren s\u00edntomas graves y las personas infectadas se cuentan por cientos de millones en todo el mundo (m\u00e1s de 500 millones a finales de abril de 2022). Hay estudios que estiman que\n[la mortalidad que ha causado el nuevo coronavirus es muy superior a la que reflejan las cifras oficiales](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(21)02796-3/fulltext).\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 en 2020 la situaci\u00f3n de pandemia. Hay casos en todo el planeta y los profesionales sanitarios insisten en la necesidad de seguir las medidas preventivas y de control.\nEn Espa\u00f1a se decret\u00f3 el estado de alarma y, tras un periodo de confinamiento, se entr\u00f3 en la denominada nueva normalidad. Sin embargo, pronto volvieron a aumentar los casos y se han registrado sucesivas olas de infecciones. Todav\u00eda se mantienen algunas restricciones, como el uso de la mascarilla en centros sanitarios y transportes p\u00fablicos.\nHay numerosas\n[vacunas](https://cuidateplus.marca.com/medicamentos/2021/04/04/vacunas-anti-covid-cuales-son-diferencian-177496.html) desarrolladas y aprobadas frente al SARS-CoV-2 y la tasa de vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mundial ya ha alcanzado cifras muy elevadas en varios pa\u00edses, mientras que en otros a\u00fan son claramente insuficientes. A finales de abril de 2022, la tasa de vacunaci\u00f3n con pauta completa se sit\u00faa en m\u00e1s del 85% de la poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a. La Agencia Europea del Medicamento (EMA) aprob\u00f3 el 30 de marzo de 2023 la vacuna espa\u00f1ola Hipra como dosis de refuerzo. [Han surgido diversas variantes del virus](https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2021/02/17/mutaciones-variantes-cepas-evoluciona-coronavirus-176808.html) y la OMS ha designado con letras griegas aquellas que resultan preocupantes: alfa, beta, gamma, delta y [\u00f3micron](https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2021/12/30/omicron-necesitas-179436.html). Actualmente solo est\u00e1n circulando las dos \u00faltimas.\nLa OMS declar\u00f3 el 5 de mayo de 2023 el fin de la emergencia de salud p\u00fablica de importancia internacional. No obstante, el director general, Tedros Adhanom, subray\u00f3 que eso no significa que la Covid-19 haya dejado de ser una amenaza para la salud mundial.\nSARS-CoV-1: El s\u00edndrome respiratorio agudo y grave (SARS, tambi\u00e9n conocido como SRAS y SRAG) se inici\u00f3 en noviembre de 2002 en China, afect\u00f3 a m\u00e1s de 8.000 personas en 37 pa\u00edses y provoc\u00f3 m\u00e1s de 700 muertes. La mortalidad del SRAS-Cov se ha cifrado en el 10% aproximadamente.\nMERS-CoV: El coronavirus causante del s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio (MERS) fue detectado por primera vez en 2012 en Arabia Saudita. Se han notificado hasta octubre de 2019 m\u00e1s de 2.400 casos de infecci\u00f3n en distintos pa\u00edses, con m\u00e1s de 800 muertes. La letalidad es, por tanto, del 35%.\nCausas\nHasta hace unos a\u00f1os, los coronavirus se transmit\u00edan de forma limitada entre humanos. Se desconoce el origen de estos virus, pero se sabe que ciertos animales, como los murci\u00e9lagos, act\u00faan como reservorios.\nComo en otros virus que pueden causar neumon\u00eda, cuando se transmiten en humanos, el contagio se produce generalmente por v\u00eda respiratoria, a trav\u00e9s de las gotitas respiratorias y por los aerosoles que las personas producen cuando tosen, estornudan o al hablar.\nTodo parece indicar que el nuevo coronavirus, causante de la Covid-19, tambi\u00e9n tiene una procedencia animal. De hecho, los primeros casos se han relacionado con un mercado de animales vivos de la ciudad de Wuhan, en China. La OMS ha instado a\n[monitorizar la infecci\u00f3n de animales salvajes para evitar que se conviertan en reservorios del SARS-CoV-2](https://www.who.int/es/news/item/07-03-2022-joint-statement-on-the-prioritization-of-monitoring-sars-cov-2-infection-in-wildlife-and-preventing-the-formation-of-animal-reservoirs).\nEn cuanto al MERS, es probable que los camellos sean un importante reservorio para este tipo de coronavirus y una fuente animal de infecci\u00f3n en los seres humanos, como especificaba la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en su\n[nota descriptiva sobre la enfermedad](http://www.who.int/mediacentre/factsheets/mers-cov/es/). Sin embargo, se desconoce la funci\u00f3n espec\u00edfica de los camellos en la transmisi\u00f3n del virus y tambi\u00e9n la ruta o rutas exactas de transmisi\u00f3n.\nEn origen, el coronavirus MERS-CoV es un virus zoon\u00f3tico que se transmite de animales a personas. Seg\u00fan se desprende del an\u00e1lisis de varios de sus genomas, se cree que el virus se origin\u00f3 en murci\u00e9lagos y se transmiti\u00f3 a los camellos en alg\u00fan momento de un pasado lejano.\nSe cree que el coronavirus del primer SARS tuvo su origen en los murci\u00e9lagos, saltando posteriormente a alguna otra especie de peque\u00f1o mam\u00edfero, como la civeta, y por \u00faltimo a los humanos.\nS\u00edntomas\nEn general, los s\u00edntomas principales de las infecciones por coronavirus pueden ser los siguientes. Depender\u00e1 del tipo de coronavirus y de la gravedad de la infecci\u00f3n:\n- Tos.\n- Cansancio, fatiga.\n- Fiebre.\n[P\u00e9rdida del sentido del olfato y del gusto](/bienestar/2020/04/16/perdida-olfato-sintoma-nuevo-coronavirus-172982.html).\n- Dolor de garganta.\n- Dificultad para respirar (disnea).\n[Dolor de cabeza](/enfermedades/neurologicas/cefaleas.html).\n- Manifestaciones\n[en la piel como saba\u00f1ones en manos y pies](/belleza-y-piel/cuidados-cuerpo/2020/04/19/sabanones-urticaria-pacientes-covid-19-173042.html)(sobre todo en ni\u00f1os y adolescentes) urticaria con y sin picor o eritema multiforme.\n- Alteraciones en palmas de las manos y en las plantas de los pies. Se caracterizan por una sensaci\u00f3n de ardor y rojez que, en ocasiones, produce adem\u00e1s descamaci\u00f3n o la aparici\u00f3n de manchas caracter\u00edsticas.\n- Escalofr\u00edos y malestar general.\n- Obstrucci\u00f3n nasal, secreci\u00f3n y goteo.\n- Problemas del habla.\n- Dificultades para moverse.\n- Dolor muscular (mialgia).\n[Lengua Covid](/belleza-y-piel/cuidados-cuerpo/2021/01/26/lengua-covid-nuevo-sintoma-coronavirus-176515.html): Aumento del tama\u00f1o de la lengua y otras lesiones linguales, como zonas depapiladas -m\u00e1s lisas- y, en consecuencia, indentaciones en el borde de la lengua.\n[Diarrea](https://cuidateplus.marca.com/enfermedades/digestivas/diarrea.html).\nEl espectro cl\u00ednico de este tipo de infecciones var\u00eda desde la ausencia de s\u00edntomas hasta s\u00edntomas respiratorios leves o agudos. Esta tipolog\u00eda suele cursar con tos, fiebre y dificultades respiratorias. Es frecuente que haya neumon\u00eda y, en el caso del MERS, tambi\u00e9n se pueden registrar s\u00edntomas gastrointestinales, en especial, diarrea.\nTal y como ocurre con el virus de la\n[gripe](/enfermedades/infecciosas/gripe.html), los s\u00edntomas m\u00e1s graves (y la mayor mortalidad) se registran tanto en personas mayores como en aquellos individuos con inmunodepresi\u00f3n o con enfermedades cr\u00f3nicas como [diabetes](/enfermedades/digestivas/diabetes.html), algunos tipos de [c\u00e1ncer](/enfermedades/cancer.html) o enfermedad pulmonar cr\u00f3nica. En los casos m\u00e1s graves pueden ocasionar insuficiencia respiratoria.\nEn la pandemia de Covid-19 se ha constatado que un porcentaje muy amplio de las personas infectadas presentan s\u00edntomas leves o son asintom\u00e1ticos. Incluso estos \u00faltimos son transmisores del virus y esa es una de las razones de la gran expansi\u00f3n de la epidemia.\nPrevenci\u00f3n\nSe dispone de vacunas para prevenir la infecci\u00f3n por el coronavirus SARS-CoV-2, que se empezaron a administrar a la poblaci\u00f3n de m\u00e1s riesgo a finales de 2020. Las primeras vacunas comercializadas en Europa fueron las de la Universidad de Oxford-AstraZeneca, Pfizer-BioNTech y Moderna, seguidas de la de Janssen. La vacuna espa\u00f1ola Hipra, aprobada a finales de marzo de 2023, se recomienda como dosis de refuerzo a partir de los 16 a\u00f1os de edad en personas hayan recibido previamente una vacuna basada en\n[ARN mensajero](https://cuidateplus.marca.com/medicamentos/2021/02/28/arn-mensajero-tecnica-revolucionado-vacunas-176957.html).\nJunto al desarrollo de f\u00e1rmacos y vacunas, conocer c\u00f3mo se transmite un pat\u00f3geno es fundamental para establecer medidas de prevenci\u00f3n. Los coronavirus son virus de transmisi\u00f3n a\u00e9rea. Se contagian por v\u00eda respiratoria a trav\u00e9s de las gotas que producen los portadores cuando tosen, estornudan o hablan. Cada vez son m\u00e1s las evidencias cient\u00edficas de que tambi\u00e9n puede producirse una transmisi\u00f3n a\u00e9rea del nuevo coronavirus a trav\u00e9s de aerosoles.\nLas secreciones contienen part\u00edculas virales que pueden alcanzar a personas cercanas o depositarse en objetos y superficies pr\u00f3ximas. Si alguien toca estas superficies y a continuaci\u00f3n se lleva las manos a sus propios ojos, nariz o boca, el pat\u00f3geno encuentra una v\u00eda para entrar en el organismo.\nSe ha constatado que el coronavirus SARS-CoV-2 puede sobrevivir en diversas superficies durante varias horas (cobre, cart\u00f3n) e incluso algunos d\u00edas (pl\u00e1stico, acero inoxidable). No obstante, hay que tener en cuenta que la cantidad de virus viable desciende con el tiempo y que no siempre est\u00e1 presente en esas superficies en una cantidad suficiente para provocar infecci\u00f3n.\nCon el paso del tiempo se ha podido apreciar que los contagios debidos al contacto con superficies con presencia de virus son muy escasos, mientras que los achacables a la acci\u00f3n de los aerosoles son mayoritarios.\nLas personas infectadas por el virus que causa el Covid-19 inicialmente deb\u00edan guardar una cuarentena de 14 d\u00edas, pero este periodo se ha ido acortando a medida que evolucionaba la pandemia. Se fueron estableciendo diferentes periodos de aislamientos y cuarentena en funci\u00f3n de si se trataba de un caso confirmado, sospechoso o un contacto estrecho. En los \u00faltimos tiempos se ha puesto punto final al aislamiento de los casos leves y asintom\u00e1ticos y se han dejado de hacer pruebas diagn\u00f3sticas con car\u00e1cter general. A partir de ahora, los test se centrar\u00e1n en mayores de 60, personas inmunodeprimidas y embarazadas, adem\u00e1s de \u00e1mbitos vulnerables (sanitarios y sociosanitarios), as\u00ed como casos graves, en los que se focalizar\u00e1 la vigilancia.\nLas recomendaciones sobre el uso de mascarillas tambi\u00e9n se han ido adaptando a la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica. En un principio se aconsejaban solo a quienes estaban infectados, pero pronto se impuso su empleo obligatorio generalizado entre la poblaci\u00f3n, en espacios p\u00fablicos abiertos y cerrados. En la actualidad, cada vez son m\u00e1s los pa\u00edses que han abandonado la obligatoriedad del cubrebocas, que en Espa\u00f1a se ha limitado a ciertos espacios cerrados (fundamentalmente, centros sanitarios, residencias de ancianos y transportes p\u00fablicos) a partir del 20 de abril de 2022.\nLas medidas preventivas protegen especialmente a las personas mayores y que padecen diabetes, insuficiencia renal, neumopat\u00eda cr\u00f3nica o inmunodepresi\u00f3n, ya que tienen m\u00e1s riesgo de padecer enfermedad grave en caso de infecci\u00f3n por coronavirus.\nTipos\nEn los coronavirus humanos, la gravedad puede variar sustancialmente entre un tipo y otro:\nCoronavirus del resfriado\nEsta variante de coronavirus corresponde a los tipos 229E y OC43, que provocan los s\u00edntomas comunes de un resfriado, aunque en los casos m\u00e1s graves tambi\u00e9n pueden ocasionar una neumon\u00eda en personas de edad avanzada o en neonatos.\nLos tipos de coronavirus 229E y OC43 causan los s\u00edntomas comunes de un resfriado.\nS\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS)\nEs una forma grave de neumon\u00eda. Provoca dificultad respiratoria y fiebre superior a los 38 grados. El brote de 2002 se extendi\u00f3 por todo el mundo, aunque su frecuencia siempre ha sido mayor en el este asi\u00e1tico.\nS\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio (MERS-CoV)\nCausa graves problemas respiratorios, adem\u00e1s de fiebre, tos y dificultad para respirar, aunque en un primer momento puede ser asintom\u00e1tico. En los casos m\u00e1s graves tambi\u00e9n se produce expectoraci\u00f3n de sangre, diarrea y v\u00f3mitos. Tuvo su primer brote en el a\u00f1o 2012 y desde entonces se han reportado muchos casos en Oriente Medio, aunque tambi\u00e9n ha llegado a Europa y Estados Unidos.\nCoronavirus de la Covid-19\nEl nuevo coronavirus, denominado SARS-CoV-2 y detectado a finales de 2019 en China, muestra una secuencia gen\u00e9tica que coincide con la del SARS-CoV-1 en un 80%. Su transmisi\u00f3n ha sido muy superior, ha provocado enfermedad grave a un amplio porcentaje de la poblaci\u00f3n mundial y el n\u00famero de fallecimientos ha sido mucho m\u00e1s elevado.\nDiagn\u00f3stico\nPara determinar la presencia de infecci\u00f3n por coronavirus los m\u00e9dicos puede tomar una muestra de nariz y garganta (nasofar\u00edngea) o de sangre.\n[Existen distintos tipos de test de diagn\u00f3stico de coronavirus](/bienestar/2020/07/30/pcr-igg-e-igm-como-se-he-pasado-coronavirus-174147.html). Los m\u00e1s utilizados han sido la PCR y los [test de ant\u00edgenos](https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2022/01/20/test-antigenos-hay-repetirlos-son-negativos-179491.html).\nEn casos de sospecha de coronavirus se suele realizar una tomograf\u00eda de t\u00f3rax para determinar los s\u00edntomas de neumon\u00eda, as\u00ed como otros an\u00e1lisis de coagulaci\u00f3n de sangre, un an\u00e1lisis bioqu\u00edmico y un conteo sangu\u00edneo. Tambi\u00e9n se realizan pruebas de anticuerpos.\nAsimismo, con el fin de contener la transmisi\u00f3n, se efect\u00faa una evaluaci\u00f3n a aquellas personas que presentan los s\u00edntomas y que puedan ser proclives a contraer el virus.\nEl control de la temperatura (con c\u00e1maras t\u00e9rmicas y term\u00f3metros digitales) de las personas que llegan a un aeropuerto procedentes de zonas afectadas fue una de las primeras medidas que se pusieron en marcha para detectar posibles casos del Covid-19, tal y como se hizo con los brotes anteriores. Tambi\u00e9n se realizan cuestionarios a los viajeros; en caso de sospecha, se les somete a evaluaci\u00f3n y, en su caso, se les traslada a centros sanitarios.\nA medida que ha ido evolucionando la pandemia se han incorporado nuevas formas de detecci\u00f3n y diagn\u00f3stico de la enfermedad.\nTratamientos\nNo existe ning\u00fan tratamiento espec\u00edfico para el SARS-CoV-2, pero se est\u00e1n\n[investigando m\u00faltiples f\u00e1rmacos](/medicamentos/2020/10/28/medicamentos-frente-covid-19-hay-funcione-175404.html), solos o en combinaci\u00f3n, as\u00ed como el empleo de plasma de pacientes que se han recuperado. Entre otros, se estudia la utilidad de los siguientes medicamentos, que se est\u00e1n administrando a los pacientes en ensayos cl\u00ednicos o por uso compasivo:\nRemdesivir\nEs un medicamento antiviral que se desarroll\u00f3 inicialmente para la enfermedad causada por el virus del\n[\u00c9bola](/enfermedades/infecciosas/ebola.html), pero que tambi\u00e9n ha demostrado actividad in vitro frente al SARS-CoV-2. No obstante, los resultados de este tratamiento no han resultado todo lo satisfactorios que se esperaba.\nRitonavir/ lopinavir\nEs una combinaci\u00f3n que habitualmente se utiliza frente al\n[VIH](/enfermedades/infecciosas/sida.html). Lopinavir inhibe unas enzimas que intervienen en el ciclo de multiplicaci\u00f3n del virus, mientras que ritonavir act\u00faa como protector de lopinavir porque se degrada muy r\u00e1pidamente.\nHidroxicloroquina\nEl\n[uso de hidroxicloroquina frente al nuevo coronavirus](/medicamentos/2020/05/27/hidroxicloroquina-sirve-cuales-son-efectos-secundarios-173509.html) ha sido muy pol\u00e9mico. La [Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (Aemps)](https://www.aemps.gob.es/) advierte que este medicamento \"se ha mostrado eficaz contra el SARS-CoV-2 en estudios in vitro, pero todav\u00eda no hay evidencia cient\u00edfica s\u00f3lida sobre su eficacia contra la Covid-19 en humanos\"\nDexametasona\n[La dexametasona](/medicamentos/2020/06/16/-dexametasona-farmaco-reduce-mortalidad-covid-19-173579.html) es un corticoide que se perfila como opci\u00f3n para los pecientes m\u00e1s graves de Covid-19, ya que podr\u00eda reducir la mortalidad.\nIvermectina\nOtro de los f\u00e1rmacos que ha creado una gran expectaci\u00f3n por su potencial terap\u00e9utico es la ivermectina.\n[Un estudio publicado recientemente en The New England Journal of Medicine](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2115869) revela que su administraci\u00f3n en pacientes con infecci\u00f3n incipiente no reduce las probabilidades de hospitalizaci\u00f3n por el empeoramiento de la enfermedad.\nEn caso de infecci\u00f3n por coronavirus SARS-CoV-1, MERS-CoV y SARS-CoV-2, suele ser conveniente el ingreso hospitalario en los casos graves. En los casos que los m\u00e9dicos lo consideran necesario, se administran antivirales y otros medicamentos para reducir la inflamaci\u00f3n pulmonar y otras complicaciones, as\u00ed como un soporte respiratorio con ox\u00edgeno o respiraci\u00f3n asistida; en ocasiones puede precisar antibi\u00f3ticos, pero solo en caso de que existan infecciones bacterianas sobrevenidas, es decir, sobreinfecci\u00f3n.\nLos compuestos citados se combinan con otras sustancias antiinflamatorias o inhibidoras de los virus, as\u00ed como con antibi\u00f3ticos (para tratar o prevenir las infecciones secundarias por bacterias) e inhibidores de las\n[citoquinas](/medicamentos/2020/09/15/-tormenta-citoquinas-asocia-coronavirus-174845.html).\nEn cuanto al tratamiento para las infecciones causadas por los coronavirus de resfriado, los casos suelen ser leves y se superan siguiendo los mismos pasos que con un catarro com\u00fan. No es frecuente que la infecci\u00f3n por estos coronavirus requiera intervenci\u00f3n m\u00e9dica y simplemente con guardar reposo y beber l\u00edquidos de forma abundante los s\u00edntomas desaparecer\u00e1n a los pocos d\u00edas. Tambi\u00e9n se pueden tomar analg\u00e9sicos para aliviar dolores de garganta o fiebre.\nOtros datos\nCoronavirus y gripe\n[La coinfecci\u00f3n por el SARS-CoV2 y el virus de la gripe](https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2020/09/18/-coronavirus-gripe-vez-174893.html) es posible, aunque a\u00fan no se conocen bien cu\u00e1les son los efectos de padecer las enfermedades que provocan estos dos pat\u00f3genos al mismo tiempo. La circulaci\u00f3n del virus gripal fue muy escasa en 2021, pero en 2022 se est\u00e1n produciendo m\u00e1s casos y [est\u00e1n aumentando las coinfecciones](https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2022/01/03/flurona-existe-asi-relacion-gripe-coronavirus-179445.html).\nPron\u00f3stico de la infecci\u00f3n por coronavirus\nLa supervivencia del paciente depender\u00e1 del tipo de coronavirus contra\u00eddo:\n- Los coronavirus de resfriado tienen tasas muy altas de recuperaci\u00f3n y pr\u00e1cticamente todos los afectados consiguen vencer al virus a los pocos d\u00edas.\n- Los coronavirus del SARS tambi\u00e9n se superan en la mayor\u00eda de los casos, aunque entre el nueve y el 12 por ciento de los casos ocasionan la muerte del paciente. Tienen m\u00e1s expectativa de vida los pacientes j\u00f3venes, pues suelen presentar unos s\u00edntomas m\u00e1s leves.\n- La tasa de supervivencia del MERS es menos elevada, alcanzando alrededor de un 36 por ciento en mortalidad, seg\u00fan especifica la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.\n- Dado que transmisi\u00f3n del SARS-CoV-2 est\u00e1 siendo muy superior a la de las anteriores epidemias, el n\u00famero de fallecimientos tambi\u00e9n es mucho m\u00e1s elevado. La edad avanzada y las patolog\u00edas cr\u00f3nicas (hipertensi\u00f3n, enfermedad coronaria, enfermedades respiratorias, c\u00e1ncer, diabetes) son los principales factores de riesgo asociados a una mayor gravedad y letalidad de la infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2. No obstante, tambi\u00e9n se han producido casos graves y fallecimientos en ni\u00f1os y j\u00f3venes sin patolog\u00edas previas.\nSe han identificado s\u00edntomas relacionados con un\n[buen o mal pron\u00f3stico de la infecci\u00f3n por el nuevo coronavirus](https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2020/11/18/coronavirus-son-sintomas-buen-mal-pronostico-175623.html). La conjunci\u00f3n de fiebre, tos y falta de aire se asocia, en general, con un peor pron\u00f3stico, mientras que la p\u00e9rdida de olfato suele ser signo de una evoluc\u00f3n m\u00e1s favorable.\nPor otro lado, numerosos pacientes sufren secuelas tras superar la enfermedad y otros padecen lo que se ha denominado\n[Covid-19 persistente](https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2020/09/29/conoce-secuelas-coronavirus-covid-19-persistente-175029.html). La Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia (SEMG) ha elaborado una [Gu\u00eda cl\u00ednica para la atenci\u00f3n al paciente con Covid persistente](https://www.semg.es/index.php/consensos-guias-y-protocolos/363-guia-clinica-para-la-atencion-al-paciente-long-covid-covid-persistente).\nVariantes\nA pesar de que el SARS-CoV-2 no es un virus que se caracterice por su gran capacidad de mutaci\u00f3n, a lo largo de la actual pandemia se han dado las condiciones para que vaya evolucionando y\n[han surgido variantes](https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2021/02/17/mutaciones-variantes-cepas-evoluciona-coronavirus-176808.html) -alfa, beta, gamma, \u00e9psilon, delta, \u00f3micron- que pueden interferir, entre otras cuestiones, en la eficacia de las vacunas. La \u00faltima variante preocupante descrita ha sido \u00f3micron, que se muestra mucho m\u00e1s transmisible que el resto.\nBibliograf\u00eda\n- Declaraci\u00f3n conjunta sobre la priorizaci\u00f3n de la vigilancia de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en la fauna silvestre y la prevenci\u00f3n de la formaci\u00f3n de reservorios animales. OMS (2022).\n[https://www.who.int/es/news/item/07-03-2022-joint-statement-on-the-prioritization-of-monitoring-sars-cov-2-infection-in-wildlife-and-preventing-the-formation-of-animal-reservoirs](https://www.who.int/es/news/item/07-03-2022-joint-statement-on-the-prioritization-of-monitoring-sars-cov-2-infection-in-wildlife-and-preventing-the-formation-of-animal-reservoirs)\n- Estimating excess mortality due to the COVID-19 pandemic: a systematic analysis of COVID-19-related mortality, 2020\u201321. Haidong Wang y otros (2022). The Lancet.\n[https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(21)02796-3/fulltext](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(21)02796-3/fulltext)\n- Gu\u00eda cl\u00ednica para la atenci\u00f3n al paciente long covid/ covid persistente. SEMG (2021).\n[https://www.semg.es/index.php/consensos-guias-y-protocolos/363-guia-clinica-para-la-atencion-al-paciente-long-covid-covid-persistente](https://www.semg.es/index.php/consensos-guias-y-protocolos/363-guia-clinica-para-la-atencion-al-paciente-long-covid-covid-persistente)\n- Effect of Early Treatment with Ivermectin among Patients with Covid-19. Gilmar Reis y otros (2022). The New England Journal of Medicine.\n[https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2115869](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2115869)", "language": null, "image": "https://statics-cuidateplus.marca.com/cms/sars-cov-2.jpg", "pagetype": "article", "links": ["http://www.marca.com", "/", "/user/login", "/user/register", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es?intcmp=MEDIKTOR", "/", "/alimentacion.html", "/alimentacion/nutricion.html", "/alimentacion/dietas.html", "/alimentacion/recetas.html", "/alimentacion/diccionario.html", "/alimentacion/dietas/diccionario.html", "/belleza-y-piel.html", "/belleza-y-piel/medicina-estetica.html", "/belleza-y-piel/cuidados-pelo.html", "/belleza-y-piel/cuidados-faciales.html", "/belleza-y-piel/cuidados-cuerpo.html", "/belleza-y-piel/diccionario.html", "/sexualidad.html", "/sexualidad/masculina.html", "/sexualidad/femenina.html", "/sexualidad/pareja.html", "/sexualidad/diccionario.html", "/ejercicio-fisico.html", "/ejercicio-fisico/diccionario.html", "/familia.html", "/familia/bebe.html", "/familia/nino.html", "/familia/adolescencia.html", "/familia/mayores.html", "/familia/bebe/diccionario.html", "/familia/nino/diccionario.html", "/familia/adolescencia/diccionario.html", "/bienestar.html", "/bienestar/mindfulness.html", "/medicamentos.html", "#", "/salud-laboral.html", "/diccionario-enfermedades.html", "/reproduccion.html", "/reproduccion/fertilidad.html", "/reproduccion/embarazo.html", "/reproduccion/parto.html", "/reproduccion/fertilidad/diccionario.html", "/reproduccion/parto/diccionario.html", "/reproduccion/embarazo/diccionario.html", "https://cuidateplus.marca.com/mas-que-pacientes.html", "https://cuidateplus.marca.com/cuidandote.html", "/programas/educativos.html", "/preguntas-y-respuestas.html?intcmp=MENUHOM00601&s_kw=preguntas_y_respuestas", "https://cuidateplus.marca.com/quienes-somos.html", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es", "", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/22/5-habitos-previenen-depresion-segun-ciencia-180795.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/21/son-primeros-signos-alzheimer-aprende-identificarlos-180791.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/13/ronquidos-tortura-cama-solucion-178289.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/14/son-riesgos-consumo-fentanilo-cocaina-o-metanfetamina-180778.html", "https://cuidateplus.marca.com/alimentacion/nutricion/2023/09/18/curcuma-sustituto-natural-omeprazol-acidez-180787.html", "https://cuidateplus.marca.com/ejercicio-fisico/2023/09/18/gesto-aliviara-dolor-lumbar-momento-180784.html", "https://cuidateplus.marca.com/belleza-y-piel/cuidados-cuerpo/2023/09/16/diez-falsos-mitos-manchas-180785.html", "https://cuidateplus.marca.com/familia/nino/2023/09/20/pantallas-ninos-pequenos-dia-180792.html", "https://cuidateplus.marca.com/ejercicio-fisico/2023/09/19/quieres-perder-peso-mejor-momento-dia-ejercicio-180789.html", "https://cuidateplus.marca.com/medicamentos/2023/09/17/valproato-indicaciones-antiepileptico-precauciones-180786.html", "/", "/enfermedades.html", "https://cuidateplus.marca.com/enfermedades/infecciosas.html", "https://cuidateplus.marca.com/salud/coronavirus.html", "https://cuidateplus.marca.com/enfermedades/infecciosas.html", "/curriculum/maria-sanchez-monge.html", "https://twitter.com/msmlaguna", "https://www.linkedin.com/in/mariasanchez-monge/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Fenfermedades%2Finfecciosas%2Fcoronavirus.html&t=Coronavirus%20", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Coronavirus%20&via=CuidatePlus&url=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Fenfermedades%2Finfecciosas%2Fcoronavirus.html", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Fenfermedades%2Finfecciosas%2Fcoronavirus.html&t=Coronavirus%20", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Fenfermedades%2Finfecciosas%2Fcoronavirus.html&t=Coronavirus%20", "mailto:?subject=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Fenfermedades%2Finfecciosas%2Fcoronavirus.html&t=Coronavirus%20", "#", "#que-es", "#causas", "#sintomas", "#prevencion", "#tipos", "#diagnosticos", "#tratamientos", "#otros-datos", "/enfermedades/respiratorias/neumonia.html", "https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(21)02796-3/fulltext", "https://cuidateplus.marca.com/medicamentos/2021/04/04/vacunas-anti-covid-cuales-son-diferencian-177496.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2021/02/17/mutaciones-variantes-cepas-evoluciona-coronavirus-176808.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2021/12/30/omicron-necesitas-179436.html", "https://www.who.int/es/news/item/07-03-2022-joint-statement-on-the-prioritization-of-monitoring-sars-cov-2-infection-in-wildlife-and-preventing-the-formation-of-animal-reservoirs", "http://www.who.int/mediacentre/factsheets/mers-cov/es/", "/bienestar/2020/04/16/perdida-olfato-sintoma-nuevo-coronavirus-172982.html", "/enfermedades/neurologicas/cefaleas.html", "/belleza-y-piel/cuidados-cuerpo/2020/04/19/sabanones-urticaria-pacientes-covid-19-173042.html", "/belleza-y-piel/cuidados-cuerpo/2021/01/26/lengua-covid-nuevo-sintoma-coronavirus-176515.html", "https://cuidateplus.marca.com/enfermedades/digestivas/diarrea.html", "/enfermedades/infecciosas/gripe.html", "/enfermedades/digestivas/diabetes.html", "/enfermedades/cancer.html", "https://cuidateplus.marca.com/medicamentos/2021/02/28/arn-mensajero-tecnica-revolucionado-vacunas-176957.html", "/bienestar/2020/07/30/pcr-igg-e-igm-como-se-he-pasado-coronavirus-174147.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2022/01/20/test-antigenos-hay-repetirlos-son-negativos-179491.html", "/medicamentos/2020/10/28/medicamentos-frente-covid-19-hay-funcione-175404.html", "/enfermedades/infecciosas/ebola.html", "/enfermedades/infecciosas/sida.html", "/medicamentos/2020/05/27/hidroxicloroquina-sirve-cuales-son-efectos-secundarios-173509.html", "https://www.aemps.gob.es/", "/medicamentos/2020/06/16/-dexametasona-farmaco-reduce-mortalidad-covid-19-173579.html", "https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2115869", "/medicamentos/2020/09/15/-tormenta-citoquinas-asocia-coronavirus-174845.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2020/09/18/-coronavirus-gripe-vez-174893.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2022/01/03/flurona-existe-asi-relacion-gripe-coronavirus-179445.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2020/11/18/coronavirus-son-sintomas-buen-mal-pronostico-175623.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2020/09/29/conoce-secuelas-coronavirus-covid-19-persistente-175029.html", "https://www.semg.es/index.php/consensos-guias-y-protocolos/363-guia-clinica-para-la-atencion-al-paciente-long-covid-covid-persistente", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2021/02/17/mutaciones-variantes-cepas-evoluciona-coronavirus-176808.html", "https://www.who.int/es/news/item/07-03-2022-joint-statement-on-the-prioritization-of-monitoring-sars-cov-2-infection-in-wildlife-and-preventing-the-formation-of-animal-reservoirs", "https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(21)02796-3/fulltext", "https://www.semg.es/index.php/consensos-guias-y-protocolos/363-guia-clinica-para-la-atencion-al-paciente-long-covid-covid-persistente", "https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2115869", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/epidemias-y-plagas.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/vacunas.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/dolor-de-garganta.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2022/04/06/eliminar-mascarillas-interiores-dicen-expertos-179618.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2022/01/20/test-antigenos-hay-repetirlos-son-negativos-179491.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2021/01/15/coronavirus-provoca-sintomas-neurologicos-infectar-cerebro-176364.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2022/01/25/resfriado-gripe-o-coronavirus-primer-paso-179503.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2022/01/20/pcr-igg-igm-antigenos-he-pasado-coronavirus-174147.html", "https://cuidateplus.marca.com/reproduccion/embarazo/2021/08/12/embarazo-vacunacion-coronavirus-debes-176535.html", "/", "/quienes-somos.html", "/politica-privacidad.html", "http://cookies.unidadeditorial.es/", "/normas-de-participacion-y-uso.html", "mailto:cuidate.plus@unidadeditorial.es", "https://www.instagram.com/cuidateplusue/", "https://twitter.com/CuidatePlus", "https://www.facebook.com/CuidatePluscom", "https://www.youtube.com/c/cuidateplus", "https://www.diariomedico.com/", "https://www.diariomedico.com/farmacia.html", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es?intcmp=MEDIKTOR"]}