{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.farmaindustria.es/web/wp-content/uploads/sites/2/2013/12/PACIENTES22.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Noviembre 2011. N\u00famero 22\npacientes\nLosrecortes...\n\u00bftraen desigualdad?DIRECTOR\nHumberto Arn\u00e9s\nCOORDINACI\u00d3N DE REDACCI\u00d3NY PRODUCCI\u00d3N\nBeatriz Lozano, Alberto de Oliveira\ny Juli\u00e1n ZabalaEDITA\nFUNDACI\u00d3N FARMAINDUSTRIA\nSerrano, 116. 28006 MadridTel\u00e9fono: 91 515 93 50\nwww.farmaindustria.es\npacientes@farmaindustria.esREALIZACI\u00d3N\nServimedia S.A.\nC/ Almansa, 66. 28039 MadridTel\u00e9fono: 91 545 01 00\nFax: 91 391 39 31\nwww.servimedia.espacientes@servimedia.net\nDIRECTOR GENERAL\nJos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez HuesaDIRECTOR DE PUBLICACIONES\nArturo San Rom\u00e1n\nJEFA DE PUBLICACIONESPaz Hern\u00e1ndez\nCOORDINACI\u00d3N\nMeritxell Tiz\u00f3nREDACCI\u00d3N\nAlmudena Hern\u00e1ndez, In\u00e9s Marichalar,Ignacio Santa Mar\u00eda, Laura Rom\u00e1n,Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez, Sergio A. No\u00e9 Ritter\ny Meritxell Tiz\u00f3n\nDISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N\nMar\u00eda Teresa Garrido Lemus\ny Emilio Stihl Blanco\nPORTADAM.T.G. Lemus\nFOTOGRAF\u00cdAS\nJorge Villa y Archivo ServimediaIMPRIME\nIndustrias Gr\u00e1ficas Afanias\nDep\u00f3sito Legal: M-35091-2005\npacientes\nEs una publicaci\u00f3n de\nCon el objetivo de solucionar sus problemas presupuestarios, las\nComunidades Aut\u00f3nomas y el Gobierno central est\u00e1n aplicando recortes en\nmateria sanitaria. Unos ajustes que los pacientes viven con preocupaci\u00f3n.\nTemen que supongan una merma de la calidad de nuestro sistema y queacaben con la cohesi\u00f3n y la equidad, incrementando las desigualdades entreautonom\u00edas.lasdesigualdades?\np\u00e1g.8Los recortes, \u00bfaumentan\nIlustraci\u00f3n: M.T.G. L.3 Noviembre 2011 - pacientes 224 Opini\u00f3n\np\u00e1g.3022 Primer Plano16 Entrevista\np\u00e1g.22Jordi Pujol\nDoctor en cirug\u00eda bari\u00e1trica\n20 Reportaje\nHacia una muerte digna\nEl anteproyecto de ley de cuidados paliativos establece\nun nuevo sistema de garant\u00edas para los pacientes.\nEl diestro repasa su trayectoria profesional y habla de la\ndura enfermedad a la que tuvo que hacer frente.C\u00e9sar Rinc\u00f3n\nTorero\n26 Asociaci\u00f3n\nEl huerto m\u00e1s solidario\nLa Fundaci\u00f3n Carmen Pardo-Valcarce anima al consumoecol\u00f3gico a la vez que trabaja por la integraci\u00f3n.\n30 Reportaje\nEspa\u00f1a, pa\u00eds de centenarios\nUnas 10.000 personas son centenarias en Espa\u00f1a. \u00bfCu\u00e1lesson las claves de nuestra longevidad?\n34 Salud\nIntolerancia a los alimentos\nLa prevalencia de las intolerancias y de las alergiasalimentarias est\u00e1 aumentando en nuestro pa\u00eds.\n38 Movimiento asociativo\n43 El perfil\nLola G\u00f3mez\n44 Breves\n46 En papel y en redEl equipo que el cirujano dirige ha pasado a la historia\npor ser el primero del mundo en realizar una novedosat\u00e9cnica contra la obesidad: la plicaci\u00f3n g\u00e1strica.\np\u00e1g.26 p\u00e1g.26Cuando comenzamos a tra-\nbajar en el proyecto \u201c1 Mission 1\nMillion\u201d, a trav\u00e9s de la iniciativa\n\u201cContigo contra el ictus\u201d, nuestro ob-jetivo era lograr la mayor difusi\u00f3n po-\ns i b l ed e ld \u00ed aad \u00ed aq u ev i v e nl a sp e r s o -\nnas que sufren un problema de coa-gulaci\u00f3n sangu\u00ednea y, junto a ello, lla-\nmar la atenci\u00f3n sobre el mayor riesgo\nque tienen estas personas de sufrir unictus causado por fibrilaci\u00f3n auricular.\nPoco a poco, nuestros esfuer-\nzos se fueron materializando, y logra-\nmos que el proyecto pudiera some-\nterse a votaci\u00f3n general. A lo largo detres meses, recibimos el apoyo de\nmiles de personas que, a trav\u00e9s de\nun clic, nos dieron su confianza.Personajes, p\u00fablicos, instituciones y\nentidades de todo tipo nos fueron\nbrindando su confianza, dispuestos a acompa-\u00f1arnos en un camino que, desde ASANAR,\nesper\u00e1bamos que llegara a buen t\u00e9rmino. Y as\u00ed fue.\nEl pasado mes de julio se nos comunicaba que\n\u201cContigo contra el ictus\u201d se hab\u00eda hecho con el primer\npremio a nivel internacional de \u201c1 Mission 1 Million\u201d, ini-ciativa que premia a los proyectos escogidos por el p\u00fablico\nque ayuden a prevenir el ictus por fibrilaci\u00f3n auricular. Para\nASANAR, la concesi\u00f3n de este galard\u00f3n va mucho m\u00e1s all\u00e1de esta iniciativa. Se trata de un reconocimiento a una labor\nque llevamos desarrollando muchos a\u00f1os a trav\u00e9s de jorna-\ndas informativas, ponencias, acciones de divulgaci\u00f3n, etc.\nAhora es el momento de que, a trav\u00e9s de esta iniciati-\nva que pensamos desarrollar en los pr\u00f3ximos meses enZaragoza, logremos concienciar a la poblaci\u00f3n aragonesa,\ntengan problemas de coagulaci\u00f3n sangu\u00ednea o no, de la im-\nportancia de prevenir una afecci\u00f3n tan seria como un ictus,y de seguir una serie de h\u00e1bitos saludables para lograrlo.\nEn Arag\u00f3n existen 22.000 personas con problemas de\ncoagulaci\u00f3n sangu\u00ednea, una cantidad que representa el dospor ciento de la poblaci\u00f3n de la Co-\nmunidad Aut\u00f3noma y que es, sin\nduda, una cifra a tener en cuenta.\nEsas 22.000 personas se en-\nfrentan d\u00eda a d\u00eda a complicaciones es-\npec\u00edficas, como el hecho de estar so-metidos a un control m\u00e9dico estricto;\ntener que evitar una serie de medica-\nmentos por las interacciones quepueden tener con su tratamiento es-\npec\u00edfico; no poder enfrentarse a una\noperaci\u00f3n sin una preparaci\u00f3n espe-cial; tener que ausentarse peri\u00f3dica-\nmente de su puesto de trabajo para\nacudir a los controles pertinentes, etc.\nAdem\u00e1s, las personas con pro-\nblemas de coagulaci\u00f3n sangu\u00ednea tie-nen cinco veces m\u00e1s de posibilidades\nde sufrir un ictus por fibrilaci\u00f3n auri-\ncular que el resto de la poblaci\u00f3n. Unhecho que hace que en ASANAR sea-\nmos especialmente sensibles a esta\nenfermedad, queriendo extender al\nresto de la poblaci\u00f3n nuestro inter\u00e9s\npor su prevenci\u00f3n.\nPor ello, el elemento clave de la\niniciativa \u201cContigo contra el ictus\u201d es la\ncelebraci\u00f3n de unas jornadas en las\nque las ponencias m\u00e9dicas se alternar\u00e1n\ncon la realizaci\u00f3n de test gratuitos en los\nque se pueda detectar nuestro mayor o\nmenor riesgo de sufrir un ictus por fibrilaci\u00f3n\nauricular. Las pruebas estar\u00e1n disponibles para\ntoda la poblaci\u00f3n, y con ellas se buscar\u00e1 llamar la atenci\u00f3nsobre la importancia de seguir una serie de h\u00e1bitos\nsaludables.\nEn definitiva, hemos recorrido un largo camino y\nestamos llegando a un nuevo punto de inflexi\u00f3n en el que\nqueremos que t\u00fa nos acompa\u00f1es, porque contigo s\u00ed quepodemos vencer el ictus.opini\u00f3 n\nEn Arag\u00f3n\nhay 22.000\npersonas\ncon problemas de\ncoagulaci\u00f3n, lo querepresenta el dos\npor ciento de la\npoblaci\u00f3nANTONIO A\u00cdSA\nPresidente de\nla Asociacion\nAnticoagulados\nde Arag\u00f3nUn mill\u00f3n de razones\npara prevenir el ictus\nNoviembre 2011 - pacientes 22 4El D\u00eda Mundial de la Salud\nMental es una jornada importante para\nlas personas con enfermedad mental y\nsus familiares, puesto que nos permi-te dar a conocer mejor la realidad que\nvivimos durante todo el a\u00f1o.\nAs\u00ed, desde FEAFES \u00c1VILA\nFAEMA, queremos celebrar una vez\nm\u00e1s el 10 de octubre como una opor-tunidad para reclamar que este tipo de\ntrastornos puedan considerarse como\nlo que son: una enfermedad m\u00e1s, queprecisa de tratamientos y de apoyos,\ns\u00ed; pero que no debe impedir a la per-\nsona que la presenta llevar una vidacomo cualquier otra ni estar plenamen-\nte integrada en la sociedad.\nELA MAR\u00cdA\nRODR\u00cdGUEZ\nCHAPINAL\nPresidenta\nde FEAFES\n\u00c1VILA FAEMATodos somos necesarios para\nlograr la mejora de la salud mental\nA pesar de todos los avances,\ndesde FEAFES \u00c1VILA FAEMA nos en-\ncontramos todav\u00eda con que el derecho\na una asistencia social y sanitaria pare-ce diluirse cuando la enfermedad a tra-\ntar es de tipo mental. Y mientras, afor-\ntunadamente, van desapareciendo lasbarreras f\u00edsicas frente a otro tipo de dis-\ncapacidades, se mantienen los prejui-\ncios con los que la sociedad muchasveces excluye a las personas diagnos-\nticadas con un trastorno mental.\nPor esto, con motivo de la cele-\nbraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la Salud\nMental, los 205 de socios de FEAFES\u00c1VILA FAEMA queremos hacerles lle-\ngar el lema elegido para este a\u00f1o:\n\u201cAfronta el reto: colabora en la mejora\nde la salud mental\u201d. Porque todos \u2013res-ponsables pol\u00edticos, empresarios, pro-\nfesionales socio-sanitarios, educado-\nres, o simplemente ciudadanos\u2013 somosnecesarios para cumplir este objetivo.\nEste a\u00f1o tambi\u00e9n celebramos\nnuestro XV Aniversario y lo haremos\ncon una cena de gala donde entrega-\nremos un diploma honor\u00edfico paraagradecer p\u00fablicamente el esfuerzo\nconjunto de diferentes entidades p\u00fa-blicas y privadas: entidades bancarias,\npeque\u00f1as y medianas empresas, gru-\npos polit\u00edcos, entramado social, me-dios de comunicaci\u00f3n y un largo etc.\nSi FEAFES \u00c1VILA FAEMA ha cre-\ncido en estos quince a\u00f1os ha sido GRA-\nCIAS a todos y queremos transmitir que\nnos queda mucho camino por recorrery les queremos tener a nuestro lado.\nEn estos momentos m\u00e1s que\nnunca debemos estar todos unidos y\naportar lo mejor para avanzar y no es-\ntancarnos en la famosa crisis.\nGracias a ellos, FEAFES \u00c1VILA\nFAEMA va consiguiendo sus sue\u00f1os.Sue\u00f1os de muchas familias y de per-\nsonas con discapacidad por enferme-\ndad mental.El derecho a una asistencia social\ny sanitaria parece diluirse cuando\nla enfermedad a tratar es mental\n5 Noviembre 2011 - pacientes 22El colectivo de per-\nsonas en situaci\u00f3n o riesgo\nde exclusi\u00f3n social est\u00e1 au-mentando de manera alar-\nmante como consecuencia\nde la crisis econ\u00f3mica queest\u00e1 afectando al modelo\nsocial. Hasta hace tres o\ncuatro a\u00f1os, en los centrosde inserci\u00f3n sociolaboral\ncomo el nuestro, se atend\u00eda\nprincipalmente a personascon una situaci\u00f3n compleja,\nen la que conflu\u00edan diferen-\ntes factores que hac\u00edan di-f\u00edcil el acceso de las mismas\na empleos en el mercado or-\ndinario de trabajo. Personascon diferentes enfermeda-\ndes, con historiales de adic-\nciones, v\u00edctimas de violenciade g\u00e9nero, familias monopa-\nrentales, minor\u00edas \u00e9tnicas\u2026\nSin embargo, hoy en d\u00eda\nexiste un amplio grupo de\npersonas que han tenidouna vida dentro de los pa-\nr\u00e1metros de lo que pode-\nmos considerar \u201cla norma-lidad\u201d y que, debido a la cri-\nsis econ\u00f3mica que atrave-\nsamos, han visto como al-gunos de los pilares que\nsustentaban esa situaci\u00f3n\nse han quebrado haciendotambalear la estructura.Hablamos, por ejemplo,\nde parados de larga dura-\nci\u00f3n, mayores de 40 a\u00f1osque ya han agotado tanto la\nprestaci\u00f3n por desempleo\ncomo las ayudas sociales;hogares en los que todos\nsus miembros est\u00e1n en pa-\nro; mujeres sin cualificaci\u00f3no con escasa experiencia\nlaboral que se ocupaban de\nlas labores dom\u00e9sticas yque ahora buscan un em-\npleo para obtener una fuen-\nte extra de ingresos\u2026\nM\u00e1s esfuerzos\nEsta coyuntura econ\u00f3micay social, coloca a la socie-\ndad en una situaci\u00f3n en la\nque ya no sirve mirar a otrolado cuando hablamos de\nla exclusi\u00f3n porque ma\u00f1a-\nn a ,ot a lv e zh o y ,y om i s -ma (mujer, mayor de 40\na\u00f1os, licenciada, madre de\ndos hijas y pagando unahipoteca) puedo estar en\nriesgo de exclusi\u00f3n. En es-\nte sentido, se podr\u00eda decirque hoy en d\u00eda el perfil de\npersona en riesgo de ex-\nclusi\u00f3n social se est\u00e1 nor-malizando o extendiendo,\nconvirti\u00e9ndose en una si-\ntuaci\u00f3n probable para granp a r t ed el ap o b l a c i \u00f3 n .A la luz de los datos con-\ntenidos en nuestra memoria\nde actividad en Navarra du-rante 2010, y eso que sola-\nmente somos uno de los on-\nce centros de inserci\u00f3n so-cio-laboral de la Comunidad\nforal, ha quedado demostra-\ndo que el ritmo de creci-miento del colectivo en ries-\ngo de exclusi\u00f3n, es decir, de\naquellas personas a las quesi no se les ofrecen medidas\ninmediatas la balanza se\npuede inclinar y caer en elterreno de la exclusi\u00f3n, es\nalarmante. Concretamente,\nnuestra actividad en la fun-daci\u00f3n aument\u00f3 un 23,8 por\nciento con respeto a 2009.\nEn la Fundaci\u00f3n Varaz-\ndin estamos haciendo es-\nfuerzos por diversificar sec-tores de trabajo y conseguir\nmayor volumen de actividad\nque nos permita no solomantener los puestos de\ntrabajo actuales sino poder\nofrecer empleo a los quem\u00e1s dif\u00edcil lo tienen, aco-\ngiendo a las nuevas caras\nde la exclusi\u00f3n, y por su-puesto, sin olvidar a los que\na lo largo de todos los tiem-\npos han necesitado denuestro apoyo.opini\u00f3 n\nLa exclusi\u00f3n social, una situaci\u00f3n\ncada vez m\u00e1s cercana\nYOLANDA VERGARA\nDirectora gerente de\nla Fundaci\u00f3n\nVarazdin\nEl perfil de persona en riesgo de exclusi\u00f3n social se\nest\u00e1 normalizando, convirti\u00e9ndose en una situaci\u00f3n\nprobable para gran parte de la poblaci\u00f3n\nNoviembre 2011 - pacientes 22 6es noticia\nMar\u00eda Isabel Bayonas, presidenta de\nla Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola deAsociaciones de Padres de Personas\ncon Autismo (FESPAU) ha sido galar-\ndonada con el Premio Estatal alVoluntariado Social 2011 en su mo-\ndalidad individual, del Ministerio de\nSanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad. Elpremio supone un reconocimiento asu labor en el voluntariado social de\nla discapacidad. Bayonas, quetambi\u00e9n es miembro del Comit\u00e9\nEjecutivo del CERMI, fue la impulso-\nra de la primera entidad de personascon autismo y sus familias de\nEspa\u00f1a y alcanz\u00f3 la presidencia de\nla Organizaci\u00f3n Mundial delAutismo.\nJoanna Carreras\nAlpinista\nJoanna Carreras se convirti\u00f3 en julioen la primera persona con discapaci-\ndad intelectual en ascender la cum-\nbre del Mont Blanc, de 4.800 metrosde altitud y situada en los Alpes\nfranceses. La iniciativa fue organiza-da por Monta\u00f1eros sin Fronteras y\nla Fundaci\u00f3n S\u00edndrome de Down de\nMadrid (FSDM) y contaba con el\na p o y od e lG r u p oA v i n t i a ,q u e ,d e n t r ode su programa de RSC, colabora con\nambas entidades.Pedro Alonso\nInvestigador\nLa Real Academia Nacional de\nMedicina (RANM) ha reconocido la\nlabor del investigador Pedro Alonso\ncon la tercera edici\u00f3n del PremioCarlos IV de Investigaci\u00f3n en Medicina\nPreventiva y Salud P\u00fablica por su con-\ntribuci\u00f3n a la investigaci\u00f3n en este\u00e1mbito de la salud. Sus aportaciones a\nla prevenci\u00f3n y control de la malaria y\na la creaci\u00f3n de centros de investiga-\nci\u00f3n en las zonas m\u00e1s desfavorecidasdel planeta han sido determinantes\npara que el jurado decidiera hacerle\nmerecedor de esta distinci\u00f3n.\nSin embargo, necesita-\nmos contar con las adminis-traciones p\u00fablicas, especial-\nmente de las de la Comuni-\ndad Foral Navarra, quienesa trav\u00e9s del cumplimiento de\nla Ley Foral de Contratos\nP\u00fablicos pueden contribuir,sin coste adicional para lasarcas p\u00fablicas, al manteni-\nmiento y supervivencia decentros como el nuestro.\nPor ello, el pasado 29 de\nagosto, durante la presen-taci\u00f3n de los resultados de\nla memoria de actividad de\n2010, hac\u00edamos este llama-miento a las institucionespidiendo el cumplimiento\nde la ley y un esfuerzo ma-yor para atender al crecien-\nte n\u00famero de personas en\nsituaci\u00f3n o riesgo de exclu-si\u00f3n social.\nUn reclamo extensible,\nsi cabe, a las empresas y atoda la sociedad a las que\nsolicitamos una mayorcomprensi\u00f3n y sensibiliza-\nci\u00f3n con las personas en\nexclusi\u00f3n social que luchany se esfuerzan por conse-\nguir un empleo con el que\nser autosuficientes y supe-rar dicha situaci\u00f3n.Mar\u00eda Isabel Bayonas\nPresidenta de la FESPAU\n7 Noviembre 2011 - pacientes 22reportaj e\nC\u00f3mo afectan los ajustes a la Sanidad espa\u00f1ola\nLos recortes, \u00bfincrementan\nlas desigualdades?\nAlgunos hablan de ajustes.\nOtros de recortes. Sea cu-\na ls e al ap a l a b r aq u es eu t i -lice para hablar de ellas, lo\ncierto es que son numero-\nsas las medidas e iniciativas que, tantoen el \u00e1mbito nacional como en el auto-\nn\u00f3mico, se han adoptado en los \u00faltimos\nmeses con el objetivo de reducir la fac-tura sanitaria.\nLos ajustes realizados son de muy di-\nversa \u00edndole, por lo que afectan a todoslos \u00e1mbitos relacionados con la Sanidad.\nLos hay que hacen hincapi\u00e9 en el gasto\nfarmac\u00e9utico. Es el caso de las medidasaprobadas por comunidades comoAndaluc\u00eda, Galicia, Cantabr\u00eda, Pa\u00eds Vasco\no Valencia, o del Real Decreto Ley apro-\nbado por el Gobierno el pasado 19 deagosto, que establece, entre otras medi-\ndas, la generalizaci\u00f3n de la prescripci\u00f3n\npor principio activo.\nPero los ajustes o recortes no afectan\nsolo al gasto en medicamentos. En\nCatalu\u00f1a, son frecuentes las manifesta-ciones en contra de las medidas de ajus-\nte de la Generalitat, que incluyen desde\nla reducci\u00f3n de camas y servicios hastael cierre de centros sanitarios, la demo-\nra de las listas de espera o el ajuste de\nlas plantillas. Mientras tanto, en Castilla-La Mancha, el Gobierno regional ha pro-Ilustraci\u00f3n: M.T. Garrido Lemus\nNoviembre 2011 - pacientes 22 8tagonizado un intenso enfrentamiento\ncon las farmacias de la regi\u00f3n, por su de-\ncisi\u00f3n de retrasar el pago de las cantida-des que les adeuda.\nEstos son algunos ejemplos, pero hay\nmuchos m\u00e1s. De hecho, en los \u00faltimosm e s e se sr a r oe ld \u00ed ae nq u en os eh a y a\npublicado alguna informaci\u00f3n en los me-\ndios de comunicaci\u00f3n sobre nuevosajustes o recortes en materia sanitaria.\nLos pol\u00edticos que ponen en marcha\nestas iniciativas las justifican haciendoalusi\u00f3n a la grave situaci\u00f3n de crisis eco-\nn\u00f3mica que atraviesa nuestro pa\u00eds.\nAdem\u00e1s, para tranquilizar a la poblaci\u00f3n,aseguran que su aplicaci\u00f3n no pone enriesgo la calidad y la igualdad de nuestro\nsistema.\nNo opinan lo mismo las asociaciones\nde pacientes y los profesionales sanita-\nrios, que muestran su preocupaci\u00f3n por\nestas iniciativas. Temen que las mismassupongan una merma de la calidad de\nuno de los sistemas sanitarios mejor\nvalorados del mundo. Adem\u00e1s, al tra-tarse en la mayor\u00eda de los casos de me-\ndidas de car\u00e1cter auton\u00f3mico, advier-\nten de que pueden dar lugar a desigual-dades regionales por lo que, a la larga,\nse podr\u00eda dar la situaci\u00f3n de que en\nEspa\u00f1a hubiera \u201cciudadanos de prime-ra y ciudadanos de segunda\u201d, enVivimos en tiempos de crisis y ni al Gobierno central ni a las Comunidades\nAut\u00f3nomas les salen las cuentas. Por eso, y con el objetivo de solucionarsus problemas presupuestarios, est\u00e1n aplicando recortes. Y uno de los\nsectores m\u00e1s afectados por estos ajustes es la Sanidad. Una situaci\u00f3n que\nlos pacientes viven con preocupaci\u00f3n. Temen que estas medidas acabencon la equidad y la cohesi\u00f3n y pongan en peligro la calidad del sistema.\n9 Noviembre 2011 - pacientes 22reportaj e\nLa mayor\u00eda de las quejas sanitarias de 2010 hac\u00edan referen-\ncia a desigualdades auton\u00f3micas. \u00bfQu\u00e9 porcentaje en \nconcreto corresponde a estas reclamaciones? \nNo se trata de hablar de porcentajes concretos, que por s\u00ed\nmismos no son significativos. La necesidad de profundizaren la estrategia y actualizaci\u00f3n de ordenaci\u00f3n normativa delas prestaciones y de potenciar los mecanismos de coordi-naci\u00f3n, especialmente el Consejo Interterritorial delSistema Nacional de Salud, est\u00e1 presente, efectivamente,en quejas planteadas ante el Defensor del Pueblo. Enestas quejas subyace la percepci\u00f3n de los ciudadanos\nacerca de que el acceso a las prestaciones sanitarias, inde-\npendientemente del lugar de residencia, no se efect\u00faa encondiciones de igualdad efectiva, en detrimento, portanto, de uno de los principios b\u00e1sicos que caracterizan elSistema Nacional de Salud, como es el de la equidad.\n\u00bfDe qu\u00e9 forma esas desigualdades ponen en riesgo la \nequidad? \nEntre los valores sociales que vertebran nuestra sociedad,est\u00e1 arraigado, adem\u00e1s profundamente, el de la equidad,entendida como igual oportunidad de uso de los servicios\ndisponibles ante igual necesidad. En este contexto, es\nnecesario dejar constancia de que la cartera de servicios\ncomunes del Sistema Nacional de Salud, mediante la quese establece un amplio elenco de t\u00e9cnicas, tecnolog\u00edas oprocedimientos para hacer efectivas las prestaciones sanita-rias, se aplica en todas y cada una de las comunidadesaut\u00f3nomas, si bien, no de la misma manera, lo que podr\u00edaafectar, y de hecho afecta en ocasiones, a la equidad. Espreciso recordar que las comunidades aut\u00f3nomas, en el\n\u00e1mbito de sus competencias, podr\u00e1n aprobar sus respecti-\nvas carteras de servicios complementarios, sin perjuicio deque incluyan, cuando menos, la cartera de servicios comu-nes del Sistema Nacional de Salud. Por ello, es necesarioreiterar que no se trata tanto de constatar meras diferenciasen las carteras de servicios de las comunidades aut\u00f3nomas,sino de determinar que las mismas se aplican de formaequitativa en todos los territorios auton\u00f3micos en lo que\nrespecta a los servicios comunes.\nDicho esto, efectivamente cualquier desigualdad que afec-te a la atenci\u00f3n al ciudadano en lo que respecta a los ser-vicios comunes del Sistema Nacional de Salud, entiendoque afecta a la equidad de nuestro sistema, y por ello, laInstituci\u00f3n que dirijo llama la atenci\u00f3n sobre ello.\nCon la crisis, \u00bfest\u00e1n aumentando estas diferencias? \nLa crisis econ\u00f3mica y financiera actual ha motivado unrepresentativo incremento del n\u00famero de quejas ante elDefensor del Pueblo, si bien, hasta la fecha, este aumentoapenas ha incidido en las planteadas en materia de sani-dad. Quiz\u00e1 no es ajeno a ello el hecho de que los ciuda-danos pueden considerar que en nuestro pa\u00eds tenemos unmodelo sanitario que, aun con problemas como todos lossectores de actividad, por su financiaci\u00f3n p\u00fablica, por la\nextensi\u00f3n y alcance de las prestaciones, por la pr\u00e1ctica uni-\nversalidad con la que se presta la asistencia, por la cualifica-ci\u00f3n de los profesionales y por la dotaci\u00f3n de los centros,de alto contenido tecnol\u00f3gico, supone la expresi\u00f3n de unasolidaridad equiparable a la de los pa\u00edses que gozan demayor nivel de protecci\u00f3n. De todos modos, estamos vigi-lantes puesto que, como he indicado antes, no solo hayque tener en cuenta la evoluci\u00f3n cuantitativa de las quejas,\nsino su significaci\u00f3n desde el punto de vista cualitativo.MAR\u00cdA LUISA\nCAVA DE LLANO\nDefensora del Pueblo\u201cCualquier desigualdad afecta a la\nequidad de nuestro sistema sanitario\u201d\nNoviembre 2011 - pacientes 22 10funci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma\nen la que se resida.\n\u00bfHay desigualdades?\nEl \u00faltimo informe del Defensor del Pueblo,\nrelativo al a\u00f1o 2010 y que se present\u00f3 enlas Cortes Generales, pone de manifiesto\nque la descentralizaci\u00f3n del Sistema\nNacional de Salud ha dado lugar a diferen-cias sanitarias importantes entre distintas\nComunidades Aut\u00f3nomas. Seg\u00fan se reco-\nge en el mismo, gran parte de las 8.299quejas en materia sanitaria recibidas el pa-\nsado a\u00f1o por la Instituci\u00f3n hac\u00edan alusi\u00f3n\na \u201cfuertes desigualdades en el acceso aprestaciones de car\u00e1cter nacional seg\u00fan\nel territorio y a grandes diferencias en la\nextensi\u00f3n de las carteras complementa-rias de servicios\u201d.\nMar\u00eda Luisa Cava de Llano, actual re-\npresentante de la Instituci\u00f3n, explica que\u201cen estas quejas subyace la percepci\u00f3n de\nlos ciudadanos acerca de que el acceso a\nlas prestaciones sanitarias, independien-temente del lugar de residencia, no se\nefect\u00faa en condiciones de igualdad efec-\ntiva, en detrimento, por tanto, de uno delos principios b\u00e1sicos que caracterizan el\nSistema Nacional de Salud, como es el de\nla equidad\u201d.\nSeg\u00fan aclara la Defensora, \u201cestos plan-\nteamientos sobre diferencias en las carte-\nras de servicios o en su aplicaci\u00f3n equita-tiva, seg\u00fan se trate de uno u otro \u00e1mbito\nterritorial, se proyectan, entre otros, en as-\npectos como el derecho a la asistencia sa-nitaria y a la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica; el\ncalendario de vacunaci\u00f3n; el diagn\u00f3stico\ngen\u00e9tico preimplantatorio; la aplicaci\u00f3nde t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n humana asis-\ntida; las terapias contra el tabaco y las ayu-\ndas econ\u00f3micas a personas celiacas\u201d. \u201cEnestos casos \u2013a\u00f1ade\u2013, los ciudadanos\nhacen referencia no tanto a los diferentes\ncontenidos de las carteras de serviciosde las Comunidades Aut\u00f3nomas, como\na diferencias en su aplicaci\u00f3n que\nellos consideran no tolerables oinaceptables\u201d.\nAl informe de 2010 se sum\u00f3, hace unas\nsemanas, una investigaci\u00f3n de oficio quela Instituci\u00f3n present\u00f3 ante el Ministerio\nde Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad,\npidiendo que se garantizara el derecho delos ciudadanos a las prestaciones\nTras presentar su informe, solicit\u00f3 a las administraciones \nque adquirieran el compromiso de respetar los principios \nde equidad y universalidad que inspiran el SNS. \u00bfHa \nobtenido respuesta? \nComo es conocido, en el marco de la doble perspectiva\nde \u201cuniversalidad\u201d y \u201cgratuidad\u201d, el Defensor del Puebloviene reiterando que uno de los principales retos de laSanidad espa\u00f1ola es el relativo a la culminaci\u00f3n de lareforma legal adecuada que permita fijar los contenidos yel car\u00e1cter del derecho a la asistencia sanitaria como\nderecho p\u00fablico subjetivo, personal y no contributivo.\nEs \u00e9ste, por tanto, un proceso todav\u00eda pendiente y sobreel que siguen incidiendo no pocas quejas de ciudadanosresidentes en Espa\u00f1a, a quienes a\u00fan no se les ha reco-nocido este derecho, con la consecuencia de que seven obligados a financiar la atenci\u00f3n que reciben enaquellos supuestos en los que acceden a centros y servi-cios del Sistema Nacional de Salud. Pues bien, por su\nespecial relevancia y conexi\u00f3n con la universalidad en el\nSistema Nacional de Salud, cabe traer a colaci\u00f3n que, yaen el a\u00f1o 2011, el Congreso de los Diputados ha apro-bado, por unanimidad, tramitar una proposici\u00f3n de leysobre la plena universalizaci\u00f3n y gratuidad de la asistenciasanitaria p\u00fablica.En cuanto a la equidad, entiendo, como tambi\u00e9n anteshe comentado, que hay que reforzar el papel del\nConsejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud,\npara que los desajustes que existan se debatan entre elMinisterio y las Comunidades Aut\u00f3nomas y se tomendecisiones responsables que preserven y consoliden elderecho a la equidad.\n\u00bfQu\u00e9 otro tipo de quejas relacionadas con la Sanidad \nhan recibido? \nLa opini\u00f3n de los ciudadanos manifestada ante elDefensor del Pueblo, a trav\u00e9s de las quejas formuladasen materia de Sanidad, versan, fundamentalmente, sobrela informaci\u00f3n y la documentaci\u00f3n cl\u00ednica; la ordenaci\u00f3nnormativa de las prestaciones; la existencia de circuitosasistenciales complejos y burocr\u00e1ticos; las listas de espe-ra, la salud mental; la falta de atenci\u00f3n o los defectos enla atenci\u00f3n en enfermedades raras o poco frecuentes y la\nseguridad de los pacientes.\n11 Noviembre 2011 - pacientes 22reportaj e\nsanitarias, con independencia del\nlugar del territorio nacional en el que\nest\u00e9n. En la misma, la Defensora mostra-ba su especial preocupaci\u00f3n por \u201clas limi-\ntaciones en el acceso a consultas de aten-\nci\u00f3n especializada, como la situaci\u00f3n delos enfermos cr\u00f3nicos sometidos a un es-\ntricto tratamiento farmacol\u00f3gico, que en\nsus desplazamientos temporales a otra co-munidad distinta de la que residen, no\npueden acceder a los medicamentos que\nineludiblemente precisan\u201d.\nUna situaci\u00f3n que empeora\nJos\u00e9 Antonio V\u00e1zquez, coordinador de\nCooperaci\u00f3n Internacional de la\nAsociaci\u00f3n Gallega de Hemofilia, enti-\ndad que fue creada en el a\u00f1o 1988 y querepresenta a los afectados por esta pato-\nlog\u00eda y a sus familias, comparte la valora-\nci\u00f3n de la Defensora y asegura que \u201ces evi-dente que existen diferencias sanitarias en\nnuestro pa\u00eds que no solo se dan desde el\npunto de vista geogr\u00e1fico, sino tambi\u00e9nsocioecon\u00f3mico\u201d. A su juicio, una prueba\nde ello son \u201cla cantidad de estudios que\nhan evidenciado una diferencia de tresa\u00f1os en la esperanza de vida entre las co-\nmunidades m\u00e1s ricas y las menos\u201d y que\nfueron el desencadentante para la crea-ci\u00f3n, en el a\u00f1o 2008, de una comisi\u00f3n\npara reducir las desigualdades sociales en\nsalud en Espa\u00f1a.\nEl portavoz de la asociaci\u00f3n gallega\nse lamenta de que, tres a\u00f1os despu\u00e9s\nde aquella iniciativa, a\u00fan no se hayanpodido ver \u201clos resultados positivos de\nla acci\u00f3n de dicho organismo\u201d.\nAdem\u00e1s, explica que \u201cestas diferenciasafectan sobre todo al \u00e1mbito asisten-\ncial y no s\u00f3lo ponen en peligro la equi-\ndad de nuestro sistema, sino queponen en riesgo el prestigio que tiene\nel mismo dentro y fuera de nuestras\nfronteras\u201d.\nUna situaci\u00f3n de desigualdad que,\nlejos de mejorar, est\u00e1 \u201cempeorando con-\nsiderablemente\u201d seg\u00fan V\u00e1zquez, quiena\u00f1ade que las desigualdades \u201cque ya se\nvienen arrastrando en\nmateria sanitaria est\u00e1naumentando y se agra-\nvar\u00e1n con los recortes\nanunciados en las dife-rentes comunidades\u201d.Isabel Campos, v o c a ld el a Fede-\nraci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades\nRaras (FEDER), entidad que represen-\nta a los afectados por enfermedades de\nbaja prevalencia, comparte esta opi-\nni\u00f3n y asegura que es \u201cevidente\u201d queexisten diferencias sanitarias en fun-\nci\u00f3n de las regiones.\nCampos hace especial hincapi\u00e9 en las\ndiferencias que existen en materia de\nacceso a f\u00e1rmacos y denuncia que, de-\npendiendo de la Comunidad Aut\u00f3nomae incluso del hospital de que se trate,\nhay un mayor o menor acceso a determi-\nnados medicamentos. Adem\u00e1s, la repre-sentante de FEDER tiene la percepci\u00f3n,\nal igual que Jos\u00e9 Antonio V\u00e1zquez, de\nque estas desigualdades se est\u00e1n incre-mentando debido a la actual situaci\u00f3n\necon\u00f3mica. \u201cCuando hay crisis hay re-\ncortes y siempre acaba perdiendo laparte m\u00e1s floja\u201d, se lamenta.\nP o rs up a r t e Albert Jovell, presidente\ndelForo Espa\u00f1ol de Pacientes, entidad\nagrupa a m\u00e1s de 1.000 asociaciones es-\npa\u00f1olas relacionadas con diversas patolo-\ng\u00edas, asegura que, \u201ca falta de datos oficia-les sobre el tema que, lamentablemente,\nno existen, la percepci\u00f3n que se tiene por\nparte de los pacientes es que s\u00ed hay desi-gualdades, no s\u00f3lo entre autonom\u00edas sino\nincluso dentro de las mismas\u201d.\nPreguntado acerca de si la actual crisis\nest\u00e1 dando lugar a m\u00e1s divergencias,\nJovell, tras lamentarse de nuevo de\nla falta de datos, asegura que, \u201cen princi-pio, una crisis en la que se reducen los\npresupuestos siempre tiene conse-\ncuencias negativas\u201d.\nCon respecto a los recortes sanitarios\nque se est\u00e1n produciendo en nuestro pa\u00eds,\nel presidente del Foro Espa\u00f1ol dePacientes asegura que las medidas que no\nsupongan un empeoramiento del estado\nde salud de la poblaci\u00f3n y que tienen uncomponente de mejora de la eficiencia\nser\u00e1n v\u00e1lidas. Pero a\u00f1ade que, si se trata\nde medidas \u201cque no mejoran la eficiencia,porque lo que se suponen ahorros te\u00f3ri-\nLos pacientes creen que m\u00e1s que recortes\nse deber\u00edan dedicar m\u00e1s recursos a la\nSanidad y mejorar la eficienciaJOS\u00c9 ANTONIO\nV\u00c1ZQUEZ\nCoordinador de\nCooperaci\u00f3n\nInternacional de la\nAsociaci\u00f3n Gallega\nde Hemofilia\n\u201cLas diferencias\nest\u00e1n aumentando\ny se agravar\u00e1n conlos recortes\u201d\nNoviembre 2011 - pacientes 22 12cos para hoy constituyen costes del ma\u00f1a-\nna, tendremos un grave problema\u201d.\nPero no solo los pacientes perciben las\ndesigualdades. Tambi\u00e9n los profesionales\nsanitarios reconocen que existen diferen-cias en materia sanitaria en funci\u00f3n de las\nautonom\u00edas. Como ejemplo, se puede\ncitar el informe \u201cFuturo de la Oncolog\u00eda enEspa\u00f1a 2010-2015\u2019, realizado por la\nFundaci\u00f3n Salud, Innovaci\u00f3n y\nSociedad (FSIS) con la colaboraci\u00f3n de\nNovartis, a partir de entrevistas a 166 on-\nc\u00f3logos y profesionales de la salud. En el\nmismo, hecho p\u00fablico en noviembre delpasado a\u00f1o, se advierte que las desigual-\ndades territoriales en el acceso al diagn\u00f3s-\ntico y los tratamientos en Oncolog\u00eda ser\u00e1nmayores en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os por\nculpa de la falta de recursos derivada de\nla crisis econ\u00f3mica.\nPreguntado al respecto, Emilio Alba,\npresidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de\nOncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM), advierte que\nes muy dif\u00edcil comprobar si efectivamenteexisten diferencias en cuanto a resultados\nen salud porque, \u201clamentablemente\u201d, noexisten datos oficiales al respecto. \u201cLo que\nest\u00e1 claro \u2013a\u00f1ade\u2013, es que hay diferencias\nen cuanto a inversi\u00f3n entre ComunidadesAut\u00f3nomas. Pero saber si eso se correla-\nciona en c\u00e1ncer con una diferencia en re-\nsultados es un hecho desconocido en laactualidad porque no hay resultados. No\nhay comparaci\u00f3n de resultados de super-\nviviencia ni de calidad de vida fiables enlas diferentes comunidades. Por tanto, no\nse puede saber con certeza si este ajuste\nque se est\u00e1 haciendo con la factura farma-c\u00e9utica puede dar lugar a desigualdades\no no. Lo que s\u00ed esta claro es que bueno no\nes, evidentemente\u201d.\n\u00bfSon necesarios los recortes?\nLos representantes del movimiento aso-ciativo de pacientes son conscientes de\nla dif\u00edcil situaci\u00f3n que atraviesa el pa\u00eds y\nde la necesidad de emprender reformaspara garantizar la sostenibilidad del\nAlgunos efectos\nde los ajustes\nIndustria Farmac\u00e9utica.La mayor\u00eda de los ajustes tienen como objetivo reducir el gasto farmac\u00e9utico, por lo que uno\nde los sectores m\u00e1s afectados por estas medidas de ahorro son los laboratorios. La industria ha advertido que estasiniciativas les conducen \u201ca una situaci\u00f3n l\u00edmite, estrangulando al sector y apuntillando definitivamente la investigaci\u00f3nen Espa\u00f1a\u201d. La deuda por suministro de medicamentos a hospitales del Sistema Nacional de Salud asciende a5.826 millones de euros, lo que supone un incremento del 24,4 por ciento respecto al a\u00f1o anterior.\nProfesionales sanitarios e infraestructuras . Las medidas de ajuste tambi\u00e9n est\u00e1n afectando\na los profesionales sanitarios. Ya se han producido bajadas en los sueldos que afectan a\nauxiliares, enfermeras y m\u00e9dicos. Tambi\u00e9n se ha incrementado el tiempo de demora en\ncubrir las bajas y es cada vez m\u00e1s com\u00fan la decisi\u00f3n de no renovar al personal temporal.\nProveedores sanitarios. La falta de liquidez de las comunidades tambi\u00e9n est\u00e1 ocasionando problemas a los\nproveedores sanitarios, que cada vez tardan m\u00e1s en cobrar de las administraciones lo que se les adeuda.Especialmente conflictiva es la situaci\u00f3n con las farmacias, sobre todo en regiones como La Rioja, Murcia,Baleares y Castilla-La Mancha, donde ya se est\u00e1n produciendo retrasos en los pagos; y con los proveedoresde tecnolog\u00eda sanitaria, al que las autonom\u00edas deben 4.740 millones de euros.\nInfraestructuras sanitarias. Los ajustes tambi\u00e9n est\u00e1n afectando a los centros sanitarios. Se est\u00e1n produciendo\ncierres de hospitales y centros de salud, as\u00ed como recortes en el n\u00famero de camas y en los servicios de\nurgencias. Los presupuestos tambi\u00e9n se est\u00e1n viendo reducidos, as\u00ed como el gasto en tecnolog\u00eda. Asimismo,los ajustes est\u00e1n produciendo en determinadas autonom\u00edas el incremento de los tiempos de espera.\nALBERT\nJOVELL\nPresidente del Foro\nEspa\u00f1ol de Pacientes\n\u201cHay diferencias,\nno solo entre\nautonom\u00edas sino\nincluso dentrode las mismas\u201d\n13 Noviembre 2011 - pacientes 22sistema. Lo que no comparten es la\nnecesidad de llevar a cabo recortes, sino\nque son partidarios de dedicar m\u00e1s recur-sos a la Sanidad y de garantizar la sosteni-\nbilidad de nuestras prestaciones mejoran-\ndo la gesti\u00f3n y la eficacia.\nA este respecto, recuerdan que Espa\u00f1a\nes uno de los pa\u00edses desarrollados que\nmenos recursos dedica a la Sanidad. Y lascifras avalan esta afirmaci\u00f3n, ya que nues-\ntro gasto sanitario supone un 6,7 por cien-\nto del Producto Interior Bruto (PIB), lo quesupone un punto menos que la medida de\nla OCDE, que es de un 7,4 por ciento.\n\u201cM\u00e1s que llevar a cabo recortes \u2013ase-\ngura Jos\u00e9 Antonio V\u00e1zquez\u2013 lo que se\ndeber\u00eda hacer es acometer cambios es-\ntructurales y mejorar la eficacia\u201d. \u201cEs enestos precisos momentos \u2013contin\u00faa\u2013, en\nlos que nuestro pa\u00eds est\u00e1 siendo tan\ncuestionado por los agentes internacio-nales, cuando deber\u00edamos poner en\nvalor la magn\u00edfica Sanidad que tenemos,\nque ha sido capaz de evolucionar comoning\u00fan otro sector en nuestro pa\u00eds en los\n\u00faltimos 30 a\u00f1os\u201d.\nEl presidente del Foro Espa\u00f1ol de\nPacientes opina lo mismo. \u201cLos pacientessomos razonables \u2013asevera\u2013, y si se nos\nexplican bien las cosas podemos com-\nprenderlas e, incluso, aportar ideas\u201d.\nPara Albert Jovell, un ejemplo de medi-\nda mal explicada por los pol\u00edticos es el \u00fal-\ntimo Real Decreto Ley del Gobierno, queimpone la prescripci\u00f3n por principio acti-\nvo, una iniciativa cuya justificaci\u00f3n no\ntermina de entender.\n\u201cPor un lado \u2013asegura\u2013, me sorprende\nque lancen cifras sobre el hipot\u00e9tico aho-\nrro que van a conseguir con ella peroque no nos expliquen c\u00f3mo lo van a\nconseguir. Por otro lado, no se dan cuen-\nta de que la decisi\u00f3n final sobre lo quese prescribe la tiene que tomar un m\u00e9-\ndico. Los pacientes no vamos a que nos\nvisite el Gobierno, sino a que nos visitenlos m\u00e9dicos. Y cuando oyes a pol\u00edticos,que no tienen ning\u00fan conocimiento\nsobre este tema, hablando de esta me-\ndida, piensas que este es un pa\u00eds muyraro, porque este tipo de decisiones solo\nlas puede explicar alguien que tiene el\nconocimiento necesario\u201d.\nJos\u00e9 Antonio V\u00e1zquez comparte esta\nopini\u00f3n y defiende que se pongan en mar-\ncha ciertas medidas pero sin que se com-prometa la calidad o la equidad de la pres-\ntaci\u00f3n farmac\u00e9utica y contando con \u201cun\nconsenso un\u00e1nime, especialmente entrelos profesionales sanitarios\u201d.\nAdem\u00e1s, cree que \u201chay ciertas patolo-\ng\u00edas sobre las que no se pueden poner enmarcha medidas de este tipo, porque la\nseguridad de los tratamientos debe estar\npor encima de cualquier otra considera-ci\u00f3n y, ante eso, es inaceptable que prime\nel criterio econ\u00f3mico\u201d.\nPero no solo los pacientes cuestionan el\ntipo de recortes que se est\u00e1n llevando a\ncabo y las partidas sanitarias a las que\nafectan. Tambi\u00e9n los profesionales y ana-listas sanitarios han puesto en cuesti\u00f3n\neste tipo de ajustes. Un ejemplo de esas\nvoces cr\u00edticas es Juan del Llano, presi-\ndente de la Fundaci\u00f3n Gaspar Casal, en-\ntidad sin \u00e1nimo de lucro que trabaja para\nla investigaci\u00f3n y el desarrollo de la Salud.\n\u201cYo entiendo que las Comunidades\nAut\u00f3nomas est\u00e1n muy presionadas por-\nque tienen una exigencia de saneamiento\ny un techo de gasto p\u00fablico que no pue-den traspasar \u2013explica\u2013, pero a la hora de\ntomar estas decisiones no deber\u00edan per-\nder de vista el medio y el largo plazo\u201d.\n\u201cLa inmediatez, la precipitaci\u00f3n y la falta\nde reflexi\u00f3n \u2013contin\u00faa\u2013, son malas conse-\njeras a la hora de recortar prestaciones.Sobre todo teniendo en cuenta que los pa-\ncientes y los ciudadanos en general, pun-\nt\u00faan a la Sanidad y a sus profesionalesmuy alto en todas las encuestas que se\nhacen sobre confianza. Este es un activo\nque se tendr\u00eda que tener muy presente ala hora de ver d\u00f3nde se recorta, porquereportaj e\nJUAN\nDEL LLANO\nPresidente\nde la Fundaci\u00f3n\nGaspar Casal\n\u201cLa inmediatez\ny la precipitaci\u00f3n\nson malasconsejeras\u201d\nEMILIO ALBA\nPresidente de la\nSociedad Espa\u00f1ola\nde Oncolog\u00eda M\u00e9dica\n(SEOM)\n\u201cSe necesita una\npol\u00edtica sanitaria\u00fanica y una toma\nde decisiones\ntransparente\u201dEl gasto medio sanitario por habitante y\na\u00f1o varia de los 1.100 a los 1.800 euros\nen funci\u00f3n de las comunidades\nNoviembre 2011 - pacientes 22 14estos ajustes no tienen que afectar siem-\npre a los servicios sociales sino que tam-\nbi\u00e9n se pueden hacer en otros sectoresque requieren de recursos p\u00fablicos\u201d.\nDel Llano tambi\u00e9n cuestiona el\nhecho de que gran parte de las medi-das est\u00e9n relacionadas con la conten-\nci\u00f3n del gasto farmac\u00e9utico. \u201cPercibo\ncierta obsesi\u00f3n con un sector de la ac-tividad econ\u00f3mica que es pujante, el\nfarmac\u00e9utico. Entre otras cosas, por-\nque se han implantado tres medidas deconsiderable alcance que le afectan en\nsolo un a\u00f1o y medio, algo que, cuanto\nmenos, me parece singular\u201d.\nEl presidente de la Fundaci\u00f3n\nGaspar Casal recuerda que hay otros\nsectores que tambi\u00e9n est\u00e1n reguladosy sobre los que se podr\u00eda intervenir,\ncomo el gas, la telefon\u00eda, la elec-\ntricidad, el alcohol o el tabaco.\u201cCuriosamente \u2013afirma\u2013 sobre estos\nsectores pr\u00e1cticamente no se est\u00e1 ha-\nciendo nada. Tambi\u00e9n se podr\u00edatomar una medida que parece impo-\npular, como subir los impuestos. O\nhacer algo que, para mi ser\u00eda tremen-damente importante, como es luchar\ncontra el enorme fraude fiscal que\nhay en Espa\u00f1a y que representa casiel 25 por ciento de nuestro Producto\nInterior Bruto\u201d.\nJuan del Llano no cree que la crisis\nvaya a aumentar las desigualades sani-\ntarias, sino que, al contrario, creen que\nlas mismas se van a igualar. Eso s\u00ed, re-conoce que lo haran \u201ca la baja\u201d. \u201cUn\nhecho que tambi\u00e9n apunta a desigual-\ndades territoriales es el gasto mediopor habitante a\u00f1o de las comunidades,\nque var\u00eda de los 1.100 a los 1.800\neuros en funci\u00f3n de las regiones. Unadiferencia que, l\u00f3gicamente, da lugar a\ndivergencias en cuanto a la cartera de\nprestaciones y que, a mi juicio, va a dis-minuir como consecuencia de la crisis,\ncon una cierta tendencia a homogenei-\nzar a la baja las prestaciones y los ser-vicios\u201d, afirma.\nM\u00e1s representatividad\nEn \u00e9poca de recortes, los pacientes y los\nprofesionales sanitarios tambi\u00e9n coinci-\nden en pedir a los representantespol\u00edticos que les tengan en cuenta a lahora de tomar decisiones sobre ajustes.\nA este respecto, el representante de\nlos enfermos de hemofilia de Galicia selamenta de que, a pesar de que \u201ctradi-\ncionalmente, las asociaciones de pacien-\ntes han sido muy relevantes y han jugan-do un papel complementario como pres-\ntadoras de servicios de car\u00e1cter psico-\nsocial, \u00e1mbito muy importante sobretodo para los pacientes cr\u00f3nicos y al que\nla Sanidad p\u00fablica no pod\u00eda llegar, lejos\nde aprovechar esa realidad y hacer c\u00f3m-plices dentro del sistema a estas organi-\nzaciones, la Administraci\u00f3n sanitaria las\nha visto como meros agentes reivindica-tivos y no las ha tenido en cuenta a la\nhora de tomar decisiones\u201d.\n\u201cEs lamentable que los gobiernos au-\nton\u00f3micos no hagan un planteamiento\nserio y responsable de explicar a la\nciudadan\u00eda de qu\u00e9 forma van a realizaresos recortes y que estos vengan por la\npuerta de atr\u00e1s\u201d, a\u00f1ade el coordinador\nde Cooperaci\u00f3n Internacional de laAsociaci\u00f3n Gallega de Hemofilia.\nOtra demanda com\u00fan de los sectores\nsanitarios es que las decisiones pol\u00edti-cas que afectan al sistema se adopten\na nivel nacional, no auton\u00f3mico. El pre-\nsidente de la SEOM, Emilio Alba, es muyclaro a este respecto. \u201cLo que se nece-\nsita es una pol\u00edtica nacional \u00fanica y una\ntoma de decisiones transparente porparte de quien toca, sobre qu\u00e9 es lo que\nse puede hacer y qu\u00e9 es lo que no se\npuede hacer. Desde el punto de vista dela racionalidad, que cada comunidad\nhaga de su capa un sayo y aplique me-\ndidas distintas para abaratar la facturafarmac\u00e9utica es un dislate\u201d.\nLa representante de FEDER, Isabel\nCampos, comparte esta opini\u00f3n y,volviendo a hacer referencia a uno de los\ntemas que m\u00e1s preocupa a sus colectivos,\nel acceso en condiciones de igualdad a losmedicamentos, pide que \u201chaya una caja\n\u00fanica nacional para que no se produzcan\nlas desigualdades que hay. Dependiendodel m\u00e9dico, del hospital o de la Comu-\nnidad Aut\u00f3noma, hay enfermos que tie-\nnen acceso a f\u00e1rmacos y otros que no. Yeso es una injusticia\u201d, asevera.\nMeritxell Tiz\u00f3n Guti\u00e9rrez\nmtizon@servimedia.netForo Espa\u00f1ol de Pacientes\nCasa Convalesc\u00e8ncia \u2013 UAB\nC/ Sant Antoni Maria Claret, 17108041 Barcelona\nTel\u00e9fono: 93 433 50 25\nwww.webpacientes.org\nFEDER\nAvenida San Francisco Javier, 9.Planta 10. M\u00f3dulo 24. Edificio\nSevilla II 41018 Sevilla\nTel\u00e9fono: 954 98 98 92www.enfermedades-raras.org\nSociedad Espa\u00f1olade Oncolog\u00eda M\u00e9dica\n(SEOM)\nCalle Conde Aranda, 20.\n5\u00ba derecha\n28001 Madrid\nTel\u00e9fono: 91 577 52 81www.seom.org\nAsociaci\u00f3n Gallegade Hemofilia\nCalle Hospital Juan Canalejo.Hotel de Pacientes.As Xubias 84\n15006 A Coru\u00f1a\nTel\u00e9fono: 981 29 90 55www.hemofiliagalicia.com\nFundaci\u00f3n Gaspar Casal\nCalle General D\u00edaz Porlier, 78.\n8\u00baA\n28006 MadridTel\u00e9fono: 91 401 62 19\nwww.fgcasal.org\nDefensor del Pueblo\nCalle Zurbano, 42\n28010 MadridTel\u00e9fono: 91 432 79 00\nwww.defensordelpueblo.esi\n15 Noviembre 2011 - pacientes 22entrevist a\n\u201c\n\u201des la cirug\u00edaEl m\u00e9todo m\u00e1s eficaz\ncontra la obesidadJORDIPUJOL,DOCTOR EN CIRUG\u00cdA BARI\u00c1TRICA\nEl equipo del Hospital\nde Bellvitge que dirigeel cirujano Jordi Pujol ha\np a s a d oal ah i s t o r i ap o r\nser el primero del mundoen realizar una novedosat \u00e9 c n i c ac o n t r al ao b e s i d a d :la plicaci\u00f3n g\u00e1strica porlaparoscopia mediantecirug\u00eda rob\u00f3tica. Unacirug\u00eda m\u00ednimamente\ninvasiva que reduce el\nriesgo post\u2013operatorio yconsiste en \u201cplegar\u201d haciaadentro las paredesdel est\u00f3mago.\nNoviembre 2011 - pacientes 22 16En mayo protagoniz\u00f3, junto\ncon el equipo que dirige,\nlas p\u00e1ginas de salud de losdiarios espa\u00f1oles. Hab\u00eda\nrealizado, por primera vez\nen el mundo, una novedosa t\u00e9cnicacontra la obesidad: la plicaci\u00f3n g\u00e1stri-\nca por laparoscopia mediante cirug\u00eda\nrob\u00f3tica. Esta t\u00e9cnica, que consiste en\u201cplegar\u201d hacia adentro la pared del es-\nt\u00f3mago, es mucho menos agresiva que\nlas tradicionales y reduce el riesgo pos-toperatorio. Jordi Pujol, jefe de la uni-\ndad de Cirug\u00eda Bari\u00e1trica y Metab\u00f3lica\ndel Hospital de Bellvitge de Barcelona,nos explica en qu\u00e9 consiste esta t\u00e9cni-\nca pionera. Tambi\u00e9n habla de las otras\noperaciones que lleva a cabo y destacaque la cirug\u00eda se presenta como el m\u00e9-\ntodo m\u00e1s eficaz para combatir la obe-\nsidad m\u00f3rbida, una patolog\u00eda que cadavez tiene m\u00e1s incidencia en Espa\u00f1a.\n\u00bfQu\u00e9 tipo de pacientes tratan en laUnidad que dirige?\nTratamos a obesos m\u00f3rbidos, enfermoscon un \u00edndice de masa corporal eleva-do. Esta cifra se halla cuando se divide\nel peso del enfermo entre su altura al\ncuadrado. Cuando el resultado est\u00e1entre 35 y 45 se dice que la personapadece de obesidad m\u00f3rbida, una pato-\nlog\u00eda que acorta la esperanza de vida en\nunos 15 a\u00f1os. Adem\u00e1s, la obesidadm\u00f3rbida suele dar lugar a enfermeda-\ndes asociadas y que afectan a la calidad\nde vida del paciente, tales como la hi-pertensi\u00f3n, la diabetes, la artropat\u00eda y\nlas enfermedades cardiovasculares y, a\nlargo plazo, se puede complicar con laaparici\u00f3n de tumores.\n\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el tratamiento m\u00e1s adecua-do para la obesidad m\u00f3rbida?\nActualmente el \u00fanico tratamiento v\u00e1li-do es la operaci\u00f3n. Con dietas solo sepuede tratar con \u00e9xito al uno por cien-\nto de la poblaci\u00f3n con obesidad m\u00f3rbi-\nda. Otra de las t\u00e9cnicas menos agresi-vas puede ser el bal\u00f3n intrag\u00e1strico, re-\nlativamente eficaz mientras lo llevas,\nporque al cabo de los seis meses, o ala\u00f1o, hay que sacarlo y esto puede vol-\nver a provocar un aumento del peso.\nEstamos frente a una obesidad que enla actualidad es epid\u00e9mica y que est\u00e1\ncreciendo mucho en Espa\u00f1a y en el\nmundo.\n\u00bfCu\u00e1les son los tipos de operacionescontra la obesidad m\u00e1s comunes reali-zadas en su hospital?\nCon los pacientes aplicamos tres tiposde t\u00e9cnicas: las restrictivas, de las cua-les la principal es la gastrectom\u00eda ver-\ntical; las t\u00e9cnicas malabsortivas, entre\nlas que destaca el cruce duodenal y,por \u00faltimo, la mixta, con el bypass g\u00e1s-\ntrico, que representa entre el 70 y el\n80 por ciento de todas nuestras ciru-g\u00edas. Realizamos todas las operaciones\npor laparoscopia (t\u00e9cnica quir\u00fargica\nque se practica mediante peque\u00f1as in-cisiones, usando la asistencia de una\nc\u00e1mara de v\u00eddeo que permite al equi-\npo m\u00e9dico ver el campo quir\u00fargicodentro del paciente y accionar en el\nmismo). Adem\u00e1s, contamos con un\nrobot quir\u00fargico pionero llamado DaVinci, con el que operamos a algunos\npacientes. Las t\u00e9cnicas restrictivas a\nlas que hac\u00eda referencia se pueden rea-lizar cortando el est\u00f3mago o sin cortar-\nlo, aplicando una cirug\u00eda denominada\nplicaci\u00f3n g\u00e1strica ( gastric plication en\ningl\u00e9s).\nEl doctor Jordi Pujol (izquierda)\njunto al cirujano Amador Garc\u00eda,que forma parte de su equipo enel Hospital Bellvitge, de Barcelona.\n17 Noviembre 2011 - pacientes 22\u00bfQu\u00e9 experiencia tiene el Hospital\nde Bellvitge en este tipo de operaciones?\nNuestro centro ha sido el primero en\nEspa\u00f1a en ser acreditado por la Surgical\nReview Corporation (SRC), organizaci\u00f3n\nestadounidense responsable de certifi-car a los hospitales de cirug\u00eda de la\nobesidad en el mundo. Este reconoci-\nmiento garantiza que nuestros procedi-mientos y resultados en t\u00e9rminos de\nmorbilidad y mortalidad tienen unos\nbuenos est\u00e1ndares de calidad. Tambi\u00e9ntenemos esta acreditaci\u00f3n por el impor-\ntante volumen de cirug\u00edas que realiza-\nmos en el hospital y que llega a los2.000 pacientes operados desde que\niniciamos las intervenciones en el a\u00f1o\n1987. Empezamos lentamente y ahoraoperamos entre 125 y 150 pacientes\ncada a\u00f1o.\n\u00bfQu\u00e9 resultados han obtenido a lolargo de estos a\u00f1os?\nEn nuestro centro estamos empezando\na aplicar el denominado bypass g\u00e1stri-\nco metab\u00f3lico a los enfermos con un \u00edn-\ndice de masa corporal entre 30 y 35\u2013que son los que padecen sobrepeso\u2013,\ny que tambi\u00e9n tienen la diabetes del\nadulto. Con \u00e9l hemos podido curar ladiabetes, obteniendo muy buenas res-\npuestas. Para evaluar los resultados de\nlas dem\u00e1s cirug\u00edas se deben considerarlos tres grupos de t\u00e9cnicas de operacio-\nnes y tener en cuenta la edad, las enfer-\nmedades asociadas de los pacientes, eltipo de comida que ingieren y las expec-\ntativas que nos brinda el psiquiatra.\nDe todas las t\u00e9cnicas que aplican, \u00bfcu\u00e1les la m\u00e1s efectiva?\nEn todo esto interviene un equipo mul-\ntidisciplinar que decide \u2013seg\u00fan las ca-\nracter\u00edsticas del enfermo\u2013, cu\u00e1l es la\nmejor t\u00e9cnica para conseguir la mejorp\u00e9rdida de peso. Es diferente tratar a\nuna chica de 20 a\u00f1os, que en el futuro\npuede tener hijos, a tratar a una perso-na de 50 a\u00f1os, obesa, se-\ndentaria y que se da atra-\ncones. Nosotros modula-mos qu\u00e9 tipo de cirug\u00eda\nse realiza en funci\u00f3n de\nu n as e r i ed ep a r \u00e1 m e t r o scl\u00ednicos y de comporta-miento de la persona. La cirug\u00eda bari\u00e1-\ntrica se hace un poco a la carta de lascaracter\u00edsticas del enfermo, para ofre-\ncerle una de las diferentes opciones.\n\u00bfCu\u00e1les son los riesgos de este tipode operaciones?\nEn general, existe un tres por ciento de\nriesgo de presencia de f\u00edstulas o dehis-\ncencias (aperturas de suturas o filtracio-\nnes), y un tres por ciento de probabili-dad de aparici\u00f3n de hemorragias. En\nnuestro centro tenemos una mortalidad\nacumulada \u2013sobre los 2.000 enfermosque operamos\u2013, de un 0,37 por ciento,\nque es baja. Hay que destacar que estas\ncirug\u00edas se ven mejor ahora que hace10 \u00f3 15 a\u00f1os, porque anteriormente los\nprofesionales no estaban informados\ndel todo sobre la cirug\u00eda de la obesidady pensaban que estas pr\u00e1cticas se rea-\nlizaban por un asunto est\u00e9tico. Ahora,\nse comprende que la obesidad es unacuesti\u00f3n de enfermedad y se trata como\ntal, porque tambi\u00e9n hay muertes por\neste motivo.\n\u00bfEn qu\u00e9 consisti\u00f3 la operaci\u00f3n laparos-c\u00f3pica con robot que realizaron en elmes de mayo?\nCon el robot quir\u00fargico se puedenhacer todos los tipos de cirug\u00edas. Peroentrevist a\n\u201cEn 2011 comenzamos a utilizar el robot\nDa Vinci para las cirug\u00edas de obesidad\nm\u00f3rbida, obteniendo buenos resultados\u201d\nUn equipo multidisciplinar\nen las cirug\u00edas para\nobesos\nLa clave \u2013en la cirug\u00eda de la obesidad\u2013 es contar con\nun equipo m\u00e9dico multidisciplinar para tratar al paciente.\nAs\u00ed lo asegura el doctor Jordi Pujol, que trabaja en el\nHospital Bellvitge en una unidad multidisciplinar integra-do por endocrinos, nutricionistas, psiquiatras, neum\u00f3lo-gos y otros. Con ellos, el profesional examina cada caso\u2013en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas y enfermedades delpaciente\u2013 para poder \u201cseguir los estudios desde cadaespecialidad del equipo y observar c\u00f3mo evolucionanlas enfermedades asociadas, si es que las hay\u201d. Seg\u00fan\nasegura, lo importante no es solo la operaci\u00f3n, sino la\nevaluaci\u00f3n multidisciplinar del progreso del paciente.\nNoviembre 2011 - pacientes 22 18la que hicimos en el Hospital Bellvitge,\npor primera vez en Espa\u00f1a, es la plica-\nci\u00f3n g\u00e1strica, una t\u00e9cnica que consisteen liberar todo el est\u00f3mago. En vez de\ncortarlo para hacer una reducci\u00f3n del\nmismo, lo que hacemos es plegar susparedes hacia adentro. Es como un\npliegue que luego sutura un robot qui-\nr\u00fargico, de manera que te ahorras losriesgos de la secci\u00f3n g\u00e1strica, que con-\nlleva un riesgo de entre tres y un cinco\npor ciento de dehiscencias.\nLas cirug\u00edas, \u00bfhasta qu\u00e9 niveles puedenreducir el \u00edndice de masa corporal?\nMundialmente se considera un buen re-\nsultado a partir del 50 por ciento de la\np\u00e9rdida de exceso de peso. Por ejem-plo, si una persona tiene un exceso de\n50 kilos, perder 25 ser\u00eda un buen resul-\ntado, pero la clave es el mantenimientode la p\u00e9rdida de peso en el tiempo. Engeneral, con la gastrecto-\nm\u00eda vertical o la plicaci\u00f3n\ng\u00e1strica se pierde para\nsiempre cerca de un 60por ciento, con el bypass\ng\u00e1strico se elimina entre\nun 70 y un 75 por ciento,\ny con el cruce duodenal se reduce entre\nun 85 y un 90 por ciento. A medida que\nvas escalonando estos tres tipos de ci-rug\u00edas tambi\u00e9n aumenta el riesgo de las\ncomplicaciones.\n\u00bfCu\u00e1ntos pacientes se han sometido ala plicaci\u00f3n g\u00e1strica?\nEntre un 10 y un 15 por ciento del total\nde los pacientes del Hospital Bellvitge\nfueron operados con la plicaci\u00f3n g\u00e1stri-\nca.Estas operaciones se iniciaron hace\nun a\u00f1o y medio con uno o dos casos.\nAhora, realizamos rutinariamente entre\ndos a tres al mes. Adem\u00e1s, en 2011comenzamos a utilizar el robot Da Vinci\npara las dem\u00e1s cirug\u00edas de la obesidad\nm\u00f3rbida, obteniendo muy buenosresultados.\nSergio A. No\u00e9 Ritter\nsnoe@servimedia.net\u201c E n t r eu n1 0yu n1 5p o rc i e n t od el o s\npacientes del Hospital Bellvitge fueron\noperados con la plicaci\u00f3n g\u00e1strica\u201d\n19 Noviembre 2011 - pacientes 22M\u00e1s de la mitad de las\npersonas que falle-cen cada a\u00f1o en Es-\npa\u00f1a lo hacen tras\natravesar una etapa\navanzada y terminal, caracterizada\npor un intenso sufrimiento y una al-\nta demanda asistencial. Por eso,abordar las necesidades f\u00edsicas, ps\u00ed-\nquicas y sociales de los enfermos\ny sus familias en estos duros mo-mentos supone todo un reto para\nnuestro Sistema Nacional de Salud.\nAunque Espa\u00f1a ha vivido en los\n\u00faltimos a\u00f1os un creciente desarro-\nllo de los cuidados paliativos \u2013hay\nm\u00e1s de 400 servicios entre unida-des hospitalarias, servicios de aten-\nci\u00f3n a domicilio y otros, que prestan\ntratamiento paliativo\u2013, existe unaconsiderable heterogeneidad en la\ndistribuci\u00f3n de los recursos y en los\nmodelos de atenci\u00f3n dependiendode las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nPor este motivo, tanto los profesio-\nnales sanitarios como las asociacio-nes de pacientes y familiares reivin-\ndican desde hace a\u00f1os la necesidad\nde aprobar una normativa nacional,que suponga la homogeneizaci\u00f3n\nde los distintos programas sobre\ncuidados paliativos que hay enEspa\u00f1a.\nEn respuesta a esta demanda, se\naprob\u00f3 en junio el anteproyecto dela Ley reguladora de los derechos dela persona ante el proceso final de\nla vida, conocido popularmentecomo ley de cuidados paliativos,\ncon el objetivo de dar un paso m\u00e1s\ny pasar de un modelo asistencial aun sistema de derechos y garant\u00edas.\nLa norma, que no despenaliza la\neutanasia ni el suicidio asistido,define los derechos de los pacien-\ntes en situaci\u00f3n terminal y las obli-\ngaciones del personal sanitario quelos atiende.\nPuntos clave\nEn materia de derechos de los pa-\ncientes, el anteproyecto recoge el\nde recibir \u201cde forma clara y segura\u201dinformaci\u00f3n sobre su situaci\u00f3n,\npron\u00f3stico y tratamientos terap\u00e9u-\nticos y paliativos que se les puedenaplicar y, en la misma l\u00ednea, el de\ntomar sus propias decisiones sobre\nla aplicaci\u00f3n o no de los mismos.\nAdem\u00e1s, establece que la deci-\nsi\u00f3n sobre la atenci\u00f3n sanitaria se\nexprese mediante el consentimien-\nto informado del paciente, libre-mente revocable, y que el rechazoa la intervenci\u00f3n propuesta, as\u00ed\ncomo la revocaci\u00f3n del consenti-miento informado previamente emi-\ntido, \u201cdeber\u00e1n ser expresos, cons-\ntar por escrito e incorporarse a lahistoria cl\u00ednica\u201d.\nEn el caso de los enfermos termi-\nnales que est\u00e9n en situaci\u00f3n de \u201cin-capacidad de hecho\u201d, la norma de-\nlega la recepci\u00f3n de la informaci\u00f3n\ny de la toma de decisiones a la per-sona designada para tal fin en el do-\ncumento de voluntades previas, que\ntambi\u00e9n se regula.\nDel mismo modo, establece que\nlos enfermos terminales tendr\u00e1n\nderecho a recibir la atenci\u00f3n \u201cid\u00f3-nea\u201d para prevenir y aliviar el dolor,\nlo que incluye, adem\u00e1s del trata-\nmiento analg\u00e9sico espec\u00edfico, lasedaci\u00f3n. Adem\u00e1s, las personas que\nprecisen este tipo de atenci\u00f3n\ntambi\u00e9n podr\u00e1n recibirla, por dere-\ncho, en su domicilio.\nOtros derechos del paciente reco-\ngidos son el acompa\u00f1amiento al\nfinal de la vida, a la intimidad \u2013conuna habitaci\u00f3n individual en elHacia una\nmuerte dignareportaj e\nLas claves del proyecto de Ley de cuidados paliativos\nLa norma pretende unificar los\ncuidados paliativos en todo elSistema Nacional de Salud\nNoviembre 2011 - pacientes 22 20hospital\u2013, y a la protecci\u00f3n de\ndatos.\nRespecto a los profesionales sa-\nnitarios, el proyecto de Ley estable-ce que \u00e9stos han de respetar siem-\npre la voluntad de los enfermos\nsobre los cuidados y tratamientos.\nAsimismo, se\u00f1ala que el cumpli-\nmiento de la voluntad del paciente\nexcluir\u00e1 cualquier exigencia de res-ponsabilidad por las correspondien-\ntes actuaciones.\nLa respuesta del sector\nEn general, los profesionales sanita-\nrios han acogido muy favorablemen-te esta iniciativa que, debido al ade-\nlanto electoral al 20 de noviembre,\nno ha podido ser aprobada.\nSeg\u00fan explica el vicepresidente\nde la Sociedad Espa\u00f1ola de\nCuidados Paliativos (SECPAL),Jordi Trelis Navarro, se trata de\nuna iniciativa necesaria porque\n\u201cregula cu\u00e1ndo alguien es incapazde tomar decisiones y establece qu\u00e9\npuede hacer o dejar de hacer\u201d.\nA su juicio, con su aprobaci\u00f3n\nse pretende \u201cproteger a las personasque est\u00e1n en situaci\u00f3n de enfer-\nmedad avanzada o terminal y regu-\nlar el derecho a la informaci\u00f3n\nasistencial\u201d.\nEl presidente de la Organizaci\u00f3n\nM\u00e9dica Colegial (OMC), Juan Jos\u00e9\nRodr\u00edguez Send\u00edn, tambi\u00e9n valora\npositivamente una norma que,\nseg\u00fan se\u00f1ala, \u201cse recibe sustancial-\nmente de forma favorable por la pro-fesi\u00f3n\u201d. Pero matiza que es necesa-\nrio que \u201clos textos queden muy\nclaros para que se descarte cual-quier posible v\u00eda eutan\u00e1sica\u201d.\nPor su parte, el responsable del\nServicio de Cuidados PaliativosDomiciliario y del Equipo de\nAtenci\u00f3n Psicosocial del Hospital\nSan Juan de Dios de Santurce(Vizcaya), Julio G\u00f3mez, se\u00f1ala\nque \u201ces bueno que exista una ley,\nporque puede reforzar los cuidadospaliativos\u201d, y a\u00f1ade que es nece-\nsario que se establezcan los recur-\nsos y medios necesarios para sucumplimiento.\nMiguel \u00c1ngel L\u00f3pez\nmalopez@servimedia.netPacientes y profesionales sanitarios llevan a\u00f1os\nreivindicando la necesidad de aprobar una ley\nnacional que regule los derechos y deberes de lospacientes en situaci\u00f3n terminal. En respuesta a estademanda, se aprob\u00f3 en junio el anteproyecto de laLey de Cuidados Paliativos, una iniciativa que ha sidorecibida por el sector de forma favorable.\nL an o r m an or e g u l al ae u t a n a s i a\nni la ayuda necesaria al suicidio,que siguen estando penalizados\nJORDI TRELIS\nVicepresidente de la\nSociedad Espa\u00f1ola\nde Cuidados Paliativos\n(SECPAL)\n\u201cProtege a personas\ncon enfermedadavanzada\u201d\nJUAN JOS\u00c9\nRODR\u00cdGUEZ\nPresidente de la\nOrganizaci\u00f3n M\u00e9dica\nColegial (OMC)\n\u201cLa norma es\nrecibida de forma\nfavorable\u201d\nJULIO G\u00d3MEZ\nResponsable de\nCuidados Paliativos\ndel Hospital San Juande Dios de Santurce\n\u201cLa ley refuerza los\ncuidados paliativosy exige recursos\u201d\n21 Noviembre 2011 - pacientes 22primer plan o\nVolv\u00ed a torear\npara sentir\u201c\n\u201dC\u00c9SARRINC\u00d3N, TORERO\nque estaba vivoFotograf\u00edas: Almudena Hern\u00e1ndez\nNoviembre 2011 - pacientes 22 22Es un s\u00edmbolo de que la tauromaquia es univer-\nsal, un arte que no tiene fronteras. Pero para\nJulio C\u00e9sar Rinc\u00f3n Ram\u00edrez, \u201cC\u00e9sar Rinc\u00f3n\u201d enlos carteles, el mundo de los toros es tambi\u00e9n\nuna academia de valores para la vida, como\nla tenacidad, el esfuerzo y la superaci\u00f3n. Un d\u00eda de su hu-milde infancia en Colombia quiso ser torero y batall\u00f3 hasta\nel infinito. Hoy, pone una sonrisa llena de nostalgia a los\ngrandes triunfos que cosech\u00f3 y presta su acento dulce ylatino para confesar a PACIENTES c\u00f3mo tuvo que afrontar\nel peor toro de su vida: la hepatitis.\nEl mundo del toro apareci\u00f3 en el seno de una familia muymodesta, \u00bfc\u00f3mo fue?\n\u00c9ramos cinco hermanos en una familia muy humilde. Yo em-\npec\u00e9 a querer ser torero gracias a mi pap\u00e1, que no s\u00e9 por\nqu\u00e9 quiso ser matador, pero \u00e9l nunca lleg\u00f3 a triunfar en nin-\nguna parte y se dedic\u00f3 a la fotograf\u00eda taurina. Con nueve odiez a\u00f1os yo empec\u00e9 a querer torear. A partir de ah\u00ed, comen-\nzaron unas emociones diferentes, como la primera vez que\ntore\u00e9, que fue al lado del maestro Paco Camino.\nPero los repetidos triunfos consecutivos en Madridcompensaron todo el sufrimiento, \u00bfno?\nS\u00ed, pero antes de esos triunfos de 1991 pasamos momen-\ntos muy complicados. Desde el a\u00f1o 1982, cuando tom\u00e9\nla alternativa, hasta ese a\u00f1o triunfal pasaron nueve a\u00f1osde una dura realidad, de pagar por torear en much\u00edsimas\nocasiones. Y como no hab\u00eda plata , estaba endeudado\nhasta la cabeza. En Colombia toreaba poquito y ganabapoquito dinero. Y vine aqu\u00ed a torear, a comer y a pagar el\nhostal donde yo viv\u00eda.\n\u00bfVen\u00eda a Espa\u00f1a para sobrevivir?\nS\u00ed, desde el a\u00f1o 82 hasta el 86 estuve yendo y viniendo.\nY en el a\u00f1o 86 ya decid\u00ed no volver, porque solo tore\u00e9 unfestival en todo un a\u00f1o, y eso desmoraliza. Ve\u00edas que los\ncompa\u00f1eros toreaban en todos los lados y que t\u00fa no.\nHay quien define a los toreros como \u201cel \u00faltimo mito vivocontempor\u00e1neo\u201d, como unos \u201clocos maravillosos\u201d o como\nseres que est\u00e1n \u201chechos de otra pasta\u201d. \u00bfCu\u00e1l fue la causapara perseverar y seguir apostando por el toreo?\nEl amor a la profesi\u00f3n. El romanticismo de que si no erahoy deber\u00eda ser ma\u00f1ana. Segu\u00ed en Colombia para tratarde ser capaz. Y ya en 1990 ten\u00eda otras condiciones de\nvida. Por entonces me apoderaba Luis \u00c1lvarez y el pano-\nrama cambi\u00f3 totalmente.\nEntonces regres\u00f3 a Espa\u00f1a, triunf\u00f3 y se vio la dimensi\u00f3nde ese gran torero cuya tarjeta de visita hab\u00eda estado aban-donada en los cajones de los despachos. \u00bfC\u00f3mo se digie-\nre ese triunfo tan grande y tan repetido?\nEs una de las cosas m\u00e1s lindas que le pueden ocurrir a uno.\nTodos los toreros so\u00f1amos con salir por la puerta\nCuando se cumplen dos\nd\u00e9cadas de la hist\u00f3rica y\ntriunfal temporada de C\u00e9sar\nRinc\u00f3n, el torero colombiano\nconfiesa lo mucho que ha\naprendido en su \u201cuniversidad\u201d\nparticular. El \u201cdoctorado\u201d,\npara seguir con la compara-\nci\u00f3n, lo hizo lidiando una\nhepatitis. Despu\u00e9s de una\ndur\u00edsima trayectoria, cuando\nlleg\u00f3 el \u00e9xito tuvo que colgar\ne lt r a j ed el u c e sp o rc u l p ad e\nla enfermedad, que logr\u00f3\nsuperar. Hoy es ganadero de\ntoros bravos para devolver a\nla fiesta los favores que le\nhizo en su d\u00eda, como aquellas\nsalidas a hombros de la plaza\nd eL a sV e n t a se n1 9 9 1 .\n23 Noviembre 2011 - pacientes 22grande de Las Ventas de Madrid. Pero mis sue\u00f1os fue-\nron continuos y maravillosos. Fueron cuatro salidas por la\npuerta grande.\nY ahora, 20 a\u00f1os despu\u00e9s, \u00bfc\u00f3mo se ve aquello?\nSe ve con una gran alegr\u00eda y con nostalgia. Ves c\u00f3mo, afor-tunadamente, eres valorado no solo como torero, sino\ncomo persona. Ves cumplidos unos objetivos, como el de\ntraer a toda mi familia a Espa\u00f1a.\nLleg\u00f3 el triunfo, pero la vida le corne\u00f3 de nuevo en formade enfermedad. \u00bfQu\u00e9 ocurri\u00f3?\nFue a trav\u00e9s de la transfusi\u00f3n de sangre de una cornadamuy grande que sufr\u00ed en la plaza de toros de Palmira el 2de noviembre de 1990. A Dios gracias me salvaron la vida,\nque era mucho m\u00e1s importante. A\u00f1os despu\u00e9s, en 1993,\nme detectaron hepatitis C, pero yo no me quise tratar enese momento, porque si lo hac\u00eda seguramente mi carrera\nse hubiese cortado. Decid\u00ed no tratarme y estuve con la en-\nfermedad hasta cuando ya no pod\u00eda ser, cuando hab\u00eda queelegir entre dos alternativas: o tratarme o el trasplante de\nh\u00edgado. Y empec\u00e9 a someterme a aquel tratamiento que\nera tan duro.\n\u00bfQu\u00e9 fue m\u00e1s dif\u00edcil, colgar el traje de luces o torear aque-lla hepatitis?\nSon dos temas diferentes, pero a nivel an\u00edmico ambasdestrozan totalmente. Porque cuando uno ha luchado\ntantos a\u00f1os por triunfar, por ganar dinero y por tener\nuna posici\u00f3n, pensar que una enfermedad te lo puedequitar todo en solo un instante es muy duro. Y, aparte\nde eso, pas\u00e9 unos malos momentos por el tratamiento,\nque era muy agresivo. Por eso me dije que ten\u00eda quesalir adelante, porque necesitaba vivir para disfrutar\nsimplemente de lo que hab\u00eda ganado. Ya no quer\u00eda\notra cosa.\n\u00bfY sali\u00f3, no?\nSal\u00ed, s\u00ed.\nY reapareci\u00f3 en los ruedos.\nLo hice despu\u00e9s de haber pasado ese nivel en el que\nhasta los m\u00e9dicos me felicitaron por el esfuerzo. Yo sen-\nt\u00eda que empezaba a vivir otra vez, estaba feliz, ya no hab\u00edatrasplante de h\u00edgado, la enfermedad estaba controlada y\nel siguiente paso era que me faltaba algo, el miedo que\nuno pasa delante de la cara del toro, para poder vivir nue-vamente y sentir que estaba vivo.\n\u00bfC\u00f3mo se gestiona ese miedo?\n(Sonr\u00ede y calla).\nExiste cierta idea, quiz\u00e1s en parte real, de que el torero esalgo as\u00ed como un h\u00e9roe, un ser superior al resto de laprimer plan o\n\u201cA\u00f1os despu\u00e9s de una transfusi\u00f3n por la\nq u em es a l v a r o nl av i d a tras una cornada\nme detectaron que ten\u00eda hepatitis C\u201d\nNoviembre 2011 - pacientes 22 24sociedad. Pero bajo el traje de luces tambi\u00e9n hay hombres\nde carne y hueso. \u00bfC\u00f3mo afecta el miedo al cuerpo?\nHay momentos bonitos en los que uno no sabe c\u00f3mo dis-cernir. Y veces en las que uno dice: \u00bfcompensa pasar todoeste miedo? S\u00ed, yo creo que s\u00ed. No sabe uno c\u00f3mo hacer\npara digerirlo, pero compensa. Hay cosas en la profesi\u00f3n\nq u en ot ed an i n g u n ao t r a .Y on of u ial aU n i v e r s i d a d ,s o l oestudi\u00e9 hasta tercero de Bachillerato, pero la universidad\nde la vida alrededor de un toro es lo que me ha hecho cre-\ncer internamente, como persona, y me ha dado unos va-lores \u00e9ticos impresionantes.\nSe retir\u00f3 cuando se cumpl\u00edan 25 a\u00f1os de su alternativa.Cuando tocaba el descanso, decidi\u00f3 \u201crelajarse\u201d gestionan-\ndo una ganader\u00eda de toros bravos. \u00a1Menudo relax!\n(R\u00ede). Fue algo diferente. Uno tiene que estar agradecido a\nla vida y como todo lo que tengo es gracias al toro de lidia,se lo ten\u00eda que devolver. Por eso invert\u00ed en la ganader\u00eda. Y\ndigo \u201cinvertir\u201d, entre comillas, porque no es una inversi\u00f3n.\nCuando uno se da cuenta de lo que es una ganader\u00eda\u2026 Esoes algo impresionante.\nPorque tambi\u00e9n se sufre.\n\u00a1Horrible! Es un sinvivir.\n\u00bfEl p\u00fablico se olvida de que ese triunfador es una persona?\nS\u00ed, muchas veces. \u00a1Muchas veces! Hay momentos en que\nse olvida, pero luego tambi\u00e9n ese mismo p\u00fablico te valora\nmuch\u00edsimo. Es que como torero tienes esos momentos as\u00ed,pasas de un instante de amor a otros de desprecio.\nSe pasa de terminar la corrida y tener la habitaci\u00f3n delhotel llena de gente que da palmaditas en la espalda a\nestar solo cuando las cosas no han ido bien, acompa\u00f1a-\ndo \u00fanicamente por los \u00edntimos y la familia.\nPero eso tiene cierta magia y tiene un porqu\u00e9. Se siente\nuno m\u00e1s solo como ganadero.\n\u00bfPodemos decir que los criadores de toros bravos son losmalos de la pel\u00edcula?\nSiempre, y el esfuerzo de un ganadero es impresionante,\ny m\u00e1s en los tiempos que corren, con la situaci\u00f3n que hay,\nque no sobrevivimos econ\u00f3micamente. Y lo digo no sola-\nmente por m\u00ed, sino por muchos.\nComo torero, usted se despidi\u00f3 de los aficionados espa-\u00f1oles en Barcelona y eso que es un torero americano.\u00bfQuiz\u00e1s los argumentos para defender la tauromaquia\nest\u00e9n fuera de Espa\u00f1a?\nS\u00ed. Yo creo que es para todos. El toro de lidia es universal\ny se adapta a todos.\nY, hablando de Barcelona, \u00bfqu\u00e9 significa esa plaza parausted?\nEsa es la gran tristeza, porque ah\u00ed es donde tenemos queapostar duro todos, porque detr\u00e1s de Barcelona est\u00e1Quito y Ecuador, y es una cosa que se va de las manos.\nLos taurinos somos los que tenemos la mayor culpa.\nExist\u00edan corridas de toros en muchas partes deLatinoam\u00e9rica, hasta en Argentina y en Cuba. Estaban\npresentes en muchos sitios y se fue dejando. Pensamos\nque no pasaba nada. \u00a1Y s\u00ed pasa! Tenemos que luchar porla libertad de expresi\u00f3n.\n\u00bfC\u00f3mo ve el toreo actual?\nYo creo que nos tenemos que pellizcar, sentir que seguimos\nvivos, y luchar por defender las libertades. Si no se deja a\nlas personas ir a las corridas creo que vamos por muy malcamino. Tenemos que dar un gran apoyo a eso.\nAlmudena Hern\u00e1ndez\nahernandez@servimedia.net\nUn colombiano que encontr\u00f3\n\u201cEl Dorado\u201d en el toreo\nEs el menor de cinco hermanos de una humilde familia de\nSanta Fe de Bogot\u00e1 (Colombia). All\u00ed naci\u00f3 en 1965, y seacerc\u00f3 al mundo taurino por su padre, fot\u00f3grafo de toreros.En busca de su \u201cDorado\u201d viaj\u00f3 a Espa\u00f1a en 1981. AntonioChenel \u201cAnto\u00f1ete\u201d le di\u00f3 la alternativa el 8 de diciembre de\n1982 en su ciudad natal. Pero hacerse un hueco le fue muy\ndif\u00edcil. Tuvo paciencia, y en la Feria de San Isidro de Madridde 1991 sali\u00f3 por la puerta grande dos d\u00edas consecutivos. Esatemporada volvi\u00f3 a hacerlo dos veces m\u00e1s, por lo que pas\u00f3 ala historia de la plaza m\u00e1s importante del mundo. En 1999 seretir\u00f3 para tratarse de la hepatitis C y reapareci\u00f3 en 2003.Finalmente, se despidi\u00f3 de la afici\u00f3n espa\u00f1ola en 2007 enBarcelona y de sus paisanos en febrero de 2008. Tiene dos\nganader\u00edas de toros, \u201cEl Torre\u00f3n\u201d, en Espa\u00f1a, y \u201cLas Ventas\ndel Esp\u00edritu Santo\u201d, en Colombia.\n25 Noviembre 2011 - pacientes 22asociaci\u00f3 n\nFundaci\u00f3n Carmen Pardo-Valcarce\nm\u00e1sEl huerto ecol\u00f3gico\nFotograf\u00eda: In\u00e9s Marichalar.solidario\nde Madrid\nNoviembre 2011 - pacientes 22 26Cuando se enter\u00f3 de que el\nAyuntamiento de Madrid\nles ced\u00eda unos terrenos enel barrio de Montecarme-\nlo, al norte de la ciudad,\nla presidenta de la Fundaci\u00f3n Pardo-\nValcarce, Carmen Cafranga, tuvo cla-\nro que quer\u00eda aprovechar cada cent\u00ed-\nmetro cuadrado para ayudar a \u201csus chi-cos\u201d con discapacidad intelectual y a la\nvez \u201cdevolverle algo de verde\u201d a la ciu-\ndad de Madrid. Pero, \u00bfc\u00f3mo hacerlo?\nLa respuesta a sus dudas se resolvi\u00f3\npronto con una brillante idea que ense-\nguida encontro qu\u00f3rum en la fundaci\u00f3n:transformar aquel espacio en cientos de\npeque\u00f1as huertas ecol\u00f3gicas que rom-\npieran con el asfalto de la ciudad, uni\u00e9n-dose a una \u201cmoda ecol\u00f3gica\u201d que triun-\nfa en toda Europa: el huerto urbano.\nPero el concepto no ten\u00eda detr\u00e1s solo\nvocaci\u00f3n verde, sino toda una estrate-\ngia social. Lo que de verdad anim\u00f3 a\nCarmen a darle forma a aquel proyectoera pensar que esas peque\u00f1as parcelas\npod\u00edan dar formaci\u00f3n y trabajo a los j\u00f3-\nvenes que ampara su fundaci\u00f3n.\n\u201cTen\u00edamos unos viveros de planta-\nci\u00f3n con los que d\u00e1bamos servicio a\nobras en construcci\u00f3n pero, con la cri-sis, ten\u00edamos que darle salida a esos\ntrabajadores que se estaban quedan-\ndo en paro. Esos chicos estaban acos-tumbrados a trabajar con plantas al\naire libre, y se nos ocurri\u00f3 que ser\u00eda\nuna buena idea darle forma real y pr\u00e1c-tica a un proyecto digital que estabaarrasando en Facebook: el exitoso\njuego Farm Ville, que tiene m\u00e1s de 37\nmillones de seguidores en esta red so-cial\u201d, explica Almudena Martorell, hija\nde la presidenta de la fundaci\u00f3n y\ndirectora de la misma.\nY as\u00ed surgi\u00f3 \u2018La huerta de Monte-\ncarmelo\u2019, el \u00faltimo reto de la entidad,\nque cuenta con el apoyo de la Obra\nS o c i a ld eC a j aM a d r i d .\n50 a\u00f1os de historia\nLa historia de la fundaci\u00f3n se remon-\nta a 1948, cuando Carmen Pardo-\nValcarce escuch\u00f3 la petici\u00f3n de los\nenfermos de lepra que viv\u00edan en la le-\nproser\u00eda de Trillo, en Guadalajara. El\ndeseo un\u00e1nime de aquellas personasera que sus hijos pudieran criarse y\neducarse en un entorno libre de la\nenfermedad.\nEn pocos a\u00f1os, tras un acuerdo con\nel Instituto Nacional de Previsi\u00f3n, pri-\nmera instituci\u00f3n oficial encargada de laSeguridad Social y de la asistencia sa-\nnitaria en Espa\u00f1a, se compraron los te-\nrrenos situados frente a la colonia ma-drile\u00f1a de Mirasierra y se construy\u00f3 el\npreventorio, que sigue siendo en la\nactualidad el icono de la entidad.\nDesde entonces, varias generaciones\nde mujeres de la misma familia han ido\nrecogiendo el testigo en una entidad quenaci\u00f3 con una sola meta: conseguir la\nparticipaci\u00f3n de las personas con disca-\npacidad intelectual en nuestra sociedad.\nDe su fundadora, el patronato\nLa huerta de Montecarmelo, situada en pleno centro\nde Madrid, es el nuevo reto de la Fundaci\u00f3n CarmenPardo-Valcarce. Con esta iniciativa, la entidad animaal consumo ecol\u00f3gico a la vez que contin\u00faa con unalabor iniciada hace medio siglo: ayudar a j\u00f3venes condiscapacidad intelectual a tener un trabajo digno.\nDesde 1948, varias generaciones\nde mujeres de la misma familia han\nrecogido el testigo en la entidad\n27 Noviembre 2011 - pacientes 22pas\u00f3 a su hija, Rosario, yd ea h \u00eda\nla hija de esta, Carmen Cafranga\nCavestany, su actual presidenta. Trasrecibir esta solidaria herencia, Carmen\nmedit\u00f3 con cuidado el destino que dar\nal legado de sus antecesoras, aunqueno tard\u00f3 en comprender que, si su\nabuela se hab\u00eda dedicado a ni\u00f1os y j\u00f3-\nvenes con desarraigo social, ella ten\u00edaque continuar con esa labor. Por eso,\napost\u00f3 por la integraci\u00f3n en la socie-\ndad de aquellas personas que, por sudiscapacidad intelectual, se sintieran\ninjustificadamente diferentes y aparta-\ndas del mundo en el que viv\u00edan.\nFue entonces cuando cre\u00f3, en me-\nmoria de su abuela, la Fundaci\u00f3n\nCarmen Pardo-Valcarce que, en pocosa\u00f1os, ha llegado a ser un referente\nmundial en su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n.\nAs\u00ed lo demuestra el reconocimiento in-ternacional que le dieron en 2008. Ese\na\u00f1o, Naciones Unidas incluy\u00f3 a la fun-\ndaci\u00f3n en su Business Guide , una re-\nlaci\u00f3n de las 85 ONG mundiales de\nmayor confianza para formalizar alian-\nzas con empresas.\nPero la saga de mujeres que comen-\nz\u00f3 en 1948 no se ha detenido.Almudena Martorell Cafranga, hija de\nCarmen, es actualmente directora de\nla entidad. Su dedicaci\u00f3n y amplia for-maci\u00f3n hacen que la labor iniciada\nmedio siglo atr\u00e1s por su bisabuela con-\ntin\u00fae creciendo.\nLograr la inserci\u00f3n laboral\nActualmente, la fundaci\u00f3n lleva a cabonumerosas iniciativas. En 1990, cre\u00f3\nel Centro Ocupacional Pardo-Valcarce,\npara favorecer la inserci\u00f3n laboralcomo medida de normalizaci\u00f3n para\nlos j\u00f3venes con especiales dificultades.\nEste centro ha formado a numerosaspersonas con discapacidad intelectual,\nde entre 18 y 65 a\u00f1os, en diferentes ta-\nlleres profesionales: viveros, manipula-dos de clasificaci\u00f3n, lavander\u00eda, carpin-ter\u00eda, decoraci\u00f3n, pintura, etc. El si-\nguiente reto fue lograr la incorporaci\u00f3n\nal mundo del trabajo ordinario de losj\u00f3venes con discapacidad intelectual.\nSe crearon entonces tres sociedades li-\nmitadas, constituidas y autorizadascomo centros especiales de empleo,\ncuyas plantillas est\u00e1n integradas en un\n90 por ciento por personas con minus-val\u00eda oficialmente reconocida. En la ac-\ntualidad, hay contratadas m\u00e1s de 90\npersonas con discapacidad intelectual.\nA esto hay que a\u00f1adir los 148 huer-\ntos que funcionan a pleno rendimiento\ncon los que cuenta la entidad as\u00ed comootras iniciativas. Entre otras actividades,\nla fundaci\u00f3n imparte cursos de forma-\nci\u00f3n para profesores de Educaci\u00f3nEspecial en diversas universidades de\nIberoam\u00e9rica; gestiona programas de\ncooperaci\u00f3n al desarrollo en ocho pa\u00ed-ses de Centroam\u00e9rica y Am\u00e9rica del Sur\ny ha desarrollado varias iniciativas co-\nmunitarias europeas a favor de la inser-ci\u00f3n social y de la integraci\u00f3n laboral de\npersonas y colectivos en riesgo de ex-\nclusi\u00f3n. Tambi\u00e9n cuenta con un centrode educaci\u00f3n especial, un centro de d\u00eda\ny un piso tutelado y, en el a\u00f1o 2004,\ncomenz\u00f3 su labor investigadora, queest\u00e1 siendo muy reconocida.asociaci\u00f3 n\nEn sus centros especiales de empleo\ntrabajan m \u00e1 sd e9 0p e r s o n a sc o n\ndiscapacidad intelectual\u00bfCu\u00e1nto cuesta?\nEl alquiler de un huerto de 20\nmetros cuadrados tiene una\nduraci\u00f3n m\u00ednima de un a\u00f1o paraque se cumpla un ciclo de pro-ducci\u00f3n. La cuota de inscripci\u00f3nen esta iniciativa es de 150 euros,que incluye montaje y plantas.A eso hay que sumar 65 euros almes en concepto de alquiler de\nla huerta y 20 euros m\u00e1s por los\ncuidados del\npersonal keeper.\nEl horario de los huertos es delunes a s\u00e1bados, de 10 a 19 horas,y los domingos de 10 a 15.\nFotograf\u00eda: In\u00e9s Marichalar.\nCarmen Cafranga cre\u00f3 la fundaci\u00f3n que\npreside en memoria de su abuela.\nNoviembre 2011 - pacientes 22 28Entusiasmo verde\n\u201cEstoy muy feliz. Me encanta mi traba-\njo. Estamos al aire libre, en el \u2018para\u00edso\u2019\nde Montecarmelo, montando y cuidan-\ndo preciosos huertos. Montamos lasparcelas desde el principio: les damos\nforma con listones de madera, pone-\nmos el riego, la mezcla de tierra, plan-tamos las frutas y las verduras, vigila-\nmos las plagas, quitamos las malas hier-\nbas\u2026 Nuestros monitores nos ayudanmucho\u201d, explica entusiasmado Fran-\ncisco Javier, uno de los chicos con dis-\ncapacidad intelectual que, tutelado porPablo yRam\u00f3n, los monitores del pro-\ngrama, forma parte del proyecto.\nJavier es uno de los j\u00f3venes que\ntodos los d\u00edas charla y ayuda a los ciu-dadanos que se han animado a alquilar\nuna parcela. \u201cLo novedoso es que, porprimera vez, nuestros chicos interact\u00faan\ncon la gente, y esto est\u00e1 generando re-\nlaciones sanas, normales y muy satisfac-torias\u201d, explica Almudena Martorell.\nLos huertos que la fundaci\u00f3n ha co-\nmenzado a alquilar a todo aquel madri-le\u00f1o interesado en llenar su despensa\ncon productos de la tierra est\u00e1n libres\nde productos qu\u00edmicos. \u201cLos cultivosson absolutamente ecol\u00f3gicos. Solo\nllevan los fertilizantes permitidos por\nla legislaci\u00f3n europea sobre agricultu-ra ecol\u00f3gica, pero no usamos nada in-\ndustrial. Por ejemplo, en breve vamos\na realizar una suelta de mariquitas, lamejor manera de que desaparezca el\npulg\u00f3n de manera natural\u201d, explica\nPablo, uno de los monitores.\nEn familia\nExisten tres tipos de huerto: jard\u00edn, tra-dicional y frutal, cada uno con sus \u00e1r-\nboles caracter\u00edsticos: madro\u00f1o, olivo y\nperal. Tienen 20 metros cuadrados ylos que los alquilan por un a\u00f1o puedenelegir qu\u00e9 semillas plantar, el momen-\nto del d\u00eda para trabajar o las hortalizas\ny frutas que quieren recolectar.\n\u201cY lo hacemos trabajando como en\nfamilia, con los personal keepers que\nnos ayudan mucho\u201d, comenta un feliz\nmatrimonio arrendatario. \u201cLlevamossolo un par de semanas con nuestro\nhuerto y estamos entusiasmados.\nVenimos con nuestro hijo, que disfrutamuch\u00edsimo regando y pasando el rastri-\nllo. Aqu\u00ed nos dejan todo el material que\nnecesitamos, y tambi\u00e9n nos dan dece-nas de plantas y semillas para que com-\npongamos nuestros espacios\u201d, cuentan.\nLa huerta de Montecarmelo cuenta\ncon 6.000 metros cuadrados para la\ncreaci\u00f3n de unos 150 huertos. \u201cUna ini-\nciativa que permite a todos los aficio-nados al jard\u00edn, la huerta y la gastrono-\nm\u00eda, disfrutar de un huerto en la ciu-\ndad de Madrid sin una gran dedicaci\u00f3nde tiempo, sin una gran inversi\u00f3n y\nacorde al ritmo de vida actual\u201d, expli-\nca la presidenta de la fundaci\u00f3n,Carmen Cafranga. Adem\u00e1s, la gesti\u00f3n\nde los huertos genera riqueza, unos be-\nneficios que podr\u00e1n percibir las perso-nas con discapacidad.\nLa iniciativa tambi\u00e9n cuenta con una\nweb interactiva donde el usuario podr\u00e1realizar un seguimiento de su huerto.\nAdem\u00e1s, se ofrecen una serie de activi-\ndades complementarias relacionadascon el cultivo del huerto y de los fruta-\nles, especialmente talleres y cursos re-\nlacionados con los h\u00e1bitos de vida sanay natural y la creaci\u00f3n de huertos.\nIn\u00e9s Marichalar\nimarichalar@servimedia.net\nALMUDENA\nMARTORELL\nDirectora\n\u201cLo novedoso\ndel huerto es que,\npor primera vez,\nnuestros chicosinteract\u00faan con\nla gente\u201d\nPABLO PRIETO\nMonitor\n\u201cLos cultivos de\nlos huertos sonabsolutamente\necol\u00f3gicos. No\nusamos nadaindustrial\u201d\nLa fundaci\u00f3n cuenta con un centro de educaci\u00f3n especial en el que, adem\u00e1s de la forma-\nci\u00f3n acad\u00e9mica, juega un importante papel la formaci\u00f3n deportiva.\niFundaci\u00f3n Carmen\nPardo-Valcarce\nC/ Monasterio delas Huelgas, 1528049 Madrid\nTel\u00e9fono: 91 735 57 90\nwww.pardo-valcarce.com\n29 Noviembre 2011 - pacientes 22Las claves de la eterna juventud\nA todos nos sorprende saber que una persona ha llegado a los 100 a\u00f1os de\nedad. Nos parece algo digno de admirar e, incluso, imposible de lograr. Perono son casos aislados. Unas 10.000 personas son centenarias en Espa\u00f1a. \u00bfQu\u00e9\nhan hecho para llegar al siglo de vida?reportaj eIlustraci\u00f3n: M.T. Garrido Lemus\nEspa\u00f1a, pa\u00eds\nde centenarios\nNoviembre 2011 - pacientes 22 30Mar\u00eda Luisa Garrido es una de las muje-\nres m\u00e1s longevas de nuestro pa\u00eds. Na-\nci\u00f3 en 1912 y desde los cuatro a\u00f1os vi-ve en Baeza, Ja\u00e9n. No ha tenido una vi-\nda f\u00e1cil. Ha trabajado duro para criar a\nseis hijos y ha sobrevivido a una guerra. A\u00fan as\u00ed, comocuenta su hija, Catalina, \u201cno se queja de nada. Sigue\nviendo la vida de color de rosa\u201d.\nEn el \u00e1mbito personal, esta mujer es todo un ejemplo\nde superaci\u00f3n. Tuvo que afrontar la muerte de su mari-\ndo, con tan solo 34 a\u00f1os, y la de uno de sus hijos. \u201cA\npesar de todos los golpes que ha recibido, mi madre seha mostrado muy optimista frente a la vida. Esa es la\nclave de su eterna juventud\u201d, afirma Catalina.\n\u201cLo cierto es \u2013contin\u00faa\u2013 que nunca ha entrado en un\nquir\u00f3fano. Ha sido a partir de los 90 a\u00f1os cuando ha te-\nnido algunos problemas de salud, pero todos leves\u201d.\nJunto a ella, un registro pionero en nuestro pa\u00eds pues-\nto en marcha recientemente ha contabilizado 10.000\ncentenarios en Espa\u00f1a, lo que nos sit\u00faa en el segundo\npuesto del mundo en n\u00famero de personas que alcan-zan el siglo de vida, tras Jap\u00f3n.\nSeg\u00fan explican los expertos, por lo general, las per-\nsonas que, como esta mujer baezana, llegan a los 100a\u00f1os, han llevado una vida activa. Mar\u00eda Luisa es un\nejemplo de esa vitalidad. Su hija Catalina lo confirma\norgullosa: \u201dSiempre ha sido muy activa y ha participadoen todas las actividades\ndel pueblo\u201d.\nLa esperanza de vida\nSeg\u00fan el Instituto\nNacional de Estad\u00eds-tica (INE), la esperanza\nde vida en Espa\u00f1a se sit\u00faa en los 81 a\u00f1os de edad. Pero\nentre hombres y mujeres, son las f\u00e9minas las que tie-nen una esperanza de vida mayor, de 84 a\u00f1os, frente a\nlos 78 a\u00f1os de los varones.\nUnas cifras que parecen dif\u00edciles de mantener, ya que\nla obesidad, la gran epidemia del siglo XXI, ha provoca-\ndo que en los pa\u00edses desarrollados la esperanza de vida\nse vaya acortando. Teniendo en cuenta que, en 2010,alrededor de 43 millones de ni\u00f1os menores de cinco\na\u00f1os, de todas las partes del mundo, ten\u00edan sobrepeso,\nparece dif\u00edcil seguir manteniendo estos buenos datos.\nMauricia Baltasar es otra de las mujeres espa\u00f1olas\nque alcanza el siglo de vida. Al igual que Mar\u00eda Luisa,\nsiempre ha comido productos naturales, jam\u00e1s ha fu-mado ni bebido y ha llevado una vida activa. Todo ello\nha hecho que llegue a los 106 a\u00f1os de edad con una vi-\ntalidad sorprendente. Nacida en 1905, lleva m\u00e1s de 50a\u00f1os en su pueblo, Navalagamella, situado en la sierra\nde Madrid.\nSu hija, Mar\u00eda Ana, no sabe c\u00f3mo justificar esta lon-\ngevidad: \u201cNo s\u00e9 por qu\u00e9 llegan a esta edad. Yo creo quese puede atribuir a su propia naturaleza\u201d. Seg\u00fan cuen-\nta, en su larga vida su madre no ha tenido problemasde salud graves. \u201cEnfermedades, que sepamos, no ha\npadecido ninguna\u201d, asegura.\nAdem\u00e1s, al igual que Mar\u00eda Luisa, el optimismo tam-\nbi\u00e9n ha sido siempre su mejor arma. \u201cEs una persona\npositiva, alegre y le ha gustado mucho arreglarse y salir\u201d,\ndice Ana.\nFrancisco Ventura , otro de los hijos de Mauricia, sa-\ncerdote de profesi\u00f3n, cuenta que la longevidad parece\nque se hereda en la familia Ventura. \u201cSu hermanaEstrella \u2013mi t\u00eda\u2013 tambi\u00e9n iba a cumplir 100 a\u00f1os y se\nmuri\u00f3 pocos d\u00edas antes de lograrlo. Otra hermana suya\ntambi\u00e9n muri\u00f3 con 93 a\u00f1os\u201d.\nEl marido de Mauricia tambi\u00e9n alcanz\u00f3 los 96 a\u00f1os y,\nseg\u00fan relata Francisco, esta centenaria est\u00e1 segura de\nque sus hijos tambi\u00e9n llegar\u00e1n a ser longevos. \u201cDicenque tambi\u00e9n viviremos muchos a\u00f1os, pero no lo veo yo\ntan f\u00e1cil\u201d, afirma entre risas.\nAl igual que su hermana, Francisco no sabe a ciencia\ncierta a qu\u00e9 atribuir esta longevidad. Sin embargo,\nL ae s p e r a n z ad ev i d ae nE s p a \u00f1 as es i t \u00fa a\nen los 81 a\u00f1os de edad. La de las mujeres\nsupera en seis a la de los hombres\nMar\u00eda Luisa Garrido cumplir\u00e1 un siglo\nde vida el pr\u00f3ximo mes de febrero.\n31 Noviembre 2011 - pacientes 22tiene la intuici\u00f3n de que la vida activa es la clave\npara llegar a ser centenario. \u201cAntes la gente se mov\u00eda\nmucho. Los hombres en el campo, arando, quemabanmuchas calor\u00edas y las mujeres trajinaban mucho, por-\nque estaban siempre trabajando\u201d, explica.\nLas claves de la eterna juventud\nLos expertos destacan, como una de las claves de\ntanta longevidad, la dieta mediterr\u00e1nea, que fue decla-rada Patrimonio Inmaterial de la Humanidad por la\nUnesco.\nUn concepto bajo el que se engloban, seg\u00fan expli-\ncan en la Fundaci\u00f3n Dieta Mediterr\u00e1nea, entidad que\nse cre\u00f3 en 1996 para conservar el estilo de vida que\ncompartimos los pueblos mediterr\u00e1neos desde hacemiles de a\u00f1os, mucho m\u00e1s que unas pautas nutricio-\nnales.\nLo que se conoce como dieta mediterr\u00e1nea \u2013expli-\ncan en la entidad\u2013, es un estilo de vida, no solo un pa-\ntr\u00f3n alimentario, en el que se combinan una dieta va-\nriada y equilibrada de alimentos, basada en produc-tos frescos (con muchos vegetales, pescado y fru-\ntas), locales y de temporada en la medida de lo\nposible, con una forma espec\u00edfica de cocinar ycomer \u2013son caracter\u00edsticas las comidas compar-\ntidas y las celebraciones \u2013, la pr\u00e1ctica de ejer-\ncicio f\u00edsico moderado y un clima benigno.\nPero la clave de la eterna juventud no solo\nradica en unos h\u00e1bitos de vida saludables.\nTal y como intu\u00edan los hijos de Mauricio, tam-bi\u00e9n la gen\u00e9tica juega un papel importante en\ntodo ello. En concreto es una enzima, la telome-\nrasa, la que se considera \u201cclave de la inmortalidad\u201d.\nLa telomerasa es un mecanismo b\u00e1sico para la vida\nen los seres humanos, ya que es la que se encarga de\nmantener j\u00f3venes las c\u00e9lulas del cuerpo. A lograr ese\nobjetivo le ayudan los tel\u00f3meros, unas estructuras muycomplejas que protegen del envejecimientoa los cro-\nmosomas humanos.\nFueron los investigadores norteamericanos Elizabeth\nBlackburn, Carol Greider y Jack Szostak quienes\ndescubrieron \u201cc\u00f3mo los cromosomas son protegidos\npor los tel\u00f3meros y por la enzima telomerasa\u201d. Un ha-llazgo por el que se les concedi\u00f3, en 2009, el Premio\nNobel de Medicina. Seg\u00fan destac\u00f3 el jurado del galar-\nd\u00f3n, la importancia de sus estudios radicaba en quehab\u00edan descubierto c\u00f3mo los tel\u00f3meros son una pieza\nreportaj e\nJUAN\nMART\u00cdNEZ\nDoctor de Medicina\nPreventiva y Salud\nP\u00fablica\n\u201cTodos los que\nllegan a los 100\na\u00f1os tienencalidad de vida\u201d\nLas personas que llegan a los 100\na\u00f1os han tenido u n av i d aa c t i v a\ny una alimentaci\u00f3n saludableEl proyecto ELES\nEn 2049 el 30 por ciento de la poblaci\u00f3n\nespa\u00f1ola estar\u00e1 integrada por personas de latercera edad. Por ello, el Consejo Superiorde Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) hapuesto en marcha el proyecto EstudioLongitudinal Envejecer en Espa\u00f1a (ELES),que estudiar\u00e1 los factores de influencia y las\ncaracter\u00edsticas del proceso de envejecimien-\nto en nuestro pa\u00eds. El objetivo es respondera preguntas como qu\u00e9 factores est\u00e1n implica-dos en la aparici\u00f3n de enfermedades ydiscapacidad. Tambi\u00e9n se intentar\u00e1n detectaretapas cr\u00edticas en el proceso de envejeci-miento, y si aspectos como los idealespol\u00edticos y las creencias religiosas act\u00faan\ncomo factor de influencia.\nNoviembre 2011 - pacientes 22 32clave del \u201crompecabezas\u201d del envejecimiento humano,\ndel c\u00e1ncer y del conocimiento de las c\u00e9lulas madre.\nEl descubrimiento de los tres cient\u00edficos abri\u00f3 nue-\nvas l\u00edneas de investigaci\u00f3n en distintos pa\u00edses del\nmundo. Tambi\u00e9n en Espa\u00f1a, donde destaca el trabajo\ndeMar\u00eda Blasco, cient\u00edfica espa\u00f1ola especializada en\nlos tel\u00f3meros y la telomerasa y actual directora del\nCentro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas\n(CNIO). Sus aportaciones pioneras a la biolog\u00eda de los\ntel\u00f3meros, como sus trabajos con ratones transg\u00e9ni-\ncos, le valieron en el a\u00f1o 2010 el Premio Ram\u00f3n y Cajal\nde Biolog\u00eda.\nY es que las investigaciones de Blasco y su equipo en\nel CNIO lograron demostrar que esta enzima era capaz\nde alargar en un 40 por ciento la vida de los ratones.\nOtra de las investigaciones en este campo que se\nest\u00e1n realizando en Espa\u00f1a es la que lleva a cabo el\nCentro Nacional de Investigaciones Cardio-\nvasculares (CNIC) , que dirige Valent\u00edn Fuster. Sus\ntrabajos se basan en tres piezas clave: la ya men-\ncionada telomerasa, la sirtuina \u2013una prote\u00edna\nque combina la memoria y la capacidad inte-lectual\u2013, y las c\u00e9lulas madre.\nLos estudios realizados por el CNIC preten-\nden averiguar c\u00f3mo hacer que el propiocuerpo fabrique la telomerasa y la sirtuina\ny, en el caso de las c\u00e9lulas madre, las man-\ntenga. Seg\u00fan destac\u00f3 Fuster recientenemen-te, y de nuevo volvemos a los h\u00e1bitos saluda-\nbles, parece ser que para conseguirlo es con-\nveniente seguir una dieta con pocas calor\u00edas ypracticar una alta actividad f\u00edsica.\nEl proyecto RENACE\nEn este \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n tambi\u00e9n destaca\notra iniciativa, la reciente puesta en marcha del\nRegistro Nacional de Centenarios de Espa\u00f1a (RENACE).\nHasta ahora, no hab\u00eda un registro cuantitativo de\ntodos los espa\u00f1oles que viven en Espa\u00f1a y superan el\nsiglo de edad. Por ello, el doctor Juan Mart\u00ednez, res-\nponsable de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica\ndel Hospital Carlos III de Madrid, puso en marcha\nesta investigaci\u00f3n, pionera en nuestro pa\u00eds, y que cuen-ta con el apoyo de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos\nGenerales y de Familia (SEMG).\n\u201cPresentamos el proyecto en un congreso en Vigo y\nobtuvimos una respuesta muy buena. Actualmente,colaboran unos 300 m\u00e9dicos\u201d, explica Mart\u00ednez.\nRENACE ser\u00e1 el estudio m\u00e1s grande que se ha publi-\ncado en Espa\u00f1a sobre centenarios. Es una investiga-ci\u00f3n que acaba de empezar, pero ya tienen datos sobre\nlos longevos registrados en el estudio: De cada tres cen-\ntenarios, dos son mujeres.\n\u201cLa esperanza de vida de la mujer, en\ntodo el mundo, es supe-\nrior a la del hombre\u201d, se-\u00f1ala el doctor Mart\u00ednez.\nSon las enfermedades\ncardiovasculares las que\nmarcan la diferencia\nentre ambos sexos.\n\u201cUn var\u00f3n puede llegar\na tener un infarto 20\na\u00f1os antes que una\nmujer\u201d, asegura.\nEl precursor de RENA-\nCE est\u00e1 convencido de\nque los resultados que se\nobtengan de este estudio ser-\nvir\u00e1n para promover una firme\ncampa\u00f1a de salud p\u00fablica entre la\nsociedad. Con ella, se buscar\u00e1 promover un estilo de\nvida m\u00e1s sano entre personas de todas las edades, te-\nniendo como referente a los centenarios espa\u00f1oles.\nPreguntado sobre c\u00f3mo llegar a los 100 a\u00f1os con ca-\nlidad de vida, Mart\u00ednez no se centra en investigaciones\nm\u00e9dicas ni en la gen\u00e9tica. \u201cLa calidad de vida es poderestar con los tuyos y hacer lo que realmente te gusta.\nEs lo que com\u00fanmente se conoce como la b\u00fasqueda\nde la felicidad\u201d. Y asegura, convencido: \u201cTodos los quellegan a los 100 a\u00f1os tienen calidad de vida\u201d.\nLaura Rom\u00e1n\npacientes@servimedia.netiRENACE\nSociedad Espa\u00f1ola de\nM\u00e9dicos Generales y\nde Familia\nPaseo Imperial, 10-12, 1\u00ba\n28005 Madrid\nTel\u00e9fono: 91 384 41 20semg@semg.es\nwww.semg.esRENACE ha registrado a 10.000\ncentenarios en Espa\u00f1a. De cada\ntres de estos, dos son mujeres\n33 Noviembre 2011 - pacientes 22La prevalencia de las into-\nlerancias o alerg\u00edas ali-mentarias, es decir, de-\ncualquier reacci\u00f3n adver-\nsa a los alimentos, ha au-\nmentado aproximadamente un dos\npor ciento en los \u00faltimos a\u00f1os.\nAp e -\nsar de que la cifra no es alta (secalcula que la prevalencia real de la\nalergia alimentaria en la poblaci\u00f3n\nadulta es del dos por ciento, cifraque se incrementa en los ni\u00f1os), los\ninvestigadores muestran su preocu-\npaci\u00f3n sobre las causas de un fen\u00f3-meno que actualmente no tiene cu-\nra y en el que las dietas especiales\nse presentan como la mejor medi-da preventiva.\nIntolerancias y alergias\nAunque se suelen confundir, no eslo mismo una intolerancia que una\nalergia alimentaria.\nLa alergia alimentaria es una\nforma espec\u00edfica de intolerancia\nante un alimento o uno de sus com-ponentes, que activa el sistema in-\nmunol\u00f3gico.\nUn al\u00e9rgeno, en este caso una\nprote\u00edna del alimento que se ha in-\ngerido, provoca una serie de reac-\nciones en cadena en el sistema in-munol\u00f3gico, entre ellas la produc-\nci\u00f3n de anticuerpos. Estos anticuer-\npos provocan la segregaci\u00f3n de sus-tancias qu\u00edmicas, como la histami-na, que produce varios s\u00edntomas,\ndesde picor a moqueo, tos o tras-tornos respiratorios.\nPor su parte, las intolerancias ali-\nmentarias afectan al metabolismo,en lugar de al sistema inmunol\u00f3gi-\nco. Adem\u00e1s, sus manifestaciones\nsuelen ser menos claras, por lo queson mucho m\u00e1s dif\u00edciles de detectar\npor los m\u00e9dicos.\nLas alergias m\u00e1s comunes\nSeg\u00fan destacan los expertos, las\nalerg\u00edas alimentarias m\u00e1s comunesson las producidas por la leche desalud\nLas intolerancias y alerg\u00edas alimentarias, cada vez m\u00e1s frecuentes\nCuando comer\nse vuelve una pesadilla\nCada vez es m\u00e1s com\u00fan ver a gente en el supermercado\nmirando con detalle los ingredientes que contiene undeterminado alimento. Y no lo hacen por una cuesti\u00f3n deest\u00e9tica, sino porque la ingesta de los mismos podr\u00eda provo-car en ellos reacciones adversas, desde cefaleas y v\u00f3mitoshasta otros efectos de mayor gravedad.\u00a1Prohibido!\nE lg l u t e nyl al a c t o s as o nl a sd o s\ncausas m\u00e1s comunes de las\nintolerancias alimentarias\nNoviembre 2011 - pacientes 22 34vaca, los huevos, la soja, el trigo,\nlos crust\u00e1ceos, las frutas, los caca-huetes y los frutos secos, como las\nnueces.\nCon respecto a la prevalencia de\nlas mismas, se estima que en la po-\nblaci\u00f3n adulta es de entre un uno\ny un dos por ciento. La incidenciaes mayor entre los ni\u00f1os peque\u00f1os,\nsubiendo a entre un tres y un siete\npor ciento, aunque alrededor de un80 por ciento las supera antes de\nl o st r e sa \u00f1 o s .\nEl gluten y la lactosa\nEntre las intolerancias alimentarias,\nlas dos m\u00e1s comunes son las provo-cadas por la lactosa y el gluten.\nLa intolerancia a la lactosa, un\ntipo de az\u00facar presente en la lechede todos los mam\u00edferos y que tam-bi\u00e9n puede encontrarse en muchos\nalimentos preparados, se debe a laincapacidad del organismo, parcial\no absoluta, de producir una enzima\ndenominada \u201clactasa\u201d. Esta sustan-cia, que produce el intestino delga-\ndo, es la que nos hace digerir la lac-\ntosa, desdobl\u00e1ndola en dos com-ponentes.\nSe trata de una intolerancia que se\npuede presentar al nacer, desarro-llarse en la infancia, cuando se intro-\nduce la leche de vaca en la dieta, o\nm\u00e1s tarde, en la etapa adulta.\nMagdalena Lluch, alerg\u00f3loga del\nHospital Universitario Carlos III\nde Madrid, explica c\u00f3mo se trata\na los lactantes con intolerancia a la\nleche. \u201cSe elimina el alimento y se\nles pone un tratamiento sustitutivocon hidrolizados m\u00e1s o menos\nIlustraci\u00f3n: M.T. Garrido Lemus\nF\u00c9LIX L\u00d3PEZ\nEspecialista en\nbioquimica cl\u00ednica\n\u201cQueremos\nconvencer a los\nproductores de\nque fabriquenalimentos m\u00e1s\nsencillos\u201d\n35 Noviembre 2011 - pacientes 22extensivos \u2013explica\u2013. Al final, la\nmayor\u00eda de los ni\u00f1os terminan to-\nlerando la leche pasado un tiempoque es variable\u201d.\nLa segunda causa m\u00e1s com\u00fan de\nintolerancias alimentarias es, comodec\u00edamos, el gluten, un complejo de\nprote\u00ednas presente en la semilla de\nmuchos cereales, como el trigo, o lacebada. La intolerancia al mismo,\nque se conoce como enfermedad\ncel\u00edaca (EC), suele dar lugar a unareacci\u00f3n inflamatoria, de base in-\nmune, en la mucosa del intestino\ndelgado.\nSe estima que la prevalencia de la\nceliaqu\u00eda en Europa es del uno por\nciento, siendo m\u00e1s frecuente en lasmujeres que en los hombres. Entre\nlos s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes deesta intolerancia se encuentran la\np\u00e9rdida de peso, la p\u00e9rdida de ape-\ntito, las n\u00e1useas y los v\u00f3mitos, ladiarrea, el retraso del crecimiento,\nlos cambios de humor y los dolores\nabdominales.\nSeg\u00fan explica la presidenta de la\nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Al\u00e9r-\ngicos a Alimentos y L\u00e1tex (AEP-NAA), Mar\u00eda del Pilar Mu\u00f1oz,\nlas reacciones de las alergias y las\nintolerancias var\u00edan en funci\u00f3n delindividuo.\n\u201cEn Andaluc\u00eda \u2013cuenta como\nejemplo\u2013 se produjo una muertepor alergia a los frutos secos el a\u00f1o\npasado. La reacci\u00f3n al\u00e9rgica de la\npersona fue tan r\u00e1pida que no diotiempo a llamar al servicio de emer-\ngencias. Muri\u00f3 en cuesti\u00f3n desalud\nPILAR MU\u00d1OZ\nPresidenta\nde la AEPNAA\n\u201cLos al\u00e9rgicos\nsiempre debenleer y corroborar\nlas etiquetas de\nlos alimentos,porque su\ncomposici\u00f3n\npuede variar deun d\u00eda para otro\nsin previo aviso\u201d\nMAGDALENA\nLLUCH\nDoctora del Hospital\nCarlos III de Madrid\n\u201c E ne lc a s od e\nlactantes con\nintoleranciaal al e c h eh a y\nun tratamiento\nsustitutivo y lamayor\u00eda la\ntoleran pasado\nun tiempo\u201d\n\u00bfQu\u00e9 alimentos\ncausan reacciones\nadversas?\nLa Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Al\u00e9rgicos a Alimentos\ny L\u00e1tex (AEPNAA) indica que \u201ccualquier alimento,ingrediente o aditivo puede desencadenar reaccionesal\u00e9rgicas\u201d. En ese sentido, seg\u00fan las caracter\u00edsticas de las perso-nas, existen diversas alergias, siendo las m\u00e1s comunes:\n* Cereales: presentes en derivados del trigo, la cebada y el centeno.\n* Prote\u00ednas de la leche de vaca o el huevo.* Pescados: presentes en especies como caz\u00f3n, raya, anguila, sardina,\nsalm\u00f3n, trucha, at\u00fan, pez espada, bacalao, merluza, salmonete y otros.\n* Mariscos: se hallan en camarones, langostas, mejillones, almejas, ostras,\ncalamares, pulpos y otros.\n* Legumbres: puede encontrarse en lenteja, garbanzo, guisante, jud\u00eda y otros.* Frutas y verduras: pueden hallarse en pl\u00e1tano, patata, tomate, aguacate,\nnabo, manzana, cereza, kiwi, uva, albaricoque, pera, apio, zanahoria,\nperejil, melocot\u00f3n, ciruela, esp\u00e1rrago, lechuga, zanahoria, higo, pi\u00f1a,mel\u00f3n y otros.\n* Frutos secos: contenidos en cacahuetes, almendras, anacardos, avellanas,\npipas de girasol, pistachos, casta\u00f1as, pasta de almendra, diversidad denueces y otros.\n* Aditivos alimentarios: presentes en conservantes, colorantes y otros.\nNoviembre 2011 - pacientes 22 36segundos. Con esto quiero decir\nque existen \u00edndices de tolerancia\nmuy diferentes en las personas\u201d.\nPrevenci\u00f3n\nEn la actualidad, pr\u00e1cticamente la\u00fanica v\u00eda para combatir tanto las in-\ntolerancias como alergias alimenta-\nrias es la prevenci\u00f3n. As\u00ed lo advierteMagdalena Lluch, que recomienda\ncomo primera medida a aplicar la\n\u201celiminaci\u00f3n del alimento\u201d causantedel malestar.\nPilar Mu\u00f1oz por su parte, insiste\nen la necesidad de no bajar la guar-dia en el control de etiquetas de ali-\nmentos de los supermercados o del\ncontenido de un plato en un restau-rante. Explica que la vida de una\npersona con alergia o intolerancia\nse debe caracterizar por estar enalerta constante a lo que consume.\n\u201cEn el caso de los celiacos, hay\nciertas marcas certifica-das porque son intole-\nrantes a una sola sustan-\ncia y, por ello, puedenestar seguros que una\nmarca est\u00e1 libre de glu-\nten\u201d, dice. Sin embargo,en el caso de los al\u00e9rgi-\ncos a los alimentos, la\ncuesti\u00f3n cambia. \u201cPor eso, siempredeben leerse y corroborarse las eti-\nquetas de los alimentos, porque su\ncomposici\u00f3n puede cambiar de und\u00eda para otro o cada 15 d\u00edas, sin\nprevio aviso. Esto ocurre en much\u00ed-\nsimas ocasiones\u201d, asegura.\nEl tratamiento puede volverse\nuna pesadilla cuando uno encuen-\ntra alimentos que \u201caparentemente\u201dno tienen las sustancias indesea-\nbles, asegura la presidenta de AEP-\nNAA. \u201cSe pueden encontrar mez-clas inimaginadas en productos\ncomunes\u201d, lamenta.\nF\u00e9lix L\u00f3pez Elorza, especialista\nen bioqu\u00edmica cl\u00ednica y presidente\nde la Sociedad Andaluza de\nIntolerancias Alimentarias(SAEIA) , entidad que aglutina tanto\na profesionales, afectados y a pro-\nductores o manipuladores de ali-mentos, explica que una de las cla-ves para enfrentar este problema\nest\u00e1 en la industria alimentaria.\n\u201cEn este momento \u2013cuenta F\u00e9lix\nL\u00f3pez\u2013, nuestros esfuerzos se cen-\ntran en convencer a los producto-\nres o manipuladores de alimentospara que fabriquen productos m\u00e1s\nsencillos. En concreto, buscamos\nque retiren las prote\u00ednas l\u00e1cteas delos alimentos no l\u00e1cteos.\nSeg\u00fan explica el presidente de la\nSAEIA, de momento, la entidad noha conseguido sus objetivos.\n\u201cHemos tenido poco \u00e9xito, porque\nsiguen poniendo los l\u00e1cteos en pro-ductos como las patatas fritas, los\nembutidos, los pat\u00e9s y una larga\nlista, con lo cual, si a una personase le indica una dieta sin l\u00e1cteos, se\nle castiga a no tomar casi 90 ali-\nmentos de consumo corriente\u201d.\nLos expertos tambi\u00e9n advierten\ndel incremento de las intoleranciasy alergias en los periodos vacacio-\nnales, debido al cambio de h\u00e1bitos\npor el ocio y los viajes. Por este mo-tivo, aconsejan extremar el control\nde lo que se ingiere en esas \u00e9pocas\ndel a\u00f1o.\nAsociaciones e investigaciones\nEn la actualidad, existe toda una redde asociaciones de pacientes que\nasesoran y ayudan a las personas\nque padecen intolerancias o alergiasalimentarias.\nUn ejemplo es la asociaci\u00f3n a la\nque pertenece Pilar Mu\u00f1oz, quecuenta con un grupo de ayuda\nmutua y apoyo destinada a ni\u00f1os\ncon alergia a los alimentos o el l\u00e1texy a sus familias.\nSeg\u00fan explica, la entidad, adem\u00e1s\nde apoyar a los socios, est\u00e1 luchan-do en las instituciones educativas\npara que se tenga en cuenta el pro-\nblema del al\u00e9rgico, especialmente\nen el caso de los ni\u00f1os, \u201cpara que\npuedan ser admitidos como otrosinfantes m\u00e1s y puedan desarrollar\nnormalmente las actividades\u201d.\nEntre otras tareas de su asocia-\nci\u00f3n, Mu\u00f1oz especifica que est\u00e1 la\ncolaboraci\u00f3n con sociedades m\u00e9di-\ncas y cient\u00edficas. \u201cTambi\u00e9n asistimosa congresos m\u00e9dicos como ponen-\ntes y editamos material informativo\u201d,\na\u00f1ade.\nDe cara al futuro, la representante\nd eA E P N A Ad e s t a c aq u es ee s t \u00e1\navanzando en el campo de la inves-tigaci\u00f3n: \u201cHay estudios espec\u00edficos y\nactualmente se est\u00e1n aplicando nue-\nvos m\u00e9todos que est\u00e1 comenzandoa dar resultados\u201d, asegura.\nRedacci\u00f3n\npacientes@servimedia.netiSAIEA\nSociedad Andaluza para\nel Estudio de IntoleranciasAlimentarias\nP\u00e1gina web: www.saeia.es\nE-mail: info@saeia.es\nAEPNAA\nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola deAlergicos a Alimentos y L\u00e1tex\nP\u00e1gina web: www.aepnaa.org\nDirecci\u00f3n: Avda Manzanares,62, Madrid\nTel\u00e9fono: 915 609 496\u201cLo m\u00e1s importante en la vida de un\nal\u00e9rgico es estar constantemente en alerta,\nen especial, al comprar los productos\u201d\n37 Noviembre 2011 - pacientes 22LaAsociaci\u00f3n de Padres de Ni\u00f1os con C\u00e1ncer ASION firm\u00f3 en julio un\nconvenio de colaboraci\u00f3n con DKV para apoyar el proyecto de \u201cRespiro familiar y\nacompa\u00f1amiento activo para ni\u00f1os enfermos de c\u00e1ncer\u201d que la entidad lleva a cabo\nen Madrid. Este proyecto proporciona compa\u00f1\u00eda a los ni\u00f1os enfermos y permite asus padres disponer de tiempo para realizar gestiones y tareas. Lo llevan a cabo\npersonas debidamente formadas que realizan actividades l\u00fadicas adaptadas a las\nnecesidades y caracter\u00edsticas de los ni\u00f1os durante el tiempo del acompa\u00f1amien-to. La firma se llev\u00f3 a cabo en la sede de DKV y asistieron a la misma Carlos \u00c1vila\nJurado Director Territorial de DKV y Teresa Gonz\u00e1lez Herradas, presidenta de\nASION, junto con Manuela Dom\u00ednguez, la coordinadora general de la entidad.Desde que se cre\u00f3 en 1989, ASION trabaja para mejorar la calidad de vida de los\nni\u00f1os y de sus familias.movimiento asociativ o\nJornada sobre sexualidad y c\u00e1ncer\nLaAsociaci\u00f3n para el soporte y el tratamiento del c\u00e1ncer (SOLC)\ncelebr\u00f3 en julio, con la colaboraci\u00f3n de la Universidad de Alicante, la tercera edi-\nci\u00f3n de su jornada de oncolog\u00eda, que llevaba por t\u00edtulo \u201cSexualidad y c\u00e1ncer\u201d. En\nel acto se impartieron las ponencias \u201cSecuelas f\u00edsicas de la enfermedad y trata-mientos\u201d, a cargo de Mar\u00eda Luisa Velasco, profesora de la Escuela de Enfermer\u00eda\nde la Universidad de Alicante; \u201cAutoestima e imagen corporal\u201d, a cargo de la psi-\nc\u00f3loga de la entidad, Carina Castillo, y \u201cAspectos socio-culturales en la sexuali-dad\u201d, a cargo de la trabajadora social de SOLC, Reyes Cort\u00e9s.\nOrganiza SOLCApoyo al programa de respiro familiarAsociaci\u00f3n de Padres de Ni\u00f1os con C\u00e1ncer\nLaFundaci\u00f3n ALCER (Aso-\nciaci\u00f3n de Lucha contra la\nEnfermedad Renal) present\u00f3 el\npasado mes de julio los resultados de\nla Encuesta Nacional de Pacientes con\nEnfermedad Renal Cr\u00f3nica (ENPER),realizada en colaboraci\u00f3n con los labo-\nratorios Abbott. Una encuesta en la\nque han participado pacientes y cuida-dores de toda Espa\u00f1a, y entre cuyas\nprincipales conclusiones destacan las\nque hacen referencia a los cambiosque la enfermedad ha supuesto en la\nvida diaria de los afectados y sus fami-\nlias, sus necesidades y el conocimien-to social sobre esta enfermedad \u201cab-\nsorbente y silenciosa\u201d. Entre otros as-\npectos el estudio analiza el tiempo deespera para recibir un ri\u00f1\u00f3n de un do-\nnante. En este sentido, y a pesar de\nque Espa\u00f1a es l\u00edder en donaci\u00f3n de \u00f3r-ganos, de los pacientes dializados en-\ncuestados, uno de cada tres asegura\nllevar entre dos y cinco a\u00f1os en lista deespera. Otro de los datos que destaca\ndel estudio es que un 85 por ciento de\nlos familiares asegura tener necesida-des econ\u00f3micas.Encuesta de pacientes\ncon enfermedad renal\nNoviembre 2011 - pacientes 22 38Cien a\u00f1os de lucha contra la lepra\nLa asociaci\u00f3n Fontilles ha inaugurado la exposici\u00f3n\n\u201cSanidad, solidaridad e informaci\u00f3n\u201d, una visi\u00f3n art\u00eds-tica e interpretativa sobre la labor que ha llevado a\ncabo esta instituci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro a lo largo de\nm\u00e1s de 100 a\u00f1os de existencia, as\u00ed como sobre su tra-bajo actual en el \u00e1mbito de la cooperaci\u00f3n internacio-\nnal. Los visitantes a esta exposici\u00f3n, que tendr\u00e1 car\u00e1c-\nter permanente y estar\u00e1 expuesta en la Hospeder\u00edadel Sanatorio San Francisco de Borja, en Alicante, po-\ndr\u00e1n ser testigos de la actividad llevada a cabo en el\nmismo desde su nacimiento hasta nuestros d\u00edas y po-dr\u00e1n apreciar numerosas im\u00e1genes, objetos e instru-\nmental m\u00e9dico de principios del siglo XX, que dan tes-\ntimonio de la evoluci\u00f3n de la enfermedad de la lepra alo largo de estos a\u00f1os.Organiza FEDER\nLaFederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de\nEnfermedades Raras (FEDER)\nse ha reunido con Farmac\u00e9uticos Sin\nFronteras Espa\u00f1a (FSFE) con el ob-\njetivo de comenzar la segunda fase\nde la campa\u00f1a de formaci\u00f3n dirigidaa los farmac\u00e9uticos que llevan a\ncabo las dos entidades. El objetivo\nde la misma es acercar al profesio-nal la realidad actual de las enferme-\ndades raras, ofreciendo un asesora-\nmiento especializado que permita fa-cilitar una prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica\n\u00f3ptima al mismo, colaborando a su\nvez en facilitar el acceso a tratamien-tos del paciente.Formaci\u00f3n sobre las\nenfermedades rarasFundaci\u00f3n del\nLesionado Medular\nLaFundaci\u00f3n del Lesionado\nMedular (FLM) con la colaboraci\u00f3n\nde la Obra Social Caja Madrid, puso enmarcha el pasado mes de julio su\nPrograma de respiro familiar. Una ini-\nciativa que tienecomo objetivo\nfacilitar el apoyo\ny descanso a loscuidadores y\nque adem\u00e1s,\nsupone una re-cuperaci\u00f3n tanto\nf\u00edsica como psi-\ncol\u00f3gica, paratodas aquellas\npersonas que\ndesempe\u00f1an esta labor en su entornofamiliar. En total, se ofrecen seis plazas\nde respiro familiar, siendo la estancia\nm\u00e1xima en el programa de un mes deduraci\u00f3n. A trav\u00e9s de esta iniciativa se\nofrecer\u00e1 un servicio especializado para\npersonas con lesi\u00f3n medular en la re-sidencia de la fundaci\u00f3n.\nRespiro familiar\nCoincidiendo con la celebraci\u00f3n de la 23 Marxa\nSel\u00e8nika de resist\u00e8ncia en BTT Navarcl\u00e9s y bajo el lema la\n\u201cColabora hoy, veremos ma\u00f1ana\u201d, la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola\nde Aniridia ha organizado un mercadillo solidario. Con esta\niniciativa, la entidad pretende obtener donativos para el Fondo\nde Investigaci\u00f3n destinado a los Premios de Investigaci\u00f3n quela entidad promueve y difundir su labor y la del colectivo al que\nrepresenta. Los productos de este mercadillo solidario son ob-\nsequios personalizados, elaborados artesanalmente con cari\u00f1oy esfuerzo por los socios de la entidad. La aniridia es una enfer-\nmedad cong\u00e9nita y hereditaria. Aunque significa literalmente falta\ndel iris, en realidad es un trastorno ocular en el que est\u00e1n invo-lucradas varias partes del ojo.\nMercadillo solidarioAsociaci\u00f3n Aniridia\nCon el mercadillo\nla entidad quiererecaudar fondospara sus premiosde investigaci\u00f3n\n39 Noviembre 2011 - pacientes 22El pasado 10 de julio se celebr\u00f3 en toda Espa\u00f1a\nuna nueva edici\u00f3n de la campa\u00f1a \u201cM\u00f3jate por laesclerosis m\u00faltiple\u201d, una iniciativa de sensibiliza-\nci\u00f3n social y de solidaridad con las 50.000 per-\nsonas que sufren esta enfermedad en nuestropa\u00eds. En esta edici\u00f3n de la campa\u00f1a, que fue ini-\nciada en Catalu\u00f1a en el a\u00f1o 1994 por la\nFundaci\u00f3n Esclerosis M\u00faltiple, fue-\nron m\u00e1s de 100.000 las personas que\nparticiparon y acudieron a alguna de\nlas 900 playas y piscinas participan-tes, nadando en solidaridad con los\nenfermos. Con motivo del evento,\nm\u00e1s de 3.000 voluntarios facilitaroninformaci\u00f3n sobre esta enfermedad.LaFederaci\u00f3n Nacional de\nAsociaciones de Parapl\u00e9jicos yGrandes Discapacitados F\u00edsicos\n(ASPAYM)\nparticip\u00f3 en julio, por quinto\na\u00f1o consecutivo, en una campa\u00f1a deconcienciaci\u00f3n a los conductores sobre el\ngrave riesgo que supone para la conduc-\nci\u00f3n el consumo de alcohol. Distintas per-sonas con lesi\u00f3n medular acompa\u00f1aron\na los agentes de la Agrupaci\u00f3n de Tr\u00e1fico\nde la Guardia Civil en los controles diariosde alcoholemia que realizaron durante la\nsegunda semana del mes. En total, los\nvoluntarios de ASPAYM estuvieron pre-sentes en m\u00e1s de 20.000 controles.Nueva edici\u00f3n del\n\u201cM\u00f3jate por la esclerosis\u201dFundaci\u00f3n Esclerosis M\u00faltple Organiza ASPAYMmovimiento asociativ o\nAnimamos a todas las asociacio-\nnes de pacientes a que nos\nenv\u00eden sus fotograf\u00edas, junto aun texto explicativo del acto al\nque corresponden, a la direcci\u00f3n:\npacientes@servimedia.netLa vidaen im\u00e1genes\nLa Asociaci\u00f3n P\u00e1rkinson Madrid celebr\u00f3 el pasado 17 de\nseptiembre un encuentro intergeneracional entre pacientes y\nj\u00f3venes voluntarios. La actividad consisti\u00f3 en una visita a las\npiscinas naturales de Rascafr\u00eda y al Monasterio de El Paular.\nM\u00e1s de 100.000\npersonas detoda Espa\u00f1aparticiparonen la campa\u00f1a\nCampa\u00f1a de\nconcienciaci\u00f3na conductores\nNoviembre 2011 - pacientes 22 40D\u00eda Mundial de la HepatitisOrganiza ASSCAT\nLaAssociaci\u00f3 Catalana de Malalts d\u2019Hepatitis (ASSCAT) se sum\u00f3,\nel pasado 28 de julio, a la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la Hepatitis. Entre\notras actividades, la entidad instal\u00f3 una mesa informativa en el mercado de la\nBarceloneta, en Barcelona, y particip\u00f3 en el programa \u201cEl Matinals\u201d, de la emi-sora Catalunya Radio. La asociaci\u00f3n aprovech\u00f3 la conmemoraci\u00f3n para pedir\n\u201cque la administraci\u00f3n sanitaria tenga la voluntad pol\u00edtica de impulsar y finan-\nciar un programa de hepatitis bien coordinado\u201d, con el fin de mejorar la preven-ci\u00f3n de esta patolog\u00eda.\nAgenda\nTALLER DE COCINA PARA NI\u00d1OS CEL\u00cdACOS. La Asociaci\u00f3n de Cel\u00edacos\nde Madrid ha organizado un taller de cocina para ni\u00f1os de entre seis y 12 a\u00f1os.\nMediante actividades y juegos, los ni\u00f1os cel\u00edacos conocer\u00e1n lo positivo de seguir unadieta sin gluten, y aprender\u00e1n a distinguir los productos con y sin gluten. Tras la acti-\nvidad, que se celebrar\u00e1 el 2 de diciembre a las 18 horas, habr\u00e1 merienda y se sor-\ntear\u00e1 un fant\u00e1stico regalo. M\u00e1s informaci\u00f3n en la web www.celiacosmadrid.org\nCONFERENCIA SOBRE REUMATOLOG\u00cdA. Madrid acoger\u00e1, del 24 al 28 de enero,\nla conferencia \u201cExcellence in Rheumatology 2012\u201d, un evento que reunir\u00e1 a m\u00e1s de 1.500\nexpertos de prestigio internacional con el objetivo de debatir los \u00faltimos hallazgos cient\u00ed-\nficos en esta \u00e1rea y, lo m\u00e1s importante, trasladarlos a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria. Entre lostemas que centrar\u00e1n el encuentro est\u00e1n las espondiloartropat\u00edas, la reumatolog\u00eda pedi\u00e1-\ntrica, las enfermedades sist\u00e9micas del tejido conjuntivo, la artrosis o la osteoporosis.\nAdem\u00e1s, una de las principales novedades es que por primera vez un evento internacio-nal sobre estas patolog\u00edas ha invitado a participar de forma activa a representantes de\nlas organizaciones de pacientes reumatol\u00f3gicos, con el objetivo de que intercambien ex-\nperiencias, ideas e informaci\u00f3n con los principales l\u00edderes de opini\u00f3n y con los laborato-rios y empresas que lideran la I+D+i. De esta forma, los pacientes conocer\u00e1n mejor su\nenfermedad y los expertos tendr\u00e1n de primera mano informaci\u00f3n sobre las necesidades\nde los afectados. M\u00e1s informaci\u00f3n en la web www.excellence-in-rheumatology.orgOtras fechas\nde inter\u00e9s\nNOVIEMBRE\n14D\u00eda mundial\nde la Diabetes\n15D\u00eda Nacional\nde las EnfermedadesNeuromusculares\n20D\u00eda mundial\nde la Osteoporosis21D\u00eda Internacional\nde Espina B\u00edfida\nDICIEMBRE\n1D\u00eda Mundial de la\nlucha contra el SIDA3D\u00eda Internacional\nde las Personas\ncon Discapacidad18D\u00eda Nacional de la\nEsclerosis M\u00faltiple\n21D\u00eda Nacional del\nNi\u00f1o con C\u00e1ncerCHARLAS SOBRE ANOREXIA Y BULIMIA. La Asociaci\u00f3n en Defensa de la\nAtenci\u00f3n a la Anorexia Nerviosa y Bulimia (ADANER) impartir\u00e1 los d\u00edas 14 y 28 de di-ciembre, a las 18 horas, dos charlas informativas. En ellas, una psic\u00f3loga de la asocia-\nci\u00f3n y varios voluntarios y monitores de grupo, en su mayor\u00eda madres de enfermos, ex-\nplicar\u00e1n en qu\u00e9 consisten los diversos Trastornos de la Conducta Alimentaria (TCA) conla finalidad de aportar informaci\u00f3n acerca de estas enfermedades tanto a los afectados\ncomo a sus familiares y amigos. Seg\u00fan explica la asociaci\u00f3n, \u201ccuando se vive o se con-\nvive con estas enfermedades uno se encuentra perdido y sin saber qu\u00e9 hacer, d\u00f3ndeacudir, qu\u00e9 recursos p\u00fablicos o privados existen, etc. As\u00ed, mediante esta sesi\u00f3n informa-\ntiva, se trata de orientar a las personas que acuden a ella para que empiecen a dar sus\nprimeros pasos en este dif\u00edcil camino\u201d. M\u00e1s informaci\u00f3n en el tel\u00e9fono 91 577 02 61.\n41 Noviembre 2011 - pacientes 22Golf solidario. La Fundaci\u00f3n\nIrene Meg\u00edas contra la Meningitis\ncelebr\u00f3, el 19 de septiembre, untorneo de Golf solidario en el Club\nSek de Villafranca del Castillo, en\nMadrid. Con motivo del mismo,tambi\u00e9n tuvo lugar una barbacoa y\nun concierto, a cargo del grupo\n\u2018Desguaces Band\u2019.\nGesti\u00f3n emocional. La\nAsociaci\u00f3n Balear de EsclerosisM\u00faltiple (ABDEM), dentro del marco\ndel Proyecto Europeo CarEIn, orga-\nniz\u00f3 el 16 de septiembre una jorna-da sobre la Gesti\u00f3n Emocional en el\n\u00e1mbito sociosanitario. El acto fue or-\nganizado en colaboraci\u00f3n con otrasentidades, entre ellas, la Federaci\u00f3n\nEspa\u00f1ola para la Lucha contra la\nEsclerosis M\u00faltiple.\nFomento del voluntariado.\nLa asociaci\u00f3n andaluza Coraz\u00f3n yVida y la Universidad de Sevilla\nhan firmado un convenio de cola-\nboraci\u00f3n para el desarrollo de acti-vidades encaminadas al fomento\ndel voluntariado. En virtud del\nmismo, la Universidad informar\u00e1 ala asociaci\u00f3n del desarrollo de los\ncursos de voluntariado que realice\ny colaborar\u00e1 con ella para la pues-ta en marcha de iniciativas y pro-\ngramas de car\u00e1cter social que pro-\nmocionen el voluntariado en estecampus.\nUn d\u00eda en el mar. El Olimppia\nNaval, equipo vasco que participa-\nba en la Copa del Rey Audi Mapfre,\nrecibi\u00f3 el 4 de agosto la visita denueve ni\u00f1os de la Fundaci\u00f3n\nMenudos Corazones, acompa\u00f1a-\ndos por la concejala de Sanidad delAyuntamiento de Palma, Rosa\nLlobera. Olimppia Naval les invit\u00f3 a\npasar un d\u00eda en el Real ClubN\u00e1utico de Palma, conocer la com-\npetici\u00f3n y salir al campo de regatas\na bordo de su X-37, con el que hanrealizado varias maniobras.Brevesmovimiento asociativ o\nEl pasado 15 de septiembre la Asociaci\u00f3n\nEspa\u00f1ola de Afectados por Linfoma,Mieloma y Leucemia (AEAL)\ns es u m \u00f3al ac e -\nlebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial del Linfoma. Con el lema\n\u201cPodr\u00eda ser linfoma, \u00a1inf\u00f3rmate!\u201d, la entidad pretend\u00edallamar la atenci\u00f3n en la poblaci\u00f3n general sobre el\nhecho de que el linfoma es un c\u00e1ncer que puede pa-\ndecer cualquiera, desde ni\u00f1os a ancianos, hombres omujeres. Con motivo de la conmemoraci\u00f3n, AEAL\nllev\u00f3 a cabo diversas actividades en diferentes provin-\ncias espa\u00f1olas, como la instalaci\u00f3n de mesas infor-mativas en hospitales y centros comerciales.\nBrevesmovimiento asociativ o\nD\u00eda Mundial del LinfomaOrganiza AEAL\nBanco de recuerdosFundaci\u00f3n Reina Sof\u00eda\nPersonalidades del mundo de la pol\u00edtica, la cul-\ntura y el deporte de Castilla y Le\u00f3n se reunie-\nron el pasado 7 de julio para dejar su recuer-\ndo, a trav\u00e9s de un v\u00eddeo, uni\u00e9ndose as\u00ed a lacampa\u00f1a \u201cBanco de Recuerdos\u201d, una iniciativa\nde la\nFundaci\u00f3n Reina Sof\u00eda para concien-\nciar a la sociedad sobre la enfermedad de alzh\u00e9i-mer. El evento fue organizado por el Centro de\nReferencia Estatal de Alzh\u00e9imer del Imserso en Salamanca\n(CREA), en el marco de los actos que la entidad realiza conmotivo del A\u00f1o Internacional de Alzh\u00e9imer 2011 y en apoyo\nde las iniciativas promovidas desde la fundaci\u00f3n. \u201cBanco de\nRecuerdos\u201d (www.bancoderecuerdos.com) es un espacio vir-tual creado para guardar todos los recuerdos donados por\ngente an\u00f3nima, rostros conocidos y personas en la primera\nfase de la enfermedad.La campa\u00f1a tiene\ncomo objetivoconcienciar a lasociedad sobreel alzh\u00e9imer\nNoviembre 2011 - pacientes 22 42el perfi l\nLola G\u00f3mez fue diagnosticada a los 18 a\u00f1os\nde artritis reumatoide, una enfermedad que\nno le impide hacer \u201cuna vida normal\u201d. Fue-\nron momentos duros: \u201cMis padres se nega-ban a que su hija de 18 a\u00f1os tuviera lo que\nellos consideraban una enfermedad de gente an-\nciana. Pensaban que los m\u00e9dicos se hab\u00edan equivoca-do de diagn\u00f3stico y me enviaron a todos los hospita-\nles p\u00fablicos y a todos los curanderos de la Comu-\nnidad de Madrid, para ver si me daban un diagn\u00f3sticodiferente\u201d, recuerda.\nEse diagn\u00f3stico le hizo replantearse muchas cosas\nsobre su futuro. Cuenta que quer\u00eda hacer Enfermer\u00eda yal hacer pr\u00e1cticas de auxiliar de cl\u00ednica vi\u00f3 que no pod\u00eda\ntrabajar como enfermera, porque \u201cno pod\u00eda mover a los\nenfermos ni estar mucho tiempo de pie\u201d. Por el mismomotivo, Lola decidi\u00f3 tambi\u00e9n no hacer Magisterio, otra\nde las carreras que le gustaban. Al final, opt\u00f3 estudiar\nPedagog\u00eda, y encaminarse hacia la Educaci\u00f3n Especial.Tras a\u00f1os de esfuerzo, acab\u00f3 la carrera, gracias sobre\ntodo a la ayuda de sus compa\u00f1eras y de su familia.\nSeg\u00fan explica, su marido iba a recogerla a la Universidady le llevaba los libros y su madre la vest\u00eda y era \u201cel\nmotor\u201d que la obligaba a hacer las cosas.\nLola no tiene m\u00e1s que palabras de elogio para su ma-\nrido, al que considera uno de sus grandes apoyos.Cuenta que le conoci\u00f3 al poco tiempo de ser diagnosti-\ncada y que \u201c\u00e9l ha sido el que me ha apoyado siempre\u201d.\nSu marido se ha adaptado a su enfermedad y ha cono-\ncido la evoluci\u00f3n de su diagn\u00f3stico. Adem\u00e1s, la acompa-\u00f1aba a practicar actividades deportivas, como por\nejemplo tenis.\nEn la actualidad, Lola es t\u00e9cnico de intermediaci\u00f3n\nlaboral para personas con enfermedad mental, un\ntrabajo que considera \u201caccesible y adaptado a mi en-\nfermedad, pero cuesta encontrarlo\u201d. Destaca la impor-\ntancia de que no sea un trabajo estresante, \u201cporque el\nestr\u00e9s tambi\u00e9n afecta al desarrollo de la enfermedad ypuede hacerte tener brotes\u201d, afirma. Lo que m\u00e1s le\ngusta es ver a sus dos hijas practicando deporte \u2013son\nluchadoras de taekwondo de alta competici\u00f3n\u2013, y com-partir su tiempo de ocio con ellas.\nMiguel \u00c1ngel L\u00f3pez\nmalopez@servimedia.netLolaG\u00f3mez, T\u00c9CNICO DE INTERMEDIACI\u00d3N LABORAL\nLa artritis\nno es solo\nde ancianos\nLola G\u00f3mez convive normalmente\ncon la artritis reumatoide que pade-ce. Tiene una licenciatura, dos hijas,y en la actualidad trabaja en en elcampo de la intermediaci\u00f3n laboral.\n\u201cMis padres pensaban\nq u es eh a b \u00ed a n equivocado\nde diagn\u00f3stico\u201d\n43 Noviembre 2011 - pacientes 22Investigadores espa\u00f1oles pertenecientes a la Red\nde Terapia Celular del Instituto de Salud Carlos III (Red\nTer Cel) han llevado a cabo una investigaci\u00f3n que consta-ta que el uso de la terapia celular en el tratamiento del dolor cr\u00f3ni-\nco de espalda (como las lumbalgias) \u201ces una alternativa v\u00e1lida de\nsimilar o mayor eficacia a la actual soluci\u00f3n quir\u00fargica\u201d. El estudiodemuestra que el uso de c\u00e9lulas mesenquimales aut\u00f3logas (del pro-\npio paciente) en el tratamiento del dolor cr\u00f3nico de espalda es igual\no m\u00e1s eficaz que las operaciones quir\u00fargicas. Los resultados deesta investigaci\u00f3n se han publicado recientemente en la revista\ncient\u00edfica \u201cTransplantation\u201d, seg\u00fan inform\u00f3 el Instituto de Salud\nCarlos III. Seg\u00fan datos de la Direcci\u00f3n General de Investigaci\u00f3n eInnovaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea, el dolor lumbar es la segunda\ncausa de baja laboral.Los trasplantes en el\nmundo subieron un\n4 por ciento en 2010\nEl Registro Mundial de Trasplantes, que\ngestiona la Organizaci\u00f3n Nacional de\nTrasplantes (ONT) de Espa\u00f1a desdehace cinco a\u00f1os en colaboraci\u00f3n con la\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud\n(OMS), cifra en 104.065 los trasplantesde \u00f3rganos s\u00f3lidos realizados en el\nmundo durante el a\u00f1o pasado, lo que\nsupone un aumento cercano al 4 porciento respecto a 2009. De ellos, 71.418\nfueron de ri\u00f1\u00f3n, 21.207 de h\u00edgado,\n5.403 de coraz\u00f3n, 3.649 de pulm\u00f3n y2.316 de p\u00e1ncreas, seg\u00fan datos del\nMinisterio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e\nIgualdad. Espa\u00f1a r egistr\u00f3 32 donantes\npor cada mill\u00f3n de personas y cerca de\n3.800 trasplantes, con lo que mantuvo\nsu liderazgo mundial, pese a los cam-\nbios en el perfil del do-\nnante y el descenso en\nlas donaciones proce-dentes de accidentes\nde tr\u00e1fico. De hecho,\nun 16,3 por ciento detodas las donaciones\nregistradas en la Uni\u00f3n\nEuropea se realizaronen Espa\u00f1a.breve s\nMadrid edita una gu\u00eda con hospitales \nexpertos en enfermedades raras\nLa Comunidad de Madrid ha elaborado una gu\u00eda, incluida en el Portal\nde Salud de la web auton\u00f3mica, que identifica los hospitales en los quese tratan 15 enfermedades poco frecuentes. Seg\u00fan explic\u00f3 el conseje-\nro de Sanidad de la regi\u00f3n, Javier Fern\u00e1ndez-Lasquetty, durante la pre-\nsentaci\u00f3n de la misma \u201cse ir\u00e1 ampliando\u201d este n\u00famero de patolog\u00edas,que han sido seleccionadas por la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de\nEnfermedades Raras (FEDER). En la actualidad, se calcula que exis-\nte un total de 8.000 enfermedades poco frecuentes y que tres millonesde espa\u00f1oles padecen alguna de ellas.\nEl dolor lumbar\nes la segundacausa de bajalaboral Terapia celular para acabar con\nlosdolores de espalda\nNoviembre 2011 - pacientes 22 44Las enfermedades no transmisibles, como el\nc\u00e1ncer o la diabetes, causan el 60 por\nciento de las muertes en el mundo\nEl equipo de especialistas del Servicio\nde Cirug\u00eda Cardiaca del Hospital\nUniversitario 12 de Octubre de Madrid\nimplant\u00f3 el pasado 22 de agosto con\u00e9xito un coraz\u00f3n artificial definitivo. Se\ntrata de un dispositivo permanente de\nasistencia ventricular izquierda de flujocontinuo, colocado a un paciente de\n67 a\u00f1os que, por primera vez en\nEspa\u00f1a, ha recibido el alta hospitala-ria un mes despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n.\nEste tiempo es considerado muy re-\nducido para dispositivos de estas ca-racter\u00edsticas, seg\u00fan detallaron los ci-\nrujanos. El paciente padec\u00eda una mio-\ncardiopat\u00eda dilatada \u2013el m\u00fasculo delcoraz\u00f3n no era capaz de contraerse\neficazmente\u2013, debida a un infarto pre-\nvio y no era candidato a un trasplantecardiaco por presentar de forma simul-\nt\u00e1nea insuficiencia renal no reversible\ny una enfermedad pulmonar obstruc-tiva cr\u00f3nica (EPOC) moderada.Elprimer coraz\u00f3n  \nartificial de Espa\u00f1a\nM\u00e1s de 3,5 millones de espa\u00f1oles\npadecen migra\u00f1as\nEl 12 de septiembre se celebr\u00f3 el D\u00eda Europeo de Acci\u00f3n contra laMigra\u00f1a, una enfermedad neurol\u00f3gica que afecta a m\u00e1s de 3,5 millo-nes de personas en Espa\u00f1a, seg\u00fan destacaron los especialistas que\nindicaron que, pese a ello, alrededor del 25 por ciento de los pacien-\ntes nunca han consultado su problema con el m\u00e9dico de familia. Seg\u00fanexplic\u00f3 Samuel D\u00edaz, coordinador del Grupo de Estudio de Cefaleas\nde la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN), con motivo de la con-\nmemoraci\u00f3n, \u201cresulta clave diagnosticar los casos de migra\u00f1a ade-cuadamente, puesto que un remedio inadecuado podr\u00eda llegar a cro-\nnificar el problema\u201d.Y es que, si la migra\u00f1a se hace cr\u00f3nica puede su-\nfrirse durante m\u00e1s de 15 d\u00edas al mes, como de hecho les ocurre a al-gunos pacientes. La SEN tambi\u00e9n record\u00f3 que la prevalencia de la mi-\ngra\u00f1a en la poblaci\u00f3n es de entre un 12 y un 13 por ciento, si bien en\nel caso de la mujer se eleva a entre un 17 y un 18 por ciento. La mi-gra\u00f1a conlleva la p\u00e9rdida de entre ocho y 16 d\u00edas de trabajo al a\u00f1o de\nmedia por paciente, lo que supone un coste anual de casi 2.000 mi-\nllones de euros, \u2013si se estiman los gastos directos e indirectos\u2013 y uncoste estimado por paciente activo de 730 euros al a\u00f1o.El 60 por ciento de las muertes produci-\ndas en todo el mundo se deben a enfer-\nmedades no transmisibles como las car-\ndiovasculares y las pulmonares, el c\u00e1n-cer o la diabetes, seg\u00fan Naciones\nUnidas, que ve en estos problemas \u201cuna\namenaza para el desarrollo\u201d y que pidepor ello la colaboraci\u00f3n de toda la socie-\ndad para prevenirlos. Seg\u00fan destac\u00f3 el\nsecretario general de la ONU, Ban Ki-moon, en el discurso de apertura de la\nAsamblea General de la ONU, celebra-\nda en Nueva Y ork en septiembre, el c\u00e1n-cer, la diabetes, las enfermedades car-\ndiovasculares y pulmonares cr\u00f3nicas\n\u201cson una amenaza para el desarrollo\u201d.\u201cM\u00e1s de un cuarto de las personas que\nmueren por este tipo de padecimintos\nlo hace en la plenitud de sus vidas y lagran mayor\u00eda vive en pa\u00edses en v\u00edas de\ndesarrollo\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el mandatario de\nNaciones Unidas.\nInvestigadores del Hospital de Cruces, enVizcaya, han descrito un nuevo s\u00edndromede discapacidad intelectual familiar leve,\ngracias a aportaciones realizadas hace\na\u00f1os por personas e instituciones en lostelemaratones solidarios de la Radio\nTelevisi\u00f3n Vasca (EiTB), canalizados a\ntrav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Vasca deInnovaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n Sanitarias\n(Bioef). La investigaci\u00f3n, publicada en la\nrevista cient\u00edfica \u201cPediatrics\u201d, resulta \u201ces-pecialmente relevante\u201d, ya que arroja luz\nsobre las causas gen\u00e9ticas de la disca-\npacidad leve, todav\u00eda poco conocidas,aseguran sus autores. Si bien las causas\ngen\u00e9ticas de la discapacidad intelectual\ngrave cuentan con un gran acervo inves-tigador, en los casos de discapacidad in-\ntelectual leve o l\u00edmite, los motivos gen\u00e9ti-\ncos \u201cs\u00f3lo se conocen en un peque\u00f1o por-centaje\u201d de las situaciones, explica Isabel\nTejada, directora del trabajo.Descubren una\nnueva discapacidad \n45 Noviembre 2011 - pacientes 22Noviembre 2011 - pacientes 22 46en pape l\nen redA trav\u00e9s de una prosa cuidada y directa, Ra\u00fal\nC\u00f3rdoba pretende ayudar con este libro a familiaresy cuidadores a vivir con plenitud y a tomar una acti-tud optimista ante la enfermedad y los cuidados.Aprender a cuidar\nEdita Plataforma Actual\nEscrito por el periodista ciego Mariano Fresnillo,este libro es una recopilaci\u00f3n de historias de supe-raci\u00f3n, esfuerzo y solidaridad, y cuenta con testi-monios de 11 experiencias de vida impactantessobre distintas discapacidades.Historias de superaci\u00f3n\nEdita Editorial San Pablo\nEsta gu\u00eda, realizada por la Federaci\u00f3n de Asociaciones de EsclerosisM\u00faltiple de Andaluc\u00eda (FEDEMA) en colaboraci\u00f3n con la Consejer\u00eda deSalud de la Junta de Andaluc\u00eda y Merck, ofrece todas las claves paraayudar a los cuidadores y mejorar la autonom\u00eda del pacienteGu\u00eda pr\u00e1ctica de esclerosis\nEdita FEDEMA\nLa web de la Fundaci\u00f3n Josep Carreras ha estrenado una nueva secci\u00f3ndedicada a las mujeres que sufren hemopat\u00edas malignas. En ella, se anali-zar\u00e1n con detalle aspectos espec\u00edficos que afectan a estas mujeres y seintentar\u00e1n subsanar las dudas m\u00e1s frecuentes de las las afectadas.www.fcarreras.org\nSonia Delgado pone en este blog a disposici\u00f3n de la sociedad su ampliaexperiencia con el p\u00e1rkinson, fruto de sus a\u00f1os de trabajo en laFederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de P\u00e1rkinson. El blog, dirigido a afectados y fami-liares, ofrece informaci\u00f3n \u00fatil y de calidad sobre esta patolog\u00eda.http://parkinsonteam.blogspot.com/\nEste portal est\u00e1 dirigido a todos aquellos que quieran encontrar y com-partir informaci\u00f3n sanitaria y experiencias en el cuidado de su salud. Lap\u00e1gina contiene informaci\u00f3n sobre m\u00faltiples enfermedades, y cuenta conuna secci\u00f3n donde los usuarios pueden compartir sus experiencias.www.medico.com\nLa revista Pacientes est\u00e1 disponible a trav\u00e9s de Internet. Puede consultar sus\ncontenidos y todas las revistas y publicaciones anteriores en la p\u00e1gina web\nde Farmaindustria: www.farmaindustria.es .\u00bfQuiere leer en Internet\nla revista Pacientes ?Serrano, 116. 28006 Madrid\nTel\u00e9fono: 91 515 93 50\nwww.farmaindustria.es\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}