{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.sochipe.cl/Revista-Chilena-de-Pediatria-90-6-2019/revista.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Volumen 90, N\u00ba 6  Noviembre - Diciembre 2019\nPublicaci\u00f3n oficial de la \nSociedad Chilena de Pediatr\u00eda\nPublicada desde 1930\nEncu\u00e9ntrenos en:\nSOCHIPE Scielo Chile PubMed\nRepresentante Legal: Teresa Alarc\u00f3n O.\nEduardo Castillo Velasco 1838, \u00d1u\u00f1oa, Casilla 593-11\nTels. (56-2) 22371598 \u2013 22379757, Santiago, Chile\nwww.sochipe.cl\nq Valor Anual de suscripci\u00f3n nacional  :  $  90.000\n N\u00famero \u00fanico a\u00f1o 2016  :  $  15.400\n N\u00famero \u00fanico a\u00f1o 2015  :  $  14.600\n N\u00famero \u00fanico otros a\u00f1os  :  $  11.000\nq Becados y profesionales de la salud  :  $  53.000\nq International subscrption rates\n Air mail Americas  :  US$  250\n Air mail other regions  :  US$  300\nVenta de publicidad:\nSociedad Chilena de Pediatr\u00eda\nRevista Chilena de Pediatr\u00eda\nSitio Web: www.revistachilenadepediatria.cl\nE-mail: revistachilenadepediatria@gmail.com / revista@sochipe.clRevista Chilena de Pediatr\u00eda , es la publicaci\u00f3n oficial de la Sociedad Chilena de \nPediatr\u00eda desde 1930. En ella se publican Art\u00edculos Originales, Casos Cl\u00ednicos, Actualidades \ny Art\u00edculos de Revisi\u00f3n de inter\u00e9s para la especialidad, as\u00ed como, documentos emitidos por \nlas Ramas y Comit\u00e9s de la Sociedad.\nSe publica en forma bimestral y se puede encontrar a texto completo en www.scielo.cl\nSe encuentra registrada en Index Medicus Latino-Americano (IMLA), Embase Excerpta Me -\ndica Database, Peri\u00f3dica, Scientific Electronic Library Online (www.scielo.cl), Scopus (www.\nscopus.com), Free medical journal (www.freemedicaljournals.com). Indexada en Medline/\nPubMed desde 2014.\nISSN 0370-4106 (versi\u00f3n escrita), ISSN 0717-6228 (versi\u00f3n electr\u00f3nica).Editor Em\u00e9rito\nCarlos Toro \u00c1lvarez\nProfesor Titular, Facultad de Medicina\nUniversidad  de Chile\nEduardo Bancalari M.D.\nUniversity of Miami School of Medicine\nRicardo Uauy, M.D.\nLondon School of Higiene and Tropical Medicine. \nUniversity of London\nArt\u00edculos Originales\nArturo Borzutzky\nPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile\nDaniel Springmuller\nPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile\nMarta Az\u00f3car\nH. Luis Calvo Mackenna, Universidad de Chile\nJos\u00e9 Miguel Herrera\nUniversidad Andr\u00e9s Bello, Cl\u00ednica Indisa\nGuillermo Lay-Son\nCl\u00ednica Alemana \u2013 Universidad del Desarrollo\nMar\u00eda Angela Maggiolo\nFacultad de Medicina, Universidad de ChileDirector-Editor\nFrancisco Cano Schuffeneger \nProfesor Titular, Facultad de Medicina, \nUniversidad de ChileSub Director Coeditor\nPaul Harris Diez\nProfesor Titular, Facultad de Medicina\nPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile\nLuisa Schonhaut Berman\nProfesor de Pediatr\u00eda, Facultad de Medicina, \nCl\u00ednica Alemana - Universidad del Desarrollo\nTeresa Mill\u00e1n Kl\u00fcsse\nProfesor Asociado. Departamento de Pediatr\u00eda y \nCirug\u00eda Infantil Occidente. Facultad de Medicina, \nUniversidad de ChilePablo Cruces Romero\nProfesor Asistente, \nFacultad de Ciencias de la Vida. \nUniversidad Andr\u00e9s BelloEduardo Hebel Weiss\nProfesor Asociado, Departamento de Pediatr\u00eda y \nCirug\u00eda Infantil, Facultad de Medicina, Universidad \nde la Frontera. Temuco, Chile\nPatricia Mena Nannig\nProfesor Titular Adjunto, Pontificia Universidad \nCat\u00f3lica de Chile\nFernando D. Mart\u00ednez, M.D.\nThe University of Arizona\nSergio Stagno, M.D.\nDepartament of Pediatrics. \nUniversity of Alabama at BirminghamGast\u00f3n Zilleruelo, M.D.  \nMiller School of Medicine, University of Miami\nFernando Moya, M.D.\nNew Hanover Regional. Medical Center Coastal \nCarolina Neonatology, PLLC\nCasos Cl\u00ednicos\nDaniela Kramer H.\nH.  Luis Calvo Mackenna\nPedro-Jos\u00e9 L\u00f3pez E.\nH. Exequiel Gonz\u00e1lez Cort\u00e9s, Cl\u00ednica Alemana\nLuis C\u00e1rdenas M.\nH. Luis Calvo Mackenna, Universidad de Chile\nMar\u00eda Luisa Ceballos\nH. Luis Calvo Mackenna, Universidad de ChileIm\u00e1genes\nFlorencia de Barbieri M.\nPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile\nIsabel Fuentealba F.\nH. Luis Calvo Mackenna, Cl\u00ednica Alemana\nDimitri Parra R.\nThe Hospital for Sick Children, University of \nToronto, Canad\u00e1\nLizbet P\u00e9rez\nH. Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Aguirre, Universidad de Chile\nXimena Ortega\nCl\u00ednica las Condes, Universidad de Chile\nAn\u00edbal Espinoza Gamboa\nH. San Borja Arriar\u00e1n/Universidad de Chile. \nCl\u00ednica Alemana \u2013 Universidad del Desarrollo\nJennifer Montecinos CandiaCarolina Heresi Venegas\nProfesor Asistente, Departamento de Pediatr\u00eda \ny Cirug\u00eda Infantil Norte, Facultad de Medicina, \nUniversidad de Chile.\nAna Zepeda Ortega\nProfesor Adjunto, Facultad de Medicina, \nEscuela de Tecnolog\u00eda M\u00e9dica, Campus San Felipe, \nUniversidad de Valpara\u00edso.Gerardo Weisstaub Nuta\nProfesor Asistente, Instituto de Nutrici\u00f3n y \nTecnolog\u00eda de los Alimentos. Departamento de \nPediatra y Cirug\u00eda Infantil Centro, Facultad de \nMedicina, Universidad de Chile.Franco D\u00edaz Rubio\nUnidad de Paciente Critico Pedi\u00e1trico, \nHospital El Carmen de Maip\u00fa.Sociedad Chilena de Pediatr\u00eda\nMiembro de la Asociaci\u00f3n Latino Americana de Pediatr\u00eda (ALAPE) y de la International Pediatric Association (IPA)\nDirectorio 2019-2020\nPresidenta\nTeresa Alarc\u00f3n O.\nVicepresidente\nRossana Fa\u00fandez H.\nSecretario General\nThelma Suau C.\nTesorero\nJorge Carrasco V .\nSecretar\u00eda de Actas y\nReglamentos\nClaudia Sagredo B.\nPast President\nHumberto Soriano B.\nRepresentante de Ramas y\nComit\u00e9s\nMarcela Godoy P.\nSecretar\u00eda de Socios\nLeticia Y\u00e1\u00f1ez P.\nRepresentante Secretar\u00eda\nde Educaci\u00f3n Cont\u00ednua\nThelma Suau C.\nDirector\nLeonor Schenone\nDirector\nJorge Fabres B.\nDirector\nMarcela Gonz\u00e1lez\nDirector\nBenigno M\u00e9ndez E.\nPresidente Secretar\u00eda de\nEducaci\u00f3n Cont\u00ednua\nOscar Herrera G.\nPresidente Comit\u00e9 de\nInvestigaci\u00f3n\nAng\u00e9lica Palomino M.\nDirectora Editora, Revista\nEstetoscopio y Sitio Web\nJimena Maluenda P.Presidentes de Filiales\nZona Norte:\nArica:\nLeonor Schenone C.\nIquique:\nRodrigo Barraza C.\nAntofagasta:\nPietro Petroboni F.\nEl Loa:\nClaudia Cort\u00e9s\nAtacama: \nYohanna Rinc\u00f3n\nLa Serena: \nJos\u00e9 Luis Z\u00fa\u00f1iga\nValpara\u00edso:\nClaudio Cisterna\nAconcagua:\nElizabeth Correa S.\nZona Sur:\nO\u2019Higgins:\nMarcos Gonz\u00e1lez M.\nMaule:\nRuth Mu\u00f1oz E.\n\u00d1uble:\nJuan Infante M.\nConcepci\u00f3n:\nCarolina Gajardo\nB\u00edo-B\u00edo:\nPamela Navarrete C.\nAraucan\u00eda:\nPaulina Venegas N.\nLos Lagos:\nMarcela Gonz\u00e1lez\nLos R\u00edos:\nClaudia Bertr\u00e1n\nAys\u00e9n:\nMarco Reyes M.\nPunta Arenas:\nAlberto Mart\u00ednez P.Presidentes de Ramas\nAdolescencia \nFrancisco Funes \nAnatom\u00eda Patol\u00f3gica\nLuis Velozo P.  \nAtenci\u00f3n Primaria \nIn\u00e9s Guerrero M.  \nBroncopulmonar\nAng\u00e9lica Palominos\nCardiolog\u00eda Infantil \nCarlos Fern\u00e1ndez \nDermatolog\u00eda\nMar\u00eda Ang\u00e9lica Mac\u00edas E.  \nEndocronolog\u00eda y Diabetes \nMarta Arriaza  \nGastroenterolog\u00eda\nPamela Jofr\u00e9\nGen\u00e9tica\nGuillermo Lay-Son R.  \nGinecolog\u00eda \nMar\u00eda Rosa Olgu\u00ed D. \nHematolog\u00eda-Oncolog\u00eda\nPamela Z\u00fa\u00f1iga\nInfectolog\u00eda\nLeonor Jofr\u00e9 M.\nIntensivo Pedi\u00e1trico\nCristian Scheu\nNefrolog\u00eda\nMar\u00eda Luisa Ceballos O. \nNeonatolog\u00eda \nMar\u00eda Soledad \u00darzua\nNeurolog\u00eda \nClaudia Amarales\nNutrici\u00f3n\nSalesa Barja\nOftalmolog\u00eda\nPablo Altschawer K. \nPediatr\u00eda Ambulatoria\nRen\u00e9 Soto W.  \nPediatr\u00eda Hospitalaria\nGonzalo Menchaca O.  \nReumatolog\u00eda pedi\u00e1trica\nLiliana Schlesinger F.\nSalud Mental\nNereyda Concha C.Presidentes de Comit\u00e9s  \nBecados\nMar\u00eda Jos\u00e9 Ruidiaz\nDegluci\u00f3n\nTeresa Alarc\u00f3n O. \nEmergencias Pedi\u00e1tricas\nIda Concha M.\n\u00c9tica\nIn\u00e9s Araneda A.\nHepatolog\u00eda \nAlfredo Pe\u00f1a \nLactancia Materna\nPamela Llant\u00e9n\nMedicina del Deporte\nFernando Gonz\u00e1lez\nMedios y Salud Infantojuvenil\nValeria Rojas O.\nNANEAS\nCarolina Sanhueza S.\nParasitolog\u00eda\nIsabel Noemi H.\nPediatr\u00eda Social\nCarlos Becerra F.\nPINDA\nMyriam Campbell B.\nSalud Ambiental Infantil\nLidya Teller\u00edas C.\nSeguimiento RN alto riesgo\n Ivonne Dapremont\nSeguridad Ni\u00f1o Pasajero\nSergio Rendich\nSIDA\nElba Wu H.577\nEDITORIAL / EDITORIAL\nLa relevancia actual de la vacuna BCG en la prevenci\u00f3n de tuberculosis infantil.\nThe importance of the BCG vaccine in the prevention of childhood tuberculosis.\nPamela Morales, Mar\u00eda Elvira Balcells   ..................................................................................................................................  579\nACTUALIDAD / CLINICAL OVERVIEW\nInmunodeficiencia combinada severa: es tiempo de su detecci\u00f3n precoz.\nSevere combined immunodeficiency: the time for newborn screening has come.\nRodrigo Hoyos-Bachiloglu, Cristian Sotomayor F., Cecilia Poli H.   .........................................................  \nSciELO Sochipe PubMed  581\nART\u00cdCULOS ORIGINALES / ORIGINAL ARTICLES\nEnfermedad cel\u00edaca en ni\u00f1os con s\u00edndrome de Down.\nCeliac disease in children with Down syndrome.\nCarlos Alberto Velasco-Ben\u00edtez, Lina Johanna Moreno-Giraldo   .............................................................  \nSciELO Sochipe PubMed  589\nEfectos endocrinol\u00f3gicos tard\u00edos del tratamiento oncol\u00f3gico en supervivientes de meduloblastoma.\nEndocrinological late effects of oncologic treatment on survivors of medulloblastoma.\nAntonio David Hidalgo Santos, Mar\u00eda del Carmen de Mingo Alemany, Francisca Moreno Maci\u00e1n,  \nSara Le\u00f3n Cari\u00f1ena, Erika Collado Ballesteros, Adela Ca\u00f1ete Nieto   ......................................................  \nSciELO Sochipe PubMed  598\nIntento de suicidio en adolescentes: factores asociados.\nSuicide attempt in teenagers: associated factors.\nClaudio A. D\u00e1vila-Cervantes, Marisol Luna-Contreras   ..........................................................................  \nSciELO Sochipe PubMed  606\nUtilidad del tromboelastograma en pediatr\u00eda: correlaci\u00f3n con pruebas habituales de la coagulaci\u00f3n.\nUsefulness of the thromboelastogram in children: correlation with habitual coagulation tests.\nPablo Sep\u00falveda M., Andrea Salgado U., Jos\u00e9 Barriga G., Alberto Toso M., Felipe Rojas B., \nNoem\u00ed Aguirre R., Pamela Z\u00fa\u00f1iga C.   ......................................................................................................  \nSciELO Sochipe PubMed  617\nFactores predictores de reconsulta por Gastroenteritis Aguda en Urgencias Pedi\u00e1tricas: estudio de casos y controles.\nPredictor Factors for Emergency Department revisiting of children with acute gastroenteritis: case-control study.\nAr\u00edstides Rivas Garc\u00eda, Sara Vigil V\u00e1zquez, Sara Bragado L\u00f3pez, Est\u00edbaliz L\u00f3pez-Herce Arteta,  \nPatricia Alonso Rivero, Mar\u00eda Concepci\u00f3n M\u00edguez Navarro  ...................................................................  \nSciELO Sochipe PubMed  624\nCalidad de vida relacionada a la salud en ni\u00f1os y adolescentes con enfermedad cel\u00edaca.\nHealth related quality of life in celiac children and adolescents.\nMarianela Rojas, Amaya Oyarz\u00fan, Jimena Ayala, Magdalena Araya   ...................................................  \nSciELO Sochipe PubMed  632\nOxigenoterapia por c\u00e1nula nasal de alto flujo en pacientes con crisis asm\u00e1tica en un departamento de emergencia \npedi\u00e1trica.\nHigh flow nasal cannula oxygen therapy in patients with asthmatic crisis in the pediatric emergency department.\nRodolfo Gauto Ben\u00edtea, Laura Patricia Morilla Sanabria, Viviana Pavlicich, Mirta Mesquita   .............  \nSciELO Sochipe PubMed  642\nResultados tras implantaci\u00f3n de un protocolo de sedoanalgesia para procedimientos en \u00e1mbito hospitalario.\nResults after implementation of a sedoanalgesia protocol for procedures in hospital environment.\nJ Fern\u00e1ndez-Cantalejo Padial, E Heras, B Hern\u00e1ndez, AB Jim\u00e9nez, A Mart\u00ednez, J L\u00f3pez-Herce, S Menc\u00eda   .. \nSciELO Sochipe PubMed  649CONTENIDO / CONTENTS Rev Chil Pediatr. 2019;90(6):578\n \nCASOS CL\u00cdNICOS / CLINICAL CASES\nNeumon\u00eda eosinof\u00edlica en pediatr\u00eda, a prop\u00f3sito de dos casos cl\u00ednicos.\nPneumonia eosinofilic in pediatrics, clinical cases.\nMarcela Linares P., Victor Monreal E., Paola Gomez P., Pamela Mart\u00ednez B., Rodrigo Bozzo H.   .........  \nSciELO Sochipe PubMed  657\nS\u00edndrome de CLOVES: Tratamiento con Rapamicina oral. Reporte de dos casos.\nCLOVES syndrome: Treatment with oral Rapamycin. Report of two cases.\nRenatta de Grazia, Consuelo Giordano, Laura Cossio, Camila Downey, \u00c1ngela Delucchi, \nDaniela Kramer   .......................................................................................................................................  \nSciELO Sochipe PubMed  662\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N / REVIEW ARTICLE\nVacunaci\u00f3n BCG e inmunodeficiencias primarias: \u00bfes momento de un cambio?\nBCG vaccine administration schedule and primary immunodeficiencies: Is it time for a change?\nCristi\u00e1n Sotomayor F., Julia Palma B.   .....................................................................................................  \nSciELO Sochipe PubMed  668\nRechazo de los padres a la vacunaci\u00f3n obligatoria en Chile. Desaf\u00edos \u00e9ticos y jur\u00eddicos.\nParental refusal to mandatory vaccination in Chile. Ethical and legal challenges.\nLuca Valera, Paulina Ramos Vergara, Ignacio Porte Barreaux, Paula Bedregal Garc\u00eda   ........................  \nSciELO Sochipe PubMed  675\nHACE 75 A\u00d1OS / 75 YEARS AGO\nEstudio anatomocl\u00ednico y terap\u00e9utico de las adenitis por vacunaci\u00f3n BCG. Publicado en Revista Chilena \nde Pediatr\u00eda 1967.\nAnatomoclinic and therapeutic study of BCG vaccination adenitis. Published in Revista Chilena de Pediatr\u00eda \nthe year 1967.\nGabriela Kunstmann Z., Jorge Haussmann C., \u00cdtalo Caorsi Ch., In\u00e9s Geywitz A.  \nComentario: Luisa Schonhaut B., Ilan Oppenheimer S.   ..........................................................................  \nSciELO Sochipe PubMed  683\nCARTA AL EDITOR / LETTER TO THE EDITOR\nSatisfacci\u00f3n con la vida en adolescentes: Rean\u00e1lisis de la confiabilidad.\nSatisfaction with life in adolescents: A reanalysis of reliability.\nC\u00e9sar Merino-Soto, Marisol Angulo-Ramos   ..........................................................................................................................  688\nRespuesta a carta al editor: Satisfacci\u00f3n con la vida en adolescentes: Rean\u00e1lisis de la confiabilidad.\nReply: Satisfaction with life in adolescents: A reanalysis of reliability.\nAna M. Brice\u00f1o   ......................................................................................................................................................................  689\nFE DE ERRATAS / ERRATUM    ...........................................................................................................................................  690\nVOLUMEN 90, A\u00d1O 2019 / VOLUME 90, YEAR 2019\n\u00cdndice de autores    ...................................................................................................................................................................  691\n\u00cdndice de revisores    .................................................................................................................................................................  694\n\u00cdndice de materias    .................................................................................................................................................................  697\nReglamento de Publicaciones   ...............................................................................................................................................  700CONTENIDO / CONTENTS579\nCorrespondencia:\nMaria Elvira Balcells \nbalcells@med.puc.cl\nC\u00f3mo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr 2019;90(6):579-580. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.1379Versi\u00f3n in press ID 1379\nRev Chil Pediatr. 2019;90(6):579-580\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.1379\nLa relevancia actual de la vacuna  \nBCG en la prevenci\u00f3n  \nde tuberculosis infantil\nThe importance of the BCG vaccine in  \nthe prevention of childhood tuberculosis\nPamela Moralesa, Mar\u00eda Elvira Balcellsb\naDepartamento de Enfermedades Infecciosas, Inmunolog\u00eda y Reumatolog\u00eda \nPedi\u00e1trica, Escuela de Medicina, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile\nbDepartamento de Enfermedades Infecciosas del Adulto, Escuela de Medicina, \nPontificia Universidad Cat\u00f3lica de ChileEDITORIAL\nEn el a\u00f1o 2017, la tuberculosis (TB) constituy\u00f3 la \nprimera causa de muerte de origen infeccioso por mi -\ncroorganismo \u00fanico (por sobre el VIH), con m\u00e1s de \n10 millones de casos nuevos y 1.3 millones de muertes \na nivel mundial1. Ante este flagelo, la vacuna BCG, con \ncasi 100 a\u00f1os de existencia, ha mostrado claramente \nser segura y efectiva en reducir el riesgo de desarrollo \nde TB cl\u00ednica y en especial las formas pedi\u00e1tricas. Una \nrevisi\u00f3n sistem\u00e1tica mostr\u00f3 que confiere una protec -\nci\u00f3n global contra TB pulmonar que va de 44 a 99% en \n11 estudios de cohorte, con una protecci\u00f3n neonatal \nde hasta 82% (RR 0,18, IC 95% 0,15-0,21) y de 64% \n(RR 0,36, IC 95% 0,30-0,42) en ni\u00f1os escolares2. Otra \nrevisi\u00f3n sistem\u00e1tica reciente, que incluy\u00f3 14 estudios y \n3855 participantes, encontr\u00f3 un eficacia de protecci\u00f3n \nde adquisici\u00f3n de infecci\u00f3n de solo 19% pero en el \nsub-an\u00e1lisis de los 6 estudios que inclu\u00edan seguimien -\nto (n = 1.745), la protecci\u00f3n ante el desarrollo de TB \nactiva fue de 71% (RR 0,29, IC 95% 0,15-0,58) a nivel \nglobal y de 58% (RR 0,42, IC 95% 0,23-0,77) para los \nni\u00f1os ya infectados3. En concordancia, la vacunaci\u00f3n \nBCG es actualmente uno de los pilares de la estrategia \u201cEnd TB Strategy\u201d y est\u00e1 fuertemente recomendada \npor la OMS para todos los reci\u00e9n nacidos en pa\u00edses \ncon alta incidencia de TB4.\nPor otra parte, en pa\u00edses en los que esta enfermedad \ninfecciosa tiene baja incidencia, como Estados Unidos, \nReino Unido y algunos pa\u00edses de Europa occidental, \nlos casos nuevos de TB ocurren mayoritariamente en \nmigrantes y no en la poblaci\u00f3n nativa y, por lo tanto, la \nvacuna BCG se ha eliminado como indicaci\u00f3n univer -\nsal o se mantiene solo para algunos grupos de riesgo. \nEn efecto, la m\u00e1s reciente recomendaci\u00f3n de la OMS \napoya el que pa\u00edses con tasa de incidencia baja (defini -\nda como < 10 casos de TB por cada 100.000 habitantes \npor a\u00f1o) y en declinaci\u00f3n, consideren cambiar de una \nvacunaci\u00f3n universal a una estrategia de vacunaci\u00f3n \nselectiva para grupos de riesgo, que ser\u00eda m\u00e1s costo-\nefectiva4. La adecuada implementaci\u00f3n de esta estrate -\ngia depende de la existencia de un sistema de vigilancia \nepidemiol\u00f3gico s\u00f3lido para garantizar la precisi\u00f3n de \nlos datos y la identificaci\u00f3n cuidadosa de los grupos de \nalto riesgo que incluyen neonatos nacidos de padres (u \notros contactos cercanos/familiares) con TB actual o \nPamela Morales Mar\u00eda Elvira Balcells580\nEDITORIAL\nprevia y, neonatos nacidos en hogares con contactos de \npa\u00edses con alta incidencia de TB4.\nLamentablemente, Chile al a\u00f1o 2019 est\u00e1 a\u00fan lejos \nde estar en situaci\u00f3n de eliminaci\u00f3n de la TB y por el \ncontrario, ha visto un incremento de casos con 2.941 \ncasos notificados el a\u00f1o 2018 (22,8% extranjeros) y \nuna tasa de incidencia global que aument\u00f3 a 14,9 por \n100.000 habitantes y que en regiones norte del pa\u00eds se \ntriplica5. El n\u00famero de casos de TB infantil tambi\u00e9n se \nincrement\u00f3, con 76 casos pedi\u00e1tricos notificados el a\u00f1o \n2018 (versus 40 el a\u00f1o 2017), de los cuales 39 fueron ni -\n\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. De estos casos pedi\u00e1tricos, solo \n27,6% eran extranjeros y la mayor\u00eda (72%) chilenos5.\nDesconocemos en cuanto aumentar\u00edan estos casos \npedi\u00e1tricos de no indicarse, o diferirse la vacuna BCG \ncomo proponen Sotomayor y cols. en este n\u00famero de \nRevista Chilena de Pediatr\u00eda6. Los lactantes y ni\u00f1os pe -\nque\u00f1os (especialmente los menores de 2 a\u00f1os) est\u00e1n en \nriesgo de desarrollar una enfermedad tuberculosa dise -\nminada grave y de alta mortalidad. El reci\u00e9n nacido no \nvacunado, expuesto a una madre o padre bacil\u00edfero en el \nper\u00edodo de mayor vulnerabilidad, no queda protegido, \nsiendo el pron\u00f3stico de la TB men\u00edngea o diseminada \nen un lactante sano tan ominoso como la infecci\u00f3n di -\nseminada por BCG en pacientes con inmunodeficiencia \nsevera. En los lactantes, el riesgo de desarrollar TB ac -\ntiva despu\u00e9s de una infecci\u00f3n primaria es muy elevado \n(40 a 60% durante el 1er a\u00f1o de vida) y el tiempo entre la \ninfecci\u00f3n y la enfermedad es m\u00e1s corto que en los ni\u00f1os \nmayores, con presentaci\u00f3n muy aguda7. \nEl screening de inmunodeficiencias combinadas \nseveras (SCID) fue implementado desde el a\u00f1o 2010 \nen Estados Unidos, mejorando considerablemente la \nsobrevida de los pacientes con SCID pudiendo acce -der en forma precoz a tratamiento curativo8. La im -\nplementaci\u00f3n de este screening en forma program\u00e1tica \nen Chile requerir\u00e1 de una ventana de tiempo en que \nno se administra BCG para proteger a los posibles re -\nci\u00e9n nacidos que tengan SCID; esta ventana de tiempo \nva a depender del n\u00famero de centros que realicen el \nexamen, y solo posterior al an\u00e1lisis del resultado po -\ndremos realizar la vacunaci\u00f3n BCG. Dada la situaci\u00f3n \nepidemiol\u00f3gica de la TB en Chile nos parece prudente, \nen caso de disponer y tener implementado un scree -\nning de SCID, que este no difiera en ning\u00fan caso m\u00e1s \nde 1 mes la vacuna para no exponer a riesgo a los reci\u00e9n \nnacidos sanos. Esta medida ser\u00eda particularmente cr\u00edti -\nca en regiones de Chile de alta incidencia de TB, como \nArica, Antofagasta o Tarapac\u00e1 (tasa de morbilidad de \n41.6 por 100.000 habitantes el a\u00f1o 2018), al igual que \nen familias de inmigrantes de pa\u00edses de alta inciden -\ncia (se definen como tasas de TB > 100 por 100.000 \nhabitantes, y en esta categor\u00eda est\u00e1n Per\u00fa, Bolivia y es -\npecialmente Hait\u00ed) que constituyen comunidades de \nalto riesgo y en las cuales esta estrategia debiera estar \nsujeta como requisito a tener un sistema de salud que \nasegure no exista un caso de TB pulmonar activa en \nel grupo familiar que convivir\u00e1 en el domicilio con el \nreci\u00e9n nacido. \nEl Chile actual debe, por otra parte, renovar sus \nesfuerzos de manera urgente por mejorar y extender \nla cobertura del estudio de contactos de TB de ni\u00f1os \ny adultos, asegurar la completitud de los esquemas de \nquimioprofilaxis e incorporar estrategias de pesquisa \ndirigida de infecci\u00f3n tuberculosa en poblaci\u00f3n de alto \nriesgo incluyendo migrante de pa\u00edses con alta endemia, \nlo no se hace a\u00fan pese a ser una medida de demostrada \ncosto-efectividad9.Vacuna BCG - P. Morales et al\nReferencias\n1.  WHO Global Tuberculosis Report 2018. \nDisponible en: https://www.who.int/tb/\npublications/global_report/en/\n2.  Abubakar I, Pimpin L, Ariti C, et al. \nSystematic review and meta-analysis of \nthe current evidence on the duration of \nprotection by bacillus Calmette-Gu\u00e9rin \nvaccination against tuberculosis. Health \nTechnol Assess 2013;17(37).\n3.  Roy A, Eisenhut M, Harris RJ, et al. \nEffect of BCG vaccination against \nMycobacterium tuberculosis infection \nin children: systematic review and \nmeta-analysis. BMJ 2014;349:g4643 \ndoi: 10.1136/bmj.g4643.4.  World Health Organization. BCG \nvaccines: WHO Position Paper- February \n2018. Weekly Epidemiological Record \n23 February 2018, 93th YEAR / No 8, \n2018;93:73-96. Disponible en: http://\nwww.who.int/wer\n5.  Programa Nacional de Control y \nEliminaci\u00f3n de la Tuberculosis  \n\u2013PROCET\u2013, comunicaci\u00f3n preliminar \nabril 2019.\n6.  Sotomayor FC, Palma BJ. Vacunaci\u00f3n \nBCG e inmunodeficiencias primarias: \n\u00bfes momento de un cambio? Rev Chil \nPediatr. 2019;90(6):668-674  \ndoi:10.32641/\n rchped.v90i6.1155[Accessed 10 ago. 2019].\n7. Marais BJ, Gie RP, Schaaf HS, et al. The clinical epidemiology of childhood \npulmonary tuberculosis: a critical review \nof literature from the pre-chemotherapy \nera. Int J Tuberc Lung Dis. 2004;8(3):278-\n85.\n8.  Kwan A, Abraham RS, Currier R, et al. \nNewborn screening for severe combined \nimmunodeficiency in 11 screening \nprograms in the United States. JAMA \n2014;312(20):2169.\n9.  Campbell JR, Johnston JC, Cook VJ, \nSadatsafavi M, Elwood RK, Marra F. \nCost-effectiveness of Latent Tuberculosis \nInfection Screening before Immigration \nto Low-Incidence Countries. Emerg Infect \nDis. 2019;25(4):661-71. doi: 10.3201/\neid2504.171630.581\nACTUALIDADRev Chil Pediatr. 2019;90(6):581-588\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.1310\nInmunodeficiencia combinada severa: es tiempo  \nde su detecci\u00f3n precoz\nSevere combined immunodeficiency: the time for newborn screening has come\nRodrigo Hoyos-Bachiloglua,b,c, Cristian Sotomayor F.c,d, Cecilia Poli H.c,e,f\naDepartamento de Enfermedades Infecciosas e Inmunolog\u00eda Pedi\u00e1trica, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile\nbComplejo Asistencial Dr S\u00f3tero del R\u00edo, Chile\ncComit\u00e9 de Inmunodeficiencias Primarias, Programa Infantil Nacional de Drogas Antineopl\u00e1sicas (PINDA), Chile\ndUnidad de Trasplante de M\u00e9dula \u00d3sea Hospital Dr. Luis Calvo Mackenna, Chile \nePrograma de Inmunogen\u00e9tica e Inmunolog\u00eda Traslacional, Facultad de Medicina Cl\u00ednica Alemana, Universidad del Desarrollo, Chile\nfHospital Roberto del R\u00edo, Chile\nRecibido: 26 de junio de 2019; Aceptado: 19 de agosto de 2019\nCorrespondencia:\nRodrigo Hoyos-Bachiloglu\nrahoyos@puc.cl\nC\u00f3mo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr 2019;90(6):581-588. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.1310Palabras clave : \nInmunodeficiencia \ncombinada severa;  \ntamizaje neonatal; \ntrasplante de \nprecursores \nhematopoy\u00e9ticos; \ninmunodeficiencias \nprimariasResumen\nLas inmunodeficiencias primarias (IDP) son un conjunto de cerca de 350 enfermedades gen\u00e9ticas \nque afectan el funcionamiento del sistema inmunol\u00f3gico. Los avances en diagn\u00f3stico gen\u00e9tico han \npermitido describir nuevos defectos en el sistema inmune, ampliando el espectro de manifestaciones \nde las IDP m\u00e1s all\u00e1 de la susceptibilidad a infecciones. Aunque la mayor\u00eda de las IDP se presentan \ncon infecciones recurrentes u oportunistas, un subgrupo puede presentarse por el desarrollo precoz \nde fen\u00f3menos autoinflamatorios, tumorales y, paradojalmente, la coexistencia de autoinmunidad e \ninmunodeficiencia en un mismo paciente. Al igual que sus manifestaciones cl\u00ednicas, la severidad de \nlas IDP es variable. La inmunodeficiencia combinada severa (IDCS), caracterizada por una falla en la \nrespuesta humoral y celular, es una de las formas m\u00e1s graves de IDP y el \u00fanico tratamiento curativo \ndisponible en Latino-Am\u00e9rica es el trasplante de precursores hematopoy\u00e9ticos. La IDCS es 100% letal \ndurante los dos primeros a\u00f1os de vida si no se diagnostica y trata oportunamente. Por el contrario, si \nse trasplantan precozmente, estos pacientes pueden alcanzar una sobrevida normal. Pese a los avan -\nces en el diagn\u00f3stico de IDP que se han observado en nuestro pa\u00eds en los \u00faltimos a\u00f1os, los recursos \ndiagn\u00f3sticos no se encuentran disponibles en todas las regiones, lo que dificulta el reconocimiento \ntemprano de la IDCS y otras IDP en grandes \u00e1reas del pa\u00eds. El objetivo de esta actualizaci\u00f3n es revisar \nconceptos generales sobre la fisiopatolog\u00eda de la IDCS, diagn\u00f3stico, manejo inicial y plantear la nece -\nsidad de la implementaci\u00f3n del tamizaje neonatal de IDCS en Chile. Versi\u00f3n in press ID 1310582\nACTUALIDAD\nInmunodeficiencia combinada severa - R. Hoyos-Bachiloglu et al\nIntroducci\u00f3n\nLas inmunodeficiencias primarias (IDPs) corres -\nponden a un grupo de enfermedades de origen gen\u00e9 -\ntico que afectan el funcionamiento normal del sistema \ninmunol\u00f3gico. Tradicionalmente reconocidas por pre -\nsentarse mediante una predisposici\u00f3n a infecciones re -\ncurrentes y severas, hoy en d\u00eda se sabe que la expresi\u00f3n \ncl\u00ednica de estas enfermedades es mucho m\u00e1s amplia e \nincluye el desarrollo de fen\u00f3menos autoinmunes y au -\ntoinflamatorios, alergias severas y c\u00e1nceres principal -\nmente hematol\u00f3gicos.\nLa incidencia de las IDPs se estima en 1:2.000 re -\nci\u00e9n nacidos vivos1 y, la prevalencia a nivel mundial es \ncercana a 6.000.000 de personas2. A pesar de ser pato -\nlog\u00edas cong\u00e9nitas, s\u00f3lo un 40% es diagnosticado antes \nde los 18 a\u00f1os3. Los avances recientes en secuenciaci\u00f3n \ngen\u00e9tica, biolog\u00eda molecular y citometr\u00eda de flujo han \npermitido una comprensi\u00f3n m\u00e1s acabada de la pato -\ngenia y el descubrimiento sostenido de nuevas IDPs; \nen un periodo menor a 10 a\u00f1os el n\u00famero de IDPs \nreconocidas pas\u00f3 de 130 a cerca de 350 enfermedades \ndistintas. De forma paralela a los avances en diagn\u00f3sti -\nco, el desarrollo de nuevos tratamientos curativos y de \nsoporte han permitido una mejor\u00eda significativa de la \ncalidad de vida de los afectados. \nLa inmunodeficiencia combinada severa (IDCS) es \nuna de las formas m\u00e1s graves de IDPs y constituye una \nurgencia inmunol\u00f3gica. Los pacientes con IDCS falle -\ncen antes de los dos a\u00f1os de edad producto de infec -\nciones si es que no son diagnosticados de forma opor -\ntuna y derivados r\u00e1pidamente a centros de trasplante \nde precursores hematopoy\u00e9ticos (TPH)4. Debido a que la edad y las infecciones activas al momento del TPH \nson los predictores de sobrevida m\u00e1s importantes para \nestos pacientes, se han desarrollado programas de ta -\nmizaje neonatal de IDCS. La implementaci\u00f3n de estos \nprogramas ha llevado a un aumento en los casos de \nIDCS diagnosticados por a\u00f1o y la realizaci\u00f3n de TPH a \nedades significativamente menores5. \nDado que la IDCS es irreconocible cl\u00ednicamente en \nsus etapas tempranas, la \u00fanica estrategia que podr\u00eda \npermitir un diagn\u00f3stico y tratamiento oportuno es la \nimplementaci\u00f3n de un programa nacional de tamizaje \nneonatal de IDCS asociado a una red de derivaci\u00f3n y \ndiagn\u00f3stico adecuadas. El objetivo de esta actualiza -\nci\u00f3n es revisar conceptos generales sobre la IDCS, diag -\nn\u00f3stico, manejo inicial y plantear la necesidad de la im -\nplementaci\u00f3n del tamizaje neonatal de IDCS en Chile.\nEpidemiolog\u00eda\nLa incidencia de IDCS hist\u00f3ricamente aceptada \nes 1:100.000 reci\u00e9n nacidos vivos6, sin embargo, esta \ncifra ha sido universalmente considerada una subesti -\nmaci\u00f3n de la magnitud real de la enfermedad debido \na que muchos pacientes afectados por IDCS fallec\u00edan \nsin haber sido diagnosticados. La implementaci\u00f3n del \ntamizaje neonatal para IDCS ha permitido objetivar de \nmanera mas fidedigna la incidencia de la enfermedad, \nobserv\u00e1ndose cifras de 1:40.000 a 1:60.000 reci\u00e9n na -\ncidos vivos por a\u00f1o en Estados Unidos7-9. Es esperable \nque la incidencia reportada en otros pa\u00edses tambi\u00e9n au -\nmente en la medida que incluyan la pesquisa de IDCS a \nsus programas de tamizaje neonatal.Keywords:  \nSevere combined \nimmunodeficiency; \nneonatal screening; \nhematopoietic stem \ncell transplantation; \nprimary \nimmunodeficiencyAbstract\nPrimary immunodeficiencies (PIDs) are a set of about 350 genetic disorders that affect the normal \nfunction of the immune system. Advances in genetic diagnosis have allowed the description of new \ndefects in the immune system, broadening the clinical spectrum of PIDs\u2019 manifestations beyond sus -\nceptibility to infection. Although most PIDs present with recurrent or opportunistic infections, a \nsubgroup of them may be recognized by the early development of auto-inflammatory events, tumors \nand, paradoxically, the coexistence of autoimmunity and immunodeficiency in the same patient. As \ntheir clinical manifestations, the severity of PIDs is highly variable. Severe combined immunodefi -\nciency (SCID), a PID that affects cellular and humoral immunity, is one of the most severe forms of \nPIDs and the only available curative treatment in Latin America is hematopoietic stem cells trans -\nplantation. All patients affected by SCID die during the first two years of life if they are not diagnosed \nand treated opportunely. In contrast, early transplantation of patients with SCID can lead to excellent \nsurvival outcomes. Despite recent advances in the diagnosis of PIDs in Chile, diagnostic resources are \nnot available throughout the country, making the early diagnosis of SCID and other forms of PID \ndifficult in big areas of Chile. The objective of this article is to review general concepts on the patho -\nphysiology, diagnosis, and initial management of SCID and raise the need for the implementation of \nneonatal screening for SCID in Chile.583\nACTUALIDAD\nInmunodeficiencia combinada severa - R. Hoyos-Bachiloglu et al\nDefinici\u00f3n y fisiopatolog\u00eda\nLa IDCS se define como una ausencia o disminu -\nci\u00f3n severa de los linfocitos T, ausencia o disminuci\u00f3n \nsevera de la respuesta proliferativa a fitohemaglutinina \no evidencia de implante celular materno (tabla 1)10. La \nplacenta humana permite el paso bidireccional de c\u00e9 -\nlulas nucleadas entre el feto y la madre; en los ni\u00f1os \nsanos el sistema inmune destruye las c\u00e9lulas maternas. \nEn los pacientes con IDCS la falta de un sistema in -\nmune funcionante permite la sobrevida de esas c\u00e9lulas \ny eventualmente su proliferaci\u00f3n. La presencia de c\u00e9 -\nlulas maternas en el reci\u00e9n nacido se llama implante \nmaterno. \nExisten otros fenotipos de IDCS como el s\u00edndrome \nde Omenn y la IDCS \u201cleaky\u201d, para las cuales tambi\u00e9n se \nhan propuesto criterios diagn\u00f3sticos espec\u00edficos (tabla \n1)10.\nA la fecha, 17 genes han sido involucrados en el de -\nsarrollo de las distintas formas de IDCS. Los distintos \ndefectos gen\u00e9ticos se pueden clasificar seg\u00fan las mani -\nfestaciones cl\u00ednicas y sus patrones de subpoblaciones \nlinfocitarias (tabla 2)11. Todas estas alteraciones gen\u00e9ti -\ncas se traducen en un defecto severo del n\u00famero o fun -\nci\u00f3n de los linfocitos T, con compromiso variable de \nlas c\u00e9lulas B y c\u00e9lulas \u201cNatural Killer\u201d (NK). Mecan\u00eds -\nticamente, los defectos gen\u00e9ticos que produced IDCS \nse pueden dividir de acuerdo a si afectan: la sobrevida \nde los precursores del linfocito T (mutaciones en AK2, \nADA ), el desarrollo del timo (mutaci\u00f3n en FOXN1 ), \nla proliferaci\u00f3n mediada por citoquinas (mutaci\u00f3n \nen IL2RG, IL7R, JAK3 ), la expresi\u00f3n del pre-receptor \ndel linfocito T y la se\u00f1alizaci\u00f3n intracelular (mutaci\u00f3n \nen RAG1, RAG2, DCLRE1C, PRKDC, NHEJ1, LIG4, \nCD3D, CD3E, CD3Z, PTPRC ) o si afectan el egreso del \nlinfocito T desde el timo (mutaci\u00f3n en CORO1A ).\nManifestaciones cl\u00ednicas\nEl antecedente familiar de inmunodeficiencia o de \nhermanos fallecidos por infecci\u00f3n o causa desconocida \nantes del a\u00f1o de vida, es un signo de alarma para una \nposible IDCS antes de que \u00e9sta se manifieste cl\u00ednica -\nmente. \nLa mayor dificultad para el reconocimiento opor -\ntuno de los pacientes afectados por IDCS es que se \ntrata de una patolog\u00eda no identificable por medio del \nexamen f\u00edsico, en ausencia de una historia familiar de \nla enfermedad, la aparici\u00f3n de complicaciones infec -\nciosas son la alarma, tard\u00eda, inicial. Los defectos de la \ninmunidad celular son m\u00e1s evidentes en los primeros \nmeses puesto que la inmunidad humoral puede estar \nen parte preservada por las inmunoglobulinas trans -\nmitidas a trav\u00e9s de la placenta durante el embarazo. Tabla 1. Criterios diagn\u00f3sticos de los distintos fenotipos cl\u00ednicos \nde Inmunodeficiencia combinada severa (IDCS)\nPatolog\u00eda Criterios diagn\u00f3sticos\nIDCS \ncl\u00e1sicaAusencia o reducci\u00f3n severa de los linfocitos T (C\u00e9lulas \nCD3+ < 300/uL) Y\nausencia o disminuci\u00f3n severa de la proliferaci\u00f3n en res -\npuesta a fitohemoaglutininas (< 10% l\u00edmite normal), O\nPresencia de c\u00e9lulas T maternas\nIDCS \n\u201cleaky\u201dN\u00famero reducido de c\u00e9lulas T (C\u00e9lulas CD3+ en menores \nde 2 a\u00f1os < 1.000/uL, < 800/uL en pacientes de 2 a 4 \na\u00f1os o < 600/uL en mayores de 4 a\u00f1os) Y\nProliferaci\u00f3n en respuesta a fitohemoaglutininas < 30% \nde lo normal Y\nAusencia de c\u00e9lulas T maternas\nS\u00edndrome \nde OmennRash generalizado Y\nAusencia de c\u00e9lulas T maternas Y\nC\u00e9lulas T detectables (C\u00e9lulas CD3+ > 300/uL) Y\nProliferaci\u00f3n en respuesta a ant\u00edgenos ausente o menor \nal 30% de lo normal\nEn caso de no realizarse proliferaci\u00f3n a ant\u00edgenos debe \ncontar con 4 de los siguientes criterios y al menos uno de \nellos debe ser de los destacados:\nHepatomegalia, esplenomegalia, linfadenopat\u00edas, IgE \nelevada, recuento elevado de eosin\u00f3filos, linfocitos T \noligoclonales, > 80% de los CD3+ o los CD4+ son \nCD45RO+, proliferaci\u00f3n a fitohemoaglutininas < 30% \nde lo normal, proliferaci\u00f3n en respuesta a una reac -\nci\u00f3n mixta leucocitaria < 30% de lo normal, mutaci\u00f3n \ndetectada en un gen que produce IDCS\nTabla 2. Causas gen\u00e9ticas de IDCS seg\u00fan inmunofenotipo\nResultado Subpoblaciones \nLinfocitarias o inmunofenotipoGenes alterados\nT (-) B (+) NK (-) IL2RG \nJAK3\nT (-) B (-) NK (+) RAG1 \nRAG2 \nDCLRE1C \nPRKDC \nNHEJ1 \nLIG4\nT (-) B (+) NK (+) IL7R\nCD3D\nCD3E\nCD3Z\nPTPRC\nCORO1A\nFOXN1\nT (-) B (-) NK (-) ADA\nAK2\nT: linfocito T B: linfocito B NK: c\u00e9lula Natural Killer584\nACTUALIDAD\nInmunodeficiencia combinada severa - R. Hoyos-Bachiloglu et al\nEs as\u00ed que en los primeros meses estos pacientes son \nparticularmente propensos a desarrollar infecciones \npor Pneumocystis jirovecii, citomegalovirus (CMV), \nvirus Epstein Barr, enterovirus, Cryptosporidium spp. , \nCandida spp, Aspergillus spp , Cryptococcus spp  y mico -\nbacterias no tuberculosas, incluido el Bacilo Calmette-\nGu\u00e9rin (BCG)12. Los pediatras deben tener un alto ni -\nvel de sospecha de IDCS frente a ni\u00f1os que durante los \nprimeros meses de vida presentan diarrea frecuente o \npersistente, otitis, algorra e infecciones del tracto res -\npiratorio a repetici\u00f3n, especialmente si son debidas a \nalguno de estos agentes poco frecuentes. \nEl crecimiento en los pacientes con IDCS puede ser \nnormal inicialmente, pero precozmente desarrollan fa -\nllo del medro producto de las infecciones recurrentes \ny la aparici\u00f3n de diarrea. Los agentes infecciosos mas \nfrecuentemente asociados a diarrea son: rotavirus, ade -\nnovirus, enterovirus y Cryptosporidium spp . El agente \ninfeccioso que m\u00e1s frecuentemente se asocia a las ma -\nnifestaciones respiratorias de la enfermedad es el Pneu -\nmocystis jirovecii , sin embargo, es importante tener \nen cuenta que la presencia de im\u00e1genes intersticiales \npulmonares tambi\u00e9n puede corresponder a la manifes -\ntaci\u00f3n de una infecci\u00f3n por CMV, adenovirus, virus \nrespiratorio sincicial (VRS) o virus parainfluenza 3. \nLas manifestaciones cut\u00e1neas incluyen candidiasis \nmucocut\u00e1nea de dif\u00edcil manejo o recurrente y tambi\u00e9n \npueden representar una manifestaci\u00f3n no infecciosa de \nla enfermedad. La aparici\u00f3n de una dermatitis persis -\ntente y/o eritrodermia puede ser parte de las manifes -\ntaciones de injerto materno o del s\u00edndrome de Omenn, \nambas complicaciones graves de la enfermedad.\nEntre los hallazgos de laboratorio que deben te -\nnerse en cuenta es importante destacar la presencia de \nlinfopenia y la ausencia de sombra t\u00edmica en radiogra -\nf\u00edas de t\u00f3rax. Estudios realizados en Estados Unidos \nreportan que m\u00e1s de un 80% de los pacientes afectados \npor IDCS presentan recuentos absolutos de linfocitos \nmenores a 3000 c\u00e9lulas/ml y m\u00e1s del 90% de ellos no \npresentan sombra t\u00edmica, la presencia de estos hallaz -\ngos en un menor de tres meses debe ser considerada un \nsigno de alarma13.\nManejo\nA la fecha, el \u00fanico tratamiento curativo para la \nIDCS disponible en nuestro pa\u00eds es el TPH. El pron\u00f3s -\ntico de est\u00e1 determinado por la presencia de infeccio -\nnes activas o pasadas y la edad del paciente al momento \ndel TPH. El manejo pre TPH de los pacientes depende \nde los pediatras e inmun\u00f3logos y define el pron\u00f3stico \nvital y calidad de vida futura de los pacientes. El obje -\ntivo de esta etapa del tratamiento de la IDCS debe ser \nllevar a los pacientes en las mejores condiciones y en el \nmenor tiempo posible al TPH. Muchas de las medidas destinadas a la prevenci\u00f3n \nde infecciones en este grupo de pacientes son de suma \nimportancia, de f\u00e1cil implementaci\u00f3n y no requieren \nde grandes recursos (Tabla 3); en caso de sospecha de \nIDCS, se debe suspender inmediatamente la lactancia \nmaterna si no se conoce estado serol\u00f3gico de CMV de \nla madre o si es positiva para CMV, usar hemoderiva -\ndos irradiados, filtrados y CMV negativos, si el pacien -\nte est\u00e1 hospitalizado, implementar de medidas de aisla -\nmiento, con pieza individual, evitar contacto con per -\nsonal con cuadros infecciosos activos, lavado estricto \nde manos eventual uso de mascarilla y/o guantes seg\u00fan \nla realidad local, y evitar el uso de radiaci\u00f3n ionizante \nen pacientes con inmunofenotipo T-B-NK+. \nNo existe consenso en cuanto a la necesidad de \nhospitalizar a todos los pacientes con IDCS y distintos \ncentros tienen distintas recomendaciones al respecto, \nen el escenario nacional lo recomendable es evaluar la \nnecesidad de hospitalizar caso a caso considerando las \nparticularidades socioecon\u00f3micas de cada familia14.\nAdem\u00e1s de las medidas generales mencionadas an -\nteriormente, los pacientes con IDCS deben recibir pro -\nfilaxis antimicrobiana contra Pneumocystis jirovecii , vi-\nrus Herpes simplex, hongos, BCG y VRS. Pese a que los \npacientes con IDCS no tienen deficiencia de anticuer -\npos durante los primeros meses de vida, estos pacientes \nno son capaces de producir inmunoglobulinas propias \ny tienen indicaci\u00f3n de tratamiento de reemplazo por el \nalto riesgo de infecciones (tabla 3). \nEn cuanto a la vacunaci\u00f3n, es importante tener en \ncuenta que, si bien las vacunas inactivadas son segu -\nras en los pacientes con IDCS, estas no llevar\u00e1n a la \nproducci\u00f3n de anticuerpos. Las vacunas con agentes \natenuados son de alto riesgo en este grupo de pacien -\ntes y se deben considerar absolutamente contraindica -\ndas, incluyendo la vacuna BCG15. Recientemente se ha \npublicado una extensa revisi\u00f3n sobre los riesgos de la \nBCG en pacientes con IDCS donde se plantea la necesi -\ndad aplazar la fecha de vacunaci\u00f3n en general y en par -\nticular en los reci\u00e9n nacidos que tienen antecedentes \nfamiliares de IDCS o hermanos fallecidos precozmente \ncon sospecha de inmunodeficiencia16. Por otra parte, \nen familiares de pacientes con IDCS est\u00e1 contraindi -\ncado el uso de vacuna polio oral y rotavirus, debido a \nque el virus vacuna puede excretarse y ser transmitido \nal paciente quien puede sufrir enfermedad por virus \nvaccinal. En familiares de pacientes con IDCS se re -\ncomienda la vacunaci\u00f3n contra varicela, mientras que \nla vacuna triv\u00edrica no se encuentra contraindicada y \ndebe aplicarse seg\u00fan el plan nacional, ya que el riesgo \nde contagio por virus vacuna es m\u00ednimo al compararse \ncon el riesgo de perder el efecto reba\u00f1o y que el pacien -\nte se contagie con el agente \u201cwild type\u201d15. \nSi bien en algunos pa\u00edses est\u00e1n disponible la terapia \ng\u00e9nica y el reemplazo enzim\u00e1tico que permiten el tra -585\nACTUALIDAD\nInmunodeficiencia combinada severa - R. Hoyos-Bachiloglu et al\ntamiento de algunos tipos de IDCS como la deficiencia \nde adenosina-deaminasa, en muchos pa\u00edses el TPH es \nel \u00fanico tratamiento curativo disponible para los pa -\ncientes con IDCS. \nEl TPH precoz cambia radicalmente el pron\u00f3stico \nde la enfermedad. Aquellos trasplantados antes de los \n3,5 meses, sin infecciones, tienen una sobrevida a cinco \na\u00f1os sobre el 90% en contraste, los pacientes trasplan -\ntados despu\u00e9s de los 3.5 meses de edad y con infeccio -\nnes activas al momento del TPH logran sobrevidas a \ncinco a\u00f1os s\u00f3lo cercanas al 50%17. La edad y la pre -\nsencia de infecciones activas al momento del TPH son \nlos factores pron\u00f3sticos modificables m\u00e1s importantes \npara la sobrevida de los pacientes con IDCS y medidas \npara mejorar ambos han sido instauradas en muchos \npa\u00edses; por ejemplo, posponer la vacunaci\u00f3n BCG en \nlos reci\u00e9n nacidos de alto riesgo, establecer centros de \nmanejo multidisciplinarios y la implementaci\u00f3n de la \ndetecci\u00f3n temprana de estos pacientes mediante la pes -\nquisa neonatal.Situaci\u00f3n en Chile\nLa informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica nacional sobre \nIDPs es escasa y no existe a la fecha un registro nacio -\nnal que permita cuantificar la magnitud de este grupo \nde enfermedades en nuestra poblaci\u00f3n; considerando \nuna incidencia anual de IDCS de 1:60.000, es posible \ninferir que en Chile nacer\u00edan entre 4-6 pacientes con \nIDCS por a\u00f1o. A la fecha, la epidemiolog\u00eda nacional de \nlas IDPs ha sido explorada s\u00f3lo en un estudio que utili -\nz\u00f3 los egresos hospitalarios como una aproximaci\u00f3n a \nla magnitud de este problema; durante el periodo 2001 \na 2011, se observ\u00f3 un aumento sostenido en las hos -\npitalizaciones por IDP en nuestro pa\u00eds, llegando a re -\ngistrarse tasas de hospitalizaci\u00f3n de hasta 4:100.00018. \nEn Chile se han realizado esfuerzos crecientes en \npos del manejo adecuado de las IDPs en general y la \nIDCS en particular. Hoy en d\u00eda adem\u00e1s de centros pri -\nvados, varios establecimientos p\u00fablicos cuentan con \ncit\u00f3metro de flujo y tienen capacidad de hacer sub -Tabla 3. Manejo inicial del paciente con Inmunodeficiencia combinada severa\nFrente a la sospecha de inmunodeficiencia combinada severa\nSuspensi\u00f3n inmediata de la lactancia materna \nHospitalizaci\u00f3n \nLavado estricto de manos\nHemoderivados irradiados, filtrados y CMV negativos\nAislamiento pieza individual\nEvitar contacto con personas enfermas \nUso de mascarilla y/o guantes\nEvitar radiaci\u00f3n si inmunofenotipo T-B-NK+\nContraindicadas vacunas a agentes atenuados \nContraindicada en contactos vacunas rotavirus o polio oral \nFrente a la confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica de inmunodeficiencia combinada severa\nMantener medidas ya instauradas\nPonerse en contacto con centro de trasplante que corresponda\nIniciar profilaxis\nProfilaxis recomendadas en pacientes con inmunodeficiencia combinada severa* \nMedicamento Dosis y v\u00eda de administraci\u00f3n Periodicidad\nCotrimoxazol 5 mg/kg v.o. basado en componente trimetoprim Una vez al d\u00eda, tres d\u00edas a la semana\nAciclovir 20 mg/kg v.o. c/8 h \nFluconazol 6 mg/kg v.o. Una vez al d\u00eda \nPalivizumab 15 mg/kg i.m. Una vez al mes en temporada de VRS\nInmunoglobulina 600 mg/kg e.v. c/3-4 semanas \nIsoniazida** 10 mg/kg v.o. Una vez al d\u00eda\nv.o. v\u00eda oral, i.m intramuscular, e.v. endovenoso, VRS virus respiratorio sincicial. *Iniciar profilaxis al momento del diagn\u00f3stico y \nmantener hasta el trasplante. **En caso de haber recibido vacuna BCG.586\nACTUALIDAD\nInmunodeficiencia combinada severa - R. Hoyos-Bachiloglu et al\npoblaciones linfocitarias para el estudio inicial de la \nIDCS; entre estos el Hospital Luis Calvo Mackenna, el \nHospital Roberto del R\u00edo y el Instituto de Salud P\u00fabli -\nca en Santiago, adem\u00e1s de el Hospital Guillermo Grant \nBenavente de Concepci\u00f3n. Adicionalmente, la funda -\nci\u00f3n Jeffrey Modell funciona en Chile desde hace una \nd\u00e9cada, al alero de esta fundaci\u00f3n se ha ido generando \nuna red de laboratorios con la finalidad de mejorar el \ndiagn\u00f3stico de las IDPs: el primer centro Jeffrey Mo -\ndell se estableci\u00f3 en Temuco, en la Universidad de la \nFrontera y posteriormente se agreg\u00f3 una sede localiza -\nda en la Universidad del Desarrollo en Santiago. Am -\nbos centros Jeffrey Modell cuentan con la capacidad de \nhacer diagn\u00f3stico molecular avanzado de inmunode -\nficiencias. Aunque la disponibilidad de pruebas diag -\nn\u00f3sticas ha aumentado, la mayor\u00eda de los ex\u00e1menes \nnecesarios para el diagn\u00f3stico no est\u00e1n codificados por \nel fondo nacional de salud, lo cual hace que su realiza -\nci\u00f3n sea costosa y engorrosa, retrasando el diagn\u00f3stico \ny el tratamiento. \nAdem\u00e1s de las dificultades de acceso a ex\u00e1menes \ndiagn\u00f3sticos, en Chile los pacientes con IDPs se ven \nadem\u00e1s enfrentados a la escasez de m\u00e9dicos con for -\nmaci\u00f3n en inmunodeficiencias. Seg\u00fan la Superinten -\ndencia de Salud son 86 los especialistas en inmunolog\u00eda \nacreditados a nivel nacional19, mientras que la Comi -\nsi\u00f3n Nacional de Acreditaci\u00f3n de Especialidades M\u00e9di -\ncas reporta s\u00f3lo 26 inmun\u00f3logos cl\u00ednicos certificados20, \nla mayor\u00eda de ellos localizados en Santiago. Conside -\nrando el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n chilena actual, es f\u00e1cil \nreconocer que se trata de una especialidad con falen -\ncias a nivel nacional. \nEn cuanto a tratamiento, desde 1991 funciona un \nprograma de TPH pedi\u00e1trico en la Pontificia Univer -\nsidad Cat\u00f3lica de Chile en Santiago21. En el Hospital \nLuis Calvo Mackenna entre 1991 y 1998, se realizaron \n4 TPH en pacientes con IDCS, s\u00f3lo los dos que reci -\nbieron trasplante de donante familiar id\u00e9ntico sobre -\nvivieron a largo plazo, destaca que dos de los cuatro \npacientes desarrollaron BCG diseminada siendo letal \nen uno de ellos22. En 1999 se estableci\u00f3 la Unidad de \nTrasplante de M\u00e9dula \u00d3sea (UTMO) del Hospital Luis \nCalvo Mackenna 23 y entre Octubre 1999 y Abril 2017, \nse trasplantaron 10 pacientes con IDCS de los cuales 5 \nest\u00e1n vivos a largo plazo24. En el 2017 se cre\u00f3 adem\u00e1s \nel Comit\u00e9 de Inmunodeficiencias Primarias del Pro -\ngrama Nacional Infantil de Drogas Antineopl\u00e1sicas, \nque tiene como misi\u00f3n evaluar la certeza diagn\u00f3stica, \nsugerir la instauraci\u00f3n de tratamientos de profilaxis \ny definir la indicaci\u00f3n de trasplante en pacientes con \nIDPs. En Enero del 2019, el acceso a inmunoglobulinas \nha sido asegurado a estos pacientes recientemente me -\ndiante la ley 20.850.\nConsiderando el reducido n\u00famero de m\u00e9dicos \nespecialistas en inmunolog\u00eda en nuestro pa\u00eds, se han realizado m\u00faltiples esfuerzos por aumentar el cono -\ncimiento de la comunidad m\u00e9dica acerca de las IDPs, \nas\u00ed como para difundir la problem\u00e1tica de los pacientes \ncon IDCS. Durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os se ha reali -\nzado al menos una reuni\u00f3n cient\u00edfica anual dedicada \ns\u00f3lo a IDPs y se han realizado exposiciones del tema en \nm\u00faltiples hospitales, as\u00ed como tambi\u00e9n en congresos \nde reumatolog\u00eda y pediatr\u00eda general.\nDe forma paralela a la implementaci\u00f3n de t\u00e9cni -\ncas diagn\u00f3sticas y a la difusi\u00f3n de las IDPs entre los \nprofesionales de la salud, centros localizados tanto en \nSantiago como en Temuco han validado protocolos de \nlaboratorio internacionales y desarrollado las capaci -\ndades t\u00e9cnicas necesarias para la implementaci\u00f3n del \ntamizaje neonatal de IDCS. Hoy en d\u00eda, Chile cuenta \ncon las capacidades necesarias para diagnosticar pre -\ncoz y adecuadamente a los pacientes afectados por \nIDCS y adem\u00e1s cuenta con la infraestructura necesaria \npara ofrecer terapias curativas a estos pacientes.\nPesquisa neonatal\nLa IDCS es una enfermedad con historia natural \nconocida y mortal, no detectable cl\u00ednicamente durante \nsu etapa presintom\u00e1tica y que adem\u00e1s tiene un trata -\nmiento establecido cuyo \u00e9xito depende del diagn\u00f3stico \nprecoz, para la cual existe un m\u00e9todo de tamizaje r\u00e1pi -\ndo. La IDCS es por lo tanto, una excelente candidata \npara incluir en los programas de pesquisa neonatal25. \nEl examen aceptado internacionalmente para la \npesquisa de esta enfermedad se basa en la cuantifica -\nci\u00f3n de los denominados \u201cT-cell receptor excision cir -\ncles (TRECs)\u201d a partir de las cartillas de Guthrie usadas \nen Chile para la detecci\u00f3n de enfermedades como el hi -\npotiroidismo cong\u00e9nito y la fenilcetonuria25. El uso de \nlos TRECs para la detecci\u00f3n de IDCS es resultado del \nconocimiento actual sobre el desarrollo del sistema in -\nmune. Durante el desarrollo de los linfocitos T se pro -\nducen eventos de recombinaci\u00f3n gen\u00e9tica aleatorios \ny secuenciales que permiten que el receptor de cada \nlinfocito est\u00e9 codificado por una combinaci\u00f3n \u00fani -\nca de segmentos variable (V), de diversidad (D) y de \nuni\u00f3n (J), proceso denominado recombinaci\u00f3n VDJ. \nDurante la recombinaci\u00f3n VDJ se eliminan segmentos \nde DNA gen\u00f3mico en forma de c\u00edrculos denominados \nTRECs; encontr\u00e1ndose el TREC \u03b4rec-\u03c8J\u03b1 en un 70% \nde los linfocitos circulantes en sangre perif\u00e9rica26. Una \nvez generados los TRECs, estos permanecen en el cito -\nplasma de los linfocitos, no se degradan de forma es -\npont\u00e1nea y no se replican, por lo cual su concentraci\u00f3n \ndisminuye con cada ciclo de divisi\u00f3n celular. En con -\nsecuencia, la concentraci\u00f3n m\u00e1s altas de TRECs/uL de \nsangre se alcanza durante el periodo de reci\u00e9n nacido \ny posteriormente disminuye a lo largo de la vida25. Los \nTRECs contienen \u00e1reas cuya secuencia nucleot\u00eddica es 587\nACTUALIDAD\nInmunodeficiencia combinada severa - R. Hoyos-Bachiloglu et al\ninvariable y conocida, permitiendo utilizar la cuantifi -\ncaci\u00f3n del TREC \u03b4rec-\u03c8J\u03b1 por medio de qPCR como \nun indicador de la producci\u00f3n de linfocitos T. Se ha \ncomprobado que un n\u00famero anormalmente bajo de \nTRECs durante el periodo neonatal detecta con alta \nsensibilidad a pacientes con linfopenia T, caracter\u00edstica \ncom\u00fan a todas las formas de IDCS. La pesquisa neona -\ntal de IDCS por medio de la cuantificaci\u00f3n de TRECs \nse implement\u00f3 en el a\u00f1o 2008 en el estado de Wiscon -\nsin, EE. UU., y desde entonces se ha expandido a casi \nla totalidad de los estados de ese pa\u00eds, la provincia de \nOntario en Canad\u00e1, Noruega, Holanda, Israel y Espa -\n\u00f1a, entre otros. De acuerdo con los reportes de los pro -\ngramas de pesquisa neonatal de IDCS implementados \nen los Estados Unidos, la cuantificaci\u00f3n de los TRECs \nes un examen con una sensibilidad cercana al 100% \npara la detecci\u00f3n de pacientes con IDCS y el valor \npredictivo positivo de los protocolos de evaluaci\u00f3n de \nlos pacientes con TRECs disminuidos, alcanza el 80% \npara la identificaci\u00f3n de pacientes con linfopenia T. La \npesquisa neonatal de IDCS no s\u00f3lo identifica pacien -\ntes con esta IDP, sino que tambi\u00e9n detecta pacientes \ncon linfopenia debido a prematurez, deleci\u00f3n 22q11.2, \ns\u00edndrome de Down, asociaci\u00f3n CHARGE, linfopenia \nsecundaria a tratamiento corticoesteroidal durante el \nperiodo perinatal, p\u00e9rdidas de linfocitos secundarias a \nefusiones quilosas y linfopenia T idiop\u00e1tica, ente otras. \nA pesar de tratarse de un examen altamente sensible, \nla cuantificaci\u00f3n de los TRECs tiene algunas limitacio -\nnes, ya que no detecta inmunodeficiencias combinadas \nen que el defecto se expresa luego de que se ha llevado a \ncabo la recombinaci\u00f3n VDJ (Ej.: deficiencia de ZAP70 \ny MHCII), las que afortunadamente constituyen un \nsubgrupo de baja frecuencia entre las causas gen\u00e9ticas \nde IDCS. Otra limitaci\u00f3n de este examen es que la pro -\nducci\u00f3n residual de linfocitos T en pacientes con s\u00edn -\ndrome de Omenn y el traspaso de linfocitos maternos \ndurante el parto pueden conducir a falsos negativos6,27. \nImplicancias econ\u00f3micas del tamizaje neonatal \nde IDCS\nCuando se habla de un buen examen  de tamizaje, se \nexige que \u00e9ste detecte tempranamente una enfermedad \nde alta prevalencia y/o una enfermedad cuyo impacto \nen la salud p\u00fablica del pa\u00eds sea significativo. Debido a \nla falta de informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica sobre IDCS en \nChile, no es posible evaluar con certeza la carga que \nesta enfermedad representa para la poblaci\u00f3n ni para \nel sistema de salud nacional; sin embargo, la muerte de \nlactantes en el primer a\u00f1o de vida medidos en t\u00e9rminos \nde a\u00f1os de vida saludable perdidos y mortalidad infan -\ntil, son sin duda relevantes en dentro de la realidad sa -\nnitaria y objetivos sanitarios nacionales. \nPor otra parte, cada reci\u00e9n nacido no diagnosticado representa un gran gasto para el sistema ya que se trata \nde hospitalizaciones prolongadas, frecuentemente en \nunidades de paciente cr\u00edtico, en las que es necesario \nutilizar antibi\u00f3ticos de amplio espectro, antivirales y \nantif\u00fangicos por per\u00edodos prolongados sin necesaria -\nmente lograr controlar el o los microorganismos que \nafectan al paciente. El tratamiento de las complicacio -\nnes infecciosas de los pacientes con IDCS no trasplan -\ntados significa un consumo de recursos elevado y que \npuede resultar incluso f\u00fatil ya que algunos pacientes fa -\nllecen a pesar de la instauraci\u00f3n de estos tratamientos. \nPara evaluar la costo efectividad del tamizaje neonatal \nde IDCS, la Jeffrey Modell Foundation realiz\u00f3 una eva -\nluaci\u00f3n del impacto econ\u00f3mico de la implementaci\u00f3n \ndel tamizaje de IDCS28 bas\u00e1ndose en el supuesto de una \ntasa de natalidad de 100.000 RN vivos por a\u00f1o, una in -\ncidencia de IDCS de 1:33.000 y un costo por examen \nde USD $4.25. Bajo estos supuestos, la implementa -\nci\u00f3n del tamizaje de IDCS permite disminuir los cos -\ntos en salud asociados a esta enfermedad desde USD \n6.000.000 a USD 1.385.000, lo que corresponde a rea -\nlizar el examen a 100.000 reci\u00e9n nacidos para detectar \ny tratar oportunamente a 3 pacientes con IDCS versus \nlos costos derivados de detectar tard\u00edamente a los 3 pa -\ncientes y tratar todas las complicaciones derivadas de la \netapa sintom\u00e1tica de la enfermedad. Un estudio retros -\npectivo multic\u00e9ntrico realizado en los Estados Unidos \ndemostr\u00f3 que el tratamiento precoz de los pacientes \ncon IDCS (< 3,5 meses), comparado con el tratamien -\nto tard\u00edo ( \u2265 3,5 meses) generaba ahorros significativos \npara los centros involucrados: los costos promedios del \ntratamiento tard\u00edo fueron cuatro veces m\u00e1s altos (USD \n1,43 millones vs USD 365.785), los costos por estad\u00edas \nen unidades de intensivo fueron cinco veces m\u00e1s altos \n(USD 359.252 vs USD 66.379) y los costos derivados \nde procedimientos quir\u00fargicos/anest\u00e9sicos fueron cua -\ntro veces m\u00e1s elevados (USD 57.105 vs USD 15.885)29. \nAn\u00e1lisis de costo efectividad realizados en pa\u00edses eu -\nropeos tambi\u00e9n han avalado que la implementaci\u00f3n \ndel tamizaje neonatal de IDCS genera ahorros para el \nsistema de salud, report\u00e1ndose que la detecci\u00f3n pre -\ncoz de IDCS por medio de cuantificaci\u00f3n de TRECs \npodr\u00eda reducir los costos derivados del tratamiento en \n\u20ac 50.000-100.000 por caso30. Es as\u00ed que la implemen -\ntaci\u00f3n de un programa de tamizaje neonatal de IDCS, \npese a ser una enfermedad de baja frecuencia, tiene la \npotencialidad de disminuir de forma significativa los \ncostos en salud derivados del diagn\u00f3stico y tratamiento \ntard\u00edo de un peque\u00f1o n\u00famero de pacientes. \nConclusiones\nLa IDCS es una de las formas m\u00e1s graves de IDP \ndebido a que es 100% mortal durante los dos primeros \na\u00f1os de vida en los pacientes que no son diagnosticados 588\nACTUALIDAD\nInmunodeficiencia combinada severa - R. Hoyos-Bachiloglu et al\ny tratados de forma oportuna. Se estima que al a\u00f1o na -\ncen entre 4-6 pacientes con IDCS en Chile. Actualmen -\nte se dispone en el pa\u00eds de los medios necesarios para \nel diagn\u00f3stico citom\u00e9trico y el tratamiento adecuado \nde los pacientes con IDCS, pero el diagn\u00f3stico tard\u00edo \ny las complicaciones asociadas hacen que el pron\u00f3sti -\nco de estos pacientes sea significativamente inferior al reportado internacionalmente. La implementaci\u00f3n de \nun programa de tamizaje neonatal en Chile cambiar\u00eda \ndr\u00e1sticamente la historia de esta enfermedad.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s.\nReferencias\n1.  Bonilla FA, Khan DA, Ballas ZK, \net al. Practice parameter for the \ndiagnosis and management of primary \nimmunodeficiency. J Allergy Clin \nImmunol 2015;136(5):1186-1205.e78. \n2.  Bousfiha AA, Jeddane L, Ailal F, et al. \nPrimary Immunodeficiency Diseases \nWorldwide: More Common than \nGenerally Thought. J Clin Immunol \n2013;33(1):1-7. \n3.  Primary immunodeficiency diseases \nin america: 2007 the third national \nsurvey of patients. The National Patient \nOrganization Dedicated to Advocacy, \nEducation and Research for Primary \nImmunodeficiency Diseases. 2009. \nAvailable from: https://primaryimmune.\norg/wp-content/uploads/2011/04/\nPrimary-Immunodeficiency-Diseases-\nin-America-2007The-Third-National-\nSurvey-of-Patients.pdf.\n4.  Fischer A, Notarangelo LD, Neven B, \nCavazzana M, Puck JM. Severe combined \nimmunodeficiencies and related disorders. \nNat Rev Dis Prim 2015;1:15061. \n5.  Dorsey MJ, Puck JM. Newborn Screening \nfor Severe Combined Immunodeficiency \nin the United States. Immunol Allergy \nClin North Am 2019;39(1):1-11. \n6.  Kelly BT, Tam JS, Verbsky JW, Routes \nJM. Screening for severe combined \nimmunodeficiency in neonates. Clin \nEpidemiol 2013;5:363-9. \n7.  Kwan A, Church JA, Cowan MJ, et \nal. Newborn screening for severe \ncombined immunodeficiency and T-cell \nlymphopenia in California: Results of \nthe first 2 years. J Allergy Clin Immunol \n2013;132(1):140-150.e7. \n8.  Verbsky JW, Baker MW, Grossman \nWJ, et al. Newborn screening for severe \ncombined immunodeficiency; the \nWisconsin experience (2008-2011). J Clin \nImmunol 2012;32(1):82-8. \n9.  Vogel BH, Bonagura V, Weinberg GA, et \nal. Newborn screening for SCID in New \nYork State: experience from the first two \nyears. J Clin Immunol 2014;34(3):289-\n303. \n10.  Shearer WT, Dunn E, Notarangelo LD, \net al. Establishing diagnostic criteria for severe combined immunodeficiency \ndisease (SCID), leaky SCID, and Omenn \nsyndrome: The Primary Immune \nDeficiency Treatment Consortium \nexperience. J Allergy Clin Immunol \n2014;133(4):1092-8. \n11.  Bousfiha A, Jeddane L, Picard C, et al. \nThe 2017 IUIS Phenotypic Classification \nfor Primary Immunodeficiencies. J Clin \nImmunol 2018;38(1):129-43. \n12.  Notarangelo LD. Primary \nimmunodeficiencies. J Allergy Clin \nImmunol 2010;125(2):S182-94. \n13.  McWilliams LM, Dell Railey M, Buckley \nRH. Positive Family History, Infection, \nLow Absolute Lymphocyte Count \n(ALC), and Absent Thymic Shadow: \nDiagnostic Clues for All Molecular Forms \nof Severe Combined Immunodeficiency \n(SCID). J Allergy Clin Immunol Pract \n2015;3(4):585-91. \n14.  Rivers L, Gaspar HB. Severe  \ncombined immunodeficiency: recent \ndevelopments and guidance on \nclinical management. Arch Dis Child \n2015;100(7):667-72. \n15.  Shearer WT, Fleisher TA, Buckley RH,  \net al. Recommendations for live viral and \nbacterial vaccines in immunodeficient \npatients and their close contacts.  \nJ Allergy Clin Immunol 2014;133(4):  \n961-6. \n16.  Sotomayor FC, Palma BJ. Vacunaci\u00f3n \nBCG e inmunodeficiencias primarias: \u00bfes \nmomento de un cambio? Rev Chil Pediatr \nForthcoming 2019;90(6). \n17.  Pai S-Y, Logan BR, Griffith LM, et al. \nTransplantation Outcomes for Severe \nCombined Immunodeficiency, 2000-\n2009. N Engl J Med 2014;371(5):434-46. \n18.  Poli C, Hoyos-Bachiloglu R, Borzutzky \nA. Primary immunodeficiencies in Chile \nevaluated through ICD-10 coded hospital \nadmissions. Allergol Immunopathol \n(Madr) 2017;45(1):33-9. \n19.  Superintendencia de Salud. Registo \nNacional de Prestadores Individuales \n[Internet]. [citado el 10 de junio \nde 2019];Available from: http://\nwebhosting.superdesalud.gob.cl/\nbases/prestadoresindividuales.nsf/\nbuscador?openForm\n20.  Corporaci\u00f3n Nacional de Certificaci\u00f3n de Especialidades M\u00e9dicas [Internet]. \n[citado el 10 de junio de 2019];Available \nfrom: http://www.conacem.cl/busqueda_\nespecialista.asp?page=2&consulta=\n21.  Barriga C. F, Baeza B. R, Pereira G. \nJ, Besa D. P, Caldumbide S. I, Medel \nF. M. Trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea en \npacientes pedi\u00e1tricos. Rev Chil Pediatr \n1999;70(3):194-200. \n22.  Gonz\u00e1lez M. B, King D. A, Dal Borgo A. \nP. Trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea en pacientes \nportadores de inmunodeficiencias \nseveras combinadas. Rev Chil Pediatr \n2000;71(1):32-40. \n23.  Palma J, Mosso C, Paris C, et al. \nEstablishment of a pediatric HSCT \nprogram in a public hospital in Chile. \nPediatr Blood Cancer 2006;46(7):803-10. \n24.  Palma J. Comunicaci\u00f3n Unidad de \nTrasplante de M\u00e9dula \u00d3sea, Trasplante en \npacientes con IDP. I Curso Internacional \nde Diagn\u00f3stico de Inmunodeficiencias \nPrimarias. Temuco, Chile. 2017. \n25.  Kwan A, Puck JM. History and current \nstatus of newborn screening for severe \ncombined immunodeficiency. Semin \nPerinatol 2015;39(3):194-205. \n26.  Douek DC, McFarland RD, Keiser PH, \net al. Changes in thymic function with \nage and during the treatment of HIV \ninfection. Nature 1998;396(6712):690-5. \n27.  Chinn IK, Shearer WT. Severe Combined \nImmunodeficiency Disorders. Immunol \nAllergy Clin North Am 2015;35(4):671-\n94. \n28.  Modell V, Quinn J, Orange J, \nNotarangelo LD, Modell F. Primary \nimmunodeficiencies worldwide: an \nupdated overview from the Jeffrey Modell \nCenters Global Network. Immunol Res \n2016;64(3):736-53. \n29.  Kubiak C, Jyonouchi S, Kuo C, et al. \nFiscal Implications of Newborn Screening \nin the Diagnosis of Severe Combined \nImmunodeficiency. J Allergy Clin \nImmunol Pract 2014;2(6):697-702. \n30.  Cl\u00e9ment MC, Mahlaoui N, Mignot C, \net al. Systematic neonatal screening for \nsevere combined immunodeficiency \nand severe T-cell lymphopenia: Analysis \nof cost-effectiveness based on French \nreal field data. J Allergy Clin Immunol \n2015;135(6):1589-93. 589\nRev Chil Pediatr. 2019;90(6):589-597\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.925\nEnfermedad cel\u00edaca en ni\u00f1os con s\u00edndrome de Down\nCeliac disease in children with Down syndrome\nCarlos Alberto Velasco-Ben\u00edteza,b, Lina Johanna Moreno-Giraldoc\naDepartamento de Pediatr\u00eda, Universidad del Valle, Hospital Universitario del Valle, Cali, Colombia\nbUniversidad de Granada. Granada, Espa\u00f1a\ncUniversidad Santiago de Cali. Cali, Colombia\nRecibido: 9 de octubre de 2018; Aceptado: 23 de mayo de 2019\nCorrespondencia:\nCarlos Alberto Velasco-Ben\u00edtez\ncarlos.velasco@correounivalle.edu.co\nComo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr 2019;90(6):589-597. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.925Palabras clave : \nGenotipo;  \nenfermedad cel\u00edaca;  \nenfermedad cel\u00edaca \npotencial;  \ns\u00edndrome de Down; \nni\u00f1osResumen\nLa enfermedad cel\u00edaca (EC) en ni\u00f1os con s\u00edndrome de Down (SD) ha sido publicada por varios pa\u00ed -\nses, sin que existan datos para Colombia. Objetivo:  Determinar la frecuencia y factores relacionados \nde EC en ni\u00f1os con SD, comparado con un grupo de ni\u00f1os sin SD, analizando las manifestaciones \ncl\u00ednicas, inmunol\u00f3gicas y gen\u00e9ticas. Pacientes y M\u00e9todo:  Fueron estudiados 209 ni\u00f1os, 1-18 a\u00f1os de \nedad (8,4 \u00b1 4,1 a\u00f1os; 55,5% sexo femenino): 97 con SD y 112 sin SD usando como marcador serol\u00f3 -\ngico los anticuerpos anti-transglutaminasa (tTG2); se estudiaron variables de edad, genero, raza, ori -\ngen, peso, talla y s\u00edntomas digestivos. A los ni\u00f1os con tTG2 positivos, se les realiz\u00f3 biopsia duodenal \ny genotipo. Se estim\u00f3 la proporci\u00f3n de ni\u00f1os con SD, sin SD y EC y su IC95%; medidas de tendencia \ncentral, an\u00e1lisis univariado y bivariado, siendo significativa una p < 0,05. Resultados:  Ocho ni\u00f1os con \nSD (8,2%) y 5 ni\u00f1os sin SD (4,5%) fueron tTG2 positivos (p = 0,200). Ninguno present\u00f3 deficiencia \nde IgA s\u00e9rica. Un ni\u00f1o con SD present\u00f3 EC con Marsh II (1,0%); y 2 ni\u00f1os con SD (2,1%) y 2 sin \nSD (1,8%), presentaron EC potencial (p = 0,432). Tres ni\u00f1os fueron HLA-DQ2. Hubo mayor opor -\ntunidad de presentar EC en el grupo de pre-escolares (OR = 6,14 IC95% = 0,41-87,35 p = 0,0462). \nConclusiones:  La frecuencia de EC por biopsia intestinal en estos ni\u00f1os con SD es muy inferior a lo \nrelatado en la literatura, estando asociada al pre-escolar, y siendo su principal alelo el DQ2, hallazgos \nsimilares a lo descrito a nivel mundial.\nKeywords:  \nGenotype;  \nceliac disease;  \npotential celiac disease;  \nDown syndrome;  \nchildrenAbstract\nCeliac disease (CD) in children with Down syndrome (DS) has been published by several countries, \nwithout available data for Colombia. Objective:  To determine the frequency and related factors of \nCD in children with DS, compared with a group of children without DS, analyzing the clinical, im -\nmunological, and genetic manifestations. Patients and Method:  A total of 209 children between 1-18 \nyears of age (8.4 \u00b1 4.1 years, 55.5% female) were studied, 97 with DS and 112 without DS, using \nanti-transglutaminase antibodies as serological marker (tTG2). Variables of age, gender, race, ori -Versi\u00f3n in press ID 925\nART\u00cdCULO ORIGINAL590\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nEnfermedad cel\u00edaca - C. A. Velasco-Ben\u00edtez et al\ngin, weight, height, and digestive symptoms were studied. Children with positive tTG2 underwent \nduodenal biopsy and genotype. The proportion of children with DS, without DS, and CD was esti -\nmated and their 95% CI; measures of central tendency, univariate and bivariate analysis, considering \na p < 0.05 significant. Results:  Eight children with DS (8.2%) and five children without DS (4.5%) \nwere tTG2 positive (p = 0.200). None presented serum IgA deficiency. One child with DS presented \nCD with Marsh II (1.0%), and two children with DS (2.1%) and two without DS (1.8%), presen -\nted potential CD (p = 0.432). Three children were HLA-DQ2. CD was more likely in the preschool \ngroup (OR = 6.14 95%CI = 0.41-87.35 p = 0.0462). Conclusions:  The CD frequency due to intestinal \nbiopsy in children with DS is much lower than that reported in the literature, being associated with \npreschool, and having DQ2 as its main allele. These findings are similar to those described worldwide. \nIntroducci\u00f3n\nSe define enfermedad cel\u00edaca (EC) como un tras -\ntorno sist\u00e9mico mediado por el sistema inmune, oca -\nsionado por el gluten y las prolaminas relacionadas, en \nindividuos susceptibles gen\u00e9ticamente que se carac -\nteriza por la presencia de una combinaci\u00f3n de mani -\nfestaciones cl\u00ednicas variables dependientes del gluten, \nanticuerpos espec\u00edficos para EC, haplotipos HLA-DQ2 \no HLA-DQ8 y enteropat\u00eda1. \nLa prevalencia de EC a nivel mundial est\u00e1 entre el \n0,1%-5,6%2. En una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y de meta-\nregresi\u00f3n realizada en Colombia, se concluye que la EC \nparece ser una condici\u00f3n rara en los colombianos3; sin \nembargo, en un grupo de ni\u00f1os con diabetes mellitus \ntipo 1, asintom\u00e1ticos a riesgo de presentar EC, se re -\nporta una prevalencia del 7,1%4.\nAlgunos s\u00edndromes gen\u00e9ticos son reconocidos por \nestar asociados con EC; como el s\u00edndrome de Down \n(SD)5. El primer caso de un paciente con SD y EC fue \ndescrito en 19756. La prevalencia por biopsia de EC \nen ni\u00f1os con SD es reportada en 1,6%-13,0%7-21, con \nriesgo incrementado de hasta 6 veces de EC, en indi -\nviduos con SD22. Las Gu\u00edas de la Academia Americana \nde Pediatr\u00eda en SD y EC recomiendan tamizaje para EC \nen ni\u00f1os con SD sintom\u00e1ticos23 y las Gu\u00edas de la Socie -\ndad Europea de Gastroenterolog\u00eda, Hepatolog\u00eda y Nu -\ntrici\u00f3n Pedi\u00e1trica ESPGHAN en ni\u00f1os y adolescentes \nasintom\u00e1ticos con riesgo gen\u00e9tico para desarrollar EC, \ncomo SD1. El diagn\u00f3stico de la EC se realiza mediante \nla toma de anticuerpos espec\u00edficos (anti-TG2, EMA o \nanti-DGP), haplotipos HLA-DQ2/HLA-DQ8 y biopsia \nduodenal1. La detecci\u00f3n temprana de la EC disminuye \nel riesgo tanto de linfoma24,25 como de mortalidad26. A \npesar que la presencia de EC en ni\u00f1os con SD ya ha \nsido publicada por varios pa\u00edses, no hay datos de estas \ndos condiciones en Colombia. El objetivo del presen -\nte trabajo es determinar la frecuencia y factores rela -\ncionados de EC en ni\u00f1os con SD, comparado con un \ngrupo de ni\u00f1os sin SD, analizando las manifestaciones \ncl\u00ednicas, inmunol\u00f3gicas y gen\u00e9ticas.Pacientes y M\u00e9todo\nSe diagnostic\u00f3 s\u00edndrome de Down (SD) como una \nentidad gen\u00e9tica causada por la presencia de una co -\npia extra del cromosoma 21 (o una parte del mismo), \nen vez de los dos habituales (trisom\u00eda del par 21), ca -\nracterizado por la presencia de un grado variable de \nretraso mental y unos rasgos f\u00edsicos peculiares que le \ndan un aspecto reconocible27. Se diagnostic\u00f3 EC cuan -\ndo la IgA anti-transglutaminasa (tTG2) fue positiva; \nel haplotipo HLA-DQ2 y HLA-DQ8 compatible; la \nhistopatolog\u00eda del duodeno demostr\u00f3 anormalidad de \nla vellosidad intestinal con un Marsh grado II o mas \ny se present\u00f3 una combinaci\u00f3n variable de manifesta -\nciones cl\u00ednicas dependientes del gluten; y EC potencial \ncuando la tTG2 fue positiva, el HLA compatible y sin \nanomal\u00edas histol\u00f3gicas a la biopsia duodenal, con o sin \nsignos y s\u00edntomas1.\nSe realiz\u00f3 un estudio observacional descripti -\nvo comparativo en ni\u00f1os con diagn\u00f3stico de SD que \nasistieron entre el 9 de mayo de 2014 y el 23 de mayo \nde 2018 a la Consulta Externa de Pediatr\u00eda del Hos -\npital Universitario del Valle \u201cEvaristo Garc\u00eda\u201d de Cali, \nColombia, instituci\u00f3n de tercer nivel de atenci\u00f3n del \nsuroccidente del pa\u00eds y a la Fundaci\u00f3n Fundar Hu-\nmanos Down (Fundown) de Bucaramanga, Colombia, \ninstituci\u00f3n a la que pertenecen los ni\u00f1os con SD del \nnororiente del pa\u00eds. Los criterios de inclusi\u00f3n fueron \nni\u00f1os con diagn\u00f3stico de SD, de ambos sexos, entre los \n6 meses de edad que en su alimentaci\u00f3n complementa -\nria ya hab\u00edan consumido gluten y hasta los 18 a\u00f1os de \nedad; y los criterios de exclusi\u00f3n fueron ni\u00f1os con SD \ncon diabetes mellitus tipo 1, con enfermedades autoin -\nmunes como hipotiroidismo, con diagn\u00f3stico previo \nde EC, con enfermedad inflamatoria intestinal y no \nconsumidores de gluten. Un grupo de ni\u00f1os escogidos \nal azar, de ambos sexos, entre los 6 meses y 18 a\u00f1os de \nedad, consumidores de gluten, asintom\u00e1ticos, sin SD, \nsin patolog\u00edas y sin antecedentes familiares de EC que \nasistieron a la Consulta Externa de Pediatr\u00eda del HUV \nde Cali, Colombia y de dos Instituciones Educativas 591\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nP\u00fablicas de Cali y Floridablanca, Colombia sirvieron \ncomo controles. Se tuvieron en cuenta variables so -\nciodemogr\u00e1ficas como edad, sexo, raza y or\u00edgen; an -\ntropom\u00e9tricas como peso y talla. Las variables cl\u00ednicas \ndigestivas que se tuvieron en cuenta fueron el estre\u00f1i -\nmiento, el v\u00f3mito, la distensi\u00f3n abdominal, la esteato -\nrrea, la diarrea, el dolor abdominal, las flatulencias y la \np\u00e9rdida de peso.\nA todos los ni\u00f1os se les realiz\u00f3 tamizaje mediante \nuna Ig A anti-transglutaminasa (tTG2) BiocardTM Ce-\nliac Test  Ani Biotech, Vantaa, Finland (97,4% sensibili -\ndad, 96,9% especificidad)28,29. A los ni\u00f1os con ausencia \nde Ig A total en el BiocardTM Celiac Test  se les tom\u00f3 Ig \nG s\u00e9rica anti-transglutaminasa para EC. A los ni\u00f1os \ntTG2 positivos, se les realiz\u00f3 endoscopia de v\u00edas di -\ngestivas altas con toma de biopsias y haplotipos HLA-\nDQ2/HLA-DQ8. Se tomaron un m\u00ednimo de 4 biopsias \ndel bulbo y segunda porci\u00f3n duodenal. La evaluaci\u00f3n \ndel material de biopsia fue realizado por el mismo pa -\nt\u00f3logo luego de la tinci\u00f3n de hematoxilina-eosina. La \ninmunohistoqu\u00edmica del ant\u00edgeno leucocito comun \nfue usada para la evaluaci\u00f3n del conteo de leucocitos \nintraepiteliales, y la presencia de mas de 30 linfocitos \nintraepiteliales versus 100 c\u00e9lulas epiteliales detectados \npor ant\u00edgeno leucocito comun fue considerado como \nlinfocitosis intraepitelial30,31. Seg\u00fan Marsh-Oberhuber \nla histopatolog\u00eda fue clasificada como Marsh I cuando \nse demostr\u00f3 \u201clesi\u00f3n infiltrativa\u201d, \u201clesi\u00f3n infiltrativa-\nhiperpl\u00e1sica\u201d como Marsh II, y \u201catrofia vellosa\u201d como \nMarsh III (parcial IIIa, subtotal IIIb y total IIIc)32. La \ngenotipificaci\u00f3n del HLA-DQ2 y HLA-DQ8, se realiz\u00f3 \npor reacci\u00f3n en cadena de polimerasa33. \nSeg\u00fan grupos de edad se clasificaron en lactantes \n(< 2 a\u00f1os de edad), pre-escolares (> 2 y hasta los 5 a\u00f1os \nde edad), escolares (> 5 y hasta los 12 a\u00f1os de edad) y \nadolescentes (> 12 y hasta los 18 a\u00f1os de edad). La raza \nfue clasificada en mestiza, afrodescendiente, blanca e \nind\u00edgena. Para los ni\u00f1os sin SD, seg\u00fan la OMS se cla -\nsificaron en malnutridos cuando el IMC para la edad \ny el sexo estaba comprometida (obesidad \u2265 +2 desvia -\nciones est\u00e1ndar, sobrepeso entre +1 y +2 DE, desnutri -\nci\u00f3n moderada entre -2 y -3 DE y desnutrici\u00f3n severa \n> o = -3 DE) y en talla alterada cuando la TE estaba \ncomprometida (talla alta \u2265 +3 DE, baja talla -2 y -3 DE \ny baja talla severa \u2265 -3 DE)34. Para los ni\u00f1os con SD, se \ntuvieron en cuenta las tablas de The Down Syndrome \nGrowing Up Study  de los Centers for Disease Control \nand Prevention  de los Estados Unidos35.\nPara la elaboraci\u00f3n de la tabla 3 de los resultados, \nse hizo una b\u00fasqueda en las plataformas ProQuest , \nOvidSP  y EBSCOHOST  de la Biblioteca electr\u00f3nica de \nla Universidad del Valle de Cali, Colombia. Se incluye -\nron art\u00edculos originales entre 2000-2017 cuyos dise\u00f1os \nde investigaci\u00f3n fueran meta-an\u00e1lisis, ensayos cl\u00ednicos \ncontrolados, anal\u00edticos (casos y controles, y cohortes) y no anal\u00edticos (prevalencia) con diagn\u00f3stico de EC y \nSD con las palabras claves en ingl\u00e9s ( celiac disease and \ndown syndrome ) y en espa\u00f1ol (enfermedad cel\u00edaca y \ns\u00edndrome de Down).\nLa aceptaci\u00f3n de participar en el estudio se logra \nmediante la firma del consentimiento informado de \nlos padres o tutores y el asentimiento informado de los \nni\u00f1os mayores de 7 a\u00f1os, siendo este trabajo aprobado \npor el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Universidad del Valle.\nEl tama\u00f1o de muestra fue por conveniencia, par -\nticipando todos los ni\u00f1os con diagn\u00f3stico de SD y sin \nSD, que cumplieron con los criterios de inclusi\u00f3n del \nestudio, aceptaron participar en el estudio y asistieron \na la Consulta Externa de Pediatr\u00eda del Hospital Univer -\nsitario del Valle \u201cEvaristo Garc\u00eda\u201d de Cali, Colombia, \na la Fundaci\u00f3n Fundar Hu-manos Down (Fundown) \nde Bucaramanga, Colombia y a las Instituciones Edu -\ncativas P\u00fablicas de Cali y Floridablanca, Colombia. Se \nestim\u00f3 de la proporci\u00f3n de ni\u00f1os con SD, sin SD y EC y \nsu correspondiente intervalo de confianza al 95%; en el \ntotal de ni\u00f1os participantes se estimaron porcentajes, \npercentiles, promedios, medianas y las dem\u00e1s medi -\ndas descriptivas con sus correspondientes desviaciones \nest\u00e1ndar y rangos, y para evaluar las posibles asocia -\nciones, se realiz\u00f3 inicialmente an\u00e1lisis univariado en -\ntre cada una de las variables de exposici\u00f3n de inter\u00e9s \ny la variable efecto. Adem\u00e1s, se explor\u00f3 la posible ocu -\nrrencia asociaci\u00f3n entre las variables de exposici\u00f3n de \nmayor inter\u00e9s y otras covariables, y entre la variable re -\nsultado de inter\u00e9s (EC) y las dem\u00e1s covariables, con el \nobjetivo de evaluar la posible existencia de confusi\u00f3n. \nPara ello, se construyeron gr\u00e1ficos y tablas de 2 x 2 y \nse estimaron los ORs con sus respectivos intervalos de \nconfianza (95%). Para valorar la significancia estad\u00eds -\ntica se utiliz\u00f3 la prueba exacta de Fisher y un valor de \np < 0,05, a dos colas, se consider\u00f3 como estad\u00edstica -\nmente significativo.\nResultados\nFueron incluidos 97 ni\u00f1os con S\u00edndrome de Down \n(SD) del Hospital Universitario del Valle \u201cEvaristo \nGarc\u00eda\u201d (HUV de Cali, Colombia y de la Fundaci\u00f3n \nFundar Hu-manos Down (Fundown) de Bucaraman -\nga, Colombia y como controles, 112 ni\u00f1os sin SD del \nHUV de Cali, Colombia y de dos Instituciones Educa -\ntivas P\u00fablicas de Cali y Floridablanca, Colombia. Los \ndatos demogr\u00e1ficos, antropom\u00e9tricos y cl\u00ednicos de los \nparticipantes del estudio se presentan en la Tabla 1. En \ngeneral, el estado nutricional de los ni\u00f1os con SD es -\ntuvo m\u00e1s comprometido que en los ni\u00f1os sin SD para \nel IMC (p = 0,000) y para la TE (p = 0,000). A pesar \nque la tTG2 fue m\u00e1s positiva en los ni\u00f1os con SD en \ncomparaci\u00f3n con los ni\u00f1os control sin SD, no hubo Enfermedad cel\u00edaca - C. A. Velasco-Ben\u00edtez et al592\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nva, presentaron en los anticuerpos CD3, CD8 y CD45 \ncomparados con testigos adecuados, un n\u00famero y lo -\ncalizaci\u00f3n concordante con EC. El paciente con mayor \ncompromiso a la biopsia, fue una ni\u00f1a de 3 a\u00f1os con \nMarsh II (lesi\u00f3n hiperpl\u00e1sica infiltrativa) quien presen -\nt\u00f3 en el 30%-40% de las c\u00e9lulas de la l\u00e1mina propia de \nlos CD3, hasta 45 intraepiteliales por cada 100 entero -\ncitos; en el 10% de las c\u00e9lulas de la l\u00e1mina propia de los \nCD8, hasta 40 intraepiteliales por cada 100 enterocitos, \ny en el total de linfocitos CD45, hasta 50 intraepiteliales \npor cada 100 enterocitos. \nEn la tabla 3 se muestran las prevalencias de EC \nen ni\u00f1os con SD en varios pa\u00edses del mundo8-20. En \nel an\u00e1lisis de asociaci\u00f3n, al comparar los ni\u00f1os con \nSD (n = 97) y los ni\u00f1os sin SD (n = 112), se encon -\ntr\u00f3 mayor oportunidad en los ni\u00f1os con SD lactantes \n(OR = 4,54 IC95% = 1,51-16,32 p = 0,0022), mas -\nculinos (OR = 3,00 IC95% = 1,64-5,51 p = 0,0001) \ny afrodescendientes (OR = 7,76 IC95% = 1,64-72,65 \np = 0,0023); y al comparar los ni\u00f1os con EC (n = 5) y \nlos ni\u00f1os sin EC (n = 204), se encontr\u00f3 mayor opor -\ntunidad en los ni\u00f1os con EC pre-escolares (OR = 6,14 \nIC95% = 0,41-87,35 p = 0,0462). \nDiscusi\u00f3n\nEste es el primer estudio que muestra la frecuencia \nde EC en ni\u00f1os con y sin SD en Colombia. A pesar que \nhay una mayor frecuencia de EC (incluida la EC poten -\ncial) tanto por tTG2 (8,2% vs 4,5%, p = 0,334) como \npor histopatolog\u00eda (3,1% vs 1,8%, p = 0,432) en ni\u00f1os \ncon SD comparativamente con los ni\u00f1os sin SD, esto \nno se puede inferir ni confirmar, con los resultados ob -\ntenidos del presente estudio.\nAl comparar esta frecuencia con la prevalencia de \notros pa\u00edses latinoamericanos, se observa que es muy \nsimilar a los resultados de Rumbo et al.21, quienes re -\nportan una prevalencia del 3,6% en ni\u00f1os argentinos \ncon SD; sin embargo, su descripci\u00f3n histopatol\u00f3gica \nes referida como una enteropat\u00eda severa y no utilizan \nla clasificaci\u00f3n de Marsh como tampoco reportan los \ndatos del grupo control; y es muy inferior a lo descrito \npor Gomes et al.7, en ni\u00f1os brasileros con SD, quienes \ndescriben una prevalencia del 13,0%. A nivel mundial, \nla prevalencia de EC en ni\u00f1os con SD por biopsia, var\u00eda \nen 1,6%-11,0% (Tabla 3)8-20.\nNo encontramos diferencias significativas en el ta -\nmizaje para identificar EC por medio de la tTG2 (8,2% \nni\u00f1os con SD versus 4,5% ni\u00f1os sin SD; p = 0,200); ha -\nllazgos diferentes a lo reportado por Nisihara et al.36, \nquienes en ni\u00f1os brasileros con SD encuentran una \nseroprevalencia para tTG2 del 17,5% versus el 0,0% en \nni\u00f1os sin SD (p < 0,001). Esta seroprevalencia positi -\nva para tTG2 en otros pa\u00edses, en ni\u00f1os con SD est\u00e1 en Tabla 1. Caracter\u00edsticas de los ni\u00f1os con y sin S\u00edndrome de \nDown (N=209)\nSD\n(n = 97)Sin SD\n(n = 112)\nEdad (a\u00f1os) ( x \u00b1 DE) 8,3+/-5,1 8,5+/-3,0\nGrupos de edad (n,%) (a\u00f1os)   \nLactante (1-2) 17 (17,5) 5 (4,5)\nPre-escolar (2-5) 17 (17,5) 6 (5,4)\nEscolar (5-12) 40 (41,3) 91 (81,3)\nAdolescente (13-18) 23 (23,7) 10 (8,9)\nSexo (n,%)   \nFemenino 40 (41,2) 76 (67,9)\nMasculino 57(58,8) 36 (32,1)\nOrigen (n,%)   \nCali 50 (51,6) 54 (48,2)\nBucaramanga 47 (48,4) 58 (51,8)\nRaza (n,%)   \nMestiza 59 (60,8) 42 (37,5)\nBlanca 24 (24,4) 67 (59,8)\nAfrodescendiente 12 (12,4) 2 (1,8)\nInd\u00edgena 2 (2,1) 1 (8,9)\nPeso (kg) ( x \u00b1 DE) 28,5+/-16,8 32,9+/-14,7\nTalla (cm) ( x \u00b1 DE) 114,5+/-27,0 130,4+/-20,8\nEstado nutricional (n=93) (n=90)\nMalnutrici\u00f3n seg\u00fan IMC (n,%)   \nNo 56 (60,2) 34 (37,8)\nSi 37 (39,8) 56 (62,2)\nTalla alterada seg\u00fan TE (n,%)   \nNo 42 (45,2) 85 (94,4)\nSi 51 (54,8) 5 (5,6)\ntTG2 (n,%)   \nNegativa 89 (91,8) 107 (95,5)\nPositiva 8 (8,2) 5 (4,5)\nEnfermedad cel\u00edaca (incluida la \nEC potencial) (n,%)  \nNo 94 (96,9) 110 (98,2)\nSi 3 (3,1) 2 (1,8)\nSD = S\u00edndrome de Down; x = promedio; DE = desviaci\u00f3n est\u00e1ndar; \nkg = kilogramos; cm = cent\u00edmetros; IMC = \u00edndice de masa corporal; \nTE = talla para la edad; tTG2 = anticuerpos anti-transglutaminasa; \nEC = enfermedad cel\u00edacadiferencias significativas, al igual que en la frecuencia \npara diagnosticar EC (tabla 1).\nDe los 209 ni\u00f1os incluidos, ninguno present\u00f3 de -\nficiencia de IgA s\u00e9rica, 13 tuvieron tTG2 positivos \n(6,2%), y a once de ellos, se les realiz\u00f3 endoscopia de \nv\u00edas digestivas altas con toma de biopsias intestinales y \nhaplotipos HLA DQ2 y HLA DQ8; y finalmente cinco \nni\u00f1os (3 con SD y 2 sin SD) presentaron hallazgos a las \nbiopsias intestinales compatibles con inmunohistoqu\u00ed -\nmica positiva y Marsh entre 0 y II (figura 1 y tabla 2). \nEstos 5 ni\u00f1os con EC por inmunohistoqu\u00edmica positi -Enfermedad cel\u00edaca - C. A. Velasco-Ben\u00edtez et al593\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nFigura 1. Flujograma del enrolamiento e inclusi\u00f3n de ni\u00f1os con y sin SD. SD = S\u00edndrome de Down; tTG2 = anticuerpos anti-transglutaminasa; \nEC = enfermedad cel\u00edaca.\nTabla 2. Caracter\u00edsticas de los ni\u00f1os con Enfermedad cel\u00edaca (n = 5)\nEdad \n(a\u00f1os)Sexo Raza S\u00edntomas digestivos Diagn\u00f3stico \nnutricionalInmunohistoqu\u00edmica Marsh HLA Dx\nCD3 CD8 CD45\n  3 F Blanco Esteatorrea Baja talla ++ + +++ II DQ2 EC  con SD\nEstre\u00f1imiento\n  1 M Blanco Flatulencias Eutr\u00f3fico ++ + +++ I DQ8 EC potencial  con SD\nV\u00f3mito\nEstre\u00f1imiento\n  5 F Mestiza Flatulencias Baja talla ++ + +++ 0 DQ2 EC potencial  con SD\nDistensi\u00f3n abdominal\nDolor abdominal\nEstre\u00f1imiento\n10 M Blanco No Eutr\u00f3fico ++ + +++ I DQ8 EC potencial sin SD\n  7 M Mestiza Estre\u00f1imiento Eutr\u00f3fico + + ++ 0 DQ2 EC potencial sin SD\nHiporexia\nF=femenino; M=masculino; HLA=ant\u00edgeno de histocompatibilidad; Dx=diagn\u00f3stico; EC=enfermedad cel\u00edaca; SD=s\u00edndrome de Down; \nCD=ant\u00edgeno cluster of differentation ; DQ=sistema de serotipificaci\u00f3n.\n5,2%-31,8% (tabla 3)8,9,12-17,37. Al analizar los 5 ni\u00f1os \nsin SD, con tTG2 positivos, encontramos que al ser \ninterrogados para s\u00edntomas digestivos, 3 de ellos pre -\nsentaban estre\u00f1imiento, 2 dolor abdominal y 1 diarrea \ncon esteatorrea; lo que podr\u00eda hacer pensar en un sesgo \nde selecci\u00f3n, y que dicha poblaci\u00f3n de ni\u00f1os sin SD no \nera del todo asintom\u00e1tica; sin embargo, al realizar el es -\ntudio de las biopsias intestinales y el haplotipo de estos \n5 ni\u00f1os sin SD, tan solo 2 de ellos fueron identificados \ncomo una EC, clasificados como EC potencial, que por \ndefinici\u00f3n seg\u00fan ESPGHAN, son ni\u00f1os que no pre -sentan atrofia de la vellosidad intestinal, que pueden \no no presentar s\u00edntomas y que a futuro pueden o no \ndesarrollar EC1. Con relaci\u00f3n a otros marcadores sero -\nl\u00f3gicos, como AGA y EMA, la seroprevalencia para EC \nen ni\u00f1os con SD, est\u00e1 en 6,7%-41,0%8,9,12-17,37 y 0,0%-\n14,3%, respectivamente (tabla 3)8,11-20,38. Algunos auto -\nres recomiendan la utilizaci\u00f3n de la tTG2 para iden -\ntificar EC en ni\u00f1os con SD16,39,40, como en el presente \nestudio, sin embargo, hay que recordar que la Acade -\nmia Americana de Pediatr\u00eda (AAP) sugiere el tamiza -\nje para EC en ni\u00f1os con SD sintom\u00e1ticos23, mientras Enfermedad cel\u00edaca - C. A. Velasco-Ben\u00edtez et al594\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nTabla 3. Prevalencia de Enfermedad cel\u00edaca en ni\u00f1os con S\u00edndrome de Down\nAutor, pa\u00eds n Edad (a\u00f1os) Prevalencia\nAlRuwaily4\nArabia Saudita84 SD 1-18\n6,1 \u00b1 3,132,1% AGA; 14,3% EMA;15,5% tTG2\n10,7% biopsia\nSzaflarska-Pop\u0142awska5\nPolonia301 SD 1-34 9,0% AGA; 6,3% tTG2\n5,4% biopsia\nNoori32\nIr\u00e1n\n 132 SD\n88 SD con CC\n24 SD sin CC\n20 sin SD \n7,1 \u00b1 3,0\n7,8 \u00b1 4,4\n7,3 \u00b1 3,85,7% seroprevalencia ni\u00f1os sin SD\n31,8% seroprevalencia SD\n33,3% con CC\n30,0% sin CC\nStordal6\nNoruega3006 SD 0-12 1,6% biopsia\nBhat7\nIndia100 SD 2-18 7,0% EMA\n6,0% biopsia\nPavlovi\u01078\nSerbia91 SD promedio 6,3 0,0% EMA; 5,5% tTG2\n4,4% biopsia\nRodriguez9\nEspa\u00f1a255 SD\n28 con SD con EC\n53 sin SD con ECmenores de 15\n4,2 \u00b1 2,8\n4,8 \u00b1 3,29,8% AGA; 3,9% EMA; 5,5% tTG2\n11,0% biopsia\n58,8% DQ2 ni\u00f1os con SD; 58,3% DQ2 ni\u00f1os sin SD\nCerqueira10\nPortugal98 SD 1-45 9,2% EMA; 8,2% tTG2\n6,1% biopsia\nWouters11\nHolanda155 SD 2-19\n7,4 \u00b1 4,65,2% EMA + tTG2 + biopsia\n100,0% DQ2/DQ8\nShamaly12\nArabia Saudita52 SD\n52 sin SDpromedio 11,5 23,1% AGA; 0,0% EMA; 9,6% tTG2\n3,8% biopsia\nUibo13\nEstonia134 SD 6 meses-45\npromedio 1141,0% AGA; 3,0% EMA; 6,0% tTG2\n3,7% biopsia\nCogulu14\nTurqu\u00eda74 SD 2-18; promedio 6,1\n6,5 \u00b1 3,821,3% AGA; 12,8% EMA\n6,4% biopsia\nBook33\nEstados Unidos97 SD 2-18 10,3% EMA\n88,0% DQ2\nBonamico15\nItalia1110 SD\n55 EC\n55 AGA + EMA -\n55 AGA - EMA -1,3-18 21,3% AGA; 5,0% EMA\n4,3% biopsia\nZachor16\nEstados Unidos75 SD (73 ni\u00f1os) 1-30 6,7% AGA; 13,3% EMA\n6,7% biopsia\nSD = S\u00edndrome de Down; AGA = anticuerpos anti-gliadina; EMA = anticuerpos anti-endomisio; tTG2 = anticuerpos anti-transglutaminasa; \nCC = cardiopat\u00eda cong\u00e9nita; EC = enfermedad cel\u00edaca; DQ = sistema de serotipificaci\u00f3n; n = n\u00famero.\nque la ESPGHAN la aconsejan en ni\u00f1os y adolescentes \nasintom\u00e1ticos con riesgo gen\u00e9tico para desarrollarla1.\nLa mayor parte de los ni\u00f1os con SD y EC de este \nestudio fueron HLA-DQ2; similar a lo reportado por \nBook et al.38 en Estados Unidos; por Wouters et al.15 \nen Holanda y por Rodr\u00edguez et al.13 en Espa\u00f1a, pa\u00eds del \nque provenimos en nuestra ascendencia (tabla 3). De \ncomentar, que en el suroccidente colombiano, uno de \nlos sitios donde se llev\u00f3 a cabo el presente estudio, los \nalelos que se expresan con mayor frecuencia est\u00e1n re -\npresentados por el alelo HLA-DQ2 en un 25,3%41, que \nson los m\u00e1s comunes en la poblaci\u00f3n colombiana42-44.Los resultados de la variabilidad de la frecuencia, \nseropositividad para tTG2 y genotipo de la EC en ni\u00f1os \ncon SD en el presente estudio, a nivel latinoamericano \ny mundial, puede deberse, entre otras, a diferencias re -\ngionales; a las distribuciones por edad y sexo; a carac -\nter\u00edsticas gen\u00e9ticas; a las indicaciones; a la presencia de \ns\u00edntomas; a el momento y la repetici\u00f3n de las pruebas \nde tamizaje realizadas a estos ni\u00f1os, y a los diferentes \ncriterios utilizados para el diagn\u00f3stico de EC.\nEn este estudio, a pesar de reportarse 1,8 veces m\u00e1s \noportunidad de presentar EC en los ni\u00f1os con SD que \nen los sin SD (IC95% 0,19-21,30), no fue estad\u00edstica -Enfermedad cel\u00edaca - C. A. Velasco-Ben\u00edtez et al595\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nmente significativo (p = 0,5374). Otros autores han \nreportado mayor riesgo de EC en individuos con SD \ncomparativamente con individuos sin SD, como Ma -\nrild et al.22 en Suecia (OR = 6,2 IC95% = 5,09-7,43 \np < 0,05), cuyo estudio a nivel nacional incluy\u00f3 65636 \nindividuos. Nosotros no buscamos asociaciones entre \nEC, SD y enfermedades card\u00edacas o alimentaci\u00f3n; sin \nembargo, algunos autores no logran encontrar estas \nasociaciones como Noori et al.37 en ni\u00f1os con SD con \ny sin cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas, y como Rodr\u00edguez et al.13 \nen ni\u00f1os con EC con y sin SD, con relaci\u00f3n al inicio y \ncontinuidad de la alimentaci\u00f3n con lactancia materna \nni con la introducci\u00f3n del gl\u00faten.\nEn Colombia, no existe un programa nacional de \ndetecci\u00f3n de EC en ni\u00f1os con SD, por lo que se requie -\nre un mayor nivel de conciencia y de tamizaje de estas \ndos entidades; y as\u00ed disminuir su morbi-mortalidad45, \nseg\u00fan lo propuesto por autores como Csizmadia et al.46 \ny Sharr et al.47.\nLas fortalezas del estudio incluyen que todos los \nni\u00f1os intrashospitalarios son vistos por los mismos \nprofesionales de la salud (endocrin\u00f3logo, gastroente -\nr\u00f3logo y pat\u00f3logo) durante varios a\u00f1os de seguimiento \ny que todos los ni\u00f1os pertenecen a una misma funda -\nci\u00f3n, a la que pertenecen desde hace varios a\u00f1os. Entre \nlas limitaciones del estudio; a pesar que se describe la \npoblaci\u00f3n de un hospital de tercer nivel de atenci\u00f3n \ndonde asiste una gran cantidad de ni\u00f1os del surocci -\ndente colombiano, y de una fundaci\u00f3n donde perte -\nnecen la gran mayor\u00eda de ni\u00f1os con SD del nororiente \ndel pa\u00eds; el tama\u00f1o de la muestra se considera limitado, \ny as\u00ed, los resultados no pueden ser referidos como de \nprevalencia, sino m\u00e1s bien de frecuencia, y no pueden \nser generalizados a toda Colombia, ni siquiera a cada \nciudad desde donde fueron incluidos los ni\u00f1os. De la \nmisma manera, no se preguntaron sobre otros posibles factores de riesgo como calidad de vida, sicol\u00f3gicos, \nsociales, nutricionales, y ambientales, entre otros, que \npuedan explicar el modelo multifactorial de esta enti -\ndad. Finalmente, nuestros datos fueron obtenidos de \nun ambiente intrahospitalario, de una fundaci\u00f3n y de \nunas Instituciones Educativas P\u00fablicas, lo que permite \nalg\u00fan grado de sesgo de selecci\u00f3n.\nEn conclusi\u00f3n, la frecuencia de EC por biopsia in -\ntestinal en estos ni\u00f1os con SD es muy inferior a lo rela -\ntado en la literatura; estando asociada al pre-escolar, y \nsiendo su principal alelo el DQ2, hallazgos similares a \nlo descrito a nivel mundial.\nResponsabilidades \u00c9ticas\nProtecci\u00f3n de personas y animales:  Los autores decla -\nran que los procedimientos seguidos se conformaron \na las normas \u00e9ticas del comit\u00e9 de experimentaci\u00f3n hu -\nmana responsable y de acuerdo con la Asociaci\u00f3n M\u00e9 -\ndica Mundial y la Declaraci\u00f3n de Helsinki.\nConfidencialidad de los datos:  Los autores declaran \nque han seguido los protocolos de su centro de trabajo \nsobre la publicaci\u00f3n de datos de pacientes.\nDerecho a la privacidad y consentimiento informa -\ndo: Los autores han obtenido el consentimiento in -\nformado de los pacientes y/o sujetos referidos en el \nart\u00edculo. Este documento obra en poder del autor de \ncorrespondencia.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.\nReferencias\n1.  Husby S, Koletzko S, Korponay-Szab\u00f3 \nIR, et al. European society for pediatric \ngastroenterology, hepatology, and \nnutrition guidelines for the diagnosis of \ncoeliac disease. J Pediatr Gastroenterol \nNutr. 2012;54(1):136-60. doi: 10.1097/\nMPG.0b013e31821a23d0.\n2.  Lionetti E, Gatti S, Pulvirenti A, Catassi C. \nCeliac disease from a global perspective. \nBest Pract Res Clin Gastroenterol. \n2015; 29(3):365-79. doi: 10.1016/j.\nbpg.2015.05.004.\n3.  Parra-Medina R, Molano-Gonzalez N, \nRojas-Villarraga A, et al. Prevalence \nof celiac disease in Latin America: a \nsystematic review and meta-regression. \nPLoS One. 2015;10(5):e0124040. doi: 10.1371/journal.pone.0124040.\n4.  Velasco-Benitez CA, Matallana-Rhoades \nAM, Ruiz-Extremera A, Saps M. First \nEpidemiological Study on Celiac Disease \nin Children in Colombia. A Study on the \nPrevalence of Celiac Disease in Children \nWith Type I Diabetes and Controls. \nGastroenterology. 2016;150(4):S688 \n(Abstract). \n5.  Morris M, Yiannakou J, King A, et al. \nCoeliac disease and Down syndrome: \nassociations not due to genetic linkage on \nchromosome 21. Scand J Gastroenterol. \n2000;35:177-80. \n6.  Bentley D. A Case of Down\u2019s Syndrome \nComplicated by Retinoblastoma and \nCeliac Disease. Pediatrics. 1975;56(1):131-\n3. \n7.  Gomes RC, Maia JC, Arrais RF, et al. The celiac iceberg: from the clinical \nspectrum to serology and histopathology \nin children and adolescents with type 1 \ndiabetes mellitus and Down syndrome. \nScand J Gastroenterol. 2016;51(2):178-85. \ndoi: 10.3109/00365521.2015.1079645.\n8.  AlRuwaily F, Kattan HA, AlMehaidib AM, \nAlDekhail W. Prevalence of celiac disease \nin Saudi children with Down syndrome: A \nretrospective study. Int J Pediatr Adolesc \nMed. 2017;4(2):51-3. doi: 10.1016/j.\nijpam.2016.12.002.\n9.  Szaflarska-Pop\u0142awska A, Soroczy \u0144ska-\nWrzyszcz A, Barg E, J\u00f3zefczuk J, et al. \nAssessment of coeliac disease prevalence \nin patients with Down syndrome \nin Poland - a multi-centre study. \nGastroenterol Rev. 2016;1(1):41-6. \ndoi: 10.5114/pg.2016.57794.Enfermedad cel\u00edaca - C. A. Velasco-Ben\u00edtez et al596\nART\u00cdCULO ORIGINAL\n10.  St\u00f8rdal K, Bakken IJ, Sur\u00e9n P, Stene \nLC. Epidemiology of coeliac disease \nand comorbidity in Norwegian \nchildren. J Pediatr Gastroenterol Nutr. \n2013;57(4):467-71. doi: 10.1097/\nMPG.0b013e3182a455dd.\n11.  Bhat AS, Chaturvedi MK, Saini S, et al. \nPrevalence of celiac disease in indian \nchildren with down syndrome and its \nclinical and laboratory predictors. Indian \nJ Pediatr. 2013;80(2):114-7. doi: 10.1007/\ns12098-012-0838-1.\n12.  Pavlovic M, Arsie B, Kazic B.  \nCoeliac disease in children with Down \nsyndrome in Serbia. Serbian J Exp \nClin Res. 2012;13:9-14. doi: 10.5937/\nSJECR13-1538.\n13.  Rodr\u00edguez Mart\u00ednez A, Esp\u00edn Jaime B, \nGonz\u00e1lez-Meneses L\u00f3pez A, Gonz\u00e1lez \nFern\u00e1ndez-Palacios M, Pizarro Mart\u00edn \nA, G\u00f3mez de Terreros S\u00e1nchez I. Coeliac \ndisease profile in Down syndrome \npatients. Int Med Rev Down Syndr. \n2010;14(1):3-9. doi: 10.1016/S2171-\n9748(10)70002-7.\n14.  Cerqueira RM, Rocha CM, Fernandes \nCD, Correia MR. Celiac disease in \nPortuguese children and adults with \nDown syndrome. Eur J Gastroenterol \nHepatol. 2010;22(7):868-71. doi: 10.1097/\nMEG.0b013e3283328341.\n15.  Wouters J, Weijerman ME, van Furth \nAM, et al. Prospective Human Leukocyte \nAntigen, Endomysium Immunoglobulin \nA Antibodies, and Transglutaminase \nAntibodies Testing for Celiac Disease in \nChildren with Down Syndrome. J Pediatr. \n2009;154(2):239-42. doi: 10.1016/j.\njpeds.2008.08.007.\n16.  Hartman C, Pollack S, Hujerat M, et \nal. Tissue transglutaminase antibodies \nare a useful serological marker for the \ndiagnosis of celiac disease in patients with \ndown syndrome. J Pediatr Gastroenterol \nNutr. 2007;44(5):583-6. doi: 10.1097/\nMPG.0b013e3180320679.\n17.  Uibo O, Teesalu K, Metsk\u00fcla K, et al. \nScreening for celiac disease in Down\u2019s \nsyndrome patients revealed cases of \nsubtotal villous atrophy without typical \nfor celiac disease HLA-DQ and tissue \ntransglutaminase antibodies. World \nJ Gastroenterol. 2006;12(9):1430-4. \ndoi: 10.3748/wjg.v12.i9.1430\n18.  Cogulu O, Ozkinay F, Gunduz C, et al. \nCeliac disease in children with Down \nsyndrome: importance of follow-up \nand serologic screening. Pediatr Int. \n2003;45:395-9. \n19.  Bonamico M, Mariani P, Danesi H, et \nal. Prevalence and clinical picture of \nceliac disease in Italian down syndrome \npatients: A multicenter study. J Pediatr \nGastroenterol Nutr. 2001;33(2):139-43. \ndoi: 10.1097/00005176-200108000-00008.\n20.  Zachor D a, Mroczek-Musulman E, Brown P. Prevalence of celiac disease \nin Down syndrome in the United \nStates. J Pediatr Gastroenterol Nutr. \n2000;31(3):275-9. \n21.  Rumbo M, Chirdo F, Ben R, Saldungaray \nI, Villalobos R. Evaluation of coeliac \ndisease serological markers in Down \nsyndrome patients. Dig Liver Dis. \n2002;34:116-21. \n22.  M\u00e5rild K, Stephansson O, Grahnquist \nL, Cnattingius S, S\u00f6derman G, \nLudvigsson JF. Down Syndrome Is \nAssociated with Elevated Risk of Celiac \nDisease: A Nationwide Case-Control \nStudy. J Pediatr. 2013;163(1):237-42. \ndoi: 10.1016/j.jpeds.2012.12.087.\n23.  Bull MJ. Health Supervision for Children \nWith Down Syndrome. Pediatrics. 2011; \n128: 393-406. doiAvailable from: 10.1542/\npeds.2011-1605.\n24.  Baecklung E, Smedby KE, Sutton LA, \nAskling J, Rosenquist R. Lymphoma \ndevelopment in patients with \nautoimmune and inflammatory disorders \n- What are the driving forces \u03b1. Semin \nCancer Biol. 2014;24:61-70. doi: 10.1016/j.\nsemcancer.2013.12.001.\n25.  Elfstr\u00f6m P, Granath F, Ekstr\u00f6m Smedby \nK, et al. Risk of lymphoproliferative \nmalignancy in relation to small intestinal \nhistopathology among patients with \nceliac disease. J Natl Cancer Inst. \n2011;103(5):436-44. \n26.  Ludvigsson JF, Montgomery SM. \nSmall-intestinal histopathology and \nmortality risk in celiac disease. JAMA. \n2009;302(11):1171-8. doi: 10.1001/\njama.2009.1320.\n27.  Antonarakis SE, Lyle R, Dermitzakis ET, \nReymond A, Deutsch S. Chromosome \n21 and Down syndrome: From genomics \nto pathophysiology. Nat Rev Genet. \n2004;5(10):725-38. doi: 10.1038/nrg1448.\n28.  Brusca I, Carroccio A, Tonutti E, \net al. The old and new tests for \nceliac disease: Which is the best test \ncombination to diagnose celiac disease \nin pediatric patients? Clin Chem Lab \nMed. 2012;50(1):111-7. doi: 10.1515/\nCCLM.2011.714.\n29.  Brusca I. Overview of Biomarkers for \nDiagnosis and Monitoring of Celiac \nDisease. Adv Clin Chem. 2015;68:1-55. \ndoi: 10.1016/bs.acc.2014.12.006.\n30.  Sergi C, Shen F, Bouma G. Intraepithelial \nlymphocytes, scores, mimickers and \nchallenges in diagnosing gluten-sensitive \nenteropathy (celiac disease). World J \nGastroenterol. 2017;23(4):573-89. \n31.  Mubarak A, Wolters VM, Houwen RHJ, \nTen Kate FJW. Immunohistochemical \nCD3 staining detects additional patients \nwith celiac disease. World J Gastroenterol. \n2015;21(24):7553-7. \n32.  Marsh MN. Gluten, Major \nHistocompatibility and the Smal1 Intestine Complex,. Gastroenterol \nLatinoam. 1992;102(1):330-54. \n33.  Olerup O, Aldener A, Fogdell A. \nHLA-DQBl and -DQAl typing by PCR \namphfication with sequence-speci f l C \npruners ( PCR-SSP ) in 2 hours. Tissue \nAntigens. 1993;41:119-34. \n34.  de Onis M, Onyango AW, Borghi \nE, Siyam A, Nishida C, Siekmann J. \nDevelopment of a WHO growth reference \nfor school-aged children and adolescents. \nBWHO. 2007;85(9):660-7. \n35.  Zemel BS, Pipan M, Stallings VA, et al. \nGrowth Charts for Children With Down \nSyndrome in the United States. Pediatrics. \n2015;136(5):e1204-11. doi: 10.1542/\npeds.2015-1652.\n36.  Nisihara RM, Kotze LMS, Utiyama \nSRR, Oliveira NP, Fiedler PT, Messias-\nReason IT. Celiac disease in children \nand adolescents with Down syndrome. \nJ Pediatr (Rio J). 2005;81(5):373-6. \ndoi: 10.2223/JPED.1381.\n37.  Noori NM, Phil ATM, Ph D, Nakhaee \nM, Shahraki T. The Prevalence of Celiac \nDisease in Down syndrome Children with \nand without Congenital Heart Defects. Int \nJ Pediatr. 2016;4(7):2143-52. \n38.  Book L, Hart A, Black J, Feolo M, Zone \nJJ, Neuhausen SL. Prevalence and clinical \ncharacteristics of celiac disease in Downs \nsyndrome in a US study. Am J Med \nGenet. 2001;98(1):70-4. \n39.  Hansson T, Dahlbom I, Rogberg S, et \nal. Antitissue transglutaminase and \nantithyroid autoantibodies in children \nwith Down syndrome and celiac \ndisease. J Pediatr Gastroenterol Nutr. \n2005;40(2):170-4. doi: 10.1097/00005176-\n200502000-00016.\n40.  Paul SP, Sandhu BK, Spray CH, Basude D, \nRamani P. Evidence Supporting Serology-\nbased Pathway for Diagnosing Celiac \nDisease in Asymptomatic Children from \nHigh-risk Groups. J Pediatr Gastroenterol \nNutr. 2018;66(4):641-4. \n41.  Arrunategui AM, Villegas A, Ocampo \nLA, Rodriguez LM, Badih A. Frecuencias \nal\u00e9licas , genot\u00edpicas y haplot\u00edpicas del \nsistema HLA clase i y ii en donantes \nde una poblaci\u00f3n del suroccidente \ncolombiano. Acta Medica Colomb. \n2013;38(1):16-21. \n42.  Rodr\u00edguez LM, Giraldo MC, Garc\u00eda N, \net al. Frecuencias al\u00e9licas, genot\u00edpicas y \nhaplot\u00edpicas. 2007; 537-47. \n43.  Ossa H, Manrique A, Quintanilla S, \nPe\u00f1a A. Polimorfismos del sistema HLA \n(loci A*, B* y DRB1*) en poblaci\u00f3n \ncolombiana. Nova. 2007;5(7):25-30. \n44.  Bermeo S, Guerra MT, Alfonso HO. \nFrecuencias de HLA-A, B y DRB1 en \nuna poblaci\u00f3n de Huila-Colombia. Rev \nFactulad Salud. 2010;2(1):9-19. \n45.  Ludvigsson JF, Lebwohl B, Green PHR, \nChung WK, M\u00e5rild K. Celiac disease and Enfermedad cel\u00edaca - C. A. Velasco-Ben\u00edtez et al597\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nDown syndrome mortality: a nationwide \ncohort study. BMC Pediatr. 2017;17:1-6. \ndoi: 10.1186/s12887-017-0801-4.\n46.  Csizmadia CGDS, Mearin ML, Oren A, \net al. Accuracy and cost-effectiveness of a new strategy to screen for celiac disease \nin children with Down syndrome. J \nPediatr. 2000;137(6):756-61. doi: 10.1067/\nmpd.2000.110421.\n47.  Sharr C, Lavigne J, Elsharkawi IMA, Ozonoff A, Baumer N, Brasington C, et \nal. Detecting celiac disease in patients \nwith Down syndrome. Am J Med Genet. \n2016;170(12):3098-105. doi: 10.1002/\najmg.a.37879.Enfermedad cel\u00edaca - C. A. Velasco-Ben\u00edtez et al598\nART\u00cdCULO ORIGINALRev Chil Pediatr. 2019;90(6):598-605\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.994\nEfectos endocrinol\u00f3gicos tard\u00edos del tratamiento oncol\u00f3gico  \nen supervivientes de meduloblastoma\nEndocrinological late effects of oncologic treatment on survivors  \nof medulloblastoma\nAntonio David Hidalgo Santosa, Mar\u00eda del Carmen de Mingo Alemanya, Francisca Moreno Maci\u00e1na,  \nSara Le\u00f3n Cari\u00f1enaa, Erika Collado Ballesterosb, Adela Ca\u00f1ete Nietoc\naUnidad de Endocrinolog\u00eda Infantil, Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe. Valencia. Espa\u00f1a\nbServicio de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica, Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe. Valencia. Espa\u00f1a\ncUnidad de Oncolog\u00eda Infantil. Servicio de Pediatr\u00eda, Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe. Valencia. Espa\u00f1a\nRecibido: 28 de noviembre de 2018; Aceptado: 23 de mayo de 2019\nCorrespondencia:\nAntonio David Hidalgo Santos\ndavidhidalgosantos@yahoo.es\nComo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr 2019;90(6):598-605. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.994Palabras clave : \nTumores del sistema \nnervioso central en la \ninfancia;  \nenfermedades del \nsistema endocrino; \nradioterapia; \nd\u00e9ficit de hormona \nde crecimiento; \nhipotiroidismoResumen\nLa radioterapia, quimioterapia y la cirug\u00eda empleada en el tratamiento de los tumores cerebrales \ntienen efectos en el eje hipot\u00e1lamo-hipofisario y pueden resultar en disfunci\u00f3n endocrina hasta en \nel 96% de los casos. Pacientes y M \u00e9todo : Estudio retrospectivo y descriptivo en pacientes diagnos -\nticados de meduloblastoma sometidos a tratamiento con quimio y radioterapia en los \u00faltimos 20 \na\u00f1os en un hospital terciario. Se analizan variables edad, sexo, peso, talla, \u00edndice de masa corporal \n(IMC) al final del seguimiento, estadio de maduraci\u00f3n sexual, niveles s\u00e9ricos de TSH y T4 libre, \nACTH/cortisol e IGF-1, FSH, LH, estradiol, testosterona, perfil lip\u00eddico (colesterol total) y prueba \nde funci\u00f3n din\u00e1mica de hormona de crecimiento. Resultados:  Muestra total de 23 pacientes. El \nd\u00e9ficit de hormona de crecimiento es la secuela m\u00e1s frecuente (82 %) seguido de disfunci\u00f3n ti -\nroidea (44,8%) y disfunci\u00f3n puberal (24,1%). Solo se diagnostic\u00f3 un caso de diabetes ins\u00edpida y 2 \ncasos de d\u00e9ficit de corticotrofina. Conclusiones:  El seguimiento a largo plazo de los supervivientes \nde meduloblastoma tratados con quimio y radioterapia revela una prevalencia muy alta de disfun -\nci\u00f3n endocrina, particularmente de deficiencia de hormona del crecimiento y de hipotiroidismo. \nCreemos oportuna la monitorizaci\u00f3n y el seguimiento a largo plazo de estos pacientes con el fin de \ngarantizar un manejo terap\u00e9utico adecuado de aquellas disfunciones tratables. Versi\u00f3n in press ID 994599\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nIntroducci\u00f3n\nLos tumores cerebrales son las neoplasias s\u00f3lidas m\u00e1s \nfrecuentes en la infancia1. De entre ellos los tipos histo -\nl\u00f3gicos m\u00e1s frecuentes son astrocitoma (24%), glioma \n(22%), meduloblastoma (MB)/tumor neuroectod\u00e9r -\nmico primitivo (PNET) (10%), tumores hipofisarios y \ncraneofaringioma (10%), ependimoma (6%) y tumores \nde c\u00e9lulas germinales (4%)1,2. La supervivencia ha mejo -\nrado sustancialmente en las \u00faltimas d\u00e9cadas, siendo de \naproximadamente del 65% a los 5 a\u00f1os, sin embargo la \nmejor\u00eda en el pron\u00f3stico no est\u00e1 exenta de efectos adver -\nsos m\u00e9dicos, neurocognitivos y psicosociales tard\u00edos3.\nLa radioterapia (RT), quimioterapia (QT) y la ci -\nrug\u00eda empleada en el tratamiento de los tumores cere -\nbrales tienen efectos en el eje hipot\u00e1lamo-hipofisario \ny pueden resultar en disfunci\u00f3n endocrina hasta el \n96% de los casos4. Entre ellas se encuentra el d\u00e9ficit \nde hormona del crecimiento (GH), el hipotiroidismo, \ntrastornos en el desarrollo puberal, la insuficiencia su -\nprarrenal central, hiperprolactinemia y diabetes ins\u00edpi -\nda. Adem\u00e1s algunos adultos con historia de tumor del \nsistema nervioso central durante la infancia a menudo \ndesarrollan sobrepeso u obesidad, dislipemia, s\u00edndro -\nme metab\u00f3lico y baja densidad mineral \u00f3sea3,5. Todo \nesto requiere un seguimiento endocrinol\u00f3gico prolon -\ngado y estrecho en este tipo de pacientes6.\nEl objetivo de este estudio es determinar la frecuen -\ncia de los trastornos endocrinos en ni\u00f1os con MB so -\nmetidos a QT y RT y analizar el tiempo de su desarrollo \ntras la finalizaci\u00f3n de la terapia.\nPacientes y M\u00e9todo\nDise\u00f1o del estudio\nEstudio descriptivo y retrospectivo. Los criterios de \ninclusi\u00f3n son los siguientes: pacientes diagnosticados de MB durante la edad pedi\u00e1trica (hasta los 14 a\u00f1os \nde edad), tratados con QT y RT en el Hospital La Fe \nde Valencia, en el periodo comprendido entre enero \n1997 y diciembre de 2016. De acuerdo a los diferentes \nprotocolos de tratamiento han recibido QT y RT, no \npresentan d\u00e9ficits hormonales previos y son controla -\ndos al menos durante 5 a\u00f1os en la secci\u00f3n de Endocri -\nnolog\u00eda pedi\u00e1trica del hospital. \nSe excluyen los pacientes no remitidos para segui -\nmiento a nuestra unidad, los fallecidos, aquellos con \nd\u00e9ficits hormonales previos al diagn\u00f3stico del tumor y \nlos que no han sido tratados conjuntamente con QT y \nRT de acuerdo a nuestros protocolos vigentes cuando \nse realiz\u00f3 el diagn\u00f3stico del tumor. \nLa primera valoraci\u00f3n cl\u00ednica y anal\u00edtica de los pa -\ncientes por la unidad de endocrinolog\u00eda pedi\u00e1trica se \nrealiza al a\u00f1o de finalizaci\u00f3n del tratamiento oncol\u00f3 -\ngico. Posteriormente el seguimiento se realiza cada 6 \nmeses hasta los 18 a\u00f1os. \nSe analizan las siguientes variables: edad, sexo, \npeso, talla, \u00edndice de masa corporal (IMC) al final \ndel seguimiento7, estadio de maduraci\u00f3n sexual por \nTanner- Whitehouse, niveles s\u00e9ricos de hormona es -\ntimulante del tiroides (TSH) y tiroxina libre (T4 li -\nbre), hormona adrenocorticotropa (ACTH)/cortisol, \nInsulin-Like Growth Factor-1 (IGF-1), hormona fol\u00ed -\nculo estimulante (FSH) y luteinizante (LH), estradiol, \ntestosterona, perfil lip\u00eddico (colesterol total) y prueba \nde funci\u00f3n din\u00e1mica de hormona de crecimiento en \naquellos casos en los que se ha requerido.\nDefiniciones\nD\u00e9ficit de hormona del crecimiento (GH) aquellos \npacientes con una velocidad de crecimiento por debajo \ndel percentil 25 o velocidad de crecimiento inferior a \n-1,5 DE (percentil 10) de la que corresponde a su sexo, \nedad y estadio puberal m\u00e1s una prueba de funci\u00f3n di -Meduloblastoma - A. D. Hidalgo Santos et al\nKeywords:  \nChildhood central \nnervous system tumors; \nendocrine system \ndiseases; \nradiation therapy; \ngrowth hormone \ndeficiency; \nhypothyroidismAbstract\nRadiation therapy, chemotherapy, and surgery used to treat brain tumors have effects on the hy -\npothalamic-pituitary-adrenal axis and can result in endocrine dysfunction in up to 96% of cases. \nPatients and Method:  Retrospective and descriptive study in patients diagnosed with medulloblasto -\nma who underwent treatment with chemo and radiotherapy in the last 20 years in a tertiary hospital. \nThe variables analyzed were age, sex, weight, height, body mass index (BMI) at the end of follow-up, \nsexual maturity stage, serum levels of TSH and free T4, ACTH/cortisol and IGF-1, FSH, LH, estradiol, \ntestosterone, lipid profile (total cholesterol), and growth hormone dynamic function test. Results: \nTotal sample of 23 patients. Growth hormone deficiency is the most frequent sequelae (82%) fo -\nllowed by thyroid dysfunction (44.8%), and disorders of puberty (24.1%). Only one case of diabetes \ninsipidus and two cases of corticotropin deficiency were diagnosed. Conclusions:  Long-term follow-\nup of medulloblastoma survivors treated with chemo and radiotherapy reveals a very high prevalence \nof endocrine dysfunction, especially growth hormone deficiency and hypothyroidism. We believe \nthat monitoring and long-term follow-up of these patients is necessary in order to ensure adequate \ntherapeutic management of those treatable dysfunctions.600\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nn\u00e1mica/estimulaci\u00f3n (test de clonidina o hipogluce -\nmia insul\u00ednica) con pico de hormona de crecimiento \ninferior a 7 ng/ml. El diagn\u00f3stico de d\u00e9ficit de GH se \nbas\u00f3 en los datos de velocidad de crecimiento y nive -\nles bajos de GH en dos pruebas de estimulaci\u00f3n, o en \nniveles bajos de GH en una prueba de estimulaci\u00f3n \nen aquellos que fueron tratados previamente con RT \ny presentaban alg\u00fan d\u00e9ficit hormonal hipofisario m\u00e1s \nasociado.8-10 \nD\u00e9ficit de ACTH demostrando que los niveles s\u00e9ri -\ncos de cortisol no aumentan por encima de 18-20 \u03bcg/\ndl en respuesta a un test de est\u00edmulo con dosis baja de \nACTH (1\u03bcg) o test est\u00e1ndar (250 \u03bcg)11,12.\nHipotiroidismo central si los niveles de T4 libre \nse encuentran en el l\u00edmite inferior de la normalidad o \npor debajo del rango de referencia junto con niveles de \nTSH bajo, normal o ligeramente elevado y que no pa -\nrece apropiado para los niveles de T4 libre. Hipotiroi -\ndismo primario si presentan niveles elevados de TSH y \nniveles de T4 bajo. Un nivel elevado de TSH y un nivel \nnormal de T4 indican hipotiroidismo subcl\u00ednico. La \npresencia de bocio y/o niveles positivos de anticuerpos \ntiroideos, en particular antiperoxidasa, se asocia con \nun mayor riesgo de progresi\u00f3n a hipotiroidismo (nive -\nles tirotropina superior a 10 mUI/L)13.\nPubertad precoz a la aparici\u00f3n de bot\u00f3n mamario \n(telarquia grado II) en ni\u00f1as menores de 8 a\u00f1os de \nedad y volumen testicular mayor o igual de 4 ml en \nni\u00f1os menores de 9 a\u00f1os, seg\u00fan el m\u00e9todo Tanner-\nWhitehouse de evaluaci\u00f3n del desarrollo puberal. Si se \nsospecha, el test de estimulaci\u00f3n de GnRH es el gold \nstandard  para el diagn\u00f3stico de pubertad precoz siendo \nconsiderado puberal un pico m\u00e1ximo de LH de entre \n4-6 mUI/L o una relaci\u00f3n LH/FSH > 0,66.14,15 Pubertad \ntard\u00eda como la falta de telarquia grado II en las ni\u00f1as \nde m\u00e1s 13 a\u00f1os, y un volumen testicular inferior a 4 ml \nen los ni\u00f1os de m\u00e1s de 14 a\u00f1os16. El examen f\u00edsico fue \nrealizado por un endocrin\u00f3logo pedi\u00e1trico. \nHipogonadismo hipogonadotropo cuando los ni -\nveles de testosterona en suero son no detectables, bajos \no en disminuci\u00f3n (hombres) o niveles de estradiol no \ndetectables o bajos (mujeres) en el contexto de niveles \nbajos o inadecuadamente normales de gonadotropinas \npara mayores de 13 a\u00f1os en las ni\u00f1as y 14 a\u00f1os en los \nni\u00f1os12. Los niveles de testosterona o estradiol bajos en \npresencia de gonadotrofinas elevadas son indicativo de \nhipogonadismo primario17. Por otro lado, en la evalua -\nci\u00f3n de la funci\u00f3n gonadal en los hombres la inhibina \nB, producida principalmente por las c\u00e9lulas de Sertoli \ndel test\u00edculo bajo la influencia de la FSH, es un marca -\ndor de la espermatog\u00e9nesis ya que est\u00e1 correlaciona -\nda positivamente con el recuento y la concentraci\u00f3n \nde espermatozoides en la edad adulta. En las mujeres, \nla hormona antim\u00fclleriana (AMH) es producida por \nlas c\u00e9lulas de la granulosa de los fol\u00edculos preantrales y antrales peque\u00f1os en los ovarios y refleja el estado \ncuantitativo de la reserva ov\u00e1rica en mujeres adultas. Si \nbien no se ha realizado la determinaci\u00f3n de inhibina B \nen nuestros pacientes dado que no est\u00e1 disponible en \nnuestro laboratorio, se ha demostrado la utilidad de la \ninhibina B y la AMH en la evaluaci\u00f3n de la fertilidad en \npacientes sometidos a tratamiento oncol\u00f3gico18,19.\nHiperprolactinemia si el nivel de prolactina es su -\nperior a 20 ng/mL20.\nAn\u00e1lisis de datos\nSe realiza un estudio descriptivo en el cual las varia -\nbles cuantitativas se presentan en media y desviaci\u00f3n \nest\u00e1ndar, mientras que las variables cualitativas se pre -\nsentan en frecuencia absoluta y relativa porcentual. \nEl presente estudio fue aprobado por el Comit\u00e9 \u00c9ti -\nco de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica del Instituto de Investiga -\nci\u00f3n Sanitaria del Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico \nLa Fe.\nResultados\nDesde enero de 1997 a diciembre de 2016 son tra -\ntados en el hospital La Fe 267 ni\u00f1os por tumores del \nsistema nervioso central de los que 53 corresponden a \nMB. De todos ellos se excluyen a 30 pacientes: la mitad \n(15) recaen o se encuentran en progresi\u00f3n de la enfer -\nmedad, 12 no han finalizado el tratamiento oncol\u00f3gico \no son remitidos recientemente para seguimiento en \nconsultas de endocrino (< 5 a\u00f1os) y el resto (3) se en -\ncuentran en seguimiento en otros centros. Un total de \n23 han sido incluidos en nuestro trabajo por reunir los \ncriterios de inclusi\u00f3n y no los de exclusi\u00f3n. \n14 pacientes son varones (60%) y 9 mujeres (40%). \nLa edad media al debut tumoral es 6,4 a\u00f1os (tabla 1). \nEn relaci\u00f3n a los factores pron\u00f3sticos de los 23 \npacientes: 11 se corresponden con MB de alto riesgo \n(presentan al menos una de estas caracter\u00edsticas: me -\nnor de 3 a\u00f1os, diseminaci\u00f3n al diagn\u00f3stico o resto tu -\nmoral posquir\u00fargico mayor de 1,5 cm2) y los restantes \na riesgo est\u00e1ndar (mayor de 3 a\u00f1os, sin diseminaci\u00f3n \nmetast\u00e1sica inicial (M0) y con resecci\u00f3n total o casi to -\ntal (resto tumoral menor de 1,5 cm)21,22. \nEl r\u00e9gimen de tratamiento empleado en estos pa -\ncientes es HART ( Hyperfractionated Accelerated Ra -\ndiotherapy ) para MB de alto riesgo en 8 casos, PNET \nIV para MB de riesgo est\u00e1ndar en 8, HEAD start para \nmenores de 3 a\u00f1os en 2, PNET III en 4 casos y SIOP I \nen un caso (tabla 2). \nLa duraci\u00f3n media de tratamiento hasta completar \nel fin de la RT es de 8,4 meses desde el diagn\u00f3stico. \nEl r\u00e9gimen de RT m\u00e1s frecuente es el hiperfraccionado \nacelerado \u2013HART\u2013 mediante acelerador lineal con fo -\ntones de 6 MV siendo la radioterapia craneoespinal la Meduloblastoma - A. D. Hidalgo Santos et al601\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nTabla 1. Caracter\u00edsticas de los pacientes en funci\u00f3n del sexo, \nedad, histolog\u00eda tumoral, r\u00e9gimen terap\u00e9utico recibido, efectos \nendocrinol\u00f3gicos tard\u00edos y tiempo medio hasta aparici\u00f3n de la \ncomplicaci\u00f3n\nCaracter\u00edsticas n  (%)\nSexo Hombres 14 (60%)\nMujeres   9 (40%)\nEdad al diagn\u00f3stico (a\u00f1os) 3-12 \nTiempo de seguimiento (a\u00f1os) 5-13,5 \nGrupo de riesgo MB alto riesgo 11\nMB bajo riesgo 12\nEfectos tard\u00edos n   (%) Tiempo medio \nhasta aparici\u00f3n \n(meses)\nD\u00e9ficit GH 19 (82%) 37,7\nHipotiroidismo central 6 (26%) 63,1\nHipotiroidismo primario 4 (17%)\nPubertad precoz 2   (8,6%) ND*\nHipogonadismo hipergonadotropo 1   (4,3%)\nHipogonadismo hipogonadotropo 3 (13%)\nD\u00e9ficit ACTH 2   (8,6%)\nSobrepeso 15 (65%)\nObesidad 2   (8,6%)\nND*: Dado el escaso seguimiento de estos pacientes probablemente \nmuchos ser\u00e1n diagnosticados de alg\u00fan tipo de disfunci\u00f3n puberal en \nla edad adulta. MB: Meduloblastoma; GH: hormona de crecimiento.\nTabla 2. Esquema de tratamiento seg\u00fan protocolo\nTipo n R\u00e9gimen terap\u00e9utico\nHART para MB de alto riesgo 8 QT altas dosis (metotrexato, vincristina, etop\u00f3sido, ciclofosfamida, carboplatino) + RT HART \n+ doble megaterapia (tiotepa) con trasplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos aut\u00f3logo\nHIT- SIOP PNET IV MB riesgo est\u00e1ndar 8 Cirug\u00eda + RT + 8 ciclos QT (cisplatino, lomustina, vincristina).\nEsquema HEAD Start I/II 2 QT 3 ciclos (vincristina, etop\u00f3sido, ciclofosfamida, cisplatino +/- metotrexato) \u00b1 RT + 3 \nciclos megaterapia (tiotepa, carboplatino) con trasplante aut\u00f3logo\nSIOP PNET III 4 MB riesgo est\u00e1ndar: cirug\u00eda +/- QT (vincristina, carboplatino, etop\u00f3sido, ciclofosfamida) \n+ RT\nMB alto riesgo: cirug\u00eda + QT (vincristina, carboplatino, etop\u00f3sido, ciclofosfamida) + RT\nSIOP 1 1 Cirug\u00eda + RT \u00b1 QT (lomustina, vincristina)\nQT: Quimioterapia; RT: radioterapia. MB: meduloblastoma. HART: Hyperfractionated Accelerated Radiotherapy . PNET: tumor neuroectod\u00e9r -\nmico primitivo.coz en 2 (8,6%) e hipogonadismo hipergonadotropo \nen un caso (4,3%). \nLa insuficiencia suprarrenal secundaria est\u00e1 pre -\nsente en 2 casos (8,6%). No hay ning\u00fan caso de hiper -\nprolactinemia, y solo uno con diabetes ins\u00edpida central \nal diagn\u00f3stico. m\u00e1s utilizada en todos los casos de MB. La dosis media \nacumulada de RT craneal (boost en fosa posterior) es \nde 55,7 Gy y craneoespinal 29,2 Gy. \nLa secuela endocrinol\u00f3gica m\u00e1s frecuente es el d\u00e9fi -\ncit de GH, presente en el 82 % de los casos (19 pacien -\ntes). El tiempo medio hasta que la velocidad de creci -\nmiento es inferior a -1,5 DE (menor de percentil 10) \ntras finalizaci\u00f3n de tratamiento con radioterapia fue de \n37,7 meses. El valor medio de GH m\u00e1ximo tras la prue -\nba de est\u00edmulo es de 2,9 ng/mL (rango entre 0,05-8,9). \nDe los 19 casos con d\u00e9ficit de GH se inicia tratamiento \ncon GH humana recombinante en 11 (57 %). Todos \nlos pacientes en el momento del diagn\u00f3stico del d\u00e9ficit \npresentan niveles de IGF-1 en rango normal para su \nedad y sexo. La duraci\u00f3n media de tratamiento es de \n12,1 meses (rango entre 2,9-73,9 meses). La talla media \nen el momento del diagn\u00f3stico del d\u00e9ficit es -1,6 DS \n(rango entre -3,5-0,6 DS) (tabla 3). \nDisponemos de talla final en 11 pacientes de la \nmuestra, 4 tratados con GH (tabla 3) y 7 no tratados \n(tabla 4). Sola una paciente con d\u00e9ficit de GH alcanza \nuna talla final acorde a su diana. La diferencia de talla \nfinal con respecto a su talla diana es similar entre am -\nbos grupos de pacientes varones deficitarios no trata -\ndos y aquellos tratados con GH. \nEl segundo d\u00e9ficit endocrinol\u00f3gico m\u00e1s frecuente \ncorresponde a la disfunci\u00f3n tiroidea presente hasta en \n10 casos (43,4%). El debut aparece con una media de \n63,1 meses tras la finalizaci\u00f3n del tratamiento con RT. \nEl hipotiroidismo central es el m\u00e1s frecuente, presente \nen 6 casos (26%) y el primario en 4 casos (17%). Un \npaciente presenta hipotiroidismo tras tiroidectom\u00eda \npor carcinoma papilar de tiroides. En otro paciente se \ndetecta un n\u00f3dulo tiroideo que tras punci\u00f3n aspira -\nci\u00f3n con aguja fina es compatible con quiste coloideo. \nNinguno de los pacientes desarrolla tirotoxicosis. \nLa disfunci\u00f3n puberal se detecta en 6 casos (26%). \nPor frecuencia destaca el hipogonadismo hipogonado -\ntropo en 3 pacientes (13%), seguido de pubertad pre -Meduloblastoma - A. D. Hidalgo Santos et al602\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nCon respecto al \u00edndice de masa corporal 4 pacientes \nse encuentran en normopeso (17%), 2 presentan bajo \npeso (8%), 2 obesidad (8%) y 15 sobrepeso (65%). \nUna paciente con obesidad asocia s\u00edndrome metab\u00f3li -\nco y sigue tratamiento con estatinas y metformina. \nDiscusi\u00f3n\nLos resultados de este trabajo recogen algunas de \nlas alteraciones endocrinol\u00f3gicas tard\u00edas que pueden \naparecer en los ni\u00f1os afectos de MB sometidos a trata -\nmiento oncol\u00f3gico.\nExiste una fuerte correlaci\u00f3n entre la dosis total de \nradiaci\u00f3n y el desarrollo de los d\u00e9ficits hormonales, as\u00ed \npues dosis bajas de radiaci\u00f3n (18-24 Gy) pueden cau -\nsar d\u00e9ficit aislado de hormona de crecimiento, mien -\ntras que las dosis m\u00e1s altas (> 60 Gy) causan d\u00e9ficit \nm\u00faltiple de hormonas hipofisarias. La atrofia hipofisa -\nria secundaria a la radiaci\u00f3n resulta en una mayor fre -\ncuencia y gravedad de los d\u00e9ficits hormonales a mayor \nlargo plazo tras el tratamiento con RT24.La deficiencia predominante hallada en nuestro \ntrabajo es la de GH. La evidencia actual sugiere que \nhasta casi el 100% de los ni\u00f1os tratados con dosis de ra -\ndiaci\u00f3n mayor de 30 Gy en alg\u00fan momento presentan \nun d\u00e9ficit parcial de hormona de crecimiento2. La ma -\nyor\u00eda de los estudios se realizaron dentro de los 10 a\u00f1os \ndespu\u00e9s del diagn\u00f3stico, por lo que es posible que tras \nun seguimiento a m\u00e1s largo plazo se detecte mayor in -\ncidencia de deficiencia de hormona de crecimiento3,5,23. \nEn nuestra serie el d\u00e9ficit de GH es adem\u00e1s el pri -\nmero en establecerse con una media de 37,7 meses. \nVarios estudios han demostrado que la mayor\u00eda de los \npacientes tratados por tumores cerebrales se convier -\nten en deficitarios entre 3 meses y 5 a\u00f1os despu\u00e9s de la \nRT24. Las observaciones cl\u00ednicas revelan que las c\u00e9lulas \nsecretoras de GH son las m\u00e1s radiosensibles, seguidas \nde las secretoras de gonadotropinas y adrenocortico -\ntropina. La tirotrofina suele ser la \u00faltima hormona \nafectada, aunque pueden ocurrir variaciones en este \norden3. Se recomienda la realizaci\u00f3n de los mismos \ntest de provocaci\u00f3n ante la sospecha de d\u00e9ficit de GH \nque en ni\u00f1os previamente no sometidos a tratamiento Tabla 4. Talla diana y talla final en pacientes con d\u00e9ficit de hormona de crecimiento NO tratados con GH\nVarones Talla diana (cm) (DE) Talla final (cm) (DE) Diferencia talla diana \u2013 talla final (DE)\n 1 179,7 (0,32) 164,5 (-0,91) 1.23\n2 185 (1,21) 173 (0,44)  0,77\n3 164,7 (-2,02) 159 (-2,88) 0,86\n4 177,3 (-0,07) 154 (-1,7) 1,63\nMedia 176,67 ( \u00b1 8,60 cm) 162,62 ( \u00b1 8,13 cm)\nMujeres Talla diana (cm) (DE) Talla final (cm) (DE) Diferencia talla diana \u2013 talla final (DE)\n1 160,1 (-0,69) 158,8 (-0,66) -0,03\n2 157,4 (-1,19) 159,3 (-0,6) -0,59\n3 158,3 (-0,6) 157,9 (-0,6) 0\nMedia 158,6 ( \u00b1 1,37 cm) 158,66 ( \u00b1 0,70)Tabla 3. Talla diana y talla final en pacientes con d\u00e9ficit de hormona de crecimiento tratados con GH\nVarones Talla diana (cm) (DE) Talla final (cm) (DE) Diferencia talla diana \u2013 talla final (DE)\n1 163,1 (-2,24) 151,5 (-4) 1,76\n2 165,8 (-1,79) 159,9 (-1,06) -0,73\n3 167,6 (-1,37) 163,8 (-1,11) -0,26\nMedia 165,5 ( \u00b1 2,26 cm) 158,4 ( \u00b1 6,28)\nMujeres Talla diana (cm) (DE) Talla final (cm) (DE) Diferencia talla diana \u2013 talla final (DE)\n1 155,8 (-1,23) 147 (-1,91)  0,68Meduloblastoma - A. D. Hidalgo Santos et al603\nART\u00cdCULO ORIGINAL\noncol\u00f3gico, sin embargo el test con GHRH y arginina \npuede presentar falsos negativos8,12. Dado que el d\u00e9ficit \nde GH es el primero en presentarse es posible realizar \nel diagn\u00f3stico sin test de provocaci\u00f3n en pacientes que \nno tienen un adecuado crecimiento lineal para su edad \ny estadio puberal y adem\u00e1s existen tres d\u00e9ficits hormo -\nnales hipofisarios m\u00e1s asociados12. En nuestra serie a \ntodos los pacientes con hipocrecimiento y sospecha \ndel d\u00e9ficit se les realiz\u00f3 test de provocaci\u00f3n dado que \nninguno presentaba otro d\u00e9ficit hipofisario m\u00e1s pre -\nviamente asociado. \nAlgunos autores realizan el diagn\u00f3stico de d\u00e9ficit \nde GH en funci\u00f3n de la disminuci\u00f3n del valor IGF-1 \npara el rango de edad y estadio puberal5, sin embargo \nlos pacientes de nuestra muestra no presentan valores \nde IGF1 muy bajos. Valores de IGF1 normales tam -\nbi\u00e9n han sido detectados en otros estudios de pacientes \ncon MB e hipocrecimiento23. Tanto el IGF1 como el \nIGFBP3 ofrecen la ventaja sobre la GH de presentar \nconcentraciones en suero relativamente constantes \ndurante todo el d\u00eda, lo que permite realizar mediciones \naleatorias en lugar de una prueba de provocaci\u00f3n. Con \nrespecto al IGF1 se ha sugerido una alta especificidad \n(> 90%) pero tambi\u00e9n una baja sensibilidad (50-70%) \nespecialmente en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, por lo que \nuna concentraci\u00f3n baja de IGF1 es altamente predicti -\nva de d\u00e9ficit de GH, pero niveles normales no excluyen \nesta entidad12,25. Por otro lado aunque la concentraci\u00f3n \nde IGFBP-3 se encuentra menos afectada por el estado \nnutricional y la edad, se han sugerido valores predicti -\nvos similares a los del IGF-1 y que no ofrece mayores \nventajas diagn\u00f3sticas25,26. \nEn nuestra serie tanto los pacientes con d\u00e9ficit de \nGH no tratados como los varones deficitarios que reci -\nbieron tratamiento con GH quedan con una talla final \ninferior a su diana. Dichos hallazgos junto con los va -\nlores de IGF1 normales en estos pacientes demuestra \nque el crecimiento sub\u00f3ptimo de los supervivientes de \nestos tumores tiene un origen multifactorial. Si bien \nexisten algunos factores que desconocemos y que pue -\nden afectar a la talla final de estos pacientes adem\u00e1s del \nd\u00e9ficit de GH, se ha postulado que la radiaci\u00f3n sobre \nel eje espinal retrasa el crecimiento de los cart\u00edlagos de \ncrecimiento vertebrales y m\u00e9dula espinal, conducien -\ndo a un tronco corto para unas desproporcionadamen -\nte largas extremidades (talla sentado m\u00e1s afectada que \ntalla de pie), por ende la quimioterapia podr\u00eda afectar \na la producci\u00f3n hep\u00e1tica de IGF1 y/o impedir su ac -\nci\u00f3n sobre la placa de crecimiento27,28. Por otro lado, \nel diagn\u00f3stico de pubertad precoz en estos pacientes \npuede influir negativamente en la altura final al limitar \nla duraci\u00f3n del brote de crecimiento puberal y el cierre \nprematuro de las placas de crecimiento epifisario.\nEl segundo d\u00e9ficit endocrinol\u00f3gico m\u00e1s frecuen -\nte corresponde a la disfunci\u00f3n tiroidea. La aparici\u00f3n tanto de hipotiroidismo primario como central pue -\nde aparecer tras el tratamiento con RT especialmente \ncuando el eje de hipot\u00e1lamo-hipofisario est\u00e1 dentro \nde los campos de irradiaci\u00f3n4,24. Por otra parte la irra -\ndiaci\u00f3n craneoespinal puede proporcionar irradiaci\u00f3n \na la gl\u00e1ndula tiroides si la gl\u00e1ndula est\u00e1 dentro de los \ncampos de irradiaci\u00f3n o como irradiaci\u00f3n dispersa. No \nobstante la radiaci\u00f3n craneal exclusiva tambi\u00e9n puede \ncausar una peque\u00f1a dosis dispersa a la gl\u00e1ndula tiroi -\ndes, cuyo impacto ha sido menos documentado3.\nSe aprecian alteraciones en el desarrollo puberal en \n6 pacientes. Este trastorno ocurre con mayor frecuen -\ncia debido al da\u00f1o de la radiaci\u00f3n en el eje hipot\u00e1lamo-\npituitario gonadal y con menor frecuencia debido a la \nQT empleada2,3. La alteraci\u00f3n m\u00e1s frecuente detecta -\nda es el hipogonadismo hipogonadotropo, seguido de \npubertad precoz y corresponden a 4 mujeres frente a \n2 varones. Algunos citost\u00e1ticos empleados en los reg\u00ed -\nmenes de tratamiento como la lomustina, busulfan as\u00ed \ncomo dosis altas de cisplatino presentan efectos gona -\ndot\u00f3xicos23.\nSe cree que la pubertad precoz tras el tratamien -\nto con RT es producida por la p\u00e9rdida de inhibici\u00f3n \nque ejerce la corteza cerebral sobre el hipot\u00e1lamo. Con \ndosis de radiaci\u00f3n baja y elevada (25-50 Gy) algunos \nautores describen una incidencia de pubertad precoz \nmayor en las ni\u00f1as en comparaci\u00f3n con los ni\u00f1os, aun -\nque para otros la incidencia es similar entre hombres y \nmujeres3,23. \nLa diabetes ins\u00edpida solo est\u00e1 presente en un caso y \naparece al diagn\u00f3stico del tumor. En general la diabetes \nins\u00edpida central ocurre con frecuencia en presencia de \ntumores en la regi\u00f3n de la hip\u00f3fisis o hipot\u00e1lamo o des -\npu\u00e9s de un tratamiento quir\u00fargico en estas regiones. \nRara vez se ha reportado tras la irradiaci\u00f3n craneal. \nLa obesidad es causada por el da\u00f1o hipotal\u00e1mico, \nya sea por la participaci\u00f3n directa del tumor o por el \nefecto de la cirug\u00eda y la RT3. El da\u00f1o al hipot\u00e1lamo ven -\ntromedial puede causar hiperfagia y obesidad por un \nefecto directo sobre los centros de control del apetito \no por desinhibici\u00f3n del tono vagal a nivel de la c\u00e9lula \nbeta pancre\u00e1tica, lo que conduce a la hipersecreci\u00f3n de \ninsulina y obesidad. La hipersecreci\u00f3n de insulina se ha \ndemostrado en pacientes con obesidad causada por un \ntumor cerebral o irradiaci\u00f3n craneal29. \nSe ha demostrado que el d\u00e9ficit de ACTH requiere \ndosis de elevadas de radiaci\u00f3n (por encima de 30-40 \nGy) y es poco frecuente cuando es por debajo de 24 Gy, \nadem\u00e1s su presentaci\u00f3n tambi\u00e9n es tiempo dependien -\nte por lo que cuando se sospecha suelen existir otros \nd\u00e9ficits hipofisarios asociados. Por este motivo no se \nrealiz\u00f3 prueba de estimulaci\u00f3n en los dos pacientes con \nsospecha de dicho d\u00e9ficit. Sin embargo independien -\ntemente de la causa subyacente al d\u00e9ficit de ACTH, \nexiste consenso en la realizaci\u00f3n de test diagn\u00f3sticos.12 Meduloblastoma - A. D. Hidalgo Santos et al604\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nActualmente el test de estimulaci\u00f3n con dosis baja de \nACTH (250 \u03bcg) presenta un alto grado de validaci\u00f3n. \nOtra variaci\u00f3n utiliza una dosis baja de 1 \u03bcg para la \nestimulaci\u00f3n suprarrenal pero, seg\u00fan los datos dispo -\nnibles, esta \u00faltima no proporciona una mejor precisi\u00f3n \ndiagn\u00f3stica que la prueba con 250 \u03bcg11.\nConclusiones\nEl seguimiento a largo plazo de los supervivientes \nde tumores del sistema nervioso central tratados con \nQT y RT revela una prevalencia elevada de disfunci\u00f3n \nendocrina. La frecuencia y severidad de los d\u00e9ficits \nhormonales aumentan con el tiempo transcurrido \ndesde la finalizaci\u00f3n del tratamiento especialmente \nel d\u00e9ficit de GH, el primero que suele presentarse, si \nbien es posible que exista un origen multifactorial del \nhipocrecimiento de estos pacientes. Dado que nues -\ntro tama\u00f1o muestral es peque\u00f1o no se pueden extraer \nconclusiones en t\u00e9rminos de talla final con respecto al \ntratamiento con GH en aquellos pacientes deficitarios, \nsin embargo, dada la elevada prevalencia conocida de \nd\u00e9ficit hormonales hipofisarios en los pacientes some -\ntidos a QT y RT consideramos imprescindible el se -guimiento a largo plazo dadas las complicaciones que \npueden aparecer. \nResponsabilidades \u00c9ticas\nProtecci\u00f3n de personas y animales:  Los autores decla -\nran que los procedimientos seguidos se conformaron \na las normas \u00e9ticas del comit\u00e9 de experimentaci\u00f3n hu -\nmana responsable y de acuerdo con la Asociaci\u00f3n M\u00e9 -\ndica Mundial y la Declaraci\u00f3n de Helsinki.\nConfidencialidad de los datos:  Los autores declaran \nque han seguido los protocolos de su centro de trabajo \nsobre la publicaci\u00f3n de datos de pacientes.\nDerecho a la privacidad y consentimiento informa -\ndo: Los autores han obtenido el consentimiento in -\nformado de los pacientes y/o sujetos referidos en el \nart\u00edculo. Este documento obra en poder del autor de \ncorrespondencia.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.\nReferencias\n1. Stiller CA,Bayne AM, Chakrabarty \nA, Kenny T, Chumas P. Incidence of \nchildhood CNS tumours in Britain \nand variation in rates by definition of \nmalignantbehaviour: population-based \nstudy. BMC Cancer. 2019;19:139.\n2. Shalitin S, Laur E, Lebenthal Y, Ash \nS, Yaniv I, Phillip M. Endocrine \ncomplications and components of the \nmetabolic syndrome in survivors of \nchildhood malignant non-brain solid \ntumors. Horm Res Paediatr. 2014;81:32-\n42.\n3. Gleeson HK, Shalet SM. The impact of \ncancer therapy on the endocrine system \nin survivors of childhood brain tumours. \nEndocr Relat Cancer. 2004;11:589-602.\n4. Schmiegelow M, Feldt-Rasmussen U, \nRasmussen AK, Poulsen HS, M\u00fcller J. \nA population-based study of thyroid \nfunction after radiotherapy and \nchemotherapy for a childhood brain \ntumor. J Clin Endocrinol Metab. \n2003;88:136-40.\n5. Ramanauskien \u0117 E, Labanauskas L, \nVerkauskien \u0117 R, Sileikien \u0117 R. Early \ndevelopment of endocrine and metabolic \nconsequences after treatment of central \nnervous system tumors in children. \nMedicina (Kaunas). 2014;50:275-80. 6. Follin C, Erfurth EM. Long-Term Effect \nof Cranial Radiotherapy on Pituitary-\nHypothalamus Area in Childhood Acute \nLymphoblastic Leukemia Survivors. Curr \nTreat Options Oncol. 2016;17:50.\n7. Carrascosa A, Ferr\u00e1ndez A, Yeste D, \net al. Spanish cross-sectional growth \nstudy 2008. Part II. Height, weight \nand body mass index values from \nbrith to adulthood. An. Pediatr (Barc). \n2008;68:552-69.\n8. Grimberg A, DiVall SA, Polychronakos \nC, et al. Guidelines for Growth Hormone \nand Insulin-Like Growth Factor-I \nTreatment in Children and Adolescents: \nGrowth Hormone Deficiency, Idiopathic \nShort Stature, and Primary Insulin-Like \nGrowth Factor-I Deficiency. Horm Res \nPaediatr. 2016;86:361-97.\n9. Fleseriu M, Hashim IA, Karavitaki \nN, et al. Hormonal Replacement in \nHypopituitarism in Adults: An Endocrine \nSociety Clinical Practice Guideline. J Clin \nEndocrinol Metab. 2016;101:3888-3921.\n10. Wagner IV, Paetzold C, Gausche R, et \nal. Clinical evidence-based cutoff limits \nfor GH stimulation tests in children \nwith a backup of results with reference \nto mass spectrometry. Eur J Endocrinol. \n2014;171:389-97.\n11. Bornstein SR, Allolio B, Arlt W, et al. \nDiagnosis and Treatment of Primary Adrenal Insufficiency_An Endocrine \nSociety Clinical Practice Guideline. J Clin \nEndocrinol Metab. 2016;101:364-89.\n12. Sklar CA, Antal Z, Chemaitilly W, et al. \nHypothalamic-Pituitary and Growth \nDisorders in Survivors of Childhood \nCancer: An Endocrine Sociaty Clinical \nPractice Guideline. J Clin Endocrinol \nMetab.  2018;103:2761-84.\n13. Hanley P, Lord K, Bauer AJ. Thyroid \nDisorders in Children and Adolescents A \nReview. JAMA Pediatr. 2016;170:1008-19.\n14. Cantas-Orsdemir S, Eugster EA. Update \non central precocious puberty: from \netiologies to outcomes. Expert Rev \nEndocrinol Metab. 2019;12:1-8.\n15. Carretto F, Salinas-Vert I, Granada-Yvern \nML, et al. The usufulness of the leuprolide \nstimulation test as a diagnostic method of \nidiopathic centralprecocious puberty in \ngirls. Horm Metab Res. 2014;46:959-63.\n16. Van Santen HM, Van den Heuvel-Eibrink \nMM, Van de Wetering MD, Wallace \nWH. Hypogonadism in Children with a \nPrevious History of Cancer: Endocrine \nManagement and Follow-up. Horm Res \nPaediatr. 2019;31:1-11.\n17. Bozzola M, Bozzola E, Montalbano C, \nStamati FA, Ferrara P, Villani A. Delayed \npuberty versus hypogonadism: a challange \nfor the pediatrician. Ann PEdiatr \nEndocrinol Metab. 2018;23:57-61.Meduloblastoma - A. D. Hidalgo Santos et al605\nART\u00cdCULO ORIGINAL\n18. Van der Kooi ALF, Van den Heuvel-\nEibrink MM, Van den Berg SAA, Van \nDorp W, Pluijm SMF, Laven JSE. Changes \nin Anti-M\u00fcllerian Hormone and Inhibin \nB in Children Treated for Cancer. J \nAdolesc Young Adult Oncol. 2019;31.\n19. Nystr\u00f6m A, M\u00f6rse H, Nordl\u00f6f H, et \nal. Anti-m\u00fcllerian hormone compared \nwith other ovarian markers after \nchildhood c\u00e1ncer treatment. Acta Oncol. \n2019;58:218-24.\n20. Eren E, T\u00f6rel Erg\u00fcr A, \u0130\u015fg\u00fcven \u015eP, et al. \nClinical and Laboratory Characteristics \nof Hyperprolactinemia in Children and \nAdolescents: National Survey. J Clin Res \nPediatr Encodrinol. 2018;5.\n21. Igual Estell\u00e9s L, Berlanga Charriel P, \nCa\u00f1ete Nieto A. Medulloblastoma: \nimproved survival in recent decades. \nUnicentric experience. An Pediatr (Barc). \n2017;86:4-10.\n22. Adamski J, Ramaswamy V, Huang A, Bouffet E. Advances in managing \nmedulloblastoma and intracranial \nprimitive neuro-ectodermal tumors. \nF1000Prime Rep. 2014;6:56. \n23. Uday S, Murray RD, Picton S, et al. \nEndocrine sequelae beyond 10 years in \nsurvivors of medulloblastoma.  \nClin Endocrinol (Oxf). 2015;83:  \n663-70.\n24. Heikens J, Michiels EM, Behrendt H, \nEndert E, Bakker PJ, Fliers E. Long-term \nneuro-endocrine sequelae after treatment \nfor childhood medulloblastoma. Eur J \nCancer. 1998;34:1592-7.\n25. Chinoy A, Murray PG. Diagnosis of \ngrowth hormone deficiency in the \npaediatric and transicional age. Best Pract \nRes Clin Endocrinol Metab. 2016;30:737-\n47.\n26. Murray PG, Dattani MT, Clayton \nPE. Controversies in the diagosis and \nmanagement of growth hormone deficiency in childhood and adolescence. \nArch Dis Child. 2016;101:96-100. \n27. G\u00fcemes Hidalgo M, Mu\u00f1oz Calvo \nMT, Fuente Blanco L, Villalba Casta\u00f1o \nC, Martos Moreno GA, Argente J. \nEndocrinological outcome in children  \nand adolescents survivors of central \nnervous system tumours after a 5 \nyear follow-up. An Pediatr (Barc). \n2014;80:357-64.\n28. Nivot S, Benelli C, Clot JP, et al. \nNonparallel changes of growth hormone \n(GH) and insulinlike growth factor-I, \ninsulin-like growth factor binding \nprotein-3, and GH-binding protein, \nafter craniospinal irradiation and \nchemotherapy. J Clin Endocrinol Metab. \n1994;78:597-601.\n29. Anderson NE. Late complications \nin childhood central nervous system \ntumour survivors. Curr Opin Neurol. \n2003;16:677-83.Meduloblastoma - A. D. Hidalgo Santos et al606\nART\u00cdCULO ORIGINALRev Chil Pediatr. 2019;90(6):606-616\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.1012\nIntento de suicidio en adolescentes: factores asociados\nSuicide attempt in teenagers: associated factors\nClaudio A. D\u00e1vila-Cervantesa, Marisol Luna-Contrerasa\naFacultad Latinoamericana de Ciencias Sociales (FLACSO), sede M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico\nRecibido: 17 de diciembre de 2018; Aceptado: 23 de mayo de 2019\nCorrespondencia:\nMarisol Luna-Contreras\nmsluna@flacso.edu.mx\nComo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr 2019;90(6):606-616. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.1012Palabras clave : \nIntento de suicidio; \nsuicidio; \nadolescente; \nviolencia sexual; \nfactores de riesgo; \nM\u00e9xicoResumen\nEl intento de suicidio es el principal factor de riesgo del suicidio consumado. Objetivo : Analizar \nla prevalencia de intento de suicidio en adolescentes estudiantes de secundaria y bachillerato de la \nCiudad de M\u00e9xico, y sus factores asociados. Sujetos y M\u00e9todo : Estudio observacional, transversal \ny descriptivo con la Encuesta de Consumo de Drogas en Estudiantes de la Ciudad de M\u00e9xico en \n2012. El cuestionario validado, fue an\u00f3nimo, estructurado y autoaplicado, contiene siete secciones: \nSociodemogr\u00e1fica; Consumo de tabaco, alcohol y drogas; Problemas relacionados con el consumo \nde drogas; Conducta antisocial; \u00c1mbito social; \u00c1mbito interpersonal y \u00c1mbito personal. Se crearon \n\u00edndices de clima familiar, comunicaci\u00f3n con los padres y autoestima utilizando an\u00e1lisis de compo -\nnentes principales. Se ajust\u00f3 un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica binomial y se analizaron las razones \nde momios (OR). Resultados : La prevalencia estimada de intento de suicidio fue 6,8%. Los factores \nque incrementan la posibilidad de intento de suicido fueron: ser mujer (OR 3,1), tener menos de 16 \na\u00f1os (OR 1,6), vivir en un clima familiar malo (OR 1,5) o con mala comunicaci\u00f3n con los padres \n(OR 1,8), tener baja autoestima (OR 1,9), problemas de conducta o aprendizaje (OR 1,4) o tener \nuna enfermedad mental (OR 3,6); haber sido forzados a tener contacto sexual (OR 2,6); o consumir \ndrogas, tabaco o alcohol (OR 1,7, 1,2 y 1,7). Conclusiones : La prevenci\u00f3n del intento de suicidio se \ndebe dirigir a mujeres menores de 16 a\u00f1os; con un desorden psiqui\u00e1trico, problema de conducta o \nbaja autoestima; que convivan en un ambiente familiar desfavorable; con comportamientos de riesgo \ncomo consumo de tabaco, alcohol o drogas; o que hayan sido forzados a tener contacto sexual.\nKeywords:  \nAttempted suicide; \nsuicide; \nadolescent; \nsexual violence;\nrisk factors; \nMexicoAbstract\nAttempted suicide is the main risk factor for completed suicides. Objective:  To analyze the prevalen -\nce of attempted suicide in junior high school and high school students in Mexico City, and its asso -\nciated factors. Subjects and Method : Observational, cross-sectional and descriptive study conducted \nwith data from the Mexico National Survey on Drug Use Among Students (ENCODE) 2012. The \nvalidated survey was anonymous, structured and self-applied, and contains seven sections: Sociode -Versi\u00f3n in press ID 1012607\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nIntroducci\u00f3n\nEl suicidio es el acto autoinfligido para causarse la \nmuerte de forma deliberada, donde intervienen diver -\nsas etapas de un continuo llamado conducta suicida: \nideaci\u00f3n, planificaci\u00f3n, intento y suicidio consuma -\ndo1. El suicidio es un problema de salud p\u00fablica a nivel \nmundial con una gran carga econ\u00f3mica, social y psico -\nl\u00f3gica para las personas, las familias, las comunidades \ny toda la sociedad2. En 2012, fue la decimoquinta causa \nde muerte a nivel mundial, abarcando 1,4% del total \nde defunciones lo que se tradujo en casi un mill\u00f3n de \nsuicidios; represent\u00f3, casi la mitad de todas las muertes \nviolentas para hombres y m\u00e1s de 70% para mujeres2.\nLa mayor\u00eda de los suicidios ocurren en pa\u00edses en de -\nsarrollo, donde la identificaci\u00f3n temprana se complica \ndebido a que los recursos y servicios son escasos y limi -\ntados; y los tratamientos y apoyos son insuficientes2. \nLatinoam\u00e9rica y el Caribe presentan tasas relativamen -\nte bajas de suicidio (6,1 por 100000 habitantes)2, pero \nen los \u00faltimos 20 a\u00f1os han incrementado en toda la \nregi\u00f3n3. M\u00e9xico no es la excepci\u00f3n y desde hace m\u00e1s \nde 40 a\u00f1os la mortalidad por suicidios ha aumentado \nsostenida e ininterrumpidamente4,5. La tasa de morta -\nlidad se quintuplic\u00f3 de 1,13 suicidios6 en 1970 a 5,31 \nen 2015; el aumento se present\u00f3 principalmente en j\u00f3 -\nvenes4,5. \nEl riesgo de fallecer por suicidio o de realizar un in -\ntento se ha incrementado para los adolescentes y j\u00f3ve -\nnes mexicanos5 y en particular en la Ciudad de M\u00e9xico \n(CDMX)7. La tasa de mortalidad por suicidios para el \ngrupo de edad de 10-19 a\u00f1os se triplic\u00f3 a nivel nacional \n(de 1,56 suicidios por 100000 adolescentes en 1990 a \ncasi 5 en 2015); en la CDMX aument\u00f3 de 2 suicidios \nen 1990 a 4,56 en 2015 (con un m\u00e1ximo de 7 suicidios \nen 2011); ubicando al suicidio como la tercera causa de \nmuerte para hombres y la primera para mujeres en ese \ngrupo etario. Se estima que por cada suicidio consu -\nmado se producen de diez a veinte intentos2,4.El intento de suicidio es el principal factor de ries -\ngo del suicidio consumado y constituye una enorme \ncarga social y econ\u00f3mica por la utilizaci\u00f3n de servicios \nde salud para tratar las lesiones, el impacto psicol\u00f3gico \ny social y que, en ocasiones, derivan en una discapaci -\ndad a largo plazo2. Los factores asociados con un ma -\nyor riesgo de intento de suicidio en la poblaci\u00f3n, y en \nparticular en los adolescentes, son un intento de sui -\ncidio previo2, la presencia de enfermedades mentales \no problemas de conducta5, el sexo, la edad7, consumo \nde alcohol y drogas, baja autoestima, sufrir violencia o \nabuso, tipo de funcionamiento familiar, impulsividad \ny apoyo social1. Dado que se ha observado un aumento \ndel intento de suicidio en la CDMX, principalmente \nen adolescentes8, el objetivo de este estudio es analizar \nla prevalencia de intento de suicidio en los adolescen -\ntes estudiantes de secundaria y bachillerato (ESB) de la \nCDMX en 2012 y sus factores asociados.\nSujetos y M\u00e9todo\nSe realiz\u00f3 un estudio observacional, transversal y \ndescriptivo con informaci\u00f3n de la Encuesta de Con -\nsumo de Drogas en Estudiantes de la CDMX 2012 \n(ECDE) del Instituto Nacional de Psiquiatr\u00eda en M\u00e9 -\nxico. La ECDE es una encuesta transversal con repre -\nsentatividad para la CDMX, sus 16 municipios y los \nniveles educativos de secundaria y bachillerato (edu -\ncaci\u00f3n media). \nLa poblaci\u00f3n estudiada fueron los ESB de escuelas \np\u00fablicas y privadas de la CDMX, inscritos en el ciclo \nescolar 2011-2012, con una muestra de 26503 estu -\ndiantes. El dise\u00f1o de la muestra fue estratificado y por \nconglomerados. Los criterios de inclusi\u00f3n/exclusi\u00f3n de \nla muestra, la tasa de no respuesta considerada y los \naspectos \u00e9ticos de la encuesta se detallan en otras inves -\ntigaciones9,10. El cuestionario, an\u00f3nimo, estructurado y \nautoaplicado, fue validado en encuestas anteriores9,11; \ncontiene siete secciones, aplicadas a todos los entre -Suicidio y adolescencia - C. A. D\u00e1vila-Cervantes et al\nmographic; Tobacco, alcohol and drug use; Problems related to drug use; Antisocial behavior; Social \nsphere; Interpersonal sphere and Personal sphere. Family atmosphere, communication with parents, \nand self-esteem indexes were created using principal component analysis. A binomial logistic regres -\nsion model was adjusted, and the odds ratio (OR) were analyzed. Results : The estimated prevalence \nof attempted suicide was 6.8%. The factors that increased the attempted suicide possibility were: \nbeing a woman (OR 3.1), be under 16 years old (OR 1.6), living in an unfavorable family atmosphere \n(OR 1.5) or having a poor communication with parents (OR 1.8), having low self-esteem (OR 1.9), \nbehavioral or learning problems (OR 1.4) or suffering a mental illness (OR 3.6); having been forced \ninto sexual contact (OR 2.6); or drugs use, smoking or alcohol consumption (OR 1.7, 1.2 and 1.7). \nConclusions : The attempted suicide prevention should be focused on women younger than 16 years, \nwith any psychiatric disorder, behavioral problem or low self-esteem, who live in an unfavorable \nfamily atmosphere, with risky behavior such as smoking, or alcohol or drugs consumption, or who \nhave been forced into sexual contact.608\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nvistados: 1) Sociodemogr\u00e1fica; 2) Consumo de taba -\nco, alcohol y drogas; 3) Problemas relacionados con el \nconsumo de drogas; 4) Conducta antisocial; 5) \u00c1mbito \nsocial; 6) \u00c1mbito interpersonal; 7) \u00c1mbito personal. \nSe utilizaron preguntas de las siete secciones que in -\ncluyeron 22.126 ESB con informaci\u00f3n completa; no se \nconsider\u00f3 a los estudiantes con datos faltantes.\nLa ECDE pregunt\u00f3 si \u00bfAlguna vez a prop\u00f3sito te \nhas herido, cortado, intoxicado o hecho da\u00f1o, con el \nfin de quitarte la vida? y \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 esa o esas veces \nque te hiciste da\u00f1o a prop\u00f3sito con el fin de quitarte la \nvida? Si el estudiante respondi\u00f3 a la primera pregunta \n\u201cUna vez\u201d o \u201cM\u00e1s de una vez\u201d, y a la segunda \u201cLo hice\u201d \nse clasific\u00f3 como \u201cintento de suicidio alguna vez en la \nvida\u201d, asign\u00e1ndole valor de 1; cualquier otra combina -\nci\u00f3n se consider\u00f3 como \u201cno intento de suicidio algu -\nna vez en la vida\u201d, asign\u00e1ndole valor de 0. Por tanto la \nvariable dependiente es dicot\u00f3mica nominal. Se consi -\nder\u00f3 como ideaci\u00f3n suicida si el estudiante respondi\u00f3 \n\u201cS\u00f3lo lo pens\u00e9\u201d en la segunda pregunta; si respondi\u00f3 \n\u201cEstuve a punto de hacerlo\u201d se tom\u00f3 como planeaci\u00f3n. \nEstas \u00faltimas variables se utilizaron para contextuali -\nzar la problem\u00e1tica del fen\u00f3meno estudiado.\nComo variables explicativas del intento de suicidio \nse seleccionaron aquellas que permitieron acercarse lo \nm\u00e1s posible a los factores asociados del intento de sui -\ncidio que la literatura reporta como m\u00e1s relevantes:\n1. Sociodemogr\u00e1ficas: sexo; edad; nivel de escolari -\ndad; y municipio; estas dos \u00faltimas como variables \nde control. \n2. \u00c1mbito familiar: presencia de los padres en el ho -\ngar; un \u00edndice de clima familiar que se elabor\u00f3 con \npreguntas sobre c\u00f3mo perciben los adolescentes y \nj\u00f3venes la relaci\u00f3n con sus padres. Se utilizaron va -\nriables que van en sentido opuesto al de violencia \nfamiliar elaborado por Villatoro et al.12; y el \u00edndice \nde comunicaci\u00f3n con los padres, se construy\u00f3 con -\nsiderando caracter\u00edsticas relacionadas con el invo -\nlucramiento y apoyo de los padres.\n3. Problemas emocionales: se construy\u00f3 un \u00edndice de \nautoestima, con base en la escala de Rosenberg13 \ny Gonz\u00e1lez-Forteza et al.14. Se utilizaron, como \nproxy de que el ESB padeciera alguna enfermedad \nmental o que tuviera problemas conducta o apren -\ndizaje, las preguntas: \u00bfTienes alg\u00fan problema f\u00edsico \no emocional que te limite a hacer cosas que las per -\nsonas regularmente puedan hacer sin dificultad? \n\u00bfQu\u00e9 problema f\u00edsico o emocional te causa esta \nlimitaci\u00f3n? Las respuestas a la segunda pregunta \nfueron \u201cProblemas de aprendizaje\u201d, \u201cEnfermeda -\ndes f\u00edsicas\u201d, \u201cEnfermedad Mental (depresi\u00f3n, an -\nsiedad, etc.)\u201d, \u201cProblema de Conducta\u201d, \u201cOtro\u201d y \n\u201cNo tengo problemas f\u00edsicos o emocionales\u201d. Las \nrespuestas se agruparon en: enfermedad mental; \nproblemas de conducta o de aprendizaje; y si el estudiante respondi\u00f3 que padec\u00eda una enfermedad \nf\u00edsica, otra enfermedad o que no ten\u00eda problemas \nf\u00edsicos o emocionales se le asign\u00f3 la categor\u00eda \u201cNo\u201d.\n4. Conductas de riesgo: ante la falta de diagn\u00f3stico \nm\u00e9dico de abuso y dependencia del alcohol, drogas \ny tabaco, se utiliz\u00f3 como variable proxy el autore -\nporte sobre su consumo en el \u00faltimo mes. \n5. Violencia sexual: se utiliz\u00f3 como variable si el ESB \ndeclaro haber sido presionado a tener alg\u00fan tipo de \ncontacto sexual.\nLos \u00edndices de clima familiar, comunicaci\u00f3n con los \npadres y autoestima, se obtuvieron mediante An\u00e1lisis de \nComponentes Principales (ACP), aplicado a variables \ncualitativas utilizando la matriz de correlaciones polic\u00f3 -\nricas, incluyendo las preguntas relacionadas con el \u00edndi -\nce que se deseaba medir y cuyo alfa de Cronbach fuera \nmayor a 0,70, para garantizar su consistencia interna15. \nEn cada \u00edndice se retuvo la primera componente princi -\npal cuyo valor propio era el \u00fanico superior a la unidad; \nse verific\u00f3 que el \u00edndice de adecuaci\u00f3n Kaiser, Meyer y \nOlkin ( KMO ) fuera mayor a 0,7016 y que el porcentaje \nde varianza explicada fuera al menos 80%. Cada \u00edndice \nse estratific\u00f3 en tres grupos utilizando la t\u00e9cnica Dale -\nnius-Hodges17, que permite formar grupos homog\u00e9neos \nal interior, minimizando la varianza del \u00edndice de cada \ngrupo formado y maximiz\u00e1ndola entre ellos18 (tabla 1). \nLa prevalencia del intento de suicidio se calcul\u00f3 \nmediante el porcentaje de los ESB que reportaron te -\nner alg\u00fan intento de suicido alguna vez en su vida con \nsu respectivo intervalo de confianza al 95% (IC95%). \nSe realiz\u00f3 un an\u00e1lisis bivariado de esta prevalencia se -\ng\u00fan caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, comportamien -\ntos de riesgo, \u00e1mbito familiar y personal, y proble -\nmas emocionales. Se realiz\u00f3 la prueba Chi-Cuadrada \nde Pearson para determinar la independencia entre \nel intento de suicidio y las variables independientes. \nSe ajust\u00f3 un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica binomial \n(MRLB) para analizar qu\u00e9 caracter\u00edsticas afectan la \nposibilidad de que los ESB hayan intentado suicidarse \nen alg\u00fan momento de su vida; su bondad de ajuste se \nanaliz\u00f3 con la prueba Archer y Lemeshow19. En todos \nlos an\u00e1lisis se tom\u00f3 en cuenta el efecto de las caracter\u00eds -\nticas del dise\u00f1o muestral complejo de la encuesta. Para \nque las estimaciones tuvieran una mayor fiabilidad, se \nconsider\u00f3 un coeficiente de variaci\u00f3n inferior a 25%.\nSe trabaj\u00f3 con datos secundarios en los cuales se \ngarantiz\u00f3 la confidencialidad y el anonimato de los \nalumnos bajo estudio. La encuesta fue aprobada \u201cpor \nel Comit\u00e9 de \u00c9tica del Instituto Nacional de Psiquia -\ntr\u00eda Ram\u00f3n de la Fuente Mu\u00f1iz y por las autoridades \neducativas del Distrito Federal para ser aplicada en la \npoblaci\u00f3n escolar. Las instrucciones del instrumento \nindicaban claramente que el sujeto pod\u00eda aceptar o no \nla aplicaci\u00f3n del cuestionario\u201d9.Suicidio y adolescencia - C. A. D\u00e1vila-Cervantes et al609\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nTabla 1. Descripci\u00f3n y resultados de los \u00edndices construidos mediante An\u00e1lisis de Componentes Principales, 2012\nResultados del An\u00e1lisis de Componentes Principales\nPreguntas utilizadas Opciones de \nrespuesta del \ncuestionarioAlfa de \nCronbach% de Varianza \nexplicada con \nel Primer \nComponente\u00cdndice Kaiser-\nMayer-Olkin \n(KMO)Ecuaci\u00f3n del \nPrimer \nComponente \nPrincipal\n\u00cdndice de clima familiar 0,8984 78,8 0,8800 0,4271 clima1+ \n0,4375 clima2+ \n0,4614 clima3+ \n0,4582 clima4+  \n0,4509 clima5Tus pap\u00e1s o quienes los sustituyen\u2026\nclim1 = Platican tranquilamente sus diferencias Siempre\nclim2 = Saben arreglar sus problemas Casi siempre\nclim3 = Se apoyan mutuamente en sus planes Algunas veces\nclim4 = Se demuestran afecto mutuamente Nunca\nclim5 = Buscan pasar tiempo juntos\n\u00cdndice de comunicaci\u00f3n con los padres 0,8384 68,71 0,8759 0,4601relp1+ \n0,4719relp2+ \n0,4649relp3+ \n0,4156relp4+ \n0,4205relp5Tus pap\u00e1s o quienes los sustituyen\u2026\nrelp1 = Te animan para que hagas las cosas lo \nmejor posibleNunca\nrelp2 = Escuchan tus opiniones A veces\nrelp3 = Te felicitan cuando haces bien una tarea o \ntrabajoCon frecuencia\nrelp4 = Te incluyen cuando planean actividades \nfamiliaresCon mucha \nfrecuencia\nrelp5 = Se involucran en las actividades que a ti te \ninteresan (escolares, deportivas)\n\u00cdndice de autoestima 0,9117 84,5 0,8263 0,4929auto1+ \n0,4948auto2+ \n0,5090auto3+ \n0,5031auto4Por favor indica qu\u00e9 tan de acuerdo o en desacuerdo est\u00e1s con cada \nuna de las siguientes oraciones.\nauto1 = Siento que tengo buenas cualidades Total desacuerdo\nauto2 = Soy capaz de hacer las cosas tan bien \ncomo casi toda la genteEn desacuerdo\nauto3 = Tengo una actitud positiva hacia m\u00ed \nmismo/aDe acuerdo\nauto4 = En general estoy satisfecho/a conmigo \nmismo/aTotal de acuerdo\nn = 22.126. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en la Encuesta sobre el consumo de alcohol, tabaco y otras drogas en la Ciudad de M\u00e9xico \n2012.\nResultados\nPoco m\u00e1s de la mitad de los ESB fueron hombres \ny menores de 15 a\u00f1os. La mayor\u00eda viv\u00eda con ambos \npadres y estudiaban secundaria (tabla 2). La mayor \nprevalencia se encontr\u00f3 en el intento de suicidio en al -\ng\u00fan momento de su vida y la menor en la planeaci\u00f3n, \naunque las diferencias entre las etapas del suicidio no \nfueron estad\u00edsticamente significativas (figura 1). La \nideaci\u00f3n, la planeaci\u00f3n y el intento de suicidio fueron \nmayores para las ESB. Por otro lado, en hombres la \nmayor prevalencia se encontr\u00f3 en la etapa de la idea -ci\u00f3n; para mujeres la mayor prevalencia entre las tres \netapas se dio en el intento de suicidio.\nEl intento de suicidio fue m\u00e1s frecuente en los gru -\npos de edad extremos. La prevalencia de intento de \nsuicido fue mayor entre los estudiantes de secundaria \nque para quienes cursaban bachillerato; esta diferencia \nno fue estad\u00edsticamente significativa. Los municipios \ncon las prevalencias de intento de suicidio m\u00e1s altas \nfueron Azcapotzalco y Milpa Alta; las diferencias entre \nlos municipios no fueron estad\u00edsticamente significati -\nvas (tabla 3).\nSe encontr\u00f3 una relaci\u00f3n inversa de la presencia de Suicidio y adolescencia - C. A. D\u00e1vila-Cervantes et al610\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nlos padres en el hogar, el \u00edndice de clima familiar y el \n\u00edndice comunicaci\u00f3n con los padres, con la prevalencia \nde intento de suicidio. La mayor prevalencia de intento \nde suicidio se encontr\u00f3 en aquellos estudiantes que no \nviv\u00edan con sus padres; \u00e9sta se redujo a casi la mitad en \naquellos que viv\u00edan con ambos padres (tabla 3); si el \nclima familiar fue malo, la prevalencia de intento de \nFigura 1. Diferenciales de la etapa de \nsuicidio en estudiantes de secundaria \ny bachillerato de la Ciudad de M\u00e9xico \nseg\u00fan sexo, 2012. n = 22.126. Fuen -\nte: Elaboraci\u00f3n propia con base en la \nEncuesta sobre el consumo de alcohol, \ntabaco y otras drogas en la Ciudad de \nM\u00e9xico 2012.Tabla 2. Distribuci\u00f3n porcentual de los estudiantes de secunda -\nria y bachillerato de la Ciudad de M\u00e9xico seg\u00fan caracter\u00edsticas \nseleccionadas, 2012\nCaracter\u00edstica % IC* 95%\nSexo\nHombre 50,2 [48,7 - 51,7]\nMujer 49,8 [48,3 - 51,3]\nEdad\n15 a\u00f1os o menos 68,6 [64,9 - 72,1]\n16 - 17 a\u00f1os 24,4 [21,7 - 27,4]\n18 o m\u00e1s a\u00f1os   6,9 [5,8 - 8,3]\nNivel de escolaridad \nSecundaria 53,9 [49,3 - 58,4]\nBachillerato 46,1 [41,6 - 58,4]\nPresencia de los padres en el hogar\nNinguno   2,8 [2,6 - 3,1]\nS\u00f3lo padre   3,6 [3,3 - 3,8]\nS\u00f3lo madre 23,5 [22,8 - 24,3]\nAmbos padres 70,1 [69,2 - 71,0]\n*IC \u2013 Intervalo de Confianza. n = 22.126. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia \ncon base en la Encuesta sobre el consumo de alcohol, tabaco y otras \ndrogas en la Ciudad de M\u00e9xico 2012.\nsuicidio fue 2,5 veces mayor que en quienes viv\u00edan en \nun clima bueno; y la prevalencia de intento de suicidio \nfue casi 3 veces mayor, para quienes tuvieron una mala \nrelaci\u00f3n con sus padres, que si \u00e9sta fue buena. \nLos ESB que consumieron drogas, alcohol o taba -\nco en el \u00faltimo mes tuvieron mayores porcentajes de \nintento de suicidio que quienes no consumieron (ta -\nbla 3). La mayor prevalencia de intento de suicidio se \ndio en los estudiantes con alguna enfermedad mental \ncomo depresi\u00f3n o ansiedad; y en aquellos que alguna \nvez fueron forzados o presionados a tener contacto se -\nxual. Se mostr\u00f3 que hay una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente \nsignificativa entre todas las variables en estudio y el in -\ntento de suicidio. \nLos resultados del MRLB muestran que las estu -\ndiantes tuvieron una posibilidad m\u00e1s de tres veces ma -\nyor de intentar suicidarse que los estudiantes (tabla 4). \nEl grupo de edad intermedio (16 y 17 a\u00f1os) result\u00f3 un \nfactor protector contra el intento de suicido; los m\u00e1s \nj\u00f3venes tuvieron una mayor posibilidad de presentar \nesta problem\u00e1tica. La presencia de ambos padres en \nel hogar fue un factor protector frente al intento de \nsuicidio; pero, si solamente la madre viv\u00eda con el es -\ntudiante, aument\u00f3 la posibilidad de intento de suicido \nen comparaci\u00f3n con aquellos que habitaban con am -\nbos padres. Para los estudiantes que habitaban en un \nhogar con un mal clima familiar o tuvieron una mala \ncomunicaci\u00f3n con los padres, la posibilidad de haber \nintentado suicidarse se increment\u00f3 significativamente. \nEl consumo de alcohol, tabaco o drogas en el \u00faltimo \nmes increment\u00f3 la posibilidad de intento suicidio de \nmanera significativa, al comparar con aquellos que \nnunca consumieron dichas sustancias. Suicidio y adolescencia - C. A. D\u00e1vila-Cervantes et al611\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nTabla 3. Diferenciales del intento de suicidio en estudiantes de secundaria y bachillerato de la Ciudad de M\u00e9xico seg\u00fan caracte -\nr\u00edsticas seleccionadas, 2012\nIntento de suicidio Prueba de \nindependencia \nc2Intento de suicidio Prueba de \nindependencia \nc2\nCaracter\u00edstica % IC* 95% P-valor Caracter\u00edstica % IC* 95% P-valor\nsociodemogr\u00e1fica\nEdad \u00cdndice de comunicaci\u00f3n con los padres < 0,001\n15 a\u00f1os o menos 7,1 [6,6 -  7,7] 0,002 Mala 12,1 [11,0 - 13,2]\n16 - 17 a\u00f1os 5,6 [4,8 -  6,4] Regular   6,8 [6,0 - 7,7]\n18 o m\u00e1s a\u00f1os 8,2 [6,6 -  10,1] Buena   4,4 [3,9 - 4,8]\nNivel de escolaridad Problemas emocionales\nSecundaria 7,1 [6,5 -  7,8] 0,1821 \u00cdndice de autoestima\nBachillerato 6,5 [5,9 -  7,1] Baja 12,9 [11,6 - 14,4] < 0,001\nMedia   7,7 [7,0 - 8,4]\nDelegaci\u00f3n en donde se ubica la escuela 0,2275 Alta   4,4 [4,0 - 5,1]\n\u00c1lvaro Obreg\u00f3n 7,2 [5,8 - 8,8]\nAzcapotzalco 8,6 [6,9 - 10,8] Problema emocionales\nBenito Ju\u00e1rez 6,3 [5,1 - 7,8] No   6,0 [5,6 -  6,4] < 0,001\nCoyoac\u00e1n 5,9 [4,6 - 7,6] Problema de conducta o de 12,1 [9,4 -  15,5]\nCuajimalpa 6,2 [4,7 - 8,2] aprendizaje\nCuauht\u00e9moc 7,9 [6,3 - 9,8] Enfermedades mentales 30,0 [25,2 - 35,3] \nGustavo A. Madero 6,0 [4,9 - 7,2]\nIztacalco 6,2 [4,9 - 7,9] Conductas de riesgo\nIztapalapa 7,5 [6,0 -9,5] Consumo de tabaco en el \u00faltimo mes < 0,001\nMagdalena Contreras 7,3 [5,9 - 9,0] No   6,2 [5,7 - 6,7]\nMiguel Hidalgo 5,8 [4,7 - 7,1] S\u00ed 10,6 [9,4 - 12,0]\nMilpa Alta 7,9 [6,4 - 9,8]\nTl\u00e1huac 6,7 [5,2 - 8,6] Consumo de drogas en el \u00faltimo mes < 0,001\nTlalpan 6,3 [4,8 -8,2] No   5,9 [5,5 - 6,3]\nVenustiano Carranza 7,0 [5,5 - 9,0] S\u00ed 15,4 [13,4 - 17,6]\nXochimilco 7,3 [5,9 - 9,1]\nConsumo de alcohol en el \u00faltimo mes < 0,001\n\u00c1mbito familiar No   4,8 [4,4 - 5,4]\nPresencia de los padres en el hogar S\u00ed   9,8 [9,0 - 10,6]\nNinguno 10,7 [7,9 -  14,3] < 0,001\nS\u00f3lo padre   8,7 [6,6 -  11,3] Violencia sexual\nS\u00f3lo madre   8,9 [8,0 -  10,0] Forzado o presionado a tener contacto sexual < 0,001\nAmbos padres   5,9 [5,4 -  6,3] No   5,6 [5,2 - 6,1] \nS\u00ed 19,0 [16,8 - 21,4]\n\u00cdndice de clima familiar < 0,001\nMalo 10,9 [10,0 - 11,9]\n*IC: Intervalo de Confianza. n = 22.126. \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en la Encuesta sobre el consumo \nde alcohol, tabaco y otras drogas en la Ciudad de M\u00e9xico 2012.Regular 6,4 [5,7 - 7,2]\nBueno 4,3 [3,9 \u2013 4,8]Suicidio y adolescencia - C. A. D\u00e1vila-Cervantes et al612\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nTabla 4. Resultados del modelo regresi\u00f3n log\u00edstica binomial del intento de suicidio en estudiantes de secundaria y bachillerato \nde la Ciudad de M\u00e9xico, 2012\nExp(B) IC* 95% P - valor  \nCaracter\u00edstica sociodemogr\u00e1fica\nSexo\nHombre+\nMujer 3,1 [2,7 - 3,7] < 0,001\nEdad\n15 a\u00f1os o menos 1,6 [1,4 \u2013 1,9] < 0,001\n16 - 17 a\u00f1os+\n18 o m\u00e1s a\u00f1os 1,4 [1,0 - 1,8] 0,033\nDelegaci\u00f3n\n\u00c1lvaro Obreg\u00f3n 1,2 [0,9 - 1,7] 0,152\nAzcapotzalco 1,5 [1,1 \u2013 2,1] 0,011\nBenito Ju\u00e1rez 1,1 [0,8 - 1,5] 0,688\nCoyoac\u00e1n 1,1 [0,8 - 1,6] 0,566\nCuajimalpa 1,1 [0,8 - 1,7] 0,456\nCuauht\u00e9moc 1,3 [0,9 - 1,8] 0,146\nGustavo A. Madero+\nIztacalco 1,1 [0,8 - 1,5] 0,610\nIztapalapa 1,3 [0,9 - 1,7] 0,176\nMagdalena Contreras 1,2 [0,9 - 1,7] 0,245\nMiguel Hidalgo 1,1 [0,8 - 1,5] 0,647\nMilpa Alta 1,5 [1,1 \u2013 2,0] 0,020\nTl\u00e1huac 1,2 [0,8 - 1,6] 0,343\nTlalpan 1,2 [0,8 - 1,7] 0,384\nVenustiano Carranza 1,2 [0,9 - 1,7] 0,223\nXochimilco 1,4 [1,0 - 1,8] 0,042\n\u00c1mbito familiar\nPresencia de los padres en el hogar\nNinguno 1,3 [0,9 - 1,8] 0,119\nS\u00f3lo padre 1,2 [0,9 - 1,7] 0,288\nS\u00f3lo madre 1,2 [1,0 - 1,4] 0,024\nAmbos padres+\n\u00cdndice de clima familiar\nMalo 1,5 [1,2 - 1,7] < 0,001\nRegular 1,2 [1,0 - 1,4] 0,079\nBueno+\n*IC \u2013 Intervalo de Confianza     n = 22.126\n+Categor\u00eda de referencia.\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en la Encuesta sobre el consumo de alcohol, tabaco y otras drogas en la CDMX 2012. Exp(B) IC* 95% P - valor\n\u00cdndice de comunicaci\u00f3n con los padres\nMala 1,8 [1,5 - 2,1] < 0,001\nRegular 1,3 [1,0 - 1,5] 0,019\nBuena+\nProblemas emocionales\n\u00cdndice de autoestima\nBaja 1,9 [1,6 - 2,3] < 0,001\nMedia 1,3 [1,1 - 1,5] 0,003\nAlta+\nProblema emocionales\nNo+\nProblemas de conducta o de \naprendizaje1,4 [1,1 - 1,9] 0,019\nEnfermedades mentales \n(depresi\u00f3n, ansiedad, etc.)3,6 [2,7 - 4,9] < 0,001\nConductas de riesgo\nConsumo de tabaco en el \u00faltimo mes\nNo+\nS\u00ed 1,2 [1,0 \u2013 1,4] 0,080\nConsumo de drogas en el \u00faltimo mes\nNo+\nS\u00ed 1,7 [1,4 - 2,2] 0,000\nConsumo de alcohol en el \u00faltimo mes\nNo+\nS\u00ed 1,7 [1,4 - 1,9] 0,000\nViolencia sexual\nForzado o presionado a tener contacto sexual\nNo+ \nS\u00ed 2,6 [2,2 - 3,1] 0,000\nPrueba de Bondad de Ajuste \nPrueba de Archer y Lemeshow \n(F[9,790 ])0,5 0,891Suicidio y adolescencia - C. A. D\u00e1vila-Cervantes et al613\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nEntre las caracter\u00edsticas analizadas la que present\u00f3 \nuna mayor relaci\u00f3n con el intento de suicidio en los \nESB fue padecer alguna enfermedad mental. La pre -\nsencia de este factor o bien tener alg\u00fan problema de \nconducta o aprendizaje aument\u00f3 la posibilidad de in -\ntento de suicidio. Entre menor fue la autoestima de \nlos ESB, mayor fue la posibilidad de que realizaran un \nintento de suicidio. Aquellos que refirieron haber sido \nforzados o presionados a tener alg\u00fan contacto sexual \ntambi\u00e9n tuvieron mayores posibilidades de intentar \nsuicidarse que qui\u00e9nes no. El MRLB se ajust\u00f3 adecua -\ndamente a los valores observados (p-valor>0,05 de la \nprueba de Archer y Lemeshow).\nDiscusi\u00f3n\nLa prevalencia de ideaci\u00f3n suicida fue menor \nque aquella presentada en otro estudio realizado en \n2006 en la Zona Metropolitana de la CDMX con ado -\nlescentes de 12 a 17 a\u00f1os de edad20; mientras que la \nplaneaci\u00f3n fue mayor20. La prevalencia de intento de \nsuicidio fue menor a aquella presentada en 1997 y en \n200021; pero fue mayor que la reportada en 2006 en \nadolescentes entre 12 y 17 a\u00f1os del \u00c1rea Metropoli -\ntana de la CDMX5. Si bien, la prevalencia de inten -\nto de suicidio aqu\u00ed presentada no es completamente \ncomparable con estos estudios, \u00e9sta se encuentra den -\ntro del rango reportado en M\u00e9xico y en otros pa\u00edses \nlatinoamericanos en poblaci\u00f3n adolescente y joven \n(2,8% y 18,8%)22-29.\nComo en otros contextos, la prevalencia de idea -\nci\u00f3n, planeaci\u00f3n e intento de suicidio fue mayor para \nmujeres5,20,22-29. Las ESB de la CDMX tuvieron un ries -\ngo tres veces mayor que los hombres a realizar un in -\ntento de suicidio, una vez que se control\u00f3 el efecto de \nlas dem\u00e1s variables. Esto se ha relacionado con el he -\ncho que las mujeres tienen una mayor predisposici\u00f3n \na padecer depresi\u00f3n, lo que las pone en un mayor ries -\ngo de presentar una conducta suicida30. Esto coincide \ncon la llamada \u201cparadoja de g\u00e9nero del suicidio\u201d, que \nindica que las mujeres intentan suicidarse con mayor \nfrecuencia que los hombres, aunque \u00e9ste es finalmente \nconcretado m\u00e1s en hombres7.\nLa prevalencia de intento de suicidio de los ESB \nde la CDMX fue mayor para los mayores de 18 a\u00f1os \ny los menores de 16 a\u00f1os; aunque solamente fue esta -\nd\u00edsticamente significativa para los m\u00e1s j\u00f3venes. Esto \nes contrario a lo expuesto en otras investigaciones \nen las cuales el mayor riesgo de conducta suicida se \nda en la adolescencia tard\u00eda31. Esto se ha relaciona -\ndo con una mayor exposici\u00f3n a factores de riesgo, \ncomo trastornos de \u00e1nimo, que en los adolescentes \nm\u00e1s j\u00f3venes32. Una posible explicaci\u00f3n es que entre \nlos estudiantes m\u00e1s j\u00f3venes el acoso escolar o bu -llying es m\u00e1s frecuente, el cual disminuye conforme \naumenta la edad y el grado escolar33, y \u00e9ste a su vez \nse relaciona con un mayor riesgo de depresi\u00f3n, idea -\nci\u00f3n e intento de suicidio34-35. Cabe mencionar que la \nmortalidad entre los 15-19 a\u00f1os es cuatro veces ma -\nyor que aquella entre los 10-14 a\u00f1os de edad, y dados \nlos resultados obtenidos en este estudio, es posible \nconjeturar que en la CDMX el inicio de la conducta \nsuicida se presenta en la adolescencia temprana (10-\n14 a\u00f1os) y que desemboca en suicidio consumado \nen la adolescencia tard\u00eda (15-19 a\u00f1os); esto abre la \npuerta a investigaciones futuras sobre el suicidio en \nla adolescencia.\nLos des\u00f3rdenes psiqui\u00e1tricos son uno de los prin -\ncipales factores de riesgo del intento de suicidio36. Los \nESB de la CDMX con enfermedades mentales tuvie -\nron un riesgo tres veces mayor de realizar un intento \nde suicidio que aquellos sin problemas emocionales; \naquellos con alg\u00fan problema de conducta o de apren -\ndizaje tambi\u00e9n presentaron una propensi\u00f3n mayor; \ny una menor autoestima se relacion\u00f3 con una mayor \nposibilidad de realizar un intento de suicidio. Estos \nresultados son similares a los encontrados en otras \ninvestigaciones, en las cuales la presencia de alguna \nenfermedad mental37, bajos niveles de autoestima1 o la \npresencia de alg\u00fan problema conductual38, incremen -\ntan el riesgo de intento de suicidio. Esto se puede deber \na que las personas con alguna enfermedad mental pue -\nden presentar una mayor impulsividad o deterioro en \nla toma de decisiones, lo que pudiera predisponerlos \na actos suicidas y agresivos37. Si consideramos que la \nadolescencia se caracteriza por ser una etapa del de -\nsarrollo que involucra grandes cambios emocionales, \nsociales y f\u00edsicos, que pueden facilitar el desarrollo de \ns\u00edntomas depresivos y problemas conductuales39, esto \nprovocar\u00eda que los adolescentes con problemas emo -\ncionales sean a\u00fan m\u00e1s susceptibles al desarrollo de \nconductas suicidas.\nLos acontecimientos vitales estresantes o eventos \ntraum\u00e1ticos se han asociado tambi\u00e9n con el intento \nsuicida30,31. En este estudio se aproxim\u00f3 la ocurrencia \nde dichos eventos si el adolescente fue presionado a te -\nner contacto sexual; encontrando que en caso positivo \nse tuvo m\u00e1s del doble de riesgo de realizar un intento \nde suicidio. Sin embargo, no existe todav\u00eda un consen -\nso para dicha relaci\u00f3n. Por un lado, se argumenta que \nesta asociaci\u00f3n se presenta de manera indirecta ya que \ndichos eventos traum\u00e1ticos incrementan la probabi -\nlidad de que las personas desarrollen des\u00f3rdenes psi -\nqui\u00e1tricos, los cuales a su vez aumentan la prevalencia \nde conducta suicida40; por otro lado, se ha reportado \nun mayor riesgo de conducta suicida en adolescentes \nque sufrieron alg\u00fan evento traum\u00e1tico, controlando \npor des\u00f3rdenes psiqui\u00e1tricos41 como en esta investiga -\nci\u00f3n.Suicidio y adolescencia - C. A. D\u00e1vila-Cervantes et al614\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nSe observ\u00f3 una mayor prevalencia de intento de \nsuicidio si ninguno, o solo uno de los padres habitaba \ncon el adolescente, que si ambos lo hac\u00edan; pero solo \nse dio un mayor riesgo si solo la madre viv\u00eda con el \nadolescente, controlando por el resto de las variables. \nSi el clima familiar fue desfavorable, se observ\u00f3 una \nmayor propensi\u00f3n de intento de suicidio que si fue fa -\nvorable; bajos niveles de comunicaci\u00f3n entre padres e \nhijos, tambi\u00e9n incrementan dicho riesgo. Por tanto, un \nambiente familiar desfavorable, con poca comunica -\nci\u00f3n o con la ausencia de uno o ambos padres provoca \nque el adolescente carezca del soporte necesario para \ncontrarrestar los efectos de eventos vitales estresantes \ny/o depresi\u00f3n que pueden desembocar en intentos de \nsuicidio38. Es por ello que tener relaciones familiares \npositivas y vivir con ambos padres en un clima favo -\nrable son factores protectores del intento de suicidio y \npor tanto del suicidio consumado.\nEl consumo de tabaco, alcohol o drogas incremen -\nt\u00f3 el riesgo de intento de suicidio; dicho efecto conti -\nnu\u00f3 despu\u00e9s de controlar por las dem\u00e1s variables. Es -\ntas relaciones han sido previamente estudiadas42, y es \nposible que se basen en que los adolescentes perciben \nestas conductas de riesgo como una soluci\u00f3n o v\u00eda de \nescape a eventos estresantes de su vida diaria; o porque \nel consumo de tabaco, alcohol o drogas es un signo de \nla presencia de alg\u00fan problema emocional o familiar \nque incrementa el riesgo de que realicen un intento de \nsuicidio.\nLos resultados se deben interpretar a la luz de cier -\ntas limitaciones importantes. Primero, el an\u00e1lisis se \nrealiz\u00f3 con base en autorreportes retrospectivos, por \nlo que es posible que la prevalencia del intento de sui -\ncidio est\u00e9 subestimada dada su naturaleza estigmati -\nzante. Segundo, aunque se examin\u00f3 un amplio n\u00fame -\nro de factores de riesgo del intento de suicidio, algu -\nnos no pudieron ser incluidos, destacando los intentos \nprevios que son un importante factor de riesgo de rea -\nlizar nuevamente un intento de suicidio43. Tercero, se \nrealiz\u00f3 un estudio transversal, con lo cual no se pudo \nconsiderar la temporalidad y el orden de ocurrencia \nde ciertos eventos (como acontecimientos vitales es -\ntresantes o el desarrollo de un problema emocional) \npor lo que las asociaciones causales entre los factores \nde riesgo y el intento de suicidio deben ser tomadas \ncon esta limitaci\u00f3n en mente. Cuarto, las preguntas \nde la encuesta sobre suicidio impiden analizar la idea -\nci\u00f3n, la planeaci\u00f3n y el intento como un proceso sino \ncomo eventos mutuamente excluyentes, lo cual puede \nexplicar por qu\u00e9 la prevalencia de intento fue mayor \n(aunque no estad\u00edsticamente diferente a las dem\u00e1s). \nQuinto, respecto al intento de suicidio en M\u00e9xico, no \nhay ning\u00fan organismo que disponga de informaci\u00f3n \nveraz sobre este problema ya que no es obligatorio \nreportarlo5, lo que imposibilita explicar por qu\u00e9 la prevalencia de intentos de suicidio en este estudio fue \nm\u00e1s baja que en 2000, aunque m\u00e1s alta que en 2006. \nSexto, la informaci\u00f3n sobre el abuso y dependencia de \ndrogas, alcohol y tabaco, no permite determinar si el \nconsumo es producto de un diagn\u00f3stico m\u00e9dico. S\u00e9p -\ntimo, la informaci\u00f3n de enfermedades mentales, pro -\nviene del autoreporte y cuya respuesta se encuentra \nagrupada en una sola opci\u00f3n, por ello no fue posible \ndeterminar de manera diferenciada los efectos que tie -\nnen la depresi\u00f3n, la ansiedad u otros padecimientos en \nel intento de suicidio.\nConclusiones\nDado el sostenido incremento de la mortalidad por \nsuicidio en M\u00e9xico es indispensable implementar po -\nl\u00edticas p\u00fablicas en salud para la detecci\u00f3n, tratamiento \ny prevenci\u00f3n de la conducta suicida para reducir su \nprevalencia en la adolescencia5. Las pol\u00edticas nacio -\nnales de prevenci\u00f3n del suicidio se ven reflejadas so -\nlamente en el Plan Espec\u00edfico de Salud y el Programa \nde Acci\u00f3n Espec\u00edfico de Salud Mental (2013-2018). El \nprimero contempla tres l\u00edneas de acci\u00f3n para reducir el \nsuicidio y prevenirlo mediante la detecci\u00f3n y atenci\u00f3n \noportuna de trastornos mentales y el riesgo suicida en \nadolescentes; mejoras en el marco jur\u00eddico para la pre -\nvenci\u00f3n de suicidios con base en evidencia cient\u00edfica; \ny fortalecer los mecanismos de colaboraci\u00f3n multisec -\ntorial. El segundo cuenta con la directriz de promover \nla detecci\u00f3n oportuna del riesgo suicida en todos los \ngrupos de edad. En ello radica la importancia de iden -\ntificar aquellos elementos que incrementan el riesgo de \ndesencadenar un intento de suicidio con el objetivo de \nimplementar acciones necesarias y eficaces para preve -\nnirlo44-45 y por consiguiente evitar posteriores suicidios \nconsumados. Finalmente, los resultados presentados \napuntan a la necesidad de dirigir los esfuerzos de pre -\nvenci\u00f3n del intento de suicidio en mujeres menores de \n15 a\u00f1os; con alg\u00fan desorden psiqui\u00e1trico, problema \nde conducta o baja autoestima; que convivan en un \nambiente familiar desfavorable; que tengan comporta -\nmientos de riesgo como consumo de tabaco, alcohol \no drogas; o que hayan sido forzados a tener contacto \nsexual.\nResponsabilidades \u00c9ticas\nProtecci\u00f3n de personas y animales:  Los autores decla -\nran que los procedimientos seguidos se conformaron \na las normas \u00e9ticas del comit\u00e9 de experimentaci\u00f3n hu -\nmana responsable y de acuerdo con la Asociaci\u00f3n M\u00e9 -\ndica Mundial y la Declaraci\u00f3n de Helsinki.Suicidio y adolescencia - C. A. D\u00e1vila-Cervantes et al615\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nConfidencialidad de los datos:  Los autores declaran \nque han seguido los protocolos de su centro de trabajo \nsobre la publicaci\u00f3n de datos de pacientes.\nDerecho a la privacidad y consentimiento informa -\ndo: Los autores han obtenido el consentimiento in -\nformado de los pacientes y/o sujetos referidos en el art\u00edculo. Este documento obra en poder del autor de \ncorrespondencia.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.\nReferencias\n1. Salvo L, Melipill\u00e1n R. Predictores de \nsuicidalidad en adolescentes. Revista \nchilena de neuro-psiquiatr\u00eda. 2008;46:115-\n23.\n2. OMS. Prevenci\u00f3n del suicidio un \nimperativo global. Washington D.C.: \nOPS; 2014. 94p.\n3. OPS. Mortalidad por suicidio en las \nAm\u00e9ricas. Informe regional. Washington \nD.C.: OPS; 2014. 92 p.\n4. Hern\u00e1ndez HH, Flores R. El suicidio en \nM\u00e9xico. Papeles Poblac. 2011;17:69-101.\n5. Borges G, Orozco R, Benjet C, Medina \nME. Suicidio y conductas suicidas en \nM\u00e9xico: retrospectiva y situaci\u00f3n actual. \nSalud Publica Mex. 2010;52:292-304.\n6. Borges G, Rosovsky H, G\u00f3mez C, \nGuti\u00e9rrez R. Epidemiolog\u00eda del suicidio \nen M\u00e9xico de 1970 a 1994. Salud Publica \nMex. 1996;38:197-206.\n7. Borges G, Benjet C, Orozco R, Medina \nME. The growth of suicide ideation, plan \nand attempt among young adults in the \nMexico City metropolitan area. Epidemiol \nPsychiatr Sci. 2016;1:1-9.\n8. Gonz\u00e1lez C, Berenzon S, Tello AM, \nFacio D, Medina ME. Ideaci\u00f3n suicida \ny caracter\u00edsticas asociadas en mujeres \nadolescentes. Salud Publica Mex. \n1998;40:430-7.\n9. Villatoro JA, Mendoza MA, Moreno \nM, et al. Tendencias del uso de drogas \nen la Ciudad de M\u00e9xico:Encuesta de \nestudiantes, octubre 2012. Salud Mental. \n2014;37(5):423-35. \n10. Villatoro JA, Gayt\u00e1n F, Moreno M, et al. \nTendencias del uso de drogas en la Ciudad \nde M\u00e9xico: Encuesta de Estudiantes del \n2009. Salud Mental. 2011;34(2):81-94.\n11. Instituto Nacional de Psiquiatr\u00eda Ram\u00f3n \nde la Fuente Mu\u00f1iz. M\u00e9xico: Encuesta \nde Consumo de Drogas en Estudiantes \nCiudad de M\u00e9xico 2012 [Internet]. 2013 \n[citado 2018 feb 27]. Disponible en: \nhttp://www.uade.inpsiquiatria.edu.mx/\ninvestigaciones_encuestas%20estudiantes.\nhtml.\n12. Villatoro J, Quiroz N, Guti\u00e9rrez ML, \nD\u00edaz M, Amador N. \u00bfC\u00f3mo educamos \na nuestros/as hijos/as? Encuesta de \nMaltrato Infantil y Factores Asociados \n2006. Instituto Nacional de las Mujeres. Instituto Nacional de Psiquiatr\u00eda Ram\u00f3n \nde la Fuente Mu\u00f1iz; M\u00e9xico, D. F.; 2006. \n168 p.\n13. Rosenberg M. Society and the Adolescent \nSelf-image. Princeton: Princeton \nUniversity Press; 1965. 326 p.\n14. Gonz\u00e1lez C, Andrade P, Jim\u00e9nez A. \nRecursos psicol\u00f3gicos relacionados con \nel estr\u00e9s cotidiano en una muestra de \nadolescentes mexicanos. Salud Mental. \n1997;20:27-35.\n15. Nunnally JC, Bernstein IH. Psychometric \nTheory. 3rd ed. New York: McGraw-Hill: \n1994. 701p.\n16.  Kaiser HF. An index of factor simplicity. \nPsychometrika. 1974;39:31-6.\n17.  Dalenius T, Hodges J. Minimum \nVariance Stratification. J Am Stat Assoc. \n1959;54:88-101.\n18. INEGI. Nota t\u00e9cnica. Estratificaci\u00f3n \nunivariada [Internet]. 2018 [citado el \n28 de octubre de 2018]. Disponible \nen: http://gaia.inegi.org.mx/scince2/\ndocumentos/scince/metodo_notaTecnica.\npdf.\n19. Archer K, Lemeschow S. Goodness-of-fit \ntest for a logistic regression model fitted \nusing survey sample data. Stata Journal. \n2006;6:97-105.\n20.  Borges G, Benjet C, Medina ME, Orozco \nR, Nock M. Suicide ideation, plan and \nattempt in the Mexican Adolescent \nMental Health Survey. J Am Acad Child \nAdolesc Psychiatry. 2008;47:41-52.\n21. Gonz\u00e1lez C, Villatoro J, Alc\u00e1ntar I, et \nal. Prevalencia de intento suicida en \nestudiantes adolescentes de la Ciudad \nde M\u00e9xico: 1997 y 2000. Salud Mental. \n2002;25:1-12.\n22. Hidalgo-Rasmussen C, Hidalgo-San \nMart\u00edn A. Comportamientos de riesgo de \nsuicidio y calidad de vida, por g\u00e9nero, en \nadolescentes mexicanos, estudiantes de \npreparatoria. Ci\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva. \n2015;20(11):3437-45.\n23. Silva D, Vicente B, Saldivia S, Kohn \nR. Conducta suicida y trastornos \npsiqui\u00e1tricos en Chile, un estudio \npoblacional. Rev. M\u00e9d. Chile. \n2013;141(10):1275-128.\n24. Vera-Romero O, D\u00edaz-V\u00e9lez C. Suicidio \nen adolescentes de Sudam\u00e9rica: un \nproblema creciente. Salud P\u00fablica de \nM\u00e9xico. 2012;54:363-4.25. Ventura-Junc\u00e1 RA, Carvajal C, \nUndurraga S, Vicu\u00f1a P, Ega\u00f1a J, Garib \nMJ. Prevalencia de ideaci\u00f3n e intento \nsuicida en adolescentes de la Regi\u00f3n \nMetropolitana de Santiago de Chile. \nRevista M\u00e9dica de Chile. 2010;138(3):309-\n15.\n26. Vargas H, Tovar H, Valverde J. \nPrevalencia y factores asociados con el \nepisodio depresivo en adolescentes de \nLima Metropolitana y Callao. Revista \nPeruana de Epidemiolog\u00eda. 2010;14(2):1-\n8.\n27. Silva D, Valdivia M, Vicente B, Ar\u00e9valo \nE, Dapelo R, Soto C. Intento de suicidio \ny factores de riesgo en una muestra de \nadolescentes escolarizados de Chile. \nRevista de psicopatolog\u00eda y psicolog\u00eda \ncl\u00ednica. 2017;22(1):33.\n28. P\u00e9rez-Olmos I, Cruz DL, Traslavi\u00f1a \u00c1L, \nIb\u00e1\u00f1ez-Pinilla M. Caracterizaci\u00f3n de \nfactores asociados con comportamiento \nsuicida en adolescentes estudiantes de \noctavo grado, en tres colegios bogotanos. \nRevista Colombiana de Psiquiatr\u00eda. \n2012;41(1):26-47.\n29. Paniagua RE, Gonz\u00e1lez CM, Rueda SM. \nOrientaci\u00f3n al suicidio en adolescentes en \nuna zona de Medell\u00edn, Colombia. Revista \nFacultad Nacional de Salud P\u00fablica. \n2014;32(3):314-21.\n30. Langhinrichsen-Rohling J, Friend J, \nPowell A. Adolescent suicide, gender,  \nand culture: a rate and risk factor  \nanalysis. Aggress Violent Behav. \n2009;14:402-14. \n31. Vargas HB, Saavedra JE. Factores \nasociados con la conducta suicida en \nadolescentes. Rev Neuropsiquiatr. \n2012;75:19-28.\n32. Ca\u00f1\u00f3n-Buitrago SC. Factores de riesgo \nasociados a conductas suicidas en ni\u00f1os \ny adolescentes. Archivos de Medicina. \n2011;11:62-7.\n33. Olweus D. Conductas de acoso y \namenazas entre escolares.3\u00aa ed. Madrid: \nEdiciones Morata: 2006. 167 p.\n34. Klomek AB, Marrocco F, Kleinman \nM, Schonfeld IS, Gould MS. Bullying, \nDepression, and Suicidality in \nAdolescents. J Am Acad Child Adolesc \nPsychiatry. 2007;46:40-9.\n35. Sandoval-Atoa R, Vilela-Estradac MA, \nMejiab CR, Caballero-Alvarado J. Riesgo Suicidio y adolescencia - C. A. D\u00e1vila-Cervantes et al616\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nsuicida asociado a bullying y depresi\u00f3n en \nescolares de secundaria. Rev Chil Pediatr. \n2018;89(2):208-15.\n36. Nock MK, Borges G, Bromet EJ, et al. \nCross-national prevalence and risk factors \nfor suicidal ideation, plans and attempts. \nBr J Psychiatry. 2008;192:98-105.\n37. Mann JJ, Waternaux C, Haas GL,  \nMalone KM. Toward a clinical  \nmodel of suicidal behavior in  \npsychiatric patients. Am J Psychiatry. \n1999;156:181-9.\n38. Larraguibel M, Gonz\u00e1lez P, Mart\u00ednez V, \nValenzuela R. Factores de riesgo de la \nconducta suicida en ni\u00f1os y adolescentes. \nRev Chil Pediatr. 2000;71:183-191.\n39. Braush AM, Muehlenkamp JJ. Body image and suicidal ideation in adolescents. Body \nImage. 2007; 4(2):207-12. \n40. Borges G, Angst J, Nock MK, Ruscio \nAM, Walters EE, Kessler RC. A risk index \nfor 12-month suicide attempts in the \nNational Comorbidity Survey Replication \n(NCS-R). Psychol Med. 2006;36:1747\u201357.\n41. Borges G, Benjet C, Medina ME, Orozco \nR, Molnar BE, Nock MK. Traumatic \nevents and suicide- related outcomes \namong Mexico City adolescents. J Child \nPsychol Psychiatry. 2008;49:654-66.\n42. Bosque-Prous M, Brugal MT. \nIntervenciones de reducci\u00f3n de da\u00f1os \nen usuarios de drogas: situaci\u00f3n actual y \nrecomendaciones. Gac Sanit. 2016;30:99-\n105. 43. P\u00e9rez-Amezcua B, Rivera-Rivera L, \nAtienzo EE, De Castro F, Leyva-L\u00f3pez A, \nCh\u00e1vez-Ayala R. Prevalencia y factores \nasociados a la ideaci\u00f3n e intento suicida \nen adolescentes de educaci\u00f3n media \nsuperior de la Rep\u00fablica Mexicana. Salud \nPublica Mex. 2010;52:324-33.\n44. Faurea MI, Urquidi C, Bustamante F, \net al. Asociaci\u00f3n entre la calidad de vida \nrelacionada con la salud y riesgo suicida \nen adolescentes: estudio transversal. Rev \nChil Pediatr. 2018;89(3):318-24.\n45. Dos Santos Silva RJ, Lima FA, Soares \nNMM, Pardono E. Suicidal Ideation and \nAssociated Factors among Adolescents \nin Northeastern Brazil. Sci World J. \n2014;2014:1-8. Doi: 10.1155/2014/450943.Suicidio y adolescencia - C. A. D\u00e1vila-Cervantes et al617\nART\u00cdCULO ORIGINALRev Chil Pediatr. 2019;90(6):617-623\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.930\nUtilidad del tromboelastograma en pediatr\u00eda: correlaci\u00f3n  \ncon pruebas habituales de la coagulaci\u00f3n\nUsefulness of the thromboelastogram in children: correlation with habitual  \ncoagulation tests\nPablo Sep\u00falveda M.a, Andrea Salgado U.a, Jos\u00e9 Barriga G.a, Alberto Toso M.b,  \nFelipe Rojas B.c, Noem\u00ed Aguirre R.a, Pamela Z\u00fa\u00f1iga C.a\naDepartamento de Pediatr\u00eda, Divisi\u00f3n de Pediatr\u00eda, Facultad de Medicina Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile\nbDepartamento de Neonatolog\u00eda, Divisi\u00f3n de Pediatr\u00eda, Facultad de Medicina Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile\ncLaboratorio de Urgencia. Hospital Cl\u00ednico Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile\nRecibido: 25 de octubre de 2018; Aceptado: 3 de junio de 2019\nCorrespondencia:\nPablo Sep\u00falveda M.\npzuniga@med.puc.cl\nComo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr 2019;90(6):617-623. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.930Palabras clave : \nTromboelastograma; \ncoagulopat\u00edas;  \nTEG;  \nni\u00f1osResumen\nLos ex\u00e1menes habituales de coagulaci\u00f3n eval\u00faan distintos elementos de la hemostasia en forma par -\ncial, y no traducen las interacciones celulares, lo que es especialmente sensible en pacientes cr\u00edticos. \nLas t\u00e9cnicas viscoel\u00e1sticas, como el tromboelastograma (TEG) muestran el proceso de coagulaci\u00f3n \ncompleto, y est\u00e1n siendo evaluadas como ex\u00e1menes de la coagulaci\u00f3n global. Objetivo : determinar \nla correlaci\u00f3n de los ex\u00e1menes habituales de coagulaci\u00f3n con los valores del TEG, en ni\u00f1os atendidos \nen una unidad de cuidados intensivos (UCI).  Pacientes y M\u00e9todo:  Se revisaron 238 TEG de pacientes \n<18 a\u00f1os, con evidencia de alteraci\u00f3n de coagulaci\u00f3n cl\u00ednica y/o de laboratorio, hospitalizados en \nUCI. Se correlacionaron los valores de los par\u00e1metros del TEG con cada uno de los valores de los \nex\u00e1menes habituales de coagulaci\u00f3n. Los ex\u00e1menes se obtuvieron seg\u00fan protocolo, utilizando una \nmuestra de sangre de 4,5 ml para TEG con equipo TEG\u00ae 5000 Thrombelastograph Hemostasis Sys -\ntem, mediante un transductor electromagn\u00e9tico que permite la medici\u00f3n de la resistencia durante la \nformaci\u00f3n y lisis del co\u00e1gulo. El recuento de plaquetas se obtuvo utilizando m\u00e9todo automatizado \no microscop\u00eda con contraste de fase; el fibrin\u00f3geno, tiempo de protrombina y de tromboplastina \nparcial activada por  m\u00e9todos  nefelom\u00e9tricos. Resultados: 201 TEGs correspondientes a 59 pacientes. \nSe evidenci\u00f3 una correlaci\u00f3n moderada a baja en todos los par\u00e1metros medidos. No se encontr\u00f3 co -\nrrelaci\u00f3n entre porcentaje de lisis del co\u00e1gulo, ni firmeza del co\u00e1gulo.  Conclusiones: Existe una baja \ncorrelaci\u00f3n entre la informaci\u00f3n entregada por TEG y los ex\u00e1menes de coagulaci\u00f3n habituales, esto \nsugiere que el TEG aporta informaci\u00f3n diferente acerca del estado de coagulaci\u00f3n de los pacientes \ncr\u00edticos evaluados.Versi\u00f3n in press ID 930618\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nIntroducci\u00f3n\nLa teor\u00eda celular de la coagulaci\u00f3n, descrita por \nMaureane Hoffman en el a\u00f1o 2003 ha determinado \nun cambio muy importante en la comprensi\u00f3n del \nfen\u00f3meno de la coagulaci\u00f3n. Dentro de sus aportes, \nun punto relevante es la participaci\u00f3n que le confiere \na las c\u00e9lulas y sus membranas en la activaci\u00f3n y mo -\ndulaci\u00f3n de la coagulaci\u00f3n1. Bajo esta nueva mirada, \nlos ex\u00e1menes de coagulaci\u00f3n habituales (TP: Tiempo \nde protrombina; TTPa: Tiempo de tromboplastina \nparcial activado; fibrin\u00f3geno y recuento de plaquetas) \nresultan ser  s\u00f3lo visiones parcializadas de un fen\u00f3meno \nglobal complejo y din\u00e1mico2. As\u00ed, la tendencia actual \nes buscar \u201cex\u00e1menes de coagulaci\u00f3n globales\u201d, que de \nalguna manera, logren mostrar el resultado final de las \nm\u00faltiples interacciones entre prote\u00ednas plasm\u00e1ticas, \nmembranas celulares y factores inflamatorios3. \nEs este escenario es que reaparecen las t\u00e9cnicas \nviscoel\u00e1sticas, descritas en el a\u00f1o 1948 en Alemania. \nActualmente existen dos tipos ROTEM y TEG, am -\nbas se efect\u00faan en sangre total y miden la variaci\u00f3n de \nlas propiedades viscoel\u00e1sticas de la sangre durante el \nproceso de coagulaci\u00f3n, graficando desde el inicio de \nformaci\u00f3n del co\u00e1gulo, hasta la fibrinolisis4 (figura 1).\nLas variables que se describen son las siguientes5: \n- Tiempo de reacci\u00f3n (R):  permite evaluar el tiem -\npo transcurrido desde que empieza la formaci\u00f3n \nde las primeras bandas de fibrina. Representa prin -\ncipalmente cantidad y funci\u00f3n de factores de coa -\ngulaci\u00f3n. \n- Tiempo de coagulaci\u00f3n (K):  registra el tiempo que \ntranscurre desde el comienzo de la formaci\u00f3n de \nfibrina hasta que el co\u00e1gulo alcanza cierta solidez, es decir, eval\u00faa el tiempo de formaci\u00f3n del co\u00e1gu -\nlo. Representa la acci\u00f3n de factores de coagulaci\u00f3n, \nplaquetas y fibrin\u00f3geno. \n- \u00c1ngulo alfa ( \u03b1): Refleja la velocidad de formaci\u00f3n \ndel co\u00e1gulo, disminuye, por ejemplo, en presencia \nde agentes antiagregantes plaquetarios.  \n- Amplitud M\u00e1xima (AM):  eval\u00faa el momento en \nque el co\u00e1gulo alcanza su m\u00e1xima fortaleza, de -\npendiendo de la interacci\u00f3n entre la fibrina con el \nn\u00famero y funci\u00f3n de las plaquetas. Aumenta en es -\ntados de hipercoagulabilidad. Se encuentra dismi -\nnuido en disfunci\u00f3n plaquetaria, trombocitopenia \no hipofribrinogenemia.\n- Lisis del co\u00e1gulo (LY30):  Es la medida en porcen -\ntaje de la lisis del co\u00e1gulo en un tiempo determi -\nnado (30 min). Refleja la estabilidad del co\u00e1gulo. \nSe aumenta en procesos en los cuales exista un au -\nmento de la fibrin\u00f3lisis (Hiperfibrin\u00f3lisis).\n- Firmeza del co\u00e1gulo (G):  mide la firmeza del co\u00e1 -\ngulo en forma global, su valor se expresa en n\u00fa -\nmeros absolutos y es muy sensible a cambios de \nm\u00e1xima amplitud.\n- \u00cdndice de coagulaci\u00f3n (IC): mide en forma global \nel estado de coagulaci\u00f3n de un paciente, es decir, \nhipocoagulabilidad o hipercoagulabilidad.\nHasta ahora el uso como point of care ha sido el \nm\u00e1s difundido y validado, especialmente como gu\u00eda \ntransfusional en cirug\u00eda cardiaca6, trasplante hep\u00e1tico7, \nhemorragia post-parto8 y trauma9.\nSu utilidad en la evaluaci\u00f3n de la coagulaci\u00f3n en \nel paciente cr\u00edtico, especialmente adulto, est\u00e1 siendo \nevaluada en distintos escenarios, principalmente por la \ncapacidad de entregar una visi\u00f3n global de la coagu -Coagulaci\u00f3n - P. Sep\u00falveda M. et al\nKeywords:  \nThromboelastography; \nCoagulopathy;  \nTEG;  \nChildrenAbstract\nIntroduction:  Usual coagulation tests partially evaluate different elements of hemostasis, and do not \ntranslate cell interactions, which is an especially sensitive issue in critically ill patients. Viscoelastic \nmeasurement techniques, such as thromboelastogram (TEG) show the complete coagulation pro -\ncess and are being evaluated as global coagulation tests. Objective:  To determine the correlation of \nthe usual coagulation tests with the TEG values, in children treated in an intensive care unit (ICU). \nPatients and Method:  We reviewed 238 TEGs of patients under 18 years of age, with evidence of \nclinical and/or laboratory coagulation alterations, who were hospitalized in the ICU. The TEG para -\nmeter values were correlated with each of the usual coagulation test values. The tests were obtained \naccording to the protocol, using a 4.5 ml blood sample for TEG with TEG\u00ae 5000 Thrombelastograph \nHemostasis System, through an electromagnetic transducer that allows the measurement of resis -\ntance during the clot formation and lysis. Platelet count was obtained using an automated method \nor phase-contrast microscopy, and fibrinogen levels, prothrombin time, and partial thromboplastin \ntime activated by nephelometric methods. Results:  201 TEGs corresponding to 59 patients were re -\nviewed. A moderate to low correlation was observed in all the measured parameters. No correlation \nwas found between the percentages of clot lysis or clot firmness. Conclusions:  There is a low corre -\nlation between the information provided by TEG and the usual coagulation tests. This suggests that \nthe TEG provides different information about the coagulation status of the evaluated critical patients.619\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nlaci\u00f3n. Incluso, a diferencia de la mayor\u00eda de los ex\u00e1 -\nmenes disponibles, nos aportan la capacidad de eva -\nluar a pacientes en tratamiento con heparina (f\u00e1rmaco \nampliamente utilizado en cuidados cr\u00edticos), esto por \nla posibilidad de bloquear el efecto de esta \u00faltima, al \nagregar heparinasa en la muestra10.\nEl Hospita l Cl\u00ednico de la Red de Salud UC CHRIS -\nTUS comenz\u00f3 a utilizar el TEG desde el a\u00f1o 2013. A \ndiferencia de otros centros, que utilizan un equipo en \ncada unidad cr\u00edtica, contamos con  s\u00f3lo  dos equipos \npara todo el hospital (ubicados en laboratorio de ur -\ngencia), las muestras son tomadas y derivadas precoz -\nmente, transmitiendo su procesamiento directamente \na trav\u00e9s de terminales y monitores presentes en las dis -\ntintas \u00e1reas cr\u00edticas.\nEl presente estudio tiene como objetivo determinar \nla correlaci\u00f3n de las pruebas habituales de la coagu -\nlaci\u00f3n con los valores de las distintas fases del Trom -\nboelastograma, en la evaluaci\u00f3n de coagulopat\u00edas en \npacientes atendidos en las unidades de cuidados in -\ntensivos pedi\u00e1tricos del Hospital Cl\u00ednico de la Red de \nSalud UC CHRISTUS.\nPacientes y M\u00e9todo\nDise\u00f1o del estudio\nEstudio descriptivo, retrospectivo, correlacional. \nRealizado con informaci\u00f3n recopilada a partir de la \nbase de datos de tromboelastogramas de un per\u00edodo \nde 2 a\u00f1os y 6 meses (desde Junio de 2015 a Diciembre \nde 2017). \nSe seleccionaron las muestras de los pacientes pe -\ndi\u00e1tricos con evidencia de alteraci\u00f3n de coagulaci\u00f3n \ncl\u00ednica y/o de laboratorio, que se encontraban hospita -\nlizados en unidad de cuidados intensivos. Se realiz\u00f3 un \nmuestreo por conveniencia.Se establecieron criterios estrictos de ingreso al es -\ntudio, seleccionando los TEGs que fueron solicitados \nconcomitantemente con pruebas habituales de coagu -\nlaci\u00f3n, obtenidos a partir de la misma extracci\u00f3n de \nsangre del paciente. Se excluyeron aquellos TEGs que \nten\u00edan desfase en tiempo de toma de muestra con el \nresto de los ex\u00e1menes o que no contaban con estudio \nhabitual de coagulaci\u00f3n completo.\nEste estudio recibi\u00f3 la aprobaci\u00f3n y dispensa de \nconsentimiento informado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la \nPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile el 02 de Enero \nde 2018.\nEx\u00e1menes y procesos de selecci\u00f3n a partir de base de \ndatos\nSe analiz\u00f3 la base de pacientes pedi\u00e1tricos evalua -\ndos con TEG, en donde se encontraba el registro de \ntromboelastogramas, patolog\u00edas asociadas y pruebas \nconvencionales de coagulaci\u00f3n realizadas.\nSe revisaron 238 tromboelastogramas, de los cua -\nles se seleccionaron 201, que dispon\u00edan de tiempo de \nprotrombina (TP), tiempo de tromboplastina parcial \nactivado (TTPa), plaquetas y fibrin\u00f3geno realizados \nde forma simult\u00e1nea. Se excluyeron 37 TEGs, por no \ncontar con ex\u00e1menes habituales realizados de forma \nconcomitante y/o encontrarse estudio habitual incom -\npleto.\nProcedimientos y recolecci\u00f3n de datos\nSe obtuvieron resultados de ex\u00e1menes mediante el \nregistro de base de datos de tromboelastogramas rea -\nlizado en el Hospital Cl\u00ednico de la Red de Salud UC \nCHRISTUS.\nLos ex\u00e1menes se obtuvieron s eg\u00fan protocolo ins -\ntitucional, utilizando una muestra de sangre de 4,5 \nml para procesar el tromboelastograma con el equipo \nTEG\u00ae 5000 Thrombelastograph Hemostasis System, \nFigura 1. Representaci\u00f3n esquem\u00e1tica \nde tromboelastograma normal. Tomado \nde Gempeler et al.5.Coagulaci\u00f3n - P. Sep\u00falveda M. et al620\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nmediante un transductor electromagn\u00e9tico que permi -\nte la medici\u00f3n de la resistencia durante la formaci\u00f3n y \nlisis del co\u00e1gulo.\nAdem\u00e1s el resultado de plaquetas se obtuvo utili -\nzando m\u00e9todo automatizado (contador hematol\u00f3gico) \no microscop\u00eda con contraste de fase (recuento en c\u00e1 -\nmara de Neubauer), el fibrin\u00f3geno con m\u00e9todo Nefe -\nlom\u00e9trico (ACL 9000), el Tiempo de protrombina uti -\nlizando m\u00e9todo Nefelom\u00e9trico (ACL 9000, ACL TOP) \ny el Tiempo de tromboplastina parcial activada me -\ndiante m\u00e9todo Nefelom\u00e9trico (ACL 9000, ACL TOP).\nVariables Analizadas\nSe realiz\u00f3 revisi\u00f3n de fichas cl\u00ednicas de los pacien -\ntes y se recogieron las siguientes variables: edad, sexo, \npatolog\u00edas, recuentos de plaquetas, Fibrin\u00f3geno, TP, \nTTPa y TEG. \nAn\u00e1lisis estad\u00edstico\nEl an\u00e1lisis estad\u00edstico se realiz\u00f3 utilizando IBM \nSPSS Statistics 20. Se correlacionaron los valores de los \ndistintos par\u00e1metros de la tromboelastograf\u00eda con cada \nuno de los valores de los ex\u00e1menes habituales de coa -\ngulaci\u00f3n realizados de forma rutinaria. \nSe analizaron las variables cuantitativas continuas \nmediante el coeficiente de correlaci\u00f3n de Pearson. Y \nlos niveles de variabilidad de las mediciones mediante \nel m\u00e9todo de Bland-Altman, calculando intervalos de \nconfianza del 95%. Adem\u00e1s se realizaron gr\u00e1ficos de \ndispersi\u00f3n para las variables analizadas y se calcul\u00f3 el \ncoeficiente de determinaci\u00f3n.\nResultados\nSe revisaron 201 TEGs que correspond\u00edan a 59 pa -\ncientes con patolog\u00edas diversas. La edad de los pacien -tes tuvo una mediana de 11 meses, con un rango entre \n2 d\u00edas de vida hasta los 17 a\u00f1os.\nDel total de tromboelastogramas realizados, 85 \n(42,3%) correspond\u00edan a pacientes de sexo femenino y \n116 (57,7%) a pacientes de sexo masculino.\nDentro de las distintas patolog\u00edas en las que se \nrealizaron tromboelastogramas para evaluaci\u00f3n de \ncoagulopat\u00edas se encontraban las siguientes (tabla 1): \npacientes en oxigenaci\u00f3n por membrana extracorp\u00f3 -\nrea (ECMO), trasplante hep\u00e1tico, miocardiopat\u00edas en \nasistencia ventricular, cirug\u00edas de cardiopat\u00edas com -\nplejas, di\u00e1tesis hemorr\u00e1gicas, insuficiencia hep\u00e1tica, \ndisfunci\u00f3n org\u00e1nica m\u00faltiple, cirug\u00eda traumatol\u00f3gica y \nleucemias agudas con coagulopat\u00edas asociadas.\nSe calcul\u00f3 la correlaci\u00f3n (r) entre las distintas va -\nriables cuantitativas continuas de laboratorio con los \nvalores obtenidos con las distintas fases del trom -\nboelastograma (n = 201) (tabla 2).\nTabla 2. Correlaci\u00f3n de fases del tromboelastograma con pruebas convencionales de coagulaci\u00f3n (n=201 TEGs)\nCoeficiente de correlaci\u00f3n de Pearson (r) \nFases del tromboelastrograma Pruebas convencionales de coagulaci\u00f3n\n Plaquetas (x 10^3/mm3) TP (%) TTPa (segundos) Fibrin\u00f3geno (mg/dL)\nTiempo de reacci\u00f3n (minutos) -0,150 0,261 0,450 * -0,088\nTiempo K (minutos) -0,349* -0,398* 0,240 -0,376*\n\u00c1ngulo alfa (grados) 0,370* 0,245 -0,221 0,493*\nAmplitud M\u00e1xima (mil\u00edmetros) 0,519* 0,242 -0,079 0,496*\nLy30: % lisis de co\u00e1gulo (%) 0,052 -0,092 0,127 -0,099\nG: firmeza del co\u00e1gulo (dinas/cm2) 0,260 -0,068 -0,004 0,467\nIC: Indice de coagulaci\u00f3n 0,278* 0,255* -0,328* 0,316*\n* p < 0,05. TP: Tiempo de protrombina; TTPa: Tiempo de Tromboplastina parcial activado).Tabla 1. Patolog\u00edas y n\u00famero de tromboelastogra -\nmas realizados\nPatolog\u00edas N\u00ba de TEGs \nPatolog\u00eda respiratoria/card\u00edaca en ECMO 61\nTrasplante hep\u00e1tico 43\nMiocardiopat\u00eda en asistencia ventricular 23\nCardiopat\u00eda Operada 20\nDi\u00e1tesis hemorr\u00e1gicas 18\nInsuficiencia Hep\u00e1tica 16\nDisfunci\u00f3n org\u00e1nica m\u00faltiple 12\nCirug\u00eda traumatol\u00f3gica 4\nLeucemia aguda con coagulopat\u00eda 4\nTotal 201\nECMO: oxigenaci\u00f3n por membrana extracorp\u00f3rea;TEGs:tr\nomboelastogramasCoagulaci\u00f3n - P. Sep\u00falveda M. et al621\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nTiempo de reacci\u00f3n (R) con plaquetas, fibrin\u00f3geno, \nTP y TTPa\nResultando significativa una correlaci\u00f3n moderada \ncon TTPa, con un r = 0,45 (p < 0,01), evidenciando \nque la prolongaci\u00f3n de TTPa se relaciona directamen -\nte proporcional con prolongaci\u00f3n en el tiempo R; sin \ncorrelaci\u00f3n significativa con el resto de las variables \nanalizadas.\nTiempo de coagulaci\u00f3n (K) con plaquetas, fibrin\u00f3ge -\nno, TP y TTPa\nResultando significativa una correlaci\u00f3n moderada \ncon el TP, con un r = -0,398 (p < 0,01), inversamente \nproporcional, por lo tanto, a menor porcentaje de TP, \nmayor prolongaci\u00f3n en tiempo K; correlaci\u00f3n baja con \nplaquetas y fibrin\u00f3geno, al encontrarse estos \u00faltimos \nen menor cantidad, se asociaron a una mayor prolon -\ngaci\u00f3n de tiempo K; sin correlaci\u00f3n significativa con \nTTPa.\n\u00c1ngulo alfa ( \u03b1) con plaquetas, fibrin\u00f3geno, TP y \nTTPa\nResultando significativa una correlaci\u00f3n moderada \ncon fibrin\u00f3geno, con un r = 0,493 (p < 0,01), correla -\nci\u00f3n baja con plaquetas, con un r = 0,370 (p < 0,01), \nvale decir, a un mayor recuento de plaquetas y fibrin\u00f3 -\ngeno, se asociaron a un mayor \u00e1ngulo alfa; sin correla -\nci\u00f3n significativa con TP, ni TTPa.\nAmplitud m\u00e1xima (AM) con plaquetas, fibrin\u00f3geno, \nTP y TTPa\nResultando significativa una correlaci\u00f3n moderada \ncon plaquetas con un r = 0,519 (p < 0,01), correlaci\u00f3n \nmoderada con fibrin\u00f3geno, con un r = 0,496 (p < 0,01), \npor lo tanto, la cantidad de plaquetas y fibrin\u00f3geno se \nasociaron directamente con la amplitud m\u00e1xima al -\ncanzada; sin correlaci\u00f3n significativa con TP, ni TTPa.\nLisis del co\u00e1gulo (LY30) con plaquetas, fibrin\u00f3geno, \nTP y TTPa\nSin correlaci\u00f3n significativa con las variables ana -\nlizadas.\nFirmeza del co\u00e1gulo (G) con plaquetas, fibrin\u00f3geno, \nTP y TTPa\nSin correlaci\u00f3n significativa con las variables ana -\nlizadas.\n\u00cdndice de coagulaci\u00f3n (IC) con plaquetas, fibrin\u00f3ge -\nno, TP y TTPa\nResultando correlaciones bajas con plaquetas, con \nun r = 0,278 (p < 0,01), correlaci\u00f3n baja con TP, con \nun r = 0,255 (p < 0,01), correlaci\u00f3n baja con TTPa, con \nun r = - 0,328 (p < 0,01) y correlaci\u00f3n baja con fibri -\nn\u00f3geno, con un r = 0,316 (p < 0,01). Por lo tanto, las variables analizadas al encontrarse en menor cantidad \nse asociaron a estados de hipocoagulabilidad, y por el \ncontrario, al encontrase en mayor cantidad se asocia -\nron a estados de hipercoagulabilidad.\nDiscusi\u00f3n\nNuestro estudio sugiere una moderada a baja co -\nrrelaci\u00f3n entre las pruebas habituales de la coagulaci\u00f3n \ncon las distintas fases del TEG. \nEsto confirma nuestra apreciaci\u00f3n, ya que hemos \nobservado que aunque el TP y TTPa reflejan la con -\ncentraci\u00f3n de factores de coagulaci\u00f3n, muchas veces \nesto no se evidencia en el correspondiente tiempo de \nreacci\u00f3n (R), ni tiempo K. Algo similar ocurre con el \nrecuento de plaquetas y el fibrin\u00f3geno con respecto a \namplitud m\u00e1xima (AM), si bien en ambos casos en -\ncontramos una correlaci\u00f3n, fue baja con respecto a lo \nesperado11. Esto \u00faltimo, se podr\u00eda explicar porque el \nTP, TTPa y fibrin\u00f3geno se efect\u00faan en plasma que se \nobtiene a partir de centrifugaci\u00f3n, aislando compo -\nnentes celulares12. Por otra parte, el recuento plaque -\ntario considera el n\u00famero de plaquetas, pero no su \nfunci\u00f3n o estado de activaci\u00f3n e interacci\u00f3n con otros \ncomponentes humorales o celulares13. \nAdem\u00e1s en nuestro estudio destaca la correlaci\u00f3n \nmoderada entre tiempo de reacci\u00f3n con TTPa, y la de \ntiempo K con TP; quiz\u00e1s esto sugiere que el tiempo R \nrefleja la integridad del sistema intr\u00ednseco, y el tiem -\npo K traducir\u00eda la acci\u00f3n de factores de v\u00eda extr\u00ednseca, \ndado por la formaci\u00f3n del complejo FVII/Factor tisu -\nlar, encargados de dar inicio a la formaci\u00f3n del co\u00e1gulo \ny la explosi\u00f3n de trombina, evento clave para la forma -\nci\u00f3n del co\u00e1gulo.\nOtro punto importante es que no hubo correlaci\u00f3n \nentre ninguna de las pruebas habituales de coagulaci\u00f3n \ncon el grado de fibrin\u00f3lisis (LY30),  lo cual es un apor -\nte importante de estas t\u00e9cnicas viscoel\u00e1sticas, ya que \npacientes que cursan con hiperfibrin\u00f3lisis, pueden ser \ntratados con medicamentos antifibrinol\u00edticos (\u00c1cido \nTranex\u00e1mico o \u00c1cido Aminocaproico)14.\nPensamos que al incorporar las t\u00e9cnicas viscoel\u00e1s -\nticas en la evaluaci\u00f3n de pacientes cr\u00edticos, adem\u00e1s del \nuso como point of care para guiar la terapia transfu -\nsional, ser\u00eda un aporte para la mejor comprensi\u00f3n del \nestado de la coagulaci\u00f3n en estos pacientes, especial -\nmente en aquellos con pruebas habituales de coagu -\nlaci\u00f3n alteradas, como ocurre en diversas patolog\u00edas \n(Ejemplo: falla hep\u00e1tica o renal, estados inflamatorios, \ninfecciosos o drogas), pero que finalmente pueden no \ntraducirse de igual manera en la coagulaci\u00f3n global. O \npor el contrario, condiciones o patolog\u00edas en que los \nex\u00e1menes de rutina se encuentran normales, o leve -\nmente alterados, y no son capaces de traducir las alte -\nraciones de la coagulaci\u00f3n (figura 2).Coagulaci\u00f3n - P. Sep\u00falveda M. et al622\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nNuestro estudio cuenta con las limitaciones pro -\npias de un estudio descriptivo, correlacional, estable -\nciendo s\u00f3lo asociaciones, en un grupo con heterog\u00e9neo \nde pacientes. \nConclusiones\nCreemos que el TEG nos aporta informaci\u00f3n adi -\ncional y/o complementaria a los ex\u00e1menes de coagu -\nlaci\u00f3n habituales, lo cual nos permite una mejor com -\nprensi\u00f3n de la evoluci\u00f3n del estado de la coagulaci\u00f3n \nen los pacientes cr\u00edticos. Queda por evaluar de qu\u00e9 \nmanera influye en la morbimortalidad de los pacientes \npedi\u00e1tricos. \nResponsabilidades \u00c9ticas\nProtecci\u00f3n de personas y animales:  Los autores decla -\nran que los procedimientos seguidos se conformaron a las normas \u00e9ticas del comit\u00e9 de experimentaci\u00f3n hu -\nmana responsable y de acuerdo con la Asociaci\u00f3n M\u00e9 -\ndica Mundial y la Declaraci\u00f3n de Helsinki.\nConfidencialidad de los datos:  Los autores declaran \nque han seguido los protocolos de su centro de trabajo \nsobre la publicaci\u00f3n de datos de pacientes.\nDerecho a la privacidad y consentimiento informa -\ndo: Los autores han obtenido el consentimiento in -\nformado de los pacientes y/o sujetos referidos en el \nart\u00edculo. Este documento obra en poder del autor de \ncorrespondencia.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.\nFigura 2. Ejemplos de tromboelas -\ntograma que evidencian poca co -\nrrelaci\u00f3n con pruebas habituales de \ncoagulaci\u00f3n. (A) Paciente con da\u00f1o \nhep\u00e1tico cr\u00f3nico previo al trasplan -\nte de h\u00edgado, con alteraciones en \npruebas habituales de coagulaci\u00f3n. \nPero con rebalance hemost\u00e1tico \npropio de la patolog\u00eda de base. \n(B) Paciente con disfunci\u00f3n org\u00e1 -\nnica m\u00faltiple, con claras evidencias \nde hiperfibrin\u00f3lisis (LY30: 20,2%), \nimposibles de identificar con prue -\nbas habituales.Coagulaci\u00f3n - P. Sep\u00falveda M. et al623\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nReferencias\n1. Maureane Hoffman. A cell-based model \nof coagulation and the role of factor VIIa. \nBlood Reviews. 2003;17:S1-S5.\n2. Noorman, F. and Hess, J. R. The \ncontribution of the individual \nblood elements to the variability of \nthromboelastographic measures. \nTransfusion. 2018; 58: 2430-6.\n3. F. Raffan-Sanabria, P. Ram\u00edrez,J., \nFrancisco JA, Cuervo LF. S\u00e1nchez Mar\u00edn. \nTromboelastograf\u00eda. Revista Colombiana \nAnestesiolog\u00eda. 2005;33:181-6.\n4. Wareing A. Thromboelastography \n(TEG) or thromboelastometry \n(ROTEM) to monitor haemostatic \ntreatment versus usual care in adults or \nchildren with bleeding. Int J Nurs Pract. \n2017;23:e12552.\n5. Galvez CK, Cortes LC. \nThromboelastography: New concepts in \nhaemostasis physiology and correlation \nwith trauma associated coagulopathy. \nRevista Colombiana de Anestesiolog\u00eda. \n2012;40:224-30.6. Sniecinski J. Bleeding and management \nof coagulopathy. J. Thorac. Cardiovasc. \nSurg. 2011;142:662-7.\n7. Leon-Justel A, Noval-Padillo J, Alvarez-\nR\u00edos A, et al. Point-of-care haemostasis \nmonitoring during liver transplantation \nreduces transfusion requirements and \nimproves patient outcome. Clin. Chim. \nActa 2015;446:277-83.\n8. Collins P, Thachil J, for the \nSubcommittees on Women\u2019s Health \nIssues in Thrombosis and Haemostasis \nand on Disseminated Intravascular \nCoagulation. Management of \ncoagulopathy associated with postpartum \nhemorrhage: guidance from the SSC \nof the ISTH. J. Thromb. Haemost. \n2016;14:205-10.\n9. Johansson P, Sorensen A, Larsen C,  \net al. Low hemorrhage-related mortality \nin trauma patients in a level 1 trauma \ncenter employing transfusion packages \nand early thromboelastography-directed \nhemostatic resuscitation with plasma  \nand platelets. Transfusion 2013;53:3088-\n99.10. Whiting P, Westwood M, Ramos M, et \nal. Viscoelastic point of care testing to \nassist with the diagnosis, management and \nmonitoring of haemostasis: a systematic \nreview and cost-effectiveness analysis. \nHealth Technol. Assess. 2015;19:1-228.\n11. Solomon C, Asmis L, Spahn D. Is \nviscoelastic coagulation monitoring with \nROTEM or TEG validated. Scand. J. Clin. \nLab. Invest. 2016;76:503-7.\n12. Fristma MG, Fristma GA. Normal \nhemostasis and coagulation. In: EM \nKeohnae LJ Smith JM Walenga. Rodak\u2019s \nHematology. St. Louis, MI: Elsevier. 2016; \n642-66.\n13. William E Winter, Sherri D Flax, Neil S \nHarris. Coagulation Testing in the Core \nLaboratory. Laboratory Medicine. 2017; \n48: 295-313.\n14. Francesca Rosafio, Laura Vandelli, \nGuido Bigliardi, et al. Usefulness of \nThromboelastography in the Detection \nand Management of Tissue Plasminogen \nActivator-Associated Hyperfibrinolysis. \nJournal of Stroke and Cerebrovascular \nDiseases. 2017;26:e29-e31.Coagulaci\u00f3n - P. Sep\u00falveda M. et al624\nART\u00cdCULO ORIGINALRev Chil Pediatr. 2019;90(6):624-631\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.1011\nFactores predictores de reconsulta por Gastroenteritis Aguda en  \nUrgencias Pedi\u00e1tricas: estudio de casos y controles\nPredictor Factors for Emergency Department revisiting of children with acute  \ngastroenteritis: case-control study\nAr\u00edstides Rivas Garc\u00edaa, Sara Vigil V\u00e1zqueza, Sara Bragado L\u00f3peza, Est\u00edbaliz L\u00f3pez-Herce Artetaa,  \nPatricia Alonso Riveroa, Mar\u00eda Concepci\u00f3n M\u00edguez Navarroa\naSecci\u00f3n de Urgencias Pedi\u00e1tricas. Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid, Espa\u00f1a\nRecibido: 7 de diciembre de 2018; Aceptado: 12 de junio de 2019\nCorrespondencia:\nAr\u00edstides Rivas Garc\u00eda\narisrivas@hotmail.com\nComo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr 2019;90(6):624-631. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.1011Palabras clave : \nGastroenteritis;  \nv\u00f3mitos;  \ndiarrea;  \nurgencias;  \npediatr\u00edaResumen\nEl objetivo de este trabajo es describir factores de riesgo de reconsulta en pacientes con diagn\u00f3stico \nde gastroenteritis aguda, identificables en su primera visita a Urgencias. Pacientes y  M\u00e9todo:  Es-\ntudio casos-control, incluye pacientes entre 0-16 a\u00f1os que consultan en Urgencias de un hospital \nterciario durante 4 a\u00f1os. Se define caso el episodio de Urgencias con diagn\u00f3stico de gastroenteritis \nque reconsulta durante las 72 h posteriores. Se seleccion\u00f3 un control por cada caso, siendo este el \nprimer paciente que consult\u00f3 tras cada caso con el mismo diagn\u00f3stico y que no reconsult\u00f3 poste -\nriormente. Se estudiaron variables epidemiol\u00f3gicas, cl\u00ednicas e intervenciones diagn\u00f3stico-terap\u00e9u -\nticas llevadas a cabo durante la primera visita, realiz\u00e1ndose an\u00e1lisis uni y multivariable del riesgo \nde reconsulta utilizando modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica. Resultados:  Los diagn\u00f3sticos de gastroen -\nteritis supusieron el 5,3% de todas las visitas a urgencias. 745 pacientes (6,2%) reconsultaron en \nlas siguientes 72 h. En el an\u00e1lisis multivariado se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n entre la reconsulta con cada \na\u00f1o de aumento de edad (OR 0,94; IC 95%: 0,91-0,97), ausencia de vacunaci\u00f3n de rotavirus (OR \n1,47; IC 95%: 1,11-1,95), no valoraci\u00f3n previa en atenci\u00f3n primaria (OR 1,55; IC 95%: 1,09-2,19), \nmayor n\u00famero de deposiciones en las \u00faltimas 24 h (OR 1,06; IC 95% 1,02-1,10) y recogida de co -\nprocultivo en Urgencias (OR 1,54; IC 95%: 1,05-2,24). Conclusiones:  Los pacientes de menor edad \ncon elevada frecuencia de deposiciones son especialmente susceptibles de volver a consultar en los \nservicios de Urgencias. La vacunaci\u00f3n frente a rotavirus podr\u00eda disminuir las reconsultas. Ninguna \nde las actuaciones diagn\u00f3stico-terap\u00e9uticas realizadas parece disminuir el n\u00famero de revisitas a \nUrgencias.Versi\u00f3n in press ID 1011625\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nKeywords:  \nGastroenteritis;  \nvomiting;  \ndiarrhea;  \nemergency department; \npediatrics\nIntroducci\u00f3n\nLa gastroenteritis aguda (GEA) es una patolog\u00eda \nmuy prevalente en la edad pedi\u00e1trica que conlleva una \nimportante morbimortalidad a nivel mundial1. Se trata \nde un diagn\u00f3stico frecuente en los servicio de Urgen -\ncias Pedi\u00e1tricas (SUP)2, ocasionando un elevado n\u00fa -\nmero de reconsultas3-5. \nLas reconsultas en los SUP son un fen\u00f3meno poco \nanalizado en Espa\u00f1a, no existiendo ning\u00fan trabajo es -\npec\u00edfico en el caso de GEA. En el estudio de Mintegui \net al7, en el que el \u00edndice de reconsulta descrito es del \n13,4%, la patolog\u00eda gastrointestinal se sit\u00faa como la \ntercera causa, con el 12% de las mismas. Estos datos \nson similares a los obtenidos por Rivas et al, aunque \nen este caso el estudio se realiza en poblaci\u00f3n hiper -\nfrecuentadora (pacientes con al menos 10 visitas a Ur -\ngencias en un a\u00f1o) y la proporci\u00f3n de reconsulta fue \nde 27%8.\nLos \u00fanicos trabajos publicados sobre reconsultas en \npacientes pedi\u00e1tricos con GEA9,10, se centran en evaluar \nla asociaci\u00f3n de determinadas medidas terap\u00e9uticas \ncon las reconsultas, no existiendo hasta el momento \nestudios que eval\u00faen la asociaci\u00f3n con caracter\u00edsticas \ndemogr\u00e1ficas ni cl\u00ednicas.\nDada la magnitud de visitas generadas por esta pa -\ntolog\u00eda, ser\u00eda interesante conocer qu\u00e9 variables pueden \npredecir la reconsulta, con el fin de incidir sobre ellas, \nanticipar y prevenir una posible mala evoluci\u00f3n y opti -\nmizar as\u00ed los recursos. \nPor tanto, el objetivo de nuestro estudio es sugerir \nfactores de riesgo identificables en una primera visita a \nUrgencias que puedan aumentar el riesgo de reconsul -\ntar por el mismo motivo.Pacientes y M\u00e9todo\nSe dise\u00f1\u00f3 un estudio de casos y controles, unic\u00e9n -\ntrico, incluyendo pacientes menores de 16 a\u00f1os que \nconsultaron en el SUP de un Hospital terciario de la \nComunidad de Madrid (Espa\u00f1a), que atiende 55.000 \nurgencias anuales. El periodo de estudio abarc\u00f3 4 a\u00f1os \n(abril 2013-marzo 2017). El estudio fue aprobado por \nel comit\u00e9 de \u00e9tica e investigaci\u00f3n cl\u00ednica local.\nPoblaci\u00f3n y muestra\nSe incluyeron los pacientes cuyo diagn\u00f3stico al alta \nde Urgencias fue GEA, definida seg\u00fan la codificaci\u00f3n \ndiagn\u00f3stica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Urgencias de \nPediatr\u00eda como el aumento del volumen diario de heces \ncon aumento de la frecuencia y liquidez de las mismas, \nasociado o no con v\u00f3mitos y/o fiebre2 (c\u00f3digo A09 de la \nClasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades, CIE-10).\nSe seleccionaron todos los casos durante el per\u00edodo \nde estudio, definiendo caso como la visita inicial a Ur -\ngencias de cada paciente con diagn\u00f3stico al alta de GEA \nque acude al SUP en el periodo de estudio y que recon -\nsulta al menos en una ocasi\u00f3n, con el mismo diagn\u00f3s -\ntico al alta, en las siguientes 72 h a la visita \u00edndice. Se \nseleccion\u00f3 la muestra de controles mediante muestreo \nsistem\u00e1tico de los pacientes que acudieron a Urgencias \ncon diagn\u00f3stico al alta de GEA, emparej\u00e1ndolos con \nlos casos de forma temporal para procurar una distri -\nbuci\u00f3n homog\u00e9nea de los agentes etiol\u00f3gicos. De esta \nforma, se defini\u00f3 como control el primer paciente que \nconsult\u00f3 en el SUP tras cada caso, con el mismo diag -\nn\u00f3stico al alta y que no reconsult\u00f3 posteriormente. \nNo se incluyeron otras variables en el emparejamiento \npara analizar su impacto como factores de riesgo, con -Gastroenteritis aguda - A. Rivas Garc\u00eda et al\nAbstract\nThe objective of this work is to describe risk factors for reconsultation in patients with an acute \ngastroenteritis diagnosis, identifiable in their first visit to the Emergency Department. Patients and  \nMethod:  Case-control study, including patients aged between 0-16 years who consulted in the Emer -\ngency Department (ED) of a tertiary hospital for 4 years. The case is defined as the episode with a \ngastroenteritis diagnosis that reconsulted within 72 hours. A control was selected for each case, which \nwas the first patient to consult after each case with the same diagnosis and not reconsulted later. \nEpidemiological and clinical variables, and diagnostic-therapeutic interventions carried out during \nthe first visit were studied. Univariate and multivariate analyses of the reconsultation risk were per -\nformed using logistic regression models. Results:  Gastroenteritis diagnoses accounted for 5.3% of all \nED visits. 745 patients (6.2%) reconsulted within 72 hours. Multivariate analysis found association \nbetween reconsultation with each year of increasing age (OR 0.94, 95% CI 0.91-0.97), absence of \nrotavirus vaccination (OR 1.47, 95% CI: 1.11-1.95), no prior assessment in primary care (OR 1.55, \n95% CI 1.09-2.19), increased stool output in the last 24 hours (OR 1.06, 95% CI 1.02-1.10), and stool \ncollection in the ED (OR 1.54, 95% CI 1.05-2.24). Conclusions:  Younger patients with an increased \nstool output are especially susceptible to return to the ED for consultation. Rotavirus vaccination \ncould reduce reconsultation. None of the diagnostic-therapeutic actions carried out seems to reduce \nthe number of visits to the ED.626\nART\u00cdCULO ORIGINAL\ntrolando su influencia sobre el resto mediante an\u00e1lisis \nmultivariado.\nSe excluyeron los pacientes que precisaron ingreso \nhospitalario, aquellos cuya patolog\u00eda de base condicio -\nnara alcanzar un equilibrio hidroelectrol\u00edtico adecua -\ndo (cirug\u00eda intestinal previa, metabolopat\u00edas, hiperpla -\nsia adrenal cong\u00e9nita) y en los que la causa del cuadro \nno fuese una infecci\u00f3n gastrointestinal (apendicitis, \ncetoacidosis diab\u00e9tica, diarrea causada por antibi\u00f3ti -\ncos, intolerancia a las prote\u00ednas de la leche de vaca, en -\nfermedad inflamatoria intestinal, enfermedad celiaca, \ninmunodeficiencias). Se considera adem\u00e1s criterio de \nexclusi\u00f3n la imposibilidad de acceso a la historia cl\u00edni -\nca del paciente (protegido, perteneciente a otra comu -\nnidad aut\u00f3noma).\nVariables en estudio\nSe analizaron como potenciales factores de riesgo: \nvariables epidemiol\u00f3gicas, caracter\u00edsticas del cuadro \ncl\u00ednico e intervenciones diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas \nque se llevaron a cabo durante la primera visita a Ur -\ngencias. \nLa afectaci\u00f3n del estado general se defini\u00f3 como la alteraci\u00f3n del tri\u00e1ngulo de evaluaci\u00f3n pedi\u00e1trica11 \nen el momento de la asistencia en Urgencias. El gra -\ndo de deshidrataci\u00f3n se evalu\u00f3 seg\u00fan la escala de Go -\nrelick12.\nEn los pacientes en los que fueron necesarias prue -\nbas complementarias se recogieron los datos anal\u00edticos \ny los resultados. El protocolo vigente en el centro indi -\nca recogida de coprocultivo en diarrea grave (aquella \nque causa deshidrataci\u00f3n grave: puntuaci\u00f3n en esca -\nla de Gorelick \u2265 7) o de m\u00e1s de 5 d\u00edas de duraci\u00f3n, \ndeposiciones mucosanguinolentas, brote epid\u00e9mico o \nrequerimiento de ingreso. Las intervenciones terap\u00e9u -\nticas estudiadas fueron: prueba de tolerancia oral, re -\nhidrataci\u00f3n oral o intravenosa y administraci\u00f3n de on -\ndansetr\u00f3n. La indicaci\u00f3n de rehidrataci\u00f3n se establece, \nseg\u00fan el protocolo del centro, por una puntuaci\u00f3n en \nla escala de Gorelick distinta a 0; siendo por v\u00eda intra -\nvenosa en aquellos en los que fracas\u00f3 la rehidrataci\u00f3n \noral, existi\u00f3 afectaci\u00f3n del estado general, deshidrata -\nci\u00f3n grave, necesidad de anal\u00edtica sangu\u00ednea o factores \nde riesgo (convulsi\u00f3n, inmunodepresi\u00f3n, enfermedad \nde base, ambiente epid\u00e9mico). La administraci\u00f3n de \nondansetr\u00f3n se justific\u00f3 por la presencia de v\u00f3mitos \nincoercibles (v\u00f3mitos incontrolables con nula toleran -\ncia oral). \nLos datos se obtuvieron de forma retrospectiva a \npartir de la revisi\u00f3n de la historia cl\u00ednica del paciente y \nla base de datos de historias cl\u00ednicas de la Comunidad \nde Madrid. Esta incluye informaci\u00f3n tanto de atenci\u00f3n \nprimaria (desde donde se extraen datos relativos a an -\ntecedentes personales y estado de vacunaci\u00f3n) como \nde especializada.\nAn\u00e1lisis estad\u00edstico\nPara el procesamiento y an\u00e1lisis de los datos se uti -\nliz\u00f3 el paquete estad\u00edstico S.P.S.S. versi\u00f3n 20.  Las va -\nriables categ\u00f3ricas se describen en forma de frecuencia \nabsoluta y porcentaje. Las variables cuantitativas de \ndistribuci\u00f3n sim\u00e9trica se expresan en media y desvia -\nci\u00f3n est\u00e1ndar y las de distribuci\u00f3n asim\u00e9trica con me -\ndiana e intervalo intercuart\u00edlico. \nLa asociaci\u00f3n entre variables cualitativas se estudi\u00f3 \nmediante el test de c2 y para las cuantitativas se utiliz\u00f3 \nt de Student o la U de Mann-Whitney como prueba no \nparam\u00e9trica. La magnitud del riesgo de reconsulta se \nestableci\u00f3 con OR e IC 95% mediante modelos de re -\ngresi\u00f3n log\u00edstica binaria, tanto para an\u00e1lisis univariado \ncomo multivariado. Se estableci\u00f3 la significaci\u00f3n esta -\nd\u00edstica en p < 0,05. \nResultados\nEl flujograma de selecci\u00f3n de pacientes se muestra \nen la figura 1. Un total de 745 pacientes reconsulta -\nron en las siguientes 72 h, generando 856 reconsultas \n(7,2% de todas las GEA; IC 95%: 6,7-7,6%). Se selec -Figura 1.  Diagrama de flujo de selecci\u00f3n de la muestra. SUP: Servicio de \nUrgencias Pedi\u00e1tricas. GEA: Gastroenteritis aguda. SHU: s\u00edndrome ur\u00e9mico \nhemol\u00edtico. *Pacientes diagnosticados de GEA que no cumplen los criterios \nestablecidos en la codificaci\u00f3n diagn\u00f3stica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Ur -\ngencias Pedi\u00e1tricas.\nGastroenteritis aguda - A. Rivas Garc\u00eda et al627\nART\u00cdCULO ORIGINAL\n1,36-2,09), disminuyendo ese riesgo por cada a\u00f1o de \naumento de la edad. Tambi\u00e9n objetivamos un aumen -\nto del riesgo de reconsulta a medida que aumentaban \nel n\u00famero de deposiciones reportadas en las anteriores \n24 h, siendo esta diferencia m\u00e1s acusada en aquellos \ncon 5 o m\u00e1s deposiciones (57,2% respecto al 47,5% \ncon menos deposiciones, OR 1,48; IC 95%: 1,17-1,86). \nNo existi\u00f3 ninguna deshidrataci\u00f3n grave entre los pa -\ncientes analizados.  La asociaci\u00f3n entre reconsulta y las \nvariables cl\u00ednicas y de manejo, se exponen en las tablas \n2 y 3.cionaron 1.490 pacientes (745 casos y 745 controles) y \ntras aplicar los criterios de exclusi\u00f3n fueron analizados \n699 casos y 660 controles. \nAn\u00e1lisis univariado\nLas caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de ambos gru -\npos se muestran en la tabla 1. Se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n \nentre la reconsulta y la edad en a\u00f1os, de forma que los \nm\u00e1s peque\u00f1os fueron los que m\u00e1s reconsultaron, es -\npecialmente los menores de 2 a\u00f1os (57,3% respecto \nal 44,3% de los mayores de 2 a\u00f1os, OR 1,69; IC 95%: \nTabla 1. Caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de los grupos de estudio\nReconsulta No Reconsulta p Valor OR Total analizados\n n % n % OR IC95% N\nSexo masculino 392 56,1 368 55,8 0,905 1.359\nEdad (a\u00f1os)a1,5 0,9-3,4 2,1 1,0-5,3 < 0,001 0,94 0,91-0,96 1.359\nHospital Referenciab 265 37,9 232 35,2 0,291 1.359\nSin patolog\u00eda cr\u00f3nica base 606 86,7 572 86,7 0,988 1.359\nSin antecedente prematuridad 669 95,7 623 94,4 0,263 1.359\nSin tratamiento cr\u00f3nico 674 96,4 644 97,6 0,215 1.359\nIngresos previos 130 18,6 122 18,5 0,957 1.359\nIngresos previos por GEA 36 5,2 23 3,5 0,132 1.359\nNo vacunados de rotavirus 535 78,1 417 69,4 < 0,001 1,57 1,22-2,02 1.286\nAmbiente epid\u00e9mico familiar 99 22,3 103 20,3 0,436 951\nNo valoraci\u00f3n previa en AP 607 86,8 546 82,7 0,035 1,38 1,02-1,86 1.359\nNo derivaci\u00f3n desde APc73 85,9 94 82,5 0,515 199\nLos valores de la tabla se expresan en frecuencias absolutas (N) y porcentajes (%). aLos valores se expresan en mediana e intervalo intercuar -\nt\u00edlico. El riesgo se indica por cada a\u00f1o de aumento de edad. bHospital correspondiente dentro del \u00e1rea sanitaria en la que reside el paciente. \ncIncluye s\u00f3lo los valorados previamente en atenci\u00f3n primaria. OR: Odds ratio. IC: intervalo de confianza al 95%. GEA: gastroenteritis aguda. \nAP: atenci\u00f3n primaria.\nTabla 2. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de los grupos de estudio\nReconsulta No Reconsulta p Valor OR Total analizados\n N % N % OR IC95% N\nTEP no estable 67 9,6 67 10,2 0,726 1.359\nTiempo evoluci\u00f3n (horas)a24 18-72 24 24-72 0,961 1.321\nProductos patol\u00f3gicos en heces 89 13,4 55 8,9 0,011 1,59 1,11-2,26 1.286\nDeposiciones \u00faltimas 24 horasa5 3-7 4 3-7 0,001 1,07 1,03-1,10 1.158\nV\u00f3mitos 481 68,8 466 70,6 0,472 1.359\nV\u00f3mitos incoercibles 46 10,2 62 12,6 0,257\nV\u00f3mitos \u00faltimas 24 horasa4 2-6 4 2-5 0,678 763\nFiebre 334 49,3 294 46,7 0,335 1.307\nTemperatura m\u00e1ximab38,8 0,6 38,6 2,4 0,166 604\nDolor abdominal 258 36,9 202 30,6 0,014 1,33 1,06-1,66 1.359\nDeshidrataci\u00f3n 73 10,4 77 11,7 0,472 1.359\n   Moderada 25 3,6 19 2,9 0,468 1.359\nLos valores de la tabla se expresan en frecuencias absolutas (N) y porcentajes (%). aLos valores se expresan en mediana e intervalo intercuart\u00ed -\nlico. bLos valores se expresan en media y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar. OR: Odds ratio. IC: intervalo de confianza al 95%. TEP: tri\u00e1ngulo de evaluaci\u00f3n \npedi\u00e1trica.Gastroenteritis aguda - A. Rivas Garc\u00eda et al628\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nAn\u00e1lisis multivariado\nSe introdujeron en un modelo de regresi\u00f3n log\u00eds -\ntica m\u00faltiple todas aquellas variables con asociaci\u00f3n \nestad\u00edsticamente significativa demostrada en el an\u00e1lisis \nunivariado. El resultado de este an\u00e1lisis multivariado \nreflej\u00f3 un descenso del riesgo de reconsulta por cada \na\u00f1o que aumenta la edad (OR 0,94; IC 95%: 0,91-0,97), \nas\u00ed como con la ausencia de vacunaci\u00f3n de rotavirus \n(OR 1,47; IC 95%: 1,11-1,95) y la no valoraci\u00f3n pre -\nvia en atenci\u00f3n primaria (OR 1,55; IC 95%: 1,10-2,19). \nEl mayor n\u00famero de deposiciones en las \u00faltimas 24 h \n(OR 1,06; IC 95% 1,02-1,10) y la recogida de mues -\ntras microbiol\u00f3gicas de heces en Urgencias (OR 1,54; \nIC 95%: 1,05-2,24) tambi\u00e9n se asoci\u00f3 de forma inde -\npendiente con la reconsulta. No se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n \ncon la presencia de productos patol\u00f3gicos en heces \n(OR 1,36; IC 95%: 0,87-2,15), con el control posterior \nen atenci\u00f3n primaria (OR 1,21; IC 95%: 0,81-1,81) ni \nla presencia de dolor abdominal (OR 1,29; IC 95%: \n0,99-1,67), aunque en este \u00faltimo se objetiv\u00f3 tendencia \na la significaci\u00f3n (p = 0,057).Discusi\u00f3n\nLa GEA supone un diagn\u00f3stico frecuente en los \nSUP, llegando en nuestro caso al 5,3% de todos los \ndiagn\u00f3sticos al alta, cifra ligeramente inferior a otros \ntrabajos realizados en nuestro pa\u00eds13,14. En nuestro pe -\nriodo de estudio, 1 de cada 14 pacientes que consult\u00f3 \nen Urgencias por GEA, hab\u00eda consultado por el mis -\nmo motivo en las 72 h anteriores. Proponer factores \nde riesgo que puedan relacionarse con la reconsulta \nayudar\u00e1 a dise\u00f1ar estrategias orientadas a optimizar los \nrecursos en Urgencias. La mayor\u00eda de los estudios pre -\nviamente realizados, se centran en la eficacia de las di -\nferentes medidas terap\u00e9uticas9,10, mientras que el nues -\ntro es el primero con un n\u00famero elevado de pacientes \npedi\u00e1tricos, en el que se analizan variables cl\u00ednicas y \nepidemiol\u00f3gicas.\nLos pacientes de menor edad son los que presenta -\nron mayor riesgo de reconsulta por GEA, especialmen -\nte los menores de 2 a\u00f1os, al igual que ocurre cuando \nestudiamos las consultas15 y reconsultas3 relacionadas Tabla 3. Manejo diagn\u00f3stico-terap\u00e9utico de los grupos de estudio\nReconsulta No Reconsulta p Valor OR Total analizados\n n % n % OR IC95% N\nRealizaci\u00f3n anal\u00edtica 57 8,2 56 8,5 0,826 1.359\nAn\u00e1lisis microbiol\u00f3gico de heces 109 15,6 71 10,8 0,009 1,53 1,11-2,11 1.359\nCoprocultivo (+) 47 43,1 24 33,8 0,211 180\nVirus (+) 15 22,4 11 25,6 0,700 110\nTolerancia oral en Urgencias 277 41,3 280 43,0 0,524 1.322\nRehidrataci\u00f3n oral 41 5,9 49 7,8 0,176 1.316\nTratamiento con ondansetr\u00f3n 135 19,4 132 20,3 0,685 1.345\nRehidrataci\u00f3n Intravenosa 46 6,7 50 8,1 0,337 1.311\nNo control posterior en AP 638 91,3 566 88,4 0,085 1.339\nGlucemiab93,9 29,1 94,9 24,9 0,806 167\nCetonemia (mmol/l)c2,0 0,8-4,0 2,1 0,7-4,2 0,916 65\npH b7,35 0,05 7,35 0,1 0,973 94\nBicarbonatob21,5 3,8 22,6 4,6 0,198 94\nSodiob135,4 4,0 135,3 2,9 0,906 98\nPotasio b 4,0 0,6 4,0 0,6 0,965 98\nClorob105,2 5,8 103,8 3,8 0,256 67\nLeucocitosc10.400 8.700-14.000 11.400 7.400-16.425 0,910 97\nNeutr\u00f3filosc6.600 3.900-10.656 7.150 3.750-11.625 0,730 95\nPCR c0,5 0,1-3,6 0,5 0,1-2,9 0,953 93\nTiempo en Urgencias (horas)c1 0-2 1 0-2 0,527 1.359\nLos valores de la tabla se expresan en frecuencias absolutas (N) y porcentajes (%). aFactores que motivaron la rehidrataci\u00f3n intravenosa. bLos \nvalores se expresan en media y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar. c Los valores se expresan en mediana e intervalo intercuart\u00edlico. OR: Odds ratio. IC: intervalo \nde confianza al 95%. AP: atenci\u00f3n primaria. PCR: prote\u00edna C reactiva.Gastroenteritis aguda - A. Rivas Garc\u00eda et al629\nART\u00cdCULO ORIGINAL\ncon cualquier patolog\u00eda. Estos pacientes son especial -\nmente susceptibles a sufrir deshidrataci\u00f3n, generan -\ndo gran ansiedad en la familia. Este riesgo de deshi -\ndrataci\u00f3n puede ser a\u00fan m\u00e1s acusado en neonatos y \nlactantes peque\u00f1os alimentados con lactancia materna \nexclusiva por, entre otros factores, la incapacidad de \ntener un adecuado control de la ingesta. Sin embargo, \nexisten trabajos que hablan del papel protector de la \nlactancia materna frente a la gastroenteritis aguda17,18.\nEl rotavirus es el responsable de hasta el 30% de los \ncasos de gastroenteritis aguda, siendo la principal cau -\nsa de ingreso hospitalario por diarrea aguda en nues -\ntro pa\u00eds19-21. Tambi\u00e9n se asocia con una alta utilizaci\u00f3n \nde recursos sanitarios (visitas a urgencias y Atenci\u00f3n \nPrimaria). Desde 2006 se dispone en Espa\u00f1a de dos ti -\npos de vacunas frente al rotavirus, no financiadas por \nel Sistema Sanitario P\u00fablico22. Se han realizado estu -\ndios de efectividad en Espa\u00f1a con datos favorables, a \npesar de existir una cobertura media inferior al 50%; \nrelacion\u00e1ndose con una reducci\u00f3n en los ingresos hos -\npitalarios por GEA por rotavirus entre el 67-71%23. \nAcorde con estos datos, nuestro estudio revela que la \nvacunaci\u00f3n frente a rotavirus actu\u00f3 como factor pro -\ntector frente a reconsultas. Esto supone un argumento \nm\u00e1s para recomendar esta vacunaci\u00f3n, ya que podr\u00eda \ndisminuir el n\u00famero de visitas por GEA a Urgencias, \ncomo ya hab\u00eda sido sugerido24. \nEl dolor abdominal es un s\u00edntoma frecuente en los \ncuadros de GEA, siendo en ocasiones de dif\u00edcil manejo. \nSeg\u00fan nuestros datos, el 37% de los pacientes que re -\nconsultaron presentaba dolor abdominal en la primera \nvisita, frente al 30% de los que no lo hicieron; aunque \nse consider\u00f3 presente seg\u00fan lo referido por el paciente \no por su familia, no habi\u00e9ndose empleado escalas va -\nlidadas para la valoraci\u00f3n del dolor25, ni recogido los \nprocedimientos analg\u00e9sicos realizados en Urgencias. \nLa presencia de sangre o pus en heces se asocia en \nocasiones a gastroenteritis enteroinvasivas que suelen \ncursar de una forma m\u00e1s agresiva16, por ello constituye \nuna de las indicaciones de recogida de muestras mi -\ncrobiol\u00f3gicas en heces26. Esta recogida de muestras fue \notro de los factores que se asoci\u00f3 de manera indepen -\ndiente a la reconsulta, no en cambio, la presencia de \nlos productos patol\u00f3gicos mencionados.  Las expectati -\nvas de un posible tratamiento en funci\u00f3n del resultado \ndel coprocultivo y la alarma generada ante un ritmo \nde emisi\u00f3n de deposiciones elevado, pudo influir en el \nmayor riesgo de reconsulta detectado.\nA pesar de ser una enfermedad muy frecuente, exis -\nten variaciones significativas en cuanto al manejo de \nlas GEA27. Se han realizado estudios que eval\u00faan la efi -\ncacia de diferentes tratamientos. Freedman et al, rea -\nlizaron una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de las intervenciones \nm\u00e1s frecuentemente usadas en el manejo de la GEA en \npa\u00edses desarrollados, incluyendo las reconsultas como una de las variables analizadas. En sus resultados, no \nencontraron asociaci\u00f3n entre el uso de rehidrataci\u00f3n \nintravenosa o antiem\u00e9ticos y menor reconsulta10, aun -\nque s\u00ed que relacion\u00f3 la administraci\u00f3n de ondansetr\u00f3n \ncon la optimizaci\u00f3n de la rehidrataci\u00f3n y la reducci\u00f3n \ndel riesgo de hospitalizaci\u00f3n. Otra revisi\u00f3n realizada \npor Tamasik et al que compar\u00f3 el uso de ondansetr\u00f3n \nversus placebo, no encontr\u00f3 diferencias significativas \nentre ambas opciones en cuanto a las reconsultas28. \nNuestros resultados parecen confirmar lo descrito \nanteriormente9,10,28, y es que a pesar de que las rehidra -\ntaciones oral e intravenosa se han demostrado eficaces \npara revertir la deshidrataci\u00f3n29,30, en nuestra muestra, \nninguna de las actuaciones terap\u00e9uticas realizadas dis -\nminuy\u00f3 el riesgo de reconsulta. \nLa mayor\u00eda de los pacientes que hiperfrecuentan los \nSUP, acuden directamente sin visita previa en atenci\u00f3n \nprimaria7,8; este dato quiz\u00e1 sea extrapolable al resto de \nlas visitas a Urgencias y as\u00ed queda patente en nuestra \nmuestra. Sin embargo, aquellos que acudieron previa -\nmente a su pediatra reconsultaron menos que los que \nno lo hicieron, independientemente de que hubieran \nsido derivados o no desde su centro de salud. Bien la \ncoincidencia de criterio o la accesibilidad a su centro \nde salud que denota esta visita previa, puede tener un \nefecto de confianza y tranquilidad en los padres y pre -\nvenir la reconsulta. En la mayor\u00eda de los casos, en nues -\ntro medio, la gastroenteritis aguda es una patolog\u00eda \nleve que no precisa pruebas complementarias ni trata -\nmientos hospitalarios, por ello y por sus caracter\u00edsticas \nintr\u00ednsecas, se debe potenciar y reivindicar la Atenci\u00f3n \nPrimaria como sistema capaz de resolver la mayor\u00eda de \nlos problemas de salud de su poblaci\u00f3n, regenerando \nas\u00ed la confianza de los pacientes en este nivel asistencial \nesencial. \nExisten varias limitaciones en nuestro estudio en -\ntre las que podemos se\u00f1alar la ausencia de registro de \nalgunos datos en las historias cl\u00ednicas, hecho que se \nintenta superar con un elevado tama\u00f1o muestral. La \npuntuaci\u00f3n en la escala de Gorelick no se encontr\u00f3 \nespecificada en todos los informes, aunque esta se ha \ncalculado retrospectivamente con los datos reflejados \nen la exploraci\u00f3n f\u00edsica. No se ha podido comprobar \nsi todas las indicaciones de tratamiento o exploracio -\nnes complementarias se ajustan a los protocolos del \ncentro, no obstante s\u00ed que reflejar\u00e1n la pr\u00e1ctica cl\u00edni -\nca habitual. Al igual que otros trabajos con objetivos \nsimilares como el de Freedman (2013)10, no se anali -\nza la situaci\u00f3n cl\u00ednica de los pacientes en el momento \nde la reconsulta y se desconoce por tanto, si esa visita \nest\u00e1 motivada por empeoramiento, persistencia de los \ns\u00edntomas u otros aspectos psicosociales dif\u00edcilmente \nmedibles. Por ello, las medidas de riesgo de reconsul -\nta (OR) no ser\u00e1n exactas. No obstante, se entiende la \nreconsulta como un marcador de mala evoluci\u00f3n y el Gastroenteritis aguda - A. Rivas Garc\u00eda et al630\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nobjetivo del estudio no es se\u00f1alar aspectos de la histo -\nria natural de la enfermedad que condiciona esa mala \nevoluci\u00f3n, sino proponer factores de riesgo presentes \nen la primera visita sobre los que podamos incidir y \npor tanto prevenir la reconsulta independientemen -\nte de por qu\u00e9 se produzca. De esta forma, se\u00f1alados \nesos factores potenciales, deber\u00e1n ser confirmados con \nestudios que aporten mayor evidencia. Por otro lado, \nno se ha podido estudiar el tipo de alimentaci\u00f3n de los \nlactantes peque\u00f1os ya que este dato frecuentemente \nno estaba recogido. Como hemos mencionado previa -\nmente, pensamos que la alimentaci\u00f3n de este grupo de \npacientes puede influir en el riesgo de reconsulta, por \nlo que ser\u00eda interesante incluir esta variable en futuros \nestudios. Tampoco se han tenido en cuenta aspectos \nsocio-culturales o psicol\u00f3gicos que podr\u00edan influir en \nla decisi\u00f3n de reconsultar.\nLa amplia muestra de nuestro estudio, la selecci\u00f3n \nde los grupos y la gran cantidad de variables controla -\ndas representan sus principales fortalezas. No obstante, \nser\u00edan necesarios estudios prospectivos que aportaran \nmayor grado de evidencia y multic\u00e9ntricos para poder \nextrapolar las conclusiones fuera de nuestro entorno.\nPodemos concluir que en nuestro medio, la GEA \nocasiona un gran n\u00famero de reconsultas en Urgencias, \nque los pacientes de menor edad (especialmente los \nmenores de 2 a\u00f1os) y elevado ritmo deposicional son \nespecialmente susceptibles a volver a consultar en los \nservicios de Urgencias, que la vacunaci\u00f3n frente a rota -\nvirus en estos pacientes podr\u00eda disminuir las reconsul -tas y que, por otro lado, a excepci\u00f3n del n\u00famero de de -\nposiciones y la solicitud de estudio microbiol\u00f3gico de \nheces, ninguno de los hallazgos cl\u00ednicos o actuaciones \ndiagn\u00f3stico-terap\u00e9uticas realizadas parece disminuir el \nn\u00famero de estas reconsultas en Urgencias.\nResponsabilidades \u00c9ticas\nProtecci\u00f3n de personas y animales:  Los autores decla -\nran que los procedimientos seguidos se conformaron \na las normas \u00e9ticas del comit\u00e9 de experimentaci\u00f3n hu -\nmana responsable y de acuerdo con la Asociaci\u00f3n M\u00e9 -\ndica Mundial y la Declaraci\u00f3n de Helsinki.\nConfidencialidad de los datos:  Los autores declaran \nque han seguido los protocolos de su centro de trabajo \nsobre la publicaci\u00f3n de datos de pacientes.\nDerecho a la Privacidad y Consentimiento Informa -\ndo: Los autores declaran que la informaci\u00f3n ha sido \nobtenida de datos previos en forma anonimizada, por \nlo cual el Comit\u00e9 de \u00c9tica de Investigaci\u00f3n en uso de \nsus facultades, ha eximido de la obtenci\u00f3n de un con -\nsentimiento informado, lo cual consta en el acta res -\npectiva.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.Gastroenteritis aguda - A. Rivas Garc\u00eda et al\nReferencias\n1. Guarino A, Ashkenazi S, Gendrel D, \net al. European Society for Pediatric. \nGastroenterology, Hepatology, and \nNutrition/European Society for Pediatric \nInfectious Diseases evidence-based \nguidelines for the management of acute \ngastroenteritis in children in Europe: \nupdate 2014. J Pediatr Gastroenterol \nNutr. 2014;59:132-52.\n2. Benito Fern\u00e1ndez J, Luaces Cubells C, \nGelabert Colom\u00e9 G, et al. Actualizaci\u00f3n \ndel sistema de codificaci\u00f3n diagn\u00f3stica \nde la Sociedad Espa\u00f1ola de Urgencias de \nPediatr\u00eda. An Pediatr (Barc). 2015;82:442.\n3. Neuman MI, Alpern ER, Hall M, et al. \nCharacteristics of recurrent utilization \nin pediatric emergency departments. \nPediatrics. 2014;134:1025-31.\n4. Alpern ER, Clark AE, Alessandrini EA, et \nal. Recurrent and high-frequency use of \nthe emergency department by pediatric \npatients. Acad Emerg Med. 2014;21:365-\n73.\n5. Pines JM, Asplin BR, Kaji AH, et al. Frequent users of emergency department \nservices: Gaps in knowledge and a \nproposed research agenda. Acad Emerg \nMed. 2011;18:64-9. \n6. Bertoli-Avella AM, Haagsma JA, Van Tiel \nS, et al. Frequent users of the emergency \ndepartment services in the largest \nacademic hospital in the Netherlands: \na 5-year report. Eur J Emerg Med. \n2017;24:130-5.\n7. Mintegui Raso S, Benito Fern\u00e1ndez J, \nV\u00e1zquez Ronco MA, et al. Los ni\u00f1os que \nrepiten consulta en urgencias de pediatr\u00eda. \nAn Pediatr (Barc). 2000;52:542-7.\n8. Rivas Garc\u00eda A, Manrique Mart\u00edn \nG, Butrague\u00f1o Laiseca L, et al. \nHiperfrecuentadores en urgencias. \n\u00bfQui\u00e9nes son? \u00bfPor qu\u00e9 consultan? An \nPediatr (Barc). 2017;86:67-75.\n9. Freedman SB, Thull-Freedman JD, \nRumantir M, et al. Emergency department \nrevisits in children with gastroenteritis. J \nPediatr Gastroenterol Nutr. 2013;57:612-\n8.\n10. Freedman SB, Ali S, Oleszczuk M, et \nal. Treatment of acute gastroenteritis in children: an overview of systematic \nreviews of interventions commonly used \nin developed countries. Evid Based Child \nHealth. 2013;8:1123-37.\n11. Pediatric assessment. Dieckmann RA.  \nEn: Fuchs S, Yamamoto L, editors. \nAmerican Academy of Pediatrics. APLS: \nThe Pediatric Emergency Medicine \nResource. Sudbury, MA: Jones & Bartlett \nPub; 2012. p2-37.\n12. Gorelick MH, Shaw KN, Murphy KO. \nValidity and reliability of clinical signs in \nthe diagnosis of dehydration in children. \nPediatrics. 1997;99:E6.\n13. Sendarrubias M, Carr\u00f3n M, Molina JC, \net al. Clinical impact of rapid intravenous \nrehydratation witn dextrose serum in \nchildren with acute gastroenteritis. Pediatr \nEmerg Care. 2017 May 1 [Epub Ahead of \nPrint]. \n14. Mu\u00f1oz Vicente E, Bret\u00f3n Mart\u00ednez JR, \nRos D\u00edez A, et al. Gastroenteritis aguda \ninfecciosa en urgencias de un hospital \nurbano. An Pediatr (Barc). 2008;68:432-8.\n15. Crilly J, Cameron CM, Scuffham PA, et \nal. Emergency department presentations 631\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nin infants: Predictors from an Australian \nbirth cohort. J Paediatr Child Health. \n2017;53:981-7.\n16. Gavil\u00e1n Mart\u00edn C, Garc\u00eda Avil\u00e9s B, \nGonz\u00e1lez Montero R. Gastroenteritis \naguda. Protocolos diagn\u00f3stico-\nterap\u00e9uticos de la AEP: Infectolog\u00eda \npedi\u00e1trica. 2011. [consultado el 20 de  \nmarzo de 2018]. Disponible en: http://\nwww.aeped.es/documentos/protocolos-\ninfectologia-en-revision\n17. Bentley JP, Simpson JM, Bowen JR, et \nal. Gestational age, mode of birth and \nbreastmilk feeding all influence acute \nearly childhood gastroenteritis: a record-\nlinkage cohort study. BMC Pediatr. 2016. \n27;16:55.\n18. Ladomenou F, Moschandreas J, Kafatos \nA, et al. Protective effect of exclusive \nbreastfeeding against infections during \ninfancy: a prospective study. Arch Dis \nChild. 2010;95:1004-8.\n19. Burnett E, Parashar U, Tate J. Rotavirus \nvaccines: Effectiveness, Safety and Future \nDirections. Paediatr Drugs. 2018 Jan 31. \ndoi: 10.1007/s40272-018-0283-3.\n20. Burnett E, Jonesteller CL, Tate JE, et al. Global Impact of Rotavirus Vaccination \non Childhood Hospitalizations and \nMortality From Diarrhea. J Infect Dis. \n2017;215:1666-72. \n21. Comit\u00e9 Asesor de Vacunas (CAV-AEP). \nRotavirus. Manual de vacunas en l\u00ednea \nde la AEP [Internet]. Madrid: AEP; 2018. \n[consultado el 20 de marzo de2018]. \nDisponible en: http://vacunasaep.org/\ndocumentos/manual/cap-35 \n22. European Centre for Disease Control and \nPrevention. Expert opinion on rotavirus \nvaccination in infancy. 2017. [consultado \nel 20 de marzo de 2018]. Disponible \nen: https://ecdc.europa.eu/sites/portal/\nfiles/documents/rotavirus-vaccination-\nexpert%20opinion-september-2017.pdf\n23. Castilla J, Beristain X, Mart\u00ednez-Artola V, \net al. Effectiveness of rotavirus vaccines in \npreventing cases and hospitalizations due \nto rotavirus gastroenteritis in Navarre, \nSpain. Vaccine. 2012;30:539-43.\n24. Ar\u00edstegui J, Ferrer J, Salamanca I, et al. \nMulticenter prospective study on the \nburden of rotavirus gastroenteritis in \nchildren less than 3 years of age in Spain. \nBMC Infect Dis. 2016;16:549.25. Santos JL. Escalas de valoraci\u00f3n del dolor. \nEn: Manual de analgesia y sedaci\u00f3n en \nurgencias de Pediatr\u00eda. Madrid: Ergon; \n2009. p. 12-7.\n26. Polanco Allu\u00e9 I, Mellado Pe\u00f1a MJ. \nGastroenteritis aguda. En: Polanco Allu\u00e9 I \n(ed). Atlas de gastroenterolog\u00eda pedi\u00e1trica. \nMadrid: Erg\u00f3n; 2014. p. 1-13.\n27. Lo Vecchio A , Dias JA, Berkley JA, et al. \nComparison of Recommendations in \nClinical Practice Guidelines for Acute \nGastroenteritis in Children. J Pediatr \nGastroenterol Nutr. 2016;63 226-35. \n28. Tomasik E, Zi\u00f3\u0142kowska E, Ko\u0142odziej M,  \net al. Systematic review with meta-\nanalysis: ondansetron for vomiting \nin children with acute gastroenteritis. \nAliment Pharmacol Ther. 2016;44:  \n438-46.\n29. Passariello A, Nocerino R, Terrin G, \net al. Acceptability and efficacy of a gel \nhipotonic oral rehydratation solution in \nchildren with acute gastroenteritis. Eur J \nGastroenterol Hepatol. 2015;27:523-6.\n30. Brady K. Acute gastroenteritis: evidence-\nbased management of pediatric patients. \nPediatr Emerg Med Pract. 2018;15:1-25.Gastroenteritis aguda - A. Rivas Garc\u00eda et al632\nART\u00cdCULO ORIGINALRev Chil Pediatr. 2019;90(6):632-641\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.1126\nCalidad de vida relacionada a la salud en ni\u00f1os y adolescentes  \ncon enfermedad cel\u00edaca\nHealth related quality of life in celiac children and adolescents\nMarianela Rojasa,b, Amaya Oyarz\u00fanb, Jimena Ayalab,c, Magdalena Arayaa\naPrograma de Subespecializaci\u00f3n en Gastroenterolog\u00eda Infantil, Universidad de Chile. Chile\nbInstituto de Tecnolog\u00eda de los Alimentos, Universidad de Chile, Santiago, Chile.\ncTrabajadora social\nRecibido: 6 de marzo de 2019; Aceptado: 4 de julio de 2019\nCorrespondencia:\nMagdalena Araya\nmaraya@inta.uchile.cl\nComo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr 2019;90(6):632-641. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.1126Palabras clave : \nEnfermedad cel\u00edaca; \ncalidad de vida;  \nsalud;  \ncuestionario CDDUXResumen\nLa dieta libre de gluten (DLG) de por vida es el tratamiento de la enfermedad cel\u00edaca (EC). Sien -\ndo una dieta restrictiva, impone limitaciones en la vida diaria y puede repercutir en la calidad de \nvida relacionada a la salud (CVRS). Nuestro objetivo fue evaluar la CVRS de pacientes cel\u00edacos en \nDLG, la concordancia entre pacientes-cuidador/a, y comparar la situaci\u00f3n local con experiencias \ninternacionales. Pacientes y M\u00e9todo:  Se evaluaron pacientes de 8-18 a\u00f1os en DLG \u2265 6 meses (37 \ndiadas). Se les aplic\u00f3 el \u201cCeliac Disease Dutch Questionnaire\u201d (CDDUX), que eval\u00faa en 2 cuestio -\nnarios (uno al ni\u00f1o y otro al cuidador/padre), tres \u00e1reas: i) el tener EC , ii) la comunicaci\u00f3n  con otros \ny iii) la dieta . Se evalu\u00f3 la confiabilidad, la dimensionalidad, y la consistencia interna mediante el \ncoeficiente de Cronbach. Resultados:  M\u00e1s del 50% de los pacientes y cuidadores reportan bien/\nmuy bien en las sub-escalas \u201ctener enfermedad\u201d y \u201cdieta libre de gluten\u201d; \u201ccomunicaci\u00f3n\u201d mostr\u00f3 \naltos porcentajes de mal/muy mal. No hubo diferencias significativas en la CVRS percibida por \npacientes y cuidadores (global y sub-escala). S\u00ed las hubo al analizar las respuestas de las/los cuida -\ndores, que asignaron mejores puntajes a los pacientes varones (p = 0,022) y a quienes segu\u00edan DLG \nde manera no estricta (p = 0,049). La concordancia entre pacientes y cuidadores fue 39,2%. Discu -\nsi\u00f3n:  La CVRS de los pacientes evaluados aparece como satisfactoria, de las mejores reportadas en \nlatinoamericana. El manejo de \u201ctener EC\u201d y la necesidad de mantener una \u201cDLG\u201d influyen menos \nen la CVRS que el tener que comunicarse con otros acerca de la enfermedad. La concordancia \nencontrada sugiere que la percepci\u00f3n del cuidador/a no refleja necesariamente lo que percibe el \npaciente. Versi\u00f3n in press ID 1126633\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nEnfermedad cel\u00edaca - M. Rojas et al\nIntroducci\u00f3n\nLa enfermedad celiaca (EC) es una enfermedad \ncr\u00f3nica inmuno mediada desencadenada por la inges -\nta de gluten en pacientes gen\u00e9ticamente susceptibles1,2. \nSi bien no existe cura, tiene tratamiento altamente \nefectivo mediante la dieta libre de gluten (DLG), que \ndebe ser estricta y permanente1. Mantenerla, sin em -\nbargo, implica dificultades para el paciente y modifica \nsu diario vivir: debe modificar sus h\u00e1bitos alimenti -\ncios, adaptar sus preferencias culturales a la disponi -\nbilidad del mercado, ser capaz de asegurar su acceso a \nalimentos sin gluten seguros, sobre los cuales la infor -\nmaci\u00f3n es frecuentemente insuficiente y que, adem\u00e1s, \nson de alto costo. No seguir adecuadamente la DLG \nexpone al paciente a complicaciones m\u00e9dicas, aumen -\nta la morbilidad y mortalidad y puede deteriorar su \ncalidad de vida3,4. A pesar de que existen iniciativas \nque buscan activamente otras terapias no dietarias5,6, \nhasta hoy esta dieta es el \u00fanico tratamiento disponi -\nble y obliga a que parte importante del manejo a largo \nplazo est\u00e9 dirigido a la supervisi\u00f3n y promoci\u00f3n de la \nadherencia a la dieta7,8. La medici\u00f3n de anticuerpos en \nsangre (antitransglutaminasa 2 (TTG), antiendomisio \no anti p\u00e9ptidos deamidados de gliadina), es de alta \nsensibilidad y especificidad para hacer diagn\u00f3stico  tan-\nto en ni\u00f1os como adultos, pero evidencia obtenida en \ndiversos estudios muestran resultados controversiales \nacerca de su rol en el seguimiento  de la EC; por ejem -\nplo, la evoluci\u00f3n de la lesi\u00f3n histol\u00f3gica no es con -\ncordante con los resultados de la serolog\u00eda9-11. Cuando \nse compara los resultados de TTG con entrevistas en \nprofundad hechas por una nutricionista entrenada en EC, un estudio en Estados Unidos mostr\u00f3 que 30% de \nlos pacientes que eran no-adherentes en la entrevis -\nta, ten\u00edan TTG negativo12. En Holanda, otro estudio \nmostr\u00f3 que 40% de las transgresiones dietarias pue -\nden permanecer desapercibidas cuando los pacientes \nson evaluados por serolog\u00eda o bien por el test corto de \nBiagi13. En nuestra experiencia, 22% de los pacientes \nque quedaron clasificados como adherentes en una \nentrevista en profundidad ten\u00edan TTG positivo y 22% \nde aquellos que clasificaron como no adherentes tu -\nvieron TTG negativo (enviado a publicaci\u00f3n, en re -\nvisi\u00f3n 2019). De ah\u00ed que actualmente algunos autores \nproponen que una entrevista en profundidad, hecha \npor un profesional entrenado ser\u00eda una manera nece -\nsaria y complementaria para hacer el seguimiento del \npaciente, permitiendo abordar aspectos cualitativos \nadem\u00e1s de cuantitativos14,15. Esto hace necesario con -\ntar con informaci\u00f3n acerca de los cambios que implica \nen la vida diaria el seguir la DLG7,14, y sus repercusio -\nnes en la calidad de vida del paciente. En nuestro pa\u00eds \nno existe informaci\u00f3n en estos temas y por cierto, es -\ntos est\u00e1n fuertemente influidos por la cultura local, lo \nque hace que datos obtenidos en otras sociedades sean \ndif\u00edcilmente inferibles a la nuestra. \nLa calidad de vida relacionada a la salud (CVRS) \nes un concepto complejo y multidimensional que, en \nt\u00e9rminos generales, se refiere al impacto de la salud y \nla enfermedad y/o sus tratamientos en la calidad de \nvida del individuo desde la perspectiva del paciente16,18. \nExisten tres cuestionarios de medici\u00f3n de CVRS que \nse pueden utilizar en ni\u00f1os y adolescentes. Dos son es -\npec\u00edficos para enfermedad cel\u00edaca, el TACQOLCD19-21 \ny el Celiac Disease Dutch Questionnaire CDDUX22. El Keywords:  \nceliac disease;  \nquality of life;  \nhealth;  \nCDDUX questionnaireAbstract\nThe lifelong gluten-free diet (GFD) is the treatment of celiac disease (CD). Being a restrictive diet, \nit limits daily life and can impact on the health-related quality of life (HRQoL). Our objective was \nto assess HRQoL of celiac patients on a GFD, the concordance between patients - caregivers, and to \ncompare the local results with international data. Patients and Method : Patients aged 8-18 years on a \nGFD for \u22656months (37 dyads) were evaluated. The \u201cCeliac Disease Dutch Questionnaire\u201d (CDDUX) \nwas applied, which evaluates in two questionnaires (one applied to the child and another one to \nthe caregiver/parent), three areas: i) having CD, ii) communication with others, and iii) the diet. \nReliability, dimensionality, and internal consistency were assessed using the Cronbach coefficient. \nResults:  More than 50% of patients and caregivers reported \u201cwell/very well\u201d on sub-scales \u201chaving \nCD\u201d and \u201cGFD\u201d; \u201ccommunication\u201d showed high percentages of \u201cbad/very bad\u201d. Although there were \nno significant differences in HRQoL (global and subscale) perceived by patients and caregivers, there \nwere when analyzing the answers of caregivers, who assigned better scores to boys (p=0.022) and to \npatients maintaining a non-strict GFD (p=0.049). Concordance between patients and caregivers was \n39.2%. Discussion:  HRQoL of the assessed celiac children was satisfactory, among the best repor -\nted in Latin America. \u201cHaving CD\u201d and the need for a \u201cGFD\u201d have less influence on HRQoL than \n\u201ccommunication\u201d with others about the disease. The concordance found suggests that the caregivers\u2019 \nperception does not necessarily reflect what patients perceive. 634\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nTACQOLC D es un cuestionario en el cual el \u201cestado de \nbienestar\u201d de los ni\u00f1os ha sido estimado por los inves -\ntigadores y m\u00e9dicos (metodolog\u00eda \u201cde arriba hacia aba -\njo\u201d), por lo que no provee informaci\u00f3n desde el punto \nde vista de los ni\u00f1os ni de sus padres. Est\u00e1 limitado por \nel hecho que s\u00f3lo contiene preguntas relacionadas con \nla sintomatolog\u00eda. El CDDUX, desarrollado en Holan -\nda, es un instrumento elaborado \u201cde abajo hacia arri -\nba\u201d, o sea que la informaci\u00f3n basal para construir las \npreguntas se obtuvo de los ni\u00f1os y sus familias. As\u00ed, \neste cuestionario se considera como \u201ccentrado en los \nni\u00f1os\u201d y est\u00e1 dise\u00f1ado para que los ni\u00f1os y sus padres/\ncuidadores, generen, prioricen y expliquen los temas \nque les interesan; as\u00ed se logra obtener datos que incluso \npueden haber pasado previamente inadvertidos. Como \nmetodolog\u00eda, no est\u00e1 orientada a calificar el estado de \nsalud, ni la adherencia a la dieta sin gluten, sino a eva -\nluar la percepci\u00f3n del paciente sobre su nivel de bien -\nestar. El dise\u00f1o se basa directamente en el cuestionario \ngen\u00e9rico DUX 25 que eval\u00faa CVRS22. Dado lo dif\u00edcil \nque es evaluar estos aspectos, la escasa informaci\u00f3n en \nni\u00f1os y en general en Chile acerca de CVRS y la EC, en \neste trabajo se fijaron los objetivos: i) medir la CVRS \nen celiacos chilenos atendidos en la regi\u00f3n Metropoli -\ntana; ii) determinar la concordancia entre pacientes y \ncuidadores y iii) comparar los resultados con aquellos \nreportados en la literatura internacional. \nPacientes y M\u00e9todo\nDise\u00f1o y grupo de estudio\nEstudio descriptivo, transversal, que evalu\u00f3 el uni -\nverso de pacientes controlados en los policl\u00ednicos de \nGastroenterolog\u00eda del Centro Diagn\u00f3stico (CEDIN -\nTA) del Instituto de Nutrici\u00f3n y Tecnolog\u00eda de los \nAlimentos (INTA), Universidad de Chile, del Hospital \nRoberto del R\u00edo y del Hospital Militar, entre octubre \n2016 y marzo 2018. Se evaluaron ni\u00f1os de ambos se -\nxos, entre 8 y 18 a\u00f1os, cuyo diagn\u00f3stico de enfermedad \ncel\u00edaca incluy\u00f3 una biopsia duodenal y que segu\u00edan la \nDLG por al menos 6 meses. El l\u00edmite inferior de edad \nse fij\u00f3 considerando 8 a\u00f1os como la edad m\u00ednima para \nla adecuada lectura y comprensi\u00f3n del cuestionario. Ni \nel ni\u00f1o ni el padre/madre/cuidador presentaban en -\nfermedades cr\u00f3nicas o condiciones mentales o f\u00edsicas \nque pudieran interferir en la entrevista y responder el \ncuestionario. Para caracterizar al grupo de estudio, se \nregistr\u00f3 la edad y sexo del paciente, el parentesco con \nel cuidador que respondi\u00f3 la encuesta, regi\u00f3n de resi -\ndencia, cobertura de salud, integrantes grupo familiar \ny nivel educacional del cuidador(a). El protocolo fue \naceptado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica del INTA. Los pacien -\ntes y cuidadores firmaron un consentimiento/asenti -\nmiento informado de acuerdo a la edad. El instrumento de medici\u00f3n de CVRS (calidad de \nvida relacionada con la salud)\nEste cuestionario, espec\u00edfico para EC, fue tradu -\ncido, adaptado y validado en Argentina e incluye dos \nversiones, una para ni\u00f1os y otra para padres/cuida -\ndores22,23. El instrumento mide la calidad de vida me -\ndiante la identificaci\u00f3n de distintas emociones expre -\nsadas en cinco expresiones faciales, considerando que \nla visualizaci\u00f3n de una expresi\u00f3n facial es m\u00e1s identi -\nficable con un determinado sentimiento, que pudiera \nser largo y dif\u00edcil de definir globalmente en palabras \n(tablas 1 y 2). Re\u00fane informaci\u00f3n en tres \u00e1reas, resu -\nmidas en tres subescalas: i) el tener EC  (c\u00f3mo se siente \nel ni\u00f1o/ni\u00f1a cuando se le ofrece comida que contiene \ngluten o cuando \u00e9l/ella piensan en comida que con -\ntiene gluten, preguntas 1, 2 y 10); ii) la comunicaci\u00f3n  \ncon otros (c\u00f3mo se siente el ni\u00f1o/ni\u00f1a al hablar de \nenfermedad celiaca con otros y/o explic\u00e1rsela a otros, \npreguntas 3, 6 y 7) y iii) la dieta  (c\u00f3mo se siente el \nni\u00f1o/ni\u00f1a sobre el cumplimiento, las restricciones de \nla dieta y los aspectos de toda su vida, preguntas 4, \n5, 8, 9, 11 y 12). En el caso del cuidador(a), las pre -\nguntas se interpretan como la apreciaci\u00f3n que este(a) \ntiene acerca de c\u00f3mo se siente el ni\u00f1o en cada una de \nlas situaciones abordadas. Se utiliz\u00f3 la versi\u00f3n auto \nadministrada para ni\u00f1os/adolescentes y para padres/\ncuidadores. Las 5 opciones de expresiones faciales se \ninterpretan como muy mal, mal, neutro, bien y muy \nbien. La persona debe marcar aquella que mejor re -\npresenta su sentir ante la situaci\u00f3n planteada por la \npregunta. El instrumento aborda 12 \u00edtems agrupados \nen las tres subescalas6, cada \u201ccarita\u201d asigna 1 a 5 pun -\ntos, desde la m\u00e1s triste (1 punto) a la m\u00e1s feliz (5 pun -\ntos) (escala de Lickert de 5 puntos) y la suma de las \nrespuestas da un valor final, en una escala de 1 a 100. \nLos valores mayores indican mejor calidad de vida (1 \na 20: muy mala, 21 a 40: mala, 41 a 60: neutra, 61 a 80: \nbuena, 81 a 100: muy buena).\nProcedimientos\nLuego de ser identificados e invitados durante \nuna consulta de rutina, aquellas familias (paciente \ny cuidador/a) que aceptaron participar firmaron un \nconsentimiento/asentimiento informado, previo a la \nevaluaci\u00f3n. Se les cit\u00f3 a una entrevista, en la que se \naplic\u00f3 un primer cuestionario, que recolect\u00f3 datos so -\ncio demogr\u00e1ficos generales y del diagn\u00f3stico de la EC, y \nel cuestionario CDDUX22,23. Los pacientes y sus cuida -\ndores respondieron las encuestas de manera separada. \nAn\u00e1lisis de resultados\nSe calcul\u00f3 el coeficiente de Cronbach para la con -\nfiabilidad y la dimensionalidad, y la consistencia inter -\nna para la escala completa de los 24 \u00edtems (12 pacie ntes \ny 12 cuidadores). La prueba t de Student se utiliz\u00f3 para Enfermedad cel\u00edaca - M. Rojas et al635\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nEnfermedad cel\u00edaca - M. Rojas et al\nTabla 1. Cuestionario CDDUX aplicado a los pacientes \nNos interesa saber c\u00f3mo te estas sintiendo \u00faltimamente. \u00bfPuedes indicar como te sientes en estas situaciones? \nDibuja un c\u00edrculo alrededor de la cara que mejor lo describa.\nNo existen respuestas incorrectas. Lo importante es lo que tu piensas.\nIndica como te sentiste \u00faltimamente\n1 Cuando pienso en comida que contiene gluten, me siento\u2026\n2 Cuando en el colegio me ofrecen comida con gluten, me siento \u2026\n3 Hablar con otros ni\u00f1os sobre mi enfermedad cel\u00edaca, me resulta\n4 No poder comer de todo, me parece \u2026\n5 Si me ofrecen algo que no puedo comer, me siento \u2026\n6 Cuando tengo que explicar a otros que es la enfermedad cel\u00edaca, me siento \u2026\n7 Hablar de la enfermedad cel\u00edaca me resulta ...\n8 Seguir toda mi vida una dieta me resulta \u2026\n9 Tener que prestar atenci\u00f3n a lo que como me parece \u2026\n10 Tener enfermedad cel\u00edaca me hace sentir \u2026\n11 No poder comer todo lo que quiero como otras personas, me hace sentir \u2026\n12 Seguir la dieta me resulta\n\u00a1Gracias por tus respuestas, hasta pronto!636\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nEnfermedad cel\u00edaca - M. Rojas et al\nTabla 2. Cuestionario CDDUX aplicado a los cuidadores\nNos interesa saber c\u00f3mo se ha sentido su hijo/a \u00faltimamente.\nIndique por favor  como se ha sentido su hijo/a en las siguientes situaciones.\nDibuje un c\u00edrculo alrededor de la cara que mejor lo describa.\nNo existen respuestas incorrectas. Lo importante es lo que usted opina.\nIndique como se ha sentido su hijo/a \u00faltimamente\n1 Cuando su hijo/a piensa en comidas que contienen gluten, \u00e9l/ella se siente \u2026\n2 Cuando en el colegio le ofrecen comida con gluten, su hijo/a se siente \u2026\n3 Hablar con otros ni\u00f1os sobre su enfermedad cel\u00edaca, a su hijo/a le resulta \u2026\n4 No poder comer de todo, a su hijo/a le resulta \u2026\n5 Si le ofrecen algo que no puede comer, su hijo/a se siente \u2026\n6 Cuando su hijo/a tiene que explicar que es la enfermedad cel\u00edaca, \u00e9l/ella se siente \u2026\n7 Hablar sobre la enfermedad cel\u00edaca, a su hijo/a le resulta ...\n8 Seguir toda su vida una dieta, a su hijo/a le resulta \u2026\n9 Tener que prestar atenci\u00f3n a lo que come, a su hijo/a le resulta \u2026\n10 Tener enfermedad cel\u00edaca, a su hijo/a lo hace sentir \u2026\n11 No poder comer todo lo que quiere como otras personas, a su hijo/a le resulta \u2026\n12 Seguir la dieta, a su hijo/a le parece \u2026\n637\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nEnfermedad cel\u00edaca - M. Rojas et al\nTabla 3. Caracter\u00edsticas generales de las 37 d\u00edadas en que se \nevalu\u00f3 la calidad de vida (salud) del cel\u00edaco \nVariables n %\nEdad del paciente \u2264 11 16 43,2\n> 11 21 56,8\nParentesco con el cuidador Mam\u00e1 32 84,5\nAbuela 1 2,7\nPap\u00e1 4 10,8\nSexo del paciente Femenino 18 48,6\nMasculino 19 51,4\nRegi\u00f3n en que habitan RM 19 51,4\nOtras 18 48,6\nCobertura de salud Fonasa 22 59,5\nOtra Isapre 12 32,4\nSin Isapre 3 8,1\nIntegrantes grupo familiar 2 a 3 6 16,2\n4 21 56,8\n5 a 6 9 24,3\n10 1 2,7\nNivel educacional cuidador(a) B\u00e1sica incompleta 4 10,8\nB\u00e1sica completa 4 10,8\nMedia completa 12 32,4\nEd. Superior 17 45,9comparar la puntuaci\u00f3n media de los cuestionarios \naplicados a los ni\u00f1os y sus padres/tutores. Se utiliz\u00f3 \nANOVA para verificar la varianza de las medias de los \npacientes en relaci\u00f3n con el g\u00e9nero, la edad (mayor o \nmenor de 11 a\u00f1os), regi\u00f3n donde habita (RM vs otra), \nduraci\u00f3n de la DLG (mayor o menor de 5 a\u00f1os), de -\nclaraci\u00f3n de mantenci\u00f3n estricta de la DLG (estricta \nvs no estricta). Adem\u00e1s, se explor\u00f3 la concordancia \nentre la opini\u00f3n de los ni\u00f1os con sus padres mediante \nel estad\u00edstico kappa. Para los an\u00e1lisis se consider\u00f3 sig -\nnificativo un valor de p < 0,05. Se utiliz\u00f3 el programa \nestad\u00edstico SPSS 14.2 para Windows.\nResultados\nSe evaluaron 74 individuos, correspondientes a 37 \nd\u00edadas cuidador(a)-hijo(a). Las caracter\u00edsticas sociode -\nmogr\u00e1ficas se muestran en la tabla 3. El 40,5% de los \nparticipantes manten\u00edan una DLG por m\u00e1s de 5 a\u00f1os; \npreguntados cerca de c\u00f3mo sigue la dieta, el 59,5% de -\nclar\u00f3 que la segu\u00eda estrictamente. En el 94,6% de los \ncasos el colegio estaba en conocimiento del diagn\u00f3sti -\nco que ten\u00eda en ni\u00f1o, pero de acuerdo a la apreciaci\u00f3n \ndel cuidador(a) solo el 35,1% manejaban informaci\u00f3n \nacerca de la enfermedad cel\u00edaca y los requerimientos \nde su tratamiento. M\u00e1s del 50% de los pacientes y sus \ncuidadores reportan bien/muy bien en las subescalas \n\u201ctener enfermedad\u201d y \u201cmantener la dieta libre de glu -\nten\u201d, no as\u00ed en \u201ccomunicaci\u00f3n\u201d, que mostr\u00f3 los ma -\nyores porcentajes de respuestas mal/muy mal. La dis -\ntribuci\u00f3n de las respuestas de pacientes y cuidadores \nen las tres \u00e1reas evaluadas se muestra en la figura 1. No \nse encontr\u00f3 diferencias significativas entre pacientes y \ncuidadores. Expresando las respuestas en grupos extre -\nmos (mal/muy mal, neutro y bien/muy bien), la com -\nparaci\u00f3n de las obtenidas en ni\u00f1os y sus cuidadores \nmostr\u00f3 diferencias significativas en la subescala DLG, \nsiendo mayor el porcentaje de valoraci\u00f3n mal/muy mal \nen pacientes (24,3%) que en cuidadores (17,1%). De \n12 pacientes que se auto declararon como mal y muy \nmal, 8 fueron catalogados de manera distinta por los \ncuidadores, 4 en neutro y 4 en bien o muy bien) (% \nconcordancia = 35,14%, p = 0,0426).\nCalidad de vida\nNo hubo diferencias significativas entre la CVRS \npercibida por los pacientes y sus cuidadores, tanto en \nel puntaje global como por subescala (tabla 4). Al ana -\nlizar las respuestas de los pacientes, las variables sexo, \nedad (mayor o menor de 11 a\u00f1os), regi\u00f3n donde habi -\nta (RM vs otra), duraci\u00f3n de la DLG (mayor o menor \nde 5 a\u00f1os), declaraci\u00f3n de mantenci\u00f3n estricta de la \nDLG (estricta vs no estricta), no mostraron diferencias \nsignificativas en el puntaje global de CVRS ni en las subescalas. En las respuestas dadas por los cuidadores, \nel puntaje global de CVRS fue mejor en los pacientes \nvarones (73,4 vs 61,5, p = 0,022) y en los que segu\u00edan \nla DLG de manera no estricta (73,9 vs 63,3, p = 0,049). \nEn la subescala DLG, los puntajes fueron mayores en \nlos varones (77,0 vs 64,4, p = 0,04) y en los mayores de \n11 a\u00f1os (76,5 vs 63,5, p = 0,035). \nConcordancia\nEl an\u00e1lisis de concordancia de la CVRS reporta -\nda por pacientes y cuidadores mostr\u00f3 acuerdo en el \n39,2%. En el an\u00e1lisis de concordancia de cada pregun -\nta, ocho presentan valores kappa en la categor\u00eda de \naceptable (kappa 0,20-0,40) y en 4 los valores kappa \nde concordancia son leve (kappa < 0,20) (porcenta -\njes de concordancia inferiores al promedio) [\u201cCuan -\ndo pienso en comida que contiene gluten me siento\u201d \n(24,32%, kappa = 0,03), \u201cHablar con otros ni\u00f1os/\nadolescentes sobre su vida le resulta\u201d (32,43%, ka -\nppa = 0,1224), \u201cCuando tengo que explicar a otros \nqu\u00e9 es la enfermedad cel\u00edaca, me siento\u201d (35,14%, ka -\nppa = 0,1494) y \u201cSeguir la dieta me resulta\u201d (24,32%, \nkappa = 0,0309)]. \nLa calidad de vida del paciente celiaco pedi\u00e1trico. \nChile versus otros pa\u00edses\nLa revisi\u00f3n de la literatura revel\u00f3 solo 5 estudios \nadicionales, que utilizan la metodolog\u00eda que inclu -\nye la apreciaci\u00f3n del paciente mismo y la opini\u00f3n del 638\nART\u00cdCULO ORIGINAL\ncuidador/a (tabla 4). El an\u00e1lisis comparativo mos -\ntr\u00f3 que la apreciaci\u00f3n del paciente difiere de la del \ncuidador/a en Espa\u00f1a, Ir\u00e1n, Brasil y Holanda, a dife -\nrencia de Chile y Argentina, en los que las diferencias \nno alcanzan significaci\u00f3n estad\u00edstica.\nDiscusi\u00f3n\nLo resultados muestran que m\u00e1s del 50% de los pa -\ncientes y sus cuidadores reportan que est\u00e1n bien/muy \nbien en las subescalas \u201ctener enfermedad\u201d y tener que \n\u201cmantener la dieta libre de gluten\u201d, lo que sugiere que \nhan aprendido a manejar tanto el hecho de tener (o \nser) un paciente cr\u00f3nico en la familia como la necesi -\ndad de mantener una dieta restrictiva como tratamien -\nto. En cambio, los mayores porcentajes de respuestas \nmal/muy mal est\u00e1n en la subescala \u201ccomunicaci\u00f3n\u201d, \nmostrando que a la diada le cuesta mantener la co -\nmunicaci\u00f3n hacia los otros. En esta subescala llama la atenci\u00f3n el alto porcentaje de respuestas neutras, que, \nen el \u00e1rea de afrontamiento de las enfermedades cr\u00f3ni -\ncas, se interpreta como indiferencia. Es bien conocido \nque las enfermedades cr\u00f3nicas afectan la CVRS, la que \nes dif\u00edcil de medir porque en la evaluaci\u00f3n influye la \nexperiencia cotidiana en el acto de alimentarse y rela -\ncionarse con otros, y eso es variable en el tiempo24. Si \nla experiencia es positiva, la emoci\u00f3n que se despierta \nes de bienestar mientras que, si es negativa, se asocia \na incomodidad. Las respuestas neutras pueden reflejar \nincertidumbre frente al acto de alimentarse sin gluten \ncuando se est\u00e1 con otros y las emociones que se desen -\ncadenen depender\u00e1n de las experiencias pasadas. Es -\ntudios en otros pa\u00edses22,23,25-27 (tabla 4) muestran que, \ncontrario a lo que encontramos, la subescala que mues -\ntra mejor puntaje es la comunicaci\u00f3n. Podr\u00edamos in -\nterpretar estos hallazgos como que en nuestro pa\u00eds hay \nacciones en salud que permiten tener un conocimiento \nb\u00e1sico de la enfermedad y su tratamiento (DLG), pero \nson insuficientes en el \u00e1rea de la comunicaci\u00f3n. La Enfermedad cel\u00edaca - M. Rojas et al\nTabla 4. Puntaje de calidad de vida relacionada a la salud, obtenido en pacientes cel\u00edacos evaluados por el cuestionario Celiac \nDisease Dutch Questionnaire ( CDDUX)\nDominio /Score Chile 2018\n(n = 37)Espa\u00f1a 2016 \n(ni\u00f1os = 266, \npadres = 428)Ir\u00e1n 2016\n(n = 65)Brasil 2015\n(n = 33)Argentina 2012 \n(n = 193)Holanda 2008 \n(n = 510)\nMedia \u00b1 DS Media \u00b1 DS Media \u00b1 DS Media \u00b1 DS Media \u00b1 DS Media \u00b1 DS\nPacientes Tener EC 70,3 \u00b1 18,2 46,5 \u00b1 13,1** 44 \u00b1 13,8 55,3 \u00b1 17,2 36 \u00b1 21*\nComunicaci\u00f3n 58 \u00b1 21,1 72,0 \u00b1 16,9 71,3 \u00b1 18,1** 76,0 \u00b1 21,0 59 \u00b1 21*\nDLG 68,1 \u00b1 17,4 51,7 \u00b1 17,0 57,6 \u00b1 16,7** 65,1 \u00b1 17,9 36 \u00b1 16*\nCDDUX 66,1 \u00b1 15,3 55,5 \u00b1 12,7 30,2 \u00b1 15,0** 57,6 \u00b1 12,3** 64,9 \u00b1 14,4 44 \u00b1 15*\nCuidadores Tener EC 70,5 \u00b1 16,1 49,8 \u00b1 12,6 45,4 \u00b1 14,3 51,5 \u00b1 14,5 30 \u00b1 18\nComunicaci\u00f3n 58,2 \u00b1 22,6 69,6 \u00b1 15,7 38,4 \u00b1 10,7 64,1 \u00b1 18,4 53 \u00b1 20\nDLG 70,9 \u00b1 18,8 50,0 \u00b1 15,7 52,3 \u00b1 14,1 55,4 \u00b1 17,1 33 \u00b1 18\nCDDUX 67,6 \u00b1 16,1 54,8 \u00b1 12,3 25,2 \u00b1 14,4 45,4 \u00b1 10,4 56,6 \u00b1 14,1 39 \u00b1 15\nLos valores indican calidad de vida (rango 0-100) 1 a 20 = muy malo, 21 a 40 =malo, 41 a 60 = neutro, 61 a 80 = bueno y 81 a 100 = muy \nbueno. *p < 0,05 y **p < 0,01 muestran las diferencias entre pacientes y cuidadores en la misma sub escala o CDDUX, respectivamente.Figura 1.  Respuestas entregadas por los pacientes y sus cuidadores en las categor\u00edas \u201ctener la enfermedad\u201d, la \u201ccomunicaci\u00f3n\u201d acerca de la en -\nfermedad y lo que se siente al tener que seguir una \u201cdieta libre de gluten\u201d, expresados en porcentajes de respuesta clasificadas como muy bien, \nbien, neutro, mal y muy mal. 639\nART\u00cdCULO ORIGINAL\ninformaci\u00f3n generada por CASEN apoya esto; seg\u00fan \ndatos 2015, solo el 0,3% de la poblaci\u00f3n participa en \ngrupos de auto ayuda en salud28. En la dimensi\u00f3n de \nredes y cohesi\u00f3n social, el indicador de apoyo y par -\nticipaci\u00f3n social es de un 6,1% a nivel nacional de un \n7,1% en la Regi\u00f3n Metropolitana, lo que refleja el bajo \nnivel de interacci\u00f3n social de la poblaci\u00f3n chilena29. En \nestudios de calidad de vida y apoyo social, las puntua -\nciones de calidad de vida fueron m\u00e1s altas para aquellas \npersonas que solo usaron apoyo social \u201ccara a cara\u201d en \ncomparaci\u00f3n con la \u201casistencia en l\u00ednea\u201d (72,6 versus \n66,7; p < 0,0001). Una mayor duraci\u00f3n del uso de apo -\nyo social cara a cara se asoci\u00f3 con puntuaciones m\u00e1s \naltas en la calidad de vida (p < 0,0005)30. \nLos factores culturales (nivel micro social) y las \npol\u00edticas p\u00fablicas (nivel macro social) influencian los \nresultados que se obtengan en los distintos pa\u00edses. En \nla valoraci\u00f3n total del cuestionario, los valores chilenos \nson los m\u00e1s altos entre los 6 pa\u00edses analizados y compa -\nrables a los reportados en Argentina (66,1 y 64,9, res -\npectivamente) (tabla 4). Sin embargo, la concordancia \nentre pacientes y cuidadores fue menor en nuestro es -\ntudio (39,2%) en comparaci\u00f3n a lo reportado en Ar -\ngentina (64%)31. Resulta interesante que las respuestas \nde los cuidadores mostraron diferencias significativas \nal analizarlas por sexo, donde en el puntaje global del \nCDDUX refleja que su percepci\u00f3n es que los varones \ntienen mejor CVRS. En la Encuesta de Calidad de Vida \ny Salud (ENCAVI 2016)32 en poblaci\u00f3n mayor de 15 \na\u00f1os, el 63,8% de las mujeres reportaron tener buena/\nmuy buena calidad de vida en comparaci\u00f3n al 71,1% \nen los hombres. Esta autopercepci\u00f3n referida a la cali -\ndad de vida en general, podr\u00eda transferirse a la opini\u00f3n \nque dan las cuidadoras de este estudio (61,5% mujeres) \nrespecto a las CVRS de los pacientes. El puntaje asigna -\ndo por cuidadores/as tambi\u00e9n fue superior en el grupo \nde ni\u00f1os mayores de 11 a\u00f1os. Podr\u00eda especularse que \nel ni\u00f1o mayor tiene mejores capacidades para tomar \nconciencia y decidir su autocuidado, y eso podr\u00eda ser \npercibido por el cuidador como que su CVRS es mejor.\nCuando se pregunta directamente si el pacien -\nte hace la dieta, el 78,6% de los cuidadores responde \nque la hace. Llama la atenci\u00f3n entonces, que el 21,4% \nde los cuidadores reconozcan saber que la DLG no es \nhecha de manera adecuada, siendo que representa el \ntratamiento de la enfermedad y debe ser estricta y para \ntoda la vida. El rol que cumple la escuela merece un co -\nmentario especial. Los resultados muestran que, aun -\nque en los establecimientos se conoce el diagn\u00f3stico \ndel ni\u00f1o (94,6%), el 35,1% no tiene claro c\u00f3mo apoyar \nal paciente y su familia en el tratamiento con DLG, lo \nque hace dif\u00edcil que la escuela pueda constituirse como Enfermedad cel\u00edaca - M. Rojas et al\nla instituci\u00f3n que preste el soporte y apoyo social al \npaciente cel\u00edaco, que como paciente cr\u00f3nico requiere \napoyo a largo plazo. El punto es relevante consideran -\ndo la extensa jornada escolar (8 horas diarias) de nues -\ntro pa\u00eds. Iniciativas como el \u201cPAE cel\u00edaco\u201d abordan el \nproblema desde lo material, ofreciendo raciones segu -\nras sin gluten. Existen varios estudios que indican que \nel desconocimiento general de la sociedad sobre lo que \nsignifica tener EC es otra barrera importante para el \ncumplimiento de la dieta. Ellos concuerdan en la im -\nportancia de promover y apoyar estrategias de apoyo \nsocial basadas en una comprensi\u00f3n integral de las ex -\nperiencias de desarraigo y marginaci\u00f3n que los pacien -\ntes cel\u00edacos experimentan en sus relaciones sociales a \ntrav\u00e9s de la comida33-35. \nEn resumen, los resultados muestran que la CVRS \nde los ni\u00f1os cel\u00edacos evaluados aparece como una de \nlas mejores reportadas en nuestra regi\u00f3n. La baja con -\ncordancia detectada, especialmente en comunicaci\u00f3n, \nindica que la percepci\u00f3n de los cuidadores no es un \nproxy de la opini\u00f3n de los pacientes y esto es relevante \npuesto que ellos son quienes habitualmente dan la in -\nformaci\u00f3n durante los controles de los ni\u00f1os cel\u00edacos. \nEstos hallazgos ponen \u00e9nfasis en la necesidad de esta -\nblecer un modelo de atenci\u00f3n integral que incluya la \nfamilia y la escuela, que permitan mejorar la compren -\nsi\u00f3n, apoyo, comunicaci\u00f3n y por ende la CVRS de los \nni\u00f1os y adolescentes cel\u00edacos.\nResponsabilidades \u00c9ticas\nProtecci\u00f3n de personas y animales:  Los autores decla -\nran que los procedimientos seguidos se conformaron \na las normas \u00e9ticas del comit\u00e9 de experimentaci\u00f3n hu -\nmana responsable y de acuerdo con la Asociaci\u00f3n M\u00e9 -\ndica Mundial y la Declaraci\u00f3n de Helsinki.\nConfidencialidad de los datos:  Los autores declaran \nque han seguido los protocolos de su centro de trabajo \nsobre la publicaci\u00f3n de datos de pacientes.\nDerecho a la privacidad y consentimiento informa -\ndo: Los autores han obtenido el consentimiento in -\nformado de los pacientes y/o sujetos referidos en el \nart\u00edculo. Este documento obra en poder del autor de \ncorrespondencia.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.640\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nEnfermedad cel\u00edaca - M. Rojas et al\nReferencias\n1. Husby S, Koletzko S, Korponay-Szabo \nIR, et al. European Society for Pediatric \nGastroenterology, Hepatology, and \nNutrition guidelines for the diagnosis of \ncoeliac disease. J Pediatr Gastroenterol \nNutr. 2012;54(1):136-60. PubMed PMID: \n22197856.\n2. Fasano A, Catassi C. Clinical practice. \nCeliac disease. N Engl J Med. \n2012;367(25):2419-26. PubMed PMID: \n23252527. Epub 2012/12/21. eng.\n3. West J, Logan RF, Smith CJ, Hubbard \nRB, Card TR. Malignancy and \nmortality in people with coeliac disease: \npopulation based cohort study. BMJ . \n2004;329(7468):716-9. PubMed PMID: \n15269095. Pubmed Central PMCID: \n518895.\n4. Ludvigsson JF, Montgomery SM, Ekbom \nA, Brandt L, Granath F. Small-intestinal \nhistopathology and mortality risk in celiac \ndisease. JAMA . 2009;302(11):1171-8. \nPubMed PMID: 19755695.\n5. Kurada S, Yadav A, Leffler DA. Current \nand novel therapeutic strategies in celiac \ndisease. Expert Rev Clin Pharmacol. \n2016;9(9):1211-23. PubMed PMID: \n27322016.\n6. Leffler DA, Kelly CP, Green PH, et \nal. Larazotide acetate for persistent \nsymptoms of celiac disease despite a \ngluten-free diet: a randomized controlled \ntrial. Gastroenterology. 2015;148(7):1311-\n9 e6. PubMed PMID: 25683116. Pubmed \nCentral PMCID: 4446229.\n7. Kupper C. Dietary guidelines and \nimplementation for celiac disease. \nGastroenterology. 2005;128(4 Suppl \n1):S121-7. PubMed PMID: 15825119.\n8. Nasr I, Leffler DA, Ciclitira PJ. \nManagement of celiac disease. \nGastrointest Endosc Clin N Am. \n2012;22(4):695-704. PubMed PMID: \n23083987.\n9. Husby S, Bai JC. Follow-up of Celiac \nDisease. Gastroenterol Clin North Am. \n2019;48(1):127-36. PubMed PMID: \n30711205.\n10. Newnham ED, Shepherd SJ, Strauss \nBJ, Hosking P, Gibson PR. Adherence \nto the gluten-free diet can achieve the \ntherapeutic goals in almost all patients \nwith coeliac disease: A 5-year longitudinal \nstudy from diagnosis. J Gastroenterol \nHepatol. 2016;31(2):342-9. PubMed \nPMID: 26212198.\n11. Silvester JA, Kurada S, Szwajcer A, \nKelly CP, Leffler DA, Duerksen DR. \nTests for Serum Transglutaminase and \nEndomysial Antibodies Do Not Detect \nMost Patients With Celiac Disease and \nPersistent Villous Atrophy on Gluten-free Diets: a Meta-analysis. Gastroenterology. \n2017;153(3):689-701 e1. PubMed PMID: \n28545781. Pubmed Central PMCID: \n5738024.\n12. Mehta P, Pan Z, Riley MD, Liu E. \nAdherence to a Gluten-free Diet: \nAssessment by Dietician Interview and \nSerology. J Pediatr Gastroenterol Nutr. \n2018;66(3):e67-e70. PubMed PMID: \n28806297.\n13. Wessels MMS, Te Lintelo M, Vriezinga \nSL, Putter H, Hopman EG, Mearin ML. \nAssessment of dietary compliance in celiac \nchildren using a standardized dietary \ninterview. Clin Nutr. 2018;37(3):1000-4. \nPubMed PMID: 28499697.\n14. Rubio-Tapia A, Hill ID, Kelly CP, \nCalderwood AH, Murray JA, American \nCollege of G. ACG clinical guidelines: \ndiagnosis and management of \nceliac disease. Am J Gastroenterol. \n2013;108(5):656-76; quiz 77. PubMed \nPMID: 23609613. Pubmed Central \nPMCID: 3706994.\n15. See JA, Kaukinen K, Makharia GK, \nGibson PR, Murray JA. Practical \ninsights into gluten-free diets. Nat Rev \nGastroenterol Hepatol. 2015;12(10):580-\n91. PubMed PMID: 26392070.\n16. Urzua MA. [Health related quality of life: \nConceptual elements]. Rev Med Chile. \n2010;138(3):358-65. PubMed PMID: \n20556342. Epub 2010/06/18. Calidad de \nvida relacionada con la salud: Elementos \nconceptuales. spa.\n17. Quiceno JM, Vinaccia S. Calidad de \nvida relacionada con la salud infantil: \nuna aproximaci\u00f3n desde la enfermedad \ncr\u00f3nica. Psychologia: avances de la \ndisciplina. 2013;7(2):18.\n18. Rajmil L, Roizen M, Psy AU, Hidalgo-\nRasmussen C, Fern\u00e1ndez G, Dapueto JJ; \nWorking Group on HRQOL in Children \nin Ibero-American Countries. Health-\nRelated Quality of Life Measurement \nin Children and Adolescents in Ibero-\nAmerican Countries, 2000 to 2010. Value \nHealth. 2012;15(2):312-22.\n19. Vogels T1, Verrips GH, Verloove-\nVanhorick SP, et al. Measuring health-\nrelated quality of life in children: the \ndevelopment of the TACQOL parent \nform. Qual Life Res. 1998;7(5):457-65.\n20. Kolsteren MM, Koopman HM, \nSchalekamp G, Mearin ML. Health-\nrelated quality of life in children with \nceliac disease. J Pediatr. 2001;138(4):593-\n5. PubMed PMID: 11295729.\n21. Mearin ML. Celiac disease among \nchildren and adolescents. Curr \nProbl Pediatr Adolesc Health Care. \n2007;37(3):86-105. PubMed PMID: \n17320793.\n22. van Doorn RK, Winkler LM, Zwinderman KH, Mearin ML, Koopman HM. \nCDDUX: a disease-specific health-related \nquality-of-life questionnaire for children \nwith celiac disease. J Pediatr Gastroenterol \nNutr. 2008;47(2):147-52. PubMed PMID: \n18664865.\n23. Pico M, Spirito MF, Roizen M. [Quality \nof life in children and adolescents with \nceliac disease: Argentinian version of the \nspecific questionnaire CDDUX]. Acta \nGastroenterol Latinoam. 2012;42(1):12-\n9. PubMed PMID: 22616492. Calidad \nde vida en ninos y adolescentes con \nenfermedad celiaca: version argentina del \ncuestionario especifico CDDUX.\n24. Upton P, Lawford J, Eiser C. Parent-child \nagreement across child health-related \nquality of life instruments: a review of the \nliterature. Qual Life Res. 2008;17(6):895-\n913. PubMed PMID: 18521721.\n25. Barrio J, Roman E, Cilleruelo M, \nMarquez M, Mearin ML, Fern\u00e1ndez C. \nHealth-Related Quality of Life in Spanish \nChildren With Coeliac Disease. J Pediatr \nGastroenterol Nutr. 2016;62(4):603-8. \nPubMed PMID: 26327210.\n26. Taghdir M, Honar N, Mazloomi SM, \nSepandi M, Ashourpour M, Salehi M. \nDietary compliance in Iranian children \nand adolescents with celiac disease. J \nMultidiscip Healthc. 2016;9:365-70. \nPubMed PMID: 27574439. Pubmed \nCentral PMCID: 4993563.\n27. Lins MT, Tassitano RM, Brandt KG, \nAntunes MM, Silva GA. Translation, \ncultural adaptation, and validation of the \nceliac disease DUX (CDDUX). J Pediatr \n(Rio J). 2015;91(5):448-54.\n28. MINSAL C. Resultados Redes \nCohesion Social. http://observatorio \nministeriodesarrollosocialgobcl/\ncasen-multidimensional/casen/docs/\nCASEN_2015_Resultados_Redes_\nCohesion_Socialpdf. 2015.\n29. MINSAL C. Resultados Pobreza.  \nhttp://observatorioministeriodesarrollo \nsocialgobcl/casen-multidimensional/\ncasen/docs/Resultados_pobreza_\nCasen_2017pdf. 2017.\n30. Lee AR, Wolf R, Contento I, Verdeli H, \nGreen PH. Coeliac disease: the association \nbetween quality of life and social support \nnetwork participation. J Hum Nutr Diet. \n2016;29(3):383-90. PubMed PMID: \n26194359.\n31. Pico M, Spirito MF. Implementation of a \nhealth-related quality of life questionnaire \nfor children and adolescents with \nceliac disease. Arch Argent Pediatr. \n2014;112(1):19-25. PubMed PMID: \n24566777.\n32. Chile MdSd. Encuesta de calidad de vida \ny salud (ENCAVI). https://wwwminsalcl/\nwp-content/uploads/2017/02/641\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nPRESENTACION-ENCAVI-2016-\n11022017pdf. 2017.\n33. Bystrom IM, Hollen E, Falth-Magnusson \nK, Johansson A. Health-related quality \nof life in children and adolescents with \nceliac disease: from the perspectives of \nchildren and parents. Gastroenterol Res Pract. 2012;2012:986475. PubMed PMID: \n22548054. Pubmed Central PMCID: \n3324145.\n34. Sverker A, Ostlund G, Hallert C, \nHensing G. Sharing life with a gluten-\nintolerant person-the perspective of close \nrelatives. J Hum Nutr Diet.. PubMed PMID: 17845375.\n35. Rodr\u00edguez Almagro J, Bacigalupe G, \nSolano Ruiz MC, Siles Gonz\u00e1lez J, \nHern\u00e1ndez Mart\u00ednez A. Psychosocial \naspects of celiac disease in Spain: A life \nfree of gluten. Rev Nutr Campinas. \n29(6):755-64. Enfermedad cel\u00edaca - M. Rojas et al642\nART\u00cdCULO ORIGINALRev Chil Pediatr. 2019;90(6):642-648\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.1145\nOxigenoterapia por c\u00e1nula nasal de alto flujo en pacientes con crisis \nasm\u00e1tica en un departamento de emergencia pedi\u00e1trica\nHigh flow nasal cannula oxygen therapy in patients with asthmatic crisis  \nin the pediatric emergency department\nRodolfo Gauto Ben\u00edteza, Laura Patricia Morilla Sanabriaa,  \nViviana Pavlicicha, Mirta Mesquitaa\naDepartamento de Emergencia Pedi\u00e1trica, Hospital General Pedi\u00e1trico de Acosta \u00d1u, Facultad de Medicina,  \nUniversidad del Pac\u00edfico. Paraguay\nRecibido: 18 de marzo de 2019; Aprobado: 8 de agosto de 2019\nCorrespondencia:\nRodolfo Gauto Ben\u00edtez\nrodolfogauto@hotmail.com \nC\u00f3mo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr 2019;90(6):642-648. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.1145Palabras clave : \nCrisis asm\u00e1tica;  \nC\u00e1nula nasal de alto \nflujo;  \nDepartamento de \nEmergencia Pedi\u00e1trica; \nNi\u00f1osResumen\nPocos estudios son concluyentes sobre la utilidad de la Oxigenoterapia por C\u00e1nula Nasal de Alto \nFlujo (CNAF) en pacientes con crisis asm\u00e1tica. Objetivo : Determinar la eficacia de la CNAF en ni\u00f1os \nmayores de 2 a\u00f1os con crisis asm\u00e1tica severa y moderada que no responde al tratamiento inicial. \nPacientes y M\u00e9todo:  Ensayo cl\u00ednico randomizado controlado abierto de pacientes con exacerbaci\u00f3n \nasm\u00e1tica en un Departamento de Emergencia Pedi\u00e1trica. Se excluy\u00f3 crisis mediadas por infecciones y \ncomorbilidad. Los pacientes fueron aleatorizados: Grupo 1 CNAF (n: 32) y Grupo 2 Oxigenoterapia \nConvencional (n: 33). Ambos grupos recibieron el tratamiento farmacol\u00f3gico habitual. El primer \npunto de corte fue el descenso del PIS en m\u00e1s de 2 puntos a las 2 horas del tratamiento; los puntos \nsecundarios: descenso del PIS a las 6 horas, tiempo de permanencia en la emergencia e ingreso a \nUCIP. Resultados:  Las caracter\u00edsticas basales fueron similares en ambos grupos. La proporci\u00f3n de \nsujetos con disminuci\u00f3n de m\u00e1s de dos puntos en el PIS a las 2 horas de tratamiento Grupo 1: 43,7% \nIC 95% (28-60) vs Grupo 2: 48,4%; IC 95% (32-64) p 0,447. La estad\u00eda media fue 24,8 \u00b1 12,3 horas \nen el Grupo1 vs 24 \u00b1 14,8 horas en el Grupo2; IC 95% (7,56-5,96) p 0,37. No encontramos diferencias \ndel score y puntaje del esfuerzo respiratorio en mediciones cada 2 horas. Ning\u00fan paciente ingres\u00f3 a \ncuidados intensivos. Conclusiones : La incorporaci\u00f3n de la CNAF al tratamiento de pacientes con \ncrisis asm\u00e1tica no present\u00f3 beneficios cl\u00ednicos ni disminuy\u00f3 el tiempo de estad\u00eda en el DEP.Versi\u00f3n in press ID 1145643\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nC\u00e1nula nasal de alto flujo - R. Gauto Ben\u00edtez et al\nIntroducci\u00f3n \nEl asma es una enfermedad cr\u00f3nica de las v\u00edas a\u00e9 -\nreas, caracterizada por crisis de tos, sibilancias y difi -\ncultad respiratoria. Es usualmente reversible. En algu -\nnas situaciones se presenta como un cuadro grave1,2. \nLas exacerbaciones agudas del asma son razones \nmuy comunes de presentaci\u00f3n a los departamentos de \nemergencia que generalmente ocurren en respuesta a \nla exposici\u00f3n a un agente externo y/o pobre adherencia \ncon la medicaci\u00f3n controladora. Se pueden presentar \nexacerbaciones graves en pacientes con asma leve o \nbien controlada3. \nLas principales terapias iniciales incluyen la admi -\nnistraci\u00f3n repetitiva de broncodilatadores inhalados \nde acci\u00f3n corta, la introducci\u00f3n temprana de corti -\ncosteroides sist\u00e9micos y administraci\u00f3n controlada de \nox\u00edgeno4,5. \nEn ni\u00f1os con exacerbaciones severas, la terapia es -\nt\u00e1ndar con \u03b22-agonistas, agentes anticolin\u00e9rgicos, ox\u00ed -\ngeno y esteroides sist\u00e9micos puede fallar en revertir la \nobstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo y necesitar el uso de terapias \nadyuvantes2,6. \nEl sistema de alto flujo de ox\u00edgeno es una forma de \naporte de ox\u00edgeno que se ha instaurado en los \u00faltimos \na\u00f1os como una alternativa a la terapia ventilatoria no \ninvasiva en pacientes con falla respiratoria moderada \ny severa7. \nLa terapia de c\u00e1nula nasal de alto flujo (CNAF) se \ndescribi\u00f3 originalmente como un modo de soporte res -\npiratorio en neonatos prematuros y ahora se usa cada \nvez m\u00e1s en el tratamiento de la insuficiencia respirato -\nria aguda en beb\u00e9s mayores y ni\u00f1os8,9. Es una estrategia que consiste en aportar O2 por encima del flujo pico \ninspiratorio del paciente a trav\u00e9s de una c\u00e1nula nasal10. \nEl gas se humidifica y se calienta hasta un valor cercano \na la temperatura corporal. Produce lavado del espacio \nmuerto nasofar\u00edngeo, aclaramiento mucociliar, pre -\nsi\u00f3n far\u00edngea positiva y una consecuente disminuci\u00f3n \ndel trabajo respiratorio11,12. Es un tratamiento eficaz y \nseguro en procesos respiratorios agudos en la pobla -\nci\u00f3n pedi\u00e1trica13. Sin embargo, hay pocos estudios so -\nbre su aplicaci\u00f3n en crisis asm\u00e1tica14.\nEl objetivo del presente estudio fue determinar la \neficacia de la oxigenoterapia por c\u00e1nula nasal de alto \nflujo (CNAF) en ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os con crisis \nasm\u00e1tica moderada que no responde al tratamiento \ninicial y en crisis severas, determinado por la mejor\u00eda \ndel puntaje en el escore cl\u00ednico. Fueron objetivos se -\ncundarios la disminuci\u00f3n del tiempo de estad\u00eda en el \nDepartamento de Emergencia Pedi\u00e1trica (DEP) y la \nnecesidad de UCIP.\nPacientes y M\u00e9todo \nEnsayo cl\u00ednico randomizado controlado abier -\nto. El estudio se llev\u00f3 a cabo en el Departamento de \nEmergencia de un hospital pedi\u00e1trico de tercer nivel \nperteneciente a la red del Ministerio de Salud P\u00fablica \ny Bienestar Social que asiste a ciento diez mil ni\u00f1os y \nadolescentes por a\u00f1o. Fueron incluidos pacientes ma -\nyores de 2 a\u00f1os con crisis asm\u00e1tica moderada que no \nrespondieron al tratamiento inicial y aquellos pacien -\ntes con crisis asm\u00e1tica severa al ingreso. \nSe defini\u00f3 crisis asm\u00e1tica: pacientes mayores de 2 Keywords:  \nAcute asthma \nexacerbations;  \nhigh-flow nasal \ncannula;  \npediatric emergency \ndepartment;  \nchildrenAbstract\nThere are few conclusive studies on the usefulness of High-Flow Nasal Cannula (HFNC) Oxygen \nTherapy in patients with asthmatic crises. Objective:  To determine the effectiveness of HFNC in chil -\ndren older than 2 years of age that present severe and moderate asthmatic crises that do not respond \nto initial treatment. Patients and  Method:  Open controlled randomized clinical trial of patients with \nasthma exacerbation in the Pediatric Emergency Department. Infection- and comorbidity-media -\nted crises were excluded. Subjects were randomized as follows: Group 1 HFNC (n:32) and Group 2 \nConventional Oxygen Therapy (n:33). Both groups received the usual pharmacological treatment. \nThe first cut-off point was the decrease of more than 2 points of the PIS after 2 hours of treatment; \nsecondary points were PIS decrease at 6 hours, stay time in the Emergency Room, and PICU admis -\nsion. Results:  The patient\u2019s baseline characteristics were similar in both groups. The proportion of \nsubjects with more than two points decrease in the PIS after two hours of treatment in Group 1 was \n43.7% CI 95% (28-60) vs. Group 2 48.4%; CI 95% (32-64) p 0.447. The mean stay time was 24.8 \u00b1 \n12.3 hours in Group 1 vs. 24 \u00b1 14.8 hours in Group 2; CI 95% (7.56-5.96) p 0.37. We did not find \ndifferences in the respiratory effort score measurements every 2 hours. No patients were admitted to \nintensive care. Conclusions:  The incorporation of HFNC oxygen therapy in the treatment of patients \nwith asthmatic crises in the Pediatric Emergency Department did not show clinical benefits nor did \nit diminish the stay time.644\nART\u00cdCULO ORIGINAL\na\u00f1os con antecedentes de 2 o m\u00e1s episodios de sibi -\nlancias tratados con B2 agonistas que se presentaron \nen el DEP con una exacerbaci\u00f3n aguda, definida como \nun empeoramiento de los s\u00edntomas asm\u00e1ticos con un \naumento de la dificultad respiratoria o un primer epi -\nsodio en ni\u00f1os con antecedentes de atopia15,16. Para \ndeterminar la severidad de la crisis se utiliz\u00f3 el Pul -\nmonary Index Score (PIS) que valora cinco \u00edtems: fre -\ncuencia respiratoria, saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno, relaci\u00f3n \ninspiraci\u00f3n espiraci\u00f3n, presencia de sibilancias y uso \nde m\u00fasculos accesorios. Se consider\u00f3 crisis asm\u00e1tica \nsevera aquella con puntuaci\u00f3n en el PIS > 11 y mode -\nrada a aquellos pacientes con puntuaci\u00f3n del PIS entre \n7 y 11. \nLa terapia inicial en la crisis moderada consisti\u00f3 en \nla administraci\u00f3n de salbutamol inhalado y prednisona \nv\u00eda oral. La dosis del salbutamol fue calculada por la \nf\u00f3rmula: n\u00famero de puff = peso del paciente/3, uti -\nlizando una dosis m\u00e1xima de 1 mg (10 puff) en tres \nciclos cada 15 minutos, la presentaci\u00f3n (1 puff: 100 \nmicrogramos) y la prednisona v\u00eda oral 2 mg/kg, con \nuna dosis m\u00e1xima de 60 mg17. Se consider\u00f3 falta de res -\npuesta al no descenso o al aumento del puntaje del PIS \nluego de este tratamiento.\nLos pacientes que se presentaban con una crisis \ngrave ingresaban al estudio sin recibir un tratamiento \nprevio en urgencias. Todos los pacientes deb\u00edan tener \nGlasgow mayor a 14.\nSe excluyeron pacientes con fiebre (T\u00ba \u2265 38\u00baC) al \ningreso o durante el tratamiento, con cuadro compati -\nble con infecci\u00f3n respiratoria bacteriana cl\u00ednicamente \nsupuesta, aquellos con uso de antibi\u00f3ticos al momento \nde la consulta y con comorbilidades (fibrosis qu\u00edstica, \ncardiopat\u00eda cong\u00e9nita, enfermedades neuromusculares \ne inmunodeficiencia).\nLos pacientes que llenaron los criterios de inclusi\u00f3n \nprevio consentimiento informado de los padres o en -\ncargados fueron randomizados para recibir uno de los \ndos tratamientos, CNAF (grupo de estudio) u oxige -\nnoterapia convencional (grupo control). Se abrieron \nsobres secuencialmente numerados, sellados y opacos \nque conten\u00edan la asignaci\u00f3n de tratamiento.\nTodos los pacientes una vez ingresados al estudio \nrecibieron hidrataci\u00f3n parenteral nebulizaci\u00f3n conti -\nnua con salbutamol preparada con soluci\u00f3n para ne -\nbulizar (1 ml/5 mg) diluido en 14 ml de suero fisiol\u00f3 -\ngico durante una hora. Los pacientes con un peso de \nhasta 20 kg recibieron 40 gotas (10 mg) y aquellos con \npeso mayor de 20 kg: 80 gotas (20 mg). Dexametasona \nendovenosa 0,6 mg/kg (Dosis m\u00e1xima de 12 mg) y sul -\nfato de magnesio endovenoso 200 mg/kg en goteo para \n4 h (50 mg/kg/h), (Dosis m\u00e1xima de 8 g).\nDe acuerdo a la randomizaci\u00f3n el grupo de estudio \nrecibi\u00f3 oxigenoterapia de alto flujo por c\u00e1nula nasal \n(CNAF), utilizando equipos AIRVO 1 y AIRVO 2 de Fisher & Paykel y cat\u00e9teres nasales Optiflow de Fisher \n& Paykel adecuados al flujo que aportan los equipos. \nSe administr\u00f3 un flujo inicial de 1litro por kilogramo \nde peso corporal, con aumento gradual hasta 2 litros/\nkg hasta obtener una saturaci\u00f3n entre 93 % y 98%. El \ngrupo control recibi\u00f3 oxigenoterapia a trav\u00e9s de c\u00e1nula \nnasal simple, m\u00e1scara simple o m\u00e1scara con reservorio \nseg\u00fan fuera necesario para alcanzar una saturaci\u00f3n de \n93%.\nSe estudiaron las variables demogr\u00e1ficas, el esta -\ndo nutricional (puntaje Z de acuerdo a Anthro de la \nOMS), presencia de crisis previas y tratamiento inter -\ncrisis. Se utiliz\u00f3 un formulario con marcaciones ho -\nrarias para el registro de: PIS, frecuencia respiratoria, \nsaturaci\u00f3n de ox\u00edgeno, relaci\u00f3n inspiraci\u00f3n espiraci\u00f3n, \npresencia o no de sibilancias, uso de m\u00fasculos acceso -\nrios y la presencia de efectos adversos. \nLa suspensi\u00f3n del sistema de alto flujo se indic\u00f3 \ncuando el paciente ten\u00eda un puntaje en el escore \u2264 a 6 \ny se otorg\u00f3 el alta del DEP con un PIS \u2264 5 puntos sin \nrequerimiento de O 2. La medici\u00f3n para determinar la \nseveridad de la crisis y la mejor\u00eda horaria fue realizada \npor m\u00e9dicos residentes entrenados para tal fin. El pri -\nmer punto de corte fue el descenso del PIS en m\u00e1s de 2 \npuntos a las 2 h de iniciado el tratamiento y los puntos \nde corte secundarios fueron descenso del PIS a las 6 h \nde iniciado, el tiempo de permanencia en la emergen -\ncia y el ingreso a la UCIP, en el grupo de estudio. \nPara el c\u00e1lculo del tama\u00f1o muestral se consider\u00f3 \nel primer punto de corte, utilizando la prueba T para \nuna magnitud del efecto analizado de 0,80, con un alfa \nbilateral de 0,05 y beta de 0,10. Se necesit\u00f3 34 pacien -\ntes en cada grupo y reclutar 74 pacientes consideran -\ndo un 10% de p\u00e9rdida de pacientes. Los datos fueron \nanalizados en el sistema SPSS. La relaci\u00f3n entre el tipo \nde oxigenoterapia y la mejor\u00eda cl\u00ednica se realiz\u00f3 por la \nprueba de chi cuadrado de Person. Los resultados se \nexpresan en OR con sus intervalos de confianza. La re -\nlaci\u00f3n entre variables cuantitativas se determin\u00f3 por la \nprueba de T Student o la U de Mann Whitney seg\u00fan \nsean de distribuci\u00f3n normal o no. El comit\u00e9 de \u00e9tica de \nla instituci\u00f3n aprob\u00f3 el protocolo con consentimiento \ninformado.\nResultados\nDurante el per\u00edodo comprendido entre el 01 de \nabril al 30 de noviembre de 2017 ingresaron 284 pa -\ncientes con crisis asm\u00e1tica, de los cuales 74 llenaron los \ncriterios de inclusi\u00f3n. Fueron excluidos 9 pacientes, 3 \npacientes por recibir un tratamiento diferente al pro -\ntocolizado y 6 pacientes por presentar fiebre durante \nel tratamiento. Se incluy\u00f3 a 32 pacientes en el Grupo \nCNAF y 33 pacientes en el Grupo Control (figura 1). \nLas caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, el estado nutricio -C\u00e1nula nasal de alto flujo - R. Gauto Ben\u00edtez et al645\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nnal medido por el score z, el porcentaje de crisis previa \ny el tratamiento intercrisis fueron similares en ambos \ngrupos (tabla 1). El score de PIS, el puntaje de esfuerzo \nrespiratorio, la frecuencia respiratoria y la saturaci\u00f3n \nde ox\u00edgeno al ingreso no tuvieron diferencias como se \nve expresado en la (tabla 2).\nNo se encontr\u00f3 diferencias significativas en la com -\nparaci\u00f3n entre grupos a las 2 y 6 h de iniciado el tra -\ntamiento (tabla 2). Ni en la proporci\u00f3n de sujetos con \nuna disminuci\u00f3n de m\u00e1s de dos puntos en el PIS a las 2 h de iniciado el mismo (tabla 3). \nNo se encontr\u00f3 diferencias del score de PIS, el pun -\ntaje del esfuerzo respiratorio, la frecuencia respiratoria \ny la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en mediciones realizadas \ndesde el ingreso cada 2 h hasta el alta o las primeras \n24 h (figura 2). La media del tiempo de estad\u00eda fue de \n24,8 \u00b1 12,3 h en el Grupo 1 vs 24 \u00b1 14,8 h en el Grupo \n2; IC 95% (7,56-5,96) p 0,598. Ning\u00fan paciente ingre -\ns\u00f3 a cuidados intensivos ni presento complicaciones \nasociadas. \nTabla 1, Caracter\u00edsticas basales de los grupos CNAF y Control\nVariables CNAF\nn (32)Control\nn (33)p\nEdad      mediana (rango) 5 (2-14) 4 (2-14) 0,537*\nSexo   n (%)\nFemenino 22 (68,8) 17 (51,5) 0,156**\nMasculino 10 (31,3) 16 (48,5)\nCrisis previa       n (%) 30 (93,8) 33 (100) 1****\nTto, Intercrisis       n (%) 13 (40,6) 15(45,4) 0,694**\nScore Z       media (DS) 0,45 \u00b1 1,12 0,70 \u00b1 1,53 0,457***\nFrecuencia Respiratoria ingreso media (DS) 43,8 \u00b1 10,56 46,3 \u00b1 11,62 0,515***\nSaturaci\u00f3n de O 2 ingreso mediana (rango) 91 (82-99) 92 (80-98)   0,659*\n*Man Whitney; **Chi cuadrado; ***T student; **** Test exacto Fisher,\nFigura 1.  N\u00famero de ni\u00f1os \nque fueron evaluados, asigna -\ndos a un  grupo e incluidos en \nel an\u00e1lisis.C\u00e1nula nasal de alto flujo - R. Gauto Ben\u00edtez et al646\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nFigura 2.  A) Variaci\u00f3n del Score (PIS); B) Comparaci\u00f3n del Puntaje de Esfuerzo Respiratorio; C) Variaci\u00f3n de la Frecuencia Respiratoria; D) Medi -\nciones de la Saturaci\u00f3n de O 2.Tabla 3. Tiempo de estancia, disminuci\u00f3n mayor de 2 puntos del score en 2 h y complicaciones en ambos grupos en \nel DEP\nVariables CNAF\nn (32)Control\nn (33)p\nmedia (DS) media (DS)\nEstancia (horas) en emergencias 24,8 \u00b1 12,3 24,09 \u00b1 14,8 0,598*\nn  (%)        IC 95% n  (%)       IC 95%\nDisminuci\u00f3n > 2 puntos en el PIS a las 2 h 14  (43,7)      (28-60) 16 (48,4)       (32-64) 0,447\nComplicaciones 0 0 ns\nIngreso UCIP 0 0 ns\n*Man WhitneyTabla 2. Comparaci\u00f3n entre grupos a las 2 y 6 de inicio del tratamiento\nVariables CNAF \nn (32)Control \nn (33)p\nmedia (DS) media (DS)\nScore 2 h 8,69 \u00b1 1,46 8,55 \u00b1 1,66 0,616*\n6 h 7,22 \u00b1 1,66 7,06 \u00b1 1,76 0,529*\nPuntaje de esfuerzo respiratorio 2 h 2,34 \u00b1 0,60 2,21 \u00b1 0,59 0,370*\n6 h 2,00 \u00b1 0,56 1,87 \u00b1 0,73 0,516*\nFrecuencia respiratoria 2 h 38,6 \u00b1 10,5 39,0 \u00b1 9,80 0,572*\n6 h 32,0 \u00b1 7,90 35,1 \u00b1 7,90 0,098*\nmediana (rango) mediana (rango)\nSaturaci\u00f3n de ox\u00edgeno 2 h 97 (82-99) 96 (89-100) 0,926**\n6 h 97 (88-99) 96 (85-100) 0,735**\n*T Student. **U Mann Whitney.\nC\u00e1nula nasal de alto flujo - R. Gauto Ben\u00edtez et al647\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nDiscusi\u00f3n \nLa oxigenoterapia por CNAF asociada a la terapia \nfarmacol\u00f3gica de las crisis asm\u00e1ticas moderadas a seve -\nras no demostr\u00f3 eficacia en la disminuci\u00f3n de puntaje \ndel PIS a las 2 y 6 h de inicio del tratamiento. Aunque \nsu uso no agreg\u00f3 complicaciones ni efectos adversos, \nno encontramos beneficios considerando que es una \nterapia con m\u00e1s costo que la convencional.\nLa literatura sobre el uso de la CNAF en ni\u00f1os con \nasma es escasa. La revisi\u00f3n Cochrane del a\u00f1o 2014 \nconcluy\u00f3 que no hay suficiente evidencia para reco -\nmendar el uso de CNAF en enfermedades respirato -\nrias en pediatr\u00eda, debido a la escasez de estudios cl\u00edni -\ncos randomizados18. Sin embargo, m\u00e1s recientemente \notros autores han encontrado efectos beneficiosos \nen los pacientes asm\u00e1ticos16,19-21. Estas evidencias li -\nmitadas motivaron nuestro inter\u00e9s para realizar este \nestudio.\nEn un estudio de cohorte observacional publicado \nen el 2017 realizado en la UCI pedi\u00e1trica de 2 centros \nespa\u00f1oles donde comparan la terapia con c\u00e1nula na -\nsal de alto flujo versus ventilaci\u00f3n no invasiva en ni\u00f1os \ncon exacerbaci\u00f3n aguda severa de asma demostraron \nque la CNAF tuvo m\u00e1s falla que la VNI20. Nosotros \nanalizamos los pacientes en un setting muy diferente \ncomo lo es el DEP.\nLa mayor\u00eda de los estudios no informaron eventos \nadversos para los ni\u00f1os con CNAF y concluyeron que \nsu uso es seguro tanto en una sala pedi\u00e1trica general, \nen el departamento de emergencia como en la UCIP9. \nEntre las posibles complicaciones descriptas se reporta \nla atelectasia, lesi\u00f3n del tabique nasal y neumot\u00f3rax. \nEstas complicaciones pueden provocar la necesidad es -\ncalar a otras formas de soporte respiratorio22. \nEn un ensayo cl\u00ednico piloto de la terapia de ox\u00edgeno \nde alto flujo en ni\u00f1os con asma en el servicio de emer -\ngencia publicado en enero de 2017 observaron una \ndisminuci\u00f3n del trabajo respiratorio a las 2 h de ini -\ncio del alto flujo, pero no demostraron que CNAF sea \nsuperior a la oxigenoterapia convencional en cuanto a \nduraci\u00f3n del soporte respiratorio y de la estancia en la \nUCIP y en la sala de hospitalizaci\u00f3n. La edad m\u00e1s baja \nde los ni\u00f1os analizados en el trabajo de Ballestero po -\ndr\u00eda suponer una mayor posibilidad de superposici\u00f3n \nde patolog\u00edas como la bronquiolitis o las sibilancias \npostvirales16. En diversos estudios encontraron una \ndisminuci\u00f3n de la intubaci\u00f3n orotraqueal y del ingreso \na UCIP en pacientes pedi\u00e1tricos con insuficiencia res -\npiratoria, principalmente bronquiolitis, despu\u00e9s de la \nintroducci\u00f3n de la CNAF23-26. \nNuestros pacientes tuvieron una mejor\u00eda cl\u00ednica \nsimilar en ambos grupos, no presentaron complicacio -\nnes debido a la utilizaci\u00f3n de CNAF y ninguno de los \npacientes en cualquier grupo requiri\u00f3 ingreso a UCIP. La estancia en el DEP fue similar, y todos fueron dados \nde alta desde el DEP. \nEs parte del protocolo de nuestro DEP el utilizar \nsulfato de magnesio en forma de goteo continuo du -\nrante 4 h en las crisis severas y en las moderadas que no \nresponden a los broncodilatadores inhalados y al corti -\ncoide inicial, todos los pacientes analizados recibieron \naltas dosis de Sulfato de Magnesio en goteo continuo. \nLa utilizaci\u00f3n temprana de una infusi\u00f3n prolongada \nde sulfato de magnesio en dosis altas (50 mg/kg/h/4 h), \npara la crisis asm\u00e1tica no mediada por infecciones, \nacelera los egresos del servicio de urgencias con una \nreducci\u00f3n significativa en los costos de atenci\u00f3n m\u00e9 -\ndica27. Esta terap\u00e9utica broncodilatadora endovenosa \npodr\u00eda haber solapado alg\u00fan beneficio de la CNAF de -\nmostrada en otros trabajos como el de Morosini et al21. \nEl presente estudio presenta varias limitaciones. \nFue realizado en un solo centro hospitalario por lo que \nno podr\u00eda ser traspolado a otras poblaciones. Debido \na que es un estudio abierto, los m\u00e9dicos conoc\u00edan la \nintervenci\u00f3n lo que podr\u00eda limitar su validez, sin em -\nbargo, el equipo estad\u00edstico fue cegado. No utilizamos \nIpratropio en las crisis moderadas que podr\u00edan haber \nadicionado alg\u00fan beneficio en el tratamiento inicial. \nNo se compararon variables hemodin\u00e1micas por lo \nque no sabemos si existir\u00edan beneficios en dichos pa -\nr\u00e1metros.\nConclusi\u00f3n \nLa incorporaci\u00f3n de la oxigenoterapia por c\u00e1nula \nnasal de alto flujo al tratamiento de pacientes asm\u00e1ti -\ncos severos y moderados que no respondieron a la tera -\npia inicial no present\u00f3 beneficios cl\u00ednicos ni disminuy\u00f3 \nel tiempo de estad\u00eda.\nPensamos que en epidemias de enfermedad respi -\nratoria ser\u00eda razonable por el momento optimizar el \nuso de equipos de alto flujo en otras causas de dificul -\ntad respiratoria con mayor evidencia de su beneficio \ncomo la bronquiolitis severa, considerando costos y la \ndisponibilidad de equipos.\nUn gran ensayo aleatorizado controlado multic\u00e9n -\ntrico es necesario para confirmar la eficacia o no de la \nterapia con CNAF en pacientes con crisis asm\u00e1tica mo -\nderada severa en el DEP.\nResponsabilidades \u00c9ticas\nProtecci\u00f3n de personas y animales:  Los autores decla -\nran que los procedimientos seguidos se conformaron \na las normas \u00e9ticas del comit\u00e9 de experimentaci\u00f3n hu -\nmana responsable y de acuerdo con la Asociaci\u00f3n M\u00e9 -\ndica Mundial y la Declaraci\u00f3n de Helsinki.C\u00e1nula nasal de alto flujo - R. Gauto Ben\u00edtez et al648\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nConfidencialidad de los datos:  Los autores declaran \nque han seguido los protocolos de su centro de trabajo \nsobre la publicaci\u00f3n de datos de pacientes.\nDerecho a la privacidad y consentimiento informa -\ndo: Los autores han obtenido el consentimiento in -\nformado de los pacientes y/o sujetos referidos en el art\u00edculo. Este documento obra en poder del autor de \ncorrespondencia.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.\nReferencias \n1.  Initiative G, Strategy G, Management A. \nGlobal strategy for asthma management \nand prevention: Prevention. Rev Fr \nd\u2019Allergologie d\u2019Immunologie Clin. \n1996;36(6):628-32. \n2.  Pardue Jones B, Fleming GM, Otillio JK, \nAsokan I, Arnold DH. Pediatric acute \nasthma exacerbations: Evaluation and \nmanagement from emergency department \nto intensive care unit. J Asthma. \n2016;53(6):607-17. \n3.  Powell CV. Acute severe asthma. \nICU Protoc A Stepwise Approach. \n2012;52:691-6. \n4.  Jones B, Paul A. Management of acute \nasthma in the pediatric patient: an \nevidence-based review. Pediatr Emerg \nMed Pract [Internet]. 2013;10(5):1-24. \nAvailable from: http://ovidsp.ovid.com/\novidweb.cgi?T=JS&PAGE=reference&D=\nemed12&NEWS=N&AN=23971269\n5.  Babaic N, Valdebenito C, Koppmann \nA, Prado F. Asma agudo pedi\u00e1trico. El \ndesaf\u00edo del manejo escalonado por etapas. \nNeumol Pediatr; 2017 12(3):114-21. \n6.  Wong JJM, Lee JH, Turner DA, Rehder \nKJ. A review of the use of adjunctive \ntherapies in severe acute asthma \nexacerbation in critically ill children. \nExpert Rev Respir Med. 2014;8(4):423-41. \n7.  Lee JH, Rehder KJ, Williford L, Cheifetz \nIM, Turner DA. Use of high flow \nnasal cannula in critically ill infants, \nchildren, and adults: A critical review \nof the literature. Intensive Care Med. \n2013;39(2):247-57. \n8.  Hutchings FA, Hilliard TN, Davis PJ. \nHeated humidified high-flow nasal \ncannula therapy in children. Arch Dis \nChild. 2015;100(6):571-5. \n9.  Mikalsen IB, Davis P, \u00d8ymar K. High flow \nnasal cannula in children: A literature \nreview. Scand J Trauma Resusc Emerg \nMed [Internet]. 2016;24(1). Available \nfrom: http://dx.doi.org/10.1186/s13049-\n016-0278-4.\n10.  Franklin D, Babl FE, Schlapbach LJ, \net al. A Randomized Trial of High-\nFlow Oxygen Therapy in Infants with \nBronchiolitis. N Engl J Med [Internet]. \n2018;378(12):1121-31. Available from: \nhttp://www.nejm.org/doi/10.1056/NEJMoa1714855.\n11.  Mil\u00e9si C, Boubal M, Jacquot A, \net al. High-flow nasal cannula: \nRecommendations for daily practice \nin pediatrics. Ann Intensive Care. \n2014;4(1):1-7. \n12.  Spoletini G, Alotaibi M, Blasi F, Hill \nNS. Heated humidified high-flow nasal \noxygen in adults: mechanisms of action \nand clinical implications. Chest 2015; \n148:253-61. vailable from: http://link.\nspringer.com/10.1007/s00246-002-9361-x.\n13.  Ten Brink F, Duke T, Evans J. High-flow \nnasal prong oxygen therapy or na -\nsopharyngeal continuous positive airway \npressure for children with moderate-to-\nsevere respiratory distress? Pediatr Crit \nCare Med. 2013;14(7):e326-31. \n14.  Baudin F, Buisson A, Vanel B, \nMassenavette B, Pouyau R, Javouhey \nE. Nasal high flow in management of \nchildren with status asthmaticus: a \nretrospective observational study. Ann \nIntensive Care. 2017;7(1):1-9. \n15.  Greenberg RA, Kerby G, Roosevelt GE. \nA comparison of oral dexamethasone \nwith oral prednisone in pediatric asthma \nexacerbations treated in the emergency \ndepartment. Clin Pediatr (Phila). \n2008;47(8):817-23. \n16.  Ballestero Y, De Pedro J, Portillo N, \nMartinez-Mugica O, Arana-Arri E, \nBenito J. Pilot Clinical Trial of High-\nFlow Oxygen Therapy in Children with \nAsthma in the Emergency Service. J \nPediatr [Internet]. 2018;194:204-210.e3. \nAvailable from: https://doi.org/10.1016/j.\njpeds.2017.10.075.\n17.  Http: National Asthma Education and \nPrevention Program: Expert panel \nreport III: Guidelines for the diagnosis \nand management of asthma.(NIH \npublication no. 08-4051). www.nhlbi.\nnih.gov/guidelines/asthma/asthgdln.htm \n(Accessed on September 01, 2007).\n18.  Mayfield S, Jauncey-Cooke J, Hough \nJL, Schibler A, Gibbons K, Bogossian \nF. High-flow nasal cannula therapy for \nrespiratory support in children. Cochrane \nDatabase Syst Rev. 2014;2014(3). \n19.  Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez F, Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez \nMI, Toledo del Castillo B, et al. Treatment \nwith high-flow oxygen therapy in asthma \nexacerbations in a paediatric hospital ward: Experience from 2012 to 2016. An \nPediatr. 2019;90(2):72-8. \n20.  Pilar J, Modesto i Alapont V, L\u00f3pez-\nFern\u00e1ndez YM, Lopez-Macias O, \nGarc\u00eda-Urabayen D, Amores-Hernandez \nI. High-flow nasal cannula therapy versus \nnon-invasive ventilation in children with \nsevere acute asthma exacerbation: An \nobservational cohort study. Med Intensiva \n[Internet]. 2017;41(7):418-24. Available \nfrom: http://dx.doi.org/10.1016/j.\nmedin.2017.01.001\n21.  Morosini F, Amarillo P, Alonso B, Prego \nJ. C\u00e1nula nasal de alto flujo en ni\u00f1os \ncon crisis asm\u00e1tica en un servicio de \nurgencias pedi\u00e1trico. Arch Pediatr Urug \n[Internet]. 2017;88(3):142-8. Available \nfrom: http://www.scielo.edu.uy/scielo.\nphp?script=sci_arttext&pid=S1688-\n12492017000300142&lng=en&tlng=en#?\n22.  Lenglet H, Sztrymf B, Leroy C, Brun P, \nDreyfuss D, Ricard J-D. Humidified High \nFlow Nasal Oxygen During Respiratory \nFailure in the Emergency Department: \nFeasibility and Efficacy. Respir Care. \n2012;57(11):1873-8. \n23.  Roca O, Riera J, Torres F, Masclans \nJR. High-flow oxygen therapy in acute \nrespiratory failure. Respir Care 2010; \n55:408-13. \n24.  Kelly GS, Simon HK, Sturm JJ. High-Flow \nNasal Cannula Use in Children With \nRespiratory Distress in the Emergency \nDepartment. Pediatr Emerg Care \n[Internet]. 2013;29(8):888-92. Available \nfrom: http://content.wkhealth.com/\nlinkback/openurl?sid=WKPTLP:landingp\nage&an=00006565-201308000-00003.\n25.  Schibler A, Pham TMT, Dunster KR, et al. \nReduced intubation rates for infants after \nintroduction of high-flow nasal prong \noxygen delivery. Intensive Care Med. \n2011;37(5):847-52. \n26.  Wing R, James C, Maranda LS, Armsby \nCC. Use of high-flow nasal cannula \nsupport in the emergency department \nreduces the need for intubation in \npediatric acute respiratory insufficiency. \nPediatr Emerg Care. 2012;28(11):1117-23. \n27.  Irazuzta JE, Paredes F, Pavlicich V, \nDom\u00ednguez SL. High-Dose Magnesium \nSulfate Infusion for Severe Asthma in the \nEmergency Department: Efficacy Study. \nPediatr Crit Care Med. 2016;17(2):e29-33. C\u00e1nula nasal de alto flujo - R. Gauto Ben\u00edtez et al649\nART\u00cdCULO ORIGINALRev Chil Pediatr. 2019;90(6):649-656\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.1169\nResultados tras implantaci\u00f3n de un protocolo de sedoanalgesia  \npara procedimientos en \u00e1mbito hospitalario\nResults after implementation of a sedoanalgesia protocol for procedures  \nin hospital environment\nJ Fern\u00e1ndez-Cantalejo Padiala, E Herasa, B Hern\u00e1ndeza, AB Jim\u00e9neza,  \nA Mart\u00edneza, J L\u00f3pez-Herceb, S Menc\u00edab \naServicio de Pediatr\u00eda, Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz. Espa\u00f1a\nbUnidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos, Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Madrid, Espa\u00f1a\nRecibido: 01 de abril de 2019; Aceptado: 13 de agosto de 2019\nCorrespondencia:\nJos\u00e9 Fern\u00e1ndez-Cantalejo Padial\njfernandezc@fjd.es\nC\u00f3mo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr. 2010;90(6):649-656. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.1169Palabras clave : \nSedaci\u00f3n;  \nT\u00e9cnica;  \nSeguridad;  \nSatisfacci\u00f3nResumen\nSe analiza la efectividad y seguridad de un protocolo espec\u00edfico de sedoanalgesia para procedimien -\ntos, y eval\u00faa la satisfacci\u00f3n del personal sanitario con cada procedimiento. Pacientes y M\u00e9todo : \nEstudio prospectivo de un protocolo de sedoanalgesia para procedimientos en \u00e1mbito hospitalario \nen menores de 18 a\u00f1os, con una estrategia individualizada seg\u00fan la situaci\u00f3n basal del paciente, el \ntipo de procedimiento y la experiencia del pediatra responsable de la sedaci\u00f3n. Se registraron las \nvariables: diagn\u00f3stico que motiva el procedimiento, tipo de procedimiento, datos antropom\u00e9tri -\ncos, alergias, medicaci\u00f3n, estado ASA y enfermedad de base, tiempo de ayuno, auscultaci\u00f3n pul -\nmonar, temperatura, saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno, frecuencia respiratoria, frecuencia cardiaca, tensi\u00f3n \narterial, lugar de sedaci\u00f3n, tipo de f\u00e1rmaco, dosis, tipo de v\u00eda, escala de sedaci\u00f3n Ramsay, duraci\u00f3n \nde la sedaci\u00f3n, tipo y tratamiento de efectos adversos, presencia de familiares durante todo el pro -\ncedimiento y satisfacci\u00f3n del paciente. Resultados:  Se realizaron 279 sedaciones. Los f\u00e1rmacos m\u00e1s \nusados fueron \u00f3xido nitroso (62,7%) y midazolam (16,5%); las v\u00edas de administraci\u00f3n m\u00e1s utili -\nzadas fueron la inhalada (62,4%) y la intravenosa (15,8%). La satisfacci\u00f3n fue alta para el pediatra \n(92,5%), el enfermero (94,3%), los familiares (96,8%) y los pacientes (93,6%), con una buena \ncorrelaci\u00f3n entre ellos, y fue significativamente menor al usar midazolam y las v\u00edas nasal y bucal. La \ntasa de efectos adversos fue del 3,2%, y ninguno fue grave.  Conclusiones : La implementaci\u00f3n de \nun protocolo espec\u00edfico de sedoanalgesia para procedimientos en el \u00e1mbito hospitalario consigue \nuna alta efectividad y seguridad, adem\u00e1s de un alto nivel de satisfacci\u00f3n, tanto en familiares como \nen personal sanitario.Versi\u00f3n in press ID 1169650\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nSedoanalgesia - J Fern\u00e1ndez-Cantalejo Padial et al\nIntroducci\u00f3n\nLa sedaci\u00f3n y analgesia para procedimientos son el \nconjunto de t\u00e9cnicas y f\u00e1rmacos que se utilizan para \nminimizar el dolor y la ansiedad producidos por estas \nintervenciones. Estas alteraciones son m\u00e1s importantes \nen la edad pedi\u00e1trica1. En los \u00faltimos a\u00f1os, se ha incre -\nmentado la realizaci\u00f3n de procedimientos diagn\u00f3sticos \n(pruebas de imagen, punci\u00f3n lumbar, etc.) y terap\u00e9uti -\ncos (suturas, reducci\u00f3n de fracturas, etc.) en ni\u00f1os2 y se \nha demostrado que una buena sedoanalgesia minimiza \nla aparici\u00f3n de efectos indeseables derivados del dolor \ny el miedo, y permite realizar los procedimientos de \nforma m\u00e1s segura3.\nDurante muchos a\u00f1os, la sedoanalgesia en \u00e1mbi -\nto hospitalario fue realizada fundamentalmente por \nanestesistas, sobre todo en el quir\u00f3fano. Sin embargo, \nprogresivamente otros especialistas han ido tomando \nla responsabilidad de la sedaci\u00f3n y analgesia para estos \nprocedimientos que se han ido realizando en muchas \notras \u00e1reas del hospital4.\nLa sedoanalgesia realizada por especialistas en cui -\ndados intensivos pedi\u00e1tricos, urgencias y pediatras \nentrenados ha demostrado ser efectiva y segura5, pero \npara garantizar que la sedoanalgesia sea adecuada y se -\ngura es preciso realizar una buena evaluaci\u00f3n previa y \nuna monitorizaci\u00f3n adecuada, ya que esta permite una \ndetecci\u00f3n precoz de la aparici\u00f3n de efectos adversos en \ntiempo real. \nEl desarrollo de protocolos y gu\u00edas de sedoanalgesia \nhan logrado mejorar el estado de sedaci\u00f3n y analgesia, \ny minimizar las complicaciones2,6. A pesar de ello, exis -\nte una gran variabilidad entre hospitales en la monito -rizaci\u00f3n y la elecci\u00f3n de la estrategia de sedoanalgesia \npara los procedimientos en ni\u00f1os7.\nLa hip\u00f3tesis de nuestro estudio es que la implemen -\ntaci\u00f3n de un protocolo con una estrategia de sedoa -\nnalgesia individualizada para procedimientos en ni\u00f1os \npermitir\u00e1 obtener una elevada efectividad con m\u00edni -\nmos efectos adversos. \nEl objetivo principal de este estudio es analizar la \nefectividad de un protocolo de sedoanalgesia, y la segu -\nridad que reviste para los procedimientos.\nPacientes y M\u00e9todo\nEstudio prospectivo cuasi experimental  efectuado \nentre septiembre 2013 y marzo 2015, aprobado previa -\nmente por el comit\u00e9 de \u00e9tica del hospital, de manera \nque se respet\u00f3 en todo momento la confidencialidad \nde los datos y pacientes, y por adscribirse al estudio no \nprecisaron la realizaci\u00f3n de pruebas extraordinarias, \nadministraci\u00f3n de ninguna medicaci\u00f3n adicional ni \naumentar el n\u00famero de visitas necesarias para su se -\nguimiento habitual.\nSe implant\u00f3 previamente un protocolo espec\u00edfico \nde sedoanalgesia para procedimientos en Pediatr\u00eda en \nun hospital de segundo nivel. Para la realizaci\u00f3n de este \nprotocolo, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica actuali -\nzada sobre el tema, que incluy\u00f3 distintas gu\u00edas cl\u00ednicas, \ny fue escrito por un equipo de pediatras en el que se in -\ncluyeron varios intensivistas pedi\u00e1tricos, responsables \nde Urgencias y el jefe de servicio, todos con varios a\u00f1os \nde experiencia en sedaciones en procedimientos. Las \ndistintas opiniones que surgieron se resolvieron con Keywords:  \nSedation;  \nTechnique;  \nSecurity;  \nSatisfactionAbstract\nWe analyze the effectiveness and safety of a specific analgosedation protocol for procedures, and eva -\nluate the satisfaction of the health personnel with each procedure. Patients and Method:  Prospective \nstudy of an analgosedation protocol for hospital procedures in children under 18 years of age, with \nan individualized strategy based on the patient\u2019s baseline situation, the type of procedure and the \nexperience of the pediatrician responsible for the sedation. The following variables were recorded: \ndiagnosis motivating the procedure, type of procedure, anthropometric data, allergies, medication, \nASA status and baseline disease, fasting time, lung auscultation, temperature, oxygen saturation, res -\npiratory rate, heart rate, blood pressure, sedation location, type of drug, dose, route of administra -\ntion, Ramsay sedation scale, duration of sedation, type and treatment of adverse effects, presence \nof family members throughout the procedure, and patient satisfaction. Results:  279 sedations were \nperformed. The most commonly used drugs were nitrous oxide (62.7%) and midazolam (16.5%); \nthe most commonly used routes of administration were the inhaled one (62.4%) and the intravenous \none (15.8%). The satisfaction was high for the pediatrician (92.5%), the nurse (94.3%), the family \n(96.8%), and patients (93.6%), with a good correlation between them, and it was significantly lower \nwhen using midazolam and the nasal and oral routes. The adverse effects rate was 3.2%, and none \nwas severe. Conclusions:  The implementation of a specific analgosedation protocol for procedures \nin the hospital environment achieves high levels of effectiveness and safety, as well as a high level of \nsatisfaction, both in family members and in health personnel.651\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nuna b\u00fasqueda espec\u00edfica para resolver las dudas. Tras \npresentarlo y consensuarlo con el resto de los profe -\nsionales implicados en la realizaci\u00f3n o indicaci\u00f3n de \nla sedoanalgesia en los procedimientos (pediatras, ci -\nrujanos y enfermeros) mediante sesiones cl\u00ednicas, fue \npuesto en marcha. \nEl protocolo incluy\u00f3 los siguientes pasos: \n1. Definici\u00f3n del equipo humano necesario para rea -\nlizar la sedoanalgesia en un procedimiento, de ma -\nnera que la elecci\u00f3n del f\u00e1rmaco y supervisi\u00f3n de \nsus efectos la lleva a cabo un pediatra con experien -\ncia, diferente al profesional que realiza el procedi -\nmiento. Adem\u00e1s, siempre debe estar presente al \nmenos un enfermero del servicio de pediatr\u00eda que \nprepara y administra los f\u00e1rmacos y monitoriza en \ntodo momento al paciente. \n2. Realizar una evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n basal pre -\nvia de los pacientes, mediante una anamnesis que \nincluye alergias, medicaci\u00f3n actual, enfermedades \nde base, experiencias previas con sedaci\u00f3n y tiem -\npo de ayunas, y un registro de constantes previa \na la sedaci\u00f3n (saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno, frecuencia \ncardiaca, frecuencia respiratoria, auscultaci\u00f3n pul -\nmonar, temperatura y tensi\u00f3n arterial).\n3. Informar a pacientes y familiares del procedimien -\nto y la estrategia de sedoanalgesia, y firma del con -\nsentimiento informado.\n4. Comprobar el material y equipos necesarios para \nllevar a cabo la sedaci\u00f3n y analgesia, monitoriza -\nci\u00f3n y tratamiento de las posibles complicaciones.\n5. Monitorizaci\u00f3n continua.6. Elecci\u00f3n del f\u00e1rmaco por parte del pediatra res -\nponsable, teniendo en cuenta la situaci\u00f3n basal de \nlos pacientes, el procedimiento a realizar y la pro -\npia experiencia del facultativo. En el protocolo se \ndiferenciaron los tipos de procedimientos seg\u00fan \nla intensidad de dolor que podr\u00edan causar (no do -\nlorosos, levemente dolorosos o moderada-inten -\nsamente dolorosos) y se sugieren los f\u00e1rmacos de \nelecci\u00f3n para cada tipo de procedimiento, distin -\nguiendo entre f\u00e1rmacos solo sedantes (propofol, \nhidrato de cloral y midazolam), que pueden admi -\nnistrarse solos o como coadyuvantes de un anal -\ng\u00e9sico, y otros con efectos sedantes y analg\u00e9sicos \n(\u00f3xido nitroso, ketamina y fentanilo) con la posi -\nbilidad de combinarlos entre ellos o con anest\u00e9si -\ncos locales (tabla 1). La elecci\u00f3n final de los f\u00e1rma -\ncos la realiza el pediatra responsable, en funci\u00f3n de \nsu propia experiencia cl\u00ednica, pero siempre dentro \nde las opciones que se incluyeron en el protocolo.\n7. Registro de datos cada 5 minutos desde el momen -\nto de la administraci\u00f3n del f\u00e1rmaco hasta la desa -\nparici\u00f3n de los \u00faltimos efectos del mismo, inclui -\ndo el grado de sedaci\u00f3n seg\u00fan la escala. Todos los \nfamiliares estuvieron adem\u00e1s presentes durante la \ninducci\u00f3n de la sedaci\u00f3n.\nSe consider\u00f3 efecto adverso cualquier evento po -\ntencialmente da\u00f1ino para el paciente ocurrido durante \nel tiempo de sedaci\u00f3n.\nSe incluyeron en el estudio a todos los ni\u00f1os con \nedades comprendidas entre el mes de vida y los 18 a\u00f1os \nTabla 1. Opciones farmacol\u00f3gicas seg\u00fan el tipo de procedimiento\nNo doloroso Levemente doloroso Moderada-intensamente doloroso\nTipo de procedimiento Pruebas de imagen Sutura de herida, punci\u00f3n lumbar, drenaje \nabscesos, extracci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1oReducci\u00f3n de fractura, drenaje tor\u00e1cico, \ncanalizaci\u00f3n de v\u00eda venosa, quemaduras\nAnalgesia local No precisa Parche EMLA o lidoca\u00edna/mepivaca\u00edna \nsubcut\u00e1neaParche EMLA o lidoca\u00edna/mepivaca\u00edna \nsubcut\u00e1nea\nTipo de f\u00e1rmacos, v\u00eda \ny dosisMidazolam\nNasal: 0,3-0,5 mg/Kg\nIV/IM: 0,2-0,3 mg/Kg\nOral: 0,5 mg/Kg\nBucal: 0,5 mg/Kg\u00d3xido nitroso\nInhalado: 6-15 lpmKetamina IV 1 mg/Kg\n+\nMidazolam IV 0,1 mg/Kg (coadyuvante)\nFentanilo IV: 1-2 mcg/Kg\n+\nMidazolam IV: 0,1 mg/Kg (coadyuvante)\nHidrato de cloral\nOral: 75mg/KgMidazolam (coadyuvante)\nNasal: 0,3-0,5 mg/Kg\nIV: 0,2-0,3 mg/Kg\nOral: 0,5 mg/Kg\nBucal: 0,5 mg/KgFentanilo IV: 1-2 mcg/Kg\nPropofol IV: 0,5-1 mg/Kg Propofol IV: 0,5-1 mg/Kg (coadyuvante)\n+\nFentanilo IV: 1-2 mcg/Kg\nIV: intravenoso; IM: intramuscular; lpm: litros por minuto.Sedoanalgesia - J Fern\u00e1ndez-Cantalejo Padial et al652\nART\u00cdCULO ORIGINAL\ncon un estado funcional menor de 4 seg\u00fan los criterios \nde la Sociedad Americana de Anestesia (ASA): ASA I \n(paciente previamente sanos), ASA II (paciente con \nalguna enfermedad sin limitaci\u00f3n funcional) o ASA \nIII (paciente con enfermedad limitante), a los que se \nles realiz\u00f3 un procedimiento diagn\u00f3stico o terap\u00e9uti -\nco que pudieran generarles dolor o ansiedad y que re -\ncibieron sedaci\u00f3n o analgesia No se incluyeron a los \npacientes con ASA IV, V ni VI porque son aquellos \ncon patolog\u00eda de base importante y, por tanto, con alto \nriesgo para administrar sedantes por facultativos no \nanestesistas. Se consideraron como otros criterios de \nexclusi\u00f3n alergia a alguno de los f\u00e1rmacos incluidos en \nel protocolo y los pacientes o familiares que rechazaran \nsu participaci\u00f3n en el estudio.\nSe registraron las siguientes variables: diagn\u00f3stico \nque motiva el procedimiento, tipo de procedimiento, \ndatos antropom\u00e9tricos (edad, peso), alergias, medi -\ncaci\u00f3n, estado ASA y enfermedad de base, tiempo de \nayuno, auscultaci\u00f3n pulmonar, temperatura, satura -\nci\u00f3n de ox\u00edgeno, frecuencia respiratoria, frecuencia \ncardiaca, tensi\u00f3n arterial, lugar de sedaci\u00f3n, tipo de \nf\u00e1rmaco, dosis, tipo de v\u00eda, escala de sedaci\u00f3n Ram -\nsay (escala validada ordinal, donde 1 es agitado y 6 \ndormido sin respuesta a est\u00edmulos), duraci\u00f3n de la \nsedaci\u00f3n, tipo y tratamiento de efectos adversos, pre -\nsencia de familiares durante todo el procedimiento \ny satisfacci\u00f3n del paciente (mayores de 3 a\u00f1os y sin \npatolog\u00eda cognitiva), familiares presentes, pediatra \nresponsable y enfermero (recogida esta mediante una \nrespuesta s\u00ed/no a la pregunta: \u201c\u00bfSe considera satisfe -\ncho con la sedoanalgesia realizada para este proce -\ndimiento?\u201d, realizada 5 minutos tras el fin del efecto \ndel sedante). La efectividad de la sedoanalgesia para \nun procedimiento se midi\u00f3 seg\u00fan esta satisfacci\u00f3n, \nconsider\u00e1ndola efectiva cuando resulta una satisfac -\nci\u00f3n positiva de al menos dos de los cuatro sujetos. \nLa satisfacci\u00f3n para los pediatras responsables se rea -\nliz\u00f3 mediante el nivel de sedaci\u00f3n alcanzado seg\u00fan la \npuntuaci\u00f3n dada en la escala de sedaci\u00f3n Ramsay (al \nmenos 2). \nSe realiz\u00f3 estudio estad\u00edstico de los resultados con \nel programa SPSS versi\u00f3n 15.0.1 (SPSS Inc. Chicago, \nIL, USA). Las variables cuantitativas se expresaron \ncomo mediana y rango intercuart\u00edlico (RI) al no se -\nguir distribuci\u00f3n normal. Las variables cualitativas se \nexpresaron en frecuencias y porcentajes. Se utiliz\u00f3 la \nprueba de la Chi-cuadrado y la prueba exacta de Fisher \npara comparar las diferentes variables. Para el an\u00e1lisis \ndel grado de asociaci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n interperso -\nnal, se utiliz\u00f3 una prueba de correlaci\u00f3n tetrac\u00f3rica. \nPara el an\u00e1lisis de la duraci\u00f3n de la sedaci\u00f3n seg\u00fan \nel f\u00e1rmaco administrado, se ha utilizado la prueba de \nKruskal-Wallis. Se consider\u00f3 estad\u00edsticamente signifi -\ncativa una p < 0,05. Resultados\nDurante los 19 meses de duraci\u00f3n del estudio, se \nestudiaron 279 sedoanalgesias administradas en 260 \npacientes. La edad media fue de 5,1 a\u00f1os (desviaci\u00f3n \nest\u00e1ndar 4,1), con una mediana de 4 (RI 2-7). Ning\u00fan \npaciente presentaba alergias. Seg\u00fan la clasificaci\u00f3n \nASA, un 83,9% eran previamente sanos, un 11,5% \npadec\u00eda alguna enfermedad sin limitaci\u00f3n funcional \ny un 4,7% una enfermedad limitante (como retraso \npsicomotor global, espasmos infantiles, meningitis \nbacteriana o neumon\u00eda grave con derrame). Antes de \nla administraci\u00f3n de los f\u00e1rmacos, todos presentaban \ntemperatura, saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno y tensi\u00f3n arterial \nnormal, con hipoventilaci\u00f3n y taquicardia en 5 de \nellos, en relaci\u00f3n con neumot\u00f3rax o derrame pleural. \nNing\u00fan paciente requer\u00eda soporte respiratorio ni ino -\ntr\u00f3pico, ni hab\u00eda sufrido efectos adversos en sedaciones \nanteriores. Los familiares estuvieron presentes en un \n79,9% de los casos.\nEn la tabla 2 se recogen los f\u00e1rmacos y v\u00edas utiliza -\ndas en cada procedimiento. Hasta un 15% de las seda -\nciones recogidas en el estudio no se ajustaron al proto -\ncolo establecido, administrando en 12 de ellas un se -\ndoanalg\u00e9sico potente (ketamina y midazolam intrave -\nnosos) para procedimientos poco dolorosos, y en 31 de \nellos un analg\u00e9sico menor (\u00f3xido nitroso) o un sedante \nsin analg\u00e9sicos (midazolam nasal) en procedimientos \nmoderada-intensamente dolorosos. Los diagn\u00f3sticos y \nprocedimientos m\u00e1s frecuentes fueron la herida y su -\ntura (54,5%), la mayor\u00eda de ellas en miembros y cara, \ny la fractura y reducci\u00f3n cerrada (12,2%), localizadas \nsobre todo en mu\u00f1ecas y brazos. La mayor\u00eda de las se -\ndaciones se llevaron a cabo en urgencias (78,9%), se -\nguidas de la planta de hospitalizaci\u00f3n (12,2%), la UCI \npedi\u00e1trica (8,2%) y Radiolog\u00eda (0,7%). Los f\u00e1rmacos \nm\u00e1s usados fueron \u00f3xido nitroso (62,7%) y el midazo -\nlam (16,5%). Las v\u00edas de administraci\u00f3n m\u00e1s utilizadas \nfueron la inhalada (62,4%) y la intravenosa (15,8%), \nsiendo la edad media de administraci\u00f3n intranasal de \n2,07 a\u00f1os, es decir, una edad menor para la v\u00eda intra -\nnasal respecto al uso de otras v\u00edas, no siendo estad\u00edsti -\ncamente significativa (p = 0,515).\nLa tabla 3 recoge la satisfacci\u00f3n de los profesio -\nnales, familiares y pacientes. La satisfacci\u00f3n global \ndel pediatra responsable (92,5%) y del personal de \nenfermer\u00eda (94,3%) fue alta aunque significativamen -\nte menor cuando se us\u00f3 el midazolam frente a otros \nf\u00e1rmacos, y cuando se utilizaron las v\u00edas nasal o bucal \nfrente a otras v\u00edas, sin existir diferencias significativas \nen relaci\u00f3n con la edad, grado de ASA, tipo de diag -\nn\u00f3stico, tipo de procedimiento ni lugar de sedaci\u00f3n. \nLa satisfacci\u00f3n de los familiares fue del 96,8%, sin va -\nriaci\u00f3n significativa al compararla con cada una de las \nvariables anteriores. La satisfacci\u00f3n del paciente con Sedoanalgesia - J Fern\u00e1ndez-Cantalejo Padial et al653\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nTabla 2. F\u00e1rmacos y v\u00edas de administraci\u00f3n utilizados seg\u00fan el tipo de procedimiento\nNo doloroso Levemente doloroso Moderada-intensamente doloroso\nTipo de procedimiento Pruebas de imagen Sutura de herida, punci\u00f3n lumbar, drenaje \nabscesos, extracci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1oReducci\u00f3n de fractura, drenaje tor\u00e1cico, \ncanalizaci\u00f3n de v\u00eda venosa, quemaduras\nTipo de f\u00e1rmaco y v\u00eda \nde administraci\u00f3nMIDAZOLAM \u00d3XIDO NITROSO KETAMINA + MIDAZOLAM\nNasal   5 Inhalada 151 Intravenosa 14\nIntravenosa   2 FENTANILO + MIDAZOLAM\nOral - Intravenosa   7\nBucal   2 MIDAZOLAM FENTANILO\nHIDRATO DE CLORAL Nasal   15 Intravenosa   8\nOral 16 Intravenosa     2 PROPOFOL + FENTANILO\nPROPOFOL Oral     2 Intravenosa   1\nIntravenoso - Bucal   11\nTabla 3. Porcentaje de satisfacci\u00f3n seg\u00fan cada variable y comparaci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n entre pediatras, personal de enfermer\u00eda, \nfamiliares y pacientes\nVariable Grupos Pediatra Enfermero Familiares Paciente\n%*p %*p %*p %*p\nEdad < 2 a\u00f1os 91 0,422 92,9 0,42 97,4 0,514 na na\n> 2 a\u00f1os 94,3 95,9 95,9 95\nASA I 91,5 0,535 93,6 0,864 96,6 1,00 93,7 1,00\nII 96,9 96,9 96,9 100\nIII 100 100 100 100\nDiagn\u00f3stico Heridas 90,8 0,44 92,8 0,422 91,1 0,533 90,9 0,635\nFracturas 91,4 97,1 100 100\nAbsceso 100 100 100 100\nCuerpo extra\u00f1o 83,3 83,3 91,7 100\nDerrame pleural/neumot\u00f3rax 94,1 94,1 94,1 100\nOtros 97,9 97,9 97,9 93,8\nLugar de sedaci\u00f3n Urgencias 91,4 0,46 93,6 0,615 96,8 0,469 94 0,691\nPlanta 94,1 94,1 94,1 90\nUCI pedi\u00e1trica 100 100 100 100\nRadiolog\u00eda 100 100 100 100\nF\u00e1rmacos \u00d3xido nitroso 93,7 0,029 96 0,02 97,1 0,482 94,7 0,425\nMidazolam 78,3 80,4 91,3 82,4\nKetamina y midazolam 100 100 100 100\nHidrato de cloral 100 100 100 100\nFentanilo y propofol 100 100 100 100\nMidazolam y fentanilo 100 100 100 100\nOtros 100 100 100 100\nV\u00eda de administraci\u00f3n Inhalada 93,7 0,002 96 0,002 97,1 0,075 94,7 0,044\nIntranasal 80,8 80,8 92,3 60\nIntravenosa 100 100 100 100\nOral 95 95 100 100\nBucal 83,3 83,3 86,7 85,7\nProcedimiento Sutura 90,8 0,385 92,8 0,153 96,1 0,182 90,9 0,47\nReducci\u00f3n cerrada de fractura 94,1 100 100 100\nDrenaje absceso 100 100 100 100\nExtracci\u00f3n cuerpo extra\u00f1o 83,3 83,3 91,7 100\nPunci\u00f3n lumbar 86,7 86,7 86,7 83,3\nDrenaje tor\u00e1cico 100 100 100 100\nOtros 97,2 97,2 100 100\nEfectos adversos S\u00ed 66,7 0,002 55,6 0,001 66,7 0,002 50 0,003\nNo 97,8 95,6 97,8 95,9\n*porcentaje de satisfacci\u00f3n. na: no aplica.Sedoanalgesia - J Fern\u00e1ndez-Cantalejo Padial et al654\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nla estrategia de sedoanalgesia no pudo ser valorada \nen un 45,9% de ellos, debido a su baja edad. De los \nque pudieron valorarla (considerados a partir de los \n3 a\u00f1os), fue satisfactoria en un 93,6%, siendo tam -\nbi\u00e9n menor con los f\u00e1rmacos administrados por v\u00eda \nnasal. El grado de correlaci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n inter -\npersonal (pediatra, enfermero, familiares y paciente) \nfue cercano a 1, con un 0,95 m\u00ednimo de correlaci\u00f3n \nentre m\u00e9dico y familiares y un m\u00e1ximo de 0,99 entre \nm\u00e9dico y paciente, m\u00e9dico y enfermero, y paciente y \nenfermero, con una p por debajo de 0,002 en todos \nlos casos.\nLa tasa global de efectos adversos fue del 3,2% (9 \nsedaciones); ninguno de los cuales fue grave. Los \u00fani -\ncos que requirieron tratamiento fueron una desatura -\nci\u00f3n leve tras midazolam nasal, que se normaliz\u00f3 tras \nrecolocaci\u00f3n de v\u00eda a\u00e9rea y administraci\u00f3n de ox\u00edge -\nno en gafas nasales durante 2 minutos, e hipotensi\u00f3n \narterial sin otra repercusi\u00f3n tras fentanilo y propofol \nintravenosos, que tambi\u00e9n se resolvi\u00f3 en pocos mi -\nnutos tras una expansi\u00f3n a 10 ml/kg de suero salino fisiol\u00f3gico, con buena evoluci\u00f3n posterior en ambos \ncasos (tabla 4). \nNo se encontraron diferencias significativas en la \naparici\u00f3n de efectos adversos en relaci\u00f3n a la edad, \ngrado de ASA, diagn\u00f3stico, f\u00e1rmaco administrado, v\u00eda \nutilizada y tipo de procedimiento, ni al grado de sa -\ntisfacci\u00f3n de personal sanitario, familiares y pacientes. \nSe encontr\u00f3 una mayor incidencia de efectos adversos \ncon las sedaciones realizadas en Radiolog\u00eda (p = 0,007) \nen comparaci\u00f3n con otras ubicaciones, y con la admi -\nnistraci\u00f3n de midazolam, tanto aislado como asociada \na ketamina (p = 0,014) (tabla 5). \nLa duraci\u00f3n media global de las sedoanalgesias rea -\nlizadas fue de 12,2 minutos, con una mediana de 10 \nminutos (RI 5-15). Seg\u00fan el tipo de f\u00e1rmaco (figura 1), \nla mediana de la duraci\u00f3n presenta unos valores m\u00edni -\nmos de 10 minutos para el \u00f3xido nitroso, midazolam y \notros, y m\u00e1ximo de 32,5 minutos para la mezcla fenta -\nnilo y propofol, siendo las diferencias estad\u00edsticamente \nsignificativas (p = 0,001) tras compararlas con la prue -\nba de Kruskal-Wallis. \nTabla 5. Aparici\u00f3n de efectos adversos comparando los elementos de cada variable\nVariable Grupos p\nEdad \u2264 2 a\u00f1os, >2 a\u00f1os 0,514\nASA I, II, III 0,185\nDiagn\u00f3stico Heridas, fracturas, absceso, cuerpo extra\u00f1o, derrame pleural/neumot\u00f3rax, otros 0,323\nLugar de sedaci\u00f3n Urgencias, Planta, UCI pedi\u00e1trica, Radiolog\u00eda 0,007\nF\u00e1rmacos \u00d3xido nitroso, midazolam, ketamina y midazolam, hidrato de cloral, fentanilo y propofol, midazo -\nlam y fentanilo, otros0,014\nV\u00eda de administraci\u00f3n Inhalada, nasal, intravenosa, oral, otros 0,079\nProcedimiento Sutura, reducci\u00f3n cerrada, drenaje absceso, extracci\u00f3n cuerpo extra\u00f1o, drenaje tor\u00e1cico, otros 0,630Tabla 4. Efectos adversos en relaci\u00f3n con el tipo de f\u00e1rmaco, la v\u00eda de administraci\u00f3n y el procedimiento\nTipo de f\u00e1rmaco Efectos adversos\nn  (%)Tipo de v\u00eda Tipo de procedimiento Tipo de efecto adverso\n\u00d3xido nitroso 3  (1,7)Inhalada Sutura de herida V\u00f3mito\nInhalada Sutura de herida V\u00f3mito\nInhalada Sutura de herida V\u00f3mito\nMidazolam 2  (4,3) Nasal Punci\u00f3n lumbar Desaturaci\u00f3n\nOral Sutura de herida Reacci\u00f3n parad\u00f3jica\nKetamina y midazolam 1  (5,3) Intravenosa Canalizaci\u00f3n v\u00eda central Sialorrea\nHidrato de cloral 0 - - -\nFentanilo y propofol 1  (50%) Intravenosa Aspiraci\u00f3n m\u00e9dula \u00f3sea Hipotensi\u00f3n arterial\nMidazolam y fentanilo 2 (18,2%) Intravenosa Resonancia Hipo\nIntravenosa Reducci\u00f3n fractura Diplop\u00eda\nOtros 0 - - -Sedoanalgesia - J Fern\u00e1ndez-Cantalejo Padial et al655\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nDiscusi\u00f3n\nNuestro estudio muestra una efectividad alta del \nprotocolo de sedoanalgesia para procedimientos, ya \nque presenta una elevada satisfacci\u00f3n de pediatras, en -\nfermeros, familiares y pacientes, y una correlaci\u00f3n muy \nalta entre ellos a pesar del grado de subjetividad al que \nest\u00e1n sujetas estas impresiones personales, lo que au -\nmenta la validez interna de esta muestra.\nLa satisfacci\u00f3n ha sido igual con el \u00f3xido nitroso, \nla ketamina, el hidrato de cloral, el fentanilo o el pro -\npofol. Sin embargo, aunque otros estudios han encon -\ntrado que el midazolam intranasal es un tratamiento \nefectivo para la sedoanalgesia para procedimientos en \nni\u00f1os8,9, en nuestro estudio el midazolam administra -\ndo por v\u00eda intranasal y por la v\u00eda bucal se relacion\u00f3 con \nuna menor satisfacci\u00f3n en el personal sanitario. Esto \nquiz\u00e1s pueda ser debido a que la dosis administrada \npodr\u00eda haber sido insuficiente10 o porque el grupo de \npacientes en que se administr\u00f3 el midazolam intranasal \nera de menor edad que el del \u00f3xido nitroso, ya que la \nsedaci\u00f3n en los ni\u00f1os peque\u00f1os es m\u00e1s complicada que \nen los mayores por tener mayores niveles de ansiedad \nante la realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas.\nUno de los factores asociados a esta alta satisfacci\u00f3n \nes la escasa aparici\u00f3n de efectos adversos, coincidiendo \ncon lo descrito en otros estudios11,12, siendo, como es \nl\u00f3gico, la satisfacci\u00f3n menor cuando \u00e9stos aparecen. La presencia de familiares durante el procedimiento \nno ha disminuido el grado de satisfacci\u00f3n del personal \nsanitario. \nLa seguridad de las estrategias de sedoanalgesia rea -\nlizadas se ha medido en funci\u00f3n de la tasa de efectos ad -\nversos y su gravedad, considerando grave la depresi\u00f3n \nrespiratoria, la alteraci\u00f3n hemodin\u00e1mica con relevan -\ncia cl\u00ednica y la reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica a los f\u00e1rmacos. Los \nefectos adversos han sido escasos y leves, siendo el v\u00f3 -\nmito el m\u00e1s frecuente, a diferencia de otras series donde \nla hipoxemia es el efecto adverso m\u00e1s com\u00fan13. Se ha \nencontrado que hay mayor tasa de efectos adversos en \naquellos procedimientos realizados en Radiolog\u00eda fren -\nte a los realizados en Urgencias, planta o UCI pedi\u00e1tri -\nca. Esto puede ser debido a que los v\u00f3mitos aparecie -\nron en relaci\u00f3n con la administraci\u00f3n de \u00f3xido nitroso \ninhalado, que aparecieron en el 1,7% de los pacientes \nen los que se administr\u00f3 este f\u00e1rmaco, una incidencia \nmenor de la descrita en otros estudios, donde alcanza \nhasta un 4-8%14. La monitorizaci\u00f3n estrecha de los pa -\ncientes antes y durante la realizaci\u00f3n del procedimiento \ndisminuye el riesgo de aparici\u00f3n de efectos adversos2.\nLa duraci\u00f3n de la sedoanalgesia realizada fue sig -\nnificativamente mayor cuando se administr\u00f3 la mez -\ncla intravenosa fentanilo y propofol respecto a otros \nf\u00e1rmacos, seguramente porque el tiempo de sedaci\u00f3n \n\u00f3ptima con propofol se alcanza gradualmente, y el \nfentanilo es un potente sedante con un tiempo de re -Figura 1.  Relaci\u00f3n entre tipo de \nf\u00e1rmaco y duraci\u00f3n de la sedoanal -\ngesia. En las cajas rectangulares, \nlos lados m\u00e1s largos representan \nel rango intercuart\u00edlico, la l\u00ednea \nhorizontal que las atraviesa muestra \nla mediana, y las l\u00edneas verticales \n(bigotes) representan el rango total.\nSedoanalgesia - J Fern\u00e1ndez-Cantalejo Padial et al656\nART\u00cdCULO ORIGINAL\ncuperaci\u00f3n m\u00e1s largo; aun as\u00ed, esta mezcla tiene una \nalta efectividad y creemos que es una buena alternativa \ncuando el procedimiento va a ser m\u00e1s largo y doloroso, \ncomo en la canalizaci\u00f3n de una v\u00eda venosa central. La \nduraci\u00f3n de la sedaci\u00f3n con hidrato de cloral no se di -\nferencia de forma significativa con respecto a los otros \nf\u00e1rmacos, pero s\u00ed que se observa un tiempo de sedaci\u00f3n \nmuy amplio, seguramente por la absorci\u00f3n m\u00e1s err\u00e1ti -\nca e impredecible al realizarse por v\u00eda oral.\nNuestro estudio tiene varias limitaciones. A pesar \nde que se realizaron varias sesiones cl\u00ednicas en el ser -\nvicio de pediatr\u00eda para una correcta concienciaci\u00f3n y \naprendizaje en el uso de los f\u00e1rmacos del protocolo \npara sedoanalgesia, en algunas ocasiones no se siguie -\nron las recomendaciones de la elecci\u00f3n de los f\u00e1rma -\ncos seg\u00fan se establec\u00eda en el protocolo. Esto puede \nser debido a la dificultad que resulta siempre que se \nintroducen nuevas rutinas de trabajo en un servicio \nde pediatr\u00eda, como reflejan otros autores15. Por otro \nlado, solamente pudieron responder a la pregunta de \nsatisfacci\u00f3n un 45,9% de los pacientes, debido a su \ncorta edad o a su capacidad cognitiva, y es por ello \nque la satisfacci\u00f3n en este grupo es menos valorable. \nPor otra parte, no se han analizado los cambios en la \nsatisfacci\u00f3n y los efectos adversos a lo largo del tiem -\npo que pueden producirse con el desarrollo del pro -\ntocolo y de la experiencia con estas estrategias de se -\ndoanalgesia, como se ha se\u00f1alado en alg\u00fan estudio16.\nEn conclusi\u00f3n, la implementaci\u00f3n de un protoco -\nlo espec\u00edfico de sedoanalgesia para procedimientos en pediatr\u00eda en el \u00e1mbito hospitalario permite, mediante \nuna buena evaluaci\u00f3n previa, la selecci\u00f3n de pacientes \nde bajo riesgo para administrar sedantes, que minimiza \nel n\u00famero de efectos adversos, y mediante una moni -\ntorizaci\u00f3n continua, la detecci\u00f3n precoz de esos efectos \nadversos. Adem\u00e1s, sumado a una adecuada selecci\u00f3n \nde los f\u00e1rmacos, se consigue una alta efectividad en re -\nlaci\u00f3n con el grado de satisfacci\u00f3n de los profesionales \nsanitarios, familiares y pacientes.\nResponsabilidades \u00c9ticas\nProtecci\u00f3n de personas y animales:  Los autores decla -\nran que los procedimientos seguidos se conformaron \na las normas \u00e9ticas del comit\u00e9 de experimentaci\u00f3n hu -\nmana responsable y de acuerdo con la Asociaci\u00f3n M\u00e9 -\ndica Mundial y la Declaraci\u00f3n de Helsinki.\nConfidencialidad de los datos:  Los autores declaran \nque han seguido los protocolos de su centro de trabajo \nsobre la publicaci\u00f3n de datos de pacientes.\nDerecho a la privacidad y consentimiento informa -\ndo: Los autores han obtenido el consentimiento in -\nformado de los pacientes y/o sujetos referidos en el \nart\u00edculo. Este documento obra en poder del autor de \ncorrespondencia.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.\nReferencias\n1.  Bhatt M, Johnson DW, Chan J, et al. Risk \nFactors for Adverse Events in Emergency \nDepartment Procedural Sedation for \nChildren. JAMA Pediatr. 2017;171:957-\n64. \n2.  Monitoring and Management of Pediatric \nPatients Before, During, and After \nSedation for Diagnostic and Therapeutic \nProcedures: Update 2016. Pediatr Dent. \n2017;39:278-307. \n3.  Krauss B, Green SM. Procedural sedation \nand analgesia in children. Lancet Lond \nEngl. 2006;367:766-80. \n4.  Havidich JE, Cravero JP. The current \nstatus of procedural sedation for \npediatric patients in out-of-operating \nroom locations. Curr Opin Anaesthesiol. \n2012;25:453-60. \n5.  Godoy L. Sedaci\u00f3n y analgesia para \nprocedimientos invasivos en los ni\u00f1os. \nArch Argent Pediatr. 2013;111:22-8. \n6.  Tobias JD. Sedation of infants and \nchildren outside of the operating room: \nCurr Opin Anaesthesiol. 2015;28:478-85. \n7.  Yamamoto LG. Initiating a Hospital-Wide Pediatric Sedation Service Provided \nby Emergency Physicians. Clin Pediatr \n(Phila). 2008;47:37-48. \n8.  Lane RD, Schunk JE. Atomized intranasal \nmidazolam use for minor procedures \nin the pediatric emergency department. \nPediatr Emerg Care. 2008;24:300-3. \n9.  Malia L, Laurich VM, Sturm JJ. Adverse \nevents and satisfaction with use of \nintranasal midazolam for emergency \ndepartment procedures in children. Am J \nEmerg Med. 2018; \n10.  Greaves A. The use of Midazolam as an \nIntranasal Sedative in Dentistry. SAAD \nDig. 2016;32:46-9. \n11.  M\u00edguez Navarro C, Oikonomopoulou N, \nRivas Garc\u00eda A, Mora Cap\u00edn A, Guerrero \nM\u00e1rquez G, en representaci\u00f3n del Grupo \nde Analgesia y Sedaci\u00f3n de la Sociedad \nEspa\u00f1ola de Urgencias de Pediatr\u00eda. \n[Efficacy, safety and satisfaction of \nsedation-analgesia in Spanish emergency \ndepartments]. An Pediatr Barc Spain \n2003. 2018; \n12.  Traivaree C, Jindakam W, \nMonsereenusorn C, Rujkijyanont P, \nLumkul R. The factors of ketamine that affect sedation in children with \noncology procedures: parent satisfaction \nperspective. J Med Assoc Thail \nChotmaihet Thangphaet. 2014;97 Suppl \n2:S19-24. \n13.  Motas D, McDermott NB, VanSickle T, \nFriesen RH. Depth of consciousness and \ndeep sedation attained in children as \nadministered by nonanaesthesiologists in \na children\u2019s hospital. Paediatr Anaesth. \n2004;14:256-60. \n14.  Pedersen RS, Bayat A, Steen NP, \nJacobsson M-LB. Nitrous oxide provides \nsafe and effective analgesia for minor \npaediatric procedures--a systematic \nreview. Dan Med J. 2013;60:A4627. \n15.  de Groot JF, Damen N, de Loos E, et al. \nImplementing paediatric early warning \nscores systems in the Netherlands: future \nimplications. BMC Pediatr. 2018;18:128. \n16.  Pitetti R, Davis PJ, Redlinger R, White \nJ, Wiener E, Calhoun KH. Effect on \nHospital-Wide Sedation Practices After \nImplementation of the 2001 JCAHO \nProcedural Sedation and Analgesia \nGuidelines. Arch Pediatr Adolesc Med. \n2006;160:211. Sedoanalgesia - J Fern\u00e1ndez-Cantalejo Padial et al657\nCASO CL\u00cdNICORev Chil Pediatr. 2019;90(6):657-661\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.1057\nNeumon\u00eda eosinof\u00edlica en pediatr\u00eda, a prop\u00f3sito de dos casos cl\u00ednicos\nPneumonia eosinofilic in pediatrics, clinical cases\nMarcela Linares P.a, Victor Monreal E.a, Paola Gomez P.a, Pamela Mart\u00ednez B.a, Rodrigo Bozzo H.a\naServicio de Pediatr\u00eda, Cl\u00ednica Indisa, Santiago, Chile\nRecibido: 22 de febrero de 2019; Aceptado: 3 de junio de 2019\nCorrespondencia:\nMarcela Linares P.\nmarcelabeatrizl@gmail.com\nComo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr 2019;90(6):657-661. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.1057Palabras clave : \nEosinofilia;  \nlavado broncoalveolar; \nbiopsia pulmonar; \nneumon\u00eda persistente; \ncorticoidesResumen\nLa Neumon\u00eda Eosinof\u00edlica (NE) es una entidad muy poco frecuente en pediatr\u00eda y se caracteriza por \ninfiltraci\u00f3n de eosin\u00f3filos en el intersticio pulmonar y alveolar, pudiendo ser primaria o secundaria, \nas\u00ed como tambi\u00e9n presentar un curso agudo o cr\u00f3nico. Objetivo:  Presentar dos casos cl\u00ednicos de NE \ndiagnosticados en el per\u00edodo 2014-2017 en una Unidad de Cuidados Intensivos pedi\u00e1tricos. Casos \nCl\u00ednicos:  Dos lactantes mayores, ambos con antecedente de madre asm\u00e1tica, hospitalizados por in -\nsuficiencia respiratoria y diagn\u00f3stico de neumon\u00eda viral en Cl\u00ednica Indisa, Santiago, Chile. Ambos \npresentaron s\u00edndrome febril, im\u00e1genes de condensaci\u00f3n persistentes en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax y eo -\nsinofilia perif\u00e9rica en el transcurso de su enfermedad. Uno de ellos con requerimiento de ox\u00edgeno \npor m\u00e1s de un mes, sin eosinofilia en el lavado broncoalveolar (LBA), al que se le hizo el diagn\u00f3stico \nde NE por biopsia pulmonar. El otro ni\u00f1o requiri\u00f3 ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica por 28 d\u00edas y se hizo diag -\nn\u00f3stico de NE por eosinofilia mayor a 20% en LBA. Los dos casos presentaron excelente respuesta a \ncorticoides sist\u00e9micos. Conclusi\u00f3n:  La NE se debe sospechar en el ni\u00f1o con diagn\u00f3stico de neumon\u00eda \ncon s\u00edntomas persistentes sin respuesta al tratamiento, habi\u00e9ndose descartado otras causas, sobre \ntodo si se asocia a eosinofilia perif\u00e9rica. El diagnostico de NE en pediatr\u00eda se confirma por eosinofilia \nmayor a 20% en LBA y en algunos casos es necesaria la biopsia pulmonar.\nKeywords:  \nEosinophilia; \nBronchoalveolar lavage; \nlung biopsy; \npersistent pneumonia; \ncorticosteroidsAbstract\nEosinophilic Pneumonia (EP) is a very rare disorder in Pediatrics. It is characterized by the infiltra -\ntion of eosinophils in the pulmonary and alveolar interstitium, and may be primary or secondary as \nwell as present an acute or chronic progress. Objective:   to present 2 pediatric EP clinical cases which \nwere diagnosed at the pediatric intensive care unit of Clinica Indisa in Santiago, Chile between 2014 \nand 2017. Clinical Cases:  Two older infants, who were hospitalized due to respiratory failure with a \ndiagnosis of viral pneumonia. Both have asthmatic mothers. Additionally, they both had febrile syn -\ndrome, persistent condensation images in the chest x-rays, and peripheral eosinophilia throughout \nthe course of the disease. One of the infants required oxygen for more than one month, and there was Versi\u00f3n in press ID 1057658\nCASO CL\u00cdNICO\nIntroducci\u00f3n\nLa NE es una entidad muy poco frecuente en pe -\ndiatr\u00eda. La mayor\u00eda de los casos pedi\u00e1tricos descritos \nen la literatura son en ni\u00f1os mayores de 4 a\u00f1os, con \ncaracter\u00edsticas cl\u00ednicas y de laboratorio parcialmente \ndiferentes a los adultos1. \nPertenece al grupo de infiltrados pulmonares con \neosinofilia, los que pueden ser de causa primaria o se -\ncundaria. Los primeros pueden deberse a Granuloma -\ntosis eosinof\u00edlica con poliange\u00edtis, S\u00edndrome hipereosi -\nnof\u00edlico o Neumon\u00eda eosinof\u00edlica aguda o cr\u00f3nica. Las \ncausas secundaria son los par\u00e1sitos, drogas o Aspergi -\nllosis broncopulmonar al\u00e9rgica2. En pa\u00edses tropicales la \nprimera causa son los par\u00e1sitos y en los dem\u00e1s, es la \nNeumon\u00eda Eosinof\u00eclica cr\u00f3nica2.\nLa NE se presenta como neumon\u00eda de evoluci\u00f3n \nt\u00f3rpida, sin respuesta a tratamiento, acompa\u00f1ada de \neosinofilia perif\u00e9rica y en el LBA en la mayor\u00eda de los \npacientes y tiene una excelente respuesta a corticoi -\ndes2,3. La NE aguda (NEA) se asocia a reacciones de \nhipersensibilidad por exposici\u00f3n a inhalantes, es de \ncomienzo agudo, con frecuente necesidad de ventila -\nci\u00f3n mec\u00e1nica (VM) y puede no presentar eosinofilia \nen LBA en un comienzo3. La NE cr\u00f3nica (NEC) tiene \nuna evoluci\u00f3n m\u00e1s prolongada y rara vez requiere VM. \nLas diferencias entre la NEC y la NEA est\u00e1n descritas \nen adultos3. \nEl objetivo de este art\u00edculo es presentar dos casos \ncl\u00ednicos pedi\u00e1tricos de NE, ambos menores de 2 a\u00f1os, \ndiagnosticados en el per\u00edodo 2014-2017 en la unidad \nde cuidados intensivos pedi\u00e1tricos de Cl\u00ednica Indisa, \nen Santiago, Chile.\nCaso Cl\u00ednico\nCaso cl\u00ednico 1\nLactante de 1 a\u00f1o 8 meses, con diagn\u00f3stico de \nAsma de lactante (AL) en tratamiento con montelukast \ny desloratadina. Sin antecedentes perinatales patol\u00f3gi -\ncos, madre asm\u00e1tica.Se hospitaliz\u00f3 con diagn\u00f3stico de neumon\u00eda por \nadenovirus, metapneumovirus y bocavirus detectados \npor reacci\u00f3n de cadena polimerasa (PCR), con pro -\nbable sobreinfecci\u00f3n bacteriana. Se inici\u00f3 tratamiento \ncon cefotaxima y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva (VMI) \npor 3 d\u00edas y a continuaci\u00f3n 10 d\u00edas de ox\u00edgeno por \nnaricera. A los 8 d\u00edas del alta reingres\u00f3 con s\u00edndrome \nfebril se realiz\u00f3 ecocardiograma y se diagnostic\u00f3 de \nEnfermedad de Kawasaki. Recibi\u00f3 gammaglobulina \ny \u00e1cido acetil salic\u00edlico (AAS). Se da de alta y a las 48 \nhoras es reingresado por fiebre alta, tos, polipnea y re -\nquerimiento de ox\u00edgeno Se observ\u00f3 hemograma con \ngl\u00f3bulos blancos de 30000 sin desviaci\u00f3n a izquierda \ny eosinofilia del 16%, PCR 5 mg/dl y radiograf\u00eda de \nt\u00f3rax (RxT) con infiltrado intersticial bilateral y con -\ndensaci\u00f3n de l\u00f3bulo superior derecho. Se diagnostic\u00f3 \nneumon\u00eda bacteriana y se inici\u00f3 tratamiento con ce -\nftriaxona y se contin\u00faa con AAS. Por persistencia de \nfiebre a las 72 h se realiz\u00f3 lavado broncoalveolar (LBA), \nse agreg\u00f3 vancomicina y se administr\u00f3 nuevo pulso de \ngamaglobulina. En hemogramas de d\u00edas posteriores \ndestac\u00f3 leucocitosis con eosin\u00f3filos totales entre 1600 \ny 3400. En LBA se evidenci\u00f3: macr\u00f3fagos 50,2%, neu -\ntr\u00f3filos 20,3%, linfocitos 27,7%, eosin\u00f3filos 1,8% lip\u00f3 -\nfagos 12%, cultivo corriente, hongos y PCR Epstein-\nBarr, Pneumocisti jirovecci, Mycobacterium tuberculosis, \nMycoplasma pneumoniae  y Clamidea  tracomatis  ne-\ngativos, PCR para citomegalovirus (CMV) cualitativa \npositiva. Se indic\u00f3 ganciclovir por 21 d\u00edas, persistiendo \nfebril y con requerimientos de ox\u00edgeno durante el tra -\ntamiento. Posteriormente se inform\u00f3 PCR cuantitativa \npara CMV indetectable en muestras al inicio y a los 6 \nd\u00edas de iniciado el tratamiento. \nSe realizaron otros estudios que dieron negativos \ncomo VIH, hemocultivos, mielograma, mielocultivo \nadem\u00e1s de estudio inmunol\u00f3gico completo normal. \nTomograf\u00eda axial computada (TAC) de t\u00f3rax presen -\nt\u00f3 condensaci\u00f3n en segmentos posteriores de ambos \nl\u00f3bulos inferiores y superiores e im\u00e1genes en vidrio \nesmerilado (Figura 1). \nPor persistencia de fiebre durante 27 d\u00edas, reque -\nrimiento de ox\u00edgeno e im\u00e1genes de condensaci\u00f3n en Neumon\u00eda eosinof\u00edlica - M. Linares P. et al\nno eosinophilia in the bronchoalveolar lavage (BAL). In this case, the diagnosis of EP was reached via \npulmonary biopsy. The other infant required mechanic ventilation for 28 days, and was diagnosed \ndue to eosinophilia greater than 25% in the bronchoalveolar lavage. Both patients had excellent res -\nponse to systemic corticosteroids. Conclusion:  After ruling out other causes, EP should be suspected \nin children with pneumonia diagnosis, and persistent symptoms that do not respond positively to \ntreatment, especially if associated with peripheral eosinophilia. The diagnosis of EP in pediatrics is \nconfirmed with eosinophilia greater than 20% in BAL and, in some cases, it is necessary to perform \na lung biopsy.659\nCASO CL\u00cdNICO\nla Rx t\u00f3rax a pesar del tratamiento y sin diagn\u00f3stico \netiol\u00f3gico claro, se realiz\u00f3 biopsia pulmonar, la que se \ninform\u00f3 como neumopat\u00eda inflamatoria del tipo n\u00f3 -\ndulo intersticial con predominio de eosin\u00f3filos, ha -\nci\u00e9ndose diagn\u00f3stico de neumon\u00eda eosinof\u00edlica a los \n30 d\u00edas de la \u00faltima hospitalizaci\u00f3n. El ni\u00f1o present\u00f3 \nuna r\u00e1pida respuesta cl\u00ednica, encontr\u00e1ndose afebril y \nsin requerimiento de ox\u00edgeno a los 5 d\u00edas de iniciado \nel tratamiento con corticoides sist\u00e9micos y RxT con \ninfiltrado intersticial leve bibasal a los 21 d\u00edas. A los 6 \nmeses de tratamiento se suspende el corticoide oral y se \nrealiza TAC de control, en la que se observ\u00f3 regresi\u00f3n \ncasi completa de las im\u00e1genes de condensaci\u00f3n e im\u00e1 -\ngenes en vidrio esmerilado. Actualmente lleva 3 a\u00f1os \nde seguimiento en tratamiento con corticoides inha -\nlados y montelukast. Present\u00f3 cuadros de bronquitis \nobstructiva y tos gatillada con el ejercicio durante los \n2 primeros a\u00f1os de seguimiento. Durante el tercer a\u00f1o \npresent\u00f3 solo tos ocasional y se disminuye la dosis de \ncorticoides inhalados. Tiene espirometr\u00eda normal, sin \nrespuesta significativa al broncodilatador, test cut\u00e1neo \na inhalantes negativo e IgE 16 UI/ml (Figura 2). \nCaso cl\u00ednico 2\nLactante mayor de 1 a\u00f1o y 3 meses, sin antecedentes \nm\u00f3rbidos, per\u00edodo perinatal normal y mam\u00e1 asm\u00e1tica.\nSe hospitaliz\u00f3 con diagn\u00f3stico de neumon\u00eda por \nvirus sincicial respiratorio y parainfluenza detectados \npor PCR Film Array respiratorio, con probable in -\nfecci\u00f3n bacteriana. La RxT muestra condensaci\u00f3n de \nl\u00f3bulo inferior derecho y de l\u00f3bulo inferior izquierdo \ny derrame pleural derecho. Requiri\u00f3 conexi\u00f3n a VMI \ndurante 7 d\u00edas y recibi\u00f3 ceftriaxona, cloxacilina y clin -\ndamicina por persistencia de cuadro febril durante 10 \nd\u00edas. Luego de la extubaci\u00f3n present\u00f3 deterioro respi -\nratorio, mala mec\u00e1nica ventilatoria y neumot\u00f3rax, por lo que nuevamente requiere VMI durante 20 d\u00edas. Se \nindic\u00f3 cambio de antibi\u00f3ticos a vancomicina, pipera -\ncilina tazobactan y linezolid.\nA los 30 d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n persisti\u00f3 sin posi -\nbilidad de retiro de VMI, por lo que se realiz\u00f3 LBA, \nen el que se encontr\u00f3: macr\u00f3fagos 50,2%, neutr\u00f3filos \n20,3%, linfocitos 27,7%, eosin\u00f3filos 24%, lip\u00f3fagos \n12% y PCR para CMV, Epstein-Barr, Pneumocistij Ji -\nrovecci, Mycobacterias atipicas, Mycoplasma y Clamidea  \nnegativos, cultivo de g\u00e9rmenes habituales, Mycobac -\nteria tuberculoso  y hongos negativos. Debido a que se \nevidencia m\u00e1s de 20% de eosin\u00f3filos en BAL se confir -\nm\u00f3 el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda eosinof\u00edlica. La TAC \nde t\u00f3rax mostr\u00f3 condensaci\u00f3n y atelectasia de ambos \nLI, im\u00e1genes pseudoqu\u00edsticas en segmento anterior de \nLSD y derrame pleural derecho. Se inici\u00f3 tratamiento \ncon corticoides sist\u00e9micos con buena evoluci\u00f3n y con \nretiro de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica al sexto d\u00eda de trata -\nmiento. El ni\u00f1o present\u00f3 retardo en su curva de creci -\nmiento y baj\u00f3 1 kg de peso durante la hospitalizaci\u00f3n. \nLas radiograf\u00edas de t\u00f3rax de control posteriores pre -\nsentaron franca mejor\u00eda. Dado de alta a los 70 d\u00edas de \nsu ingreso. Se mantuvo con corticoides orales durante \n6 meses. Actualmente cumple un a\u00f1o de seguimien -\nto, durante el que se ha constatado que se agita con el \nejercicio. Por este motivo y el antecedente de madre as -\nm\u00e1tica, se ha mantenido con fluticasona y montelukast \npermanente, con buena respuesta. \nDiscusi\u00f3n\nLa NE es muy poco frecuente en ni\u00f1os, con pocos \ncasos reportados en la literatura1. La NEC fue descrita \npor primera vez por Carrington en 1969 y constituye \nel 3% de la patolog\u00eda pulmonar intersticial, correspon -Neumon\u00eda eosinof\u00edlica - M. Linares P. et al\nFigura 1.  Imagen de infiltrados intersticiales difusos en pulm\u00f3n \ncon diagn\u00f3stico de neumon\u00eda eosinof\u00edlicaFigura 2.  Tomograf\u00eda axial computarizada de pulm\u00f3n con neu -\nmon\u00eda eosinof\u00edlica.\n660\nCASO CL\u00cdNICO\ndiendo un 3% a menores de 20 a\u00f1os2,4. Es m\u00e1s frecuen -\nte en mujeres, con un promedio de edad en poblaci\u00f3n \npedi\u00e1trica de 11,7 a\u00f1os1. La NEA tiene una prevalencia \nde 1/1.000.000 en ni\u00f1os; es m\u00e1s frecuente en varones \nadolescentes1.\nEn los dos casos aqu\u00ed descritos, los pacientes son \nmenores de 2 a\u00f1os, lo que contrasta con lo publica -\ndo en la literatura, donde encontramos solo un caso \nde NEC en un lactante de un a\u00f1o publicado en 1975 y \notro de NEA en una ni\u00f1a de 14 meses5,6.\nDesde el punto de vista cl\u00ednico, la NE se caracteriza \npor tos, disnea, crepitaciones, fiebre, p\u00e9rdida de peso y \nsudoraci\u00f3n nocturna que se prolongan en el tiempo3. \nEs confundida con el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda bacte -\nriana sin respuesta al tratamiento y el diagnostico se \nretrasa en 1 o 2 meses, como ocurri\u00f3 en los pacientes \naqu\u00ed presentados. \nEn la radiograf\u00eda de t\u00f3rax se aprecian infiltrados \nalveolares bilaterales apicales y perif\u00e9ricos3. La ima -\ngen de \u201cnegativo fotogr\u00e1fico del edema pulmonar \u201c, \nque esta descrita en adultos, es poco frecuente en pa -\ncientes pedi\u00e1tricos2. En la TAC de t\u00f3rax son caracte -\nr\u00edsticas las lesiones de relleno alveolar en parches, en \nl\u00f3bulos superiores y perif\u00e9ricos, acompa\u00f1ado de vi -\ndrio esmerilado e infiltrado intersticial 3,7. El bronco -\ngrama a\u00e9reo, los n\u00f3dulos, adenopat\u00edas mediast\u00ednicas \ny cavitaciones son menos frecuentes10. En la NEA se \npuede observar derrame pleural leve3. Nuestros pa -\ncientes no presentaron todas las caracter\u00edsticas radio -\nl\u00f3gicas descritas en la literatura, probablemente por \nla edad y el comienzo de los cuadros desencadenados \npor virus respiratorios.\nEl diagn\u00f3stico de NE se realiza por la presencia \nde s\u00edntomas respiratorios por m\u00e1s de 2 semanas, aso -\nciados a eosinofilia perif\u00e9rica y en el LBA habi\u00e9ndose \ndescartado otras causas de infiltrados pulmonares con \neosinofilia2. La biopsia pulmonar no es requerida para \nhacer diagn\u00f3stico de NEC en adultos, en los casos pe -\ndi\u00e1tricos se debe considerar cuando no hay mejor\u00eda \ncl\u00ednica y radiol\u00f3gica con corticoides, o no se encuentra \neosinofilia en el LBA, lo que ocurri\u00f3 en uno de nues -\ntros pacientes1,8. En ni\u00f1os se considera que un 20% de \neosin\u00f3filos en LBA es suficientes para hacer diagn\u00f3sti -\nco de NE, mientras que en adultos el punto de corte es \nde 40%3. En la biopsia se describe infiltrado alveolar e \nintersticial de eosin\u00f3filos y linfocitos, con fibrosis in -\ntersticial y arquitectura pulmonar conservada3. Pueden \nverse microabscesos, vasculitis, c\u00e9lulas gigantes y neu -\nmon\u00eda organizativa en caso de que la NEC sea de larga \ndata9.\nEn cuanto a los diagn\u00f3sticos diferenciales, fue des -\ncartada la parasitosis, ya que Chile no es un Pa\u00eds de cli -\nma tropical y los ni\u00f1os no hab\u00edan viajado a estas zonas \ny ambos ten\u00edan ex\u00e1menes parasitol\u00f3gicos y serol\u00f3gicos \npara toxocara negativos11. La ABPA se descart\u00f3, ya que ambos ten\u00edan Test de Sudor negativo, IgE menor \na 1.000, IgE espec\u00edfica al Aspergillus fumigatus baja y \nausencia de bronquiectasias cil\u00edndricas centrales en la \nTAC de t\u00f3rax3. Tampoco presentaron manifestaciones \nextrapulmonares, como est\u00e1 descrito en la Granulo -\nmatosis eosinof\u00edlica con poliange\u00edtis2. \nLa exposici\u00f3n a drogas, d\u00edas o semanas previas al \ncomienzo de los s\u00edntomas, se puede manifestar como \nNEC o comenzar como NEA y en algunos casos puede \nobservarse derrame pleural y asociarse a exantema2,3. \nHay disponible una p\u00e1gina Web con un largo listado \nde medicamentos que pueden causar eosinofilia con \ninfiltrados pulmonares (www.pneumotox.com), pero \nla causalidad se ha establecido en menos de 20 drogas. \nEs probable que los m\u00faltiples tratamientos antibi\u00f3ticos \ny antinflamatorios no esteroidales que recibieron los \nni\u00f1os aqu\u00ed presentados pueden haber tenido un rol en \nel desarrollo de la NE.\nSi bien, ambos ni\u00f1os presentaron neumon\u00eda viral \nen un comienzo, no sabemos si estos tuvieron una \nparticipaci\u00f3n desencadenante de la NE posterior. En -\ncontramos 2 casos en la literatura desencadenados por \nInfluenza A y Bocavirus6,12. Este \u00faltimo en una lactante \nde 14 meses, similar a lo ocurrido con nuestros pacien -\ntes12. Hay estudios que evidencian la relaci\u00f3n entre las \ninfecciones virales pulmonares (VRS, Coronavirus, in -\nfluenza y rinovirus) y el reclutamiento de eosin\u00f3filos \npulmonares, sobre todo en lactantes peque\u00f1os cuando \nest\u00e1n predispuestos a tener asma, como puede ser el \ncaso de nuestros pacientes13. Los eosin\u00f3filos est\u00e1n cl\u00e1 -\nsicamente involucrados en la respuesta a par\u00e1sitos y \nal\u00e9rgenos, pero tambi\u00e9n intervienen en la inmunidad \nadaptativa contra bacterias, virus y tumores debido a \nla interacci\u00f3n de linfocitos TH2 e interleukinas 4, 5 y \n13 en pacientes que tienen una respuesta linfocitaria de \npredominio TH23. \nAmbos ni\u00f1os contaban con el antecedente de tener \nuna mam\u00e1 asm\u00e1tica. El primero ten\u00eda un IPA (\u00cdndi -\nce Predictor de asma) positivo y present\u00f3 crisis obs -\ntructivas severas a pesar de alta dosis de tratamiento \ncontrolador los 2 primeros a\u00f1os de seguimiento, lo \nque est\u00e1 descrito en pacientes adultos14. Ambos ni\u00f1os \nhan presentado s\u00edntomas compatibles con asma en el \nper\u00edodo de control posterior al cuadro de NE, por lo \nque mantienen tratamiento controlador de asma con \ncorticoides inhalados y montelukast. \nEn cuanto a la funci\u00f3n pulmonar, se han descrito \npatrones obstructivos y restrictivos mixtos en adul -\ntos3,15. En el primer caso cl\u00ednico se pudo realizar una \nespirometr\u00eda a los 3 a\u00f1os de evoluci\u00f3n, cuando ten\u00eda \n4 a\u00f1os y 6 meses de edad, la que fue normal, sin res -\npuesta significativa al broncodilatador. El ni\u00f1o estaba \ncon tratamiento controlador del asma, lo que puede \nexplicar el resultado de la misma. \nEl tratamiento con corticoides se caracteriza por Neumon\u00eda eosinof\u00edlica - M. Linares P. et al661\nCASO CL\u00cdNICO\npresentar una excelente respuesta, los que se utilizan \npor 6 semanas en adultos, 9 a 12 meses en el caso de \nrecurrencias y de 6 a 12 meses en los casos reportados \nen ni\u00f1os1,3,15,16. Los s\u00edntomas mejoran en 2 d\u00edas y la Rx \nde t\u00f3rax en 1 semana3. Los corticoides inhalados no \ntienen utilidad como tratamiento \u00fanico de la NE, pero \nsi son muy \u00fatiles para tratar el asma concomitante y \nlas reca\u00eddas posteriores17-19. Ambos pacientes presenta -\ndos recibieron prednisona a una dosis de 1 mg/kg/d\u00eda \ndurante 6 meses, con excelente respuesta cl\u00ednica en los \nprimeros 3 d\u00edas de tratamiento y una respuesta radio -\nl\u00f3gica m\u00e1s lenta. \nLas reca\u00eddas descritas en poblaci\u00f3n adulta no se ob -\nservaron en los pacientes aqu\u00ed descritos en un per\u00edodo \nde control de 4 a\u00f1os en el primer caso y de 2 a\u00f1os en \nel segundo. \nConclusi\u00f3n\nLa NE es una patolog\u00eda de muy baja ocurrencia en \npediatr\u00eda, que se debe sospechar en el ni\u00f1o con diag -\nn\u00f3stico de neumon\u00eda con s\u00edntomas persistentes sin \nrespuesta al tratamiento, habi\u00e9ndose descartado otras \ncausas, sobre todo si se asocia a eosinofilia perif\u00e9rica. \nEl diagnostico en pediatr\u00eda se confirma por eosinofilia \nmayor a 20% en LBA y en algunos casos es necesaria \nla biopsia pulmonar y tiene una excelente respuesta al \ntratamiento con corticoides. Responsabilidades \u00c9ticas\nProtecci\u00f3n de personas y animales:  Los autores decla -\nran que los procedimientos seguidos se conformaron \na las normas \u00e9ticas del comit\u00e9 de experimentaci\u00f3n hu -\nmana responsable y de acuerdo con la Asociaci\u00f3n M\u00e9 -\ndica Mundial y la Declaraci\u00f3n de Helsinki.\nConfidencialidad de los datos:  Los autores declaran \nque han seguido los protocolos de su centro de trabajo \nsobre la publicaci\u00f3n de datos de pacientes.\nDerecho a la privacidad y consentimiento informa -\ndo: Los autores han obtenido el consentimiento in -\nformado de los pacientes y/o sujetos referidos en el \nart\u00edculo. Este documento obra en poder del autor de \ncorrespondencia.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.\nAgradecimientos\nAgradecemos al equipo de la Unidad de Cuidados In -\ntensivos de Cl\u00ednica I ndisa por el apoyo y colaboraci\u00f3n \nen la presentaci\u00f3n de estos casos.\nReferencias\n1. Giovannini-Chami L, Hadchouel A, \nNatham N, et al. Idiopathic eosinophilic \npneumonia in children: the French \nexperience. Orphanet Journal of Rare \nDiseases 2014;9:28.\n2. Giovannini-Chami L, Blanc S, Hadchouel \nA, et al. Eosinophilic Pneumonias in \nChildren: A Review of theEpidemiology, \nDiagnosis, and TreatmentPediatric . \nPulmonology 2016;51:203-16.\n3. Cottin V, Cordier J. Eosinophilic Lung \nDiseases. Immunol Allergy Clin N Am \n2012;32:557-86.\n4. Carrington CB, Addington WW, \nGolf AM, et al. Chronic eosinophilic \npneumonia. N Engl J Med 1969;280:787-\n98.\n5. Rao M, Steiner P, Rose J, Kassner \nE, Kottmeier P, Steiner M. Chronic \nEosinophilic Pneumonia in a one year old \nchild. Chest 1975;68:118-20.\n6. Park HN, Chung BH, Pyun JE, et al. \nIdiopathic acute eosinophilic pneumonia \nin a 14- month-old girl. Korean J Pediatr \n2013;56(1):37-41.\n7. Jeong Y, Kim K, Seo I, et al. Eosinophilic Lung Diseases: A Clinical, Radiologic, \nand Pathologic Overview. RadioGraphics \n2007;27:617-39.\n8. Oermann C, Panesar K, Langston C, et al. \nPulmonary infiltrates with eosinophilia \nsyndromes in children. The Journal of \nPediatrics March 2000;351-8.\n9. Magiolo M, Paiva R, Avara S, Girardi \nG, Benveniste S, Castro-Rodr\u00edguez \nJA. Neumonia eosinifilica cr\u00f3nica. A \nproposito de un caso y revisis\u00f3n de la \nliteratura. Rev Chil Ped 2005;76(1):  \n57-64.\n10. Luks AM, Altemeier WA. Typical \nsymptoms and atypical radiographic \nfindings in a case of chronic eosinophilic \npneumonia. Respir Care 2006;51:764-67.\n11. Ribeiro J,Fischer G. Eosinophilic Lung \nDesease. Paediatrics Respiratory Reviews \n2002;3:278-84.\n12. Jeon EJ, Kim KH, Min KH. Acute \neosinophilic pneumonia associated \nwith 2009 influenza A (H1N1). Thorax \n2010;65:26870.\n13. Rosenberg HF1, Dyer KD, Domachowske \nJB Respiratory viruses and eosinophils: \nexploring the connections. Antiviral Res. \n2009;83(1):1-9. 14. Marchand E, Etienne-Mastroianni B, \nChanez P, et al. Idiopathic chronic \neosinophilic pneumonia and asthma: how \ndo they influence each other? Eur Respir J \n2003;22:8-13.\n15. Fern\u00e1ndez-Bussy S, Campos F,  \nOgueta I, Labarca G, Cabello H.  \nLavado broncoalveolar y derrame pleural \ncon hipereosinofilia. Caso cl\u00ednico y \nrevisi\u00f3n de la literatura. Rev Med Chile \n2016;144:262-6.\n16. Bartal C, Sagi I, Barski L. Drug-induced \neosinophilic pneumonia: A review of \n196 case reports. Medicine (Baltimore). \n2018;97(4):e9688.\n17. Minakuchia M, Niimi A, Matsumoto \nH, Amitani R, Mishima M. Chronic \nEosinophilic Pneumonia:Treatment with \nInhaled Corticosteroids. Respiration \n2003;70:362-6.\n18. Naughtom M, Fahy J, Filzgerald M. \nChronic Eosinophilic Pneumonia A long \nterm Follow-up of 12 patients. Chest. \n1993;103(1):162-5.\n19. Tassinari D, Carulli Ch, Visciotti \nF, Petrucci R. Chronic eosinophilic \npneumonia: a paediatric case. BMJ Case \nRep 2013;1-3.Neumon\u00eda eosinof\u00edlica - M. Linares P. et al662\nCASO CL\u00cdNICORev Chil Pediatr. 2019;90(6):662-667\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.1025\nS\u00edndrome de CLOVES: Tratamiento con Rapamicina oral.  \nReporte de dos casos\nCLOVES syndrome: Treatment with oral Rapamycin. Report of two cases\nRenatta de Graziaa, Consuelo Giordanob, Laura Cossioc,  \nCamila Downeyc, \u00c1ngela Delucchid, Daniela Kramere\naDepartamento de Dermatolog\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de Chile. Chile\nbHospital Padre Hurtado, Facultad de Medicina, Universidad del Desarrollo. Chile\ncServicio de Dermatolog\u00eda, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Chile\ndServicio Nefrolog\u00eda, Hospital Dr. Luis Calvo Mackenna. Chile\neServicio de Dermatolog\u00eda, Hospital Dr. Luis Calvo Mackenna. Chile\nRecibido: 3 de enero de 2019; Aceptado: 24 de junio de 2019\nCorrespondencia:\nDaniela Kramer\ndkramer.dermped@gmail.com\nComo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr 2019;90(6):662-667. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.1025Palabras clave : \nCLOVES; \nrapamicina; \nsirolimus; \nmalformaciones  \nvascularesResumen\nEl s\u00edndrome de CLOVES se caracteriza por sobrecrecimiento lipomatoso asociado a malformaciones \nvasculares, representando un desaf\u00edo diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico.  La rapamicina, un inhibidor de la v\u00eda \nmTOR, ha demostrado ser una buena alternativa terap\u00e9utica en un grupo de anomal\u00edas vasculares. \nReportamos dos casos de s\u00edndrome de CLOVES con buena respuesta al tratamiento con rapamicina \noral. Objetivo:  Reportar la experiencia del uso de rapamicina oral en el tratamiento de dos pacientes \ncon s\u00edndrome de CLOVES. Casos Cl\u00ednicos: Caso 1: preescolar femenino de tres a\u00f1os de edad con s\u00edn -\ndrome de CLOVES e historia de hospitalizaciones reiteradas por infecci\u00f3n severa de malformaciones \nlinf\u00e1ticas macroqu\u00edsticas y episodios tromb\u00f3ticos. Evoluciona con mala calidad de vida, m\u00faltiples \nhospitalizaciones, riesgo quir\u00fargico y progresi\u00f3n de las lesiones, por lo que se indic\u00f3 rapamicina \noral. A los 6 meses de tratamiento se evidenci\u00f3 reducci\u00f3n cl\u00ednica y radiol\u00f3gica del tama\u00f1o de las \nmasas lipomatosas y linf\u00e1ticas, ausencia de linforrea cut\u00e1nea y mejor\u00eda significativa de la calidad de \nvida, sin requerir nuevas hospitalizaciones. Caso 2: escolar femenino de diez a\u00f1os de edad, portadora \nde s\u00edndrome de CLOVES, que desarroll\u00f3 escoliosis y deterioro de su capacidad motora, haci\u00e9ndose \ndependiente del uso de silla de ruedas. Se indic\u00f3 rapamicina oral, evidenci\u00e1ndose a los cuatro meses \nde tratamiento mejor\u00eda en su capacidad f\u00edsica, independencia y autovalencia, con desaparici\u00f3n de \nla linforrea. Conclusi\u00f3n: Proponemos la rapamicina oral para el tratamiento de pacientes con s\u00edn -\ndrome de CLOVES que presenten complicaciones y deterioro de la calidad de vida producto de su \nenfermedad. Versi\u00f3n in press ID 1025663\nCASO CL\u00cdNICO\nS\u00edndrome de CLOVES - R. de Grazia et al\nIntroducci\u00f3n\nEl s\u00edndrome de CLOVES (SC) se clasifica dentro de \nlas malformaciones vasculares complejas sindrom\u00e1ti -\ncas en la clasificaci\u00f3n de la ISSVA (International Socie -\nty for the Study of Vascular Anomalies) y se caracteriza \ncl\u00ednicamente por sobrecrecimiento lipomatoso pre -\nsente al nacimiento de predominio troncal, malforma -\nciones vasculares (malformaciones linf\u00e1ticas macro y \nmicroqu\u00edsticas, malformaci\u00f3n capilar de tipo geogr\u00e1 -\nfico, venectasias y/o malformaciones arteriovenosas), \nnevo epid\u00e9rmico y malformaciones esquel\u00e9ticas como \nescoliosis y alteraciones espinales. CLOVES es un \nacr\u00f3nimo que corresponde a: Congenital Lipomatous \nOvergrowth, Vascular malformations, Epidermal nevi \ny Skeletal/Scoliosis/Spinal abnormalities1,2. Se produ -\nce por una mutaci\u00f3n som\u00e1tica activante de PIK3CA, \nparte de la v\u00eda de se\u00f1ales intracelulares PI3kinase/Akt/\nmTOR (mTOR: mammalian Target of Rapamycin)2,3,4. \nExiste consenso acerca de las patolog\u00edas inclu\u00eddas \nen el t\u00e9rmino PROS ( PIK3CA -related overgrowth \nspectrum o espectro de sobrecrecimiento relaciona -\ndo con PIK3CA ), es decir, las patolog\u00edas que tienen en \ncom\u00fan mutaciones activantes som\u00e1ticas en la v\u00eda de \nla fosfatidilinositol-3-quinasa (PI3K). Dentro de ellas \nse incluye: SC, sobrecrecimiento fibroadiposo (FAO: \nFibroadipose Overgrowth), hemihiperplasia con lipo -\nmatosis m\u00faltiple (HHML: Hemihyperplasia Multiple \nLipomatosis), S\u00edndrome de Klippel-Trenaunay, S\u00edn -\ndrome de CLAPO (lower lip Capillary malformation + \nface and neck Lymphatic malformation + Asymmetry \nand Partial/generalized Overgrowth), Megaloencefa -\nlia-malformaci\u00f3n capilar (MCAP or M-CM: Mega -lencephaly-Capillary Malformation) y Macrodactilia \n(tabla 1)5,6. \nMuchos de los s\u00edndromes de sobrecrecimiento \ncomparten manifestaciones cl\u00ednicas, haciendo en oca -\nsiones dif\u00edcil el diagn\u00f3stico diferencial. Esto ocurre con \nel S\u00edndrome de CLOVES y S\u00edndrome de Proteus, este \n\u00faltimo debido a mutaci\u00f3n som\u00e1tica en AKT1. Ambos \ns\u00edndromes son de ocurrencia espor\u00e1dica y presentan \nescoliosis y nevos epid\u00e9rmicos lineales7. La principal \ndiferencia es que el paciente con S\u00edndrome de Proteus \nnace con pocas manifestaciones y se va desarrollando \nel sobrecrecimiento y la asimetr\u00eda en la etapa postna -\ntal, en cambio, el paciente con SC nace con grandes \nmasas lipomatosas, siendo un cuadro llamativo desde \nel per\u00edodo neonatal. La tabla 2 muestra las principales \ndiferencias entre ambas patolog\u00edas1,7.\nLas malformaciones vasculares complejas y combi -\nnadas son dif\u00edciles de tratar. Frecuentemente son difu -\nsas y no susceptibles de ser resueltas \u00fanicamente con \nescleroterapia, embolizaci\u00f3n o cirug\u00eda. La terapia ideal \npara este grupo diverso de pacientes debiera intervenir \nen forma selectiva en la alteraci\u00f3n de las v\u00edas celulares \ncomprometidas. \nEl mTOR es una kinasa serina/treonina, regulada \npor la PI3K, que promueve la angiog\u00e9nesis. En mo -\ndelos murinos, se demostr\u00f3 que su activaci\u00f3n y la de \notros miembros de la v\u00eda PI3K-mTOR produce mal -\nformaciones vasculares. Los agentes inhibidores de \nmTOR tendr\u00edan un potencial antiangiog\u00e9nico y anti -\nlinfangiog\u00e9nico, jugando un rol en el tratamiento de \neste tipo de anomal\u00edas vasculares8-10. \nRapamicina o Sirolimus, \u00fanico inhibidor de la v\u00eda \nmTOR aprobado por la FDA (US Food and Drug Ad -Keywords:  \nCLOVES; \nrapamycin; \nsirolimus; \nvascular malformationsAbstract\nCLOVES syndrome is characterized by lipomatous overgrowth associated with vascular malforma -\ntions, representing a diagnostic and a therapeutic challenge. Rapamycin, an mTOR inhibitor, has \nproved to be a good therapeutic option in some vascular anomalies. In this article, we report two ca -\nses of CLOVES syndrome with good response to oral rapamycin treatment. Objective:  To report the \noutcome of two patients with CLOVES syndrome treated with oral rapamycin. Clinical Cases:  Case \n1: A three-year-old female preschooler with CLOVES syndrome and history of repeated hospita -\nlizations due to severe infections resulting from macrocystic lymphatic malformations and due to \nthrombotic episodes. The patient evolved with poor quality of life, multiple hospitalizations, surgical \nrisk and progression of the lesions, therefore, oral rapamycin was indicated. After six months of \ntreatment, clinical and radiological reduction in the size of the lipomatous and lymphatic masses, \ncutaneous lymphorrhea absence and a significant improvement of her quality of life were observed, \nwithout requiring new hospitalizations. Case 2: a ten-year-old female schooler with CLOVES syndro -\nme, who developed scoliosis and deterioration of her motor skills, becoming wheelchair-dependent. \nOral rapamycin was indicated, showing improvement in her physical capacity, independence and au -\ntonomy, and absence of lymphorrhea after four months of treatment. Conclusion:  We propose oral \nrapamycin for the treatment of patients with CLOVES syndrome who present with complications \nand deterioration in the quality of life as a result of the disease.664\nCASO CL\u00cdNICO\nministration), ha sido usado con respuesta favorable en \npatolog\u00edas vasculares tumorales y malformativas, espe -\ncialmente en las de predominio linf\u00e1tico10. La rapami -\ncina por v\u00eda oral est\u00e1 aprobada por la FDA para su uso \nen trasplante renal de pacientes mayores de 13 a\u00f1os. \nM\u00faltiples estudios involucran inhibidores de mTOR \npara un amplio rango de indicaciones, incluyendo \nc\u00e1nceres avanzados, trasplante de \u00f3rganos, complejo \nde esclerosis tuberosa y anomal\u00edas vasculares11. \nEn anomal\u00edas vasculares, rapamicina ha demostra -\ndo alivio de s\u00edntomas y mejor\u00eda en algunos tumores \nvasculares, especialmente en hemangioendotelioma \nkaposiforme12, y en malformaciones vasculares com -plejas, generalizadas y multifocales, especialmente \naquellas de bajo flujo (de predominio linf\u00e1tico y/o ve -\nnoso)13,14. \nEn la actualidad, el uso de rapamicina oral en pa -\ncientes con SC se basa en la evidencia que existe respec -\nto a su \u00e9xito en el tratamiento de malformaciones vas -\nculares complejas que afectan la calidad de vida, en los \nque se describe una mejor respuesta a rapamicina oral \nen malformaciones de predominio venoso y linf\u00e1tico. \nUna reciente publicaci\u00f3n describe el uso de inhibidor \nespec\u00edfico de PIK3CA  (BYL719), probado inicialmente \nen un modelo murino, y luego indicado en pacientes \ncon PROS (entre ellos pacientes con SC), reportando Tabla 2. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas diferencias s\u00edndromes CLOVES y Proteus1\nCLOVES Proteus\nMasas lipomatosas Nevus de tejido conectivo\nMalformaciones vasculares mixtas y complejas, principalmente en el \ntroncoMalformaciones vasculares mixtas, rara vez en el tronco\nSobrecrecimiento lipomatoso cong\u00e9nito, de aspecto globuloso, no \nprogresivo, que crece en forma proporcional con el paciente, y por lo \ngeneral, es sim\u00e9trico en las extremidades inferioresEl aumento de volumen no se encuentra desde el nacimiento, sino es \nun crecimiento progresivo, desproporcionado y asim\u00e9trico, que afecta \ncualquier tejido, incluyendo tejido \u00f3seo\nInfrecuente compromiso ocular Compromiso ocular frecuente (ptosis, cataratas, nistagmus lateral)\nPlantas de los pies gruesas y arrugadas Plantas de los pies y otras zonas con pliegues cerebriformes (el nevo \ncerebriforme de tejido conectivo es patognom\u00f3nico de esta condici\u00f3n)\nManifestaciones cl\u00ednicas no evolutivas Agravamiento cl\u00ednico evolutivoTabla 1. Entidades cl\u00ednicas que forman parte del PROS (espectro de sobrecrecimiento relacionado con PIK3CA )5,6\nS\u00edndrome Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas \nCLOVES Sobrecrecimiento lipomatoso, presente al momento de nacer, de predominio troncal, malforma -\nciones vasculares (ML macro y microqu\u00edsticas, MC de tipo geogr\u00e1fico, venectasias y MAV), nevo \nepid\u00e9rmico y malformaciones esquel\u00e9ticas como escoliosis y alteraciones espinales\nSobrecrecimiento fibroadiposo \n(FAO)Sobrecrecimiento segmentario y progresivo de tejido fibroadiposo subcut\u00e1neo y visceral, a veces \nasociado con sobrecrecimiento esquel\u00e9tico y muscular. Cong\u00e9nito o de inicio en la infancia temprana\nHemihiperplasia-lipomatosis \nm\u00faltiple (HHML)Asimetr\u00eda y sobrecrecimiento con m\u00faltiples lipomas subcut\u00e1neos. La hemihiperplasia puede ser \nest\u00e1tica o levemente progresiva\nCong\u00e9nito o de inicio en la infancia temprana\nMegaloencefalia-malformaci\u00f3n \ncapilar (MCAP)Se presenta con afectaci\u00f3n del sistema nervioso central, sobrecrecimiento con asimetr\u00edas corporales \n(hemihiperplasia), MC reticulada generalizada y malformaciones distales de las extremidades (po -\nlidactilia y sindactilia)\nCong\u00e9nito o de inicio en la infancia temprana\nMacrodactilia Conocido tambi\u00e9n como macrodistrofia lipomatosa. Se caracteriza por el sobrecrecimiento fibroa -\ndiposo y \u00f3seo en el territorio inervado por un nervio determinado, presentando un incremento del \ndi\u00e1metro y longitud del nervio. Pueden presentar adem\u00e1s hemihiperplasia muscular\nCong\u00e9nito o de inicio en la infancia temprana\nKlippel \u2013 Trenaunay S\u00edndrome caracterizado por MC y MV asociado a ML y crecimiento excesivo de extremidades\nCLAPO S\u00edndrome caracterizado por MC de labio inferior asociado a ML de cabeza y cuello; y sobrecreci -\nmiento asim\u00e9trico parcial o generalizado\nMC: malformaci\u00f3n capilar; MV: malformaci\u00f3n venosa; ML: malformaci\u00f3n linf\u00e1tica; FAV: f\u00edstula arteriovenosa; MAV: malformaci\u00f3n arterio -\nvenosa S\u00edndrome de CLOVES - R. de Grazia et al665\nCASO CL\u00cdNICO\nuna importante respuesta cl\u00ednica favorable en todos los \ncasos, confirmando la utilidad del tratamiento de inhi -\nbidores de la v\u00eda PI3K-mTOR en pacientes con SC15. \nRapamicina oral se indica en anomal\u00edas vascula -\nres por per\u00edodos prolongados, mayormente en forma \nindefinida. Se recomiendan dosis que mantengan ni -\nveles plasm\u00e1ticos alrededor de 8-12 ng/ml, pudiendo \nser menores seg\u00fan respuesta terap\u00e9utica. Su perfil de \nseguridad es adecuado, report\u00e1ndose efectos adversos \ntales como: hiperlipidemia, mucositis, hipertensi\u00f3n \narterial y elevaci\u00f3n de transaminasas8. Para alcanzar la \ndosis objetivo, los pacientes entre tres meses y dos a\u00f1os \nde edad , inician su tratamiento con 0,7 a 1,6 mg/m2 de \nsuperficie corporal dos veces al d\u00eda y, los mayores de 2 \na\u00f1os c on 1,8 mg/m2 de superficie corporal dos veces \nal d\u00eda, para luego ajustar la dosificaci\u00f3n seg\u00fan niveles \nplasm\u00e1ticos11. Se debe administrar la m\u00ednima dosis \nnecesaria para conseguir un balance \u00f3ptimo entre la \neficacia terap\u00e9utica y la menor probabilidad de efectos \nadversos11. \nObjetivo\nReportar la experiencia del uso de rapamicina oral \nen el tratamiento de dos pacientes con SC. \nCasos Cl\u00ednicos\nCaso 1\nPaciente femenino de tres a\u00f1os de edad, con an -\ntecedente de SC, caracterizado por malformaci\u00f3n lin -\nf\u00e1tica (ML) macro y microqu\u00edsticas, sobrecrecimien -\nto lipomatoso en tronco, gl\u00fateos, muslos y cavidades \ntor\u00e1cica, abdominal y p\u00e9lvica; malformaci\u00f3n capilar \n(MC) segmentaria g eogr\u00e1fica en tronco; venectasias \nsuperficiales y displasia de cadera severa bilateral (figu -\nra 1). Adem\u00e1s, presentaba trastorno de la coagulaci\u00f3n \ncompatible con Coagulaci\u00f3n Intravascular Localizada \n(CIL)16. Hospitalizaciones recurrentes por infecciones \nde cavidades linf\u00e1ticas macroqu\u00edsticas de dif\u00edcil mane -\njo, requiriendo drenajes y escleroterapias, y episodios \nde trombosis intralesional (d\u00edmero D mayor a 25.000 \nng/mL). Por la mala calidad de vida, severidad de sus \ncuadros infecciosos, riesgo de sangramiento quir\u00fargi -\nco y progresi\u00f3n de las lesiones, se inicia tratamiento \ncon rapamicina oral, seg\u00fan el protocolo para Anoma -\nl\u00edas Vasculares (AV) Complicadas de la Infancia crea -\ndo por el grupo interdisciplinario de AV del Cincinnati \nChildren\u2019s Hospital Medical Center11. Se indic\u00f3 rapa -\nmicina oral 0.6 mg cada 12 horas, equivalente a 0,8 mg/\nm2/dosis, ajustando la dosis para alcanzar niveles plas -\nm\u00e1ticos de 7-10 ng/dL. A los seis meses de tratamiento \nse evidenci\u00f3 cl\u00ednica y radiol\u00f3gicamente reducci\u00f3n en el \ntama\u00f1o de las masas lipomatosas y linf\u00e1ticas, ausencia \nde linforrea cut\u00e1nea y mejor\u00eda significativa de su cali -dad de vida, sin requerir nuevas hospitalizaciones. Pre -\nsent\u00f3 hipertrigliceridemia moderada s\u00f3lo durante el \nprimer mes de tratamiento. Despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de \ntratamiento se mantienen los efectos terap\u00e9uticos po -\nsitivos, sin complicaciones derivadas de este f\u00e1rmaco.\nCaso 2\nPaciente femenino de diez a\u00f1os de edad, portado -\nra de SC. Desde el nacimiento presenta extensas masas \nlipomatosas en tronco, gl\u00fateos y muslos, malforma -\nciones vasculares de bajo flujo (MC geogr\u00e1ficas, mal -\nformaciones linf\u00e1ticas macro y microqu\u00edsticas y venec -\ntasias) y nevo epid\u00e9rmico extenso en regi\u00f3n cervical \n(figura 2). Progresivamente desarroll\u00f3 escoliosis y leve \nretraso cognitivo. Su capacidad motora se deterior\u00f3, \nhaci\u00e9ndola dependiente de silla de ruedas. La exuda -\nci\u00f3n permanente de las ML microqu\u00edsticas requer\u00eda \ncambio de ap\u00f3sitos varias veces al d\u00eda. Por el progresivo \ndeterioro de su capacidad f\u00edsica y la intensa linforrea, \nse indic\u00f3 rapamicina oral 1,3 mg cada 12 h, equivalente \na 0,8 mg/m2/dosis, readecuando la dosis seg\u00fan los ni -\nveles plasm\u00e1ticos, logrando niveles estables entre 8 y 10 \nng/dL a las tres semanas de iniciado el tratamiento. A \nlos 4 meses de terapia se evidenci\u00f3 una importante me -\njor\u00eda en su capacidad f\u00edsica y autovalencia, pudiendo \ndesplazarse sin necesidad de silla de ruedas. No volvi\u00f3 \nFigura 1. Caso 1: Vista \nposterior de la paciente \nen que se observa un so -\nbrecrecimiento lipomatoso \nde tronco, pelvis y muslos, \nasociado a m\u00e1culas erite -\nmato-viol\u00e1ceas de bordes \ndefinidos compatibles con \nMC geogr\u00e1fica en los as -\npectos laterales del tronco y \ncaderas y, postura alterada \nsecundaria a displasia de \ncadera bilateral y escoliosis.\nS\u00edndrome de CLOVES - R. de Grazia et al666\nCASO CL\u00cdNICO\na exudar de las ML microqu\u00edsticas. Su estado cognitivo \nno mostr\u00f3 variaciones en este per\u00edodo. La paciente lle -\nva 14 meses de tratamiento con respuesta exitosa, sin \npresentar complicaciones. \nDiscusi\u00f3n \nLas anomal\u00edas vasculares extensas y complejas \ntienen limitadas opciones terap\u00e9uticas y causan sig -\nnificativa morbi-mortalidad en los pacientes que las \npadecen. Su expansi\u00f3n y/o crecimiento puede causar \nproblemas cl\u00ednicos como desfiguraci\u00f3n, dolor cr\u00f3nico, \ninfecciones recurrentes, coagulopat\u00eda (tromb\u00f3tica y \nhemorr\u00e1gica), disfunci\u00f3n de \u00f3rganos y muerte10. \nSe ha demostrado que la rapamicina oral mejora \nlos signos cl\u00ednicos relacionados a las malformaciones \nvasculares. Se ha descrito reducci\u00f3n del dolor, mejor\u00eda \nen la calidad de vida y funcionalidad diaria, disminu -\nci\u00f3n del n\u00famero de hospitalizaciones y en la incidencia \nde infecciones9,10. La respuesta cl\u00ednica de los pacientes \ndescritos en este reporte coincide con lo reportado en \nla literatura, obteniendo especial respuesta en las ML \ncon disminuci\u00f3n de la linforrea y las infecciones cu -\nt\u00e1neas asociadas y disminuci\u00f3n de las masas lipoma -\ntosas en tronco, las que en una proporci\u00f3n variable, \nest\u00e1n compuestas por ML y tejido adiposo. Tambi\u00e9n \nlos par\u00e1metros de coagulaci\u00f3n se normalizaron con el \ntratamiento.\nEn 2016, Adams et al. publicaron el primer ensa -\nyo prospectivo de pacientes con anomal\u00edas vasculares \ncomplicadas tratadas con rapamicina oral, concluyen -\ndo que este f\u00e1rmaco result\u00f3 ser un tratamiento seguro \ny efectivo en la mayor\u00eda de los casos10. Posteriormente, \nTriana et al. publicaron un an\u00e1lisis retrospectivo de 41 \npacientes con anomal\u00edas vasculares tratadas con rapa -\nmicina oral con tasas de respuesta favorable (mejor\u00eda \nen im\u00e1genes radiol\u00f3gicas y disminuci\u00f3n de s\u00edntomas) \npromedio de 80,4%17. La duraci\u00f3n del tratamiento no est\u00e1 actualmente \nbien determinada, se presume que ser\u00eda necesaria una \nadministraci\u00f3n regular y prolongada9,10. En los traba -\njos publicados en la literatura, pacientes con anoma -\nl\u00edas vasculares que han presentado respuesta exitosa a \nla rapamicina, al abandonar el tratamiento presentan \nrecurrencia de los s\u00edntomas, debiendo reintroducirse \nel f\u00e1rmaco10,17. \nEste medicamento tiene efecto inmunosupresor, \nusado por esta raz\u00f3n en transplante de \u00f3rganos s\u00f3lidos, \ndebiendo recibir profilaxis contra Pneumocystis cari -\nnii y vacunas contra neumococo e influenza9,10. En el \nseguimiento de estos pacientes, se incluye niveles plas -\nm\u00e1ticos del f\u00e1rmaco, estudio de funci\u00f3n renal, perfil \nlip\u00eddico, hemograma9,10 y, en casos seleccionados, ni -\nveles de d\u00edmero D y fibrin\u00f3geno. \nEl d\u00edmero D es un marcador de CIL, casi exclusivo \nde malformaciones vasculares. Esta condici\u00f3n se debe \na un consumo cr\u00f3nico de factores de la coagulaci\u00f3n, \nsecundario al flujo turbulento dentro de estas malfor -\nmaciones. A medida que se encuentra m\u00e1s elevado el \nd\u00edmero D, refleja mayor extensi\u00f3n de dicha malforma -\nci\u00f3n y riesgo de complicaciones como trombosis veno -\nsa, tromboembolismo pulmonar y hemorragia16.\nLas alteraciones del sistema nervioso central no \nhan sido asociadas CLOVES/PROS, existiendo en la \nliteratura solamente un reporte que sugiere que los \ndefectos de la migraci\u00f3n neural, hemimegalencefalia \ny aplasia parcial o agenesia del cuerpo calloso, con las \nconsecuentes manifestaciones cognitivas y convulsivas, \npodr\u00edan ser un rasgo del SC18. Se presenta la interro -\ngante si el retraso cognitivo del segundo caso estar\u00eda en \nel contexto de SC, faltando m\u00e1s estudios en el tema que \npermitan responder esa pregunta. \nNuestras pacientes recibieron rapamicina oral se -\ng\u00fan el protocolo para Anomal\u00edas Vasculares Compli -\ncadas de la Infancia. Con niveles plasm\u00e1ticos de 8-10 \nng/dL se observ\u00f3 buena respuesta cl\u00ednica, mejor movi -\nlidad corporal, menor dolor, disminuci\u00f3n del n\u00famero Figura 2. Caso 2: Vista latero-anterior de la \npaciente en que se observa un sobrecrecimien -\nto lipomatoso de predominio troncal, asociado \na una gran m\u00e1cula eritemato-viol\u00e1cea de bor -\ndes definidos compatible con MC, esta \u00faltima \npresenta en su superficie innumerables ves\u00ed -\nculas de contenido hemorr\u00e1gico (con aspecto \nde huevos de rana) que corresponden a ML \nmicroqu\u00edsticas con hemorragia (el uso de pa\u00f1al \nen la fotograf\u00eda es por la linforrea emanada de \nestas \u00faltimas lesiones).\nS\u00edndrome de CLOVES - R. de Grazia et al667\nCASO CL\u00cdNICO\nde hospitalizaciones, desaparici\u00f3n de la linforrea. Se \nevidenci\u00f3 buena tolerancia al tratamiento, observ\u00e1n -\ndose s\u00f3lo hipertrigliceridemia transitoria en el primer \ncaso.\nConclusi\u00f3n\nLas malformaciones vasculares representan un am -\nplio y heterog\u00e9neo espectro de lesiones, que frecuen -\ntemente se presentan como un desaf\u00edo diagn\u00f3stico y \nterap\u00e9utico. A diferencia de los hemangiomas de la \ninfancia, no presentan regresi\u00f3n espont\u00e1nea sino, por \nel contrario, se van agravando y complicando, con la \nnecesidad de un tratamiento oportuno que permita \noptimizar la calidad de vida de estos pacientes.\nSe presentan dos pacientes con SC tratadas con \nrapamicina oral, con buena respuesta cl\u00ednica y escasa \ntoxicidad sist\u00e9mica. Actualmente, la primera paciente \nlleva cuatro a\u00f1os de tratamiento y la segunda 14 me -\nses, manteni\u00e9ndose los efectos positivos, sin presentar \ncomplicaciones derivadas de este f\u00e1rmaco. \nProponemos el uso de rapamicina oral para el tra -\ntamiento de pacientes con SC que presenten complica -ciones y deterioro de la calidad de vida producto de su \nenfermedad. \nResponsabilidades \u00c9ticas\nProtecci\u00f3n de personas y animales:  Los autores decla -\nran que los procedimientos seguidos se conformaron \na las normas \u00e9ticas del comit\u00e9 de experimentaci\u00f3n hu -\nmana responsable y de acuerdo con la Asociaci\u00f3n M\u00e9 -\ndica Mundial y la Declaraci\u00f3n de Helsinki.\nConfidencialidad de los datos:  Los autores declaran \nque han seguido los protocolos de su centro de trabajo \nsobre la publicaci\u00f3n de datos de pacientes.\nDerecho a la privacidad y consentimiento informa -\ndo: Los autores han obtenido el consentimiento infor -\nmado de los padres (tutores)  de la paciente y/o sujetos \nreferidos en el art\u00edculo. Este documento obra en poder \ndel autor de correspondencia\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.\nReferencias\n1. Fajre X, Britzmann J, Whittle C, Vargas \nP. S\u00edndrome de CLOVES. Rev Chilena \nDermatol. 2014; 30:209-11. \n2. Alomari AI. Characterization of a distinct \nsyndrome that associates complex \ntruncal overgrowth, vascular, and acral \nanomalies: a descriptive study of 18 cases \nof CLOVES syndrome. Clin Dysmorphol. \n2009; 18(1):1-7. \n3. Sapp JC, Turner JT, van de Kamp JM, \nvan Dijk FS, Lowry RB, Biesecker LG. \nNewly delineated syndrome of congenital \nlipomatous overgrowth, vascular \nmalformations, and epidermal nevi \n(CLOVE syndrome) in seven patients. Am \nJ Med Genet A. 2007; 143A(24):2944-58.\n4. Kurek KC, Luks VL, Ayturk UM, et al. \nSomatic mosaic activating mutations in \nPIK3CA cause CLOVES syndrome. Am J \nHum Genet. 2012; 90(6):1108-15.\n5. ISSVA Classification of Vascular \nAnomalies\u00a9 2018 International Society \nfor the Study of Vascular Anomalies \nAvailable at \u201cissva.org/classification\u201d \nAccessed [14/05/19].\n6. Keppler-Noreuil KM, Rios JJ, Parker \nVE, et al. PIK3CA-related overgrowth \nspectrum (PROS): diagnostic and testing \neligibility criteria, differential diagnosis, and evaluation. Am J Med Genet A. \n2015;167A(2):287-95.\n7. Mart\u00ednez-Fr\u00edas ML, Bermejo E, \nMart\u00ednez-Fern\u00e1ndez ML. S\u00edndrome \nde CLOVE(S): Caracter\u00edsticas y Gu\u00eda \ndiagn\u00f3stica. PROPOSITUS N\u00famero \n23 \u2013 Junio 2010. Disponible en: http://\nwww.fundacion1000.es/Sindrome-de-\nCLOVE-S. Consulta: [15/05/19]\n8. Rodr\u00edguez N, Benavides P. Sirolimus \n(rapamicina) en pacientes con \nhemangioendotelioma kaposiforme. Caso \ncl\u00ednico. Rev Chil Pediatr. 2013; 84:537-44. \n9. Thirion S, Jamblin P, Dermache M, Boon \nL, Thiry A, Hoyoux C. A new treatment \nfor vascular anomalies: Six cases treated \nwith rapamycin. Arch Pediatr. 2017; \n24(7):600-6. \n10. Adams DM, Trenor CC 3rd, Hammill \nAM, et al. Efficacy and Safety of Sirolimus \nin the Treatment of Complicated \nVascular Anomalies. Pediatrics. \n2016;137(2):e20153257. \n11. Mizuno T, Emoto C, Fukuda T, Hammill \nAM, Adams DM, Vinks AA. Model-based \nprecision dosing of sirolimus in pediatric \npatients with vascular anomalies. Eur J \nPharm Sci. 2017; 109S:S124-S131. \n12. Adams DM, Hammill A. Other vascular \ntumors. Semin Pediatr Surg. 2014; 23:173-\n7. 13. Chen W, Adams D, Patel M, Gupta A, \nDasgupta R. Generalized lymphatic \nmalformation with chylothorax: long-\nterm management of a highly morbid \ncondition in pediatric patient. J Pediatr \nSurg. 2013; 48(3):e9-12. \n14. Uebelhoer M, Boon LM, Vikkula M. \nVascular anomalies: from genetics  \ntoward models for therapeutic trials. \nCold Spring Harb Perspect Med. 2012; \n2(8):a009688. \n15. Venot Q, Blanc T, Rabia SH, et al. \nTargeted therapy in patients with \nPIK3CA-related overgrowth syndrome. \nNature. 2018; 558(7711):540-546.\n16. Dompmartin A, Acher A., Thibon P,  \net al. Association of localized  \nintravascular coagulopathy with venous \nmalformations. Arch Dermatol. 2008; \n144(7):873-7.\n17. Triana P, Dore M, Cerezo VN, et al. \nSirolimus in the Treatment of Vascular \nAnomalies. Eur J Pediatr Surg. 2017; \n27:86-90. \n18. Gucev ZS, Tasic V, Jancevska A, et al. \nCongenital lipomatous overgrowth, \nvascular malformations, and epidermal \nnevi (CLOVE) syndrome: CNS \nmalformations and seizures may be a \ncomponent of this disorder. Am J Genet \nA. 2008; 146A(20):2688-90.S\u00edndrome de CLOVES - R. de Grazia et al668\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3NRev Chil Pediatr. 2019;90(6):668-674\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.1155 \nV acunaci\u00f3n BCG e inmunodeficiencias primarias:  \n\u00bfes momento de un cambio?\nBCG vaccine administration schedule and primary immunodeficiencies:  \nIs it time for a change?\nCristi\u00e1n Sotomayor F.a, Julia Palma B.a\naUnidad de Trasplante de M\u00e9dula \u00d3sea, Hospital Dr. Luis Calvo Mackenna, Chile \nRecibido: 26 de marzo de 2019; Aceptado: 26 de junio de 2019\nCorrespondencia:\nCristi\u00e1n Sotomayor F.\ncmsotomayorf@gmail.com\nComo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr 2019;90(6):668-674. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.1155Palabras clave : \nVacuna BCG;  \ninmunodeficiencias \nprimarias;  \ninmunodeficiencia \nsevera combinada; \nscreening  neonatal; \ntuberculosisResumen\nLos pacientes con Inmunodeficiencias primarias (IDP) tienen un riesgo elevado de complicaciones \nseveras por la vacuna BCG, incluso mortalidad. Es necesario evaluar peri\u00f3dicamente el riesgo versus \nbeneficio de la vacunaci\u00f3n universal BCG en el periodo neonatal. Chile es un pa\u00eds con baja incidencia \nde tuberculosis (TB) pero cuya epidemiolog\u00eda ha cambiado recientemente con un aumento de los \ncasos. Cambios en esquemas de vacunaci\u00f3n BCG en pa\u00edses con incidencias mayores o similares de \nTB y con coberturas de vacunaci\u00f3n menores han sido posibles sin aumento de los casos graves de TB \nque son los que previene la BCG. El cambio ha evitado complicaciones graves en pacientes con IDP. \nCreemos que un an\u00e1lisis cr\u00edtico de la fecha de vacunaci\u00f3n BCG debe realizarse hoy en Chile. M\u00e1s a\u00fan \ndada la posibilidad t\u00e9cnica de realizar screening neonatal de IDP.  Versi\u00f3n in press ID 1155\n\u00bfQu\u00e9 se sabe del tema que trata este estudio?\nLos pacientes con Inmunodeficiencias primarias pueden presentar \ncomplicaciones severas por vacuna BCG, incluso mortalidad. Chile \ntiene baja incidencia de tuberculosis aunque ha habido un aumen -\nto de los casos. En pa\u00edses con incidencias similares, cambios en el \nmomento de la vacunaci\u00f3n BCG han sido posibles sin aumento de \ncasos graves de tuberculosis en ni\u00f1os.\u00bfQu\u00e9 aporta este estudio a lo ya conocido?\nEste documento revisa los casos de complicaciones graves por BCG \nen pacientes con inmunodeficiencias en Chile y plantea la revisi\u00f3n \nde la fecha de la vacunaci\u00f3n BCG a la luz de estos datos, las cober -\nturas de vacunaci\u00f3n en el pa\u00eds y la epidemiolog\u00eda de la tuberculosis \npedi\u00e1trica.669\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N\nVacuna BCG - C. Sotomayor F. et al\nVacuna BCG en pacientes con Inmunodeficiencias, \nsituaci\u00f3n en Chile\nNo existe un registro de inmunodeficiencias pri -\nmarias (IDP) en Chile, por lo que no se conoce con \ncerteza la incidencia de \u00e9stas en el pa\u00eds.\nEn reportes internacionales se estima que, exclu -\nyendo el d\u00e9ficit de Inmunoglobulina A, la incidencia \nde IDP es 1:10.000 reci\u00e9n nacidos vivos; esta puede \nser mayor en poblaciones con alta endogamia o con \nmutaciones fundadoras1. El n\u00famero de reci\u00e9n nacidos \nvivos en Chile ha variado en los \u00faltimos 20 a\u00f1os entre \n230.000 y 270.0002 por lo que se estima que el n\u00fame -\nro de pacientes con IDP deber\u00eda ser 23 a 26 por a\u00f1o. \nDentro de estas, la inmunodeficiencia severa combina -\nda (SCID), representa un cuadro especialmente grave \ny mortal en el primer a\u00f1o de vida3. En pa\u00edses como \nEEUU, con la implementaci\u00f3n del screening  neonatal \npara inmunodeficiencia severa combinada (SCID), se \nha demostrado una incidencia de 1:40.000 a 1:60.000 \nreci\u00e9n nacidos vivos4-6. En consecuencia, en Chile se \nesperan entre 4 a 7 casos de SCID por a\u00f1o. \nLos pacientes con IDP, especialmente aquellos con \nSCID son susceptibles de hacer reacciones adversas \ngraves e incluso mortales por vacunas.\nEn Chile hay reportes de diseminaci\u00f3n del Bacilo \nde Calmette-Gu\u00e9rin (BCG) vaccinal desde fines de la \nd\u00e9cada de 1920; estos incluso generaron intenso debate \ncon el Dr. Calmette7. Posiblemente, esos pacientes te -\nn\u00edan alg\u00fan tipo de inmunodeficiencia. Los reportes de \ndiseminaci\u00f3n de BCG se han sucedido en nuestro pa\u00eds, \nQuintana J. et cols. en 1960 reportan un nuevo caso en \nel Hospital Dr. Luis Calvo Mackenna (HLCM), asocia -\ndo a linfopenia; en una revisi\u00f3n de la literatura mos -\ntraron como 12 de 21 casos reportados ten\u00edan alg\u00fan \nantecedente de inmunodeficiencia8. Posteriormente \nGonz\u00e1lez B. et cols. publican en 1989 y 1993 casos de \ndiseminaci\u00f3n BCG en pacientes con distintas inmuno -\ndeficiencias, en esa cohorte los 2 pacientes con SCID y \n2 de los cuatro pacientes con s\u00edndrome de inmunode -\nficiencia celular, fallecieron por la diseminaci\u00f3n BCG; \nlos otros dos con s\u00edndrome de inmunodeficiencia ce -lular y tres pacientes con enfermedad granulomatosa \ncr\u00f3nica (EGC) evolucionaron con infecciones severas \npero no mortales por BCG9,10.\nEn el HLCM, entre 1991 y 1998, se realizaron tras -\nplantes de precursores hematopoy\u00e9ticos a 4 pacientes \ncon SCID, dos de ellos desarrollaron BCG disemina -\nda y uno de ellos falleci\u00f311. Pacientes con otras IDP y \nreacciones adversas a BCG han seguido report\u00e1ndo -\nse: en la Regi\u00f3n de los Lagos existe un cluster  de pa -\ncientes con s\u00edndrome de predisposici\u00f3n mendeliana \na infecciones micobacterianas; en un primer reporte \nde esta poblaci\u00f3n se describen 5 casos de los cuales 3 \nfallecen post inmunizaci\u00f3n12 y en un segundo repor -\nte se presentan los dos pacientes sobrevivientes jun -\nto con dos casos m\u00e1s en los cuales se demuestra una \nmutaci\u00f3n en el receptor \u03b2 de IL12. No todos estos \npacientes eran emparentados13. Casos de morbilidad \nsevera por BCG se siguen reportando en pacientes \ncon SCID y EGC14. \nEn la Unidad de Trasplante de M\u00e9dula \u00d3sea \n(UTMO) del HLCM se trasplantaron entre Octubre \n1999 y Abril 2017 10 pacientes con SCID de los cua -\nles, 8 fueron varones. De estos pacientes cabe destacar \nque 9/10 ten\u00edan diagn\u00f3stico molecular al momento \ndel TPH: 6 con mutaci\u00f3n en RAG2 (uno de ellos con \nun s\u00edndrome de Omen), 2 con mutaci\u00f3n en IL2RG y \n1 con mutaci\u00f3n en IL7R alpha. La mediana de edad al \ntrasplante de esta cohorte fue de 6 meses. Tres de los \ndiez pacientes no recibieron acondicionamiento. De \neste grupo de pacientes trasplantados, 8/10 recibieron \nvacuna BCG en el periodo de reci\u00e9n nacido; incluso 4 \nde los 6 que contaban con antecedentes familiares de \nSCID antes del parto. Todos los pacientes con vacu -\nna BCG recibieron profilaxis con isoniazida. Cuatro \nde los ocho pacientes con vacuna BCG desarrollaron \nuna BCG diseminada post TPH, dos de ellos con an -\ntecedentes familiares. Si bien no es posible establecer \nuna relaci\u00f3n entre pron\u00f3stico y vacunaci\u00f3n BCG, tres \nde los cuatro con BCG diseminada fallecieron post \ntrasplante versus  dos de los seis que no se vacunaron \no no desarrollaron BCG diseminada (Palma J. Comu -\nnicaci\u00f3n: Trasplante en pacientes con IDP. I Curso Keywords:  \nBCG vaccine;  \nprimary \nimmunodeficiencies;  \nsevere combined \nimmunodeficiency; \nneonatal screening; \ntuberculosisAbstract\nPatients with Primary Immunodeficiencies (PID) are at a higher risk of developing severe morbidities \nand mortality due to the administration of BCG vaccine. Risk-to-benefit of universal BCG vaccina -\ntion of newborns must be assessed periodically. Chile has a low incidence of tuberculosis (TB) but the \nlocal epidemiology has recently changed with an increase of TB cases. Changes in the BCG vaccine \nschedule have been made in countries with similar or higher TB incidences and lower BCG vaccine \ncoverage, with no increase in the severe TB cases, which are prevented by BCG. These changes have \nprevented serious complications in PID patients. We propose a critical analysis of the BCG adminis -\ntration date in Chile due to the technical possibility of performing neonatal PID screening.  670\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N\nInternacional de Diagn\u00f3stico de Inmunodeficiencias \nPrimarias. Temuco, 20 y 21 de Abril de 2017). \nLa mayor\u00eda de los pa\u00edses de Europa occidental, de \nAm\u00e9rica del Norte, Australia y Nueva Zelanda no ad -\nministran actualmente o nunca han administrado la \nvacuna BCG a los reci\u00e9n nacidos15,16; por esta raz\u00f3n \nlas publicaciones sobre complicaciones de BCG en pa -\ncientes con IDP son pocas. En 2014, se reporta la ex -\nperiencia de 28 centros en 17 pa\u00edses; 349 pacientes con \nSCID que recibieron la vacuna BCG, 51% desarrollan \ncomplicaciones (34% diseminaci\u00f3n BCG). Destaca \nque aquellos que reciben vacuna antes del mes de vida \ntienen significativamente m\u00e1s complicaciones y menor \nsobrevida que aquellos que recibieron la vacuna des -\npu\u00e9s del mes17. Ese mismo a\u00f1o, se publica la experien -\ncia de Brasil, donde la BCG se pone al nacer; en esta \nserie se reportan 70 pacientes con SCID en 65 fami -\nlias, diagnosticados entre 1996 y 2011, la edad media al \ndiagn\u00f3stico fue de 6,7 meses, 60/70 recibieron BCG y el \n65% de los vacunados present\u00f3 alguna complicaciones \npor BCG, la mayor\u00eda por diseminaci\u00f3n de \u00e9sta. Falle -\ncieron 35 de los 70 pacientes, 29% de ellos con BCG \ndiseminada18. \nReportes nacionales como internacionales confir -\nman que los ni\u00f1os con IDP tienen un riesgo elevado \nde complicaciones severas por la vacuna BCG, incluso \nmortalidad. Esta es una de las razones por lo que es \nnecesario evaluar peri\u00f3dicamente el riesgo versus be -\nneficio de la vacunaci\u00f3n universal BCG en el periodo \nneonatal. \nSituaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de tuberculosis en \nChile\nChile es actualmente un pa\u00eds de baja prevalencia \nde tuberculosis (TB), habiendo superado el umbral de eliminaci\u00f3n de la enfermedad con menos de 20 ca -\nsos nuevos por 100.000 habitantes al a\u00f1o ya en el a\u00f1o \n200019. La incidencia de tuberculosis en Chile para el \na\u00f1o 2017 fue de 14,7 casos nuevos por cada 100.000 \nhabitantes20.\nSi bien esta es una cifra que est\u00e1 por debajo de la \nincidencia de Am\u00e9rica Latina, que reporta 33,1 casos \nnuevos por cada 100.000 habitantes y del cono sur que \nreporta 22,1 casos nuevos por cada 100.000 habitan -\ntes21, la TB a\u00fan est\u00e1 lejos de ser eliminada en nuestro \npa\u00eds. No se espera lograr alcanzar una tasa de inciden -\ncia menor a 5 por 100.000 habitantes, que corresponde \na la meta propuesta en los Objetivos Sanitarios de la \nD\u00e9cada 2011-202022. La tasa de morbilidad de TB en \ntodas sus formas (TBTF), es decir, la suma de casos \nnuevos y las reca\u00eddas, fue de 15,7 por 100.000 habitan -\ntes en 201720. Si se analiza la tasa de morbilidad en los \n\u00faltimos 10 a\u00f1os, se aprecia que la tasa actual es la m\u00e1s \nalta de la \u00faltima d\u00e9cada y es solo inferior a la de 200622. \nLa Organizaci\u00f3n Panamericana de Salud reconoce \ncomo problemas para el control de la TB, la resisten -\ncia a drogas y la mayor prevalencia de TB en pobla -\nciones de riesgo como, entre otros, los migrantes, los \npacientes VIH positivo y los menores de 15 a\u00f1os23. En \nChile, la incidencia no es uniforme en todo el pa\u00eds. \nSe reconocen diferencias por zona geogr\u00e1fica, siendo \nespecialmente alta en los servicios de salud del norte \ndel pa\u00eds; por sexo, siendo mayor en los hombres y por \nedad, siendo la incidencia m\u00e1s baja entre los menores \nde 14 a\u00f1os. Durante el a\u00f1o 2017 se produjeron 40 ca -\nsos de tuberculosis en menores de 15 a\u00f1os. El 65% de \nlos casos en menores de 15 a\u00f1os fueron de localizaci\u00f3n \npulmonar y s\u00f3lo el 46,2% tuvo confirmaci\u00f3n bacterio -\nl\u00f3gica. Casi un tercio de los casos menores de 15 a\u00f1os \ntiene como factor de riesgo el ser contacto de tuber -\nculosis. S\u00f3lo seis de los casos de TB en ni\u00f1os son de \nnacionalidad extranjera (15%), lo que representa una \nproporci\u00f3n similar a la de los adultos para ese grupo \nde riesgo. Ninguno de los casos infantiles de 2017 tiene \ncoinfecci\u00f3n por VIH (20). En la cohorte pedi\u00e1trica de \n2016 hubo 1 caso de co infecci\u00f3n VIH24.\nLa evoluci\u00f3n de la incidencia de TB en menores de \n15 a\u00f1os en Chile se resume en la tabla 119,20,24-28. La TB \ninfantil ha mantenido el n\u00famero absoluto de casos y \ntasas bajas, sin cambios significativos en los \u00faltimos \n9 a\u00f1os. Destaca que los casos graves en menores de 5 \na\u00f1os se producen con una mediana de 1 caso por a\u00f1o \n(rango 0-3 casos por a\u00f1o). No hay datos para estas va -\nriables en el informe ministerial de los casos del 201720, \nen el 2016, no hubo casos fallecidos, no se produjeron \ncasos de tuberculosis grave en menor de 5 a\u00f1os (miliar, \nconnatal o meningitis) y no existen casos con tubercu -\nlosis resistente a f\u00e1rmacos24. Chile se mantiene dentro \ndel grupo de los pa\u00edses con menos incidencia de TB en \nmenores de 15 a\u00f1os en Am\u00e9rica29.Tabla 1. Evoluci\u00f3n de incidencia de TBTF Infantil (< 15 a\u00f1os) en \nChile\nA\u00f1o N\u00famero de \ncasosTasa \nincidenciaGraves \n< 5 a\u00f1osFallecidos\n2008 49 1,3 0 N/D\n2009 56 1,5 1 N/D\n2010 57 1,4 0 N/D\n2011 50 1,3 0 N/D\n2012 50 1,3 1 N/D\n2013 57 1,5 3 N/D\n2014 50 1,4 3 N/D\n2015 54 1,5 1 2\n2016 45 1,3 0 0\n2017 40 1,3 N/D N/D\nFuente: Ministerio de SaludVacuna BCG - C. Sotomayor F. et al671\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N\nEn conclusi\u00f3n, Chile mantiene una tasa baja de \nincidencia de TB y de complicaciones severas en la \npoblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Sin embargo, no la ha podido \ndisminuir significativamente durante la \u00faltima d\u00e9cada. \nNuevas estrategias deben ser implementadas frente a \ncambios epidemiol\u00f3gicos como la migraci\u00f3n, la resis -\ntencia a drogas y el aumento del VIH. \nSituaci\u00f3n de la Vacuna BCG\nEl Programa de Control y Eliminaci\u00f3n de la Tuber -\nculosis (PROCET) es un programa de Salud P\u00fablica \nde alcance nacional, descentralizado, cuyas normas y \noperaciones t\u00e9cnicas se deben cumplir en todos los ni -\nveles de la estructura del Sistema Nacional de Servicios \nde Salud y en las Secretar\u00edas Regionales Ministeriales \nde Salud del pa\u00eds30. El objetivo general del PROCET es \nreducir significativamente el riesgo de infecci\u00f3n, mor -\nbilidad y mortalidad por TB en Chile, hasta obtener su \neliminaci\u00f3n como problema de salud p\u00fablica. La meta \nsanitaria es reducir la tasa de incidencia de TBTF a me -\nnos de 5 por 100.000 habitantes por a\u00f1o31.\nPara alcanzar el objetivo general del PROCET se \nreconocen una serie de objetivos sanitarios; el primero \nde los cuales es lograr coberturas de vacunaci\u00f3n BCG \nen el reci\u00e9n nacido mayores a 95%32. De acuerdo con \nlos datos del Ministerio de Salud de Chile, en 2015 la \ncobertura BCG en reci\u00e9n nacidos fue de 94% y dismi -\nnuy\u00f3 a 91% en 2016 con rangos de 83% en la regi\u00f3n de \nAtacama a 94% de cobertura en las regiones del Maule \ny la Araucan\u00eda, sin lograr el 95% en ninguna regi\u00f3n33.\nLa vacuna BCG se utiliza para prevenir la menin -\ngitis tuberculosa y tuberculosis diseminada; no evita \nla infecci\u00f3n por M. tuberculosis  ni el desarrollo de TB. \nEl c\u00f3digo sanitario dispone de la vacunaci\u00f3n BCG de \ntodo reci\u00e9n nacido, salvo contraindicaciones espec\u00ed -\nficas, siendo su aplicaci\u00f3n de car\u00e1cter obligatorio. El \nPrograma Nacional de Inmunizaciones es quien asume \nla gesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n. Se debe vacunar a todo reci\u00e9n \nnacido con peso igual o mayor a 2000 gramos, antes \nde egresar de la maternidad; a todos los menores de \nun a\u00f1o no vacunados al nacer y a todos los menores \nde 5 a\u00f1os no vacunados que sean contactos de pacien -\ntes con TB pulmonar confirmados con bacteriolog\u00eda, \nal t\u00e9rmino de la quimioprofilaxis. La vacuna BCG est\u00e1 \ncontraindicada s\u00f3lo en reci\u00e9n nacidos con menos de \n2000 gramos de peso (hasta que alcancen este peso), en \nreci\u00e9n nacidos de madre con TB activa (vacunar poste -\nrior a la quimioprofilaxis o tratamiento seg\u00fan corres -\nponda), los reci\u00e9n nacidos de madre VIH (+) (hasta \ntener el recuento de CD4) y ni\u00f1os con enfermedades \ncut\u00e1neas extensas infectadas o que comprometan el si -\ntio de punci\u00f3n32. Es interesante destacar en este punto \nque no est\u00e1 establecida como contraindicaci\u00f3n de la vacuna BCG en Chile, los antecedentes familiares de \nIDP o hermanos muertos en el periodo de reci\u00e9n naci -\ndo por infecci\u00f3n severa o de causa desconocida, por lo \nque aunque existan esos antecedentes el profesional de \nla salud est\u00e1 obligado a administrar la vacuna. \nLos pa\u00edses con tasas de incidencia de TB menores \na 10 por 100.000 habitantes por a\u00f1o, son naciones en \nv\u00edas de eliminaci\u00f3n de la TB; en ellas el beneficio de la \nvacuna BCG disminuye y pueden considerar restringir \nla vacunaci\u00f3n a neonatos e infantes de grupos de alto \nriesgo o eliminar la vacunaci\u00f3n BCG. La Organizaci\u00f3n \nMundial de la Salud (OMS) y la Uni\u00f3n Internacional \ncontra la Tuberculosis y Enfermedades Respiratorias \nhan establecido como criterios para discontinuar un \nprograma de vacunaci\u00f3n que las tasas anuales de pro -\nmedio de notificaci\u00f3n de TB pulmonar bacil\u00edfera sean \nde 5 casos o menos por 100.000 habitantes durante \ntres a\u00f1os consecutivos, que el riesgo anual de infecci\u00f3n \npromedio sea de 0,1% o menos y que las tasas anuales \nespec\u00edficas de meningitis tuberculosa en menores de 5 \na\u00f1os sean inferiores a 1 caso por 10 millones en los \u00fal -\ntimos 5 a\u00f1os34.\nDe acuerdo con los datos citados en el an\u00e1lisis de la \nsituaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, Chile no cumple ninguno de \nesos criterios. No es planteable entonces suspender la \nvacunaci\u00f3n BCG en Chile. Pero \u00bfEs posible cambiar el \nmomento de la vacunaci\u00f3n?\nCambio de momento de vacunaci\u00f3n BCG\nLa gran mayor\u00eda de los pa\u00edses que aplican la vacu -\nnaci\u00f3n BCG lo hacen dentro de los primeros d\u00edas de \nvida, de acuerdo con las recomendaciones de la OMS \nde 200435 y actualizada recientemente en 201836.\nPosponer la vacunaci\u00f3n BCG 4 a 6 semanas no ha \ndemostrado diferencias en reacci\u00f3n a la tuberculina ni \nformaci\u00f3n de cicatriz37. Estudios recientes han demos -\ntrado que posponer la vacunaci\u00f3n 6 semanas tampoco \nafecta la efectividad de otras vacunas38. \nLa OMS public\u00f3 en Octubre 2017 una revisi\u00f3n de \nexpertos (\u201cStrategic Advisory Group of Experts\u201d), so -\nbre el mejor momento para poner la vacuna BCG (al \nnacer o 6 semanas) en pa\u00edses con alta tasa de TB. Des -\ntaca en el documento que existe escasa informaci\u00f3n so -\nbre eficacia y seguridad comparada entre las dos fechas \nde administraci\u00f3n y que administrarla al nacer deber\u00eda \nser m\u00e1s costo-efectivo. El documento recomienda la \nvacunaci\u00f3n al nacer por sobre posponerla39. Cabe des -\ntacar que esta recomendaci\u00f3n es para pa\u00edses con alta \ntasa de TB que no es el caso de Chile.\nExisten pa\u00edses que, por distintas razones han cam -\nbiado sus pol\u00edticas de vacunaci\u00f3n. Suecia en 1975 sus -\npendi\u00f3 la vacunaci\u00f3n BCG universal por una inciden -\ncia alta de oste\u00edtis40 y desde entonces est\u00e1 indicada s\u00f3lo Vacuna BCG - C. Sotomayor F. et al672\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N\nen grupos de riesgo. La incidencia de TB era en 1975 \nde 17,7 casos por 100.000 habitantes por a\u00f1o; para el \ninicio de la d\u00e9cada de 1990, la incidencia de TB era de \n6,5 casos por 100.000 habitantes por a\u00f1o41. En 1993, \nRomanus et al. publicaron las complicaciones asocia -\ndas a BCG en Suecia, entre 1979 y 1991; ellos repor -\ntaron una incidencia de complicaciones de 1,9:1000 \nni\u00f1os vacunados antes de los 6 a\u00f1os de vida, objetiv\u00e1n -\ndose que el 72% de las complicaciones se presentaba \nen aquellos que recib\u00edan la vacuna BCG en el periodo \nneonatal. Dentro de este an\u00e1lisis, 4 casos de SCID que \nrecibieron BCG neonatal y las complicaciones severas \nasociadas en 3 de ellos, llevaron a posponer ese a\u00f1o en \nSuecia la vacuna BCG a los 6 meses de vida para per -\nmitir el diagn\u00f3stico precoz y tratamiento oportuno de \nestos ni\u00f1os42. \nTaiw\u00e1n, en 2012, ten\u00eda una incidencia de TB de 53 \ncasos por 100.000 personas al a\u00f1o43, ese mismo a\u00f1o se \ndecidi\u00f3 el cambi\u00f3 del esquema de vacunaci\u00f3n BCG de \n24 horas de nacido a dentro del mes de vida, motiva -\ndo por tres casos reportados de BCG diseminada y la \nmuerte de un paciente por esta complicaci\u00f3n. Surgi\u00f3 \nadem\u00e1s de la posibilidad de realizar screening  neonatal \nde SCID; y a pesar que la tasa de vacunaci\u00f3n al mes \nbaj\u00f3 de 80% en 2010 a 53% en 2014, los casos de me -\nningitis TB se mantuvieron estables por lo que se deci -\ndi\u00f3 posponer la vacunaci\u00f3n BCG a los 5 meses de vida \na partir del 201644. La cobertura actual de vacunaci\u00f3n \nBCG en Taiw\u00e1n es de 98% a los 5 meses de vida45. Se \nconsidera que este calendario de vacunaci\u00f3n permitir\u00e1 \ndisminuir la incidencia de osteomielitis/oste\u00edtis en ni -\n\u00f1os sanos y BCG diseminada en pacientes con SCID. \nLa cobertura de vacunaci\u00f3n BCG en Chile ha dis -\nminuido en los \u00faltimos a\u00f1os e incluso la cobertura \nde vacunas puestas despu\u00e9s del periodo neonatal han \nsido mayores que la de BCG (figura 1)32. El screening  neonatal de SCID y otras inmunodeficiencias se ha de -\nsarrollado hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os probando ser efectivo \ny eficaz en mejorar el pron\u00f3stico de estos pacientes46; \nesta t\u00e9cnica ya est\u00e1 disponible en Chile, sin embargo no \nse realiza rutinariamente.\nEn resumen, pa\u00edses con incidencias mayores o simi -\nlares de TB que Chile y con coberturas de vacunaci\u00f3n \nmenores han cambiado sus esquemas de vacunaci\u00f3n \npara permitir un adecuado diagn\u00f3stico de pacientes \ncon IDP que es la poblaci\u00f3n expuesta a complicaciones \ngraves por la vacuna BCG; a pesar de lo anterior no se \nhan reportado aumentos en las formas graves de TB.\nConclusi\u00f3n\nReportes nacionales como internacionales confir -\nman que los ni\u00f1os con IDP tienen un riesgo elevado \nde complicaciones severas por la vacuna BCG, incluso \nmortalidad. Chile, aunque con grandes diferencias re -\ngionales que requieren un an\u00e1lisis particular, es un pa\u00eds \nde baja incidencia de TB, con tasas bajas de TB grave \nen la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, con programas estableci -\ndos de control y manejo de TB y programas exitosos \ny con buena cobertura de vacunaci\u00f3n. Como pol\u00edtica \nnacional de salud ser\u00eda importante evaluar un cambio \ndel esquema de la vacunaci\u00f3n BCG en Chile dada la \nposibilidad de prevenir las complicaciones en pacien -\ntes con IDP, retrasando la vacunaci\u00f3n BCG como lo \nhan hecho con \u00e9xito otros pa\u00edses y realizando screening \nneonatal para el diagn\u00f3stico de IDP en el periodo de \nreci\u00e9n nacido.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.Figura 1.  Porcentaje de cobertura de va -\ncunas del Programa Nacional de Inmuni -\nzaci\u00f3n entre 2006 y 2016. Fuente http://\nwww.deis.cl/estadisticas-inmunizaciones \n(consultado el 23 de marzo de 2019). \n*Entre 2006 y 2012 DPT, entre 2013 y \n2016 Pentavalente o Hexavalente.\nVacuna BCG - C. Sotomayor F. et al673\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N\nReferencias\n1. Notarangelo LD. Primary \nimmunodeficiencies. J Allergy Clin \nImmunol 2010;125:S182-94.\n2. Cap\u00edtulo I: Panorama de los hechos vitales \nde Chile. P\u00e1ginas 12-39; En: Anuario de \nestad\u00edsticas vitales, 2016. Publicaci\u00f3n \nen convenio con: Servicio de Registro \nCivil e Identificaci\u00f3n, Subdirecci\u00f3n de \nEstudio y Desarrollo Subdepartamento \nRegistro Civil Departamento Inform\u00e1tica; \nMinisterio de Salud, Departamento de \nEstad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud \nPer\u00edodo de informaci\u00f3n: 2016 Fecha de \npublicaci\u00f3n: Agosto 2018.\n3. Fischer A, Le Deist F, Hacein-Bey-\nAbina S, Andre-Schmutz I, Basile Gde \nS, de Villartay JP. Severe combined \nimmunodeficiency: a model disease for \nmolecular immunology and therapy. \nImmunol Rev. 2005;203: 98-109.\n4. Vogel BH, Bonagura V, Weinberg GA, et \nal. Newborn screening for SCID in New \nYork State: experience from the first two \nyears. J Clin Immunol. 2014 ; 34(3): 289-\n303. \n5. Verbsky JW. Baker MW, Grossman \nWJ, et al. Newborn screening for severe \ncombined immunodeficiency; the \nWisconsin experience (2008-2011). J Clin \nImmunol. 2012;32(1):82-88.\n6. Kwan A, Church JA, Cowan MJ, et \nal. Newborn screening for severe \ncombined immunodeficiency and T-cell \nlymphopenia in California: results of \nthe first 2 years. J Allergy Clin Immunol \n2013;132(1):140-50. \n7. Arizt\u00eda A, Moreno L, Gauces C,  \nMootero R. Caso fatal de generalizaci\u00f3n \nde BCG.  Rev Chil Pediatr. 1960;31(2):70-\n81.\n8. Quintana J, Lamas R, Rebolledo L, Reid \nM, S\u00f6rensen R. Generalizaci\u00f3n BCG e \ninmunodeficiencia. Rev Chil Pediatr. \n[online]. 1976;47(3):241-6. \n9. Gonzalez B, Moreno S, Burdach R, et al. \nClinical presentation of Bacillus Calmette-\nGu\u00e9rin infections in patients with \nimmunodeficiency syndromes. Pediatr \nInfect Dis J. 1989;8(4):201-6.\n10. Abramowsky C, Gonz\u00e1lez B, Sorensen \nRU. Disseminated bacillus Calmette-\nGu\u00e9rin infections in patients with primary \nimmunodeficiencies. Am J Clin Pathol \n1993; 100: 52-56.\n11. Gonz\u00e1lez B, King A, Dal Borgo P. \nTrasplante de m\u00e9dula \u00f3sea en pacientes \nportadores de inmunodeficiencias \nseveras combinadas. Rev Chil Pediatr. \n2000;71(1):32-40. \n12. Strickler A, Boza ML, Gonz\u00e1lez B, \nM\u00e1rquez M, Bustamante J. Infecci\u00f3n \ndiseminada por BCG en la Regi\u00f3n de \nLos Lagos, Chile: Reporte de cinco casos \ncl\u00ednicos Rev Chil Enf Respir. 2009;25:29-38.\n13. Strickler A, P\u00e9rez A, Risco M, Gallo S. \nEnfermedad por bacilo de Calmette-\nGu\u00e9rin (BCG) y deficiencia del receptor \nb-1 de interleuquina 12. Experiencia \ncl\u00ednica de dos casos en una familia y \nun caso aislado Rev Chilena Infectol. \n2014;31(4):444-51.\n14. Y\u00e1\u00f1ez L, Lama P, Rivacoba C,  \nZamorano J, Marinovic MA. \nInmunodeficiencias primarias en ni\u00f1os \ngravemente enfermos: a prop\u00f3sito \nde 3 casos cl\u00ednicos. Rev Chil Pediatr. \n2017;88(1):136-41.\n15. http://www.bcgatlas.org [consultado el 23 \nde Marzo 2019].\n16. Dierig A, Tebruegge M, Krivec U, \nHeininger U, Ritz N. Paediatric \nTuberculosis Network European Trials \ngroup (ptbnet). Current status of Bacille \nCalmette Gu\u00e9rin (BCG) immunisation in \nEurope - A ptbnet survey and review of \ncurrent guidelines.Vaccine. 2015;33:4994-\n9.\n17. Marciano BE, Huang CY, Joshi G, et \nal. BCG vaccination in patients with \nsevere combined immunodeficiency: \ncomplications, risks, and vaccination \npolicies. J Allergy Clin Immunol. \n2014;133(4):1134-41. \n18. Mazzucchelli JT, Bonfim C, Castro GG, \net al. Severe combined immunodeficiency \nin Brazil: management, prognosis, and \nBCG-associated complications. J Investig \nAllergol Clin Immunol 2014;24(3):184-\n91.\n19. Capitulo II: Situaci\u00f3n Epidemiol\u00f3gica \n2008-2011, p\u00e1ginas 6-14; En: Tuberculosis \ninforme de situaci\u00f3n Chile: 2008-2011 \nSantiago, abril del 2012, Programa \nNacional de Control y Eliminaci\u00f3n \nde la Tuberculosis, Departamento de \nEnfermedades Transmisibles, Divisi\u00f3n de \nPrevenci\u00f3n y Control de Enfermedades, \nMinisterio de Salud de Chile.\n20. Informe de situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica y \noperacional del programa nacional de \nTuberculosis 2017 Santiago de Chile, \njulio de 2018, Programa Nacional de \nControl y Eliminaci\u00f3n de la Tuberculosis \nDepartamento de Enfermedades \nTransmisibles Divisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n y \nControl de Enfermedades. Ministerio de \nSalud de Chile.\n21. http://www.paho.org/data/index.php/\nes/indicadores/visualizacion.html \n[consultado el 23 de Marzo 2019].\n22. Herrera T. La tuberculosis en Chile: \nsituaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica y avances \ndel Programa Nacional de Control y \nEliminaci\u00f3n 2017 Rev Chil Enferm Respir. \n2017;33:320-4.\n23. An\u00e1lisis de la incidencia de tuberculosis en \nlas Am\u00e9ricas paginas: 9-18 Tuberculosis \nen las Am\u00e9ricas 2018. Washington, D.C.: \nOPS, 2018. N\u00famero de documento: OPS/CDE/18-036 \u00a9 Organizaci\u00f3n \nPanamericana de la Salud 2018.\n24. Tuberculosis. Informe de situaci\u00f3n Chile: \n2016. Publicado en junio 2017 Programa \nNacional de Control y Eliminaci\u00f3n \nde la Tuberculosis Departamento de \nEnfermedades Transmisibles Divisi\u00f3n de \nPrevenci\u00f3n y Control de Enfermedades. \nMinisterio de Salud de Chile.\n25. Tuberculosis. Informe de situaci\u00f3n Chile: \n2012. Publicado en Santiago en mayo \n2013. Nivel Central Programa Nacional de \nControl y Eliminaci\u00f3n de la Tuberculosis \nMinisterio de Salud de Chile. \n26. Tuberculosis. Informe de situaci\u00f3n \nChile: 2013. Publicado en Santiago en \nseptiembre 2014. Programa Nacional de \nControl y Eliminaci\u00f3n de la Tuberculosis \nDepartamento de Enfermedades \nTransmisibles Divisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n y \nControl de Enfermedades. Ministerio de \nSalud de Chile.\n27. Tuberculosis Informe de Situaci\u00f3n \nChile 2014. Publicado en Santiago en \njunio de 2015. Programa Nacional de \nControl y Eliminaci\u00f3n de la Tuberculosis \nDepartamento de Enfermedades \nTransmisibles Divisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n y \nControl de Enfermedades Ministerio de \nSalud de Chile.\n28. Tuberculosis: Informe de Situaci\u00f3n \nChile 2015, Santiago de Chile, junio de \n2016, Programa Nacional de Control \ny Eliminaci\u00f3n de la Tuberculosis. \nMinisterio de Salud de Chile.\n29. Par\u00e9s-Badell O, Volz A, Victoria J, del \nGranado M. Situaci\u00f3n de la tuberculosis \nen la poblaci\u00f3n infantil en la regi\u00f3n de \nlas Am\u00e9ricas, 2013. Neumol Pediatr \n2015;10(4):148-54.\n30. Capitulo 1: Programa de control de \nla tuberculosis: objetivos, cobertura, \nestructuras y funciones. P\u00e1ginas 7-17. \nNormas t\u00e9cnicas para el control y la \neliminaci\u00f3n de la tuberculosis. Programa \nNacional de Control y Eliminaci\u00f3n de \nla Tuberculosis, Santiago de Chile-2014. \nPrograma de Tuberculosis Subsecretar\u00eda \nde Salud P\u00fablica Divisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n \ny Control de Enfermedades Ministerio de \nSalud de Chile.\n31. Capitulo 1. Programa de control de \nla tuberculosis: objetivos, cobertura, \nestructuras y funciones. p\u00e1ginas \n6-9., Manual de Organizaci\u00f3n y \nProcedimientos del Programa Nacional de \nControl y Eliminaci\u00f3n de la Tuberculosis, \nMinisterio de Salud de Chile.\n32. Capitulo 3: Norma de Prevenci\u00f3n de \nla tuberculosis. P\u00e1ginas 20-21. Normas \nt\u00e9cnicas para el control y la eliminaci\u00f3n \nde la tuberculosis. Programa Nacional de \nControl y Eliminaci\u00f3n de la Tuberculosis, \nSantiago de Chile-2014. Programa de \nTuberculosis Subsecretar\u00eda de Salud \nP\u00fablica Divisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Control Vacuna BCG - C. Sotomayor F. et al674\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N\nde Enfermedades Ministerio de Salud de \nChile\n33. http://www.deis.cl/estadisticas-\ninmunizaciones [consultado el 23 de \nmarzo 2019].\n34. Towards tuberculosis elimination: an \naction framework for low-incidence \ncountries. World Health Organization. \nISBN 978 92 4 150770 7 (NLM \nclassification: WF 200) World Health \nOrganization 2014.\n35. WHO BCG Position Paper. Weekly \nepidemiological record 2004;4(79):25-\n40 http://www.who.int/wer/2004/en/\nwer7904.pdf?ua=1.\n36. WHO BCG Position Paper. Weekly \nepidemiological record 2018;93:73-96 \nhttps://www.who.int/immunization/\npolicy/position_papers/bcg/en/.\n37. Aggarwal A, Dutta AK. Timing and dose \nof BCG vaccination in infants as assessed \nby postvaccination tuberculin sensitivity. \nIndian Pediatr. 1995;32(6):635-9.\n38. Hesseling AC, Blakney AK, Jones CE, et al. Delayed BCG immunization does \nnot alter antibody responses to EPI \nvaccines in HIV-exposed and -unexposed \nSouth African infants. Vaccine. \n2016;34(32):3702-9. \n39. https://www.who.int/immunization/\npolicy/position_papers/bcg_vaccination_\nbirth_vs_6weeks.pdf [consultado el 23 de \nmarzo 2019].\n40. Bottiger M, Romanus V, de Verdier \nC, Boman G. Osteitis and other \ncomplications by generalized BCG-itis. \nActa Paediatr Scand 1982;71:47 1-8.\n41. Raviglione MC, Sudre P, Rieder HL, \nSpinaci S, Kochi A. Secular trends of \ntuberculosis in Western Europe. Bull \nWorld Health Organ. 1993;71(3-4):297-\n306.\n42. Romanus V, Fasth A, Tordai P,  \nWiholm BE. Adverse reactions in healthy \nand immunocompromised children \nunder six years of age vaccinated with the \nDanish BCG vaccine, strain Copenhagen \n1331: implications for the vaccination policy in Sweden. Acta Paediatr \n1993;82:1043-52.\n43. Domestic Epidemic Prevention and \nControl: Tuberculosis. Pag 33-36 Taiwan \nCenters for Disease Control Annual \nReport 2018. Disponible en ttps://www.\ncdc.gov.tw/english [consultado el 23 de \nmarzo 2019].\n44. Chien YH, Yu HH, Lee NCH, et al. \nNewborn Screening for Severe Combined \nImmunodeficiency in Taiwan Int J \nNeonatal Screen. 2017;16(3):1-12.\n45. Domestic Epidemic Prevention and \nControl: Tuberculosis. Pag 33-36 Taiwan \nCenters for Disease Control Annual \nReport 2017. Disponible en ttps://www.\ncdc.gov.tw/english info.aspxtreeid=e79c7\na9e1e9b1cdf&nowtreeid=e02c24f0dacdd7\n29&tid=43E4CE1C8F465E [consultado el \n23 de marzo 2019].\n46. Kwan A, Puck JM. History and current \nstatus of newborn screening for severe \ncombined immunodeficiency. Semin \nPerinatol. 2015;39(3):194-205. Vacuna BCG - C. Sotomayor F. et al675\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3NRev Chil Pediatr. 2019;90(6):675-682\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.1002\nRechazo de los padres a la vacunaci\u00f3n obligatoria en Chile.  \nDesaf\u00edos \u00e9ticos y jur\u00eddicos\nParental refusal to mandatory vaccination in Chile. Ethical and legal challenges\nLuca Valeraa,b, Paulina Ramos Vergarab, Ignacio Porte Barreauxc, Paula Bedregal Garc\u00edab,d\naInstituto de Filosof\u00eda, Facultad de Filosof\u00eda, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, Santiago, Chile\nbCentro de Bio\u00e9tica, Facultad de Medicina, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, Santiago, Chile\ncAbogado, Universidad de Chile, Santiago, Chile\ndDepartamento de Salud P\u00fablica, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, Santiago, Chile\nRecibido: 18 de diciembre de 2018; Aceptado: 30 de julio de 2019\nCorrespondencia:\nLuca Valera\nluvalera@uc.cl\nC\u00f3mo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr. 2019;90(6):675-682. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.1002Palabras clave : \nVacunaci\u00f3n; \nnegativa a vacunar; \ngrupos antivacunas; \nPrograma Nacional de \nInmunizacionesResumen\nEste art\u00edculo se presenta como una reflexi\u00f3n \u00e9tica y jur\u00eddica acerca de la tendencia actual de los pa -\ndres a rechazar la vacunaci\u00f3n de sus hijos en un r\u00e9gimen jur\u00eddico que establece la obligatoriedad de \ndeterminadas vacunas. Se analizan los principales argumentos que los padres usan para rechazar las \nvacunaciones obligatorias, y, en concreto: el temor a los efectos negativos que la vacunaci\u00f3n pueda \nprovocar en el menor; la violaci\u00f3n del \u201cderecho a la autonom\u00eda\u201d; las creencias religiosas o pseudo-\nfilos\u00f3ficas; la resistencia a la intervenci\u00f3n del Estado en asuntos personales o familiares. De esto, nace \nun necesario an\u00e1lisis \u00e9tico sobre la vacunaci\u00f3n infantil. Finalmente, se discute la responsabilidad de \nlos padres y del Estado (autoridad sanitaria) en el cuidado de los menores de edad. La vacunaci\u00f3n es \nun beneficio tanto para el inoculado como para la comunidad, la mejor pol\u00edtica preventiva. Al mismo \ntiempo, se configura como un caso complejo que demanda un debate profundo, cuyo fin debe ser el \ntr\u00e1nsito desde un aparente conflicto entre los padres y el Estado, a una convergencia por el cuidado \nde los menores de edad. En otros t\u00e9rminos, se recalca el hecho de que los padres, m\u00e1s all\u00e1 del cum -\nplimiento de un deber normativo heterog\u00e9neo, deben actuar motivados por la adhesi\u00f3n voluntaria al \nbien del hijo y de la comunidad. Versi\u00f3n in press ID 1002\n\u00bfQu\u00e9 se sabe del tema que trata este estudio?\nLa vacunaci\u00f3n ha sido un elemento principal en el control de las \nenfermedades trasmisibles en el mundo. En los \u00faltimos a\u00f1os se han \nobservado movimientos disidentes que rechazan esta intervenci\u00f3n \nde Salud P\u00fablica por diferentes motivos. \u00bfQu\u00e9 aporta este estudio a lo ya conocido?\nEste estudio aporta una mirada novedosa e interdisciplinaria (\u00e9tica \ny jur\u00eddica) para responder a un problema actual de Salud P\u00fablica.676\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N\nIntroducci\u00f3n\nLa vacunaci\u00f3n obligatoria es un caso que plantea \nla aparente tensi\u00f3n entre derechos individuales y de -\nrechos colectivos, entre bienes individuales y el bien \ncom\u00fan, tanto a nivel jur\u00eddico como \u00e9tico. Durante los \n\u00faltimos a\u00f1os, dicha controversia ha adquirido impor -\ntancia en el debate p\u00fablico de muchos pa\u00edses \u2013entre \nellos, Chile\u2013 debido al surgimiento de movimientos \nantivacunas. Las vacunas son consideradas \u201cuna de las \nintervenciones de salud p\u00fablica m\u00e1s exitosas en la his -\ntoria de la humanidad. Su uso ha permitido erradicar \ndel planeta o bien reducir notoriamente la ocurrencia \nde enfermedades altamente letales y secuelantes como \nla viruela y la poliomielitis, entre muchas otras\u201d1. \nEn el mundo, la cobertura de vacunaci\u00f3n completa \nse encuentra estancada en un 86%, desde el 2010, sien -\ndo la meta un 95%2. En Chile a 2017, la cobertura de \nla vacuna triv\u00edrica a los 12 meses es del 93%, y la DPT \ncuarta dosis a los 18 meses con valores del 85%, situ\u00e1n -\ndose por debajo del 95% esperado3.\nEn el contexto actual, la controversia antes plantea -\nda se presenta bajo la siguiente paradoja: por un lado, \nprevalece el individualismo exagerado4 que \u201cpropugna \nuna absoluta neutralidad estatal\u201d, mientras que, por el \notro, se requiere que el Estado favorezca la realizaci\u00f3n \nde los derechos individuales sensibles a la interdepen -\ndencia de unos con otros5.\nCon el fin de efectuar una reflexi\u00f3n \u00e9tica y jur\u00eddica \nsobre la responsabilidad y los derechos de los padres, \nas\u00ed como la obligaci\u00f3n del Estado en la promoci\u00f3n y \ncuidado de los menores de edad, por medio del pre -\nsente art\u00edculo se analiza, como caso paradigm\u00e1tico de \nbio\u00e9tica y de salud p\u00fablica6, la vacunaci\u00f3n obligato -\nria6,7. As\u00ed, se examina la responsabilidad del Estado y \nde los padres en un r\u00e9gimen jur\u00eddico que establece la \nobligaci\u00f3n de las vacunas contempladas en el Progra -ma Nacional de Inmunizaciones o PNI chileno8. Dicho \nprograma, el a\u00f1o 2019, incluye vacunas gratuitas, que \nprotegen \u201ccontra 16 agentes infecciosos diferentes, las \nque se administran desde el per\u00edodo de reci\u00e9n nacido \nhasta la adultez mayor, concentr\u00e1ndose mayoritaria -\nmente en la infancia y adolescencia, e incluyendo a la \nembarazada\u201d1.\nEn particular interesa describir los argumentos a \nfavor y en con tra de la obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n, \nla posible obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os, los \ncriterios para que la obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n se \npueda considerar tal.\nLa vacunaci\u00f3n en Chile: contexto y  \ncontroversias legales\nEn Chile se regula la vacunaci\u00f3n obligatoria me -\ndiante el C\u00f3digo Sanitario, el que establece que \u201cel \nPresidente de la Rep\u00fablica, a propuesta del Director de \nSalud, podr\u00e1 declarar obligatoria la vacunaci\u00f3n de la \npoblaci\u00f3n contra las enfermedades transmisibles para \nlos cuales existan procedimientos eficaces de inmu -\nnizaci\u00f3n\u201d (art. 32\u00ba). De la misma forma, se otorga al \nServicio Nacional de Salud la facultad de disponer de \nlas medidas necesarias para que, en inter\u00e9s de la salud \np\u00fablica, las autoridades controlen el cumplimiento de \nla vacunaci\u00f3n (art. 32\u00ba). Posteriormente, el C\u00f3digo Sa -\nnitario regula espec\u00edficamente la vacunaci\u00f3n obligato -\nria en contra de la viruela (vacunaci\u00f3n y revacunaci\u00f3n \nantivari\u00f3lica), la difteria, la tos ferina (art. 33\u00ba) y la ra -\nbia (art. 34\u00ba). \nEn cumplimiento de lo dispuesto en el C\u00f3digo Sa -\nnitario, el Ministerio de Salud ha dictado diversos de -\ncretos mediante los cuales se han establecido las enfer -\nmedades inmunoprevenibles que deben ser vacunadas \nobligatoriamente, siendo el \u00faltimo de ellos el Decreto Vacunaci\u00f3n obligatoria - L. Valera et al\nAbstract\nThis article is an ethical and legal reflection about the current trend of parents to refuse vaccination \nof their children under a legal regime that establishes mandatory use of certain vaccines. We analyze \nthe main arguments used by parents to refuse obligatory vaccination, i.e., the fear of the negative \neffects that vaccination may have on the child; the violation of the \u201cright to autonomy\u201d; religious or \npseudo-philosophical beliefs; and the resistance to the State intervention in personal or family mat -\nters. Therefore, this statement implies a necessary ethical analysis of childhood vaccination. Finally, it \nwill be discussed the responsibility of parents and the State \u2013the health authority\u2013 in the care of mi -\nnors. Vaccination is a benefit for both the inoculated and the community, the best preventive policy. \nAt the same time, it is considered a complex case that demands a profound debate, whose purpose \nshould be the transition from an apparent conflict between parents and the State, to convergence for \nthe care of minors. In other words, it is emphasized the fact that parents, beyond the fulfillment of a \nheterogeneous normative duty, must act motivated by voluntary adherence to the best interest of the \nchild and the community.Keywords:  \nVaccination;  \nVaccine Refusal;  \nAnti-vaccination \nGroups;  \nNational Immunization \nProgram677\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N\nN\u00b0 6 de 2010 y sus posteriores modificaciones. Ade -\nm\u00e1s de las enfermedades inmunoprevenibles, dichos \ndecretos regulan la poblaci\u00f3n a la que debe aplicarse \nla vacunaci\u00f3n, el esquema de inmunizaci\u00f3n y los es -\ntablecimientos responsables de su implementaci\u00f3n. El \nC\u00f3digo Sanitario en su art\u00edculo 33\u00ba s\u00f3lo permite exen -\nciones a la vacunaci\u00f3n de manera temporal, en casos \nespec\u00edficos y justificados medicamente. De all\u00ed que es \ncontra ley la normativa del  Ordinario B27 N\u00b0 4.031 de \nfecha 30 de diciembre de 2015, de la Subsecretar\u00eda de \nSalud P\u00fablica9, que reconoce \u201cel rechazo informado\u201d \nsin motivaci\u00f3n m\u00e9dica. \nA pesar de que existe la vacunaci\u00f3n obligatoria en \nChile, se ha producido un aumento de casos en que los \npadres rechazan la vacunaci\u00f3n de sus hijos, lo que ha \nforzado a las autoridades sanitarias y establecimientos \nasistenciales a interponer acciones de protecci\u00f3n a fa -\nvor de los menores no vacunados producto de la nega -\ntiva de sus padres.\nEsta situaci\u00f3n ha provocado una incipiente ju -\nrisprudencia, destacando entre los fallos, a modo de \nejemplo, el del \u201cDirector del Servicio de Salud de Tal -\ncahuano contra Desiree Becerra Toledo\u201d rol 1608-2012 \nde la I. Corte de Apelaciones de Concepci\u00f3n; el de la \n\u201cDirectora del Hospital Base de Osorno contra Yesenia \nFar\u00edas Aravena\u201d, rol 1375-2015 de la I. Corte de Ape -\nlaciones de Valdivia; el del \u201cDirector Cl\u00ednica Atacama \nSpA contra Daniela Alfaro Pe\u00f1a\u201d, rol 35-2015, de la I. \nCorte de Apelaciones de Copiap\u00f3; y el de \u201cLeonardo \nReyes Villagra, Director (s) del Hospital Barros Luco \nTrudeau contra Viviana Bel\u00e9n Guti\u00e9rrez Navarro\u201d, rol \n528-2016 de I. Corte de Apelaciones de San Miguel. \nEn dichos fallos, los padres presentaron diversos \nargumentos para fundamentar la negativa de vacunar \na sus hijos, entre ellos que las vacunas contienen sus -\ntancias da\u00f1inas y t\u00f3xicas; que las vacunas no curan \nlas enfermedades, sino que las causan; que da\u00f1an el \nsistema inmunol\u00f3gico de forma irreparable10 o que se \ntrata de sustancias cuya inocuidad no ha sido proba -\nda. Estos argumentos ser\u00e1n referidos en el cap\u00edtulo \nposterior. \nSe trata de un debate incipiente, que demanda pon -\nderar el ejercicio del derecho de los padres a la crian -\nza de sus hijos de acuerdo con sus creencias, frente al \ndeber del Estado de garantizar la vida y la salud de los \nmenores no vacunados por sus padres, tomando tam -\nbi\u00e9n en consideraci\u00f3n los derechos de los dem\u00e1s vulne -\nrables que forman la comunidad. \nDicha ponderaci\u00f3n podr\u00eda considerarse ficticia, si \nse estima que los derechos fundamentales, protegidos \ny promulgados por el Estado, se fundan en la dignidad \nhumana individual11. La tensi\u00f3n entre lo p\u00fablico (lo \ncom\u00fan), y lo privado (lo individual), bajo una pers -\npectiva de bienes comunes humanos12, carecer\u00eda de \nsentido.Sin embargo, algunos argumentan que la vacuna -\nci\u00f3n obligatoria viola el \u201cderecho a la autonom\u00eda o \nlibre determinaci\u00f3n de individuos o grupos\u201d13. Este ar -\ngumento es de relevancia jur\u00eddica y \u00e9tica, toda vez que \nda cuenta de una aparente colisi\u00f3n entre \u201cel derecho \nde los padres a la crianza de sus hijos y el de justicia, al \nponer en riesgo la inmunidad de grupo\u201d14, afectando la \nprevenci\u00f3n de brotes infecciosos.\nSi se considera que las vacunas contra enfermeda -\ndes infecciosas est\u00e1n en el \u00e1mbito de la autonom\u00eda de \nla voluntad de los padres, y estos deciden no vacunar a \nsus hijos, \u00bfqui\u00e9n los protege? \u00bfQu\u00e9 pasa con los ni\u00f1os \ninmunodeficientes que, precisamente por su vulnera -\nbilidad, no tienen la opci\u00f3n de elegir y su vida depende \nde la inmunidad colectiva? \nRazones para el rechazo a la vacunaci\u00f3n\nLa vacunaci\u00f3n infantil es reconocida como una \n\u201cherramienta preventiva insustituible\u201d15 en salud \np\u00fablica16, con significativos beneficios tanto para el \ninoculado como para la comunidad17. Sin embargo, \natendida la reducci\u00f3n \u201cde epidemias y su consiguien -\nte amenaza sobre la salud e integridad de individuos \n[\u2026], la sociedad fue adoptando progresivamente una \npostura m\u00e1s complaciente sobre los riesgos asociados \na las enfermedades infecciosas (\u2018cosas del pasado\u2019), \ndesplazando su objeto de atenci\u00f3n hacia los efectos \nadversos supuestamente producidos por las vacunas \n(\u2018cosas del presente\u2019)\u201d18. Dicha din\u00e1mica, entre otras, \nha favorecido el surgimiento de un movimiento anti-\nvacunaci\u00f3n o de rechazo a la obligatoriedad de la vacu -\nnaci\u00f3n como pol\u00edtica p\u00fablica. La negativa de los padres \nse ha manifestado en el retraso en colocar las vacunas, \nel rechazo hacia algunas vacunas o el rechazo total de \nlas mismas19. \nLa investigaci\u00f3n actual ha identificado las causas \ndel rechazo a la vacunaci\u00f3n (tabla 1) y las conductas \nasociadas de los padres o tutores. En Chile, no hay in -\nvestigaciones recientes que se\u00f1alen las razones m\u00e1s fre -\ncuentes para la no vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os. En el caso de \nvacunas nuevas, como lo fue en su momento la antivi -\nrus papiloma humano, las razones se relacionan con la \npoca informaci \u00f3n entregada por parte de profesionales \nde la salud y el desconocimiento de \u00e9stos sobre sus ries -\ngos y beneficios20. \nSi bien estas son las principales razones esgrimidas \nen Chile para no vacunarse, los casos judiciales m\u00e1s \ncontrovertidos se relacionan primariamente con la \npresunta toxicidad de las vacunas, es decir, a un argu -\nmento \u201cpseudocient\u00edfico\u201d. Fue ese el argumento prin -\ncipal planteado por los padres en cuatro de los recursos \nde protecci\u00f3n m\u00e1s recientes.\nPor ejemplo, Desiree Becerra Toledo alega, en la Vacunaci\u00f3n obligatoria - L. Valera et al678\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N\nTabla 1. Razones no m\u00e9dicas para no vacunarse\nRazones Consideraciones Conducta probable\nReligiosas - Creencias profundas dif\u00edciles de modificar\n- La causa m\u00e1s frecuente en EEUURechazo completo a la vacunaci\u00f3n\nCreencias personales o \nrazones filos\u00f3ficas- Creencia que la inmunidad natural es mejor que la producto de \nvacunas (seguir la naturaleza)\n- Vacunar debilita el sistema inmune\n- Las enfermedades inmunoprevenibles son infrecuentes, no vale \nla pena vacunar y estas tienen riesgos\n- No quieren usar qu\u00edmicos en ni\u00f1os\n- La vida natural protege en s\u00ed contra las enfermedades inmuno -\nprevenibles\n- Estas enfermedades son f\u00e1cilmente tratablesRechazo parcial o total\nSeguridad - Informaci\u00f3n sobre efectos adversos potenciales de las vacunas \ncon base en pseudociencia\n- Exceso de informaci\u00f3n sin tener capacidad de establecer un \ncriterio para tomar decisiones sobre la seguridad de las vacunas\n- Vacunar simult\u00e1neamente contra varias enfermedades causa \nda\u00f1o\n- No sabemos si vacunar simult\u00e1neamente de tantas enfermeda -\ndes puede traer efectos a largo plazo\n- Los m\u00e9dicos y el personal de salud no reportan todo lo que \nsaben de efectos adversosRetraso en vacunaci\u00f3n, rechazo parcial o \ntotal\nNecesidad de mayor \ninformaci\u00f3n y educaci\u00f3n- Necesidad de hacer tomar decisiones informadas y no tenerlas \ndesde el personal de saludRetraso en vacunaci\u00f3n o rechazo parcial es -\npecialmente cuando ingresan nuevas vacunas\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base a (44).\nacci\u00f3n de protecci\u00f3n interpuesta en su contra por el \nDirector de Salud de Talcahuano, que las vacunas son \n\u201cpeligrosas, esconden los s\u00edntomas de las enfermeda -\ndes y da\u00f1an el sistema inmunol\u00f3gico seria y perma -\nnentemente\u201d21. La I. Corte de Concepci\u00f3n con fecha 3 \nde septiembre del 2012 acoge el recurso y establece que \nla \u201cnegativa de vacunar ha sido por la sola voluntad o \ncapricho de la recurrida\u201d. Dicho fallo fue confirmado \npor la Excma. Corte Suprema el 15 de noviembre del \n2012. \nOtro de los argumentos que han mencionado los \npadres es la libre determinaci\u00f3n o autonom\u00eda en las \nprestaciones de salud. Ejemplo de lo anterior, es lo se -\n\u00f1alado por Yesenia Far\u00edas, en causa rol 1375-2015 de \nla I. Corte de Apelaciones de Valdivia, quien se neg\u00f3 \na que su hijo fuera vacunado contra la tuberculosis, \nse\u00f1alando que \u201cse obliga a la poblaci\u00f3n a seguir un li -\nneamiento de car\u00e1cter general, sin derecho a informa -\nci\u00f3n ni reclamo, violando el derecho de las personas a \nelegir como cuidar de su salud y m\u00e1s aun vulnerando \nel derecho a la vida de las personas someti\u00e9ndolas a \nprocedimientos qu\u00edmicos que en esta \u00e9poca son pr\u00e1cti -\ncamente innecesarios\u201d22. Este recurso, interpuesto por \nla Directora del Hospital Base de Osorno, fue acogido \npor la Corte de Apelaciones de Valdivia con fecha 3 de \ndiciembre de 2015. No obstante, dicha sentencia luego \nser\u00eda revocada por la Excma. Corte Suprema el 3 de marzo de 2016, toda vez que consider\u00f3 que la vacuna \nen contra de la tuberculosis (BCG) tiene una obligato -\nriedad que no se extiende m\u00e1s all\u00e1 del primer mes de \nvida, momento en que el menor es inmunodeficien -\nte, no siendo obligatoria en el caso concreto por ser \nla edad del ni\u00f1o superior a un mes al momento de la \nsentencia. Sin embargo, la Excma. Corte Suprema dis -\npuso la vacunaci\u00f3n obligatoria de todas las otras en -\nfermedades que pudieran afectar al menor de acuerdo \ncon su edad.\nDe la misma forma, se ha argumentado la falta \nde evidencia cient\u00edfica sobre la efectividad de las va -\ncunas. Este argumento fue utilizado por la recurrida \nDaniela Alfaro en la causa rol 35-2015, de la I. Corte \nde Apelaciones de Copiap\u00f3, recurso interpuesto por el \nDirector de la Cl\u00ednica Atacama SpA, quien se\u00f1ala que \n\u201caun cuando son conocidos los innumerables peligros \na corto plazo de la vacuna, son a su vez desconocidas \nlas consecuencias a largo plazo de la inyecci\u00f3n y los \nefectos que pueden generar los componentes extra\u00f1os \nen el cuerpo del ni\u00f1o o ni\u00f1a\u201d, y luego concluye que \n\u201cno existe un car\u00e1cter preventivo en la vacunaci\u00f3n con \nBCG; no est\u00e1 claro que reduzca el riesgo de infecci\u00f3n, \nsino el riesgo de propagaci\u00f3n hem\u00e1tica, lo que \u2018pro -\nbablemente\u2019 reduce el riesgo de la enfermedad. Por lo \ntanto, mi hijo podr\u00eda adquirir la enfermedad estando \no no vacunado y la posibilidad de contagiar a otros se -Vacunaci\u00f3n obligatoria - L. Valera et al679\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N\nr\u00eda la misma, ya que dicha vacuna tampoco previene la \ntransmisi\u00f3n de \u00e9sta\u201d23. Con fecha 12 de marzo de 2015, \nla I. Corte de Apelaciones de Copiap\u00f3 acogi\u00f3 el recurso \ninterpuesto por la Cl\u00ednica Atacama, desestimando di -\nchos argumentos.\nLos supuestos peligros de las vacunas en Chile han \nadquirido una relevancia tan grande, que han llevado a \nalgunos diputados a presentar un proyecto de ley que \nproh\u00edbe la fabricaci\u00f3n, importaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, \ndistribuci\u00f3n y suministro de vacunas que entre sus \ncomponentes contengan timerosal u otros compues -\ntos organomerc\u00faricos, justificando su propuesta en el \nprincipio de precauci\u00f3n24. El Ministerio de Salud y las \nsociedades m\u00e9dicas y cient\u00edficas manifestaron, en for -\nma concluyente, la inexistencia de una relaci\u00f3n causal \nentre el timerosal y los trastornos del desarrollo cog -\nnitivo como el autismo infantil25. De ah\u00ed que no existe \nincertidumbre \u2013propio del principio de precauci\u00f3n26\u2013 \nsobre la situaci\u00f3n de riesgo, la realidad de los da\u00f1os \no la relaci\u00f3n de causalidad entre ciertos fen\u00f3menos o \nproductos y los da\u00f1os temidos.\nUna vez refutado el argumento pseudocient\u00edfico (la \ntoxicidad de las vacunas), quedan solamente los otros \nargumentos, a saber, los que se relacionan principal -\nmente a las creencias o posturas filos\u00f3ficas/religiosas o \npol\u00edticas (es decir, que cuestionan la relaci\u00f3n misma \nentre individuo y comunidad). \nAspectos \u00e9ticos relacionados con la obligatoriedad \no no de la vacunaci\u00f3n infantil \nSurge una preocupaci\u00f3n de grado a\u00fan mayor en el \nmomento en que se encuentran involucradas terceras \npersonas en la vacunaci\u00f3n, como los hijos, que no pue -\nden tomar decisiones por s\u00ed mismos. La vacunaci\u00f3n \ninfantil sigue siendo, de hecho, uno de los temas m\u00e1s \ncontrovertidos a nivel de debate p\u00fablico y requiere, \nconsecuentemente, una reflexi\u00f3n m\u00e1s profunda. Den -\ntro de los argumentos que usualmente se utilizan a \nfavor de la vacunaci\u00f3n infantil, es necesario poner de \nrelieve:\n1. El beneficio (tanto de salud, como econ\u00f3mico) que \nuna medida preventiva como la vacunaci\u00f3n pueda \notorgar al ni\u00f1o27;\n2. La certeza del da\u00f1o que se pueda provocar al ni\u00f1o \nsi no se vacunara; \n3. La mayor protecci\u00f3n de otros ni\u00f1os o personas \nvulnerables o inmunodeprimidas que, en cierta \nmedida, interactuar\u00e1n con aquellos que se est\u00e1n \nvacunando28;\n4. El cumplimiento de una norma del Estado.\nNo todos los criterios antes referidos son aplicables \na la obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n: solamente los dos \u00faltimos se plantean como razones para que una libre \nelecci\u00f3n se trasforme en obligatoria. Dichos criterios, \nadem\u00e1s de estar estrictamente relacionados entre s\u00ed, \nson los \u00fanicos que definen a la vacunaci\u00f3n como un \nacto que no se circunscribe exclusivamente al \u00e1mbito \nindividual, sino que tambi\u00e9n al comunitario. El tercer \ncriterio, de hecho, se fundamenta en la \u201cinmunidad (o \nefecto) de reba\u00f1o\u201d29, esto es, aquella situaci\u00f3n en que \nuna proporci\u00f3n elevada de la poblaci\u00f3n es inmune a \nuna enfermedad infecciosa, ya sea a trav\u00e9s de la va -\ncunaci\u00f3n y/o enfermedad previa, lo que evita en gran \nmedida su propagaci\u00f3n de persona a persona. La in -\nmunidad de reba\u00f1o permite a personas que no est\u00e1n \nvacunadas, o aquellos que no pueden recibir ciertas \nvacunas, como las personas inmunosuprimidas, tener \nprotecci\u00f3n, ya que se evita la propagaci\u00f3n de una en -\nfermedad infecciosa dentro de la comunidad. \nCon respecto al cuarto criterio, pareciera que la va -\ncunaci\u00f3n obligatoria contra enfermedades infecciosas \nsolo puede ser comprendida en la medida en que dicho \ndeber implique tambi\u00e9n un derecho30. En este caso, \nexiste una clara relaci\u00f3n entre derecho-deber, que se \nrefiere a: a) al derecho de los padres o tutores de exi -\ngir al Estado inmunizar en forma gratuita a sus hijos; y \nb) al deber de proteger a los propios hijos y a los de los \notros, situados en la misma comunidad. \nEn las sociedades democr\u00e1ticas desarrolladas se \nobserva \u201cel predominio absoluto del individualismo y \nde los derechos individuales [\u2026]. Sin embargo, para \nhacer efectivo esos derechos, fue necesaria la creaci\u00f3n \nde un sujeto colectivo, el Estado naci\u00f3n\u201d31. De all\u00ed que, \nel primer deber del Estado es proteger la vida de todas \nlas personas y garantizar el acceso libre e igualitario a \nlas acciones de promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y recuperaci\u00f3n \nde la salud32. En este sentido, la vacunaci\u00f3n obligatoria \nes una estrategia sanitaria para proteger la salud de los \nmenores de edad y los m\u00e1s vulnerables, que la autori -\ndad chilena ejerce dentro de su competencia determi -\nnada por la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y espec\u00edficamente de \nacuerdo al r\u00e9gimen legal establecido en los art\u00edculos 32 \ny 33 del C\u00f3digo Sanitario.\nSi se consideran las dos vertientes de la obligatorie -\ndad de la vacunaci\u00f3n de los menores, tomados como \nla medida de los m\u00e1s vulnerables, no se puede tratar \nsolamente de una ponderaci\u00f3n (o balancing-test ) \u201cde la \nautonom\u00eda individual y la salud p\u00fablica\u201d27, sino que de \nla b\u00fasqueda del bien \u2013o, en este caso, de la salud como \n\u201cun\u201d bien\u2013 de cada uno de los menores inmunizados \ny de los que no pueden hacerlo por razones de salud30. \nUna vez definidas las razones para indicar la vacu -\nnaci\u00f3n \u2013en algunos casos\u2013 como obligatoria, parece \noportuno definir cu\u00e1les son los criterios de dicha obli -\ngatoriedad desde el argumento de diversas posturas \n\u00e9ticas. Dicho con otras palabras: \u00bfhasta qu\u00e9 punto el \nrechazo de la vacunaci\u00f3n \u2013esto es, el incumplimiento Vacunaci\u00f3n obligatoria - L. Valera et al680\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N\nde una obligaci\u00f3n, moral y jur\u00eddica\u2013 se puede transfor -\nmar en una amenaza para la comunidad? \nEn uno de los primeros art\u00edculos que abordaron la \ndimensi\u00f3n \u00e9tica del tema, se sostiene que el rechazo de \nla vacunaci\u00f3n implica el rechazo de la obligaci\u00f3n prima \nfacie de no permitir la difusi\u00f3n de la enfermedad por \nla que se quiere inmunizar, y esto significar\u00eda causar \ndeliberadamente un da\u00f1o a otros33. Las cuestiones en \njuego son principalmente dos: \n- Si existe o no una obligaci\u00f3n de impedir la difusi\u00f3n \nde una enfermedad;\n- Si existe o no una convergencia entre el hecho de \ncausar un da\u00f1o y permitir que este ocurra.\nCon referencia al primer punto, la objeci\u00f3n que \nusualmente se hace es \u201cla excesiva precauci\u00f3n \u201d que di -\ncha obligaci\u00f3n conllevar\u00eda, con la consecuencia de una \nvida moral demasiado exigente para los dem\u00e1s34. Con \nreferencia al segundo, parece obvia la existencia de una \ndiferencia entre el causar un da\u00f1o de manera directa, \ncomo en el caso de la transmisi\u00f3n del papiloma virus, \npor ejemplo, y el permitir que algo pase sin m\u00e1s35, \ncomo en el caso de las enfermedades que se trasmiten \npor v\u00eda a\u00e9rea. Mejor dicho, no hacer todo lo posible \npara que esto mismo acontezca. \nSe tratar\u00eda, entonces, de razones m\u00e1s que v\u00e1lidas \u2013si \nes que se considera un marco te\u00f3rico eminentemente \nutilitarista o contractualista35, o, m\u00e1s en general, bajo \nla perspectiva de un individualismo exagerado4\u2013 para \nno considerar como imperativa la vacunaci\u00f3n obliga -\ntoria. Simult\u00e1neamente, tampoco ser\u00eda posible, a par -\ntir de un enfoque propio del liberalismo, argumentar \na favor de dicha obligatoriedad: quiz\u00e1s, la aceptaci\u00f3n \nde la obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n para obtener el \n\u201cefecto reba\u00f1o\u201d ser\u00eda m\u00e1s bien una medida pragm\u00e1tica \ny no \u00e9ticamente vinculante35. Ser\u00eda posible, entonces, \nconsiderar a la vacunaci\u00f3n obligatoria como un acto \nsupererogatorio * a nivel moral, a partir de los enfoques \nte\u00f3ricos que hemos destacado37.\nSi se piensa desde un enfoque m\u00e1s comunitario o \nde \u201cfamilia humana\u201d38, algunas veces denominado de \n\u201cecolog\u00eda humana\u201d39, se puede afirmar lo siguiente: si \nes que todos los miembros est\u00e1n vinculados entre ellos, \nes decir, son \u201cinterdependientes\u201d40, entonces el cuida -\ndo del otro pasa a ser un deber, y, al considerarlo de \nmanera rec\u00edproca, un derecho. La realizaci\u00f3n del otro, \nen cuanto a salud, no excluye la individual y vicever -\n* Se puede definir un acto supererogatorio como \u201cpagar o dar \nm\u00e1s de lo que se debe, y eso para cumplir actos que no son \nestrictamente requeridos\u201d35.sa41. Solamente a partir de esta perspectiva es posible \npensar en un cuidado genuinamente rec\u00edproco que \ntome tambi\u00e9n en consideraci\u00f3n la salud de los m\u00e1s \nvulnerables42. Esto justificar\u00eda transformarlas en obli -\ngaciones mutuas, m\u00e1s all\u00e1 de la \u201csupererogatoriedad\u201d \nde los actos individuales37, que tienen poca fuerza im -\nperativa por definici\u00f3n. \nEntonces, a partir de esta mirada, la primera de las \ndos cuestiones antes mencionadas se soluciona r\u00e1pida -\nmente: la interdependencia \u2013o dependencia mutua42\u2013 \nrequiere aplicar todas las medidas posibles para que se \nproteja al otro miembro de la familia humana43, de lo \nque surge una obligaci\u00f3n. La protecci\u00f3n del otro es, en \ncierta medida, tambi\u00e9n mi protecci\u00f3n y la de mis fami -\nliares, amigos, conocidos, etc. Bajo esta perspectiva, la \ntensi\u00f3n entre individuo y comunidad se puede trans -\nformar en una relaci\u00f3n fruct\u00edfera entre bienes indivi -\nduales y el bien com\u00fan. \nConclusi\u00f3n\nLa obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n parece estar \njustificada si analizamos el fen\u00f3meno desde una l\u00f3gi -\nca ecol\u00f3gica, comunitaria. Puesto que la humanidad \nque todos compartimos nos define como seres ra -\ncionales e interdependientes, la vacunaci\u00f3n se torna \nuna obligaci\u00f3n por el otro, pero un derecho al mismo \ntiempo. Desde aquellas posturas que promueven el \nindividualismo y la autonom\u00eda por sobre el bien co -\nlectivo, la obligatoriedad no se encuentra claramente \njustificada. \nEsta obligatoriedad no implica descuidar las razo -\nnes por las cuales los padres y tutores rechazan la vacu -\nnaci\u00f3n44. La conducta vacilante que se da actualmente \nentre los profesionales de la salud sobre las vacunas, y \naquella de los usuarios de servicios de salud, debe ser \nconocida en profundidad, entendida y acogida, para \nestablecer claramente las estrategias que se puedan rea -\nlizar para favorecer la vacunaci\u00f3n45. \nDe la experiencia internacional, sabemos que la in -\nformaci\u00f3n clara, adecuadamente entregada, oportuna, \nes la clave para modificar opiniones pseudocient\u00edficas \ny generar las confianzas en esta acci\u00f3n m\u00e9dica, que es \nen s\u00ed un bien individual y colectivo. \nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.Vacunaci\u00f3n obligatoria - L. Valera et al681\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N\nReferencias\n1. Cerda J, Abarca K, Bedregal P, et al. \nVacunaci\u00f3n de ni\u00f1os y adolescentes \nen Chile: propuestas para reducir la \ndesconfianza y mejorar la adherencia. \nTemas de la Agenda P\u00fablica, Centro de \nPol\u00edticas P\u00fablicas UC, 2019: 14; 1-3.\n2. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. \nImmunization coverage; http://apps.\nwho.int/immunization_monitoring/\nglobalsummary/timeseries/tscoveragebcg.\nhtml, \u00faltima visita 07-03-2019.\n3. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. \nVaccination coverage by country; http://\nwww.paho.org/data/index.php/en/mnu-\ntopics/immunizations/296-vaccination-\ncoverage-by-country.html?showall=1, \n\u00faltima visita 07-03-2019.\n4. Rand A. La virtud del ego\u00edsmo:  \nUn nuevo y desafiante concepto del \nego\u00edsmo, Buenos Aires: Grito Sagrado, \n2009.\n5. Ansuategui F. Reflexiones preliminares \nsobre un problema moral y jur\u00eddico: los \nderechos colectivos. En: L\u00f3pez N.M. ed. \nUna discusi\u00f3n sobre derechos colectivos, \nMadrid: Dykinson, 2001;7-16.\n6. Torres O. Claves para comprender la \nresistencia de los colectivos antivacunas: \nuna controversia cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica \np\u00fablica. Rev Hum Valp. 2018;11:7-37.\n7. Viveros F, Gonz\u00e1lez P, Volgger K, L\u00f3pez \nC, Zapico F, Zepeda C. Resistencia de \npadres frente a la vacuna contra el Virus \nPapiloma Humano en sus hijas. Cuad. \nMed. Soc. (Chile) 2017;57:41-7.\n8. Calendario de vacunaci\u00f3n 2018, \nMinisterio de Salud: https://\nvacunas.minsal.cl/calendario-de-\nvacunacion-2019/, \u00faltima visita 15-07-\n2019.\n9. Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica. \nOrdinario B27 N\u00b0 4.031: Obligatoriedad \nde las vacunas del Programa Nacional \nDe Inmunizaci\u00f3n y los lineamientos \nfrente al rechazo de Vacunaci\u00f3n. 2015; \nhttp://200.24.233.38/Salud/Joomlatools-\nFiles/Docman, \u00faltima visita 18-07-2019.\n10. Informe Desiree Becerra en Recurso \nde protecci\u00f3n caratulado \u201cDirector \ndel Servicio de Salud de Talcahuano \ncon Desiree Becerra Toledo\u201d, rol \n1608-2012 de la I. C. de Apelaciones \nde Concepci\u00f3n; http://corte.\npoderjudicial.cl/SITCORTEPORWEB/\nDownloadFile.do?TIP_\nDocumento=2&TIP_Archivo=3&COD_\nOpcion=1&COD_Corte=46&CRR_\nIdEscrito=3339831&CRR_\nIdDocEscrito=264703, \u00faltima visita \n22-08-2018.\n11. Peces-Barba G. Los derechos colectivos. \nEn: L\u00f3pez N.M. ed. Una discusi\u00f3n sobre \nderechos colectivos, Madrid: Dykinson, \n2001;67-76.12. G\u00f3mez Lobo A., Keown J. Bio\u00e9tica y \nlos bienes humanos, Santiago de Chile: \nEdiciones UC, 2019.\n13. Rom\u00e1n Cordero C. \u00bfSiguen siendo \nobligatorias las vacunas obligatorias? \nRev Der Aplicado, 2018; doi:10.7764/\nrda.0.1.109.\n14. Ria\u00f1o Gal\u00e1n I, Mart\u00ednez Gonz\u00e1lez C, \nS\u00e1nchez Jacob C. Recomendaciones para \nla toma de decisiones ante la negativa \nde los padres a la vacunaci\u00f3n de sus \nhijos: an\u00e1lisis \u00e9tico. Anales de Pediatr\u00eda, \n2013;79:50.e3.\n15. Cerda J. Timerosal en vacunas \u00bfC\u00f3mo \navanzar en resolver la controversia? Rev \nChil Salud P\u00fablica, 2014;18:7-8.\n16. Sarmiento Machado J. Visiones sobre \nla salud p\u00fablica, disciplina, pr\u00e1ctica \ny concepto. Rev Chil Salud P\u00fablica, \n2013;17:151-61.\n17. Rom\u00e1n C. Sentencia Rol N\u00b0 7.704-2012 \nde la Excma. Corte Suprema \u00bfSon las \nvacunas obligatorias, obligatorias? Rev \nDer P\u00fablico, 2015;82:405-31.\n18. Cerda J, Abarca K, Jim\u00e9nez J. Brotes de \nsarampi\u00f3n en pa\u00edses desarrollados: Una \nlecci\u00f3n para Chile. Rev Chil Infectol. \n2015;32:326-8.\n19. DeStefano F., Bodenstab H., Offit P. \nPrincipal Controversies in Vaccine Safety \nin the United States. Clinical Infectious \nDiseases, ciz135, https://doi.org/10.1093/\ncid/ciz135.\n20. Mortensen G. Drivers and barriers to \nacceptance of human-papillomavirus \nvaccination among young women: a \nqualitative and quantitative study. BMC \nPub Health, 2010; 10: 68.\n21. Fallo de 3 de septiembre del 2012 de \nla I Corte de Apelaciones \u201cServicio \nde Salud de Talcahuano en contra de \nDesiree Becerra Toledo\u201d; http://corte.\npoderjudicial.cl/SITCORTEPORWEB/\nDownloadFile.do?TIP_\nDocumento=2&TIP_Archivo=3&COD_\nOpcion=1&COD_Corte=46&CRR_\nIdEscrito=3366655&CRR_\nIdDocEscrito=280223, \u00faltima visita \n22-08-2018.\n22. Informe de Yesenia Far\u00edas Aravena \nen Recurso de protecci\u00f3n caratulado \n\u201cVer\u00f3nica Wall contra Yesenia Farias\u201d rol \n1375-2015 de la I. C. de Apelaciones de \nValdivia;  https://oficinajudicialvirtual.\npjud.cl/ADIR_24219/apelaciones/\ndocumentos/docCausaApelaciones.php?\nvalorDoc=6A93FFCDD4F52C3032D753\n87B8B7416179668B55021F7728 , \u00faltima \nvisita 22-08-2018.\n23. Sentencia de fecha 12 de marzo de 2015, \nen Recurso de protecci\u00f3n caratulado \u201cLuis \nGuti\u00e9rrez Rojas con Daniela Alfaro Pe\u00f1a\u201d \nde la I. C. de Apelaciones de Copiap\u00f3. \n24. Bolet\u00edn N\u00b0 7036-11 proyecto de ley \npresentado por los Diputados Cristina \nGirardi, Andrea Molina, Adriana Mu\u00f1oz, Enrique Accorsi, Fuad Chah\u00edn, Jos\u00e9 \nAntonio Kast, Ricardo Rinc\u00f3n, Ren\u00e9 \nSaffirio y Juan Lobo para eliminar las \nvacunas multidosis con timerosal o \ncompuestos organomerc\u00faricos; https://\nwww.camara.cl/pley/pley_detalle.\naspx?prmID=7438, \u00faltima visita 23-09-\n2018.\n25. Hviid A, Hansen JV, Frisch M, Melbye \nM. Measles, Mumps, Rubella Vaccination \nand Autism: A Nationwide Cohort Study. \nAnn Intern Med, 2019. doi: 10.7326/M18-\n2101\n26. Ramos R. El retorno de Casandra: \nmodernizaci\u00f3n ecol\u00f3gica, precauci\u00f3n \ne incertidumbre. En: Garc\u00eda Blanco \nJM, Navarro P. ed. \u00bfM\u00e1s all\u00e1 de la \nModernidad?, Madrid: C.I.S., 2002;403-\n55.\n27. Salmer\u00f3n JA. Oposici\u00f3n a las vacunas en \nChile. An\u00e1lisis de un caso reciente. Rev \nChil Derecho. 2017;44:563-73.\n28. Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a. Cuestiones \n\u00e9tico-legales del rechazo a las vacunas \ny propuestas para un debate necesario, \n2016; http://assets.comitedebioetica.es/\nfiles/documentacion/es/cuestiones-etico-\nlegales-rechazo-vacunas-propuestas-\ndebate-necesario.pdf, \u00faltima visita 22-10-\n2018.\n29. Fine P., Eames K., Heymann D.L. Herd \nImmunity: A Rough Guide. Clin Infect \nDis. 2011;52:911-6.\n30. Gostin LO. Law, ethics and public health \nin the vaccination debates: politics of the \nmeasles outbreak. JAMA 2015;313:1099-\n100.\n31. Jauregui G. Derechos individuales versus \nderechos colectivos: realidad inescindible. \nEn: L\u00f3pez NM. ed. Una discusi\u00f3n sobre \nderechos colectivos, Madrid: Dykinson, \n2001;47-66.\n32. Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica, \nart\u00edculo 19 N\u00b0 1 y N\u00b0 9. Disponible \nen: https://www.leychile.cl/\nNavegar?idNorma=242302, \u00faltima visita \n22-10-2018.\n33. Harris J, Holm S. Is there a duty not to \ninfect others? BMJ. 1995;311:1215-7.\n34. Verweij M. Obligatory Precautions \nAgainst Infection. Bioethics. 2005;19:323-\n35.\n35. Dawson A. Herd Protection as a Public \nGood: Vaccination and Our Obligations \nto Others. En: Dawson A, Verweij \nM. ed. Ethics, Prevention, and Public \nHealth, Oxford: Oxford University Press, \n2009;170-4.\n36. Lecaldano E. Dizionario di bioetica, \nLaterza, Roma-Bari, 2012.\n37. Valera L. When Supererogation Is \nSupererogatory. A Case of Medical Ethics. \nEtica e Politica. 2017;XIX(1):333-49.\n38. Marcos A. Dependientes y racionales: \nla familia humana. Cuad Bioet \n2012;XXIII(1):83-95.Vacunaci\u00f3n obligatoria - L. Valera et al682\nART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N\n39. Valera L., Ecologia umana. Le sfide etiche \ndel rapporto uomo/ambiente, Roma: \nAracne, 2013.\n40. Herring J. Health as Vulnerability; \nInterdependence and Relationality. The \nNew Bioethics. 2016;22:18-32.\n41. Valera L. Individualidad y l\u00edmites hacia \nuna ecolog\u00eda humana. Prudentia Iuris. \n2017;83:299-313.\n42. Abma T.A., Baur V.E., Molewijk B., Widdershoven G.A.M. Inter-\nEthics: Towards an Interactive and \nInterdependent Bioethics. Bioethics. \n2010;24:242-55.\n43. Valera L. La necesaria presencia del ser \nhumano en una verdadera perspectiva \necol\u00f3gica: bases antropol\u00f3gicas para \nuna ecolog\u00eda humana. En: Gomes Alvim \nR., Marques J. ed. As ra\u00edzes da Ecologia \nHumana, Macei\u00f3: SABEH. 2017;17-33.44. Cruz Piquerasa M, Rodr\u00edguez Garc\u00eda de \nCortazar A, Hortal Carmona J, Padilla \nBern\u00e1ldez J. Reticencia vacunal: an\u00e1lisis \ndel discurso de madres y padres con \nrechazo total o parcial a las vacunas. \nGaceta sanitaria 2019;33:53-9.\n45. Dom\u00ednguez A, Astray J, Castilla J, Godoy \nP, Tuells J, Barrabeig I. Falsas creencias \nsobre las vacunas. Atenci\u00f3n Primaria \n2019;51:1-56.Vacunaci\u00f3n obligatoria - L. Valera et al683\nHACE 75 A\u00d1OSRev Chil Pediatr. 2019;90(6):683-687\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.1479\nEstudio anatomocl\u00ednico y terap\u00e9utico de las adenitis  \npor vacunaci\u00f3n BCG.  \nPublicado en Revista Chilena de Pediatr\u00eda 1967\nAnatomoclinic and therapeutic study of BCG vaccination adenitis.  \nPublished in Revista Chilena de Pediatr\u00eda the year 1967\nGabriela Kunstmann Z.a, Jorge Haussmann C.a, \u00cdtalo Caorsi Ch.a, In\u00e9s Geywitz A.a \nComentario: Luisa Schonhaut B.b, Ilan Oppenheimer S.c\naHosp. T- F. Kennedy, Valdivia\nbCl\u00ednica Alemana, Facultad de Medicina, Universidad del Desarrollo. Santiago, Chile\ncAlumno de Medicina. Facultad de Medicina Universidad de Chile\nCorrespondencia:\nLuisa Schonhaut B. \nlschonhaut@alemana.cl\nComo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr. 2019;90(6):683-687. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.1479Versi\u00f3n in press ID 1479\nComentario al manuscrito de Kuntsmann  \npublicado en 1967 \nLa vacunaci\u00f3n con bacilo de Calmette- Gu\u00e9rin \n(BCG) fue utilizada en humanos por primera vez en \n1921, con resultados promisorios. La inmunizaci\u00f3n era \npor v\u00eda oral, ya que se cre\u00eda que \u00e9sta era la principal \nruta de contagio de tuberculosis (TBC), mientras que \nla v\u00edas subcut\u00e1nea y cut\u00e1nea eran objetadas debido a \nlos importantes efectos locales1. En 1924, se iniciaba \nla administraci\u00f3n oficial en Francia y menos de una \nd\u00e9cada despu\u00e9s se utilizaba a nivel mundial. En Chile, \nasesorados por el Dr. Albert Calmette, comenz\u00f3 a ad -\nministrarse en 1927, cuando la mortalidad infantil era \nde 200\u2030 nacidos vivos, y la TBC era la cuarta causa \nde muerte a nivel poblacional2,3. No obstante, a pesar \nde ser la vacuna m\u00e1s antigua a\u00fan en uso, su inmuno -\ngenicidad y eficacia han sido objeto de controversias1,4.\nEntre los detractores de la vacuna se encontraba el \nDr. Anibal Arizt\u00eda, quien en 1930 llam\u00f3 la atenci\u00f3n so -bre una serie de 4 ni\u00f1os vacunados con BCG y afectos a \ntuberculosis pulmonar, uno de los cuales falleci\u00f3 \u201c Estas \nobservaciones, aunque aisladas, merecen un comentario \njunto con otras que se han recogido en el extranjero y que \nrevelan c\u00f3mo la vacuna BCG en esos casos no ha evitado \nla infecci\u00f3n tuberculosa y a veces puede culp\u00e1rsele de ha -\nberla provocado \u201d\u2026 \u201c Considero que bastar\u00eda un solo caso \ndemostrativo de que la vacuna ha causado una tubercu -\nlosis, por cualquier mecanismo de exaltaci\u00f3n del germen \no disminuci\u00f3n de las defensas del vacunado, para que ello \nobligase a suspender los ensayos humanos en grande esca -\nla hasta ver los resultados de nuevos estudios en peque\u00f1os \nmedios contaminados\u201d5.\nEse mismo a\u00f1o, en la ciudad alemana de L\u00fcbeck, 78 \nde 248 ni\u00f1os inmunizados fallecieron. La investigaci\u00f3n \nconcluy\u00f3 que el desastre se debi\u00f3 a la inoculaci\u00f3n err\u00f3 -\nnea de una cepa pat\u00f3gena. A pesar de que, en m\u00e1s de \nun mill\u00f3n de ni\u00f1os vacunados, no hab\u00eda otros reportes \nen que la BCG cobrara virulencia6, su administraci\u00f3n \nfue suspendida en muchos pa\u00edses, incluyendo el nues -684\nHACE 75 A\u00d1OS\nVacunaci\u00f3n BCG - G. Kunstmann Z. et al\ntro7,8. El Dr. S. A. Petroff, entonces Director de Inves -\ntigaciones del Sanatorio Trudeau de Nueva York, dir\u00eda \n\u201cNo hay la menor prueba cient\u00edfica que demuestre que \nlas criaturas vacunadas con BCG no desarrollar\u00e1n con \nel tiempo tuberculosis cl\u00ednica. Ning\u00fan organismo vivien -\nte es estable. Hoy d\u00eda puede que sea anavirulento, pero \ndespu\u00e9s de pasar por un medio apropiado, tal vez recobre \nsu virulencia, volvi\u00e9ndose con el tiempo peligroso para la \npersona vacunada\u201d9. Suspendida la BCG, las principa -\nles herramientas para la lucha anti- tuberculosa eran la \neducaci\u00f3n y la eliminaci\u00f3n de focos contagiosos a tra -\nv\u00e9s de los sanatorios y preventorios10-12. De este modo, \nla enorme mortalidad por TBC continuar\u00eda estaciona -\nria desde principios de siglo XX3. \nLuego que se volviera a determinar su seguridad, \nla BCG fue reintroducida el a\u00f1o 1949 , inicialmente en \nforma l\u00edquida y posteriormente liofilizada, por v\u00eda in -\ntrad\u00e9rmica13. Gracias a las pol\u00edticas de salud p\u00fablica, la \ninmunizaci\u00f3n alcanz\u00f3 elevadas coberturas y, sumado a \nlas mejoras en las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n, \nse logr\u00f3 un importante impacto en la mortalidad por la \npeste blanca, especialmente en la prevenci\u00f3n de tuber -\nculosis diseminada y men\u00edngea14-16.\nDurante las 7 d\u00e9cadas de administraci\u00f3n progra -\nm\u00e1tica de BCG en el pa\u00eds, el esquema de vacunaci\u00f3n se  \nha ido modificando, acorde tambi\u00e9n al descenso de la \nprevalencia de TBC17. En sus inicios se aplicaban 2 do -\nsis en periodo neonatal, 1980 se recomendaba refuerzo \nen primer a\u00f1o de educaci\u00f3n b\u00e1sica y un segundo re -\nfuerzo en el octavo a\u00f1o de educaci\u00f3n (a los 14 a\u00f1os). El \na\u00f1o 2004 se suspendi\u00f3 el refuerzo escolar18 llegando el \n2010 al esquema actual, de una aplicaci\u00f3n media dosis \n(0,05 ml) al nacer. \nPero la pol\u00e9mica respecto a su eficacia y seguridad \ncontin\u00faa vigente19,20. Los efectos adversos son poco fre -\ncuentes, con una incidencia que var\u00eda entre los distin -\ntos reportes, desde 1 a 58 por 1.000 vacunados, siendo \nm\u00e1s comunes las reacciones locales y la linfadenitis21-23, \nreport\u00e1ndose a su vez abscesos, oste\u00edtis, osteomielitis y \ndiseminaci\u00f3n24,25. El riesgo de complicaciones locales se \nha relacionado con la v\u00eda y t\u00e9cnica de administraci\u00f3n, \ncarga bacilar y la cepa22, mientras que las complicacio -\nnes severas dependen fundamentalmente del estado \ninmunol\u00f3gico del hu\u00e9sped, como ocurre con los ni\u00f1os \nportadores de inmunodeficiencia severa y VIH26-28.\nEn los a\u00f1os 60, la Dra. Gabriela Kunstmann realiz\u00f3 \nun ensayo cl\u00ednico no ciego ni randomizado, para cono -\ncer el efecto de la corticoterapia local en el tratamiento \nde las adenitis BCG, que hab\u00eda demostrado ser exitoso \nen publicaciones previas. El tratamiento fue financiado \npor el Laboratorio Le Petit, \u201c que gentilmente propor -\ncion\u00f3 droga para investigaci\u00f3n \u201d. Hoy sabemos que la \nevoluci\u00f3n de las adenitis es benigna y autolimitada en \n4 a 6 meses, recomend\u00e1ndose aspiraci\u00f3n con aguja en \ncaso de absceso o fistulizaci\u00f3n y excepcionalmente la incisi\u00f3n quir\u00fargica. La terapia con drogas antitubercu -\nlosas discutible, sin encontrarse estudios recientes que \neval\u00faen los beneficios del tratamiento local con corti -\ncoides29,30. \nEn el estudio de Kunstmann y cols., que reproduci -\nmos a continuaci\u00f3n, 93% de los ni\u00f1os mejoraron con \nel tratamiento; es posible que se haya tratado de la evo -\nluci\u00f3n normal  de la adenitis, sumado a los beneficios \nde las punciones con aguja, pero, sin duda, el ensayo \nrealizado forma parte de la historia y aprendizaje que \nhemos alcanzado en la pediatr\u00eda. \nAfortunadamente, desde que se redujo la dosis de \ninoculaci\u00f3n de BCG, las reacciones y complicaciones \nlocales son excepcionales. Si bien es a\u00fan m\u00e1s raro de \nver las reacciones generalizadas, su severidad puede ser \ntal, que invita a volver a mirar nuestro programa de \ninmunizaciones y discutir el momento de vacunaci\u00f3n, \ndesde una estrategia m\u00e1s costo efectiva19,20. \nTranscripci\u00f3n manuscrito Kunstmann G. y \ncols. *\nIntroducci\u00f3n\nLa adenitis sat\u00e9lite post-vacunaci\u00f3n BCG, constitu -\nye una complicaci\u00f3n vaccinal que hemos visto aumen -\ntar en el \u00faltimo tiempo. Tiene importancia pedi\u00e1trica \npr\u00e1ctica debido a que, si bien puede curar en forma \nespont\u00e1nea, frecuentemente evoluciona con aumento \nde volumen, supuraci\u00f3n cr\u00f3nica y fistulizaci\u00f3n, que \npersiste durante largo tiempo y que, por \u00faltimo, da lu -\ngar a cicatrices deformantes.\nDesde un punto de vista pr\u00e1ctico, es importante es -\ntablecer la conducta terap\u00e9utica a seguir frente a esta \ncomplicaci\u00f3n.\nEn nuestro pa\u00eds, Burdach y col. (1960), en un estu -\ndio comparativo del tratamiento de las adenitis post-\nvaccinales con diversos agentes terap\u00e9uticos, estable -\ncen las ventajas del tratamiento local con corticoides.\nLa literatura extranjera a nuestro alcance contiene \nescasas referencias a este problema. Dostrovsky (1963), \nmenciona 10 casos de adenitis post-vaccinal en un es -\ntudio de las complicaciones dermatol\u00f3gicas de la vacu -\nnaci\u00f3n BCG.\nEl objeto de este trabajo ha sido realizar un estudio \nan\u00e1tomo-cl\u00ednico de estas adenitis y, en segundo t\u00e9rmi -\nno, evaluar la corticoterapia local de estas lesiones.\nCon este objeto utilizamos como droga de uso lo -\ncal prednisolona (Hidronisona Le Petit). Pertenece a \nla categor\u00eda de los glucocorticoides y tiene analog\u00eda es -\ntructural con la hidrocortisona, de la cual se distingue \npor la presencia de un doble enlace en su f\u00f3rmula entre \n* El manuscrito original fue levemente modificado en su \nextensi\u00f3n y n\u00famero de tablas, adem\u00e1s, se eliminaron algunas \nim\u00e1genes debido a su baja calidad.685\nHACE 75 A\u00d1OS\nlos carbones 1 y 2. En nuestros casos empleamos sus -\npensi\u00f3n acuosa de 125 mgrs de prednisolona en 5 cc \nde agua. \nMaterial y M\u00e9todo\nEl material de estudio comprende 71 lactantes va -\ncunados en el per\u00edodo de reci\u00e9n nacidos, que consul -\ntaron en la policl\u00ednica por adenitis post-vaccinal. La \nedad de los consultantes fluctu\u00f3 entre 1 y 24 meses. \nEste material se obtuvo en el per\u00edodo que se extiende \ndesde septiembre de 1965 a julio de 1966.\nDe estos 71 ni\u00f1os, 7 integraron el grupo de estudio \nanat\u00f3mico, sometidos a biopsia sin tratamiento previo \ny en los otros 64 ni\u00f1os se realiz\u00f3 tratamiento con Hi -\ndronisona local.\nEn todos los casos sometidos a tratamiento, se si -\ngui\u00f3 una misma met\u00f3dica que consisti\u00f3 en la introduc -\nci\u00f3n intralesional de 1 cc (25 mgrs) de la droga cada \nvez, efectu\u00e1ndose aplicaciones espaciadas cada 4 d\u00edas. \nEn los casos de lesi\u00f3n reblandecida se procedi\u00f3 a pun -\ncionar y extraer el material caseoso purulento, antes de \ninyectar la droga.\nTodos los casos analizados se sometieron a un mis -\nmo esquema de estudio semiol\u00f3gico en que se consig -\nnaron: peso, edad, estado nutritivo, caracteres locales \nde la lesi\u00f3n y se exigi\u00f3 un m\u00ednimo de 2 meses de obser -\nvaci\u00f3n despu\u00e9s de haber sido considerados como cura -\ndos, con el fin de determinar la existencia de posibles \nrecidivas.\nResultados\nCaracteres y localizaci\u00f3n: El material se dividi\u00f3 en \ntres grupos considerando sus caracteres semiol\u00f3gicos: \ngrupo 1, ganglios peque\u00f1os, duros, de hasta 1,5 cms. \nde di\u00e1metro; grupo 2, ganglios grandes reblandecidos; \ny grupo 3 constituido por aquellos que llegaron fistu -\nlizados (Tabla 1). \nSe aprecia que la mayor parte corresponde a gan -\nglios peque\u00f1os duros (44 de los 71). La localizaci\u00f3n \nm\u00e1s frecuente (Tabla 1), fue la axilar izquierda (81%), \nle sigue la supraclavicular izquierda (12%) y la combi -\nnaci\u00f3n de ambas, s\u00f3lo en un 7%.\nGrupo de estudio anat\u00f3mico puro (sin tratamiento \ncon corticoide): De los 7 casos que comprende el gru -po, 4 corresponden a adenopat\u00edas axilares y 3 a supra -\nclaviculares; 5 eran ganglios peque\u00f1os duros de 1 a 2 \ncms. de di\u00e1metro y con menos de 1 mes de evoluci\u00f3n \ndesde que la madre not\u00f3 su aparici\u00f3n, hasta el momen -\nto de la operaci\u00f3n. En cambio, los otros 2 eran ganglios \nde mayor tama\u00f1o (3 a 4 cm de di\u00e1metro) reblandeci -\ndos y con una evoluci\u00f3n previa de m\u00e1s de 60 d\u00edas. Las \nlesiones histopatol\u00f3gicas de los ganglios presentaron \nen todos los casos las caracter\u00edsticas de la reacci\u00f3n in -\nflamatoria tuberculosa, con algunas variaciones en la \nestructura espec\u00edfica del tub\u00e9rculo.\nSiempre se encontr\u00f3, por lo tanto, necrosis caseosa \ny tejido granulatorio constituido por c\u00e9lulas epitelo\u00ed -\ndeas, c\u00e9lulas gigantes y elementos linfocitarios. La ne -\ncrosis caseosa se acompa\u00f1aba de focos de calcificacio -\nnes distr\u00f3ficas muy abundantes en todos los casos.\nEn las adenopat\u00edas m\u00e1s voluminosas el proceso de \ncaseificaci\u00f3n compromet\u00eda casi la totalidad del ganglio. \nLas zonas de necrosis estaban rodeadas de c\u00e9lulas epite -\nlo\u00eddeas con algunas c\u00e9lulas gigantes de tipo Langhans. \nEn la vecindad de las zonas de necrosis el tejido gra -\nnulatorio se caracteriza por infiltraci\u00f3n linfocitaria en \nla que se destacaban aisladamente algunos tub\u00e9rculos \nduros. Adem\u00e1s de la particularidad dada por la gran \ncalcificaci\u00f3n del tejido necr\u00f3tico, ocasionalmente se \nencontraron c\u00e9lulas gigantes irregulares de tipo cuerpo \nextra\u00f1o o c\u00e9lulas gigantes con calcificaciones laminares \nen el citoplasma.\nGrupo tratado con Hidronisona local: Agrupa a \nlos 64 ni\u00f1os que recibieron aplicaciones locales con \nHidronisona. La aparici\u00f3n de la adenitis fue siempre \nprecedida de un per\u00edodo de lactancia no inferior, en \nninguno de los casos, al mes. El mayor n\u00famero de ellas \naparece entre el mes y los 5 meses despu\u00e9s de colocar \nla vacuna (75%) y s\u00f3lo excepcionalmente, despu\u00e9s de \nlos 8 meses.\nEl resultado del tratamiento se, clasific\u00f3 en bueno, \nregular y malo, seg\u00fan el siguiente criterio: Bueno, cu -\nraci\u00f3n total, r\u00e1pida sin accidentes ni recidivas; Regular, \nregresi\u00f3n inicial de la adenitis con recidiva posterior \nque cur\u00f3 despu\u00e9s de la repetici\u00f3n del tratamiento; \nMalo, ausencia de curaci\u00f3n que oblig\u00f3 a la extirpaci\u00f3n \nquir\u00fargica. En la Tabla 2 se expresan los resultados ob -\ntenidos; merece destacarse que en 53 de los 64 casos el \nTabla 1. Localizaci\u00f3n y caracteres semiol\u00f3gicos de la adenopat\u00eda de 71 ni\u00f1os vacunados con BCG en el periodo de \nreci\u00e9n nacidos\nN\u00b0 ni\u00f1os Axilar Supraclavicular Axilar y supraclavicular\nGrupo 1: Adenopat\u00edas peque\u00f1as a duras 44 35 7 2\nGrupo 2: Adenopat\u00edas grandes reblandecidas 20 18 1 1\nGrupo 3: Adenopat\u00edas fistulizadas   7   5 - 2\nTotal, Porcentaje 71 (100%) 58 (81%) 8 (12%) 5(7%)Vacunaci\u00f3n BCG - G. Kunstmann Z. et al686\nHACE 75 A\u00d1OS\nresultado fue bueno (83%). Se puede apreciar tambi\u00e9n \nque de los 4 casos en que el resultado fue malo, 3 de \nellos corresponden a adenitis que llegaron ya fistuliza -\ndos. Para evaluar el porcentaje de los casos curados y \nel de fracasos, se sumaron aquellos que curaron en pri -\nmera instancia y los que exigieron un tratamiento m\u00e1s \nprolongado, pero llegaron a la curaci\u00f3n. El porcentaje \ntotal de curaci\u00f3n es de 93%. Se evidencia nuevamen -\nte que el \u00e9xito es mayor en los grupos no fistulizados: \n97,4% y 100% de los grupos 1 y 2. El tiempo de cura -\nci\u00f3n promedio, para los tres grupos tomados en con -\njunto, fue de 19 d\u00edas (m\u00e1s o menos 4).\nEl n\u00famero de aplicaciones necesarias para obtener \nla curaci\u00f3n fue de 4 para el grupo de adenitis peque\u00f1as, \nduras y de 8 aplicaciones para aquellas reblandecidos.\nDurante el tratamiento se observ\u00f3 fistulizaci\u00f3n so -\nlamente en dos casos del grupo 1 que hab\u00edan llegado \ncon piel indemne.Al analizar el resultado del tratamiento pudo apre -\nciarse, como se demuestra en la Tabla 3, que un factor \nimportante es el tiempo transcurrido entre la aparici\u00f3n \nde la adenitis y la iniciaci\u00f3n del tratamiento. Se obtiene \nel 100% de curaci\u00f3n, cuando el tratamiento se inicia \nprecozmente en el primer mes. En cambio, cuando la \nespera es mayor, el porcentaje de \u00e9xito disminuye.\nTambi\u00e9n se estableci\u00f3 una importante relaci\u00f3n \nentre el tiempo de evoluci\u00f3n previa de la adenitis y el \nn\u00famero de aplicaciones necesarias para obtener la cu -\nraci\u00f3n (Tabla 4).\nEn los casos de consulta precoz, se necesit\u00f3 un n\u00fa -\nmero promedio de 4 aplicaciones, en cambio en las \nadenitis de evoluci\u00f3n prolongada, el n\u00famero asciende \na 9 aplicaciones promedio.\nSe precis\u00f3 tambi\u00e9n el estado nutritivo de los ni\u00f1os, \nobserv\u00e1ndose que, en nuestra serie, la mayor parte, co -\nrresponde a eutr\u00f3ficos (70%), sin que aparentemente \nparezca influir el estado nutritivo sobre la evoluci\u00f3n \nde estas adenitis ni en el resultado obtenido con el tra -\ntamiento.\nCon respecto a aquellos ni\u00f1os que presentaron re -\ncidiva despu\u00e9s de la primera serie de aplicaciones, \u00e9sta \nse observ\u00f3 dentro de los 3 meses siguieron a la suspen -\nsi\u00f3n del tratamiento.\nLos casos con recidiva respondieron a una segunda \no tercera serie de aplicaciones, llegando a la operaci\u00f3n \ns\u00f3lo los fistulizados. No se produjo ning\u00fan tipo de \ncomplicaciones o accidente local o general durante el \ntratamiento.\nComentario\nLa adenitis post-BCG constituye una complicaci\u00f3n \ncuya frecuencia verdadera en nuestro medio descono -\ncemos por falta de estad\u00edsticas y control post-vaccinal.\nLa lesi\u00f3n histopatol\u00f3gica corresponde a una reac -\nci\u00f3n inflamatoria tuberculosa espec\u00edfica. Se establece \ncomo particularidad especial la tendencia a la calci -\nficaci\u00f3n distr\u00f3fica del material caseoso. Los hallazgos \nhistol\u00f3gicos de nuestra serie concuerdan, en general, \nlos presentados por Simmonds (1964).\nEn cuanto a la etiopatogenia, estimamos que debe \nconsiderarse, en primer lugar, los defectos en t\u00e9cni -\nca de aplicaci\u00f3n de la vacuna como lo han sostenido \nBirkhaug (1957), Mande (1957), Hempel (1957) y, en \nsegundo lugar, el aumento de la concentraci\u00f3n de g\u00e9r -\nmenes en la vacuna, seg\u00fan lo demostrado por Stoppel -\nmann (1958). A estas causas primarias, podr\u00edan agre -\ngarse como factores coadyuvantes, reacciones de tipo \ninmunoal\u00e9rgico y es posible que en esta misma forma \ninfluyan predisposiciones familiares.\nCarecer\u00eda de fundamento, seg\u00fan los hallazgos \nhistopatol\u00f3gicos encontrados en nuestro material, la \nhip\u00f3tesis de la infecci\u00f3n secundaria.\nEstas adenitis constituyen una complicaci\u00f3n, que si Tabla 4. Relaci\u00f3n entre el n\u00famero de aplicaciones necesarias y \nel tiempo de evoluci\u00f3n de la adenitis, previo a la iniciaci\u00f3n del \ntratamiento\nNumero de aplicaciones necesarias\nTiempo Adenitis \npeque\u00f1as durasAdenitis \nreblandecidasAdenitis \nfistulizados\nDe 1 a 30 ds. 4 4   4\nDe 30 a 90 ds. 4 5   4\nDe 90 a 150 ds. 4 2 11\nMas de 150 ds. 5 9 10Tabla 2. Resultados obtenidos en los 3 grupos tratados\nN\u00b0 casos Bueno Regular \n(Recidiva)Malo\n(Operado)\nGrupo 1 39 34 4 1\nGrupo 2 18 15 3 -\nGrupo 3   7   4 - 3\nTotal 64 53 (83%) 7 (11%) 4(6%)\nTabla 3. Relaci\u00f3n entre el resultado del tratamiento y el tiempo \nde evoluci\u00f3n de la adenitis\nTiempo N\u00b0 de casos \u00c9xito Fracaso\nDe 1 a 30 ds. 38 38 (100%) 0   (0%)\nDe 30 a 90 ds. 19 17   (89,5%) 2 (10,5%)\nDe 90 a 150 ds.   3 2   (66%) 1 (34%)\nMas de 150 ds.   4 3   (75%) 1 (25%)Vacunaci\u00f3n BCG - G. Kunstmann Z. et al687\nHACE 75 A\u00d1OS\nbien no determina un riesgo vital para el ni\u00f1o, deter -\nmina una supuraci\u00f3n cr\u00f3nica y un problema est\u00e9tico \nde consideraci\u00f3n.\nEl tratamiento quir\u00fargico implica un riesgo inhe -\nrente a toda intervenci\u00f3n, m\u00e1ximo si se considera que, \npor la edad de los pacientes y la localizaci\u00f3n axilar, en \nsu mayor\u00eda, el cirujano necesita de anestesia general \npara realizarla.\nLos tratamientos con tuberculost\u00e1ticos, por v\u00eda ge -\nneral o local, Burdach (1960), se han demostrado in -\neficaces.\nEl tratamiento local con prednisolona aparece a la luz de los resultados expuestos como un buen m\u00e9to -\ndo terap\u00e9utico, con un porcentaje aceptable de \u00e9xito, \nde f\u00e1cil realizaci\u00f3n en forma ambulatoria y exento de \nriesgos generales.\nEstar\u00eda indicado, de acuerdo con nuestra experien -\ncia, practicarlo en los casos precoces y en los reblande -\ncidos, reservando la cirug\u00eda para los fistulizados.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.\nReferencias\n1.  Luca S, Mihaescu T. History of BCG \nVaccine. Maedica (Buchar). 2013;8(1):53-\n8. \n2.  Schonhaut B. L. Hace 75 a\u00f1os la \nmortalidad infantil en Chile estudiada \npor la sociedad de las naciones. Rev Chil  \nPediatr. 2007; 78(2):202-10.\n3.  Duran H. El control de la tuberculosis \nen un servicio integral de salud en Chile. \nBol la Of Sanit Panam. [internet] 1954. \n[Citado el 21 de septiembre de 2019] \nAvailable from: http://hist.library.paho.\norg/Spanish/BOL/v37n3p311.pdf.\n4.  L\u00f3pez-Antu\u00f1ano FJ. Usos y efectos del \nbacilo Mycobacterium bovis  Calmette-\nGuerin (vacunacion con BCG). Salud \nPubl Mex. 1997;39:156-61.\n5.  Ariztia A. Observaciones clinicas sobre \ncuatro ni\u00f1os vacunados con BCG, y \nafectos de tuberculosis pulmonar. Rev \nChil Pediatr. 1928;(1). \n6.  Calmette A. \u00bfExisten circunstancias \nexperimentales o humanas en que BCG \npueda recobrar su virulencia? Of Sanit \nPanam [Internet] 1931;1. [Citado el \n21 de octubre de 2019] Available from: \nhttp://hist.library.paho.org/Spanish/BOL/\nv10n9p1153.pdf.\n7.  Laval RE. Sobre la transmisi\u00f3n de la \ntuberculosis y los primeros ensayos del \nBCG. Rev Chil Infectol. 2003;20:51-3. \n8.  Ledermann D. W. La tuberculosis despu\u00e9s \ndel descubrimiento de Koch. Rev Chil \nInfectol. 2003;20:48-50. \n9.  Petroff SA. Inmunizaci\u00f3n profil\u00e1ctica \nde los reci\u00e9n nacidos con BCG. Of Sanit \nPanam [Internet] 1931. [Citado el 21 de \noctubre de 2019] Available from: http://\nhist.library.paho.org/English/PUB/\nPBOS061.pdf.\n10.  Ostornol E, Schonhaut L. El preventorio \ninfantil de monta\u00f1a de la Cruz Roja \nChilena. Rev Chil Pediatr 2008;79 (2):199-\n205.11. Villena R. BCG 1948-2014: \u00bfla misma \ncepa? Neumol Pediatr. 2015;10(4):189-93. \n12.  Vargas Catal\u00e1n NA. Historia de la \npediatr\u00eda chilena: cr\u00f3nica de una alegr\u00eda. \n2002. Editorial Universitaria; Santiago, \nChile. \n13.  Jim\u00e9nez de la Jara J. Angelitos salvados: \nun recuento de las politicas de salud \ninfantil en Chile en el siglo XX. UQBAR \nEdiciones; Primera edici\u00f3n 2009, \nSantiago, Chile. \n14.  Maes R. The immunopathology of \ntuberculosis, the mode of action of \nthe Bacillus Calmette-Gu\u00e9rin, of the \ntuberculin and of the immunotherapy. \nBiomed Biotechnol Res J 2019;3(2):67.\n15.  Abubakar I, Pimpin L, Ariti C et al. \nSystematic review and meta-analysis of \nthe current evidence on the duration of \nprotection by bacillus Calmette-Gu\u00e9rin \nvaccination against tuberculosis. Health \nTechnol Assess. 2013;17:1-4. \n16.  Medina E. Vigilancia epidemiologica de \nla tuberculosis en Chile. Bol la Of Sanit \nPanam [Internet] 1976;512-22. [Citado \nel 21 de octubre de 2019]Available from: \nhttp://iris.paho.org/xmlui/bitstream/\nhandle/123456789/17518/v81n6p512.pdf;\njsessionid=8418267F0DECE45576CAB75\nDCADE3EE5?sequence=1.\n17.  Herrera T. Tuberculosis in children in \nChile. Rev Chil Pediatr 2017;88(4):449-50. \n18.  Maggi L. Nuevas vacunas, programa \nampliado de inmunizaciones. Medwave \n[Internet]. 2005;5(11). [Citado el 20 de \noctubre de 2019] Available from: http://\nwww.medwave.cl/link.cgi/Medwave/\nReuniones/PedSBA2005/10/2383.\n19.  Sotomayor FC, Palma BJ. Vacunaci\u00f3n \nBCG e inmunodeficiencias primarias: \n\u00bfes momento de un cambio? Rev Chil \nPediatr. Forthcoming 2019;90(6).\n20.  Morales P, Balcells ME. La relevancia \nactual de la vacuna BCG en la prevenci\u00f3n \nde tuberculosis infantil. Rev Chil Pediatr. \nForthcoming 2019;90(6).21.  Bolger T, O\u2019Connell M, Menon A, Butler \nK. Complications associated with the \nBacille Calmette-Gu\u00e9rin vaccination in \nIreland. Arch Dis Child. 2006;91(7):594-7.\n22.  Alrabiaah AA, Alsubaie SS, Bukhari EI, \nGad A, Alzamel FA. Outbreak of Bacille \nCalmette-Gu\u00e9rin-related lymphadenitis \nin Saudi children at a university hospital \nafter a change in the strain of vaccine. \nAnn Saudi Med 2012;32(1):4-8.\n23.  Behjati M, Ayatollahi J. Post BCG \nlymphadenitis in vaccinated infants in \nYazd, Iran. Iran J Pediatr. 2008;18(4):351-\n6. \n24.  Ariztia A, Moreno L, Garces C, Montero \nR. Caso Fatal De Generalizacion de BCG. \nRev Chil Pediatr. 1960;31(2):70-81.\n25.  Quintana J, Lamas R, Rebolledo L, Reid \nM, S\u00f6rensen R. BCG generalization and \nimmunodeficiency. Rev Chil Pediatr. \n1976;47(3):241-6.\n26.  Hesseling AC, Schaaf HS, Hanekom \nWA et al. Danish Bacille Calmette-\nGuerin Vaccine-Induced Disease in \nHuman Immunodeficiency Virus-\nInfected Children. Clin Infect Dis. \n2003;37(9):1226-33 \n27.  Strickler PA, Boza CML, Gonz\u00e1lez MB, \nM\u00e1rquez MG, Bustamante J. Infecci\u00f3n \ndiseminada por BCG en la Regi\u00f3n de \nLos Lagos, Chile: Reporte de cinco \ncasos cl\u00ednicos. Rev Chil Enferm Respir. \n2009;25(1):29-38.\n28.  Bernatowska EA, Wolska-Kusnierz B, Pac \nM, et al. Disseminated bacillus Calmette-\nGu\u00e9rin infection and immunodeficiency. \nEmerg Infect Dis. 2007;13(5):799-801.\n29.  Santosh T, Kothari K, Patil R, Jogi A. \nBacille Calmette-Guerin lymphadenitis in \ninfants: A lesser known entity - Report of \ntwo cases. J Med Sci 2018;38:239-43\n30.  Cuello-Garc\u00eda CA, P\u00e9rez-Gaxiola G, \nJim\u00e9nez Guti\u00e9rrez  C. Treating BCG-\ninduced disease in children. Cochrane \nDatabase of Systematic Reviews 2013;(1): \nCD008300. Vacunaci\u00f3n BCG - G. Kunstmann Z. et al688\nRev Chil Pediatr. 2019;90(6):688-689\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.1314CARTA AL EDITORVersi\u00f3n in press ID 1314\nSatisfacci\u00f3n con la vida en adolescentes:  \nRean\u00e1lisis de la confiabilidad\nSatisfaction with life in adolescents:  \nA reanalysis of reliability\nSr. Editor\nPara los reportes de investigaciones sustantivas \no m\u00e9tricas, la evidencia emp\u00edrica de la confiabilidad \nes necesaria, dado que el error de medici\u00f3n es omni -\npresente en la recolecci\u00f3n de datos. La presente carta \npresenta dos m\u00e9todos para profundizar el estudio de \nla confiabilidad por consistencia interna obtenida me -\ndiante el coeficiente alfa. Para ello reanaliza la eviden -\ncia de la consistencia interna obtenida en la adaptaci\u00f3n \ny validaci\u00f3n de la escala de satisfacci\u00f3n con la vida para \nadolescentes1. Este estudio es importante dado que in -\ntroduce a la pr\u00e1ctica profesional y de investigaci\u00f3n en \nciencias de la salud, una medida anglosajona conocida \npara cuantificar los efectos de las exposiciones posi -\ntivas o negativas sobre la salud mental. Los m\u00e9todos \npresentados se refieren a: a) la comparaci\u00f3n estad\u00edstica \ndirecta entre coeficientes alfa (por ejemplo, entre el es -\ntudio original y el estudio de adaptaci\u00f3n) y b) la esti -\nmaci\u00f3n de la precisi\u00f3n de estos coeficientes.\nRespecto a la precisi\u00f3n de los coeficientes obte -\nnidos, pueden obtenerse intervalos de 95% de con -\nfianza2, que aplicados aqu\u00ed indican que el coeficiente \ndel estudio original, alfa = 0,863, es mucho m\u00e1s pre -\nciso (0,847, 0,871; banda = 0,02) y poblacionalmente \npuede alcanzar un nivel superior a 0,80. Esto tambi\u00e9n \ncorresponde con el estudio espa\u00f1ol: alfa = 0,84, IC \n95% = 0,820, 0,857; banda = 0,034. En cambio, el coe -\nficiente del estudio de adaptaci\u00f3n (alfa = 0,81)1 puede \npoblacionalmente ser menor a 0,80 (IC 95% = 0,763, \n0,847, banda = 0,08). Si un criterio de uso es que el \ncoeficiente alfa sea igual o mayor a 0,80, para prop\u00f3si -\nto de valorar las diferencias individuales, el coeficiente \nobtenido no cumple la meta, y su estimaci\u00f3n requiere \nm\u00e1s tama\u00f1o muestral.Respecto a la declaraci\u00f3n que el coeficiente obte -\nnido1 es similar a los estudios de validaci\u00f3n citados3,4, \nse aplic\u00f3 un m\u00e9todo de comparaci\u00f3n estad\u00edstica5, y se \ndetect\u00f3 que s\u00ed existe una diferencia estad\u00edsticamente \nsignificativa frente al estudio anglosaj\u00f3n ( c2 = 4.747, \ngl = 1, p = 0,02), pero se mantiene igualdad estad\u00edstica \nfrente al estudio espa\u00f1ol ( c2 = 1.113, gl = 1, p = 0,29).\nEn relaci\u00f3n al rean\u00e1lisis realizado, se concluye que \nla confiabilidad: a) obtenida no es igual al estudio an -\nglosaj\u00f3n original, pero s\u00ed similar al estudio espa\u00f1ol, y \nb) que el tama\u00f1o del coeficiente obtenido puede estar \ndebajo de 0,80. Respectivamente, esto implica que la \nconfiabilidad estimada es moderadamente a los estu -\ndios citados, y que el monto de error de medici\u00f3n que \npuede limitar su sensibilidad a las diferencias indivi -\nduales en la satisfacci\u00f3n vital de los adolescentes. En re -\nlaci\u00f3n a la metodolog\u00eda presentada, el conjunto de es -\ntos procedimientos a\u00f1ade informaci\u00f3n cr\u00edtica, en par -\nticular al estudio citado1, y en general para los estudios \nde adaptaci\u00f3n y validaci\u00f3n en medicina pedi\u00e1trica.\nReferencias\n1. \u00c1lvarez CA, Brice\u00f1o AM, \u00c1lvarez K, Abufhele M, Delgado \nI. Estudio de adaptaci\u00f3n y validaci\u00f3n transcultural de una \nescala de satisfacci\u00f3n con la vida para adolescentes. Rev Chil \nPediatr. 2018;89(1):51-8. http://dx.doi.org/10.4067/S0370-\n41062018000100051.\n2. Bonett, DG. Varying coefficient meta-analytic methods for \nalpha reliability. Psychol Methods 2010; 15: 368-85. http://\ndx.doi.org/10.1037/a0020142 .\n3. Gadermann AM, Schonert-Reichl KA, Zumbo BD. \nInvestigating validity evidence of the Satisfaction with Life \nScale adapted for Children. Soc Indic Res. 2010; 96: 229-47. \nhttp://dx.doi.org/10.1007/s11205-009-9474-1 .\n4. Atienza FL, Pons D, Balaguer I, Garcia-Merita M. Propiedades \npsicom\u00e9tricas de la Escala de Satisfacci\u00f3n con la Vida en \nadolescentes. Psicothema 2000;12(2):314-9.\n5. Feldt LS, Woodruff DJ, Salih FA. Statistical inference for \ncoefficient alpha. Appl Psychol Meas 1987;11:93-103. https://\ndoi.org/10.1177/014662168701100107.  \nC\u00e9sar Merino-Sotoa, Marisol Angulo-Ramosb\naUniversidad de San Mart\u00edn de Porres. Per\u00fa.\nbSociedad Cient\u00edfica Peruana de Enfermer\u00eda Pedi\u00e1trica.\nCorrespondencia:\nC\u00e9sar Merino-Soto\nsikayax@yahoo.com.ar\nC\u00f3mo citar este art\u00edculo: Rev Chil Pediatr. 2019;90(6):688-689. DOI: 10.32641/rchped.v90i6.1314689\nCARTA AL EDITOR\nRespuesta a carta al editor\nSatisfacci\u00f3n con la vida en adolescentes: Rean\u00e1 -\nlisis de la confiabilidad\nNuestra investigaci\u00f3n \u201c Estudio de adaptaci\u00f3n y va -\nlidaci\u00f3n transcultural de una escala de satisfacci\u00f3n con \nla vida para los adolescentes \u201d publicado en el Rev. Chil \nPediatr. 2018;89(1): 51-58 ha sido recibido con inter\u00e9s \ntanto en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica como en \nel de la pr\u00e1ctica profesional, por el aporte que signifi -\nca contar con un instrumento de estas caracter\u00edsticas \nadaptado a las condiciones socioculturales de nuestro \nmedio. \nLa carta al editor \u201c Satisfacci\u00f3n con la vida en ado -\nlescente: rean\u00e1lisis de la confiabilidad \u201d, constituye un \naporte a la preocupaci\u00f3n de la \u201cprecisi\u00f3n de los coe -\nficientes obtenidos\u201d incluyendo sus intervalos de con -\nfianza (95%). Sin embargo, investigaciones como estas son v\u00e1lidas no s\u00f3lo desde la perspectiva estad\u00edstica, \nsino que tambi\u00e9n para la importancia de las decisiones \nen la pr\u00e1ctica cl\u00ednica.\nFinalmente es pertinente reiterar lo se\u00f1alado en el \nart\u00edculo aludido, \u201cfuturas aplicaciones de la SWLS-C \nen muestras representativas de adolescentes, permiti -\nr\u00edan generar insumos para la implementaci\u00f3n y evalua -\nci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a este grupo etario. \nPor otra parte, y dado su potencial predictivo en salud \nmental, la SWLS-C podr\u00eda ser incorporada como una \nnueva herramienta de detecci\u00f3n en poblaciones de \nriesgo\u201d.\nAna M. Brice\u00f1o\nPsiquiatra Infantil y de la Adolescencia, \nFacultad de Medicina Cl\u00ednica Alemana-  \nUniversidad del Desarrollo, Facultad de Gobierno,  \nUniversidad del Desarrollo, Santiago, Chile.\nanambriceno@gmail.com690\nRev Chil Pediatr. 2019;90(6):690\nDOI: 10.32641/rchped.v90i6.1425FE DE ERRATASVersi\u00f3n in press ID 1425\nEn el art\u00edculo \u201cActualizaci\u00f3n en manejo de Alergia a la prote\u00edna de la leche de vaca: f\u00f3rmulas l\u00e1cteas disponibles y otros \nbrebajes\u201d. 2018;89(3):310-317. DOI: 10.4067/S0370-4106201800500050, lamentablemente se cometi\u00f3 un error involuntario \nen la tabla de composici\u00f3n de las f\u00f3rmulas l\u00e1cteas y brebajes, espec\u00edficamente en la composici\u00f3n de la leche de burra de marca \nASINOLAT\u00ae. Los valores presentados en la tabla correspond\u00edan a 200 ml del producto y no a 100 ml. Adem\u00e1s. en la columna \n11 correspondiente a la cantidad de \u00e1cidos grasos de cadena larga (AGCL), por ser leches frescas, ambas leches de burra tie -\nnen naturalmente \u00e1cidos grasos de cadena larga y sus precursores. Se hace hincapi\u00e9 en que la leche de burra es hipocal\u00f3rica e \nhipograsa, en relaci\u00f3n a la leche humana.\nPaulina Bravo Jim\u00e9nez\nAutora \nExtracto de tabla 1. Composici\u00f3n nutricional y otras caracter\u00edsticas de f\u00f3rmulas y brebajes disponibles y utilizados para \ntratar APLV*\nDice:\nF\u00f3rmula o \nbrebajeKcal \n/100 \nmlProte\u00ednas \n(g/100 \nml)H de C \n(g/100 \nml)Grasas \ntotales \n(g/100 \nml)Hierro Malto-\ndextrinaLacto -\nsaSoya AGCM AGCL Aceites \nvegetalesOsm\nmOsmol/LDiluci\u00f3n \nrecomen -\ndadaOtras \ncaracter\u00eds -\nticasPrecios**Prepara -\nci\u00f3n\nLeche de\nburra\nAsinolat\u00ae77 3,6 12,2 1,6   SI  NO NO NO ? L\u00edquida Pausteri -\nzada1L\n$11,200No re -\nquiere\n*Informaci\u00f3n obtenida directamente de cada laboratorio o distribuidores oficiales o en su defecto, de p\u00e1ginas web oficiales. \nDebe Decir:\nF\u00f3rmula o \nbrebajeKcal \n/100 \nmlProte\u00ednas \n(g/100 \nml)H de C \n(g/100 \nml)Grasas \ntotales \n(g/100 \nml)Hierro Malto-\ndextrinaLacto -\nsaSoya AGCM AGCL Aceites \nvegetalesOsm\nmOsmol/LDiluci\u00f3n \nrecomen -\ndadaOtras \ncaracter\u00eds -\nticasPrecios**Prepara -\nci\u00f3n\nLeche de\nburra\nAsinolat\u00ae38.5 1.8 6.1 0.8   NO SI  NO NO AL, \nAA, \nDHA, \nEPANO L\u00edquida Pausteri -\nzada1L\n$11,200No re -\nquiere\n*Informaci\u00f3n obtenida directamente de cada laboratorio o distribuidores oficiales o en su defecto, de p\u00e1ginas web oficiales. 691\n\u00cdndice de autores\nAbarca Gonz\u00e1lez, Esmeralda  429\nAcosta, Camila 115\nAedo, Karina 492\nAglony, Marlene 209, 336\nAguilera Insunza, Raquel 232\nAguirre R., Noem\u00ed 617\nAhumada P. Ericka 102\nAlarc\u00f3n O., Teresa 11\nAlarc\u00f3n, Claudia 448\nAlcayaga, Claudia 78\nAlfaro Aguirre, Mar\u00eda Olga 328\nAlonso Rivero, Patricia 624\nAm\u00e9zquita G., Mar\u00eda Virginia 17\n\u00c1ngulo-Ramos, Marisol 688\nAntilef H., Rosita 222\nArancibia Cabal\u00e1, M\u00f3nica 373\nAranda, Francisco 88\nAraneda, Heriberto 384\nAraya, Magdalena 632\nArizt\u00eda, An\u00edbal 343\nAron W., Carolina 152\nArra\u00f1o, Ver\u00f3nica 492\nArriagada S., Daniela 202, 545\nArroyo, C. 443\nAyala, Jimena 632\nBaeza L., Cecilia 17\nBailon, Henri 26\nBalboa, Paulina 302\nBalcells, Mar\u00eda Elvira 579\nBancalari, Aldo 384\nBarja Y., Salesa 222\nBarr\u00eda Von-B., Fernando  293\nBarriga G., Jos\u00e9 617\nBedregal Garc\u00eda, Paula 675\nBedregal, Paula 157, 492\nBenavides G., Felipe 152\nBertolozzi, Mar\u00eda Rita 78\nBinda, Victoria 260\nBoix Vilanova, Juli\u00e1n 229\nBolte, Lillian 209, 336, 448\nBozzo H., Rodrigo 657Bragado L\u00f3pez, Sara 624\nBrice\u00f1o, Ana M. 689\nBronstein, Jonathan 492\nBustamante, Claudia 78\nBustos B., Ra\u00fal 94, 137\nBustos M. Luis,   508\nCabello, Felipe C. 351\nCalvo, Ximena 559\nCamargo-Lemos, Diana Marina 522\nCampbell Wagemann, Stephanie 267\nCampo-Arias, Adalberto 392\nCampos Varas, Jos\u00e9 Manuel 321\nCano Sch., Francisco 7\nCa\u00f1ete Nieto, Adela 598\nCaorsi Ch., \u00cdtalo 683\nCapar\u00f3 Ingram, Elizabeth 186\nCarrasco Aldunate, Paola 429\nCarrasco Magallanes, H\u00e9ctor 411\nCarrillo, Daniela 209, 336, 448\nCarri\u00f3n Mera, Teresa 229\nCarvajal,  Natalia 563\nCastro Carrasco, Pablo 52\nCaussade Larra\u00edn, Solange 69\nCavagnaro SM., Felipe 139\nCaviedes R., Nury 437\nCeballos, Mar\u00eda L. 209, 336\nCeballos, Mar\u00eda Luisa 448\nCelis-Morales, Carlos 456\nCepeda S., Javier 94\nCerda Lorca, Jaime 60\nCerda, Jaime 175\nCerda, P. 500\nCereceda Molina, Daniela 232\nCifuentes, L. 145\nCifuentes, Valeria 175\nClaver\u00eda, Cristi\u00e1n 399\nCoelho-Medeiros, Mar\u00eda Elisa 492\nCollado Ballesteros, Erika 598\nCordero B., Mar\u00eda Luisa 222\nCordero Bay\u00f3n, Mar\u00eda Luisa 60\nCorral, Andrea 302Cort\u00e9s A., Sandra 102\nCossio, Laura 662\nCruces, Pablo 133, 247\nCruz, JP. 533\nCuadra-Mart\u00ednez, David 52\nCubillos, Rodrigo 539\nCueva, Eddie D. 26\nD\u00e1vila-Cervantes, Claudio A. 606\nDaza de la Parra, Claudio 358\nDe Antonio, Rodrigo 186\nde Grazia, Renatta 662\nde Mingo Alemany, Mar\u00eda \n del Carmen 598\nDelgado, Maira 316\nDelucchi, \u00c1ngela 209, 336, 662\nD\u00edaz, Franco 133, 247\nDom\u00ednguez, Ang\u00e9lica 36\nDom\u00ednguez-Men\u00e9ndez, G. 145\nDonoso F., Alejandro 202, 545\nDote, Jacqueline 539\nDowney, Camila 662\nDufort, G.  443\nEcheverr\u00eda, Patricia 384\nElso, Mar\u00eda Jos\u00e9 309\nEscobar, Carola 559\nEspinoza, Valeria 302\nEugenin, M. Ignacia 175\nFadic R., Ricardo 253\nFern\u00e1ndez-Cantalejo Padial, J. 649\nFierro Tolosa, Laura 69\nFigueroa-Leigh, Francisca 260\nFlores Navarro, Hugo Ernesto 411\nFoncea Fierro, Catalina 69\nFrancesetti M., Valeria 17\nFuentes S., Claudia 94\nFuentes, Gabriel 539\nFusti\u00f1ana, Ana Laura 44\nGabriela Moreno,  559\nGallardo Olivos, Ana Mar\u00eda 232\nGallardo Tapia, Adriana 275\nGaray, Nicole 78Rev Chil Pediatr. 2019;90(6):691-693692\n\u00cdNDICE DE AUTORES\nGarrido, Constanza 563\nGarrido, Isabel 492\nGattini, Daniela 88\nGauto Ben\u00edtea, Rodolfo 642\nGeywitz A., In\u00e9s 683\nGiacaman, Aniza 229\nGiachetto, Gustavo 316\nGiaconi, Carolina 539\nGiordano, Consuelo 662\nG\u00f3mez de la F., Carmen Luz 437\nG\u00f3mez P., Paola 657\nGonz\u00e1lez Bombardiere, Sergio 321\nGonz\u00e1lez Briones, Ximena  429\nGonz\u00e1lez Rodr\u00edguez, Rina 429\nGonz\u00e1lez, C. 145\nGonz\u00e1lez, Claudia 209, 336, 448\nGonz\u00e1lez, F. 500\nGonz\u00e1lez, Mar\u00eda Cecilia 485\nGonz\u00e1lez-Dambrauskas, \n Sebasti\u00e1n 247\nGrau Tanabe, Masumi 232\nGuajardo, Humberto 515\nGuapi Nau\u00f1ay, V\u00edctor Hugo 194\nGuti\u00e9rrez, Ericson L. 26\nGuti\u00e9rrrez R., Mariolly 17\nHaquin Macari, Gia 275\nHarris D., Paul 7\nHarris, Paul R. 476\nHau Lee, Jan 247\nHaussmann C., Jorge 683\nHenr\u00edquez, Mar\u00eda Jos\u00e9 422\nHeras, E. 649\nHeresi Venegas, Carolina 555\nHern\u00e1ndez Salas, Pamela 232\nHern\u00e1ndez, B. 649\nHern\u00e1ndez, M. 533\nHern\u00e1ndez-Ch\u00e1vez, Marta 485\nHerrera Morgado, Pablo 232\nHidalgo Santos, Antonio David 598\nHodgson B., Mar\u00eda Isabel 222\nHodgson Bunster, Mar\u00eda Isabel 60\nHoyos-Bachiloglu, Rodrigo 581\nHu Gonz\u00e1lez, Carolina 52\nIbarra, Ximena 209, 336\nI\u00f1iguez, German 275\nJaime, Mar\u00eda Francisca 88\nJim\u00e9nez, AB. 649\nJius\u00e1n Linzmayer, Lorena 232\nKakarieka Weisskopf, Elena 328\nKohn-Loncarica, Guillermo A.  44\nKramer, Daniela 662\nKunstmann Z., Gabriela 683\nLagos G\u00f3mez, Macarena 232\nLagos, M. 145\nLanderos, Isaac 422Lanuza, Fabi\u00e1n 456\nLecannelier, Felipe 515\nLeiva Silva, Mauricio 328\nLeiva, Ana Mar\u00eda 456\nLemus Marcenaro, Montserrat 321\nLe\u00f3n Cari\u00f1ena, Sara 598\nLinares P., Marcela 657\nLinn, Katherina 175\nLizama, Macarena 175\nL\u00f3pez Encina, Mar\u00eda Eugenia 429\nL\u00f3pez S\u00e1ez, Mar\u00eda Teresa 328\nL\u00f3pez-Herce Arteta, Est\u00edbaliz 624\nL\u00f3pez-Herce, J. 649\nLoyola, Paula 302\nLuarte-Mart\u00ednez, Soledad 422\nLucchini, Camila 78\nLuna-Contreras, Marisol 606\nManr\u00edquez, Camilo 384\nMardones, Lorena 456\nMar\u00edn D., Marta  293\nMarinovic, Andr\u00e9s 384\nM\u00e1rquez, Francisca 78\nMart\u00ednez B., Pamela 657\nMart\u00ednez Carvajal, Iv\u00e1n \n Alejandro 194\nMart\u00ednez Ortega, Marco \n Antonio 229\nMart\u00ednez, A. 649\nMart\u00ednez-Aguayo, A.  145\nMart\u00ednez-Aguayo, Alejandro 373\nMart\u00ednez-Sanguinetti, Mar\u00eda \n Adela 456\nMart\u00edn-Santiago, Ana 229\nMatul P\u00e9rez, Saira Elvira 411\nMatus C., Patricia 166\nMedel, P. 500\nMedina Pizzali, Mar\u00eda Luisa 115\nMej\u00eda, Ricardo 88\nMellado, C. 533\nMellado, R. 500\nMena Nannig, Patricia 267\nMena, Patricia 36\nMenc\u00eda, S. 649\nMendoza Fuentes, Carolina 373\nMerino-Soto, C\u00e9sar 688\nMesina Rubinstein, Marcela 356\nMesquita, Mirta 642\nM\u00edguez Navarro, Mar\u00eda\n Concepci\u00f3n 624\nMilet, Beatriz 36\nMolina, Yerko 399\nMonje, Germ\u00e1n 515\nMonreal E., V\u00edctor 657\nMoore, Rosario 492\nMorales, Pamela 579Moreno Maci\u00e1n, Francisca 598\nMoreno-Giraldo, Lina Johanna 589\nMorilla Sanabria, Laura Patricia 642\nMoya Olivares, Ana 69\nMoyano, Daniela 411\nMu\u00f1oz B., Eliana 222\nMu\u00f1oz Moya, Jorge E. 328\nNahuelhual Cares, Paula 283\nNahuelhual, Paula 539\nNavarro, Ximena 309\nNavarro-Tapia, Sandra 399\nNeyra, Carlos D. 26\nNilo, Nelson 478\nNi\u00f1o-Cruz, Gloria Isabel 522\nNorero, Ximena 186\nNovoa P., Jos\u00e9 M. 437\nNovoa Sotta, Fernando 473\nOcares, Gamaliel 422\nOlhaberry, Marcia 260\nOppenheimer S., Ilan 683\nOrtiz M., Marlene 476\nOsorio S., Guido 458\nOyarz\u00fan G., Manuel 166\nOyarz\u00fan, Amaya 632\nPalma B., Julia 668\nParada H., Rodrigo 293\nParodi, Almendra 115\nPati\u00f1o-Segura, Mar\u00eda Solange 522\nPattillo Silva, Juan Carlos 321\nPattillo, Juan Carlos 88\nPavlicich, Viviana 642\nPeluffo, G. 443\nPe\u00f1a Donati, Anamar\u00eda 356\nPerdomo, Clara Denisse 411\nPeredo, Soledad 209, 336, 448\nPereira, Jaime A. 492\nP\u00e9rez Ram\u00edrez, Natalia 283\nP\u00e9rez, Carolina A. 492\nPetermann-Rocha, Fanny 456\nPinto, Viola 209, 336\nPoli H., Cecilia 581\nPorte Barreaux, Ignacio 675\nPotin, Marcela 559\nQuiroga, T. 145\nQuiroz, Vicente 563\nRaby Amadori, Pablo 232\nRaggio, V. 443\nRam\u00edrez, Muriel 399\nRamos G., Patricia  293\nRamos Vergara, Paulina 675\nRauch L., Geraldinne 152\nRepetto D., Guillermo 253, 343\nRepetto L., M. Gabriela 152\nRetamal, C.  500\nRino, Pedro B. 44693\n\u00cdNDICE DE AUTORES\nR\u00edo, Bernardita 175\nR\u00edos E., Mat\u00edas 17\nR\u00edos, J.C.  500\nRivas B., Carla 309\nRivas Garc\u00eda, Ar\u00edstides 624\nRivera, Andrea 478\nRodr\u00edguez Barr\u00eda, Edgar 186\nRodr\u00edguez Osiac, Lorena 60\nRodr\u00edguez T., Jaime 250\nRodr\u00edguez, Elizabeth Raquel 411\nRodr\u00edguez-G\u00f3mez, Gabriela 351\nRodr\u00edguez-N\u00fa\u00f1ez, Iv\u00e1n 309, 422\nRodr\u00edguez-Ortiz, Jeimy \n Katherine 522\nRoessler Vergara, Patricia 232\nRojas B., Felipe 617\nRojas, Marianela 632\nRojas, Valeria 478, 563\nRojo Su\u00e1rez, Leticia 429\nRojo, Ang\u00e9lica 209, 336\nRumi\u00e9, H. 145\nRybertt V., Vivian 17\nSabatelli, Debora 36\nS\u00e1ez, Josefina 88\nS\u00e1ez-Llorens, Xavier 186\nSaieh, Carlos 209, 336\nSalas, Paulina 209, 336, 448\nSalgado U., Andrea 617San Mart\u00edn Pe\u00f1ailillo, Pamela 283\nS\u00e1nchez, N. 533\nSaus Sarrias, Carlos 229\nSchonhaut B., Luisa 7, 117, 217, \n  343, 683\nSep\u00falveda M., Pablo 617\nSevilla, Fabiana 175\nSharp, Allan 88\nSierra Rosales, Rodrigo 157\nSilva, L. 500\nSilva, Mar\u00eda Francisca 563\nSolari, S. 500\nSotomayor F., Cristian 581, 668\nStrain, Heather 78\nSu\u00e1rez Colorado, Yuly 392\nSu\u00e1rez, Marilyn R. 26\nTapia, Jaime 309\nTapie, A. 443\nTeller\u00edas C., Lidya 102\nTordecilla Fern\u00e1ndez, Roc\u00edo 232\nTorrej\u00f3n, Claudia 302\nTorres, C. 145\nTorres, Gerardo 309\nToso M., Alberto 617\nTrivi\u00f1o F., Loreto 293\nTroncoso, Claudia 456\nUr\u00edzar, Macarena 422\nValenzuela Lagos, Daniela 356Valenzuela, Patricia M. 492\nValera, Luca 675\nV\u00e1squez Vega, Manuel 186\nV\u00e1squez, Macarena 485\nVega Vega, Paula 429\nVelasco-Ben\u00edtez, Carlos Alberto 589\nVel\u00e1squez-Escobar, Laura Isabel 522\nVeliz, Liliana 559\nVerbal, Daniela 309\nVigil V\u00e1zquez, Sara 624\nVildoso F., Mario 202\nVillagr\u00e1n, Marcelo 456\nVillarroel del Pino, Luis 69\nVillena, Rodolfo 559\nVomero, A.  443\nVuletin Sol\u00eds, Jos\u00e9 Fernando 321\nVuletin, Jos\u00e9 Fernando 88\nWalewska Schilling F., Karin 222\nWeisstaub, Gerardo 275\nWilhelm, Jan 559\nYohannessen V., Karla 102, 302\nZapata Olivares, Yazm\u00edn 60\nZenteno A., Daniel 94, 309, 422\nZepeda Ortega, Ana J. 376\nZunino, Carlos 316\nZ\u00fa\u00f1iga C., Pamela 617\nZ\u00fa\u00f1iga, Jorge 539694\nRev Chil Pediatr. 2019;90(6):694-696\nAgradecimiento revisores 2019\nLa Direcci\u00f3n y el Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n de Revista Chilena de Pediatr\u00eda agradecen la colaboraci\u00f3n en la cr\u00edtica de trabajos a \nlas siguientes personas:\nAbara, Selim\nAbarca, Katia\nAbey\u00e1, Enrique\nAbufhele Milad, Marcela\nAcu\u00f1a, Carlos\nAglony, Marlene\nAguirre, Maria Luisa\nAguirre, Noemi\nAlarc\u00f3n Espinoza, Marina\nAlarc\u00f3n Orellana, Teresa\nAlcoholado, Ivan\nAldunate, Margarita\nAltschwager, Pablo\nAlvarado, Ruben\n\u00c1lvarez, Ana Maria\nAlvarez, Cecilia\nAlvarez, Patricia\n\u00c1lvarez-Larrotta, Catalina\nAmarales, Camarales\nAmezquita, M. Virginia\nAntonini, Sonir\nAnt\u00f3n-Mart\u00edn, Pilar\nArancibia, Gabriel\nArancibia, Maria Eugenia\nArancibia, Monica\nAravena, Marta\nArriagada, Daniela\nAsenjo, Silvia\nAstete, Carmen\nAstudillo, Claudia\nAvenda\u00f1o, Luis\nAvila Smirnow, Daniela\nAviles Alvarado, Clara\nBaeza, Cecilia\nBalcells, Maria\nBallester-S\u00e1nchez, Rosa\nBalocchi, Francesca\nBancalari, AldoBancalari, Eduardo\nBarboza-Meca, Joshuan\nBarja, Salesa\nBarr\u00eda Pailaquil\u00e9n, R. Mauricio\nBarria von-B., Fernando\nBarriga, Francisco\nBaudrand Biggs, Ren\u00e9\nBecerra, Carlos\nBeckhaus Faccin, Andrea\nBedregal, Paula\nBenedetto, Juanita\nBerroeta Mauriziano, Daniela\nBertoglia Arredondo, Maria\nBertran Salinas, Katalin\nBerwart, Francisco\nBeyt\u00eda Reyes, Mar\u00eda de los Angeles\nBonifaz, Alexandro\nBonilla, Melvin\nBorasino, Santiago\nBorzutzky, Arturo\nBracho, Fernando\nBraghetto M, Italo\nBravo Oro, Antonio\nBravo, Pablo\nBre\u00f1a Ch\u00e1vez, Judith\nBrice\u00f1o, Ana\nBrockmann, Pablo\nBurrows, Raquel\nBustamante Volpi, Francisco\nBustos, Patricia\nBustos, Ra\u00fal\nCabello Andrade, Juan\nCalder\u00f3n Garciduenas, Lilian\nCamacho \u00c1lvarez, Jorge\nCammarata-Scalisi, Francisco\nCampodonico, Paola\nCampos-Castell\u00f3, Jaime\nCanales, PaulinaC\u00e1rdenas, Luis\nCares, Carolina\nCarrasco, Ximena\nCarre\u00f1o Calder\u00f3n, Alejandra\nCarvajal Catalan, Cristian\nCasanello, Paola\nCastellano, Joel\nCastillo, Andr\u00e9s\nCastillo, Marcela\nCastro Villablanca, Felipe\nCastro, Jos\u00e9\nCaussade, Solange\nCavagnaro Santa Mar\u00eda, Felipe\nCavallieri, Silvana\nCavieres, Mirta\nCelis-Morales, Carlos\nCepeda Rodr\u00edguez, Emerson\nCerda, Enrique\nCerda, Jaime\nCereceda, Gloria\nCespedes, Miguel\nChana Ferrada, Mar\u00eda Jos\u00e9\nChateau, Bernardita\nCifuentes, Lorena\nCifuentes, Lucia\nCiotola, Franco\nCobe\u00f1as, Carlos\nCodner, Ethel\nConca, Natalia\nConcha Vasquez, Mar\u00eda Emma\nConcha, Sara\nConejero, Jennifer\nContardo P\u00e9rez, Mar\u00eda Ver\u00f3nica\nContreras A., Liliana\nContreras, Ilse\nCordella Masini, Patricia\nCordero Thompson, Jaime\nCordero, Jaime695\nAGRADECIMIENTO REVISORES 2019\nC\u00f3rdova Aguilera, Marcela\nCorrea, Mar\u00eda Loreto\nCort\u00e9s Zepeda, Roc\u00edo\nCort\u00e9s, Fanny\nCort\u00e9s, Sandra\nCosta, Giovanni\nCruces Romero, Pablo\nCruz Barros, Ma Carolina\nCruz, Juan Pablo\nCruzat, Claudia\nCsendes, Attila\nCuevas, Yerko\nCuri, Katherine\nDa Concei\u00e7\u00e3o Rodrigues, Elisa\nDe Barbieri, Florencia\nde Castro, Mar\u00eda Fernanda\nde la Piedra Bustamante, Mar\u00eda\nDel Pozo Bascu\u00f1an, Paulina\nDelucchi, Angela\nDemestre, Xavier\nDiaz Carnot, Marcela\nD\u00edaz Rubio, Franco\nD\u00edaz, Rodrigo\nDinamarca, Karina\nDonoso, Alejandro\nDowney, Camila\nDur\u00e1n, Gloria\nDuran, Samuel\nEinisman, Helly\nErazo, Ricardo\nErr\u00e1zuriz, Germ\u00e1n\nEscalante, Mar\u00eda\nEscobar, Raul\nEspinoza, An\u00edbal\nEspinoza, Felipe\nEspinoza-G\u00f3mez, Francisco\nFabres, Jorge\nFajre, Ximena\nFarbinger, Franz\nFarf\u00e1n, Mauricio\nFarkas, Chamarrita\nFaundes, Victor\nFaundez, Rossana\nFerrero, Fernando\nFerres, Marcela\nFlorenzano, Ramon\nFlores, Juan\nFuentealba, Isabel\nFuentes del Pozo, Francisca\nFuentes, Ricardo\nFunes, Francisco\nGaba, Mariana\nGaete, Ver\u00f3nica\nGaete, Ximena\nGallardo L\u00f3pez, MiguelGana, Juan Cristobal\nGandolfi, Carolina\nGarcia, Hern\u00e1n\nGarrido, Marcelo\nGattini, Daniela\nGodoy, Claudia\nGodoy, Marcela\nGomar, Bego\u00f1a\nGonzalez Escalona, Fernando\nGonz\u00e1lez G\u00f3mez, Jos\u00e9 Manuel\nGonzalez, Carolina\nGonzalez, Claudia\nGonzalez, Electra\nGonz\u00e1lez, Sebasti\u00e1n\nGoyheneix, Magdalena\nGranados Sandoval, Enrique\nGrandy Henr\u00edquez, Jean\nGrandy, Giuseppe\nGrassi Corrales, Bruno\nGuardia, Silvia\nGuiraldes, Ernesto\nGutierrez Claver\u00eda, M\u00f3nica\nHaberle San Martin, Astrid\nHarris Diez, Paul\nHasbun, Trinidad\nHassan, Amal\nHebel, Eduardo\nHeresi Venegas, Carolina\nHern\u00e1ndez, Marta\nHern\u00e1ndez, Pamela\nHern\u00e1ndez, Yuri\nHerrera, Jose Miguel\nHerrera, Luisa\nHerskovic L., Pedro\nHevia, Maria del Pilar\nHirsch, Tamara\nHodgson, Maria Isabel\nHolmgren, Linus\nHoover V., Jos\u00e9\nHoyos, Rodrigo\nHubner, Mar\u00eda\nIba\u00f1ez, Patricio\nIlabaca, Juan\nI\u00f1iguez, Fernando\nI\u00f1iguez, Germ\u00e1n\nIzquierdo, Giannina\nJabornisky, Roberto\nJaime, Francisca\nJarpa, Catalina\nJim\u00e9nez, Elisa\nJoannon, Pilar\nJofr\u00e9, Leonor\nJuanet, Juan\nKilchemmann fuentes, Carlos\nKing, AlejandraKlapp, Gabriela\nKopp, Katherine\nKrall, Paola\nKramer, Daniela\nKrauss, Jonathan\nLaborde, Amalia\nLamas, Jos\u00e9\nLambert, Camila\nLan\u00f6el, Agustina\nLara Mora, Susana\nLay-Son, Guillermo\nLazcano, Andrea\nLe Roy, Catalina\nLeyton Dinamarca, B\u00e1rbara\nLinares P., Marcela\nLizama, Macarena\nL\u00f3pez, Juan\nL\u00f3pez, Pedro-Jos\u00e9\nLubiano Aste, Alessandra\nLucero, Yalda\nLuco, Mat\u00edas\nLuengo, Ximena\nMabe, Paulina\nMadrazo, Armando\nMaldonado, Francisco\nMallol, Javier\nManriquez, Marcos\nManterola Mordojovich, Carla\nMar\u00edn Mej\u00eda, Fabiana\nMartinez Aguayo, Alejandro\nMart\u00ednez Mor\u00e1n, Cristina\nMartinez, Jos\u00e9\nMatamala-Vald\u00e9s, Lillian\nMaturana, Andr\u00e9s\nMc Coll, Peter\nMedina, Tania\nMejia, Natalia\nMejia, Vilma\nMellado, Cecilia\nMena Nannig, Patricia\nMendez, Nina\nMericq, Maria Veronica\nMicco, Sergio\nMill\u00e1n Kl\u00fcsse, Teresa\nMiquel, Isabel\nMira Olivos, Magdalena\nMolina, Cleofe\nMolina, Marcela\nMolina, V\u00edctor\nMoore, Rosario\nMoraga, Francisco\nMorales, Pamela\nMorgues, M\u00f3nica\nMosso Corral, Constanza\nMoya, Juan Luis696\nAGRADECIMIENTO REVISORES 2019\nMu\u00f1oz Fern\u00e1ndez, Mar\u00eda Paz\nMu\u00f1oz Moller, Paula\nMu\u00f1oz Rosas, Marcelo\nMu\u00f1oz, Karin\nMuzzo, Santiago\nNavarro, H\u00e9ctor\nNorero, Colomba\nNovoa, Fernando\nNovoa, Jos\u00e9 Manuel\nNu\u00f1ez, Alicia\nObach King, Alexandra\nObreg\u00f3n, Ana Mar\u00eda\nOliva, Pamela\nOlivares Grohnert, Manuel\nOlivares Vergara, Esterbina\nOrellana, Pilar\nOrtega, Ximena\nOssa, Juan\nOssandon, Diego\nOssandon, Francisco\nOyarz\u00fan Aguirre, Ignacio\nPaiva, Rebeca\nPalomino Perez, Ana\nPalomino, Mar\u00eda\nPardo, Rosa\nParedes, Alejandro\nParis, Claudia\nParra, Patricia\nPattillo, Juan Carlos\nPaz, Fernando\nPeirano, Patricio\nPelicand, Julie\nPe\u00f1a, Ver\u00f3nica\nPereira, Ximena\nP\u00e9rez, Jose\nPerret, Cecilia\nPinochet, Ram\u00f3n\nPinto, Fernando\nPittaluga, Enrica\nPodest\u00e1, Loreto\nPoli Harlowe, Cecilia\nPotin Santander, Marcela\nPrado, Francisco\nQuezada Villalobos, Loreto\nQuirola, Marif\u00e9\nRabello, Marcela\nRam\u00edrez, Rodrigo\nRaya Jim\u00e9nez, Mar\u00eda\nReyes, Alejandra\nReyes, Felipe\nReyes, Mar\u00eda\nRiera, FranciscaR\u00edos Bustamante, Juan\nR\u00edos, Bernardita\nRivas Riveras, Edith\nRiveros, Tatiana\nRoco Arriagada, Angela\nRodr\u00edguez Garc\u00eda, Roberto\nRodr\u00edguez, Jaime\nRodr\u00edguez, Lorena\nRodr\u00edguez, Natalie\nRodr\u00edguez, Susana\nRodr\u00edguez-Morales, Alfonso\nRodr\u00edguez-N\u00fa\u00f1ez, Iv\u00e1n\nRojas, Paula\nRojo, Claudia\nRom\u00e1n, Andr\u00e9s\nRoque, Jorge\nRosanova, Mar\u00eda\nRostion, Carmen Gloria\nRubilar Parra, Carla\nRubio Murillo, Mar\u00eda\nRumie, Hana\nSaieh Andonie, Carlos\nSaitua, Francisco\nSalas, Francisca\nSalas, Olivia\nSaldarriaga, Wilmar\nSaldias, Fernando\nSalgado, Andrea\nSalgado, Ignacio\nSalinas, Ricardo\nSan Mart\u00edn Bendek, Consuelo\nSandoval Carmona, Alejandra\nSantolaya, Maria Elena\nSchonhaut Berman, Luisa\nSep\u00falveda Oviedo, Mat\u00edas\nSep\u00falveda Rodr\u00edguez, Hern\u00e1n\nSepulveda, Carolina\nSerrano, Carolina\nSilva Delgado, Hermann\nSilva, Iv\u00e1n\nSmoje, Gabriela\nSol\u00eds Flores, Fresia\nSol\u00eds Mu\u00f1oz, Montserrat\nSomoza, Paula\nSoriano, Humberto\nSoto Isla, Nestor\nSoto, Ver\u00f3nica\nSotomayor Aedo, Karina\nSpringmuller, Daniel\nStecher, Ximena\nStrain, Heather\nStutman Zapata, Anal\u00edaTalesnik, Eduardo\nTellerias, Lidya\nTobar, Alejandra\nTordecilla, Juan\nTorrejon, Claudia\nTorres, Jorge\nTorres, Juan Pablo\nToso, Alberto\nToso, Marisol\nToso, Paulina\nUauy, Ricardo\nUbilla, Carlos\nUgarte, Francisca\nValdes, Veronica\nValdivia, Mario\nValenzuela, Eduardo\nValenzuela, Marcela\nValle, Patricio\nVarela Estrada, Ximena\nVarela, Patricio\nVargas, Lautaro\nVargas, Nelson\nVega Vega, Paula\nVega, Luis\nVerdugo Miranda, Francisco\nVerdugo, Patricia\nVernal, Patricia\nVidal Moyano, Ricardo\nVildoso, Mario\nVillal\u00f3n, Hern\u00e1n\nVillarroel, Gregory\nViviani Salgado, Tamara\nVizcaya, Cecilia\nVogel, Andrea\nVuletin, Fernando\nWegner Araya, Adriana\nWegner Araya, Adriana\nWeisstaub, Gerardo\nWilhelm, Jan Paul\nYankovic, Francisca\nYohannessen, Karla\nZalaquett, Daniela\nZambrano, Pedro\nZamorano, Juanita\nZenteno, Daniel\nZepeda F., Guillermo\nZepeda Ortega, Ana\nZomosa, Paula\nZubarew Gurtchin, Tamara\nZumelzu Cornejo, Elinor\nZ\u00fa\u00f1iga Contreras, Pamela697\nRev Chil Pediatr. 2019;90(6):697-699\n\u00cdndice de materias\nAcalasia esof\u00e1gica 88\nActivaci\u00f3n inmune materna 555\nADN 26\nAdolescente 606\nAdolescentes 17, 392\nAdolescentes hospitalizados 302\nAlcalosis metab\u00f3lica \n hipokal\u00e9mica 437\nAlimentaci\u00f3n enteral \n domiciliaria 222\nAlimentaci\u00f3n oral 508\nAmputaci\u00f3n parcial de mano 539\nAnafilaxia 44\nAnomal\u00edas cong\u00e9nitas 194\nAnorexia nerviosa 302\nAntihipertensivos 336\nApego 392, 515\nApnea 309\nApoyo social 429\nArte 351, 545\nArtritis Idiop\u00e1tica Juvenil 283\nAsma 94, 166\nAutismo 478, 485, 492, 555\nAutor\u00edas 217\nAyudas baja visi\u00f3n 293\nAyudas de comunicaci\u00f3n 175\nBaja visi\u00f3n 293\nBaja visi\u00f3n/rehabilitaci\u00f3n 293\nBig Data 376\nBiopsia pulmonar 657\nBronquiolitis 94, 166\nCalidad de vida 632\nCandidemia 186\nC\u00e1nula nasal de alto flujo 642\nCarb\u00f3n 102\nCentro de salud familiar 275\nCentro penitenciario 275\nCentro Toxicol\u00f3gico 500\nChild Behavior Checklist 157\nCirug\u00eda bari\u00e1trica 17\nCLOVES 662Coagulopat\u00edas 617\nComunicaci\u00f3n no verbal 175\nComunitaria 559\nConflicto de intereses 217\nContaminaci\u00f3n Atmosf\u00e9rica 166\nCorticoides 657\nCortisol 275\nCrianza de los hijos 52\nCrisis asm\u00e1tica 642\nCuestionario CDDUX 632\nCuidado infantil 78\nCuidados intensivos 429\nCuidados intensivos pedi\u00e1tricos  399\nDa\u00f1o \u00f3rgano blanco 448\nDASH 336\nDatos masivos 376\nD\u00e9ficit de hormona de \n crecimiento 145, 598\nDegluci\u00f3n 508\nDepartamento de Emergencia  \n Pedi\u00e1trica 642\nDepresi\u00f3n postparto 260\nDesarrollo Infantil 492, 522\nDesarrollo psicomotor 260, 275\nDesnutrici\u00f3n 411\nDesregulaci\u00f3n Emocional 157\nDestreza Motora 522\nDetecci\u00f3n precoz 478\nDiagn\u00f3stico temprano 44\nDiarrea 624\nDiego Rivera 351\nDip nocturno 448\nDiscapacidad 175\nDisplasia broncopulmonar 36\nDuelo 429\nE. coli  O157:H7 139\nEducaci\u00f3n del paciente 52\nEjercicio 422\nEnanismo 145\nEncefalopat\u00eda por bilirrubina 267\nEndoscop\u00eda terap\u00e9utica 88Enfermedad cel\u00edaca 589, 632\nEnfermedad cel\u00edaca potencial 589\nEnfermedad de membrana \n hialina 36\nEnfermedad del Sistema \n Respiratorio 94\nEnfermedades Autoinmunes 283\nEnfermedades del sistema \n endocrino 598\nEnfermer\u00eda 78\nEosinofilia 657\nEpinefrina 44\nEp\u00f3nimos 202\nEscala de Vineland 485\nEscala EPInfant 422\nEsclerosis \u00f3sea 443\nEscoliosis 194\nEsfuerzo f\u00edsico 422\nEspirometr\u00eda 69\nEstr\u00e9s 275\nEstr\u00e9s parental 399\nEstresores parentales 399\nEstudios de Caso-Control \n Alterno 166\nEstudios de sue\u00f1o 309\nEstudios transversales 392\n\u00c9tica en publicaciones 217\nEvaluaci\u00f3n 508\nExposici\u00f3n 102\nFactores de riesgo 186, 260, 606\nFactores psicosociales 260\nFalla medular 443\nFluconazol 186\nF\u00f3rmulas enterales 222\nFrecuencia cardiaca 384\nFunci\u00f3n pulmonar 69\nFuncionamiento familiar  302\nGastroenteritis 624\nGemelos discordantes 36\nGen CHD7 533\nGenotipo 589698\n\u00cdNDICE DE MATERIAS\nGestos 175\nGl\u00e1ndula pituitaria 145\nGrupos antivacunas 675\nHemangioendotelioma 316\nHepatomegalia 316\nHepatosplenomegalia 443\nHidroterapia 283\nHiperbilirrubinemia severa 267\nHipertensi\u00f3n arterial 209, 336\nHipoacusia 533\nHipotiroidismo 598\nHistoria 351\nHistoria de la medicina 202, 545\nHistoria medicina 253, 343\nHospitalizaci\u00f3n 166, 399\nHTA 448\nHumanidades 202, 545\nIdentificaci\u00f3n biom\u00e9trica 26\nIdentificaci\u00f3n gen\u00e9tica 26\nImpresi\u00f3n 3D 539\nIncompatibilidad grupo cl\u00e1sico 267\nInfancia temprana 515\nInfecciones 545\nInmunidad 559\nInmunizaci\u00f3n 559\nInmunodeficiencia combinada \n severa 581\nInmunodeficiencia severa \n combinada 668\nInmunodeficiencias \n primarias 581, 668\nInsuficiencia intestinal 60\nIntento de suicidio 606\nInteracci\u00f3n madre-hijo/a 260\nIntervenci\u00f3n temprana 478\nInvestigaci\u00f3n cualitativa 52, 539\nK-BIT 485\nLactancia materna 260\nLactantes 275\nLavado broncoalveolar 657\nMacrodatos 376\nMalas pr\u00e1cticas cient\u00edficas 217\nMalformaciones vasculares 662\nMAPA 209, 448\nMarcadores tumorales 328\nMECP2 152\nM\u00e9xico 606\nMiotom\u00eda de Heller 88\nMitolog\u00eda 202\nMitolog\u00eda y medicina 202\nMortalidad neonatal 36\nMuestra de sangre en papel filtro 145\nNegativa a vacunar 675\nNeonato 186\nNeumon\u00eda 166Neumon\u00eda persistente 657\nNeuroblastoma 321\nNeurodesarrollo 555\nNi\u00f1o 94, 316, 411, 429\nNi\u00f1os 166, 293, 321, 422, \n  522, 589, 617, 642\nNutrici\u00f3n parenteral domiciliaria \n en pediatr\u00eda 60\nNutrici\u00f3n parenteral prolongada 60\nObesidad  severa 17\nObligatoriedad 559\n\u00d3rgano blanco 209, 336\nOrtopr\u00f3tesis 539\nOsteopetrosis Infantil Maligna 443\nOstom\u00edas 222\nOximetr\u00eda de pulso 384\nPadres 52\nPanam\u00e1 186\nPar\u00e1lisis facial 533\nPaternidad 78\nPediatr\u00eda 351, 376, 624\nPercepci\u00f3n 422\nPer\u00fa 26\nPlagio  217\nPOEM 88\nPoligraf\u00eda 309\nPolihidroamnios 437\nPreescolares 69, 157, 522\nPrematurez 36, 267\nPrematuro 508\nPrevenci\u00f3n 139, 515\nProductos cosm\u00e9ticos 500\nProfesionales de salud 429\nPrograma Nacional de \n Inmunizaciones 675\nProgramas y Pol\u00edticas de \n Nutrici\u00f3n y Alimentaci\u00f3n 411\nPromoci\u00f3n de la salud 78\nProte\u00edna de uni\u00f3n a metil CpG2 152\nPsiquiatr\u00eda Infantil 492\nPublicaciones 52\nRadioterapia 598\nRapamicina 662\nReacci\u00f3n de Polimerasa en \n Cadena 26\nReci\u00e9n Nacido 26, 533\nReci\u00e9n nacido de t\u00e9rmino 384\nRegistro 60\nRehabilitaci\u00f3n 283, 539\nRelaciones padres-hijo 52\nReproducibilidad de los \n Resultados 522\nRestricci\u00f3n de crecimiento \n intrauterino 36\nRiesgo cardiovascular 209, 336Riesgo temprano 515\nSaliva 275\nSalud 632\nSalud Infantil 102\nSalud p\u00fablica 139, 351, 478\nSarampi\u00f3n  253, 343\nSatisfacci\u00f3n 649\nSaturaci\u00f3n de ox\u00edgeno 384\nScreening  neonatal 668\nSecuestro pulmonar extralobar 321\nSedaci\u00f3n 649\nSeguridad 649\nSepsis 36\nServicios de salud comunitaria  411\nSHU 139\nS\u00edndrome de Bartter 437\nS\u00edndrome de CHARGE 533\nS\u00edndrome de dificultad \n respiratoria 36\nS\u00edndrome de Down 175, 589\nS\u00edndrome de Klippel-Feil 194\nS\u00edndrome de Rett 152\nS\u00edndrome hemol\u00edtico ur\u00e9mico 139\nSirolimus 662\nSondas enterales 222\nsoporte nutricional 222\nSuicidio 392, 606\nSustancias de uso dom\u00e9stico 500\nTamizaje 492\nTamizaje neonatal 581\nT\u00e9cnica 649\nTEG 617\nTermoel\u00e9ctricas 102\nTest ADOS 485\nToxicolog\u00eda 500\nToxicolog\u00eda cl\u00ednica 500\nTrasplante de precursores \n hematopoy\u00e9ticos 581\nTrastorno del Espectro \n Autista 492, 485\nTrastornos de conducta \n alimentaria 302\nTrastornos Respiratorios \n del Sue\u00f1o 309\nTratamiento de la obesidad 17\nTratamiento de urgencia 44\nTratamiento quir\u00fargico 328\nTrombocitopenia 443\nTromboelastograma 617\nTuberculosis 668\nTubulopat\u00eda 437\nTumor hep\u00e1tico 316\nTumor miofibrobl\u00e1stico \n inflamatorio 328\nTumor suprarrenal 321699\n\u00cdNDICE DE MATERIAS\nTumores del sistema nervioso \n central en la infancia 598\nUrgencias 624\nVacuna BCG 668\nVacunaci\u00f3n 675\nVacunas 253, 545Vacunas 559\nValidez 422\nValores de referencia 69\nV\u00e9rtebras cervicales 194\nViolencia sexual 606\nVirus Sincicial Respiratorio 166Vitamina D 94\nV\u00f3mitos 624\nWatsu 283\nWISC IV 485700\nREGLAMENTO DE PUBLICACIONES\nReglamento de Publicaciones\nASPECTOS GENERALES\n 1. Env\u00edo.  La Revista Chilena de Pediatr\u00eda recibe para su publicaci\u00f3n solamente art\u00edculos originales con temas de investigaci\u00f3n cl\u00ednica \no experimental, medicina social, salud p\u00fablica y bio\u00e9tica relacionados con el ni\u00f1o y que no hayan sido publicados en otras revistas. La \nRevista Chilena de Pediatr\u00eda se reserva los derechos sobre ellos. El orden de publicaci\u00f3n de los trabajos queda al criterio del Comit\u00e9 Edito -\nrial y en \u00faltima instancia del Director de la Revista, los que se reservan el derecho de rechazar art\u00edculos por razones t\u00e9cnicas o cient\u00edficas, \nas\u00ed como de sugerir o efectuar reducciones o modificaciones del texto, o material gr\u00e1fico.\n Los art\u00edculos enviados a publicaci\u00f3n en la Revista Chilena de Pediatr\u00eda deber\u00e1n ajustarse a las siguientes instrucciones, cumpliendo \nestrictamente con las indicaciones de los REQUISITOS UNIFORMES PARA LAS PUBLICACIONES ENVIADAS A REVISTAS BIO -\nM\u00c9DICAS del Comit\u00e9 Internacional de Editores de Revistas M\u00e9dicas, reproducidas en detalle en Rev Chil Pediatr 1999; 70: 145-61. \nhttp://www.icmje.org/recommendations/translations/spanish2015.pdf\n El art\u00edculo debe ser escrito en doble espacio, letra times 12, MS Word o equivalente. El idioma puede ser espa\u00f1ol o ingl\u00e9s.\n El art\u00edculo debe ser enviado mediante el sistema editorial electr\u00f3nico de publicaciones OJS que Revista Chilena de Pediatr\u00eda aplica \ndesde enero 2017 (www.revistachilenadepediatria.cl); el autor debe adquirir un nombre de usuario y contrase\u00f1a, ingresar al sistema, \ncalificar el art\u00edculo seg\u00fan el tipo al cual corresponde (original, caso cl\u00ednico, etc), e ingresarlo con el detalle que el sistema OJS indica. No \nse aceptar\u00e1n art\u00edculos en otro formato.\n Al momento de enviar el art\u00edculo v\u00eda OJS, debe adjuntar en su env\u00edo como archivo complementario la Carta Compromiso y la \nTabla Resumen Revisi\u00f3n Editorial, que se encuentran disponibles para descarga en secci\u00f3n para autor bajo el encabezado \u201cLista de \ncomprobaci\u00f3n de env\u00edo\u201d del sistema editorial on line y al final del Reglamento de Publicaciones de cada Revista.\n Los manuscritos correspondientes a Art\u00edculos Originales, Casos Cl\u00ednicos, Comunicaci\u00f3n Breve deben contar con la aprobaci\u00f3n o \ndispensa del Comit\u00e9 de \u00c9tica (CE) correspondiente. Cada CE local o institucional es responsable de definir la pertinencia de la solicitud \nde Consentimiento Informado en su proceso interno de evaluaci\u00f3n. De esta forma, el Consentimiento Informado debe ser adjuntado \nal momento de enviar el manuscrito a Revista Chilena de Pediatr\u00eda. En los casos en que el CE exima de este requisito, los autores deben \nacompa\u00f1ar al manuscrito de la Carta de Dispensa correspondiente otorgada por el CE. \n 2. Publicaciones m\u00faltiples. La siguiente declaraci\u00f3n sobre publicaciones m\u00faltiples fue aprobada por el Comit\u00e9 Internacional \nde Revistas M\u00e9dicas (grupo Vancouver) en mayo de 1983. Se ha editado para que sirva como gu\u00eda a autores y editores: Se entiende por \npublicaci\u00f3n m\u00faltiple aquella que se realiza m\u00e1s de una vez sobre la misma informaci\u00f3n, contenido, an\u00e1lisis, etc., aunque su redacci\u00f3n \no presentaci\u00f3n sean diferentes. En este sentido, la publicaci\u00f3n m\u00faltiple incluye la publicaci\u00f3n paralela y la publicaci\u00f3n reiterada. Se \nentiende por publicaci\u00f3n paralela aquella en que la publicaci\u00f3n secundaria est\u00e1 destinada a lectores cuyo idioma nacional es diferente al \nde la publicaci\u00f3n primaria, que, de esta manera, quedar\u00eda fuera del alcance de ellos, por lo que se denomina tambi\u00e9n publicaci\u00f3n en dos \nidiomas. Esta clasificaci\u00f3n incluye publicaciones secundarias destinadas a m\u00e9dicos que no suelen emplear m\u00e9todos de registro y recupe -\nraci\u00f3n sistem\u00e1tica de informaci\u00f3n en sus lecturas profesionales. La publicaci\u00f3n reiterada o duplicada indebidamente es la publicaci\u00f3n \nm\u00faltiple destinada a grupos de lectores compartidos por ambas publicaciones (primaria y secundaria) y que, muy probablemente, \nemplean sistemas similares de registro y recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n profesional.\n La pol\u00edtica de los editores de revistas hacia estas publicaciones m\u00faltiples es la siguiente:\n La publicaci\u00f3n paralela se acepta si: a) los editores de ambas revistas involucradas est\u00e1n completamente informados. El editor de la \nsegunda publicaci\u00f3n deber\u00e1 tener una fotocopia, reimpresi\u00f3n o copia del original de la primera versi\u00f3n; b) la prioridad de la primera \npublicaci\u00f3n es respetada por la segunda con un intervalo de por lo menos 2 semanas; c) el contenido de la segunda publicaci\u00f3n es \nescrito para un grupo diferente de lectores, en otras palabras, no se trata de una simple traducci\u00f3n de la primera, de la cual, algunas \nveces, bastar\u00e1 una versi\u00f3n abreviada; d) la segunda versi\u00f3n refleja fielmente la informaci\u00f3n y las interpretaciones de la primaria; e) una \nnota al pie de la primera p\u00e1gina de la segunda versi\u00f3n informa a los lectores y agencias de documentaci\u00f3n que el trabajo fue editado y \nse est\u00e1 publicando para una audiencia o p\u00fablico en paralelo con la primera versi\u00f3n, empleando la misma informaci\u00f3n. La nota al pie de \nla primera p\u00e1gina deber\u00e1 dar suficiente y adecuada referencia de la primera versi\u00f3n; f) en el curr\u00edculum vitae e informes de producci\u00f3n \ncient\u00edfica, los trabajos publicados en paralelo deben ser se\u00f1alados de manera inequ\u00edvoca.\n La publicaci\u00f3n reiterada o duplicada no es aceptable y si los autores violan esta regla podr\u00e1n ser sometidos a sanciones. Las entregas \npreliminares o publicaciones previas, esto es, la divulgaci\u00f3n de informaci\u00f3n cient\u00edfica descrita en un trabajo que ha sido aceptado pero \nno publicado a\u00fan, en muchas revistas es considerada como violaci\u00f3n a los derechos reservados. En casos excepcionales, y s\u00f3lo con la \naprobaci\u00f3n del editor de la publicaci\u00f3n primaria, podr\u00eda aceptarse la entrega preliminar de informaci\u00f3n, por ejemplo, para prevenir a \nla poblaci\u00f3n de un riesgo.\n 3. Proceso de arbitraje . La Revista Chilena de Pediatr\u00eda en su proceso de arbitraje adhiere a los principios delineados  por The Cou -\nncil of Science Editors (CSE) que se encuentran disponibles en: http://www.councilscienceeditors.org/services/draft_approved.cfm.  \n Todo art\u00edculo enviado a la Revista Chilena de Pediatr\u00eda es sometido a un proceso de arbitraje por pares, dos expertos en el tema \nabordado en la investigaci\u00f3n, y por un tercer \u00e1rbitro que eval\u00faa el trabajo desde el punto de vista metodol\u00f3gico. \n Los autores deber\u00e1n completar formulario de posibles evaluadores, se\u00f1alando los nombres y direcciones de correo actualizadas de \nespecialistas en el tema de su manuscrito, chilenos(as) o extranjeros(as), que estimen mejor calificados(as) para actuar como \u00e1rbitros 701\nREGLAMENTO DE PUBLICACIONES\nde su manuscrito y con los cuales no tenga publicaciones conjuntas durante los \u00faltimos 5 a\u00f1os o relaci\u00f3n de parentesco, profesional, \ncomercial o tutor-estudiante. En caso de existir conflictos de inter\u00e9s entre los autores y determinados expertos nacionales o extranjeros, \nse debe adjuntar en este mismo formulario, indicando el nombre de las personas que no se desea participen en el proceso arbitral. Esta \ninformaci\u00f3n ser\u00e1 manejada en forma estrictamente confidencial. \n 4. Directrices para Publicaciones Cient\u00edficas en Salud. Proyecto EQUATOR . EQUATOR Network es una iniciativa internacional \ncuyo objetivo es mejorar la confiabilidad y el valor de la bibliograf\u00eda de investigaci\u00f3n m\u00e9dica por medio de la promoci\u00f3n de pr\u00e1cticas \nclaras y precisas para la presentaci\u00f3n de informes de estudios de investigaci\u00f3n. \n Esta organizaci\u00f3n es dirigida por un grupo ejecutivo internacional que re\u00fane a destacados expertos en metodolog\u00eda de investiga -\nci\u00f3n sanitaria, estad\u00edstica, presentaci\u00f3n de informes y trabajo editorial. Entre sus patrocinadores figura la Organizaci\u00f3n Panamericana \nde Salud, OPS, Oficina Regional de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS.\n El a\u00f1o 2007 se fijaron 2 objetivos principales para los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os: 1. Proporcionar recursos e instrucci\u00f3n para permitir \nla mejora de la presentaci\u00f3n de informes de investigaci\u00f3n en salud, y 2. Supervisar el progreso de las mejoras en la presentaci\u00f3n de \ninformes de investigaci\u00f3n sanitaria.\n En su p\u00e1gina de presentaci\u00f3n www.equator-network.org/, traducida al espa\u00f1ol en http://www.espanol.equator-network.org/\nhome/, se encuentra el acceso a 3 \u00e1reas de contenidos, Directrices, Autores y Editores. En el \u00e1rea destinada a Autores se encuentra una \nextensa y detallada informaci\u00f3n sobre Recursos para autores, destinada a dar asistencia en la elaboraci\u00f3n de  publicaciones de investiga -\nci\u00f3n de alta calidad, a trav\u00e9s de las secciones de Planificaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de su investigaci\u00f3n, Redacci\u00f3n de su Investigaci\u00f3n, Escritores \nm\u00e9dicos/Recursos adicionales, y Consideraciones y directrices \u00e9ticas.\n Revista Chilena de Pediatr\u00eda recomienda encarecidamente a los autores de art\u00edculos de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica revisar en detalle \nla importante informaci\u00f3n que EQUATOR pone a su disposici\u00f3n, con el objetivo de optimizar la calidad de la publicaci\u00f3n cient\u00edfica \npedi\u00e1trica en Chile.\nASPECTOS ESPEC\u00cdFICOS\nLas contribuciones ser\u00e1n clasificadas de la siguiente forma:\n1. EDITORIALES\n Las editoriales son ensayos breves que expresan los puntos de vista de los autores en un tema m\u00e9dico o de inter\u00e9s general pedi\u00e1tri -\nco, como tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con un art\u00edculo de investigaci\u00f3n o revisi\u00f3n publicado en el mismo ejemplar. Las editoriales ofrecen \nperspectivas sobre la forma en que el art\u00edculo se relaciona con otra informaci\u00f3n sobre el mismo tema. En general son solicitadas \npor el comit\u00e9 editorial de la revista a un autor o grupo de autores especialistas sobre el tema.\n Con relaci\u00f3n a su contenido puede tratarse de un tema de actualidad, no necesariamente relacionado con el contenido de la revis -\nta; en otros casos presenta el punto de vista de la revista referente a un tema; tambi\u00e9n puede referirse a pol\u00edticas editoriales y ser\u00e1 \nfirmado por los responsables de la editorial. La extensi\u00f3n m\u00e1xima recomendable es de hasta cinco p\u00e1ginas de texto, contar\u00e1 con \nmenos de diez referencias bibliogr\u00e1ficas, sin utilizar cuadros o figuras y no incluye resumen.\n2.  CASO CL\u00cdNICO\n El reporte de Casos Cl\u00ednicos tiene como objetivo educar e informar sobre aspectos espec\u00edficos de una patolog\u00eda espec\u00edfica o s\u00edn -\ndrome no descrito previamente, presentar un Caso Cl\u00ednico conocido pero de escasa frecuencia, o informar de procedimientos \ndiagn\u00f3sticos o terap\u00e9uticos poco conocidos o de reciente conocimiento.\n Su estructura debe ser similar a la de un Art\u00edculo Original, reemplazando las secciones \u201cPaciente y M\u00e9todo\u201d y \u201cResultados\u201d por \n\u201cCaso Cl\u00ednico\u201d. El resumen debe ser estructurado con un m\u00e1ximo de 250 palabras y el manuscrito debe contener una Introduc -\nci\u00f3n, Objetivo de su presentaci\u00f3n, Caso Cl\u00ednico detallado, Discusi\u00f3n y Conclusiones de los Autores al respecto de lo presentado. \nEl n\u00famero m\u00e1ximo de palabras del manuscrito es de 2000 palabras y el n\u00famero de referencias debe ser de un m\u00ednimo de 7 y de un \nm\u00e1ximo de 25.\n3.  ART\u00cdCULO ORIGINAL\n Los Art\u00edculos Originales reportan el resultado de los estudios de investigaci\u00f3n en Ciencias B\u00e1sicas o Cl\u00ednicos. Debe contener infor -\nmaci\u00f3n suficiente y disponible para que los lectores puedan evaluar los resultados obtenidos, repetir los experimentos presentados, \ny evaluar los procedimientos intelectuales que contiene el art\u00edculo. Este tipo de art\u00edculo debe ser altamente estructurado, contener \nun T\u00edtulo, un Resumen, una Introducci\u00f3n, Pacientes (Material) y M\u00e9todos, Resultados, Discusi\u00f3n y Conclusiones. No se aceptar\u00e1n \nmanuscritos que no cumplan con esta estructura, la cual debe igualmente ser aplicada en el Resumen en idioma castellano e ingl\u00e9s. \nEl n\u00famero m\u00e1ximo de palabras de manuscrito es de 3500 palabras.\n Las secciones del manuscrito deben estructurarse como sigue:\n3.1 P\u00e1gina del t\u00edtulo\n En la lista de autores se\u00f1alar en n\u00fameros sucesivos su filiaci\u00f3n institucional, profesi\u00f3n y especialidad.\n3.2 Resumen\n La segunda p\u00e1gina debe contener: a) Un resumen de no m\u00e1s de 250 palabras, que describa los prop\u00f3sitos del estudio, los pacientes \ny m\u00e9todo aplicado, los resultados principales en forma cuantitativa cuando corresponda y las conclusiones m\u00e1s importantes (no \nemplee abreviaturas no estandarizadas). b) Un resumen en ingl\u00e9s con no m\u00e1s de 250 palabras, con las mismas caracter\u00edsticas que \nel anterior. El resumen debe ser estructurado de acuerdo a las secciones que componen el art\u00edculo, esto es, objetivo, pacientes y \nm\u00e9todo, resultados y conclusiones en forma expl\u00edcita y esquem\u00e1tica. Debe incluir al menos cuatro (4) palabras claves incluidas en \nMesh (https://meshb.nlm.nih.gov/search).702\nREGLAMENTO DE PUBLICACIONES\n3.3 Introducci\u00f3n\n Resuma la racionalidad del estudio u observaci\u00f3n y exprese claramente el prop\u00f3sito del art\u00edculo. Cuando sea pertinente a su es -\ntudio, haga expl\u00edcita la hip\u00f3tesis cuya validez pretenda analizar. No revise extensamente el tema y cite solamente las referencias \nbibliogr\u00e1ficas que sean estrictamente pertinentes. Finalice esta secci\u00f3n con el Objetivo del trabajo.\n3.4 Pacientes y M\u00e9todo \n Describa claramente la selecci\u00f3n de sujetos en estudio. Identifique los m\u00e9todos, instrumentos, y procedimientos empleados, con \nla precisi\u00f3n necesaria para permitir a otros observadores reproducir sus resultados. Cuando se trata de m\u00e9todos establecidos y de \nuso frecuente lim\u00edtese a nombrarlos y cite las referencias respectivas. Cuando los m\u00e9todos ya han sido publicados pero no son \nbien conocidos, proporcione las referencias y agregue una breve descripci\u00f3n. Cuando los m\u00e9todos son nuevos o aplic\u00f3 modifica -\nciones a m\u00e9todos establecidos, descr\u00edbalos con precisi\u00f3n, justifique su empleo y enuncie sus limitaciones. Cuando se efectuaron \nexperimentos en seres humanos, indique si los procedimientos satisfacen normas \u00e9ticas establecidas de antemano, revisadas por \nun comit\u00e9 \u201cad hoc\u201d de la instituci\u00f3n en que se efectu\u00f3 el estudio, o concordantes con la Declaraci\u00f3n de Helsinki (1975 y revisada \nen 1983) y en el caso de trasplante renal la Declaraci\u00f3n of Estambul (publicada en Kidney Int 2008,74;7). Si la investigaci\u00f3n pre -\nsentada ha requerido un Consentimiento Informado, se debe agregar al art\u00edculo una copia de \u00e9ste junto a la carta-aceptaci\u00f3n del \nComit\u00e9 de \u00c9tica correspondiente. Incluya cualquier Comit\u00e9 de \u00c9tica Institucional o de Cuidado Animal que garantice el dise\u00f1o \nexperimental y bienestar animal, en caso de experimentaci\u00f3n con animales. Identifique todos los f\u00e1rmacos y compuestos qu\u00edmicos \nempleados con su nombre gen\u00e9rico, dosis y v\u00edas de administraci\u00f3n. Cuando sea conveniente, identifique a los pacientes mediante \nn\u00fameros correlativos, pero no use sus iniciales, ni los n\u00fameros de fichas cl\u00ednicas de su hospital. Indique el n\u00famero de sujetos, de \nobservaciones, c\u00e1lculo del tama\u00f1o muestral, los m\u00e9todos estad\u00edsticos empleados y el nivel de significaci\u00f3n estad\u00edstica utilizado.\n3.5 Resultados\n Presente sus resultados con una secuencia l\u00f3gica. Esta secuencia debe aparecer concordante en el texto, las tablas y figuras. Los \ndatos se pueden mostrar en tablas o figuras, pero no simult\u00e1neamente en ambas. No repita en el texto la descripci\u00f3n de todos \nlos datos que se presentan en una tabla o figura, destaque o resuma en el texto s\u00f3lo las observaciones importantes. No mezcle la \npresentaci\u00f3n de los resultados con su discusi\u00f3n\n3.6 Discusi\u00f3n \n Discuta y destaque los aspectos nuevos e importantes que aporta su trabajo y las conclusiones que usted propone a partir de ellos. \nNo repita los datos que aparecen en Resultados. Haga expl\u00edcitas en la Discusi\u00f3n las implicaciones de sus hallazgos y sus limita -\nciones, y relacione estas observaciones con otros estudios relevantes identific\u00e1ndolos mediante las citas bibliogr\u00e1ficas respectivas. \nConecte sus conclusiones con los objetivos del estudio que se\u00f1al\u00f3 en la Introducci\u00f3n, pero evite proponer conclusiones que no \nest\u00e1n s\u00f3lidamente respaldadas por sus hallazgos, as\u00ed como apoyarse en otros trabajos que a\u00fan no est\u00e1n terminados. Proponga \nnuevas hip\u00f3tesis cuando le parezca adecuado, pero identif\u00edquelas claramente como tales. Cuando sea apropiado, proponga reco -\nmendaciones. Finalice esta secci\u00f3n con las Conclusiones que los autores extraen de la experiencia presentada.\n3.7 Agradecimientos\n Exprese su reconocimiento s\u00f3lo a personas e instituciones que hicieron contribuciones sustantivas a su trabajo. Los autores son \nresponsables por la menci\u00f3n de personas o instituciones a quienes los lectores podr\u00edan asignar responsabilidad o apoyo de los \nresultados del trabajo y sus conclusiones.\n3.8 Referencias\n Se recomienda incluir referencias nacionales cuando sea posible, numere las citas bibliogr\u00e1ficas en el orden en que las menciona \npor primera vez en el texto, y considere un m\u00e1ximo de 40 citas. Identifique las referencias en el texto mediante numerales ar\u00e1bi -\ngos, colocados entre par\u00e9ntesis al final de la frase o p\u00e1rrafo en que se las alude. Las referencias que sean citadas \u00fanicamente en las \ntablas o en las leyendas de las figuras, deben numerarse en la secuencia que corresponda a la primera vez que se cita en el texto la \ntabla o figura en particular. Los nombres de las revistas deben abreviarse seg\u00fan el estilo usado en el Index Medicus. No incluya \ncomo referencias a \u201cobservaciones no publicadas\u201d ni a \u201ccomunicaciones personales\u201d, las que pueden insertarse entre par\u00e9ntesis en \nel texto. Puede incluir trabajos que est\u00e1n oficialmente aceptados por una revista y en tr\u00e1mite de publicaci\u00f3n; en este caso indique \nla referencia completa, agregando a continuaci\u00f3n del nombre abreviado de la revista, entre par\u00e9ntesis, la expresi\u00f3n \u201cen prensa\u201d. \nLos trabajos que han sido enviados a publicaci\u00f3n pero todav\u00eda no han sido oficialmente aceptados, no deben colocarse entre las \nreferencias, sino que pueden ser citados en el texto, entre par\u00e9ntesis, como \u201cobservaciones no publicadas\u201d. El orden en la anotaci\u00f3n \nde cada referencia debe ser el siguiente:\na) Art\u00edculos en revistas: Apellido e inicial del nombre del o de los autores. Mencione todos los autores cuando sean seis o menos; si son \nsiete o m\u00e1s, mencione s\u00f3lo los tres primeros y agregue et al. Limite la puntuaci\u00f3n a comas que separen los autores entre s\u00ed. Sigue el \nt\u00edtulo completo del art\u00edculo, en su idioma original. Luego, el nombre de la revista en que apareci\u00f3, abreviado de acuerdo a la no -\nmenclatura internacional (Index Medicus), a\u00f1o de publicaci\u00f3n, volumen de la revista, p\u00e1gina inicial y final del art\u00edculo. Ejemplo: 16. \nGuzm\u00e1n S., Nervi F., Llanos O. et al. Impaired liquid clearence in patients with previous acute pancreatitis. Gut. 1985;26:888-91\nb) Cap\u00edtulos en libros: Ejemplo: 18. Croxatto H.: Prostaglandinas. Funciones endocrinas del ri\u00f1\u00f3n. En: Pumarino E. ed. Endocrinolo -\ng\u00eda y Metabolismo, Santiago: Editorial Andr\u00e9s Bello, 1984; 823-40.\n Para otros tipos de publicaciones, atenerse a los ejemplos dados en Rev Chil Pediatr 1999;70:145-161.\nc) Formato Documento Electr\u00f3nico (ISO)\n JINGUITUD A., Adriana y VILLA, Hugo. \u00bfEs frecuente la deshidrataci\u00f3n hipernatr\u00e9mica como causa de readmisi\u00f3n hospitalaria \nen reci\u00e9n nacidos?  Rev Chil Pediatr. 2005,76:471-8; http://www.scielo.cl/, \u00faltima visita 03-01-2010.\n3.9 Tablas\n Presente cada tabla en hoja aparte seg\u00fan se indica en la secci\u00f3n correspondiente del sistema OJS. Numere las tablas en orden con -\nsecutivo y coloque un t\u00edtulo breve encabezando cada tabla. Sobre cada columna coloque un encabezamiento corto o abreviado. 703\nREGLAMENTO DE PUBLICACIONES\nSepare con l\u00edneas horizontales solamente los encabezamientos de las columnas y los t\u00edtulos generales; en cambio, las columnas de \ndatos deben separarse por espacios y no por l\u00edneas. Cuando se requieran notas aclaratorias, agr\u00e9guelas al pie de la tabla y no en el \nencabezamiento. Use notas aclaratorias al pie de la tabla para todas las abreviaturas no est\u00e1ndar que figuran en ella. Cite cada tabla \nen orden consecutivo en el texto del trabajo.\n3.10 Figuras \n Denomine figuras a cualquier tipo de ilustraci\u00f3n que no sea tabla (gr\u00e1ficos, radiograf\u00edas, electrocardiogramas, ecograf\u00edas, etc.). \nNo env\u00ede reproducciones fotogr\u00e1ficas, incluya las im\u00e1genes y tablas en el formato electr\u00f3nico como archivo JPG o TIFF, siempre \ncon una resoluci\u00f3n m\u00ednima de 300 dpi. Las letras, n\u00fameros y s\u00edmbolos deben verse claros y n\u00edtidos en toda la superficie de la fo -\ntograf\u00eda; y tener un tama\u00f1o suficiente como para seguir siendo legibles cuando la figura se reduzca de tama\u00f1o en la publicaci\u00f3n. \nLos s\u00edmbolos, flechas o letras empleadas para identificar im\u00e1genes en las fotograf\u00edas de preparaciones microsc\u00f3picas, deben tener \ntama\u00f1o y contraste suficiente para ser distinguidos de su entorno. Cite cada figura en el texto en orden consecutivo. Si una figura es \nreproducci\u00f3n de material ya publicado, indique su fuente de origen y obtenga permiso escrito del autor o editor para reproducirla \nen su trabajo. La publicaci\u00f3n de ilustraciones en color debe ser consultada con la Direcci\u00f3n de la revista y ser\u00e1 de costo del autor. \nLa suma total de figuras y tablas no debe exceder la cantidad de 5.\n3.11 Unidades de medida\n Emplee las unidades correspondientes al sistema m\u00e9trico decimal (Annals of Internal Medicine 1979;90:98-9). Recuerde que en \nespa\u00f1ol las cifras decimales deben ser separadas con coma y por convenci\u00f3n los miles y los m\u00faltiplos de mil se indican con un \nespacio en lugar de punto.\n3.12 Apartados\n Deben ser solicitados por escrito, despu\u00e9s de recibir la comunicaci\u00f3n oficial de aceptaci\u00f3n y programaci\u00f3n definitiva del trabajo. \nSu costo debe ser cancelado por el autor directamente en la imprenta.\n3.13 Autores\n En la n\u00f3mina de autores s\u00f3lo deben figurar las personas que hubiesen participado de manera suficiente en el trabajo, y, por lo tan -\nto, pueden ser hechas p\u00fablicamente responsables de su contenido. La autor\u00eda debe limitarse a quienes contribuyen efectivamente \nen el estudio: a) Dise\u00f1o del estudio; b) Recolecci\u00f3n de datos y/o pacientes; c) An\u00e1lisis de Resultados; d) Redacci\u00f3n del manuscrito; \ne) Evaluaci\u00f3n estad\u00edstica. \n Otros (especificar). Se\u00f1alar la contribuci\u00f3n de cada autor seg\u00fan se detalla en la Carta Compromiso.\n Los autores deben ser profesionales correctamente identificados con su nombre, apellido e inicial del segundo apellido; especia -\nlidad, subespecialidad e Instituci\u00f3n a la que pertenece. En el caso de estudiantes de pregrado, pueden participar como autores, \nexcluyendo espec\u00edficamente la calidad de autor de contacto. \n Identificar al autor con nombre, inicial del segundo nombre (opcional) y primer apellido. Si el autor tiene un identificador OR -\nCID, se ruega incluirlo en su identificaci\u00f3n para efectos de normalizaci\u00f3n en los motores de b\u00fasqueda.\n3.14 Reconocimiento de contribuciones que no alcanzan autor\u00eda\n En un lugar apropiado en el art\u00edculo (en la p\u00e1gina del t\u00edtulo, como nota al pie de la p\u00e1gina o ap\u00e9ndice del texto seg\u00fan los requisitos \nde cada revista) deber\u00e1n especificarse una o m\u00e1s declaraciones: a) contribuciones reconocidas que no justifican autor\u00eda; b) reco -\nnocimiento de ayuda t\u00e9cnica; c) reconocimientos de apoyo material y financiero, y d) relaciones financieras que pueden constituir \nconflicto de inter\u00e9s. El apoyo financiero o material de cualquier fuente deber\u00e1 especificarse. Si el trabajo es aceptado tambi\u00e9n se \ndebe incluir otras relaciones financieras que signifiquen conflicto de intereses, pero inicialmente \u00e9stas deber\u00e1n ser se\u00f1aladas en la \ncarta adjunta.\n4.  ACTUALIDADES\n Este tipo de art\u00edculo en general es solicitado por el Comit\u00e9 Editorial de la Revista. Es escrito por expertos reconocidos en el tema, y \ncontiene una visi\u00f3n general del problema, los aspectos m\u00e1s recientemente descritos, la experiencia personal del (de los) Autor (es), \ny una propuesta sobre el futuro del conocimiento sobre el tema tratado, desde un punto de vista cl\u00ednico y/o experimental.\n5.  ART\u00cdCULOS DE REVISI\u00d3N \n Los art\u00edculos de revisi\u00f3n resumen y analizan la informaci\u00f3n disponible sobre un tema espec\u00edfico basado en una b\u00fasqueda cuida -\ndosa de la literatura m\u00e9dica. Debido a que los resultados de los estudios individuales de investigaci\u00f3n pueden verse afectados por \nmuchos factores, combinar los resultados de diferentes estudios sobre el mismo tema pueden ser de utilidad para llegar a conclu -\nsiones acerca de la evidencia cient\u00edfica para la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico o tratamiento de una enfermedad espec\u00edfica.\n Entre sus caracter\u00edsticas deben incluir un Resumen estructurado que contenga los principales aspectos examinados (l\u00edmite 250 \npalabras), describir las fuentes de las cuales los autores han extra\u00eddo la informaci\u00f3n, y describir la metodolog\u00eda empleada para la \nb\u00fasqueda y selecci\u00f3n de los art\u00edculos en que basan la revisi\u00f3n. El n\u00famero m\u00e1ximo de palabras es de 3500 y el m\u00e1ximo de citas \nbibliogr\u00e1ficas es de 50\n6.  CARTAS AL EDITOR\n Las cartas al editor ofrecen una manera para que los lectores de la revista expresen sus comentarios, preguntas o cr\u00edticas sobre \nart\u00edculos publicados. Los reportes de investigaci\u00f3n breves y reportes de casos tambi\u00e9n pueden ser publicados como cartas al editor. \nEsta secci\u00f3n habitualmente ocupa p\u00e1ginas numeradas de la revista, por lo cual dichas comunicaciones son registradas en los \u00edndi -\nces bibliogr\u00e1ficos y pueden ser utilizadas, en caso necesario, como referencias bibliogr\u00e1ficas. Su extensi\u00f3n no debe ser mayor a 2 \np\u00e1ginas, 1 figura o tabla, no contener m\u00e1s de cinco referencias y debe incluir un t\u00edtulo o encabezado que permita su identificaci\u00f3n.704\nREGLAMENTO DE PUBLICACIONES\nENV\u00cdO DE ART\u00cdCULO PARA PUBLICACI\u00d3N\nCarta Compromiso\nDe acuerdo al Reglamento de Publicaciones de la Revista Chilena de Pediatr\u00eda, env\u00edo a Ud. el art\u00edculo \ntitulado\npara ser considerado para su publicaci\u00f3n en esa Revista cient\u00edfica, se\u00f1alando lo siguiente:\n1. Es un art\u00edculo original, con temas de investigaci\u00f3n cl\u00ednica o experimental, salud p\u00fablica, medicina social \no bio\u00e9tica, que cumple \u00edntegramente con los REQUISITOS UNIFORMES PARA LAS PUBLICACIONES \nENVIADAS A REVISTAS BIOM\u00c9DICAS del Comit\u00e9 Internacional de Editores de Revistas M\u00e9dicas, \nreproducidas en detalle en la Revista Chilena de Pediatr\u00eda, 1999; vol. 70 (2): 145-61.\n2. Es un art\u00edculo in\u00e9dito, que no ha sido enviado a revisi\u00f3n y no se encuentra publicado, parcial ni total -\nmente, en ninguna otra revista cient\u00edfica nacional o extranjera.\n3.  No existen compromisos ni obligaciones financieras con organismo estatal o privado de ning\u00fan tipo \nque puedan afectar el contenido, los resultados y las conclusiones de la presente publicaci\u00f3n. En caso de \nexistir fuentes de financiamiento o compromisos financieros de alguna \u00edndole, estas se detallan en carta \nadjunta.\n4. Se\u00f1ale su contribuci\u00f3n al trabajo presentado, identificando con la letra correspondiente junto a su nom -\nbre para las siguientes categor\u00edas: a. Dise\u00f1o del estudio. b. Recolecci\u00f3n de datos y/o pacientes. c. An\u00e1lisis \nde Resultados. d. Redacci\u00f3n del manuscrito. e. Evaluaci\u00f3n estad\u00edstica. f.  Otros (especificar).\nNombre y firma de los autores que certifican la aprobaci\u00f3n final al trabajo. Indicar autor responsable y \ndirecci\u00f3n para correspondencia, indicando expresamente si acepta que su correo electr\u00f3nico sea mencio -\nnado en la publicaci\u00f3n:\nNombre                                        Contribuci\u00f3n                                    Firma autor\n \nDirecci\u00f3n autor responsable:  \nT el\u00e9fono:       \nCorreo electr\u00f3nico: \nConfidencial\nSe\u00f1ale en esta \u00e1rea los eventuales conflictos de intereses en relaci\u00f3n a posibles \u00e1rbitros del presente trabajo:\n1) \n2) \n3) 705\nREGLAMENTO DE PUBLICACIONES\nTABLA RESUMEN REVISI\u00d3N EDITORIAL\nDECLARADO NO CORRESPONDE\nDeclared Not Applicable\nCOMIT\u00c9 DE \u00c9TICA\nEthics Approval\nFINANCIAMIENTO\nFinancial Disclosure\nCONFLICTO DE INTER\u00c9S\nConflict of Interest \nESTUDIOS ANIMALES\nAnimal Care Committee\nNOMBRE ART\u00cdCULO: \nNOMBRE Y FIRMA AUTOR CORRESPONDIENTE: \nInstrucciones para completar la tabla por parte de los autores:\nCada Autor responsable (Corresponding author) debe completar la tabla, seleccionando las siguientes opciones \npara cada fila:\nFILA 1. COMIT\u00c9 DE \u00c9TICA\na. Declarado/Declared.  Se adjunta carta de aprobaci\u00f3n por Comit\u00e9 de \u00c9tica local, regional o Institucional (obli -\ngatorio en toda investigaci\u00f3n que involucre a seres humanos). La carta de aprobaci\u00f3n debe hacer menci\u00f3n \nespec\u00edfica a la existencia de Consentimiento/Asentimiento informado.\n En los casos que el manuscrito considere fotograf\u00edas de pacientes, se requiere el env\u00edo de la carta-autorizaci\u00f3n \nal respecto por parte de los padres o tutores de los pacientes.\nb. No corresponde/Not applicable. El estudio no requiere aprobaci\u00f3n por Comit\u00e9 de \u00c9tica.\nFILA 2. FINANCIAMIENTO\na.  Declarado/Declared.  Todas las fuentes de financiamiento han sido declaradas en la p\u00e1gina principal del ma -\nnuscrito.\nb.  No corresponde/Not applicable. El estudio no cuenta con financiamiento por parte de ninguna compa\u00f1\u00eda o \nempresa, as\u00ed como tampoco con fondos concursables.\nFILA 3. CONFLICTO DE INTER\u00c9S\na. Declarado/Declared. Se han declarado en detalle los conflictos de inter\u00e9s de car\u00e1cter econ\u00f3mico, contractual, \n\u00e9tico u otro, en la p\u00e1gina principal del manuscrito.\nb. No corresponde/Not applicable.  No existen conflicto de inter\u00e9s en este manuscrito de car\u00e1cter econ\u00f3mico, \ncontractual, \u00e9tico u otro.\nFILA 4. ESTUDIOS ANIMALES\na. Declarado/Declared.  Se adjunta carta de aprobaci\u00f3n para la experimentaci\u00f3n con animales de parte del Comi -\nt\u00e9 de \u00c9tica local, regional o institucional.\nb.   No corresponde/Not aplicable. No existen experimentos en animales en este manuscrito.706\nREGLAMENTO DE PUBLICACIONES\nABREVIATURAS PARA UNIDADES DE MEDIDA\nLa siguiente lista indica las abreviaturas o s\u00edmbolos de uso internacional que representan las unidades de medidas \nempleadas con mayor frecuencia en los trabajos publicados por la revista. Los autores deben utilizar estas abre -\nviaturas o s\u00edmbolos en el texto, tablas y figuras de los trabajos que env\u00edan a la Revista Chilena de Pediatr\u00eda para su \npublicaci\u00f3n.\nTERMINOLOG\u00cdA Abreviatura o s\u00edmbolo correcto Abreviaturas alternativas que no \ndeben usarse (incorrectas)\ncuentas por minuto cpm CPM\ncuentas por segundo cps CPS\ncurie Ci\ngrados celsius \u00b0C\ndesintegraciones por minuto dpm DPM\ndesintegraciones por segundo dps DPS\nequivalente Eq\ngramo g gr\nhora h hr\nunidad internacional IU\nkilogramo kg Kg\nlitro l Lt\nmetro m mt\nminuto min\nmolar M\nmole mol\nosmol osmol\nrevoluciones por minuto rpm RPM\nsegundo s seg\nkilo\u2013(prefijo) k\ndeci\u2013(prefijo) d\ncenti\u2013(prefijo) c\nmili\u2013(prefijo) ml\nmicro\u2013(prefijo) \u03bc\nnano\u2013(prefijo) n\npico\u2013(prefijo) p\npromedio (t\u00e9rmino estad\u00edstico) x\nno significativo (estad\u00edstico) NS\nn\u00famero de observaciones (estad\u00edstico) n N\u00ba\nprobabilidad (estad\u00edstico) p P\nN\u00f3tese que a ninguna abreviatura o s\u00edmbolo se le agrega \u201cs\u201d para indicar plural.\nUna lista m\u00e1s completa de abreviaturas o s\u00edmbolos de uso com\u00fan en biolog\u00eda y medicina aparece publicada en \nAnnals of Internal Medicine 1979; 90: 98-99.\nReferencias\n1. International Committee of Medical Journal Editors . Uniform requirements for manuscripts submitted to bio -\nmedical journal. JAMA 1997; 277: 927-934.\n2. Requisitos uniformes para las publicaciones enviadas a revistas biom\u00e9dicas. Rev Chil Pediatr 1999; 70: 145-161.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}