{"title": "Conclusiones", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2007-09-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Revue de la B.P.C. TH\u00c8MES III/2007\n[http://www.philosophiedudroit.org](http://www.philosophiedudroit.org/)\nmise en ligne le 4 septembre 2007\n____________________________________________________________________________________________\nLa reforma del Estado\nPropuesta para un investigaci\u00f3n Iusfilos\u00f3fica\npor Mar\u00eda Josefina C\u00e1mara Bolio\n[[1]](#_ftn1)\n(*)\n1. Antecedentes\nComo fuente inspiradora de este modesto trabajo de investigaci\u00f3n, que pretende abarcar no solamente al Derecho Penal, sino al Derecho Constitucional, Teor\u00eda del Estado y Ciencia Pol\u00edtica, debo citar , en obvio de leal amistad y los cr\u00e9ditos que acad\u00e9micamente procedan, la extensa obra intitulada \u201cDerecho Penal Postmoderno\u201d, que, publicada por Editorial Temis de Bogot\u00e1, present\u00f3 como primicia en M\u00e9xico, en noviembre del 2005, el Profesor Abelardo Rivera Llano, de nacionalidad Colombiana, aunque formado jur\u00eddica y criminol\u00f3gicamente, en Italia.\nEn efecto, del estudio y an\u00e1lisis de la obra precitada, quien esto suscribe, ha pretendido aplicar un s\u00edmil, propio para M\u00e9xico y la realidad que, actualmente, se compulsa en nuestra Patria, especialmente, a nivel socio-jur\u00eddico. Es por ello que me permito presentar, a continuaci\u00f3n, una especie de rese\u00f1a de la obra antedicha, a modo de barrunto intuitivo y comentario somero o parte de un todo.\n2. Rese\u00f1a bibliogr\u00e1fica\nVano intento ser\u00eda tratar de resumir, sin omitir algo,\nla monumental obra del Profesor colombo-italiano Dr.Abelardo Rivera Llano;\npero mi sincero deseo es que los modestos\ncomentarios que voy a permitirme presentar aqu\u00ed, sirvan,\nno s\u00f3lo de merecido y c\u00e1lido elogio, sino como una muestra y comprobaci\u00f3n\nde circunspecta introspecci\u00f3n y en la perspectiva que, a la manera\nOrteguiana, ha logrado presentar ante mis ojos. Seguramente, cada\nd\u00eda habr\u00e1 m\u00e1s ojos, sobre todo, ojos de Juventud estudiosa, que, a\ntrav\u00e9s de esta obra, donde el autor resume su experiencia de los\n\u00faltimos a\u00f1os, como Profesor de Pregrado y Postgrado, encuentren\nen ella s\u00f3lida herramienta para cincelar, cual escultura s\u00f3lida y\nbien proporcionada, el Derecho del Nuevo Milenio. Por ello,\ndir\u00e9, entrando en materia, que, si bien, la obra es densa, en parte y\nen partes, tambi\u00e9n, con las carencias que pone de relieve, as\u00ed en\nlos hombres como en el Derecho, que es, al fin,. Obra\nhumana, pareciera que nos hace volar en aras de lo que Mil\u00e1n\nKundera nombr\u00f3 \u201cLa Insoportable Levedad del Ser.\u201d\n[[2]](#_ftn2)(1)\nCon visi\u00f3n amplia y profunda, como un mar de conocimientos,\nrealmente universales, ese \u201csavoir faire\u201d que, en palabras de\nLeibnitz, Rivera Llano ha extra\u00eddo \u201cdu\ntr\u00e9sor de son esprit\u201d, el mencionado autor nos lleva de la\nmano a contemplar,\ncon ojos claros y serenos, as\u00ed como\nrealistas, aquel\norden jur\u00eddico piramidal que, a lo\nKelseniano, pudiera compararse con las obras\narquitect\u00f3nicas de Keops y Mikerino, frente a\nla cuales Napole\u00f3n dijera a sus soldados:\n\u201cCuarenta siglos de Historia os\ncontemplan!\u201d, para llegar paralelamente al \u00e1rido desierto\nde instituciones ruinosas que hoy nos hablan de derrumbe\ny soledad......mas no todo es vac\u00edo fracasado; sin\nretirar los ojos de aquellas maravillas que, en\nsu momento, toda obra humana encerr\u00f3 y tuvo c\u00f3mo g\u00e9nesis\no paternidad de su primicia, habr\u00e1 qu\u00e9 reconocer la\nherencia que, como sabio abuelo, nos deja \u201cl\u2019ancien r\u00e9gime\u201d,\npara acceder a la esperanza de un nuevo orden,\nrazonando tambi\u00e9n, un nuevo Derecho, ruta\naccesible solamente por caminos a los que\nRivera Llano nos lleva por atajos insospechados.\nEsta esperanza,\ncon su derrotero de luces y sombras, a lo\nRembrandt, es la aportaci\u00f3n m\u00e1s valiosa y original de este autor y Profesor que, sin\napartar su vida de la Docencia,\nha sabido tomar de la experiencia de\nla Magistratura, la realidad de un valor llamado \u201cJusticia\u201d, que le rob\u00f3 a las estrellas y a los sue\u00f1os. La vastedad, casi insondable,\nde las fuentes en que abrev\u00f3,\npero matizadas con su personal visi\u00f3n, particular y enriquecedora, constituyen una oferta singular para el lector, impregnada, en todo momento,\ndel amor del Maestro a\nsus alumnos. Finalmente, al poner el \u00edndice de fuego en una desembocadura\na la que llega como llega el\nNilo, despu\u00e9s de tan largo recorrido, a convertirse en catarata, se convierte as\u00ed mismo\nen estruendo emocional intelectual y espiritual, cuando el autor en\ncomento no habla de \u201cla desconstrucci\u00f3n del sistema\u201d y\nla necesidad del nuevo \u201cordo\u201d\n[[3]](#_ftn3).\nAs\u00ed, el autor escribe: \u201c\u2026podemos decir que cobran actualidad\nhoy, m\u00e1s que antes, las palabras de Manuel de Lardiz\u00e0bal y Uribe,\nllamado \u2018el primer Beccaria espa\u00f1ol\u2019, cuando dijo: \u00ab acaso no hay empresa\ntan dif\u00edcil como llevar a cabo a su entera perfecci\u00f3n la legislaci\u00f3n\ncriminal \u00bb, m\u00e1xime si se tiene en cuenta que no existe sistema\nacabado y estable sobre la teor\u00eda del delito. Por el contrario, se encuentra en\nreconstrucci\u00f3n, ante la disoluci\u00f3n de sus mencionadas paradojas, comenzando,\nhuelga la reiteraci\u00f3n, por la misma teor\u00eda de la acci\u00f3n,\nhoy replanetada con la nueva forma de imputaci\u00f3n. Y si a todo\nesto le agregamos el problema inherente a su aplicaci\u00f3n, donde\nse conjugan, finalmente, la ciencia, la t\u00e9cnica y el arte,\na que hemos hecho referencia al comienzo (de la obra),\npodemosconcluir enfatizando en la necesidad de una nueva preparaci\u00f3n\ny actualizaci\u00f3n nada indiferente en los operadores judiciales que hoy requieren\nla justicia y el derecho. La circunstancia de transici\u00f3n impone, al mismo\ntiempo, la necesidad de una gran mutaci\u00f3n en los organismos encargados de\nadministrar justicia, por ende, en el derecho tradicional, para que deje de ser,\nen palabras de Novoa Monreal, \u00ab obst\u00e1culo al cambio social \u00bb en\nuna sociedad donde, adem\u00e1s, invocando a Saramago, \u00ab El problema no\nes que se acabe un siglo, sino que se est\u00e1 acabando una civilizaci\u00f3n. Est\u00e1\nclaro que hemos llegado al final de una civilizaci\u00f3n \u00bb [[4]](#_ftn4).\nOtra cita, profundamente reflexiva, de Rivera Llano, que complementa la\nanterior, me parece que es la conclusi\u00f3n de que \u00ab luego, se trata de una\nsociedad en transici\u00f3n, donde las bases del conocimiento sensible\ny racional, sobre las que se edific\u00f3 la modernidad, se tambalean. Se\navanza hoy, de los m\u00e9todos idealistas, positivistas y neopisitivistas, al\nholismo circular (ver supra nota 16) interactivo en el que las ciencias de la\ncomunicaci\u00f3n y de la informaci\u00f3n, tienen el predominio como instrumentos medi\u00e1ticos\npara hacer posible la globalizaci\u00f3n, la participaci\u00f3n social como acceso\nreal y no formal, formas de realizaci\u00f3n humana, y, por lo mismo, a la\ndemocracia-libertad dentro del modelo del Estado social de Derecho que tiene\nqu\u00e9 escuchar las m\u00faltiples voces que se expresan en la sociedad, lo que\ndemanda un orden jur\u00eddico esencialmente din\u00e1mico \u00bb [[5]](#_ftn5)\n; y, como reitera el autor en cita : \u00ab Lo dicho l\u00edneas arriba, significa\ntambi\u00e9n que tanto la metodolog\u00eda del positivismo como los conceptos\nfundamentales que inspiraban al Estado liberal tiene que ser replanteados a la\nluz del nuevo realismo social, cient\u00edfico y constitucional, propio de\nlas sociedades de elevada complejidad que culmina en la globalizaci\u00f3n [[6]](#_ftn6).\nY estas tan fuertes afirmaci\u00f3nes, aplicadas al Derecho Penal, pero que yo\nestimo v\u00e1lidas para el Derecho en general, as\u00ed como o para la Teor\u00eda del\nEstado, la Ciencia Pol\u00edtica y, sobre todo, la Filosof\u00eda del Derecho, me han\nsuscitado un s\u00edmil, apto para M\u00e9xico, de cara a la crisis socio-jur\u00eddica\ny pol\u00edtica que nuestra Patria confronta, a trav\u00e9s de dicho s\u00edmil,\nhe cre\u00eddo encontrar\nun camino de soluci\u00f3n\nglobal, mismo que pretendo demostrar, a manera de Hip\u00f3tesis, en este barrunto\nde investigac\u00edon.\n3. Justificaci\u00f3n del tema\nLos Sistemas Autopoi\u00e9ticos o Autorreferenciales, son\nalgo as\u00ed como la posici\u00f3n psicol\u00f3gica de ver en \u201ctercera\ndimensi\u00f3n\u201d, o sea, desde afuera y desde arriba hacia el interior del sujeto\nobservado. Se requiere, por tanto, para poder ponerlos por\nobra, una gran madurez, sea como persona o como grupo. A prop\u00f3sito de estos\nsistemas tan novedosos, vale la pena, citar, tal como Rivera Llano\nlo toma de G\u00fbnther Teubner\n[[7]](#_ftn7)\nque la esencia de dichos sistemas es que \u201cejercen un protagonismo activo\npues no s\u00f3lamente son capaces de reorganizarse a s\u00ed mismos sino que sus\nelementos se generan siempre a partir de sus propias observaciones.\nLa autocreaci\u00f3n del sistema consiste en \u2018la producci\u00f3n a la vez continua y\ndiscontinua de elementos siempre nuevos\u2019, pues la observaci\u00f3n es una\nactividad fundamental de los sistemas autorreferentes mediante la que ellos se\nobservan a s\u00ed mismos y observan su entorno para intervenir con\nprocesos que establecen selecciones de las diferencias, lo que necesariamente\nno implica proliferaci\u00f3n del derecho\u201d, [[8]](#_ftn8) \u201csino\nque indica un proceso e el cual el Estado social produce un nuevo tipo\nde derecho: el derecho regulativo. Este es definible en sus\nfunciones como un derecho preordenado a las exigencias del Estado\nsocial, y en su estructura como un derecho tendencialmente\nparticularizado teleol\u00f3gicamente orientado y fuertemente dependiente de las\nciencias sociales [[9]](#_ftn9).\nCon dicho t\u00e9rmino, hemos destacado en las p\u00e1ginas anteriores, Niklas\nLuhman designa el llamado fen\u00f3meno de la autorreferencia, la cual se da cuando\nel sistema alcanza la facultad de auto-observaci\u00f3n, auto-organizaci\u00f3n,\nauto-refelexi\u00f3n, auto-reproducci\u00f3n y auto-control donde rige la causalidad\ncircular transversal, g\u00e9nesis de la creaci\u00f3n espont\u00e1nea de un nuevo orden\nautorreproductivo, que enfrenta, al mismo tiempo, el problema de\nla complejidad.\u201d [[10]](#_ftn10)\nEl mencionado autor Rivera Llano menciona una cita\nde Umberto Eco, En Nombre de la Rosa\n[[11]](#_ftn11),\nreferente al arte de re\u00edrse de uno mismo, arte que, tambi\u00e9n, preconiz\u00f3\nAgatha Christie, por ser esta la expresi\u00f3n de mayor madurez, quiz\u00e1, que,\ncomo sujetos humanos pensante, podemos adoptar. Por eso\nme atrevo a decir que, si hoy, nos vi\u00e9ramos en el espejo de esta sociedad\ncoqueta, banal e inestable como nos la ha pintado el Neoliberalismo, nos\ncausar\u00eda horror! probablemente. Y por eso, cuando M\u00e9xico est\u00e1 apuntando, tal\nvez, hacia la puesta en pr\u00e1ctica de un sistema autopoi\u00e9tico, mismo que ya\nqued\u00f3 descrito en su esencia, pero ahora y aqu\u00ed, proyectar\u00eda su aspecto social,\nya que, enel decir de Luhman, \u201cLos hombres, en cuanto sistemas ps\u00edquicos,\nconstituyen el ambiente que hace posible la sociedad\u201d [[12]](#_ftn12),\ntal vez esa percepci\u00f3n, que no es pol\u00edtica sino acad\u00e9mica, no est\u00e1 a\u00fan al\nalcance de los acad\u00e9micos. Si partimos de la obra del autor Rivera Llano, que\nnos hiere porque nos cuestiona, yo me atrevo a conclu\u00edr que lo que debe\ncambiarse, en el decir de Alberdi [[13]](#_ftn13),\nno son s\u00f3lo los hombres y las cosas; lo que debemos hacer es, luego de un\ncambio personal, ya que los hombres conforman las estructuras, un\nverdadero cambio social, el cual deviene, ineluctablemente, del Derecho.\nEs decir, para conformar un cambio de la sociedad, se requiere de\nuna propuesta integral que contemple, \u201ca priori\u201d, el cambio\nde las leyes y, posteriormente, de las instituciones, desembocando todo esto, a manera de broche que cierra el c\u00edrculo,\nen un nuevo Derecho. E \u201cnuevo ordo\u201d, indispensable para\nllegar al \u201cEstado del arte\u201d [[14]](#_ftn14),\nes lo que M\u00e9xico, en mi humilde opini\u00f3n, est\u00e1 necesitando con\nurgencia. As\u00ed lo ha compulsado el pueblo, sin saber\nexpresarlo, sino en la abigarrada confusi\u00f3n que se ha\nvivido a partir del 2 de julio pr\u00f3ximo pasado. El\n\u201cErlebniss\u201d [[15]](#_ftn15), es decir,\nla \u201cvivencia\u201d que dec\u00edan los escritores-fil\u00f3sofos o\nfil\u00f3sofos escritores de la Revista de Occidente, ha sido la de\nun M\u00e9xico que, dividido en la preferencia\nideol\u00f3gico-partidista, creo que, no obstante y a despecho de las apariencias, est\u00e1 unido en una aspiraci\u00f3n: Un\ncambio, que propenda a la Justicia y la Equidad,\ncon un replanteamiento serio, reingenier\u00eda si se quiere, del proyecto de Naci\u00f3n, para lograr el M\u00e9xico que todos anhelamos. Y ya que no est\u00e1n dadas las condiciones para que nuestras leyes y los procesos que\nson inherentes a su aplicaci\u00f3n, sean aptas para servir a un pa\u00eds verdaderamente incluyente,\nconforme a las necesidades del M\u00e9xico del 2007, se ha puesto de manifiesto la erosi\u00f3n y el deterioro,\nque, quiz\u00e1 por obra del tiempo, sufren nuestras\ninstituciones. Mas, aunque no seamos enteramente Kelsenianos\nen lo que toca a identificar Estado con Derecho,\ns\u00ed es cierto que el Estado deviene del Derecho,\nmismo que le da vida, lo objetiva y lo sostiene, a trav\u00e9s del uso de\nla fuerza, si ello fuere necesario; es decir, como\nafirmaba el Maestro Recas\u00e9ns Siches, m\u00e1 all\u00e1 de\nninguna otra nota, al Derecho lo distingue como tal\nla caracter\u00edstica, que le es inherente,\ndenominada por \u00e9l como \u201cimpositividad inexorable [[16]](#_ftn16).\nEs as\u00ed como el nuevo \u201cordo\u201d tendr\u00eda qu\u00e9 seguir u\ndin\u00e1mica y/o orden que ser\u00eda la siguiente: Individuo, Sociedad y Derecho;\ntres instancias o entes que, describiendo una par\u00e1bola o\n\u201chiperc\u00edrculo\u201d [[17]](#_ftn17) donde este\nse cierra para indicar que el Derecho, a su vez, como \u00faltimo eslab\u00f3n,\nse apoya y se realiza en e hombre o individuo, eslab\u00f3n primero de\nla din\u00e1mica. Y no es inoportuno reiterar que el nuevo ordo, necesario para\nllegar al \u201cEstado del Arte\u201d precitado, es lo que M\u00e9xico est\u00e1 necesitando\ncon urgencia. Y quienes primero lo han advertido, y se\u00f1alado, hasta en\nlos medios televisivos, han sido los Legisladores, que son, como dir\u00eda\nRecas\u00e9ns Siches, \u201cSacerdotes de la Legalidad vigente\u201d [[18]](#_ftn18),\npero, no por serlo, sino, precisamente porque lo son, advierten y\ncompulsan lnsuficiencia de los recursos\nactuales para satisfacer las necesidades del presente. Es asi\ncomo lo que ha de legislarse, no es solamente qu\u00e9 conductas deben ser tipificadas y qu\u00e9 se entiende por seguridad\np\u00fablica y nacional, as\u00ed como las\nreformas Procesal, Electoral , Hacendaria, sino el todo,\ndesde el v\u00e9rtice de la c\u00e9lebre \u201cpir\u00e1mide\u201d Kelseniana\u201d,\npara no romper el \u201cPrincipio de Plenitud\nHerm\u00e9tica del Orden Jur\u00eddico\u201d [[19]](#_ftn19),\ndejando lagunas o roturas en esa malla impecable y bien\nurdida, que debe ser el Derecho y, por ende, el Estado\nde Derecho. La suprema aspiraci\u00f3n ser\u00eda, por tanto, promover,\ncomo resultado de una reforma del Estado integralmente planificada y realizada, aplicando, quiz\u00e1, la \u201cTeor\u00eda\nde la Habencia\u201d del fallecido Maestro Agust\u00edn\nBasave y Fern\u00e1ndez\ndel Valle [[20]](#_ftn20),\nmisma que preconiza lo primigenio del haber sobre\nel ser, en este caso, un espacio para todos, con\ntodas las ideolog\u00edas, y la promoci\u00f3n de lo\nque me atrevo a\ndenominar como un \u201cdesarrollo\nsocial sustentable, con respeto a la diversidad\u201d, misma\nque no significa la tolerancia a toda clase de\natropellos, sino, b\u00e1sicamente, aceptar al que no piensa como\nyo: Tratar de interactuar y buscar la riqueza\npara todos los miembros de una comunidad,\nel Estado en este caso. Pero es preciso, para estos\nefectos, recordar, con Ortega y Gasset, que no se puede\nusar la democracia contra la democracia\u201d [[21]](#_ftn21).\nTampoco se puede reformar aquello que se advierte como insuficiente o deformado, o, simplemente, inexistente. Y preciso es enfatizar que Sociedad es un sistema, articulado y organizado; por ello, porque nuestro devenir es mera estratificaci\u00f3n y lucha por el poder, ontol\u00f3gicamente est\u00e1 en contra de la esencia social del Estado de Derecho de corte democr\u00e1tico\n\u2013liberal, como M\u00e9xico lo ha pretendido ser, a trav\u00e9s de su Carta Magna de 1917, a\u00fan vigente, y de su Pol\u00edtica interna y a\u00fan hacia el exterior. S\u00ed como dec\u00eda el Pont\u00edfice Paulo VI, si desarrollo es el nuevo nombre de la paz, nosotros debemos proteger, desde la constituci\u00f3n misma del Estado, a trav\u00e9s de su organizaci\u00f3n jur\u00eddico ;\n\u2013pol\u00edtica, una Sociolog\u00eda Pol\u00edtica aplicada al\ndesarrollo. Y con esto me refiero a la m\u00e1s alta acepci\u00f3n del vocablo \u201cPol\u00edtica\u201d, que no es la labor de ascender en\nposiciones personales sino Ciencia aplicada y \u201cesfuerzo de\nla praxis\u201d\n[[22]](#_ftn22).\nMe parece evidente, entonces, que, para lograr\nlo que me atrevo a proponer, no nos ayudar\u00e1 la realizaci\u00f3n\nde reformas parciales y parceladas, sino, definitivamente,\ndentro de una dial\u00e9ctica Hegeliana como m\u00e9todo,\ny partiendo de la realidad actual, como tesis,\nproponer la desconstrucci\u00f3n como ant\u00edtesis, y la propuesta\nde una nueva realidad o camino, como s\u00edntesis.\nEsta \u00faltima opci\u00f3n, pretendo enunciarla a manera\nde Hip\u00f3tesis Principal del presente trabajo de investigaci\u00f3n,\nadelantando que habr\u00e1 de basarse en la Teor\u00eda del Constituyente, elaborada por\nLuis Recas\u00e9ns Siches [[23]](#_ftn23)\ny en el estudio de la Norma Hipot\u00e9tica Fundamental, [[24]](#_ftn24)\nde factura Kelseniana.\n4. Planteamiento del problema\nLa m\u00e1s viva inquietud nos conmueve cuando llegamos a la interrogante de: \u00bfQu\u00e9 es el Estado del Arte?.Para responder a esta interrogante, debemos subdividir nuestra atenci\u00f3n en dos par\u00e1grafos:\n1) \u00bfQu\u00e9 es el Estado del Arte? Su Etiolog\u00eda o Filosof\u00eda de la Causas.\n2) \u00bfC\u00f3mo llegar a \u00e9l?\nLa primera pregunta, harto compleja, puede\nexplicarse en las palabras llanas de Jes\u00fas\nde Nazareth, mismas que se\nencierran en el Serm\u00f3n de la Monta\u00f1a, m\u00e1s conocido como \u201cLas Bienaventuranzas\u201d\n[[25]](#_ftn25):\n\u00ab Mi reino es Justicia, es Paz, es\nAmor. \u00bb Este tema imborrable, cualquiera que\nsea la religi\u00f3n o credo filos\u00f3fico que se profese,\ndeviene de aquel Salmo donde se escribi\u00f3 que llegar\u00eda\nun d\u00eda en que la Justicia y la Paz se dar\u00edan la\nmano [[26]](#_ftn26).\nAplicado a nuestro tema, estimo que la traducci\u00f3n o actualizaci\u00f3n de estas palabras, equivaldr\u00eda a los siguientes conceptos:\n1. Que el Estado del Arte debe contener, tanto en el estricto\nsentido de \u201cposeer la nota\u201d, como en el de cercar, a la\nmanera de una presa que detiene el \u00edmpetu de las aguas, aquellas virtudes que son esenciales, tanto al\nhombre, como ser que aspira a la perfecci\u00f3n, en el itinerario del\n\u201chomo viatoris\u201d como le llam\u00f3 Agust\u00edn Basave\n[[27]](#_ftn27),\ncomo a la sociedad, hecha por el hombre y para el hombre, y\nconsecuentemente, abarcar al Derecho. Este \u00faltimo, de acuerdo con Recas\u00e9ns\nSiches, debe lograr y/ ofrecer al ciudadano:\n1.1.1. Paz social;\n1.1.2. Justicia social;\n1.1.3. Seguridad social\n[[28]](#_ftn28).\nCabe se\u00f1alar, como nota de complementaci\u00f3n del tema, que las aspiraciones anteriores han quedado plasmadas en la obra de Santi Romano y\nde LinoRodr\u00edguez-Arias Bustamante\n[[29]](#_ftn29),\nquien, desde el\nDerecho Civil, primera gran rama\ndel Derecho P\u00fablico, atisb\u00f3 reflexiones Iuisfilos\u00f3ficas de la m\u00e1s pura\nestirpe, mismas que desembocaron en la Sociedad Comunitaria, como Tercera V\u00eda Ideol\u00f3gica o Tercera Opci\u00f3n, entre el Capitalismo y el Marxismo, y cuyo Manifiesto, se promulg\u00f3 en 1981, en la\n\u201cM\u00e9rida de los Caballeros\u201d de Venezuela.\nDe acuerdo, tambi\u00e9n, con Recas\u00e9ns Siches, en su \u201cLogos de lo Razonable\u201d\n[[30]](#_ftn30),\nsi los Valores poseen una \u201cvocaci\u00f3n\u201d a ser realizados, y dicha vocatio o \u201cllamado s\u00f3lo se cumple en la vida\nhumana, entonces el hombre, como ser humano, posee la\nfacultad de ser art\u00edfice de una vida con sentido y significaci\u00f3n [[31]](#_ftn31).\n, y puede transformar su existencia en una\nobra de arte, donde, al mismo modo en que el escultor\ntalla el duro m\u00e1rmol para convertirlo en imagen, el ser humano esculpa, en su coraz\u00f3n y en\nsu vida, valores y esfuerzos plenos de trascendencia.\nHe ah\u00ed, seg\u00fan estimo, el mayor alcance de la libertad, que,\nde acuerdo tambi\u00e9n con Recas\u00e9ns, configura esa facultad\nllamada albedr\u00edo, que no es algo que se pueda tener o no tener, sino\nque resulta inherente al hecho de nacer humano\n[[32]](#_ftn32).\nAs\u00ed, sin estar plenamente de acuerdo con Plat\u00f3n en que el fil\u00f3sofo\ndebe\ngobernar,\ns\u00ed estimo que todo gobernante debe filosofar para encontrar el camino, es\ndecir, el m\u00e9todo, que conduzca al Estado del Arte.\nSobre la pregunta toral de: \u00bfC\u00f3mo llegar al Estado del\nArte?, me parece pertinente, en primer t\u00e9rmino, ofrecer las reflexiones del Fil\u00f3sofo genov\u00e9s\nTomasso Bugossi, disc\u00edpulo de Michel Federico\nScciaca, quien opina que \u201cla Democracia es un m\u00e9todo\u201d ; o sea, que\nno se trata de un fin en s\u00ed mismo, como, err\u00f3neamente, la hemos venido\npregonando y tratando de alcanzar, sino que ser\u00e1 el camino para llegar a\naquello que el precitado Fil\u00f3sofo, con pluma cargada de emotividad, denomina\n\u201cil essere\u201d\n[[33]](#_ftn33). Me parece\nque, en estrecha relaci\u00f3n con el tema que trato de\nexplicitar en este modesto trabajo, Bugossi acerta a sintetizar mi idea,\ncomo se desprende de las siguientes palabras : \u201c Questa \u00e9 la storia., non certo\nquella che passa senza lasciare segno, ma aquella che permane e per i l\nfatto stesso che permane \u00e8 viva, autentica; \u00e8 continuo svolgimento, rivelatori,\ncome prima si diceva, di nuovi asspetti veritativi e in ci\u00f2 consiste\nl\u2019autentico progresso. Vi sono invece due prospettive entrambe\nsterili e dannose all\u2019autentico progresso e queste sono quelle che negano\nil presente per confinarse nel passato, false custodi della tradizione\n(conservatorismo e tradicionalismo) o quelle che negano il passato e rigettano\nil presente, per un avvenire senza radici (rivoluzionarismo d\u2019ogni tipo).\nQueste due posizioni estreme hanno per\u00f2 un punto in comune: la negazione\ndel presente. Il non tenerne conto significa non vivere, ma soprattutto non\npensare, l\u2019equivalente del negare il senso della storia e i valori che vi si\nrivelano.\u201d [[34]](#_ftn34) En modesta traducci\u00f3n de quien escribe este trabajo, las\npalabras de Bugossi ser\u00edan: \u201c Esta es la historia, no es cierto que pasa\nsin dejar huella , pero vale aquella que permanece y\nque es viva, aut\u00e9ntica; es cont\u00ednuo desenvolvimiento, reveladoras,\ncomo primero se dice, de nuevos aspectos de la verdad y en esto consiste el\naut\u00e9ntico progreso. Nosotros estamos \u201cmetidos\u201d entre dos perspectivas,\nambas est\u00e9riles y da\u00f1inas para el aut\u00e9ntico progreso; y estas son : Aquellas\nque niegan el presente para confinarse en el pasado, falsas custodias de la\ntradici\u00f3n(conservadurismo y tradicionalismo) o aquellas que niegan el pasado o\ncambian el presente por un porvenir sin ra\u00edces (revolucionarismo de\ncualquier tipo). Estas dos posiciones extremas, tienen, sin embargo, un punto\nen com\u00fan: la negaci\u00f3n del presente. El no tener esto en cuenta, significa no vivir, pero, sobre todo, no pensar; se trata del\nequivalente a negar el sentido de la historia y los valores que ah\u00ed se\nrevelan.\u201d\n2 - Es decir, en conclusi\u00f3n:\nSi el hombre, como ser humano, s\u00f3lo\nencuentra el sentido de su vida en la vivencia de los valores, previa\nasistencia a su llamado y la vida humana, al tener sus propios valores, que\ndevienen de los de los hombres y mujeres que la viven, permea con dichos valores\nla Historia toda, ello es altamente demostrativo de que el sentido que debe\ntener una Carta Magna, es el de los valores, comenzando por los estrictamente\njur\u00eddicos, ergo la JUSTICIA, hasta llegar a los valores humanos, cuya puesta en\npr\u00e1ctica, debe ser facilitada por la ley. Es esta la diferencia, pero, al\npropio tiempo, colaboraci\u00f3n que se da entre la Moral y el Derecho, tal como se\nha venido diciendo desde la brillantez de Francisco Su\u00e1rez\n[[35]](#_ftn35),\nen pleno Siglo de Oro espa\u00f1ol. Luego, la crisis de nuestra historia, desde la sociedad que\namenaza con sucumbir, a la que se refer\u00eda Saramago, en cita que mencion\u00e9 al\nprincipio de este trabajo, tiene mucho qu\u00e9 ver con la crisis de leyes que\nadolescen de lo que se llama en Psicolog\u00eda \u201casertividad\u201d, o sea, la posibilidad\nde que dichas leyes sean bien comprendidas , \u201cbien entendu\u201d, como dir\u00edan\nlos franceses, y, por ende, introyectadas en la colectividad. Este es un\nproblema, grande por cierto, de T\u00e9cnica Jur\u00eddico-Legislativa, mismo que\npretendo desarrollar oportunamente en el curso de esta investigaci\u00f3n.\nComo s\u00edntesis de lo expuesto, lo esencial\nser\u00e1 rescatar y vivenciar aquellos valores que nos hacen libres y realizados, a\ntrav\u00e9s del camino democr\u00e1tico, para, siendo personas humanas cabales, conformar\nel grupo humano que integra el \u201cEstado del Arte\u201d. No me refiero con esta\nafirmaci\u00f3n a aquella \u201craza c\u00f3smica\u201d que describiera nuestro insigne Vaconcelos\n[[36]](#_ftn36),\nsino que se trata de recordar que Justicia es, b\u00e1sicamente, igualdad\nde oportunidades para el desarrollo. El Estado del Arte no ser\u00e1, entonces,\nasunto de \u00e9lite, ente de fuero o privilegio, sino una maravillosa meta,\naccesible a todos, a trav\u00e9s del camino de una Democracia, entendida como v\u00eda de\nlibertad hacia su realizaci\u00f3n, tanto personal como grupal.\n5. Pregunta inicial\n\u00bfPor qu\u00e9 es necesario realizar la desconstrucci\u00f3ntotal del sistema jur\u00eddico que nos rige actualmente?\nDebe promulgarse una nueva Constituci\u00f3n de los Estados Unidos Mexicanos.\nEl logro del Estado del Arte, est\u00e1 condicionado a una nueva Carta Magna;\nSe requiere dotar al Estado mexicano del \u201ccandado\u201d denominado \u201cControl de Constitucionalidad\u201d;\nSe requiere un nuevo enfoque del Derecho Penal Mexicano.\nAn\u00e1lisis de la Teor\u00eda del Constituyente y de la Norma Hipo- t\u00e9tica Fundamental Kelseniana.\nProponer caminos para el logro de una correctaT\u00e9cnica Jur\u00eddico-Legislativa en una posible nueva Carta Magna.\nDescriptiva, de Derecho Comparado,\nBibliogr\u00e1fica y Propositiva.\nA trav\u00e9s de un riguroso an\u00e1lisis de la Constituci\u00f3n actual, en forma y fondo, detectar las carencias que presenta, como instrumento regulador de la convivencia actual de los mexicanos. Posteriormente, a la luz del Derecho comparado, as\u00ed como las lecturas y an\u00e1lisis de las obras se\u00f1aladas en la Bibliograf\u00eda de este trabajo, proponer un Proyecto de Constituci\u00f3n Incluyente, para M\u00e9xico 2007.\nPresentaci\u00f3n y Exposici\u00f3n de Motivos :\nCap\u00edtulo I.\nLa G\u00e9nesis del \u00d6rden Jur\u00eddico actual:\na) Historia del proceso Constitucional;\nb) Legislaci\u00f3n y Normatividad;\nc) Procuraci\u00f3n e Impartici\u00f3n de Justicia.\nEl Derecho Penal, como una rama del Derecho P\u00fablico;\na) Su relaci\u00f3n con el Derecho constitucional,\nb) Su relaci\u00f3n con el Derecho Procesal;\nc) Su relaci\u00f3n con la Criminolog\u00eda y la Victimolog\u00eda.\na) Escuelas Iusfilos\u00f3ficas;\nb) Relaci\u00f3n de la Filosof\u00eda del Derecho con el Ius Puniendo;\nc) El Derecho Penal actual, carente de bases iusfilos\u00f3ficas;\nEl Derecho Penal frente al Derecho Constitucional;\na) Situaci\u00f3n hist\u00f3rica y socio-pol\u00edtica de M\u00e9xico en 1917;\nb) Inquietudes del Constituyente frente al Derecho Penal;\nLa Desconstrucci\u00f3n del Sistema Penal de la mano con la Crisis del Derecho Constitucional.\na) Hacia una articulaci\u00f3n del Derecho Penal con el Derecho Constitucional, a trav\u00e9s del \u201cControl deConstitucionalidad\u201d;\nb) El papel de la Hermen\u00e9utica en la interpretaci\u00f3n de la Ley;\nUn Derecho Penal Postmoderno para el M\u00e9xico del siglo XXI, para una sociedad de \u201ceconom\u00eda deprimida\u201d.\na) Justificar, desde el punto de vista de la Iusfilosof\u00eda, la urgencia de una nueva Constituci\u00f3n con las siguientes caracter\u00edsticas:\n1) Incluyente de todas la ideolog\u00edas y equilibradora;\n2) Asertiva y propositiva;\n3) Con una correcta T\u00e9cnica Jur\u00eddico-Legislativa;\n4) Que unifique las reformas Penal, Procesal, Electoral, Hacendaria, etc.;\n5) Que se inspire en la Teor\u00eda del Estado y la Ciencia Pol\u00edtica, partiendo de la Estimativa Jur\u00eddica y de la Pol\u00edtica Legislativa, como ramas de la Filosof\u00eda del Derecho.\nAp\u00e9ndice\nANDRONICO Alberto, La Deconstruzione come metodo. Riflessi di Derrida nella teoria del Diritto. Milano, Giuffr\u00e9 Editore, 2002\nARN\u00c1IZ AMIGO Aurora, Tratado de Ciencia Pol\u00edtica\nARRIOLA Juan Federico, La Libertad, la Autoridad y el Poder en el Pensamiento de Jos\u00e9 Ortega y Gasset, M\u00e9xico, 2003\nBIBLIA LATINOAMERICANA, Ediciones Paulinas, XVI edici\u00f3n, Madrid, 1972\nBASAVE Y FERN\u00c1NDEZ DEL VALLE Agust\u00edn :\nFilosof\u00eda del hombre, Tratado de Antroposof\u00eda Metaf\u00edsica, Colecci\u00f3n Austral, ed. Espasa-Calpe, Madrid,\nTratado de Metaf\u00edsica, Teor\u00eda de la Habencia, ed. Limusa, M\u00e9xico, 1985\nBUGOSSI Tomaso,\n\u00ab Filosofia e Comunicazione \u00bb, Ponencia presentada al Congreso Internacional de Filosof\u00eda, Ixtlahuaca, Edo. de M\u00e9xico, noviembre del 2005 ;\nLa Formazione Antropica, Edicolors Publishing, Milano y G\u00e9nova, 2003\nC\u00c1MARA BOLIO Mar\u00eda Josefina, \u201cCriminolog\u00eda y Derechos Humanos a la Luz de la Filosof\u00eda del Derecho\u201d, Memorias del X Congreso Internacional de Filosof\u00eda del Derecho y Filosof\u00eda Social, M\u00e9xico, 1981, Vol. VII\nC\u00c1RDENAS GONZ\u00c1LEZ Jaime, Transici\u00f3n Pol\u00edtica y Reforma Constitucional en M\u00e9xico M\u00e9xico, 1994\nCARBONELL Miguel (Coordinador), Estrategias y Propuestas para la Reforma del Estado, M\u00e9xico, 2002\nCARRILLO PRIETO Ignacio, Cuestiones Jur\u00eddico-Pol\u00edticas en Francisco Suarez, 2\u00aa. Reimpresi\u00f3n, M\u00e9xico, 1986\nFROSINI Vittorio, La Estructura del Derecho, Publicaci\u00f3n del Real Colegio de Espa\u00f1a, Bologna, 1974\nGARC\u00cdA RAM\u00cdREZ Sergio, Los Derechos Humanos y el Derecho Penal, ed. Septentas, M\u00e9xico, 1976\nGONZ\u00c1LEZ GALV\u00c1N Jorge Arturo, Constituci\u00f3n y Derechos Ind\u00edgenas, M\u00e9xico, 2002\nGONZ\u00c1LEZ DE LA VEGA Ren\u00e9, Justicia e Ideolog\u00eda, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, UNAM, M\u00e9xico, 2005\nHABERMAS J\u00fcrgen,\n\u00ab C\u00f3mo es Posible la Legitimidad por V\u00eda de la Legalidad \u00bb, en Doxa 5, 1988,\nFacticidad y Validez sobre el Derecho y el Estado Democr\u00e1tico de Derecho en T\u00e9rminos de Teor\u00eda del Discurso, trad. de M. Jim\u00e9nez Redondo, Madrid, ed. Trotta, 1998,\nLa Inclusi\u00f3n del Otro. Estudios de Teor\u00eda Pol\u00edtica, Barcelona, ed. Paid\u00f3s, 1999\nKAPLAN Marcos, El Estado Latinoamericano, M\u00e9xico, 1996\nKUNDERA Mil\u00e1n, La Insoportable Levedad del Ser, ed. Alfaguara\nLAVEAGA Gerardo (Coordinador), 65 Propuestas para Modernizar el Sistema Penal en M\u00e9xico, INACIPE, M\u00e9xico, 2005\nMART\u00cdNEZ BASTIDA Eduardo, Filosof\u00eda y Filosof\u00eda del Derecho\nMOLINA PI\u00d1EIRO Luis, Apuntes para una Teor\u00eda del Gobierno Mexicano, M\u00e9xico, 1983\nOJEDA VEL\u00c1ZQUEZ JORGE, Derecho Penal Constitucional, ed. Porr\u00faa, M\u00e9xico, 2005\nREALE Giovanni,\nIntroducci\u00f3n al Derecho, ed. Pir\u00e1mide, Madrid, 1987,\nPlat\u00f3n descubridor de la Hermen\u00e9utica: Un Di\u00e1logo con Hans-Georg Gadamer,\nEn la Escuela de Plat\u00f3n: Un di\u00e1logo entre Hans-Georg Gadamer y Giovanni Reale,\nEn Por Una Nueva Interpretaci\u00f3n de Plat\u00f3n, Bacelona, ed. Herder, 2003\nRECAS\u00c9NS SICHES Luis, Tratado General de Filosof\u00eda del Derecho, 4\u00aa. Edici\u00f3n, ed. Porr\u00faa, M\u00e9xico, 1970\nRIVERA LLANO Abelardo, El Derecho Penal Postmoderno, ed. Temis, bogot\u00e1, 2005\nRODR\u00cdGUEZ-ARIAS BUSTAMANTE Lino, Filosof\u00eda y Filosof\u00eda del Derecho, Ed. Temis, Bogot\u00e1, 1985\nRODR\u00cdGUEZ PRATTS Juan Jos\u00e9, La Pol\u00edtica del Derecho en la Crisis del Sistema Mexicano, M\u00e9xico, 1986\nTRONCARELLI Barbara,\n\u00ab Il Rapporto tra Scienza e Diritto nella Complesit\u00e0 Sociale: Spunti da un Recente Congresso \u00bb, en Annali del Seminario Giuridico,Vol. II, Universit\u00e0 de Catania, Milano, Giuffr\u00e9 Editore, 2002 ; \u00ab Complesit\u00e0 Sistemica e Diritto: Il Disolvimento nella Libert\u00e0 nella \u201cnecesita\u201d della \u201ccontingenza\u201d \u00bb, en Annali del Seminario Giuridico, Vol. II, Universit\u00e0 de Catania, Milano, Giuffr\u00e9 Editore, 2003\nVALAD\u00c9S Diego, Problemas Constitucionales del Estado de Derecho, M\u00e9xico, 2002\nM\u00e9xico D.F., Noviembre del 2006.\n(*) Mar\u00eda Josefina C\u00e1mara Bolio, Abogada y Crimin\u00f3loga. Profesora e Investigadora en el Instituto Nacional de estudios Superiores en Derecho Processsal Penal. Miembro de la Sociedad Mexicana de Filosof\u00edas Social.\n____________________________________________\n\u00a9 TH\u00c8MES III/2007\n[[1]](#_ftnref1) Este trabajo fue concu\u00eddo en noviembre del a\u00f1o pasado,\npero permanecio in\u00e8dito. [[2]](#_ftnref2) KUNDERA MILAN, La Insoportable Levedad del Ser,\ned. Alfaguara [[3]](#_ftnref3) RIVERA LLANO Abelardo, El derecho\npenal postmoderno, ed. Temis, Bogot\u00e1, 2005, pp. 171,172, 173, 379, 629. [[4]](#_ftnref4) ibidem,\np. 173. [[5]](#_ftnref5) ibidem,\np. 256. [[6]](#_ftnref6) ULRICK\nBECK , \u00bfQu\u00e9 es la globalizaci\u00f3n ? Falacias del globalismo,\nrespuestas a la globalizaci\u00f3n, Barcelona, Paid\u00f3s, 1998, y ZYGMUNT BAUMAN, La societ\u00e1 individualizzata,\np. 177 et s. [[7]](#_ftnref7) G\u00dbNTHER\nTEUBNER, Aspetti, limiti, alternativi della Legificatione en\nSociolog\u00eda del Diritto, Milano, Giuffr\u00e8 Editore, 1985, pp. 7 a 30 ; del\nmismo autor, Il diritto come Sistema Autopoietic, citado por RIVERA\nLLANO Abelardo, El Derecho Penal Postmoderno, ed. Temis, Bogot\u00e1, 2005, p. 363. [[8]](#_ftnref8) ib., p.\n363. [[9]](#_ftnref9) G\u00dcNTHER\nTEUBNER, op. cit., citado por\nRIVERA LLANO en El Derecho Penal Postmoderno, ed. Temis, Bogot\u00e1, 2005, p. 363; [[10]](#_ftnref10) RIVERA LLANO Abelardo, El Derecho Penal Postmoderno, ed. Temis, Bogot\u00e1, 2005, p. 363. [[11]](#_ftnref11) ECO Humberto, Signo, Barcelona, ed. Labor,\n1980. [[12]](#_ftnref12) SOTO NAVARRO, Susana, La Protecci\u00f3n Penal, p. 18,\ncitada por RIVERA LLANO, El Derecho Penal Postmoderno, ed.Temis,\nBogot\u00e1, 2005, p. 363. [[13]](#_ftnref13) Cfr.ALBERDI, Bases\npara la Organizaci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica Argentina, ed. Cd., Argentina,\n1995. [[14]](#_ftnref14) Cfr.\nRIVERA LLANO Abelardo, El\nDerecho Penal Postmoderno, p. 253 y s. [[15]](#_ftnref15) Cfr.\nGARC\u00cdA MORENTE, Manuel, Lecciones de Filosof\u00eda del Derecho, ed. Sepan Cu\u00e1ntos, M\u00e9xico, 1980. [[16]](#_ftnref16) Cfr.RECAS\u00c9NS SICHES Luis, \u201cTratado\nGeneral de Filosof\u00eda del Derecho\u201d, ed. Porr\u00faa, 4a.\nedici\u00f3n, M\u00e9xico, 1970., p. 184. [[17]](#_ftnref17) RIVERA LLANO Abelardo, op. cit pp. 256.y 335. [[18]](#_ftnref18) RECAS\u00c9NS SICHES Luis, Tratado General deFilosof\u00eda\ndel Derecho, ed. Porr\u00faa, 4\u00aa. edici\u00f3n, M\u00e9xico, 1970, p. 184 a 187. [[19]](#_ftnref19) \u00cdbidem, p. 321 y s.s.. [[20]](#_ftnref20) Cfr.\nFERN\u00c1NDEZ DEL VALLE Agust\u00edn, Tratado de Metaf\u00edsica, Teor\u00eda de la Habencia,\ned. Limusa, M\u00e9xico, 1985. [[21]](#_ftnref21) Cfr.\nRECAS\u00c9NS SICHES, op. cit., p. 516 y s.s. [[22]](#_ftnref22) FROSINI\nVittorio, La Estructura del Derecho, publicaci\u00f3n del Real Colegio\nde Espa\u00f1a, Bologna, 1974, p. 174, citado por C\u00c1MARA BOLIO Mar\u00eda Josefina,\n\u00ab Criminolog\u00eda y Derechos Humanos a la Luz de la Filosof\u00eda del\nDerecho \u00bb, Memorias del X Congreso Mundial de Filosof\u00eda\ndel Derecho y Filosof\u00eda Social, Tomo IX, M\u00e9xico, 1921. [[23]](#_ftnref23) RECAS\u00c9NS SICHES Luis, Tratado\nGeneral de Filosof\u00eda del Derecho, ed. Porr\u00faa, 4\u00aa. Edici\u00f3n M\u00e9xico, 1970, p.\n297 y s.s. [[24]](#_ftnref24) \u00cdbidem, p.\n293 y 294. [[25]](#_ftnref25) BIBLIA LATINOAMERICANA, XVI Edici\u00f3n, Ediciones Paulinas, Madrid, 1972, Evangelio seg\u00fan San Mateo, Cap. 5, Vrs. 1-12. [[26]](#_ftnref26) \u00cdbidem, Libro de\nlos Salmos, Salmo 85 (84), Vs. 11-14. [[27]](#_ftnref27) BASAVE FERN\u00c1NDEZ DEL VALLE Agust\u00edn, Antroposof\u00eda\nMetaf\u00edsica, Tratado del Hombre\u201d, Colecci\u00f3n Austral, Espasa-Calpe, Espa\u00f1a,\np. 56 y 57, 1958. [[28]](#_ftnref28) RECAS\u00c9NS\nSICHES Luis, Tratado General,de Filosof\u00eda del Derecho, Ed.\nPorr\u00faa, 4\u00aa. Edici\u00f3n, M\u00e9xico, 1970, p. 178 y s.s. [[29]](#_ftnref29) Cfr.\nRODR\u00cdGUEZ-ARIAS BUSTAMANTE Lino, Filosof\u00eda y Filosof\u00eda del Derecho,\nUniversidad de los Andes, M\u00e9rida, Venezuela, y ed. Temis, Bogot\u00e1, 1986. [[30]](#_ftnref30) Cfr. RECAS\u00c9NS SICHES Luis,\n\u201cTratado General de Filosof\u00eda del Derecho\u201d, ed.Porr\u00faa, M\u00e9xico, 4\u00aa. Edici\u00f3n, 1970,\np. 7. [[31]](#_ftnref31) \u00cdbidem, p. 58 a 70 y 404. [[32]](#_ftnref32) RECAS\u00c8NS, op. cit., p. 83. [[33]](#_ftnref33) Cfr.BUGOSSI TOMASO, \u00ab Filosofia e\nComunicazione \u00bb, Ponencia presentada al Congreso Internacional de\nFilosof\u00eda, Ixtlahuaca, Estado de M\u00e9xico, Noviembre/05. [[34]](#_ftnref34) BUGOSSI TOMASO, La Formazione Antropica\u00b8\nEdicolors Publishing, Milano, Italia, 2003, p. 8. [[35]](#_ftnref35) Cfr. RECAS\u00c9NS SICHES Luis, Tratado General de Filosof\u00eda\ndel Derecho, Porr\u00faa, 4\u00aa. Edici\u00f3n, M\u00e9xico, 1970. [[36]](#_ftnref36)\nCfr. BASAVE FERN\u00c1NDEZ DEL VALLE Agust\u00edn, La\nFilosof\u00eda de Jos\u00e9 Vasconcelos, ed. Diana, M\u00e9xico, 1970.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://www.philosophiedudroit.org/", "#_ftn1", "#_ftn2", "#_ftn3", "#_ftn4", "#_ftn5", "#_ftn6", "#_ftn7", "#_ftn8", "#_ftn9", "#_ftn10", "#_ftn11", "#_ftn12", "#_ftn13", "#_ftn14", "#_ftn15", "#_ftn16", "#_ftn17", "#_ftn18", "#_ftn19", "#_ftn20", "#_ftn21", "#_ftn22", "#_ftn23", "#_ftn24", "#_ftn25", "#_ftn26", "#_ftn27", "#_ftn28", "#_ftn29", "#_ftn30", "#_ftn31", "#_ftn32", "#_ftn33", "#_ftn34", "#_ftn35", "#_ftn36", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "#_ftnref3", "#_ftnref4", "#_ftnref5", "#_ftnref6", "#_ftnref7", "#_ftnref8", "#_ftnref9", "#_ftnref10", "#_ftnref11", "#_ftnref12", "#_ftnref13", "#_ftnref14", "#_ftnref15", "#_ftnref16", "#_ftnref17", "#_ftnref18", "#_ftnref19", "#_ftnref20", "#_ftnref21", "#_ftnref22", "#_ftnref23", "#_ftnref24", "#_ftnref25", "#_ftnref26", "#_ftnref27", "#_ftnref28", "#_ftnref29", "#_ftnref30", "#_ftnref31", "#_ftnref32", "#_ftnref33", "#_ftnref34", "#_ftnref35", "#_ftnref36"]}