{"title": "Volumen 11 n\u00famero 5 - Medicina General y de Familia", "author": null, "url": "https://mgyf.org/volumen-11-numero-5/", "hostname": "mgyf.org", "description": null, "sitename": "Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Fam\u00edlia", "date": "2022-11-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sumario Volumen 11 N\u00famero 5\nEditorial\n[Reflexiones acerca de los retos de futuro en la gesti\u00f3n del sistema nacional de salud: \u00bfpor d\u00f3nde empezar?](https://mgyf.org/reflexiones-acerca-de-los-retos-de-futuro-en-la-gestion-del-sistema-nacional-de-salud/)\nThoughts on the future challenges in the management of the national health system: Where to begin?\nManuel Pineda-Cuenca, Ver\u00f3nica T\u00edscar-Gonz\u00e1lez, Francisco Isaac Gonz\u00e1lez Afonso, Pilar Rodr\u00edguez-Ledo, Jes\u00fas Larra\u00f1aga-Garitano\nOriginales\n[An\u00e1lisis de las reacciones adversas a la vacuna contra covid-19 en la poblaci\u00f3n de la Zona B\u00e1sica de Salud de Cantalejo](https://mgyf.org/analisis-de-las-reacciones-adversas-a-la-vacuna-contra-covid-19/)\nAnalysis of the adverse reactions to the COVID-19 vaccine in the population of the Basic Health Area of Cantalejo\nElena Garc\u00eda Alonso, Carmen S\u00e1nchez Peinador, Alfonso Garc\u00eda Luengo, Rosa Amparo Ramos Herranz, Magdalena Garrido Mesa, Mar\u00eda Rosario Serrano Sanz\n[Programa DOLOVERSIAS: detectando y solucionando controversias en el manejo del dolor cr\u00f3nico intenso en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica de la atenci\u00f3n primaria en Espa\u00f1a](https://mgyf.org/programa-doloversias-detectando-y-solucionando-controversias-en-el-manejo-del-dolor-cronico-intenso-en-la-practica-clinica-de-la-atencion-primaria-en-espana/)\nDetecting and solving controversies in the management of intense chronic pain in the primary care clinical practice in Spain: DOLOVERSIAS Program\nAntonio Alc\u00e1ntara-Montero, Julio Alberto Freire-P\u00e9rez, Eva Trillo-Calvo, Ana Mar\u00eda Mur-P\u00e9rez, Pedro Juan Ibor-Vidal, Juana S\u00e1nchez-Jim\u00e9nez\n[Estimaci\u00f3n de fibrosis hep\u00e1tica y obesidad en poblaci\u00f3n laboral espa\u00f1ola durante la pandemia COVID-19: variables relacionadas](https://mgyf.org/estimacion-de-fibrosis-hepatica-y-obesidad-en-poblacion-laboral-espanola-durante-la-pandemia-covid-19/)\nCalculation of liver fibrosis and obesity in the Spanish working population during the COVID-19 pandemic: related variables\nMar\u00eda Te\u00f3fila Vicente-Herrero, Mar\u00eda Victoria Ram\u00edrez-\u00cd\u00f1iguez de la Torre, \u00c1ngel Arturo L\u00f3pez Gonz\u00e1lez\nCl\u00ednica cotidiana\n[Favismo como causa de ictericia en un inmigrante](https://mgyf.org/favismo-como-causa-de-ictericia-en-un-inmigrante/)\nFavism as a cause of jaundice in an immigrant\nKristel F\u00e1tima de Jes\u00fas Nunes, Jos\u00e9 Miguel M\u00e1rquez Torres, Raquel Mart\u00ednez Manzanera\n[Picadura por mantarraya: abordaje de picaduras punzantes por animales marinos](https://mgyf.org/picadura-por-mantarraya-abordaje-de-picaduras-punzantes-por-animales-marinos/)\nStingray sting: approach to stabbing stings by marine animals\nJavier Bustamante Odriozola, Luz Mar\u00eda Cazorla Cuadrado, \u00c1lvaro P\u00e9rez Mart\u00edn, Daniel Mart\u00ednez Revuelta, Bruno Sim\u00f3n T\u00e1rrega, Pedro Valle Blanco\n[Hepatitis autoinmune: una patolog\u00eda a tener en cuenta](https://mgyf.org/hepatitis-autoinmune-una-patologia-a-tener-en-cuenta/)\nAutoimmune hepatitis: a condition to keep into account\nBeatriz Torres Blanco, F\u00e1tima S\u00e1nchez Mart\u00edn, Mar\u00eda Ysabel R\u00edo \u00c1lvarez, Rodrigo Santos Santamarta, Cristina Sal Redondo, Ana Ramos Rodr\u00edguez\n[Enfermedad de Mondor: la gran desconocida](https://mgyf.org/enfermedad-de-mondor-la-gran-desconocida/)\nMondor\u2019s disease: the great unknown\nNatalia Kolakowska, Francisco L\u00f3pez Ortiz, Nieves Altares Arriola, Mar\u00eda San Juli\u00e1n Tejedor, Cayetana de Miguel de Juanes, Alba Barasoain Alcaide\n[Arteritis de c\u00e9lulas gigantes: una cefalea que hay que sospechar](https://mgyf.org/arteritis-de-celulas-gigantes-una-cefalea-que-hay-que-sospechar/)\nGiant cell arteritis: a headache that must be treated as suspicious\nClaudia Riber L\u00f3pez, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00edn Moros, Miguel Quintanilla Arahuetes, Laura Garc\u00eda Aguilar, Gonzalo Ferreiros Miguel\n[La importancia del diagn\u00f3stico diferencial en atenci\u00f3n primaria](https://mgyf.org/limportancia-del-diagnostico-diferencial-en-atencion-primaria/)\nThe importance of the differential diagnosis in primary care\nManuel Jim\u00e9nez Rodr\u00edguez, David G\u00f3mez Barbancho, Aday Herrera Rojas, Pedro Garc\u00eda Ramos\n[Fiebre hemorr\u00e1gica Crimea-Congo](https://mgyf.org/fiebre-hemorragica-crimea-congo/)\nCrimean-Congo hemorrhagic fever\nMar\u00eda Sonsoles de la Hoz Guerra, Mar\u00eda Herminia Caldera Pozas, Nuria Asensio P\u00e9rez, Amor Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, Vanesa Hidalgo Sierra, Manuel Miguel Delgado G\u00f3mez\nCarta al Editor\n[Fractura de cadera en la enfermedad renal cr\u00f3nica avanzada: b\u00fasqueda de un perfil de riesgo de mal pron\u00f3stico en la osteoporosis ur\u00e9mica](https://mgyf.org/fractura-de-cadera-en-enfermedad-renal-cronica-avanzada/)\nHip fracture in advance chronic kidney disease: a search for a risk profile of poor prognosis in the uremic osteoporosis\nConsolaci\u00f3n Rosado Rubio, David Men\u00e9ndez Gonz\u00e1lez, Mar\u00eda Dolores Barreda Grande, Gilda Carre\u00f1o Cornejo, Mar\u00eda Rosario Manzanedo Bueno, Carmen Felipe Fern\u00e1ndez, Jes\u00fas Mart\u00edn Garc\u00eda", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["mailto:secretaria@mgyf.org", "https://www.facebook.com/SEMG-Sociedad-Espa%C3%B1ola-de-M%C3%A9dicos-Generales-y-de-Familia-165475183490969/", "https://twitter.com/SEMG_ES", "http://www.semg.es/?format=feed&type=rss", "https://www.facebook.com/SEMG-Sociedad-Espa%C3%B1ola-de-M%C3%A9dicos-Generales-y-de-Familia-165475183490969/", "https://twitter.com/SEMG_ES", "http://www.semg.es/?format=feed&type=rss", "https://ibecs.isciii.es/", "https://medes.com/", "https://mgyf.org/", "https://mgyf.org/", "https://mgyf.org/volumen-12-numero-3/", "https://mgyf.org/avance-online/", "#", "https://mgyf.org/2023-2/", "https://mgyf.org/2022-2/", "https://mgyf.org/2021-2/", "https://mgyf.org/2020-2/", "https://mgyf.org/2019-3/", "https://mgyf.org/numeros-anteriores/2018-2/", "https://mgyf.org/2017-2/", "https://mgyf.org/2016-2/", "https://mgyf.org/2015-2/", "https://mgyf.org/2014-2/", "https://mgyf.org/2013-2/", "https://mgyf.org/2012-2/", "https://mgyf.org/2011-2/", "https://mgyf.org/2010-2/", "https://mgyf.org/2009-2/", "https://mgyf.org/2008-2/", "https://mgyf.org/comite-editorial/", "https://mgyf.org/normas-de-publicacion/", "https://mgyf.org/envio-de-manuscritos/", "https://mgyf.org/contactar/", "https://mgyf.org/wp-content/uploads/2022/11/Revista_home_115.jpg", "https://mgyf.org/", "https://mgyf.org/volumen-11-numero-4/", "https://mgyf.org/volumen-11-numero-6/", "https://mgyf.org/avance-online/", "https://mgyf.org/reflexiones-acerca-de-los-retos-de-futuro-en-la-gestion-del-sistema-nacional-de-salud/", "https://mgyf.org/analisis-de-las-reacciones-adversas-a-la-vacuna-contra-covid-19/", "https://mgyf.org/programa-doloversias-detectando-y-solucionando-controversias-en-el-manejo-del-dolor-cronico-intenso-en-la-practica-clinica-de-la-atencion-primaria-en-espana/", "https://mgyf.org/estimacion-de-fibrosis-hepatica-y-obesidad-en-poblacion-laboral-espanola-durante-la-pandemia-covid-19/", "https://mgyf.org/favismo-como-causa-de-ictericia-en-un-inmigrante/", "https://mgyf.org/picadura-por-mantarraya-abordaje-de-picaduras-punzantes-por-animales-marinos/", "https://mgyf.org/hepatitis-autoinmune-una-patologia-a-tener-en-cuenta/", "https://mgyf.org/enfermedad-de-mondor-la-gran-desconocida/", "https://mgyf.org/arteritis-de-celulas-gigantes-una-cefalea-que-hay-que-sospechar/", "https://mgyf.org/limportancia-del-diagnostico-diferencial-en-atencion-primaria/", "https://mgyf.org/fiebre-hemorragica-crimea-congo/", "https://mgyf.org/fractura-de-cadera-en-enfermedad-renal-cronica-avanzada/", "https://mgyf.org/aviso-legal", "http://ergon.es/", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#"]}