{"title": "Conferencia On-Line- Biohabitabilidad por Emilio Herv\u00e1s |", "author": null, "url": "http://www.centroabiertoantroposofia.es/actividad/conferencia-on-line-biohabitabilidad-por-emilio-hervas/", "hostname": "centroabiertoantroposofia.es", "description": "Conferencia On-Line- Biohabitabilidad por Emilio Herv\u00e1s Todos los factores que est\u00e1n en el h\u00e1bitat influyen directamente en la salud, en \u2026", "sitename": "Centro Abierto Antroposof\u00eda", "date": "2020-10-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- Este evento ha pasado.\nConferencia On-Line- Biohabitabilidad por Emilio Herv\u00e1s\n19 octubre, 2020 - 6:00 pm - 7:00 pm\nConferencia On-Line- Biohabitabilidad por Emilio Herv\u00e1s\nTodos los factores que est\u00e1n en el h\u00e1bitat influyen directamente en la salud, en mayor o menor grado. Se puede medir estos par\u00e1metros y comprobar si est\u00e1n interfiriendo en tu bienestar. Para realizar estas mediciones utilizo el protocolo del Instituto Baubiologie alem\u00e1n, que es la referencia en el mundo sobre la salud del h\u00e1bitat.\nEmilio Herv\u00e1s, Ingeniero Industrial, Experto en Biohabitabilidad y Contaminaci\u00f3n Electromagn\u00e9tica y muchos me consideran como un \u201cm\u00e9dico del h\u00e1bitat\u201d.\nCuando: Lunes 19 Octubre de 2020 -18,00h a 19,00h\nD\u00f3nde: ON \u2013 LINE\nAportaci\u00f3n: 15 \u20ac\nInscripci\u00f3n e informaci\u00f3n:\n[in](mailto:info@centroabiertoantroposofia.es) fo@centroabiert oantroposofia.e s\nContacto: 660 818 506 y 605 800 931", "language": null, "image": "http://www.centroabiertoantroposofia.es/wp-content/uploads/2020/09/abitable-2-300x147.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.instagram.com/c.abiertoantroposofiamadrid/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/", "tel:916256672", "mailto:info@centroabiertoantroposofia.es", "#sidr-main", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/inicio/objetivos/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/inicio/que-es-antroposofia/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/inicio/rudolf-steiner/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/inicio/goetheanum/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/agenda/lista/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/actividades/actividades-semanales/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/actividades/talleres/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/actividades/talleres-seminarios-on-line/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/actividades/conciertos/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/actividades/seminarios-2022/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/manuales-en-la-pedagogia-waldorf-2/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/viaje-biografico-online/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/pneumatografia-por-jose-a-aleman/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/seminarios-enfermeria-antroposofica/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/manuales-en-la-pedagogia-waldorf-segundo-trimestre/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/actividades/nuevos-cursos-2021-2022/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/introduccion-a-la-antroposofia-4/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/3oano-formacion-en-arteterapia-hauschka/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/arteterapia-hauschka-2/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/curso-de-cristologia/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/curso-de-antroposofia-nivel-medio-2/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/3o-ano-curso-de-medicina-antroposofica/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/grupo-de-trabajo-y-ejercitacion-sobre-los-ritmos-del-congreso-de-navidad/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/mitologia-filosofia-y-arte-una-vision-antroposofica/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/goetheanismo-y-filosofia-de-la-libertad/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/grupos-de-estudio/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/grupos-de-estudio/ramas/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/grupos-de-estudio/grupo-micael/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/agenda/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/amigos/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/actividades-en-granada/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/colabora/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/tablon-de-anuncios/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/10586-2/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/contacto/", "#", "http://www.centroabiertoantroposofia.es", "", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/agenda/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/actividad/curso-de-cristologia-por-miguel-a-quinones-4/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/actividad/grupo-de-estudio-antroposofico-micael-4/", "mailto:info@centroabiertoantroposofia.es", "https://www.google.com/calendar/event?action=TEMPLATE&text=Conferencia+On-Line-+Biohabitabilidad+por+Emilio+Herv%C3%A1s&dates=20201019T180000/20201019T190000&details=Conferencia+On-Line-+Biohabitabilidad+por+Emilio+Herv%C3%A1s+%0ATodos+los+factores+que+est%C3%A1n+en+el+h%C3%A1bitat+influyen+directamente+en+la+salud%2C+en+mayor+o+menor+grado.+Se+puede+medir+estos+par%C3%A1metros+y+comprobar+si+est%C3%A1n+interfiriendo+en+tu+bienestar.+Para+realizar+estas+mediciones+utilizo+el+protocolo+del+Instituto+Baubiologie+alem%C3%A1n%2C+que+es+la+referencia+en+el+mundo+sobre+la+salud+del+h%C3%A1bitat.+%0AEmilio+Herv%C3%A1s%2C+Ingeniero+Industrial%2C+Experto+en+Biohabitabilidad+y+Contaminaci%C3%B3n+Electromagn%C3%A9tica+y+muchos+me+consideran+como+un+%E2%80%9Cm%C3%A9dico+del+h%C3%A1bitat%E2%80%9D.+%0ACuando%3A%C2%A0Lunes+19+Octubre+de+2020+-18%2C00h+a+19%2C00h+%0AD%C3%B3nde%3A+ON+%26%238211%3B+LINE+%0A+%0AAportaci%C3%B3n%3A+15+%E2%82%AC+%0AInscripci%C3%B3n+e+informaci%C3%B3n%3A%C2%A0info%40centroabiertoantroposofia.es%0A%0AContacto%3A+660+818+506+y+605+800+931%0A&location&trp=false&sprop=website:http://www.centroabiertoantroposofia.es&ctz=Europe%2FMadrid", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/actividad/conferencia-on-line-biohabitabilidad-por-emilio-hervas/?ical=1", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/agenda/categoria/conferencias/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/actividad/curso-de-cristologia-por-miguel-a-quinones-4/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/actividad/grupo-de-estudio-antroposofico-micael-4/", "mailto:info@centroabiertoantroposofia.es", "https://sociedadantroposofica.com/", "https://www.editorialrudolfsteiner.com/", "http://centrowaldorf.com/", "https://www.antroposofiacentrocaliz.com", "https://www.goetheanum.org/es", "http://casarudolfsteiner.com/", "https://antroposofiagrancanaria.org/", "https://www.anthroposophie.ch/en/", "https://www.colegioswaldorf.org/", "https://biodinamica.es/", "http://www.acdema.org/", "http://enfermeriaantroposofica.org/", "http://www.anthrosana.org.es/", "https://www.arteaaa.com/", "http://elfrutodelarosa.es/", "http://www.trabajobiografico.es/", "https://trabajopersonalbiografico.es/", "https://eliant.eu/en/", "http://www.paudedamasc.com/", "https://www.ingedicions.com/", "https://www.instagram.com/c.abiertoantroposofiamadrid/", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/aviso-legal-y-politica-privacidad", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/politica-de-cookies", "http://www.leaderscomunicacion.com", "#", "http://www.centroabiertoantroposofia.es/politica-de-cookies/"]}