{"title": "Investigan tres posibles efectos secundarios de las vacunas de Pfizer y Moderna", "author": "Javier G Sobrado", "url": "https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/12/investigantres-posibles-efectos-secundarios-vacunas-pfizer-moderna/00031628779443601373872.htm", "hostname": "lavozdegalicia.es", "description": "Aunque muy pocos, se han notificado casos de eritema multiforme, glomerulonefritis y s\u00edndrome nefr\u00f3tico", "sitename": "La Voz de Galicia", "date": "2021-08-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Investigan tres posibles efectos secundarios de las vacunas de Pfizer y Moderna\n[SOCIEDAD](/sociedad)\nAunque muy pocos, se han notificado casos de eritema multiforme, glomerulonefritis y s\u00edndrome nefr\u00f3tico12 ago 2021 . Actualizado a las 17:42 h.\nEl Comit\u00e9 de Seguridad de la Agencia Europea del Medicamento (EMA) investiga actualmente tres posibles nuevos efectos adversos de las\n[vacunas ](/temas/vacunacion)contra el [covid-19](/temas/covid-19) que basan su funcionamiento en el ARN mensajero: las desarrolladas por Pfizer y Moderna. Estos tres efectos secundarios ser\u00edan, seg\u00fan detalla la EMA, eritema multiforme, glomerulonefritis y s\u00edndrome nefr\u00f3tico.\nEl primero de ellos es una especie de reacci\u00f3n inflamatoria que produce lesiones cut\u00e1neas con forma circular. De esta dolencia, la EMA ha notificado \u00abun peque\u00f1o n\u00famero de casos\u00bb en personas vacunadas con Pfizer y Moderna. El citado organismo europeo anunci\u00f3 que ha solicitado m\u00e1s datos para continuar con la evaluaci\u00f3n de las vacunas.\nPor otra parte la glomerulonefritis es la inflamaci\u00f3n de los glom\u00e9rulos, unidades de los ri\u00f1ones que se encargan de filtrar el plasma sangu\u00edneo. Y el s\u00edndrome nefr\u00f3tico es un trastorno renal que hace que los ri\u00f1ones pierdan demasiadas prote\u00ednas en la orina. Los pacientes afectados por algunas de estos dos efectos adversos pueden experimentar orina sanguinolenta, edema o fatiga. Del mismo modo que con el eritema multiforme, se han notificado muy pocos casos, y en algunos de ellos los pacientes ya padec\u00edan de enfermedades renales antes de la administraci\u00f3n de los viales.", "language": null, "image": "https://www.lavozdegalicia.es/default/2021/08/12/00121628779682127924780/Foto/P03A1309.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/12?dllvdg=promociones&dltitle=boton&dlname=header_float&dlid=00031628779443601373872", "/firmas/javier-gonzalez-sobrado", "/sociedad", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/12/investigantres-posibles-efectos-secundarios-vacunas-pfizer-moderna/00031628779443601373872.htm?utm_source=whatsapp%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031628779443601373872", "mailto:?subject=Esta noticia de La Voz te puede interesar&body=Investigan\u00a0tres posibles efectos secundarios de las vacunas de Pfizer y Moderna https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/12/investigantres-posibles-efectos-secundarios-vacunas-pfizer-moderna/00031628779443601373872.htm?utm_source=email%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031628779443601373872", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/12/investigantres-posibles-efectos-secundarios-vacunas-pfizer-moderna/00031628779443601373872.htm?utm_source=facebook.com%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031628779443601373872", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/12/investigantres-posibles-efectos-secundarios-vacunas-pfizer-moderna/00031628779443601373872.htm?utm_source=t.co%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031628779443601373872", "#comments", "/temas/vacunacion", "/temas/covid-19", "/temas/vacunacion/", "/temas/covid-19/", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/12/investigantres-posibles-efectos-secundarios-vacunas-pfizer-moderna/00031628779443601373872.htm?utm_source=whatsapp%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031628779443601373872", "mailto:?subject=Esta noticia de La Voz te puede interesar&body=Investigan\u00a0tres posibles efectos secundarios de las vacunas de Pfizer y Moderna https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/12/investigantres-posibles-efectos-secundarios-vacunas-pfizer-moderna/00031628779443601373872.htm?utm_source=email%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031628779443601373872", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/12/investigantres-posibles-efectos-secundarios-vacunas-pfizer-moderna/00031628779443601373872.htm?utm_source=facebook.com%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031628779443601373872", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/12/investigantres-posibles-efectos-secundarios-vacunas-pfizer-moderna/00031628779443601373872.htm?utm_source=t.co%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031628779443601373872", "#comments", "/noticia/deportes/2023/09/21/alexia-putellasnunca-hemos-pedido-destitucion-entrenador/00031695314767116982466.htm", "/noticia/ferrol/ferrol/2023/09/21/gustavo-pinon-taxista-naron-coche-me-salvo-vida-me-dormi-entro-conduccion-autonoma/00031695290720994829329.htm", "https://www.lavozdegalicia.es/firmas/isidoro-valerio-", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/", "https://edicionimpresa.lavozdegalicia.es/", "/hemeroteca/", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/12?dllvdg=promociones&dltitle=boton&dlname=footer&dlid=1", "https://miperfil.lavozdegalicia.es", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", null, "mailto:cartasaldirector@lavoz.es", "/contacto/", "https://www.lavozdegalicia.es/tarifas/tarifas.html", "https://www.lavozdegalicia.es/edicionimpresa/", "https://oferplan.lavozdegalicia.es", "https://inmogalia.es/", "https://eventosengalicia.com/", "mailto:publicidad@lavoz.es", "https://www.lavozdegalicia.es/estaticos/eficiencia_energetica.pdf", "/coruna/", "/amarina/", "/arousa/", "/barbanza/", "/carballo/", "/deza/", "/ferrol/", "/lemos/", "/lugo/", "/ourense/", "/pontevedra/", "/santiago/", "/vigo/", "/localidades/", "/", "/galicia/", "/economia/", "/espana/", "/internacional/", "/opinion/", "/deportes/", "/sociedad/", "/cultura/", "/graficos/", "/somosagro/", "/somosmar/", "/obituarios/", "/galicia-economica/", "/tiempo/", "/torremarathon/", "/gradario/", "/oparacing/", "/cdlugo/", "/andarmiudino/", "/forzabreo/", "/futbolgallego/", "/motor-gallego/", "https://www.lavozdegalicia.es/lavozdelasalud/", "https://www.lavozdegalicia.es/escuadra/", "/gastronomia/", "https://www.globalgalicia.org/", "https://estudiarengalicia.lavozdegalicia.es/", "https://lacocinadefrabisa.lavozdegalicia.es/", "/reto-digital/", "/series/", "https://www.venagalicia.gal", "https://www.lavozdegalicia.es/enfoque", "https://vivecamino.com/", "https://chapuzasgallegas.lavozdegalicia.es/", "https://viajes.lavozdegalicia.es/", "/galicia-innova/", "/minegocio/", "/mercados/", "/fugas/", "/yes/", "https://www.prensaescuela.es/", "/motor/", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://itunes.apple.com/es/app/la-voz-de-galicia/id438886643?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=es.corporacion.lavoz&hl=es", "https://itunes.apple.com/es/app/la-voz/id1110202338?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newspaperdirect.lvdgandroid&hl=es", "https://www.facebook.com/lavozdegalicia", "https://twitter.com/lavozdegalicia", "https://www.instagram.com/lavozdegalicia/", "https://es.linkedin.com/company/la-voz-de-galicia", "tel:+34900154218", "mailto:suscripciones@lavoz.es", "https://corporacionvoz.es/", "https://fundacionsantiagoreyfernandezlatorre.es/", "http://www.vozaudiovisual.es/", "https://www.radiovoz.com/", "https://sondaxe.com/", "https://www.canalvoz.com/", "https://www.voznatura.com/", "https://www.prensaescuela.es/", "https://mpxa.net/", "https://galiciaeditorial.com/", "/docs/aviso_legal.htm", "/docs/politica_de_privacidad.htm", "/docs/politica_de_cookies.htm", "/docs/condiciones_generales.htm"]}