{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://parlatino.org/pdf/comisiones/energia/actas/xiv-veracruz-19-agost-2010.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "\t\r \u00a0\nXIV Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda y minas \nACTA \nEn Sal\u00f3n Ul\u00faa 5 del World Trade Center, en la ciudad de \nVeracruz, a los 19 d\u00edas  del mes de agosto  del a\u00f1o 2010, siendo las 10 \nhs am, se instalan las Comisiones Permanentes del Parlamento \nLatinoamericano, convocadas para el d\u00eda de la fecha,   con la presencia \ndel Gobernador Constitucional del Es tado de Veracruz, Maestro Fidel \nHerrera Beltr\u00e1n; Sen Jorge Ocejo Moreno, Vicepresidente por M\u00e9xico ante el Parlatino; Don Reynaldo \nMadruga Picazzo, Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura \ndel Estado de Veracruz; Lic. Miguel \u00c1ngel Yunes Marques, Presidente Municipal de Boca del R\u00edo, \nVeracruz; Embajador Jos\u00e9 Ignacio Pina Rojas, Director General para America Latina y El Caribe de la \nSecretaria de Relaciones Exteriores,   en representaci\u00f3n de la Canciller mexicana, Embajadora Patricia \nEspinosa Cantellano; Dip. Juan Carlos Arosemena, Secretario General Alterno del Parlatino; Diputado Manuel Rojas, Presidente de la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda y Minas del Parlatino; Lic. Dionisio P\u00e9rez Jacome, \nJefe de la Oficia del Programa de Gobierno y Consultor\u00eda Jur\u00eddica del Estado de Veracruz; Senador Julio \nSalazar, Primer Vicepresidente de la Comisi\u00f3n de Seguridad Ciudadana, Combate y Prevenci\u00f3n al Narcotr\u00e1fico, Terrorismo y Crimen Organizado; Lic.   Arturo Jairo Garc\u00eda Quintanar, Director Ejecutivo \ndel  Instituto para el Desarrollo Energ\u00e9tico y Minero en America Latina (IDEMALAT); Lic. Silvia \nDom\u00ednguez L\u00f3pez, Secretaria de Protecci\u00f3n Civil del Estado de Veracruz; Senadora Mar\u00eda de los \u00c1ngeles \nMoreno Uriegas, Secretaria de Comisiones del Parlatino; Dr. Humberto Pel\u00e1ez, Secretario Ejecutivo del \nParlatino; Congresistas, representantes de los medios de comunicaci\u00f3n y prensa, del cuerpo diplom\u00e1tico \nacreditado en M\u00e9xico , de los diferentes organismos especializados.  \nFinalizado el acto, en  el  sal\u00f3n Olmeca 6 del WTC del d\u00eda 19 de agosto de 2010, siendo las 11:00 se da \npor comenzada la XIV Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda y Minas del Parlamento Latinoamericano \npresidiendo la sesi\u00f3n el se\u00f1or Dip Manuel Rojas Molina de Chile y estando presentes los s iguientes \nlegisladores: \nSen Donald Rasmijn    Aruba \nDip Manuel Rojas Molina Chile \nDip Javier Hern\u00e1ndez H. Chile \nDip Rosauro Mart\u00ednez Chile \nAsamblesita Carlos Zambrano Ecuador \nDip Luis Felipe Eguia P\u00e9rez M\u00e9xico \nDip Alfredo Villegas M\u00e9xico \nDip Tomas Guti\u00e9rrez Ram\u00edrez M\u00e9xico \nDip V\u00edctor Manuel Kidnie de la Cruz M\u00e9xico \nDip Juan Gerardo Flores Ram\u00edrez M\u00e9xico \nManuel Antonio S\u00e1nchez Osorio M\u00e9xico \nSen Jorge Ocejo M\u00e9xico \nLaura Castillo M\u00e9xico \nDip Rogelio Agust\u00edn Baruco Panam\u00e1 \nDip \u00c1lvaro Delgado Uruguay \nDip Jorge Pozzi Uruguay  \nExposiciones  \nBalance Energ\u00e9tico Nacional \n- Resultados Preliminares  \t\r \u00a0\nDip Rafael Correa Flores Venezuela \nDip Carolus Wimmer Venezuela \nDip V\u00edctor Chirinos Venezuela \nInvitados: El se\u00f1or Manlio Coviello de la oficina de la CEPAL y el se\u00f1or Ing. Paulo Lima consultor de la \nC\u00e1mara de Diputados de Brasil ye Ivan Dutra, Consultor de la C\u00e1mara de Senadores de Brasil.  \nTambi\u00e9n estuvo presente en su calidad de Secretaria de Comi siones del  Parlatino la Lic. Norma Calero y \nel Sr. Juan Arraga, Secretario del Grupo Uruguayo \nEl Presidente de la Comisi\u00f3n,  Manuel Rojas,  da la bienvenida a todos los participantes, acto seguido el \nsiendo las 11:15 se dio inicio la   Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n   para analizar la agenda la cual hab\u00eda sido \naprobada previamente por los legisladores participantes en la reuni\u00f3n quienes coincidieron en que el \nprimer tema a tratar fuera la minar\u00eda y el impacto ambiental y la tributaci\u00f3n minera, para lo cual se \ndiscutir\u00eda en dos partes, la primera en lo que se refiere al impacto ambiental y la segunda a la tributaci\u00f3n  \nPrimer Tema: Miner\u00eda e Impacto Ambiental y tributaci\u00f3n minera.  \nAl no contar con un expositor invitado para hablar de este tema el presidente ofrece la palabra a quienes \nquieran hacer uso de ella para abrir el debate  \nEl Dip. \u00c1lvaro Delgado de Uruguay expone el contexto general de su pa\u00eds y explica que existe un debate sobre la ley minera debido a que es muy antigua por lo que solo se elabor\u00f3 pensado en el  desarrollo \nminero sin tomar en cuenta el impacto ambiental por no ser relevante en los a\u00f1os en que fue hecha; ya en los \u00faltimos 10 a\u00f1os y por el gran desarrollo minero y la instalaci\u00f3n   de empresas multinacionales ocasiono \nla apertura del debate del tema minero, b\u00e1sicamente el tipo de miner\u00eda y el tipo de explotaci\u00f3n y \nprevenciones medioambientales, por lo que manifiesta que las experiencias de pa\u00edses m\u00e1s desarrollados \nen la materia le pueden resultar de gran utilidad para el debate que existe en acerca de  la legislaci\u00f3n que \nse quiere reformar en Uruguay, pues es importante contar con un comparativo.  \nLa Dip. Laura Castillo de M\u00e9xico coment\u00f3 que a partir de las reformas de las leyes en materia de explotaci\u00f3n minera que se dieron durante el periodo del Presid ente Vicente Fox en M\u00e9xico se \nhan  concesionado las minas de oro, plata y cobre, que en diciembre de 2008 se hab\u00eda concesionado lo \nequivalente al 12%, equivalente en territorio al Edo de Chihuahua, que este tipo de concesiones solo se \nhab\u00edan visto en M\u00e9xico durante la \u00e9poca del porfiriato. Hizo menci\u00f3n que una empresa trasnacional \ncanadiense en San Luis ha devastado la zona en la que trabaja y que incluso ya existe una orden judicial \npara que deje de trabajar lo cual no ha hecho por lo que no respeta la Ley  mexicana. \nEl presidente hace menci\u00f3n que no quiere dejar en el vacio el comentario que hizo la Dip. Pero ya que el Parlatino no puede emitir una opini\u00f3n acerca de un caso nacional en concreto y menos cuando el no \ncuenta con la informaci\u00f3n del caso por lo que debe ser respetuoso en ese sentido. \nEl Dip. Rogelio Agust\u00edn Baruco de Panam\u00e1 manifiesta que en su pa\u00eds se  tiene un problema con una mina \nde cobre, ya que les preocupa se explotaci\u00f3n por estar cerca de la costa, y la contaminaci\u00f3n para esta que \nsu explotaci\u00f3n conlleva y que es por ello, que en este momento est\u00e1n buscando una soluci\u00f3n t\u00e9cnica para \nque pueda haber explotaci\u00f3n minera pero cuidando la parte ambiental, pues, la explotaci\u00f3n minera debe \nser responsable. \nEl Dip. Javier Hern\u00e1ndez H de Chile expone que la constante del norte de su pa\u00eds es que existe una \ncompetencia permanente entre la minar\u00eda y los pueblos de ah\u00ed, b\u00e1sicamente por el agua y el tratamiento \nde los residuos t\u00f3xicos, y que en la \u00faltima d\u00e9cada se han endurecido las leyes y existen organ ismos que se \t\r \u00a0\npreocupan de eso, que el pa\u00eds esta avanzado en el tema por la cantidad de minas que dentro de su \nterritorio existen. \nEl Dip. Alfredo Villegas de M\u00e9xico quiso retomar el tema expuesto por la Dip. Laura Castillo del mismo \npa\u00eds, y comento que la apertura a la inversi\u00f3n privada extranjera, obliga a revisar las legislaciones para \nque no existan violaciones a las leyes nacionales por medio de las trasnacionales, y en concreto con lo que tiene que ver con el impacto ambiental y que \u00e9l vera que se disc uta en M\u00e9xico y luego se dar\u00e1 cuenta al \nParlatino. \nEl Dip.  Carolus Wimmer de  Venezuela reconoci\u00f3 que el tema minero no es el primero en su pa\u00eds, ya que \nel petr\u00f3leo es el m\u00e1s importante, pero que no deja de ser un tema relevante y m\u00e1s a\u00fan debido a que min as \nabiertas concesionadas han expulsado a los poblados de sus lugares, remarco que otro factor no oficial es \nla miner\u00eda ilegal como la que se da en el \u00e1rea del Amazonas que tiene un factor ambiental y el conflicto \nhumano y est\u00e1 acompa\u00f1ado de una gran contaminaci\u00f3n por las sustancias toxicas y la eliminaci\u00f3n del \nbosque, pero que en este caso las ONG\u00b4s los protegen, inclusive cuando muchos mineros comprometen su \nsalud debido a las sustancias que usan y las condiciones en las que trabajan, por lo cual de nada sirve \nhacer buenas leyes si la minar\u00eda ilegal no las respeta.  \nEl Presidente de la Comisi\u00f3n menciona, que, el tema ambiental en Chile es un tema del d\u00eda a d\u00eda, y que pese a ser un tema relativamente nuevo (ya que data de los \u00faltimos diez o doce a\u00f1os), se ha n hecho \ncambios radicales en explotaci\u00f3n minera. Mencion\u00f3 que la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n no cuentan con los recursos para una explotaci\u00f3n minera por lo que se tiene que considerar la sustentabilidad y el \nmedio ambiente. La necesidad de energ\u00eda b arata tiene como consecuencia el uso de las hidroel\u00e9ctricas y \neso ocasiona da\u00f1os en la salud p\u00fablica, entre otros diversos tipos de c\u00e1ncer.  \nRecalco que en materia de medio ambiente el principal problema es el agua, que la sobre explotaci\u00f3n de \neste recurso ha ocasionada en su pa\u00eds incluso que se tengan que desalar agua, y que el tema medio \nambiental se debilita por el grado de fiscalizaci\u00f3n d\u00e9bil.  \nMencion\u00f3 el t\u00e9rmino de \u201cResponsabilidad Social Empresarial\u201d, el cual es usado en su pa\u00eds para \ndeterminar las empresas tiene que colaborar con la comunidad como la construcci\u00f3n por ejemplo de \ncolegios. \nHabl\u00f3 de que, en materia de medio ambiente, vivir en una zona minera el problema social que trae no solo \nes al aire puro, sino a la calidad de vida, por ejemplo cit\u00f3 e l sistema de turnos por el cual considera que se \npierde la identidad por la llegada de extranjeros, el incremento de drogas y de delincuencia.  \nReconoci\u00f3 que la actividad minera en Chile, es de suma importancia, lo que ejemplifico al mencionar que \nel precio del cobre les permiti\u00f3 obtener ganancias que no imaginaron, que el 40% del sustento en Chile \ndepende la miner\u00eda, pero, que sin embargo los estados mineros no reciben proporcionalmente con lo que contribuyen. \nSegundo tema - La Tributaci\u00f3n minera. Continuo el Presidente de la Comisi\u00f3n comentando la experiencia de Chile con los llamados el royalties \nlos cuales eran  una regal\u00eda de un producto que se explota que la miner\u00eda paga una patente que se usa en la \nzona lim\u00edtrofe de donde se encuentra el yacimiento 30% para la municipalidad y el resto en la regi\u00f3n para el fondo de desarrollo regional aparte impuestos generales como el pago de iva y pero que al derogar \nestos royalties s\u00f3lo pagar\u00edan el iva lo cual significar\u00eda que los impuestos ir\u00edan directamente  a las arcas \nestatales y no para la regi\u00f3n. \t\r \u00a0\nY, que, por su parte la patente minera es el pago del primer impuesto por explotar una zona, que el \nimpuesto es diferenciado y el \u00f3rgano estatal es quien determina la explotaci\u00f3n.  \nReceso. \nSiendo las 16:00hrs el se\u00f1or  Manuel Rojas Presidente de la Comisi\u00f3n reanuda la sesi\u00f3n.  \nTema Energ\u00eda y Transporte. \nEl presidente de la Comisi\u00f3n sede la palabra a los participantes.  \nEl Dip. Pozzi de Uruguay recuerda que en reuniones anteriores ya se hab\u00eda tocado el tema y varios \nexpertos hab\u00edan hablado de eso, y que ser\u00eda bueno que el tema se tratara junto con la Comisi\u00f3n de \nDefensa del Usuario y del Consumidor, se\u00f1ala que el principal consumidor de petr\u00f3leo es el transporte, se \ncuestiona que se puede hacer desde el Parlatino para afrontar esta situaci\u00f3n y que costo se va a pagar al \ncambiar en un futuro el tipo de combustibles, reflexiona entre el v\u00ednculo que existe entre energ\u00eda y transporte. \nEl Presidente de la Comisi\u00f3n propone hablar de de las experiencias de cada pa\u00eds, y propone  que para la \nsiguiente reuni\u00f3n las autoridades del  Parlatino inviten a expertos de distintas corporaciones \ninternacionales para que hablen del tema a nivel regional en Am\u00e9rica Latina.  \nDip. Tom\u00e1s Guti\u00e9rrez Castillo de M\u00e9xico expresa estar de acuerdo con el  planteamiento, pero que en cada \npa\u00eds la situaci\u00f3n es diferente, habla de las leyes recientemente aprobadas en el pa\u00eds y la situaci\u00f3n \nparticular de los biocombustibles en M\u00e9xico.  \nEl presidente de la Comisi\u00f3n  pone sobre la mesa el tema de eficiencia energ\u00e9 tica, y, energ\u00eda y transporte \npara que sea dialogado desde varias de sus vertientes.  \nDip. Hern\u00e1ndez de Chile, solicita que puedan integrarse en otro rubro las discusiones, debido a que en \nChile estas experiencias son m\u00ednimas y de car\u00e1cter sectorial, ya que  el principal problema de su pa\u00eds es \nque no se  producen petr\u00f3leo ni gas, la energ\u00eda es geot\u00e9rmica y las consecuencias que ello conlleva, uno \nde los temas que se discute es el referente a la energ\u00eda nuclear, por lo que le gustar\u00eda que pa\u00edses como \nBrasil y M\u00e9xico expusieran su experiencia con este tipo de energ\u00eda, pues la ciudadan\u00eda de Chile tiene \nmiedo por ser este pa\u00eds una zona s\u00edsmica. \nEl presidente de la Comisi\u00f3n considera que se puede colocar el tema energ\u00e9tico en materia de transporte \ncon la Comisi\u00f3n de Defensa del Usuario y del Consumidor ya que no existe una comisi\u00f3n especial para \ntratar el tema del transporte.  \nLa Senadora Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Moreno menciona que antes ya se hab\u00eda   formado un grupo de trabajo \npara tratar en concreto el tema del traspo rte, por lo que debe contemplarse la posibilidad de abrirla \nnuevamente. \nEl Senador Jorge Ocejo Vicepresidente del Parlatino por M\u00e9xico, argument\u00f3 que esta bien que se analice \nel tema pero que hay que promover otro tipo de transporte como ferrocarriles, tra nsportes de mayor \ncapacidad y la importancia de convencer a la sociedad del uso del transporte p\u00fablico, ya que no es posible que un solo individuo use un carro. Mencion\u00f3 que la Comisi\u00f3n de energ\u00eda debe de reunirse no s\u00f3lo con la \nComisi\u00f3n de Defensa del Usuario. Recalc\u00f3 que todo tipo de transporte necesita un combustible y ello \nconlleva a un proceso de producci\u00f3n. \nReflexiono sobre el problema que ser\u00eda para M\u00e9xico usar el ma\u00edz como materia prima para la elaboraci\u00f3n \nde biocombustibles ya que est\u00e9 representa e l alimento principal del la poblaci\u00f3n y que inclusive el de \t\r \u00a0\ndesperdicio es alimento de los animales. Por lo que se tendr\u00eda que incluir a la Comisi\u00f3n de Agricultura \npues es ella quien puede ver de donde se sacar\u00edan los biocombustibles.  \nEl Diputado  Juan Gerardo Flores de M\u00e9xico apoyo a la idea del Diputado Pozzi de Uruguay, y plantea \nque el problema se tiene que ver de manera global ya que el transporte es de los mayores productores de \nefecto invernadero, por lo que es importante conocer lo que se ha hecho e n America latina para solucionar \nesto, propuso invitar a alguien de alguna agencia internacional de energ\u00eda para as\u00ed formar una agenda integral que incluya el tema de las diversas fuentes energ\u00e9ticas, y la forma de emitir normas para \ncontrolar los gases de efecto invernadero. \nEl Diputado Alfredo Villegas propuso involucrar a la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente, y la importancia de \nanalizar este tema sobretodo en el caso de  M\u00e9xico enfocado por regiones, pues las situaciones \ngeogr\u00e1ficas de cada lugar son muy diver sas, lo que crea una variante en las caracter\u00edsticas del consumo, y \nen algunos casos est\u00e1n sacando del alcance del consumidor los combustibles con las alzas en sus precios.  \nAnaliz\u00f3 el hecho de que producir ca\u00f1a es muy caro en M\u00e9xico, y la generaci\u00f3n de ma\u00ed z para la \nfabricaci\u00f3n de etanol ser\u00eda una contradicci\u00f3n en la legislaci\u00f3n reci\u00e9n aprobada, por ello, dijo, es necesario establecer un equilibrio por regiones basado en la experiencia de Brasil y de esta manera poder hacer una \nLegislaci\u00f3n mas equilibrada. \nPara poder lograr que Parlatino sea una v\u00eda para lograr el uso de los biocombustibles es necesario, dijo, \ndiscutir m\u00e1s el tema de los biocombustibles por lo que sugiri\u00f3   una reuni\u00f3n extraordinaria, que tendr\u00eda \nque ser fijada por la Secretaria de Comisiones y la Vice presidencia de M\u00e9xico. \nEl Diputado Pozzi de Uruguay, mencion\u00f3 que el tema se conecta con varias comisiones del Parlatino, y \nque hace tiempo se sostuvo una  reuni\u00f3n con la Comisi\u00f3n de Ganader\u00eda con la intenci\u00f3n de traer los \nexpertos necesarios para ver que se esta haciendo, porque al final concluy\u00f3 que no se esta haciendo nada, mencion\u00f3 que es necesario ponerse de acuerdo con otras comisiones para hacer algo en conjunto para \ntomar medidas concretas por m\u00ednimas que sean.  \nEl Diputado Tom\u00e1s Guti\u00e9rrez de M\u00e9xico eso tiene que ver con el lineamiento de la legislatura nacional, \ndijo que todos los que vivimos en una ciudad como M\u00e9xico tenemos que traer un vehiculo por las caracter\u00edsticas propias esta, y que junto con la descharratizaci\u00f3n de Estados Unidos, hacen que todos esos \nveh\u00edculos de desecho sean importados al pa\u00eds, con los problemas ambientales que eso conlleva.  \nEl Diputado Donald Rasmijn de Aruba invit\u00f3 a los participantes de esta Comisi\u00f3n para asistir a un \ncongreso internacional en su pa\u00eds en el cual se estudiar\u00e1n los carros h\u00edbridos y las energ\u00edas alternativas \nhidrogeno y  energ\u00eda solar. \nPresidente de la Comisi\u00f3n propuso como uno de los temas para la siguiente reuni\u00f3n la eficiencia \nenerg\u00e9tica y todo lo que se deriva de ella, y como se puede llegar c on una pol\u00edtica en esa materia.  \nLa Senadora Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Moreno da la bienvenida a al presidente y posteriormente reconoce \nque la energ\u00eda es uno de los temas de mayor relevancia y resalta el trabajo del la subcomisi\u00f3n   de \ntrasporte energ\u00eda y cultura, ya que el uso de energ\u00eda es una cultura. Tambi\u00e9n dijo que, hace tiempo se se\u00f1al\u00f3 como gran prioridad la alimentaci\u00f3n por lo que se cre\u00f3 el Grupo Parlamentario Contra el Hambre, \nMedio Ambiente y Calentamiento Global, pero pasado un poco de tiempo se reco noci\u00f3 que son temas \nvinculados, dijo que estamos en l\u00ednea fr\u00e1gil de equilibrio por el uso desmedido poco planeado sobre los recursos naturales, preocupaci\u00f3n que se ha hecho una constante.  \nHizo menci\u00f3n de los bonos verdes y la llegada de ciertas plagas a lugares que antes no llegaban y el costo de atender enfermedades que est\u00e1n asociadas a ello.  \t\r \u00a0\nDespu\u00e9s de discutir el problema la Comisi\u00f3n decidi\u00f3 que es importante proponer a la Presidencia del \nParlatino la necesidad de tener una nueva reuni\u00f3n, pese a que ya se tuvieron las dos reuniones anuales, \nsobretodo para analizar las necesidades de tener una matriz energ\u00e9tica, propuesta que ser\u00eda llevada a  hasta los congresos de los pa\u00edses y organismos internacionales que tratan estos problemas.  \nDijo que temas como ganader\u00eda y energ\u00eda ameritan un enfoque especial ya que ambos pueden contribuir para tener una mejor calidad de vida para los seres humanos, que es necesario buscar la manera de hacer \nmejor uso en la regi\u00f3n  de las energ\u00eda y lograr mayor eficiencia, propone A ruba para la siguiente reuni\u00f3n \nextraordinaria de ser posible. \nDespu\u00e9s de que la Presidencia de la Comisi\u00f3n revis\u00f3 el cronograma de las pr\u00f3ximas reuniones se lleg\u00f3 a \nla conclusi\u00f3n de que la fecha m\u00e1s viable es noviembre 11 y 12 y esta reuni\u00f3n podr\u00eda ser con junta con las \ncomisiones de Servicios P\u00fablicos y Agricultura, ya que dichas comisiones tratar\u00e1n entre otros temas el de conciencia energ\u00e9tica y uso eficiente de energ\u00eda. Tambi\u00e9n se propone a como sede de una de las \nreuniones del pr\u00f3ximo a\u00f1o Aruba. Ambas peticiones fueron formalmente aprobadas.  \nConclusiones Generales: \nSostener una reuni\u00f3n conjunta con las comisiones de Agricultura y Servicios P\u00fablicos, Defensa del \nUsuario y del Consumidor los d\u00edas 11 y 12 de noviembre del a\u00f1o en curso el Uruguay  \nQue una de la sedes para las reuniones del a\u00f1o 2011, sea Aruba.  \nSe acuerda profundizar el tema de royalties e impuestos mineros  \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}